{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-09-27T12:50:51Z",
        "Last-Modified": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "Last-Save-Date": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "SourceModified": "D:20060927123102",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "828",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-09-27T12:50:51Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/60 15.09.2006",
        "dcterms:created": "2006-09-27T12:50:51Z",
        "dcterms:modified": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-09-27T12:50:51Z",
        "meta:save-date": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "modified": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1976",
            "2819",
            "3629",
            "5659",
            "5443",
            "5664",
            "5632",
            "5430",
            "5697",
            "4983",
            "5462",
            "5386",
            "5110",
            "4931",
            "5658",
            "5548",
            "5353",
            "5120",
            "5834",
            "5565",
            "5017",
            "5508",
            "5687",
            "5547",
            "5670",
            "5585",
            "5547",
            "5042",
            "5171",
            "5235",
            "5915",
            "5911",
            "5738",
            "5875",
            "4971",
            "5742",
            "5662",
            "5463",
            "5890",
            "5957",
            "5693",
            "4364",
            "5570",
            "5736",
            "5107",
            "4767",
            "5510",
            "5845",
            "5816",
            "5029",
            "5422",
            "5571",
            "5448",
            "5184",
            "5316",
            "5310",
            "4736",
            "5162",
            "5593",
            "5626",
            "5423",
            "5859",
            "5539",
            "5690",
            "3692",
            "476"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-09-27T12:50:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060927123102",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-09-28T05:26:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/60 15.09.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_60_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/60 15.09.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a30ab84d-1903-4638-ba13-58e6dbeb5823",
        "xmpTPg:NPages": "66"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/60 15.09.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/60\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n60. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 15. September 2006, Plenarsaal Schluss: 16:55 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4745 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4745 \n\n1 Aktuelle Stunde 4745 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n 50 Jahre Landschaftsschutz S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz \u2013 Bilanz und Ausblick  \n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der SPD 4745 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 4745 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4746 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4747 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4748 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4749 \n Helmut Gregert, CDU 4750 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4750 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n K\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung \n\ngef\u00e4hrden Jugendhilfearbeit  \n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4752 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4752 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4753 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS 4754 \n Martin Dulig, SPD 4755 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4755 \n Martin Dulig, SPD 4755 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4756 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4757 \n Lars Rohwer, CDU 4759 \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS 4759 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4760 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS 4762 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4762 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4763 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4763 \n\n2 Kooperativer und grenz\u00fcber-\nschreitender Klimaschutz \u2013  \nKlimaschutzvereinbarung  \ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/5198, Antrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD, mit \nStellungnahme der  \nStaatsregierung 4763 \n\n Robert Clemen, CDU 4763 \n Johannes Gerlach, SPD 4764 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4765 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4766 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4767 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4768 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4768 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4768 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4769 \n Robert Clemen, CDU 4769 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4770 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4770 \n Johannes Gerlach, SPD 4770 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4771 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4771 \n\n3 Keine weitere Beschr\u00e4nkung  \nbei der Gew\u00e4hrung von  \nProzesskostenhilfe zulassen  \n\n Drucksache 4/6243, Antrag der Links-\nfraktion.PDS 4772 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4772 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4775 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4775 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4775 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4776 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4777 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4779 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4780 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4781 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4783 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4784 \n\n4 \u2013 GEZ-Geb\u00fchr f\u00fcr neuartige Rund-\nfunkempfangsger\u00e4te aussetzen \u2013 \nFinanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks neu regeln  \n\n Drucksache 4/6304, Antrag der Frak-\ntion der FDP  \n\n \u2013 Keine PC-Geb\u00fchr \u2013 Initiative \nSachsens f\u00fcr dringend notwendige \nNachverhandlungen zum Neunten \nRundfunkstaatsvertrag  \n\n Drucksache 4/6164, Antrag der Links-\nfraktion.PDS  \n\n \u2013 Rundfunkfinanzierungssystematik  \n Drucksache 4/6306, Antrag der Frak-\n\ntionen der CDU und der SPD 4784 \n\n Holger Zastrow, FDP 4784 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4786 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 4787 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4787 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 4788 \n Gunther Hatzsch, SPD 4789 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4790 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 4791 \n Gunther Hatzsch, SPD 4792 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 4792 \n \n \n \n \n \n \n\n Hermann Winkler, Staatsminister  \nund Chef der Staatskanzlei 4793 \n\n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 4793 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4794 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4794 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4794 \n Holger Zastrow, FDP 4795 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4796 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 4797 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4798 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/6304 4798 \n\n Abstimmung und Ablehnung Drucksa-\nche 4/6164 4798 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/6412 4798 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4798 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 4798 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4799 \n Abstimmung und Ablehnung 4799 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/6306 4799 \n\n5 Abfallimporte nach Sachsen  \n Drucksache 4/6173, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4799 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4799 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 4800 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4801 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4803 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4803 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4804 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4806 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4807 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4807 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4807 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4807 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 60. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nDr. Metz, Herr Sch\u00f6n, Herr Herbst, Herr Neubert \u2013 Herrn \nNeubert habe ich gerade gesehen; er ist das \u2013, Herr \nHamburger, Herr Hilker und die Mitglieder der NPD-\nFraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 6 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU-Fraktion 69 Minuten, Linksfraktion.PDS \n53 Minuten, SPD-Fraktion 33 Minuten, FDP-Fraktion \n25 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 25 Minuten, fraktionslose \nMdL je 4 Minuten, Staatsregierung 53 Minuten. \n\nIch bitte den Tagesordnungspunkt 2, 3. Lesung, zu strei-\nchen, da wir ihn bereits gestern behandelt haben. \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt \ndie Ihnen vorliegende Tagesordnung mit der genannten \nStreichung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zur Tagesordnung selbst. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 50 Jahre Landschaftsschutz  \nS\u00e4chsische Schweiz \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: K\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung  \ngef\u00e4hrden Jugendhilfearbeit \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 36 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 26 Minuten, SPD-Fraktion 12 Minuten, \n\nFDP-Fraktion 17 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 17 Minuten, \nStaatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n50 Jahre Landschaftsschutz S\u00e4chsische Schweiz \u2013 Bilanz und Ausblick \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der SPD das Wort. Danach sprechen die Links-\nfraktion.PDS, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-Fraktion \nund die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \nals Erste das Wort zu ergreifen. Herr Prof. Mannsfeld, \nbitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Jubil\u00e4en sind stets ein \nwillkommener Anlass, auf das Erreichte R\u00fcckschau zu \nhalten und Ziele f\u00fcr die Zukunft festzulegen. In unserem \nkonkreten Fall des 50. Jahrestages der Festsetzung eines \nLandschaftsschutzgebietes f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz ist \nin der Tat eine kurze R\u00fcckschau eine wichtige Erkennt-\nnisquelle, zumal sich die Rechtslage f\u00fcr das Gebiet vor \n16 Jahren grundlegend ge\u00e4ndert hat. \n\nEinleitend bleibt zun\u00e4chst die erfreuliche Feststellung, \ndass zahlreiche staatliche und private Initiativen mitgehol-\nfen haben, diesen einmaligen Naturraum, wie er in unse-\nrer heutigen Kulturlandschaft noch immer unverwechsel-\nbar erhalten ist, zu sch\u00fctzen und zu bewahren; denn \nbereits 1873 lehnte das s\u00e4chsische Innenministerium den \nBau von Bergbahnen auf die Bastei oder den Winterberg \nab und beschied auch 1895 und 1910 \u00e4hnliche Antr\u00e4ge f\u00fcr \nandere Erhebungen dieser Art abschl\u00e4gig. Zugleich aber \nverf\u00fcgte der Staat 1899 die Schlie\u00dfung der Steinbr\u00fcche \nim Elbtal \u2013 eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme, um das Land-\nschaftsbild zu erhalten. \n\nIn den nachfolgenden Jahrzehnten wurden, wenn auch \nz\u00f6gerlich, durch sektorale Gesetz- und Verordnungsge-\nbung weitere Erhaltungsgrunds\u00e4tze geschaffen. Besonders \nherausragend war das Jahr 1938, als die Bastei \u2013 als \nNaturschutzgebiet ausgewiesen \u2013 im Reichsnaturschutz-\n\n 4745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nbuch f\u00fcr das Land Sachsen mit der Nummer 1 eingetragen \nwurde. \n\nAm 1. September 1956 erfolgte die Ausweisung als Land-\nschaftsschutzgebiet. Die Hoffnung vieler Naturfreunde \nauf eine qualifiziertere Schutzkategorie wurde nicht \nerf\u00fcllt, weil eine solche in dem 1954er Naturschutzgesetz \nder DDR nicht enthalten war und man ohnehin Probleme \nmit dem Begriff \u201enational\u201c hatte. Aber auf dieser Basis \nwurden weitere sensible R\u00e4ume als Naturschutzgebiete \ninnerhalb des LSG ausgewiesen. \n\nWeitere wesentliche markante Punkte der Entwicklung \nwaren: 1981 der Landschaftspflegeplan f\u00fcr das Gebiet, \ninhaltlich durchaus anspruchsvoll, aber mit gro\u00dfen Prob-\nlemen bei der Durchsetzung; 1983 eine Verhaltensord-\nnung f\u00fcr Bewohner und G\u00e4ste des Landschaftsschutzge-\nbietes; 1987 eine Landschaftsschutzgebietsinspektion, \nangebunden an den Forstwirtschaftsbetrieb K\u00f6nigstein als \nVorl\u00e4ufer einer Gebietsverwaltung; 1990 bekanntlich der \nNationalpark. \n\nWie angedeutet, hat zur Erhaltung der S\u00e4chsischen \nSchweiz als besonderer Naturraum insbesondere das \nehrenamtliche Element, haben die freiwilligen ehrenamt-\nlichen Natursch\u00fctzer, die Kreisnaturschutzbeauftragten \noder solche Gremien wie der Arbeitskreis zur Erforschung \nder S\u00e4chsischen Schweiz in der Geografischen Gesell-\nschaft wertvolle Beitr\u00e4ge geleistet. Es verdient genannt  \nzu werden, dass sich Akteure wie Diedrich Graf aus \nRathewalde, Wolfgang Juppe aus Sebnitz und Hans \nPrescher als Geologe hier besondere Verdienste erworben \nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nAber damit muss der kurze R\u00fcckblick schon beendet \nwerden; denn mit Verabschiedung des Naturschutzgeset-\nzes besteht nun der Auftrag in der integrativen Entwick-\nlung des rechtselbischen Teils mit dem \u00fcberwiegenden \nlinkselbisch verbliebenen Landschaftsschutzgebiet im \nRahmen einer Nationalparkregion. Ich sehe vier Punkte \nf\u00fcr die Zukunft. \n\nZun\u00e4chst einmal ist festzustellen, dass der Forderung nach \nUmsetzung des Gesetzesauftrags in staatliches Handeln \nmit der aktualisierten Nationalparkverordnung vom \nOktober 2003 weitgehend entsprochen worden ist. Die \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden betreiben auch weiterhin mit dem \nehrenamtlichen Naturschutz die Erforschung und Doku-\nmentation des gesamten Raumes nach einheitlicher \nMethodik bei gleichzeitig verst\u00e4rkter Kooperation mit den \ntschechischen Beh\u00f6rden, zumal im dortigen angrenzenden \nBereich seit 2000 auch ein Nationalpark ausgewiesen ist. \n\nAber, meine Damen und Herren, wir ben\u00f6tigen noch \nwirkungsvollere Kooperationen mit den Kommunen, mit \ndem Gewerbe, mit den Urlaubern und G\u00e4sten zur Verein-\nbarkeit von Natur- und Landschaftsschutz mit den gesell-\nschaftlichen Zielstellungen. Wir ben\u00f6tigen noch breitere \nAngebote zur Umweltbildung, zur Besucherlenkung \nsowie zur \u00d6ffentlichkeits- und Medienarbeit. Eine solche \n\nForderung kann nicht erhoben werden, ohne gleichzeitig \ndie Arbeit der Nationalparkverwaltung sowie des in Regie \nder Landesstiftung Natur und Umwelt betriebenen Natio-\nnalparkhauses ausdr\u00fccklich zu w\u00fcrdigen und ihnen an \ndieser Stelle f\u00fcr das bisher Geleistete herzlich zu danken. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr alle zu-\nk\u00fcnftigen Entwicklungen gilt als Schl\u00fcsselaufgabe, die \nSchutz- und Erhaltungsstrategie mit den kulturellen, \nwirtschaftlichen und infrastrukturellen Vorstellungen der \nim Gebiet Lebenden und Wohnenden in \u00dcbereinstim-\nmung zu bringen. Ich denke, man kann auch die Gesamt-\naufgabe mit einem Satz zusammenfassen: Es geht darum, \ndass es mit dem Schutzgebietsstatus gelingt, nicht nur die \nNatur, sondern auch die Menschen einzubinden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion der SPD hat das \nWort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dieser heutigen Aktuellen \nDebatte wollen wir das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Land-\nschaftsschutzgebietes \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c w\u00fcrdigen \nund damit auch denen Dank und Anerkennung zollen, die \ndieser Sache zum Teil lebenslang ihre Kraft gewidmet \nhaben. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst etwas weiter in die Geschichte \nder S\u00e4chsischen Schweiz zur\u00fcckblicken. Bereits im \nJahr 1848 erschien ein Reisef\u00fchrer, der die S\u00e4chsische \nSchweiz als wildromantisches Gebirgsland in der N\u00e4he \nvon Dresden beschrieb. Auch Caspar David Friedrich \nfand hier seine Naturmotive. Damit war diese faszinieren-\nde Gegend schon damals ein Anziehungspunkt f\u00fcr Rei-\nsende. Aus diesen bescheidenen touristischen Anf\u00e4ngen \nheraus hat sich heute ein f\u00fcr die gesamte Region bedeut-\nsamer Wirtschaftszweig entwickelt, der sich mittlerweile \num j\u00e4hrlich 2,5 Millionen Besucher k\u00fcmmert. Diese \nerleben eine atemberaubende Landschaft, die auf den \nersten Blick den Eindruck von unber\u00fchrter Natur vermit-\ntelt; auf den zweiten Blick jedoch wird deutlich, dass \ngro\u00dfe Teile der S\u00e4chsischen Schweiz von Menschen \nbesiedelt worden sind, was nat\u00fcrlich auch seine deutli-\nchen Spuren hinterlassen hat. Auch heute leben im Kul-\nturraum Elbsandsteingebirge circa 35 000 Menschen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Ausweisung des \nLandschaftsschutzgebietes auf 400 Quadratkilometer im \nJahr 1956 wurde erstmals f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz ein rechtlicher Schutzstatus zum Erhalt der \nKulturlandschaft etabliert. In den letzten 50 Jahren gab es \ngute und schlechte Zeiten. Ich erinnere hier nur an den \nFakt, dass die Ausweisung als Nationalpark in der DDR \npolitisch nicht gewollt war. Dieser kam erst nach der \nWende zustande. 1990 wurde auf fast 94 Quadratkilo-\nmeter der Nationalpark \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c errichtet. \n\nDank des Freistaates Sachsen haben seitdem der Natur-\nschutz und die Landschaftspflege einen hohen Stellen-\n\n 4746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nwert. Eine st\u00e4ndige Herausforderung besteht darin, die \nauftretenden Nutzungskonflikte zu bew\u00e4ltigen, damit \neinerseits die einmalige Landschaft m\u00f6glichst vielen \nMenschen zur Erholung zug\u00e4nglich gemacht werden kann \nund andererseits die vorhandene Kulturlandschaft mit \nihrer Vielfalt von Flora und Fauna gesch\u00fctzt und bewahrt \nwird. Dies alles geht nicht ohne die Unterst\u00fctzung des \nFreistaates Sachsen und auch nicht ohne die vielen ehren-\namtlichen Helfer. \n\nAls SPD-Fraktion werden wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \nRahmenbedingungen f\u00fcr Naturschutz und Landschafts-\npflege auch zuk\u00fcnftig stimmen. Die Unterst\u00fctzung des \nEhrenamtes ist uns dabei ein besonders wichtiges Anlie-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinen Redebei-\ntrag mit einem Zitat von Albert Schweitzer beenden: \u201eWir \nleben in einem gef\u00e4hrlichen Zeitalter. Der Mensch be-\nherrscht die Natur, bevor er gelernt hat, sich selbst zu \nbeherrschen.\u201c \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch wenn die heutige Debat-\nte wohl vor allem der zunehmenden Handlungsunf\u00e4hig-\nkeit der Koalition geschuldet ist, die sich, wenn \u00fcber-\nhaupt, nur noch auf unverf\u00e4ngliche parlamentarische \nInitiativen verst\u00e4ndigen kann,  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nso freut es mich nat\u00fcrlich als Abgeordneten aus dem \nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz, dass ich zu diesem Thema \nhier sprechen kann. Au\u00dferdem ist es ja auch relativ selten, \ndass CDU und SPD hier in diesem Hause Errungenschaf-\nten aus DDR-Zeiten w\u00fcrdigen, und dem werden wir uns \nnat\u00fcrlich nicht verschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa die Koalition\u00e4re in letzter Minute auch noch das \nThema korrigiert haben, weil doch noch jemandem \naufgefallen ist, dass der Nationalpark nicht 50, sondern \nerst 16 Jahre existiert, kann man als Oppositionspolitiker \nnicht einmal dar\u00fcber meckern, und das ist ja auch mal \nwas. \n\nDie S\u00e4chsische Schweiz, meine Damen und Herren, ist \nseit dem 01.09.1956 Landschaftsschutzgebiet. Die eigent-\nliche Zielsetzung war von Beginn an der besondere \nSchutz und die Pflege der einzigartigen Kulturlandschaft, \ndie seit eineinhalb Jahrhunderten Weltruf besitzt. Den \nKern dieses Landschaftsschutzgebietes, das identisch ist \nmit der Nationalparkregion, bildet der 1990 eingerichtete \nNationalpark \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c. \n\nBereits im Dezember 1978 beschloss der damalige Rat \ndes Bezirkes Dresden den Landschaftspflegeplan f\u00fcr das \n\nLandschaftsschutzgebiet \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c. Grundla-\nge bildete das Landeskulturgesetz der DDR von 1972, das \nseinerzeit als eines der modernsten in Europa galt. Seit-\ndem engagierten sich viele B\u00fcrger als ehrenamtliche \nNaturschutzhelfer und Gemeinder\u00e4te vor Ort f\u00fcr den \nErhalt der einmaligen Landschaft, von Flora und Fauna, \nund sie verteidigten mit Hinweis auf diesen Landschafts-\npflegeplan \u2013 mehrfach und h\u00e4ufig auch erfolgreich \u2013 \ngef\u00e4hrdete Teile des Landschaftsschutzgebietes, die f\u00fcr \ndie Zwecke der Mittag\u2019schen Wirtschaftspolitik ver-\nbraucht werden sollten. \n\nDie S\u00e4chsische Schweiz geh\u00f6rte 1990 unbestritten zum \nTafelsilber der DDR, das in Kenntnis des laschen Um-\ngangs mit Landschaftsschutzgebieten in der alten BRD im \nZuge des Vereinigungsprozesses unbedingt eines besseren \nSchutzes bedurfte. Zu diesem Zweck wurde am \n12. September 1990, also drei Wochen vor Ende der \nDDR, dieser Kernbereich, also die vordere und hintere \nS\u00e4chsische Schweiz, durch eine Verordnung der Regie-\nrung de Maizi\u00e8re als Nationalpark festgesetzt. \n\n(Zurufe von der CDU und Zuruf  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNach der Bildung  des Freistaates Sachsen \u2013 Herr Kollege \nLichdi, Sie waren damals nicht dabei \u2013 war es im \u00dcbrigen \nnicht zuletzt die Linksfraktion.PDS, die bereits im Mai \n1991 im Landtag den Antrag stellte, dass die Staatsregie-\nrung ein Entwicklungskonzept der Region S\u00e4chsische \nSchweiz ausarbeiten solle. Dieser Antrag in der Drucksa-\nche 1/361 \u2013 die meisten werden es vergessen haben \u2013 war \nin der 1. Wahlperiode der erste und wohl auch einzige \nAntrag der PDS, der im Plenum angenommen wurde \u2013 \nund dies nahezu einstimmig. Dass dann im Septem-\nber 1992 tats\u00e4chlich eine \u201eGesamtentwicklungskonzepti-\non Nationalparkregion S\u00e4chsische Schweiz\u201c \u00f6ffentlich \nvorgestellt wurde, war also auch unserem damaligen \nEngagement zu verdanken. \n\nHeute, 14 Jahre sp\u00e4ter, ist festzustellen: Der Nationalpark \nselbst und die \u00fcbrige Nationalparkregion nahmen seitdem \neine recht unterschiedliche Entwicklung. Der National-\npark gewann unbestritten an Natur, die Naturparkregion, \ndas verbleibende Landschaftsschutzgebiet, verlor dagegen \nNatur. Jahr f\u00fcr Jahr erfolgten mehr oder weniger gro\u00dfe \nAusgliederungen aus dem Landschaftsschutzgebiet, \nzumeist aus Gr\u00fcnden des sogenannten Allgemeinwohls. \nDas Schutzgebiet verkleinerte sich seit 1990 um \n114 Hektar. Aus Sicht der Linksfraktion sollte damit \nSchluss sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAd acta, meine Damen und Herren, sollten auch die \nj\u00fcngsten Pl\u00e4ne lokaler CDU-Gr\u00f6\u00dfen gelegt werden, die \nNationalparkverwaltung zu kommunalisieren. Ein wesent-\nlicher Teil der Autorit\u00e4t dieser Institution liegt neben der \nsachkundigen Arbeit der Mitarbeiter um Dr. Stein gerade \ndarin begr\u00fcndet, dass es sich um eine Landesbeh\u00f6rde \nhandelt, die nicht der Weisungsbefugnis politischer \nAmtstr\u00e4ger unterworfen ist. Eine dem Landrat direkte \n\n 4747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nUnterstellung w\u00e4re das Ende einer eigenst\u00e4ndigen Arbeit \nder Nationalparkverwaltung. Der Naturschutz w\u00fcrde \ndabei letztlich auf der Strecke bleiben. Politische Erw\u00e4-\ngungen w\u00fcrden im Zweifel den Ausschlag geben. F\u00fcr die \nLinksfraktion will ich daher klar sagen: Wir wollen das \nnicht. Am derzeitigen Status der Nationalparkverwaltung \nsollte nicht ger\u00fcttelt werden. \n\nSicher gab es immer wieder Defizite in der Kommunika-\ntion zu strittigen Fragen, aber ich denke, auch hier hat \nsich in der letzten Zeit vieles verbessert, sodass kein \nGrund f\u00fcr eine Umstrukturierung besteht. Auch die Pl\u00e4ne \nf\u00fcr einen Ausbau der grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\narbeit mit dem Nationalpark \u201eB\u00f6hmische Schweiz\u201c zur \nlangfristigen Finanzierung sprechen daf\u00fcr, die National-\nparkverwaltung auf Landesebene zu belassen. Wenn \ndieses Zeichen von der heutigen Debatte ausgeht, dann \nh\u00e4tte sie in der Tat ihren Sinn gehabt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich allen haupt- und nebenamtli-\nchen Natursch\u00fctzern namens meiner Fraktion ganz \nherzlich f\u00fcr ihre unverzichtbare T\u00e4tigkeit danken und will \nnicht vers\u00e4umen, Sie ganz herzlich in die S\u00e4chsische \nSchweiz einzuladen. Sie ist eine Perle Sachsens und sollte \nauch weiterhin den notwendigen Schutz genie\u00dfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Auch ich bin den Kollegen \nder CDU- und SPD-Fraktion sehr dankbar, dass sie diese \nAktuelle Debatte auf die Tagesordnung gebracht haben, \nund das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Landschaftsschutzgebie-\ntes S\u00e4chsische Schweiz ist sicherlich ein willkommener \nAnlass. Doch lassen Sie mich gleich zu Beginn meiner \nRede darauf hinweisen, dass es sich beim Nationalpark \nS\u00e4chsische Schweiz nicht um eine Naturlandschaft, \nsondern um eine Kulturlandschaft handelt. Selbst die \nBrosch\u00fcre des Nationalparks verweist darauf, dass das \nLandschaftsschutzgebiet des Elbsandsteingebirges bereits \nseit Jahrhunderten eine von Menschen genutzte und \ngestaltete Kulturlandschaft ist. \n\nAber nicht nur das Jubil\u00e4um stellt einen aktuellen Anlass \nf\u00fcr diese Debatte dar, sondern auch die momentane \nFortschreibung des Nationalparkprogramms und des \nOffenlandprogramms. Das sind die Themen, die die \nB\u00fcrger vor Ort sehr stark bewegen. Durch die Fortschrei-\nbung der Programme kommt es vor Ort zu Versch\u00e4rfun-\ngen der bereits bestehenden Regeln. Diese Versch\u00e4rfun-\ngen scheinen offenkundig einen Konflikt zwischen \nNaturlandschaft und Kulturlandschaft darzustellen. Wenn \nFragen wie: \u201eWachsen Aussichtspunkte im Nationalpark \nzu? Werden Reitwege in der Schutzzone weiter die \nAusnahme bleiben und warum? Sollen weitere Wander-\nwege gesperrt werden?\u201c die Menschen auf einem Forum \nder \u201eSZ\u201c am 29. August in Bad Schandau bewegen, dann \n\nscheint doch ein erheblicher Abstimmungsbedarf zwi-\nschen Nationalparkverwaltung und B\u00fcrgern vorhanden zu \nsein. Bei diesen Fragen spiegelt sich der Konflikt zwi-\nschen Naturlandschaft und Kulturlandschaft sehr deutlich \nwider. \n\nSicher hat jeder Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn eine schutzbe-\nd\u00fcrftige Region wie die S\u00e4chsische Schweiz eine st\u00e4rkere \nBeachtung erf\u00e4hrt und daher auch mehr Regelungen \nnotwendig sind, aber dennoch darf man nicht vergessen, \ndass die S\u00e4chsische Schweiz kein herk\u00f6mmlicher Natio-\nnalpark ist. Es handelt sich hierbei nicht um den Kr\u00fcger-\nNationalpark, in dem normalerweise keine Menschen \nleben. Im Landschaftsschutzgebiet S\u00e4chsische Schweiz \nleben Menschen, zudem vorrangig vom Tourismus. Diese \nMenschen sind in die Entscheidungen einzubinden. So \nwird zunehmend Kritik laut, dass es f\u00fcr einen Normalb\u00fcr-\nger sehr schwierig ist, seine Anmerkungen zur Fortschrei-\nbung des Nationalparkprogramms kundzutun. Die Ausle-\ngungsfrist sei zu kurz f\u00fcr die Bearbeitung von 100 Seiten \nin Beamtendeutsch. Andere B\u00fcrger haben ihre Einw\u00e4nde \npostwendend von der Parkverwaltung zur\u00fcckgeschickt \nbekommen. \n\nBei der erstmaligen Erstellung des Programms haben die \nB\u00fcrger \u00fcber 800 Einw\u00e4nde eingereicht. Lediglich \n26 Einw\u00e4nden wurde stattgegeben. Von denen musste \nallein 17 Einw\u00e4nden aufgrund bestehenden Bundesnatur-\nschutzrechts stattgegeben werden. Die restlichen \n774 Einw\u00e4nde sind ohne Begr\u00fcndung abgelehnt worden. \nSelbst \u00fcber den Nationalparkrat und die st\u00e4ndige Arbeits-\ngruppe hat der B\u00fcrger nicht einmal die M\u00f6glichkeit, \ngegen einzelne Ma\u00dfnahmen der Programmfortschreibung \nEinspruch einzulegen. Mit dieser mangelnden B\u00fcrgerbe-\nteiligung macht sich die Nationalparkverwaltung derzeit \nkeine Freunde. Von einem partnerschaftlichen Miteinan-\nder gemeinsamen Abw\u00e4gens und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den \nB\u00fcrger ist f\u00fcr mich sehr wenig zu erkennen. Hier ist ein \nst\u00e4rkeres Miteinander gefragt. Die Parkverwaltung sollte \nsich gut \u00fcberlegen, wie sie in Zukunft mit dem B\u00fcrger \numgeht. \n\nZur Verdeutlichung der Problematik k\u00f6nnte ich Ihnen \nviele Beispiele aufz\u00e4hlen; einige davon sind in der aktuel-\nlen Berichterstattung der \u201eSZ\u201c vor Ort zu entnehmen. \nLassen Sie mich dies zun\u00e4chst auf zwei Beispiele be-\nschr\u00e4nken. Beispiel 1: Ein Sch\u00e4fer m\u00f6chte eine Wiese f\u00fcr \nseine Schafe pachten \u2013 an sich kein Problem. Die Park-\nverwaltung verh\u00e4ngt jedoch die Auflage, dass die Fl\u00e4che \nerst ab August genutzt werden kann, da vorher verschie-\ndene kleine V\u00f6gel die Wiese als Brutst\u00e4tte nutzen. Die \nSchafe m\u00fcssen also bis August im Stall bleiben. Bei-\nspiel 2: Die Felsen Kirnitzschturm und Kirnitzschwand \nsind w\u00e4hrend der Brutzeit des Uhus f\u00fcr Bergsteiger nicht \nfreigegeben. Daf\u00fcr hat man vor Ort auch Verst\u00e4ndnis. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist  \ndoch v\u00f6llig klar. Das hei\u00dft Naturschutz!) \n\nDer Schutz des Uhus \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ja, Herr Lichdi, ganz ruhig, ruhig. \n\n 4748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nDer Schutz des Uhus steht au\u00dfer Frage. Normalerweise ist \ndie Brutzeit im Juli sp\u00e4testens vorbei. Diese beiden Felsen \nsind aber in der Vergangenheit immer bis Mitte August \ngesperrt gewesen. Unterdessen ist das Bergsteigen dort \nkomplett untersagt. Das ist allerdings nur schwer erkl\u00e4r-\nbar. Vor Ort sind solche und andere Beispiele in der \nSumme nicht nachvollziehbar. Sowohl den B\u00fcrgern vor \nOrt als auch dem s\u00e4chsischen Tourismus ist am Erhalt und \nder Weiterentwicklung des Landschaftsschutzgebietes \nS\u00e4chsische Schweiz gelegen. \n\nLassen Sie mich also kritisch zum heutigen Bilanzstichtag \nzusammenfassen: Die S\u00e4chsische Schweiz ist nicht das \nLandschaftsschutzgebiet und Eigentum der Nationalpark-\nverwaltung; es ist vielmehr das Landschaftsschutzgebiet \nund Kulturlandschaftsgebiet der B\u00fcrger vor Ort. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh je!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen \nuns, dass die Koalition ein Naturschutzthema zur Aktuel-\nlen Debatte erhoben hat, und nat\u00fcrlich danken wir auch \nall denen, die sich f\u00fcr den Naturschutz in der S\u00e4chsischen \nSchweiz, aber auch sonst in Sachsen eingesetzt haben und \neinsetzen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nLeider beabsichtigt sie mit der Themenwahl die Inszenie-\nrung einer Jubelfeier, jedenfalls habe ich diesen Eindruck. \nDabei g\u00e4be es genug aktuelle Probleme des Naturschut-\nzes. Ich nenne nur die Versiegelung, das fortschreitende \nArtensterben, den Klimawandel und die fortschreitende \nSchadstoffanreicherung. Nun gut. \n\nDie S\u00e4chsische Schweiz hat wesentlich mehr als 50 Jahre \nLandschaftsgeschichte geschrieben. Rousseau rief 1761 in \nseinem viel beachteten Buch \u201eH\u00e9loise\u201c die Botschaft \n\u201eZur\u00fcck zur Natur\u201c in seine Zeit. In Europa fand man \nInteresse an der \u201eLandschaft\u201c, und auch die S\u00e4chsische \nSchweiz wurde entdeckt. Die Schweizer Adrian Zingg \nund Anton Graff, Lehrer der Dresdner Kunstakademie, \nbrachen 1766 zur ersten Zeichentour in die \u201eHeide \u00fcber \nSchandau\u201c auf. Fasziniert von der Elbsandsteinlandschaft \nerkundeten sie diese bis in die entferntesten Winkel. Ihnen \nwird zugeschrieben, den Namen \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c \naufgebracht zu haben. Der Romantiker Caspar David \nFriedrich bereitete der S\u00e4chsischen Schweiz einen Platz in \nder Welt der Kunst. \n\nWenn wir den Nationalpark in der heutigen Zeit betrach-\nten, k\u00f6nnen wir feststellen, dass es der einzige National-\npark Sachsens und Deutschlands Felsennationalpark ist. \nEr umfasst zwei r\u00e4umlich getrennte charakteristische \nAusschnitte des s\u00e4chsischen Elbsandsteingebirges mit \neiner Fl\u00e4che von \u00fcber 93 Quadratkilometern. Davon sind \n\n23 % Kernzone, in der das Betreten nur auf markierten \nWegen erlaubt und das \u00dcbernachten im Freien nicht \ngestattet ist. 37 % der Fl\u00e4che sind Ruhe- oder Naturzone, \nin der die Natur ohne nutzende und lenkende Eingriffe \nihren nat\u00fcrlichen Abl\u00e4ufen \u00fcberlassen bleibt. Um die \nKriterien zur internationalen Anerkennung als Naturpark \nzu erf\u00fcllen, sollten Naturzonen innerhalb von 30 Jahren \nauf mehr als 75 % der Fl\u00e4che erh\u00f6ht werden. Und, Herr \nKollege G\u00fcnther, das ist das Wesen eines Nationalparks: \ndass es dort einen Ruheraum gibt, in dem sich die Natur \nselbst entwickeln kann und nicht wie sonst den Eingriffen \ndes Menschen \u00fcberantwortet wird. Ihr Beitrag eben hat \ngezeigt, dass Sie den Kern des Wesens eines Naturparks, \neines Nationalparks nicht verstanden haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferordentlich, dass auch die Tschechi-\nsche Republik im Jahr 2000 den Nationalpark B\u00f6hmische \nSchweiz ausgerufen hat, denn jetzt ist ein wirksamer \ngrenz\u00fcberschreitender Natur- und Landschaftsschutz \nm\u00f6glich. Wir freuen uns auch sehr, dass sich beide Seiten \njetzt auf ein gemeinsames Namen-Marketing geeinigt \nhaben, wie in dieser Woche zu lesen war. Leider scheinen \ndie Aussichten, eine grenz\u00fcberschreitende Weltnaturerbe-\nregion zu werden, durch die provinzielle und kulturbanau-\nsige Haltung der CDU im Dresdner Welterbestreit erst \neinmal beerdigt. \n\nDer Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz ist anerkannt. \nBesucher aus nah und fern kommen dorthin. Der Touris-\nmus ist mittlerweile ein erheblicher wirtschaftlicher \nFaktor. Wir erkennen allerdings, dass die starken Wahler-\ngebnisse der NPD mit ihrer Verbindung zur kriminellen \nVereinigung \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c eine \nerhebliche Gefahr f\u00fcr die touristische Entwicklung der \nRegion sind. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss nur noch kurz auf zwei Natur-\nschutzprobleme hinweisen, die bisher noch nicht ange-\nsprochen worden sind. Das erste ist das leidige Problem \nder Tieffl\u00fcge, nicht nur die milit\u00e4rischen Tieffl\u00fcge, \nsondern auch zunehmend die der Sportflieger. Wir haben \nden Eindruck, dass die Strafen, die dort verh\u00e4ngt werden, \nso gering sind, dass sie durchaus aus der Portokasse \nbezahlt werden k\u00f6nnen. Ich denke, hier m\u00fcsste die Staats-\nregierung wirksamer durchgreifen. \n\nEin zweites Problem m\u00f6chte ich nur kurz ansprechen. \nPowerboote wie auch private Sportboote fahren h\u00e4ufig \nmit sehr hoher Geschwindigkeit auf der Elbe. Dies f\u00fchrt \ndazu, dass die Bodensedimente der Elbe aufgew\u00fchlt \nwerden. Das Wasser wird tr\u00fcbe, Tiere und Pflanzen \nwerden gesch\u00e4digt. Da die Elbe eine Bundeswasserstra\u00dfe \nist \u2013 wir hatten gestern leider dieses Thema \u2013, hat die \nNationalparkverwaltung nur sehr wenige M\u00f6glichkeiten, \ndie Geschwindigkeiten der Raser zu begrenzen. Ich \nfordere auch hier die Staatsregierung auf, sich in Berlin \ndaf\u00fcr starkzumachen, dass die Wasserraser im National-\npark in ihre Grenzen verwiesen werden. \n\n 4749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nIch hoffe auf weitere gemeinsame Bem\u00fchungen zum \nSchutz der B\u00f6hmisch-S\u00e4chsischen Schweiz und danke f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Gregert, bitte. \n\nHelmut Gregert, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Vorredner haben den \nNationalpark als Schutzgebiet in den Mittelpunkt ihrer \nAusf\u00fchrungen gestellt. Erlauben Sie mir erg\u00e4nzend, den \nAspekt des Erholungs- und Tourismusgebietes S\u00e4chsische \nSchweiz hervorzuheben. \n\nBereits seit dem 13. Jahrhundert hinterlie\u00dfen die Men-\nschen in der S\u00e4chsischen Schweiz Spuren: durch Land- \nund Forstwirtschaft, durch massiven Sandsteinabbau, \ndurch Flussregulierungen, durch Stra\u00dfen- und Schienen-\nbau. Die S\u00e4chsische Schweiz ist somit keine Naturland-\nschaft im herk\u00f6mmlichen Sinne mehr. Sie ist eine von \nMenschen genutzte und gestaltete Kulturlandschaft. \n\nHeute unterliegt das Gebiet unseres Landkreises als \nNationalparkregion S\u00e4chsische Schweiz gro\u00dfr\u00e4umig \nstaatlichem Schutz. Zu verdanken haben wir das den \nFrauen und M\u00e4nnern um Prof. Succow. Sie haben vor \n16 Jahren in der letzten Volkskammersitzung der DDR \nentschieden, f\u00fcnf Gro\u00dfschutzgebiete in den Rang eines \nNationalparks zu erheben. Eines davon ist der heutige \nNationalpark S\u00e4chsische Schweiz. \n\nIn anderen L\u00e4ndern hat der Nationalparkgedanke eine \nlange Tradition. In Deutschland hingegen ist er noch \netwas j\u00fcnger. Erst mit der Gr\u00fcndung des Nationalparks \nBayerischer Wald vor genau 36 Jahren hielt diese Philo-\nsophie auch in Deutschland Einzug. Sie ruht auf drei \ngleichberechtigten S\u00e4ulen, an denen wir auch in Zukunft \nfesthalten sollen: \n\n1. Nationalparks dienen dem Naturschutz. \n\n2. Sie dienen Forschung und Bildung. \n\n3. Sie dienen der Erholung. \n\nEs geht also nicht darum, den Menschen aus dem Natio-\nnalparkgebiet zu verbannen; im Gegenteil. Er ist als Gast \nherzlich eingeladen. Er soll sich umschauen, er soll seine \nSinne schulen, sch\u00e4rfen, regenerieren, er soll in und von \nder Natur lernen. Diese Naturerfahrung auf den Spuren \ngro\u00dfer deutscher Romantiker wie Ludwig Richter und \nCaspar David Friedrich kann man auch heute noch auf \ndem sogenannten Malerweg in der S\u00e4chsischen Schweiz \nmachen. \n\nTourismus und Nationalpark, meine Damen und Herren, \nsind zwei Seiten ein und derselben Medaille. Heute \nbesuchen pro Jahr 1,4 Millionen gewerbliche \u00dcbernach-\ntungsg\u00e4ste die S\u00e4chsische Schweiz. Wir haben 500 000 \nnichtgewerbliche Touristen, au\u00dferdem zw\u00f6lf Millionen \nTagestouristen. \n\nDie Besonderheit der S\u00e4chsischen Schweiz liegt in der \nTatsache, dass sie als einziger Nationalpark Deutschlands \nin unmittelbarer Umgebung eines Ballungsraumes ange-\nsiedelt ist. Das hei\u00dft, neben gezielten Reisen in diese \nreizvolle Landschaft m\u00fcssen auch die Str\u00f6me der welt-\nweiten Kulturtouristen aus Dresden und die Naherho-\nlungstouristen der Landeshauptstadt durch den National-\npark bew\u00e4ltigt werden. Der Tourismus schafft in der \nRegion direkt und indirekt circa 7 000 sozialversiche-\nrungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze. Diese Potenziale gilt es \nweiterzuentwickeln. Unsere Anbieter in der S\u00e4chsischen \nSchweiz k\u00f6nnen dies. Sie sind flexibel, sie sind motiviert, \nsie k\u00f6nnen auf neue Situationen gezielt und vor allem in \nhoher Qualit\u00e4t reagieren. \n\nIm Mittelpunkt der Entwicklung stehen in Zukunft die \nThemen Wandern, Bergsport und vor allem Wellness, die \nsich in den letzten Jahren positiv entwickelt hat. Aber die \nS\u00e4chsische Schweiz verf\u00fcgt auch \u00fcber weitere Pfr\u00fcnde, \nmit denen sie wuchern kann. Denken Sie an die Wei\u00dfe \nFlotte, die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte Raddampferflotte der Welt. \nDenken Sie an den reizvollen Elberadweg. \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die positive Entwicklung der \nTourismusbranche ist die intensive Kooperation zwischen \nNationalparkverwaltung und dem Tourismusverband \nS\u00e4chsische Schweiz. Diese zeigt sich gegenw\u00e4rtig schon \nan der Tatsache, dass die Nationalparkverwaltung \u00fcber \nSitz und Stimme im Tourismusverband verf\u00fcgt. Vorbild-\nlich war die Zusammenarbeit beispielsweise bei der \nBewertung von Infrastrukturma\u00dfnahmen der Arbeitsgrup-\npe Wanderwege und der Erstellung des touristischen \nLeitbildes f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz. Ein gesunder \nAusgleich zwischen \u00f6konomischen und \u00f6kologischen \nInteressen ist also m\u00f6glich. Beide Seiten m\u00fcssen auf \nideologische Maximalpositionen verzichten. Dies erfor-\ndert einen st\u00e4ndigen Dialog. \n\nAuf das Landschaftsschutzgebiet und den Nationalpark \nS\u00e4chsische Schweiz k\u00f6nnen wir stolz sein. Der ehemalige \nBundesumweltminister Klaus T\u00f6pfer sprach einmal bei \nden ostdeutschen Nationalparks und Gro\u00dfschutzgebieten \nvom Tafelsilber der deutschen Wiedervereinigung. Recht \nhat er. Deshalb lassen Sie uns gemeinsam alle Kraft daf\u00fcr \neinsetzen, dass sich der Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz \nim Einklang von Mensch und Natur, von Naturschutz und \nNaturnutz weiterentwickeln kann. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Linksfraktion.PDS? \u2013 Von der \nFDP? \u2013 Von den GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Dann bitte die \nStaatsregierung. Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Herr \nLichdi, das ist heute \u2013 \u2013 Er ist ja gar nicht da; Herr Lichdi \nkann es im Protokoll nachlesen. Es ist heute keine Jubel-\n\n 4750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nfeier der Koalition, sondern selbst Herr Dr. Hahn hat es \nentdeckt. Es ist es wert, den Menschen, die sich f\u00fcr den \nSchutz und den Erhalt der S\u00e4chsischen Schweiz einge-\nsetzt haben, heute anl\u00e4sslich der 50 Jahre Landschafts-\nschutz, die wir begehen, zu danken. \n\nDies hat sich gelohnt. J\u00e4hrlich besuchen zwei Millionen \nMenschen die S\u00e4chsische Schweiz zum Wandern, zum \nKlettern oder zum Radfahren. Bei einem bundesweiten \nWettbewerb des Deutschen Tourismusverbandes belegte \ndie S\u00e4chsische Schweiz den 3. Platz unter den beliebtes-\nten Wanderzielen in ganz Deutschland. Das ist bei der \nKonkurrenz, die wir in Deutschland haben, eine durchaus \nbeachtliche Leistung. Das Ergebnis freut uns. Es ist aber \ngleichzeitig eine Herausforderung, die einzigartige Natur \nnicht nur allen Besuchern zug\u00e4nglich zu machen, sondern \nsie auch gleichzeitig f\u00fcr die Zukunft zu erhalten. Hier hat \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in den letzten 16 Jahren \ngemeinsam mit den vielen ehrenamtlichen und hauptamt-\nlichen Helfern, mit Bewohnern, Verb\u00e4nden und betroffe-\nnen Kommunen bis jetzt eine, so glaube ich, sehr gute und \nausk\u00f6mmliche Balance erreicht. Diese Balance gilt es zu \nerhalten. \n\nDer Freistaat Sachsen sieht sich in seiner Strategie zum \nSchutz der Entwicklung der Nationalparkregion S\u00e4chsi-\nsche Schweiz best\u00e4tigt. Damit sch\u00fctzt der Freistaat \nSachsen die naturr\u00e4umliche Einheit von Landschafts-\nschutzgebiet und Nationalpark mit ihrer deutschlandweit \neinzigartigen Wald- und Felsnatur und der umgebenden \nKulturlandschaft. \n\nDer Begriff Nationalpark ist international durch die World \nConservation Union gesch\u00fctzt. Diese Union ist eine \nOrganisation, die durch die Herausgabe der Rote-Liste-\nArten sowie die Kategorisierung von Schutzgebieten \nbekannt ist. Diese internationalen Kriterien sind in das \nBundesnaturschutzgesetz wie auch in das S\u00e4chsische \nNaturschutzgesetz eingeflossen. Die Einheit der Kriterien \nerfordert Abstimmungen mit den Bundes- und Landesbe-\nh\u00f6rden sowie einen grenz\u00fcberschreitenden Austausch mit \nder obersten nationalen Umweltbeh\u00f6rde der Tschechi-\nschen Republik. \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass der Schutz dieser international \nbedeutsamen Landschaft und die hierzu erforderlichen \nAbstimmungen auch weiterhin zentral \u00fcber das S\u00e4chsi-\nsche Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nerfolgen m\u00fcssen. Es steht f\u00fcr mich auch au\u00dfer Frage, dass \nwir uns vor Ort weiterhin auf das Nationalparkamt S\u00e4ch-\nsische Schweiz st\u00fctzen werden. Das Nationalparkamt \nwird mit seinen naturschutzfachlichen Aufgaben auch \nweiterhin eine dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft unmittelbar unterstellte staatliche Verwal-\ntung bleiben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat gut gearbeitet!) \n\n\u2013 Es hat gute Arbeit geleistet. Das Nationalparkamt hat \nsowohl die regionale Entwicklung vorangetrieben als \nauch die wunderbare Landschaft der S\u00e4chsischen Schweiz \n\ngesch\u00fctzt. Daher werden wir die Kompetenz k\u00fcnftig bei \ndem Management weiterer Gro\u00dfschutzgebiete nutzen. Wir \nwerden dem Nationalparkamt in K\u00fcrze die Verwaltung \ndes gr\u00f6\u00dften s\u00e4chsischen Naturschutzgebietes, der K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide, sowie des Naturschutzgebietes auf dem \nehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz bei Zeithain \u00fcbertragen. \nDamit steht uns unter Obhut meines Ministeriums ein \nkompetenter Ansprechpartner f\u00fcr den Naturschutz vor Ort \nzur Verf\u00fcgung. \n\nF\u00fcr unsere Arbeit ist und bleibt die Unterst\u00fctzung durch \ndie B\u00fcrger und Kommunen unverzichtbar. Landschafts-\nschutz ist nur gemeinsam mit den Bewohnern und den \nEntscheidungstr\u00e4gern vor Ort m\u00f6glich. Bei der \u00f6ffentli-\nchen Anh\u00f6rung zum Entwurf des Nationalparkprogramms \nflossen \u00fcber 300 Einwendungen in den Abstimmungspro-\nzess ein. \u00c4hnliches ist mit dem noch zu erstellenden \nRahmenkonzept f\u00fcr das Landschaftsschutzgebiet vorge-\nsehen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Erhalt dieser einzigarti-\ngen, zugleich auch attraktiven Landschaft ist ein Grund-\nstein f\u00fcr den in der Region wirtschaftlich \u00e4u\u00dferst wichti-\ngen Tourismus. Herr Gregert ist darauf eingegangen. \nGleichzeitig bedeutet das: Weltweit Einmaliges erfordert \nauch besondere Verhaltensregeln. Darauf ist Herr Gregert \nebenfalls eingegangen. Es ist nicht m\u00f6glich, dass jeder \nglaubt tun und lassen zu k\u00f6nnen, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt. \n\nWeil diese Landschaft so einzigartig, attraktiv und \u00e4u\u00dferst \nerfolgreich im Bereich des Tourismus ist, investiert der \nFreistaat Sachsen j\u00e4hrlich 400 000 Euro in die Schaffung \nund Unterhaltung der touristischen Infrastruktur. Der \nFreistaat tr\u00e4gt \u00fcber das Nationalparkamt dazu bei, dass \n\u00fcber 400 Kilometer markierte Wanderwege, 80 Steiganla-\ngen mit einer Gesamtl\u00e4nge von 23 Kilometern und einer \nH\u00f6he von insgesamt 5 100 Metern, 2 600 Wegweiser und \nviele Kilometer Gel\u00e4nder unterhalten und \u00fcber 100 Aus-\nsichtspunkte offengehalten werden. So sichert auch der \nFreistaat, dass die einzigartige Natur viele Besucher zum \nVerweilen einl\u00e4dt, dass sie sich nicht nur an den Natur-\nsch\u00f6nheiten erfreuen, sondern gleichzeitig die Region \nwirtschaftlich beleben. Das ist unser Ziel: Wir wollen mit \ndem Tourismus den Menschen in der Region eine wirt-\nschaftliche Perspektive bieten und gleichzeitig dieses \nau\u00dfergew\u00f6hnliche Natur- und Kulturraumgebiet in der \nS\u00e4chsischen Schweiz erhalten. Beides bedingt sich, beides \ngeh\u00f6rt zusammen. \n\nIch glaube, dass der Freistaat wie in der Vergangenheit \nauch in der Zukunft ein kompetenter Ansprechpartner vor \nOrt ist. \n\nJetzt noch zu Herrn G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, lassen Sie \nmich Ihnen eines sagen: Ich bin ein bisschen entt\u00e4uscht \nvon Ihrer Rede. Selbst im Walt-Disney-Schickimicki-Park \nkann nicht jeder an jeder Stelle das tun und lassen, was er \nf\u00fcr richtig h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund der Abg. Karl Nolle, SPD, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 4751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nWenn es ein Naturschutzgebiet oder ein Nationalpark ist, \ndann gelten dort besondere Regeln, die auch jeder f\u00fcr sich \nzu ber\u00fccksichtigen hat. Angesichts von zwei Millio-\nnen Besuchern ist es auch richtig, dass die Nationalpark-\nverwaltung darauf achtet, dass es keine ver\u00e4nderte Ver-\nordnung gibt, dass die Verordnung so ausgelegt wird, dass \ndie schutzbed\u00fcrftigen Anspr\u00fcche und Aspekte gewahrt \nund st\u00e4rker in den Mittelpunkt gestellt werden. \n\nDeswegen ist es ein bisschen kleinlich, den Sch\u00e4fer zu \nzitieren. Hier geht es um kleinere Biotop-Fl\u00e4chen, die er \nbeweiden wollte. Er hat aber andere Beweidungsfl\u00e4chen \nzur Verf\u00fcgung. Das ist also eher \u2013 na ja \u2013 an den Haaren \nherbeigezogen. \n\nDas Zweite, was die Berge anbetrifft: Ich habe mich \nselbst mit dem S\u00e4chsischen Bergsteigerbund getroffen. \nAlle Sperrungen, zeitlich oder nicht zeitlich beschr\u00e4nkt, \nsind mit diesen Bergsteigern vorher besprochen und auch \neinvernehmlich vereinbart worden. Also noch einmal: Ich \nwollte Ihnen nur den Hinweis geben, es ist wirklich etwas \nErnstes in dieser Region, worauf man achten muss, sonst \nverlieren wir diese Einzigartigkeit und die Schutzw\u00fcrdig-\nkeit. Das w\u00e4re viel zu schade und w\u00fcrde wirtschaftlich \nerhebliche Defizite f\u00fcr die Region bedeuten. \n\nHerr Lichdi, zu Ihrer Frage der Fl\u00fcge. Die milit\u00e4rischen \nwerden \u00fcberwacht. Dazu haben auch die Debatten hier im \nS\u00e4chsischen Landtag ma\u00dfgeblich beigetragen. Bei den \nprivaten ist es etwas schwieriger. Wir haben dazu die \nehrenamtlichen und hauptamtlichen Mitarbeiter vor Ort \nausgebildet. Aber es ist auch immer eine Frage der \u2013 wie \nman so sch\u00f6n sagt \u2013 Offenlegung dessen, wer es ist. Das \nhei\u00dft, die Erkennbarkeit ist anders als beim Pkw. Hier \nsind die Kennzeichen schlechter zu erkennen. Dement-\nsprechend ist auch eine Verfolgung wesentlich kompli-\nzierter als bei einem Verkehrsvergehen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von den Fraktionen der CDU und der SPD zum \nThema \u201e50 Jahre Landschaftsschutz im Nationalpark \nS\u00e4chsische Schweiz \u2013 Bilanz und Ausblick\u201c, abgeschlos-\nsen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nK\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung gef\u00e4hrden Jugendhilfearbeit \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Danach sprechen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP und die Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der GR\u00dcNEN das \nWort nimmt. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mitten im Sommerloch erfuhr die \n\u00d6ffentlichkeit, was die Staatsregierung wohl lieber hinter \nverschlossenen T\u00fcren verhandelt h\u00e4tte: Die Staatsregie-\nrung will 400 000 Euro beim Personal der \u00fcber\u00f6rtlichen \nJugendverb\u00e4nde einsparen. Das sind 11,5 Fachkraft-\nstellen. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der Linksfraktion.PDS) \n\nIn der Regel handelt es sich bei den Fachkr\u00e4ften um \nJugendbildungsreferenten. Diese sollen also zum \n1. Januar 2007 ihren Hut nehmen. \n\nAm 22. August fand ein Krisengespr\u00e4ch mit den betroffe-\nnen Verb\u00e4nden im Sozialministerium statt; denn aus den \nErfahrungen der vergangenen Jahre war klar, dass die \nK\u00fcndigungen fristgerecht erm\u00f6glicht werden sollen. Der \nVerband, der das nicht tun w\u00fcrde, weil er vielleicht an ein \nWunder glaubt, h\u00e4tte dann selbst den Schwarzen Peter. \n\nIn Sachsen gibt es bei 49 Landesverb\u00e4nden insgesamt \n76 Bildungsreferenten. \n\nVon der Staatsregierung wird unter anderem die demogra-\nfische Entwicklung, also die zur\u00fcckgehende Zahl der \nKinder und Jugendlichen in Sachsen, als eine Begr\u00fcndung \nf\u00fcr diese K\u00fcrzung ins Feld gef\u00fchrt. Die Frage, liebe \nKolleginnen und Kollegen, w\u00e4re doch, ob diese K\u00fcrzun-\ngen, so wie sie dastehen, gerechtfertigt sind. \n\nWarum haben Sie nicht mit den Betroffenen gemeinsam \nauf der Grundlage des Jugendhilfeplanes nach tragf\u00e4higen \nL\u00f6sungen gesucht, Frau Orosz? Wie sollten denn fachlich \nfundierte Struktur\u00e4nderungen oder notwendige K\u00fcrzun-\ngen in der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe getroffen werden? \nDoch sicher nicht nach Nase. \n\nSeit einem knappen Jahr liegt ein Konzept f\u00fcr die Ent-\nwicklung und Planung der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendarbeit vor, \nein Jugendhilfeplan, verabschiedet vom Landesjugendhil-\nfeausschuss im Dezember letzten Jahres und orientiert am \nBedarf der Jahre 2006 bis 2009. Dort wird die Situation \nder Kinder und Jugendlichen in Sachsen ausgehend vom \n2. S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht betrachtet. Dort \nwird gefragt: Wie wird sich die Situation in den n\u00e4chsten \nJahren ver\u00e4ndern? Wie muss die Arbeit der Verb\u00e4nde \ndarauf reagieren? Welche Angebote brauchen wir? Wel-\nche neuen Ans\u00e4tze m\u00fcssen entwickelt werden? \n\nDem Landesjugendhilfeausschuss, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist durchaus bewusst, dass sich niemand in der \nJugendhilfe gem\u00fctlich einrichten kann. Sie k\u00f6nnen in dem \n\n 4752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Krau\u00df. \n\nPapier zum Beispiel folgende S\u00e4tze lesen: \u201eEs ist unum-\ng\u00e4nglich, die konkreten tief greifenden Ver\u00e4nderungen der \nZielgruppen innerhalb der s\u00e4chsischen Jugendhilfe als \neine zentrale sich ver\u00e4ndernde Rahmenbedingung f\u00fcr die \nArbeit von Dachorganisationen und Jugendverb\u00e4nden \naufzugreifen. Daran m\u00fcssen sich zuk\u00fcnftig formulierte \nBedarfe orientieren sowohl in Bezug auf Struktur und die \nAngebotsebene im \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich als auch im \nHinblick auf die finanziellen Ressourcen des Planungstr\u00e4-\ngers.\u201c \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Am Anfang sei es mir \ngestattet, den Blick etwas zu weiten. Ich glaube, dass wir \nin Sachsen insgesamt eine hervorragende Jugendf\u00f6rde-\nrung haben. Auch die \u00fcber\u00f6rtliche Arbeit hat bei uns \nPriorit\u00e4t, die Jugendarbeit hat Priorit\u00e4t und wir haben \nviele Verb\u00e4nde im Lande, die eine hervorragende Jugend-\narbeit leisten. \n\nWarum haben Sie also nicht mit den Betroffenen gemein-\nsam nach tragf\u00e4higen L\u00f6sungen gesucht? Dieser Plan ist \ndoch realistisch und zeigt L\u00f6sungsans\u00e4tze, die in die \nZukunft weisen. Er stellt die Bildung ins Zentrum der \n\u00fcber\u00f6rtlichen Jugendarbeit. Dazu werden dann konkrete \nZiele formuliert. \n\nMan muss jedoch auch sagen, dass f\u00fcr die Jugendarbeit in \nerster Linie die Kommunen zust\u00e4ndig sind \u2013 dies ist in \ndem entsprechenden Bundesgesetz so festgelegt \u2013, und \nnicht das Land. Der Freistaat sagt trotzdem: Wir beteili-\ngen uns freiwillig an der Jugendf\u00f6rderung und haben \ndaf\u00fcr die Jugendpauschale. Die Jugendpauschale ist gar \nnicht so schlecht ausgestattet. Es gibt ja einige Bundes-\nl\u00e4nder, die sich \u00fcberhaupt nicht an der Finanzierung der \nJugendarbeit beteiligen. Der Freistaat Sachsen sagt: Wir \nbeteiligen uns, und wir beteiligen uns auch mit einer \nordentlichen Summe an der Jugendarbeit vor Ort; denn es \nist unsere Schwerpunktsetzung. \n\nNur zwei will ich nennen: die F\u00f6rderung b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements und Erwerb und F\u00f6rderung sozialer \nund interkultureller Kompetenzen. Dieser Bedarfsplan \nwurde im Jugendhilfeausschuss einstimmig beschlossen. \nHerr Rohwer, das ist Ihnen doch wichtig gewesen. \n\nDer Bedarfsplan geh\u00f6rt nicht in den Papierkorb. Er kann \nund muss die Grundlage f\u00fcr die weitere Entwicklung der \nArbeit der Verb\u00e4nde sein. \n\nZurzeit haben wir eine Pauschale, die bei 10,99 Euro pro \nKopf liegt. Wir k\u00f6nnen uns sehr gut vorstellen, dass sie \nim Rahmen der Haushaltsverhandlungen erh\u00f6ht wird, \nzum Beispiel auf 13,00 Euro. Wir sagen, wir wollen sie \nerh\u00f6hen, obwohl sie in einigen Landkreisen noch nicht \neinmal vollst\u00e4ndig abgerufen wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Landesjugendhilfe-\nausschuss ist ja auch eine besonders hervorgehobene \nInstitution. Er soll die Beteiligung von Kindern und \nJugendlichen rechtlich und demokratisch legitimiert \nsichern. Auch deshalb ist es so unverst\u00e4ndlich, dass Sie \ndie Arbeit dieses Gremiums nicht in Ihre Entscheidung \neinbeziehen, Frau Orosz. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Warum denn? \u2013 \nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Woran  \nmag das nur liegen, Herr Krau\u00df?) \n\nKlar, kein Verband nimmt Stellenk\u00fcrzungen gelassen hin. \nAber die Wogen schlagen ja auch deshalb so hoch, weil \nIhre Entscheidungen eben nicht fachlich begr\u00fcndet sind. \nWie lauten Ihre Begr\u00fcndungen? Sie wollen Verwaltung \nabbauen. Dabei wissen Sie genau, dass die K\u00fcrzungen in \nden Verb\u00e4nden nicht die Verwaltung treffen, weil es diese \nzum Teil gar nicht gibt. Das machen die Bildungsreferen-\nten noch nebenbei. \n\n\u2013 Danach m\u00fcssen Sie die Menschen fragen, die vor Ort \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sind; denn die Mehrzahl der Landkreise \nruft sie ja ab, da sie eine gute Jugendarbeit vor Ort leistet. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nUnd die anderen nicht?) \n\nAber wir k\u00f6nnen uns auch die Landesebene anschauen. \nAuch dort haben wir eine ordentliche Ausstattung. Wir \nwerden k\u00fcnftig, wenn die Pl\u00e4ne des Staatsministeriums \numgesetzt werden, 65 Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die landesweiten \nTr\u00e4ger haben. Das ist eine ganz ordentliche Summe. Dazu \nkommen Stellen aus anderen Projekten \u2013 wenn wir an \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c usw. denken \u2013, an denen Jugend-\nverb\u00e4nde auch partizipieren und Stellen dar\u00fcber finanzie-\nren. Zum Vergleich: Wenn wir uns einmal die 65 Stellen \nin der Jugendarbeit ansehen \u2013 es gibt etwa die gleiche \nAnzahl an Behindertenverb\u00e4nden \u2013, so sind es dort \n2,3 Stellen. Daran sieht man, dass die Jugendarbeit mit \nSicherheit nicht schlecht ausgestattet ist. \n\nDie Bildungsreferenten unterst\u00fctzen und bef\u00e4higen die \nehrenamtlichen Mitarbeiter der Jugendhilfe vor Ort. Sie \nsind die Multiplikatoren. K\u00fcrzen Sie dort, dann vervielf\u00e4l-\ntigt sich diese Ma\u00dfnahme. Sie k\u00fcrzen eben nicht Verwal-\ntung, Sie k\u00fcrzen direkt bei den Bildungsangeboten. Woher \nsollen denn Motivation und Engagement kommen, wenn \nsich die Mitarbeiter allein gelassen f\u00fchlen? Wer gibt \nUnterst\u00fctzung bei der Beantragung der F\u00f6rdermittel? \nNeue Richtlinien sorgen ja gerade f\u00fcr zus\u00e4tzliche Unsi-\ncherheit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Jugendar-\nbeit steht nicht unter Denkmalschutz. Sie muss auch mit \nder Zeit gehen, das hei\u00dft, es gibt Ver\u00e4nderungen. Es gibt \nwohl keinen Bereich, in dem es in den letzten 15 Jahren \nkeine Ver\u00e4nderungen gegeben hat und der von Ver\u00e4nde-\nrungen ausgenommen ist. Ver\u00e4nderungen sind also ganz \n\nIm zweiten Teil werde ich dann noch n\u00e4her auf die K\u00fcr-\nzungen eingehen, liebe Kollegen. F\u00fcr den ersten Teil ist \ndie Zeit um. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\n 4753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nnormal. Wenn Sie einen B\u00e4cker haben, bei dem die H\u00e4lfte \nder Kundschaft wegf\u00e4llt, weil sie zum Beispiel wegzieht, \nmuss dieser B\u00e4cker auch reagieren, dann kann er nicht \nmehr die gleiche Anzahl Semmeln backen; und wenn er \nf\u00fcnf Filialen hat, muss er dar\u00fcber nachdenken, ob er nicht \ndie eine oder andere Filiale schlie\u00dft, da es sich einfach \nnicht mehr rechnet. Ich glaube, nach der gleichen Logik \ngeht es auch hier: Wenn es weniger Steuern gibt, gibt es \nweniger Geld zu verteilen; und wenn es weniger Jugend-\nliche gibt, wird es auch dort Ver\u00e4nderungen geben. Klar \nist f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch: So stark, wie die Zahl der \nJugendlichen zur\u00fcckgeht, wollen wir keine finanzielle \nAbschmelzung der Jugendarbeit haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von den GR\u00dc-\nNEN! Sie haben zu Recht gesagt, dass wir mit der Neu-\nverschuldung so weit wie m\u00f6glich heruntergehen m\u00fcssen. \nWir m\u00fcssen auf null kommen; denn wir leben derzeit auf \nKosten der jungen Generation. Wir haben insgesamt in \nDeutschland eine Verschuldung von 7,1 Billionen Euro, \nwenn man die Sozialsysteme dazurechnet. Wir sprechen \nalso, wenn wir uns die gesamte Verschuldung einmal \nanschauen, \u00fcber das 18-Millionen-Fache von dem, was \nSie heute in der Debatte angesprochen haben. Das Prob-\nlem der Verschuldung ist f\u00fcr die jungen Leute aus meiner \nSicht 18 Millionen Mal wichtiger als das Thema, welches \nSie heute auf die Tagesordnung gesetzt haben. \n\nFrau Hermenau, Sie sagen: keine neuen Schulden! \u2013 Das \nist vollkommen richtig; denn es ist eine sehr sinnvolle \nInvestition in die Jugend. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber Sie k\u00f6nnen nicht einerseits sagen, 100 Millio-\nnen Euro wollen wir einsparen, und wenn es konkret \nwird, sagen Sie jedoch: Wir wollen nicht einsparen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir  \nwerden sehen, was wir einsparen!) \n\nWenn Sie nach dem Prinzip verfahren: Wasch mich, aber \nmach mich nicht nass!, wird dies nicht funktionieren. Zu \nden Kriterien, welche das Staatsministerium angewandt \nhat, wird sicher Frau Orosz noch das eine oder andere \nsagen. Ich sage nur einmal: Mir scheint, dass das Staats-\nministerium sehr wohl eine Messlatte angelegt und sich \nwohlweislich \u00fcberlegt hat, was es tut. Ich m\u00f6chte als \nBeispiel den Kinder- und Jugendring in Sachsen nennen. \nWenn dort selbst Vorstandsmitglieder sagen: Da stimmt \netwas nicht, wie es bei uns l\u00e4uft, und wenn die Mitglieds-\nverb\u00e4nde sagen: Da stimmt etwas nicht, wie das l\u00e4uft; \ndann ist es doch das Normalste von der Welt, dass das \nStaatsministerium darauf reagiert. Wenn zum Beispiel die \nKreisjugendringe eine eigene Organisation gr\u00fcnden, weil \nsie sagen: Wir f\u00fchlen uns vom Kinder- und Jugendring in \nSachsen nicht mehr vertreten, erwarte ich vom Staatsmi-\nnisterium sogar, dass es reagiert und Vorschl\u00e4ge einbringt. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch andere Dinge, die man hinterfragen \nsollte und bei denen das Staatsministerium das Recht hat, \nsie zu hinterfragen. Braucht die Waldjugend wirklich eine \nvolle Stelle? Die meisten wissen noch nicht einmal, was \n\ndie Waldjugend ist. Diese Fragestellungen traue ich dem \nStaatsministerium zu, und darauf k\u00f6nnen Sie auch eine \nAntwort finden. \n\nZum Schluss noch einmal: Die Kritik am Staatsministeri-\num ist aus unserer Sicht nicht gerechtfertigt. Wir wollen \nweiterhin die Arbeit vor Ort st\u00e4rken, und dies mit einer \nerh\u00f6hten Jugendpauschale. Au\u00dferdem setzen wir weiter-\nhin auf die F\u00f6rderung der landesweiten Verb\u00e4nde auf \neinem sehr hohen Niveau. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Mein \nFraktionsvorsitzender hat es vorgestern bereits angespro-\nchen und darauf hingewiesen: Auf nichts anderes ist im \nHaushalt so sicher Verlass wie auf die K\u00fcrzungen bei der \nJugend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist traurig, aber wahr. Es scheint geradezu zu einer \nMutprobe der Staatsregierung geworden zu sein \u2013 trotz \nder Proteste der Betroffenen und der Sachkundigen, trotz \nder dramatischen Folgen vor Ort und trotz der damit \nge\u00f6ffneten R\u00e4ume f\u00fcr braune Jugendarbeit. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Auch Ihr \u201ezahl-\nreiches\u201c Erscheinen zeigt, wie wichtig Ihnen diese Debat-\nte ist. Wollen Sie uns beweisen, dass Sie sich immer \nwieder trauen, dort zu k\u00fcrzen und \u2013 gegen jede Vernunft, \nwie ich meine \u2013 wieder einmal zulasten der Jugend \nzuzuschlagen? Dazu passt dann auch Ihr Sprachgebrauch, \nFrau Orosz. Ich m\u00f6chte auf Ihr Interview in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 06.09.2006 hinweisen und zitieren: \n\u201eDie Landesverb\u00e4nde der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe \nwurden dagegen bisher verschont. Wir haben schon 2003 \nklar gesagt, dass es auch hier zu Ver\u00e4nderungen kommen \nmuss.\u201c \n\nIn den letzten zwei Jahren wurden also die Dachverb\u00e4nde \nnicht etwa deshalb gef\u00f6rdert, weil sie eine gute und \nnotwendige Arbeit geleistet haben. Nein, sie wurden nur \nverschont. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nHaben Sie sich schon einmal \u00fcberlegt, mit welchem \nZynismus dies jemand empfinden muss, der t\u00e4glich \nversucht, f\u00fcr und mit Jugendlichen sinnstiftend zu arbei-\nten? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nFrau Staatsministerin, ich frage Sie ernsthaft: Halten Sie \ndas, was weiterhin gef\u00f6rdert wird, f\u00fcr sinnvoll und \nnotwendig f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen, oder ver-\n\n 4754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nAuf die weiteren Punkte werde ich aus Zeitgr\u00fcnden im \nzweiten Teil eingehen. \n\nschonen Sie sie nur wieder bis zur n\u00e4chsten K\u00fcrzungsrun-\nde? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) (Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Helma Orosz) Pr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMit Verlaub: Es hat schon mehr als nur ein Geschm\u00e4ckle, \nwenn Sie gerade den landesweiten Tr\u00e4gern, deren Aufga-\nbe es auch ist, die Erfordernisse der gesamten Kinder- und \nJugendhilfe gegen\u00fcber der Staatsregierung zu vertreten, \ndie Arbeitsf\u00e4higkeit entziehen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir sind hier in der vorgezogenen \nHaushaltsdebatte und das macht es schwierig. Ich wei\u00df \nauch nicht, ob Sie damit der Sache wirklich dienen, weil \nwir hier nicht trennen k\u00f6nnen zwischen dem, was im \nHaushaltsplan steht, was wir in den n\u00e4chsten Arbeitskreis-\nsitzungen, Ausschusssitzungen sowie in den n\u00e4chsten \nHaushaltssitzungen verhandeln werden, und dem, was den \nMedien bekannt ist. \n\nFrau Staatsministerin, in Ihrem \u201eSZ\u201c-Interview f\u00fchrten \nSie auch Ihr bekanntes Repertoire an Begr\u00fcndungen aus. \nIm Wesentlichen sind es folgende drei Aussagen \u2013 \nHerr Krau\u00df hat sie zum Teil wiederholt \u2013: Erstens \u2013 die \nErh\u00f6hung der Investitionsmittel, die Sie den reduzierten \nPersonalkosten gegenrechnen, zweitens \u2013 die Steigerung \nder Ausgaben im Kita-Bereich, auf die Sie sehr stolz \nverweisen, und drittens \u2013 die demografische Entwicklung, \neine Wortgruppe, die inzwischen als Legitimationstheorie \nf\u00fcr so ziemlich alles herhalten muss. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: So ist es!) Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Dulig, haben Sie wahr-\ngenommen, dass ich nicht auf Zahlen des Haushalts \neingegangen bin, sondern kritisiert habe, auf welche Art \nund Weise gek\u00fcrzt worden ist? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kinder- und \nJugendhilfe ist lebendige Arbeit von lebendigen Men-\nschen mit oft recht lebendigen Kindern und Jugendlichen. \nMan kann sozialp\u00e4dagogische Arbeit weder mechanisie-\nren noch automatisieren, wie Sie, Herr Krau\u00df, es mit der \n\u201eJugendhilfefiliale\u201c angesprochen haben. Das ist einfach \neine Unversch\u00e4mtheit! Sie m\u00f6gen es bedauern, ich finde \nes unversch\u00e4mt, \n\nMartin Dulig, SPD: Das habe ich sehr wohl wahrge-\nnommen. Aber Sie k\u00f6nnen doch nicht verhindern, dass die \nDebatte dann mit den Ziel gef\u00fchrt wird, die Haushaltsver-\nhandlungen in eine gewisse Richtung zu beeinflussen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nOb das zu diesem Zeitpunkt richtig ist, ist die Frage. \ndie Jugendhilfe wie einen Wirtschaftszweig zu betiteln. \nInsofern sind zwar bestimmte Investitionen, zum Beispiel \nzur Erhaltung von Jugendh\u00e4usern, sicher notwendig, sie \nk\u00f6nnen jedoch die Arbeit von Sozialp\u00e4dagoginnen und \nSozialp\u00e4dagogen niemals ersetzen. Nat\u00fcrlich ist eine \nbauliche Infrastruktur notwendig, aber sie wird vollkom-\nmen sinnlos, wenn die gelebte Infrastruktur nicht vorhan-\nden ist, \n\nWir haben vor l\u00e4ngerer Zeit hier in Sachsen eine Umstel-\nlung der F\u00f6rderung vorgenommen. Da ging es darum, \ndass wir auf die Jugendpauschale umgestellt haben. Das \nwar ein interessantes Instrument, womit man auch \u2013 ich \nsage es mal in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 Kommunen \u201ege-\nzwungen\u201c hat, ihre Aufgabe, ihren Anteil zu leisten, weil \nsie eben f\u00fcr die Mark damals \u2013 oder den Euro jetzt \u2013 nur \neine F\u00f6rderung erhalten haben, wenn sie denselben Betrag \ndraufgelegt haben. (Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum, im dem die sozialp\u00e4dago-\ngische Arbeit oftmals nur noch durch mobile Jugendarbeit \nrealisiert werden kann, da es Jugendklubs und \u00e4hnliche \nEinrichtungen \u00fcberhaupt nicht mehr gibt, weil sie einfach \nnicht mehr existieren, da beispielsweise Mittel der Ju-\ngendpauschale nicht abgerufen werden. \n\nDer Nachteil der Pauschale ist \u2013 das wird sicherlich den \nFinanzminister freuen \u2013, dass sie auch ein fantastisches \nInstrument ist, Geld zu sparen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDenn wenn immer weniger Jugendliche da sind, wird \nauch immer weniger Geld hineingegeben. Dann kommt \nman irgendwann nat\u00fcrlich an den Punkt, an dem man \nauch \u00fcber die Qualit\u00e4t der Angebote reden muss, dar\u00fcber, \nob man diese dann noch halten kann. Deshalb steht f\u00fcr \nmich au\u00dfer Frage, dass es auch jetzt darum geht, in den \nHaushaltsverhandlungen \u00fcber die H\u00f6he der Pauschale zu \nsprechen. Da lasse ich mich jetzt auf keine Zahl ein; denn \ngenau das ist Sinn und Zweck der Haushaltsverhandlun-\n\nEs ist also blanker Schwindel, wenn Sie, Frau Staatsmi-\nnisterin, auf bestimmte Investitionsmittel, deren Zweck-\nbestimmung wir \u00fcberhaupt noch nicht kennen \u2013 ich nenne \ndazu die gesonderte Infrastrukturma\u00dfnahme im Wert von \n2 Millionen Euro; wir wissen nicht, welchen Verwen-\ndungszweck es daf\u00fcr gibt \u2013, verweisen und diese mit den \nK\u00fcrzungen beim Personal aufrechnen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n 4755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nIch erlebe zurzeit vor Ort, dass in einem gewissen voraus-\neilenden Gehorsam schon F\u00f6rderrichtlinien und Haus-\nhaltspl\u00e4ne bei den Kommunen angepasst werden, obwohl \nnoch gar nicht klar ist, wie die F\u00f6rderrichtlinie eigentlich \nausgestattet sein wird. \n\ngen, weil wir vor dem Hintergrund der ver\u00e4nderten \nRichtlinien in der Jugendhilfe \u00fcberlegen m\u00fcssen, was das \nrichtige Signal an die Kommunen ist. \n\nMein Signal w\u00e4re zum Beispiel: St\u00e4rkt gerade in den \nl\u00e4ndlichen Bereichen die mobile Jugendarbeit! Denn wir \nm\u00fcssen dort investieren. Da meine ich \u201einvestieren\u201c nicht \nals Investition in die H\u00fclle, sondern wir m\u00fcssen die \nJugendhilfe in den Bereichen st\u00e4rken, in denen es am \nnotwendigsten ist. Wir werden auch mit dem Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c in dem Bereich nicht alle \nAufgaben erledigen. Die Basisarbeit findet vor allem in \nder Jugendhilfe statt. Wir m\u00fcssen aber aufpassen, dass wir \ndie \u00f6rtliche Jugendarbeit nicht gegen die \u00fcber\u00f6rtliche \nausspielen. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDamit wird vor Ort k\u00fcnstlich der Bedarf kleingerechnet. \nDas darf nicht passieren. Wir m\u00fcssen die Kommunen \nweiterhin darin st\u00e4rken, dass sie ihren eigenen Anteil \nleisten. \n\nWenn eine Kommune sagt: \u201eWir deckeln die Personalkos-\nten bei 30 000 Euro und f\u00f6rdern pro Tr\u00e4ger nur noch eine \nStelle\u201c, dann wird man irgendwann zusammenrechnen \nk\u00f6nnen und auf eine Summe X kommen. Diese Summe \nwird unter dem liegen, was sie eigentlich an F\u00f6rdermitteln \nh\u00e4tten abrufen k\u00f6nnen. Wenn das die Tendenz ist, dann \nk\u00f6nnen wir im Freistaat zwar die Haushaltspl\u00e4ne hochfah-\nren, aber die Hausaufgaben m\u00fcssen dann auch vor Ort \ngemacht werden. \n\nAber wir k\u00f6nnen uns auch nicht dem Fakt verschlie\u00dfen, \ndass durch die Jugendpauschale in den letzten Jahren \nimmer weniger Geld in die \u00f6rtliche Ebene geflossen ist \nund dass man, was die \u00fcberregionale Ebene betrifft, zwar \nin den Haushaltsplanentw\u00fcrfen stets K\u00fcrzungen hatte, es \ndann aber doch immer wieder gelungen ist, den Ansatz \nauf die gleiche H\u00f6he hochzufahren. Irgendwann \u2013 und das \nm\u00fcsste auch jedem Tr\u00e4ger bewusst sein \u2013 wird das nicht \nmehr ausreichen. Da muss man dann auch sagen, dass \nTr\u00e4ger ihre Hausaufgaben nicht gemacht haben. Das ist \nnicht der Pauschalvorwurf an die Tr\u00e4ger, sondern eher an \nspezielle Tr\u00e4ger. Sie waren dann anscheinend zufrieden, \ndass, wenn es wieder einmal gelungen war, den Haus-\nhaltsansatz wieder hochzufahren, alles so weiterging. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Tendenz sehe ich als sehr gef\u00e4hrlich an: dass die \nKommunen uns dort einen B\u00e4rendienst erweisen, wenn es \num die St\u00e4rkung der Jugendhilfe geht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n(Staatsminister Helma Orosz: Genau so ist es!) Vielen Dank. \n\nAlexander Krau\u00df hat schon darauf hingewiesen, dass eben \nauch bei den Tr\u00e4gern bestimmte Hausaufgaben dann nicht \ngemacht worden sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. Trotzdem: Wir wollen die Tr\u00e4ger nicht gegeneinander \n\nausspielen und wir werden in den Haushaltsverhandlun-\ngen sehr wohl darauf achten, wie wir die Jugendhilfe \ninsgesamt st\u00e4rken. Das hat mein Fraktionsvorsitzender in \nder Haushaltsdebatte schon deutlich gemacht. Das ist f\u00fcr \nuns ein Schwerpunkt. Aber wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir \nihn gestalten. Da geht es nicht immer nur darum, den \nStatus quo, sondern darum, auch Ziele zu beschreiben: \nWas wollen wir mit Jugendhilfe? Was ist unser Ziel damit, \nsowohl vor Ort als auch \u00fcberregional? Das ist die Aufga-\nbe, die wir haben. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Dulig, die kommunalen \nHaushalte m\u00fcssen bis zum 31.12. f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr \nbeschlossen sein. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nAber nicht die F\u00f6rderrichtlinien!) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen aber die Mittel f\u00fcr den kommunalen Haus-\nhalt bereitstellen. So weit dazu. \n\nIch m\u00f6chte auch klarmachen, dass ich \u00fcber die H\u00f6he der \nK\u00fcrzungspl\u00e4ne von 3,2 Millionen Euro \u00fcberrascht war. \nAber daf\u00fcr sind Haushaltsverhandlungen da, liebe GR\u00dc-\nNE, und nicht eine Aktuelle Debatte. \n\nDie heutige Debatte ist eine vorweggenommene Haus-\nhaltsdebatte zum Einzelplan 08. Dieser Kritik schlie\u00dfe ich \nmich an. Die angesprochenen K\u00fcrzungen im Bereich der \nJugendhilfe sind bereits im Entwurf des Haushaltsplans \nnachzulesen und werden in den Aussch\u00fcssen sicherlich \nnoch zu heftigen Diskussionen f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber die auch! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) Warum die GR\u00dcNEN heute \u2013 vor einer fachlichen Dis-\nkussion im Ausschuss \u2013 schon eine politische Bewertung \nin dieser Aktuellen Debatte vornehmen, erschlie\u00dft sich \nmir jedoch nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWehret den Anf\u00e4ngen!) \n\nIch m\u00f6chte auf ein gro\u00dfes Problem hinweisen, weil wir \nauch den Fokus nicht verschieben d\u00fcrfen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa bin ich aber gespannt!) \n\n 4756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nIch m\u00f6chte, auch wenn dies in einer Aktuellen Debatte \nun\u00fcblich und aufgrund der beschr\u00e4nkten Redezeit auch \nkaum m\u00f6glich ist, die K\u00fcrzungspl\u00e4ne trotzdem so weit \nwie m\u00f6glich fachlich und ausgewogen bewerten. \n\nWir alle sind uns einig, dass die Jugendarbeit vor allem \nvor Ort, sei es im Sportverein, im offenen Jugendtreff \noder im selbstverwalteten Jugendhaus, f\u00fcr die Zukunft \njedes einzelnen Jugendlichen wichtig ist. Jeder haupt- und \nehrenamtlich in der Jugendarbeit Engagierte leistet einen \nwichtigen Beitrag, damit junge Menschen ihr Recht auf \nF\u00f6rderung, ihre Entwicklung und Erziehung zu einer \neigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6n-\nlichkeit wahrnehmen k\u00f6nnen. Von dieser Stelle aus an sie \nmeine Anerkennung und mein Dank. \n\nWir sind uns einig, dass Jugendarbeit zuk\u00fcnftige Proble-\nmen wie Kriminalit\u00e4t und Gewaltbereitschaft, wenn auch \nnicht hundertprozentig verhindern, so doch ihnen vorbeu-\ngen kann. Wir sind uns auch fast alle einig, dass eine \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Jugendarbeit unsere Jugendlichen \nvor rechtem Gedankengut bewahren kann und als ihre \nAufgabe auch bewahren muss. Jugendarbeit muss daher \nGeld wert sein. Wer pauschal \u2013 und das betone ich: \npauschal \u2013 bei Kindern und Jugendlichen k\u00fcrzt, verringert \ndie Zukunftschancen unserer jungen s\u00e4chsischen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. \n\nWenn ich jedoch erkannt habe, dass ich bisher ineffektive \nStrukturen aufgebaut und finanziert habe, dann muss ich \nden Mut haben, dies zu benennen und muss umsteuern. \nEin reflexartiger Aufschrei dagegen und die grunds\u00e4tzli-\nche Ablehnung von Stellenstreichungen in der Jugendar-\nbeit, wie von SPD- und PDS-Nachwuchs getan, sind f\u00fcr \nmich und meine Fraktion nicht nachvollziehbar. Sozialpo-\nlitik ersch\u00f6pft sich nun einmal nicht darin, bestehende \nHilfestrukturen einfach nur zu bewahren und K\u00fcrzungen \nabzulehnen. Unsere politische Verantwortung besteht \ndarin, den jungen Menschen hier in Sachsen m\u00f6glichst \neffizient zu helfen, Angebote zu unterbreiten und das \nGeld f\u00fcr konkrete Leistungen auszugeben. \n\nUnsere Jugendlichen haben ein Recht darauf, dass das \nGeld bei ihnen vor Ort auch ankommt und hilft. Dass die \nHilfe vor Ort ankommt, ist mir als osts\u00e4chsischer Abge-\nordneten besonders wichtig. Im l\u00e4ndlichen Raum gibt es \nnicht die umfassenden Angebote wie in den Gro\u00dfst\u00e4dten. \nDie Distanzen sind zudem gr\u00f6\u00dfer, die Probleme aber \nkeinesfalls kleiner. Gerade Lehrstellenmangel, mangelnde \nBewerberqualifikation, aber auch sichtbarer Rechtsextre-\nmismus sind die Probleme, die nach einer professionellen \nJugendarbeit verlangen. Jede L\u00fccke, die hinterlassen \nwird, egal ob durch wegsterbende Vereine oder den \ngeschlossenen st\u00e4dtischen Jugendclub, kann \u2013 und wird \nzum Teil auch \u2013 durch die NPD und deren Anh\u00e4nger \ngeschlossen werden. \n\nDie Situation in den d\u00fcnn besiedelten Gebieten verlangt \nnach einem v\u00f6llig neuen Konzept \u00f6ffentlicher Kinder- \nund Jugendarbeit in der Jugendhilfe. Doch statt eines \nKonzeptes pr\u00e4sentiert man als Staatsregierung lediglich \npauschale K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge. Man hofft, durch weniger \n\nGeld w\u00fcrden effektivere Strukturen entstehen, die dann \nzugleich auch noch besser seien. Doch ob diese Struktu-\nren den betroffenen Jugendlichen auch helfen, steht in den \nSternen. \n\nIch gebe Ihnen recht, Frau Herrmann, bei der Landesar-\nbeitsgemeinschaft M\u00e4dchen und junge Frauen zu k\u00fcrzen \nhalte ich ebenso f\u00fcr den falschen Ansatz, wenn wir doch \nallerorts beklagen, dass gerade junge Frauen aufgrund \nfehlender Angebote und Perspektiven unseren Freistaat in \n\u00fcberproportionaler Anzahl verlassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Ministerium r\u00e4umte laut Pressemitteilung sogar ein, \ndass hinter den K\u00fcrzungen kein fachliches Konzept steht. \nAuch die Argumentation der Staatsregierung, aufgrund \ndes demografischen Wandels brauche man weniger Geld \nf\u00fcr die Jugendhilfe, gilt zumindest f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum nicht. Denn wenn vor Ort das letzte Angebot \neingestellt wird, l\u00e4sst man die verbleibenden Jugendlichen \nim Regen stehen. Dort kann man keine Leistungen mehr \neinschr\u00e4nken. \n\nAuch wenn die Richtlinie 1 aufgestockt wird \u2013 mir ist der \nAufteilungsmodus allerdings noch nicht bekannt \u2013, so \nhaben Sie, Frau Orosz, sich offenbar schon von der \nZielstellung des Landes, eines gleichm\u00e4\u00dfigen und be-\ndarfsgerechten Aufbaus von Einrichtungen und Angebo-\nten nicht nur im \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich, sondern auch im \n\u00f6rtlichen Bereich, verabschiedet. Diese Worte tauchen \njedenfalls in keinem F\u00f6rderinstrument mehr auf. \n\nEine Geldaufteilung nur auf die Zahl der jugendlichen \nK\u00f6pfe widerspiegelt nicht die vor uns liegenden notwen-\ndig zu l\u00f6senden Aufgaben im l\u00e4ndlichen Raum. Als FDP \nfordern wir daher von der Staatsregierung ein Konzept, \nwie der Freistaat zuk\u00fcnftig seine Verantwortung f\u00fcr die \nJugendlichen in ganz Sachsen wahrnehmen will und wie \ndie Struktur zukunftsf\u00e4hig gemacht werden soll. Blo\u00dfe \nK\u00fcrzungen ersetzen jedenfalls kein Konzept. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Porsch hat nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Da werden im Vorfeld K\u00fcrzungs-\npl\u00e4ne bekannt und die Koalition verlangt von uns, dass \nwir so lange still sind, bis wir dann in der Haushaltsdebat-\nte auf Startschuss kritisieren d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEs m\u00fcsste Ihnen doch aufgefallen sein, dass es mir \nkeinesfalls darum ging, Zahlen aus dem Haushalt zu \nbewerten, sondern die Art und Weise, wie diese K\u00fcrzun-\n\n 4757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\ngen vorgenommen wurden, zu kritisieren. Wenn Sie die \nJugendpauschale \u2013 erstens \u2013 nicht in dem Ma\u00dfe anheben \nwollen, in dem sie anderswo k\u00fcrzen, dann ist das \u2013 \nzweitens \u2013 noch lange kein Ausgleich. Wenn dahinter der \nGedanke steckt, liebe Kolleginnen und Kollegen, mehr \nVerantwortung auf die Kommunen zu \u00fcbertragen, funkti-\noniert das so jedenfalls nicht. \n\nWas f\u00fcr eine uns\u00e4gliche Situation ist das, wenn die \nBewirtschaftung von Jugendh\u00e4usern nur mit Alkoholaus-\nschank m\u00f6glich erscheint?! \n\nSchauen wir uns die betroffenen K\u00fcrzungen an, f\u00e4llt auf, \ndass es die pr\u00e4ventiven Ans\u00e4tze trifft. Die Erh\u00f6hung der \nJugendpauschale st\u00e4rkt dabei gleichzeitig den eher defi-\nzitorientierten Ansatz, aber Pr\u00e4vention ist besser und auch \nbilliger. Das gilt nicht nur im Gesundheitswesen. Es \nbraucht mehr Mut, sich darauf einzulassen und den \nKindern und Jugendlichen etwas zuzutrauen. \n\nMit den K\u00fcrzungen treffen Sie direkt die Kommunen. \nDiese profitieren n\u00e4mlich in gro\u00dfem Ma\u00dfe von den \nAngeboten der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe. Kommunale \nund \u00fcber\u00f6rtliche Jugendarbeit erg\u00e4nzen sich. Es macht \nkeinen Sinn, sie gegeneinander auszuspielen. Sie wissen \nauch, dass es in der Vergangenheit bereits Kommunen \ngab, die die Jugendpauschale nicht vollst\u00e4ndig abrufen \nkonnten \u2013 nicht, weil ihnen nicht eingefallen w\u00e4re, was \nsie mit dem Geld anstellen k\u00f6nnten, sondern weil ihnen \nschlicht und einfach die Eigenmittel fehlten. \n\nSie sprechen von Straffung der Verwaltung und k\u00fcrzen \neinem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendarbeit eine von \nzwei Personalstellen. Das ist absurd! Wie stellen Sie sich \ndenn die Weiterarbeit des Tr\u00e4gers vor? Die LAG \u201eM\u00e4d-\nchen und junge Frauen\u201c entwickelt geschlechtsspezifische \nAngebote f\u00fcr M\u00e4dchen und hat sich die Gender-Arbeit im \nJugendhilfebereich zur Aufgabe gemacht. Dazu geh\u00f6rt \nbeispielsweise die geschlechtsbewusste p\u00e4dagogische und \nmethodische Umsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes \nin Kita und Hort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nSchauen wir uns die K\u00fcrzungen einmal an. Wen betreffen \nsie und was werden die Folgen sein? Geht denn die \nFormel wirklich auf: weniger Kinder und Jugendliche ist \ngleich weniger Geld? Die Situation von Kindern und \nJugendlichen wird nicht einfacher. Die Welt wird f\u00fcr sie \nkomplizierter, die Sicherheiten schwinden und die Anfor-\nderungen in Schule und Ausbildung sind hoch. Viele \nJugendliche f\u00fchlen sich dem nicht gewachsen. Woher \nbekommen sie Unterst\u00fctzung? Die Eltern sind leider \nh\u00e4ufig nicht oder nicht ausreichend dazu in der Lage. Wo \nk\u00f6nnen sich Jugendliche treffen und miteinander etwas \nerleben? Wie k\u00f6nnen sie andere Seiten und ihre St\u00e4rken \nan sich entdecken? Die zur\u00fcckgehende Zahl kann doch \nnicht der ausschlaggebende Faktor sein! \n\nErst im Juli dieses Jahres wurde die F\u00f6rderung der M\u00e4d-\nchen- und Jungenarbeit in Sachsen auf Antrag der Koali-\ntion, Drucksache 4/4616, beschlossen. Darin hei\u00dft es \nunter Punkt 2 als Auftrag an die Staatsregierung, sie m\u00f6ge \nbedarfsgerechte Angebote zur Qualifizierung und Fachbe-\nratung in der M\u00e4dchen- und Jungenarbeit st\u00e4rker f\u00f6rdern. \nDas SMS selbst verweist im Ausschuss auf die Anfrage \nder Abg. Klinger unter anderem auf die F\u00f6rderung des \nPilotprojektes der LAG \u201eM\u00e4dchen und junge Frauen\u201c in \nKooperation mit der S\u00e4chsischen Landjugend. Dabei \narbeitet die Bildungsreferentin mit Teams der mobilen \nJugendarbeit daran, eigene Lebenswirklichkeit wahrzu-\nnehmen. Wen erreichen unsere Angebote im l\u00e4ndlichen \nRaum? Kommen Jungen und M\u00e4dchen oder doch eher \nJungen? Was brauchen sie? Was bedeutet es, wenn M\u00e4d-\nchen nur als Freundinnen mitkommen? Welche Angebote \nsuchen M\u00e4dchen? Das SMS und die Koalition waren \ndamals der Meinung, dass das eine unverzichtbare Arbeit \nist, um zielgenaue Antworten auf den demografischen \nWandel zu geben. \n\nWir reden immer davon, dass wir auf dem Weg in die \nWissensgesellschaft sind und wie wichtig Bildung ist. Sie \nwird nicht nur in der Schule vermittelt. Bildung ist viel \numfassender und wird zu 70 % au\u00dferhalb der traditionel-\nlen Bildungseinrichtung vermittelt. Dabei tragen die \nlandesweiten Jugendverb\u00e4nde und ihre Fachkr\u00e4fte der \nJugendhilfe gro\u00dfe Verantwortung. Gerade im au\u00dferschuli-\nschen Bereich lernen Kinder und Jugendliche Selbstorga-\nnisation. Sie erleben demokratische Aushandlungsprozes-\nse und erfahren dort Wertsch\u00e4tzung. Sehen Sie das heute, nach gerade einmal drei Monaten, \n\nanders, Frau Orosz? Die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe sind \nunsere Partner. Wir brauchen ihre Kompetenz und ihr \nmeist nicht angemessen bezahltes, \u00fcberdurchschnittliches \nEngagement. \n\nWas bedeutet Investition auf dem Weg in die Wissensge-\nsellschaft, liebe Kolleginnen und Kollegen? Wo m\u00fcssen \nwir investieren, wenn wir den Anspr\u00fcchen der Wissensge-\nsellschaft gerecht werden wollen? Der alte Begriff der \nInvestition taugt nichts mehr. Wir m\u00fcssen die Arbeit der \nMitarbeiter der Jugendhilfe als Investition verstehen, als \nInvestition in die Zukunft unserer Kinder und Jugendli-\nchen hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNur dann k\u00f6nnen wir gemeinsam die Jugendhilfe in \nSachsen weiterentwickeln. Ihre K\u00fcrzungspl\u00e4ne sind \nfachlich nicht fundiert. Sie opfern au\u00dferschulische Bil-\ndungsangebote und Vielfalt in \u00fcber\u00f6rtlicher Jugendarbeit. \nWir hoffen, dass in der Haushaltsdebatte \u2013 und dann \nwirklich mit Zahlen untersetzt \u2013 dar\u00fcber noch zu diskutie-\nren sein wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb brauchen wir keine toll sanierten Jugendklubs, in \ndenen dann Ein-Euro-Jobber f\u00fcr die jungen Leute da sind. \n\n 4758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nNat\u00fcrlich ist eine Stellenstreichung, die f\u00fcr den jeweiligen \nJugendverband ausgesprochen ist, eine K\u00fcrzung. Aber \ndieser Umbau findet nun einmal statt. Da sehe ich es als \nrichtiges Zeichen an, zu versuchen, die kommunale \nJugendhilfe zu st\u00e4rken. Wenn es die vor Ort nicht mehr \ngibt, wird es auch auf Landesebene schwieriger, eine gute \nJugendarbeit zu leisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich bin in der Debatte schon ange-\nsprochen worden. Auch auf die Expertenkommission \n\u201e\u00dcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung\u201c hat Frau Herrmann \nhingewiesen. Sie hat noch einmal daran erinnert, dass mir \ndas Thema Bildung im Zusammenhang mit der Jugendhil-\nfe immer wichtig gewesen ist. Das ist richtig, und genau \ndeshalb m\u00f6chte ich noch einmal das Wort ergreifen, um \nzu erl\u00e4utern, wo dieses Thema Bildung vorkommen muss. \n\nIn der Jugendhilfelandschaft ist seit Jahren bekannt, dass \nes Kritik und Ver\u00e4nderungsbedarf gibt. Wir haben diese \nVer\u00e4nderungen im Vergleich zu anderen Bereichen, bei \ndenen es schon fr\u00fcher K\u00fcrzungen gegeben hat, lange \nverschoben. Bei zur\u00fcckgehenden Haushaltsans\u00e4tzen sind \nsie aber unvermeidlich. Wir sollten diese Debatte deshalb \nin ruhiger, sachlicher Art bestreiten, und zwar bis hin zur \nBeschlussfassung des Haushaltes. Es ist schon mehrfach \nangesprochen worden, dass wir hier keine vorgezogene \nHaushaltsdebatte f\u00fchren wollen. Wenn Sie sich die Landschaft anschauen, die sich in der \n\nJugendhilfe entwickelt hat, Frau Herrmann, dann werden \nSie sehen, dass wir eine sehr breit gef\u00e4cherte und gut \norganisierte Landschaft haben, sowohl auf der kommuna-\nlen als auch auf der landesweiten Ebene. Im Vergleich zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4sst sich das in der Tat sagen. \nDas hat auch der Jugendhilfeausschuss in seiner Stellung-\nnahme zum 2. Jugendbericht dargelegt. Er hat deutlich \ngemacht, dass es darum geht, die demografische Entwick-\nlung in der Jugendhilfe in den n\u00e4chsten Jahren abzuzeich-\nnen. Das war ein Schwerpunkt der Stellungnahme. Ein \nanderer war, das Thema Bildung immer weiter in den \nVordergrund zu heben. \n\nEs ist gesagt worden, dass damit eine \u00dcbertragung auf die \nkommunale Ebene stattfinden w\u00fcrde. Aber darum geht es \ngerade nicht, sondern um eine St\u00e4rkung und Unterst\u00fct-\nzung der kommunalen Ebene mit den Mitteln des Frei-\nstaates Sachsen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich darf da fortfahren, wo ich vorhin aufgrund der \nK\u00fcrze der Zeit aufh\u00f6ren musste. \n\nDaraufhin ist die Expertenkommission \u201e\u00dcber\u00f6rtliche \nJugendhilfeplanung\u201c im Landesjugendhilfeausschuss ins \nLeben gerufen worden, die ich mit anderen zusammen \ndurchgef\u00fchrt habe. Ich habe diese Arbeitsgruppe auch \ngeleitet. Dabei haben wir eine Anh\u00f6rung aller landeswei-\nten Jugendverb\u00e4nde durchgef\u00fchrt. Von den vielen Ju-\ngendverb\u00e4nden, die angeh\u00f6rt wurden, haben es zwei \u2013 ich \nwiederhole: zwei \u2013 Jugendverb\u00e4nde geschafft, Jugendli-\nche aus der Zielgruppe mitzubringen. Ansonsten waren \u2013 \nman k\u00f6nnte es so nennen \u2013 \u201eBerufsjugendliche\u201c anwe-\nsend und haben mit uns \u00fcber ihre Jobs gesprochen. \n\nIch habe aber zwei Vorbemerkungen. Die erste richtet sich \nan Herrn Rohwer. Herr Rohwer, was wir seit f\u00fcnf Jahren \nhaben, sind K\u00fcrzungen und kein konstruktiver Umbau. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Dulig, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich mit Ihrem Koaliti-\nonskollegen Herrn Krau\u00df abgesprochen haben. Sie \nwollten keine Haushaltsverhandlungen vorziehen und \nnicht \u00fcber konkrete Zahlen sprechen. Herr Krau\u00df hat vor \nzehn Minuten eine Pressemitteilung herausgegeben, in der \ndie Erh\u00f6hung der Jugendpauschale auf mindestens \n13 Euro proklamiert wurde. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein anderes Beispiel aus dieser \nAnh\u00f6rung vortragen. Da gibt es die Landesvereinigung \n\u201eKulturelle Jugendbildung\u201c, die im Moment nicht von \nden K\u00fcrzungspl\u00e4nen des Sozialministeriums betroffen ist. \nDeren Vertreter haben sehr plastisch und nachvollziehbar \ndargestellt, wie sie mit einer 75-%-Stelle wirklich sehr \nviele kleine kulturelle Initiativen in diesem Land f\u00f6rdern, \nberaten, ihnen bei der Abrechnung helfen usw. Dann habe \nich die anderen Jugendverb\u00e4nde gefragt, ob sie es \u00e4hnlich \nmachen. Das Ergebnis war nicht so berauschend, wie wir \nes bei der LKJ aus Leipzig sehen konnten. Deshalb ist das \nf\u00fcr mich ein hervorzuhebendes Beispiel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa ist bei der Absprache vielleicht etwas schiefgegangen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDa funktioniert irgendetwas nicht!) \n\nIch komme zur\u00fcck zum Thema. Ich habe die Praxis der \nErh\u00f6hungen im Kita-Bereich angesprochen, die von \nFrau Orosz gegen die K\u00fcrzungen im Jugendbereich auf-\ngerechnet werden. Ich bin der Meinung, dass Sie, wenn \nSie ehrlich w\u00e4ren, zugeben m\u00fcssten, dass die Erh\u00f6hungen \n\nNun wird so getan, als ob diese K\u00fcrzung in der \u00fcber\u00f6rtli-\nchen Jugendhilfe von heute auf morgen kommt. Seit f\u00fcnf \nJahren wurde immer wieder signalisiert, dass wir etwas \numbauen, etwas ver\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n 4759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nbei den Kitas ausschlie\u00dflich dem Anwachsen der Kinder-\nzahlen geschuldet sind. Der Kita-Bereich wird \u00fcber eine \nPro-Kopf-Pauschale finanziert, 1 800 Euro pro Kind. Das \nmuss logischerweise dazu f\u00fchren, dass mit steigenden \nKinderzahlen auch die Ausgaben steigen. Wenn die \nzus\u00e4tzlichen Kinder in Krippen und Kinderg\u00e4rten f\u00fcr Sie \ndie Begr\u00fcndung sind, in der Jugendhilfe zu sparen, und \nsich diese Logik durchsetzt, dann kann man nur vor einem \nAnsteigen der Geburtenzahlen warnen. F\u00fcr die Arbeit mit \nden Jugendlichen bliebe dann \u00fcberhaupt nichts mehr \n\u00fcbrig. So spielen Sie Kinder und Jugendliche gegeneinan-\nder aus, Frau Orosz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNun komme ich zur demografischen Entwicklung. Sie \nargumentieren hier spiegelbildlich zu dem eben Gesagten, \nweniger Jugendliche m\u00fcssten weniger Ausgaben in  \nder Jugendhilfe zur Folge haben. Meine Kollegin Frau \nHerrmann ist schon auf die sich versch\u00e4rfenden Probleme \neingegangen, die es trotz des R\u00fcckgangs der Anzahl von \nJugendlichen gibt. \n\nWenn wir uns die Anzahl der Jugendlichen anschauen, \ndann stellen wir fest, dass in diesem Bereich laut dem \nletzten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht 1996 noch \numgerechnet fast 60 Millionen Euro ausgegeben wurden. \n2001 waren es immerhin noch 27 Millionen Euro. Im \nvorgelegten Haushalt sind es ganze 18 Millionen Euro pro \nJahr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch wiederhole es: Von 60 Millionen auf 18 Millionen \u2013 \ndas ist ein R\u00fcckgang von 70 %. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: So viel \nweniger Kinder werden geboren? \u2013 Beifall der \nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Mit Ihren K\u00fcrzungspl\u00e4nen \n\u00fcbertreffen Sie die negative Bev\u00f6lkerungsentwicklung bei \nWeitem. Sie eilen ihr geradezu voraus. \n\nHerr Dulig, Sie haben vorhin von vorauseilendem Gehor-\nsam gesprochen. Aber ich m\u00f6chte hier von Ihrem voraus-\neilendem Gehorsam reden. Der ist n\u00e4mlich genau das \nfalsche Mittel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas ist eine unfruchtbare Politik!) \n\nDamit tragen Sie zu einer negativen demografischen \nEntwicklung bei. \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df auch ich, dass sich junge Menschen nicht \nvordergr\u00fcndig wegen der Jugendhilfeangebote f\u00fcr oder \ngegen Sachsen entscheiden. Dabei geht es um handfestere \nDinge, um Studienpl\u00e4tze, Ausbildungspl\u00e4tze und Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr sich selbst, die Partnerin oder den Partner. \n\nAber auch die ausgebildeten Sozialarbeiterinnen und \nSozialarbeiter, die hier f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig gehalten werden, \n\nk\u00f6nnen sich eine Perspektive jenseits der s\u00e4chsischen \nGrenzen vorstellen. \n\nManche junge Familie wird bei der Entscheidung f\u00fcr oder \ngegen Sachsen sicher mit in Erw\u00e4gung ziehen, ob sie ihre \nKinder zuk\u00fcnftig der Dominanz nazibrauner Jugendarbeit \naussetzen m\u00f6chte. \n\nAttraktiver wird der Lebensstandort Sachsen durch die \nK\u00fcrzungen in der Jugendhilfe jedenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAu\u00dferdem m\u00fcsste Ihnen auch auffallen, dass die gr\u00f6\u00dfere \nZahl der Kinder in Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten \nirgendwann, sagen wir in zehn Jahren, auch zu mehr \nNutzern von Kinder- und Jugendhilfeangeboten f\u00fchren \nwird. Glauben Sie wirklich, dass es wirtschaftlicher ist, \njetzt Angebote der Jugendhilfe kaputt zu machen, um sie \nin ein paar Jahren wieder aufzubauen? Was hier geschieht, \nist die Zerst\u00f6rung einer funktionierenden Jugendhilfe-\nlandschaft, die so nicht wieder aufgebaut werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSehr richtig!) \n\nWir sind der Meinung, das kann nicht der richtige Weg \nsein. Man kann die demografische Entwicklung nicht in \nJahresscheiben in die F\u00f6rderung der Kinder- und Jugend-\nhilfe spiegeln. Dabei muss man l\u00e4ngerfristig denken. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Wir \nwerden Ihnen diese K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge nicht durchge-\nhen lassen, sondern im Rahmen der Haushaltsdiskussion \nentsprechend agieren, auch mit den Zahlen, die hier nicht \ngenannt werden sollen, und dann mit gro\u00dfem Nachdruck \nauf Ver\u00e4nderung hinwirken. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 FDP? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann frage \nich, ob andere Fraktionen das Wort w\u00fcnschen. CDU? \u2013 \nLinksfraktion.PDS? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nFrau Staatsministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Das Thema der Debatte spiegelt in der Tat das \nInteresse aber auch die Unsicherheiten und Sorgen wider, \ndie mit dem k\u00fcnftigen Jugendhilfeetat verkn\u00fcpft werden. \nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, habe ich volles Ver-\nst\u00e4ndnis. \n\nMit dem derzeitigen Haushaltsplanentwurf wird die \nJugendhilfe in Sachsen entgegen Ihren Verlautbarungen \nnicht gef\u00e4hrdet. Ich werde in meinem Redebeitrag darauf \neingehen. In der eben gef\u00fchrten Debatte haben die An-\ntragstellerin und die Vertreter der Opposition ein Bild von \nder aktiven Jugendhilfelandschaft in Sachsen gezeichnet, \ndas ich sehr bedauerlich finde und nur populistisch \n\n 4760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nnennen kann. Was Sie hier gemacht haben, Frau  \nHerrmann, ist \u2013 auch wenn Sie jetzt den Kopf sch\u00fctteln \u2013 \neinseitig. Ich werde versuchen, in der mir zur Verf\u00fcgung \nstehenden Redezeit darauf einzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass Sie \nmit mir die grunds\u00e4tzliche Auffassung teilen, dass sich \nJugendhilfe nicht nur in dem jetzt diskutierten Titelbe-\nreich abspielt, sondern dass Jugendhilfe eine Quer-\nschnittsaufgabe ist. Deswegen ist es aus meiner Sicht \nlegitim, das in diesen Kontext zu stellen, wenn wir \u00fcber \ndie Finanzierung der Jugendhilfe in Sachsen debattieren. \nDaher greift es zu kurz, das Engagement der Kinder- und \nJugendhilfe der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der \nKoalitionsparteien allein an diesem Titel festzumachen. \n\nFrau Sch\u00fctz, ich darf an dieser Stelle auf Ihre Aussage \nreagieren. Frau Klinger ist auch darauf eingegangen. Sie \nglauben doch nicht wirklich, dass Jugendliche, so bedau-\nerlich das auch ist, den Freistaat verlassen, weil es Ein-\nschr\u00e4nkungen oder Ver\u00e4nderungen in der Struktur des \nVor-Ort-Angebotes gibt? Das k\u00f6nnen Sie doch nicht \nwirklich glauben. Es ist allgemein bekannt \u2013 und wir \nbedauern das alle in unterschiedlicher Weise \u2013, dass die \nAusbildungspl\u00e4tze und der Arbeitsmarkt der Kernpunkt \ndieses Problems sind. Man kann es doch nicht so darstel-\nlen, dass die fehlenden 400 000 Euro, um die es letztend-\nlich geht, dazu f\u00fchren, dass Jugendliche unser Land \nverlassen. Das ist doch populistisch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf den Gesetzestext hinwei-\nsen, der vielleicht nicht jedem so genau bekannt ist. Sie \nfinden in \u00a7 2 Abs. 1 des SGB VIII folgende Formulie-\nrung: \u201eDie Jugendhilfe umfasst Leistungen und andere \nAufgaben zugunsten junger Menschen und Familien.\u201c \nDas ist der Grundsatz der Jugendhilfe, und wenn Sie \nn\u00e4her eintauchen und sich tiefer mit dem SGB VIII \nbesch\u00e4ftigen, wird auch eindeutig formuliert, wer welche \nAufgaben zu verantworten hat. Es wird ein Unterschied \ngemacht zwischen kommunaler Zust\u00e4ndigkeit und Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Landes. Dann k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich alle \nbedauern und es in vielf\u00e4ltiger Weise versuchen zu \nunterst\u00fctzen, dass die Kommunen teilweise Schwierigkei-\nten in ihren Haushalten haben und eigene Priorit\u00e4ten \nsetzen. Aber das kann doch nicht in die Argumentation \nbzw. in die jetzige Darstellung des Haushaltsentwurfes \nzur\u00fcckflie\u00dfen. \n\nVorbehaltlich der Zustimmung dieses Hohen Hauses \u2013 \nauch das m\u00f6chte ich noch einmal erw\u00e4hnen, obwohl es \nvon Ihnen schon interpretiert worden ist \u2013stehen im \nBereich der Kinder-, Jugend- und Familienhilfe allein im \nn\u00e4chsten Jahr 28,6 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung. \nDas ist ein erhebliches Mehr in diesem Bereich, und \nnat\u00fcrlich ist es richtig, Frau Klinger, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil \ndieser Mittel in den Kita-Bereich flie\u00dft. Das ist doch \ngerade das, was Sie fordern, Frau Herrmann: dass wir der \nBildung einen Vorrang geben, dass wir den Fokus auch \nauf fr\u00fchkindliche Bildung legen. Wie sollen wir das denn \n\nmachen, wenn wir nicht die Einrichtungen finanziell \nstabilisieren und dankenswerterweise mehr Kinder in den \nEinrichtungen haben? Das widerspricht sich doch nicht. \n\nIch darf auch darauf verweisen, dass es eben keine K\u00fcr-\nzung in den Bildungsangeboten gibt, so wie von Ihnen, \nFrau Herrmann, vorgetragen. Da muss ich mich auf den \nRedebeitrag von Herrn Dulig beziehen: Eine solche \nausf\u00fchrliche Debatte ist eben heute und hier nicht zu \nf\u00fchren, weil man sich unterschiedliche Finanzierungen \nund nat\u00fcrlich auch Haushaltsstellen anschauen muss, \nwenn man wirklich ehrlich \u00fcber die Jugendhilfe debattie-\nren und feststellen will, wo die K\u00fcrzungen denn so \neklatant sind, wie Sie es heute darstellen. \n\nAllein die Zahl \u2013 knapp 30 Millionen Euro \u2013 im Bereich \nder Kinder-, Jugend- und Familienhilfe ist eher eine \neindrucksvolle Demonstration dessen, wo die S\u00e4chsische \nStaatsregierung ihre Priorit\u00e4ten setzt: n\u00e4mlich in Bildung, \nErziehung und Entwicklung von Kindern und Jugendli-\nchen und nat\u00fcrlich auch bei der F\u00f6rderung der Familien. \n\nEs geht bei dieser Arbeit nicht nur um Mittel in meinem \nRessort, sondern auch in den anderen Ressorts wird \nerheblich zugelegt. Ich m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: \nBei meinem Kollegen Steffen Flath gibt es eine erhebli-\nche Verst\u00e4rkung der Mittel im Bereich der Sportvereine, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Zufall!) \n\ndar\u00fcber hinaus in den Ganztagsschulen. Wir haben im \nRessort des SMUL und des SMWK \u00fcberall F\u00f6rderpro-\ngramme, die zu einem Konglomerat zusammengefasst \nwerden. Dar\u00fcber haben Sie heute \u00fcberhaupt nicht gespro-\nchen. Deswegen war es nach meiner Meinung eine \neinseitige, bewusst populistische Darstellung zu diesem \nThema. \n\nAuf der anderen Seite: Selbstverst\u00e4ndlich werden auch im \nkommenden Doppelhaushalt f\u00fcr die \u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rt-\nliche Jugendhilfe entsprechende Landesmittel zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Betrachtet man die derzeit geplanten Mittel-\nans\u00e4tze der von Ihnen zitierten relevanten Zielgruppe,  \nso liegen diese mit circa 22,2 Millionen Euro rund \n600 000 Euro \u00fcber der vom Landtag beschlossenen \nmittelfristigen Finanzplanung. \n\nFrau Klinger, Ihre Argumentation, was den \u00dcberblick der \nMittel der letzten zehn Jahre betrifft \u2013 ich glaube, darauf \nmuss ich nicht antworten, denn wir k\u00f6nnten hier Hunderte \nHaushaltsstellen anf\u00fchren, in denen wir in 1994 und 1996 \naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden Millionen mehr an Mitteln \nzur Verf\u00fcgung hatten als heute, wenn ich nur den Aufbau \nOst nenne und anderes mehr. Das ist eine nicht ganz \nlegitime Diskussion. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nZum anderen hatten wir aber von 2003 bis 2006 \u2013 das ist \nein realistischer Vergleich \u2013 im Haushalt eine relativ \nkonstante Summe zur Verf\u00fcgung, die die Richtlinien \nbetrifft, n\u00e4mlich zwischen 21,4 und 20,1 Millionen Euro. \n\n 4761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nDas sind keine gravierenden Ver\u00e4nderungen, so wie Sie es \ndargestellt haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Minister? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Frau Orosz, \nstimmen Sie mir darin zu, dass die Bereiche, die f\u00fcr die \nF\u00f6rderung in den Richtlinien festgelegt wurden, immer \nmehr erweitert worden sind; dass also selbst eine Mit-\nteleinstellung in der gleichen H\u00f6he wie in den Vorjahren \neiner indirekten K\u00fcrzung gleichzusetzen ist? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Darin \nstimme ich Ihnen so nicht zu. Sie sind nicht erweitert \nworden, sondern es sind immer wieder neue Schwerpunk-\nte gesetzt worden, und ich glaube, dass das richtig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon ist mir \nnat\u00fcrlich bewusst \u2013 so realit\u00e4tsnah sehe ich das, was den \nHaushalt betrifft \u2013, dass die Jugendhilfe im kommenden \nDoppelhaushalt mit Einsparungen rechnen muss; dazu \nstehe ich auch. Dazu gibt es aus meiner Sicht klare \nBegr\u00fcndungen. Bedingt durch den demografischen \nWandel werden im Rahmen der Ausreichung der Jugend-\npauschale weniger Mittel als 2006 beansprucht. Wiede-\nrum zur St\u00e4rkung der \u00f6rtlichen Jugendhilfe ist jedoch \nvorgesehen \u2013 auch das haben Herr Dulig und Herr Krau\u00df \nheute schon gesagt \u2013, die Jugendpauschale zu erh\u00f6hen. \n\nAuch hier darf ich nochmals an Sie appellieren. Wie soll \nes denn funktionieren, wenn wir f\u00fcr jeden einzelnen nicht \nmehr vorhandenen s\u00e4chsischen B\u00fcrger weniger Geld \nbekommen, aber stets und st\u00e4ndig Bereiche haben, die \nerh\u00f6ht werden sollen? Hier muss es doch eine Priorit\u00e4ten-\nsetzung geben, und auf diese ist der Haushaltsentwurf \nausgerichtet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nStra\u00dfenbau!) \n\nIch darf darauf hinweisen, weil es vielleicht nicht allen \nbekannt ist, dass die Berechnungsgrundlage dieser soge-\nnannten Kopfpauschale f\u00fcr die Jugendlichen die Kinder \nund Jugendlichen von null bis 27 Jahren einbezieht. Hier \ngeht es nicht nur um einen begrenzten Bereich, sondern \nalle jungen Menschen im Alter von null bis 27 werden im \nBereich der Zust\u00e4ndigkeit des \u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4-\ngers mit dieser Richtlinienfinanzierung erreicht. Wenn wir \nehrlich sind, ist das in gewisser Weise eine Doppelf\u00f6rde-\nrung mit anderen Bereichen. Aber es ist gerechtfertigt und \nwir stehen dazu. \n\nDar\u00fcber hinaus sind im vorliegenden Haushaltsentwurf \nInvestitionen an und in Jugendhilfeeinrichtungen in H\u00f6he \nvon 2 Millionen Euro pro Haushaltsjahr geplant. Hierzu \nmuss ich feststellen: Im Vergleich zum derzeitigen Haus-\nhalt sind das 1,7 Millionen Euro mehr als bisher. \n\nMeine Damen und Herren! Ab 2007 werden bei den \n\u00fcber\u00f6rtlichen Jugendverb\u00e4nden im Bereich der Personal-\n\nf\u00f6rderung \u2013 das ist ja das Corpus Delicti der Debatte \u2013 \ninsgesamt 400 000 Euro weniger zur Verf\u00fcgung stehen. \nDies ist nicht nur \u2013 wie in der letzten Zeit h\u00e4ufig darge-\nstellt \u2013 mit dem allgemeinen Sparzwang begr\u00fcndet; es \ngibt daf\u00fcr vor allem strukturelle und inhaltliche Gr\u00fcnde. \n\nDie Staatsregierung wird die Verb\u00e4nde selbstverst\u00e4ndlich \nbei der Umsetzung dieser \u00c4nderung unterst\u00fctzen. Ge-\nmeinsam muss es uns darum gehen, nach M\u00f6glichkeiten \ntragf\u00e4higer Kooperationen und Vernetzungen sowohl \ninnerhalb der \u00fcber\u00f6rtlichen Verbandslandschaft als auch \nzwischen der \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe zu \nsuchen. Ich wei\u00df nicht, ob alle, die heute ihre Redebeitr\u00e4-\nge hier abgegeben haben, mit den Vertretern gesprochen \nhaben. Dann ist Ihnen sicherlich auch von der kommuna-\nlen Ebene, von den Jugendverantwortungstr\u00e4gern vor Ort, \naber auch von den Verb\u00e4nden gesagt worden, dass es eben \nnicht so ohne Weiteres die Akzeptanz einiger \u00fcber\u00f6rtli-\ncher Verb\u00e4nde gibt und dass dort erheblicher Verbesse-\nrungs- und Ver\u00e4nderungsbedarf gesehen und als notwen-\ndig erachtet wird. Auf diesen haben wir uns ebenfalls \nzur\u00fcckgezogen. \n\nWir alle stehen angesichts des gesellschaftlichen Wandels \nund der demografischen Entwicklung vor neuen Heraus-\nforderungen und Handlungserfordernissen. Diesem \nProzess darf sich auch die Jugendhilfe nicht entziehen. \nDie Jugendhilfe in Sachsen ist st\u00e4rker denn je gefragt, die \nEffizienz und Wirksamkeit ihrer Arbeit zu hinterfragen. \nDas ist zun\u00e4chst einmal eine Sache, \u00fcber die die Tr\u00e4ger \nselbst entscheiden m\u00fcssen. Ich wei\u00df auch, dass einige \nVerb\u00e4nde seit L\u00e4ngerem dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht \nnutzbringender ist, sich zusammenzuschlie\u00dfen, sich \ninhaltlich anzupassen und zu ver\u00e4ndern. \n\nAber, meine Damen und Herren, dieses Nachdenken muss \nauch irgendwann einmal zum Ziel gef\u00fchrt werden und \nman muss diesen \u00dcberlegungen endlich Taten folgen \nlassen. Das ist nicht passiert \u2013 auch mit der Jugendhilfe-\nplanung, die Sie angesprochen haben, Frau Herrmann, die \nin den letzten Monaten auf wiederholtes Dr\u00e4ngen bespro-\nchen und verabschiedet worden ist. Sie ist im Ergebnis in \nkeinerlei Ver\u00e4nderung zielf\u00fchrend gewesen. Der \u00d6ffent-\nlichkeit zu suggerieren, alles habe so zu bleiben, wie es \nist, kann nicht sein. Damit w\u00fcrde mein Haus seiner \nVerantwortung im Rahmen der Fachaufsicht nicht gerecht \nwerden. \n\nWir haben in den vergangenen Jahren bereits in vielen \nBereichen \u2013 der freien Wohlfahrtspflege, der Familienhil-\nfe, der Behindertenf\u00f6rderung und im Seniorenbereich \u2013 \nneue, ver\u00e4nderte Strukturen, angepasst an die gesell-\nschaftlichen Ver\u00e4nderungen, geschaffen, auch um ange-\nsichts der angespannten Finanzlage die zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mittel so sparsam und effizient wie m\u00f6glich \neinzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Ministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte. \n\n 4762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin Orosz, \nhaben Sie wahrgenommen, dass ich nicht gesagt habe, \nalles solle so bleiben, wie es ist? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das ist mir \nbei Ihrem Redebeitrag nicht aufgefallen; aber ich werde \nes im Protokoll nachlesen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das  \nkann ja auch am Zuh\u00f6ren liegen!) \n\nMeine Damen und Herren! In dem von mir genannten \nProzess hat sich die kommunale Jugendhilfe bereits \nerheblichen und umfangreichen Ver\u00e4nderungen unterzie-\nhen m\u00fcssen \u2013 verbunden mit Schmerzen und Kritik. Aber \nes hat funktioniert. \n\nIch glaube, es ist berechtigt, die Forderung beizubehalten, \nGleiches von der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe zu erwarten. \nInsbesondere die verbandlichen Strukturen sind von \ndiesem Prozess bislang kaum betroffen. Das hat in der \nBinnen-, aber auch in der Au\u00dfenwirkung einiger Jugend-\nverb\u00e4nde in der Tat zu einer Stagnation gef\u00fchrt, die wir \nuns sowohl inhaltlich als auch angesichts der finanziellen \nund personellen Ressourcen nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen in der Jugendhilfe heute nicht mehr haupt-\ns\u00e4chlich Denkfabriken, sondern die st\u00e4rkere Ausrichtung \nauf die eigentliche T\u00e4tigkeit, das sogenannte K\u00fcmmern \num die Jugend. Insoweit ist es bestimmt nicht von Scha-\nden, wenn auch hier die Verb\u00e4nde um das bessere Kon-\nzept konkurrieren, so wie es vor Ort bei der kommunalen \nJugendarbeit l\u00e4ngst Alltag ist. Die Notwendigkeit von \nVer\u00e4nderungen gerade in der Jugendhilfe ist allen Betei-\nligten seit Langem bekannt und wird seit mehreren Jahren \nin unterschiedlichen Diskussionsrunden angesprochen. \n\nAuch in unserer Koalitionsvereinbarung wird dies deut-\nlich angemahnt. Dazu hei\u00dft es: \u201eDie \u00fcberregionale Ju-\n\ngendverbandsarbeit werden wir als wesentliche Form der \nSelbstorganisation junger Menschen weiter f\u00f6rdern.\u201c \n\nDie weitere F\u00f6rderung muss jedoch durch einen entspre-\nchenden Nutzen f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen in \nSachsen gerechtfertigt sein. Es gibt also auch hier den \nArbeitsauftrag, das zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls zu \n\u00e4ndern. Das erfordert nat\u00fcrlich, in angemessenen Abst\u00e4n-\nden fachliche Konzepte einschlie\u00dflich personeller Res-\nsourcen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und gegebenenfalls \nden ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnissen anzupassen. Nach Auffas-\nsung der S\u00e4chsischen Staatsregierung darf und kann sich \nniemand dieser Herausforderung im Interesse der Ge-\nsamtgesellschaft entziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere inmitten von \nHaushaltsdiskussionen treten inhaltliche und fachliche \nEr\u00f6rterungen oft in den Hintergrund. Aber um die Le-\nbenswelten und Lebensperspektiven von Kindern und \nJugendlichen zu gestalten, sind auch weiterhin in der \nt\u00e4glichen Arbeit der Jugendhilfe Gestaltungskraft, Enga-\ngement, Ideen, Neugier und Eigeninitiative notwendig. \nDas muss sich am aktuellen Bedarf bzw. an den ver\u00e4nder-\nten Bedingungen ausrichten. Von daher ist eine entspre-\nchende Flexibilit\u00e4t auch in diesem Bereich unabdingbar. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die 2. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion GR\u00dcNE zum Thema \n\u201eK\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung gef\u00e4hrden Jugendhil-\nfearbeit\u201c, beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nKooperativer und grenz\u00fcberschreitender Klimaschutz \u2013 \nKlimaschutzvereinbarung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/5198, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen. \nEs beginnt die Fraktion der CDU, danach die SPD-\nFraktion, die Linksfraktion.PDS, die FDP-Fraktion, die \nGR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort nimmt. Bitte sch\u00f6n, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wirbelst\u00fcrme, \n\u00dcberschwemmungen, lange D\u00fcrreperioden, aber auch \nHagelschl\u00e4ge und Hitzewellen \u2013 die extremen Witte-\nrungserscheinungen der letzten Zeit sind deutliche Anzei-\nchen daf\u00fcr, dass sich das Klima auf unserer Erde ver\u00e4n-\ndert. \u00dcber die Frage, welche endogenen und exogenen \nFaktoren es denn genau sind, die in der einen oder ande-\n\nren Form zu diesen Ver\u00e4nderungen beitragen, sind sich \ndie Wissenschaftler nach wie vor uneins. Klar ist jedoch, \ndass sich der Anstieg der Kohlendioxidemissionen und \nweiterer Treibhausgasemissionen als ein wesentlicher \nFaktor in diesem Klimawandel erweist. Somit liegt es in \nunser aller Interesse, diese Emissionen so weit wie m\u00f6g-\nlich zu vermindern. \n\nDr. Klaus Rauscher, Vorstandsvorsitzender der Vattenfall \nEurope AG, bemerkt dazu: \u201eWenn eine dramatische \nVer\u00e4nderung der Lebensbedingungen verhindert werden \nsoll, muss ein weltweiter Temperaturanstieg um mehr als \nzwei Grad Celsius vermieden werden. Dieses Risiko \nerscheint beherrschbar, sofern der Anstieg des CO2 in der \nAtmosph\u00e4re 550 parts per million nicht \u00fcberschreitet. \n\n 4763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 450!) \n\nNehmen wir dieses Ziel ernst, so k\u00f6nnen wir uns nur  \nnoch wenige Jahre ein Weiter-so erlauben. Der Trend \nsteigender CO2-Emissionen muss verlangsamt und in \n25 Jahren umgekehrt werden. Bis 2100 sollten wir die \nCO2-Emissionen gegen\u00fcber heute mehr als halbieren.\u201c \n\nObwohl Deutschland mit etwa 3,5 % Anteil an den \nweltweiten CO2-Emissionen nicht zu den gro\u00dfen Emitten-\nten z\u00e4hlt und als einer der Vorreiter beim Klimaschutz \ngilt, sollten wir unser Know-how und unsere gesammelten \nErfahrungen nutzen, um \u00fcber gemeinsame Projekte mit \nden L\u00e4ndern, die weltweit die meisten Emissionen erzeu-\ngen, zu einer Reduktion des Aussto\u00dfes zu gelangen. Die \nUSA zum Beispiel erzeugen zur Zeit 25 % des weltweiten \nCO2-Aussto\u00dfes, Indien und China gemeinsam fast 50 %. \nSomit, meine Damen und Herren, macht es Sinn, \u00fcber \ngemeinsame Projekte insbesondere mit diesen L\u00e4ndern zu \nversuchen, die Emissionen zu vermindern und damit zu \neinem wirkungsvollen Klimaschutz beizutragen. \n\nClaude Mandil, Executive Director der Internationalen \nEnergieagentur, bemerkt dazu: \u201eDie globalen CO2-Emis-\nsionen werden bis 2030 um rund 60 % ansteigen, wenn \ndie hauptverursachenden L\u00e4nder es nicht schaffen, einen \nParadigmenwechsel in ihrer Energiepolitik zu vollzie-\nhen.\u201c \n\nEr f\u00fchrt weiter aus: \u201eF\u00fcr einen effizienten Klimaschutz ist \neine Ausweitung der Ma\u00dfnahmen zur Steigerung der \nEnergieeffizienz unerl\u00e4sslich.\u201c \n\nDurch die Nutzbarmachung s\u00e4chsischer Forschungser-\ngebnisse im Bereich der Energieeffizienz, aber auch der \nSteigerung des Wirkungsgrades von Kraftwerken, speziell \nvon Kohlekraftwerken, den Einsatz erneuerbarer Energien \nund neuartiger umweltschonender Treibstoffe, wie zum \nBeispiel BTL, k\u00f6nnen \u00fcber Kooperationsprojekte, insbe-\nsondere mit den bereits erw\u00e4hnten L\u00e4ndern, deutliche \nFortschritte f\u00fcr den Klimaschutz erreicht werden. Aber \nauch mit Projekten wie INNOSYS, welches in meiner \nHeimatstadt Leipzig l\u00e4uft und bei dem Solarzellen einer \nganz neuen Art entwickelt werden, k\u00f6nnen wir weiter \nzum internationalen Schutz des Klimas beitragen. \n\nEntscheidenden Handlungsspielraum sehe ich aber auch \nauf dem Feld der Nachr\u00fcstung und der Erh\u00f6hung des \nWirkungsgrades bestehender Kohlekraftwerke, insbeson-\ndere in Russland und Zentralasien. Dabei kann der Sach-\nverstand von s\u00e4chsischen Ingenieuren, Kraftwerkstechni-\nkern und Know-how-Tr\u00e4gern in diesem Bereich genutzt \nwerden. Einige Projekte der GTZ mit Russland und \nweiteren, insbesondere zentralasiatischen L\u00e4ndern verfol-\ngen diesen Ansatz bereits. \n\nProf. Andreas Troge, Pr\u00e4sident des Umweltbundesamtes, \nbemerkt zu dem Thema des internationalen Klimaschut-\nzes: \u201eEs gibt heute eine gro\u00dfe Zahl von Klima- und \nKlimaschutzszenarien. Eines ist allen gemeinsam: Sie \nstellen den Kosten des heutigen Klimaschutzes die Kosten \ndes morgigen Klimaschmutzes, also die negativen Klima-\nfolgen, gegen\u00fcber. Die Fragen Fotovoltaik versus Wind-\n\nenergie oder Biomasse versus CO2-Abschaltungen stellen \nsich in dieser Art nicht. Wir brauchen in der jetzigen \nSituation alle Optionen, schon weil wir nicht wissen, wie \nsie sich technisch und in der breiten Anwendung dann \nbew\u00e4hren werden.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSomit, meine Damen und Herren, bietet sich ein reiches \nBet\u00e4tigungsfeld, um unseren Beitrag zum weltweiten \nKlimaschutz zu leisten und damit auch Chancen f\u00fcr \ns\u00e4chsische Unternehmen bei der erfolgreichen Erschlie-\n\u00dfung neuer M\u00e4rkte auf diesem Feld zu schaffen. \n\nMein Kollege von der SPD, Herr Gerlach, und Staatsmi-\nnister Tillich werden noch auf Einzelheiten der s\u00e4chsi-\nschen Programme eingehen und unsere Aktivit\u00e4ten n\u00e4her \ndarstellen. \n\nIch danke Ihnen zun\u00e4chst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Klimawandel \u2013 wenn \nSie dieses Wort h\u00f6ren, mit Landwirten sprechen, wenn \nSie mit Personen sprechen, die regelm\u00e4\u00dfig ins Hochge-\nbirge fahren und dort unter anderem auch Gletscher \nbesuchen, oder wenn Sie nur hier ganz in der N\u00e4he mit \nWeinbauern in Radebeul sprechen, dann werden Sie \nmerken, dass das ein Thema ist, das inzwischen erlebbar \nist. Ich k\u00f6nnte noch viele andere Beispiele anf\u00fchren. Wer \nKlimawandel heute noch verneint, macht sich eigentlich \nl\u00e4cherlich. \n\nWir haben im November die inzwischen 12. Weltklima-\nkonferenz. Es gibt viele internationale Aktivit\u00e4ten dahin \ngehend, dass eine Arbeitsgruppe seit mehreren Jahren \nversucht, eine internationale Energieagentur f\u00fcr erneuer-\nbare Energien, die sogenannte irena, zu installieren. \n\nDer Rio-Gipfel von 1992 hat aber auch ganz klar gezeigt, \ndass mit der sogenannten Lokalen Agenda 92 ein Signal \nf\u00fcr die sogenannten Kleinen gesetzt wird. Mein Vorredner \nhat ganz klar Beispiele gebracht, wie hoch die USA, \nChina usw. dazu beitragen, die als die gro\u00dfen Emittenten \nz\u00e4hlen. Aber die sogenannten Kleinen und solch ein \nkleines Gebiet wie Sachsen k\u00f6nnen weltweit eine Menge \nleisten. \n\nVor wenigen Tagen gab es die Klimadeklaration der \nASEM (Asia-Euroean-Meeting), die in Helsinki getagt \nhaben. Auch wenn das nur ein allgemeines Bekenntnis \nzum Kyoto-Protokoll darstellt, so ist doch ein Satz inte-\nressant: \u201eWir sch\u00e4tzen den Wert existierender bilateraler, \nregionaler und globaler Partnerschaften und erwarten \neinen weiteren Ausbau der breiten internationalen Zu-\nsammenarbeit bei der Forschung, der Entwicklung, dem \nTransfer und dem Einsatz von klimafreundlichen Techno-\n\n 4764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nlogien.\u201c Also, es wird ausdr\u00fccklich der regionale Aspekt \nangesprochen. \n\nDie Verantwortlichkeit der Bundesl\u00e4nder nimmt zu, denn \nsie sind n\u00e4her an den Problemen. Es gibt inzwischen in \nder Bundesrepublik Deutschland eine eigene Arbeitsgrup-\npe, die sich mit der Rolle und den Aufgaben der Bundes-\nl\u00e4nder zu dieser Problematik besch\u00e4ftigt. Was wird bereits \ngetan? \n\nUnser Umweltministerium hat eine Vereinbarung mit \nBaschkordistan. Es geht dabei um Weiterbildung im \nUmweltmanagement in Leipzig. Das konnten Sie vor \nKurzem in der Zeitung lesen. \n\nEine Freiberger Firma pr\u00e4sentiert in zwei bis drei Mona-\nten s\u00e4chsische Klimaschutztechnik im Bereich erneuerba-\nrer Energien im s\u00fcdlichsten brasilianischen Bundesstaat \nRio Grande do Sol. \n\nBayern hat bereits mit dem kanadischen Quebec ein \nAbkommen \u00fcber den Einsatz von Biotreibstoffen abge-\nschlossen. \u2013 Ich k\u00f6nnte noch sehr viele andere Beispiele \nbringen. \n\nWas sind Angebote und W\u00fcnsche aus anderen Regionen? \nEs gibt sie reichlich. Ich hatte die Chance, 2003 am \ndeutsch-brasilianischen Wirtschaftsgipfel in Goyana in \nBrasilien teilzunehmen. Dort wird h\u00e4nderingend \u2013 ich \ndramatisiere das etwas, man ist sehr stark daran interes-\nsiert \u2013 nach einer Zusammenarbeit mit deutschen Biodie-\nselherstellern gesucht. Das Angebot ist damals von mir \nhonorarfrei der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcberbracht \nworden. Damals gab es kein Interesse. Vielleicht kann \nman das noch einmal aufgreifen. \n\nProf. Klaus T\u00f6pfer sagte in einem Interview der \u201eFinanci-\nal Times\u201c Deutschland letzte Woche: \u201eEs gibt ein klares \nSignal zur Effizienzsteigerung speziell im asiatischen \nRaum.\u201c Wir haben dort ein gro\u00dfes technologisches \nEntwicklungspotenzial f\u00fcr s\u00e4chsische Firmen, die auch \nau\u00dferhalb der Automobil- oder Maschinenbaubranche in \nChina ein reiches Bet\u00e4tigungsfeld h\u00e4tten. Hier treffen sich \ninteressantererweise in sehr guter Form Klimaschutz und \nwirtschaftliche Interessen Sachsens. \n\nDie f\u00fcr Deutschland beschlossene Beimischungspflicht \nvon Biokraftstoffen zu konventionellen Kraftstoffen \nmacht auch f\u00fcr Sachsen die Anfang September in Paragu-\nay gegr\u00fcndete neue Organisation \u201eVerantwortliche Soja-\nproduktion\u201c interessant. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen \nbekannt ist, dass es eine nicht geringe Menge von Firmen \ngibt, die in S\u00fcdamerika L\u00e4ndereien aufkaufen \u2013 im \nWesentlichen tropischen Regenwald. Dieser wird ganz \neinfach abgeholzt, um dort Soja anzubauen. Das wird \ndann wieder zu uns exportiert. Das kann ja irgendwo nicht \nsein. Es gibt inzwischen diese Organisation, die das \nanders machen will, und hier kann Sachsen mit dem \nKnow-how, das wir haben, auch bei umweltgerechtem \nEinsatz in der Landwirtschaft eine Menge \u00fcber Vereinba-\nrungen erreichen, sodass wir uns dort einbringen k\u00f6nnen. \n\nArnold Schwarzenegger zum Beispiel schreibt Klima- \nund Solargeschichte im Moment in Kalifornien mit \n\nseinem Gesetz zur Solarenergienutzung und zum Beispiel \nauch zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes um 25 % bis \nzum Jahr 2020. Man kann der Meinung sein, dass das \nalles noch nicht ausreicht. Aber immerhin ist er sehr viel \nweiter als seine eigene Bundesregierung, die auf dieser \nStrecke \u2013 ich sage es vorsichtig \u2013 so gut wie \u00fcberhaupt \nnichts macht. Hier w\u00e4re f\u00fcr s\u00e4chsische Firmen auch eine \nMenge holbar. Die Beziehungen zu den USA sind aus \nmeiner Sicht hervorragend. Warum soll man nicht wie \nNordrhein-Westfalen auch mit einzelnen Bundesl\u00e4ndern \nund einzelnen Institutionen konkrete Vereinbarungen \ntreffen, die der s\u00e4chsischen Industrie direkt zugute kom-\nmen und dar\u00fcber auch dem Klima? Viele lokale Initiati-\nven und Firmen brauchten \u201enur\u201c die politische Unterst\u00fct-\nzung ihrer Regionalregierung. Der gro\u00dfe Vorteil der \nregionalen \u00dcbereinkommen ist die Konkretheit, die \nerreicht werden kann. Das ist durch allgemeine Abkom-\nmen \u2013 so wichtig diese auch immer sind \u2013 nicht aufwieg-\nbar. Deshalb fordern wir die Staatsregierung und alle \n\u201eKlimabewegten\u201c im Lande auf, sich hier verst\u00e4rkt \neinzubringen. \n\nNat\u00fcrlich ist nicht alles, was in Sachsen an internationa-\nlem Klimaschutz w\u00fcnschenswert w\u00e4re, von Sachsen \nallein stemmbar. Das wissen wir auch. Aber wir sollten es \nuns wenigstens anschauen und gut ausw\u00e4hlen. Das ist \ndoch wohl f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung, die wir in Sach-\nsen haben, nicht zu viel verlangt. Dazu geh\u00f6rt der politi-\nsche Wille des gesamten Parlaments, den wir heute mit \ndiesem Antrag hoffentlich klar ausdr\u00fccken werden. \n\nNoch ein kurzes Wort zur Problematik des \u201eErneuerbare-\nEnergien-Zentrums\u201c, die auch angesprochen wird. Der \nLandtag hat sich im Juni dieses Jahres klar f\u00fcr den Aus-\nbau des \u201eErneuerbare-Energien-Zentrums\u201c ausgespro-\nchen. Damit ist klares administratives Handeln vorgege-\nben. Es ist auch im besten Stadium, soweit ich das \u00fcber-\nblicke. Auch im Haushaltsentwurf setzen wir ein klares \nSignal daf\u00fcr. Das hei\u00dft, die technischen Bedingungen f\u00fcr \neinen voranschreitenden Betrieb l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \nKlimaschutzes sind gegeben, wenn wir dann dieses neue \nKompetenzzentrum installiert haben. Jetzt sind politischer \nWille und Kreativit\u00e4t gefordert. Wir hoffen, mit diesem \nAntrag ein Signal zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNiemand in diesem Hohen Hause bezweifelt ernsthaft, \ndass die Klimaerw\u00e4rmung, so wie sie sich in den letzten \nJahrzehnten darstellt, von Menschen verursacht und \nbeschleunigt worden ist. Ich kann mich erinnern, es gab \nZeiten in diesem Hohen Hause, in denen Abgeordnete der \nCDU-Fraktion, namentlich zwei, diese Fragestellung \neindeutig mit verneint haben und die wissenschaftlichen \n\n 4765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nErgebnisse von Klimaforschern tats\u00e4chlich infrage stell-\nten. \n\nAuch heute gibt es immer noch Lobbyisten der fossilen \nEnergiewirtschaft, die sich in der \u00d6ffentlichkeit so \u00e4u\u00dfern \n\u2013 erst j\u00fcngst ein hochrangiger Vertreter des gro\u00dfen Ener-\ngiekonzerns RWE. \n\nAber Gott sei Dank, wir alle zusammen haben hier im \nS\u00e4chsischen Landtag in dieser Frage doch einen relativ \nguten Lernprozess durchlaufen. Ich sehe ganz deutlich mit \nWirtschaftsminister Jurk neue Akzentsetzungen in Bezug \nauf die spezielle F\u00f6rderung von Energieeffizienz in \nSachsen und der damit verbundenen Technologien. Dies \nwurde schon von Herrn Gerlach mit dem Ausbau des \nEnergieeffizienzzentrums zum Kompetenzzentrum \nerw\u00e4hnt, auch mit Haushaltsmitteln ausgestattet, sodass \neinige Aktivit\u00e4ten in Gang gesetzt werden k\u00f6nnen. Herrn \nTillich m\u00f6chte ich hier durchaus positiv mit erw\u00e4hnen. \n\nAber jetzt reicht es mit dem Lob, jetzt kommt die Kritik. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit der Entscheidung f\u00fcr den Bau des vierten Kraft-\nwerksblocks in Boxberg, Herr Tillich, wird Sachsen im \nCO2-Aussto\u00df pro Kopf der Bev\u00f6lkerung den Spitzenreiter \nUSA erreichen. \n\n(Widerspruch bei Staatsminister Stanislaw Tillich) \n\nIn den letzten 15 Jahren hat sich auch in Sachsen prinzi-\npiell die Kohleenergiewirtschaftslobby durchgesetzt. Wir \nfordern deshalb die \u00dcberarbeitung des Energiepro-\ngramms, wo eindeutig modernere, zukunftsf\u00e4higere \nAkzente gesetzt werden m\u00fcssen. \n\nUnbenommen bleibt in dem Antrag von CDU- und SPD-\nFraktion zu pr\u00fcfen, ob solche \u00fcberregionalen Kooperati-\nonsvereinbarungen mit anderen L\u00e4ndern m\u00f6glich sind. \nDas ist eine positive Initiative, dagegen kann man \u00fcber-\nhaupt nicht sein. Die Frage ist immer, wie man solche \nVereinbarungen ausgestaltet. Eines scheint mir am Modell \nNordrhein-Westfalen/Kalifornien wichtig zu sein: dass es \nsich im Wesentlichen um eine unternehmerische Koopera-\ntion in diesen umweltfreundlichen Energietechnologien \nhandeln muss. Alle Forschungsinitiativen, die Gott sei \nDank auch in Sachsen immer mehr sprie\u00dfen, zum Bei-\nspiel im Raum Freiberg und in anderen Gegenden, k\u00f6n-\nnen mit internationalen Kooperationsvereinbarungen \nunterst\u00fctzt und damit die perspektivische Exportwirt-\nschaft in diesem Bereich ausgebaut werden. \n\nEs gibt bisher keinen K\u00f6nigsweg in den neuen Energie-\ntechnologien im Vergleich zu den traditionellen fossilen. \nInsofern muss die Technologiebranche sich sehr differen-\nziert und diversifiziert entwickeln k\u00f6nnen, auf ganz \nunterschiedlichen Wegen betrieben und gef\u00f6rdert werden, \num letztlich vielleicht doch einen K\u00f6nigsweg zu finden. \nViele sagen, dass die Brennstoffzellentechnologie und die \nWasserstofftechnologie zuk\u00fcnftig eine solche sein k\u00f6nnte, \naber wir wissen es noch nicht definitiv. Wir sollten vor \nallem mit f\u00fchrenden Unternehmen in anderen L\u00e4ndern \nsolche Kooperationsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen und wirtschaft-\n\nliche Unternehmen zusammenf\u00fchren, um Forschungspo-\ntenziale zu b\u00fcndeln, damit in zehn bis 20 Jahren ein \nDurchbruch erreicht werden kann. \n\nInsofern unterst\u00fctzt unsere Fraktion den Antrag von \nCDU- und SPD-Fraktion, denn es handelt sich lediglich \num einen Pr\u00fcfauftrag, und wir sind auch nicht b\u00f6se, wenn \npraktische Ergebnisse, n\u00e4mlich gute Kooperationsverein-\nbarungen in ein bis zwei Jahren mit f\u00fchrenden Technolo-\ngieunternehmen im Bereich erneuerbarer Energien und \nEnergieeffizienz, zustande k\u00e4men. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, Sie \nhaben die Ehre, f\u00fcr die FDP-Fraktion zu sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Es gibt gar \nkeine Probleme, die Wirtschaft wird es regeln!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Klimaschutz ist eine der \nKernaufgaben einer generationengerechten Politik. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nKlimaschutz ist aber auch eine wirtschaftspolitisch \nsinnvolle Investition, da bei zunehmender Erderw\u00e4rmung \nmit einer Zunahme von extremen Wetterereignissen und \nerheblichem volkswirtschaftlichem Schaden zu rechnen \nist. Das seit 1996 von der Europ\u00e4ischen Union vertretene \nZiel, den vom Menschen zu verantwortenden Temperatur-\nanstieg auf 2 \u00b0C zu begrenzen, bleibt daher sinnvoll. Um \ndieses Ziel zu verwirklichen, m\u00fcssen die Klimaschutzan-\nstrengungen intensiviert werden. Dabei ist klar, dass das \nZiel nur durch koordiniertes Handeln erreicht werden \nkann. Klimarelevante Gase, wie CO2 und Methan, tragen \nlogischerweise global zur Erw\u00e4rmung bei, gleich, an \nwelcher Stelle sie auf dieser Erde emittiert werden. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es durchaus sinnvoll zu \nschauen, welchen Beitrag der Freistaat hierzu leisten \nkann, um den Klimaschutz voranzubringen, sei es durch \nKooperationsvereinbarungen oder durch eigene Klima-\nschutzvereinbarungen. Doch wenn man sich die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu diesem Berichtsantrag der \neigenen Fraktionen ansieht, kann man seine Zweifel an \ndem Antrag haben. \n\nFakt eins ist: \u00dcber die Kooperation zwischen dem Bun-\ndesland Nordrhein-Westfalen und dem Staat Kalifornien \nliegen \u00fcberhaupt noch keine abschlie\u00dfenden und somit \nbewertbaren Ergebnisse vor \u2013 logischerweise. Es wird \naber im Antrag gefordert. \n\nFakt zwei: Es existieren bereits im Rahmen der Interreg-\nIII-C-Projekte intensive Kontakte zu verschiedenen \nL\u00e4ndern, zum Beispiel Schweden, Irland, Griechenland, \nItalien, \u00d6sterreich und Kanada. \n\nFakt drei: \u00dcber eine Vertiefung dieser Zusammenarbeit \nkann laut Staatsregierung erst nach erfolgter Profilierung \ndes Energieeffizienzzentrums zu einem Energiekompe-\n\n 4766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\ntenzzentrum entschieden werden. Dies steht aber noch \naus, meine Damen und Herren. Die Weiterentwicklung \ndes EEZ zu einem Energiekompetenzzentrum ist erst zum \n01.01.2007 beschlossen. Ihr Antrag kommt also zu fr\u00fch \nund er ist, gelinde gesagt, ziemlich d\u00fcnn und populistisch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nH\u00e4tten Sie gefordert, durch konkrete Ma\u00dfnahmen darauf \nhinzuwirken, dass Sachsen als Hightech-Standort seine \nKr\u00e4fte darauf konzentriert, seine energiewirtschaftliche \nTechnologief\u00fchrerschaft weiterzuentwickeln und auszu-\nbauen \u2013 wir Liberalen w\u00e4ren dabei. F\u00fcr Kooperationen \ns\u00e4chsischer Betriebe und Forschungseinrichtungen, die \neine Steigerung der Energieeffizienz, die Techniken \nklimaneutraler Energiegewinnung sowie modernste \nAbscheide- und Einlagerungstechniken f\u00fcr Treibhausgase \nweiterentwickeln, h\u00e4tten Sie unsere vollste Unterst\u00fctzung. \nWir wollen, dass Brennstoffzellen- und Wasserstofftech-\nnologie weiterentwickelt und der Aufbau einer geeigneten \nVersorgungsinfrastruktur f\u00fcr Wasserstoff vorangetrieben \nwerden. Nur so wird man den erneuerbaren Energien \u00fcber \nKraftstoff aus Biomasse hinaus auch im Verkehrssektor \neine langfristige und wirtschaftlich tragf\u00e4hige Perspektive \ngeben. Auch das bisher ungenutzte Potenzial der Energie-\neinsparung in Geb\u00e4uden und der W\u00e4rmegewinnung ist \nuns ein wichtiges Thema. \n\n\u00dcber all diese Punkte h\u00e4tten wir hier trefflich streiten \nk\u00f6nnen. Nicht wahr, Herr Lichdi, das machen wir ja gern? \nWas Sie mit Ihrem Antrag wollen, erschlie\u00dft sich uns \nwirklich nicht und der Staatsregierung offensichtlich auch \nnicht. Ich war sehr erstaunt, dass die Stellungnahme der \nStaatsregierung, datiert vom Mai, bis vorvorgestern nicht \nals Drucksache verteilt wurde. Bei den Antworten der \nStaatsregierung war mir klar, warum. So schlie\u00dfe ich mit \neinem Zitat aus dieser Stellungnahme: \u201eDie Frage, ob \nderartige formelle Vereinbarungen \u00fcber einzelne Sachver-\nhalte \u00fcber die bestehenden Vereinbarungen zum Umwelt- \nund Naturschutz hinaus notwendig sind, wird die Staats-\nregierung in Auswertung bereits bestehender internationa-\nler Kontakte zu gegebener Zeit beantworten.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalitionsfrakti-\non, nehmen Sie die Staatsregierung ernst und warten Sie \ndoch einfach ab, was da kommt! Unsere Zustimmung zu \ndiesem populistischen Papiertiger gibt es heute jedenfalls \nnicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und der liebe Herr \nLichdi ist schon dran und spricht f\u00fcr die GR\u00dcNE-\nFraktion. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren von der Koalition! \nIch muss die einvernehmliche Stimmung, die sich kurz \nvor der Mittagspause breitgemacht hat, zerst\u00f6ren. Als ich \nh\u00f6rte, dass Sie heute diesen Antrag auf die Tagesordnung \ndes Plenums gesetzt haben, bin ich fast vom Hocker \n\ngefallen und dachte, welch kapitaler taktischer Fehler! Sie \nfangen jetzt schon an, sich die eigenen Niederlagen selbst \nzu organisieren. Als Letztes dachte ich durchaus betr\u00fcbt: \nWahrscheinlich ist das das kl\u00e4gliche Niveau, auf dem die \npaar einsichtigen Politiker der Koalition Klimaschutzpoli-\ntik betreiben d\u00fcrfen \u2013 nicht wahr, Herr Gerlach? \n\nDer vorliegende Antrag gibt vor, der Klimaschutz l\u00e4ge der \nKoalition am Herzen. Ich sage Ihnen, dies ist die glatte \nUnwahrheit. Sie t\u00e4uschen und tricksen. Sie machen dem \nPublikum vor, dass Sie intellektuell und politisch bereit \nsind, sich der Herausforderung des 21. Jahrhunderts \nschlechthin zu stellen. Weil Sie wissen, dass Sie in Sach-\nsen nichts zu bieten haben, fragen Sie nach der Klimako-\noperation zwischen Nordrhein-Westfalen und Kalifornien. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wenn Sie \neinen passenden Koalitionspartner f\u00fcr Ihre Art Klima-\nschutz suchen, dann kann ich Ihnen den US-Bundesstaat \nTexas w\u00e4rmstens empfehlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie Sie wissen, ist das die Heimat des weltweit gesch\u00e4tz-\nten US-Pr\u00e4sidenten Bush, der unter anderem auch die \nFront der fossilen Klimakiller anf\u00fchrt. In den dortigen \n\u201eDallas News\u201c war am 4. September zu lesen: \u201eTexas hat \nimmer noch keine Strategie gegen die globale Erw\u00e4rmung \nund keinen Plan zur Reduktion der Kohlendioxidemissio-\nnen.\u201c Ich sage Ihnen, Sachsen und Texas w\u00e4ren ideale \nPartner. Beide L\u00e4nder haben ihre Hausaufgaben nicht \ngemacht und setzen nach wie vor auf die fossilen Brenn-\nstoffe. \n\nIn Sachsen hei\u00dft der Klimakiller Nummer 1 Vattenfall \noder Lippendorf und Boxberg. Die Nummer 2 und fol-\ngende besetzen die Herren Jurk, Tillich und Lehmann. \nWenn das Thema des Klimawandels nicht so ernst w\u00e4re, \nk\u00f6nnte man auch \u00fcber dieses flache Ablenkungsman\u00f6ver \nder Koalition nur lachen. Leider bleibt einem beim \nBetrachten der Fakten das Lachen im Halse stecken. \n\n44,3 Millionen Jahrestonnen CO2 lautete die Vorgabe des \nsogenannten \u2013 muss man sagen \u2013 Klimaschutzprogramms \nSachsen aus dem Jahr 2001. So viel sollte im Freistaat \nk\u00fcnftig emittiert werden d\u00fcrfen. Seitdem ist eine F\u00fclle \nwissenschaftlicher Erkenntnisse ver\u00f6ffentlicht worden, \ndie uns alle deutlich sagen: Unsere bisherigen Anstren-\ngungen zum Klimaschutz reichen bei Weitem nicht aus. \nAllgemeine Tendenz: Es wird schlimmer als angenom-\nmen. Wir brauchen ein Kyoto-Plus. \n\nZu welchen Ver\u00e4nderungen haben diese Erkenntnisse im \nFreistaat gef\u00fchrt? Wir emittieren nicht weniger, sondern \nimmer mehr CO2. Schon jetzt sind es \u00fcber 52 Millio-\nnen Tonnen im Jahr. Ab 2011 werden es in der virtuellen \nheilen Klimaschutzwelt der Koalition dank des von den \nKlimakillern Nummer 1 bis 4 in Boxberg betriebenen \nNeubaus \u00fcber 56 Millionen Tonnen sein. Das ist eine \nSteigerung gegen\u00fcber der Vorgabe um satte 30 %. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist unerh\u00f6rt!) \n\n 4767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nIch sage Ihnen, so sieht Klimaschutz in Sachsen aus. \nJeder in diesem Saal wei\u00df das. An dieser Stelle steigt \nnormalerweise Klimakiller Nummer 3, Sie, Herr Staats-\nminister Tillich, ein und erkl\u00e4rt, dass eine Reduktion der \nCO2-Emission aus den Braunkohlenkraftwerken \u00fcber den \nZertifikathandel erfolge. Nun wissen wir, wie der Bund in \ndiesem Jahr das Instrument des Zertifikathandels verge-\nwaltigt hat. Er hat die CO2-Verschmutzungsrechte ver-\nschenkt und dabei die fossilen Klimakiller massiv bevor-\nzugt. Die Zeche zahlen die Verbraucher mit dem Strom-\npreis. Herr Tillich legt noch einen drauf und m\u00f6chte die \nSubvention f\u00fcr Boxberg neu noch einmal um \n1,2 Milliarden Euro erh\u00f6hen. Von wegen subventionsfreie \nBraunkohle! Das ist zum Lachen, wenn es nicht zum \nWeinen w\u00e4re. \n\nEs ist allgemeiner Kenntnisstand, dass wir bis 2050 \nunseren CO2 -Aussto\u00df um 80 % reduzieren m\u00fcssen, um \ndie allerschlimmsten Folgen des Klimawandels f\u00fcr ein \nAbschmelzen der Nordpolkappe oder ein Umkippen der \nthermohalinen Zirkulation hoffentlich auszuschlie\u00dfen. \nEine achtzigprozentige Reduktion w\u00fcrde f\u00fcr den Freistaat \nSachsen eine j\u00e4hrliche zul\u00e4ssige Emissionsmenge von \ncirca 10 Millionen Tonnen bedeuten. Allein die Braun-\nkohlenkraftwerke vom Klimakiller Nummer 1 \u2013 Vattenfall \n\u2013 emittieren aber bereits \u00fcber 27 Millionen Tonnen. Bald \nwerden es dank der tatkr\u00e4ftigen Unterst\u00fctzung der Num-\nmern 2 bis 4 circa 32 Millionen Tonnen sein. \n\nDie s\u00e4chsische Koalition tut nicht nur nichts, sie be-\nschleunigt den Klimawandel auch noch. In dieser Situati-\non der klimapolitischen Unt\u00e4tigkeit kommt die Koalition \ndaher und will grenz\u00fcberschreitende Koalitionsvertr\u00e4ge \nschlie\u00dfen. Na super! Machen Sie zun\u00e4chst Ihre Hausauf-\ngaben! Fangen Sie an, der Zielmarke 10 Millionen Ton-\nnen entgegenzuarbeiten. Ich sage Ihnen, dann lohnt es \nsich. Doch auch erst dann lohnt es sich hier in diesem \nHause, \u00fcber Klimaschutz zu debattieren, aber nicht mit \ndiesem Antrag. Wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionsmit-\nglieder? \u2013 Herr Staatsminister, Sie sind gefordert. Es \nspricht Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es war \nschon erstaunlich, was Herr Lichdi jetzt aus diesem \nAntrag gemacht hat. Herr Lichdi, lassen Sie mich noch \neinmal an die Debatte der letzten Landtagssitzung erin-\nnern. Wir haben damals auch \u00fcber die Energiepolitik im \nFreistaat Sachsen gesprochen. Das, was Sie hier verk\u00fcn-\ndet haben, ist schlichtweg Dummheit. Sie wissen ganz \ngenau, dass wir in Sachsen Energie produzieren, die nicht \nnur in Sachsen verwendet wird, sondern dar\u00fcber hinaus in \nanderen Teilen der Bundesrepublik Deutschland, aber \nauch international in der Europ\u00e4ischen Union verkauft \nwird. Zum Zweiten wissen Sie, Herr Lichdi, dass wir die \n\nmodernsten Braunkohlenkraftwerksanlagen im Freistaat \nSachsen betreiben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es m\u00f6chte jemand \ndazu sprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich m\u00f6chte wenigstens erst einmal drei \nS\u00e4tze sprechen, bevor Herr Lichdi sich vom Platz erhebt. \nIch habe ihm auch zugeh\u00f6rt, obwohl es, wie gesagt, schon \nDummheit war, was er hier verk\u00fcndet hat. \n\nDrittens wissen Sie, dass ich beim letzten Mal gesagt \nhabe, Herr Lichdi \u2013 ich darf mich so \u00e4u\u00dfern, wenn Sie \nmich schon zum Klimakiller Nummer 3 statuieren \u2013, \nwenn Sie genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie es zumindest \nauch geh\u00f6rt, dass wir f\u00fcr den Zeitraum, bis wir mit \nanderen Energien in Sachsen auch unseren Energiebedarf \ndecken k\u00f6nnen, auf die fossilen Brennstoffe zur\u00fcckgrei-\nfen m\u00fcssen. Ich glaube, dass es da wert ist, dass solche \nUnternehmen wie auch Vattenfall letztlich in die mo-\ndernste Technologie investieren, die es in diesem Bereich \ngibt. Sie wissen auch, dass selbst das zurzeit in Nord-\nrhein-Westfalen schon begonnene Kraftwerk, das dort \ngebaut wird, von dem s\u00e4chsischen Wirkungsgrad und \nschlie\u00dflich auch in den CO2-Emissionen abgel\u00f6st wird. \nVon daher ist das eine durchaus sehr einseitig beleuchtete \nund heute die Debatte mehr oder weniger missbrauchende \nDarstellung von Ihnen gewesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die drei S\u00e4tze \nd\u00fcrften um sein, Herr Minister. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ja, jetzt sind die drei S\u00e4tze vorbei, und \ndeswegen darf Herr Lichdi jetzt die Frage stellen. Bitte \nsch\u00f6n, Herr Lichdi. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, danke \nsch\u00f6n. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich \nin der letzten Debatte \u2013 ich sage es nur, weil Sie es jetzt \nangesprochen haben \u2013 Ihnen insoweit entgegengekommen \nbin, als ich sage, wenn wir diese CO2-Emissionen, die \nau\u00dferhalb Sachsens exportiert werden, einrechnen w\u00fcr-\nden, dann w\u00fcrden wir ein CO2-Ziel von 20 Millionen \nTonnen im Jahr 2050 haben? Sind Sie denn wenigstens \nbereit, dies als Ziel anzuerkennen, wenn Sie schon die \n10 Millionen Tonnen nicht anerkennen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Lichdi, ich bin mit Ihnen der \ngleichen Auffassung bzw. wir kommen uns sehr nahe in \nder Auffassung, wenn es darum geht, dass wir uns weiter-\nhin in die Richtung bewegen, dass wir \u00fcber unseren \neigenen Bedarf Energie erzeugen und dementsprechend \nCO2 emittieren. Es ist dem Freistaat Sachsen in der \nVergangenheit und in der Gegenwart immer daran  \n\n 4768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nVielen Dank. gelegen gewesen, dass wir alles tun, was wir an  \nCO2-Emissionen reduzieren k\u00f6nnen. Wir haben in der \nDiskussion \u00fcber die Reduktionsziele, Herr Lichdi, seiner-\nzeit dar\u00fcber gesprochen. Ich betone das nochmals. Die \nAnlagen sind die modernsten Anlagen der Welt. Zu ihnen \ngeh\u00f6ren alle Kraftwerke, Herr Lichdi. Mit Sicherheit sind \nsie jetzt einige Jahre alt, und dementsprechend gibt es \nimmer wieder neuere Technologien. Aber sie sind viel \nbesser. Herr Lichdi, wir werden hier in diesem Hause in \nden n\u00e4chsten Monaten eine Debatte haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGerlach, Sie haben noch einmal das Wort. Oder halten Sie \ndas Schlusswort? Ich frage erst einmal noch, ob es allge-\nmeinen Aussprachebedarf gibt. \u2013 Herr Lichdi, das dachte \nich mir. Gleich vom Saalmikrofon, bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nur kurz, weil es der Herr \nStaatsminister f\u00fcr richtig gehalten hat, mich einen \nDummkopf zu nennen. Ich stelle fest, dass er meine \nZahlen sozusagen nicht widerlegen konnte. \n\nWenn es dazu kommt, worauf sich die Koalition im Bund \nin der Vergangenheit wie in der Gegenwart zu verst\u00e4ndi-\ngen scheint, n\u00e4mlich zum Ausstieg aus der Kernenergie, \ndann wird sie die Frage stellen, wie wir den Energiebedarf \nin der Bundesrepublik Deutschland und in der Europ\u00e4-\nischen Union befriedigen. Dann wird man wieder fragen \nwie im letzten Sommer, ob wir erneut die Kraftwerke in \nNordrhein-Westfalen anstellen, die schon l\u00e4ngst vom Netz \ngegangen sind, die mit Wirkungsgraden arbeiten, die \nunterhalb von 30 % liegen. Dann werden wir ganz andere \nDiskussionen f\u00fchren. Ich glaube, es ist etwas daherge-\nbracht. Ich will Sie nur an eine Geschichte erinnern,  \nweil Sie mir das immer vorhalten, dass ich Klimakiller \nNummer 3 bin, weil wir den Zertifikathandel auch f\u00fcr \nVattenfall erm\u00f6glicht haben. Es war Herr Trittin, der f\u00fcr \ndiesen Zeitraum bis zur \u00c4nderung des jetzigen Allokati-\nonsplanes dies vorsieht, dass wieder neue Verhandlungen \nm\u00f6glich sind. Damals war es Ihr damaliger Parteikollege, \nnein, es ist Ihr jetziger Parteikollege und damaliger \nBundesumweltminister Trittin. \n\nIch stelle zum Zweiten fest, dass die s\u00e4chsischen Braun-\nkohlenkraftwerke einen Wirkungsgrad, ich glaube, von \n42,5 im Augenblick haben. Ich stelle dazu fest, dass das \nbei Weitem geringer ist, als zum Beispiel moderne Gas- \nund Dampfkraftwerke, die 56 bis 58 % haben, sodass die \nimmer wieder vorgetragene Geschichte, es handle sich um \ndie modernsten Kraftwerke, schlicht und ergreifend nicht \nzutrifft. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: \nBraunkohlenkraftwerke!) \n\nIch m\u00f6chte zum Dritten darauf hinweisen, weil Sie es \nangesprochen haben: Wenn Ihnen nichts mehr einf\u00e4llt, \ndann sagen Sie immer, Herr Trittin ist schuld. Es war der \nBundesregierung nach der EU-Richtlinie beim Zertifika-\ntehandel nat\u00fcrlich ohne Weiteres m\u00f6glich, 10 % zu \nversteigern. Die Bundesregierung hat sich dagegen \nentschieden. Deswegen f\u00fchle ich mich berechtigt zu \nsagen, \n\nLassen Sie mich noch zwei S\u00e4tze dazu sagen \u2013 ich w\u00fcrde \ndann den Rest der Rede zu Protokoll geben \u2013 f\u00fcr diejeni-\ngen, die erst etwas kritisiert haben, was wir in unserer \nStellungnahme gesagt bzw. darauf hingewiesen haben, \ndass es hier einen Dissens gibt zwischen der Parlaments-\ndebatte und zwischen unserer Antwort auf den Antrag der \nKoalitionsfraktion. Wo es sich anbietet, sind wir selbst-\nverst\u00e4ndlich bereit, Vereinbarungen zu schlie\u00dfen. Aber \nwir sind mit der Staatsregierung \u00fcbereingekommen, dass \nes m\u00f6glich ist, ohne Vereinbarungen auch eine Zusam-\nmenarbeit zu pflegen. In diesem Sinne wollen wir es auch \nhalten. Wir sind vielmehr daran interessiert, die Zusam-\nmenarbeit mit anderen Regionen innerhalb der Europ\u00e4-\nischen Union und dar\u00fcber hinaus zu verbessern. \n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndass Sie mit Ihrem Vorschlag, den Sie gemacht haben, \nwobei Sie auf 750 noch einmal 830 draufgelegt haben \u2013 \nwir haben es letztes Mal diskutiert \u2013, bewusst Boxberg 4 \neinen Subventionsvorteil zus\u00e4tzlich zuschanzen wollen. \nSie m\u00fcssen es mir schon gestatten, das in solch einer \nDebatte, die ich hier als eine Scheindebatte \u2013 so wie Sie \nsie als Koalition angelegt haben \u2013 betrachte, auch ganz \nklar zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\nNicht zuletzt war gerade beim Besuch des Ministerpr\u00e4si-\ndenten von Quebec vereinbart worden \u2013 das wird auch \nstattfinden \u2013, dass im Dezember dieses Jahres zwischen \ndem Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie und dem \ndortigen Amt f\u00fcr Energieeffizienz eine Vereinbarung \u00fcber \ndie Zusammenarbeit dieser beiden Einrichtungen abge-\nschlossen werden soll. Dar\u00fcber hinaus bem\u00fchen wir uns \num gute Zusammenarbeit, ob es in China, in Russland \noder innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist. Demzufolge \nsehe ich darin keinen Widerspruch, sondern eine Erg\u00e4n-\nzung bzw. eine Ausweitung unseres eigenen Handelns. \nIch stimme mit der Koalition \u00fcberein, dass wir das, was \nwir uns leisten k\u00f6nnen bzw. was f\u00fcr uns machbar ist, auch \nangreifen sollten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Clemen von \nder CDU-Fraktion m\u00f6chte auch noch mal dazu sprechen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Lichdi, Sie haben wieder \neinmal gezeigt, dass f\u00fcr Sie anscheinend Strom immer \nnoch aus der Steckdose kommt. Das ist gut, solange er \nverf\u00fcgbar ist. Aber es ist eben die Frage: Kommt er aus \nsauberen s\u00e4chsischen Kraftwerken oder unter Umst\u00e4nden \naus Kraftwerken, die, was Ihnen besonders viel Freude \nmachen d\u00fcrfte, vielleicht mit franz\u00f6sischem Atomstrom \ngespeist werden oder aus tschechischen Kohlekraftwerken \nmit unter Umst\u00e4nden ganz anderem Wirkungsgrad? \n\n 4769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nWir m\u00fcssen uns hier dar\u00fcber unterhalten, wenn wir \u00fcber \nglobale Strategien sprechen, dass es an der einen oder \nanderen Stelle vielleicht vern\u00fcnftig sein kann, in Sachsen \nmehr Energie zu erzeugen, als wir momentan brauchen, \nweil wir sie in gro\u00dfem Umfang wesentlich umweltfreund-\nlicher erzeugen, als sie gegenw\u00e4rtig in anderen Regionen \nerzeugt werden kann, oder weil wir sie so erzeugen, dass \nwir eben in Sachsen keinen Atomstrom gewinnen. Das \nd\u00fcrfte dann wieder in Ihrem Interesse sein. \n\nIch denke, man kann hier nicht so diskutieren, dass man \nsagt: Wir betrachten zwar Klimaschutz global, aber \nAktionen nur regional. Entweder so oder so. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Auch gleich vom \nSaalmikrofon, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Vielleicht noch eine kurze Anmerkung. \nHerr Lichdi, einem komplexen System, wie dem Energie-\nversorgungssystem, kann man mit einem eindimensiona-\nlen denkmethodischen Vorgehen, wie Sie das hier immer \nwieder praktizieren, nicht beikommen, \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\neiner Probleml\u00f6sung nicht n\u00e4her kommen. Hier handelt es \nsich wirklich um sehr komplexe, zusammenh\u00e4ngende \nFragestellungen und Sie argumentieren immer nur in eine \nRichtung, stur in eine Richtung, nicht links, nicht rechts, \nnicht nach vorn und nicht nach hinten, nicht dar\u00fcber und \nnicht darunter. Das ist die Frage und dar\u00fcber sollten Sie \neinmal nachdenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es ist mir klar, dass \nHerr Lichdi noch einmal von seinem Rederecht Gebrauch \nmacht. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt haben wir wirklich \neinmal eine Diskussion im Landtag. Das finde ich wun-\nderbar. Ich will nur einen Satz zu Frau Dr. Runge sagen. \nEntschuldigen Sie, ich beobachte es auch schon mit \ngro\u00dfem Bedauern, dass Sie diese Debatten immer wieder \nnutzen, um zu versuchen, mir etwas am Zeug zu flicken. \nSolange die Linksfraktion.PDS nicht geschlossen gegen \nBoxberg 4 steht und hier nicht eine klare Klimaschutzpo-\nlitik macht, kann ich Ihre Angriffe nicht ernst nehmen. \nDas sage ich Ihnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es Widerspruch \noder k\u00f6nnen wir jetzt zum Schlusswort kommen? \u2013 \nAnscheinend ja. Herr Gerlach f\u00fcr die Koalition. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Lichdi, f\u00fcr mich \npers\u00f6nlich, aber auch f\u00fcr die Koalition weise ich zur\u00fcck \u2013 \n\nich habe mir nur zwei Worte aufgeschrieben \u2013, wir w\u00fcr-\nden tricksen, wir w\u00fcrden t\u00e4uschen. Ich lese aus dem \nAntrag nichts heraus, wo ich Sie irgendwie ausgetrickst \noder Ihnen etwas vorget\u00e4uscht h\u00e4tte. Ich weise das ein-\nfach zur\u00fcck. \n\nNat\u00fcrlich machen Sie eins, das haben Sie \u00fcbrigens jetzt \nnoch mal ganz klar gesagt. F\u00fcr Sie ist Klimaschutzpolitik \nausschlie\u00dflich der Fakt: Bin ich f\u00fcr Boxberg, f\u00fcr dieses \nneue Kraftwerk? Ja oder nein? Das haben Sie sehr deut-\nlich formuliert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben auch alles das, was Sie hier gesagt haben, auf \ndie Fl\u00e4chenproportion bezogen: Wie viel CO2 wird auf \nder Landesfl\u00e4che von Sachsen produziert? Das ist f\u00fcr Sie \nsozusagen die Gr\u00f6\u00dfenordnung, ob wir Klimaschutzkil-\nler Nummer 1, 2 oder 3 sind. Wenn Sie es weltweit \nrechnen und auf die Fl\u00e4che beziehen, kommt irgendein \nErgebnis heraus. Das mag ja alles sein. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen: Ich \nerwarte eine intensive Diskussion in der Bundesrepublik \nDeutschland \u2013 die wird ja heute schon gef\u00fchrt \u2013, was den \nAusstieg aus der Atomenergie betrifft. Wir haben unter-\nschriebene Vertr\u00e4ge. Das Ganze ist zu und sicher, wenn \nsich nicht eine andere Mehrheit findet, die ich im Moment \nnicht sehe und auch nicht erwarte. \n\nAber dann ist die Frage: Wollen wir die Bev\u00f6lkerung dazu \nbringen, dass alle nur noch die H\u00e4lfte des Energie-\nverbrauches haben? Das kann man machen. Das muss \nman politisch umsetzen. Wenn die Leute dazu bereit sind, \nbesteht \u00fcberhaupt keine Veranlassung, noch irgendein \nKohlekraftwerk hinzusetzen; vielleicht k\u00f6nnen wir eins \nsogar zumachen. Ich wei\u00df es nicht, ich habe es nicht \ndurchgerechnet. \n\nIch habe die gleiche Diskussion im Erzgebirge \u2013 Sie \nwissen, dass ich dort wohne \u2013, wo ich mit dem BUND, \nseit ich im Parlament bin, den Streit habe, ob man nicht \nmit Windkraftanlagen alternativ Strom produzieren kann. \nIch habe immer allen gesagt, die mir erkl\u00e4rt haben, in \nunser sch\u00f6nes Erzgebirge kommt so etwas nicht, das ist \nTeufelswerk, das verschandelt die Umwelt und unsere \nsch\u00f6ne Natur: Wenn alle, die heute diese Argumente \nanbringen, bereit sind, zuk\u00fcnftig mit der Postkutsche nach \nPrag zu fahren, habe ich kein Problem anzuerkennen, dass \nwir dort nicht eine einzige Windkraftanlage brauchen. \n\nDas ist diese vereinfachte Diskussion. So machen Sie es \nleider hier auch. \n\nHerr G\u00fcnther, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Hier!) \n\nd\u00fcnn und populistisch. Es ist Ihr gutes Recht, dass Sie das \nsagen. Sie sind freier Abgeordneter, frei gew\u00e4hlt \u00fcber die \nListe wie ich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 4770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nJohannes Gerlach, SPD: wird das gemacht. So wollen \nwir das als Koalition und so werden wir hoffentlich auch \ndar\u00fcber abstimmen. \n\nSie m\u00fcssten aber als Gesch\u00e4ftsmann, der Sie auch sind, \nwissen, dass Sie sehr viel bessere Karten im Ausland \nhaben, wenn Sie irgendwo zum Beispiel Technologie \nverkaufen oder anbieten wollen und die Gesch\u00e4ftspartner \nwissen, dass das, was Sie verkaufen, was Sie anbieten, \nvon den zust\u00e4ndigen Regierungen und Verantwortlichen \npolitisch gewollt ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine sehr verehrten Damen und Herren. \nSomit kommen wir zur Abstimmung. Ich lasse jetzt \nabstimmen \u00fcber die Drucksache 4/5198. Wer zustimmt, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \neiner Anzahl von Gegenstimmen ist sie mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit angenommen worden. Meine Damen und \nHerren, damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nIn dem Antrag steht nicht \u2013 Sie k\u00f6nnen es gern nachlesen \n\u2013, dass wir die Staatsregierung auffordern, Vertr\u00e4ge zu \nmachen, sondern Klimaschutzvereinbarungen, auf wel-\nchem Niveau auch immer. Und dass das alles nichts-\nsagend w\u00e4re, da haben Sie den letzten Satz \u00fcberlesen. Der \nlautet: \u201e4. \u2026 solche \u00fcberregionalen Projekte auszubauen \nund zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\nDer Minister hat klar gesagt: Dort, wo es aus seiner Sicht, \naus Sicht der Regierung unterst\u00fctzenswert ist, Es ist 12:30 Uhr. Wir treten jetzt in eine Mittagspause bis \n\n13:30 Uhr ein. Ich werde p\u00fcnktlich beginnen. \n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, \nschauen Sie bitte einmal auf die Uhr vor sich. (Unterbrechung von 12:30 Uhr bis 13:30 Uhr) \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sachsen ist ein aktiver Partner bei der \ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit im Klimaschutz. \nSowohl seitens der Unternehmen als auch seitens der \nVerwaltung gibt es enge und regelm\u00e4\u00dfige Kontakte mit \nanderen L\u00e4ndern. \n\nErstens. Im Dezember dieses Jahres wird eine Vereinba-\nrung zwischen dem Amt f\u00fcr Energieeffizienz der kanadi-\nschen Provinz Quebec und unserem S\u00e4chsischen Lan-\ndesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie abgeschlossen. Beide \nSeiten werden ihr Wissen insbesondere zu Strategien und \nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Energieeffizienz und ihre \nTechnologien beim Einsatz erneuerbarer Energien austau-\nschen sowie gemeinsame Aus- und Weiterbildung durch-\nf\u00fchren. \n\nZweitens. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft arbeitet im Rahmen des INTERREG-\nIIIC-Projektes \u201eenercy\u2019regio\u201c mit den Regionen Emilia-\nRomagna in Italien, Smaland in S\u00fcdschweden und Westir-\nland sowie der griechischen Insel Kreta zusammen. \n\nEnercy\u2019regio ist ein Aktionsprogramm zur Steigerung der \nEnergieeffizienz in der \u00f6ffentlichen Verwaltung sowie in \nkleinen und mittleren Unternehmen. Noch in diesem \nMonat werde ich dazu in Oederan den Startschuss zum \nAufbau eines Energieeffizienz-Netzwerkes geben. Dabei \nsoll auch das Know-how s\u00e4chsischer Unternehmen den \nPartnerregionen helfen, k\u00fcnftig sparsamer mit Energie \numzugehen. \n\nDrittens. Auf Initiative und mit Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nstellt die TU Bergakademie Freiberg derzeit ein internati-\nonales Konsortium zum Thema Klimawandel zusammen. \nDem Konsortium sollen renommierte wissenschaftliche \nEinrichtungen sowie Fachbeh\u00f6rden aus Polen, der Tsche-\n\nchischen Republik, der Slowakischen Republik, Gro\u00dfbri-\ntannien, \u00d6sterreich und Deutschland angeh\u00f6ren. \n\nDie Fachleute haben die Aufgabe, ein Projekt zur Anpas-\nsung an den Klimawandel zu entwickeln. Ziel ist es, ein \nEntscheidungshilfesystem aufzubauen, das Planungen \nzum Beispiel in der Land- und Forstwirtschaft, aber auch \nim Tourismus in Abh\u00e4ngigkeit von den Auswirkungen des \nKlimawandels unterst\u00fctzt. \n\nViertens. Im Mai 2006 hat mein Kollege Jurk mit der \nRegierung des Gebiets Nishnij Nowgorod eine Vereinba-\nrung \u00fcber die Absichten wirtschaftlicher Zusammenarbeit \nabgeschlossen, die auch das Gebiet der Energieeffizienz \nbetrifft. \n\nIn diesem Zusammenhang sind bereits erste Kontakte \nzwischen s\u00e4chsischen Firmen und der russischen Seite \nzustande gekommen. Dabei geht es zum einen um ein \nProjekt der geordneten Abfalldeponierung und zum \nanderen um den Einsatz von Waldrestholz zur Energiever-\nsorgung. Das Projekt der Holzverbrennung wurde von \nmeinem Hause dem BMU als JI (Joint Implementation)-\nPilotprojekt f\u00fcr den Emissionshandel vorgeschlagen und \nist dort auf gro\u00dfes Interesse gesto\u00dfen. \n\nWeitere Kooperationen erwarte ich mit dem Anfang 2007 \nstartenden neu profilierten Energieeffizienzzentrum zu \neinem Energiekompetenzzentrum. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft ist f\u00fcr den Klimaschutz zust\u00e4ndig. Wer unsere \nAktivit\u00e4ten verfolgt, kann nicht \u00fcbersehen, dass wir dabei \nmit zahlreichen Partnern aus Verwaltungen und Unter-\nnehmen zusammenarbeiten \u2013 sowohl regional als auch \n\u00fcber unsere Landesgrenzen hinweg. Das werden wir \nweiter fortsetzen, mit Unterst\u00fctzung des Know-hows der \ns\u00e4chsischen Unternehmen, zum Wohl unseres Klimas und \nnat\u00fcrlich zur St\u00e4rkung unserer heimischen Wirtschaft. \n\n 4771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich hatte gesagt, ich beginne p\u00fcnktlich. Ich habe \n\nvorsichtshalber kurz nachgeschaut, ob die ersten Protago-\nnisten da sind. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKeine weitere Beschr\u00e4nkung bei der Gew\u00e4hrung  \nvon Prozesskostenhilfe zulassen \n\nDrucksache 4/6243, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie einreichende Fraktion beginnt, vertreten durch \nHerrn Bartl. Danach folgt die CDU. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, viel-\nleicht w\u00e4re es besser, wir setzen uns ins \u201eChiaveri\u201c. Die \nsechs Leute, die da sind, k\u00f6nnen wir mitnehmen und mit \naushalten. Dabei k\u00e4me vielleicht mehr heraus, denke ich. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, das gebe ich zu. \u2013 Das Thema ist nicht ganz so \nlustig. Es ist zumindest ein spannendes Thema, das will \nich gern zugeben, aus Sicht der Juristerei. \n\nAm 28. Juni hat der Bundesrat dem Bundestag zu Druck-\nsachennummer 16/1994 den Entwurf eines Gesetzes zur \nBegrenzung der Aufwendungen f\u00fcr die Prozesskostenhil-\nfe, Kurzbezeichnung: Prozesskostenhilfebegrenzungsge-\nsetz, vorgelegt. Der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes \nwird vorangestellt, dass die Kosten f\u00fcr Prozesskostenhilfe \nin den vergangenen Jahren erheblich gestiegen seien und \ndem weiteren Anstieg der Aufwendungen des Staates \nhierf\u00fcr Einhalt geboten werden m\u00fcsse. Als L\u00f6sung wird \nangeboten \u2013 ich glaube, es ist auch der Kern der Begr\u00fcn-\ndung \u2013, die Leistungen der Prozesskostenhilfe daher auf \ndas verfassungsrechtlich gebotene Ma\u00df zu begrenzen. \nDies ist letztendlich die Grundaussage, die von der \nHerangehensweise her den Gesetzentwurf beherrscht. \n\nWas hinter dieser wohlfeilen Formulierung steckt, hat \nverfassungs- und rechtspolitisch zun\u00e4chst folgenden \nHintergrund: Das Rechtsstaatsprinzip verbietet es den \nB\u00fcrgern, ihre Rechte eigenm\u00e4chtig und gewaltsam durch-\nzusetzen. Wer Rechte erstreiten will, wird an die Gerichte \nverwiesen. Der Staat muss den Zugang zu den Gerichten \njedermann in gleicher Weise er\u00f6ffnen, und er muss dabei \ndie durch Artikel 3 Abs. 3 Satz 1 Grundgesetz gew\u00e4hrleis-\ntete Garantie der Rechtsgleichheit gew\u00e4hrleisten. \n\nDa der Zugang zu den Gerichten aber regelm\u00e4\u00dfig von \nKostenvorsch\u00fcssen und h\u00e4ufig auch von anwaltlicher \nVertretung abh\u00e4ngig ist, also Anwaltszwang oder \u00c4hnli-\nches herrscht, ist im Falle wirtschaftlichen Unverm\u00f6gens \nRechtsuchender die Rechtsgleichheit infrage gestellt. Von \nVerfassungs wegen muss deshalb der Gesetzgeber daf\u00fcr \nsorgen, dass auch unbemittelte Parteien in die Lage \nversetzt werden, ihre Interessen in einer dem Gleichheits-\ngebot entsprechenden Weise im Rechtsstreit geltend zu \nmachen. Dies hat das Bundesverfassungsgericht in mehre-\n\nren Entscheidungen als unabdingbares Rechtsgut hervor-\ngehoben. \n\nDie Rechtsprechung besagt dabei, dass die Situation von \nUnbemittelten nicht vollst\u00e4ndig an diejenige von Bemit-\ntelten angeglichen werden muss und der Gesetzgeber \nauch frei gestalten kann, in welchem Ausma\u00df eine An-\ngleichung stattfindet. Verlangt wird jedoch mittels Grund-\ngesetz, dass armen Parteien die Prozessf\u00fchrung nicht \nunm\u00f6glich gemacht wird. Dies ist in einem Kommentar \nim \u201eZ\u00f6ller\u201c zur ZPO, der \u201eBibel\u201c des Prozessrechts, BGH \nund Prozesskostenhilfe, Titel 7, beschrieben: Das Kosten-\nrisiko darf nicht zu einer Rechtswegesperre werden. \n\nIm Grunde ist also die tats\u00e4chliche Prozesskostenhilfe \neine Form der Sozialhilfe im Bereich der Rechtspflege, \ndie allerdings aus Zweckm\u00e4\u00dfigkeitsgr\u00fcnden nicht im \nBundessozialhilfegesetz, sondern in der Zivilprozessord-\nnung bzw. in den Prozessordnungen der Fachgerichtsbar-\nkeiten geregelt wird. In einem Teil der Literatur wird der \nAnspruch auf staatliche Prozesskostenhilfe, der Minder-\nbemittelten einen Rechtsschutz sichert, der demjenigen \nder Bemittelten wenigstens einigerma\u00dfen entspricht, als \u2013 \nin Klammern geschrieben \u2013 \u201esoziales Grundrecht\u201c be-\nzeichnet; also ein grundrechtsgleicher Anspruch. \n\nDer Gesetzentwurf geht so weit, dass er die Einf\u00fchrung \neiner Regelung will, wonach Rechtsuchende ohne ent-\nsprechendes Einkommen und Verm\u00f6gen f\u00fcr eine Prozess-\nf\u00fchrung bereits f\u00fcr die Pr\u00fcfung ihres Antrages auf Pro-\nzesskostenhilfe als Voraussetzung f\u00fcr die Bearbeitung der \nbeabsichtigten Klage oder \u00c4hnliches eine Grundgeb\u00fchr \nvon 50 Euro entrichten m\u00fcssen. Dies ist quasi die Einf\u00fch-\nrung der Praxisgeb\u00fchr aus dem Gesundheitswesen in der \nRechtspflege, jedoch in f\u00fcnffacher H\u00f6he. Das muss man \nsich einmal vorstellen! Nachdem vorher die verfassungs-\nrechtlichen Grundlagen beschrieben sind, sage ich  \nzun\u00e4chst: Wenn der Gesetzentwurf mit dem Ansatz \nhineingeht, dass jeder, der Prozesskostenhilfe f\u00fcr seine \nbeabsichtigte Klageverfolgung haben m\u00f6chte, bereits als \nVoraussetzung f\u00fcr die Bearbeitung bzw. Pr\u00fcfung seines \nPKH-Antrages eine Geb\u00fchr von 50 Euro zahlen muss, \nsind wir nach meiner festen \u00dcberzeugung bereits so weit, \ndass das Kostenrisiko zur Rechtswegesperre wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nJeder Anwalt, Herr Staatsminister, der nicht die Staatsre-\ngierung oder die widerstreitenden Parteien der S\u00e4chsi-\nschen Landesbank als Mandanten hat, sondern ganz \nnormaler Dienstleister ist, wird Ihnen sagen, dass es nicht \n\n 4772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nwenigen der Klienten heute bereits schwer f\u00e4llt, die \n10 Euro f\u00fcr die Beratungsgeb\u00fchr aufzubringen, damit er \nden Beratungshilfeschein einl\u00f6sen kann. Wenn ich ALG-\nII-Empf\u00e4nger mit 445 Euro habe, sind 50 Euro Startgeld, \num den Antrag entschieden zu bekommen, schlicht und \nergreifend eine H\u00fcrde, und sie sagen: Lieber lasse ich den \nAnspruch sausen, auch wenn ich ihn normalerweise habe; \nich kann es mir jetzt nicht leisten \u2013 vielleicht kann ich es \nerst in drei Monaten, vielleicht in sechs Monaten, viel-\nleicht ist dann die Frist durch. Dies ist ein Problem. Man \nmuss das, wenn man es einbringt und die entsprechenden \nGremien es pr\u00fcfen, auch einmal von den Lebensumst\u00e4n-\nden her sehen. \n\nZu Ende gedacht bedeutet dies im Ma\u00dfstab der vorher \ner\u00f6rterten verfassungsrechtlichen Stellung der Prozess-\nkostenhilfe, dem betreffenden B\u00fcrger aufzuerlegen, eine \nBearbeitungsgeb\u00fchr von 50 Euro zu entrichten, um seinen \nAnspruch auf eine Sozialhilfeleistung gepr\u00fcft zu bekom-\nmen; denn das ist ja darin enthalten. Dies ist unserer \nAuffassung nach schlicht abartig, unversch\u00e4mt und \nsch\u00e4big. Es ist schlicht und ergreifend sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDaneben will der Gesetzentwurf \u00c4nderungen der Zivil-\nprozessordnung, des Arbeitsgerichtsgesetzes, der Verwal-\ntungsgerichtsordnung sowie des Gerichtskostengesetzes \nin die Richtung, dass generell die Eigenbeteiligung \nbed\u00fcrftiger Parteien an den Prozesskosten erh\u00f6ht wird. \nDiejenigen, deren Einkommen und Verm\u00f6gen \u00fcber das im \nSozialhilferecht definierte Existenzminimum hinausgeht, \nsollen k\u00fcnftig nur noch Prozesskostenhilfe als Darlehen \ngew\u00e4hrt bekommen. Es gibt viele M\u00f6glichkeiten zur \nAusforschung des Prozesskostenhilfe-Antragstellers, der \n\u00fcbrigens jetzt schon einen durchweg umf\u00e4nglichen \nErkl\u00e4rungsbogen mit Erkl\u00e4rungen \u00fcber die pers\u00f6nlichen \nwirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse abgibt. Er ist achtseitig; \ndanach folgen noch zwei bis drei Seiten Erl\u00e4uterungen, \nund es ist im Prinzip eine kleine Abiturpr\u00fcfung, ihn \nauszuf\u00fcllen. Darin muss ich bereits bei der Erkl\u00e4rung der \npers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse alles, was ich \nangebe, belegen. Ich muss Kontoausz\u00fcge vorlegen, die \nVersicherungspolice beif\u00fcgen, die Abbuchungen des \nVersicherungsbeitrages dokumentieren, die Unterhaltsleis-\ntungen, die ich bekomme, aufschl\u00fcsseln; ich muss jeden \nNebenverdienst \u2013 gewisserma\u00dfen alles, was da ist \u2013 mehr \noder weniger belegen, bevor der Antrag \u00fcberhaupt bear-\nbeitet wird. Dies ist bereits jetzt so. \n\nEs geht aber nun viel weiter, es soll ein viel gr\u00f6\u00dferer \nEingriff bei der Pr\u00fcfung erfolgen, was logischerweise \nmehr Verwaltungsaufwand bringt. Begr\u00fcndet wird alles \nvon den urspr\u00fcnglich den Gesetzentwurf einbringenden \n\u201e\u00e4rmlichen\u201c L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg und Nieder-\nsachsen damit, dass die Aufwendungen f\u00fcr die Prozess-\nkostenhilfe, die in der Regel ausschlie\u00dflich von den \nL\u00e4ndern zu tragen sind, seit der Einf\u00fchrung des PKH-\nRechts 1980 inzwischen unaufhaltsam gestiegen w\u00e4ren. \nBelegt wird dies im Gesetzentwurf des Bundesrates \n\nallerdings nur anhand von Zahlenmaterial des Landes \nBaden-W\u00fcrttemberg, \u201edessen\u201c, wie es in der Drucksache \nhei\u00dft, \u201etats\u00e4chliche Feststellungen aus Befragungen der \nBezirksrevisoren und Auswertungen der Kosten-\nLeistungs-Rechnungsdaten der Justiz, durch Erhebungen \nbei 30 baden-w\u00fcrttembergischen Gerichten resultieren\u201c. \n\nWir bekommen also eine Gesetzesvorlage des Bundesra-\ntes in den Bundestag, in der gravierende Eingriffe in das \nArmenrecht in der Reichweite des effektiven Rechtschut-\nzes gefordert werden, und die Basisdaten werden aus-\nschlie\u00dflich von einem Land erhoben \u2013 und dies bei \n30 Amtsgerichten! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die sind  \nnoch ein bisschen reicher im Westen!) \n\n\u2013 Ja, eben, sie haben keine Kennung, was im Osten los ist. \n\nSchon allein diese kl\u00e4gliche Datenbasis hat \u2013 nebenbei \nbemerkt \u2013 die Bundesregierung veranlasst, in ihrer Stel-\nlungnahme zum Gesetzentwurf festzustellen \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eDie empirische Grundlage des vom Bundesrat vorge-\nlegten Gesetzentwurfes beruht auf den in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg erhobenen Zahlen aus einer \u2013 unver\u00f6f-\nfentlichten \u2013 verfahrensbezogenen Kosten-Leistungs-\nRechnung. Ihr ist ein erheblicher Anstieg der Ausgaben \nf\u00fcr Prozesskostenhilfe in den letzten Jahren zu entneh-\nmen. Nicht hinreichend gekl\u00e4rt sind jedoch die Ursachen \nf\u00fcr diesen Zuwachs, insbesondere der sprunghafte Anstieg \nin der ordentlichen Gerichtsbarkeit im Jahre 2003 gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr, wie jene Steigerung der Arbeitsge-\nrichtsbarkeit von 2002 zu 2003. Ohne eine Analyse der \nzum Teil exorbitanten Steigerung l\u00e4sst das baden-\nw\u00fcrttembergische Datenmaterial keine tragf\u00e4higen R\u00fcck-\nschl\u00fcsse auf bundesweite Ausgabenentwicklungen zu.\u201c \nDies sagt die Bundesregierung in ihrer Stellungnahme. \n\nSo viel zur Seriosit\u00e4t der Erhebungen. Dass die Ausgaben \nder Prozesskostenhilfe der L\u00e4nder steigen, zumal der \nL\u00e4nder im Beitrittsgebiet, ist logisch. Es ist die zwangs-\nl\u00e4ufige Konsequenz aus der Tatsache, dass in den letzten \nzehn Jahren immer mehr Menschen aus dem Arbeitspro-\nzess ausgeschlossen worden sind, die demzufolge nat\u00fcr-\nlich kein hinreichend hohes Einkommen beziehen. Es ist \ngenauso logisch, dass diese Menschen, wenn sie sich \nscheiden lassen wollen, einen Zivilstreit f\u00fchren, einen \nKonflikt mit Beh\u00f6rden austragen wollen oder um eine \nSozialleistung ringen, auf Prozesskostenhilfe zur\u00fcckgrei-\nfen m\u00fcssen, allzumal in Streitf\u00e4llen, in denen Anwalts-\nzwang besteht, wie zum Beispiel in allen F\u00e4llen der \nEhescheidung. \n\nDie von Baden-W\u00fcrttemberg vorgelegte Belastungsstatis-\ntik weist demgem\u00e4\u00df auch den Anteil der Bewilligung von \nProzesskostenhilfe bei den Amtsgerichten in Familiensa-\nchen mit 72 % der Gesamtaufwendungen aus. Also, 72 % \naller PKH-Gew\u00e4hrungen liegen im Familienrecht. Lo-\ngisch, denn ich habe Anwaltszwang im Familienrecht bei \nder Scheidung. F\u00fcr Unterhaltsstreitigkeiten und derglei-\nchen mehr brauche ich in der Regel einen Anwalt. \n\n 4773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n12 % der gew\u00e4hrten PKH betreffen Arbeitsrechtsstreitig-\nkeiten, 7 % Streitsachen an Zivilabteilungen der Amtsge-\nrichte, 5 % an Zivilkammern bei Landgerichten. 2 % des \nAnteils der PKH in Baden-W\u00fcrttemberg betreffen Verfah-\nren vor dem Oberlandesgericht. Man kann also nicht \nsagen, dass die, die durchstreiten, alles Prozesshansel \nsind. 2 % der Verfahrensanteile betreffen Oberlandesge-\nrichte, wozu PKH gew\u00e4hrt worden ist. Streitigkeiten vor \nVerwaltungsgerichten und Sozialgerichten sind mit einem \nProzent an den Gesamtausgaben der Prozesskostenhilfe \nim herangezogenen Bezugsjahr 2003 verzeichnet. \n\nDie Bundesregierung hat in ihrer Stellungnahme zu \ndiesem Gesetzentwurf, der als Anlage 2 zur Drucksache \nf\u00fcr jedermann nachvollziehbar ist, bemerkenswert direkt \ngravierende Bedenken bez\u00fcglich der Verfassungsf\u00f6rm-\nlichkeit dieses Bundesratsprojektes ge\u00e4u\u00dfert. Ich will nur \neinige Splitter kurz wiedergeben, in denen es nur so von \nverbalen Ohrfeigen gegen\u00fcber den L\u00e4ndern hagelt. Hier \nhei\u00dft es eingangs: \u201eDie Bundesregierung unterst\u00fctzt die \nL\u00e4nder bei der notwendigen Konsolidierung ihrer \u00f6ffent-\nlichen Haushalte. Die damit einhergehenden finanziellen \nEinschnitte m\u00fcssen jedoch f\u00fcr die Betroffenen zumutbar \nund mit der Verfassung vereinbar sein. Zudem m\u00fcssen die \neinzelnen Gesetzes\u00e4nderungen tats\u00e4chlich erforderlich \nsein und ein sp\u00fcrbare Verbesserung des Prozesskostenhil-\nfeverfahrens versprechen, da sonst eine \u00fcberfl\u00fcssige \nErweiterung des Normenbestandes und eine unn\u00f6tige \nVerkomplizierung des Verfahrens drohen.\u201c \n\nAn anderer Stelle: \u201eDie Bundesregierung sieht diese \nverfassungsrechtlichen Vorgaben in dem vorliegenden \nGesetzentwurf an zahlreichen Stellen nicht hinreichend \ngewahrt. Bedenken bestehen insbesondere bei dem \nVorschlag, die Partei zur Herausgabe s\u00e4mtlicher Verm\u00f6-\ngenswerte zu verpflichten, die sie mithilfe von Prozess-\nkostenhilfe erstritten hat. Bereits geltendes Recht ...\u201c und \nso weiter. \n\nEin weiteres Zitat: \u201eDurchgreifende verfassungsrechtliche \nBedenken hat die Bundesregierung ferner gegen\u00fcber dem \nVorschlag, bei einer Bewilligung von Prozesskostenhilfe \ngegen Ratenzahlung die geltende zahlenm\u00e4\u00dfige  \nBeschr\u00e4nkung auf 48 Monatsraten g\u00e4nzlich aufzuheben. \nDer vollst\u00e4ndige Verzicht auf eine Begrenzung der Raten-\nzahlungsdauer w\u00fcrde die bed\u00fcrftige Partei auf unabsehba-\nre Zeit belasten.\u201c \n\nWas steckt hinter dieser Aussage? \u2013 Wenn ich heute im \nFamilienrecht Prozesskostenhilfe beantrage und in der \nLage bin, Raten zu zahlen \u2013 ich sage mal, 100 Euro im \nMonat \u2013, muss ich 48 Monate lang die 100 Euro berap-\npen. Es ist nicht selten, dass ein Scheidungsverfahren, \nwenn es um Streitigkeiten zum Versorgungsausgleich geht \n\u2013 komplizierte Altf\u00e4lle meinethalben oder meinethalben \nbeim Zugewinnausgleich oder im Unterhaltsverfahren \u2013, \n\u00fcber 48 Monate dauert oder meinethalben 36 Monate. \n\nDie Konsequenz ist, dass diejenigen, die Prozesskosten-\nhilfe auf Ratenzahlung gew\u00e4hrt bekommen, am Ende, \nrechnen wir 100 mal 48 aus, 4 800 Euro Vorschuss zahlen \nund am Ende kostet die gesamte Scheidung 2 000 Euro. \n\nIch habe nicht wenige eigene F\u00e4lle, bei denen die Raten-\nzahlung, die der Prozesskostenhilfeantragsteller geleistet \nhat, bevor er seine Entscheidung bekommt, das Doppelte \nvon dem betrug, was an Prozesskosten tats\u00e4chlich ent-\nstanden ist. Das hei\u00dft, der Bed\u00fcrftige, der auf Ratenzah-\nlung Angewiesene hat am Ende mehr Vorschuss geleistet, \nals Kosten entstanden sind. Das bekommt er dann zwar \nmit der Endabrechnung erstattet, er hat aber im Prinzip, \nwenn man so will, der Justizkasse ein zinsloses Darlehen \ngew\u00e4hrt. Wenn ich jetzt die Grenze von 48 Monaten auch \nnoch kappe \u2013 \u2013  \n\nDas muss man alles bedenken, wie es in der Praxis l\u00e4uft. \nIch kann Ihnen das schwarz auf wei\u00df bringen. Das Prob-\nlem ist, dass ich nach der Prozessordnung, wenn einmal \nPKH gew\u00e4hrt worden ist, ganz schwer wieder heraus-\nkomme. Ich kann also nicht sagen: April, April! Jetzt will \nich aufh\u00f6ren mit der Prozesskostenhilfe, ich will sie jetzt \nnicht mehr haben, ich will wieder heraus. \u2013 Dann wird \ngesagt: Nein, du hast sie gew\u00e4hrt bekommen und du \nkommst im Gro\u00dfen und Ganzen aus der Gew\u00e4hrung nicht \nwieder heraus. Oder du musst all das praktisch dann noch \neinmal als Vorschuss zahlen. \u2013 Das ist im Prinzip eine \nrechtliche Konstellation, die so kaum verst\u00e4ndlich ist. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Wir sind der Auffassung, dass \nder Gesetzentwurf des Bundesrates das Sozialstaatsgebot \nverletzt, dass dieses Gesetz gegen den verfassungsrechtli-\nchen Auftrag, den B\u00fcrgern effektiven Rechtsschutz zu \ngew\u00e4hren, versto\u00dfen w\u00fcrde, wenn es in die Welt k\u00e4me. \nDas hat unter anderem ein paarmal auch der Bundesvor-\nstand der Neuen Richtervereinigung so gesehen. Er hat \ndiesen Gesetzentwurf in einer Presseerkl\u00e4rung als \u201eStraf-\ngeb\u00fchr f\u00fcr Armut\u201c und als \u2013 Zitat \u2013 \u201eeinzigartige Fehlleis-\ntung\u201c bezeichnet. Es hei\u00dft weiter: \u201eDie Antragsteller \nw\u00fcrden einem Generalverdacht des Missbrauchs ausge-\nsetzt\u201c, kritisiert die Richterorganisation, und w\u00f6rtlich: \n\u201eDer Gesetzentwurf ist in ersch\u00fctternder Weise verfas-\nsungswidrig.\u201c Dieses Attribut noch vor \u201everfassungswid-\nrig\u201c gesetzt, habe ich in Berichten von Berufsverb\u00e4nden \nnoch nie gelesen. \n\nWas wir also wollen, ist demzufolge, dass wir als Frei-\nstaat Sachsen nicht f\u00fcr das, was Baden-W\u00fcrttemberg und \nNiedersachsen hier vom Zaun gebrochen haben, mit in \npolitische Haftung genommen werden. Deshalb wollen \nwir, dass der Landtag sich heute mit dieser Sache drin-\ngend befasst und dass wir im Ergebnis der Debatte dem \nStaatsministerium der Justiz oder der Staatsregierung \nquasi aufgeben, mit diesem Entwurf h\u00f6chst distanziert \numzugehen und in jedem Fall zu signalisieren, dass man \ngravierenden Nachbesserungsbedarf hat, um die Verfas-\nsungsrechtlichkeit zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nProf. Schneider von der CDU-Fraktion wird die Gegenre-\nde starten. \n\n 4774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren, sch\u00f6n, dass Sie alle nach der \nMittagspause hier erschienen sind. \n\n\u00a7 114 Abs. 2 der Zivilprozessordnung in dem Gesetzent-\nwurf sieht vor, dass Mutwilligkeit \u2013 vielleicht ganz kurz \u2013 \ngegeben ist, wenn eine Partei bei einer \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201everst\u00e4ndigen W\u00fcrdigung aller Umst\u00e4nde trotz hinrei-\nchender Aussicht auf Erfolg von der beabsichtigten \nProzessf\u00fchrung absehen w\u00fcrde.\u201c Das ist auch dann der \nFall, wenn die Kosten der Prozessf\u00fchrung als nach rich-\nterlicher Wertung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erscheinen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie waren auch nicht Erster! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Dr. J\u00fcrgen Martens: \nAber da fehlen noch welche!) \n\nIch will einiges von dem, Herr Bartl, was Sie jetzt ausge-\nf\u00fchrt haben, insoweit richtigstellen, als es nicht Gegen-\nstand dieser Prozesskostenhilfebegrenzungsregelung, wie \nsie hei\u00dft, ist, sondern bereits nach dem derzeitigen Recht \nSachlage. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege, geben \nSie mir darin recht, wenn ich zun\u00e4chst einmal sage, die \nVoraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe \nist hinreichende Erfolgsaussicht? Ob hinreichende Er-\nfolgsaussicht gegeben ist, muss der Richter pr\u00fcfen, bevor \ner genehmigt. Ist dabei erstens die Missbrauchsbehinde-\nrung nicht bereits angelegt? Wird nicht jeder verst\u00e4ndige \nRichter von vornherein sagen, mit nicht gen\u00fcgend Aus-\nsicht auf Erfolg gew\u00e4hre ich das nicht? \n\nAber kurzum: Wie ist die Ausgangsposition? Jeder, der \nvor Gericht zieht oder der auch vor Gericht gezogen wird, \nwird \u00fcblicherweise kalkulieren. Er kalkuliert, ob die \nRechtsverfolgung oder ob die Rechtsverteidigung Erfolg \nverspricht. \u00dcblicherweise wird derjenige, der ein f\u00fcr sich \nzu hohes Prozessrisiko bewertet, diesen Gang nicht \nantreten. Er wird weder als Kl\u00e4ger antreten, noch wird er \nsich als Beklagter vor Gericht ziehen lassen, sondern er \nwird sich, wenn er typischerweise vern\u00fcnftig agiert, auf \neine au\u00dferprozessuale Regelung einlassen. Das ist der \nAusgangspunkt. \n\nWo ist denn zweitens der Einsatz, den der Bemittelte sagt, \ndas hei\u00dft diese Einf\u00fcgung, die jetzt hinein soll? Welcher \nBemittelte denkt sie denn? Welcher Bemittelte w\u00fcrde \ndenn sagen: Ich denke jetzt mit, ich habe zwar hinrei-\nchend Aussicht auf Erfolg, aber vielleicht ist das, was ich \nerstreiten will, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu dem, was ich finan-\nzieren m\u00fcsste? Ich mache es nicht. \u2013 Er kann es, wenn er \nes will. Wo haben Sie dann die Gleichheit? \n\nJetzt zur Prozesskostenhilfe: Die Regelungen, wie sie \nmomentan bestehen und wie sie auch nach diesem Ge-\nsetzentwurf weiter bestehen werden, sehen vor, dass eine \nPartei, die nach ihren pers\u00f6nlichen oder wirtschaftlichen \nVerh\u00e4ltnissen die Kosten der Rechtsverfolgung beispiels-\nweise nicht oder nur in Grenzen aufbringen kann, unter \nbestimmten Kategorien Anspruch auf Prozesskostenhilfe \nhat. Bed\u00fcrftigen Parteien, also den Menschen, die wegen \nzu hoher Gerichtskosten finanziell nicht in der Lage sind, \nzum Beispiel eine Forderung geltend zu machen, wird \ndamit, wie es hei\u00dft, wie verm\u00f6genden Parteien durch die \nLeistung von Prozesskostenhilfe der Weg vor Gericht \nzug\u00e4nglich gemacht. Wir wissen das alle. Prozesskosten-\nhilfe ist damit eine prozessuale Sozialhilfeleistung. Dies \nist in Deutschland Ausdruck von sozialer Rechtsstaatlich-\nkeit, wie sie in der Bundesrepublik seit Jahrzehnten \nbesteht. Das ist auch gut so und das muss auch so bleiben. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Zur zweiten Frage \nist meine Antwort ganz kurz. Sie sind doch auch in der \nPraxis t\u00e4tig und wissen, dass es gen\u00fcgend solcher F\u00e4lle \ngibt. Nach dem derzeitigen Rechtsstand nach \n\u00a7 114 Zivilprozessordnung haben Sie zwei Voraussetzun-\ngen: erstens die hinreichende Erfolgsaussicht und zwei-\ntens das Mutwillensmerkmal. Das ist jetzt schon so im \nGesetz. Das Verh\u00e4ltnis, wie sich diese beiden Regelungen \nverhalten, ist teilweise Gegenstand eines Streits. \n\nZweitens \u2013 das ist der entscheidende Teil \u2013 wird, was ich \nsoeben sagte, im \u00a7 114 Abs. 2 des Entwurfs die Mutwil-\nligkeit noch einmal in besonderer Weise definiert \u2013 also \nklargestellt \u2013 und dem Richter nach diesem Entwurf von \nder Hilfestellung an die Hand gegeben. Das ist mein \nVerst\u00e4ndnis. \n\nWenn wir uns der Initiative im Bundesrat zuwenden, dann \nverfolgt dieser Gesetzentwurf zwei Anliegen: Miss-\nbrauchsf\u00e4lle zu vermeiden und zum Zweiten im Bereich \nder Eigenbeteiligung Ab\u00e4nderungen auf den Weg zu \nbringen, die sich im Zuge der Reform von Hartz IV \nergeben. Im \u00dcbrigen \u00e4ndert die gesetzliche Regelung, \nwenn sie denn \u00fcberhaupt so kommt, am bestehenden \nSystem nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Entwurf wird \u2013 das \nkn\u00fcpft genau an die Frage an, die mir soeben gestellt \nworden ist \u2013 den Gerichten ein wirksames Mittel gegen \ndie missbr\u00e4uchliche Inanspruchnahme von Prozesskos-\ntenhilfe an die Hand gegeben. Insoweit bestehen \u00fcber-\nhaupt keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Vielmehr \nlegt der Gesetzentwurf geradezu die Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichts \u2013 und das sehe ich anders als \nmein Vorredner \u2013 vollst\u00e4ndig zugrunde. Wir halten das f\u00fcr \nsachgerecht. \n\nDer Punkt ist doch, dass F\u00e4lle von Missbrauch \u2013 das war \nauch Ihre Frage \u2013 nicht von der Hand zu weisen sind. Es \n\nMissbrauchsverhinderung: Mit der Neuregelung sollen \nalso F\u00e4lle verhindert werden, in denen sich der Betroffene \nauf Kosten der staatlichen Gemeinschaft, also aus Steu-\nermitteln, eine Rechtsverfolgung oder auch die Rechtsver-\nteidigung finanzieren zu lassen versucht. F\u00fcr F\u00e4lle der \nMutwilligkeit hat \u2013 meine Damen und Herren, da d\u00fcrfte \nEinigkeit im Haus bestehen \u2013 der Steuerzahler nicht \naufzukommen. \n\n 4775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\ngeht doch dabei gar nicht um einen \u2013 wie es in dem \nAntrag der PDS hei\u00dft \u2013 Generalverdacht, dem die An-\ntragsteller ausgesetzt werden, sondern es wird vielmehr \nden Gerichten mit dieser Neuregelung eine Pr\u00fcfung dahin \ngehend erm\u00f6glicht, ob im Einzelfall Missbrauch vorliegt. \nEs muss doch sachgerecht sein, wenn es um den ordentli-\nchen Umgang mit Steuermitteln geht. \n\nEin zweiter Aspekt: Eigenbeteiligung. Diejenigen, deren \nEinkommen und Verm\u00f6gen \u00fcber das Existenzminimum, \ndas im Sozialhilferecht definiert ist, hinausgeht, werden \nProzesskostenhilfe \u2013 das ist tats\u00e4chlich ein Punkt in der \nNeuregelung \u2013 k\u00fcnftig nur noch als Darlehen erhalten. \nDieses Darlehen ist dann durch Zahlungen aus dem \neinzusetzenden Einkommen und dem Verm\u00f6gen vollst\u00e4n-\ndig zur\u00fcckzuzahlen. Zweifellos geht es hierbei um finan-\nzielle Erw\u00e4gungen, die dem Gesetzentwurf zugrunde \nliegen. \n\nMeine Damen und Herren! In dem Gesetzentwurf, aus \ndem Herr Bartl soeben zitiert hat, sind im Begr\u00fcndungs-\nteil Daten dargelegt, aus denen deutlich wird, dass die \nKosten der Prozesskostenhilfe gerade in j\u00fcngerer Zeit aus \ndem Ruder gelaufen sind. Der Punkt ist, dass sich im \nZuge von Hartz IV der Kreis der Bezieher von Prozess-\nkostenhilfe deshalb ausgedehnt hat, weil die Freibetrags-\nregelungen, die in Hartz IV enthalten sind, voll auf die \nProzesskostenhilfe durchschlagen. Dies hatte man damals \nbeim Gesetzgebungsverfahren nicht bedacht. Darin liegt \ndas Problem. Hier wird so korrigiert, dass auf den Zu-\nstand der Rechtslage vor Hartz IV praktisch zur\u00fcckgefah-\nren wird. Das ist sachgerecht. \n\nZurzeit ist es doch so \u2013 Sie k\u00f6nnen das auch in der Be-\ngr\u00fcndung nachlesen \u2013: Momentan wird ein Richter am \nLandgericht, R 1, der verheiratet ist und ein Kind hat, in \ndie Lage versetzt, Prozesskostenhilfe zu bekommen. Er \nselbst \u2013 absurd! Wir beide kennen doch gen\u00fcgend F\u00e4lle, \nHerr Bartl, in denen Personen, die erhebliche Einkommen \nhaben, immer noch in die Lage versetzt werden, Prozess-\nkostenhilfe \u2013 wenn auch auf Ratenzahlung \u2013 zu erhalten. \n\nWir als CDU-Fraktion sehen anders als die PDS, dass es \nnicht darum geht, f\u00fcr die betroffenen bed\u00fcrftigen Men-\nschen die ohnehin bestehenden H\u00fcrden f\u00fcr den Zugang \nzum Gericht k\u00fcnftig anzuheben. Das ist nicht der Fall. Es \ngeht vielmehr um eine Pr\u00e4zisierung der Bewilligungsver-\nfahren und -vorschriften. Es geht darum, die Leistungen \nder Sozialhilfe den wirklich Bed\u00fcrftigen zuzuf\u00fchren. Das \nhalten wir f\u00fcr richtig. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Bartl, Sie haben soeben \ndie Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes \nbem\u00fcht. Ich k\u00f6nnte Ihnen jede Menge Entscheidungen \nnennen, aus denen sich ergibt, dass die Prozesskostenhil-\nfe, wie sie besteht, als verfassungsrechtlich unbedenklich \ngesehen wird. Es gibt einen einzigen Punkt, \u00fcber den man \nin der Tat reden muss. Insoweit liegen wir, denke ich, \neinmal auf derselben Seite. Es ist dar\u00fcber zu sprechen, ob \ndie im Gesetzentwurf vorgesehene Gerichtsgeb\u00fchr in \nH\u00f6he von 50 Euro f\u00fcr die Beantragung von Prozesskos-\ntenhilfe in der Tat sachgerecht ist. Dar\u00fcber muss man \n\nsprechen. Gerade wir im Hause m\u00fcssen an dieser Stelle \nbesondere Sorgfalt verwenden, und zwar deshalb, weil es \nhier immerhin um Menschen geht, die in finanzieller Not \nsind. Wir wissen auch, dass gerade in den ostdeutschen \nL\u00e4ndern, insbesondere im Freistaat Sachsen, auf die \nMenschen eine finanzielle Belastung zukommt, die sie \noftmals nicht tragen k\u00f6nnen. Das muss man wirklich \nsorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Ich sehe diese Regelung so, wie sie \nbesteht, mit politischer Skepsis, aber nicht mit verfas-\nsungsrechtlicher. \n\nMeine Damen und Herren! Im \u00dcbrigen \u2013 das sollte man \nangesichts des Antrages der PDS-Fraktion bedenken \u2013 \nhaben wir momentan eine Beschlussfassung im Bundes-\nrat, die in den Bundestag eingebracht ist. Im Bundestag \nhat es bis heute nicht eine einzige Debatte dazu gegeben. \nDieser Gesetzentwurf ist \u00fcberhaupt noch nicht in das \nparlamentarische Verfahren eingezogen. \n\nDas, was jetzt mit diesem Antrag gemacht wird \u2013 verzei-\nhen Sie mir, wenn ich es so sage \u2013, wird allenfalls das \nDenken verhindern. Denn wenn Sie jetzt sagen, wir \nwollen diese Regelung nicht, verhindern Sie bereits die \nvertiefte politische Auseinandersetzung mit dieser Neure-\ngelung. Wenn Sie die extremen Fallgestaltungen sehen, \ndie sich im Zuge der Hartz-IV-Reform ergeben haben, \ndann besteht insoweit Korrekturbedarf, als die finanziel-\nlen Mittel der Prozesskostenhilfe auf die wirklich bed\u00fcrf-\ntigen Betroffenen fokussiert werden m\u00fcssen. \n\nUnter diesem Eindruck \u2013 ich m\u00f6chte die Debatte nicht \nzuspitzen \u2013 halte ich den Antrag der PDS-Fraktion f\u00fcr \nverfehlt. Er zielt momentan, weil es keine parlamentari-\nsche Auseinandersetzung im Deutschen Bundestag gibt, \nins Leere. Wir werden diesen Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Martens, ich \nsehe, Sie m\u00f6chten gern, aber Sie k\u00f6nnen noch nicht. \u2013 \nHerr Br\u00e4unig f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt \nzwei sehr differenzierte Meinungen geh\u00f6rt. Ich denke, in \neinem sind wir uns einig, und zwar, dass es nach unserer \nVerfassung die ureigenste Pflicht des Staates ist, jeden \nEinzelnen \u2013 unabh\u00e4ngig von seiner finanziellen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit \u2013 in die Lage zu versetzen, sein Recht zu \nerstreiten \u2013 und das notfalls vor Gericht. Der Staat erf\u00fcllt \ndiese Pflicht, indem er Prozesskostenhilfe gew\u00e4hrt. Mit \ndiesem Instrument wird den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \ndie den Rechtsstreit nicht aus eigenen Mitteln bestreiten \nk\u00f6nnen, der Zugang zu den Gerichten erm\u00f6glicht. \n\nNun gibt es diesen vom Bundesrat verabschiedeten \nGesetzentwurf, den die Linksfraktion aufgreift und in \ndessen Mittelpunkt der Versuch steht \u2013 wir haben es \ngeh\u00f6rt \u2013, die in den letzten Jahren erheblich gestiegenen \nAufwendungen f\u00fcr Prozesskostenhilfe, die ma\u00dfgeblich in \n\n 4776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie ihr immer nur die Kurve kriegt,  \n\ndas ist unglaublich!) \n\nden Haushalten der Bundesl\u00e4nder zuschlagen, nachhaltig \nzu begrenzen. \n\nDie verfassungsrechtlichen Anforderungen \u2013 auch das \nhaben meine Vorredner schon angedeutet \u2013 sind \u00e4u\u00dferst \nstreng. Niemand darf zum Beispiel gezwungen werden, \nzur Verfolgung seiner Rechte sein verfassungsrechtlich \ngarantiertes Existenzminimum einzusetzen. Gerade \ndiesem Grundsatz wird der Gesetzentwurf des Bundesra-\ntes in seiner jetzigen Form nicht immer gerecht. Es ist aus \nder Sicht meiner Fraktion nicht akzeptabel \u2013 darin sind \nwir uns fraktions\u00fcbergreifend einig \u2013, dass f\u00fcr das blo\u00dfe \nBetreiben eines Prozesskostenhilfeverfahrens, unabh\u00e4ngig \nvon dem eigentlichen Rechtsstreit, schon eine Geb\u00fchr \nverlangt werden soll. \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden, Herr Prof. Dr. Porsch. \n\nBei allem Streit in der Sache hat die Bundesratsinitiative \nzumindest eine Diskussion um die Zukunft der Prozess-\nkostenhilfe ausgel\u00f6st. Herr Prof. Schneider hat es bereits \nangedeutet. Wir wollen diese Diskussion nicht k\u00fcnstlich \nbeenden. Darin sind wir uns ausdr\u00fccklich einig. Die \nBundesministerin der Justiz, Brigitte Zypries, hat f\u00fcr die \nsozialdemokratische Seite bereits deutlich gemacht, dass \nder Gesetzentwurf in seiner jetzigen Form im Bundestag \nnicht mehrheitsf\u00e4hig sein kann. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) Ebenso fragw\u00fcrdig ist auch das Ziel, die Freibetr\u00e4ge in \nder Prozesskostenhilfe auf das sozialhilferechtlich defi-\nnierte Existenzminimum abzusenken. \n\nDamit ist auch sicher, dass der \u2013 wenn ich es einmal so \nsagen darf \u2013 Unfug, der dort teilweise vorgeschlagen \nwird, nicht Gesetz wird. Sehr problematisch ist auch der Vorschlag, jemanden \n\ngrunds\u00e4tzlich zur Verwertung von Verm\u00f6genswerten zu \nverpflichten, die er gerade mithilfe der Prozesskostenhilfe \nin seinem Rechtsstreit erstritten hat. Damit w\u00fcrden die \nBetr\u00e4ge abgesch\u00f6pft, die das Existenzminimum sichern \nsollen. Das betrifft zum Beispiel Unterhaltsanspr\u00fcche, \nentgangenen Arbeitslohn oder Schmerzensgeld. Da liefe \ndie ureigenste Funktion der Prozesskostenhilfe ins Leere. \n\nWir sehen jedenfalls keinen Handlungsbedarf und damit \nauch keine Notwendigkeit, Ihrem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \njetzt schl\u00e4gt Ihre Stunde. \n\nIch m\u00f6chte jedoch keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen \nlassen. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel, jeder Form \nder missbr\u00e4uchlichen Inanspruchnahme von Prozesskos-\ntenhilfe entgegenzuwirken. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich freue mich, in dieser Debatte \nunmittelbar auf die Redner der Koalition eingehen zu \nk\u00f6nnen, (Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) (Beifall der Abg. Klaus Bartl und \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS) Es ist jedoch falsch, die Ursache f\u00fcr gestiegene Kosten \n\nallein in einem vermehrten Missbrauch oder auch in einer \nzu gro\u00dfz\u00fcgigen Bewilligungspraxis zu suchen. \n\nohne mich mit irgendwelchen Auslassungen volkst\u00fcmeln-\nder Rechtswahrer auseinandersetzen zu m\u00fcssen. Mir \nfehlen sie nicht. (Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \nDie Rechtsgew\u00e4hrleistung auch f\u00fcr Nichtverm\u00f6gende, f\u00fcr \nArme ist f\u00fcr uns ganz wesentlich, wenn es darum geht, \nden Rechtsstaat und die Rechtsgew\u00e4hrleistung f\u00fcr jeder-\nmann gesichert zu sehen, meine Damen und Herren. \n\nVielmehr ist es leider traurige Realit\u00e4t, dass immer mehr \nMenschen \u2013 und das vor allem in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 in wirtschaftlich schwierigen Verh\u00e4ltnissen leben. \nEs darf deshalb nicht verwundern, dass mit einer gestie-\ngenen Anzahl von Anspruchsberechtigten nat\u00fcrlich auch \ndie Kosten steigen. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 und das ist die andere Seite \u2013 haben wir nichts \ndagegen einzuwenden, wenn Missbrauch bei der Gew\u00e4h-\nrung von Prozesskostenhilfe einged\u00e4mmt wird. \n\nDie Notwendigkeit, die gestiegenen Ausgaben sp\u00fcrbar zu \nsenken, erkennen wir als Fraktion vollumf\u00e4nglich an. \nTrotzdem wird es sehr schwierig, daf\u00fcr verfassungsrecht-\nlich zuverl\u00e4ssige L\u00f6sungen zu finden. Man kann eine \nst\u00e4rkere Einbeziehung der Rechtsuchenden an den Kosten \neines Rechtsstreites in Erw\u00e4gung ziehen, aber bitte mit \nsehr viel Augenma\u00df. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nDas wird man so in allen Fraktionen unterschreiben \nk\u00f6nnen. \n\nAber dieser Gesetzentwurf wird diesem Ziel nicht ge-\nrecht. Wir als s\u00e4chsische FDP haben die Bef\u00fcrchtung, \ndass mit diesem Gesetzentwurf Fehlsteuerungen festge-\nschrieben werden und dass letztlich Arme auf dem Weg \ndes Armenrechts nicht mehr zu ihrem Recht gelangen \nk\u00f6nnen. Lassen Sie es mich kurz erkl\u00e4ren. \n\nWenn hier zur Begr\u00fcndung der Missbrauch der Prozess-\nkostenhilfe angef\u00fchrt wird, dann gibt es eigentlich nur \nzwei denkbare Varianten des Missbrauchs. Das ist zum \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn sich meine Frakti-\non gegen den Gesetzentwurf des Bundesrates ausspricht, \nsehen wir trotz allem keine Notwendigkeit, als S\u00e4chsi-\nscher Landtag t\u00e4tig zu werden. \n\n 4777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\neinen die mutwillige Prozessf\u00fchrung. Das ist bereits jetzt \nohne Weiteres abzulehnen. Das betrifft zum Beispiel den \nProzess, mit dem jemand verklagt werden soll, den es gar \nnicht gibt, oder mit dem ein v\u00f6llig irres Ziel erstrebt wird. \nDaneben gibt es das Erschleichen von Prozesskostenhilfe-\nleistungen durch Leute, die im Sinne des Prozesskosten-\nhilferechts nicht bed\u00fcrftig sind. \n\nAllerdings ist die Datenbasis f\u00fcr die erste Gruppe, die des \nmutwilligen Prozesses, au\u00dferordentlich d\u00fcnn. Es gibt dort \nkeine verl\u00e4sslichen Zahlen. Es gibt auch keine Zahlen \ndazu, in welchen F\u00e4llen tats\u00e4chlich Nichtbed\u00fcrftige \nProzesskostenhilfe erhalten. \n\nW\u00fcrde man der Kostenexplosion im Prozesskostenhilfe-\nrecht entgegentreten wollen, k\u00f6nnte man das anders \nmachen. Man k\u00f6nnte ganz einfach die Freigrenzen f\u00fcr \nVerm\u00f6gensbetr\u00e4ge und Einkommen, die anzurechnen \nsind, senken. \n\nGro\u00dfe Probleme haben wir bei der Einf\u00fchrung einer \nPauschalgeb\u00fchr daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt erst einmal gepr\u00fcft \nwird, ob man Prozesskostenhilfe bekommt. Das scheint \nuns mit dem Recht auf Rechtsgew\u00e4hrleistung durch die \nJustiz nicht vereinbar. \n\nHerr Prof. Schneider, Sie haben gesagt, dass sich an der \nRechtslage nichts \u00e4ndern w\u00fcrde. Dem Richter w\u00fcrden nur \nHilfen an die Hand gegeben werden, zum Beispiel bei der \nEinf\u00fchrung der neuen Mutwilligkeitsklausel. Darin \nwiderspreche ich Ihnen. Hier wird im Rahmen der Mut-\nwilligkeit ein neues Kriterium eingef\u00fchrt. Ein Prozess soll \nn\u00e4mlich auch dann mutwillig sein, wenn eine \u2013 wie es \nhei\u00dft \u2013 \u201everst\u00e4ndige Partei von einer Prozessf\u00fchrung \nabsieht\u201c. Das ist kein Kriterium der Mutwilligkeit, son-\ndern im Bezug auf wirtschaftliche Aspekte ein neues \nKriterium der Erfolgsaussicht, die ebenfalls zu pr\u00fcfen ist. \nAber es ist ein wirtschaftliches Kriterium der Erfolgsaus-\nsicht, das nunmehr als Zeichen von Mutwilligkeit dient \nund damit zur Versagung der Prozesskostenhilfe f\u00fchren \nkann. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist systemwidrig, zu kurz gedacht und f\u00fchrt zu \nverheerenden Ergebnissen. Ich kann Ihnen das kurz \nerkl\u00e4ren. Eine Rentnerin, die sich gegen eine Gaspreiser-\nh\u00f6hung wenden will, streitet um einen sehr geringen \nStreitwert von vielleicht 30, 50 oder 80 Euro. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau so ist es!) \n\nDaf\u00fcr erh\u00e4lt sie nach der neuen Regelung keine Prozess-\nkostenhilfe, weil ein Richter sagt, dass hier nicht \n200 Euro Prozesskostenhilfe f\u00fcr den Anwalt ausgegeben \nwerden sollen, um gegen 30 Euro Gaspreiserh\u00f6hung zu \nklagen. Das hei\u00dft, solche Prozesse wird es mit Prozess-\nkostenhilfe dann nicht mehr geben. Ob das noch als \ngerecht und Rechtsgew\u00e4hrleistung betrachtet werden \nkann, erscheint fraglich. \n\nWir nehmen einmal ein anderes Beispiel. Das betrifft \ndieses Mal die wirtschaftlichen Aussichten aufseiten des \n\nSchuldners, gegen den man Forderungen vielleicht nicht \ndurchsetzen kann. Auch dann w\u00fcrde die Prozesskostenhil-\nfe versagt. Denn es hei\u00dft, dass ein Prozess gegen einen \nverm\u00f6genslosen Schuldner wegen der mangelnden \nDurchsetzbarkeit der Forderungen mutwillig ist. Dazu \nnenne ich folgendes Extrembeispiel: Der Gesch\u00e4digte \neiner schweren K\u00f6rperverletzung macht gegen\u00fcber dem \nin Haft einsitzenden T\u00e4ter Schadenersatzanspr\u00fcche und \nseine Gesundheitssch\u00e4den geltend. Mit Prozesskostenhilfe \nkann er das aber nicht, weil der Richter ihm sagt, dass \nderjenige, der ihn zusammengeschlagen oder mit dem \nMesser angestochen hat, in Haft sitzt und verm\u00f6genslos \nist. Deswegen ist dieser Prozess mutwillig und daf\u00fcr gibt \nes keine Prozesskostenhilfe. Der T\u00e4ter kann sich inzwi-\nschen der weiteren Rechtswohltat erfreuen. Die Anspr\u00fc-\nche gegen ihn verj\u00e4hren nicht mehr in 30, sondern in nur \nnoch drei Jahren. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein Ergebnis, das bei \nLichte gesehen wirklich keiner anstreben kann, auch nicht \ndie Initiatoren dieses Gesetzentwurfes. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden jedenfalls der Einf\u00fchrung neuer Erfolgsaus-\nsichtenkriterien in dieser Weise nicht zustimmen k\u00f6nnen. \nDas ist systemwidrig, wie ich gerade dargestellt habe. \n\nGro\u00dfe Probleme haben wir auch mit der Regelung der \nHerausgabe des Erlangten. Im Gesetzentwurf wird auf die \nF\u00e4lle verwiesen, in denen aufgrund von arbeitsgerichtli-\nchen Klagen Abfindung oder anderes erstritten wird, aber \nein Kostenerstattungsanspruch nicht besteht, weil \u00a7 12a \nArbeitsgerichtsgesetz die arbeitsgerichtlichen Verfahren \nvon der Kostenerstattung ausnimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man in diesen F\u00e4llen die \nStaatskasse etwas besser stellen will, dann f\u00fchrt man ganz \neinfach im Arbeitsgerichtsgesetz eine Kostenerstattung \nder Prozesskostenhilfe gew\u00e4hrenden Stelle im Fall des \nArbeitsgerichtsverfahrens ein. Damit ist dieser System-\nfehler der Prozesskostenhilfe in Bezug auf das Arbeits-\nrecht beseitigt, ohne dass man das gesamte Prozesskos-\ntenhilferecht \u00e4ndern m\u00fcsste. \n\nDer Gesetzentwurf verweist im Weiteren auf Familienge-\nrichtverfahren, in denen h\u00e4ufig \u2013 so zu lesen in der \nBegr\u00fcndung des Gesetzentwurfes \u2013 Kostenaufhebung \nausgeurteilt oder in Vergleichen vereinbart w\u00fcrde. Das \nwird zur Begr\u00fcndung der Notwendigkeit einer \u00c4nderung \ndes Prozesskostenhilferechts angef\u00fchrt. Der Erfolg ist \nvorhersehbar: Damit man der Erstattungspflicht aus dem \nErlangten, aus dem Unterhalt, entgeht, wird man vermei-\nden, eine Kostenaufhebung im Verfahren zu provozieren \noder zu erleben. Das hei\u00dft, das Familiengerichtsverfahren \nwird trotz einer Einigung in der Sache zwischen den \nbeteiligten Familienangeh\u00f6rigen nur um der Erstattung \nwillen weitergef\u00fchrt. Allein wegen des Prozesskostenhil-\nferechts wird das familiengerichtliche Verfahren weiter \ngestritten bis aufs \u00c4u\u00dferste. Das dient nicht dem Rechts-\nfrieden. Das dient vielleicht der Staatskasse, aber dem \n\n 4778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nAnliegen des Rechtsfriedens wird dies mit Sicherheit \nnicht gerecht. \n\nNoch ein Punkt: Die Herausgabepflicht des Erlangten gilt \nunabh\u00e4ngig von der H\u00f6he des Einkommens des Prozess-\nkostenhilfeempf\u00e4ngers. Ein sehr, sehr h\u00e4ufiger Fall ist die \nGew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe an minderj\u00e4hrige \nUnterhaltsgl\u00e4ubiger zum Erstreiten von Unterhaltstiteln \ngegen\u00fcber unterhaltsverpflichteten Elternteilen, im \nRegelfall dem Vater. Nach diesem Gesetzentwurf muss \nauch das minderj\u00e4hrige Kind den so erstrittenen Unter-\nhalt, mit dem ihm das Existenzminimum gesichert werden \nsoll, einsetzen, um dem Staat die erhaltene Prozesskos-\ntenhilfe wiederzuerstatten. Der Gesetzentwurf hat das so \ngesehen. Und was machen Sie? Sie sagen, ja, das ist so. \nAber die Sicherung des Existenzminimums ist nicht \nAufgabe der Prozesskostenhilfe, sondern systembedingt \nAufgabe der Sozialhilfe. \n\nDas hei\u00dft im Klartext: Die Justiz sammelt aus dem \nerstrittenen Unterhalt des Minderj\u00e4hrigen die Prozesskos-\nten wieder ein und schickt ihn sodann durch die Hintert\u00fcr \nhinaus, damit er beim Sozialamt wieder anklopft, um den \nfehlenden Betrag via Sozialhilfe aufzuf\u00fcllen. Das ist die \nlogische Konsequenz aus diesem Gesetzentwurf, wenn es \ndort hei\u00dft, die Prozesskostenhilfe diene eben nicht der \nExistenzsicherung. Das w\u00e4re eine fatale Folge. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Regelungen, so wie sie \nim Gesetzentwurf stehen, werden von uns nicht mitgetra-\ngen. Ich habe es an einigen Beispielen dargestellt, dass es \nhier erhebliche Probleme gibt \u2013 Systemwidrigkeiten, \nBr\u00fcche \u2013, und deswegen werden wir diesem Antrag der \nPDS zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi von der \nFraktion der GR\u00dcNEN beschlie\u00dft die erste Runde. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung hat leider dem Entwurf, der in Rede steht, im Bun-\ndesrat bereits zugestimmt. Diese Gesetzesinitiative ist ein \nverwerflicher Angriff auf die Grundlagen des Rechtsstaa-\ntes. Selbst die Bundesregierung \u2013 Herr Kollege Br\u00e4unig \nhat es ausgef\u00fchrt \u2013 beurteilt in ihrer Stellungnahme eine \nVielzahl der Regelungen als verfassungswidrig. \n\nWir m\u00fcssen uns vielleicht erst wieder angew\u00f6hnen \nanzuerkennen, dass wir eine Verfassungslage haben, die \nauch den Zugriffen der Finanzminister entzogen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir sprechen hier \u00fcber eine Grundgew\u00e4hrleistung des \nStaates, n\u00e4mlich die Rechtsstaatlichkeit. Dazu geh\u00f6rt der \nGrundsatz effektiven Rechtsschutzes nach Artikel 19 \nAbs. 4 Grundgesetz. Ich zitiere einmal plakativ einige \nLeits\u00e4tze des Bundesverfassungsgerichtes: \u201eEs verst\u00f6\u00dft \ngegen das Prinzip des sozialen Rechtsstaates und gegen \n\nden Gleichheitsgrundsatz, wenn die Kostenbeteiligung \neiner bed\u00fcrftigen Partei an der Prozesskostenhilfe deren \nExistenzminimum gef\u00e4hrdet.\u201c Oder: \u201eDas Grundgesetz \ngebietet eine weitgehende Angleichung der Situation von \nBemittelten und Unbemittelten bei der Verwirklichung \ndes Rechtsschutzes.\u201c \n\nArtikel 3 Abs. 1 Grundgesetz stellt die Beachtung der \nRechtsschutzgleichheit unter grundrechtlichen Schutz. \nAusdr\u00fccklicher Zweck des Entwurfes ist es, Einsparungen \nf\u00fcr die L\u00e4nderhaushalte zu erzielen. Leistungen der \nProzesskostenhilfe sollen auf das verfassungsrechtlich \ngebotene Ma\u00df \u2013 wie es wieder so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 reduziert \nwerden. \n\nWenn Finanzminister von einer Reduzierung auf das \nverfassungsrechtlich gebotene Ma\u00df sprechen, so kann \nman darauf wetten, dass dieses bestimmt \u00fcberschritten \nwird. Die Regelungen sind geeignet, Rechtsuchende mit \ngeringen finanziellen Mitteln von der Beschreitung des \nRechtsweges abzuhalten. In der Justizstatistik \u00e4u\u00dfert sich \ndas in sinkenden Verfahrenseing\u00e4ngen und frei werdenden \nRessourcen der Gerichte. So k\u00f6nnen mehr Altverfahren \nerledigt, die Verfahrensdauer verk\u00fcrzt und Personal weiter \nausged\u00fcnnt werden. Justizminister Mackenroth hat ja \nversprochen, tausend Mitarbeiter im Justizbereich abzu-\nbauen. \n\nWenn die Rechtswegegarantie des Artikels 19 Abs. 4 eine \nBedeutung hat, dann f\u00fcr alle und gerade in Zeiten stei-\ngender sozialer Konflikte. Der Staat macht den Zugang zu \nden Gerichten ohnehin vielfach und in zunehmendem \nMa\u00dfe von Prozesskostenvorsch\u00fcssen oder anwaltlicher \nVertretung abh\u00e4ngig. Dies zeigen etwa der aktuell vorlie-\ngende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Sozialgerichtsge-\nsetzes oder auch die seit 2005 geltenden F\u00e4lligkeitsregeln \nim Verwaltungsprozess. \n\nEs wurde zu den einzelnen Regelungen schon viel gesagt. \nIch bin insbesondere Herrn Kollegen Dr. Martens f\u00fcr \nseine sehr eindr\u00fccklichen Beispiele ausdr\u00fccklich dankbar \nund kann mich ihm nur anschlie\u00dfen. Sie gestatten mir \naber eine kleine b\u00f6sartige Bemerkung: Warum hat dann \nauch die FDP \u00fcber ihre Landesregierungen diesen Gesetz-\nentwurf mit eingebracht? Die L\u00e4nder, die diesen Gesetz-\nentwurf im Bundesrat eingebracht haben, werden auch \nvon der FDP mitgetragen. Aber sei es drum; Sie haben ja \nausdr\u00fccklich von der s\u00e4chsischen FDP gesprochen. \n\n(Zustimmung des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDie geplante Verst\u00e4rkung der sogenannten Eigenbeteili-\ngung geht eindeutig zu weit. Dies zeigt ein Blick in die \nGeschichte, auf den ich die Aufmerksamkeit lenken \nm\u00f6chte. Das Recht der Prozesskostenhilfe wurde 1981 in \nWestdeutschland eingef\u00fchrt und l\u00f6ste das sogenannte \nArmenrecht ab. Danach musste bei Gericht ein vom \nSozialamt ausgestelltes Armutszeugnis vorgelegt werden. \nDen Hauptmangel dieser Rechtslage hat der Gesetzgeber \ndamals darin gesehen, dass gerade Empf\u00e4nger mittlerer \nEinkommen keinen Anspruch auf Verg\u00fcnstigungen hatten, \nobwohl die Verpflichtung zur Zahlung von Vorsch\u00fcssen \n\n 4779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nund Prozesskosten zu erheblichen Einschr\u00e4nkungen ihrer \nLebenshaltung f\u00fchren kann. \n\nDie geplante Angleichung der Freibetr\u00e4ge an das sozial-\nhilferechtliche Existenzminimum schraubt nun das PKH-\nRecht wieder auf das Niveau des Armenrechts von vor \n1981 zur\u00fcck. Bereits nach geltender Rechtslage muss \nEinkommen, Verm\u00f6gen und das durch den Prozess \nErlangte zur R\u00fcckzahlung der Verfahrenskosten aufge-\nwandt werden. Der Entwurf geht aber weit dar\u00fcber \nhinaus, indem er die Absch\u00f6pfung s\u00e4mtlicher Verm\u00f6-\ngenswerte erm\u00f6glicht \u2013 ohne R\u00fccksicht darauf, ob es zur \nSicherung des Existenzminimums dient. \n\nEs wurde schon vom Kollegen Bartl auf die etwas seltsa-\nme Datengrundlage in Baden-W\u00fcrttemberg hingewiesen. \nIch m\u00f6chte dazu nur erg\u00e4nzend ausf\u00fchren, dass dieser \nBericht festgestellt hat, dass die Richter darauf hingewie-\nsen haben, dass mit Blick auf den allgemeinen Gesch\u00e4fts-\nanfall eine intensive Auseinandersetzung gerade mit der \nkomplexen Rechtslage im Sozialhilfebereich nicht zu \nbew\u00e4ltigen sei. \n\nRichtig ist auch, dass die staatlichen Aufwendungen f\u00fcr \nPKH im letzten Jahr angestiegen sind. Doch der Haupt-\ngrund liegt wohl auch ma\u00dfgeblich in der gesetzlichen \nAnhebung der Rechtsanwaltsverg\u00fctung durch das vom \nBundesrat einstimmig mitgetragene Kostenmodernisie-\nrungsgesetz aus dem Jahre 2004. Die Kollegen werden es \nwissen, aber ich sage es f\u00fcr die anderen: Damit wurde ein \n\u00fcber zehnj\u00e4hriges Moratorium bei den Rechtsanwaltsge-\nb\u00fchren \u2013 ich denke, zu Recht \u2013 aufgel\u00f6st. \n\nDiese Kosten \u00fcber die PKH wieder auf die sozial \nSchw\u00e4chsten abzuw\u00e4lzen \u2013 das ist wirklich mies und das \nist auch fies. \n\nEine Erfassung und Bewertung der Ausgaben f\u00fcr Pro-\nzesskostenhilfe findet nicht statt. Wir haben lediglich \nTitelans\u00e4tze f\u00fcr die Instanz im Haushaltsplan. Es wird \nnicht einmal erfasst, inwieweit die Betr\u00e4ge durch R\u00fcck-\nfl\u00fcsse aus Ratenzahlungen nach PKH wieder ausgegli-\nchen werden. Welche finanziellen Auswirkungen die \nangeblichen Missbrauchsf\u00e4lle haben, wurde bisher eben-\nfalls nicht erhoben; sie werden nur behauptet. Vielmehr \nsieht es so aus, dass das, was die Rechtsanw\u00e4lte mehr \nerhalten, bei den sozial Schwachen jetzt offensichtlich \nwieder abgezogen werden soll. \n\nEs ist daher unabdingbar, die tats\u00e4chliche Belastung der \nLandeshaushalte f\u00fcr die Prozesskostenhilfe zu erfassen, \nbevor man die Rechtswegegarantie f\u00fcr sozial Schwache \neinschr\u00e4nkt. \n\nHerr Staatsminister Mackenroth, ich fordere Sie auf, nicht \nallein die Finanzinteressen der L\u00e4nder auf Bundesebene \nzu vertreten, sondern auch dem Abbau des Rechtsschutz-\nniveaus f\u00fcr wirtschaftlich Schw\u00e4chere entgegenzutreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch erwarte jetzt von Ihrer Stellungnahme, dass Sie \nbegr\u00fcnden, warum Sie dem im Bundesrat zugestimmt und \n\nandererseits im Rechtsausschuss am vergangenen Montag \neine differenziertere Haltung eingenommen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Abgeordneten. Gibt es Bedarf zur \nallgemeinen Aussprache? \u2013 Jawohl. Herr Abg. Bartl, \nLinksfraktion.PDS. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident!  \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber \nProf. Schneider, weshalb wir das eben nicht f\u00fcr verfehlt, \nsondern f\u00fcr notwendig ansehen, das hat Kollege Lichdi \nnoch einmal gesagt: Der Freistaat Sachsen hat f\u00fcr die \nEinbringung dieses Gesetzentwurfes in den Bundestag \nseine Zustimmung gegeben. Wir m\u00fcssen doch jetzt \nlogischerweise als Parlament, wenn selbst die Bundesre-\ngierung in mehreren Passagen der Stellungnahme von \n\u201ebedenklich verfassungswidrig\u201c, \u201eerheblich durchgreifend \nverfassungsrechtlich bedenklich\u201c etc. spricht, im Landtag \nsagen: Was habt ihr euch denn dabei gedacht, dem Ent-\nwurf zuzustimmen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas ist Sache der Kontrolle des Parlaments. Ich muss \ndoch fragen: Was habt ihr euch denn dabei gedacht, \nwarum provoziert ihr denn mit, warum lasst ihr euch denn \nmit in Haftung nehmen f\u00fcr das, was die Westl\u00e4nder \nwollen, obwohl ihr wisst, dass hier im Osten die Lage f\u00fcr \ndie Armen, f\u00fcr die Minderbemittelten noch prek\u00e4rer ist? \nSelbst f\u00fcr die, die im Osten Durchschnittseinkommen \nhaben, ist es schwierig, einen Prozess zu f\u00fchren. Sie \nwissen doch selbst: Wegen Baurechtsstreitigkeiten bei \neinem Eigenheim muss man mit 10 000 bis 15 000 Euro \nVorschuss hineingehen, damit man eine Klage zugestellt \nbekommt. Wer im Osten hat denn das aus der normalen \nMittelschicht, wie man so sagt? Es sind nicht nur diejeni-\ngen davon betroffen, die im ALG II liegen; auch die, die \nin dem Bereich sind, haben ein echtes Problem. \n\nIch sage ganz ehrlich, Herr Kollege Schneider \u2013 wir \nhaben kein Problem damit, das zu sagen \u2013: Wir wollen \ndeshalb, dass alles, was in Richtung des Verfolgens eines \nDenkens geht, den Armen aus landesfiskalischem Interes-\nse noch mehr abzuverlangen, nicht geschieht, und zwar so \nfr\u00fch wie m\u00f6glich; da warte ich nicht, bis das Gesetz \nverabschiedet wurde, sondern ber\u00fccksichtige das bereits \nim Gesetzgebungsverfahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKollege Br\u00e4unig und Kollege Schneider \u2013 oder hat es nur \nProf. Schneider gesagt? \u2013: Die geringen Einkommen, die \nnur wenig \u00fcber das Existenzminimum hinausgehen, sind \nbereits jetzt bei der Bemessung der Rate erfasst. Das \nwissen Sie doch. Wenn ich heute als jemand, der verdient, \nzu Gericht gehen will, um meinen Unterhaltsanspruch, \n\n 4780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nmeinen Baurechtsanspruch oder was auch immer zu \nverfolgen \u2013 in der Regel geht es um Familienrecht; 70 % \nder Prozesskostenbeihilfe des Freistaates Sachsen bezie-\nhen sich auf F\u00e4lle des Familienrechts \u2013, dann muss ich \nmich erst einmal \u201enackig machen\u201c und mit allem Drum \nund Dran darlegen, was ich alles habe. Dann berechnet \nder Richter. Wenn er feststellt, dass du \u00fcber dem Exis-\ntenzminimum liegst, dann erlegt er dir Ratenzahlung auf: \n50 Euro, 100 Euro oder 150 Euro pro Monat. Nach Ende \ndes Prozesses, noch vier Jahre nach Rechtskraft des \nUrteils, musst du jedes Jahr eine Erkl\u00e4rung \u00fcber deine \npers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse vorlegen, nebst \nallen Belegen, wiederum ohne jeden Schutz des Grund-\nrechts auf informationelle Selbstbestimmung, damit \nerneut berechnet werden kann, ob du h\u00f6here oder geringe-\nre Raten zahlen musst. Das, was \u00fcber dem Minimum \nliegt, musst du ohnehin schon zahlen. Wo soll angesichts \ndessen noch mehr verfassungskonform abgefasst werden? \n\nIch bin durchaus der Auffassung, dass es Gr\u00fcnde gibt, die \nProzesskostenproblematik anzugehen. Bei der Ber\u00fcck-\nsichtigung dessen, was absetzbar ist, sind Sachen dabei, \nbei denen einem nichts mehr einf\u00e4llt! Nat\u00fcrlich halte ich \nes f\u00fcr v\u00f6llig unvertretbar, wenn der Antrag gestellt wird, \nin einem Zivilrechtsstreit Prozesskostenbeihilfe zu ge-\nw\u00e4hren, und der Antragsteller oder die Antragstellerin \u2013 \nich wei\u00df, wovon ich rede; das kann ich schwarz auf wei\u00df \nnachvollziehen \u2013 noch die Geb\u00fchren f\u00fcr den Segelklub \nabsetzen lassen will. Das ist momentan m\u00f6glich. Das \nkann doch wohl nicht sein! \n\nVor dem Familiengericht wurde im vergangenen Monat \nein entsprechender Fall verhandelt. Die getrennt lebende \nFrau eines nicht schlecht verdienenden Anwaltskollegen \nhat zwei Fitnessstudios und ein eigenes Haus; aber die \nFitnessstudios bewegen sich an der Grenze zu den roten \nZahlen und das Haus ist auch belastet. Dann kommt ein \nAntrag auf Prozesskostenbeihilfe: Da bin ich doch auf \nIhrer Seite. Genau dieses Problem fassen Sie aber mit \ndem Gesetzentwurf nicht an; denn hinsichtlich der Ab-\nsetzbarkeit sind keine Korrekturen vorgesehen. Nach wie \nvor soll es denkbar sein, dass Geb\u00fchren f\u00fcr den Segelklub \noder den Golfklub abgesetzt werden. Wenn Sie dagegen \nauftreten, dann bin ich auf Ihrer Seite. Aber genau das ist \nin dem Entwurf nicht enthalten. \n\nEs wird behauptet, Einsparungen sollten erreicht werden. \nIch halte es schon f\u00fcr schlitzohrig, die Einsparungen \ngewisserma\u00dfen in zwei Richtungen zu denken. Zum \nErsten wird mit der \u201eEintrittsgeb\u00fchr\u201c von 50 Euro eine \nH\u00fcrde aufgebaut, mit der Klageantr\u00e4ge abgehalten wer-\nden sollen. Zum Zweiten ist angedacht, wegen des erwar-\nteten R\u00fcckgangs der Zahl der Klagen im Bereich der \nJustiz abzubauen. An dieser Stelle werden Sie sich in den \nFinger schneiden. Ich habe eine Reihe von Richtern \ngefragt, ob sie mal eine Viertelstunde Zeit h\u00e4tten, und \nihnen den Gesetzentwurf vorgelegt. Bisher pr\u00fcft der \nRichter anhand der Aktenlage summarisch, ob Er-\nfolgsaussichten bestehen. Ist das der Fall, geht der Richter \nin sein Programm \u2013 das macht er jeden Tag zigfach \u2013 und \n\npr\u00fcft, wie es mit der Ratenzahlung aussieht. Das Ergebnis \ngeht ins Schreibb\u00fcro und wird zugestellt. \n\nDie Richter haben mir durch die Bank gesagt: Wenn das \nModell durchkommt, dass der Richter nur noch die \nErfolgsaussicht pr\u00fcft und der Rechtspfleger dann die \nLeistungsf\u00e4higkeit feststellt bzw. die Prozessraten fest-\nlegt, geht das Pr\u00fcfergebnis des Richters zun\u00e4chst an das \nSchreibb\u00fcro. Die schriftliche Verf\u00fcgung landet dann auf \ndem Transportwagen und ein Mitarbeiter \u2013 \u201eGerichtsdie-\nner\u201c h\u00e4tte ich fast gesagt \u2013 schafft sie zum Rechtspfleger. \nDieser ist vielleicht zwei, drei Tage nicht da. Wenn er \nwieder da ist, setzt er sich an die Akte und f\u00fchrt die \nBerechnung aus. Dann kommt es zur\u00fcck, und wenn von \nbeiden die Unterschriften vorliegen, erfolgt die Zustel-\nlung. Das sagen mir die Richter. Sie bezweifeln vehe-\nment, dass auf diese Weise gro\u00dfe Einsparungen erzielt \nwerden k\u00f6nnen. Das kann aber gut sein. Vor dem Ge-\nspr\u00e4ch mit den Richtern war ich zum Beispiel daf\u00fcr, dass \ndie Rechtspfleger die Ratenzahlung berechnen und \n\u00c4hnliches mehr. \n\nMit anderen Worten: Wir sind auf einer kreuzgef\u00e4hrli-\nchen, verfassungsrechtlich bedenklichen Ebene. Es \nhandelt sich um ein derart hingeschossenes, eindeutig \nfiskalisch intendiertes Gesetz, sodass ich nicht will, dass \nder Freistaat Sachsen weiterhin als Sympathisant des \nGesetzentwurfs im Bundestag gilt. Deshalb wollen wir die \n\u00c4nderung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Bedarf an der allgemeinen \nAussprache? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nHerr Mackenroth, Staatsminister der Justiz, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Der Bundesrat hat den Entwurf f\u00fcr ein \nGesetz zur Begrenzung der Aufwendungen f\u00fcr die Pro-\nzesskostenhilfe von Baden-W\u00fcrttemberg und Niedersach-\nsen, dem Hessen, Nordrhein-Westfalen, Schleswig-\nHolstein und Th\u00fcringen beigetreten sind, am 19. Mai \nbeschlossen. \n\nIm Bundestag wurde er bisher weder behandelt noch den \nAussch\u00fcssen zur Beratung \u00fcberwiesen. Es ist damit v\u00f6llig \noffen, ob und in welcher Fassung der Gesetzentwurf dem \nBundesrat zur abschlie\u00dfenden Beschlussfassung wieder \nvorgestellt wird. Der Antrag zu Ziffer 2 ist schon aus \ndiesem Grund f\u00fcr mich nicht zustimmungsf\u00e4hig. Es ist \noffen, ob die S\u00e4chsische Staatsregierung dem Gesetzent-\nwurf dann zustimmen wird; denn sie legt ihr Abstim-\nmungsverhalten in diesem wie in allen anderen F\u00e4llen in \nder Sitzung des Kabinetts vor dem abschlie\u00dfenden Bun-\ndesratsplenum fest. Erst dann wei\u00df sie, wor\u00fcber abge-\nstimmt wird. \n\nDass die Staatsregierung der Einbringung zugestimmt hat, \nhat Herr Abg. Br\u00e4unig, wie ich finde, mehr als plausibel \nerkl\u00e4rt. Es ist das Signal, dass wir \u00fcber Prozesskostenhilfe \n\n 4781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nWas ist mir an dem Entwurf wichtig? Er will erstens die \nbisherigen Ungleichbehandlungen zwischen PKH-\nEmpf\u00e4ngern und sogenannten Selbstzahlern beseitigen \nund zweitens die missbr\u00e4uchliche Inanspruchnahme von \nProzesskostenhilfe \u2013 so etwas gibt es, das muss man \nsagen d\u00fcrfen, ohne dass gleich von Generalverdacht die \nRede ist \u2013 beschneiden. \n\ninsgesamt sprechen m\u00fcssen. Es ist mitnichten ein Persil-\nschein f\u00fcr irgendwie geartete Einzelregelungen in der \nSchlussabstimmung. \n\nGleichwohl m\u00f6chte ich Folgendes bereits jetzt festhalten: \nDas Anliegen des Gesetzentwurfs, n\u00e4mlich der miss-\nbr\u00e4uchlichen Inanspruchnahme von Prozesskostenhilfe zu \nbegegnen und einer verfassungsrechtlich und sachlich \nnicht gebotenen Schlechterstellung von Prozessparteien \nohne Prozesskostenhilfe gegen\u00fcber denjenigen mit \nProzesskostenhilfe entgegenzuwirken, ist grunds\u00e4tzlich zu \nbegr\u00fc\u00dfen. Das tut auch die Bundesregierung in der vom \nAbg. Bartl zitierten Stellungnahme. Auch Prof. Schneider \nhat dies, wie ich finde, zu Recht betont. \n\nNach der derzeitigen Rechtslage sind Rechtsuchende, die \nPKH erhalten, n\u00e4mlich in Einzelbereichen ohne verfas-\nsungsrechtliche oder sachliche Begr\u00fcndung besser gestellt \nals solche, die die Verfahrenskosten ohne Hilfe des \nStaates aus ihrem Einkommen oder Verm\u00f6gen aufbringen \nm\u00fcssen. So haben etwa Kl\u00e4ger und Beklagte, denen PKH \nmit Ratenzahlung bewilligt worden ist, unabh\u00e4ngig von \nder Anzahl der Instanzen, h\u00f6chstens 48 Raten zu zahlen. \nDanach \u00fcbernimmt die Staatskasse \u2013 damit letztlich der \nSteuerzahler \u2013 noch offene Verfahrenskosten, unabh\u00e4ngig \nvon ihrer H\u00f6he, obwohl eigentlich die Einkommens- und \nVerm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse prinzipiell weitere Zahlungen \nzulie\u00dfen. \n\nDer Gesetzentwurf zielt nicht darauf ab, wie einige \nglauben machen wollen, die Prozesskostenhilfe abzu-\nschaffen oder gar das Sozialstaatsprinzip des Grundgeset-\nzes au\u00dfer Kraft zu setzen. Auch in Zukunft wird es \nfinanziell bed\u00fcrftigen Personen m\u00f6glich sein, ihr Recht \nmittels Prozesskostenhilfe einzuklagen oder sich gegen \nunberechtigt geltend gemachte Anspr\u00fcche zur Wehr zu \nsetzen. Das ist verfassungsrechtlich geboten. Daran will \nniemand etwas \u00e4ndern. Im Ausgangspunkt bin ich inso-\nweit beim Abg. Bartl und allen anderen Vorrednern. Der \nStaat verbietet die eigenm\u00e4chtige, gewaltsame Durchset-\nzung von Rechten. Also muss er jedermann den Zugang \nzu den Gerichten erm\u00f6glichen. Der Staat hat au\u00dferdem zu \ngew\u00e4hrleisten, dass der Rechtsuchende wegen der dabei \nanfallenden Kosten sein Existenzminimum nicht antasten \nmuss. Diesen Anforderungen tr\u00e4gt der Gesetzentwurf in \nvielen Punkten Rechnung. Er sorgt zugleich daf\u00fcr, dass \ndie knappen \u00f6ffentlichen Mittel tats\u00e4chlich denjenigen \nzugute kommen, die wirklich bed\u00fcrftig sind. So wird auch \ndie im Gesetzentwurf vorgesehene neue Ausgestaltung \nder Einkommensfreibetr\u00e4ge nichts daran \u00e4ndern, dass \nRechtsuchende, die zum Beispiel lediglich \u00fcber Einkom-\nmen in Form von ALG II verf\u00fcgen, wie bisher Prozess-\nkostenhilfe erhalten, ohne zu irgendeiner Ratenzahlung \naus ihrem Einkommen herangezogen zu werden. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen Rechtsuchende, die einen Prozess \nmit PKH gef\u00fchrt und teilweise obsiegt haben, die in den \nVerfahren erstrittenen Summen nicht in vollem Umfang \nzur Deckung der Verfahrenskosten einsetzen. Herangezo-\ngen werden kann nur der Teil, um den das neu erworbene \nVerm\u00f6gen die geltenden Verm\u00f6gensfreibetr\u00e4ge \u00fcbersteigt. \nIst der Betrag des Erstrittenen geringer als die Verm\u00f6-\ngensfreibetr\u00e4ge und sind auch aus dem Einkommen keine \nRatenzuzahlungen zu leisten, so flie\u00dft das Erstrittene dem \nBetreffenden ungeschm\u00e4lert zu. Die Verfahrenskosten \u2013 \nich wiederhole es \u2013 hat die Staatskasse und damit die \nGemeinschaft der Steuerzahler zu tragen. \n\nParteien, die ohne PKH prozessieren, aber nicht in vollem \nUmfang obsiegt haben, bleibt vom Erstrittenen nur das, \nwas nach dem Abzug der Prozesskosten \u00fcbrig ist, denn sie \nm\u00fcssen \u2013 Herr Dr. Martens, Sie wissen das \u2013 anteilig \nihren Rechtsanwalt und die Gerichtsgeb\u00fchren bezahlen. \nDer Gesetzentwurf sieht deshalb zum einen vor, die \nBegrenzung der Anzahl der zu zahlenden Raten aufzuhe-\nben. Hierdurch soll der Charakter der PKH als zinsloses \nDarlehen hervorgehoben werden. Zum anderen sollen die \nBeg\u00fcnstigten das Erlangte zur Deckung der Prozesskosten \neinzusetzen haben, ohne dass die bei der Bewilligung der \nProzesskostenhilfe ma\u00dfgeblichen Verm\u00f6gensbetr\u00e4ge \nber\u00fccksichtigt werden. Beides halte ich im Gegensatz zu \nHerrn Bartl f\u00fcr richtig. Es bezweckt eine Angleichung der \nPositionen der Prozessparteien, denen PKH zu gew\u00e4hren \nist, und der Selbstzahler, die den Rechtsstreit ohne Pro-\nzesskostenhilfe f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nAuch die im Entwurf vorgesehene und hier von der \nOpposition vielfach kritisierte Gerichtsgeb\u00fchr f\u00fcr die \nBewilligung von Prozesskostenhilfe in H\u00f6he von 50 Euro \nim Bereich der ordentlichen Gerichtsbarkeit ist auf F\u00e4lle \nbeschr\u00e4nkt, in denen die Rechtsuchenden zu Ratenzah-\nlungen ab 30 Euro monatlich oder zu Zahlungen aus \nihrem Verm\u00f6gen in der Lage sind und deshalb schon jetzt \nzu eigenen Beitr\u00e4gen an den Kosten herangezogen wer-\nden. Rechtsuchende, die ein nur geringf\u00fcgig \u00fcber den \nFreibetr\u00e4gen liegendes Einkommen haben und daher nur \ngeringe Raten auf die Prozesskosten zahlen m\u00fcssen, \nwerden hiermit ebenso wenig belastet wie Prozesspartei-\nen, denen Prozesskostenhilfe ohne Ratenzahlungsver-\npflichtung bewilligt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon, in welcher \nForm dieser Teil des Gesetzentwurfs wieder in den \nBundesrat zur\u00fcckkommt \u2013 einen Versto\u00df gegen die \nVerfassung vermag ich darin nicht zu erkennen. \n\nUm einen Missbrauch bei der Inanspruchnahme zu \nbegegnen, soll dem Gericht mit vielen Einzelregelungen \nein besseres Aufkl\u00e4rungsinstrumentarium an die Hand \ngegeben werden. Nat\u00fcrlich will ich verhindern, dass die \nProzesskostenhilfe von einigen wenigen missbraucht \nwird, sie soll wirklich den Bed\u00fcrftigen zur Verf\u00fcgung \nstehen. Dem dient zuletzt auch das im Gesetzentwurf \nvorgesehene Beschwerderecht der Staatskasse gegen \n\n 4782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nprozesskostenhilfebewilligende Beschl\u00fcsse, das zudem \nmancher Fehlentwicklung in der Praxis der Prozesskos-\ntenhilfe und in deren Vollzug \u2013 Herr Bartl hat ein pr\u00e4g-\nnantes Beispiel daf\u00fcr genannt \u2013 entgegenwirken wird. \n\nZu zwei Aspekten aus der Debatte: Herr Bartl, ich kenne \ndie Stellungnahme der Bundesregierung. Sie haben recht: \nSie bezweifelt die von Baden-W\u00fcrttemberg vorgelegten \nZahlen. Ich kann Ihnen f\u00fcr den Freistaat Sachsen sagen, \ndass hier die Ausgaben f\u00fcr Prozesskostenhilfe in f\u00fcnf \nJahren um mehr als 25 % gestiegen sind oder \u2013 in absolu-\nten Zahlen \u2013: W\u00e4hrend wir 1998 14,5 Millionen Euro \nhierzu aufzuwenden hatten, waren es 2005 20,5 Millio-\nnen Euro. Das nur als absolute Zahl, ohne dass ich mich \nin Spekulationen \u00fcber die Ursachen der Steigerungen \nergehen will. \n\nDer zweite Punkt: Herr Bartl, ich kenne auch die Stel-\nlungnahme des kleinen Berufsverbandes, den Sie zitiert \nhaben: \u201ein ersch\u00fctternder Weise verfassungswidrig\u201c. Der \nDeutsche Richterbund hat eine solche Wortwahl, wie ich \nfinde, zu Recht abgelehnt. Wir nehmen es ernst, aber \nallein der Hinweis auf m\u00f6gliche Verfassungswidrigkeiten \nwird den Gesetzgeber nicht in eine Agonie vor solchen \nVorw\u00fcrfen verfallen lassen. Wir k\u00f6nnten dann n\u00e4mlich \njede Gesetzgebungst\u00e4tigkeit einstellen, wenn nur irgend-\njemand sagt, dass sie verfassungswidrig sei. \n\nHerr Dr. Martens, Ihr pr\u00e4gnantes Beispiel einer Rentnerin, \ndie gegen 30 Euro Gaspreiserh\u00f6hung klagt, ist nicht \nmutwillig und wird auch nach neuem Recht nicht mutwil-\nlig sein. Wir wissen doch beide, dass die H\u00f6he des Streit-\nwertes auf die Frage \u2013 Mutwilligkeit oder nicht \u2013 keinen \nEinfluss hat. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bisher!) \n\nIch fasse zusammen: Aus meiner Sicht tr\u00e4gt der Gesetz-\nentwurf den verfassungsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die \nProzesskostenhilfe Rechnung, sorgt mit einzelnen Detail-\nregelungen daf\u00fcr, dass die knappen \u00f6ffentlichen Mittel \ntats\u00e4chlich denjenigen zugute kommen, die bed\u00fcrftig sind. \nDie Staatsregierung wird zu gegebener Zeit entscheiden, \nob sie auch auf weitere \u00c4nderungen am Gesetzentwurf \nhinwirken und/oder ob sie der vom Bundestag beschlos-\nsenen Fassung des Gesetzes zustimmen wird. Bis dahin \nrate ich der Antragstellerin zur Geduld. Den Antrag der \nLinksfraktion.PDS halte ich f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend, weil er \neine Festlegung zu einem Zeitpunkt erstrebt, zu dem die \nEndfassung des Gesetzes noch nicht feststeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Erhebt sich Widerspruch, \nwenn ich zum Schlusswort aufrufe? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, es \nist ja immerhin eine geschickte Verteidigungslinie, die Sie \n\nsich aufgebaut haben. Sie haben gesagt, wir haben zuge-\nstimmt, dass der Gesetzentwurf in den Bundesrat einge-\nbracht wird, weil wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Also, bei \nallem Spa\u00df an der Freude, um ein Motiv zu haben, wo der \nJustizminister sagt, es sind ein paar Dinge enthalten, kann \nich mir nicht vorstellen, dass die Juristen der Bundesre-\ngierung solche Pfeifen sind, dass sie hineinschreiben: \n\u201everfassungsrechtlich bedenklich\u201c und es ist nichts daran. \nSie schreiben es doch in die Stellungnahme so exzellent \nund pr\u00e4gnant. Wenn ich diese verfassungsrechtliche \nBedenklichkeit auch nur in einem Punkt bei einem Ge-\nsetzentwurf habe, der origin\u00e4r in den sensiblen Bereich \nder Sozialstaatssicherung reicht, dann muss ich als Staats-\nregierung nach meiner Auffassung fr\u00fchzeitig sagen: Njet, \nmit uns nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAnzumahnen, dass das gr\u00fcndlicher gepr\u00fcft und der \nFinanzminister nicht die Deutungshoheit \u00fcber die Verfas-\nsung hat, ist es an der Zeit, dar\u00fcber zu reden. Wir sind in \nverfassungsrechtlichen und verfassungsethischen Fragen \nin einer Zeit des Sittenverfalls. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHier wird mit einer Gro\u00dfspurigkeit \u00fcber Problemlagen \nhinweggeredet, wenn expressis verbis Juristen der Bun-\ndesregierung sagen: verfassungsrechtlich bedenklich, \ngravierende Bedenken. Das w\u00e4re vor zehn Jahren un-\ndenkbar gewesen. Da hat man in diesen S\u00e4len die Verfas-\nsung und das Grundgesetz und dessen Bedeutung rauf- \nund runtergefeiert. Das z\u00e4hlt heute alles nicht mehr. Das \nist unser erstes prinzipielles Problem. \n\nDas zweite Problem ist: Die Zahlen, die Sie als Basisma-\nterial haben, auch die Sie selbst gebracht haben und auch \ndie in der Antwort auf die Kleine Anfrage meines Kolle-\ngen Dr. Pellmann, machen deutlich, dass wir tats\u00e4chlich \nvon 15 Millionen Euro 2001 auf 20 Millionen Euro 2005 \ngekommen sind. Da sind eben, wie Kollege Lichdi und \nHerr Dr. Martens sagten, die Konsequenzen des Rechts-\nanwaltsverg\u00fctungsgesetzes enthalten. Da ist auch die \nAngleichung der S\u00e4tze bei den Anw\u00e4lten, die ja \u00fcber \nJahre erst einmal 15 %, dann 10 % weniger hatten, zu \nbetrachten, die an die westdeutschen Anw\u00e4lte angeglichen \nsind. Das ist bei uns mit enthalten. Jeder Familienrichter, \nder die 70 % der PKH in Anspruch nimmt, sagt, ich habe \nnicht mehr Antr\u00e4ge auf PKH. Ich habe teilweise eben \nmehr Ausgaben, weil ich den Anw\u00e4lten mehr geben muss. \nIch will die Basismaterialien erst berechnet haben, bevor \nich einen solchen Schnellschuss mache. \n\nSchlie\u00dflich will ich darauf hinweisen: Nach eigenen \nAngaben aus dieser Antwort sind 80 % der Antr\u00e4ge auf \nPKH-Gew\u00e4hrung wegen fehlender Erfolgsaussicht ge-\nscheitert. Das betrifft die Fachgerichtsbarkeit. In der \nordentlichen Gerichtsbarkeit, Familienrecht etc., sind zu \n50 % bis 85 % aus Gr\u00fcnden fehlender Erfolgsaussicht \ngescheitert. Eine richterliche Pr\u00fcfung des Kriteriums \n\u201emutwillig\u201c und des Kriteriums \u201eErfolgsaussicht\u201c ist \n\n 4783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort der einreichenden \nFraktion. Ich stelle jetzt die Drucksache 4/6243 zur \nAbstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, melde sich jetzt \nbitte. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von \nDaf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache doch mehrheitlich \nabgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet, \nmeine Damen und Herren. \n\noffensichtlich hinreichend intensiv, dass ich hier Miss-\nbrauchsf\u00e4lle, die es immer geben wird, nur marginal sehe. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, bitte \nzum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Letzter Satz: Wo \ntats\u00e4chlich gespart werden kann, sieht es das Gesetz nicht \nvor. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 GEZ-Geb\u00fchr f\u00fcr neuartige Rundfunkempfangsger\u00e4te aussetzen \u2013 \nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks neu regeln \n\nDrucksache 4/6304, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Keine PC-Geb\u00fchr \u2013 Initiative Sachsens f\u00fcr dringend notwendige \nNachverhandlungen zum Neunten Rundfunkstaatsvertrag \n\nDrucksache 4/6164, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Rundfunkfinanzierungssystematik \nDrucksache 4/6306, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nBesonders, meine Damen und Herren, zielt die Geb\u00fchren-\nattacke unserer Staatsregierung auf Freiberufler, Heimar-\nbeiter, kleine Unternehmen und ganz besonders auf \nHandwerker, denn nur 14 % der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen haben nach einer repr\u00e4sentativen \nUmfrage des Bundes der Selbstst\u00e4ndigen ein angemelde-\ntes TV-Ger\u00e4t, aber 92 % der Selbstst\u00e4ndigen haben einen \ninternetf\u00e4higen PC. Noch dramatischer wird es, wenn wir \nuns bei den \u00c4rzten und Apothekern umschauen. Laut \n\u201eSpiegel\u201c werden rund 150 000 niedergelassene \u00c4rzte \nund Apotheker, die gezwungen sind, beruflich einen \ninternetf\u00e4higen Computer einzusetzen, durch diese Rege-\nlung geb\u00fchrenpflichtig. Anstatt die Wirtschaft zu entlas-\nten, wie Sie es immer fordern, schaffen Sie immer neue \nBelastungen. Meine Damen und Herren, das ist eine \nWirtschaftsf\u00f6rderung, die wir in diesem Land gewiss \nnicht brauchen. \n\nDie allgemeine Aussprache beginnt mit den einreichenden \nFraktionen FDP, Linksfraktion.PDS und CDU. \u2013 Wir \nwechseln im Pr\u00e4sidium. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Laut Achtem Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wird ab 01.01.2007 eine \nRundfunkgeb\u00fchr f\u00fcr sogenannte neuartige Rundfunk- und \nFernsehger\u00e4te f\u00e4llig. Das bedeutet, dass k\u00fcnftig nicht nur \nf\u00fcr Fernsehger\u00e4te und Radios Geb\u00fchren eingezogen \nwerden, sondern beispielsweise auch f\u00fcr internetf\u00e4hige \nPersonalcomputer und Handys. Der Grund daf\u00fcr liegt in \nder Annahme unserer Ministerpr\u00e4sidenten und vieler \nIntendanten in diesem Land, dass Computer und eben \nauch Handys ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Empfang von Rund-\nfunkprogrammen genutzt werden. (Beifall bei der FDP) \n\nDas Perfide daran ist, dass Sie mit der Einf\u00fchrung der \nPflicht f\u00fcr Unternehmer, ihre Umsatzsteuererkl\u00e4rung auf \nelektronischem Weg abzugeben, \u00fcberhaupt erst die \nGrundlage f\u00fcr einen GEZ-Geb\u00fchrenbescheid geschaffen \nhaben. Erst musste sich beispielsweise \u2013 nennen wir ihn \u2013 \nFleischermeister M\u00fcller, obwohl er es gar nicht wollte \nund vielleicht auch gar nicht braucht, einen internetf\u00e4hi-\ngen PC anschaffen, um die Umsatzsteuererkl\u00e4rung via \nMail und via Internet an das Finanzamt \u00fcbermitteln zu \nk\u00f6nnen, und jetzt stellen Sie dem Fleischermeister M\u00fcller \nim Nachgang auch noch einen Geb\u00fchrenbescheid der \nGEZ zu. Dreister, meine Damen und Herren, kann man \ndie Wirtschaft nicht behindern. \n\nEs geht in dieser Debatte wieder einmal im Kern darum \u2013 \ndie letzte klassische Geb\u00fchrenerh\u00f6hung liegt noch gar \nnicht allzu lange zur\u00fcck \u2013, die Einnahmensituation des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu verbessern. Dabei \nsind leider auch unserer Staatsregierung offensichtlich \njeder Weg und jedes Mittel recht. Wie man es von Me-\ndienleuten gewohnt ist \u2013 Medienleute sind ein kreatives \nV\u00f6lkchen \u2013, entwickelt man dazu auch ganz besondere \nIdeen. Ihnen ist es offensichtlich v\u00f6llig egal, ob Pro-\ngramme tats\u00e4chlich empfangen werden oder ob es nur \ntechnisch m\u00f6glich ist, diese Programme zu empfangen. \nKassiert werden soll erneut f\u00fcr den Besitz eines Ger\u00e4tes \nund nicht f\u00fcr die tats\u00e4chliche Nutzung. \n\n 4784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) \u00c4hnliches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Handys. Auch die \nHandys sind in erster Linie nicht zum Radioh\u00f6ren da, \nsondern man nutzt sie zum Telefonieren und vielleicht \nnoch zum SMS schreiben. Trotzdem soll jetzt jeder \nzahlen, der ein modernes Handy hat. Sie wissen, dass jetzt \nfast alle Handys \u00fcber technische Parameter verf\u00fcgen, mit \ndenen auch ein Radioprogramm empfangen werden kann. \nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass der Gesetzgeber hier \n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen ist. \n\n\u00dcbrigens: Was denken eigentlich unsere Ministerpr\u00e4si-\ndenten, was der gemeine Angestellte mit seinem betriebli-\nchen Computer macht? Radio h\u00f6ren? Fernsehen schauen? \nIch hoffe, lieber Hermann Winkler, dass das in den B\u00fcros \nder Staatskanzlei nicht so ist. Meiner Ansicht nach ist das \nnicht so, und so wird es \u00fcberall sein. Ich w\u00fcrde in meinem \nUnternehmen ausflippen, das sage ich Ihnen ganz ehrlich, \nwenn ich erfahren w\u00fcrde, dass meine Mitarbeiter w\u00e4hrend \nder Arbeitszeit Radio h\u00f6ren oder Fernsehen schauen. Gestatten Sie mir noch eine Bemerkung dazu. Aktive \n\nHandynutzer \u2013 diejenigen, die mit den Handys ein biss-\nchen mehr machen als ich \u2013 sind eher j\u00fcngere Leute. \nMeinen Sie wirklich, dass diese, wenn sie denn fernsehen, \n\u00f6ffentlich-rechtliches Fernsehen schauen und unbedingt \nauf allen Sendern Florian Silbereisen sehen wollen? Ich \nbehaupte, das wollen sie nicht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Hermann Winkler) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \n\nEin Computer \u2013 die meisten werden es wissen \u2013 ist zum \nArbeiten da. Man kann damit Texte schreiben, man kann \nkalkulieren, man kann auch gestalten, wie ich es in \nmeiner Firma mache. Ich glaube, dass in jeder halbwegs \nehrgeizigen Firma \u2013 Herr Nolle, Sie werden das best\u00e4ti-\ngen k\u00f6nnen \u2013 und in jedem Unternehmen, das ein biss-\nchen auf gesch\u00e4ftlichen Erfolg aus ist, ganz gewiss nicht \nferngesehen oder Radio geh\u00f6rt wird, sondern da arbeitet \nman, meine Damen und Herren. Wenn das in der Staats-\nregierung anders ist, dann empfehle ich, lieber Hermann, \nbesuche mal wieder ein Unternehmen, dann wirst du \nsehen, wie das so ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Geb\u00fchr f\u00fcr neuartige Rundfunkempfangsger\u00e4te ist \nnichts anderes als pure Abkassiererei. Die Kreativen unter \nden Ministerpr\u00e4sidenten und den Intendanten haben einen \nWeg gefunden, von jedem B\u00fcrger dieses Landes eine \nRundfunkgeb\u00fchr zu kassieren, denn internetf\u00e4hig ist bald \njedes Handy, internetf\u00e4hig ist bald jeder PC, und dies oder \neinen Fernseher oder ein Radio wird bald jeder B\u00fcrger \nhaben. Das ist nichts weiter als ein Trick, um die L\u00fccke \nbei den Geb\u00fchren in Deutschland zu schlie\u00dfen, meine \nDamen und Herren. Den traurigen H\u00f6hepunkt in Sachen \nGEZ haben wir gerade erlebt. Die s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen bekamen in den Jahren 2005 und 2006 Geb\u00fchrenfor-\nderungen in H\u00f6he von 766 000 Euro zugestellt, meistens \nf\u00fcr Fernsehger\u00e4te, die sie nicht zum Fernsehen genutzt \nhaben, sondern als preiswerte Monitore. Wenn das, meine \nDamen und Herren, unsere Auffassung von Hochschul- \nund Wissenschaftsf\u00f6rderung ist, dann machen wir etwas \nfalsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen glaube ich auch nicht, dass das so attraktiv \nw\u00e4re, oder meinen Sie wirklich, dass der normale B\u00fcro-\nangestellte in einem x-beliebigen s\u00e4chsischen Betrieb, \nselbst wenn es sein Computer technisch hergibt, Bock \ndrauf hat, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Vormittagsprogram-\nme zu schauen, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nwenn Sendungen mit solchen Namen wie \u201eSturm der \nLiebe\u201c, \u201eJulia \u2013 Wege zum Gl\u00fcck\u201c oder am fr\u00fchen \nNachmittag \u2013 ich glaube, heute kommt das \u2013 die Erfolgs-\nserie \u201eRuhrpottschnauzen\u201c laufen. Ich glaube auch nicht, \nlieber Hermann, so sehr ich das auch bedaure, dass im \nMoment viele, viele Sachsen \u2013 Frau Orosz \u2013 vor den \nRadioger\u00e4ten sitzen und diese Landtagsdebatte auf Fre-\nquenz 1 044 MHz verfolgen. Dort, wo es ein Radio gibt, \nmeine Damen und Herren, m\u00fcssen die Unternehmen auch \nzahlen, aber dass all die, die keine Radios haben, nur \nzahlen sollen, weil sie in ihrem Unternehmen einen \nComputer stehen haben, der \u00fcber einen Internetanschluss \nverf\u00fcgt, das kann nicht sein. Daf\u00fcr d\u00fcrfen keine Geb\u00fchren \nerhoben werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, bevor wir in diesem Haus \u00fcber \nRundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung sprechen oder uns auf die \nSuche nach B\u00fcro- und Haushaltsgegenst\u00e4nden machen, \ndie auf irgendeine Art und Weise auch Rundfunksignale in \nTon umwandeln k\u00f6nnen, sollten wir schauen, ob die \nRundfunkanstalten \u00fcberhaupt berechtigt sind, neue \nGeldforderungen aufzumachen. Ich halte das f\u00fcr sehr \nbedenklich. Wer sich die teuersten Moderatoren Deutsch-\nlands \u2013 Gottschalk, Schmidt und Jauch \u2013 leisten kann, der \nist nicht arm. Wer es sich leisten kann, von der Fu\u00dfball-\nWM jeweils mit zwei Teams und t\u00e4glich abwechselnd zu \nberichten, der ist nicht arm. Wer auf zwei \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sendern jede x-beliebige Hochzeit irgendeines \nK\u00f6nigspaares in Europa \u00fcbertragen kann \u2013 ich sehe \n\u00fcbrigens mehr die Queen als Herrn Milbradt bei uns im \nFernsehen \u2013, der ist ganz genauso wenig arm. Wer \nHerrn Ullrich 195 000 Euro zahlen kann, ohne eine echte \nGegenleistung zu bekommen, ist auch nicht arm. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWer wie die S\u00e4chsische Staatskanzlei schreibt, die Geb\u00fchr \nf\u00fcr internetf\u00e4hige PCs sei gerecht, weil die Wirtschaft sich \nbisher nur mit 10 % an der Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks beteiligt, lieber Hermann, hat \nnichts begriffen. Die Wirtschaft arbeitet \u2013 sie schaut eben \nnicht die \u201eRuhrpottschnauzen\u201c. Das ist die Crux. Ich glaube, zuerst sollte der \u00f6ffentliche Rundfunk bei sich \n\nselbst sparen, dann k\u00f6nnen wir \u00fcber alles Weitere reden. \n\n 4785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, \nam Ende w\u00e4re ich ja fast versucht, den Antrag jetzt \nabzulehnen, weil Ihre Begr\u00fcndung nat\u00fcrlich nicht ganz \nmit unseren Positionen \u00fcbereinstimmt. Aber keine Angst, \nwir werden ihm trotzdem zustimmen, weil wir ja das \ngleiche Anliegen verfolgen, zumindest in der einen Frage. \n\nIn den letzten Wochen und Monaten ist ein groteskes \nSchauspiel zu beobachten. In ganz Deutschland ist eine \nDebatte um den Sinn und Unsinn von Rundfunkgeb\u00fchren \nauf internetf\u00e4hige Computer oder Handys entbrannt \u2013 will \nman der Staatsregierung glauben, ein notwendiger Schritt, \nhandelt es sich doch angeblich um Umgehungstatbest\u00e4n-\nde, die zu einer \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Belastung der \nzahlenden Geb\u00fchrenteilnehmer f\u00fchren w\u00fcrde\u201c; so nach-\nzulesen in der Stellungnahme der Staatsregierung auf den \nvon uns eingebrachten Antrag. \n\nGleichzeitig verteidigt der Intendant des MDR die Erhe-\nbung ebensolcher Geb\u00fchren mit dem Hinweis darauf, dass \nkaum jemand von der Geb\u00fchr betroffen sein sollte. \nWarum also brauchen wir dann eine solche Geb\u00fchr? Was \nrechtfertigt den Generalverdacht, jeder Internetnutzer ist \nein Geb\u00fchrenpreller? Wie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist der Kon-\ntrollaufwand, der zur Erfassung und Verfolgung geb\u00fch-\nrenpflichtiger Internet-PCs betrieben wird? \n\n\u201eDie Ankn\u00fcpfung der Geb\u00fchrenpflicht muss sich auch \nver\u00e4nderten Gewohnheiten anpassen\u201c, sagt die Staatsre-\ngierung. Doch ist dies aus unserer Sicht eine fatale Ver-\nkennung der \u00c4nderungen der Grundlagen der Geb\u00fchren-\npflicht. Der Ansatz, ver\u00e4nderten Gewohnheiten durch \nnachholende Sanktionen zu begegnen, ist bequem, muss \nsich doch niemand \u00fcber die Neugestaltung der Geb\u00fchren-\npflicht Gedanken machen. So stellt auch der Antrag der \nKoalition fest: \u201e\u2026dass der geltende Tatbestand f\u00fcr die \nErhebung von Rundfunkgeb\u00fchren, n\u00e4mlich das Bereithal-\nten eines Rundfunkempfangsger\u00e4tes herk\u00f6mmlicher \nDefinition, gerade im Zuge fortschreitender technischer \nEntwicklung kaum noch zeitgem\u00e4\u00df ist.\u201c Richtig. Die \nZeiten, in denen ein Radio gekauft wurde, um nur Radio \nzu h\u00f6ren, sind lange vorbei, eigentlich lange genug \nvorbei, um sich erst jetzt \u00fcber Alternativen Gedanken zu \nmachen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nZur PC-Geb\u00fchr. Wie gering der Regelungsgehalt der \nStaatsvertr\u00e4ge ist, zeigt der langwierige Streit dar\u00fcber, ob \nein PC ein Radio sein soll oder gar als Fernseher einge-\nstuft wird. Die Intendanten der ARD haben sich unseres \nErachtens in Schwerin allein auf den unerwarteten Druck \nder \u00d6ffentlichkeit darauf verst\u00e4ndigt, \u201enur\u201c die Grundge-\nb\u00fchr von 5,52 Euro zu verlangen. Das Gesetz aber kennt \n\nnur eine Rundfunkgeb\u00fchr. Hier ist im \u00a7 2 geregelt: \u201eDie \nRundfunkgeb\u00fchr besteht aus der Grundgeb\u00fchr und der \nFernsehgeb\u00fchr.\u201c  \n\nDas ist aus Sicht der Intendanten der ARD ein durchaus \ngangbarer Kompromiss. Warum? Nun, im Rundfunkfi-\nnanzierungsstaatsvertrag wiederum ist die Verteilung der \nGeb\u00fchren klar geregelt. Die Aufteilung der Mittel ist im \n\u00a7 9 festgelegt. Danach teilen sich die ARD-Anstalten und \ndas Deutschlandradio die Grundgeb\u00fchr. Allein das ZDF \nund arte gehen nach dem Vertrag leer aus. Ihr Anteil \nbezieht sich auf die volle Fernsehgeb\u00fchr. Eine Beteiligung \nvon ZDF und arte w\u00e4re damit vertragswidrig, eine Nicht-\nbeteiligung nicht nachvollziehbar. Aber auch in diesem \nFall gilt: Aufgeschoben ist nicht aufgehoben. \n\nF\u00fcr den Fall der technischen Weiterentwicklung ist die \nvolle Geb\u00fchr schon in Aussicht gestellt und laut Vertrag \nnat\u00fcrlich auch zul\u00e4ssig. Folgerichtig hat der Chef der \nStaatskanzlei auch zugesichert, dass es f\u00fcr ihn derzeit nur \nsachgerecht erscheint, eine Grundgeb\u00fchr von 5,52 Euro \nzu erheben. Diese Zusicherung ist nicht nur nichts wert, \nsie ist eine reine Mogelpackung, um die aufgew\u00fchlte \nB\u00fcrgerschaft zu beruhigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz und Holger Zastrow, FDP) \n\nDer Staatsvertrag l\u00e4sst hier zu viel Spielraum, als dass wir \nuns darauf verlassen w\u00fcrden. Wir fordern dringend eine \nNachverhandlung der Staatsvertr\u00e4ge, um rechtliche \nKlarheit herzustellen. Um diese Forderung werden sie \nauch mit noch so vielen Absichtserkl\u00e4rungen nicht he-\nrumkommen. Wir fordern, die PC-Geb\u00fchr ersatzlos zu \nstreichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz und Holger Zastrow, FDP) \n\nWarum? Weil sie die Nutzung einer der innovativsten \nErfindungen behindern und deren Nutzer aus rein fiskali-\nschen Erw\u00e4gungen absch\u00f6pfen wollen. Wenn es Ihnen mit \nder Begr\u00fcndung ernst w\u00e4re, dass Umgehungstatbest\u00e4nde \ngeschlossen werden sollen, gibt es gen\u00fcgend M\u00f6glichkei-\nten, gerade im Internet, um den Empfang von \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Programmen zu unterbinden oder aber den \nZugang nur auf Geb\u00fchrenzahler zu beschr\u00e4nken. Heutzu-\ntage kommen kaum ein Privathaushalt und kaum ein noch \nso kleines Unternehmen ohne Internetzugang aus. Die \nNutzung des Internet als Radio oder Fernseher spielt \ndabei nicht die tragende Rolle, zumal die wenigsten \nProgramme per Livestream zu erreichen sind. Die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Sendeanstalten haben ihre Angebote \nbisher auch eher als Podcast zur Verf\u00fcgung gestellt, was \neben keine Geb\u00fchrenpflicht nach sich zieht. Gleichzeitig \nsind sie einer Gleichmacherei aufgesessen, die vollkom-\nmen aberwitzig ist. Nicht jeder Internetnutzer ist derzeit \nmit einem Breitbandkabel und einer Flatrate ausger\u00fcstet \nund kann damit die datenintensive Nutzung derartiger \nDienste \u00fcberhaupt nur in Anspruch nehmen. Haben Sie \nschon einmal versucht, mit einem 56-K-Modem und \neinem Minutentarif einen Livestream zu \u00f6ffnen? \n\n 4786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Protest bei der Linksfraktion.PDS) (Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJa, hat nicht geklappt!) \n\nIch habe jedenfalls Gregor Gysi und Guido Westerwelle \nin Talkshows noch nie dieselben Positionen vertreten \nsehen. Das w\u00e4re sicherlich zum 1. April einmal etwas \nErw\u00e4hnenswertes. \n\n\u2013 Hat nicht geklappt. \n\nUnabh\u00e4ngig von diesen M\u00f6glichkeiten schr\u00f6pfen sie die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die berufsm\u00e4\u00dfig nicht auf das \nInternet verzichten k\u00f6nnen. Jeder W-Lan Laptop, liebe \nKolleginnen und Kollegen \u2013 einige haben ja auch hier \nwelche davon \u2013, kann eine eigene Betriebsst\u00e4tte sein, da \ner keinem Ort direkt zugeordnet werden kann. Jeder \nRechner, der nicht ausschlie\u00dflich \u2013 ich betone: aus-\nschlie\u00dflich \u2013 privat genutzt wird, ist ein Geb\u00fchrenfresser. \nJeder Lehrer, der die Klassenarbeiten korrigiert, jeder \nKleinstunternehmer, der zu Hause noch die Steuererkl\u00e4-\nrung macht, jeder Journalist, der daheim an Artikeln \narbeitet, ist potenziell betroffen. Das Potenzial der Betrof-\nfenen ist entgegen der Aussage von MDR-Chef Reiter \ngewaltig. Die Frage ist nur, ob die Geb\u00fchrenschuldner mit \neinem vertretbaren Aufwand zur Zahlung bewegt werden. \nDie Aussagen der Geb\u00fchreneinzugszentrale sind darin \nsehr, sehr widerspr\u00fcchlich. Aller Voraussicht nach wird \nwieder einmal der Ehrliche der Dumme sein. \n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es? Auf der einen \nSeite ist zu unterscheiden zwischen dem Anlass der \nDebatte, n\u00e4mlich den Rundfunkgeb\u00fchren bei internetf\u00e4hi-\ngen PCs, und zum anderen der Rundfunkfinanzierungs-\nsystematik insgesamt. \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einmal zum Ersten kommen. Es \nwurde bereits darauf hingewiesen, dass am 31.12. dieses \nJahres das Moratorium f\u00fcr internetf\u00e4hige PCs ausl\u00e4uft. \nAlle Rundfunkempfangsger\u00e4te, auch die neuartigen, sind \ndaher geb\u00fchrenpflichtig. Bisher waren internetf\u00e4hige PCs \ndavon ausgenommen, obwohl auch sie jetzt schon nach \ngeltender Rechtslage grunds\u00e4tzlich geb\u00fchrenpflichtig \nwaren. Es handelt sich da nur um ein Moratorium. Mit \ndem Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag haben wir \nnun eine umfassende Zweitger\u00e4tebefreiung f\u00fcr den nicht \nausschlie\u00dflich privaten Bereich. Sie haben n\u00e4mlich \nvers\u00e4umt, darauf hinzuweisen. Das w\u00e4re auch Ihrem \nPopulismus, den Sie hier verbreitet haben, zuwidergelau-\nfen. \n\nDie Definition des Staatsvertrages ist einfach zu beliebig. \nLassen Sie nicht zu, dass die PC-Geb\u00fchr greift! Sie ist \nunausgegoren, ungerecht und unsozial. Dabei stellt sich \nnoch eine grundlegende Frage. Die Staatsvertr\u00e4ge zu \nGeb\u00fchren und Finanzierung, die wir hier immer behan-\ndeln, entstehen in einem mehrstufigen und \u00e4u\u00dferst kom-\nplizierten Verfahren. Schon das Veto eines einzigen \nLandtages verhindert das Inkrafttreten der Staatsvertr\u00e4ge. \nWarum all dieser Aufwand, wenn die Ausgestaltung dann \npolitischen Opportunit\u00e4ten unterworfen und \u00fcberlassen \nwird? Die Staatsvertr\u00e4ge m\u00fcssen nachverhandelt werden. \nStimmen Sie daher unserem Antrag zu! \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie PCs sind nur geb\u00fchrenpflichtig, wenn kein Rund-\nfunkempfangsger\u00e4t vorgehalten wird. \n\nSchauen wir uns zun\u00e4chst einmal die privaten Haushalte \nan. Diese fallen unter die Regelung nur, wenn sie bislang \nkein Radio oder Fernsehger\u00e4t angemeldet hatten. Das \nd\u00fcrfte wohl kaum vorkommen, da 98 % der privaten \nHaushalte herk\u00f6mmliche Rundfunkempfangsger\u00e4te be-\nsitzen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \nschon erstaunlich, welch interessante Konstellation und \nAllianz sich hier zu vorger\u00fcckter Stunde im S\u00e4chsischen \nLandtag zusammentut, um scheinbar dem B\u00fcrgerwillen \nGen\u00fcge zu tun \u2013 eine Allianz aus FDP und Linksfrakti-\non.PDS. Das l\u00e4sst schon aufhorchen. Das letzte Mal, dass \nes das meines Wissens gegeben hat, war in der Franz\u00f6si-\nschen Nationalversammlung, als die liberalen Kr\u00e4fte \ngemeinsam mit den Kommunisten die Einf\u00fchrung der \nEurop\u00e4ischen Verteidigungsgemeinschaft verhindert \nhaben. \n\nWie sieht es nun bei den Betrieben, bei der schon be-\nschriebenen Wirtschaft aus? Diese zahlen die Geb\u00fchr nur, \nwenn sie bisher ebenfalls kein klassisches Rundfunkemp-\nfangsger\u00e4t vorgehalten haben oder \u2013 jetzt kommt es auf \njedes Wort an \u2013 keines angemeldet hatten, meine Damen \nund Herren. Wenn in Betrieben und gesch\u00e4ftlich genutz-\nten Kraftfahrzeugen eines angemeldet war, f\u00fchrt das dazu, \ndass die internetf\u00e4higen PCs, und zwar nicht nur ein \nGer\u00e4t, sondern alle weiteren, nicht geb\u00fchrenpflichtig sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Scheel. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Der neue medienpolitische \nSprecher der Linksfraktion.PDS. Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr W\u00f6ller, Sie \nwaren ja vorgestern bei der Mediendebatte leider nicht \nanwesend. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen ist ja schon Vorsicht an der Bahnsteigkante \nangebracht, wenn Kommunisten und Liberale anschei-\nnend das B\u00fcrgerwohl vertreten. \n\n 4787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Trotzdem haben Sie mich so \nliebensw\u00fcrdig angesprochen. \n\nIch darf unserer Staatsregierung und dem Medienminister \nHermann Winkler ganz herzlich f\u00fcr ihren Einsatz danken, \ndass hier die Weichen richtig gestellt worden sind \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Ich hoffe, Sie \nhaben mitbekommen, dass ich davon gesprochen habe, \ndass die ausschlie\u00dflich private Nutzung nicht ausge-\nschlossen werden kann, also wenn sozusagen teilweise \nberufliche Nutzung zu Hause stattfindet, dann ein Geb\u00fch-\nrentatbestand erf\u00fcllt ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund sich damit die Belastungen f\u00fcr die Wirtschaft in \nGrenzen halten. \n\nMeine Damen und Herren, zum zweiten Punkt, zur \nEntwicklung des Rundfunkfinanzierungssystems. Das \ngreift v\u00f6llig richtig Defizite auf, die wir gemeinsam \nbehandeln, die nicht der S\u00e4chsische Landtag allein l\u00f6sen \nkann, sondern nur alle Staatsvertragsl\u00e4nder, also im \nGeleitzug aller deutschen L\u00e4nder. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Also, Herr Scheel, der me-\ndienpolitische Sprecher, Herr Hilker, ist wahrscheinlich \ndeswegen nicht hier in diesem Hohen Hause anwesend, \nweil er wieder einmal den rot-roten Senat in Berlin oder \ndie Linksregierung in Schwerin ber\u00e4t; leider mit geringem \nErfolg. \n\nEs ist darauf hingewiesen worden \u2013 und dem stimme ich \nzu \u2013, dass sich das Nutzungsverhalten selbstverst\u00e4ndlich \n\u00e4ndert, und die Politik hastet nicht nur auf diesem Feld \nden technischen Entwicklungen hinterher. \n\n(Zurufe und Widerspruch  \nbei der Linksfraktion.PDS) Meine Damen und Herren, deshalb ist es richtig, nicht \n\nmehr den Geb\u00fchrentatbestand an ein empfangsbereites \nRundfunkger\u00e4t, ob es nun alt und klassisch oder neuartig \nist, zu kn\u00fcpfen, sondern an andere Tatbest\u00e4nde, die \nsachgerechter sind, meinetwegen an einen Haushalt. Das \nw\u00fcrde auch zu einem geringeren Erhebungsverwaltungs-\naufwand f\u00fchren \n\n\u2013 Jetzt beruhigen Sie sich doch und h\u00f6ren Sie erst einmal \nzu. Der Aufschrei zeigt, dass das sitzt. \n\nDiese Regierungen haben dem Achten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag zugestimmt. Dort ist ganz klar geregelt, \nwer nun unter die Geb\u00fchrenpflicht f\u00e4llt und wer nicht. F\u00fcr \ndie von Herrn Zastrow angesprochenen Heimarbeiter, die \njetzt wohl in Armut fallen, ist klar: Wenn sie zu Hause ein \nRundfunkger\u00e4t haben, das sie privat angemeldet haben, \ndann werden sie wahrscheinlich, wenn sie gewerblich \nauch ihre R\u00e4ume dazu nutzen, keiner weiteren Geb\u00fchren-\npflicht unterliegen. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass wir eine breite Bemessungsgrund-\nlage in diesem Bereich haben. \n\nWir brauchen deshalb die \u00dcberpr\u00fcfung. \n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) Ich kann mich nur wundern. Die CDU-Fraktion dieses \n\nHohen Hauses hat seit Jahren \u2013 ich erinnere hier nur an \ndas Zustimmungsgesetz zum F\u00fcnften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag \u2013 diese \u00c4nderung gefordert. Was ich \naber von Ihnen, FDP \u2013 damals nicht im Parlament \u2013, bzw. \nvon der Linksfraktion.PDS vermisse: Warum haben Sie \nuns bei diesen Bem\u00fchungen nicht unterst\u00fctzt? \n\nMeine Damen und Herren, klar ist: Die internetf\u00e4higen \nPCs sind befreit, wenn bereits ein anderes Ger\u00e4t angemel-\ndet ist. Diese Regelung ist sachgerecht und tats\u00e4chlichen \nGegebenheiten mehr als angemessen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie hatten die Frage der \nGeb\u00fchrengerechtigkeit schon angesprochen. Ich halte es \nf\u00fcr mehr als gerecht, dass, wenn ein Geb\u00fchrenaufkommen \nvon mehr als 90 % vonseiten der privaten Haushalte \ngetragen wird, dann auch, sofern der Geb\u00fchrentatbestand \nerf\u00fcllt wird, die private Wirtschaft mit herangezogen \nwird. Denn innerhalb der Systematik ist klar: Wir brau-\nchen eine breite Bemessungsgrundlage, sonst steigen die \nGeb\u00fchren weiter, was wir nicht wollen. Nur das allein \nsichert die Akzeptanz der Geb\u00fchren. \n\nWir haben gefordert, dass sich der Auftrag eingrenzt, dass \nsich die Geb\u00fchrendynamik begrenzt, dass mehr Transpa-\nrenz kommt, dass die KEF bei der Ermittlung gest\u00e4rkt \nwird. Helfen Sie uns doch mit, statt hier in diesem Hohen \nHause Populismus zu verbreiten! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Abschluss, Herr Zastrow. Er ist nicht mehr auf dem \nPlatz; \n\nLassen Sie mich zu einem weiteren Punkt kommen, \nn\u00e4mlich zur Beschr\u00e4nkung auf die Grundgeb\u00fchr. Es ist \nklar, dass wir die weitere Geb\u00fchr f\u00fcr internetf\u00e4hige PCs, \nsofern kein anderes Ger\u00e4t vorgehalten wird, auf \n5,52 Euro, also auf die Grundgeb\u00fchr, beschr\u00e4nken wollen. \nDas ist sachgerecht, weil alle H\u00f6rfunkprogramme live \ngescreent werden, also per Internet mitgeschnitten werden \nk\u00f6nnen, aber nur die wenigsten Fernsehprogramme. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Aber hier! \u2013  \nDer Abgeordnete sitzt in den Reihen  \n\nder Linksfraktion.PDS.) \n\n\u2013 doch hier. Willkommen in der Linksfraktion.PDS. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Karl Nolle, SPD: FDP war gestern!) \n\n 4788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nWenn Sie sich eingehend mit der Rundfunkfinanzierungs-\nsystematik besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie allein \nschon aufgrund des verfassungsrechtlichen Grundsatzes, \ndass es um die Finanzierung des Bedarfes geht und dieser \nausschlaggebend ist. \n\nDie zweite Frage, \u00fcber die wir uns hier unterhalten, ist: \nWie verteilt sich die zum Bedarf erforderliche Finanzie-\nrung auf die Rundfunkteilnehmer? \n\nDie Systematik ist so: Wenn Sie Ihrer Klientel entspre-\nchend Ausnahmen fordern, dann m\u00fcssen alle anderen \nmehr bezahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch sehe nicht ein, warum die Rentnerin immer mehr \nGeb\u00fchren bezahlen muss und auf der anderen Seite \nkreative Medienyuppies und aufstrebende Pair-\nUnternehmer, zu denen Sie sich ja rechnen, immer weni-\nger. Es wundert mich nat\u00fcrlich nicht, dass dieser Vor-\nschlag von der FDP kommt. Aber das lassen wir Ihnen \nnicht durchgehen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nZum Abschluss: Helfen Sie mit, unsere Bem\u00fchungen um \neine Umstellung des Rundfunkfinanzierungssystems zu \nunterst\u00fctzen. Aber h\u00f6ren Sie auf mit Ihrem Populismus \nund der Verunsicherung der Leute. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nHerr Abg. Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Koalition besteht nun \neinmal aus zwei Parteien. Also muss ich Ihnen zumuten, \ndass Sie das eine oder andere jetzt vielleicht doppelt \nh\u00f6ren; aber nur das eine oder andere. \n\nAnlass f\u00fcr die heutige Debatte ist \u2013 wir haben es eben \nwieder erlebt \u2013 die heftig, teilweise polemisch, teilweise \ntheatralisch gef\u00fchrte Diskussion um die PC-Geb\u00fchr, die \nam 1. Januar 2007 eingef\u00fchrt wird. Punkt. Wird und nicht \nwerden soll! \n\nMittlerweile hat sich die Diskussion etwas versachlicht, \ndenn die Intendanten von ARD und ZDF haben diesen \nMittwoch, also vorgestern, beschlossen, nur die Grundge-\nb\u00fchr zu erheben. Denn praktisch sind zwar alle \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Radioprogramme im Internet verf\u00fcgbar. \nHingegen werden beim Fernsehen in der Regel lediglich \nProgrammausschnitte ins Netz gestellt, und deshalb nur \ndie Grundgeb\u00fchr. \n\nDamit ist einem unserer Anliegen im Punkt 3 unseres \nAntrages bereits Gen\u00fcge getan. \n\nEines ist bei dieser \u00f6ffentlichen Debatte um die PC-\nGeb\u00fchr allerdings klar geworden. Wenn immer noch \nernsthaft dar\u00fcber gestritten wird, ob ein PC ein Rund-\nfunkempfangsger\u00e4t ist oder nicht, dann m\u00fcssen wir wohl \n\nden Ansatz und die Art und Weise des Geb\u00fchreneinzugs \nnoch einmal grunds\u00e4tzlich diskutieren und hinterfragen. \nNach derzeitigem Recht ist die Geb\u00fchr f\u00fcr Rundfunkemp-\nfangsger\u00e4te zu entrichten, also auf Radio und Fernsehen. \nAufgrund der Digitalisierung und der technischen Ent-\nwicklung haben wir aber mittlerweile eine Verschmelzung \nvon ehemals mehreren Endger\u00e4ten in einem einzigen. Mit \ndiesem einen Endger\u00e4t kann ich gleichzeitig mehrere \nInformations- und Medienaktivit\u00e4ten abrufen. Ich kann \nmit meinem PC oder auch mit dem Handy Daten erheben, \nbearbeiten, versenden. Ich kann gleichzeitig elektronische \nPost empfangen und telefonieren. Ich kann mit meinem \nPC auch fernsehen und Radio h\u00f6ren. \n\nDieser Realit\u00e4t tr\u00e4gt die derzeitige rechtstechnische Lage \nzwar insoweit Rechnung, als hier von \u201eneuartigen\u201c \nRundfunkempfangsger\u00e4ten gesprochen wird. Wie aber die \nDiskussion der letzten Monate zeigt, st\u00f6\u00dft die Erhebung \nvon Geb\u00fchren auf \u201eneuartige\u201c Rundfunkempfangsger\u00e4te \nbeim B\u00fcrger nach wie vor oder \u00fcberhaupt auf Unver-\nst\u00e4ndnis, entweder gek\u00fcnsteltes oder tats\u00e4chliches. \n\nIch sehe zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder kn\u00fcpfen wir die \nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks nur an \nGer\u00e4te, die wie ein Radio oder wie ein Fernseher ausse-\nhen. Dann gibt es in ein paar Jahren nur noch einen \nBereich, der den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk finan-\nziert. Das sind unsere Museen, wo n\u00e4mlich diese Ger\u00e4te \nstehen. Oder wir kommen zu einer L\u00f6sung, die der \ntechnischen Realit\u00e4t und der tats\u00e4chlichen Mediennutzung \ngerecht wird. Das hei\u00dft, wir sollten uns von der Vorstel-\nlung und dem Begriff Rundfunkempfangsger\u00e4t verab-\nschieden und stattdessen einen Ger\u00e4tebegriff einf\u00fchren, \nder neben dem Rundfunk auch Telemedien einschlie\u00dft. \n\nEine ger\u00e4teunabh\u00e4ngige Geb\u00fchr, wie von der FDP vorge-\nschlagen, sehe ich zurzeit sowohl aus verfassungsrechtli-\nchen Gr\u00fcnden als auch im Hinblick auf die EU-\nBeihilfeverfahren als sehr problematisch an. Wenn wir \neinen erweiterten Ger\u00e4tebegriff etablieren, wird meines \nErachtens auch die Unterteilung in Radio- und Fernseh-\ngeb\u00fchr obsolet. Auch die Zweitger\u00e4tebefreiung und die \numfangreichen Befreiungstatbest\u00e4nde verkomplizieren in \nden Augen des B\u00fcrgers den Geb\u00fchreneinzug. \n\nWir m\u00fcssen aber auch eine Finanzierungssystematik \nhaben, die \u2013 Kollege W\u00f6ller hat gegen Ende seiner Rede \nausdr\u00fccklich noch einmal darauf hingewiesen \u2013 die \nbedarfsgerechte Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks weiterhin sicherstellen kann. Damit bin ich \nbeim zweiten Punkt, der in dieser \u00f6ffentlichen Diskussion \num die PC-Geb\u00fchren eine Rolle spielt: dem Infragestellen \nder Zahlung von Rundfunkgeb\u00fchren durch Unternehmen. \nWas w\u00fcrde die faktisch vollst\u00e4ndige Ausklammerung des \nnichtprivaten Bereiches aus der Finanzierung des \u00f6ffentli-\nchen Rundfunks bedeuten? Die Finanzierung m\u00fcsste \nallein durch den privaten Bereich abgedeckt werden. Was \ndies f\u00fcr die H\u00f6he der Geb\u00fchr f\u00fcr jeden Einzelnen \u2013 ich \nerinnere an Herrn W\u00f6llers Ausf\u00fchrungen \u2013 bedeuten \nw\u00fcrde, k\u00f6nnen sich alle hier im Saal denken. Deshalb soll \nf\u00fcr die Zukunft gelten: Solange in einem Unternehmen \n\n 4789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\ndie M\u00f6glichkeit besteht, Angebote des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks zu nutzen, sind die Unternehmen \nauch an der Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks zu beteiligen. \n\nNun kann und muss die Diskussion um die Akzeptanz des \nFinanzierungssystems auch von einer anderen Seite \nbetrachtet werden; denn wenn wir \u00fcber Finanzierung \nsprechen, sprechen wir indirekt auch dar\u00fcber, was \u00f6ffent-\nlich-rechtlicher Rundfunk f\u00fcr uns bedeutet \u2013 auch darauf \nhat Herr W\u00f6ller bereits hingewiesen \u2013, warum er \u00fcber-\nhaupt existiert und welche Aufgaben er hat. \u00d6ffentlich-\nrechtlicher Rundfunk hat eine dienende Funktion. Diese \nbesteht darin, dass er eine wesentliche Aufgabe f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche und somit f\u00fcr die politische Meinungsbildung, \nf\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt und damit f\u00fcr \ndie Demokratie und f\u00fcr uns alle erf\u00fcllt. Dass diese Aufga-\nben \u2013 entgegen den Erwartungen \u2013 kein Markt \u00fcber-\nnimmt, diese Einsicht setzt sich langsam, aber m\u00fchsam \nbei denjenigen durch, die in den letzten Jahren immer sehr \nskeptisch \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nsprachen. Ich hoffe, es setzt sich auch bald die Einsicht \ndurch, dass sich der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk, wenn \ner weiterhin eine Rolle f\u00fcr die politische Meinungsbil-\ndung spielen soll, den technischen Entwicklungen \u00f6ffnen \nmuss. In Anbetracht der technischen Konvergenz der \nMedien und des damit verbundenen ver\u00e4nderten Nut-\nzungsverhaltens ist es paradox, dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk zu verbieten, als dritte S\u00e4ule eine Online-\nGrundversorgung anzubieten. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie in diesem \u00f6ffentlichen Zusammenhang den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten aufgen\u00f6tigte Selbstverpflich-\ntungserkl\u00e4rung, nur 0,75 % ihrer Finanzen f\u00fcr Online-\nDienste zu verwenden, ist absurd. Wenn wir weiterhin \nwollen, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk seine \nFunktion in der Demokratie erf\u00fcllen kann, muss er auf \nallen Plattformen pr\u00e4sent sein. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben in der Sommerpause eine heftige \u00f6ffentliche \nDebatte \u00fcber die Rundfunkgeb\u00fchren auf sogenannte \nneuartige Empfangsger\u00e4te, wie internetf\u00e4hige PCs, erlebt. \nAber ich sage, das ist keine \u00fcbliche Sommerdebatte \ngewesen, um ein Medienloch zu f\u00fcllen, sondern ich bin \n\u00fcberzeugt davon, dass uns dieses Thema \u00fcber den heuti-\ngen Tag hinaus besch\u00e4ftigen wird. \n\nDie w\u00fctenden Briefe von Freiberuflern und Gewerbetrei-\nbenden sind nur die eine Seite. Ich sehe auch die jungen \nLeute, die Studenten, die sagen: Mein PC ist doch keine \nGlotze! \u2013 Das alles sind berechtigte Proteste, die wir sehr \n\nernst nehmen sollten. Die Proteste zeigen, dass bei der \nRegelung zur PC-Geb\u00fchr, aber auch bei der gesamten \nSystematik der Rundfunkgeb\u00fchren einiges im Argen liegt. \nSicher hat es auch unn\u00f6tige Verwirrungen gegeben, zum \nBeispiel \u00fcber die Frage, ob der PC nun als Zweitger\u00e4t \nakzeptiert wird oder nicht. Aber der eigentliche Grund der \nVerwirrung liegt in den Regelungen des Rundfunkgeb\u00fch-\nrenstaatsvertrages selbst. \n\nWenn \u2013 wie es offensichtlich die Mehrheit in diesem \nHause beabsichtigt \u2013 die bisher ausgesetzte Rundfunkge-\nb\u00fchr auf neuartige Empfangsger\u00e4te ab 01.01.2007 in \nKraft tritt, hei\u00dft dies f\u00fcr Privathaushalte Folgendes: Eine \nGeb\u00fchr ist f\u00e4llig, wenn internetf\u00e4hige PCs im Rahmen \nvon nichtehelichen Lebensgemeinschaften oder Wohnge-\nmeinschaften oder eingetragenen Lebensgemeinschaften \nin nicht gemeinschaftlich genutzten R\u00e4umen stehen, \nsondern in einem Raum, zum Beispiel in einem eigenen \nWohn- oder Schlafzimmer. Eine Geb\u00fchr ist f\u00e4llig, dies \nwar bereits erw\u00e4hnt worden, wenn internetf\u00e4hige PCs \nauch beruflich genutzt werden, beispielsweise in einem \nArbeitszimmer. Es hei\u00dft auch, dass eine Geb\u00fchr ab \n1. Januar 2007 f\u00e4llig ist, wenn Einzelpersonen oder \nEheleute Handys mit Radio, TV oder Internetzugang nicht \nnur privat nutzen oder wenn in nichtehelichen Lebensge-\nmeinschaften, eingetragenen Lebensgemeinschaften oder \nWohngemeinschaften das Handy nicht auf den Namen \ndessen l\u00e4uft, der bereits Rundfunkgeb\u00fchren bezahlt. \u2013 So \nviel als Illustration zur Verwirrung, die existieren muss. \nDies f\u00fchrt dazu, dass auch gutwillige Geb\u00fchrenzahler \ngezwungen werden, st\u00e4ndig mit dem Rundfunkgeb\u00fchren-\nstaatsvertrag unter dem Arm herumzulaufen, um zu \nentscheiden, ob eine Geb\u00fchr f\u00e4llig ist oder nicht. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nEin anderer Punkt, der mich bewegt: Die Internetangebote \nan Programmen sind bisher h\u00f6chst bescheiden. Sie \nbeschr\u00e4nken sich im Wesentlichen auf Livestream Radio. \nDie Reaktion der Anstalten verstehe ich deshalb durchaus \nauch als einen Weg in die Richtung, die Geb\u00fchr auf \n5,52 Euro, also die Radiogeb\u00fchr, zu beschr\u00e4nken. Wir \nerleben damit aber \u2013 hierin kann ich Herrn Hatzsch nur \nunterst\u00fctzen \u2013 eine praktische politische Schizophrenie. \nWir haben zum einen eine Internetgeb\u00fchr, zum anderen \nwerden die Online-Ausgaben der Anstalten auf 0,75 % \nbegrenzt. Das ist eine Selbstbeschr\u00e4nkung, die auf politi-\nschen Druck der Ministerpr\u00e4sidenten erfolgt ist. \n\nWer also heute hier im Hohen Hause aus der Koalition \nzustimmt, von dem erwarte ich auch einen Einsatz, dass \ndiese Begrenzung der Online-Ausgaben aufgehoben wird. \nBereits 1987 hat das Bundesverfassungsgericht klarge-\nstellt, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk im Rahmen \nseines gesetzlichen Auftrages auch in der Lage sein muss, \nneue technische M\u00f6glichkeiten zur Verbreitung seiner \nProgramme zu benutzen. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass \nklargestellt wird, dass Rundfunkgeb\u00fchren k\u00fcnftig nur zu \nrechtfertigen sind, wenn die Rundfunkanstalten alle \ntechnischen M\u00f6glichkeiten ohne Einschr\u00e4nkung zur \nNutzung zur Verf\u00fcgung haben. Das hei\u00dft, das Internet \n\n 4790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nmuss neben Radio und Fernsehen die dritte S\u00e4ule f\u00fcr die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten werden. \n\nEin dritter Punkt, der uns in diesem Zusammenhang \nbewegen sollte: Der Chef der Staatskanzlei, Herr Staats-\nminister Winkler, hat in seiner Presseerkl\u00e4rung von \nAnfang August w\u00f6rtlich erkl\u00e4rt: \u201eIm Gegensatz zum \nFernsehprogrammangebot ist im Bereich H\u00f6rfunk festzu-\nstellen, dass dort inzwischen fast alle Programme per \nInternet empfangbar sind.\u201c \u2013 Knapp daneben; es kommt \ndarauf an, ganz klar zwischen der Internetf\u00e4higkeit und \nder Rundfunkempfangsf\u00e4higkeit zu unterscheiden, sonst \nbegeben wir uns rechtlich auf d\u00fcnnes Eis. Wer einen PC \nmit Modem oder ISDN betreibt, kann zwar surfen und  \nE-Mails schreiben und empfangen, aber nie und nimmer \nLivestream Radio h\u00f6ren oder gar fernsehen. Wer das nicht \nglaubt, m\u00f6ge sich einmal diese Pakete, die in gr\u00f6\u00dferen \nAbst\u00e4nden eintreffen, anh\u00f6ren. Wir brauchen also Breit-\nbandverbindungen, zum Beispiel DSL, die aber in l\u00e4ndli-\nchen Gebieten oft \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nAllein diese drei Punkte sollten doch Grund genug sein, \nnicht weiterhin auf einer Grundgeb\u00fchr zu bestehen, \nsondern die PC-Geb\u00fchr konsequent auszusetzen. Das \nMoratorium kann im Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag, der aktuell zur Diskussion steht, in der n\u00e4chsten \nWoche verl\u00e4ngert werden. Der R\u00fcckzug auf eine Grund-\ngeb\u00fchr, der gerade erfolgt, zeigt, dass dies m\u00f6glich ist. \nWo ein Wille ist, da ist auch ein Weg. \n\nDer Unwille und die Proteste gegen die H\u00f6he der Geb\u00fch-\nren waren das eine. Aber ich glaube, f\u00fcr die Freiberufler, \ndie Kleingewerbetreibenden und die jungen Leute war es \nnoch viel wichtiger, dass diese Geb\u00fchr als h\u00f6chst un-\ngerecht, als willk\u00fcrlich und undurchsichtig empfunden \nwird. Mit dieser Einsch\u00e4tzung gef\u00e4hrden wir auch die \nAkzeptanz der Rundfunkgeb\u00fchr insgesamt. Der \u00f6ffentli-\nche Rundfunk lebt nicht nur von seiner verfassungsrecht-\nlichen Bestandsgarantie. Er braucht nach unserer \u00dcber-\nzeugung auch die Akzeptanz seiner Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer, auch in ihrer Rolle als Geb\u00fchrenzahler. \n\nAngesichts der Konvergenz der Medien und der rasanten \ntechnischen Entwicklung steht doch die Frage, ob es \n\u00fcberhaupt noch haltbar ist, das Geb\u00fchrenprinzip an der \nRundfunkempfangsf\u00e4higkeit der Ger\u00e4te festzumachen. \nHeute sind es Computer, die eine zentrale Rolle als \nMultimediacenter spielen, die in bestimmten Bauformen \nauch in das Wohnzimmer wandern. Heute sind es Handys \nmit Rundfunkempfang. Auch die ersten Modelle mit \nFernsehempfang sind auf dem Markt und werden genutzt. \nDie Entwicklungen von morgen sind \u00fcberhaupt noch \nnicht absehbar. \n\nRundfunkgeb\u00fchren, die sich dieser st\u00e4ndig beschleunigten \ntechnischen Entwicklung anpassen wollen, werden auf \nDauer der Informations- und Kommunikationstechnik \nhinterherhecheln. Deshalb ist es f\u00fcr uns wichtig, einen \n\u00dcbergang zu einem neuen Prinzip zu finden \u2013 weg von \nder Rundfunkgeb\u00fchr pro Ger\u00e4t hin zu einer Medienge-\nb\u00fchr pro Haushalt oder pro Betriebsst\u00e4tte. Die Vorteile \nliegen in einem \u00fcbersichtlichen und einfachen Verfahren. \n\nEs gibt keine Unsicherheiten mehr dar\u00fcber, was das Erst- \nund was das Zweitger\u00e4t ist. Die Frage der Empfangsf\u00e4-\nhigkeit spielt keine Rolle mehr und die Unabh\u00e4ngigkeit \nvon der technischen Entwicklung macht diese Geb\u00fchr \nauch zukunftssicher. Verwaltungsvereinfachung und \ngeringere Verwaltungskosten liegen auf der Hand. \n\nIch freue mich, dass ich nach den etwas \u201ewolkigen\u201c \nFormulierungen im Antrag heute auch vom Kollegen \nW\u00f6ller sehr klare Worte in dieser Richtung geh\u00f6rt habe. \n\nDiese ger\u00e4teunabh\u00e4ngige Geb\u00fchr steht auch im Antrag \nder FDP. Da w\u00fcrde ich sagen: Willkommen im Klub! Von \nden GR\u00dcNEN wird sie schon seit L\u00e4ngerem gefordert. \nAber ich glaube, dieser Antrag ist zugleich auch der \nVersuch, die Sicherung des Finanzbedarfs f\u00fcr \u00f6ffentlich-\nrechtliche Anstalten anzugreifen. Die FDP verkn\u00fcpft diese \nger\u00e4teunabh\u00e4ngige Geb\u00fchr auch mit dem Versuch, einen \nFrontalangriff auf die GEZ zu fahren und den Einzug den \nFinanz\u00e4mtern zu \u00fcbertragen. Das ist ein h\u00f6chst untaugli-\ncher Versuch, die Staatsferne des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks zu unterlaufen. Wir brauchen ein unabh\u00e4ngi-\nges Verfahren zur Ermittlung des Finanzbedarfs, wie es \ndie KEF garantiert, und wir brauchen zugleich auch einen \nvom Staat unabh\u00e4ngigen Geb\u00fchreneinzug. Den brauchen \nwir auch aus Kostengr\u00fcnden. Die Entwicklungen haben \ngezeigt, dass die GEZ als zentrale Anstalt das wesentlich \nverwaltungskosteng\u00fcnstiger machen kann, als es Finanz-\n\u00e4mter zum Beispiel mit der Kirchensteuer, die wesentlich \neinfacher strukturiert ist, betreiben. \n\nWir werden zu dem Antrag der Koalitionsfraktionen einen \n\u00c4nderungsantrag vorlegen. Wir sollten heute nicht mit \nPunkt 3 des Antrages der Koalitionsfraktionen das be-\nschlie\u00dfen, was ohnehin Realit\u00e4t wird, sondern wir sollten \nden richtigen Weg einschlagen: Die PC-Geb\u00fchr muss \nweiter ausgesetzt werden. Das schafft Zeit f\u00fcr eine Neu-\nregelung der Geb\u00fchren, eine Neuregelung, die sowohl den \nFinanzbedarf der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten erf\u00fcllt \nals auch einen Weg zu einer gerechteren, transparenteren \nund zukunftsf\u00e4higeren L\u00f6sung in technischer Hinsicht \nerm\u00f6glicht. \n\nDas, was im Schleswig-Holsteinischen Landtag gestern \nm\u00f6glich war, n\u00e4mlich ein fraktions\u00fcbergreifender Be-\nschluss in dieser Richtung, sollte auch der S\u00e4chsische \nLandtag heute zuwege bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Weckesser, \nbitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Mein sehr geehrten Damen und Herren! \nIch gestatte mir als Nichtmedienpolitiker, mir trotzdem \nGedanken um das Problem zu machen, weil ich einfach \nzu verstehen versuche, was hier passiert. Diese angeregte \nDebatte hat mich \u2013 auch am Freitagnachmittag \u2013 noch \neinmal bewegt. \n\n 4791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nHerr W\u00f6ller, wenn Populisten populistisch \u00fcber Populis-\nten herfallen, dann ist das schon erstaunlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nIch werde nicht weiter darauf eingehen. \n\nHerr Hatzsch, Sie haben doch das Problem richtig gut \nbeschrieben. Ich setze einmal voraus, dass sich die meis-\nten hier im Hause zu dem Auftrag der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Medien bekennen. Ich auf jeden Fall. Und ich \nziehe daraus die Schlussfolgerung: Also muss finanziert \nwerden. \u2013 Man kann dann pr\u00fcfen, wie es geht. \n\nJetzt haben wir ein paar Probleme. Die Verbrauchsge-\nwohnheiten haben sich infolge der Ver\u00e4nderung im \ntechnologisch-technischen Bereich ge\u00e4ndert. Es \u00e4ndert \nsich immer alles im Leben. Eingef\u00fchrt wurde die Rund-\nfunkgeb\u00fchr urspr\u00fcnglich, als Rundfunk noch etwas \nSeltenes war und man mit dem Erwerb des Rundfunk-\nempf\u00e4ngers dokumentierte, dass man den Rundfunk \nnutzen wollte. Das war auch verst\u00e4ndlich. Mittlerweile ist \nes so, dass man einen K\u00fchlschrank kauft, in dem ein \nFernseher ist, den man nie nutzt. \n\n(Zuruf des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nAber das ist auch nicht so schlimm. Die Leute, die solch \neinen K\u00fchlschrank kaufen, bezahlen daf\u00fcr so viel Geld, \ndass es auf die Geb\u00fchr auch nicht mehr ankommt. Das \nwill ich klar sagen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAber ich kaufe mir ein Handy mit zwei Fotoapparaten \ndarin, obwohl ich keinen von beiden bestellt habe oder \nhaben will. Ich muss, es geht gar nicht anders, ich habe \nkeine andere Chance. So weit sind die technologischen \nEntwicklungen. Und es wird weitergehen. \n\n(Gunther Hatzsch, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch denke, auch dar\u00fcber besteht kein Streit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte, Herr \nHatzsch. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nHatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Ihnen ist bewusst, Herr Kollege, \ndass, wenn Sie den K\u00fchlschrank mit dem Fernseher \nkaufen, den Sie nicht brauchen und nicht benutzen \u2013 \u2013 Sie \nbenutzen ihn nicht, weil Sie schon einen haben und daf\u00fcr \nbezahlen Sie die Geb\u00fchr. Nur einmal! \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Entschuldi-\ngung, ich habe drei Wohnsitze mit drei Ger\u00e4ten und ich \nbenutze diese nirgends, Herr Hatzsch, weil ich einfach \nkein Fernsehen schaue. Das ist mein Problem, ist mir klar. \nIch beschwere mich ja auch nicht dar\u00fcber. Ich versuche \n\nnur zu beschreiben, was hier passiert, und dass die Debat-\nte, die wir hier f\u00fchren, eigentlich an dem Problem vorbei-\ngeht. \n\nWie das jetzt mit der Zustimmung der Mehrheit wird und \ndass wir das gar nicht aufhalten k\u00f6nnen, ist mir auch \nv\u00f6llig klar. Ich denke nur, das sollte uns nicht daran \nhindern, trotzdem dar\u00fcber nachzudenken. Da bin ich \nHerrn Gerstenberg richtig dankbar. Er hat das sehr sch\u00f6n \nbeschrieben und ein Angebot gemacht, wie man es viel-\nleicht l\u00f6sen k\u00f6nnte. Nicht heute, das wird nicht passieren. \nAber wenn wir nicht st\u00e4ndig versuchen, das Problem zu \nbeschreiben und daf\u00fcr L\u00f6sungen anzubieten, dann wird es \nnie etwas. Also ist heute hier der Ort daf\u00fcr. Deshalb habe \nich mich auch noch einmal gemeldet. \n\nF\u00fcr mich ist die wirkliche Frage immer die Kostenent-\nwicklung. Die ist da, wir kennen sie. Man kann versu-\nchen, Einfluss darauf zu nehmen. Mehr oder weniger tun \nwir das auch. Es ist nur so, dass sie hier \u2013 im Gegensatz \nzum Beispiel bei Wasser \u2013 unabh\u00e4ngig vom Verbrauch ist. \nSie ist aber abh\u00e4ngig von den technologischen und \ninhaltlichen Angeboten, davon, wie diese sich ver\u00e4ndern. \nUnd das kann ich aber als Verbraucher nicht beeinflussen, \nindem ich weniger verbrauche. Das d\u00fcrfte eigentlich klar \nsein. \n\nGenau dort setzt das Gerechtigkeitsproblem ein. Ich \nbezahle selbstverst\u00e4ndlich nicht f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, in \nDresden Stra\u00dfenbahn fahren zu k\u00f6nnen. Ich bezahle nur, \nwenn ich die Stra\u00dfenbahn auch tats\u00e4chlich nutze. Das ist \neinsichtig, dar\u00fcber beschwert sich niemand. Dass die \nStra\u00dfenbahnbetriebe, wenn die Stra\u00dfenbahn, der Betrieb \nder Stra\u00dfenbahn also teurer wird, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\ndie Fahrpreise erh\u00f6hen, dar\u00fcber kann man sich \u00e4rgern \noder die Stra\u00dfenbahn nicht nutzen oder weniger nutzen. \nDas hat dann Auswirkungen auf den Modal Split und \ndergleichen. Das sind alles Dinge, \u00fcber die wir reden \nk\u00f6nnen. \n\nAber zur\u00fcck zum Problem! Was ich hier herausgeh\u00f6rt \nhabe, oder besser gesagt, nicht herausgeh\u00f6rt habe: Wir \nhaben vor nicht allzu langer Zeit \u00fcber eine beantragte \nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung gesprochen, genau hier \u2013 nicht nur \nhier, sondern in allen Landtagen. Damals haben die \nRegierungen tapfer f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahler gek\u00e4mpft und \nhaben das, was die KEF beantragt hatte, nicht best\u00e4tigt, \nsondern heruntergedr\u00fcckt. Richtig? \u2013 Und heute stehen \nwir erneut da. Das ist der Fluch der b\u00f6sen Tat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nJetzt holen sich die Intendanten das, was sie tats\u00e4chlich \nbrauchen, auf anderem Weg und ich kann sie gut verste-\nhen. Ich halte nur diese L\u00f6sungsform bei einem solchen \nProblem f\u00fcr v\u00f6llig inad\u00e4quat und der Politik unangemes-\nsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 4792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nDie sogenannte PC-Geb\u00fchr ist im \u00dcbrigen nicht Gegen-\nstand des Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. \nDas m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, weil oft wider besseres Wissen \nbehauptet wird, dass wir jetzt im Zusammenhang mit der \nBeratung dieses Neunten Staatsvertrages einiges \u00e4ndern \nk\u00f6nnten. \n\nWir sollten anerkennen: Das Produkt, \u00fcber das wir reden, \nist teurer geworden. Dann m\u00fcssen wir entweder die \nKosten d\u00e4mpfen \u2013 das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, das ist uns \nnicht gelungen \u2013 oder zulassen, dass die Geb\u00fchren in die \nH\u00f6he gehen. Dann werden die Nutzer schon daf\u00fcr sorgen, \ndass der entsprechende Druck entsteht. \n\nWenn wir uns heute daran vorbeimogeln und sagen: Mit \nder technischen Entwicklung ist so vieles m\u00f6glich gewor-\nden \u2026 Herr Hatzsch, um noch einmal auf Sie zur\u00fcckzu-\nkommen: Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes gleichzeitig \nh\u00f6ren und schauen und auch noch schreiben, nur weil der \nComputer das hergibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMan kann es aber machen!) \n\n\u2013 Mit dem Vertrag kann man es definitiv nicht machen, \nHerr Hahn. \n\nDem Grunde nach ist ein PC, mit dem man Rundfunk aus \ndem Internet empfangen kann, seit jeher als Rundfunk-\nempfangsger\u00e4t anzusehen. Wer ein solches Ger\u00e4t zum \nEmpfang bereith\u00e4lt, ist automatisch Rundfunkteilnehmer \nund damit geb\u00fchrenpflichtig. Da diese Nutzungsart \nzun\u00e4chst nicht weit verbreitet war und diese neue Techno-\nlogie nicht behindert werden sollte, hatten sich die L\u00e4nder \nbereits 1999 entschieden, f\u00fcr die Rechner ein sogenanntes \nMoratorium einzuf\u00fchren. Darauf habe ich soeben hinge-\nwiesen. Es bedeutet, dass sie von der Geb\u00fchrenpflicht \nzun\u00e4chst ausgenommen waren. Das Moratorium wurde \nnoch zweimal verl\u00e4ngert, l\u00e4uft aber am 31. Dezem-\nber 2006 aus. Ab 1. Januar 2007 ist zu zahlen, was nun \nbeschlossen worden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann frage ich die Staatsregierung \u2013 Herr Minister \nWinkler, bitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die sogenannte PC-Geb\u00fchr \nhat wirklich die letzten Wochen beherrscht \u2013 wir haben es \nschon geh\u00f6rt \u2013: Es war Thema des Sommerloches. Ich \nhabe das schon mit etwas Verwunderung verfolgt. \n\nIch sage noch einmal, was ich schon in der \u00d6ffentlichkeit \ngesagt habe: Ich halte das Auslaufen des Moratoriums f\u00fcr \nsachgerecht; denn jeder, der die Entwicklung im Medien-\nbereich aufmerksam verfolgt, kann beobachten, was unter \ndem Stichwort Konvergenz zusammengefasst wird, \nn\u00e4mlich das Zusammenwachsen der \u00dcbertragungswege \nund auch der Endger\u00e4te. Von dem Bild der Vergangenheit, \nnach dem wir einzelne Ger\u00e4te f\u00fcr verschiedene Funktio-\nnen genutzt haben, werden wir uns, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, in Zukunft verabschieden m\u00fcssen. \n\nVerwundert hat mich nicht so sehr, dass die Menschen \nskeptisch sind, wenn es darum geht, mehr zu bezahlen \nbzw. f\u00fcr Leistungen zu bezahlen, die bisher unentgeltlich \nwaren. Das ist klar, diese Sorgen und N\u00f6te nehme ich \nernst. \n\nVerwundert hat mich aber, dass dies so pl\u00f6tzlich und mit \nso gro\u00dfer Massivit\u00e4t aus mehreren politischen Richtungen \nkam, obwohl \u2013 dabei m\u00f6chte ich ein wenig in die Historie \ngehen \u2013 das kein neues Thema ist. Das ist \u00fcberhaupt kein \nNovum. Wir haben das Thema in der Vergangenheit auch \nhier im Haus bei nicht weniger als drei Rundfunkstaats-\nvertr\u00e4gen und Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4gen behan-\ndelt. Die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge sind von 16 Landes-\nkabinetten diskutiert und letztendlich verabschiedet \nworden. Nebenbei bemerkt: auch von Landesregierungen, \nin denen die PDS und die FDP vertreten sind, zum Bei-\nspiel in Mecklenburg-Vorpommern und in Baden-\nW\u00fcrttemberg, um nur zwei zu nennen. Die Staatsvertr\u00e4ge \nhaben anschlie\u00dfend ein parlamentarisches Verfahren \ndurchlaufen und sind in den Aussch\u00fcssen und im Parla-\nment beraten worden. So haben wir es auch hier im \nS\u00e4chsischen Landtag gehandhabt. \n\nAuch die Ankn\u00fcpfung der Geb\u00fchrenpflicht muss sich \ndieser Entwicklung stellen. Wenn k\u00fcnftig f\u00fcr den Rund-\nfunkempfang zunehmend \u2013 mehr, als es bisher der Fall \nwar \u2013 neuartige Ger\u00e4te an die Stelle der herk\u00f6mmlichen \nGer\u00e4te treten, k\u00f6nnen diese Ger\u00e4te nicht von der Geb\u00fch-\nrenpflicht, die wir nun einmal haben, ausgenommen \nwerden, da es ansonsten sehr schnell zu Umgehungstatbe-\nst\u00e4nden k\u00e4me. Schon heute kann man fast alle H\u00f6rfunk-\nprogramme per Internet empfangen. Diese neue Technik \nwird wirklich genutzt, Tendenz: erkennbar zunehmend. \nDas sagen die Zahlen. Wir hatten 1995 in Europa circa \n15 Millionen Internetnutzer. In diesem Jahr sind es schon \n20 Millionen Nutzer. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHerr Weckesser, es ist ja nicht so, dass sich die Intendan-\nten jetzt pl\u00f6tzlich mehr holen. Darauf werde ich dann \nnoch einmal zur\u00fcckkommen. Das, was jetzt vollzogen \nwird, ist im letzten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nschon beschlossen und durch ein Moratorium ausgesetzt \nworden, das am 31. Dezember ausl\u00e4uft. Demnach wussten \nalle, was auf sie zukommt. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ja, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsmi-\nnister, vielen Dank. \u2013 Wenn ich meinen Computer ins \nInternet einw\u00e4hle und online bin, dann klingelt bei mir \nsofort die Kasse. W\u00e4re es nicht eine M\u00f6glichkeit, tats\u00e4ch-\n\n 4793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) lich verbrauchsabh\u00e4ngig zu messen, egal, ob ich mich mit \nmeinem Computer im B\u00fcro, zu Hause oder auf der Dat-\nsche einw\u00e4hle. Es geht nur einmal, ich habe aber drei \ninternetf\u00e4hige Computer. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Das ist eine Auslegungssache, die im \nVollzug ber\u00fccksichtigt werden muss. Dazu gibt es wahr-\nscheinlich einige Urteile. Wir m\u00fcssen die Rechtsprechung \nabwarten. Es gibt nat\u00fcrlich ganz klare Regelungen, die in \nder Vergangenheit und in der Diskussion im Sommer \nziemlich missverst\u00e4ndlich dargestellt worden sind. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Das ist eine spannende Debatte. Die Frage \nist auch deshalb nicht ganz einfach zu kl\u00e4ren, weil man es \nmit unterschiedlichen Partnern zu tun hat, die die Abrech-\nnung vollziehen m\u00fcssen. Aber genau diese Debatte \nk\u00f6nnen wir bei der Diskussion beispielsweise zum Zehn-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, die 2007 beginnt, \nf\u00fchren, um m\u00f6glicherweise eine noch gerechtere L\u00f6sung \nherbeizuf\u00fchren. Ich bin dazu gern bereit. \n\nIch m\u00f6chte ein konkretes Beispiel nennen, weil es die \nHandwerker betrifft. Nehmen wir den Selbstst\u00e4ndigen, \nden Handwerksmeister, den Architekten, den Werbefach-\nmann, der eine Betriebsst\u00e4tte unterh\u00e4lt und der, wie es \nheute \u00fcblich ist, einen Pkw hat, den er beruflich nutzt. In \ndiesem Pkw ist auch ein Radio \u2013 das geht heute gar nicht \nmehr anders. F\u00fcr denjenigen, der dieses Autoradio ange-\nmeldet hat, z\u00e4hlt es zur Betriebsst\u00e4tte, in der er arbeitet. \nDeshalb muss er f\u00fcr den internetf\u00e4higen PC keinen Cent \nmehr bezahlen. Das ist eine klare Aussage zur Betriebs-\nst\u00e4ttenregelung, die leider in der Vergangenheit auch von \neinigen im politischen Raum hier so nicht dargestellt \nworden ist. \n\nEs geht darum, dass wir diese Umgehungstatbest\u00e4nde \nausschlie\u00dfen. Schon heute kann man fast alle H\u00f6rfunk-\nprogramme empfangen \u2013 das habe ich gesagt. Es darf also \nnicht zulasten derjenigen gehen \u2013 das hat Kollege W\u00f6ller \nerkl\u00e4rt \u2013, die flei\u00dfig ihre Geb\u00fchren zahlen. Das sind \nvordergr\u00fcndig die Privathaushalte und auch die \u00e4lteren \nFrauen und M\u00e4nner, die ihrer Pflicht nachkommen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt ganz klar sagen, dass im privaten Be-\nreich, in den Haushalten, die Zweitger\u00e4tefreiheit G\u00fcltig-\nkeit hat. Das bedeutet, dass, sofern bereits jetzt Radio \nbzw. Fernsehen angemeldet sind, auch in Zukunft keine \nweitere Geb\u00fchr f\u00e4llig wird. Die PC-Geb\u00fchr wird daher \n\u00fcberhaupt nicht zum Tragen kommen. Der private Bereich \nist nicht betroffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Nein, lassen Sie mich das bitte zu Ende \nf\u00fchren, sonst verlieren wir uns hier in Details. Wir k\u00f6nnen \ndas alles gern in der Diskussion zum Zehnten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag besprechen. \n\nIm nichtprivaten Bereich, bei den Unternehmen und \n\u00f6ffentlichen Stellen, bleiben die herk\u00f6mmlichen Emp-\nfangsger\u00e4te wie bisher geb\u00fchrenpflichtig. Auch hier gilt: \nSind bereits klassische Ger\u00e4te angemeldet, entsteht keine \nweitere Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr neuartige Empfangsger\u00e4te \nwie beispielsweise die PCs. Nur in dem Fall, dass im \nnichtprivaten Bereich kein herk\u00f6mmliches Ger\u00e4t existiert, \nist f\u00fcr den ersten PC, der rundfunkempfangstauglich ist, \neine Rundfunkgeb\u00fchr zu entrichten. Jeder weitere PC auf \ndemselben oder zusammenh\u00e4ngenden Grundst\u00fcck ist \ngeb\u00fchrenfrei. \n\nIch lege deshalb gro\u00dfen Wert darauf, weil viel Unkenntnis \ngestreut wurde. Ich sage offen, dass ich von einigen \nPartnern entt\u00e4uscht war, insbesondere von den Kammern \nin Sachsen \u2013 speziell den IHKs in Leipzig und Chemnitz \n\u2013, obwohl ich diesen Kammern in Briefen ganz klar die \nSituation der Handwerksbetriebe mitgeteilt habe. Dieser \nMusterbrief kann nach wie vor von der Homepage herun-\ntergeladen werden. Er wird auch verschickt. In Zeitungs-\nmeldungen werden n\u00e4mlich genau die Beispiele ange-\nf\u00fchrt, die es nicht trifft. Ich denke, gerade auch die Kam-\nmern sollten ihre Zwangsbeitr\u00e4ge dazu nutzen, ihre \nMitglieder und die \u00d6ffentlichkeit besser zu informieren, \ndamit wir nicht solch eine Unkenntnis haben. \n\nDas hei\u00dft \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch einmal besonders \nhinweisen, denn das hat in der Diskussion bislang noch \nkeine Rolle gespielt \u2013, dass wir dadurch im nichtprivaten \nBereich faktisch eine Zweitger\u00e4tegeb\u00fchrenfreiheit einge-\nf\u00fchrt haben. (Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr Staatsminister. \u2013 W\u00fcrden Sie mir darin recht geben, \ndass es einen unterschiedlichen Standpunkt gibt und dass \ndie Geb\u00fchreneinzugszentrale durchaus Arbeitszimmer, die \nvon der Steuer absetzbar sind, als nicht zugeh\u00f6rig zum \nGrundst\u00fcck und als eigene Betriebsst\u00e4tte wertet und damit \neine Geb\u00fchr anfallen k\u00f6nnte? \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal festhalten, dass \ndie Last des Geb\u00fchrenaufkommens von uns allen getra-\ngen werden muss. Die derzeitige Verteilung stellt sich so \ndar, dass die privaten Haushalte diese Last zu 90 % \nschultern und nur die verbleibenden 10 % von Wirtschaft \nund \u00f6ffentlicher Hand getragen werden. F\u00fcr die F\u00e4lle, in \ndenen ab dem neuen Jahr eine PC-Geb\u00fchr f\u00e4llig wird \u2013 \ndas haben wir schon lesen k\u00f6nnen \u2013, habe ich mich im \nKreise meiner Kollegen der einzelnen Bundesl\u00e4nder in \nden vergangenen Wochen, aber auch gegen\u00fcber den \nRundfunkanstalten intensiv daf\u00fcr eingesetzt, dass nur die \nGrundgeb\u00fchr in H\u00f6he von 5,52 Euro, nicht aber die volle \n\n 4794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nRundfunkgeb\u00fchr von 17,03 Euro erhoben wird. Dies tr\u00e4gt \nauch dem Umstand Rechnung, dass im Gegensatz zum \nFernsehprogrammangebot im Bereich des H\u00f6rfunks \nnahezu alle Programme per Internet empfangbar sind. \u2013 \nIch halte das f\u00fcr sachgerecht. Die Intendanten haben auch \nso entschieden. Am 21. September findet eine Sitzung \naller Rundfunkreferenten der L\u00e4nder statt. Ich gehe davon \naus, dass wir diese L\u00f6sung, 5,52 Euro, auch im Kreis der \nL\u00e4nderkollegen beschlie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird Sie jetzt \nsicher \u00fcberraschen, dass ich in dieser Frage in \u00dcberein-\nstimmung mit der Linksfraktion.PDS bin \u2013 allerdings \nnicht mit der in Sachsen, sondern mit der Landtagsfrakti-\non in Sachsen-Anhalt. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nEs war klar, dass das kommt!) \n\nNachdem die hiesige Linksfraktion.PDS am 6. September \neine Pressekonferenz mit entsprechendem Infomaterial \nund Flyern gegen die PC-Geb\u00fchr veranstaltet hat, sah sich \ndie Linksfraktion.PDS in Sachsen-Anhalt offenbar gen\u00f6-\ntigt, einen Tag sp\u00e4ter, am 07.09., einen Antrag in den \nLandtag von Sachsen-Anhalt einzubringen, der sich f\u00fcr \ndie von mir vorgeschlagene erm\u00e4\u00dfigte Geb\u00fchr einsetzt. In \nder Begr\u00fcndung hei\u00dft es \u2013 offenbar in Ihre Richtung, \nmeine Damen und Herren von der s\u00e4chsischen Linksfrak-\ntion.PDS \u2013: \u201eDie geplante Erhebung einer Rundfunkge-\nb\u00fchr f\u00fcr internetf\u00e4hige PCs hat in letzter Zeit f\u00fcr viel \nVerwirrung gesorgt.\u201c \n\nWas Sie als Linksfraktion.PDS hier in Sachsen versuchen, \nist \u2013 das will ich noch einmal sagen \u2013 unehrlich und \nunredlich, weil Sie mit Falschmeldungen arbeiten und \nversuchen, \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren. Das \nwird Ihnen aber nicht gelingen. Ich hoffe, die heutige \nDebatte tr\u00e4gt dazu bei. Lesen Sie doch bitte den Antrag \nder Kollegen aus Sachsen-Anhalt noch einmal durch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nabschlie\u00dfend noch einen Blick in die Zukunft wagen. Die \neben von mir geschilderte Rechtslage ist eine zum jetzi-\ngen Zeitpunkt sachgerechte und den tats\u00e4chlichen Gege-\nbenheiten angemessene L\u00f6sung, aber auch sicher noch \nnicht die endg\u00fcltige Antwort auf die Frage der Struktur \nder Rundfunkgeb\u00fchr in der Zukunft. Wir werden aber \ngewiss nicht mit kleinen Korrekturen, immer neuen \nStellschrauben und Sonderregelungen den medienpoliti-\nschen Herausforderungen gerecht, wie es im Antrag der \nLinksfraktion.PDS vorgesehen ist. Wir l\u00f6sen das Problem \nauch nicht mit der Abschaffung der GEZ, wie es die FDP-\nFraktion fordert. Wir werden auch k\u00fcnftig Erhebungstat-\nbest\u00e4nde und ein Verfahren, nach welchem die Mittel f\u00fcr \nden Rundfunk eingezogen werden, ben\u00f6tigen. \n\nWichtig erscheint mir vielmehr, dass wir die Zeit nutzen \nund einhergehend mit den Ver\u00e4nderungen bei der Technik \nund beim Nutzerverhalten Vorstellungen f\u00fcr ein Modell \nder Rundfunkfinanzierung entwickeln, welches gerecht \nund bedarfsgerecht ist, einfach im Verfahren und transpa-\n\nrent in der Struktur, welches gegebenenfalls neue Vorga-\nben des Bundesverfassungsgerichts umsetzt und welches \nschlie\u00dflich und nicht zuletzt den Belangen des Daten-\nschutzes Rechnung tr\u00e4gt. \n\nDas werden die Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft sein. \nWir stellen uns diesen Herausforderungen. Sachsen hat \ndiese Diskussion schon in der Vergangenheit immer \nwieder angesto\u00dfen. Die Zeit ist reif, um erneut initiativ zu \nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzum Abschluss noch Folgendes bemerken: Wir haben es \nheute in der Debatte geh\u00f6rt: Ein gro\u00dfer Teil, insbesondere \ndie Koalition, tr\u00e4gt das duale System des Rundfunks. Wir \nwollen, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Bereich auch \nweiterhin eine besondere Verantwortung in der Berichter-\nstattung \u00fcber Traditionen, Heimatpflege, Vereine, Kultur \nund Kunst in den jeweiligen Anstaltsregionen wahrnimmt. \nAber wir erwarten von diesen Anstalten, insbesondere von \nder ARD, einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Umgang mit den \nGeb\u00fchren, die sie vom Steuerzahler bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir verlangen von den Anstalten, dass all die Unregelm\u00e4-\n\u00dfigkeiten, die ich nicht noch einmal in allen Einzelheiten \naufz\u00e4hlen m\u00f6chte, die aber in der Vergangenheit bekannt \ngeworden sind und von denen wir alle lesen und h\u00f6ren \nkonnten, bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Dann w\u00e4chst \nauch die Akzeptanz, f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Be-\nreich eine Geb\u00fchr, wie auch immer sie festgelegt wird, zu \nzahlen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf. Es beginnt die FDP-Fraktion. Herr \nZastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Lieber Roland W\u00f6ller, \nich wei\u00df gar nicht, warum du dich so zur\u00fcckh\u00e4ltst. Die \nZusammenarbeit von CDU und PDS ist doch ein ganz \nbew\u00e4hrtes Modell. Wir brauchen dabei gar nicht in die \nVergangenheit zu gehen. In Cottbus sind am 22. Oktober \nB\u00fcrgermeisterwahlen. Da gibt es einen gemeinsamen \nKandidaten von CDU und PDS, \u00fcbrigens auch mit Unter-\nst\u00fctzung der FDP. \n\nIch muss Ihnen sagen, dass ich kein Problem damit habe, \nab und zu einmal auch die Vernunft sprechen zu lassen \nund Ideologien beiseitezuschieben, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWeil Herr Lichdi gerade einen Zwischenruf gemacht hat, \nsage ich, dass eine Politik in Dresden ohne eine gute \nZusammenarbeit zwischen der CDU und der PDS, die die \n\n 4795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) beiden gr\u00f6\u00dften Fraktionen im Stadtrat stellen, \u00fcberhaupt \nnicht denkbar w\u00e4re. In vielen wichtigen Entscheidungen \nist dieses B\u00fcndnis existenziell, manchmal unterst\u00fctzt von \nuns, von der FDP. Beispielsweise den WOBA-Verkauf \u2013 \neine ganz vern\u00fcnftige Entscheidung \u2013 hat es gegeben \ndank CDU, dank FDP und dank eines Gro\u00dfteils der PDS. \n\nRoland, du hast hier von Klientel gesprochen. Ich glaube \nnicht, dass es bei der Rundfunkgeb\u00fchr darum geht. Ich \nhoffe, dass sich die hiesige CDU von so etwas distanziert. \n\nHaben Sie mitbekommen, was gerade in der Hamburger \nB\u00fcrgerschaft passiert? Dort gibt es einen von der CDU-\nB\u00fcrgerschaftsfraktion eingebrachten Antrag. Chef ist ein \ngewisser Herr Bernd Reinert. Er hat einen Antrag gestellt, \ndass die B\u00fcropauschale \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie gut zu \u2013 von \nbisher 500 Euro auf 517 Euro erh\u00f6ht werden soll. Als \nBegr\u00fcndung wird vorgebracht, dass die um 17 Euro \nerh\u00f6hte B\u00fcropauschale die GEZ-Geb\u00fchr ausgleichen soll, \ndie die Abgeordneten k\u00fcnftig f\u00fcr Computer mit Internet-\nzugang bezahlen m\u00fcssen. So viel zum Thema Klientel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Zur Sache!) \n\n\u2013 Das ist zur Sache gesprochen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie gesagt, lieber Roland, es gibt \u00fcberall in Sachsen \nBeispiele. Wir brauchen uns nicht gegenseitig den Spiegel \nvorzuhalten. Gerade in der Kommunalpolitik \u2013 das wissen \nwir alle \u2013 wird oft sehr ideologiefrei und sachorientiert \ngearbeitet. Ich glaube, das muss im Interesse dieses \nLandes auch so sein. \n\n(Zuruf des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nIch w\u00e4re da ganz vorsichtig. \n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 Herr Hatzsch, auch Ihren Zwischenruf will ich gern \nkommentieren. Dieses Modell wird unterst\u00fctzt von der \nSPD, die den Antrag mittr\u00e4gt, und leider auch von der \nGAL. Das sollten wir in diesem Landtag zur Kenntnis \nnehmen. \n\nDu hast von Medienyuppies gesprochen. Ich wei\u00df nicht, \nwen du damit meinst. Mich wahrscheinlich eher nicht. Ich \nhabe in meiner Rede nicht von Medienyuppies gespro-\nchen. Jede Firma, die im Medienbereich arbeitet, m\u00fcsste \nnat\u00fcrlich Geb\u00fchren bezahlen, weil sie berufsbedingt eine \ngewisse N\u00e4he zu Medien hat. Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern meinem \n\nKollegen Gerstenberg recht geben. Wir sollten es so \nmachen, wie es der Landtag in Schleswig-Holstein ges-\ntern Abend gemacht hat. Wir sollten es entsprechend dem \nVorsto\u00df der SPD in Niedersachsen machen. Lesen Sie \ndazu die Drucksache 15/3141. Die ist im Endeffekt mit \nunserem Antrag identisch. \n\nIch habe vorhin von den Handwerkern gesprochen. Ich \nhabe vom Fleischermeister gesprochen, der bisher nicht \nunbedingt einen internetf\u00e4higen PC gebraucht h\u00e4tte. F\u00fcr \nden ist es eine Belastung, vielleicht sogar in all seinen \nFilialen. \n\nIch kann noch ein anderes Beispiel nennen, was bisher \nnoch nicht gebracht wurde: die Fris\u00f6re. Wie ist es bei \ndenen? Die meisten haben Hintergrundmusik. Das ist kein \nRadio. Viele haben sich gegen das Radio entschieden und \nhaben ein eigenes System entwickelt. Daf\u00fcr zahlen sie \nviel Geld an die GEMA. Das ist auch in vielen B\u00e4ckerei-\nen so, und in vielen Gesch\u00e4ften des Einzelhandels ist es \ngang und g\u00e4be. Wenn die jetzt auch noch f\u00fcr den Compu-\nter zahlen m\u00fcssen, der dort steht, dann ist das eine Mehr-\nbelastung. Akzeptieren Sie das doch. Daf\u00fcr brauchen wir \nkeine Ausreden zu suchen. \n\nWir sollten die Rundfunkgeb\u00fchren f\u00fcr PCs aussetzen, das \nMoratorium verl\u00e4ngern. Ich bitte Sie um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister, ich habe \nmich ja gefreut, dass Sie auf die Frage wenigstens zuge-\ngeben haben, dass es doch einige Schwierigkeiten in der \nAuslegung der Regelungen, die nun einmal getroffen \nwurden, gibt. Insofern halte ich es f\u00fcr ein bisschen \nschwierig, dass, wenn wir Sie fragen, inwieweit \u00c4nderun-\ngen notwendig sind, Sie lapidar antworten: Es gibt keine \nNotwendigkeit. Das war die Antwort auf die Kleine \nAnfrage in der Drucksache 4/6180 meines Kollegen \nHilker. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch w\u00fcnschte mir, lieber Hermann Winkler, dass es \nKlarheit gibt. Es mag sein, dass es Missverst\u00e4ndnisse und \nunterschiedliche Interpretationen gibt. Aber Herr Scheel \nhat eine Frage gestellt und ich habe keine klare Antwort \ndarauf geh\u00f6rt. \n\nKeiner kann mir zum Beispiel sagen, wie das nun mit den \nLehrern ist. Den Lehrern wurde eben das Arbeitszimmer \nsteuerlich aberkannt. Die Lehrer brauchen einen Compu-\nter zur Unterrichtsvorbereitung. Der sollte heutzutage \nauch einen Internetanschluss haben. Ist der Computer nun \nberuflich bedingt oder nicht? \n\nWir haben das Problem, dass es unterschiedliche Ausle-\ngungen der Anwendungsbereiche gibt. Meine Nachfrage, \ndie Sie nicht zugelassen haben und die ich jetzt gern noch \nanbringen m\u00f6chte, w\u00e4re: Was wollen Sie denn dem \nB\u00fcrger raten, wenn die GEZ vor seiner T\u00fcr steht und sagt: \nIch m\u00f6chte f\u00fcr Ihr Arbeitszimmer Geld haben? Soll er \n\nJeder stellt sich diese Fragen, aber es gibt keine Klarheit. \nAuf das Urteil von Gerichten zu warten kann doch kein \nKonzept sein, meine Damen und Herren. \n\n 4796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nVielen Dank. dann etwa sagen, die Ministerpr\u00e4sidenten haben aber \ngesagt \u2026, das geht nicht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP und \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) (Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nGar nicht aufmachen! Die Sozialhilfe  \ndarf auch nicht rein!) 2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nder Koalition, bitte. Herr Dr. W\u00f6ller. \nDas wird doch irgendwann ein bisschen albern. Sie haben \nauf Gerichtsverfahren verwiesen oder vielleicht auch noch \nauf neue, die zu entwickeln w\u00e4ren. Das wird ein bisschen \nschwierig. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Trotz heftiger Debatte \u00fcber die PC-\nGeb\u00fchren wollte ich dazu einmal festhalten, dass es \ndurchgeschimmert ist, dass die Notwendigkeit eines \nneuen Finanzierungsrahmens f\u00fcr die Geb\u00fchrensystematik \nin diesem Hohen Hause weitestgehend Konsens ist. Daf\u00fcr \nbin ich pers\u00f6nlich sehr dankbar und meine Fraktion auch. \n\nGeben Sie doch einfach zu: Dieses Konzept, das sich \nirgendjemand ausgedacht hat, ist nicht bis zu Ende ge-\ndacht worden. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die damit \nzusammenh\u00e4ngenden Probleme erst jetzt richtig zum \nTragen kommen. Das ist meist so, der Haust\u00fcreffekt: Erst \nwenn es die Leute betrifft, k\u00fcmmern sie sich darum, was \nes bedeutet. Dann lassen Sie uns doch wenigstens \u2013 wenn \nSie sich schon nicht dazu durchringen k\u00f6nnen, unserem \nAntrag zu folgen, dass diese PC-Geb\u00fchr allgemein \nabgeschafft geh\u00f6rt, weil sie den Realit\u00e4ten nicht gerecht \nwird und die Innovation in diesem Bereich behindert \u2013 ein \nMoratorium machen, wie es der Kollege Zastrow schon \ngesagt hat. \n\nDas sollten wir als Ausgangstatbestand nehmen, um \nhier\u00fcber weiter zu diskutieren. Wir werden Sie bei den \nn\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4gen beim Wort \nnehmen. Dort ist der Zeitpunkt, dies zu diskutieren und \numzusetzen. \n\nEin Punkt ist zu erw\u00e4hnen, wenn es um Internet und \nOnline geht. Man muss zwei Dinge unterscheiden: Inter-\nnet und Online erstens als Verbreitungsweg und zum \nZweiten als eigenst\u00e4ndige redaktionelle S\u00e4ule. Den \n\u00d6ffentlich-Rechtlichen ist selbstverst\u00e4ndlich verfassungs-\nrechtlich eine Entwicklungsgarantie zugestanden. Sie \nsollen alle technischen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, die zu \nGebote stehen \u2013 jetzt und in Zukunft \u2013, um ihre Pro-\ngramme, ihr Angebot verbreiten zu k\u00f6nnen. Das ist gar \nkeine Frage. \n\nInsofern kann ich Sie, wenn Sie schon meine Landtags-\nkollegen aus Sachsen-Anhalt zitieren, auf die CDU und \ndie SPD verweisen, die in Schleswig-Holstein genau ein \nsolches zweij\u00e4hriges Moratorium gefordert haben. Dann \ngeben Sie doch zu, hier gibt es andere Ideen, andere \nVorschl\u00e4ge, die vielleicht auch in Sachsen sinnvoll umzu-\nsetzen w\u00e4ren. Solch ein Moratorium muss m\u00f6glich sein, \nansonsten ist Politik dann wohl leider doch handlungsun-\nf\u00e4hig. \n\nWas aber nicht geht, ist, dies zum Anlass zu nehmen, eine \neigenst\u00e4ndige redaktionelle S\u00e4ule aufzubauen, also eine \nZellteilung von Sendern und Programmen vorzunehmen \nmit dem entsprechenden Aufwuchs an finanziellen Mit-\nteln und Personal. Das sprengt die Geb\u00fchrendynamik und \nsorgt daf\u00fcr, dass die Akzeptanz unterlaufen wird. \n\nWas die Entscheidung, die am 21./22. September 2006 \ngetroffen wird, zu bedeuten hat, lesen wir ganz deutlich \naus dem Vorschlag der ARD-Intendanten, indem der \nARD-Vorsitzende Thomas Gruber sagt: \u201eJetzt ist es Sache \nder L\u00e4nder zu entscheiden, ob sie sich diese Auslegung \ndes Geb\u00fchrenrechtes zu eigen machen k\u00f6nnen. Ich habe \ndie Hoffnung, dass die Rundfunkkommission der L\u00e4nder \nauf ihrer Sitzung am 21./22. September in diesem Sinne \nentscheiden wird.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDem stellen wir uns vehement entgegen. Wenn Sie die \nBerichte genau durchgelesen haben, die aufgrund unserer \nInitiative jetzt immer auch in unserem Ausschuss debat-\ntiert werden: Nicht nur in unserem Hohen Hause, sondern \nin allen Landesparlamenten haben die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten von der Forderung einer \neigenst\u00e4ndigen redaktionellen S\u00e4ule, Herr Kollege  \nGerstenberg, Gott sei Dank Abstand genommen. \n\nEs kann nicht sein, dass wir aufgrund einer Auslegung \neines Geb\u00fchrenrechtes entscheiden. Entweder haben wir \nein Geb\u00fchrenrecht, in dem klare Regelungen enthalten \nsind, oder aber wir haben Beliebigkeit. Das kann doch \nnicht sein! \n\nWir haben bei den vergangenen Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertr\u00e4gen festgeschrieben, dass Online jetzt nur \nprogrammbegleitend und programmbezogen sein soll. \n\u00dcber die Begrenzung insgesamt l\u00e4sst sich sicherlich \ntrefflich streiten. \n\nAlso zu unserem Antrag. Meine Damen und Herren, \nhelfen Sie uns mit, den Auftrag pr\u00e4ziser und eingrenzen-\nder zu fassen. Dann bekommen wir auch die Geb\u00fchren-\ndynamik in den Griff und sorgen f\u00fcr eine Akzeptanz des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Wir brauchen einen \nstarken, einen leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nInsofern bewegen wir uns auf rechtlich sehr, sehr d\u00fcnnem \nEis und wir werden wahrscheinlich mehr Klagen haben, \ndie am Ende dar\u00fcber entscheiden, wo denn nun Geb\u00fchren \nerhoben werden d\u00fcrfen und wo nicht. Das ist nicht im \nInteresse des Staates und nicht im Interesse einer einheit-\nlichen Rechtspflege. \n\nInsofern bitte ich Sie: Tun Sie irgendetwas \u2013 egal ob \nMoratorium oder Ablehnung \u2013, damit diese PC-Geb\u00fchr ab \n01.01.2007 nicht greift. \n\n 4797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nWir sehen andererseits am Ende dieser Debatte die \nSituation, dass von allen Fraktionen zugestanden wurde, \ndass es neue Medienentwicklungen gibt, dass das alte \nDampfradio und das Fernsehger\u00e4t nicht mehr die alleini-\ngen Empfangsger\u00e4te sind, sondern dass st\u00e4ndig neue \nGer\u00e4te auf den Markt kommen, deren Besitz und deren \nGebrauch als Rundfunkteilnehmerin und Rundfunkteil-\nnehmer qualifiziert. \n\nRundfunk. Er ist f\u00fcr unsere Demokratie unverzichtbar. \nDeshalb stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. \u2013 Herr \nGerstenberg, bitte. Das hei\u00dft, es gibt sehr wohl einen Grund, angesichts der \n\ntechnischen Entwicklung \u00fcber die Erweiterung dieses \nTeilnehmerinnen- und Teilnehmerbegriffes nachzudenken. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich bitte Sie, \u00fcber den Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen und den Antrag der FDP-Fraktion punktweise ab-\nstimmen zu lassen. \n\nDas, was aber \u2013 zumindest von allen Oppositionsfraktio-\nnen \u2013 klar kritisiert wurde, ist die Art und Weise, wie mit \nder Erweiterung auf die sogenannte PC-Geb\u00fchr das \nderzeitige, schon sehr schwierige System der Rundfunk-\ngeb\u00fchren weiter verkompliziert und mit einer ungerech-\nten, intransparenten L\u00f6sung belastet werden soll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nIch beginne mit dem Antrag der Fraktion der FDP in der \nDrucksache 4/6304 und rufe den Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte \nseine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt wenige Stimmenthaltungen \nund einige Stimmen daf\u00fcr. Punkt 1 wurde mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nAn dieser Stelle sollten wir eingreifen. Es hilft uns nicht \nweiter, wenn wir, wie im bisherigen dritten Beschluss-\npunkt des Koalitionsantrages, heute noch einmal feststel-\nlen, was eigentlich schon die Meldung von gestern ist. \nWir sollten zumindest an dieser Stelle eine Einigung \nfinden, indem wir sagen: Wir m\u00fcssen einen Weg suchen, \num zu neuen L\u00f6sungen zu kommen. Daf\u00fcr brauchen wir \nZeit. W\u00e4hrenddessen ist es nicht richtig, ein falsches \nGeb\u00fchrensystem noch falscher zu machen. Deswegen \nsollte das Moratorium schlicht und einfach verl\u00e4ngert \nwerden. Der Landtag von Schleswig-Holstein ist mehr-\nfach erw\u00e4hnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gab es \nein \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten, bis auf die Stimm-\nenthaltungen. Der Punkt 2 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt. \n\nDamit muss ich \u00fcber den Antrag nicht weiter abstimmen \nlassen, weil alles abgelehnt worden ist. \n\nIch erinnere daran: Hier in diesem Saal hat am Dienstag \nder Parlamentarische Abend des S\u00e4chsischen Hand-\nwerkstages stattgefunden. Wer den Forderungskatalog der \ns\u00e4chsischen Handwerker gelesen hat, der kennt die \nbescheidene Forderung nach Verl\u00e4ngerung des Moratori-\nums f\u00fcr die PC-Geb\u00fchr. Pr\u00fcfen wir jetzt, ob von diesem \nPult aus nur wohlfeile Reden gehalten wurden oder ob wir \ndem s\u00e4chsischen Handwerk tats\u00e4chlich diesen entschei-\ndenden Schritt entgegenkommen! \n\nIch rufe deshalb die Drucksache 4/6164 auf, Antrag der \nLinksfraktion.PDS. Wer m\u00f6chte diesem Antrag seine \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/6306, Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, auf. Hierzu liegt mir ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 4/6412 vor. Ich bitte um Einbringung. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute in \ndiesem Hause in der Debatte doch an einigen Punkten \neine bemerkenswerte Einigkeit feststellen k\u00f6nnen. Ich \nglaube, die ganz gro\u00dfe Mehrheit will den Finanzbedarf \nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten sichern; sie will auch \ndarauf hinwirken, dass dieser Finanzbedarf auf einer \nGrundlage entsteht, die der Sparsamkeit entspricht. Die \nSkandale, die in der letzten Zeit wieder aufgetreten sind, \nwaren nicht hilfreich. Aber es ist deutlich f\u00fcr jeden, der \ndie von Kollegen W\u00f6ller angesprochenen Berichte der \nAnstalten liest, zur Kenntnis nimmt, dar\u00fcber nachdenkt, \ndass die Sparsamkeitsanstrengungen enorm sind, dass die \nStrukturanpassungen nachvollziehbar sind \u2013 nicht zuletzt \ngerade bei ZDF und Deutschland Radio \u2013 und dass dort \nauch keine gro\u00dfen Reserven mehr vorhanden sind, ohne \nins Programm einzugreifen. Die Geb\u00fchren m\u00fcssen diesem \nFinanzbedarf Rechnung tragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Wir wissen uns einig in der Forderung nach einem \nneuen Finanzierungssystem. Dennoch werden wir den \n\u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nablehnen. Die Einbeziehung neuartiger Rundfunkger\u00e4te, \nalso auch der internetf\u00e4higen PCs, kn\u00fcpfen Sie an ein \nneues Finanzierungssystem als Voraussetzung. Das h\u00e4tte, \nwie ich vorhin schon ausgef\u00fchrt habe, negative Folgen f\u00fcr \neine Verbreiterung einer Bemessungsgrundlage und f\u00fcr \ndie Geb\u00fchrengerechtigkeit. Insofern werden wir den \n\u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n 4798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Scheel, \nbitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Ich kann nur \nnoch einmal auf die Ausf\u00fchrungen meines Kollegen \nWeckesser von vorhin verweisen. Noch vor einem Jahr \nhaben Sie die Geb\u00fchren, die die KEF wollte, herunterge-\nsetzt, weil sie keine Mehreinnahmen br\u00e4uchten. Jetzt \nsagen Sie mit der Begr\u00fcndung, sie br\u00e4uchten nun doch \nmehr Einnahmen, dass dieses System eingef\u00fchrt werden \nm\u00fcsse. Das ist f\u00fcr mich doppelz\u00fcngig. \n\nIch bitte wirklich darum, diesem \u00c4nderungsantrag zuzu-\nstimmen, damit wir zumindest eine Auszeit bekommen \nund neu dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen. Im Schleswig-\nHolsteinischen Landtag ist diese L\u00f6sung als sinnvoll \nangedacht worden. Wir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, \nob wir nicht eine L\u00f6sung finden k\u00f6nnen, die dem Problem \nangemessen ist, und nicht jetzt auf Halde etwas beschlie-\n\u00dfen, nur weil man es unbedingt will oder weil man sich \ndarauf verst\u00e4ndigt hat, das unbedingt durchzudr\u00fccken. \nVielleicht kannte man die Argumente vorher noch nicht; \nich wei\u00df es nicht. Ich w\u00fcrde wirklich darum bitten, dem \n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN zuzustimmen, wenn Sie \nschon unserem Antrag nicht folgen konnten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/6412, abstimmen. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den Antrag der Fraktionen der CDU und der \nSPD, Rundfunkfinanzierungssystematik, auf. Auch hier \nist punktweise Abstimmung gefordert worden. \n\nIch rufe Punkt 1 der Drucksache 4/6306 auf. Wer m\u00f6chte \nzustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist dem Punkt 1 \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 des Antrages der Koalitionsfraktionen \nauf. Wer m\u00f6chte dem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige wenige \nStimmenthaltungen. Dem Punkt 2 ist mit sehr gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe jetzt Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \ndem Punkt 3 dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Antrag in der Drucksa-\nche 4/6306 abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen \nist der Antrag mit Mehrheit angenommen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAbfallimporte nach Sachsen \nDrucksache 4/6173, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE-\nFraktion, CDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, Staatsregierung. \n\nIch bitte jetzt die einreichende Fraktion, das Wort zu \nnehmen. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\n(Zahlreiche Abgeordnete  \nverlassen den Plenarsaal.) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte den Kolleginnen \nund Kollegen, die den Saal verlassen m\u00f6chten, noch \nGelegenheit dazu geben und dann gern beginnen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! 7 810 Tonnen Boden und Steine, die gef\u00e4hrliche \nStoffe enthalten \u2013 Herkunft Italien. 1 034 Tonnen \nD\u00e4mmmaterial, das Asbest enth\u00e4lt \u2013 Herkunft Italien. \n7 290 Tonnen Bau- und Abbruchabf\u00e4lle, die gef\u00e4hrliche \nStoffe enthalten \u2013 Herkunft Italien. 20 155 Tonnen vor-\ngemischte Abf\u00e4lle, die wenigstens einen gef\u00e4hrlichen \nStoff enthalten \u2013 Herkunft Italien. 4 053 Tonnen als \n\ngef\u00e4hrlich eingestufte, teilweise stabilisierte Abf\u00e4lle \u2013 \nHerkunft Italien. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen sind nicht die \nBilanz der Abf\u00e4lle, die 1988 aus dem Westen auf die \nDDR-Sonderm\u00fclldeponie Sch\u00f6nberg bei Grevesm\u00fchlen \ngebracht wurden. Es sind Zahlen, die der Antwort von \nStaatsminister Tillich auf unsere Kleine Anfrage vom \n6. Juni 2006 \u00fcber M\u00fcllimporte nach Sachsen entnommen \nsind. Damit wird nur ein Teil der 135 000 Tonnen M\u00fcll \ndokumentiert, der im letzten Jahr aus Italien auf die \nDeponie Gr\u00f6bern bei Leipzig gebracht wurde. Damit hat \nsich die M\u00fcllmenge mit der Herkunft Italien zwischen \n2001 und 2005 mehr als verdrei\u00dfigfacht. \n\nWarum werden gerade hierher Zehntausende Tonnen \ngef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle aus Italien gebracht? Die haben \nimmerhin eine Wegstrecke von meist mehr als \n1 000 Kilometern hinter sich. Eine Antwort darauf gibt \nuns Holger Bauerfeind, Gesch\u00e4ftsleiter des Zweckverban-\ndes Abfallwirtschaft Westsachsen \u2013 ich zitiere die \u201eLVZ\u201c \nvom 12.09.2006 \u2013: \u201eDie Abfallmengen aus dem Ausland \n\n 4799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nsind ein gro\u00dfer wirtschaftlicher Faktor, auf den wir nicht \nverzichten wollen.\u201c \n\nBauerfeind gibt also die klare Antwort, dass Cr\u00f6bern ohne \nden italienischen M\u00fcll nicht wirtschaftlich arbeiten k\u00f6nne. \nDer logische Schluss: Der Freistaat muss sich vor dem \nProblemm\u00fcll des Auslands prostituieren, weil seine \nDeponien \u00fcberdimensioniert sind. Im Klartext: Sachsen \nist die M\u00fcllhalde Europas. \n\nDie Annahme von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen wird so zum \nEntwicklungsziel f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Aber diese \nFormulierung suchen wir im Landesentwicklungsplan \nnat\u00fcrlich vergeblich. \n\nAls ich in den letzten Tagen das Sachbuch \u201eDie M\u00fcll-\nConnection\u201c in die Hand nahm, glaubte ich gar nicht, wie \naktuell der Ausspruch von Andreas Bernstorff, ehemals \nLeiter der Kampagne gegen Giftexporte von Greenpeace \nDeutschland, ist. Herr Bernstorff ist Ihnen sicherlich in \nden letzten Tagen durch die Medienberichterstattung \u00fcber \nden Umweltskandal an der Elfenbeink\u00fcste wieder bekannt \ngeworden. Er schrieb 1993 im Vorwort: \u201eSo, wie das \nwei\u00dfe Nordamerika seinen Dreck in die Indianergebiete \nschiebt und der reiche Norden Italiens in den armen \nS\u00fcden des Landes, so werden die neuen Bundesl\u00e4nder \nvon den alten als M\u00fcll- und Gefahrenabladeplatz be-\nnutzt.\u201c \n\nWie recht hatte er! Nur, die Lage hat sich seit 1993 etwas \nver\u00e4ndert. Das reiche Norditalien bringt jetzt seine Prob-\nlemabf\u00e4lle nach Sachsen, alsbald vielleicht auch S\u00fcdita-\nlien. Es ist zu fragen, wer die Verantwortung f\u00fcr diese \n\u00dcberdimensionierung der Deponien hat. \n\nIm Fall von Cr\u00f6bern kann man das nachweisen. Mein \nhoch gesch\u00e4tzter Kollege Klaus Gaber hat bereits in der \n1. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages eine \nKleine Anfrage mit folgendem Wortlaut gestellt: \u201eSieht \ndie Staatsregierung eine Diskrepanz zwischen der bean-\ntragten Deponiegr\u00f6\u00dfe und dem vorgezogenen Einzugsbe-\nreich?\u201c \n\nAntwort: \u201eEine Ausnahme von dem Grundsatz der Ent-\nsorgung im Land ist allenfalls dann mit den abfallwirt-\nschaftlichen Zielen vereinbar, wenn es sich um sinnvolle \nKooperationsl\u00f6sungen und um Hilfestellungen bei Ent-\nsorgungsnotst\u00e4nden handelt. Keinesfalls bedeutet dies, \ndass in Sachsen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder \nvorgehalten werden.\u201c \u2013 So 1993 das Umweltministerium. \n\nMeine Damen und Herren, wollen Sie allen Ernstes \nbehaupten, dass unser europ\u00e4ischer, hoch technisierter \nPartner Italien im Entsorgungsnotstand ist? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch meine, das ist eine absurde Begr\u00fcndung f\u00fcr die \nM\u00fcllimporte. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Tillich hat in derselben \nAusgabe der \u201eLVZ\u201c leider vehement die Meinung vertre-\nten, dass das so sein und so bleiben m\u00fcsse. Ich meine, \nSachsen hat nach Recht und Gesetz M\u00f6glichkeiten, die \n\nM\u00fcllimporte verbindlich einzuschr\u00e4nken. Wir fordern Sie \ndringend auf, dies auch zu tun. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, springen Sie \n\u00fcber Ihre eigenen Schatten! Sachsen darf nicht weiter zur \nM\u00fcllkippe Europas werden. Wir haben andere, an-\nspruchsvollere Entwicklungsziele. Tun Sie noch etwas \nGutes vor dem Wochenende! Stimmen Sie unserem \nAntrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Mein Vorredner hat \nuns gerade aufgefordert, vor dem Wochenende noch \netwas Gutes zu tun. Das will ich auch, denn ich m\u00f6chte \nmit aller Entschiedenheit und auch inhaltlich begr\u00fcndet \ndas zur\u00fcckweisen, Kollege Lichdi, was Sie hier verbreitet \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSelbst wenn wir dem Antragsteller zurechnen wollen, dass \nsein Motiv f\u00fcr den Antrag die Erhaltung einer geordneten \nAbfallwirtschaft ist, so ist eingangs schon festzustellen, \ndass die Forderung an der Realit\u00e4t vorbeigeht und leider \nauch unterst\u00fctzt durch Medien etwas heraufbeschworen \nwird, was in Sachsen \u00fcberhaupt kein Problem ist. \n\nLassen Sie mich zu dieser einen Aussage vielleicht die \nkonkrete Darstellung geben. Sie haben sich in Ihrer \nblumigen Sprache dazu hinrei\u00dfen lassen, Sachsen als die \nM\u00fcllhalde Europas zu bezeichnen. Die s\u00e4chsischen \nImporte machen von den Gesamtm\u00fcllimporten der Bun-\ndesrepublik Deutschland 2,5 % aus. Nun k\u00f6nnen Sie Ihren \neigenen Ausspruch an dieser statistisch untersetzten \nGr\u00f6\u00dfe betrachten. \n\nMeine Damen und Herren! Bereits im ersten Satz der \nBegr\u00fcndung wird schlaglichtartig deutlich, dass hier \netwas an der Realit\u00e4t vorbei argumentiert wird. Dort steht: \n\u201eDie Entsorgungsn\u00e4he ist das Kernst\u00fcck einer nachhalti-\ngen Abfallwirtschaft.\u201c \n\nDa Sie, Kollege Lichdi, so gern Zensuren verteilen, \nm\u00f6chte ich mich auch an dieser \u00dcbung beteiligen und \nsagen: V\u00f6llig falsch, denn es muss hei\u00dfen, wenn man \netwas von Abfallwirtschaft versteht oder verstehen will: \nDie Entsorgungssicherheit ist und bleibt das Kernst\u00fcck \neiner dauerhaft umweltgerechten Abfallwirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa ich den Prozess der Herausbildung einer solchen \nAbfallpolitik in Sachsen von 1990 an auch wirklich erlebt \nhabe, wei\u00df ich sehr wohl, dass der heute erreichte Stand \nder Entsorgungssicherheit eine gewaltige Anstrengung der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger und einer Be-\ngleitung durch Parlament und Regierung gewesen ist. \n\n 4800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nIn diesem Sinne muss ich noch einmal auf etwas kom-\nmen, was mir heute interessanterweise aus der Presse \nentgegensprang. Dass es in Anf\u00fchrungszeichen steht, \nKollege Lichdi, l\u00e4sst mich annehmen, es ist Ihre w\u00f6rtliche \nAussage, was im Bericht der \u201eFreien Presse\u201c steht: \u201eViele \nDeponien mussten in den Neunzigerjahren auf Druck der \nRegierung zu gro\u00df geplant werden.\u201c \n\nIch muss einfach sagen, wenn wir uns etwas Gutes an \ndiesem Wochenende tun wollen, dann m\u00fcssen wir diesen \nSchwachsinn aus der Welt schaffen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn im Jahre 1989/90 existierten in Sachsen rund \n1 500 Deponien und Ablagerungsstellen. In diesem vorhin \nvon mir genannten gro\u00dfen Anstrengungsprozess ist die \nZahl bereits im Jahr 1991 auf 93 Deponien gesunken. Im \nMoment haben wir mehr oder weniger noch drei gro\u00dfe \nDeponien f\u00fcr Siedlungsabf\u00e4lle. Da m\u00f6chte ich wissen, wo \ndie Regierung die Mehrzahl von \u00fcberdimensionierten \nDeponieanlagen gef\u00f6rdert oder durch ihren Druck herauf-\nbeschworen haben soll. So kann man in der \u00d6ffentlichkeit \nkeine seri\u00f6se Politik zu diesem wichtigen und sensiblen \nThema machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nSo geht es nicht. Zu diesem rein abfallpolitischen Kriteri-\num geh\u00f6rt auch das Kriterium der Wirtschaftlichkeit. Sie \nhaben es ja angesprochen, wenn auch mit einem anderen \nInhalt. Es ist gerade durch unsere parlamentarischen \nEntscheidungen verhindert worden, dass bei dem sinken-\nden M\u00fcllaufkommen eine unangemessene Zahl von \nDeponien oder Restabfallbehandlungsanlagen hier in \nSachsen entstand, die dann nicht ausgelastet w\u00e4ren. \nInsofern hat der Grundsatz einer Verwertung oder geord-\nneten Beseitigung des Abfalls im eigenen Bundesland nie \ninfrage gestanden. \n\nDie erw\u00e4hnten Verwertungs- und Vermeidungseffekte \nwerden auch weiterhin, wenn man so will, das Aufkom-\nmen reduzieren. Deswegen ist ein vertretbarer Anteil an \nAbfallimporten zur Auslastung kommunaler wie privater \nAnlagen durchaus ein richtiger Weg. Entscheidend ist und \nbleibt \u2013 das geh\u00f6rt dazu \u2013, dass die strengen gesetzlichen \nKriterien eingehalten werden und wir kein Dumping \nhinsichtlich der Umweltstandards in Sachsen zulassen. \nGenau das ist bei dem hier bestehenden Nachweissystem \nund der gesamten Rechtslage auch nicht zu bef\u00fcrchten. \n\nEs bleibt daher eigentlich nur eine Feststellung: Das auch \nvon der EU immer wieder eingeforderte Prinzip der \nFreiz\u00fcgigkeit und Durchl\u00e4ssigkeit bei allen wirtschaftli-\nchen und sozialen Prozessen wird von Sachsen nicht \ndurch eine kleinkarierte Abschottungspolitik au\u00dfer Kraft \ngesetzt werden, wobei der Umfang der Importe und der \nGrad an Bedenklichkeit immer zu kontrollieren und zu \n\u00fcberwachen sind. Bei einer solchen Grundhaltung ist ein \nrespektiertes Lokalit\u00e4tsprinzip durchaus immer in Kraft, \naber es darf nicht zu neuen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fchren, \nwie es Ihnen offensichtlich vorschwebt, wenn Sie fordern, \n\ndass f\u00fcr jede Entsorgungsanlage ein Einzugsgebiet festge-\nlegt werden soll. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, wenn wir zur Kenntnis nehmen, dass \nSachsen die Entsorgung aller Sonderabf\u00e4lle Mitte der \nNeunzigerjahre voll privatisiert hat \u2013 es l\u00e4uft v\u00f6llig \nproblem- und ger\u00e4uschlos im Lande \u2013, scheint Ihnen auch \nverborgen geblieben zu sein, dass eine geordnete erfolg-\nreiche Verwertungswirtschaft zur Ressourcenschonung \nund damit zum Umweltschutz beitr\u00e4gt, wie eben auch \nkommunale Haushalte und Privatunternehmen einen \nwirtschaftlichen Faktor darstellen. Das hei\u00dft im Umkehr-\nschluss: Wir Politiker m\u00fcssten allergr\u00f6\u00dftes Interesse daran \nhaben, dass die Geb\u00fchrenentwicklung f\u00fcr den B\u00fcrger in \nSachsen im Abfallsektor nicht weiter ansteigt. Es w\u00e4re \nschon eine sehr interessante Botschaft an die \u00d6ffentlich-\nkeit in Sachsen, wenn wir auf der Basis Ihres Antrages \u2013 \ndas ist die Konsequenz, ob Sie diese bedacht haben oder \nnicht \u2013 feststellen m\u00fcssen, dass mit Ihrem Antrag, wenn \nihn das Haus annehmen w\u00fcrde, in Sachsen zwingend \nGeb\u00fchrenerh\u00f6hungen im M\u00fcllsektor verbunden w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo ist es gerade folgerichtig, dass der Zweckverband \nAbfallwirtschaft Westsachsen oder der Landesverband der \nRecyclingwirtschaft Sachsen gegen\u00fcber dem Parlament in \nStatements spontan darauf hingewiesen haben, dass Ihr \nAntrag ein riskantes Spiel mit Arbeitspl\u00e4tzen und Refi-\nnanzierungsstrategien der Entsorgungswirtschaft ist. \n\nIch f\u00fcge deswegen hinzu, er ist dann auch politisch \nunverantwortlich, denn \u2013 lassen Sie mich das zum Schluss \nsagen \u2013 bei den in Sachsen erreichten hohen Standards \ngeht von der Abfallwirtschaft keine Beeintr\u00e4chtigung der \nUmwelt aus. Ein gewisser Anteil von Ablagerungen und \nVerwertungen aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern oder \nanderen Bundesl\u00e4ndern steht mit allen nationalen und \ninternationalen Gesetzen und Richtlinien in \u00dcbereinstim-\nmung. Wirtschaftliche Gesichtspunkte zu beachten ist \nneben den \u00f6kologischen Aspekten Ausdruck einer Um-\nwelt- und Wirtschaftspolitik, die sich dann in der Tat \nnachhaltig nennen darf. Insofern empfehle ich dem \nS\u00e4chsischen Landtag, die Drucksache 4/6173 abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich will jetzt, \nwas eigentlich sonst die Art von Herrn Hahn ist, zur \nVersachlichung des Themas beitragen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will mit dem \nAntrag \u201eAbfallimporte nach Sachsen\u201c, dass wir heute \nbeschlie\u00dfen. \n\nIch zitiere aus der Beschlussempfehlung, damit wir \n\u00fcberhaupt wissen, wor\u00fcber wir reden: \u201eDie Staatsregie-\nrung wird aufgefordert, die grenz\u00fcberschreitende Einfuhr \n\n 4801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nvon Abf\u00e4llen nach Sachsen durch einen rechtlich f\u00fcr \nverbindlich erkl\u00e4rten Abfallwirtschaftsplan, in dem die \nEinzugsgebiete f\u00fcr einzelne Abfallentsorgungsanlagen \nausgewiesen sind, oder durch andere geeignete rechtliche \nRegelungen zu beschr\u00e4nken.\u201c \n\nDazu gibt es zwei Seiten Begr\u00fcndung. Sie brauchen keine \nAngst haben, ich lese Ihnen die Begr\u00fcndung nicht auch \nnoch vor. Aber auch diese lange Begr\u00fcndung half mir \nnicht zu verstehen, was das vordringlichste Ziel dieses \nAntrages ist. \n\nErst die vor drei Tagen ver\u00f6ffentlichten Pressemitteilun-\ngen offenbarten mir den Zweck des Antrages: Sachsens \nDeponien sollen nicht als \u201eEldorado\u201c f\u00fcr ausl\u00e4ndischen \nM\u00fcll dienen. So weit, so gut. Trotzdem bleiben meine \nFragen. Warum wollen Sie nur die Abfallimporte stoppen \nund nicht auch die Exporte, zum Beispiel nach Tsche-\nchien, Brandenburg und Th\u00fcringen? \n\nZweite Frage. Welche Grenzen meinen Sie, die der Abfall \nnicht \u00fcberschreiten soll? Kreisgrenzen? L\u00e4ndergrenzen? \nStaatsgrenzen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: EU! \u2013  \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Weltweit! \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Galaktische Grenzen!) \n\nDritte Frage. Wie wollen Sie mit L\u00e4nderrecht etwas \nverbieten oder, wie Sie schreiben, beschr\u00e4nken, was durch \nEU-Recht schwer zu verhindern ist? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion GR\u00dcNE! \nDer \u00f6kologische Irrsinn ist doch nicht, dass Abf\u00e4lle aus \nanderen L\u00e4ndern, auch schadstoffhaltige, auf s\u00e4chsischen \nDeponien abgelagert werden. Das sind sichere Anlagen \nmit den notwendigen Basisabdichtungen. Nein, wir haben \nes hier aus meiner Sicht nicht mit einem Abfallproblem zu \ntun; es ist ein Verkehrsproblem. Der \u00f6kologische Irrsinn \nbesteht doch darin, dass Abf\u00e4lle aus Italien, Spanien, \nPortugal, Frankreich \u00fcber Hunderte und Tausende Kilo-\nmeter mit dem Lkw quer durch Europa nach Cr\u00f6bern oder \nKodersdorf gekarrt werden; mit Lkws, die mit ihrem \nAussto\u00df von Feinstaub, CO2 und Stickoxiden unser Klima \nund die Gesundheit der Menschen sch\u00e4digen. \n\nVorgestern \u2013 Sie erinnern sich, meine Damen und Herren \n\u2013 wurde in der Haushaltsdebatte zum Thema Schulden \nimmer wieder dramatisch die Verantwortung vor zuk\u00fcnf-\ntigen Generationen heraufbeschworen. Wann und wie, \nmeine Damen und Herren, nehmen Sie endlich die Ver-\nantwortung daf\u00fcr wahr, dass unsere Kinder und Kindes-\nkinder nicht an den Folgen des Klimakollaps leiden \nm\u00fcssen und von der Vielfalt und Sch\u00f6nheit der Natur nur \nnoch aus B\u00fcchern oder dem Internet erfahren, weil unsere \nGeneration Hunderte ausgestorbene Pflanzen- und Tierar-\nten auf ihrem Konto hat? Der motorisierte Stra\u00dfenverkehr, \ndass wissen Sie alle, spielt dabei eine unr\u00fchmlich f\u00fchren-\nde Rolle. \n\nDie jetzige Debatte schlie\u00dft als konkretes Beispiel in \nanschaulicher Weise an die Diskussion vor der Mittags-\npause zum kooperativen und grenz\u00fcberschreitenden \nKlimaschutz an. Jetzt aber geht es nicht um wohlklingen-\n\nde Worte, sondern um konkrete Taten. Der Auftrag an die \nStaatsregierung muss also unter dem Klimaaspekt lauten: \nerstens alle Abfalltransporte auf die Schiene, und das zu \nerschwinglichen Preisen, und zweitens regionale \u2013 Herr \nStaatsminister: regionale! \u2013 Abfallwirtschaftskreisl\u00e4ufe \nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS) \n\nDabei sieht unsere Fraktion Regionen im 21. Jahrhundert \nnicht mehr in engen nationalen oder gar L\u00e4ndergrenzen, \nwir denken transnational. Beispiel: die Region Lausitz \u2013 \nNordb\u00f6hmen \u2013 polnisches Grenzgebiet oder das Vogtland, \nin Sachsen, Bayern, Th\u00fcringen und B\u00f6hmen. Abschottung \ngeht nicht, auch nicht im Abfallbereich. Bei den regiona-\nlen Strukturen in der Abfallwirtschaft setzt die Linksfrak-\ntion.PDS seit Jahren auf kleine, dezentrale Abfallbehand-\nlungsanlagen, die den \u00f6kologischen Standards entspre-\nchen. Nur so, meine Damen und Herren, kann vermieden \nwerden, dass Abf\u00e4lle \u00fcber Tausende Kilometer transpor-\ntiert werden. \n\nTeure \u00dcberkapazit\u00e4ten bleiben dem Abfallgeb\u00fchrenzahler \nerspart. Leider muss ich in der M\u00f6glichkeitsform spre-\nchen: w\u00e4ren dem Abfallgeb\u00fchrenzahler erspart geblieben. \nVor \u00dcberkapazit\u00e4ten warnt nun nicht mehr nur die Links-\nfraktion.PDS, sondern kein Geringerer im Abfallbereich \nals Rethmann oder auch der VKS, der Verband kommuna-\nler Abfallwirtschaft und Stra\u00dfenreinigung. Das sind \n\u00dcberkapazit\u00e4ten, die Abf\u00e4lle aus allen Teilen Europas \nregelrecht ansaugen, ein wirtschaftlicher, \u00f6kologischer \nund damit auch sozialer Teufelskreis. \n\nEin Vorschlag von mir als Fazit meines Redebeitrages an \nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Ziehen Sie Ihren rechtlich unaus-\ngegorenen Antrag zur\u00fcck und beantragen Sie das Thema \nzur Beratung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft. Dort k\u00f6nnte der Jurist Lichdi dem \u00d6kologen \nLichdi und nat\u00fcrlich auch den anderen Ausschussmitglie-\ndern erkl\u00e4ren \u2013 vielleicht mit vorheriger Nachfrage bei \nUmweltministerin a. D. H\u00f6hn \u2013, wie er Landesregelungen \ntreffen kann, die das Risiko vermeiden, vor dem Europ\u00e4-\nischen Gerichtshof zu landen. Zur Vorbereitung der \nSitzung empfehle ich Ihnen au\u00dferdem die Bundestags-\ndrucksache 16/864 der Fraktion Die Linke zum Thema \n\u201eUmsetzung der Abfallablagerungsverordnung und \nTechnische Anleitung Siedlungsabfall\u201c. Ein kurzes Zitat \nzur Frage 19: \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eGem\u00e4\u00df EG-Abfallverbringungsverordnung \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, eine gewisse Arroganz zeigt es schon, \nwenn Sie \u00fcberhaupt nicht zuh\u00f6ren, was andere zu Ihrem \nThema sagen. \n\n\u201eGem\u00e4\u00df EG-Abfallverbringungsverordnung und Abfall-\nverbringungsgesetz ist es ohnehin nicht m\u00f6glich, einen \nbefristeten Stopp aller Abfallimporte zu erlassen. Wie \nbereits in der Antwort auf Frage 8 ausgef\u00fchrt, gilt f\u00fcr alle \nAbf\u00e4lle zur Verwertung die Warenverkehrsfreiheit.\u201c \n\n 4802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nUnd weiter hei\u00dft es: \u201eImporte von Abf\u00e4llen zur Beseiti-\ngung, denen die zust\u00e4ndigen L\u00e4nderbeh\u00f6rden bereits \nzugestimmt haben und bez\u00fcglich derer Vertr\u00e4ge mit \ninl\u00e4ndischen Entsorgungsanlagen bestehen, k\u00f6nnten \nallerdings nicht oder gegebenenfalls nur durch Kompen-\nsationszahlungen durch einen Importstopp beendet \nwerden.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Ach, wissen Sie, \nHerr Lichdi, Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt, da will ich \nIhnen jetzt auch nicht antworten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nGreifen Sie meinen Vorschlag auf! Ziehen Sie den Antrag \nnicht zur\u00fcck und lassen \u00fcber ihn heute abstimmen, kann \ndie Linksfraktion.PDS Ihrem Antrag in dieser Form nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die SPD-\nFraktion. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst halte ich es f\u00fcr \nnotwendig, einmal etwas n\u00e4her auf die Geschichte der \nDeponie Cr\u00f6bern, auf der die meisten Abf\u00e4lle aus dem \nAusland deponiert wurden, einzugehen. Die Deponie \nCr\u00f6bern ist eine der gr\u00f6\u00dften und sichersten ihrer Art in \nEuropa. Schon bei der Planung und beim Bau war sie \nallerdings heftig umstritten, vor allem deshalb, weil sie \nv\u00f6llig \u00fcberdimensioniert ist. Aber Anfang der Neunziger-\njahre wurde die Entwicklung des Leipziger S\u00fcdraumes \nganz anders eingesch\u00e4tzt, n\u00e4mlich als industriell prospe-\nrierendes Gebiet mit einer Vielzahl von Gewerbeansied-\nlungen. Auf der Grundlage dieser Einsch\u00e4tzung brauchte \nman eine entsprechend gro\u00dfe Deponie, zumal sich die \nausgekohlte Bergbaulandschaft daf\u00fcr geradezu anbot. \n\nRWE hat die Gunst der Stunde genutzt und wegen angeb-\nlich zuk\u00fcnftig rapide steigender M\u00fcllmengen einen \nBauantrag mit einer Gesamtkapazit\u00e4t von 16,5 Millionen \nTonnen gestellt. Letztlich sind aber nur 12,1 Millionen \nTonnen genehmigt worden, zum Gl\u00fcck, denn die Region \nhat sich nicht in Richtung Gewerbeansiedlungen, sondern \nin Richtung Naherholung weiterentwickelt. Das hatte \nnat\u00fcrlich keine steigenden M\u00fcllmengen zur Folge, son-\ndern sie gingen erheblich zur\u00fcck. Wenn man es bei Lichte \nbetrachtet, ist Cr\u00f6bern das Pendant zu den v\u00f6llig \u00fcberdi-\nmensionierten Abwasserbeseitigungsanlagen in unserem \nLand, deren Kosten den B\u00fcrgern auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \nRWE hat das Unheil kommen sehen und sich sukzessive \nzur\u00fcckgezogen. Notgedrungen mussten die umliegenden \nLandkreise und die Stadt Leipzig dieses Millionengrab \n\u00fcbernehmen. Die Kosten f\u00fcr die Deponie sind noch weiter \nin die H\u00f6he gegangen, weil die meisten der Altdeponien, \n\ndie eigentlich geschlossen werden sollten, mit Ausnahme-\ngenehmigungen bis zum 31. Mai 2005 weiterbetrieben \nworden sind. \n\nUm die erheblichen Kredite, deren Aufnahme zur Finan-\nzierung der Deponie n\u00f6tig waren, bei sinkendem M\u00fcll-\naufkommen bedienen zu k\u00f6nnen, h\u00e4tten die Deponiekos-\nten stark steigen m\u00fcssen. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich zulasten der \nB\u00fcrger gegangen. In dieser Situation waren Abfallimporte \nein geeignetes Mittel, um die Deponie vor dem wirt-\nschaftlichen Aus zu bewahren, denn Fakt ist: Um die \nDeponie rentabel betreiben zu k\u00f6nnen, braucht sie gen\u00fc-\ngend M\u00fcll. \n\nAm 1. Juni 2005 trat die Technische Anleitung Siedlungs-\nabfall in Kraft und mit ihr ein neues M\u00fcllzeitalter. Ab \ndiesem Datum d\u00fcrfen unbehandelte Siedlungsabf\u00e4lle \nnicht mehr einfach abgelagert und nur noch Deponien mit \nhohem technischem Standard betrieben werden. Damit ist \nes auch vorbei mit Abfallimporten in den im Antrag der \nGR\u00dcNEN genannten Gr\u00f6\u00dfenordnungen, da die meisten \nAbf\u00e4lle in unbehandelter Form nicht den f\u00fcr die Deponie \ngeltenden Zuordnungskriterien entsprechen. \n\nDurch die neue Rechtslage werden die Abfallimporte \nganz von selbst reduziert, da Cr\u00f6bern nicht \u00fcber die \nnotwendigen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die entsprechende Vorbe-\nhandlung verf\u00fcgt. Damit er\u00fcbrigt sich auch aus dieser \nSicht eigentlich Ihr Antrag. \n\nWas Problemabf\u00e4lle anbelangt, so wei\u00df ich nicht, was es \ngegen die legale Deponierung auf einer der sichersten \nDeponien Europas einzuwenden gibt. Hier muss man \ndoch global denken. In der Vergangenheit wurde gerade \ndaran Kritik ge\u00fcbt, dass solche Abf\u00e4lle auf ungeeignete \nBilligdeponien verbracht wurden. \u00dcbrigens d\u00fcrfen as-\nbesthaltige Abf\u00e4lle auch bei der Profilierung von Altde-\nponien eingesetzt werden, wobei wegen der Gefahr der \nFreisetzung von Asbestfasern bestimmte Auflagen zu \nbeachten sind. Das ist zum Beispiel bei der Deponie \nSpr\u00f6da im Landkreis Delitzsch der Fall. \n\nIch m\u00f6chte Sie auch noch mal korrigieren, Herr Lichdi: \nAsbestabf\u00e4lle sind kein Gift. Sie hatten das alles zumin-\ndest in einen Topf geworfen und von giftigen Abf\u00e4llen \ngesprochen. Asbestabf\u00e4lle sind inerte Materialien, die auf \nder Deponie \u00fcberhaupt nichts tun. Wenn es Ihnen aber \nprim\u00e4r um die Vermeidung von unn\u00f6tigen Abfalltranspor-\nten geht \u2013 das hat Frau Roth angesprochen und ich habe \nauch gemeint, dass das eigentlich Priorit\u00e4t haben sollte \u2013, \ndann sollten wir uns besser dar\u00fcber Gedanken machen, \nwie man die vielen Stra\u00dfentransporte auf die Schiene \nbekommt. Daf\u00fcr gibt es in Cr\u00f6bern \u00fcbrigens gute Voraus-\nsetzungen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte, \nHerr Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Nachdem im letzten Plenum \n\n 4803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen zum Thema weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nsieht nicht so aus. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminis-\nter Tillich. \n\ndas Schreckgespenst Dioxin aus der gr\u00fcnen Mottenkiste \nder GR\u00dcNEN sabberte, versuchte die Fraktion diesmal \npolitische Stimmung mit dem Thema Asbest zu machen. \nAngeblich sei Sachsen ein Schadstoffeldorado geworden. \nDie gestiegenen Tonnagemengen von belasteten Industrie- \nund Bauabf\u00e4llen, vor allem aus Italien geliefert, dienen \nden GR\u00dcNEN als Beweis. Die Abfallimporte aus anderen \nEU-Mitgliedsstaaten wie auch der Transport aus Italien \nerfolgten jedoch nach geltendem Recht und auf gesetzli-\nchen Grundlagen, zum Beispiel der Abfallverbringungs-\nverordnung, dem Notifizierungsverfahren usw., und haben \nkeinerlei Gef\u00e4hrdungspotenziale f\u00fcr Mensch und Umwelt \nhier in Sachsen. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Frau Hermenau, Ihr \nFraktionsmitglied Lichdi ist ja ein flei\u00dfiger Abgeordneter. \nEr hat in den drei Tagen schon mehrfach geredet. Aber ich \nmuss ihm gleichzeitig sagen: Zwischen gut gemeint und \ngut gekonnt ist immer noch ein Unterschied. Zu Ihnen als \nGR\u00dcNEN muss ich insgesamt sagen, dass Sie nicht das \nalleinige Recht auf Wahrheit gepachtet haben. \n\nIn der Bundesrepublik wurde die TASi, die Technische \nAnleitung Siedlungsabfall, in der Vergangenheit sehr gut \numgesetzt. Gleiches gilt nicht unbedingt f\u00fcr alle unsere \neurop\u00e4ischen Nachbarn. Die Umsetzung gleicher Stan-\ndards und Richtlinien ist deshalb eine vorrangige Aufgabe \nder EU im Bereich Abfallwirtschaft, um die abfallwirt-\nschaftlichen Unterlassungss\u00fcnden in der Vergangenheit in \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, wie zum Beispiel in \nItalien, aufzuheben. Gef\u00e4hrdungspotenziale bestehen in \ndiesen L\u00e4ndern durchaus, aber nicht bei uns. Gefahren f\u00fcr \nGesundheit und Umwelt werden dank der strengen EU-\nGenehmigungspflichten verhindert. Bis zur Herstellung \neines gleichen hohen Niveaus bei der Beseitigung bzw. \nVerwertung von Abf\u00e4llen ist es unserer Meinung nach \nsinnvoller, innerhalb des Wirtschaftsraumes EU Abf\u00e4lle \nau\u00dferhalb des Herkunftslandes einer sicheren Beseitigung \nund Verwertung zuzuf\u00fchren, als sie aufgrund von Kapazi-\nt\u00e4tsgr\u00fcnden jahrelang beispielsweise in ausgedienten \nFu\u00dfballstadien, wie in Italien geschehen, zwischenzula-\ngern und verrotten zu lassen. Italien hat n\u00e4mlich zurzeit \nkeinen Deponieraum f\u00fcr Asbestbauschutt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSo gut, wie wir die Kleine Anfrage beantwortet haben, \nHerr Lichdi, detailliert, mit neun Tonnen auf mehrere \nJahre, so schlampig war Ihre Rede. Das muss ich Ihnen \ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun zum vorliegenden Antrag. Er fordert im Kern, dass \nBetreiber von Abfallentsorgungsanlagen nur Abf\u00e4lle \nannehmen d\u00fcrfen, die in einem vom Freistaat festgelegten \nGebiet entstanden sind. Das ist aus rechtlichen und \nsachlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Das haben bis auf die \nGR\u00dcNEN alle hier im Plenum erkannt. \n\nEs ist zwar richtig, dass in einem Abfallwirtschaftsplan \nfestgelegt werden kann, bei welcher Anlage ein Abfaller-\nzeuger aus Sachsen seinen Abfall abliefern muss, doch \neine solche Regelung kann die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnur im Abfallwirtschaftsplan erlassen. Sie bindet aber nur \nden s\u00e4chsischen Abfallbesitzer, ich betone das. Einer aus \nHessen oder aus Belgien k\u00f6nnte seinen Abfall weiterhin \nzu Anlagen nach Sachsen bringen, weil der Abfallwirt-\nschaftsplan Sachsens dem s\u00e4chsischen Anlagenbetreiber \ndie Annahme nicht untersagt. \n\n99 % des Asbestabfalls bestehen zudem aus fest gebunde-\nnem, also absolut ungef\u00e4hrlichem Asbest. Lediglich 1 % \ngilt als kritisch, aber auch nur dann, wenn es falsch \ngelagert w\u00fcrde, also unverpacktes, kurzfaseriges Asbest. \nInsbesondere im Freistaat Sachsen gibt es die M\u00f6glich-\nkeit, diese Abf\u00e4lle sauber, sicher verpackt und somit ohne \njegliches Gef\u00e4hrdungspotenzial zu beseitigen und zu \nlagern. Die Deponien, die dies auf sehr hohem techni-\nschem Stand leisten k\u00f6nnen, haben Sie in Ihrem Antrag \nerw\u00e4hnt. Die Zentraldeponie Cr\u00f6bern s\u00fcdlich von Leipzig \n\u2013 das wurde heute schon angesprochen \u2013 geh\u00f6rt bei-\nspielsweise zu den modernsten Deponien Europas. Der \ntechnische Stand ist auf allerh\u00f6chstem Niveau. Die \nGesamtinvestitionen f\u00fcr diese Deponie betrugen rund \n150 Millionen Euro. Allein diese Deponie hat derzeit eine \nRestkapazit\u00e4t von 5 Millionen Kubikmetern vorbehandel-\ntem bzw. direkt abzulagerndem Abfall. Es war von den in \nIhrem Antrag angeprangerten Deponien v\u00f6llig legitim, die \ngesetzlich vorgegebenen M\u00f6glichkeiten zu nutzen. \n\nDies gilt auch f\u00fcr die in der Begr\u00fcndung herangezogene \nRegelung eines Landesabfallgesetzes, die wohl aus \nNordrhein-Westfalen stammt. Auch die hiermit vorgese-\nhene Genehmigung kann im Einzelfall nur versagt wer-\nden, wenn im eigenen Land Entsorgungskapazit\u00e4ten \nknapp sind und die Entsorgung der im eigenen Land \nanfallenden Abf\u00e4lle und damit die Planung des Landes in \nder Abfallwirtschaft gesichert werden muss. \n\nEiner derartigen Regelung im s\u00e4chsischen Abfallgesetz \nbedarf es jedoch gar nicht, da eine weitgehende Geneh-\nmigungspflicht f\u00fcr den Import von Abf\u00e4llen schon be-\nsteht. Sie ist in der europ\u00e4ischen Verordnung enthalten \u2013 \nHerr G\u00fcnther hat auf die Abfallverbringungsverordnung \nhingewiesen \u2013, die den Transport von gef\u00e4hrlichen und \nnicht verwertbaren Abf\u00e4llen \u00fcber die Grenzen der Mit-\ngliedsstaaten regelt und in Sachsen schon seit vielen \nJahren vollzogen wird. Dort ist ein Verfahren zur Beteili-\ngung der Beh\u00f6rden festgeschrieben. Schon damit besteht \nein Instrumentarium, Abfallimporte, die mit den Bedin-\ngungen und Anforderungen an eine umweltvertr\u00e4gliche \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden, um Arbeitspl\u00e4tze auch hier in \nSachsen zu sichern, lehnen wir diesen Antrag selbstver-\nst\u00e4ndlich ab. Es ist ein Problemantrag, Herr Lichdi. \n\nDanke. \n\n 4804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nNicht umsonst hat sich \u2013 ich m\u00f6chte die Diskussion von \nheute Vormittag noch einmal aufnehmen \u2013 der Bundes-\numweltminister der vergangenen Bundesregierung 2005 \ndie Deponie Cr\u00f6bern mit ihren umfangreichen Umwelt-\nschutzma\u00dfnahmen zum Auftakt oder zur Einleitung des \nneuen Abfallzeitalters, n\u00e4mlich das Inkrafttreten der TASi \nam 01.06.2005, ausgesucht. \n\nEntsorgung in Sachsen nicht vereinbar sind, zu verhindern \noder einzuschr\u00e4nken. F\u00fcr eine landesrechtliche Regelung \nmit einem erweiterten Geltungsbereich sehe ich unter dem \nAspekt von B\u00fcrokratieabbau und Deregulierung keine \nNotwendigkeit. \n\nLassen Sie mich aber auch noch einige sachliche Aspekte \nauff\u00fchren, die gegen das Anliegen sprechen, das dem \nAntrag zugrunde liegt. Herr Lichdi, ich stelle mir ernsthaft die Frage: Wollen Sie \n\netwa behaupten, so wie Sie in Ihrer Rede angefangen \nhaben, dass M\u00fcll bei gleicher oder \u00e4hnlicher Zusammen-\nsetzung \u2013 Frau Deicke hat das angesprochen: asbesthalti-\nger oder teerhaltiger M\u00fcll \u2013, nur weil er aus Italien \nkommt, gef\u00e4hrlicher ist? Herr Lichdi, das ist ein Niveau, \ndas normalerweise die Fraktion benutzt, die heute abwe-\nsend ist. \n\nIn den letzten 15 Jahren \u2013 darauf hat Herr Prof. Manns-\nfeld schon hingewiesen; ich will es auch noch einmal tun \n\u2013 ist in Sachsen eine gut funktionierende Abfallwirtschaft \naufgebaut worden. Sie wird den Anforderungen der \nUnternehmen an g\u00fcnstige, das hei\u00dft umweltgerechte und \nwirtschaftlich effektive Entsorgungsm\u00f6glichkeiten und \nden gesellschaftlichen Anforderungen an eine umweltver-\ntr\u00e4gliche Entsorgung gerecht. (Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \nDiese Einsch\u00e4tzung treffe nicht nur ich als Vertreter des \nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \nsondern diese Feststellung ist auch bei der Anh\u00f6rung des \nLandtages zum S\u00e4chsischen Abfallwirtschaftsplan im Juli \nletzten Jahres von allen Gutachtern hier in diesem Hohen \nHaus getroffen worden. \n\nHerr Lichdi, lesen Sie bitte den Beginn Ihrer Rede und die \nausdr\u00fcckliche Betonung, dass dieser M\u00fcll aus Italien \nstammt. Herr Lichdi, wer im Glashaus sitzt, sollte nicht \nmit Steinen werfen. Das will ich Ihnen ganz deutlich in \nIhr Stammbuch schreiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \nDiese Entsorgungswirtschaft sichert den Standort Sach-\nsen. Sachsen war schon immer ein durch industrielle \nProduktion gepr\u00e4gtes Land. Hier sind Technologien und \nKapazit\u00e4ten vorhanden, \u00fcber die keineswegs alle Bundes-\nl\u00e4nder oder europ\u00e4ischen Staaten verf\u00fcgen. Ich nenne nur \neinmal drei Anlagen beispielhaft: Saxonia Freiberg, \nNickelh\u00fctte Aue und das SVZ in Schwarze Pumpe. \n\nAuch Gr\u00fcnen-Politik ist nicht immer so gr\u00fcn, wie sie tut. \nOder wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass zum Beispiel in Nord-\nrhein-Westfalen in den Jahren 2002 bis 2004, also zu \nZeiten Ihrer Kollegin und Gr\u00fcnen-Umweltministerin Frau \nH\u00f6hn, mehr als 1,45 Millionen Tonnen Abf\u00e4lle aus den \nverschiedensten europ\u00e4ischen L\u00e4ndern nach Nordrhein-\nWestfalen importiert \n\nSicherlich ist ein Gro\u00dfteil der heute von Unternehmen \nbetriebenen Anlagen insbesondere zur Entsorgung gef\u00e4hr-\nlicher Abf\u00e4lle schon in den vergangenen Zeiten als Pro-\nduktionsanlagen genutzt worden. Bestes Beispiel daf\u00fcr \nsind die Vergasungsanlagen des vielen bekannten Sekun-\nd\u00e4rrohstoffverwertungszentrums Schwarze Pumpe. \n\n(Zuruf von der CDU: Ehrlich?) \n\nund zum \u00fcberwiegenden Ma\u00dfe dort noch der von Ihnen \nvehement bek\u00e4mpften Verbrennung zugef\u00fchrt wurden? \n\nMeine Damen und Herren! Der Abfallwirtschaftsplan f\u00fcr \nSachsen weist keinen Mangel an Deponieraum auf, der \nals Grund herangezogen werden k\u00f6nnte, den Verbrauch an \nDeponieraum durch Abf\u00e4lle von au\u00dferhalb des Freistaates \nSachsen zu beschr\u00e4nken. \n\nHerr Lichdi, diese Anlagen sind nie f\u00fcr einen nur f\u00fcr \nAbf\u00e4lle aus Sachsen ausgerichteten Betrieb dimensioniert \nworden. Sie arbeiten auf hohem, auf h\u00f6chstem techni-\nschem Niveau und werden deshalb auch von anderen \nUnternehmen aus Deutschland genutzt. Im Gegenzug \nk\u00f6nnen Abf\u00e4lle, f\u00fcr die Kapazit\u00e4ten in Sachsen nicht \nlohnenswert sind, in andere L\u00e4nder entsorgt werden. Die \nZahl will ich Ihnen noch gern nennen: Sachsen exportiert \n500 000 Tonnen besonders \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige \nAbf\u00e4lle in andere Bundesl\u00e4nder bzw. ins europ\u00e4ische \nAusland, wo sie wirtschaftlich besser entsorgt werden \nk\u00f6nnen. \n\nWas w\u00fcrde denn die Ausweisung von Einzugsgebieten f\u00fcr \nAbfallentsorgungsanlagen im Freistaat Sachsen konkret \nbedeuten? Es bedeutet, dass einem Anlagenbetreiber f\u00fcr \nden wirtschaftlichen und technischen Betrieb seiner \nAnlage nur das Aufkommen an Abf\u00e4llen aus einem ihm \nfest vorgegebenen Gebiet zur Verf\u00fcgung stehen soll. Das \nw\u00e4re unstreitig ein erheblicher Eingriff in die unterneh-\nmerische Freiheit der Betreiber und in Zeiten harten \nWettbewerbs am Entsorgungsmarkt ein erheblicher \nWettbewerbsnachteil. Insolvenzen von Anlagenbetreibern \nw\u00e4ren nicht auszuschlie\u00dfen mit der Folge, dass die \nbisherige Entsorgungssicherheit \u2013 Herr Prof. Mannsfeld \nhat darauf hingewiesen, und darum geht es \u2013 f\u00fcr s\u00e4chsi-\nsche Unternehmen gef\u00e4hrdet w\u00e4re und wertvolle Arbeits-\npl\u00e4tze in der Entsorgungswirtschaft wegfielen. \n\nHerr Lichdi, Sachsen liegt mitten in Europa. Wir k\u00f6nnen \nuns eine ordnungsrechtliche Mauer um Sachsen in der \n\nAlle diese alten Anlagen wurden nachger\u00fcstet und erf\u00fcl-\nlen schon lange die geltenden umweltrechtlichen Anforde-\nrungen. Das gilt auch f\u00fcr die in der Begr\u00fcndung zum \nAntrag angesprochenen Deponien in Cr\u00f6bern, in Wetro \nund in Kodersdorf. Das hei\u00dft, ein Ausschluss ausl\u00e4ndi-\nscher Abf\u00e4lle zum Beispiel f\u00fcr diese Anlagen k\u00f6nnte nicht \nmit einer Beeintr\u00e4chtigung von Umwelt oder menschli-\ncher Gesundheit begr\u00fcndet werden. \n\n 4805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nAbfallentsorgung nicht erlauben. Da haben Sie recht, Frau \nRoth. Auch mit Transportvermeidung oder -minimierung \ndarf wohl kaum argumentiert werden, Herr Lichdi, wenn \nder Abfalltransport aus dem von der Deponie Kodersdorf \nkaum zehn Kilometer entfernten Polen verboten, ein \nTransport aus dem \u2013 die Vogtl\u00e4nder m\u00f6gen es mir verzei-\nhen \u2013 rund 100 Kilometer entfernten Plauen zul\u00e4ssig \nw\u00e4re. \n\n\u00c4hnliche Verzerrungen d\u00fcrften auch bei der Ausweisung \nvon Einzugsgebieten f\u00fcr andere Anlagen auftreten, wenn \nwir so verfahren w\u00fcrden, wie es die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit ihrem Antrag fordert. \n\nLassen Sie mich noch auf einen weiteren Aspekt hinwei-\nsen, den der Antrag unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. Die in der im \nAntrag zitierten Kleinen Anfrage der GR\u00dcNEN aufge-\nf\u00fchrten Zahlen \u00fcber den Import von Abf\u00e4llen auf Depo-\nnien aus Sachsen k\u00f6nnen eine gravierende \u00c4nderung in \nden abfallwirtschaftlichen Rahmenbedingungen nicht \nwiderspiegeln. Ich meine das vielen schon bekannte \nInkrafttreten der sogenannten Abfallablagerungsverord-\nnung. Diese stellt hohe Anforderungen an Abf\u00e4lle f\u00fcr \nDeponien. Die Abf\u00e4lle m\u00fcssen vor der Ablagerung in \ntechnischen Anlagen behandelt werden. Ein Gro\u00dfteil der \nAbf\u00e4lle aus dem Ausland, die bis zum 31.05.2005 impor-\ntiert wurden, kann diese Anforderung nicht einhalten und \nkommt daher f\u00fcr einen weiteren Import nicht in Betracht. \nWir erwarten deshalb, dass die eingef\u00fchrten Mengen \nerheblich zur\u00fcckgehen werden. Damit schw\u00e4cht sich einer \nder Gr\u00fcnde f\u00fcr das Anliegen des Antrages auch noch \ndeutlich ab. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend die Gr\u00fcnde noch einmal \nzusammenfassen, aus denen aus Sicht der Staatsregierung \ndem Landtag dringend die Ablehnung des Antrages \nempfohlen werden muss. Ein generelles Abfallimportver-\nbot nach Sachsen ist rechtlich nicht m\u00f6glich. F\u00fcr die \nRegelung eines Genehmigungsvorbehaltes besteht kein \nBed\u00fcrfnis. Selbst wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, w\u00fcrde ein \nImportverbot jedoch die Entsorgungssicherheit der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft und damit die Konkurrenzf\u00e4hig-\nkeit des Wirtschaftsstandortes Sachsen und nicht zuletzt \nviele wertvolle Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. \n\nLassen Sie mich zu den Bemerkungen meiner Vorredner \nnoch ganz kurz etwas sagen. Frau Deicke, zu den Ausf\u00fch-\nrungen, die Sie zu Cr\u00f6bern gemacht haben, dass dort die \nAuslastung nicht so war, wie man sie sich vorgestellt hat, \nwill ich nur erg\u00e4nzend sagen: Es hat per se nichts mit der \nAusnahmegenehmigung f\u00fcr bestehende Deponien zu tun, \nsondern in der Tat mit dem Wettbewerb mit der zwar in \nSachsen-Anhalt, aber in unmittelbarer N\u00e4he befindlichen \nDeponie Halle-Lochau. \u2013 So viel dazu, damit das nicht so \neinseitig stehen bleibt. \n\nFrau Roth, Sie haben in vielen Punkten recht gehabt. \nDeswegen will ich Ihnen in noch einem Punkt recht \ngeben. Wenn Sie von uns fordern, dass wir die M\u00fclltrans-\nporte auf der Schiene bew\u00e4ltigen sollen, sage ich, die \nTransporte, die namentlich aus Italien kommen, erfolgen \n\nin Ganzz\u00fcgen. Das hei\u00dft, dort erfolgt schon der Transport \nauf den Medien, wie Sie sich ihn vorstellen. \n\nZu dem anderen Punkt, den Sie angesprochen haben. Ich \nhalte ihn f\u00fcr wenig gl\u00fccklich. Sie haben ihn nicht zu Ende \ngedacht. Wenn Sie f\u00fcr sich als Linksfraktion.PDS in \nAnspruch nehmen, dass Sie nur kleine Abfallbehand-\nlungsanlagen, die dezentral sind, als die richtige L\u00f6sung \nbetrachten, dann stellen wir uns doch die Frage, die \ngerade Ihre Fraktion \u2013 Frau Lay sitzt ja hinter Ihnen \u2013 im \nZusammenhang zum Beispiel mit Dioxin gestellt hat. Die \nTechnologie, die Technik einer Anlage zur Reduzierung \nvon Schadstoffen auch auf Deponien ist sehr teuer. Die \nkann sich kein kleiner Anlagenbetreiber leisten. Dazu \nbrauchen Sie entsprechende Anlagengr\u00f6\u00dfen, um letztend-\nlich die Rentierlichkeit solch kostenintensiver Technolo-\ngien zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Deshalb, Frau Roth, ist es kein Ausweg zu fordern, dass \nnur kleine und damit dezentrale Abfallbehandlungsanla-\ngen dazu beitragen w\u00fcrden, die Umweltproblematik zu \nverbessern. \n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi hat \ndas Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin mit zuneh-\nmender Dauer der Mitgliedschaft immer verwirrter \u00fcber \ndie Intervention der PDS. Okay, ich versuche einmal, \nFrau Roth zu antworten. \n\nWas ist das Ziel? Das Ziel ist die Beschr\u00e4nkung, dies \nkann man dem Beschlusstext unschwer entnehmen. \nZweite Frage: Warum nur Importe? Das ist ganz banal. \nWir sind von B\u00fcrgern angesprochen worden, warum so \nviele italienische Lkws bei ihnen vor der Haust\u00fcr stehen. \nDies haben wir zum Anlass genommen, eine Kleine \nAnfrage zu stellen. Darauf haben wir die Antwort be-\nkommen \u2013 Herr Tillich, sie war wirklich sehr ausf\u00fchrlich; \nvielen Dank \u2013 und danach haben wir den Antrag gestellt, \nda wir ihn f\u00fcr richtig halten. Deshalb keine Exporte, weil \nes nur konkrete B\u00fcrgeranliegen aufgreift, und ich denke, \ndies sollte unser aller Anliegen sein. \n\nDritte Frage. Welche Grenzen? \u2013 Popanz Nummer 1, den \nHerr Tillich aufgebaut hat; er hat das Beispiel mit Polen \ngenannt. Ich habe es mit Absicht \u2013 und wenn Sie meinen \nAntrag gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie es auch unschwer \nfeststellen k\u00f6nnen \u2013 eben gerade nicht auf den Freistaat \nSachsen oder auf die Bundesl\u00e4nder oder sonst wen be-\nschr\u00e4nkt, da mir v\u00f6llig klar ist, dass so etwas individuell \nzu regeln ist und dass es absurd ist zu sagen: die in Polen \nnicht, aber die aus Plauen \u2013 v\u00f6llig klar. \n\nDer n\u00e4chste Punkt. Herr Tillich, ich habe, ehrlich gesagt, \nnicht verstanden, worauf Ihre Argumentation hinausgelau-\nfen ist. Sie haben sich viel M\u00fche gegeben zu erkl\u00e4ren \u2013 so \n\n 4806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\nhabe ich es jedenfalls verstanden \u2013, warum dies rechtlich \nnicht m\u00f6glich sei. Ich glaube, wir sind uns einig, dass es \nnach der von Ihnen zitierten EU-Richtlinie das Lokali-\nt\u00e4tsprinzip gibt. Wir sind uns darin einig, dass es im \ndeutschen Recht auch so ist, und Sie haben, da Sie ja Ihre \nAntwort auf meine Anfrage zitiert haben, genau darin \ndiese rechtlichen M\u00f6glichkeiten explizit genannt. Wir \nhaben nichts anderes getan als das, was Sie uns als Ant-\nwort gegeben haben, als rechtliche M\u00f6glichkeit in den \nAntrag hineinzuschreiben, weil wir nat\u00fcrlich wissen, dass \nwir dies in dem allgemeinen Antrag sozusagen nicht f\u00fcr \nalle F\u00e4lle erschlagen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Lichdi, kennen Sie das Thema \nIhres Antrages? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Tillich, ich habe Ihnen \ndie Frage gestattet, weil ich davon ausging, Sie wollen \nmir eine Frage stellen und keine rhetorischen Spielchen \nmachen. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das hei\u00dft, Sie haben gerade von allge-\nmeinen Ausf\u00fchrungen gesprochen und es nicht auf Sach-\nsen bezogen. Das Thema Ihres Antrages lautet \u201eAbfallim-\nporte nach Sachsen\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, Herr \nStaatsminister, ich kann Ihnen nicht folgen. Ich wei\u00df \nnicht, was die Frage sollte. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Setzen, F\u00fcnf!) \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich wollte auch noch einmal auf \nSie eingehen. Genau das ist unser Problem. Sie haben \n\nunsere Kritik vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt. Herr Tillich \u2013 auch \ner hat es unterst\u00fctzt \u2013 hat gesagt, zum Schutz der Wirt-\nschaftlichkeit unserer Deponien und der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit m\u00fcssen wir diese Abf\u00e4lle annehmen. Genau das ist \nes, was wir kritisieren und, Herr Staatsminister, wenn Sie \nmir zugeh\u00f6rt und den Antrag genau gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten \nSie gemerkt, dass ich keineswegs die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \nAbfallimporte nach jetzigem Recht und die Umweltge-\nrechtigkeit nach dem geltenden Recht auf den s\u00e4chsischen \nDeponien bestritten habe. Das habe ich nicht; unser \nProblem ist, dass dies rechtm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich ist, und genau \nan dieser Stelle fordern wir Sie zum Handeln auf. Ich \nglaube, die heutige Debatte hat trotz vieler Nebelkerzen-\nwerfereien seitens der PDS, der Staatsregierung und der \nCDU eines zum Ausdruck gebracht: Sie wollen es nicht. \nSie haben die rechtlichen M\u00f6glichkeiten, aber Sie wollen \nes nicht; und dann ergehen Sie sich, wenn Sie nicht mehr \nweiterkommen, in der Kritik an irgendwelchen alten \nGeschichten. Dann m\u00fcssen Herr Trittin oder Frau H\u00f6hn \neinmal als Positivbeispiel herhalten, sonst gehen sie \nimmer als Negativbeispiel durch. Nein, meine Kollegin-\nnen und Kollegen, Sie waren nicht \u00fcberzeugend. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, Ihre \nRedezeit ist zu Ende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/6173 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen, und einige \nStimmen waren f\u00fcr den Antrag. Dieser Antrag ist trotz-\ndem mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \u2013 Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nDamit ist auch die 60. Sitzung abgearbeitet. Die \n61. Sitzung wird am Mittwoch, dem 11. Oktober 2006, \nstattfinden. Die Einladungen gehen Ihnen zu. Die \n60. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein \nsch\u00f6nes Wochenende und einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:55 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 15. September 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4808\n\n\n",
    "status": 200
}