{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-04-26T12:33:18Z",
        "Last-Modified": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "Last-Save-Date": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "SourceModified": "D:20060426123108",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1072",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-04-26T12:33:18Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/47 07.04.2006",
        "dcterms:created": "2006-04-26T12:33:18Z",
        "dcterms:modified": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-04-26T12:33:18Z",
        "meta:save-date": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "modified": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2073",
            "3077",
            "2720",
            "3809",
            "5582",
            "5006",
            "5594",
            "4260",
            "5361",
            "4615",
            "5092",
            "5372",
            "5622",
            "5373",
            "5535",
            "4941",
            "4832",
            "4731",
            "4931",
            "5418",
            "5351",
            "5939",
            "5246",
            "5162",
            "5014",
            "4624",
            "5190",
            "5247",
            "4618",
            "5060",
            "5695",
            "5061",
            "5851",
            "5733",
            "5129",
            "5988",
            "5476",
            "6141",
            "5663",
            "4446",
            "5250",
            "5748",
            "5568",
            "5419",
            "4997",
            "5264",
            "5604",
            "5766",
            "5795",
            "5130",
            "5476",
            "4846",
            "5408",
            "5514",
            "5861",
            "5620",
            "5644",
            "5756",
            "5738",
            "5889",
            "4739",
            "5129",
            "5194",
            "5305",
            "4240",
            "5290",
            "5542",
            "5681",
            "5070",
            "5503",
            "4972",
            "5627",
            "4292",
            "4927",
            "5811",
            "5415",
            "5280",
            "5593",
            "5477",
            "5309",
            "5338",
            "5214",
            "5386",
            "4554",
            "5240",
            "5074",
            "4766",
            "4876",
            "3964"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-04-26T12:33:18Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060426123108",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-04-26T12:55:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/47 07.04.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_47_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/47 07.04.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:aa19efed-43a2-48e0-ab51-ee6c43371d04",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/47 07.04.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/47\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n47. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 7. April 2006, Plenarsaal Schluss: 19:07 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3727 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3727 \n\n1 Aktuelle Stunde 3727 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Einbindung des Flughafens Leipzig \n\nin die Logistik k\u00fcnftiger Kriege?  \n Antrag der Fraktion der NPD 3727 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 3727 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3728 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 3729 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3730 \n Uwe Leichsenring, NPD 3731 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3731 \n Uwe Leichsenring, NPD 3731 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3732 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nGefahr einer weiteren Schulschlie-\n\u00dfungswelle und Auswirkungen der \naufgeweichten Bildungsempfehlung \n\u2013 Konsequenzen f\u00fcr das Schulnetz  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 3734 \n\n Torsten Herbst, FDP 3734 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3734 \n Torsten Herbst, FDP 3734 \n Thomas Colditz, CDU 3735 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3736 \n Martin Dulig, SPD 3737 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3738 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3739 \n\n Torsten Herbst, FDP 3739 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3739 \n Torsten Herbst, FDP 3740 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3740 \n Torsten Herbst, FDP 3740 \n Thomas Colditz, CDU 3741 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3741 \n Thomas Colditz, CDU 3741 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3741 \n Thomas Colditz, CDU 3741 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3742 \n Thomas Colditz, CDU 3742 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3742 \n Martin Dulig, SPD 3743 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3744 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3744 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3746 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3746 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3747 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3747 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3747 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3747 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3747 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3748 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3748 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3748 \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/4804 3749 \n\n \u2013 Aufgabe der Kreisfreiheit von G\u00f6rlitz \nund Hoyerswerda (Frage Nr. 1) 3749 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3749 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3749 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3750 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3750 \n\n \u2013 Ausl\u00e4ndische Taxiunternehmen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2) 3750 \n\n Winfried Petzold, NPD 3750 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3750 \n\n \u2013 Mitwirkungsentz\u00fcge (Frage Nr. 4) 3750 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3750 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3750 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3751 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3751 \n\n \u2013 Gewerblicher Rechtsschutz im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 3) 3751 \n\n Winfried Petzold, NPD 3751 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3751 \n Uwe Leichsenring, NPD 3752 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3752 \n\n3 3. Lesung des Entwurfs  \n\n \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutzgesetzes  \n\n Drucksache 4/3609, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD 3752 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 3752 \n\n4 \u2013 Konzept gegen Kindesmissbrauch \nund Kindesmisshandlung  \n\n Drucksache 4/4574, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Vorsorgeuntersuchungen  \n Drucksache 4/4657, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 3753 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 3753 \n Sven Morlok, FDP 3755 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3755 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3755 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3756 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3758 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3758 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3760 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3761 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3762 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3763 \n\n Abstimmungen und Zustimmung \nDrucksache 4/4574 3763 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4657 3763 \n\n5 \u2013 Regionale Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsfonds schaffen \u2013  \nRegionalbudgets einrichten  \n\n Drucksache 4/3515, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Vorbereitung des Freistaates \nSachsen auf die bevorstehende \nNeuausrichtung der EU-\nStrukturfonds in der  \nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013  \n\n Drucksache 4/4423, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3764 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3764 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3765 \n Mario Pecher, SPD 3767 \n Frank Kupfer, CDU 3767 \n Mario Pecher, SPD 3768 \n Alexander Delle, NPD 3768 \n Sven Morlok, FDP 3768 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3769 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 3770 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3771 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 3773 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3774 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4901 3774 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3774 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3774 \n Abstimmung und Ablehnung 3775 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3515 3775 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4902 3775 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3775 \n Abstimmung und Ablehnung 3775 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4423 3775 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n6 Altersgerechtes Wohnen in Sachsen  \n Drucksache 4/4771 Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 3776 \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3776 \n Margit Weihnert, SPD 3777 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3779 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3780 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3781 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3782 \n Margit Weihnert, SPD 3784 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3784 \n\n7 Vermeidung von Stellenk\u00fcrzungen \nbei der Polizei  \n\n Drucksache 4/4753, Antrag  \nder Fraktion der NPD 3784 \n\n Holger Apfel, NPD 3784 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3785 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3785 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3786 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3787 \n Holger Apfel, NPD 3787 \n Uwe Leichsenring, NPD 3788 \n\n8 Einf\u00fchrung eines B\u00fcrokratie- \nkosten-T\u00dcV in Sachsen  \n\n Drucksache 4/4774, Antrag  \nder Fraktion der FDP 3789 \n\n Sven Morlok, FDP 3789 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3790 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3791 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3792 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3792 \n Matthias Paul, NPD 3793 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3793 \n Peter Schowtka, CDU 3794 \n Sven Morlok, FDP 3794 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3795 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3796 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3796 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n9 \u2013 Konsequenzen aus der  \npolizeilichen Ingewahrsamnahme \neines Kindes zur Erzwingung  \neiner Abschiebung  \n\n Drucksache 4/4768, Antrag  \nder Fraktion der GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Aufkl\u00e4rung des Einsatzes s\u00e4chsi-\nscher Polizisten vom 6. M\u00e4rz 2006 in \nder Dresdner Kindertagesst\u00e4tte \n\u201eOutlaw\u201c und Schlussfolgerungen \nf\u00fcr die strikte Wahrung der Grund- \nund Menschenrechte bei polizeili-\nchen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern  \n\n Drucksache 4/4714, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 3797 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3797 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3799 \n Gesine Matthes, CDU 3801 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3802 \n Holger Apfel, NPD 3803 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3805 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 3806 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 3806 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3807 \n Uwe Leichsenring, NPD 3807 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3807 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3809 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3809 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3810 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3810 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3811 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4887 3811 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3811 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3811 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3812 \n Abstimmung und Ablehnung 3812 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4768 3812 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/4903 3812 \n\n Frank Kupfer, CDU 3812 \n Abstimmung und Zustimmung 3812 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3812 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 47. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. Folgende Abgeordnete, von denen \nEntschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, \nsind beurlaubt: Prof. Dr. Milbradt, Frau Orosz, Frau \nHerrmann, Herr Baier und Frau Bonk. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 8 \nfestgelegt: CDU 101 Minuten, Linksfraktion.PDS  \n77 Minuten, SPD 47 Minuten, FDP, NPD und GR\u00dcNE \n\njeweils 37 Minuten, fraktionslose MdL je 6 Minuten und \ndie Staatsregierung 77 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen \nwie immer von den Fraktionen auf die Tagesordnungs-\npunkte entsprechend ihrem Redebedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, aus unserer Tages-\nordnung die Tagesordnungspunkte 3, 4 und 6, 3. Lesun-\ngen, zu streichen. Gibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung als \nbest\u00e4tigt und wir kommen zur Abarbeitung der Tagesord-\nnung selbst. \n\nEs ist aufgerufen der \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Einbindung des Flughafens Leipzig  \nin die Logistik k\u00fcnftiger Kriege? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Gefahr einer weiteren Schulschlie\u00dfungswelle  \nund Auswirkungen der aufgeweichten  \n\nBildungsempfehlung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr das Schulnetz \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU \n36 Minuten, Linksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD \n12 Minuten, NPD und FDP jeweils 17 Minuten, GR\u00dcNE \n\n12 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEinbindung des Flughafens Leipzig in die Logistik k\u00fcnftiger Kriege? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die NPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist schon an Dreistigkeit oder besser \nFrechheit nicht zu \u00fcberbieten, wie in Deutschland an-\nscheinend V\u00f6lkerrecht gebrochen wird. Als am Donners-\ntag vor zwei Wochen die NATO ihr Gemeinschaftsprojekt \n\u201eSalis\u201c zum strategischen Lufttransport mit der Indienst-\nstellung von sechs Gro\u00dfraumflugzeugen vom Typ Anto-\nnow A 124 startete, scheute sich Verteidigungsminister \nFranz Josef Jung nicht, von der Schlie\u00dfung einer F\u00e4hig-\nkeitsl\u00fccke und einer Verbesserung der Einsatzbereitschaft \nder Allianz zu sprechen. \n\nWir denken, er gibt damit einen ganz klaren Bruch des \n2+4-Vertrages zu. Das in Leipzig angewendete Modell \n\nzur v\u00f6lkerrechtswidrigen Militarisierung Mitteldeutsch-\nlands tr\u00e4gt den Namen \u201eSalis\u201c \u2013 Strategic Air Lift Interim \nSolution \u2013, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\ndas ist der ausgesprochene Name. Dieses Konzept soll \nden Zugriff auf gro\u00dfe Transportkapazit\u00e4ten sichern, bis \nhin zu gepanzerten Fahrzeugen, meine Damen und Her-\nren. Diese Maschinen werden von der Ruslan Salis GmbH \ngemietet, einer Tochter der russischen Dnepr-Wolga-\nGruppe, und sollen erkl\u00e4rterma\u00dfen f\u00fcr Fl\u00fcge in Krisenge-\nbiete eingesetzt werden. Wir denken, es handelt sich mehr \noder weniger um eine plumpe Tarnung, wenn private \nFlugzeuge eingesetzt werden, denn auch wenn die milit\u00e4-\nrische Gewalt und die milit\u00e4rischen Kapazit\u00e4ten privati-\nsiert werden, werden sie deswegen nicht besser. \n\nDas Verteidigungsministerium spricht selbst von einer \n\u201eentscheidenden operationellen Voraussetzung f\u00fcr den \nEinsatz schneller Eingreifkr\u00e4fte\u201c und von einer \u201egesicher-\n\n 3727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nten strategischen Verlegef\u00e4higkeit\u201c. Damit, denke ich, ist \nbewiesen, dass es sich hier um den Bruch des 2+4-\nVertrages handelt. Nun ist es nicht so, dass ich viel \nHerzblut f\u00fcr den 2+4-Vertrag vergie\u00dfe \u2013 wei\u00df Gott nicht  \n\u2013, aber die NPD-Fraktion m\u00f6chte nicht, dass Sachsen zu \neinem Aufmarschgebiet der NATO wird. Wir sind dabei \nfroh \u00fcber jeden Mitstreiter bei diesem Engagement. Herr \nK\u00fclow hat sich auch dazu ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe ein Zitat von \nihm in der \u201eJungen Welt\u201c vom 24.03. gefunden, welches \nWort f\u00fcr Wort unsere Unterst\u00fctzung findet. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEr hat darin auf die Frage nach diesen \u201eprivaten\u201c Maschi-\nnen Folgendes gesagt: \u201eVon solchen M\u00e4rchen sollte sich \nniemand einschl\u00e4fern lassen. An den Rumpf der Gro\u00df-\nraumtransporter k\u00f6nnen Sie dranpinseln, was Sie wollen. \nDas Milit\u00e4rische und Bedrohliche hat nichts mit dem \nAnstrich zu tun, sondern mit dem Zweck der k\u00fcnftigen \nFl\u00fcge, und der ist eindeutig milit\u00e4rstrategisch. Im \u00dcbrigen \nist die Art, wie die beiden Flugzeuge hier stationiert \nwerden, wie die Besatzungen in st\u00e4ndiger Einsatzbereit-\nschaft gehalten werden und wie viel weitere Flugzeuge in \nder zweiten Staffel dieser fliegenden Eingreiftruppe \ngehalten werden, Beleg genug f\u00fcr den durch und durch \nglobalstrategischen Charakter der Angelegenheit.\u201c \n\nIn der Tat hat er Recht. Es ist egal, was man an die Flug-\nzeuge dranpinselt, ob \u201eSalis\u201c oder NATO dransteht oder \nwas auch immer. Wir sind der Meinung, auch wenn man \nsich die Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage durchliest, \ndass kein Zweifel daran besteht, dass Leipzig mit dieser \nStationierung zu einem milit\u00e4rischen Drehkreuz umge-\nbaut werden soll, sicherlich kein gro\u00dfes und bedeutendes, \naber immerhin. Herr Buttolo sagte in der Antwort auf \nunsere Gro\u00dfe Anfrage: Der denkbare Einzelfall, bei dem \nausl\u00e4ndisches milit\u00e4risches Ger\u00e4t durch ausl\u00e4ndisches \nmilit\u00e4risches Personal auf dem Landweg nach Leipzig \nverbracht und dort in die stationierten Flugzeuge vom \nTyp Antonow verladen wird, um alsbald in ein Drittland \nabtransportiert zu werden, ist davon zu unterscheiden. \nEine Stationierung w\u00e4re in einem solchen Vorgang nicht \nzu sehen. \n\nAbgesehen von dieser Definitionsakrobatik, die Stationie-\nrung dieser Antonows in Leipzig bedeutet die Integration \ndes Flughafens Leipzig in die milit\u00e4rische Infrastruktur \nder NATO. F\u00fcr uns ist es keine Frage des \u201eOb\u201c, sondern \nnur noch des \u201eWann\u201c und des \u201eWie\u201c, dass weitere milit\u00e4-\nrische Aktivit\u00e4ten auf dem Flughafen Leipzig passieren \nwerden. Das sollte uns alle aufr\u00fctteln. Ich denke, in dieser \nFrage sind wir alle gar nicht so weit auseinander, auch \nwenn Sie, meine Damen und Herren, es nicht zugeben \nd\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr \nProf. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Leichsenring, Sie \nhaben \u00fcberhaupt nichts bewiesen, Sie k\u00f6nnen ja nicht \neinmal \u201eSalis\u201c richtig interpretieren. Diese Krokodilstr\u00e4-\nnen von der Fraktion, die mehrheitlich kein Problem \ndamit hat, den Einsatz des letzten Paars Skist\u00f6cke und des \nletzten Fahrrades in die Logistik des Zweiten Weltkrieges \nin Ordnung zu finden \u2013 von Schlimmerem will ich gar \nnicht reden \u2013 nimmt Ihnen keiner ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDie NATO-Aggression ist das Thema.  \n\nAlexander Delle, NPD: 200 Fl\u00fcge nach 1945!) \n\nDie erfolgreiche Entwicklung unseres Freistaates Sachsen \nund in letzter Zeit vor allen Dingen unseres interkontinen-\ntalen Flughafens Leipzig/Halle scheinen die Populisten \nvon Rechts und auch des \u00d6fteren von Links zu st\u00f6ren \noder ein Dorn im Auge zu sein. Offensichtlich f\u00e4llt den \nLeuten nichts Sinnvolles ein. Das Niveau der Debatte im \nLandtag l\u00e4sst sich m\u00f6glicherweise durch solche Antr\u00e4ge \nnoch weiter dr\u00fccken oder zumindest das Volumen auswei-\nten. Das Wohl unseres Landes scheint Ihnen sowieso nicht \nso sehr am Herzen zu liegen. Jedenfalls ist klar, zur \nL\u00f6sung der in Sachsen doch noch reichlich vorhandenen \nProbleme tragen Sie mit Ihren Antr\u00e4gen keinen Deut bei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 J\u00fcrgen \nGansel, NPD: Wer hat die Probleme verursacht?) \n\nVor einer Woche haben wir uns im Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss mit dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nbefasst. Dort ging es darum, die Anteile unseres Flugha-\nfens Leipzig/Halle m\u00f6glicherweise zu verkaufen. Der \nAntrag wurde mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nAber die gleiche Fraktion hat vor drei Wochen hier gegen \nden Woba-Verkauf gewettert bzw. gesagt, dass sich die \nStadt Dresden damit Gestaltungsspielr\u00e4ume vergibt. Man \nkann die Art der Debatten hier und die Standpunkte \nwahrscheinlich frei wechseln. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNun hat die NPD auf Kosten der Zeit des Hohen Hauses \nim Flughafen Leipzig/Halle eine schlummernde Kriegsge-\nfahr entdeckt. Solchem Populismus kann ich mit einigen \nFakten begegnen. \n\nStrategischer Lufttransport, insbesondere von \u00fcbergro\u00dfer \nLadung, stellt tats\u00e4chlich eine der markantesten F\u00e4hig-\nkeitsl\u00fccken der NATO und der EU dar. Deutschland hat \ndie F\u00fchrungsfunktion der gemeinsamen NATO-EU-\nInitiative Salis \u00fcbernommen, um eine Zwischenl\u00f6sung bis \nzum Zulauf gen\u00fcgend gro\u00dfer nationaler Einheiten zu \nsichern. Es soll dort der Airbus A 400 M, die milit\u00e4rische \nVariante des Airbus, angeschafft werden. Nach einer \ninternationalen Ausschreibung wurde durch die \n15 beteiligten Nationen ein Vertrag mit einer Laufzeit von \nzun\u00e4chst drei Jahren mit dem Anbieter Ruslan Salis \nGmbH geschlossen, der im Januar 2006 in Kraft trat. Die \nRuslan Salis GmbH ist eine Tochter der russischen Firma \n\n 3728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nWolga Dnepr mit Sitz in Leipzig. Sie kann auch auf die \nLuftfahrzeuge der Mutterfirma zur\u00fcckgreifen und ist \nau\u00dferdem in Kooperation mit der ukrainischen Firma \nAntonow, dem Hersteller der Flugzeuge. \n\nDie operationellen Vorgaben werden durch die Stationie-\nrung von zwei AN 124-100 am Flughafen Leipzig erf\u00fcllt. \nWeitere vier Antonows sind bei Bedarf zeitlich gestaffelt \nzuzuf\u00fchren. \n\nDie gefundene L\u00f6sung erlaubt durch st\u00e4ndige Verf\u00fcgbar-\nkeit von zwei AN 124 auch die unverz\u00fcgliche Unterst\u00fct-\nzung von humanit\u00e4ren Operationen und Ma\u00dfnahmen. Es \nwerden am Flughafen Leipzig/Halle keine NATO- bzw. \nEU-Truppen stationiert. Auch wird Leipzig/Halle als  \nBe- und Entladungsort eher eine Ausnahme bilden, weil \ndie 15 L\u00e4nder alle eigene Punkte haben, von denen aus sie \nim Ernstfall be- und entladen werden m\u00fcssen. \n\nEs werden keine ABC-Waffen mit diesen Maschinen \ntransportiert und die Bestimmungen des 2+4-Vertrages \neingehalten. Die AN 124 werden nach ausschlie\u00dflich \nzivilen Kriterien und Bestimmungen betrieben. Sie \nentsprechen dem geforderten L\u00e4rmstandard III. \n\nDie ab zirka 2010 der Bundeswehr zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Gro\u00dftransportmaschinen A 400 M werden nicht in \nLeipzig stationiert, sondern an daf\u00fcr vorgesehenen Luft-\nwaffenstandorten. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Meine Darlegungen \nzeigen, dass die Stationierung der Maschinen vom  \nTyp AN 124 auf dem Flughafen Leipzig/Halle einzig und \nallein auf einer unternehmerischen Entscheidung der \nRuslan Salis GmbH beruht. Unternehmerische Entschei-\ndungen zugunsten unserer Flugh\u00e4fen und unseres Landes \nw\u00fcnschen wir uns noch viel mehr. \n\nDie antragstellende Fraktion der NPD heuchelt mit dieser \nDebatte Sorge um die friedliche Nutzung unserer Flugh\u00e4-\nfen. Aber wer traut schon dem Wolf im Schafspelz? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mal eine neue Schallplatte!) \n\nF\u00fcr die Zukunft bleibt zu hoffen, dass Deutschland und \nEuropa so wie in den vergangenen 60 Jahren von vern\u00fcnf-\ntigen Leuten regiert werden, damit unsere Flugh\u00e4fen, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nunsere Schienenwege, unsere Stra\u00dfen und unsere Br\u00fccken \nden Menschen, unseren Kindern und zuk\u00fcnftigen Genera-\ntionen dienen \n\n(Alexander Delle, NPD: Sch\u00f6nes Erbe!) \n\nund uns Konflikte f\u00fcr immer erspart bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Wer hat sich \ngerade diesen d\u00fcmmlichen Zwischenruf erlaubt? Da kann \nruhig jemand aus der Deckung gehen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Es tr\u00e4gt schon makabre Z\u00fcge, wenn ausge-\nrechnet eine Partei, die offen und ungeniert revanchisti-\nsche Ziele vertritt und geistig immer noch an der Ostfront \nverharrt, sich als vermeintlicher Friedensfreund und als \nGralsh\u00fcter des V\u00f6lkerrechts geriert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Es geht gleich los, Herr Gansel. \n\nWie strategisch weit gesteckt die Eroberungsziele der \nNPD sind, hat ihr Fraktionsvorsitzender Holger Apfel in \nder von ihm herausgegebenen Festschrift zum \n35. Jahrestag der NPD schon 1999 dankenswerterweise \noffen gelegt. Im Vorwort dieses Machwerks verlieh er \nseiner Hoffnung Ausdruck: dass bis zum 50. Jahrestag der \nNPD im Jahre 2014 \u201edie nationaldemokratischen Verb\u00e4n-\nde wieder in den Provinzen jenseits von Oder und Nei\u00dfe \nund im Sudetenland Fu\u00df fassen werden.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nDas ist nat\u00fcrlich nur durch den unverh\u00fcllten Bruch des \nV\u00f6lkerrechts, dessen Einhaltung Herr Leichsenring \ngerade t\u00f6nend beschworen hat, erreichbar. Das ist \nzugleich unverhohlene Kriegshetze gegen unsere tsche-\nchischen und polnischen Nachbarn. Auch daf\u00fcr wird es \nk\u00fcnftig hier im S\u00e4chsischen Landtag keinerlei Platz \ngeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAngesichts dieser programmatischen \u00c4u\u00dferung von Herrn \nApfel sind die Aussagen von Herrn Leichsenring gerade \nnur als abgrundtiefe Heuchelei zu bezeichnen. \n\nMan ist nat\u00fcrlich nicht vor Beifall von der falschen Seite \ngefeit, aber mich zum Kronzeugen Ihrer friedenspoliti-\nschen Trittbrettfahrerei zu machen, das verbitte ich mir in \naller Entschiedenheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie versuchen hier nur aufzuspringen. Es war ja bekannt-\nlich die Linksfraktion, die als erste und zu Recht ihre \nKritik an der Stationierung der NATO-Gro\u00dfflugzeuge \nartikuliert hat. Hier m\u00f6chte ich Herrn Bolick doch eine \nkleine Nachhilfestunde geben, denn Sie haben hier gerade \neine Menge Nebelkerzen geworfen. Es ist v\u00f6llig klar, dass \nunsere damaligen Argumente im Laufe der Zeit noch an \nBrisanz gewonnen haben. W\u00e4hrend Sachsen durch den \n\u00dcberflug von US-Kriegsflugzeugen im Jahr 2003 ledig-\nlich mittelbar am Irakkrieg beteiligt war, avisiert der \nFreistaat mit dem Flughafen Leipzig nunmehr unmittelbar \nzum handelnden Akteur, denn er verf\u00fcgt jetzt \u00fcber ein \nzentrales Logistikdrehkreuz f\u00fcr k\u00fcnftige Kriege. Das Ziel \nder NATO und EU, Lufttransporte von \u00fcberschweren \n\n 3729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nmilit\u00e4rischen Frachten sowie von Truppen in weltweite \nKrisengebiete, ist eindeutig interventionistisch, denn \nentsprechend der so genannten NATO Responce Force \ngeht es schlichtweg darum, noch in diesem Jahr in der \nLage zu sein, auch und gerade von Leipzig aus schwere \nKampfausr\u00fcstungen und bis zu 21 000 Soldaten innerhalb \nvon f\u00fcnf Tagen an jeden Punkt der Erde zu verlegen. \n\nDie nicht nur vom ehemaligen Wirtschaftsminister Kajo \nSchommer geradezu liebevoll gepflegte Werbebezeich-\nnung \u201eInterkontinentalflughafen\u201c erh\u00e4lt nunmehr eine \nganz eigent\u00fcmliche Deutung, ja, sie wird gewisserma\u00dfen \nkonterkariert, denn der Normalb\u00fcrger versteht ja darunter \nFl\u00fcge nach New York, Sydney, Tokio oder \u2013 f\u00fcr die CDU-\nFraktion \u2013 nach Peking. Es werden unterdessen vom \nFlughafen Leipzig aus, in den bekanntlich Hunderte \nMillionen \u00f6ffentliche Gelder geflossen sind, zwar inter-\nkontinentale Fl\u00fcge starten, aber mangels ausreichender \nNachfrage keine zivilen, sondern milit\u00e4rische. Damit \nmausert sich der selbst ernannte \u201ePrototyp eines Multi-\nports\u201c von einem ausschlie\u00dflich zivilen Passagierflugha-\nfen zu einem milit\u00e4rischen Fracht- und Transportflugha-\nfen, der nach uns vorliegenden Informationen im angeb-\nlich zivilen Neubaubereich \u201eNew Cargo Area South\u201c \nausdr\u00fccklich \u00fcber eine milit\u00e4rische Operationsbasis \nverf\u00fcgt. M\u00f6glicherweise hei\u00dft ja das erste interkontinen-\ntale Ziel, das demn\u00e4chst von Leipzig angeflogen wird, \nKinshasa, Hauptstadt der Demokratischen Republik \nKongo. \n\nDie milit\u00e4rische Umfunktionierung des Luftkreuzes \nSchkeuditz ist nach Auffassung der Linksfraktion.PDS ein \nklarer Bruch des 2+4-Vertrages an einer seiner sensibels-\nten Stellen, der Nicht-NATOfizierung des Beitrittsgebie-\ntes DDR. Die Angelegenheit wird nicht dadurch besser, \ndass der russische Partner diesen Vertragsbruch offenkun-\ndig stillschweigend duldet. Wir werden diese flagrante \nVerletzung des V\u00f6lkerrechts, die zugleich eine Verletzung \ndes Grundgesetzes ist und nicht zuletzt den Einstieg in die \nvollst\u00e4ndige NATO-Militarisierung Ostdeutschlands \nverk\u00f6rpert, nicht einfach hinnehmen. In Abstimmung mit \nder \u00f6rtlichen B\u00fcrgerinitiative \u201eIG Nachtflugverbot\u201c \npr\u00fcfen wir gegenw\u00e4rtig sehr sorgf\u00e4ltig alle rechtlichen \nM\u00f6glichkeiten zur Einreichung einer entsprechenden \nKlage. \n\nMit unserem breit gef\u00e4cherten Widerstand kn\u00fcpfen wir \nganz bewusst an sehr unterschiedliche friedenspolitische \nTraditionen in Leipzig an, wo seit vielen Jahren gegen \nmilit\u00e4rischen Missbrauch Front gemacht wird. Ich erinne-\nre nur an die Ablehnung der Kriegskredite durch die \nLeipziger Sozialdemokraten August Bebel und Wilhelm \nLiebknecht im Norddeutschen Reichstag 1870, an den \nBau des V\u00f6lkerschlachtdenkmals, das ja der CDU sehr \nam Herzen liegt, im Jahr 1913 als Antikriegsmahnmal der \nersten gro\u00dfen Massenschlacht der neueren Geschichte und \nnicht zuletzt an das couragierte Auftreten von Carl von \nOssietzky im Jahr 1931 vor dem Reichsgericht in Leipzig. \nDer damalige Chefredakteur der \u201eWeltb\u00fchne\u201c wurde \naufgrund eines Artikels \u00fcber die heimliche Aufr\u00fcstung der \nReichswehr, der bezeichnenderweise die \u00dcberschrift \n\n\u201eWindiges aus der deutschen Luftfahrt\u201c trug, wegen \nLandesverrats zu 18 Monaten Haft verurteilt. \n\nAuch heutzutage gibt es viel Windiges in der deutschen, \nspeziell in der s\u00e4chsischen Luftfahrt zu registrieren. \nDeswegen tritt die Linkspartei auch k\u00fcnftig vehement \ngegen die Militarisierung des Leipziger Flughafens auf. \n\nWir appellieren zugleich an die anderen demokratischen \nParteien hier im Landtag, an alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nim Freistaat, die guten Willens sind, sich f\u00fcr eine friedli-\nche Entwicklung des Landes, der Region und der Stadt \nLeipzig sowie ohne Wenn und Aber f\u00fcr eine Respektie-\nrung des geltenden V\u00f6lkerrechts einzusetzen. Wenn \ndiesbez\u00fcglich weiterhin gegenteilig gehandelt wird \u2013 \ndiesen Kassandraruf kann und will ich Ihnen am Ende \nmeiner Rede nicht ersparen \u2013, haben die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Sachsen m\u00f6glicherweise schon in naher Zu-\nkunft schlimme Folgen zu tragen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte.  \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Um das Ganze einmal zu \nreduzieren: Worum geht es? \n\nEs geht um zwei Gro\u00dfraumflugzeuge, die in Leipzig \nlanden und starten und die dort noch nicht einmal beladen \nwerden. Sie werden angemietet von einer zivilen Firma, \nund zwar angemietet von Salis, einer gemeinsamen \nAktion der NATO und der EU zum Transport von Materi-\nal, milit\u00e4rischem Material, ja, aber auch Materialtransport \nbei Hilfsg\u00fctern; wie es die Bundeswehr beispielsweise in \nBosnien-Herzegowina oder in Afghanistan gemacht hat. \n\nEinen Bruch des 2+4-Vertrages kann ich hier nicht entde-\ncken, meine Damen und Herren. Das wird zwar behaup-\ntet, aber nicht weiter begr\u00fcndet. \n\nWas macht die NPD daraus? Die NPD macht sofort \nhysterisch kreischend eine Riesengefahr aus und sieht \nLeipzig zum \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201emilit\u00e4rischen Drehkreuz\u201c \nausgebaut. Meine Damen und Herren, seit wann hat die \nNPD etwas gegen Milit\u00e4r? \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nGegen fremdes Milit\u00e4r!) \n\nIch behaupte einmal: Wenn in Leipzig eine 75 Jahre alte \nJU 52 der Legion Condor landen w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie \nf\u00e4hnchenschwenkend am Rollfeld stehen. \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP und der SPD) \n\nSie beklagen eine v\u00f6lkerrechtswidrige Militarisierung \nMitteldeutschlands, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDas l\u00e4sst sich wirklich nur noch als Verschw\u00f6rungsfanta-\nsie bezeichnen. Sie leiden unter extremen Wahrneh-\n\n 3730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nmungsst\u00f6rungen. Wo sehen Sie bei zwei Flugzeugen eine \nv\u00f6lkerrechtswidrige Militarisierung Mitteldeutschlands? \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wenn es Gefahren f\u00fcr den \nFrieden gibt, die von Sachsen ausgehen und vor allen \nDingen Sachsen drohen, dann w\u00fcrde ich mich eher einmal \num 1 900 gewaltbereite Neonazis k\u00fcmmern, die laut \nVerfassungsschutzbericht in diesem Land vorhanden sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013 Uwe \n\nLeichsenring, NPD: Die sind harmlos gegen Sie!) \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Nummer outen Sie \nsich wirklich als reichlich paranoid. \n\nDer Linksfraktion.PDS, Herr K\u00fclow, kann ich es auch \nnicht ersparen zu sagen: Sie m\u00fcssen da ausgerechnet \naufgeregt noch aufspringen, wenn einer von diesen \ntypischen \u201eSeht-her-wir-sind-paranoid-Antr\u00e4gen\u201c kommt. \nDann stellen Sie sich hintendran und wettern ebenfalls \nunter Berufung auf die langj\u00e4hrigen Traditionen Ihrer \nPartei in der Friedenspolitik \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\ngegen die Militarisierung. Wenn Sie wissen wollen, wie \nMilitarisierung aussieht, dann erinnern Sie sich doch bitte \neinfach einmal an den Wehrkundeunterricht und die \nvormilit\u00e4rische Ausbildung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nGenau deswegen!) \n\nGenau deswegen kann ich Ihnen nur zurufen: Auch \nWeltfriedensfreund K\u00fclow \u2013 weggetreten! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. \u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wer Angriffskriege  \nf\u00fchrt, kann dazu nichts sagen!) \n\nDann frage ich die NPD-Fraktion. \u2013 Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist sicherlich auch f\u00fcr die G\u00e4ste im Haus \nsehr interessant, was wir hier erleben. \n\nWas ist passiert? Es gab einen 2+4-Vertrag, in dem ganz \nklar geregelt ist, dass die NATO Mitteldeutschland nicht \nmilitarisieren darf. \n\nJetzt geht es los. Es werden Flugzeuge stationiert. Man ist \nfeige, sie olivgr\u00fcn hinzustellen. Also pinselt man sie \nanders an, mietet sie privat an, um dann von dort aus \nseine Abenteuer zu beginnen. \n\nEs ist aber auch immer wieder das gleiche Spiel, Herr \nProf. Bolick. Wenn die Argumente fehlen, dann m\u00fcssen \nwir einmal 70 Jahre zur\u00fcckgehen ins Dritte Reich.  \nEs ist keine Heuchelei. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch sage Ihnen beim Augenlicht meines Kindes: Wir, \nmeine Fraktion, haben etwas gegen fremde Truppen in \nDeutschland und wir haben etwas dagegen, dass von \nDeutschland wieder Kriege ausgehen sollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas sage ich Ihnen ganz ehrlich. Es hat mit Heuchelei \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWir wollen mit Ihren Freunden und deren Humanismus \nnichts zu tun haben. Den haben wir gesehen im Irak, den \nhaben wir gesehen in Afghanistan, in Vietnam, in Korea \nund \u00fcberall sonst wo auf der Welt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Aber ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nLeichsenring, habe ich Sie jetzt richtig verstanden, dass \nSie etwas versichert haben beim Augenlicht Ihres Kindes? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Hei\u00dft das, \ndass Sie Sippenhaft damit das Wort reden? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Die Frage kann ich nicht \nnachvollziehen, Herr Porsch. Sie erkl\u00e4ren sie mir be-\nstimmt nachher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWeil Sie ein Kind sch\u00e4digen wollen!) \n\n\u2013 Nein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas Augenlicht Ihres Kindes!) \n\nSchauen Sie doch nicht immer 70, 80, 90 Jahre zur\u00fcck. \nSchauen Sie doch nur einmal sieben, acht, neun Jahre \nzur\u00fcck. Da k\u00f6nnen Sie doch sehen, wie wunderbar so eine \nMetamorphose geschehen kann vom Pazifisten zum \nimperialistischen Kriegstreiber. \n\nWas war denn 1999? Der \u00dcberfall auf Jugoslawien durch \nSchr\u00f6der und Fischer. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nWer hat denn dort das V\u00f6lkerrecht gebrochen? Wer hat \ndenn einen Angriffskrieg gef\u00fchrt? Das war nicht die NPD \nund das waren auch nicht die Skinheads aus der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz, so viel kann ich Ihnen verraten. \n\n 3731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die haben  \nkeine Tornados geflogen!) \n\nSo sind Pazifisten zu Kriegsherren geworden. Der pazifis-\ntische Scho\u00df ist fruchtbar noch, aus dem das kroch, \nk\u00f6nnte man in Abwandlung sagen. \n\nIch wei\u00df nicht, wie es Ihnen ergeht. Aber einen Angriffs-\nkrieg auf den Iran zum Beispiel mit logistischer Unter-\nst\u00fctzung von Leipzig \u2013 da w\u00e4re mir nicht wohl dabei. Das \nkann ich Ihnen so sagen. Ihnen scheint das ja nichts \nauszumachen. Sicherlich, die USA sind nicht an Salis \nbeteiligt. Das wei\u00df ich auch. Aber wenn Ihre Freunde \nwieder Krieg spielen wollen, ich denke, in sp\u00e4testens zwei \nJahren ist es wieder so weit, dass es in Richtung Iran \nhinuntergeht, in Richtung Vorderasien, \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\ndann werden sie alle informellen, organisatorischen und \nlogistischen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen. Sagen Sie nicht, \ndie Bundeswehr h\u00e4lt sich da heraus. Was sie am Horn von \nAfrika macht, ist doch nichts anderes als eine indirekte \nUnterst\u00fctzung des Kalten Krieges dort unten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bald geht es in den Kongo!) \n\nNein, wir wollen nicht, dass Sachsen wieder in ein USA-\nAbenteuer hineingezogen wird. Das liegt uns \u2013 wei\u00df Gott \n\u2013 fern. \n\n1991 bis 2004 sind direkt oder indirekt Subventionen von \n256,3 Millionen an den Flughafen geflossen und noch \neinmal 191,4 Millionen als Darlehen. Was wurden uns \nalles f\u00fcr M\u00e4rchen erz\u00e4hlt? Das gr\u00f6\u00dfte zivile Luftdreh-\nkreuz sollte es werden; Ansiedlung zahlreicher Unter-\nnehmen in Sachsen und Sachsen-Anhalt. Das mag ja alles \nsein. Und eine Jobmaschine wurde uns versprochen. \n\nWenn man genauer nachfragt \u2013 und ich habe das gemacht \n\u2013, dann kommt: Ja, ja, das ist viel Teilzeit, das sind 400-\nEuro-Jobs, befristete usw. Wir werden einmal abwarten, \nob das alles so eintritt, was man uns versprochen hat. Ich \nw\u00fcrde es ja der Region w\u00fcnschen, dass es so kommt. \nDass jetzt allerdings dem Steuerzahler dort Antonows vor \ndie Nase gesetzt werden, die milit\u00e4risches Ger\u00e4t transpor-\ntieren sollen, davon war bei diesen ganzen Debatten um \ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr Leipzig nicht die Rede, weder hier noch \nin den Aussch\u00fcssen. Ich denke, es wird auch ein bisschen \nteurer werden. Wenn man dort Antonows hinstellt, wird \nman etwas mehr f\u00fcr den Schutz tun m\u00fcssen. \n\nWas machen wir denn eigentlich mit der Klausel im  \n2+4-Vertrag, dass Atomwaffen und deren Tr\u00e4ger nicht \nnach Mitteldeutschland verlegt werden k\u00f6nnen? In der \nGro\u00dfen Anfrage haben wir es erfragt. Die Antwort war \nvorauszusehen. Es ist klar, es wurde verneint, dass das \nnicht m\u00f6glich und nicht zu erwarten ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nAber wer kann denn im Krisenfall kontrollieren, was in \nden 720-Tonnen-Containern drin ist? Sie wollen doch \nnicht sagen, dass die in Leipzig ge\u00f6ffnet werden und \ngeschaut wird, ob da etwas drin ist, was vielleicht dem \n\n2+4-Vertrag widersprechen w\u00fcrde. Wer kann denn die \nNuklearwaffen \u00fcber Leipzig im Endeffekt ausschlie\u00dfen? \nDer Ministerpr\u00e4sident wohl kaum. Der Innenminister \nwohl auch nicht. Wir wollen doch nicht so naiv sein, dass \nwir hier sagen, dass wir das ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich beh\u00e4lt sich die im Februar 2003 gegr\u00fcndete \nNATO Response Force die Transportverf\u00fcgung \u00fcber \nchemische, biologische, radiologische, nukleare Einsatz-\nmittel ausdr\u00fccklich vor. Vertragspartner der Salis ist nun \neinmal die NATO. \n\nWir sind der Meinung, die Legislative hat auch zu schau-\nen, dass die Exekutive nach geltendem Recht handelt. \n\nEs gibt noch eine Fraktion, die das auch so sieht wie wir, \nwenngleich sie nat\u00fcrlich hier ein bisschen palavern muss. \nAber in der Sache, meine ich, denkt die Linksfrakti-\non.PDS genauso. \n\nDass Sie das nicht interessiert, ist nat\u00fcrlich bezeichnend. \nNehmen Sie die Debatte heute bitte als Weckruf. Ich bin \nmir sicher, wenn das alles so kommt mit nur zwei Flug-\nzeugen, Herr Doktor, dann ist die T\u00fcr ge\u00f6ffnet. Mit viel \nKreativit\u00e4t wird man weitere M\u00f6glichkeiten finden, da \nnoch mehr zu tun. \n\nIch denke, wir sollten Zivilcourage zeigen. Zivilcourage \nhei\u00dft nicht, mit den W\u00f6lfen zu heulen, sondern Zivilcou-\nrage hei\u00dft, auch einmal gegen\u00fcber den Herrschenden auf \nden Tisch zu hauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nLinksfraktion.PDS. \u2013 Ebenfalls nicht. \u2013 SPD? \u2013 Nicht. \u2013 \nFDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung, \ndas Wort zu nehmen. Herr Minister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu \ndem von der NPD-Fraktion f\u00fcr die Aktuelle Debatte \nangemeldeten Thema liegen folgende Informationen vor. \n\nHinsichtlich der Einbindung des Flughafens Leipzig/Halle \nund des internationalen Luftverkehrs liegt die Zust\u00e4ndig-\nkeit beim Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und \nStadtentwicklung und beim SMWA. Gem\u00e4\u00df dem Vertrag \nzwischen der NAMSA und der Ruslan Salis GmbH \nwurden am Flughafen Leipzig/Halle von der Salis GmbH \nbis zu sechs Flugzeuge vom Typ AN 124 bereitgestellt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Aus  \nzwei sind schon sechs geworden!) \n\nZwei dieser Maschinen werden permanent am Flughafen \nLeipzig/Halle stationiert. Der Vertragspartner hat  \ngrunds\u00e4tzlich alle Leistungen, die zur Durchf\u00fchrung des \nLufttransportes erforderlich sind, zu erbringen.  \nDie AN 124-100-Lufttransportkapazit\u00e4ten dienen der \nSchlie\u00dfung einer milit\u00e4rischen F\u00e4higkeitsl\u00fccke. Dar\u00fcber \n\n 3732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nhinaus stehen die Kapazit\u00e4ten auch f\u00fcr humanit\u00e4re Auf-\ngabenspektren zur Verf\u00fcgung. \n\nDer Einsatz der Luftfahrzeuge erfolgt durch ein multina-\ntionales Koordinierungselement SALCC. Die beteiligten \nNationen richten an diese Stelle ihre Lufttransportanfor-\nderungen. Die SALCC koordiniert die Lufttransportan-\nforderungen bei den beteiligten Nationen und beauftragt \nden Auftragnehmer. Bei den beteiligten Nationen handelt \nes sich um D\u00e4nemark, Deutschland, Finnland, Frankreich, \nGro\u00dfbritannien, Kanada, Luxemburg, Niederlande, \nNorwegen, Polen, Portugal, Slowakei, Slowenien, Tsche-\nchien und Ungarn. \n\nDie in Leipzig stationierten zivilen Flugzeuge der  \nSalis GmbH stehen den Salis-Partnern dazu auf Vertrags-\nbasis f\u00fcr die Verlegung von nationalen Truppenkontingen-\nten sowie im Bedarfsfall auch f\u00fcr nationale und humanit\u00e4-\nre Zwecke zur Verf\u00fcgung. Die Lufttransporteins\u00e4tze \nwerden nach zivilen Vorschriften und Standards durch den \nzivilen Auftragnehmer durchgef\u00fchrt. Der Flugbetrieb hat \nin \u00dcbereinstimmung mit geltenden nationalen und inter-\nnationalen Gesetzen und Bestimmungen zu erfolgen. \n\nDer Flughafen Leipzig ist ein internationaler Verkehrs-\nflughafen und gem\u00e4\u00df Luftfahrthandbuch Deutschland mit \nkeinen Einschr\u00e4nkungen hinsichtlich des Frachtumschla-\nges belegt. Der Staatsregierung liegen keine Erkenntnisse \nbez\u00fcglich einer Nutzung des Flughafens Leipzig/Halle \ndurch ausl\u00e4ndische Streitkr\u00e4fte oder Geheimdienste vor. \nMilit\u00e4rluftfahrzeuge fremder Nationen, die zur Nutzung \ndeutscher Flugh\u00e4fen in die Bundesrepublik einfliegen, \nben\u00f6tigen eine Genehmigung. F\u00fcr Milit\u00e4rluftfahrzeuge \nvon Nato-Partnern k\u00f6nnen Dauergenehmigungen erteilt \nwerden, die unter anderem Personen- und Milit\u00e4rtransport \numfassen. Die Dauergenehmigung zur Landung ist auf die \nalten Bundesl\u00e4nder beschr\u00e4nkt und berechtigt nicht zum \nEinflug in den Luftraum der neuen Bundesl\u00e4nder und \nnach Berlin. In diesen F\u00e4llen ist immer eine Einzelge-\nnehmigung zu beantragen. Lediglich bei einem \u00dcberflug \ndieser Bundesl\u00e4nder sowie f\u00fcr den Einflug nach Berlin \nzum Besuch der diplomatischen Vertretungen ist f\u00fcr \nNationen mit g\u00fcltiger Dauergenehmigung keine Einzel-\ngenehmigung erforderlich. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat die Stationierung \nvon ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften oder Atomwaffen und \nderen Tr\u00e4ger in Berlin und den neuen Bundesl\u00e4ndern \nweder gestattet noch die Verlegung dahin zugelassen. Bei \nden Flugzeugen AN 124-100 handelt es sich um zivile \n\nLuftfahrzeuge mit ziviler Besatzung, die ihren zivilen \nStatus behalten und ausschlie\u00dflich nach zivilen Standards \nund Vorschriften betrieben werden. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Zivile  \nMilit\u00e4rg\u00fcter transportieren!) \n\nAusl\u00e4ndische Soldaten werden dabei weder verlegt noch \nstationiert. Auch in dem nicht auszuschlie\u00dfenden Fall, \ndass milit\u00e4risches Ger\u00e4t durch ausl\u00e4ndische Soldaten nach \nLeipzig verbracht und in die Flugzeuge AN 124 verladen \nw\u00fcrde, um alsbald in einen Drittstaat transportiert zu \nwerden, w\u00fcrde keine Verletzung des 2+4-Vertrages \nvorliegen. Artikel 5 Abs. 3 Satz 3 des 2+4-Vertrages \nbezieht sich auf Streitkr\u00e4fteaufenthalte, die auf eine \ngewisse Dauer angelegt, sind und schlie\u00dft vor\u00fcbergehen-\nde Aufenthalte ausl\u00e4ndischer Soldaten in Berlin und in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern nicht aus. \n\nDer im Thema der NPD erweckte Eindruck, dass der \nFlughafen Leipzig/Halle als logistische Basis f\u00fcr den \nUmschlag von R\u00fcstungsg\u00fctern genutzt werden k\u00f6nnte, \nentbehrt jeder Grundlage. Die Nutzung des Flughafens \nLeipzig/Halle als Be- oder Entladeort durch andere \nbeteiligte Nationen ist als denkbarer Einzelfall zu betrach-\nten. In jedem Fall sind Zoll- sowie sonstige Ein- und \nAusfuhrbestimmungen zu beachten. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndie deutsche Au\u00dfenwirtschaftskontrolle liegt beim Bund. \n\nDer Flughafen Leipzig/Halle stellt nach Aussage des \nBundesministeriums der Verteidigung grunds\u00e4tzlich eine \nOption zur Nutzung im Rahmen von Eins\u00e4tzen der \nBundeswehr dar. Ob und in welcher Form auch der \nFlughafen Leipzig/Halle in die Planungen f\u00fcr einen \nm\u00f6glichen Einsatz der Bundeswehr im Kongo einbezogen \nwird, kann zum heutigen Zeitpunkt vom Bundesministe-\nrium noch nicht beantwortet werden. Hierbei handelt es \nsich ausdr\u00fccklich um den Einsatz f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \u201eEinbin-\ndung des Flughafens Leipzig in die Logistik k\u00fcnftiger \nKriege?\u201c, beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGefahr einer weiteren Schulschlie\u00dfungswelle und Auswirkungen der \naufgeweichten Bildungsempfehlung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr das Schulnetz \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZuerst hat die Fraktion der FDP das Wort, danach CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass \ndie Fraktion der FDP das Wort nimmt. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor wenigen Wochen ist die \nAnmeldefrist f\u00fcr die Klassenstufe 5 abgelaufen. Allein im \nRegierungsbezirk Dresden gibt es 71 Mittelschulen, die \ndie gesetzlichen Mindestsch\u00fclerzahlen nicht erreichen. \nNun k\u00f6nnte man denken, das sind Ausnahmen aufgrund \nder geringen Sch\u00fclerzahl. Doch es sind keine Ausnahmen, \nsondern es betrifft 42 % aller Mittelschulen in unserem \nRegierungsbezirk. F\u00fcr die betroffenen Schulen, f\u00fcr die \nSchultr\u00e4ger und f\u00fcr die Eltern war dieses Ausma\u00df ein \nSchock. Aufgrund der Erfahrungen des letzten Jahres mit \ndem Kultusministerium war man aufs Schlimmste gefasst. \nDoch dass selbst in diesem Fall das Kultusministerium \nnicht v\u00f6llig an seiner eisernen Schulschlie\u00dfungspolitik \nfesthalten konnte, hat zwei Gr\u00fcnde. Zum Einen steigen \ndie Sch\u00fclerzahlen an den Mittelschulen nach 2006 wieder, \nweil wir dieses Jahr die Talsohle erreicht haben. Zum \nZweiten haben Eltern und Kommunalvertreter erneut \nprotestiert. F\u00fcr diesen Protest m\u00f6chte ich mich bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Schulsterben geht jedoch insgesamt weiter. Durch die \nbereits ergangenen Bescheide schlie\u00dfen 2005 bis 2008 \n147 Schulen. Jetzt kommen weitere 35 hinzu. Damit gibt \nes seit 2005 mehr als 180 Schulen, die bereits dichtge-\nmacht wurden oder noch dichtgemacht werden. Mit dem \nRasenm\u00e4her wird \u00fcber die Schulstandorte hinweggegan-\ngen. Intelligente Schulpolitik, meine Damen und Herren, \nsieht anders aus. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nViele Mittelschulstandorte m\u00fcssen um ihre Existenz \nf\u00fcrchten. Der Grund daf\u00fcr sind nicht nur die r\u00fcckl\u00e4ufigen \nSch\u00fclerzahlen. Ein zweiter Grund ist die aufgeweichte \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium. Das ist nicht \ngottgegeben, das ist eine Entscheidung der Regierung, des \nKultusministers und der die Regierung tragenden Fraktio-\nnen. Selbst wenn es nur drei oder vier Sch\u00fcler pro Klas-\nsenstufe sind, die zus\u00e4tzlich auf das Gymnasium gehen \nwerden, kann dies f\u00fcr die betroffene Mittelschule das Aus \nbedeuten. Landesweit \u2013 das sind, glaube ich, auch Ihre \nZahlen, Herr Flath \u2013, haben Sie gesagt, kommt es etwa zu \neinem Plus von knapp 10 % von Sch\u00fclern, die mehr auf \ndas Gymnasium gehen. Wie auch immer, diese Sch\u00fcler \ngehen ja nicht auf das Gymnasium, weil sich ihre Leis-\ntungen verbessert haben. Sie gehen nur zus\u00e4tzlich auf das \n\nGymnasium, weil die Bildungsempfehlung abgewertet \nwurde. Das kann doch nicht der richtige Weg f\u00fcr Sachsen \nsein! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Aufweichen der Bildungsempfehlung in unserem \nderzeitigen Schulsystem ist ein Fehler. Wir halten es f\u00fcr \neinen handwerklich schlecht gemachten Schnellschuss \nmit katastrophalen Auswirkungen auf die Schulstandorte \nund ihre Bestandssicherheit, auf die Qualit\u00e4t an Gymna-\nsien wie Mittelschulen und auf die Pers\u00f6nlichkeitsent-\nwicklung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte den Gedanken noch zu \nEnde bringen, danach gern, Herr Porsch. \n\nWer es mit einem Schnitt von 2,5 gerade noch auf das \nGymnasium schafft, dort aber dann am Leistungsniveau \nscheitert, hat doch nichts gewonnen. Im Gegenteil: Ein \nZur\u00fcckfallen an die Mittelschule ist eine Demotivation, \nwenn nicht sogar eine Dem\u00fctigung f\u00fcr die betroffenen \nSch\u00fcler. \u2013 Bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Herbst, Sie haben jetzt \u2013 gut, dass Sie den Ge-\ndanken noch zu Ende gef\u00fchrt und mich noch haben \nzuh\u00f6ren lassen \u2013, zum Ende, ja wenigstens noch etwas \nArgumentatives gebracht. Aber irgendwo klingt dennoch \ndurch \u2013 und ich frage Sie, ob ich Sie da richtig verstehe \u2013, \ndass Sie Kindern den Zugang zum Gymnasium verwei-\ngern wollen, damit die Mittelschule erhalten bleibt. Das \nkann ja nun auch nicht die L\u00f6sung sein. \n\nTorsten Herbst, FDP: Da haben Sie mich falsch verstan-\nden. Ich habe nichts gegen mehr Abiturienten. Im Gegen-\nteil, wir w\u00fcnschen uns das ausdr\u00fccklich; aber bitte auf-\ngrund von Leistungen und von Qualit\u00e4t, und nicht auf-\ngrund des Aufweichens von Kriterien. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Sie wissen ja nicht,  \nwie die Leistungen zustande kommen!) \n\nMeine Damen und Herren! CDU und SPD haben mit der \nAbwertung der Bildungsempfehlung sowohl den Sch\u00fclern \nals auch den Schulstandorten einen B\u00e4rendienst erwiesen. \nMehr Abiturienten um jeden Preis und vor allem auf \nKosten des Leistungsniveaus an Gymnasien \u2013 das kann \nnicht Ziel s\u00e4chsischer Bildungspolitik sein! Wir brauchen \neine h\u00f6here Bildungsqualit\u00e4t, und zwar an Mittelschulen \n\n 3734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nwie an Gymnasien. Im derzeitigen Schulsystem \u2013 da \nschaue ich auch in Richtung SPD; wir leben in einem \ngegliederten Schulsystem, auch wenn wir es uns anders \nvorstellen w\u00fcrden \u2013 ist es v\u00f6llig kontraproduktiv, gerade \ndie Leistungsspitzen an den Mittelschulen zu kappen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDies ist nicht nur unsere Meinung, sondern wenn Sie \nbeispielsweise die Proteste der Kreiselternr\u00e4te sehen oder \nwenn Sie mit Schulpraktikern sprechen, dann h\u00f6ren Sie \ngenau dies. \n\nIm zweiten Teil meiner Ausf\u00fchrungen werde ich dazu \nnoch Weiteres erl\u00e4utern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Herbst, ich kann und will das \nKonfliktpotenzial, das sich aus der neuen Bildungsemp-\nfehlung f\u00fcr die Gymnasien ergibt, nicht leugnen, und ich \nwerde auch noch sehr ausf\u00fchrlich darauf zu sprechen \nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der unmittelbare Zusammen-\nhang zu anstehenden Schulnetzplanungsentscheidungen \nist f\u00fcr mich dennoch nicht nachvollziehbar. Der R\u00fcckgang \nvon Sch\u00fclerzahlen und die damit in Verbindung stehende \nbedarfsgerechte Bereitstellung von Schulstandorten wird \noffensichtlich auch in diesem Jahr \u2013 Sie haben es ange-\nsprochen \u2013 Wirkung entfalten m\u00fcssen; zumindest dort, wo \nStandortentscheidungen noch nicht ausreichend getroffen \nworden sind. \n\nSicher ist die Situation dort problematisch zu werten, wo \nsich durch die neuen \u00dcbergangsbestimmungen Gymna-\nsien stabilisiert und umliegende Mittelschulen eher \ndestabilisiert haben. Aber auch hier muss man feststellen, \nmeine Damen und Herren: Sch\u00fcler sind nur einmal \nvorhanden und k\u00f6nnen auch nur eine Einrichtung besu-\nchen \u2013 also entweder die Mittelschule oder das Gymnasi-\num. \n\nEine ganz andere Frage ist nat\u00fcrlich die nach dem w\u00fcn-\nschenswerten \u00dcbergang und dem w\u00fcnschenswerten Anteil \ngymnasialer Ausbildung am gesamten Schulsystem. Ich \ndenke, gerade das gegliederte Schulsystem bietet die \nM\u00f6glichkeit, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein ihrem Leis-\ntungsverm\u00f6gen entsprechendes schulisches Angebot zu \nvermitteln. Eine entscheidende Schnittstelle ist hierbei \nsicher der \u00dcbergang von der Grundschule zur Mittelschu-\nle bzw. zum Gymnasium, wenngleich man aber auch die \nweiteren \u00dcbergangsbedingungen in den anderen Schular-\nten nicht vernachl\u00e4ssigen sollte. \n\nNun wurden diese \u00dcbergangsbedingungen bekannterma-\n\u00dfen gelockert. Auch wenn im Nachgang keiner so richtig \ndie politische Verantwortung \u00fcbernehmen wollte, bezieht \nsich diese \u00c4nderung auf die Festlegung im Koalitionsver-\n\ntrag, wonach beim \u00dcbergang an das Gymnasium der \nElternwille st\u00e4rker zu akzeptieren ist. \n\nNun will ich weniger auf die m\u00f6gliche Interpretation \ndieser Festlegung eingehen als vielmehr auf die Wirkung, \ndie das neue Verfahren erzeugt hat. Ich denke, man muss \nhier kritisch feststellen, dass damit ein ungewollt st\u00e4rkerer \nZulauf an das Gymnasium erfolgt ist. Dabei ist es weniger \ndas quantitative Problem, das damit verbunden ist, son-\ndern \u2013 darin gebe ich Ihnen Recht; Herr Kollege Herbst \u2013 \nes ist auch ein qualitatives Problem, n\u00e4mlich die Gefahr \nder Lockerung des Leistungsniveaus unserer Gymnasien. \n\nNun gibt, wie gesagt, der Koalitionsvertrag klare Vorga-\nben. Die Alternative zur jetzt g\u00fcltigen Regelung des \nKultusministeriums w\u00e4re die v\u00f6llige Freigabe des Eltern-\nwillens. Dies w\u00fcrde zu noch gr\u00f6\u00dferen und nicht zu \nrechtfertigenden \u00dcberg\u00e4ngen f\u00fchren. Ich m\u00f6chte aber \nauch zu bedenken geben, dass dies vonseiten der Opposi-\ntionsfraktionen immer wieder bef\u00fcrwortet wurde. Wir \nwollen uns dem so nicht anschlie\u00dfen und tragen demnach \nden Kompromiss des Kultusministers mit. \n\nNahezu einheitlich, meine Damen und Herren, ist im \nL\u00e4ndervergleich festzustellen, dass es nie der alleinige \nElternwille ist, der den \u00dcbergang an weiterf\u00fchrende \nSchularten steuert. Vielmehr erfolgen auch eine p\u00e4dagogi-\nsche Bewertung des Lern- und Arbeitsverhaltens sowie \neine Einsch\u00e4tzung der bisherigen Entwicklung der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler. Die in die Bewertung einflie\u00dfenden \nNotendurchschnitte und die zu ber\u00fccksichtigenden F\u00e4cher \ndifferieren, wenn auch Kernf\u00e4cher wie Mathematik, \nDeutsch und Fremdsprachen deutschlandweit die st\u00e4rkste \nBeachtung finden. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, wir tun gut daran, \ndie unterschiedlichen Erfahrungen, die anderswo gesam-\nmelt wurden, aufzugreifen und weiterf\u00fchrend zu aktuali-\nsieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! H\u00f6here \u00dcbergangsquoten an \ndas Gymnasium, wie es im Ergebnis der Pisa-Studien und \nin internationalen Vergleichen immer wieder zu Rate \ngezogen wird, f\u00fchren nicht automatisch zu h\u00f6herwertigen \nschulischen Ausbildungen. Ich m\u00f6chte hierzu aus einem \nKommentar der \u201eF.A.Z\u201c vom 24. M\u00e4rz dieses Jahres \nzitieren, der die Misere anderswo treffend beschreibt. Es \nhei\u00dft dort: \u201eIn Frankreich absolvieren mittlerweile 70 % \neines Jahrgangs das Abitur \u2013 dreimal so viel wie in \nDeutschland \u2013, und es gibt erheblich mehr Studenten. Der \nBegleiteffekt dieser Bildungsoffensive ist eine Senkung \ndes Anspruchsniveaus und eine Entwertung der Diplome. \nJedenfalls ist die Jugendarbeitslosigkeit mit 23 % fast \ndoppelt so hoch wie in Deutschland und die franz\u00f6sischen \nNormaluniversit\u00e4ten gelten \u2013 im Unterschied zu Elite-\nhochschulen \u2013 inzwischen als \u201aFabriken von Arbeitslosig-\nkeit.\u2019\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Na ja!) \n\n 3735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sollten einer \nsolchen Misere, zumindest in Sachsen, gemeinsam \nentgegenwirken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas ist also zu tun? Ich gestehe ein und m\u00f6chte dies auch \nnicht infrage stellen, dass innerhalb der Koalition eine \nR\u00fcckkehr zur urspr\u00fcnglichen Festlegung der \u00dcbergangs-\nbedingungen an das Gymnasium nicht m\u00f6glich ist. Es \nmacht auch keinen Sinn, die Vorgaben von Jahr zu Jahr zu \n\u00e4ndern. Dies bringt mehr Verunsicherung als Verl\u00e4sslich-\nkeit. Wir m\u00fcssen also die Entwicklung aufmerksam \nanalysieren und insbesondere einer Entwertung des \nLeistungsniveaus gymnasialer Ausbildung entgegenwir-\nken. F\u00fcr den Bedarf an Mittelschulstandorten ergibt sich \nmeines Erachtens die logische Konsequenz, das \u00dcber-\ngangsverhalten an die Gymnasien kritisch zu analysieren \nund nicht nur aus aktueller Sicht Schnellsch\u00fcsse zur \nAufgabe von Mittelschulstandorten zu treffen. \n\nDem SMWK steht die Anh\u00f6rungsphase in dieser Frage in \nden kommenden Wochen bevor und ich gehe davon aus, \ndass mit diesem beschriebenen Anliegen und auch mit \ndem Anliegen dieser Debatte verantwortungsvoll und \nsensibel umgegangen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Flath, Sie haben gestern, als Sie hier im Hause \nwaren, in Ihrer Fraktion, der CDU, und auch in der SPD \ndie Schlie\u00dfliste herumgezeigt und diese Schlie\u00dfliste, die \nSie offensichtlich heute an die Schultr\u00e4ger reichen, mit \nIhren Fraktionskollegen und Koalitionspartnern bespro-\nchen. \n\nIch habe gewartet, dass Sie auch zu uns kommen, sich zu \nmir setzen und mir die Liste zeigen. Leider haben Sie dies \nnicht getan. Ich bin ehrlich: Nicht wirklich ernsthaft habe \nich gedacht, dass Sie es tun. Aber wir sehen, dass Sie hier \neinen Missbrauch Ihres Amtes t\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie sitzen hier als Staatsminister, und wenn Sie Informati-\nonen f\u00fcr die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages haben, \nerwarten wir \u2013 und ich denke auch, dass dies Ihre Pflicht \nist \u2013, dass Sie diese Informationen an alle Mitglieder \ndieses Hohen Hauses weiterreichen. Wir fordern Sie \nhiermit auf, umgehend auch den anderen Landtagsabge-\nordneten diese Liste zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte es auch gleich ganz klar und deutlich sagen, \nHerr Flath: Es gibt das Ger\u00fccht, dass ich sie schon kenne; \ndenn ich sitze ja in Gremien und demzufolge wei\u00df ich es \nschon. Ich m\u00f6chte ganz klar betonen: Es w\u00e4re vielleicht \n\nwirklich nicht schlecht, wenn man sich einmal das Perso-\nnalvertretungsgesetz anschaute und wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig \nist. Ich bringe es auch gern mit, dann k\u00f6nnen Sie hinein-\nschauen. \n\nNun aber zu unserem heutigen Thema. Wir als Linksfrak-\ntion wollen nat\u00fcrlich auch ein stabiles Schulnetz, so wie \ndie Regierungsparteien und so wie das Kultusministeri-\num. Aber wir wollen ein fl\u00e4chendeckendes Schulnetz \nauch f\u00fcr die Mittelschulen. Heute haben wir bereits die \nSituation, dass im Freistaat Sachsen das fl\u00e4chendeckende \nSchulnetz nicht wirklich existiert. \n\nNun stehen wir in diesem Jahr wieder vor einer Schul-\nschlie\u00dfungswelle, dieses Mal h\u00f6chstwahrscheinlich fast \nausschlie\u00dflich f\u00fcr die Mittelschulen, und damit wird \ndieses fl\u00e4chendeckende Schulnetz noch viel weiter durch-\nl\u00f6chert. In der Zeitung steht: Minister schlie\u00dft \n35 Mittelschulen und wird zirka 20 Mitwirkungsentz\u00fcge \nf\u00fcr 1. und 5. Klassen durchf\u00fchren. \u2013 Wir gehen davon aus, \ndass Sie das Anh\u00f6rungsverfahren einleiten und dass, wie \nHerr Colditz es gerade benannt hat, m\u00f6glicherweise noch \nviele Ver\u00e4nderungen in diesem Anh\u00f6rungsverfahren \nzugunsten der Mittelschulen durchgef\u00fchrt werden und \nnicht zu ungunsten der Mittelschulen. \n\nIch m\u00f6chte etwas zu dem Thema \u201eSch\u00fclerstr\u00f6me lenken\u201c \nsagen. Ab der 5. Klasse haben die Eltern nach dem Schul-\ngesetz die M\u00f6glichkeit, ihre Kinder frei in den Schulen \nanzumelden. Wir wissen aber: G\u00e4ngige Praxis im Frei-\nstaat Sachsen ist, dass Sch\u00fclerstr\u00f6me gelenkt werden  \n\u2013 bewusst, unbewusst, zielgerichtet auch. Herr Flath hat \ndas in der letzten Zeit schon vor den Anmeldeterminen \ngetan. \n\nWenn wir nun aber im Freistaat Sachsen Sch\u00fclerstr\u00f6me \nlenken \u2013 \u201ewir\u201c nehme ich zur\u00fcck, die Regionalschul\u00e4mter \n\u2013, dann k\u00f6nnte ich mir vorstellen, dass man Sch\u00fclerstr\u00f6-\nme auch mal zugunsten der Mittelschulen lenkt und nicht \nzuungunsten der Mittelschulen. Ich will einmal ein \nBeispiel f\u00fcr die Stadt Leipzig aufzeigen: \n\nIn Leipzig gibt es derzeit 29 Mittelschulen, \u00fcbrigens weit \nweniger als die H\u00e4lfte der Mittelschulen, die die Stadt \nLeipzig mal gesehen hat. 16 dieser Mittelschulen haben \nnach den Vorgaben die Anmeldezahlen nicht erbracht. \nWenn ich aber alle Sch\u00fcler der 5. Klasse, die sich an einer \nMittelschule angemeldet haben, z\u00e4hle und diese nach den \nentsprechenden Vorgaben auf die Mittelschulen, die \nexistieren, aufteile, sind es eigentlich nur noch vier, die \ndie Zahlen, die vom Kultusministerium bzw. von der \nCDU in dem Schulgesetz vorgegeben worden sind, nicht \nerreichen. Von diesen gibt es sowieso schon zwei in der \nStadt Leipzig, die gar keine Sch\u00fcleranmeldungen anneh-\nmen durften, was nach unserer Auffassung rechtswidrig \nist. Das hei\u00dft, ich k\u00f6nnte sehr g\u00fcnstig und geschickt \nSchulen nur erhalten, wenn ich f\u00fcr die Mittelschulen \nentscheiden w\u00fcrde und nicht dagegen. \n\nBegr\u00fc\u00dfen m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich, dass das Kultusmi-\nnisterium auch in diesem Jahr vorsieht, einz\u00fcgige Mittel-\nschulen \u2013 ich nehme auch das wieder zur\u00fcck, das w\u00e4re \nder Traum \u2013; einz\u00fcgige Klassenstufen bestehen zu lassen.  \n\n 3736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nWir unterst\u00fctzen das. Aber wir m\u00f6chten wissen, nach \nwelchen Kriterien diese einz\u00fcgigen Klassenstufen ausge-\nw\u00e4hlt werden. Es kann nicht sein, dass eine einz\u00fcgige \nMittelschule in dem einen Standort sein darf und eine \neinz\u00fcgige Mittelschule in dem anderen Standort nicht sein \nkann. Also, nach welchen Kriterien wird dies ausgew\u00e4hlt? \n\nZu den Bildungsempfehlungen werde ich in meinem \nzweiten Beitrag kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, lassen Sie sich Zeit \u2013 in diesem \nbesonderen Fall. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auf den ersten Blick scheint \nes sehr plausibel, dass die ver\u00e4nderte Bildungsempfeh-\nlung tats\u00e4chlich f\u00fcr die Gefahr zus\u00e4tzlicher Schlie\u00dfung \nvon Mittelschulen verantwortlich ist. Wenn mehr Kinder \nan das Gymnasium wechseln, bleiben selbstverst\u00e4ndlich \nweniger f\u00fcr die Mittelschulen \u00fcbrig. Ein zweiter Blick \nbelehrt uns aber, sofern wir f\u00e4hig sind, einen solchen \nBlick auch zu riskieren, dass das Problem bei Weitem \nnicht so einfach ist und auf zwei ungen\u00fcgend gel\u00f6ste \nStrukturprobleme verweist. \n\nZum einen betrifft dies den Umgang mit dem R\u00fcckgang \nder Sch\u00fclerzahlen generell. Denn h\u00e4tten wir in den vielen \nJahren, die uns dieses Problem nun schon verfolgt, \nnachhaltige und finanzierbare L\u00f6sungen f\u00fcr kleine Schul-\nstandorte entwickelt, dann k\u00f6nnte uns dies auch bei dem \nspeziellen Problem helfen. Zum anderen k\u00f6nnen wir doch \nnicht allen Ernstes jungen Menschen Bildungs- und \nLebenschancen nur vorenthalten, indem wir ihnen den \nZugang zum Gymnasium verbauen, um Schulstandorte zu \nerhalten. Der Zynismus, der in dieser Vorstellung steckt, \nwird noch gr\u00f6\u00dfer, wenn man das erste Problem mit \nheranzieht. Nur weil wir es nicht schaffen, produktiv mit \ndemografischen Verwerfungen umzugehen, f\u00e4llt uns am \nEnde nichts Besseres ein, als k\u00fcnstliche Barrieren f\u00fcr \nbessere Bildung aufzubauen. Dieser Zynismus ist auch in \nIhrer Rede her\u00fcbergekommen, Herr Herbst. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Zynismus. Es geht Ihnen um Schulstandorte, um \nStrukturen und nicht um Bildungschancen. \n\nDas merkt man auch in Ihrer gesamten Programmatik. \nSchauen Sie sich Ihren Leitantrag an! Darin schreiben \nSie: \u201eWir fordern ein dreigliedriges Schulsystem ab der \nKlasse 5.\u201c \u2013 15. Landesparteitag der FDP in Dresden, Ihr \nBeschluss zur Bildungspolitik. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Ich darf es Ihnen zeigen. Sie k\u00f6nnen gern einmal im \nInternet nachschauen. \n\nIn Ihrem Wahlprogramm wiederum schreiben Sie: \n\n\u201eWir wollen die fr\u00fche Auslese der Sch\u00fcler beenden. \nZuk\u00fcnftig sollen alle Sch\u00fcler bis zum Abschluss der \nKlasse 6 die Grundschule besuchen.\u201c \n\nWas ist jetzt richtig? \u2013 Ich vermute, beides, weil Sie \nimmer beliebig sind, mal dies, mal das, je nachdem, wie \nSie es brauchen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\nDiese Beliebigkeit lassen wir Ihnen nicht durchgehen, \ndenn es ist Zynismus, was Sie hier praktizieren. \n\nAber sp\u00e4testens jetzt m\u00fcssen wir uns als Politiker doch \ndie Frage stellen, die eine Administration von sich aus \nnicht stellt: Wof\u00fcr betreiben wir Schulen, wem dient das \nSchulsystem? \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen, die \nAntwort sollte in beiden F\u00e4llen klar sein: Es geht darum, \n\u201ejedem jungen Menschen in Sachsen optimale Entwick-\nlungsbedingungen zu geben, damit er ein selbstbestimm-\ntes Leben in sozialer, \u00f6kologischer und kultureller Ver-\nantwortung f\u00fchren kann\u201c. \n\nSo haben wir es mit unserem Koalitionspartner vereinbart, \ndenn: \u201eDie Koalitionspartner sind sich der Schl\u00fcsselrolle \nvon Bildung f\u00fcr die pers\u00f6nliche Entwicklung jedes \nEinzelnen wie f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung unseres \nLandes in einer modernen, dynamischen Welt bewusst. \nSie werden alle Anstrengungen unternehmen, um chan-\ncengerecht die Leistungsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Bil-\ndungswesens zu erh\u00f6hen und an die sich wandelnden \nBedingungen in einer globalisierten Welt anzupassen. Die \nKoalitionspartner orientieren sich dabei an den Ergebnis-\nsen der Besten in Europa.\u201c \u2013 So weit der Koalitionsver-\ntrag. \n\nEinen Schritt zur Umsetzung dieses wohl unstrittigen \nZiels ist der Kultusminister mit der Ver\u00e4nderung der \nBildungsempfehlung gegangen. Er hat dabei im gleichen \nAtemzug den Gymnasien den Auftrag gegeben, den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine solche F\u00f6rderung zu \ngeben, dass sie auch das Abitur erreichen k\u00f6nnen. Denn: \nWenn wir uns an den Besten in Europa orientieren, dann \nk\u00f6nnen wir uns nicht mit 35 % Abiturienten zufrieden \ngeben, dann sollten es wenigstens 60 % sein. Unsere \njungen Menschen sind doch in ihren Anlagen nicht \nd\u00fcmmer als die in den meisten OECD-Staaten. \n\nAber auch wenn wir die Belange unseres Landes im Blick \nbehalten, k\u00f6nnen wir uns nicht mit den niedrigen Abitu-\nrientenquoten zufrieden geben, schon gar nicht mit der \nnoch niedrigeren Rate an Studierenden im Jahrgang. Wir \nbrauchen nach verschiedenen Prognosen der Wirtschaft \nund Wissenschaft zwischen 60 und 80 % Studierende im \nJahrgang, um nur ann\u00e4hernd den Ersatzbedarf in den \nakademischen Berufen zu sichern. Wenn wir in einer \nzunehmend wissensbasierten Gesellschaft vorn mitmi-\nschen wollten, brauchten wir noch mehr und m\u00fcssten so \nattraktiv sein, entsprechend Gebildete nach Sachsen zu \nziehen und hier zu binden. \n\nAuch vor diesem Hintergrund w\u00e4re es das Falscheste, was \nwir machen k\u00f6nnten, wenn wir, einem Strukturkonserva-\n\n 3737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\ntismus folgend, den Zugang zum Gymnasium weiter \nverknappen wollten. Erfolgreiche OECD-Staaten mit \neinem Vielfachen der deutschen Entwicklungsdynamik \nhaben immer auch einen hohen Anteil an akademischer \nBildung. Meist fu\u00dft dies auf einem breiten Potenzial \nHochschulzugangsberechtigter. Offenbar lohnen sich \nsolche Investitionen, die zudem \u00fcberhaupt nicht mehr \nGeld kosten, als wir in Sachsen in das Bildungssystem \nstecken. Es geht nicht um Geld und Ressourcen, es geht \num die Verwendung dieser Ressourcen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \nvom 22.03. dieses Jahres konnte entnommen werden, dass \nder so genannte Bildungsmonitor des Instituts der deut-\nschen Wirtschaft in K\u00f6ln hinsichtlich der besten deut-\nschen Bildungssysteme Sachsen auf dem dritten Platz \nsieht. Das ist erst einmal ganz positiv, wenn nur die \nBildungspolitiker der schwarz-roten Koalition nicht \ngerade dabei w\u00e4ren, auf vielf\u00e4ltige Art und Weise die \nSchulstruktur zu zerschlagen, die f\u00fcr die nicht eben \nschlechte Bewertung des Instituts der deutschen Wirt-\nschaft in K\u00f6ln gesorgt hat. \n\nSo war ebenfalls am 22.03.2006 in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c zu lesen, dass es im n\u00e4chsten Schuljahr f\u00fcr \n71 Mittelschulen allein im Regierungsbezirk Dresden \npersonell sehr eng wird, da diese die gesetzlich geforder-\nten Mindestsch\u00fclerzahlen nicht mehr erreichen w\u00fcrden. \nIm Wei\u00dferitzkreis sollen von zw\u00f6lf Mittelschulen sogar \nnur noch drei die Mindestsch\u00fclerzahl erreichen. \n\nVorgestern meldete die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, dass das \ns\u00e4chsische Schulnetz weiter dramatisch ausged\u00fcnnt \nwerde. Ich zitiere: \u201eEtwa 35 Mittelschulen m\u00fcssen in \ndiesem Schuljahr wegen Sch\u00fclermangels schlie\u00dfen. \nWeitere 20 Schulen d\u00fcrfen keine f\u00fcnften bzw. ersten \nKlassen mehr bilden, weil sie die gesetzlich geforderte \nMindestsch\u00fclerzahl nicht erreicht haben.\u201c \n\nMit dieser alarmierenden Meldung sind wir auch beim \nThema der Aktuellen Stunde, deren Titel \u201eGefahr einer \nweiteren Schulschlie\u00dfungswelle und Auswirkungen der \naufgeweichten Bildungsempfehlung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr \ndas Schulnetz\u201c ausnahmsweise einmal der Debattenlage \nund der Problematik gerecht wird. Im letzten Jahr wurden \nvon Kultusminister Flath bereits 83 Schulen im Freistaat \nabgewickelt, wof\u00fcr stereotyp der Sch\u00fclermangel infolge \ndes Geburtenr\u00fcckgangs verantwortlich gemacht wird. Das \nist aber nur eine Teilwahrheit. Der andere Teil der Wahr-\nheit ist, dass die Staatsregierung \u2013 wir sprachen oft \ndar\u00fcber \u2013 seit 1990 nichts Wirksames gegen die demogra-\nfische Katastrophe getan hat und den Teufelskreislauf aus \nsozialer Existenzangst, Geburtenr\u00fcckgang, Schulschlie-\n\n\u00dfung und Bev\u00f6lkerungswegzug gewissenlos betreiben \nlie\u00df. \n\nAls NPD-Fraktion haben wir in diesem Haus mehrere \nlandesgesetzlich problemlos umsetzbare Initiativen \neingebracht, um finanzielle Anreize f\u00fcr die Elternschaft in \nSachsen zu schaffen. Aber in ihrer bev\u00f6lkerungspoliti-\nschen Amoklauf-Mentalit\u00e4t haben die Blockparteien ja \nsowohl den NPD-Antrag auf Einf\u00fchrung eines M\u00fctterge-\nhaltes als auch \u2013 es war erst gestern \u2013 den NPD-Antrag \nauf Einf\u00fchrung eines Ehekredits zur F\u00f6rderung von \nFamiliengr\u00fcndungen in Sachsen kaltbl\u00fctig abgelehnt. Das \nist ein Teilgrund der Schulschlie\u00dfungsmisere und der \nandere ist die Auswirkung der aufgeweichten Bildungs-\nempfehlung. \n\nWir erinnern uns, dass die \u00c4nderung der Bildungsemp-\nfehlung f\u00fcr das Gymnasium von der Note 2,0 auf 2,5 dem \nganz sicher mickrigsten Wurf der s\u00e4chsischen Parla-\nmentsgeschichte, n\u00e4mlich dem schwarz-roten Koalitions-\nvertrag, entspringt. Dabei h\u00e4tte f\u00fcr die Gro\u00dfkoalition\u00e4re \naber von Anfang an klar sein k\u00f6nnen und m\u00fcssen, dass \nnicht unerhebliche Sch\u00fclerwanderungen zulasten der \nMittelschulen die Folge sein w\u00fcrden. \n\nWie die Staatsregierung bereits in der Drucksache 4/0975 \ndarlegte, haben 1 578 Grundsch\u00fcler zum Halbjahr des \nSchuljahres 2004/2005 eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das \nGymnasium bekommen, die vorher noch eine Bildungs-\nempfehlung f\u00fcr die Mittelschule erhalten h\u00e4tten. Damit \nstiegen die Anmeldungen f\u00fcr das Gymnasium im Vorjah-\nresvergleich um 7 %. \n\nDiese Gefahr eines personellen Aderlasses der Mittelschu-\nlen und der Bestandsgef\u00e4hrdung vieler dieser s\u00e4chsischen \nRegelschulen war f\u00fcr die NPD-Fraktion bereits im Juni \nletzten Jahres absehbar. Zu diesem Zeitpunkt fand eine \nwie immer folgenlose Landtagsdebatte zu ebendiesem \nThema statt. Der personelle Druck auf die Mittelschulen \nmusste geradezu wachsen und dazu f\u00fchren, dass viele \nMittelschulen die erforderlichen Mindestsch\u00fclerzahlen \nnicht mehr erreichen w\u00fcrden. \n\nEine weitere, ebenfalls absehbare Gefahr der ge\u00e4nderten \nBildungsempfehlung ist die Abschw\u00e4chung des Gesamt-\nleistungspotenzials der Mittelschulen, denen nun durch \neinen forcierten Gang von Grundsch\u00fclern auf das Gymna-\nsium potenzielle Bildungsspitzen genommen werden. \nDies muss nicht, aber dies kann zu einem Niveauverlust \nder Mittelschulen und deren Absinken zu einer Art Rest-\nschule f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen aber auch die \nGymnasien Schwierigkeiten mit der Aufrechterhaltung \ndes bisherigen Niveaus bekommen, weil gute Mittelsch\u00fc-\nler, obgleich mit einer Bildungsempfehlung f\u00fcr das \nGymnasium im R\u00fccken, nicht zwingend gute Gymnasias-\nten sind. \n\nAlles in allem ist ein unsch\u00f6nes Durcheinander aus \nSch\u00fclerwanderungen, Leistungssenkungen und Schul-\nschlie\u00dfungen zulasten von Sch\u00fclern, Eltern, Lehrern und \nSchulleitungen in Sachsen entstanden. \n\n \n\n 3738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nHerr Minister Flath, wenn ich an Ihren \u00e4u\u00dferst d\u00fcrftigen \nRedebeitrag in der 21. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \nzu den Zielen und Folgen der ge\u00e4nderten Bildungsemp-\nfehlung und an Ihr Rumgeeiere in der Frage reihenweiser \nSchulschlie\u00dfungen denke, dann wundert mich gar nichts. \nHerr Minister Flath, ein Pr\u00e4dikat \u2013 das l\u00e4sst sich f\u00fcr mich \nund meine Fraktion nach anderthalbj\u00e4hriger Landtagszu-\ngeh\u00f6rigkeit feststellen \u2013 haben Sie sich wirklich verdient, \nn\u00e4mlich das des schulpolitischen Geisterfahrers. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nunmehr bereits zum zweiten \nMal wurden die Bildungsempfehlungen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Viertkl\u00e4ssler nach den neuen Regelungen vergeben. \nWer in den beiden Unterrichtsf\u00e4chern Deutsch und \nMathematik einen Notendurchschnitt von mindestens 2,5 \nerreicht, darf ab Klasse 5 das Gymnasium besuchen. Die \nFolge ist, dass wesentlich mehr Eltern ihre Kinder auch \ntats\u00e4chlich f\u00fcr das Gymnasium anmelden als in den \nJahren zuvor, als die Bildungsempfehlung noch an einen \nNotendurchschnitt von 2,0 gekoppelt war. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist ein Stadt-Land-Gef\u00e4lle auszumachen. \nIm l\u00e4ndlichen Raum gehen tendenziell weniger Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler auf das Gymnasium als in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten. \n\nWir GR\u00dcNEN treten seit Langem f\u00fcr die vollst\u00e4ndige \nAbschaffung der Bildungsempfehlung ein. Wir sind \nsicher, dass Eltern verantwortungsbewusst und f\u00fcrsorglich \nzum Wohle ihrer Kinder \u00fcber deren Bildungsweg ent-\nscheiden. Deshalb ist eine staatliche Reglementierung \nnicht n\u00f6tig. Insofern sind wir GR\u00dcNEN mit einer Durch-\nschnittsnote von 2,5 f\u00fcr die Bildungsempfehlung nicht \nzufrieden, erkennen aber gern an, dass die Konsequenz, \nein anteilig h\u00f6herer \u00dcbertritt auf das Gymnasium, begr\u00fc-\n\u00dfenswert ist. \n\nAllerdings ist das eigentliche bildungspolitische Problem \nnicht gel\u00f6st. In Sachsen werden nach wie vor Zukunfts-\nchancen mit zehn Jahren vergeben. Das ist unmenschlich \nund wenig treffsicher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAus empirischen Analysen wissen wir: Ungef\u00e4hr die \nH\u00e4lfte der Bildungsempfehlungen ist falsch. Kinder \nbekommen vielmehr ihre soziale Herkunft best\u00e4tigt. F\u00fcr \nSch\u00fcler aus Akademikerhaushalten wird bei vergleichba-\nren Leistungen mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit eine \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium erteilt als f\u00fcr \nKinder aus sozial benachteiligten Familien. Auch in \nSachsen ist das so. \n\nDie j\u00fcngste Pisa-Studie, welche der Kultusminister und \ndie CDU gern als Kronzeugen f\u00fcr das Erfolgsmodell \n\u201eS\u00e4chsische Schule\u201c bem\u00fchen, zeigt eindeutig, dass es \n\nsowohl Gymnasiasten gibt, deren Leistungsstand dem \neines Mittelsch\u00fclers entspricht, als auch Mittelsch\u00fcler, \nderen Kompetenzniveau dem eines Gymnasiasten ent-\nspricht. Das ist ein Beleg f\u00fcr die Untauglichkeit des \nMittels Bildungsempfehlung. \n\nWenn man wollte, lie\u00dfe sich diese himmelschreiende \nUngerechtigkeit recht einfach beseitigen. L\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen hei\u00dft die Zauberformel, Gemein-\nschaftsschule die realit\u00e4tsnahe M\u00f6glichkeit der Umset-\nzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nDer Titel dieser Aktuellen Debatte l\u00e4sst allerdings erah-\nnen, dass es auch um etwas anderes gehen soll. \u201eAufge-\nweichte Bildungsempfehlungen und Konsequenzen f\u00fcr \ndas Schulnetz\u201c \u2013 das ist eine seltsame Formulierung. Hier \nwird suggeriert, dass die Zugangsberechtigung zum \nGymnasium allein schuld sein soll an der Schlie\u00dfungs-\nwelle f\u00fcr Mittelschulen. \n\nWie menschenverachtend muss man eigentlich sein, wenn \nman glaubt, Bildungsempfehlungen seien dazu da, die \ns\u00e4chsischen Mittelschulen zu erhalten? \n\nMeine Damen und Herren! Die Bildungsempfehlung ist \nkein Artenschutzprogramm f\u00fcr Mittelschulen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP, tritt ans Mikrofon.) \n\nIch w\u00fcrde die Zwischenfrage gern zulassen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Werte Frau Kollegin, habe ich es \ngerade richtig geh\u00f6rt? Sie haben mir Menschenverachtung \nvorgeworfen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe Ihnen \nvorgeworfen, dass die Sicht, Bildungsempfehlungen \nm\u00fcssen so erteilt werden, dass Mittelschulen erhalten \nbleiben, menschenverachtend ist. Wir haben das vorhin \nals Zynismus bezeichnet. \n\nEs ist unw\u00fcrdig, Kindern zu sagen, aus Gr\u00fcnden des \nSchulnetzplanes wird eine Bildungsempfehlung in die \neine oder andere Richtung vergeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: K\u00f6nnen Sie mir bitte exakt die \nStelle aus meiner Rede nennen, an der ich genau das, was \nSie hier falsch zitiert haben, ausgef\u00fchrt haben soll? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Herbst, es \nf\u00e4ngt schon im Titel Ihrer Aktuellen Debatte an. Ich lese \n\n 3739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nihn noch einmal vor: \u201eGefahr einer weiteren Schulschlie-\n\u00dfungswelle und Auswirkungen der aufgeweichten Bil-\ndungsempfehlung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr das Schulnetz\u201c. \nIch denke, das ist eindeutig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIn dieser Woche schlie\u00dft sich der Kreis. Am Mittwoch \nhaben wir \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung der Sozialminis-\nterin Orosz gesprochen. Es ging in dem Beitrag und in \nden Erwiderungsreden regelm\u00e4\u00dfig darum, dass im Mittel-\npunkt aller Anstrengungen das Wohl der Kinder stehen \nsoll. Heute in der Bildungsdebatte geht es auch um Kinder \n\u2013 gleich nach der Schulnetzplanung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn es sich hier um \neine Aktuelle Debatte handelt, sollten sich doch auch die \nRedner anderer Fraktionen bem\u00fchen, nur Dinge zu \nzitieren, die wortw\u00f6rtlich gesagt wurden. Alles andere \nfinde ich sehr unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung: Mehr \nAbiturienten f\u00fcr Sachsen sind durchaus begr\u00fc\u00dfenswert \u2013 \nwir w\u00fcrden uns freuen \u2013, aber doch bitte durch bessere \nLeistungen mehr Abiturienten und nicht mehr Abiturien-\nten auf Kosten der Leistung. Das ist der Unterschied, den \nwir machen: Leistungsgerechtigkeit statt Gleichmacherei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin schon sehr verwundert, wenn ich die Meinung der \nSPD h\u00f6re. Ich glaube, wir haben hier vor knapp einem \nJahr \u00fcber die Bildungsempfehlung gestritten. Es wurde \nein Antrag verabschiedet. Erinnern Sie sich daran, was \nwir beschlossen haben, Herr Flath? Sie haben hier ge-\nklatscht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge. Herr Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte erst meinen Gedanken \nzu Ende f\u00fchren, Herr Porsch, wenn Sie gestatten. \n\nWir haben beschlossen, die Bildungsempfehlung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Wenn ich es richtig gesehen habe, haben die \nCDU und die SPD zugestimmt. Das hier zu kritisieren ist \nrelativ unredlich. Nur das Problem ist wie immer bei \nBeschl\u00fcssen im S\u00e4chsischen Landtag; es passiert sehr oft \nfolgenderma\u00dfen: Der Landtag beschlie\u00dft etwas, erteilt der \nRegierung einen Auftrag, aber bis heute ist nichts passiert. \nWir erleben wieder Politik im Schneckentempo. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Herbst, ist Ihnen bekannt, wie Leistung zustande \nkommt, insbesondere in der Grundschule, und auf welche \nArt und Weise hier auch soziale Faktoren beteiligt sind? \nStimmen Sie dann mit mir darin \u00fcberein, dass Schule \nnicht nur den Auftrag hat, Leistungsf\u00e4higkeit festzustel-\nlen, sondern auch Leistungsf\u00e4higkeit zu bef\u00f6rdern, und \ndass die Frage nach Bildungsempfehlung nur eine Seite \ndes \u00dcbergangs von der Grundschule ins Gymnasium oder \nin die Mittelschule sein kann? \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Porsch, ich stimme nur mit \nIhrer letzten Bemerkung \u00fcberein. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir \nuns eine individuellere F\u00f6rderung, auch schon an den \nGrundschulen. Wir sind uns sicher, dass wir damit auch \ndie Voraussetzungen f\u00fcr das Gymnasium besser erreichen \nk\u00f6nnen, aber im derzeitigen System, so, wie es angelegt \nist, bringt doch ein Aufweichen der Bildungsempfehlung \nkeine besseren Leistungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMan sollte konsequent sein!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion zeigt, dass \nsich CDU und SPD in der Bildungspolitik wieder einmal \nnicht gr\u00fcn sind. Das ist nichts Neues, aber bedauerlich \ndaran ist, dass sie ihre ideologischen Konflikte auf dem \nR\u00fccken der Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer austragen. Das \nhaben die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler mit Sicherheit nicht ver-\ndient. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun noch ein kurzes Argument in Richtung SPD. Sie \nsprachen von \u201eLebenschancen verbauen\u201c. Lieber Martin \nDulig, ich glaube, die Entscheidungen der Regierung zur \nSchulschlie\u00dfung, die Ihre Fraktion mitgetragen hat, haben \ndeutlich mehr Lebenschancen verbaut, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man hier schon zitiert \u2013 es ist ja toll, dass man auch \nim Internet recherchieren kann \u2013, sollte man vielleicht \nauch einmal genauer hinschauen. Ihr erstes Zitat, Herr \nDulig, war vom 15. Landesparteitag der FDP. Wir entwi-\nckeln ja gelegentlich die Programmatik weiter, vielleicht \nmachen das auch andere Parteien. Nun raten Sie einmal, \nbei welchem Parteitag wir am morgigen Tag sind. K\u00f6nnen \nSie es beantworten? Es ist der 26. Landesparteitag. Sie als \nSPD sind wie immer Jahre hinter der Realit\u00e4t hinterher, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen FDP  \nund Linksfraktion.PDS) \n\n 3740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um Aufmerksamkeit. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Herbst, Herr \nKollege Dulig, man sollte nicht \u00fcberbewerten, dass \ninnerhalb einer Fraktion verschiedene Positionen existie-\nren. Wichtig und entscheidend ist, dass Entscheidungen \ninnerhalb einer Koalition das Land trotzdem voranbrin-\ngen. Ich denke, wir sind diesbez\u00fcglich seit zwei Jahren \nauf einem guten Weg. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Was?!) \n\nIm \u00dcbrigen muss ich feststellen, dass wir in fast jeder \nLandtagsdebatte eine schulpolitische Diskussion f\u00fchren. \nWenn man sich einmal die Protokolle nimmt und an-\nschaut, wor\u00fcber diskutiert wurde, vollziehen wir immer \ndasselbe Ritual. Jeder tr\u00e4gt seine ideologischen Vorstel-\nlungen von Bildungspolitik vor. Sie werden nebeneinan-\nder gereiht und es erfolgt keine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber, \nwas uns in diesem Land voranbringt. Es werden auch \nnicht die objektiven Bewertungsgrundlagen, die internati-\nonal vorliegen, zugrunde gelegt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch habe vorhin bewusst aus diesem F.A.Z.-Artikel zitiert, \num deutlich zu machen, wo wir im internationalen Ver-\ngleich stehen. Ich sage mit Nachdruck: Eine h\u00f6here \nAbiturientenquote f\u00fcr Sachsen ist nicht w\u00fcnschenswert, \nund zwar in zweierlei Richtung. Wenn wir unser Gymna-\nsium nicht entwerten wollen, was das Leistungsniveau \nanbelangt, k\u00f6nnen wir keine h\u00f6here Abiturientenquote \nanstreben. Im Umkehrschluss muss man sagen: Wenn \nman das Kernst\u00fcck unserer s\u00e4chsischen Schullandschaft, \nn\u00e4mlich die Mittelschule, nicht entwerten will, ist die \nh\u00f6here Abiturientenquote genauso wenig w\u00fcnschenswert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren, \nselbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir wie in Finnland, was von \nIhnen immer als Paradebeispiel angef\u00fchrt wird, die \nAbiturientenquote auf 60 oder 70 % f\u00fchren. Wissen Sie, \nwas dann passiert? Dann hat die Krankenschwester in \ndiesem Land Abitur zu haben. Was haben wir denn damit \nerreicht? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \nglauben Sie wirklich, dass andere L\u00e4nder, die eine h\u00f6here \n\nAbiturquote haben als wir in Sachsen, nur Dumme aufs \nGymnasium schicken und dort auch nur minderqualifi-\nzierte Menschen mit dem Abitur entlassen? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich \nwehre mich dagegen, es an einer statistischen Zahl fest-\nzumachen und zu sagen, wir brauchen 70 % Abiturienten, \num in Sachsen ein gutes schulisches Angebot vorzuhalten. \nWir brauchen ein Schulsystem, das dem unterschiedlichen \nLeistungsniveau der Sch\u00fcler gerecht wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas brauchen wir, das ist der richtige Weg. Aber von \nvornherein zu postulieren und als Evangelium in die Welt \nzu senden, dass wir 70 % Abiturienten brauchen, um gute \nSchule zu machen, ist verlogen. Im Gegenteil, damit \nmachen wir die Struktur, die wir entwickelt haben, kaputt. \nWir brauchen leistungsf\u00e4hige, differenzierte Strukturen, \num jedem entsprechend seinem Leistungsniveau gerecht \nzu werden und ihn dementsprechend zu f\u00f6rdern. Das ist \nder richtige Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Colditz? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nColditz, beinahe w\u00e4re ich jetzt geneigt, Sie nur zu fragen, \nob Sie das ernst meinen. \n\nThomas Colditz, CDU: Doch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nColditz, meinen Sie nicht, dass es anders sein muss. Wir \nbrauchen ein Schulsystem, das Kinder mit unterschiedli-\nchen Voraussetzungen zum Erbringen von Leistungen \nauch unterschiedlich und individuell f\u00f6rdert. \n\nThomas Colditz, CDU: Richtig. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sind Sie \nnicht auch meiner Meinung, dass man sich nicht an \nAbiturientenzahlen hochziehen soll, sondern sagen muss, \ndass wir ein Schulsystem brauchen, das jedes Kind nach \nseinen Anlagen f\u00f6rdert und \u2013 wenn es m\u00f6glich ist \u2013 zum \nAbitur f\u00fchrt? Vielleicht sind die Schulsysteme in dieser \nFrage anderswo besser. \n\nThomas Colditz, CDU: Ein differenziertes Schulsystem, \ndas auch unterschiedliche Lernangebote vorh\u00e4lt, ist besser \ngeeignet als ein Einheitsschulsystem, bei dem im Prinzip \nals Ma\u00dfstab gesetzt wird, dass man 70 % Abiturienten in \ndiesem System hat, und das am liebsten noch durch \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Colditz? \n\n 3741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Kollege \nColditz, ist Ihnen nicht aufgefallen, dass Sie genau dem \nwidersprochen haben, was Sie vor meiner Frage sagten, \nn\u00e4mlich, dass wir ein Schulsystem brauchen, das den \nunterschiedlichen Leistungsf\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler \nentspricht? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, den unterschiedlichen Lern- \nund Leistungsvoraussetzungen gerecht wird. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein, Sie \nlegen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler doch fest auf das, was \nsie von Anfang an zu leisten imstande sind, und nicht auf \ndas, was bei F\u00f6rderung an Leistungen herauskommen \nk\u00f6nnte. \n\nThomas Colditz, CDU: Kollege Porsch, ein gegliedertes \nSchulsystem fixiert die Sch\u00fcler nicht von vornherein auf \nihr Leistungsniveau, sondern f\u00fchrt Sch\u00fcler auf unter-\nschiedliche Leistungsniveaus heran. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNat\u00fcrlich, nach vier Jahren!) \n\nWir k\u00f6nnen aber nicht alle Sch\u00fcler zu einem gleichen \nLeistungsniveau f\u00fchren. Das ist Ihre irrige Vorstellung, \ndie man Ihnen einmal unterbreiten muss. Sie stimmt so \nnicht, sie geht nie auf. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie irren sich!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Problem des l\u00e4ngeren \ngemeinsamen Lernens hinweisen. Sie haben in der Ver-\ngangenheit die Pisa-Studie immer f\u00fcr notwendig und \nbedeutsam erachtet. Ich finde es langsam ein St\u00fcck \nunredlich, was wir diesbez\u00fcglich tun. Wenn die Pisa-\nStudie Ihnen ideologisch ins Konzept passt, wird sie \npropagiert. Dann gibt es ein l\u00e4ngeres gemeinsames \nLernen usw. Wenn aber die gleiche Studie, die f\u00fcr \nDeutschland klare Aussagen, auch f\u00fcr das Entwicklungs-\nniveau in Sachsen, gemacht hat, zitiert wird, ist es nicht \nrichtig. Das ist unredlich und von dieser Diskussion \nsollten wir uns langsam verabschieden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der \njetzigen Diskussion sind wir schon ein bisschen von dem \nSchulnetz, was ja eigentlich auf der Tagesordnung steht, \nweggekommen, sondern eigentlich schon wieder in der \ninhaltlichen Debatte, die offensichtlich wirklich sehr \nunterschiedliche Ans\u00e4tze hat. Und hier, Herr Colditz, \nerwarte ich eigentlich, dass wir aufeinander zugehen und \nden besten Weg finden, weil das gegliederte Schulsystem \nnicht die M\u00f6glichkeit der individuellen F\u00f6rderung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gibt, die diese wirklich brau-\nchen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNach vier Jahren!) \n\ndenn die Sch\u00fcler lernen untereinander viel mehr als das, \nwas sie von Lehrern \u00fcberhaupt gelehrt bekommen. Das ist \neindeutig so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt m\u00f6chte ich schon noch einmal zu den Bildungsemp-\nfehlungen kommen. Im Koalitionsvertrag steht klar und \neindeutig: freier Zugang zum Gymnasium, Elternwille \nentscheidet. Wir als Linksfraktion unterst\u00fctzen das voll. \nWir sehen es auch so: freier Zugang zum Gymnasium. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Es steht darin: Elternwille entscheidet. Ich habe es ein \nwenig interpretiert, Herr Flath. Schauen Sie es sich noch \neinmal an. \n\nWir aber sind der Auffassung, dass die Bildungsempfeh-\nlung nach dem ersten Halbjahr der 4. Klasse viel zu fr\u00fch \nund viel zu zeitig ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle noch einmal an unser \nSchulgesetz erinnern, weil der \u00dcbergang ins Gymnasium \nfr\u00fchestm\u00f6glich nach unserer Auffassung erst in der \n8. Klasse erfolgen sollte. Wir wissen aus den Diskussio-\nnen hier in diesem Hause, dass alle demokratischen \nOppositionsparteien und auch die SPD eigentlich diese \n\u00dcberlegungen teilen. \n\nNun haben wir aber in diesem Landtag das Schulgesetz, \ndurch die CDU beschlossen; wir haben die ver\u00e4nderten \nSchulordnungen in der Grundschule und in den Gymna-\nsien, und nach diesen gemachten Regeln entsteht die \nSituation, dass die Kommunen vor Ort exakt \u00fcberlegen \nm\u00fcssen, wie sie zu einer anderen Schulnetzplanung \nkommen. \n\nIn der Stadt Leipzig \u00fcberlegt man sich, ob die zwei \nGymnasien, die geschlossen werden sollten, nicht doch \neher ge\u00f6ffnet bleiben m\u00fcssen, weil die Sch\u00fcler nun \neinmal da sind und die Gymnasien deshalb nicht ge-\nschlossen werden k\u00f6nnten. Wir sind der Auffassung: Auch \nmit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang in den Mittelschulen \u2013 egal, \nwie sie entstanden sind \u2013 ist es nicht notwendig, eine \nSchlie\u00dfungswelle an den Mittelschulen durchzuf\u00fchren, \nsondern wir sagen: Einz\u00fcgige Mittelschulen muss es in \nSachsen perspektivisch auch geben, \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Steffen Flath:  \nSie meinen Hauptschulen?!) \n\n\u2013 Wenn wir jetzt in Sachsen auch Hauptschulen haben, \nHerr Flath, dann sollten Sie das nachher einmal erkl\u00e4ren. \n\n\u2013, um das Netz nicht noch weiter einzuschr\u00e4nken. \n\nIch m\u00f6chte noch einen anderen wichtigen Punkt anspre-\nchen, weil ich denke, dass das heute in die Debatte geh\u00f6rt. \n\n 3742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nInzwischen sind wir in den Regionalschul\u00e4mtern bereits \nso weit, dass die Schuldigen gesucht werden. Wer ist denn \nnun schuld, dass nach der Grundschule so viele Kinder \naufs Gymnasium gehen? Klar und deutlich die Grund-\nschullehrer \u2013 wer sonst?! \n\nIm Regionalschulamt Bautzen sind die Schulleiter beauf-\ntragt, schriftlich eine Stellungnahme zu schreiben, wenn \nsie zu viele gute Sch\u00fcler gemeldet haben und zu viele \ngute Bildungsempfehlungen an ihren Schulen geschrieben \nwurden \u2013 was hei\u00dft \u201egute Bildungsempfehlungen\u201c? \u2013, \nund es ist ihnen angek\u00fcndigt \u2013 nein, ich will sagen: \nangedroht \u2013, dass im kommenden Schuljahr die \n4. Klassen durch das Regionalschulamt besonders hospi-\ntiert werden, um darauf zu achten, dass es nicht zu viele \nSch\u00fcler sind, die eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gym-\nnasium erhalten. \n\nWir fordern Sie auf, Herr Kultusminister, diese Ma\u00dfnah-\nmen im Regionalschulamt Dresden umgehend zur\u00fcckzu-\nnehmen. \n\nEinen Satz m\u00f6chte ich noch zur Verl\u00e4sslichkeit sagen. \nHerr Colditz hat es angesprochen und ich hoffe, dass es \nwirklich so ist \u2013 Sie haben darin meine volle Unterst\u00fct-\nzung: die Verl\u00e4sslichkeit des Kultusministeriums. K\u00f6nnen \nwir denn perspektivisch wirklich damit rechnen, dass die \nSchulordnungen an der Grundschule und an Gymnasien \nf\u00fcr die Zugangskriterien so bleiben, oder wird es viel-\nleicht \u2013 weil es die CDU auf dem Parteitag so beschlossen \nhat \u2013 auch wieder eine Ver\u00e4nderung f\u00fcr die Zugangskrite-\nrien geben? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas die Partei beschlie\u00dft, wird sein!) \n\nHierzu h\u00e4tte ich heute gern eine klare und deutliche \nAussage von Ihnen, Herr Staatsminister, denn sowohl die \nKommunen f\u00fcr die Schulnetzplanung als auch die Eltern \nm\u00fcssen eine klare Perspektive haben, wie es weitergeht. \n\u00dcbrigens, das Druckmittel \u201eF\u00f6rdermittel streichen\u201c ist \nwohl nicht der richtige Weg \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nweder f\u00fcr die Stadt Leipzig, wenn es um Ganztagsange-\nbote geht, weil sie sich angeblich zu sp\u00e4t gemeldet haben, \nnoch f\u00fcr die Stadt Dresden, wenn sie denn nun nicht den \nSchulnetzplan so machen, wie Sie, Herr Staatsminister, \nihn sich w\u00fcnschen. Denn die Leidtragenden der ganzen \nGeschichte sind nat\u00fcrlich die Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort, Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sie haben auch in dieser \nDiskussion wieder gemerkt, dass, wenn es um Bildungs-\npolitik geht, auch in der Koalition ziemlich viel Musik \ndrin ist. Wir m\u00fcssen uns auch die Frage stellen: Was ist \ndie Zukunft? Sind wir nicht in einer wissensbasierten \nGesellschaft, die andere Herausforderungen auch an \n\nBildung stellt? Deshalb l\u00e4sst sich die Frage, was und wie \nviel wir an akademischem Nachwuchs ben\u00f6tigen, schon \njetzt daran orientieren, welche Abiturquoten wir haben. \n\nVon daher halte ich diesen Weg, dass mehr Kinder die \nChance haben, mit einer individuellen F\u00f6rderung so weit \nwie m\u00f6glich zu kommen \u2013 am besten bis hin zum Abitur \n\u2013, f\u00fcr den richtigen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht um die Bildungsempfehlungen, und da lohnt sich \nauch der Vergleich, der schon in der Kleinen Anfrage von \nKollegen Rohwer gemacht wurde. \n\nLediglich f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder haben eine \u00e4hnliche Bil-\ndungsempfehlung wie in Sachsen; alle anderen kommen \nohne eine solche aus. Wenn man dann aber schaut, in-\nwieweit es dadurch Verwerfungen gibt, kommt man zu \ndem Schluss: Die gibt es nicht. Es gibt keine Zusammen-\nh\u00e4nge, ob es eine Bildungsempfehlung gibt oder nicht, um \nzu sagen, wie viele R\u00fcckkehrer wir zum Beispiel haben. \n\nDann muss man danach fragen: Was wollen wir innerhalb \nder Koalition wirklich? Wenn man den Koalitionsvertrag \nliest, geht es nicht um die Abschaffung der Bildungsemp-\nfehlung, sondern darum, die Bildungsempfehlung zu einer \nwirklichen Empfehlung zu entwickeln. Das hei\u00dft, wir \nm\u00fcssen die Beratung f\u00fcr die Eltern verst\u00e4rken. Wir \nm\u00fcssen die Eltern auf dem Weg ihrer Entscheidung \nunterst\u00fctzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum wollen wir denn, dass der Elternwille z\u00e4hlt? Ganz \neinfach: weil es in der Landesverfassung steht, in der \ns\u00e4chsischen Landesverfassung. Dort steht drin: Alle \nB\u00fcrger haben das Recht auf gleichen Zugang zu \u00f6ffentli-\nchen Bildungseinrichtungen und jeder Mensch hat das \nRecht auf freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit, soweit er \nnicht die Rechte anderer verletzt und nicht gegen andere \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnungen oder das Sittengesetz \nverst\u00f6\u00dft. \n\nIn der Landesverfassung steht nun einmal drin, dass der \nElternwille zu respektieren und zu unterst\u00fctzen, zu achten \nist. Das sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr uns, warum wir sagen: Der \nElternwille muss am Schluss z\u00e4hlen. Wenn wir \u00fcber \nBildung und \u00fcber die Bildungsempfehlung sprechen, dann \nm\u00fcssen wir doch auch \u00fcber die Folgen der Bildungsemp-\nfehlung sprechen, und die Folgen tragen die Eltern und \ndie Kinder, nicht die Schule. Deshalb ist es f\u00fcr uns wich-\ntig, dass das in den Mittelpunkt ger\u00fcckt wird. \n\nZum Zweiten, um noch einmal zu argumentieren \u2013 \nvielleicht in dem Sinne, wie es unser Koalitionspartner \nbesser versteht, wie zum Beispiel unsere Wirtschaft \ndar\u00fcber denkt. Da zitiere ich den \u201eEconomist\u201c, der \u00fcbri-\ngens eher eine liberal-konservative Zeitschrift ist, und die \nhaben zum Schluss festgestellt: Deutschlands Schulsys-\ntem ist nicht in der Lage, das Beste aus dem Humankapi-\ntal des Landes zu machen. \n\n 3743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sie sprechen  \nnicht von Sachsen, Kollege!) \n\n\u2013 Sachsen liegt immer noch in Deutschland. \n\n\u201eLangfristig hat Deutschland keine andere Wahl, als sein \ndreigliedriges Schulsystem zu beseitigen. Solche Versu-\nche sind zwar in der Vergangenheit gescheitert, aber zwei \nneue Kr\u00e4fte sind jetzt wirksam: eine ist die Demografie \u2013 \nda die Zahl der Sch\u00fcler schnell zur\u00fcckgeht, kann eine \ngemeinsame Schule f\u00fcr alle leistungsf\u00e4higer sein \u2013; die \nandere Kraft ist die Wirtschaft, die ohne gut ausgebildete \nArbeitskr\u00e4fte nicht gut gedeihen kann.\u201c \n\nWenn Sie noch einmal Herrn Sinn vom Ifo-Institut zuh\u00f6-\nren \u2013 er hat nun ganz klare Worte gefunden: \u201eDas drei-\ngliedrige Schulsystem, mit dem wir weltweit nahezu \nallein stehen, passt nicht mehr in die heutige Zeit. Es \nreflektiert die Drei-Klassen-Gesellschaft des 19. Jahr-\nhunderts. Fr\u00fcher sprach man ehrlicherweise von der \nVolksschule, der Mittelschule und der Oberschule. Damit \ngab man implizit zu, dass man f\u00fcr das Volk, die Mittel-\nschicht und die Oberschicht drei verschiedene Schulen \nvorgesehen hat.\u201c \n\nSinn beklagt, dass die Begabungsreserven bei den Arbei-\nterkindern in Deutschland nicht ausgesch\u00f6pft werden. Das \nSystem vergr\u00f6\u00dfere die Ungleichheit, ohne den Durch-\nschnitt zu verbessern, und geh\u00f6re deshalb \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \n\u201ein den Abfalleimer der Geschichte\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \nGR\u00dcNEN sowie des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht; Sie haben noch eine kurze \nRedezeit? \u2013 Dann die GR\u00dcNEN? \u2013 Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Leider ist das passiert, was \nregelm\u00e4\u00dfig bei Bildungsdebatten passiert: Wir werfen uns \ngegenseitig vor, pure Ideologen zu sein, sind m\u00e4chtig \naufgeregt und vergessen, dass es eigentlich um das Wohl \nder Kinder geht. Das ist insofern schade. \n\nIch m\u00f6chte auf einige Stichworte der Debatte eingehen. \nAufseiten der CDU und offenbar auch der FDP scheint es \neine gro\u00dfe Furcht zu geben, dass ein h\u00f6herer Zugang zur \nBildung, der f\u00fcr uns Ausdruck von Bildungsgerechtigkeit \nist, zu einem Niveauverlust an den Gymnasien f\u00fchrt. \n\nIch teile diese Einsch\u00e4tzung nicht. Auch bislang war es an \nGymnasien so, dass wir keine homogenen Lerngruppen \nhatten, ebenso wenig wie an den Mittelschulen. Es ist die \np\u00e4dagogische Herausforderung, mit diesen Unterschied-\nlichkeiten umgehen zu k\u00f6nnen. Wenn Sie sagen, das ist \nnicht m\u00f6glich, dann formulieren Sie hiermit den Offenba-\nrungseid der P\u00e4dagogik. \n\nIch bin mir sicher, dass das geht. Wir werden abwarten \nm\u00fcssen, denn die Phase der 5. und 6. Klasse mit der \nersten Bildungsempfehlung ist noch nicht abgeschlossen, \n\nund dann sehen wir, wie hoch die \u00dcbertrittsquote zur\u00fcck \nzur Mittelschule ist. Ich erwarte nicht, dass es dort gro\u00dfe \nAusrei\u00dfer geben wird. \n\nDie Frage, Mittelschulen erhalten aufgrund von Bildungs-\nempfehlungen, halte ich f\u00fcr eine ziemlich problematische, \ndenn es geht nicht darum, ob wir eine Schulart erhalten \nwollen, sondern es geht darum, dass wir wohnortnahes \nLernen erm\u00f6glichen m\u00fcssen, dass wir Bildungsgerechtig-\nkeit garantieren und dass wir vor allen Dingen daf\u00fcr \nSorge tragen, dass diejenigen Kinder, die aus sehr benach-\nteiligten Familien kommen, eine Chance erhalten, dass es \nihnen einmal besser ergeht als ihren Eltern. Sonst wird es \nn\u00e4mlich so sein, dass Zehnj\u00e4hrige in der Grundschule das \n\u201eArbeitslos\u201c f\u00fcr zehn Jahre sp\u00e4ter ziehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die CDU-Fraktion? \u2013 \nLinksfraktion.PDS? \u2013 SPD-Fraktion auch nicht mehr. Die \nNPD-Fraktion hatte ich schon gefragt. Die Vertreterin der \nGR\u00dcNEN hat gerade gesprochen. Dann, bitte, Herr \nStaatsminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben schon Recht, in \nder zweiten Runde der Aktuellen Debatte sind wir wieder \nin die alten Schlachten verfallen, deswegen werde ich \neher zur ersten Runde Stellung nehmen, weil ich dort \nfestgestellt habe, dass wir zwar unterschiedlicher Mei-\nnung im Hohen Hause sind, dass es im Grunde aber eine \nsehr sachliche Diskussion gegeben hat. Die NPD-Fraktion \nwill ich einmal ausschlie\u00dfen. Herr Gansel, man muss \ndamit leben, dass man Geisterfahrerei vorgeworfen \nbekommt, aber da Sie es nicht begr\u00fcndet haben, kann ich \nmich damit auch nicht auseinander setzen. Frau Falken, \nSie haben einige Vorw\u00fcrfe erhoben, auf die ich im Ein-\nzelnen eingehen werde. \n\nZun\u00e4chst noch einmal zum Grundproblem, welches der \nheutigen Debatte zugrunde liegt: die \u00c4nderung der \nBildungsempfehlung. Es ist richtig, vor einem Jahr, \nn\u00e4mlich im Januar 2005, habe ich die Grundschulordnung \nin Sachsen ge\u00e4ndert. Es ist auch richtig, dass ich damit die \nAufgabe der Gymnasien und der Mittelschulen vergr\u00f6\u00dfert \nhabe. Die erschwerte Aufgabe besteht darin, dass Gymna-\nsien mehr als bisher auch leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler \nintegrieren m\u00fcssen, aber ich will ganz klar benennen: Ziel \nist, auch diese Sch\u00fcler durch eine besondere Zuwendung, \nbesondere F\u00f6rderung zum Abitur zu f\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nEs darf nicht als Ziel gelten, m\u00f6glichst viele etwa zur \nMittelschule zur\u00fcckzuschicken, um am Ende Recht zu \nbehalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nEs ist richtig, dass ich auch die Aufgabe der Mittelschulen \nerschwert habe. Ich wei\u00df, dass der eine oder andere \nLeistungsstarke in der Mittelschule gebraucht wird, \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nnur veranstalten wir das alles nicht, um ein besonders \ngutes Schulsystem zu haben, sondern es geht um die \nVerbesserung der Chancen eines jeden Einzelnen. Dort \ngilt, was von verschiedenen Fraktionssprechern festge-\nstellt wurde: Es ist kein Sch\u00fcler daf\u00fcr geboren, eine \nMittelschule oder ein Gymnasium zu erhalten, sondern es \ngeht darum, eine anst\u00e4ndige Vorbereitung aufs Leben zu \nerfahren. \n\nDeshalb ist es auch nicht so, Herr Herbst, dass wir unt\u00e4tig \nsind. Ich habe den Wunsch in Erinnerung, aber wir haben \nerst ein Jahr Ver\u00e4nderung. Wirkliche Auswirkungen \nwerden wir erst in drei, vier, f\u00fcnf, sechs Jahren feststellen \nk\u00f6nnen. Wir werden die Entwicklung sehr aufmerksam \nverfolgen, aber wir liegen mit der \u00c4nderung der Zugangs-\nzahlen zum Gymnasium durchaus im Trend. Wenn ich mir \nunser Nachbarland Sachsen-Anhalt anschaue, so gab es \ndort im letzten Schuljahr 45,4 % \u00dcbergang und im jetzt \nlaufenden Schuljahr wahrscheinlich 44,5 %. In Sachsen \nist die aktuelle Zahl mit Stand vom 17. M\u00e4rz, n\u00e4mlich \ndem Anmeldetag, 44,8 % Anmeldungen ans Gymnasium. \nDas ist eine Steigerung um etwa 7,5 % gegen\u00fcber dem \nZeitraum vor \u00c4nderung der Bildungsempfehlung. \n\nFrau Falken, nun komme ich zu Ihnen. Ich habe veran-\nlasst zu analysieren, und Sie erheben daraus gleich einen \nVorwurf. Das weise ich zur\u00fcck. Ich habe nicht angewie-\nsen, dass die Grundschulen daf\u00fcr zu sorgen h\u00e4tten, dass \nweniger ans Gymnasium kommen. Dieser Vorwurf ist \nv\u00f6llig ungerechtfertigt. Nehmen wir an, wir h\u00e4tten die \nBildungsempfehlung nicht ge\u00e4ndert, dann g\u00e4be es auch \neine Steigerung. Im jetzt laufenden Schuljahr haben in \nKlasse 4 41,9 % der Sch\u00fcler einen Durchschnitt von 2,0. \nNicht alle Eltern haben deshalb ihre Kinder tats\u00e4chlich f\u00fcr \ndas Gymnasium angemeldet, denn ansonsten k\u00e4men wir \nbei 7,5 % auf eine ganz andere Zahl des \u00dcbergangs. Es \ngilt zu analysieren, ob diese erh\u00f6hte Zahl von Kindern mit \nDurchschnitt 2,0 tats\u00e4chlich der Erfolg der Grundschule \nist. Das m\u00f6chte ich best\u00e4tigt haben, denn dann w\u00e4re es \nsehr gut. Wir m\u00f6chten nicht, dass nach und nach das \nZensierungsverhalten in der Grundschule vom Niveau her \nnachl\u00e4sst. Das ist bisher unklar und deshalb ist es zu \nanalysieren. Es ist nicht so, wie Sie es mir jetzt vorwer-\nfen, Frau Falken, ich w\u00fcrde Druck auf die Grundschule \naus\u00fcben. Keineswegs. \n\nSie haben in der Wahl der \u00dcberschrift der Debatte eine \nVerbindung hergestellt, Herr Herbst \u2013 ich habe Ihnen \ngenau zugeh\u00f6rt \u2013, aber das differenzierter vorgetragen. \nDas will ich sehr anerkennen. Ich bin der Meinung, es \nliegt kein Zusammenhang vor zu dem, was heute bevor-\nsteht, dass ich am heutigen Tage die Anh\u00f6rungsschreiben \nan die Schultr\u00e4ger und an die Schulnetzplanungstr\u00e4ger \nversende. Ich habe diese Woche gesagt, dass es etwa \n55 Schreiben sein werden. Am Ende k\u00f6nnte das bedeuten, \ndass etwa 35 Mittelschulen in Sachsen geschlossen \n\nwerden. Ich will eines sagen: Auch ohne \u00c4nderung der \nBildungsempfehlung w\u00e4re kein anderes Ergebnis heraus-\ngekommen. \n\nSie haben es selbst getan. Wenn man die Prozentrechnung \nbeherrscht, dann stellt sich das folgenderma\u00dfen dar: Ich \nnehme einmal das Beispiel Dresden. Die geringste Sch\u00fc-\nleranzahl war zw\u00f6lf an der Mittelschule. Nehmen Sie \n7,5 % dazu, dann kommen Sie auf 13 Sch\u00fcler. Wenn Sie \ndas bei einer st\u00e4rkeren Anmeldung von 46 oder \n47 Sch\u00fclern tun, dann sind es vier oder f\u00fcnf Sch\u00fcler, die \nansonsten mehr auf die Mittelschule gegangen w\u00e4ren. Es \nh\u00e4tte also keine \u00c4nderung gebracht. Deshalb ist die \nVerbindung popul\u00e4r im Land. Es ist immer gut, wenn man \nnicht nur eine schuldige Person hat, an der man alles \nfestmachen kann, sondern auch noch die \u00c4nderung der \nBildungsempfehlung. Es ist popul\u00e4r, aber l\u00e4ngst noch \nnicht richtig. \n\nAu\u00dferdem verstehe ich die FDP-Fraktion nicht ganz, auch \ndas haben einige Redner vorgetragen. Was kann eine FDP \ngegen das Entscheidungsrecht der Eltern haben? Doch in \nWirklichkeit nichts. Deshalb stehe ich dazu, wie wir es im \nKoalitionsvertrag ausgehandelt haben: dass das Entschei-\ndungsrecht der Eltern zu st\u00e4rken ist. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nMit der \u00c4nderung der Bildungsempfehlung bin ich in \ndiese Richtung gegangen. Mir ist nat\u00fcrlich auch bekannt, \ndass meine eigene Fraktion, die CDU-Fraktion, damit \nProbleme hatte. Das ist nichts Neues oder Ungew\u00f6hnli-\nches, das ist eine Reibungsfl\u00e4che, aber mein Eindruck ist \n\u2013 das hat die Debatte auch gezeigt \u2013, dass wir damit \nzurechtkommen. \n\nIch will noch einmal belegen, warum das Entscheidungs-\nrecht der Eltern gest\u00e4rkt worden ist. Eine Grundschule \ngibt eine Empfehlung und Eltern k\u00f6nnen bei 1,0, bei 1,5, \nbei 2,0 und was eben neu ist, auch bei 2,5 entscheiden, ob \nihr Kind aufs Gymnasium geht oder die Mittelschule \nbesucht. Erst bei 3,0 schr\u00e4nken wir das Entscheidungs-\nrecht ein und sagen, das ist wohl m\u00f6glich, aber es wird \ndas Bestehen einer Aufnahmepr\u00fcfung gefordert und wer \nschlechter als 3,0 ist, dem wird ein Zugang nicht erm\u00f6g-\nlicht. Das Entscheidungsrecht der Eltern haben wir damit \ngest\u00e4rkt, aber die Auswirkungen m\u00fcssen wir genau \nbeobachten. \n\nAbschlie\u00dfend zu den Vorw\u00fcrfen von Frau Falken, die \ngestern nat\u00fcrlich v\u00f6llig richtig beobachtet hat. Aber ich \nglaube, auch ein Minister hat das Recht, vielleicht sogar \ndie Pflicht, mit den regierungstragenden Fraktionen und \ndort mit einzelnen Mitgliedern Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Es \nist richtig, dass ich das gestern auch h\u00e4ufig getan habe. \nIch erkl\u00e4re hier aber: Nat\u00fcrlich habe ich immer abzuw\u00e4-\ngen. Es ist zur Stunde tats\u00e4chlich so, dass ich in etwa die \nListe f\u00fcr diejenigen im Kopf habe, die am heutigen Tage \nSchreiben zur Anh\u00f6rung von Mitwirkungsentz\u00fcgen oder \nSchulschlie\u00dfungen erhalten werden. Ich will eines vom \nletzten Jahr beachten, als mir mancher Schultr\u00e4ger vor-\ngeworfen hat, dass er das Schreiben noch nicht auf dem \n\n 3745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nFax hatte, aber bereits von Journalisten angerufen wurde, \nwie seine Meinung dazu ist. Ich verstehe die B\u00fcrgermeis-\nter und Landr\u00e4te, dass diese dort in einer sehr miesen \nPosition waren. Deshalb habe ich gesagt: Bis heute in die \nAbendstunden werden die Schreiben versandt. Ich sage \nhier jedem Abgeordneten und auch der Presse zu, dass sie \nam Montag eine zusammengefasste Liste aller heute \nversandten Schreiben, alle Adressaten und zusammenge-\nfasst, was angeh\u00f6rt wird, im Postfach liegen haben. Im \n\u00dcbrigen wird das auch am Montag ins Internet gestellt. \n\nIch erkl\u00e4re auch: Kein Abgeordneter der CDU- oder auch \nder SPD-Fraktion hat eine solche Liste, weil es die Liste \nam heutigen Tag nicht gibt. Ich habe lediglich den Abge-\nordneten meine Vorgehensweise erl\u00e4utert. Das habe ich \ndiese Woche auch gegen\u00fcber der Presse getan. \n\nIch erkl\u00e4re dazu: Es wird keine Liste mit Ausnahmen \ngeben, sondern \u2013 das erlaubt das Gesetz \u2013 dass ich, wenn \nvor Ort keine Entscheidungen getroffen worden sind und \ndie Anmeldungen so sind, dass sie unter 40 Anmeldungen \nin der Mittelschule liegen, die M\u00f6glichkeit nutze, ein-\nzugreifen. Ich kann Ihnen bei den Schulen, bei denen ich \neingreife, begr\u00fcnden, warum ich das getan habe, und zwar \ndeshalb, weil wir in sehr umfangreichen Gespr\u00e4chen \u2013 die \nich in aller Regel pers\u00f6nlich in den Landkreisen und \nKreisfreien St\u00e4dten gef\u00fchrt habe \u2013 gekl\u00e4rt haben, ob eine \nSchule in den n\u00e4chsten Jahren durch vielleicht leicht \nansteigende Anmeldezahlen noch eine Chance hat. Wenn \nabzusehen ist, dass eine Mittelschule in den n\u00e4chsten \nJahren eine Chance hat, tats\u00e4chlich wieder zweiz\u00fcgig zu \nwerden, werden wir in diesen F\u00e4llen vor\u00fcbergehend \nzulassen, dass eben auch einmal nur eine Klasse besteht. \nEine Klasse in einem Jahrgang verkraftet eine Mittelschu-\nle. Das will ich noch einmal unterstreichen. Deshalb habe \nich auch mit dem Zwischenruf unterstellt, Frau Falken, im \nGrunde fordern Sie eine durchg\u00e4ngig einz\u00fcgige Mittel-\nschule in Sachsen. Dadurch entstehen Hauptschulen. Das \nfordern Sie damit. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Quatsch!) \n\nSie meinen, das ist unpopul\u00e4r, insbesondere nach der \nDiskussion zu der Berliner Hauptschule. Sie fordern das \ndamit. \n\nEs hat damals eine lange Debatte im Landtag gegeben, als \ndas Schulgesetz novelliert worden ist. Man war sich \nbewusst, dass es zu Schwierigkeiten kommt. Aber man \nhat sie bewusst in Kauf genommen, in Abw\u00e4gung zu den \nVorteilen, die Sachsen unbestritten hat, dass wir in Sach-\nsen zur Stunde keine einzige Hauptschule und damit keine \nso genannte Restschule haben. Das ist der Vorzug unseres \nBildungssystems. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sehr. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, wollen Sie damit sagen, dass im l\u00e4ndlichen Gebiet \u2013 \nda geht es um die einz\u00fcgigen Mittelschulen \u2013 nur Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler wohnen, die an Mittelschulen gehen, \ndie Hauptschulniveau haben? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Falken, \nich muss eine ganze Weile nachdenken, was Sie wieder \nhineinpacken wollen. Ich habe gesagt, die gr\u00f6\u00dften Prob-\nleme der Schulnetzanpassung stelle ich nicht im l\u00e4ndli-\nchen Raum fest, sondern in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Deshalb ja \nauch meine Ank\u00fcndigung, der Landeshauptstadt Dresden \ngenau so lange F\u00f6rdermittel vorzuenthalten, solange es \nnicht gelungen ist, das Schulnetz auch in der Landes-\nhauptstadt den erforderlichen Gegebenheiten anzupassen.  \n\nDas Problem ist auch wissenschaftlich belegt, wenn ich \ndaran denke, was Herr Prof. Prenzel genau hier in dem \nRaum uns mit auf den Weg gegeben hat. Er hat gesagt: \nAchten Sie bei allen demografischen Problemen darauf, \ndass die Schulen nicht zu klein werden. Wenn n\u00e4mlich die \nSchulen zu klein werden, wird alsbald auch das Qualit\u00e4ts-\nangebot darunter leiden. Wenn das Qualit\u00e4tsangebot \ndarunter leidet, dann ist zu bef\u00fcrchten, dass allein durch \ndas Auswahlverhalten der Eltern Restschulen entstehen \nk\u00f6nnen. \n\nIch kann nicht voraussagen, an welchen Schulen das \ngeschehen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde sich durch das Anmeldever-\nfahren der Eltern zeigen. Daf\u00fcr gibt es zahlreiche Belege. \nMeinen Sie, in Berlin w\u00e4re diese Problemschule verordnet \nworden? Sie hat sich durch das Wahlverhalten der Eltern \nherausgebildet. Mit einer zweiz\u00fcgigen Schule k\u00f6nnen wir \ndas genau verhindern. Aber wir sollten die Debatte, die \nwir hier vor zwei Jahren in vielen Sitzungen gef\u00fchrt \nhaben, nicht am heutigen Tage wiederholen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich habe eine Frage an Sie. Habe ich eigentlich einen \nAnspruch, dass meine Frage vom Staatsminister beant-\nwortet wird? Meine Frage ist nicht beantwortet. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das liegt im Ermessen des \nMinisters. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ja, aber, sie ist \nnicht beantwortet. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das ist dann aber im gegenseiti-\ngen Gedankenaustausch zu kl\u00e4ren. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, darf ich dann noch einmal bitten, dass Sie Ihre \nFrage wiederholen? Vielleicht verstehe ich sie dann. \n\n 3746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Das ist sehr nett, \ndass Sie das noch einmal so benennen. Ich wollte das von \nIhnen wissen, weil nach meinem Kenntnisstand eigentlich \ndas gr\u00f6\u00dfte Problem bei Schlie\u00dfungen von Mittelschulen \nim l\u00e4ndlichen Bereich existiert. Wenn Sie mir unterstel-\nlen, dass ich Hauptschulen mit meinen \u00dcberlegungen zur \nEinz\u00fcgigkeit von Mittelschulen fordere, war meine Frage: \nGehen Sie davon aus, dass im l\u00e4ndlichen Bereich nur \nKinder mit ihren Eltern leben und wohnen, die ein Haupt-\nschulniveau haben? Das w\u00fcrde der logische Schluss f\u00fcr \nmich sein. Genau das konnte ich im l\u00e4ndlichen Bereich \nnicht feststellen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Frage ist \nf\u00fcr mich nicht beantwortbar. Aber Ihre Behauptung ist aus \nmeiner Sicht falsch, Frau Falken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHeute gehen die Anh\u00f6rungsschreiben an die Schultr\u00e4ger. \nEs sind etwa 55 an der Zahl. Am Montag wird die Liste \nallen zur Verf\u00fcgung gestellt. Dann haben die Tr\u00e4ger der \nSchulen und auch die Landkreise die M\u00f6glichkeit, Stel-\nlung zu nehmen. Nach Auswertung dieser Stellungnah-\nmen wird die endg\u00fcltige Entscheidung fallen. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich sagen: Wir haben es fast geschafft, \nwas die Anpassung des Schulnetzes an die demografische \nEntwicklung betrifft. Bei den Gymnasien ist dies voll-\nst\u00e4ndig gelungen. Unbestritten ist, dass die \u00c4nderung der \nBildungsempfehlung dort auch etwas geholfen hat. Bei \nden Grundschulen wird es keine Eingriffe geben. Auch \ndas ist sehr erfreulich. Bei den Mittelschulen sch\u00e4tze ich \nein, wenn wir in diesem Jahr noch 35 Mittelschulen aus \ndem Netz nehmen, dass sich dann das \u00fcbrige Schulnetz so \nweit stabilisiert hat, abgesehen einmal von der einen oder \nanderen Gro\u00dfstadt, dass es m\u00f6glich sein wird, im n\u00e4chs-\nten Jahr weitestgehend auf Eingriffe zu verzichten. Wenn \nwir das geschafft h\u00e4tten, st\u00fcnde den Eltern eine gute Zeit \nbevor, weil sie dann nicht mehr in dieser Ungewissheit \nschweben, ob ihre Kinder auch tats\u00e4chlich ihren Ab-\nschluss an einer bestehenden Schule machen k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt bin ich mit dieser Entwicklung sehr zufrieden. \nAber in diesem Jahr m\u00fcssen wir noch einmal durch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, Sie sind vielleicht zufrieden mit der Entwicklung, wir \naber nicht mit Ihrer heutigen Stellungnahme und Ihrer \nheutigen Rede. Trotz zweimaliger Fragestellung haben \nSie offenbar nicht begriffen, was Frau Falken von Ihnen \nwollte. \n\nSie behaupten, einz\u00fcgige Mittelschulen w\u00fcrden in der \nEndkonsequenz Hauptschule bedeuten. Wir sagen, dass \nder Anteil von potenziellen Sch\u00fclern mit Hauptschulab-\nschluss prozentual bei 20 Sch\u00fclern genauso hoch ist wie \nbei 40 oder 60. Demzufolge gibt es keinen Grund f\u00fcr die \n\nBehauptung, die Sie hier zweimal in den Raum gestellt \nhaben. \n\nSie haben gesagt, Sie haben eine Liste \u00fcber die Schul-\nschlie\u00dfungen im Kopf. Irgendwie m\u00fcssen wir gestern alle \nnicht richtig geguckt haben. Sie hatten eine Liste auf dem \nPapier, eine richtig sch\u00f6ne Liste f\u00fcr jeden Kreis. Sie \nhaben sich jeden Wahlkreisabgeordneten der CDU und \nder SPD genommen, haben denen die Liste gezeigt und \ngetestet, wie der Widerstand ausfallen wird, wo Sie die \ngr\u00f6\u00dften Pr\u00fcgel bekommen. Das korrigieren Sie jetzt noch \n\u00fcber Nacht und informieren nun die Schulen. \n\nDa muss ich einfach sagen: Das ist eine inakzeptable \nTeile-und-Herrsche-Politik. Es gibt keine zwei Klassen \nvon Abgeordneten in diesem Landtag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb unterstreiche ich noch einmal, was Frau Falken \ngesagt hat: Ich fordere Sie auf, dass Sie diese Liste heute \nund hier dem ganzen Haus zur Verf\u00fcgung stellen und \nkeine Geheimniskr\u00e4merei betreiben, wie Sie es getan \nhaben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Aber bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Kollege Hahn, k\u00f6nnen \nSie beweisen, dass die Abgeordneten der Koalitionsfrak-\ntionen eine Liste oder Einsicht in eine Liste bekommen \nhaben, wie Sie behauptet haben? Ich habe n\u00e4mlich so \netwas nicht gesehen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich auch nicht!) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Da habe ich mehr \ngesehen als Sie, denn ich habe die Liste mit eigenen \nAugen gesehen, aber ich durfte nicht hineinschauen. Das \nist der Unterschied. \n\n(Lachen des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\nIch durfte sie nicht lesen. Der Minister hat sie mir gestern \ntrotz Nachfrage nicht gegeben. Ich habe mich pers\u00f6nlich \nan ihn gewandt. So weit zu Ihrer Frage. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas anderes sagen, weil mich die \n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Colditz sehr ge\u00e4rgert haben. Er \nhat gesagt, eine h\u00f6here Abiturquote sei nicht erstrebens-\nwert, und hat fortgef\u00fchrt: Dann h\u00e4tte ja m\u00f6glicherweise \nauch die Krankenschwester Abitur. \n\nHerr Colditz, was w\u00e4re daran so schlimm? Wir wollen \neine m\u00f6glichst hohe Bildung f\u00fcr alle Menschen in diesem \nLand. Ich muss sagen, manchmal hat man den Eindruck, \ndie CDU handelt in der Bildungspolitik nach dem Motto: \nEin dummes Volk l\u00e4sst sich besser regieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n 3747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nDas scheint Ihr Motto zu sein. Unseres ist es nicht, wir \nwollen ein m\u00f6glichst kluges Volk. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist eine Frechheit!) \n\nHerr Colditz hat noch ein Zweites gesagt: Er k\u00f6nne nicht \nverstehen, wo denn der Zusammenhang zwischen den \nver\u00e4nderten Zugangsbestimmungen und der Schulnetz-\nplanung liegt. Herr Colditz ist jetzt leider nicht mehr da, \naber ich will trotzdem darauf eingehen. \n\nWenn ein Drittel mehr, mancherorts sogar doppelt so viele \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von der Grundschule ans \nGymnasium gehen, dann fehlen nat\u00fcrlich diese Sch\u00fcler an \nden Mittelschulen. Aber die L\u00f6sung kann doch nicht \nallein darin bestehen oder darin liegen, dass man Mittel-\nschulen schlie\u00dft. Aus unserer Sicht liegt der richtige Weg \ndarin, die Vorgaben f\u00fcr die Klassenbildung, f\u00fcr die \nMindestsch\u00fclerzahlen herabzusetzen oder wenigstens die \nAusnahmeregelungen gro\u00dfz\u00fcgiger anzuwenden. Das w\u00e4re \ndie richtige Antwort, zumal man nicht wei\u00df, ob die \nTendenz, wie sie sich jetzt abzeichnet, was den Zugang \nzum Gymnasium betrifft, auch noch in den n\u00e4chsten \nJahren anhalten wird. \n\nHerr Flath, Sie haben dann in Ihrer Rede hier auch noch \ngesagt, leistungsstarke Sch\u00fcler werden an den Mittelschu-\nlen gebraucht. Ich gebe Ihnen da v\u00f6llig Recht; richtig. \nAber warum ziehen Sie dann die Besten aus der Mittel-\nschule nach der Klasse 4 ab, indem Sie sie zum Gymnasi-\num geben, wenn sie an der Mittelschule gebraucht wer-\nden? \n\nDas f\u00fchrt mich zu meiner letzten kurzen Bemerkung. Wir \nh\u00e4tten uns fast die ganze Debatte \u00fcber die Schlie\u00dfung von \nSchulstandorten sparen k\u00f6nnen, wenn man endlich von \nder Trennung der Kinder nach der Klasse 4 wegkommen \nund eine l\u00e4ngere, mindestens bis zur 8. Klasse gehende \ngemeinsame Schulzeit durchsetzen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther- Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDaf\u00fcr stehen wir, die Linksfraktion.PDS, seit Langem; \nFrau Falken hat darauf hingewiesen. Ich glaube, es w\u00e4re \ngut f\u00fcr Sachsen, wenn wir m\u00f6glichst schnell die Weichen \nin diese Richtung stellen w\u00fcrden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Minister, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abg. \nDr. Hahn, ich muss noch einmal etwas erwidern und das \nzur\u00fcckweisen, was Sie hier vorgetragen haben. \n\nZum Ersten. Ich habe nicht behauptet, dass, wenn wir ein \neinz\u00fcgiges Mittelschulsystem haben, dann jede Mittel-\nschule eine Hauptschule werden w\u00fcrde. Es w\u00fcrde aber \nbedeuten, dass einige dieser Schulen sich von selbst zu \nHauptschulen entwickeln. Dieser Gefahr begegnen wir, \n\nindem wir Schulen eine gewisse Mindestgr\u00f6\u00dfe vorschrei-\nben. Das zum Ersten. \n\nZum Zweiten. Ich will ganz deutlich sagen, ich kenne \nmeine Pflicht, dass ich Abgeordnete gleich zu behandeln \nhabe. Ich weise noch einmal zur\u00fcck, dass es eine Schlie-\n\u00dfungsliste g\u00e4be, die ich Ihnen gestern nicht gezeigt h\u00e4tte. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nDas ist v\u00f6lliger Quatsch! Nat\u00fcrlich, wenn ich mit Abge-\nordneten der Koalitionsfraktionen spreche, dann habe ich \nmich bei den Gespr\u00e4chen auf eine Anmeldeliste bezogen. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDaraus gingen ja die Schlie\u00dfungen hervor!) \n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Hahn, da sind Sie doch nicht im Nachteil! \nDas hat doch bereits jede Lokalredaktion fast am selben \nTag, damals am 18. M\u00e4rz, ver\u00f6ffentlicht. Die Zahlen \nhaben Sie doch auch, Herr Dr. Hahn. \n\nDass ich mit Abgeordneten spreche, von denen ich mir \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr diese unpopul\u00e4ren Einschnitte erhoffe, \nist doch wohl ganz logisch. Mit Ihnen habe ich gestern \ndeshalb nicht gesprochen, weil ich mir von Ihnen von \nvornherein keine Unterst\u00fctzung in dieser Sache erhoffe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Bei Schulschlie\u00dfungen nicht!) \n\nHerr Dr. Hahn, Sie vertreten eine Partei, die im 16. Jahr \nausschlie\u00dflich aus Protest versucht, Honig zu saugen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, k\u00f6nnten Sie mir helfen? Ich wei\u00df es \ngerade nicht genau: Steht in der Landesverfassung, der \nLandtag kontrolliert die Regierung, oder der Landtag \nunterst\u00fctzt die Regierung? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas ist jetzt schwer!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich will \neinmal sagen, die Kontrolle schlie\u00dft doch die Unterst\u00fct-\nzung in keiner Weise aus, Herr Professor. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben es umgekehrt formuliert.) \n\nWenn es nur ein Anzeichen g\u00e4be, dass Herr Dr. Hahn in \nden n\u00e4chsten Wochen bereit w\u00e4re, bei diesen Einschnitten \nirgendwo im Lande auch nur ansatzweise zu werben, dass \nes notwendig ist, dann h\u00e4tte ich gestern mit ihm gespro-\nchen. \n\nAber Sie haben ja dieses Jahr die Chance. Ich meine, ich \nhabe zwar angek\u00fcndigt, dass sich im n\u00e4chsten Jahr keine \ngro\u00dfen Einschnitte mehr notwendig machen, aber in der \neinen oder anderen Gro\u00dfstadt wird es dann vielleicht auch \n\n 3748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nnoch Probleme geben. Da will ich Ihnen doch gern die \nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, dass sich Herr Dr. Hahn bessern \nkann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Aber die Hausaufgabe bleibt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren, damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte, beantragt \n\nvon der Fraktion der FDP zum Thema: \u201eGefahr einer \nweiteren Schulschlie\u00dfungswelle und Auswirkungen der \naufgeweichten Bildungsempfehlung \u2013 Konsequenzen f\u00fcr \ndas Schulnetz\u201c, beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie informieren, \ndass wir nach dem Tagesordnungspunkt 2 Fragestunde \nnoch den Tagesordnungspunkt 3 behandeln werden. Ich \nbitte das zu beachten. \n\nIch rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/4804 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 4/4804 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte jetzt, dass die Abg. \nFrau Simon, Linksfraktion.PDS, ihre Anfrage an die \nStaatsregierung stellt. Bitte sch\u00f6n; Frage Nr. 1. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. In Antworten auf meine Anfragen zur Einkrei-\nsung von G\u00f6rlitz und Hoyerswerda verwies Innenminister \nDr. Albrecht Buttolo darauf, dass die diesbez\u00fcglichen \n\u00dcberlegungen \u201eim Zusammenhang mit der f\u00fcr beide \nSt\u00e4dte zwingend notwendigen Haushaltskonsolidierung\u201c \nstehen, und dass dieser in Gang gekommene Prozess von \nder Staatsregierung nicht nur \u201enachhaltig begr\u00fc\u00dft\u201c wird, \nsondern ihm ebenso deren \u201ebesondere Beachtung\u201c ge-\nb\u00fchrt. \n\nIch habe deswegen zwei Fragen: \n\n1. Welche Betr\u00e4ge wurden seitens der Staatsregierung den \nbeiden St\u00e4dten im Falle ihrer Einkreisung zur Unterst\u00fct-\nzung der damit verbundenen Haushaltskonsolidierung in \nAussicht gestellt bzw. zugesichert? \n\n2. In welcher prozentualen und absoluten Gr\u00f6\u00dfe w\u00fcrden \nsich die den beiden St\u00e4dten bzw. den aufnehmenden \nLandkreisen zuflie\u00dfenden finanziellen Zuweisungen im \nFalle der Einkreisung f\u00fcr die nachfolgenden f\u00fcnf Jahre \nver\u00e4ndern \u2013 berechnet auf Grundlage der derzeitig gelten-\nden Regelungen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Frau Simon, zu Ihrer ersten Frage. Die \u00dcberle-\ngungen der Kreisfreien St\u00e4dte G\u00f6rlitz und Hoyerswerda \nzur Aufgabe ihrer Kreisfreiheit beruhen auf der Erkennt-\nnis ihrer kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger, durch Ein-\n\nkreisung einen nachhaltigen Beitrag zur Haushaltskonso-\nlidierung leisten zu k\u00f6nnen. \n\nFinanzielle Beitr\u00e4ge oder Betr\u00e4ge werden beiden Kreis-\nfreien St\u00e4dten durch die Staatsregierung nicht zugesichert. \nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, \ndass sich die im FAG formulierten Bedarfszuweisungen \nausschlie\u00dflich auf die F\u00f6rderung von freiwilligen Zu-\nsammenschl\u00fcssen von Landkreisen bzw. von freiwilligen \nZusammenschl\u00fcssen von Gemeinden beziehen. Die \nM\u00f6glichkeit einer Einkreisung wird als Zuweisungsbetrag \nim FAG nicht ausgewiesen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Eine Aussage zur absoluten oder \nprozentualen Ver\u00e4nderung der finanziellen Zuweisungen, \ninsbesondere der Schl\u00fcsselzuweisungen nach dem FAG \nim Falle einer Einkreisung von G\u00f6rlitz und Hoyerswerda, \nist f\u00fcr die folgenden Jahre nicht m\u00f6glich. Diese sind nur \nf\u00fcr das aktuelle Jahr denkbar. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich habe noch eine \nNachfrage. Herr Minister, stimmen Sie mir zu, dass damit \ndie aus der notwendigen Haushaltskonsolidierung resul-\ntierende Aufgabe der Kreisfreiheit ausschlie\u00dflich bez\u00fcg-\nlich der damit verbundenen finanziellen Lasten auf die \naufnehmenden Landkreise abdelegiert wird? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nw\u00fcrde das nicht als zus\u00e4tzliche finanzielle Lasten der \naufnehmenden Kreise bezeichnen, sondern es entstehen \nSynergien, weil nicht mehr zwei vergleichbare Teile einer \nBeh\u00f6rde vorgehalten werden m\u00fcssen. Diese Synergieein-\nsparungen sind der Beitrag f\u00fcr die Haushaltskonsolidie-\nrung. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine \nzweite Nachfrage. K\u00f6nnen Sie eine Aussage machen, in \nwelcher Gr\u00f6\u00dfenordnung sich die finanziellen Zuweisun-\ngen f\u00fcr die aufnehmenden Landkreise ver\u00e4ndern? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nkann ich sehr wohl. Es ist geregelt, dass pro Kopf 50 Euro \ngezahlt werden, und das wird bei 50 000 Einwohnern \ngedeckelt. Bei der Eingliederung von Gemeindezusam-\n\n 3749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nmenschl\u00fcssen von Kommunen wird bei 5 000 Euro \ngedeckelt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Das sind ja aus-\nschlie\u00dflich die einmaligen. Ich meinte eigentlich die als \nFolge aus den h\u00f6heren Einwohnerzahlen heraus. K\u00f6nnten \nSie mir das zumindest einmal zuarbeiten? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nk\u00f6nnte ich Ihnen zuarbeiten. Das ist dann eine Ver\u00e4nde-\nrung bei der Schl\u00fcsselzuweisung. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Genau. Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr \nPetzold, NPD-Fraktion, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im grenznahen Raum des Freistaates Sachsen \nwerden in j\u00fcngster Zeit immer wieder Taxen aus der \nRepublik Polen und der Tschechischen Republik beobach-\ntet. S\u00e4chsische Taxiunternehmer f\u00fcrchten nicht zu Un-\nrecht um ihre Existenz, die durch ausl\u00e4ndische Billigkon-\nkurrenz bedroht ist. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen besitzt die Staatsregierung, \nwonach Taxiunternehmen aus der Republik Polen und der \nTschechischen Republik im grenznahen Raum des Frei-\nstaates Sachsen in zunehmendem Ma\u00dfe ihre Dienstleis-\ntungen anbieten? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen gedenkt die Staatsregierung zu \nergreifen, um zum Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen s\u00e4chsische \nTaxiunternehmer vor ausl\u00e4ndischer Billigkonkurrenz zu \nsch\u00fctzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abgeordneter! Ich m\u00f6chte Ihre Anfragen \nbeantworten. Der Taxiverkehr ist wie jede andere gewerb-\nliche Bef\u00f6rderung von Personen durch das Personenbe-\nf\u00f6rderungsgesetz geregelt. Zum grenz\u00fcberschreitenden \nTaxiverkehr hat Deutschland mit den angrenzenden \nStaaten entsprechende Vereinbarungen getroffen, die im \nWesentlichen auch der innerdeutschen Regelung entspre-\nchen. Das hei\u00dft, ein ausl\u00e4ndisches Taxi aus Polen oder \nTschechien kann auf Bestellung in Deutschland Fahrg\u00e4ste \naufnehmen und \u00fcber die Grenze bef\u00f6rdern. Nicht gestattet \nist die Bef\u00f6rderung ausschlie\u00dflich auf deutschem Gebiet. \nDas trifft aber auch, nur umgekehrt, f\u00fcr deutsche Taxiun-\nternehmen in Polen und Tschechien zu. \n\nNun konkret zu Ihrer Frage. Es l\u00e4sst sich also nicht \nvermeiden und es ist auch nicht rechtswidrig, wenn \ntschechische und polnische Taxiunternehmen auf erlaubte \nund wie in gerade beschriebener Art und Weise Taxileis-\ntungen anbieten. Informationen \u00fcber stark gestiegene \nLeistungen dieser Art liegen uns aber nicht vor. Das haben \n\nR\u00fcckfragen bei den angrenzenden Landkreisen und der \nStadt G\u00f6rlitz sowie beim S\u00e4chsischen Taxiverband \nergeben. Deshalb besteht kein Bedarf f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die \nEinschnitte bei der erlaubten Taxibef\u00f6rderung mit sich \nbringen w\u00fcrden. Sollten sich Verst\u00f6\u00dfe gegen das Perso-\nnenbef\u00f6rderungsgesetz ergeben, sind die zust\u00e4ndigen \nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte gefragt. Bereits heute \nfunktioniert das Ordnungssystem des Personenbef\u00f6rde-\nrungsgesetzes gut, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um \nVerst\u00f6\u00dfe gegen deutsches oder internationales Recht \nhandelt. \n\nDie besten Kontrolleure sind die Taxifahrer selbst. Wenn \nsie nicht genehmigte Bef\u00f6rderungen feststellen, sollten sie \nsich umgehend an die Kreise oder St\u00e4dte wenden. Diese \nPraxis funktioniert im Inland bereits bestens. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau \nFalken, Linksfraktion.PDS, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 4. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Am heutigen Tag informiert das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Kultus die Schultr\u00e4ger \u00fcber Mitwirkungs-\nentz\u00fcge und leitet ein Anh\u00f6rungsverfahren f\u00fcr die Betrof-\nfenen ein. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung \u2013 Teile davon haben \nSie ja sicherlich schon beantwortet; vielleicht haben Sie \nnach unserer Diskussion aber eine andere Aussage. \n\n1. Welchen Klassen und welchen Schulen werden Mit-\nwirkungsentz\u00fcge durch das Kultusministerium angek\u00fcn-\ndigt und welchen wird eine Ausnahmegenehmigung \nerteilt? (Bitte die Antwort begr\u00fcnden \u2013 die Begr\u00fcndung \nhalte ich f\u00fcr sehr wichtig \u2013 und die betroffenen Schulen \nnamentlich und nach Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten \nauff\u00fchren!) \n\n2. Welcher Zeitplan ist f\u00fcr das Anh\u00f6rungsverfahren im \nFalle von Mitwirkungsentz\u00fcgen, die dann wirklich ausge-\nsprochen werden sollen, vorgesehen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Frau Abgeordnete! Am heutigen Tag infor-\nmiert das Staatsministerium f\u00fcr Kultus die Schultr\u00e4ger \n\u00fcber Mitwirkungsentz\u00fcge und leitet damit ein Anh\u00f6-\nrungsverfahren f\u00fcr die Betroffenen ein. \n\nZur ersten Frage. Tr\u00e4ger von Schulen, f\u00fcr die insgesamt \noder f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Klassenstufen das \u00f6ffentliche \nBed\u00fcrfnis in Frage gestellt ist, erhalten heute aus meinem \nHaus Anh\u00f6rungsschreiben. Den Tr\u00e4gern wird damit \nzun\u00e4chst die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, Tatbest\u00e4nde darzu-\nlegen, die Grundlage f\u00fcr eine Ausnahme gem\u00e4\u00df \n\u00a7 4a Abs. 4 Schulgesetz sein k\u00f6nnten. Die Landkreise als \nTr\u00e4ger der Schulnetzplanung in der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nwerden ebenfalls geh\u00f6rt. In F\u00e4llen, da standortbezogene \n\n 3750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nPrognosen den Bestand einer Schule erkennen lassen, \nwerden wir auf eine Anh\u00f6rung verzichten. Daneben liegen \nf\u00fcr eine kleine Zahl von Schulen offensichtlich Ausnah-\nmetatbest\u00e4nde gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 4 Schulgesetz vor. Eine \nabschlie\u00dfende Beurteilung wird erst im Ergebnis der \nAnh\u00f6rungsverfahren m\u00f6glich sein. \n\nDa ich davon ausgehe, dass auch alle Damen und Herren \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages wissen wollen, \nwelche Schulstandorte betroffen sind, wird eine Zusam-\nmenstellung erarbeitet, die Sie am Montag erhalten. Um \ndas einsetzende Anh\u00f6rungsverfahren noch transparenter \nzu gestalten, kann die Liste ab Montag auch auf dem \nBildungsserver eingesehen werden. Sie umfasst etwa \n55 Positionen. \n\nZur zweiten Frage. Die Schultr\u00e4ger werden gebeten, sich \nbis zum 26. April 2006 zu der jeweils angesprochenen \nProblematik zu \u00e4u\u00dfern. So viel zur Antwort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch habe noch eine Nachfrage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, wenn Sie die Entscheidungen f\u00fcr die Einz\u00fcgigkeit, \nalso die Sondergenehmigungen, treffen werden, werden \nSie uns dann mitteilen, aus welchen Gr\u00fcnden Sie in den \nEinzelf\u00e4llen diese Sondergenehmigungen erteilt haben? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da bleibt das \nVerfahren einmal abzuwarten. Dem will ich heute nicht \nvorgreifen. Insofern erkenne ich schon Ihr Ziel, mich aufs \nGlatteis zu f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBei dem Wetter, Herr Flath!) \n\n\u2013 Darum wundert es mich ja. Aber Frau Falken versucht \nes ja dennoch, Herr Prof. Porsch. \n\nIch habe aber bei allem, was ich dazu \u00e4u\u00dfere, zu beach-\nten, dass ich auch in diesem Jahr damit rechne, dass am \nEnde auch Verwaltungsgerichte mit diesen Abw\u00e4gungs-\nentscheidungen zu tun haben werden. Deshalb verstehen \nSie bitte, wenn ich es heute bei meiner Antwort bewenden \nlasse. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Herr \nPetzold, NPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt; \nFrage Nr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Infolge mangelnder gewerbli-\ncher Rechtsschutzkenntnisse sowie aus Furcht vor Plagia-\ntoren melden laut Expertenausk\u00fcnften zirka 80 % der \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen ihre Patente und Erfin-\ndungen nicht an. Innovationspotenziale mittelst\u00e4ndischer \nUnternehmen werden so in nicht unerheblichem Ma\u00dfe \nbereits im Vorfeld der Produkteinf\u00fchrung am Markt durch \nDritte abgesch\u00f6pft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Gefahr von \nProduktpiraterie f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen im \nFreistaat Sachsen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen gedenkt die Staatsregierung zu \nergreifen, um s\u00e4chsische Mittelstandsunternehmen vor \nPatentraub und Plagiatoren wirkungsvoll zu sch\u00fctzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminis-\nter Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zu Ihrer ersten Frage: Die Zollverwaltung stellte \nim vergangenen Jahr bundesweit gef\u00e4lschte Waren im \nWert von insgesamt 213,4 Millionen Euro sicher. Dem \nBundesjustizministerium zufolge gibt es Sch\u00e4tzungen, \nnach denen sich der volkwirtschaftliche Schaden sogar \nauf 25 Milliarden Euro im Jahr bel\u00e4uft. \n\nBei den vom Zoll beschlagnahmten Waren handelte es \nsich zur H\u00e4lfte um Konsumg\u00fcter, gefolgt von Computer-\nzubeh\u00f6r bzw. Bild- und Tontr\u00e4gern mit 14 % sowie \nSportartikeln mit 6 %. Produktf\u00e4lschungen kommen aber \nauch immer wieder aus dem Inland. Dies haben Dresdner \nStollenb\u00e4cker in der Weihnachtszeit mehrfach erfahren \nm\u00fcssen. Die eingangs genannten Zahlen legen nahe, dass \ndie Staatsregierung davon ausgehen muss, dass auch \ns\u00e4chsische Unternehmen durch Produkt- und Markenpira-\nterie wirtschaftlichen Schaden erleiden. Die Staatsregie-\nrung kann dies auch f\u00fcr die Zukunft nicht ausschlie\u00dfen. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage: Im vergangenen Jahr wurden \nbeim Deutschen Patent- und Markenamt 847 Patent-\nanmeldungen von Anmeldern aus Sachsen eingereicht. \nDas sind 35 % der inl\u00e4ndischen Patentanmeldungen aus \nden neuen L\u00e4ndern. Vielfach werden Patentanmeldungen \nmit Geltung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland auch \ndirekt beim Europ\u00e4ischen Patentamt eingereicht. Gro\u00dfe \nUnternehmen melden Patente nicht nur an, um ihre \nInnovationen zu sch\u00fctzen, sondern auch, um Wettbewer-\nber zu blockieren oder notwendige Lizenzk\u00e4ufe zu kom-\npensieren. F\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen steht \njedoch der Schutz vor Nachahmung und Imitation als \nPatentierungsmotiv im Vordergrund. Deshalb unterst\u00fctzen \nwir Patentaktivit\u00e4ten kleiner und mittlerer Unternehmen \nschon seit 1992. \n\nMit dem Programm \u201ePatentf\u00f6rderung\u201c wurden zwischen \n1995 und 2004 Patentanmeldungen kleiner und mittlerer \nUnternehmen im Ausland gef\u00f6rdert. F\u00fcr 216 Projekte \nwurden knapp f\u00fcnf Millionen Euro bewilligt. Seit 2005 \nf\u00f6rdern wir auch internationale Patentierungskosten im \nRahmen der F- und E-Projektf\u00f6rderung, sofern die An-\ntragsteller kleine und mittlere Unternehmen sind. \n\nUnternehmen, die in den letzten f\u00fcnf Jahren kein Patent \nangemeldet haben, k\u00f6nnen durch die so genannte  \nINSTI-KMU-Patentaktion des Bundesministeriums f\u00fcr \nWirtschaft und Technologie Unterst\u00fctzung erfahren. \nZwischen 1995 und 2005 wurden dabei mehr als \n600 Vorhaben s\u00e4chsischer KMU gef\u00f6rdert. Dies entspricht \neinem Anteil von 15 % im Bundesma\u00dfstab. Mit der \n\n 3751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nTechnologieagentur BTI Dresden befindet sich eine der \nBewilligungs- und Beratungsstellen f\u00fcr dieses Programm \nin Sachsen. In Chemnitz und Dresden in den Technischen \nUniversit\u00e4ten sowie in Leipzig in der Technologieagentur \nAGIL gibt es Patentinformationszentren. Dort werden \nkostenlose Erfindererstberatungen angeboten und Schutz-\nrechtsrecherchen kompetent durchgef\u00fchrt bzw. unter-\nst\u00fctzt. \n\nDie Patentinformationszentren Chemnitz und Dresden \nsind zudem Anmeldestellen des Deutschen Patent- und \nMarkenamtes. Sachsen hat damit die gr\u00f6\u00dfte fl\u00e4chende-\nckende Dichte an Patentinformationszentren. Nur Nord-\nrhein-Westfalen und Bayern haben zahlenm\u00e4\u00dfig ein \nvergleichbares Angebot. Allein das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat diese Einrichtun-\ngen im Rahmen der Technologietransferf\u00f6rderung \nseit 1992 mit insgesamt 1,2 Millionen Euro unterst\u00fctzt. \n\nF\u00fcr eine objektive Betrachtung der Patentaktivit\u00e4ten \nkleiner und mittlerer Unternehmen m\u00f6chte ich eines \njedoch nicht unerw\u00e4hnt lassen: Neben gewerblichen \nSchutzrechten haben sich vielfach auch Zeitvorsprung, \nGeheimhaltung oder die \u201eKomplexit\u00e4t des Erzeugnisses\u201c \nals wirksame Schutzinstrumente erwiesen und werden als \nsolche auch genutzt. \n\nInsgesamt kann ich \u2013 zumindest f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft \u2013 nicht best\u00e4tigen, dass 80 % der mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen infolge mangelnder Erkenntnisse auf dem \nGebiet des gewerblichen Rechtsschutzes keine Patente \nanmelden. Auch die Industrie- und Handelskammer \nDresden kann diese pessimistische Einsch\u00e4tzung des \nPatentierungsverhaltens in Bezug auf ihre Mitglieder \nnicht teilen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch unterstreichen: Patente, \nGebrauchs- und Geschmacksmuster, Marken und ge-\nsch\u00fctzte geografische Herkunftsangaben versetzen ihre \nInhaber in die Lage, wirksam gegen Produkt- und Mar-\nkenpiraterie vorzugehen. Diese Instrumente auch zu \nnutzen obliegt jedoch allein den Unternehmen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Minister, ich bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, Sie haben \neine weitere Frage? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich habe eine Nachfrage zu \ndiesem Thema. Herr Staatsminister, man kann immer \nwieder im grenznahen Raum sehen, dass auf diesen \nM\u00e4rkten Artikel angeboten werden \u2013 zum Beispiel wer-\nden von Fu\u00dfballclubs Devotionalien angeboten, aber auch \ngebrannte CDs usw. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist das  \nGleiche wie mit den Schulhof-CDs!) \n\nWas tut die S\u00e4chsische Staatsregierung, um den Handel \nmit diesen gef\u00e4lschten Produkten zu unterbinden? Er \nfindet seit Jahren statt, seit der Wende, und wenn wir \nheute losfahren w\u00fcrden, w\u00fcrden wir diese Dinge dort \nimmer noch finden. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zun\u00e4chst einmal ist es eine Aufgabe der Zollver-\nwaltung, sich mit dieser Thematik zu befassen. Anderer-\nseits m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013 und dies muss man \nauch an die K\u00e4ufer dieser Plagiate richten \u2013: Die K\u00e4ufer \nsind diejenigen, die mit ihrer Kaufentscheidung daf\u00fcr \nsorgen, dass diese Marken hier eingef\u00fchrt werden, die \nnicht gesch\u00fctzt sind. Deshalb geht mein Appell eigentlich \nauch an unsere Verbraucher, in diesem Sinne zu wirken. \nMan kann nicht alles staatlich und gesetzlich regeln. An \ndieser Stelle sind die Menschen auch wirklich selbst \ngefordert. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Alle \nFragen sind gestellt und auch beantwortet worden. Damit \nist dieser Tagesordnungspunkt 2, Fragestunde, beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n3. Lesung des Entwurfs \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \nDrucksache 4/3609, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nVorgestern, in der 45. Sitzung des Landtages am 5. April, \nfand die 2. Beratung statt. Es wurden gegen\u00fcber der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \n\u00c4nderungen vorgenommen. Diese liegen Ihnen als \nDrucksache 4/4884 vor. Es liegt kein Wunsch nach einer \nallgemeinen Aussprache vor. \n\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, \nstelle ich nunmehr den Entwurf Zweites Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes in \nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \n\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Ge-\ngenstimmen ist dem Entwurf dennoch zugestimmt worden \nund dieser damit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \nabgeschlossen. Wir treten nun in eine Pause bis 13:15 Uhr \nein. \n\n(Unterbrechung von 12:17 Uhr bis 13:16 Uhr) \n\n 3752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Konzept gegen Kindesmissbrauch und Kindesmisshandlung \nDrucksache 4/4574, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Vorsorgeuntersuchungen \nDrucksache 4/4657, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Die Einreicherinnen \nCDU und SPD, dann Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. Frau Nicolaus, \nbitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In Leipzig l\u00e4sst eine Mutter \nihren zweij\u00e4hrigen Sohn verdursten. In Hamburg l\u00e4sst \neine Frau ihre Tochter qualvoll verhungern. Ein 17 Mona-\nte alter Junge in Kaiserslautern wurde gequ\u00e4lt und miss-\nhandelt, bis er schlie\u00dflich an dem zwangsweise in ihn \nhineingestopften Essen erstickte. Das sind nur drei F\u00e4lle \nvon gravierenden Kindesmisshandlungen, die in j\u00fcngster \nZeit die Medienaufmerksamkeit erregten. Jedes Mal wird \ngefragt: Wie konnte das passieren? Warum hat sich \nniemand gek\u00fcmmert? Warum haben Nachbarn nichts \nbemerkt? Ist dem Kinderarzt nichts aufgefallen? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese \u00f6ffentlich \nbekannt gewordenen F\u00e4lle sind aber nur die Spitze des \nEisberges. Die nicht t\u00f6dliche k\u00f6rperliche und seelische \nMisshandlung geschieht meist im Verborgenen und hinter \nWohnungst\u00fcren, innerhalb der Familie. Ich will hier mit \nZahlen nicht spekulieren, aber nach einhelliger Meinung \naller Experten ist die Dunkelziffer hoch, f\u00fcr mich viel zu \nhoch. Die Kinder erleiden physische, aber auch seelische \nSch\u00e4digungen, die ihr weiteres Leben pr\u00e4gen. Oftmals ist \nes die in der Kindheit erlebte Erfahrung, die die Basis f\u00fcr \ndas sp\u00e4tere Elterndasein bildet, daf\u00fcr, wie die Betroffenen \nmit ihren eigenen Kindern umgehen werden. \n\nHier ist es Aufgabe der Gesellschaft, also unsere Aufgabe, \nzu intervenieren. Dazu geh\u00f6ren alle, die im Kontakt zu \nden Familien stehen: die Kinder\u00e4rzte, die Erzieherinnen, \ndie Jugend\u00e4mter, die Amts\u00e4rzte. Gerade den Amts\u00e4rzten \nist es zum Beispiel nicht aufgefallen \u2013 aber auch den \nSchulbeh\u00f6rden nicht \u2013, dass das siebenj\u00e4hrige M\u00e4dchen in \nder Wohnung ihrer Eltern misshandelt wurde und letzten \nEndes verhungert oder verdurstet ist, je nachdem, was \nman heranziehen will. \n\nAuch die Nachbarn und die Freunde der Familie m\u00fcssen \nsich k\u00fcmmern. Sie d\u00fcrfen nicht einfach wegschauen. \nBeobachten, nachfragen und notfalls auch Verdachtsf\u00e4lle \nweitermelden, das erfordert, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, Mut und Zivilcourage. So sagte die Mutter \n\ndes sechsj\u00e4hrigen Dennis, der in Cottbus verhungerte: Es \nhat ja niemand nach Dennis gefragt. \u2013 Wenn beobachtet \nwird, dass Eltern ihre Kinder misshandeln und seelisch \nvernachl\u00e4ssigen, ist es eine wichtige Aufgabe, die Alarm-\nsignale zu erkennen. Mangelnde K\u00f6rperhygiene, Apathie \noder blaue Flecken an den falschen Stellen sind erkennba-\nre Zeichen von Misshandlungen und Verwahrlosung. Die \nemotionale Vernachl\u00e4ssigung zu erkennen ist vielfach \nschwieriger. \n\nBesondere Risiken f\u00fcr Eltern nennt der Pr\u00e4sident  \ndes Bundesverbands f\u00fcr Kinder- und Jugend\u00e4rzte, Herr \nDr. Wolfgang Hartmann. Dazu geh\u00f6ren die psychische \nErkrankung eines Elternteils, aber auch Arbeitslosigkeit, \nDrogenmissbrauch, unerw\u00fcnschte Schwangerschaft, \nschwierige h\u00e4usliche Verh\u00e4ltnisse und oftmals die in der \nKindheit selbst durchlebte h\u00e4usliche Gewalt. Aber auch \njunge M\u00fctter und Alleinerziehende sind betroffen, wenn \nsie sich mit ihrer Mutterschaft \u00fcberfordert f\u00fchlen. Trotz-\ndem ist ein Gro\u00dfteil der Eltern au\u00dferordentlich besorgt \num seine eigenen Kinder; eine Vielzahl von ihnen ben\u00f6-\ntigt im Besonderen unsere Hilfe. \n\nDie Koalitionsfraktionen sehen die Notwendigkeit zur \nHilfe. Wir wissen, dass dieses Problem nicht durch \neinfache Ma\u00dfnahmen zu l\u00f6sen ist. Vielmehr brauchen wir \nunseres Erachtens ein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, also ein \nKonzept, um Risikofamilien fr\u00fchzeitig zu erkennen und \nihnen Unterst\u00fctzungs- und Hilfsangebote zu unterbreiten. \nOftmals gibt es Kleinigkeiten, die den Erzieherinnen \nauffallen. Dem Kinderarzt fallen die blauen Flecken auf, \nf\u00fcr die auf Nachfrage irgendeine plausible Erkl\u00e4rung \ngefunden wird. Die Nachbarn bemerken oftmals laute \nAuseinandersetzungen aus der Wohnung und wissen, dass \ndort viel Alkohol konsumiert wird. Aber f\u00fcr sich allein \nergeben diese einzelnen Informationen noch keinen \nVerdacht auf eine Kindesmisshandlung. K\u00f6nnte man sie \nzusammenf\u00fcgen, g\u00e4be es durchaus einen Grund, einmal \nn\u00e4her hinzusehen. \n\nDeshalb muss unser Ziel die bessere Zusammenarbeit \naller Beteiligten sein. Eine bessere Zusammenarbeit von \nGesundheits- und Jugend\u00e4mtern, ein Netzwerk aus \nKliniken, \u00c4rzten, Erzieherinnen, Lehrerinnen und Polizei, \naber auch die Zusammenarbeit mit dem Kinderschutz-\nbund sind dringend erforderlich. Statistisch gesehen sind \nsechs von hundert M\u00fcttern nicht in der Lage, ihre Babys \nausreichend zu versorgen. Sie werden mit den schreien-\nden S\u00e4uglingen nicht fertig. In solchen F\u00e4llen kommt es \n\n 3753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nleider immer wieder zu Kindesmisshandlungen. Gerade \nS\u00e4uglinge und Kleinkinder sind besonders gef\u00e4hrdet. Bei \nihnen treten bei mangelnder Versorgung sehr schnell \nlebensbedrohliche Gesundheitszust\u00e4nde auf. \n\nDie Hebammen k\u00f6nnen hier eine wertvolle Hilfe leisten, \ndenn schon \u00fcber den Mutterpass, der vorgelegt werden \nmuss, kann die Hebamme erfahren, ob die M\u00fctter w\u00e4h-\nrend ihrer Schwangerschaft die Vorsorgetermine regelm\u00e4-\n\u00dfig wahrnehmen oder nicht. Haben sie das nicht getan, \nkann dies schon ein Zeichen daf\u00fcr sein, dass es sich um \neine Risikofamilie handelt. Wir m\u00fcssen aber auch die \nNachsorge beleuchten. Auch nach der Geburt gehen die \nHebammen noch in die Familien, auch in Sachsen. \n\nIch will ein Beispiel aus Hessen benennen. Dort ist es im \nLandkreis Bergstra\u00dfe so, dass die Hebammen diese \nNachsorge gezielt aufnehmen. Sie geben den M\u00fcttern \nHilfestellung im Umgang mit den S\u00e4uglingen, denn es ist \nl\u00e4ngst nicht der Fall, dass nur sozial schwache Eltern \ndiese Hilfestellung ben\u00f6tigen, sondern auch die Eltern, \ndie mit der F\u00fcrsorge f\u00fcr die Kleinen total \u00fcberfordert sind, \nben\u00f6tigen Hilfe. Warum schreit mein Kind? Wie kann ich \ndie Signale verstehen, die mein Kind aussendet? \u2013 Die \nAntworten auf diese Fragen kann man in besagtem \nLandkreis Bergstra\u00dfe in einer Elternschule bekommen \nund kann dort angelernt werden. Das Projekt wird von \nden Krankenkassen vor Ort und von der Karl-K\u00fcbel-\nStiftung unterst\u00fctzt. Hier m\u00fcssen viele Komponenten \nmiteinander verbunden werden. \n\nWir k\u00f6nnen auch f\u00fcr Sachsen die Familienbildung benen-\nnen, die zuvorderst zusammen mit den Kindertagesst\u00e4tten \numgesetzt wird. \n\nWir wollen weiter unten ansetzen, denn nicht gleich nach \nder Geburt kommen die Kleinstkinder in die Einrichtun-\ngen. Solche guten Ans\u00e4tze f\u00fcr die engere Zusammenarbeit \nmit den jeweiligen Institutionen sind im Sinne des Kin-\ndeswohles richtig und sinnvoll. Das scheitert aber oftmals \nam Datenschutz, denn wenn wir das besagte Modell \nnochmals n\u00e4her beleuchten, also das aufsuchende T\u00e4tig-\nwerden der Hebammen und das Vernetzen mit einer \nElternschule oder Familienbildung, dann muss man erst \neinmal wissen: An wen geht man heran? Wer hat es bisher \nnoch nicht wahrgenommen? Diese Daten herauszufiltern \nist schwierig. Wir wollen den Datenschutz dazu nicht \naushebeln, aber vielleicht in einer gewissen Weise umge-\nhen oder die jeweiligen Bedingungen \u00e4ndern. \n\nEin positiver Schritt ist die Ver\u00e4nderung des Jugendhilfe-\ngesetzes im \u00a7 8a. Man hat damit den Jugend\u00e4mtern eine \nHandhabe gegeben, um Vernachl\u00e4ssigungen eher zu \nerkennen, um bei den Familien eher einschreiten zu \nk\u00f6nnen bzw. den Familien Hilfe zu geben. \n\nUnserer Meinung nach sollte man pr\u00fcfen, ob man die \nEltern, die Kindesmisshandlungen begangen haben, \nlandesweit erfassen sollte. Bei diesen gewaltt\u00e4tigen \nFamilien passiert es oft, dass sie in andere Orte umziehen, \nwas man nicht immer nachvollziehen kann. Dabei ist klar, \ndass normalerweise die Akten nachgesendet und Erstge-\n\nspr\u00e4che gef\u00fchrt werden m\u00fcssten. Das ist aber nicht in \njedem Fall m\u00f6glich. \n\nHier muss gepr\u00fcft werden, inwieweit der Datenschutz \ngegen\u00fcber dem Grundrecht des Kindes auf Leben und \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit zur\u00fccktreten muss. Ich wei\u00df, \ndass das eine schwere Entscheidung ist, aber dar\u00fcber \nk\u00f6nnen wir gern diskutieren. \n\nZu pr\u00fcfen ist auch, ob der Arzt von seiner Schweige-\npflicht entbunden werden sollte, wenn er Kenntnis von \nF\u00e4llen der Misshandlung oder Verwahrlosung von Kin-\ndern erh\u00e4lt. Gerade Kinder\u00e4rzte verf\u00fcgen \u00fcber ein geeig-\nnetes Instrument, mit dem sie die Entwicklung unserer \nKinder von Geburt an beobachten k\u00f6nnen. Das sind die \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen, um die es in einem der \nAntr\u00e4ge, die wir heute hier diskutieren, geht. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ging  \nes das letzte Mal schon!) \n\nInsgesamt sind es neun Untersuchungen f\u00fcr S\u00e4uglinge \nund Kleinkinder. Sie umfassen den Zeitraum von der \nGeburt bis zum sechsten Lebensjahr. Diese Untersuchun-\ngen haben das Ziel, die k\u00f6rperliche und geistige Entwick-\nlung der Kinder zu beobachten. Au\u00dferdem sollen m\u00f6gli-\ncherweise auftretende Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig \nerkannt und behandelt werden. Dazu geh\u00f6ren zum Bei-\nspiel Seh- und H\u00f6rtests, aber auch die \u00dcberpr\u00fcfung der \nsprachlichen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten. \n\nBei Entwicklungsdefiziten kann der Arzt fr\u00fchzeitig durch \nVerordnung geeigneter F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten wie Kran-\nkengymnastik, Sprachtherapie oder Ergotherapie eingrei-\nfen. \n\nBei diesen Untersuchungen wird der Arzt auch auf F\u00e4lle \nvon Kindesmisshandlung oder Kindesvernachl\u00e4ssigung \naufmerksam, denn die Kinder werden in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden vorgestellt. Damit werden die Eltern in gewis-\nser Weise kontrolliert. \n\nIm S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz wird im vierten \nLebensjahr eine nochmalige Untersuchung gefordert. \nDiese wird aber leider nicht von allen wahrgenommen. \n\nEin weiterer Aspekt ist die Teilnahme an den Untersu-\nchungen im Vorschulbereich, also im f\u00fcnften oder sechs-\nten Lebensjahr. Das sind eigentlich Pflichtuntersuchun-\ngen, aber auch hier ist zu verzeichnen, dass nicht alle \ndiese Untersuchungen wahrnehmen. Wir haben dazu von \nder Ministerin geh\u00f6rt, dass der Anteil der Eltern, die ihre \nKinder an den Untersuchungen teilnehmen lassen, bei \n99 % liegt. Aber trotzdem gibt es ein Prozent, die nicht \ndaran teilnehmen. Ob sich die Eltern an das halten, was in \ndiesen Untersuchungen angeraten wird, wird leider nicht \nkontrolliert. \n\nWir sind der Meinung, dass die Teilnahme an den Unter-\nsuchungen U1 bis U9 in Zukunft verpflichtender gestaltet \nwerden sollte. Eine verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rung der Eltern \u00fcber \nden Sinn und Zweck dieser Fr\u00fcherkennungsuntersuchun-\ngen scheint mehr als angebracht; denn zirka 30 % der \nEltern nehmen die Termine zu diesen Fr\u00fcherkennungsun-\n\n 3754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\ntersuchungen nicht wahr. Dabei nimmt der Prozentsatz \nder Teilnahme an diesen Untersuchungen mit dem fort-\nschreitenden Alter der Kinder ab. \n\nAngesichts der Bedeutung dieser Frage reicht es uns nicht \naus, dass wir nur dar\u00fcber sprechen oder mahnen. In dieser \nRichtung muss vielmehr etwas passieren. \n\nAuch die Kinder, deren Eltern diese wichtigen Vorunter-\nsuchungstermine trotz aller Aufkl\u00e4rung nicht wahrneh-\nmen, d\u00fcrfen wir nicht durch das Raster fallen lassen. Wir \nsind der Meinung, dass die Fr\u00fcherkennungsuntersuchun-\ngen f\u00fcr alle Kinder \u2013 wie ich bereits ausf\u00fchrte \u2013 verpflich-\ntender gestaltet werden sollten. Diese Untersuchungen \nliefern nicht nur wichtige Erkenntnisse \u00fcber die Gesund-\nheit und die altersgerechte Entwicklung unserer Kinder, \nsondern dadurch wird auch fr\u00fchzeitiges und wirkungsvol-\nles Gegensteuern bei Auff\u00e4lligkeiten erm\u00f6glicht. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass die Fr\u00fcherkennungsunter-\nsuchungen ein ganz wichtiger Bestandteil unseres heute \nhier beantragten \u2013 und hoffentlich auch beschlossenen \u2013\nKonzeptes sind. Wir werben nat\u00fcrlich hier im Hohen \nHaus bei allen Fraktionen um Zustimmung. \n\nWir bitten die Landesregierung, eine Bundesratsinitiative \nzu unterst\u00fctzen, die zum Ziel hat, die Regeluntersuchun-\ngen f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder verpflichtender zu \ngestalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Ich entnehme Ihrem Redebeitrag \nund auch dem von Ihnen gestellten Antrag immer das \nWort \u201everpflichtender\u201c. Was meinen Sie damit: Pflicht \noder freiwillig? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Es ist eine Gratwanderung \u2013 das \nhabe ich bereits gesagt \u2013 zwischen Aufkl\u00e4rung und \nPflicht. Sie wissen selbst \u2013 ich denke, das ist der Hinter-\ngrund Ihrer Frage \u2013, dass wir zwar gern eine Pflicht \nverankern w\u00fcrden und diese auch in die Bundesratsinitia-\ntive hineinschreiben m\u00f6chten, dass dies aber momentan \nleider der Verfassung widerspricht. Ich will dazu sagen, \ndass ich das sehr bedaure. \n\nBeantwortet das Ihre Frage? \n\n(Sven Morlok, FDP: Danke.) \n\nKritiker k\u00f6nnten jetzt bemerken, dass die Verpflichtung \nallein nat\u00fcrlich nichts n\u00fctzt, wenn man sie nicht durchset-\nzen kann. Das sage ich auch reflektierend auf Ihre Frage. \nIch stimme den Kritikern darin zu, dass das allein nichts \nn\u00fctzt. Wir m\u00fcssen uns deshalb die Frage stellen, wie man \nes erreichen kann, diese verpflichtenden Ma\u00dfnahmen zu \nkontrollieren und deren Einhaltung sicherzustellen, wenn \nsich die Eltern durch Arzt- oder Wohnungswechsel den \nMa\u00dfnahmen entziehen. Hierzu gibt es Vorschl\u00e4ge, zum \n\nBeispiel zur Kopplung an das Kindergeld oder die Mel-\ndung an die Kassen. \n\nIch wei\u00df wohl, dass man dann, wenn man das Kindergeld \nk\u00fcrzen w\u00fcrde, sobald diese Untersuchungen nicht wahr-\ngenommen werden, eher die Kinder als die Eltern bestra-\nfen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs ist aber aus meiner Sicht notwendig, einen aufsuchen-\nden Dienst einzurichten. Wenn man wei\u00df, dass Untersu-\nchungen nicht wahrgenommen werden, dann m\u00fcsste \njemand auf die Eltern zugehen und diese animieren \u2013 ich \nwill hier nicht von zwingen sprechen \u2013, diese Untersu-\nchungen wahrzunehmen. Das w\u00e4re sehr wichtig. \n\nBei alledem darf man nicht aus den Augen verlieren, dass \nwir in Zukunft noch mehr mit diesen Dingen konfrontiert \nwerden und uns wahrscheinlich in diesem Hohen Hause \ndamit auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nUnser Ziel ist es, Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig zu erken-\nnen und den Eltern Hilfsangebote zu machen. Bei den \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen kann das Problem allein \ndadurch nicht aus der Welt geschafft werden. Das ist mir \nv\u00f6llig klar. Wir halten sie aber f\u00fcr einen wichtigen Be-\nstandteil unseres Ma\u00dfnahmenkonzepts. Wir wollen ein \nB\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen aufeinander abstimmen, um am \nEnde ein Konzept zu haben, das dichtmaschiger ist, hier \nbestimmte Vernachl\u00e4ssigungen oder Misshandlungen \nherauszufiltern. \n\nEs ist kein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen, dass Misshandlungen \noder Vernachl\u00e4ssigungen passieren. Es ist eher ein bun-\ndesweites Problem. Deswegen ist es unser Ansinnen, mit \ndem einen Antrag bundesratsaktiv zu werden. \n\nWir sind der Meinung, dass wir eine bessere Kommunika-\ntion und Koordination zwischen allen Beteiligten brau-\nchen. Wir wollen ein Konzept mit Pr\u00e4vention, Interventi-\non und Hilfsangeboten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir hoffen, von den Mitgliedern aller Fraktionen dieses \nHauses breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere Antr\u00e4ge zu erhal-\nten. Das w\u00e4re ein positives Signal f\u00fcr die gute Zukunft \naller Kinder in unserem Land. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Kollegin sprach schon von der \nso genannten Spitze des Eisberges. Ich nenne eine Zahl \naus dem Jahr 2003: 4 168 Misshandlungs- und Vernach-\nl\u00e4ssigungsf\u00e4lle von Kindern wurden polizeilich genannt. \nDas ist schon schlimm genug, aber die Dunkelziffer soll \n\u00fcber 90 % ausmachen, so die Expertinnen und Experten. \n\n 3755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n Etwa hundert Kinder, die meisten unter vier Jahren, \nwerden in Deutschland pro Jahr zu Tode misshandelt. Das \nist die offizielle Zahl. Gerichtsmediziner gehen von mehr \nOpfern aus, weil einem get\u00f6teten Baby oft von au\u00dfen \nnichts anzusehen ist und nur jedes zweite obduziert wird. \nFast alle get\u00f6teten Kinder werden im Kreise der Familie \numgebracht. Weniger als 5 % fallen fremden M\u00f6rdern \nzum Opfer. Dabei waren 70 % der T\u00e4terinnen und T\u00e4ter \nselbst ein Opfer von Gewalt und sozialer K\u00e4lte. Das sollte \nuns aufhorchen lassen und wir sollten alle M\u00f6glichkeiten \nder Pr\u00e4vention nutzen. \n\nKonkret zu unseren Antr\u00e4gen: Wir wollen f\u00fcr Sachsen \nkonkrete Zahlen, auch wenn es Arbeit macht. Ich denke, \nes ist wichtig festzustellen, wie sich die konkrete Lage in \nSachsen darstellt. Wir brauchen eine Analyse, um noch \nbesser pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden zu k\u00f6nnen. Wir wollen auch \nein Konzept daf\u00fcr, wie wir mit diesen Problemen in \nSachsen umgehen. Dabei m\u00fcssen wir nicht unbedingt in \nmanchem das Rad neu erfinden. Meine Kollegin Nicolaus \nhat einige Beispiele genannt, die es anderswo schon gibt. \nIn der Begr\u00fcndung unseres Antrags haben wir auch das \nHebammen-Projekt in Niedersachsen erw\u00e4hnt. Ich denke, \ndiesbez\u00fcglich gibt es gute Ankn\u00fcpfungspunkte. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es unsere Aufgabe, die Beteiligten zu \nsensibilisieren, Anzeichen von Kindesmissbrauch und \nKindesmisshandlung wahrzunehmen und vor allem den \nMut zu haben, dem nachzugehen, Beratungen anzubieten \nund die M\u00f6glichkeiten der Anzeige zu nutzen. \n\nIch glaube wir haben auch deshalb eine so hohe Dunkel-\nziffer, weil oft nicht der ausreichende Wille da ist, bis zu \neiner Anzeige zu gehen. \n\nIch gehe davon aus, dass unser Landesaktionsplan gegen \nh\u00e4usliche Gewalt, der Mitte des Jahres vorgestellt werden \nsoll, dieses Problem aufgreifen wird. \n\nZum Schutz von Kindern vor Gewalt und Misshandlun-\ngen sowie Vernachl\u00e4ssigungen wollen Kinder- und \nJugend\u00e4rzte das Kindeswohl im Grundgesetz verankern. \nDamit Beh\u00f6rden wirksamer eingreifen k\u00f6nnen, m\u00f6chten \ndie Mediziner die \u00e4rztliche Schweigepflicht lockern. Mir \nsind aber auch \u00c4rzte bekannt, die mit Zivilcourage mit \ndieser Schweigepflicht auch menschlich umgehen. Wir \nm\u00fcssen sehen, dass wir alle Eltern erreichen. Nichts, aber \nauch gar nichts \u2013 das ist meine pers\u00f6nliche Meinung, die \nich loswerden m\u00f6chte \u2013 halte ich von der populistischen \n\u00c4u\u00dferung des CDU-Generalsekret\u00e4rs Kretzschmar, der \nmit Kindergeldk\u00fcrzungen droht. \n\nWir wollen mit unseren Antr\u00e4gen das Machbare tun. Herr \nMorlok hatte meiner Kollegin eine Zwischenfrage ge-\nstellt. Nach dem so genannten Beitritt und nachdem wir \nuns unter das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-\nland begeben haben, war es f\u00fcr mich als Erstes unklar, \nwarum wir keine Impfpflicht haben konnten. \u00c4hnlich ist \nes jetzt mit diesen Antr\u00e4gen einer Verbindlichkeit der U1- \nbis U9-Untersuchungen, sodass wir das nur im verfas-\nsungsrechtlichen Rahmen machen k\u00f6nnen. Ich denke \naber, dass wir weiter dar\u00fcber nachdenken sollten, wie \nstark wir auch diesbez\u00fcglich den Kindern helfen k\u00f6nnen. \n\nMit Blick auf die Schlagzeilen der vergangenen Monate \nist deutlich geworden, dass Familien \u00fcberfordert sein \nk\u00f6nnen. Wir brauchen dieses Fr\u00fchwarnsystem, um ge-\nf\u00e4hrdete Kinder rechtzeitig zu finden und zu sch\u00fctzen. \n\nDie Hamburger B\u00fcrgerschaft hat nach dem Tod der \nverhungerten Jessica einen Sonderausschuss eingesetzt. \nEs gab dazu eine umfangreiche Anh\u00f6rung im Hamburger \nSenat. Ich kann allen, die dieses Thema bearbeiten bzw. \nsich daf\u00fcr interessieren, auch aus sozialer und rechtspoli-\ntischer Sicht empfehlen, sich einmal mit dieser Anh\u00f6rung \nzu besch\u00e4ftigen. Das m\u00fcndete in diese Bundesratsinitiati-\nve, auf die Kollegin Nicolaus schon hingewiesen hat. Der \nFreistaat Sachsen sollte im Bundesrat eine solche Initiati-\nve unterst\u00fctzen, um alle rechtlichen Mitteil auszusch\u00f6p-\nfen, um die genannten U1- bis U9-Untersuchungen \nverbindlicher zu gestalten. Wir wissen, Grundgesetz, \nDatenschutz sind hohe H\u00fcrden, aber im Interesse des \nKindeswohls sollten wir dies in den Mittelpunkt stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein s\u00e4chsisches Problem hinweisen. \nAus der Antwort auf unseren CDU-/SPD-Antrag in \nDrucksache 4/0679 wurde deutlich, dass wir im Untersu-\nchungsjahr 2004/05 ein Problem hatten. Es gibt durchaus \ndie Akzeptanz der Kita-Untersuchungen, aber aufgrund \nfehlender personeller Ressourcen des kinder- und jugend-\n\u00e4rztlichen Dienstes haben nicht alle Kinder ein Angebot \nf\u00fcr diese von uns gewollten Kita-Untersuchungen erhal-\nten. Auch f\u00fcr das laufende Jahr sind mir wieder Probleme \ngenannt worden. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch werde noch einmal die Staatsministerin, die heute aus \ndienstlichen Gr\u00fcnden nicht da sein kann, bitten, auf die \nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte zuzugehen, damit dort \ndie Aufgaben, die wir hier in Sachsen erf\u00fcllen k\u00f6nnen, \nauch wahrgenommen werden. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich um Unterst\u00fctzung dieser \nbeiden Antr\u00e4ge. Trotz aller bestehenden rechtlichen \nBedenken stehen f\u00fcr uns nat\u00fcrlich die Kinder im Mittel-\npunkt, denen geholfen werden muss. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \nsprechen heute \u00fcber ein sehr sensibles Thema \u2013 es geht \num den Schutz von Kindern vor Missbrauch und Vernach-\nl\u00e4ssigung \u2013, ein sensibles Thema, und zwar aus zwei \nPerspektiven: Auf der einen Seite m\u00fcssen wir alle Wege \nausloten, Kinder in unserer Gesellschaft vor m\u00f6glichem \nLeid zu sch\u00fctzen; auf der anderen Seite m\u00fcssen wir \naufpassen, dass wir nicht alle Eltern unter einen General-\nverdacht, ihre Kinder m\u00f6glicherweise zu misshandeln, \nstellen, und  wir m\u00fcssen die garantierten Pers\u00f6nlichkeits-\nrechte der Eltern sch\u00fctzen. Da m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \n\n 3756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\naufpassen, nicht die \u201egl\u00e4sernen Eltern\u201c zu schaffen. Wenn \nich h\u00f6re, Zur\u00fccktreten vom Datenschutz, werde ich \npers\u00f6nlich immer etwas skeptisch. Man muss im Detail \ndar\u00fcber sprechen, aber ich habe an dieser Stelle immer \nBedenken. \n\nIn den letzten Monaten gab es leider einige sehr Besorg-\nnis erregende F\u00e4lle des Kindesmissbrauchs, der Kinder-\nvernachl\u00e4ssigung bis hin zum Kindesmord. Dabei sei erst \neinmal dahingestellt, ob die Zahl dieser F\u00e4lle zugenom-\nmen hat oder ob diese nur \u00f6ffentlich intensiver reflektiert \nwurden. Denn jeder einzelne Fall, egal, ob in der \u00d6ffent-\nlichkeit diskutiert oder nicht, ist ein Fall zu viel. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das Thema ist f\u00fcr \nStreitereien parteipolitischer Art ungeeignet. Was wir tun \nm\u00fcssen, auch hier im Landtag, ist das Abw\u00e4gen verschie-\ndener Ma\u00dfnahmen zur Erreichung des Zieles, jedem Kind \nein gewaltfreies und menschenw\u00fcrdiges Aufwachsen  zu \nerm\u00f6glichen. Vor diesem Hintergrund ist es wichtig, \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, die dieses Ziel schnellstm\u00f6glich \nerreichen, dann aber auch langfristig wirken und gleich-\nfalls die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Eltern sch\u00fctzen. \n\nGenau da stehen wir vor der Frage, wie es uns gelingen \nkann, die gef\u00e4hrdeten Familien bzw. Kinder herauszufin-\nden; das ist f\u00fcr mich die entscheidende Frage. \n\nDas Dilemma bei verschiedenen \u00f6ffentlich gewordenen \nF\u00e4llen ist doch auch die Tatsache, dass es eigentlich im \nVorfeld keine Anhaltspunkte gab, dass die Familien nach \nau\u00dfen hin als vollst\u00e4ndig intakt erschienen, dass die \nNachbarn im Nachgang v\u00f6llig \u00fcberrascht waren, dass es \nzu solchen Vorf\u00e4llen gekommen war. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir haben verschiedene \nInstitutionen in unserer Gesellschaft, welche die Kinder \nw\u00e4hrend der Zeit ihres Aufwachsens mehr oder weniger \nintensiv begleiten: Das sind Kindertagesst\u00e4tten, dar\u00fcber \nhinausgehend noch die anderen Bereiche der Jugendhilfe, \nSchulen und die medizinische Versorgung. \n\nDie heute vorliegenden Antr\u00e4ge besch\u00e4ftigen sich vorran-\ngig mit einem Bereich: der medizinischen Versorgung. \nSchon im ersten Lebensjahr des Kindes finden sechs der \nneun Vorsorgeuntersuchungen der Kinder statt; es besteht \nalso eine recht intensive Begleitung durch den Kinderarzt. \nIch muss zugestehen: Es gibt f\u00fcr mich nur sehr wenige \nnachvollziehbare Gr\u00fcnde, diesen Untersuchungen fernzu-\nbleiben \u2013 aber es gibt sie \u2013, zumal sie den Eltern auch \nSicherheit f\u00fcr die eigene Erziehung und f\u00fcr die Entwick-\nlung des Kindes geben. \n\nVor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir den Antrag der \nKoalition. Was wir aber ablehnen \u2013 Frau Schwarz hat es \nschon angedeutet, nur etwas zur\u00fcckhaltender; und da sich \nder Generalsekret\u00e4r der CDU diesbez\u00fcglich so laut in der \n\u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern musste \u2013, sind die Gedanken, den \nEltern das Kindergeld zu k\u00fcrzen, wenn sie mit ihren \nKindern einer solchen Untersuchung fernbleiben. Das ist \nein solch idiotischer Vorschlag \u2013 und wer solche Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet, dem geht es eben nicht um das \nKindeswohl. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMan kann nicht alles mit Zwang l\u00f6sen, denn damit w\u00fcrde \ndas Kind \u2013 und ich betone: das Kind \u2013 doppelt bestraft \nwerden. \n\nAn dieser Stelle vielleicht noch eine Erg\u00e4nzung, Frau \nNicolaus. Sie haben die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Risikofaktoren \nbez\u00fcglich einer Gef\u00e4hrdung benannt. Es ist auch ein \nFaktor darin benannt, den Sie nicht erw\u00e4hnt haben: die \nArmut. Vor dem Hintergrund der gesellschaftlichen \nEntwicklung muss uns ganz deutlich vor Augen gef\u00fchrt \nwerden, dass die Armut ein gro\u00dfer Risikofaktor ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben es mit einer Situation zu tun, in welcher Eltern \nnicht in der Lage sind, ihrer Erziehungsverantwortung \ngerecht zu werden. Also muss es Formen der Unterst\u00fct-\nzung geben und nicht des Zwanges. Ein gutes Beispiel \u2013 \ndas des Hebammenprojektes \u2013 wurde schon im Antrag \nund in den Reden erw\u00e4hnt. \n\nNat\u00fcrlich muss es neben der verbindlicheren Gestaltung \nder Vorsorgeuntersuchungen eine Unterst\u00fctzung der \u00c4rzte \ngeben, Auff\u00e4lligkeiten, Missbrauch, Misshandlung und \nVernachl\u00e4ssigung zu erkennen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, selbst bei einer verbind-\nlicheren Regelung der Vorsorgeuntersuchungen sind es \ninsbesondere nach dem ersten Lebensjahr des Kindes nur \nMomentaufnahmen, die der Arzt machen kann. Er kann \nsich nur bedingt ein Bild von der Lebens- und Erzie-\nhungssituation der Familie machen. Es sind \u00fcbrigens \ngenau solche Momentaufnahmen wie diejenigen Situatio-\nnen, wenn aufgrund von Hinweisen das Jugendamt vor \nder T\u00fcr steht und nach den famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen \nschaut. \n\nHierbei gibt es ein zus\u00e4tzliches Problem, denn aufgrund \nder finanziellen Situation der kommunalen Ebene ist man \ngl\u00fccklich dar\u00fcber, wenn der Sozialarbeiter in seinem \nBericht keine Hilfen empfiehlt. Das ist tats\u00e4chlich ein \nProblem, mit dem wir uns auseinander setzen m\u00fcssen, \nwomit wir auch wieder bei der Frage der Finanzierung \nsind. \n\nWorauf ich eigentlich hinaus will, ist die Frage: Wie kann \ndas Jugendamt seiner W\u00e4chterfunktion, seinem Schutz-\nauftrag, der jetzt noch einmal explizit im KJHG aufge-\nnommen wurde, gerecht werden, wenn die intensive \n\u00e4rztliche Begleitung nach der U 6 nicht mehr gegeben ist. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich es gern sehen, wenn die \nKindertagesst\u00e4tte im Wohnumfeld eine wichtige Rolle \n\u00fcbernehmen w\u00fcrde. Wir haben die vorteilhafte Situation, \n\u00fcber ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Kitas zu verf\u00fcgen. \nWarum k\u00f6nnen diese Kitas nicht auch f\u00fcr Eltern Angebote \nunterbreiten, deren Kinder noch nicht die Kita besuchen. \nSo k\u00f6nnten beispielsweise die Kitas die Eltern regelm\u00e4\u00dfig \nmit einem Brief zu einer Beratungsveranstaltung einladen,  \nmit ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen, sich kennen lernen und \nsich ein Bild von der Erziehungssituation machen. Nat\u00fcr-\nlich muss es ein attraktives Angebot sein, das den Eltern \n\n 3757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nwirklich hilft; denn es ist festzustellen, dass bei vielen \nEltern das Bed\u00fcrfnis auf Beratung und Unterst\u00fctzung \nbez\u00fcglich der Erziehung der Kinder besteht. \n\nMit solch einer angebotsorientierten Methode sieht man \nsehr schnell, welche Eltern diesen Angeboten unentschul-\ndigt fernbleiben. Ich m\u00f6chte das nicht als Zwangsbera-\ntung verstanden wissen, an der man pflichtig teilnehmen \nmuss, aber als ein Angebot. Schon durch eine Entschuldi-\ngung findet eine R\u00fcckmeldung statt und dann greift \nwieder die Frage der W\u00e4chterfunktion des Staates, die im \nKJHG verst\u00e4rkt verankert ist. Diesen Aspekt der Einbin-\ndung von Kindertagesst\u00e4tten bitte ich st\u00e4rker im Auge zu \nbehalten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es ist uns wichtig, \u00fcber \neine unaufdringliche Angebotsstruktur diejenigen einzu-\ngrenzen, die sich in Erziehungsschwierigkeiten befinden, \nund diesen Familien mit einer sachgerechten Unterst\u00fct-\nzung zur Seite zu stehen. Das 8. Forum f\u00fcr Gesundheit \nund Sozialpolitik der Kinder- und Jugend\u00e4rzte spricht an \ndieser Stelle von einem n\u00f6tigen Betreuungsnetzwerk, \nwelches als Fr\u00fchwarnsystem wirken kann. Ich bef\u00fcrchte \neinen kleinen Unterschied in der Herangehensweise zur \nKoalition, denn nicht Zwang verringert und sch\u00fctzt vor \nVernachl\u00e4ssigung oder Misshandlung, sondern nur die \nUnterst\u00fctzung dieser Eltern kann zum Erfolg f\u00fchren. \n\nInsgesamt gilt es \u2013 insbesondere in den benannten, aber \nauch dar\u00fcber hinausgehenden gesellschaftlichen Berei-\nchen \u2013, eine st\u00e4rkere F\u00e4higkeit zu erzeugen, Vernachl\u00e4ssi-\ngung und Misshandlung zu erkennen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf etwas verweisen: \nEgal, welche Ma\u00dfnahmen wir angehen werden \u2013 wir \nwerden leider nie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass es zu solchen \nF\u00e4llen kommt. Aber es kann uns gelingen, sie in sehr \nhohem Ma\u00dfe zu verhindern. \n\nIch danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, dies ist eines der wenigen \nThemen, \u00fcber die im Landtag Konsens herrschen d\u00fcrfte, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das letzte Mal nicht!) \n\nund ich kann mich relativ kurz fassen, denn ich war \nimmerhin der Einzige, der sich vor drei Wochen bei dem \ninhaltlich fast gleichen Antrag meiner Fraktion zum Inhalt \nge\u00e4u\u00dfert hat. Aber wie mein Kollege Leichsenring schon \nsagte: Es muss ja nicht \u00fcberall NPD draufstehen, wo am \nEnde NPD drin ist. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nWir werden die Antr\u00e4ge der Koalitionsfraktionen ohne \nweiteres unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Kollege Porsch, h\u00f6ren Sie lieber zu! \n\nSicherlich ist es nicht m\u00f6glich, im Rahmen des bundes-\ndeutschen Verfassungsrechts eine echte Pflicht einzuf\u00fch-\nren, aber ein Druck in diese Richtung ist auf alle F\u00e4lle \nwichtig. Wie die Sozialministerin Orosz in der letzten \nSitzung sagte: Die Vorsorgeuntersuchungen werden im \nNormalfall von fast allen wahrgenommen, und es sind \neben die ein oder zwei von zehn Kindern in den sp\u00e4teren \nUntersuchungen, die nicht erfasst werden. Wenn man \neinen erh\u00f6hten Druck in Richtung der Wahrnahme der \nUntersuchungen aus\u00fcbt, kann man zumindest einige F\u00e4lle \nvon Kindesmisshandlung, Kindesmissbrauch usw. verhin-\ndern. \n\nWarum die Koalitionsfraktionen gerade die U 10, also die \nJugenduntersuchung 1 herausgenommen haben, ist mir \nnicht ganz klar; genauso gut h\u00e4tte man auf die U 1- und \nU 2-Untersuchung verzichten k\u00f6nnen, denn diese werden \nim Normalfall wahrgenommen, weil die meisten Gebur-\nten in der Klinik stattfinden und sich diese Untersuchun-\ngen in den ersten Lebensstunden bzw. Lebenstagen \nabspielen. Zumindest vom Inhalt her geht es in die gleiche \nRichtung, wie wir beim letzten Mal bereits vorgeschlagen \nhaben. \n\nEine Sache w\u00e4re vielleicht noch zu \u00fcberlegen; je mehr \nman sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt, desto mehr Ideen \nentstehen: Wenn ich an den Fall in Brandenburg denke, \nbei dem nach Jahren tote Kinder irgendwo in Blumenk\u00fc-\nbeln gefunden wurden, dann m\u00fcsste man vielleicht \ndar\u00fcber nachdenken, ob eventuell auch schon eine \nSchwangerschaft gegen\u00fcber dem Standesamt anzeige-\npflichtig werden sollte \u2013 dies ist nur ein Gedanke \u2013, um zu \nverhindern, dass Kinder auf die Welt kommen, die nir-\ngendwo bekannt und nirgendwo registriert sind. Dies \nvielleicht als Gedanke zur Anregung f\u00fcr die Koalitions-\nfraktionen, ob man sich dahingehend einbringen k\u00f6nnte. \n\nAnsonsten wird sich meine Fraktion beiden Antr\u00e4gen \nnicht verschlie\u00dfen. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die siebenj\u00e4hri-\nge Jessica stirbt im M\u00e4rz 2005 an Unterern\u00e4hrung, zuvor \nvegetierte sie jahrelang in einem abgedunkelten Zimmer \nvor sich hin. Ihre Eltern hielten sie wie eine Gefangene. \nAuch Dennis verhungerte nach jahrelanger Vernachl\u00e4ssi-\ngung. Anschlie\u00dfend versteckte seine Mutter die Leiche. \n\u00dcber zwei Jahre bemerkte niemand das Verschwinden des \nJungen. \n\nDiese und andere in den Medien dokumentierten F\u00e4lle \nvon misshandelten und vernachl\u00e4ssigten Kindern sind uns \n\n 3758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nallen sicher sehr pr\u00e4sent. Dass es sich hierbei nicht um \nEinzelf\u00e4lle handelt, belegen Studien des Kinderhilfswer-\nkes Unicef. Danach sterben in Deutschland jede Woche \netwa zwei Kinder \u2013 hier spreche ich von den bis 20-\nJ\u00e4hrigen \u2013 an den Folgen von Misshandlung und Vernach-\nl\u00e4ssigung. Die Zahl der weniger spektakul\u00e4ren und nicht \npublik gewordenen F\u00e4lle liegt dabei weitaus h\u00f6her. \nSch\u00e4tzungen von Unicef zufolge leben 200 000 Kinder in \nDeutschland in verwahrlosten Zust\u00e4nden. Viele davon \nsind t\u00e4glichen Misshandlungen ausgesetzt. Darin enthal-\nten sind noch gar nicht die F\u00e4lle von sexuell missbrauch-\nten M\u00e4dchen und Jungen. Ich m\u00f6chte damit zum Aus-\ndruck bringen, dass wir im Augenblick von den sichtbaren \nWunden sprechen. Wir lassen einen ebenso schrecklichen \nAspekt au\u00dfen vor. \n\nDie Folgen von Gewalt und Vernachl\u00e4ssigung sind \nbetr\u00e4chtlich. Sie wirken sich massiv auf die k\u00f6rperliche \nund seelische Entwicklung der Kinder aus. Die betreffen-\nden Kinder haben Probleme in der Schule und im Alltag, \nsie leiden unter \u00c4ngsten und haben Schwierigkeiten, \nVertrauen zu anderen aufzubauen. Oft k\u00f6nnen sie ein \nLeben lang keine stabilen sozialen Beziehungen eingehen. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft die FDP-Fraktion die \nInitiative der Koalitionsfraktionen, in diesem Bereich \nt\u00e4tig zu werden. Auch wir unterst\u00fctzen den Aufbau eines \nwirksamen Fr\u00fchwarn- und Fr\u00fchf\u00f6rdersystems. In einer \nPflichtuntersuchung f\u00fcr alle sehe ich dies allerdings nicht. \nZweifellos spielen die fr\u00fchkindlichen Vorsorgeuntersu-\nchungen eine wichtige Rolle bei der Erkennung von \nVernachl\u00e4ssigung und Misshandlungen. Der regelm\u00e4\u00dfige \nBesuch beim Kinderarzt tr\u00e4gt dazu bei, Verletzungen der \nF\u00fcrsorgepflicht zu erkennen und rechtzeitig notwendige \nSchritte einzuleiten, um die Situation des Kindes zu \nverbessern. Vor diesem Hintergrund sind Initiativen zur \nSteigerung der Teilnahme an Vorsorgeuntersuchungen zu \nveranlassen. Das Kindeswohl muss an erster Stelle stehen, \nkeine Frage. \n\nKinder geh\u00f6ren zu den schw\u00e4chsten Mitgliedern unserer \nGesellschaft. Sie bed\u00fcrfen eines besonderen Schutzes. \nWir m\u00fcssen Anzeichen f\u00fcr Vernachl\u00e4ssigung, Gewalt und \nMisshandlungen fr\u00fchzeitig erkennen. Nur so k\u00f6nnen wir  \n\u2013 ich meine dabei auch die bestehenden Institutionen \u2013 \nrechtzeitig im Sinne des Wohles des Kindes handeln, und \nnur so k\u00f6nnen wir solche tragischen Entwicklungen, wie \nim Fall von Jessica und Dennis, verhindern. Eltern haben \nnicht nur ein Recht auf die Erziehung ihrer Kinder, \nsondern sie unterliegen auch einer besonderen Erzie-\nhungs- und F\u00fcrsorgepflicht. \n\nEin Allheilmittel k\u00f6nnen die so genannten U-Unter-\nsuchungen bei der Bek\u00e4mpfung von Vernachl\u00e4ssigung \nallerdings nicht darstellen. Die Abst\u00e4nde zwischen den \neinzelnen Untersuchungen sind zu gro\u00df, als dass sie eine \nregelm\u00e4\u00dfige Kontrolle darstellen k\u00f6nnten. Zwischen der \nU 7 und der U 8 beispielsweise liegen bis zu zwei Jahre. \nAus diesem Grund muss die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Unter-\nsuchungsintervalle \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcber deren Ausbau \nnachgedacht werden. Gleichzeitig bem\u00e4ngeln Kinder- und \n\nJugend\u00e4rzte, dass psychische Entwicklungsst\u00f6rungen und \nVerhaltensauff\u00e4lligkeiten nicht standardm\u00e4\u00dfig im Rahmen \nder U-Untersuchungen untersucht werden. Zwingend \nnotwendig ist daher, die Sensibilisierung und Fortbildung \nvon Kinder\u00e4rzten zu f\u00f6rdern und auszubauen. \n\nMit einer verst\u00e4rkten Teilnahme an den Vorsorgeuntersu-\nchungen ist allerdings noch nicht genug getan. Die Unter-\nsuchungen stellen sicherlich ein wichtiges Element bei \nder Bek\u00e4mpfung von Kindesmisshandlungen und  \n-vernachl\u00e4ssigung dar; sie m\u00fcssen aber durch weitere \nMechanismen und Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt werden. Ziel \nmuss die enge Vernetzung von Akteuren und Einrichtun-\ngen sein, die Kontakte zu den Kindern haben. Herr \nNeubert hatte es bereits genannt, dazu geh\u00f6ren nicht nur \ndie Kinder- und Jugend\u00e4rzte, sondern auch Lehrkr\u00e4fte, \nErzieher und andere Kontaktpersonen von Kindern. \nEinrichtungen, wie Kitas, Schulen, aber auch der schul-\npsychologische und jugend\u00e4rztliche Dienst, haben in \ndiesem Zusammenhang eine Schl\u00fcsselfunktion. Nur durch \nein solch umfassendes Fr\u00fchwarnsystem k\u00f6nnen Kinder in \nsozialen Notlagen wahrgenommen und Hilfe rechtzeitig \nbereitgestellt werden. \n\nW\u00e4hrend in den letzten Jahren bereits die gesetzlichen \nGrundlagen f\u00fcr ein Vorgehen gegen Kindesmisshandlung \nund -vernachl\u00e4ssigung verbessert worden sind, besteht bei \nder Pr\u00e4vention immer noch gro\u00dfer Nachholbedarf. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie muss im Mittelpunkt unserer Diskussion stehen. Wir \nwissen alle, dass es Situationen gibt, in denen Eltern ihrer \nF\u00fcrsorge- und Erziehungspflicht nicht nachkommen \nk\u00f6nnen und Kinder dabei die Leidtragenden sind. Diese \nFamilien m\u00fcssen wir st\u00e4rken, indem wir sie wirksam \ndurch Betreuungs- und Beratungsangebote unterst\u00fctzen. \nBeispielhaft sind dabei, wie heute schon angesprochen, \ndie Projekte in Niedersachsen und D\u00fcsseldorf. Ich m\u00f6chte \ndas inhaltlich noch einmal darstellen. Dort wird den \nEltern ab dem vierten Schwangerschaftsmonat Unterst\u00fct-\nzung und Beratung angeboten. Das ist ein sehr nieder-\nschwelliges Angebot, das vor allem von Eltern wahrge-\nnommen wird, die sich mit ihrer Situation \u00fcberfordert \nsehen. Hebammen machen dabei den Anfang. Sie haben \neine besondere Beziehung zur Mutter und k\u00f6nnen so die \nersten Hilfestellungen leisten. Nach der Geburt \u00fcberneh-\nmen andere Einrichtungen die Betreuung und Beratung \nvon Eltern und Kind. Dabei arbeiten Kinderschutzambu-\nlanzen, die sozialp\u00e4diatrischen Zentren und Kinder- und \nJugend\u00e4rzte eng zusammen. \n\nUmso kritischer ist es zu bewerten, dass die K\u00e4mmerer \nvor Ort gerade in diesem Bereich den Rotstift ansetzen. \nK\u00fcrzungen im Bereich von Beratungs- und Betreuungs-\nangeboten f\u00fcr Eltern sind geradezu kontraproduktiv. \nWenn wir die ver\u00e4nderten gesellschaftlichen Bedingungen \nim Elternsein anerkennen, dann m\u00fcssen wir Eltern vielf\u00e4l-\ntige Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten anbieten. Damit st\u00e4rken \nwir die Elternkompetenz und nicht dadurch, dass wir \nEltern immer wieder ihre Kompetenz absprechen. \n\n 3759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nDiese Ans\u00e4tze entbinden uns aber nicht von der Pflicht, \nAuff\u00e4lligkeiten in unserem Umfeld wahrzunehmen und \nHilfe anzufordern. Familien leben nicht isoliert, sondern \nin Nachbarschaften, in einem famili\u00e4ren Umfeld. In \nvielen F\u00e4llen gibt es Signale, wenn ein Kind von Gewalt \noder Vernachl\u00e4ssigung betroffen ist. Ich m\u00f6chte an Sie \nappellieren und Sie fragen: Wer von Ihnen hat sich in \nletzter Zeit bei Familienfeiern, auf dem Spielplatz, in der \nElternversammlung zu Erziehungsfragen im pers\u00f6nlichen \noder n\u00e4heren Umfeld ge\u00e4u\u00dfert, vielleicht auch der Nichte, \ndem Schwager, der Schwester einen Erziehungstipp aus \neigener Erfahrung oder einen Hinweis auf ein Hilfe \nsuchendes Achselzucken gegeben? \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass der Eindruck entsteht, der Staat \nw\u00fcrde alles regeln, der Staat wird alles l\u00f6sen und der Staat \nkann sich um alles k\u00fcmmern. Der Staat kann nicht der \nalleinige W\u00e4chter \u00fcber das Wohl der Kinder sein. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS, und Sven Morlok, FDP) \n\nWir sind als Mitmenschen, als Mitb\u00fcrger unserer Gesell-\nschaft gefragt, unsere Vorstellungen von Werten zu \nvermitteln und weiterzugeben. M\u00f6gen Zivilcourage und \nnachbarschaftliche Aufmerksamkeit keine leeren Worte \nbleiben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Normalerweise ist das der Part \nmeiner Kollegin Frau Herrmann. Sie haben heute Fr\u00fch \ngeh\u00f6rt, dass sie krank ist. Deshalb habe ich das \u00fcber-\nnommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber nicht schlecht.) \n\n\u2013 Bis zu dem Punkt sch\u00f6nen Dank, Herr Porsch. \n\nErfreulicherweise, meine Damen und Herren, ist der \nKinderschutz seit letztem Jahr im neu eingef\u00fchrten \u00a7 8a \ndes SGB VIII rechtlich besser verankert. Dort werden \nn\u00e4mlich verbindliche und vor allem geschlossene Infor-\nmations- und Reaktionsketten der beteiligten Helfer und \nInstitutionen aus dem Bereich der Jugendhilfe verlangt, \num ein Gef\u00e4hrdungsrisiko bei Kindern und Jugendlichen \nabzusch\u00e4tzen und diese wirksam zu sch\u00fctzen. Diesen \nParagrafen m\u00fcssen wir nun in der Praxis mit Leben \nerf\u00fcllen. Dazu liegen uns zwei Antr\u00e4ge der Koalitions-\nfraktionen vor. \n\nIn dem ersten Antrag, meine Damen und Herren, geht es \num ein Konzept gegen Kindesmissbrauch und -miss-\nhandlung. Das ist ein sinnvoller Schritt, um \u00a7 8a mit \nInhalt zu f\u00fcllen. Solch ein Konzept ist sehr w\u00fcnschens-\nwert, und noch viel besser w\u00e4re es, wenn Sie einen \nZeitplan nennen w\u00fcrden, bis wann dieses Konzept erstellt \nsein wird. Die GR\u00dcNE-Fraktion hat \u00fcberlegt, mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag einen Termin festzusetzen. Wir tun das \naber nicht, weil wir aus fachlichen Gr\u00fcnden ein Problem \nmit den Begriffen und grunds\u00e4tzlich mit dem Strickmuster \nIhres Antrages haben. Es geht hier immer wieder um drei \nBegriffe, n\u00e4mlich Kindesmisshandlung, Kindesmiss-\nbrauch und Kindesvernachl\u00e4ssigung. Im vorliegenden \nAntrag werden wechselweise immer zwei der drei Tatbe-\nst\u00e4nde verwendet, was in diesem Fall nicht zur Verst\u00e4nd-\nlichkeit beitr\u00e4gt, obwohl es gerade hier wichtig w\u00e4re, klar \nzu sagen, wor\u00fcber wir sprechen. Bitte verwenden Sie in \nZukunft das in der Fachliteratur und in Fachkreisen \n\u00fcbliche Begriffspaar Kindesmisshandlung und Kindes-\nvernachl\u00e4ssigung. \n\nWarum ist das Strickmuster falsch? Haben wir nicht von \nFrau Staatsministerin Orosz in der Fachregierungserkl\u00e4-\nrung am Mittwoch geh\u00f6rt, dass wir Familien st\u00e4rken \nm\u00fcssen? Eltern sollen unterst\u00fctzt werden, damit sie auch \nin schwierigen Situationen Eigenverantwortung \u00fcberneh-\nmen k\u00f6nnen. Tun wir das, wenn wir im Zusammenhang \nmit einem Konzept gegen Kindesmissbrauch und Kindes-\nvernachl\u00e4ssigung mit der Kriminalisierung von Eltern und \nFamilien anfangen und nach der Zahl der strafrechtlich \nverfolgten F\u00e4lle fragen? Sie steigen in das Thema von der \nfalschen Seite ein, meine Damen und Herren. Sie werden \ndeshalb keine realistische Einsch\u00e4tzung zu den tats\u00e4chli-\nchen Fallzahlen bekommen, wenn Sie von vornherein die \nStrafrechtsbrille aufsetzen. Welche St\u00e4rken und Kompe-\ntenzen k\u00f6nnen Sie denn durch die Brille noch bei den \nFamilien erkennen? \n\nDer Deutsche Kinderschutzbund spricht bundesweit von \n500 000 F\u00e4llen im Falle von Kindesvernachl\u00e4ssigung. \nW\u00e4re es angesichts dieser Zahl nicht besser, zu handeln, \nsolange noch kein Straftatbestand vorliegt? Dazu brau-\nchen wir ein Konzept, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nzu dem als Partner unverzichtbar die Eltern geh\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten \u00fcber den Punkt 1 \ndes Antrages gesondert abstimmen lassen, damit wir uns \ndort enthalten k\u00f6nnen. Den Punkten 2 bis 4 k\u00f6nnen wir \nzustimmen. \n\nZum Thema Vorsorgeuntersuchungen: In diesem Antrag \ngeht es Ihnen darum, pr\u00fcfen zu lassen, inwieweit man auf \nBundes- und Landesebene die derzeit neun Vorsorgeun-\ntersuchungen, auf die Kinder von null bis sechs  Jahren \neinen Rechtsanspruch haben, verbindlicher gestalten \nk\u00f6nnte. Eine Sache ist eben entweder verbindlich, oder sie \nist es nicht. Welche Zwischenstufen mit diesem \u201everbind-\nlicher\u201c gemeint sein werden, darauf sind wir sehr ge-\nspannt. \n\nBislang zeigen die Statistiken des Zentralinstituts f\u00fcr die \nkassen\u00e4rztliche Versorgung, dass die Vorsorgeuntersu-\nchungen bis zum zweiten Lebensjahr \u2013 das entspricht  \nU 1 bis U 7 \u2013 von \u00fcber 90 % der Eltern f\u00fcr ihre Kinder in \nAnspruch genommen werden. Danach ist ein starker \nEinbruch zu verzeichnen. Hier entsteht nat\u00fcrlich die \n\n 3760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nFrage, warum dem so ist. Wenn wir in diesem Bereich an \nStellschrauben drehen, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Inhalte \nder Untersuchung und zu Fragen der Kosten verst\u00e4ndigen, \ndenn bislang werden Vorsorgeuntersuchungen nicht von \nden Eltern, sondern bei Einhaltung der terminlichen \nFristen von den Krankenkassen bezahlt. Zu diesem \nProblem hat sich Frau Herrmann in vergangenen Plenen \nge\u00e4u\u00dfert. Wir werden hierzu gern weiter diskutieren, \nwenn uns am 30. Juni der Bericht der Staatsregierung \nvorliegt. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen in der zweiten Runde neuen Redebedarf? \u2013 \nLinksfraktion.PDS, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Es ist \nsehr verdienstvoll, dass diese beiden Antr\u00e4ge eingebracht \nworden sind. Wir sind der Auffassung \u2013 Kollege Neubert \nhat es schon gesagt \u2013, dass es, wei\u00df der Himmel, kein \nTerrain ist, auf dem man sich parteipolitisch profilieren \nkann. Es gibt auch nach unserer \u00dcberzeugung nichts \nVerabscheuungsw\u00fcrdigeres als Gewalthandlungen gegen-\n\u00fcber Kindern. Ich glaube, dass sich dieses Parlament in \nder Verantwortung, alles zu  tun, um Kinder im Rahmen \nunserer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung vor solchen Hand-\nlungen zu sch\u00fctzen, einig sein wird. \n\nEin Problem ist dennoch \u2013 ich denke, in diesem Sinne hat \nauch Frau Nicolaus zu einer offenen Debatte aufgerufen  \n\u2013, dass wir bei allem, was wir tun, die jeweilige Wirkung \nmit kalkulieren m\u00fcssen. Insofern sollten wir uns tats\u00e4ch-\nlich \u2013 die Antr\u00e4ge sehen es ja vor \u2013 mit den gesetzten \nFristen zun\u00e4chst die Stellungnahme der Staatsregierung \neinholen. Ich gehe von der M\u00f6glichkeit aus, im Landtag, \nalso in den Aussch\u00fcssen und im Plenum, nochmals \ndar\u00fcber zu reden, dass wir uns wirklich gr\u00fcndlich mit \nallem, was eine konkrete Sache nach sich ziehen kann, f\u00fcr \ndas Kind auch besch\u00e4ftigen. \n\nIch denke an das Problem der weiteren Abmilderung der \n\u00e4rztlichen Schweigepflicht, wenn ich als Arzt bestimmte \nMisshandlungen feststelle. Es wird eine Reihe von Kolle-\ngen im Bereich der Strafrechtspflege geben, die sagen \nwerden, wenn wir das tun, haben wir andererseits die \nGefahr, dass der Teil von Eltern, der jetzt nach einer \nMisshandlung noch hingeht, weil er darauf vertraut, dass \ndie Schweigepflicht den Arzt daran hindert, dies unter \ndiesen Umst\u00e4nden verweigert. Ich denke nur, dass es noch \nzu viel Leerraum in der Ausgestaltung gibt. Wir haben \neigentlich im \u00c4rztegesetz in der Fassung von 2001 in \n\u00a7 54  Abs. 5 eine Regelung, die es dem Arzt nach meiner \nAuffassung bei verantwortungsbewusster Abw\u00e4gung des \nSpielraumes zwischen \u00e4rztlicher Schweigepflicht und der \nentsprechenden Handlungspflicht im Interesse des Kindes \nerm\u00f6glicht, zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden zu informieren. Bei der \nSchweigepflicht ist der Grundrechtstr\u00e4ger das Kind. \nEigentlich hat ja das Kind den Anspruch auf Schweige-\npflicht, nicht der Elternteil. Das Problem ist nur, dass das \n\nKind von sich aus in seltenen F\u00e4llen \u2013 ein Zw\u00f6lfj\u00e4hriger \neher \u2013 erkl\u00e4ren kann, ich entbinde den Arzt von der \nSchweigepflicht. Es besteht das Problem, dass der Sorge-\nrechtstr\u00e4ger \u2013 das sind die Eltern, die mitunter die T\u00e4ter \nsind \u2013 das Kind kaum von der Schweigepflicht entbinden. \nNun ist der Arzt in der komplizierten Situation abzuw\u00e4-\ngen, ob er davon ausgehen kann, dass er die Einwilligung \ndes Kindes hier als \u00fcberwiegend voraussetzen kann und \nmuss. Es wird sicher in der Regel zu realisieren sein, \nwenn weitere schwere Misshandlungen drohen, also wenn \ndie akute, auf Tatsachen gest\u00fctzte Wiederholungsgefahr \nvorhanden ist. In diesem Falle ist nach unserer Auffas-\nsung der Arzt nach der Rechtslage schon in der Lage zu \nsagen, hier muss ich den dominanten Willen des eigentli-\nchen Tr\u00e4gers der Schweigerechtspflicht, also das Kind, \nsehen und Strafanzeigen erstatten. Das gibt eigentlich \nauch der \u00a7 54 Abs. 5 her, der sagt: \u201eErgibt sich f\u00fcr den \nArzt in Aus\u00fcbung seines Berufes der Verdacht, dass ein \nMinderj\u00e4hriger misshandelt, gequ\u00e4lt, vernachl\u00e4ssigt oder \nsexuell missbraucht worden ist, so hat der Arzt Anzeige \nan die Sicherheitsbeh\u00f6rden zu erstatten.\u201c \n\nNun ist nur die Frage, wie versteht es sich nachher wieder \nin der Reichweite mit dem \u00a7 203, wo die Schweige-\npflichtkonstellation hineinspielt. Ich denke einfach, dass \nes hier noch bestimmte Ausgestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr den \nGesetzgeber gibt und dass die Debatte, die mit diesen \nAntr\u00e4gen dazu ausgel\u00f6st werden kann, auf Landesebene \nund bundesweit zu thematisieren ist. \n\nIch m\u00f6chte noch den Gedanken aufgreifen, den auch mein \nVorredner Kollege Weichert hatte. Bei allem, was wir \ngewisserma\u00dfen auf dem Gebiet der Straftatvorbeugung \nund entsprechenden Sanktionierung tun \u2013 das Entschei-\ndende ist, dass wir uns als Parlament, als Politiker dar\u00fcber \nGedanken machen, wie wir die erste Tat verhindern. Das \nEntscheidende ist, die erste Tat zu verhindern. Es gibt \neinen erheblichen Teil von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die \nals Eltern in Wahrnahme ihres Elternrechts schlicht \n\u00fcberfordert sind. Das kann gesundheitliche Gr\u00fcnde haben. \nDas kann Gr\u00fcnde haben, die mehr oder weniger in den \nsozialen Verh\u00e4ltnissen und dergleichen mehr liegen. Das \nkann Gr\u00fcnde haben, die mehr oder weniger durch Ein-\nfl\u00fcsse Dritter, Abh\u00e4ngigkeiten und \u00c4hnliches eine Rolle \nspielen. Hier muss sicherlich, ohne dass wir hinnehmen, \ndadurch in andere Grundrechtsbereiche einzudringen, eine \nFestlegung erfolgen. \n\nIch halte es nicht f\u00fcr kompliziert, eine Landesliste schon \neinmal aufgefallener B\u00fcrger zu machen, die in irgendeiner \nForm schon einmal eine Misshandlung begangen haben. \nIch halte es f\u00fcr kompliziert, nun gewisserma\u00dfen zu sagen, \nman muss jetzt ein relativ durchgreifendes Besuchswesen \nhaben, mit dem man permanent im Auge hat, wo es \nbestimmte Wohnviertel oder Konzentrationen gibt. \n\u201eBildungsferne\u201c, wie es heute formuliert wird. Das geht, \nglaube ich, alles nicht. Damit w\u00e4ren wir in anderen \nGrundrechtsbereichen und w\u00fcrden andere Rechtsg\u00fcter \nabmindern. Aber die Frage, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, \nwie wir in den Wohlfahrtseinrichtungen die ganzen \nProbleme der Jugendhilfe noch zupackender gestalten und \n\n 3761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nGeld dort hineinstecken k\u00f6nnten, das wir dann beim \nAnstaltsplatz wieder einsparen \u2013 das sind Dinge, die mit \ndiesen Antr\u00e4gen ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Wir werden \nalso der Intention der Antr\u00e4ge zustimmen, wie sie in dem \nTenor der Antr\u00e4ge zum Ausdruck kommen; das versteht \nsich von selbst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen jetzt noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Da das nicht der \nFall ist, gebe ich das Wort der Staatsregierung. Herr \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nspreche im Namen von Frau Orosz. \n\nKinder sind das Wertvollste unserer Gesellschaft. Wir als \nErwachsene d\u00fcrfen sie begleiten und wir m\u00fcssen sie \nbesch\u00fctzen. \n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt daher die beiden Antr\u00e4ge \nder Koalitionsfraktionen, die darauf gerichtet sind, Kin-\ndeswohl zu sch\u00fctzen, indem Gef\u00e4hrdungen fr\u00fchzeitig \nerkannt werden. \n\nMeine Damen und Herren! In der 44. Sitzung am \n17. M\u00e4rz 2006 hatte Frau Orosz bereits darauf hingewie-\nsen, dass die Teilnahmequote an den freiwilligen Fr\u00fcher-\nkennungsuntersuchungen der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung in Sachsen erfreulich hoch ist. Neun von zehn \nEltern nehmen diese Untersuchungen im ersten Lebens-\njahr ihres Kindes in Anspruch und acht von zehn in den \nfolgenden Jahren. Das ist im bundesweiten Vergleich sehr \ngut. \n\nAber es gibt immer noch L\u00fccken, die wir zum Schutz \nunserer Kinder schlie\u00dfen sollten. Das ist mit Pflichtunter-\nsuchungen nicht getan, weil Vorsorgeuntersuchungen zum \nBeispiel auch mit Eingriffen in die k\u00f6rperliche Unver-\nsehrtheit der Kinder verbunden sein k\u00f6nnen, in die die \nEltern einwilligen m\u00fcssen. Mit Pflichtuntersuchungen \nallein werden wir daher das Problem Gewalt gegen \nKinder nicht l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen vielmehr auf den beste-\nhenden Regelungen aufbauen und einen breiten, \u00fcbergrei-\nfenden Ansatz suchen. \n\nZun\u00e4chst ist einmal festzustellen, dass der Gesetzgeber \ndurch die Konkretisierung des neuen \u00a7 8a des SGB VIII \nden Schutzauftrag des Jugendamtes bereits gest\u00e4rkt und \neinen entsprechenden Rahmen geschaffen hat. Die Staats-\nregierung war daran beteiligt und hat dies unterst\u00fctzt. Nun \ngilt es, diesen Schutzauftrag des Jugendamtes auch in der \nPraxis durchzusetzen. \n\nZu den bereits laufenden Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rt ferner der \nvom Innenministerium berufene ressort\u00fcbergreifende \nLenkungssausschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. \nDas Ziel dieses Gremiums ist die Senkung h\u00e4uslicher \nGewalt auch gegen Kinder und Jugendliche. \n\nDes Weiteren laufen bereits verschiedene Ma\u00dfnahmen, \ndie \u00fcber die Strafverfolgung hinaus der Pr\u00e4vention, der \n\nIntervention und der Arbeit von und mit Opfern und \nT\u00e4tern dienen. Aufbauend auf diesen Regelungen und \nM\u00f6glichkeiten verfolgt die Staatsregierung ein umfassen-\ndes Konzept, um Kindeswohlgef\u00e4hrdungen fr\u00fchzeitiger \nerkennen und wirksam intervenieren zu k\u00f6nnen. Zielstel-\nlung ist die Entwicklung eines Fr\u00fchwarnsystems. Dazu \ngeh\u00f6ren: \n\nErstens: die Kooperation aller Beteiligten. Es geht dabei \nnicht um die Schaffung neuer Einrichtungen, sondern um \ndie Kooperation der bestehenden. Der Gesetzgeber hat \ndeswegen die Jugend\u00e4mter zur Zusammenarbeit mit \nTr\u00e4gern und Einrichtungen verpflichtet, die Leistungen \nder Jugendhilfe erbringen. Mehrere Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen \ndas Gef\u00e4hrdungsrisiko aus unterschiedlichen Perspektiven \neinsch\u00e4tzen. Ein verl\u00e4sslicheres Urteil soll das Eingreifen \ndann beschleunigen. Dazu kommt: B\u00fcrger, Erzieher, \nLehrer, \u00c4rzte, das Personal in Kindertageseinrichtungen, \nSchulen, Beratungseinrichtungen und Krankenh\u00e4usern \nm\u00fcssen ebenfalls eingebunden werden. Besonders unsere \nKitas k\u00f6nnen ein wertvoller Seismograf f\u00fcr die Fr\u00fcher-\nkennung von Gewalt sein. Ich betone noch einmal: Nur \ndurch Kooperation aller Akteure und durch die notwendi-\nge Aufmerksamkeit und Sensibilit\u00e4t k\u00f6nnen wir Gef\u00e4hr-\ndungen des Kindeswohls rechtzeitig begegnen. \n\nDer zweite Aspekt: Aus- und Fortbildung, Beratung und \nAufkl\u00e4rung. Die Aus- und Fortbildung der Berufsgrup-\npen, die mit Kindern und Eltern arbeiten, muss an die \nAufgaben der Fr\u00fcherkennung angepasst werden. Das \nFachwissen und die praktischen Erfahrungen der unter-\nschiedlichen Professionen wie \u00c4rzte, Hebammen, Lehrer \nund Sozialarbeiter m\u00fcssen geb\u00fcndelt werden. \n\nDer dritte Aspekt: Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen. Sie \nstellen zweifelsohne ein wichtiges Instrument zu Kon-\ntrollzwecken dar. Die Staatsregierung wird sich deshalb \nim Bundesrat daf\u00fcr einsetzen, die Teilnahme an den \nVorsorgeuntersuchungen im Rahmen der verfassungs-\nrechtlichen M\u00f6glichkeiten verbindlicher zu gestalten. \nDabei darf es uns nicht nur um eine Erh\u00f6hung der Teil-\nnehmerquote gehen. Gepr\u00fcft werden muss auch, ob die \nUntersuchungsinhalte aussagekr\u00e4ftig und die Untersu-\nchungsintervalle ausreichend genug sind, um Erkenntnis-\nse aus den gewonnenen Informationen ziehen zu k\u00f6nnen. \n\nDer vierte Aspekt: die Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit. \nWir d\u00fcrfen es nicht nur dem Staat und den staatlichen \nBeh\u00f6rden wie Polizei, Justiz und Jugend- und Gesund-\nheitsamt \u00fcberlassen, Kindeswohlgef\u00e4hrdungen fr\u00fchzeitig \nzu erkennen und dagegen einzuschreiten. Auch solche \nGruppen, die beruflich in \u00f6ffentlichen Einrichtungen t\u00e4tig \nsind und mit jungen Menschen umgehen, m\u00fcssen auf-\nmerksam sein. Ich denke zum Beispiel an Erzieher, \nLehrer, \u00c4rzte. Jede und jeder sollte, wenn es notwendig \nund angezeigt ist, couragiert und \u00fcberlegt handeln, ohne \nandere zu denunzieren. Daher wollen wir Aufmerksam-\nkeit und Sensibilit\u00e4t in diesem Bereich f\u00f6rdern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Berichte \u00fcber \nvernachl\u00e4ssigte, misshandelte und missbrauchte Kinder \nerschrecken jeden von uns. Sie gehen uns unter die Haut. \n\n 3762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nWir wissen: Diese Kinder tragen eine kaum zu verarbei-\ntende Last, besonders dann, wenn nahe Bezugspersonen \ndas Vertrauen der Kinder missbrauchen und sie selbst \nmissbraucht werden. \n\nGewalt, Misshandlungen, Vernachl\u00e4ssigungen oder \nMissbrauch hinterlassen oft lebenslange Spuren. Albert \nEinstein hat einmal gesagt: Es gibt keine gro\u00dfen Entde-\nckungen und Fortschritte, solange es noch ein ungl\u00fcckli-\nches Kind auf Erden gibt. \n\nWir sind alle in der Pflicht, unsere Kinder zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. Das Schlusswort haben nun die Fraktionen \nvon CDU und SPD. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich denke, die sehr ange-\nregte Diskussion hat gezeigt, dass es uns allen hier im \nHohen Hause, auch fraktions\u00fcbergreifend, darum geht, \nnicht Eltern zu stigmatisieren und unter Generalverdacht \nzu stellen, sondern den Eltern, die der Hilfe bed\u00fcrfen, \nHilfestellung zu geben; nat\u00fcrlich vordergr\u00fcndig f\u00fcr ihre \nKinder. \n\nUm im Speziellen noch einmal auf die Antr\u00e4ge zu reflek-\ntieren, was die Vorsorgeuntersuchung betrifft, ist es f\u00fcr \nuns wichtig, dass das in den Bundesrat eingebracht wird. \nWir werden aber auch sehr kritisch die anderen Bundes-\nratsinitiativen begleiten und sehen, was im Bundesrat bei \nden jeweiligen Initiativen herauskommt. Gerade die \nHamburger Bundesratsinitiative ist noch weitergehend als \ndie, die wir hier im Hohen Haus zur Abstimmung bringen \nwollen. \n\nEs geht uns dann in dem zweiten Antrag darum, eine \nBestandsanalyse durchzuf\u00fchren und anhand dieser Analy-\nse ein Gesamtkonzept auf die Beine zu stellen, das nat\u00fcr-\nlich auch den Eltern hilft. Es geht darum \u2013 das ist von \nallen Fraktionen betont worden \u2013, gemeinschaftlich ein \nHilfekonzept anzubieten, in das alle eingebunden sind. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen, dass es ein allumfassen-\ndes Thema ist \u2013 da gebe ich dem Minister Recht \u2013, das \nallen unter die Haut geht. Denn Kindst\u00f6tungen, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, und Kindsvernachl\u00e4s-\nsigungen gab es immer, schon vor Jahrhunderten. Sie sind \nnur nicht offen diskutiert worden. Aber in einer sehr \nzivilisierten und gebildeten Gesellschaft sollte man diesen \nDingen entgegentreten, pr\u00e4ventiv wirken und den Eltern \nMa\u00dfnahmen in die Hand geben, damit sie mit ihren \nspeziellen Situationen zum Wohle unserer Kinder hier im \n\nFreistaat Sachsen, aber nat\u00fcrlich auch in ganz Deutsch-\nland, fertig werden. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich, dass Sie unseren Antr\u00e4gen \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung dieser beiden \nAntr\u00e4ge. Zun\u00e4chst rufe ich die Drucksache 4/4574 auf, \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD. Ich bitte \nSie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Pardon. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir hatten  \ndarum gebeten, getrennt abzustimmen!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben Recht, Frau Hermenau, ich hatte mir das \nauch notiert und habe es doch \u00fcbersehen. Seien Sie bitte \nso freundlich, wir stimmen noch einmal ab. \n\nUnd zwar geht es darum, \u00fcber den Punkt 1 gesondert \nabzustimmen. Die Punkte 2, 3 und 4 k\u00f6nnen wir gemein-\nsam machen. Oder gibt es noch andere W\u00fcnsche? \u2013 Gut, \ndann verfahren wir so. \n\nIch rufe noch einmal die Drucksache 4/4574 auf, den \nPunkt 1. Wer diesem seine Zustimmung geben kann, den \nbitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \nPunkt 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe auf die Punkte 2, 3 und 4 dieses Antrages. Wer \ndiesen zustimmen kann, den bitte ich, dies anzuzeigen. \u2013 \nDanke. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Keine Gegenstimmen und keine Stimm-\nenthaltungen; damit sind die Punkte 2, 3 und 4 einstim-\nmig angenommen. \n\nSomit sind alle vier Punkte angenommen, und der Antrag \nist beschlossen. \n\nWir kommen zum zweiten Antrag in der Drucksache \n4/4657,  Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \nzum Thema Vorsorgeuntersuchungen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist der Antrag mehrheitlich \nbeschlossen worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir den Tages-\nordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 3763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Regionale Wirtschaftsf\u00f6rderungsfonds  \nschaffen \u2013 Regionalbudgets einrichten \n\nDrucksache 4/3515, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Vorbereitung des Freistaates Sachsen auf die bevorstehende \nNeuausrichtung der EU-Strukturfonds in der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 \n\nDrucksache 4/4423, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zun\u00e4chst \nspricht die Einreicherin, die Linksfraktion.PDS, danach \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Frau Abg. \nMattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach der \nKabinettsklausur wissen wir nunmehr, wie CDU und SPD \ndie europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel zwischen EFRE und ESF \naufteilen wollen: im Verh\u00e4ltnis von 78 zu 22. EFRE, also \nder europ\u00e4ische Fonds f\u00fcr die regionale Entwicklung, \ninsbesondere f\u00fcr die regionale Wirtschaftsentwicklung, \nhat damit eine exorbitante Priorit\u00e4t gegen\u00fcber dem \nSozialfonds erlangt \u2013 ein Verh\u00e4ltnis, meine Damen und \nHerren, das wir als Linkspartei nicht akzeptieren und das \nwir bereits im M\u00e4rz im Hohen Hause kritisiert haben. Im \n\u00dcbrigen wurden Sie, Herr Wirtschaftsminister Jurk, auf \ndem letzten Plenum deswegen sichtlich w\u00fctend. Dabei \nwaren wir mit unserer Kritik nicht allein. Auch die SPD \nwollte eine andere Verteilung. Erst ging es um 70 zu 30, \ndann um 75 zu 25 und bisher, das wissen Sie alle, lagen \nwir bei einem Verh\u00e4ltnis von 80 zu 20. \n\nZur letzten Landtagssitzung hatte ich bereits erw\u00e4hnt, \ndass die SPD in Mecklenburg-Vorpommern mit der \nLinkspartei einen Kompromiss ausgehandelt hat. Dieser \nbesagt, dass 30 % der ESF-Mittel in die aktive Arbeits-\nmarktpolitik flie\u00dfen werden. Damals behaupteten Sie, \nverehrter Herr Kollege Brangs \u2013 und dies im \u00dcbrigen \nauch sehr aufgeregt \u2013, dass es in Sachsen genauso laufen \nw\u00fcrde. Wir sollten doch nur erst einmal abwarten. \n\nDoch was liegt nun auf dem Tisch? Wir haben 2 % mehr \nals bisher. 2 % haben Sie, meine Damen und Herren von \nder SPD, der CDU abgetrotzt. Da kann ich nur sagen: echt \nstark, wie Sie da gek\u00e4mpft haben. Es zeigt sich, dass Sie \nnicht 10 %, nein, nur 2 % schwer sind und dem Koaliti-\nonspartner wert. Das ist kein gro\u00dfer Wurf, und es wird \nauch kein gro\u00dfer Wurf f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nSachsen werden. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich auch ein zweites aktuelles Indiz benen-\nnen. Die Europ\u00e4ische Kommission hat f\u00fcr die neue \nStrukturfondsperiode angeregt, dass ein breiter gesell-\nschaftlicher Dialog \u00fcber die Verwendung der Mittel in den \nJahren 2007 bis 2013 durchgef\u00fchrt werden soll. Doch das \nist nicht neu. Schon immer wollte die EU, dass die Wirt-\nschafts- und Sozialpartner in die Planung einbezogen \nwerden. Doch wie sieht die Realit\u00e4t in Sachsen aus? \n\nTatsache ist, dass die Staatsregierung das s\u00e4chsische \nOperationelle Programm allein fertig stellen wollte, und \ndies an den Kammern, Verb\u00e4nden und Vereinen als auch \nan den Gemeinden und Landkreisen vorbei. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Stimmt nicht!) \n\nAuch das Parlament, der Landtag \u2013 Sie wissen das, Herr \nJurk \u2013, sollte in diesem Zusammenhang keine Rolle \nspielen. Die beiden Staatsminister, Chefkoordinator \nWinkler und Herr Jurk, haben in der Tat geplant, die \nWirtschafts- und Sozialpartner erst im sp\u00e4ten Sommer \ndieses Jahres einzuladen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Stimmt auch nicht!) \n\nDa wollten sie dann \u2013 das hatten sie so vor \u2013 das fertige \nOperationelle Programm pr\u00e4sentieren, also ein Programm, \ndas zu diesem Zeitpunkt schon bei der Bundesregierung \nliegen sollte. Das hei\u00dft, es w\u00e4re zu diesem Zeitpunkt \nkeine reale Ver\u00e4nderung mehr m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Ich muss \nIhnen das sagen. Wenn Sie dieses Vorgehen als gesell-\nschaftlichen Prozess verstehen, dann offenbart dies, wie \nverk\u00fcmmert Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis inzwischen ist. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir wollen uns in diesen \nDialog einbringen. Wir wollen mit Ihnen dar\u00fcber streiten, \nwelchen Weg Sachsen gehen soll. Wir wollen nicht nur \ndiskutieren. Wir haben Ihnen dazu Vorschl\u00e4ge auf den \nTisch gelegt. Im M\u00e4rz haben wir als Linkspartei ein \nProgramm f\u00fcr Arbeit und Besch\u00e4ftigung vorgestellt. Doch \ndieses \u2013 Sie wissen das \u2013 wurde von Ihnen abgelehnt. Sie \nhaben unseren Antrag vor vier Wochen abgelehnt, ohne \neigene Vorschl\u00e4ge zu haben, denn bis heute haben Sie \nnicht im Ansatz eine eigene Idee entwickelt, wie in \nSachsen eine moderne aktive Arbeitsmarktpolitik entste-\nhen kann. Um Ihnen noch einmal, auch in diesem Monat, \nauf die Spr\u00fcnge zu helfen, haben wir Ihnen heute wieder \neinen Antrag vorgelegt, im Zusammenhang mit dem \nEFRE Regionalbudgets einzuf\u00fchren. Wir m\u00f6chten, dass \ndie Regionen selbst und viel mehr und verantwortungs-\nvoller als bisher in die regionale Wirtschaftsentwicklung \neinbezogen werden. Wir wollen nicht, dass sie nur am \nRande stehen, an dem Rand, an den Sie sie gestellt haben. \n\nHerr Jurk, Sie k\u00f6nnen mir nicht einreden, dass so etwas \nnicht m\u00f6glich sein sollte. Es ist ja in Sachsen in Einzelbe-\nreichen des ESF schon jetzt zu einer gewissen Regionali-\nsierung gekommen. In der Halbzeitbewertung der Struk-\nturfonds hat das Institut f\u00fcr Strukturpolitik und Wirt-\n\n 3764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nschaftsf\u00f6rderung Ihnen schon folgenden Satz ins Stamm-\nbuch geschrieben: \u201eEin m\u00f6glicher neuer Ansatz hierf\u00fcr \nw\u00e4re die Erprobung von Regionalbudgets bei freiem \nHandlungsspielraum der Regionen im Rahmen der \nF\u00f6rderrichtlinien des Landes.\u201c Sie wissen sicherlich auch, \ndass das Land Brandenburg Modellvorhaben im Zusam-\nmenhang mit Regionalbudgets durchgef\u00fchrt hat und diese \nimmer noch laufen. Ich glaube, an diesen hat sich auch \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Zusam-\nmenhang mit dem \u00c4nderungsantrag orientiert. Diese \nModellvorhaben verfolgen einen Anspruch, den auch wir \nin unserem Antrag dargelegt haben. Ich zitiere den Wirt-\nschaftsminister Brandenburgs: \u201eMit den Regionalbudgets \nsoll zum Ausdruck gebracht werden, dass in ausgew\u00e4hlten \nGebietsk\u00f6rperschaften nur im unvermeidbaren Umfang \nAuflagen hinsichtlich der verwendeten F\u00f6rderinstrumente \ngemacht werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Helene Clark, die Abteilungs-\nleiterin der Generaldirektion Besch\u00e4ftigung der EU-\nKommission, hat sich schon im Herbst 2005 gefragt, wo \nSachsen neue Akzente setzt. Das frage ich Sie heute \nwieder. Wo setzt Sachsen neue Akzente? Wer sind die \nPartner in der neuen F\u00f6rderphase? Wie werden die Sozi-\nalpartner und Nichtregierungsorganisationen eingebun-\nden? Wie werden die lokalen und regionalen Akteure \nbeteiligt? Welche Strukturen sind zu nutzen? Da reicht \nmir die hier vorgelegte Antwort der Staatsregierung \u00fcber \ndie Verteilung der Mittel und \u00fcber den Stand der Erarbei-\ntung des Operationellen Programms nicht aus. \n\n78 zu 22, meine Damen und Herren, das sind nackte \nZahlen, die nichts \u00fcber die Realit\u00e4t sagen. Doch dazu \nk\u00f6nnen Sie ja auch nichts sagen, denn zur Kabinettsklau-\nsur lagen keine inhaltlichen Fragen auf dem Tisch, die zu \ndiesem Verh\u00e4ltnis gef\u00fchrt h\u00e4tten. Es handelt sich um \neinen reinen Zahlenkompromiss. Sie haben diese Zahlen \nfaktisch aus der Luft gegriffen und damit bewiesen, dass \nSie keine realpolitischen Vorstellungen zur Entwicklung \ndes Landes haben. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann es nicht oft genug \nbetonen: Den drei Strukturfonds der Europ\u00e4ische Union \nkommt beim Aufbau Ost eine zentrale Rolle zu. So stehen \nin der laufenden F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 f\u00fcr Ost-\ndeutschland 21,4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr den \nEFRE und den ESF sind das 17,2 Milliarden Euro. Diese \nMilliarden geben den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern die \nM\u00f6glichkeit, eigenst\u00e4ndige struktur- und besch\u00e4ftigungs-\npolitische Strategien zu verfolgen. \n\nDie Strukturfonds in der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderperiode sind \nein Instrument zur Umsetzung der beschlossenen Lissa-\nbon-Strategie. Sie zielt auf die nachhaltige St\u00e4rkung von \nWachstum, Besch\u00e4ftigung und sozialem Zusammenhalt. \nDie drei zentralen Bestandteile dieser Strategie sind, \nerstens, Wissen und Innovation f\u00fcr Wachstum zur Ent-\nwicklung, zweitens, einen attraktiven Raum f\u00fcr Investiti-\nonen und Arbeit zu schaffen und, drittens, Wachstum und \nBesch\u00e4ftigung f\u00fcr sozialen Zusammenhalt zu erzeugen. \n\nDie EU setzt also, um die Wettbewerbs- und Besch\u00e4fti-\ngungssituation zu verbessern, auf die Entwicklung der \nHumanressourcen, auf Bildung, Wissen und Innovation. \nUm diese Strategien umzusetzen, meine Damen und \nHerren, hatten die L\u00e4nder einen langen Zeitraum, sich \ndarauf vorzubereiten. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel \nnennen: In Mecklenburg-Vorpommern hat das Kabinett \nbereits im Mai letzten Jahres Eckpunkte beschlossen, wie \ndiese Strategie umgesetzt werden soll, und in Sachsen \nstehen wir im Prinzip noch heute mit leeren H\u00e4nden da. \nDabei haben wir diese Fragen schon vor mehr als einem \nJahr thematisiert. \n\nUnsere Antr\u00e4ge sind also ein wiederholtes Diskussionsan-\ngebot an Sie, meine Damen und Herren von der Koalition. \nSie sind ein erster Schritt auf dem Weg in eine zukunfts-\nf\u00e4hige Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik. \u2013 Wir bitten \nSie daher um Zustimmung zu unseren Antr\u00e4gen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der \nCDU-Fraktion das Wort; Herr Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Gestaltung der Struktur-\nfonds ist hier im Plenum nichts Neues. Wir diskutieren \nheute zum wiederholten Male dar\u00fcber. Aber durch laufen-\nde Wiederholungen im Plenum wird die Diskussion \ndar\u00fcber unserer Ansicht nach nicht gehaltvoller. Auf den \nAntrag zum Strukturfonds wird mein Kollege Thomas \nHermsdorfer eingehen. Ich m\u00f6chte mich dem insofern \nneuen Aspekt \u201eRegionale Wirtschaftsf\u00f6rderungsfonds \nschaffen \u2013 Regionalbudgets einrichten\u201c widmen. \n\nHierzu m\u00f6chte ich einen ganz anderen Ansatzpunkt \nw\u00e4hlen. Die Konkurrenz s\u00e4chsischer Wirtschaftsstandorte \nist gro\u00df. Eine Vielzahl infrastrukturell hervorragend \nausgebauter Industrie- und Gewerbegebiete buhlt um die \nGunst von Investoren, deren Anzahl in den letzten Jahren \ngeringer geworden ist. Der kommunalpolitische Erfolgs-\ndruck ist hoch und die Fl\u00e4chenvorhaltung f\u00fcr gew\u00fcnschte \nAnsiedlungen dr\u00fcckt den kommunalen Haushalt mitunter \nm\u00e4chtig. \u2013 Dies ist, grob umrissen, die Situation der \nWirtschaftsf\u00f6rderung vor Ort. \n\nDie Entwicklung verlief in den ersten Jahren aufgrund \nfehlender regionaler Abstimmungen und Landesplanun-\ngen oft disharmonisch und f\u00fchrte letztendlich zu Fehlent-\nwicklungen und Fl\u00e4chen\u00fcberangeboten. Mit dem Landes-\nentwicklungsplan hat der Freistaat Sachsen erstmals die \nRahmenbedingungen f\u00fcr eine zielgerichtete Entwicklung \ngeschaffen. Unterst\u00fctzt wird dies durch die darauf ausge-\nrichtete F\u00f6rderpolitik und die geschaffenen zentralen \nInstrumente zur Unterst\u00fctzung der Wirtschaftsf\u00f6rderung \nvor Ort, wie beispielsweise die Wirtschaftsf\u00f6rderung \nSachsen GmbH und die SAB. \n\nDas System funktioniert. Der Landesvergleich zeigt: \nSachsen ist bei Industrie- und Gewerbeansiedlungen \nSpitze. Wirtschaftsstandorte sehen sich jedoch immer \n\n 3765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nmehr einem verst\u00e4rkten Wettbewerb ausgesetzt. Die \nSchaffung von regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderungsfonds \nw\u00fcrde diese Situation auf Landesebene aus unserer Sicht \nnachhaltig versch\u00e4rfen. Denn w\u00e4hrend die Standorte \nbisher in der Hauptsache durch Vergleich der infrastruktu-\nrellen Rahmenbedingungen, Grundst\u00fccks- und Arbeits-\nkosten sowie der so genannten weichen Standortfaktoren \nkonkurrieren, w\u00fcrde mit der Einf\u00fchrung von Regional-\nfonds ein Subventionswettlauf entstehen, der erhebliche \nMehraufwendungen nach sich ziehen w\u00fcrde. \n\nDar\u00fcber hinaus ist zu erwarten, dass die Einrichtung von \nregionalen Wirtschaftsf\u00f6rderungsfonds erhebliche Mehr-\naufwendungen f\u00fcr die j\u00e4hrliche Bereitstellung und Aus-\nreichung der Mittel und deren Abrechnung und Verwen-\ndungsnachweisf\u00fchrung nach sich ziehen w\u00fcrde. Auch die \nvon der Linksfraktion.PDS im Antrag geforderten Aus-\nsch\u00fcsse in den Regionen werden zus\u00e4tzliche Kosten \nverursachen; und, liebe Kollegin Mattern, in einem \nModellprojekt im Land Brandenburg, das Sie aufgef\u00fchrt \nhaben, welches die Ausweisung von Regionalfonds zum \nInhalt hatte, wurde bereits in der Startphase auf den zu \nerwartenden Mehraufwand bei der Umsetzung dieses \nVorhabens hingewiesen. \n\nVor dem Hintergrund fehlender Effekte, bef\u00fcrchteter \nSubventionskonkurrenz und hohen Aufwandes lehnen wir \ndie Einrichtung regionaler Wirtschaftsf\u00f6rderungsfonds ab. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber schade!) \n\n\u2013 Ich werde das noch n\u00e4her ausf\u00fchren. \u2013 Die bestehende \nStruktur der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Zusammenspiel mit \nvorhandenen \u2013 auch europ\u00e4ischen \u2013 F\u00f6rderprogrammen \nim Konsens mit den Vorgaben der Landesentwicklungs-\nplanung stellt ein erfolgreiches Instrument f\u00fcr die Wirt-\nschaftsentwicklung des Freistaates dar. \n\nDas integrierte F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c \nund auch der Rahmenplan zur GA-F\u00f6rderung erm\u00f6gli-\nchen die F\u00f6rderung regionaler Netzwerke und Kooperati-\nonen im nichtinvestiven Bereich sowie Zuschuss- und \nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten an Unternehmen zur regiona-\nlen Ausrichtung im investiven Bereich. Diese Instrumente \nbieten M\u00f6glichkeiten gezielter regionaler Entwicklung. \nDas F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c wird seit \nEinf\u00fchrung im vergangenen Jahr auch hinreichend ge-\nnutzt. Insofern kommen Sie, meine Damen und Herren \nvon der PDS, mit Ihrem Ansinnen reichlich sp\u00e4t und \nhaben auch den falschen Ansatz gew\u00e4hlt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist der Ansatz Ihres Antrages zur Bildung \nvon Regionalfonds \u2013 wie in der Antwort der Staatsregie-\nrung dokumentiert \u2013 nicht mit den aktuellen rechtlichen \nRahmenbedingungen zur Bewilligung und Ausreichung \nder Mittel vereinbar, auf welche Ihr Antrag abzielt. Eine \nAusnahme bilden dabei lediglich die NUTS-II-Gebiete, \nsprich: die Ebene der Regierungspr\u00e4sidien. Aber selbst \nwenn die rechtlichen Vorgaben ge\u00e4ndert werden w\u00fcrden, \nw\u00e4re das von Ihnen verfolgte Ziel wenig sinnvoll. Wirt-\nschaft entwickelt sich \u00fcber Regionen hinaus und vollzieht \n\nKooperationen, die nicht an vorgegebenen Regionalgren-\nzen Halt machen. \n\nDie entstandenen Cluster in Sachsen \u2013 VEMAS, AMZ, \num nur zwei Beispiele zu nennen \u2013 tragen bedeutsam zur \nregionalen wirtschaftlichen Entwicklung bei, aber \u00fcber \ndie Regionalgrenzen hinweg. Sie zu unterst\u00fctzen und ihre \nEntwicklung nachhaltig zu f\u00f6rdern ist eine s\u00e4chsische \nAufgabe im Interesse der Regionen. Dort soll diese \nAufgabe auch bleiben, da nur so Effizienzverluste durch \neingeengte Betrachtungsweisen vermieden werden. F + E \nf\u00fcr neue Produkte und deren Implementierung in die \ns\u00e4chsische Wirtschaft lassen sich nicht an r\u00e4umlichen \nGrenzen festmachen, sondern m\u00fcssen zielgerichtet gef\u00f6r-\ndert werden. Hierf\u00fcr sind Regionalbudgets nicht geeignet. \n\nDieser Tatsache, meine Damen und Herren der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, entspricht auch Ihr \u00c4nde-\nrungsantrag nicht. Auch die \u00dcbertragung von \u201enur\u201c 10 % \nder Mittel der europ\u00e4ischen Strukturfonds auf regionale \nBudgets ist ebenso kontraproduktiv \u2013 gerade f\u00fcr die \noptimale Entwicklung der Regionen \u2013 wie das Ausrufen \nvon Ideenwettbewerben. Sie \u201everschlimmbessern\u201c den \nAntrag der Linksfraktion sogar noch, indem jeder Land-\nkreis und jede Gemeinde im Freistaat zum Wettbewerb \naufgerufen wird und somit regionalbudgetf\u00e4hig w\u00e4re. \nDann entscheidet vielleicht wieder eine zentrale Kommis-\nsion, wer Gewinner ist und einen Zuschuss von 10 % \u2013 \nwovon eigentlich? \u2013 erh\u00e4lt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das  \nmachen die Ministerien!) \n\nWir zweifeln keinesfalls an der \u00f6rtlichen Kompetenz. Wir \nsind auch der Meinung, dass die Harmonisierung der \nEntwicklung im Freistaat Sachsen und eine ausgewogene \nF\u00f6rderpolitik, an der jeder Verantwortungstr\u00e4ger, auch in \nden Regionen, mitwirken kann, oberste Priorit\u00e4t haben \nmuss. Daher erf\u00fcllt auch Ihr \u00c4nderungsantrag nicht die \nnotwendigen Voraussetzungen, um regionale Entwicklung \nnachhaltig und positiv zu bef\u00f6rdern. Vielmehr sollten bei \nder Gestaltung der Operationellen Programme alle, auch \ndie regionalen Akteure, einbezogen werden. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag Drucksa-\nche 4/4423 l\u00e4sst dies erwarten. S\u00e4chsische Wirtschafts-\nf\u00f6rderung und die s\u00e4chsische F\u00f6rderkulisse f\u00fcr Wirt-\nschaftsentwicklung sind Instrumente, die sich bew\u00e4hrt \nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDiese durch die Einrichtung von regionalen Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsfonds in ihrem Erfolg zu gef\u00e4hrden ist aus \nunserer Sicht der falsche Ansatz. Deshalb werden wir den \nAntrag der Linksfraktion.PDS sowie den \u00c4nderungsan-\ntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Pecher. \n\n 3766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Thema \nder Operationellen Programme ist beim letzten Mal \nwirklich eine sehr intensive Debatte gef\u00fchrt worden. Ich \nfinde, dass das Verfahren, das hier angegangen wird, \nausreichend ist, dass man sagt, man diskutiert in den \nAussch\u00fcssen und nat\u00fcrlich auch im HFA, wenn die \nHaushaltsdebatten stattfinden, wie die Mittelverwendung \nist. Im Wirtschaftsausschuss wird dar\u00fcber diskutiert. Ich \ngehe auch davon aus, dass die Staatsregierung hier\u00fcber \njederzeit informiert. Von daher denke ich, muss man diese \nBerichte nicht zu jedem Plenum wieder ziehen. \n\nEs ist ein komplexer Vorgang, ich habe dazu beim letzten \nMal ausgef\u00fchrt. Die Erarbeitung der strategischen Leitli-\nnien und die haushalterische Ansiedlung liegen bei der \nEU. Nun ist es wohl, glaube ich, so weit, dass klar ist, in \nwelcher H\u00f6he insgesamt Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nEs muss noch gekl\u00e4rt werden, wie viel der Bund einbe-\nh\u00e4lt. F\u00fcr Sachsen steht die Zahl 3,9 Milliarden Euro im \nRaum. Wir werden sehen, was da herauskommt. Wir \nhaben den strategischen Rahmenplan abzuwarten, der \nnach meinem Kenntnisstand noch in Arbeit ist, und wir \nm\u00fcssen uns in Sachsen darum k\u00fcmmern, wo die entspre-\nchenden Schwerpunkte bei den Operationellen Program-\nmen gesetzt werden sollen. Dazu gab es im Kabinett eine \nEinigung mit dem von Frau Mattern angesprochenen \nVerh\u00e4ltnis von 80 zu 20. Man kann trefflich dar\u00fcber \nstreiten, ob das ein kleiner Sieg oder ein gro\u00dfer Sieg war. \nF\u00fcr mich war es erst einmal ein Sieg. \n\nWir haben auch in der letzten Debatte deutlich gemacht, \ndass wir als SPD-Fraktion stringent daran arbeiten, bei \nunserem Koalitionspartner den neuen Investitionsbegriff \n\u201eInvestition in Bildung\u201c durchzusetzen. Ich glaube, dass \nwir auf einem guten Weg sind, wenn man sich zum \nBeispiel die Pressemitteilung des Fraktionsvorsitzenden \nder CDU, Herrn H\u00e4hle, anschaut, die beinhaltet: Wir \nhaben hier ESF-Mittel und dann sollten wir nat\u00fcrlich auch \nein Programm zur Umschulung von rund 20 000 von \nArbeitslosigkeit Betroffenen auflegen. Vom Grundsatz her \n\u2013 unabh\u00e4ngig von der H\u00f6he des Programms und davon, \nob das machbar ist \u2013 ist das ein l\u00f6blicher Ansatz, den wir \ndurchaus mittragen k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen w\u00e4re dieses \nProgramm, das Herr H\u00e4hle verk\u00fcndet hat, wenn es durch-\ngesetzt werden w\u00fcrde, mit nur 4 000 Euro angesetzt, ein \n80-Millionen-Programm. Das ist eine spannende Ge-\nschichte. Aber wir haben deutlich gemacht, dass hier \ndurchaus ein Umdenken bei dem Thema \u201eInvestition in \nBildung\u201c zu sehen ist. \n\nZu dem Antrag, die Einrichtung von Regionalbudgets \nbetreffend: Die Regionalplanung ist nach unserer Auffas-\nsung als Teil der Landesplanung ganz besonders ein \nPlanungsinstrument. Wir sprechen also von Planung. Wir \nhaben die f\u00fcnf Regionen, wir haben acht Planungsstellen \nund sie haben den Schwerpunkt Raumordnung zu erf\u00fcl-\nlen. Die Rechtsaufsicht \u00fcber diese Verb\u00e4nde f\u00fchrt das \nInnenministerium, bei dem wir diese angesiedelt haben. \nIn \u00a7 19 des Landesplanungsgesetzes ist geregelt, dass sie \n\n\u201ezur St\u00e4rkung der regionalen Entwicklung die Zusam-\nmenarbeit der f\u00fcr die Verwirklichung ma\u00dfgeblichen \n\u00f6ffentlichen Stellen\u201c unterst\u00fctzt. Das sind in der Regel die \nKommunen und die Landkreise und nicht die Planungs-\nverb\u00e4nde. \n\nIn dem Antrag der Linksfraktion.PDS steht unter Punkt 2, \ndass die Planung, die Verwendung und die Kontrolle von \nF\u00f6rdermitteln auf diese Planungsverb\u00e4nde \u00fcbertragen \nwerden sollen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nDas hei\u00dft \u2013 so habe ich es verstanden \u2013, Planen, Beauftra-\ngen, Bezahlen und Kontrollieren w\u00e4ren in einer Hand. \nFragen des Personals, der Haftung, der Rechtsaufsicht \u2013 \nKollege Petzold hat einen Teil angesprochen \u2013 sind \nvollkommen ausgeblendet. Ich glaube, dass man das nicht \nim Ernst machen kann. Wir als SPD-Fraktion tragen das \nnicht mit und werden auch nicht mitgehen. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei weitere Punkte eingehen, die zur \nAblehnung f\u00fchren. Die alte Staatsregierung hatte in der \nletzten Abrechnungsperiode enorme Schwierigkeiten bei \nder Nachweisf\u00fchrung der EU-Mittel  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas kann man wohl sagen, ja!) \n\n\u2013 das ist so \u2013, und wir haben ein Ministerium, das diese \nSchwierigkeiten geradegezogen hat. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nAber das ist schwierig. Diese Abrechnungen sind ein \nschwieriger Vorgang, ein komplexes Verfahren und es ist \nnicht vern\u00fcnftig, dies auf Planungsverb\u00e4nde mit acht \nGesch\u00e4ftsstellen zu verteilen \u2013 ich habe es gesagt \u2013 und \ndas Risiko einzugehen, zeitversetzt \u00fcber f\u00fcnf, sechs, \nsieben Jahre wegen fehlerhafter Abrechnung von der EU \nR\u00fcckforderungen zu erhalten. \n\nEinen zweiten Punkt zur Ablehnung will ich nennen. Wir \nstehen in einem Prozess Verwaltungsstrukturreform/ \nFunktionalreform, wir stehen f\u00fcr Kommunalisierung und \nwir stehen f\u00fcr die Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der CDU-Fraktion) \n\n\u2013 Ich spreche f\u00fcr die SPD-Fraktion, meine Herren. \u2013 Wir \nstehen f\u00fcr die Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Pecher, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte sch\u00f6n, Herr Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Kollege Pecher, wenn Sie die \nRegierungspr\u00e4sidien abgeschafft haben, was wollen Sie \ndann mit den frei werdenden Arbeitskr\u00e4ften machen? \n\n(Oh! bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n 3767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMario Pecher, SPD: \u201eKonnexit\u00e4tsprinzip\u201c \u2013 Herr  \nKupfer, das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen \u2013 bedeutet die \n\u00dcbertragung der Aufgaben und des Personals sowie die \nentsprechende Finanzierung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch meine aber, dass wir als Koalition, wenn wir in die \nHaushaltsdebatten eintreten und das ehrgeizige Ziel dieser \nStaatsregierung verfolgen, der Sie mehrheitlich angeh\u00f6-\nren, 6 000 Stellen abzubauen, mit solchen Totschlagargu-\nmenten, wie Sie sie jetzt angef\u00fchrt haben, in der \u00d6ffent-\nlichkeit nicht auftreten sollten. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte zu dem Punkt Regierungspr\u00e4sidien zur\u00fcck-\nkommen. Wir stehen daf\u00fcr, die Regierungspr\u00e4sidien \nabzuschaffen, \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\neine wesentliche Umstrukturierung und einen dreigliedri-\ngen Verwaltungsaufbau durchzusetzen. Dann muss man \nFolgendes sagen: In dem Moment, in dem Sie Regional-\nbudgets einrichten und das mit dem gesamten Verfahren \nAbrechnung, Kontrolle nach unten geben, verankern Sie \nanstatt jetzt drei de facto f\u00fcnf Regierungspr\u00e4sidien in \nSachsen. Das ist nicht in unserem Interesse und deshalb \nwerden wir diese beiden Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nachdem wir nun \nwieder etwas vorhaben, k\u00f6nnen wir zur Tagesordnung \nzur\u00fcckkehren. In der ersten Runde ist jetzt die n\u00e4chste \nFraktion, die NPD-Fraktion, an der Reihe. Herr Delle, \nbitte. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Ruhe. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Programmplanungen f\u00fcr \ndie neue F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 der EU-\nStrukturfonds sind f\u00fcr den Freistaat angesichts immer \nenger werdender Haushaltsspielr\u00e4ume und abnehmender \nMittel aus dem Solidarpakt II in der Tat von existenzieller \nBedeutung. \n\nDiese existenzielle Bedeutung konnten sie freilich nur \ngewinnen, weil der Bund immer mehr Gelder an die \nBr\u00fcsseler Umverteilungsmaschinerie abf\u00fchrt und deshalb \nnun eine Zentrale \u00fcber das Wohl und Wehe der europ\u00e4-\nischen L\u00e4nder und Regionen entscheidet, die sich weitab \nder Sorgen und N\u00f6te der europ\u00e4ischen B\u00fcrger befindet. \nDieser Umstand wurde von uns schon oft kritisiert; er \nbleibt aber, was die regionale Wirtschaftsplanung angeht, \n\ndie Wurzel allen \u00dcbels und muss deshalb immer wieder \ngenannt werden. \n\nDavon abgesehen lief der Meinungsbildungsprozess \u00fcber \ndie Ausgestaltung der EU-Strukturfonds denkbar schlecht. \nEin Positionspapier der Vorsitzenden aller Industrie- und \nHandelskammern, der Handwerkskammern sowie der \nVereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft, das am \n10. Oktober des vergangenen Jahres dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u00fcberreicht wurde, wurde \u2013 zumindest soviel ich \nwei\u00df \u2013 nicht einmal beantwortet. Einen offenen und \nprofessionell gef\u00fchrten Kommunikationsprozess \u00fcber die \nVerteilung mehrerer Milliarden Euro stellt man sich \nbestimmt anders vor. \n\nNoch interessanter w\u00e4re es zu erfahren, wie Sachsen die \nnun m\u00f6glicherweise bis zu einer Milliarde Euro reichende \nK\u00fcrzung der EU-F\u00f6rdermittel in der kommenden F\u00f6rder-\nperiode im Vergleich zur laufenden F\u00f6rderperiode kom-\npensieren will und ob die absolute H\u00f6he der Zahlungen, \ndie Sachsen \u00fcber die EU-Strukturfonds zuflie\u00dfen, mitt-\nlerweile konkreter geworden ist. \n\nNach dem Berichtsantrag hat auch der zweite Antrag der \nLinksfraktion im Zusammenhang mit den EU-Struktur-\nfonds ein nachvollziehbares Ziel, n\u00e4mlich die Schaffung \nvon Regionalbudgets f\u00fcr den Einsatz der Mittel aus dem \nEFRE. Diese dienen per Definition der Technologie- und \nWirtschaftsf\u00f6rderung in den Regionen, weshalb es unlo-\ngisch ist, wenn sie zentralistisch vom S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zugeteilt \nwerden. \n\nWer Entv\u00f6lkerungsprozess und Landflucht aufhalten \nm\u00f6chte, muss mehr Kompetenzen vor allem in die schwa-\nchen Regionen geben. So werden wir auch dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzur Drucksache 4/4423 zustimmen, da er der Staatsregie-\nrung mit dem 26. Juni dieses Jahres einen festen Berichts-\ntermin setzt und den Antrag der Linksfraktion.PDS um \ndie berechtigte Frage erg\u00e4nzt, welche Gr\u00fcnde die Staats-\nregierung dazu bewogen haben, beim EFRE auf den \nF\u00f6rderschwerpunkt zu verzichten. \n\nDem zweiten \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Antrag der Linksfrakti-\non.PDS mit der Drucksachennummer 4/3515 werden wir \nnicht zustimmen, da unserer Ansicht nach nicht mindes-\ntens 10 %, sondern mindestens 25 % der EFRE- und ESF-\nMittel als Regionalbudget f\u00fcr die regionale Wirtschafts-\nf\u00f6rderung ausgewiesen werden sollten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Es ist bereits angesprochen worden, \ndass wir im letzten Plenum vor einem Monat bereits \nausf\u00fchrlich \u00fcber dieses Thema diskutiert haben. Ich \nm\u00f6chte daher die Kritik, die ich in diesem Zusammen-\n\n 3768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nhang damals ge\u00e4u\u00dfert habe, jetzt nicht in aller Ausf\u00fchr-\nlichkeit wiederholen, sondern nur noch auf wenige Punkte \neingehen. \n\nAuch wir als FDP-Fraktion halten Regionalbudgets nicht \nf\u00fcr den geeigneten Weg. Die Tatsache, dass man Regio-\nnen f\u00f6rdern muss, hei\u00dft auch nicht zwingend, dass man \nihnen das Geld zur F\u00f6rderung von vornherein zur freien \nVerwendung zu \u00fcbergeben hat. Man kann auch Regional-\nf\u00f6rderung betreiben, indem man das eben nicht tut. Ich \ndenke, die Regionalf\u00f6rderung ist eine Aufgabe, die wir als \nFreistaat haben und die wir auch verantworten m\u00fcssen. \nDeswegen ist es nicht tauglich, die Mittel in die Regionen \nzu geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Frage der Abrechnung ist hier bereits angesprochen \nworden. Ich erkenne auch an, dass hier in letzter Zeit \ndeutliche Fortschritte durch die neue Staatsregierung \ngemacht wurden. \n\nWie Dinge laufen k\u00f6nnen, wenn man sie zu sehr regiona-\nlisiert, haben wir in der Vergangenheit erlebt. Das Thema \nCluster, die sich nicht mit Regionen decken, ist bereits \nangesprochen worden. \n\nAls FDP-Fraktion sind wir der Auffassung, dass man den \nRegionen, den Kommunen mehr Freiheit bei der Verwen-\ndung ihrer Mittel geben muss. Wir m\u00fcssen im Rahmen \ndes Finanzausgleichsgesetzes dar\u00fcber diskutieren, wie wir \nmit den Kommunen umgehen, welche Verantwortung und \nwelche Freiheiten wir den Kommunen in der Mittelver-\nwendung lassen. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern mit Ihnen \nstreiten, wenn es um den n\u00e4chsten Doppelhaushalt geht. \n\nDie Einf\u00fchrung von Regionalbudgets ist hier an der \nfalschen Stelle. Deswegen werden wir den Antrag und \nauch den \u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnders sieht es bei dem Thema Information der Staatsre-\ngierung zu der Programmierung im Rahmen der neuen \nF\u00f6rderperiode aus. Wir haben schon beim letzten Mal \nkritisiert, dass die Informationspolitik in diesem Zusam-\nmenhang \u00e4u\u00dferst mangelhaft ist. Wir hatten anl\u00e4sslich des \nAntrags der GR\u00dcNEN im letzten Plenum Gelegenheit, \ndar\u00fcber zu diskutieren. Die Kritik ist seinerzeit in dem \nAntrag formuliert worden. Wir als FDP haben dem Antrag \nder GR\u00dcNEN damals zugestimmt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir heute dem Antrag der \nLinksfraktion.PDS und dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\nNEN zustimmen, weil das Anliegen das gleiche wie vor \nvier Wochen ist, n\u00e4mlich endlich Informationen auf den \nTisch zu bekommen, endlich Transparenz zu erhalten. \n\nWir stimmen auch den Punkten 8 und 9 des \u00c4nderungsan-\ntrages der GR\u00dcNEN zu, obwohl Sie, Frau Hermenau, \nsicherlich davon ausgehen werden, dass wir inhaltlich \neine andere Intention, eine andere Schwerpunktsetzung \nals Sie haben. Aber die Frage, was man inhaltlich zu \neinem bestimmten Punkt m\u00f6chte, und die Frage, ob man \n\ndar\u00fcber informiert wird, was die Staatsregierung tut, sind \nzwei Paar Stiefel. \n\nWir w\u00fcnschen uns, dass die Staatsregierung informiert. \nDeswegen werden wir diesen Punkten auch zustimmen, \nwohl wissend, welche Intention Sie als GR\u00dcNE dabei \nhaben. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem Thema Sieg oder Nieder-\nlage sagen. Herr Pecher, Sie haben davon gesprochen, \ndass Sie im Rahmen der Verhandlungen zur Aufteilung \nESF \u2013 EFRE einen Sieg errungen haben. Sie m\u00f6gen das \nsicherlich aus Sicht der SPD und ihrer politischen Vorstel-\nlungen als einen Sieg bezeichnen. Ich gehe davon aus, \ndass die Union das eher als Niederlage bezeichnen wird. \nIch bezeichne es vor dem Hintergrund der Entwicklungs-\nperspektiven des Freistaates Sachsen als eine Niederlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Hermenau, Sie \nbekommen das Wort f\u00fcr Ihre Fraktion. \n\n(Karl Nolle, SPD: \u00dcble Hetze! \u2013  \nHeiterkeit bei der SPD) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Die SPD \nerbeutet 22 % Sozialfonds. Die CDU macht eine Klausur, \neine Pressemitteilung und schm\u00fcckt sich mit dem Ergeb-\nnis. Sie haben in der Koalition wirklich eine tolle Arbeits-\nteilung. \n\n(Mario Pecher, SPD: Qualit\u00e4t setzt sich durch!) \n\nGenau deswegen, Herr Pecher, werden Sie und ich im \nHerbst im Haushaltsausschuss gegen\u00fcbersitzen. Dann \nwerde ich Sie in die Tischkante bei\u00dfen sehen, weil Ihnen \ndie Leute vom Ministerium erz\u00e4hlen werden, dass leider \nalles mit Br\u00fcssel schon abgestimmt w\u00e4re und man beim \nThema Strukturfonds gar nichts mehr \u00e4ndern k\u00f6nne. Dann \nwerde ich Sie an Ihre Rede vom Fr\u00fchjahr dieses Jahres \nerinnern. Die war n\u00e4mlich verfehlt. \n\nDer Antrag der PDS zu den Regionalbudgets besch\u00e4ftigt \nsich mit der Frage, wie man eine st\u00e4rkere Einbindung \nregionaler und lokaler Akteure und Entscheidungstr\u00e4ger \nerreichen kann. Dar\u00fcber bin ich mir mit Ihnen einig. Aber \nes ist nat\u00fcrlich nicht sinnvoll, alle EFRE-Mittel so zu \nvergeben. Die Gemeinschaftsaufgabe muss man zum \nBeispiel beim Land belassen. Das versteht sich von selbst. \nDie Staatsregierung kann diese Verantwortung nicht \ndelegieren. \n\nEs geht auch nicht an, jedem B\u00fcrgermeister in diesem \nLand ohne nennenswerte Auflagen und per Gie\u00dfkanne \n\u201eSpielgeld\u201c in die Hand zu geben. Das kann es nicht sein. \n\nWir haben hier seit einiger Zeit Diskussionen zu den \nAnmerkungen des Rechnungshofes. Da ging es auch um \nden Gemeindefinanzierungsbericht. Erinnern Sie sich \nbitte! Was kam dabei heraus? Die Kommunen sind \n\u00fcberhaupt noch nicht auf die Herausforderungen der \n\n 3769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\ndemografischen Entwicklung vorbereitet. Dann kann man \nihnen auch nicht einfach, ohne genaue Auflagen zu \nerteilen, Spielgeld in die Hand geben, weil das schief \ngeht. \n\nWenn man das wei\u00df, ist ein zehnprozentiger Anteil f\u00fcr die \nErprobung von Regionalbudgets nicht verfehlt, sondern \ntr\u00e4gt dem Rechnung und gibt trotzdem die M\u00f6glichkeit, \nL\u00f6sungskompetenzen vor Ort aufzubauen. \n\nPrinzipiell muss man das n\u00e4mlich aufgreifen, aber als \neinen Wettbewerb der Ideen. Eine zielgenaue Ausschrei-\nbung ist deutlich mehr wert als das Gie\u00dfkannenprinzip. \n\nDas Land braucht neue Ideen. Die CDU hat nicht genug \neigene Ideen. Auch die SPD hat nicht genug eigene Ideen \nbeigesteuert. Das Land braucht deutlich mehr davon. Das \nhat damit zu tun, dass sich die Probleme in den St\u00e4dten \nund auf dem Land immer mehr differenzieren. Die Viel-\nfalt der Probleme nimmt zu. Es geht nicht mehr nur um \ndie Standardaufgaben der neunziger Jahre. Die sind \nabgearbeitet. Deswegen wird es wichtig sein, dass man \nmit Regionalbudgets zu arbeiten beginnt. \n\nEs ist nicht so, wie Sie sagen, Herr Petzold, dass man in \nBrandenburg jetzt langsam wieder davon abr\u00fcckt, im \nGegenteil. \u00dcbrigens regiert dort Rot-Schwarz. Das sind \n\u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse wie hier, nur mit umgekehrten \nVorzeichen. Sie werden das ab 2007 landesweit einf\u00fchren. \nDas hei\u00dft, sie haben aus ihren Modellprojekten positive \nEindr\u00fccke mitgenommen. \n\nWenn Sie f\u00fcrchten, dass dadurch mehr B\u00fcrokratie ent-\nsteht, kann ich Ihnen Folgendes sagen: Auf meine Kleine \nAnfrage an das Wirtschaftsministerium zur Frage, was aus \nden vielen Beamten geworden ist, die mit Aufgaben \nbetraut waren, die jetzt bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank \nliegen, war die Antwort ungef\u00e4hr so zu interpretieren, \ndass in diesem Ministerium durchaus noch Arbeitskapazi-\nt\u00e4ten nutzbar w\u00e4ren. Das w\u00fcrde ich jedenfalls so un-\nterstellen. \n\nMir ist es schleierhaft, meine Damen und Herren von der \nUnion, warum Sie so wenig Interesse und Leidenschaft in \ndieser Frage entwickeln. Denn wir sprechen hier von der \nPolitik in jeder einzelnen Kommune im Freistaat Sachsen. \nEntweder haben Sie keine Lust, ins Detail zu gehen, oder \nSie m\u00fcssen irgendwelche Verfilzungen sch\u00fctzen. Auch \ndiese Vermutung kann man durchaus haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Ich frage, ob es weitere Redew\u00fcn-\nsche gibt. \u2013 Linksfraktion.PDS? \u2013 Im Moment nicht. \nCDU? \u2013 Herr Hermsdorfer. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zuerst m\u00f6chte etwas zu dem Verh\u00e4lt-\nnis 78 zu 22 sagen. Ich denke, wir haben hier wiederum \nein gutes Verh\u00e4ltnis gefunden und die Staatsregierung ein \ngutes Verh\u00e4ltnis ausgearbeitet. Es geht nicht allein um die \nGewichtung ESF \u2013 EFRE, sondern vielmehr um die \nAusgestaltung der einzelnen Programme. Dort k\u00f6nnen wir \n\nauf die neuen Rahmenbedingungen aus Br\u00fcssel verwei-\nsen, die eine wesentlich flexiblere Handhabung beider \nProgramme zulassen. Deswegen denke ich, haben wir mit \nder Ausgestaltung 78 zu 22 auch den Kern getroffen, der \nf\u00fcr Sachsen weiter wichtig ist und unsere wirtschaftliche \nund soziale Entwicklung bef\u00f6rdern wird. Wir begr\u00fc\u00dfen \nau\u00dferordentlich die Einigung im s\u00e4chsischen Kabinett. \n\nHerr Pecher, Sie haben das Programm zur F\u00f6rderung von \nLangzeitarbeitslosen angesprochen. Ich kann den Frust \nverstehen. Ich denke, uns allen liegen die Langzeitarbeits-\nlosen am Herzen. Wir wollen das Problem irgendwann in \nden Griff bekommen und die Zahl der Betroffenen verrin-\ngern. Wir sind Ihnen mit diesem Programm vielleicht ein \nSt\u00fcck weit zuvorgekommen, gab und gibt es doch in \nIhrem Hause SMWA \u00dcberlegungen, ein \u00e4hnliches Pro-\ngramm aufzulegen, und zwar in der jetzigen und nicht in \nder zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderperiode, um damit Mittel auszu-\nnutzen, die sonst zur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Mario Pecher, SPD: Zahlen hinschreiben!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das dann im Protokoll nachlesen, kein \nProblem. \n\nMit dem Grundtenor des Antrages der PDS k\u00f6nnen wir \nuns grunds\u00e4tzlich einverstanden erkl\u00e4ren. Ich hatte dies \nbereits im M\u00e4rz-Plenum gesagt. Innerhalb der letzten drei \nWochen, meine Damen und Herren, ist durch das Europ\u00e4-\nische Parlament eine Gewichtung im finanziellen Rahmen \nvorgenommen worden. Das Europ\u00e4ische Parlament hat \nzwei Milliarden Euro mehr gefordert. Ich gehe davon aus, \ndass der Europ\u00e4ische Rat in der n\u00e4chsten Zeit zustimmt \nund damit die finanziellen Rahmenbedingungen gegeben \nsind. \n\nDie Vorgaben der Europ\u00e4ischen Kommission im inhaltli-\nchen Bereich \u2013 Konvergenz, regionale Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit und Besch\u00e4ftigung sowie europ\u00e4ische territoriale \nZusammenarbeit \u2013 sind bereits bekannt. Dementspre-\nchend hat die Staatsregierung ihre Schwerpunkte gesetzt. \nIm Antrag der Linksfraktion.PDS sind diese auch ge-\nnannt. \n\nIch kann daher Ihre Argumentation, Frau Mattern, dass \n\u00fcberhaupt nichts vorhanden ist, dass keine Schwerpunkt-\nsetzung durch die Staatsregierung gegeben ist, nicht \nnachvollziehen, sondern die Punkte, die Ihnen in Ihrem \nAntrag beschieden sind, sagen bereits aus, wo es in der \nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 hingehen soll. \n\nZu Ihrem weiteren Kritikpunkt \u2013 Beteiligung von Tr\u00e4gern \nund Partnern aus den Wirtschaftsverb\u00e4nden: Auch hier ist \nIhnen durch die Staatsregierung zu Ihrem Antrag geant-\nwortet worden. Es gibt einen entsprechenden Begleitaus-\nschuss, der bereits geh\u00f6rt wurde. Es sind also Tr\u00e4ger in \ndie \u00dcberlegungen zur Ausgestaltung der Operationellen \nProgramme einbezogen worden. Entsprechend dem \nBegleitausschuss wird dies auch in den n\u00e4chsten Monaten \nso geschehen. Daher denke ich, dass der Anfrage und \nIhrem Wunsch entsprochen wurde. \n\n 3770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN: Wir haben dies bereits im \nletzten Plenum diskutiert. Es gab eine Fristsetzung bis \nzum 30.04. Wir haben dies jetzt auf den 30.06.2006 \nge\u00e4ndert. Auch diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich auf die Argu-\nmentation vom letzten Mal verweisen. Ich denke, es \nmacht wenig Sinn, in einen laufenden Prozess einzugrei-\nfen und einfach \u00fcber die Darstellung einzelner Partner in \ndiesem Diskussionsprozess zu sprechen. Die Aufstellung \nund Erarbeitung der Operationellen Programme mit der \nEU-Kommission setzt einen Diskussionsprozess voraus. \nIch kann nicht einfach mit einer Fristsetzung durch das \nPlenum sagen: Bis 30.06. oder vorher ist dies abgeschlos-\nsen \u2013 berichte, liebe Staatsregierung. Denn ich denke, \neinen Diskussionsprozess soll man offen lassen. Wir \nwerden noch viele Gelegenheiten haben, dies zu bespre-\nchen. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir, abgesehen von einer Beschlussfas-\nsung im Plenum, die Fachaussch\u00fcsse. Es stimmt nicht, \nwie vielfach von Rednern verschiedener Fraktionen \ndargestellt wurde, dass sie nicht mit inhaltlichen Schwer-\npunkten und Darstellungen seitens der Staatsregierung \nversorgt w\u00fcrden. Im Wirtschaftsausschuss und dar\u00fcber \nhinaus in anderen Aussch\u00fcssen, so auch im Hochschul-\nausschuss, konnte ich mit verfolgen, wie Vertreter der \nStaatsregierung die entsprechenden Minister \u00fcber die \nSchwerpunktsetzung informiert haben. Es fanden inhaltli-\nche Diskussionen statt, auch dazu, wie eine Flexibilisie-\nrung der beiden Programme durch die Staatsregierung in \nder neuen F\u00f6rderperiode zu handhaben ist. Ich halte es f\u00fcr \nden zielf\u00fchrenden Ort, dies in den Aussch\u00fcssen zu tun \nund weiter zu verfolgen, bis die Operationellen Program-\nme im Juli/August so weit fertig gestellt sind und an die \nEU abgeschickt werden k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt \u2013 das kann man festhalten \u2013 haben wir gegen-\n\u00fcber dem M\u00e4rz-Plenum keinen gro\u00dfen Zugewinn an \nErkenntnissen erzielt, au\u00dfer bez\u00fcglich des finanziellen \nRahmens. Aus diesem Grund sollten wir die Staatsregie-\nrung ihre Aufgabe erledigen lassen und die Diskussion in \nden Aussch\u00fcssen fortf\u00fchren. Wir sehen eine Beschlussfas-\nsung im Plenum als nicht zielf\u00fchrend an. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es liegen keine \nMeldungen aus den Fraktionen mehr vor. Herr Staatsmi-\nnister Jurk, Sie erhalten nun das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben in der 43. Sitzung \ndes S\u00e4chsischen Landtages am 16. M\u00e4rz anl\u00e4sslich eines \nAntrags von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bereits \u00fcber \ndie Operationellen Programme f\u00fcr 2007 bis 2013 disku-\ntiert. Die beiden Antr\u00e4ge der Linksfraktion.PDS befassen \nsich mit diesem Thema. \n\nGestatten Sie mir, dass ich zu beiden Antr\u00e4gen in Ge-\nsamtheit Stellung nehme. Die Staatsregierung hat sich in \n\nder Klausur am 18. M\u00e4rz 2006 auf Ziele und Schwer-\npunkte der Strukturfondsf\u00f6rderung 2007 bis 2013 in \nSachsen und die weiteren Schritte bei der Erstellung der \nOperationellen Programme verst\u00e4ndigt. \n\nNicht zuletzt wurde auch eine Einigung \u00fcber die k\u00fcnftige \nAufteilung der Strukturfondsmittel auf EFRE und ESF \nerzielt. Wir haben es heute mehrfach geh\u00f6rt: 78 % der \nMittel werden wir im EFRE einsetzen, 22 % im ESF. Dies \nist ein Kompromiss, der meines Erachtens den wirtschaft-\nlichen und sozialen Herausforderungen, vor denen Sach-\nsen steht, gerecht werden kann und die Erfahrungen der \nderzeitig laufenden F\u00f6rderperiode ber\u00fccksichtigt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kommt es nun darauf an, diese Gelder \nso effektiv und wirkungsvoll wie m\u00f6glich einzusetzen \nund daf\u00fcr die effektivsten Ma\u00dfnahmen und Einsatzfelder \nauszuw\u00e4hlen. Leider steht derzeit immer noch nicht exakt \nfest, wie viel Geld wir insgesamt von Br\u00fcssel erhalten \nwerden. Wir gehen in unserer Planung von rund \n3,9 Milliarden Euro aus. Diese Summe kann sich aber \nnoch ver\u00e4ndern. Abg. Hermsdorfer hat zu Recht auf die \nzwei Milliarden Euro hingewiesen, die dann nat\u00fcrlich nur \nals Bruchteil in den Regionen ankommen werden. Zum \nBeispiel h\u00e4ngt es davon ab, wie viele Mittel der Bund f\u00fcr \nBundesprogramme einsetzen muss. \n\nWir sind der Auffassung, dass die Mittel in den L\u00e4ndern \nbesonders zielgerichtet eingesetzt werden k\u00f6nnen. Beim \nEFRE-Bundesverkehrsprogramm gibt es zwischen Bund \nund L\u00e4ndern weitgehend \u00dcbereinstimmung zu den ein-\nzelnen Projekten. \n\nZum Antrag Regionalbudgets m\u00f6chte ich Folgendes \nklarstellen: Ich lehne die Einrichtung eines regionalen \nWirtschaftsf\u00f6rderungsfonds, wie ihn die Linksfrakti-\non.PDS vorschl\u00e4gt, ab, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: \nDie EU-Gelder sind an strenge Vorgaben des Einsatzes, \nzusammengefasst in den Zielen von Lissabon und G\u00f6te-\nborg, und an eine strenge Finanzkontrolle gebunden. \n\nDie Auswahl der Ma\u00dfnahmen und Einsatzfelder in Ab-\nstimmung mit den Wirtschafts- und Sozialpartnern ge-\nw\u00e4hrleistet einen effizienten Einsatz in Richtung Bildung, \nInnovation, Forschung und Entwicklung, Besch\u00e4ftigung \nund Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirt-\nschaft sowie eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verwaltung und \nKontrolle. \n\nLetztendlich tr\u00e4gt die Staatsregierung gegen\u00fcber der EU \nund dem deutschen Steuerzahler die Verantwortung. Ich \nfrage die PDS: Wie stellen Sie sich die EU-gerechte \nVergabe der Mittel in den Regionen vor? Nach welchen \nkonkreten und vergleichbaren Ma\u00dfst\u00e4ben soll gef\u00f6rdert \nwerden? Verf\u00fcgen die mittelverwaltenden Stellen \u00fcber das \nfachspezifische Know-how, um eine EU-konforme \nF\u00f6rderung zu vollziehen? Wer haftet bei Unregelm\u00e4\u00dfig-\nkeiten und erforderlichen R\u00fcckzahlungen der Mittel? \nUnbestritten ist, dass die Entwicklung in den einzelnen \nRegionen Sachsens unterschiedlich verl\u00e4uft. Das ist aber \nnicht das Ergebnis einseitiger Mittelvergabe. Sie resultiert \nvielmehr aus den unterschiedlichen sozialen, \u00f6konomi-\nschen und infrastrukturellen Voraussetzungen in den \n\n 3771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nRegionen. Diese Unterschiede k\u00f6nnen nicht schlechthin \ndurch die pauschale Verteilung der EU-Mittel ausgegli-\nchen werden, sondern bed\u00fcrfen geeigneter Instrumente \nwie zum Beispiel der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. Mit dieser \nF\u00f6rderung wird durch regionale Differenzierung der \nF\u00f6rders\u00e4tze die Ansiedlung von innovativen Investitionen \nin strukturschwachen Regionen wirksam unterst\u00fctzt. \n\nNicht zuletzt w\u00e4re auch eine Beteiligung von regionalen \nPlanungsverb\u00e4nden problematisch. In den Planungsver-\nb\u00e4nden sind naturgem\u00e4\u00df die Gemeinden und Landkreise \nbestimmende Mitglieder. Sie sind aber zugleich Empf\u00e4n-\nger von F\u00f6rdermitteln. K\u00f6nnen sie dann unbefangen \u00fcber \ndie Vergabe der Mittel in einer Region entscheiden? Bei \naller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unsere Kommunalpolitiker \u2013 \ndieser Konflikt erscheint mir nicht aufl\u00f6sbar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Anstatt weiter \n\u00fcber technische Details der Umsetzung zu reden, sollten \nwir in diesem Haus vielmehr \u00fcber die Strategien, Inhalte \nund Ziele der Strukturfondsf\u00f6rderung in Sachsen diskutie-\nren und sicher auch streiten. Wie Sie wissen, werden in \nden n\u00e4chsten Monaten die Operationellen Programme f\u00fcr \nden EFRE und den ESF erstellt. F\u00fcr den EFRE hat sich \ndie Staatsregierung darauf verst\u00e4ndigt, dass der Schaffung \nvon wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen oberste Priorit\u00e4t \neinger\u00e4umt wird. Dieses Ziel, in Verbindung mit den \nZielen Wirtschaftswachstum und Innovation, wird die \nMesslatte f\u00fcr die Auswahl der k\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen \nsein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer EFRE soll auch weiter dazu dienen, die Infrastruktur \nin Sachsen auszubauen und zu verbessern. So schaffen \nwir die Voraussetzungen f\u00fcr ein nachhaltiges Wirtschafts- \nund Besch\u00e4ftigungswachstum. Will man diese Ziele \nerreichen, gen\u00fcgt es nicht, nur in Beton und Asphalt zu \ninvestieren. Vielmehr sind Investitionen in K\u00f6pfe gefragt. \nWir sind uns partei\u00fcbergreifend einig, dass Sachsen vor \ngro\u00dfen Aufgabenstellungen steht: Demografische Ent-\nwicklung, Globalisierung, EU-Osterweiterung, um nur die \nwichtigsten zu nennen. \n\nWir werden deshalb den EFRE und vor allem den ESF so \nausrichten. Die Bereiche Bildung und Innovation m\u00fcssen \nein deutlich h\u00f6heres Gewicht erhalten als in der laufenden \nF\u00f6rderperiode. Der ESF ist ein Instrument der Besch\u00e4fti-\ngungspolitik. Wir sehen in ihm aber auch ein Instrument \neiner umfassenden Arbeitsmarktpolitik, das nicht nur den \nersten Arbeitsmarkt im Blick hat. Ich meine, man kann \nerfolgreiche Arbeitsmarktpolitik nur betreiben, wenn sie \nin einem komplexen Zusammenhang gesehen wird. \nBildungs- und Sozialpolitik geh\u00f6ren auf jeden Fall dazu. \nDer ESF wird deshalb sowohl Arbeitnehmerinnen, Ar-\nbeitnehmer als auch Arbeit suchende Sch\u00fcler, Studenten \nund sozial benachteiligte Menschen unterst\u00fctzen. Wir \nwollen und k\u00f6nnen es uns aus sozialen und wirtschaftli-\nchen Gr\u00fcnden nicht l\u00e4nger leisten, dass je nach Statistik \nzwischen 5 und 13 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine \nSchule ohne Abschluss verlassen. \n\nWir wollen die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nverbessern und daf\u00fcr den ESF nutzen. Wir wollen auch \npr\u00fcfen, inwieweit der ESF f\u00fcr innovative Arbeitsmarkt-\nprojekte und neue Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten einge-\nsetzt werden kann. \n\nZu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: \nAn der Begr\u00fcndung Ihres Antrages zu Globalzusch\u00fcssen \nerkennt man, dass Sie, sehr geehrte Frau Hermenau, sich \nmit dem Thema und den EU-Vorschriften intensiver als \ndie Linksfraktion.PDS befasst haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oi!) \n\nLeider verbessert dieser \u00c4nderungsantrag den unter-\nschiedlichen Antrag nicht wirklich. Auch die Ausgestal-\ntung der Regionalbudgets als Globalzuschuss entkr\u00e4ftet \nnicht die bereits vorgetragenen Bedenken. \n\nZu den Ideenwettbewerben kann ich nur sagen: Ja, lassen \nSie uns gemeinsam mit den lokalen Partnern die besten \nIdeen entwickeln. Diese m\u00fcssen dann im Rahmen der \nvorgeschriebenen Verfahren umgesetzt werden. Ein \nPreisgeld kann ich daf\u00fcr leider nicht in Aussicht stellen. \n\nNun noch ein paar Worte zu Ihrer umfangreichen Erg\u00e4n-\nzung des PDS-Antrages \u201eNeuausrichtung 2007 bis 2013\u201c. \nSie greifen ja der Linksfraktion.PDS erheblich unter die \nArme, Frau Hermenau. Ich verstehe Ihr Interesse an den \nk\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen und der finanziellen Ausstattung. \nAuch habe ich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie gern noch vor \nder Sommerpause in den Aussch\u00fcssen dar\u00fcber beraten \nw\u00fcrden. Leider wird der vorgeschlagene Termin 26. Juni \nnicht m\u00f6glich sein, da bis dahin die Abstimmungen zu \nden Ma\u00dfnahmen innerhalb der Staatsregierung noch nicht \nabgeschlossen sind. Das Kabinett hat sich darauf verst\u00e4n-\ndigt, \u00fcber den Entwurf des indikativen Finanzplanes \nzusammen mit dem Haushaltsentwurf im Juli zu entschei-\nden. Erst danach k\u00f6nnen die von Ihnen aufgeworfenen \nFragen beantwortet werden. \n\nFrau Mattern, durch Wiederholung wird nicht besser, was \nSie immer wieder Falsches erz\u00e4hlen, und ich finde Ihre \nH\u00e4me mir gegen\u00fcber unanst\u00e4ndig, weil ich einfach wei\u00df, \ndass Sie im Ausschuss informiert werden. Aber ich frage \nmich, wer Ihre Reden schreibt, denn der- oder diejenige \nkann auf keinen Fall an den Wirtschaftsausschusssitzun-\ngen teilgenommen haben, sonst h\u00e4tten Sie eine andere \nQualit\u00e4t vorzuweisen gehabt. \n\nDeshalb ist es mir wichtig \u2013 worauf schon der Abg. \nHermsdorfer hingewiesen hat \u2013, dass wir die M\u00f6glichkei-\nten der Berichterstattung im Ausschuss weiter nutzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was die Einbe-\nziehung der Wirtschafts- und Sozialpartner betrifft, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob die PDS intern \u2026 Es ist ja f\u00fcr die \nPDS vielleicht auch nicht ganz so wichtig. \n\nDie Einbeziehung der Wirtschafts- und Sozialpartner wird \nam 20. April mit einer n\u00e4chsten Beratung mit Staatssekre-\n\n 3772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nt\u00e4r Habermann erfolgen. Auch dort werden wir zum \nwiederholten Male mit den Wirtschafts- und Sozialpart-\nnern sprechen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eines k\u00f6nnen \nSie niemandem abnehmen \u2013 Sie sich selbst im Parlament \nnicht, genauso wenig wie der Staatsregierung \u2013: dass wir \ndar\u00fcber streiten, wie wir die wenigen Mittel so effizient \nwie m\u00f6glich einsetzen. Das Ganze steht zweifellos \u2013 \ndeshalb diese Kopplung \u2013 mit den Haushaltsberatungen \nzun\u00e4chst innerhalb der Staatsregierung, aber auch im \nLandtag im Zusammenhang. Auch einen Europ\u00e4ischen \nStrukturfonds-Euro kann man eben nur einmal ausgeben. \nWir haben gestern v\u00f6llig zu Recht \u00fcber den Hochwasser-\nschutz diskutiert. Ich h\u00f6rte breite Zustimmung, gerade \ndem Hochwasserschutz noch mehr Gewicht und damit \nnoch mehr Geld zukommen zu lassen. \n\nEs geht weiter um Klimaschutz, um St\u00e4dtebau, um Schul-\nhaus- und Krankenhausinvestitionen, Abwasserentsor-\ngung, Deponien, Infrastruktur im weitesten Sinne \u2013 da \nhaben wir sehr klug formuliert \u201eOptimierung der Infra-\nstruktur\u201c \u2013, um einzelbetriebliche F\u00f6rderungen und ganz \nzum Schluss \u2013 Entschuldigung, wenn ich das so sage, \nweil es mir wichtig ist \u2013 vielleicht auch noch um Innova-\ntion, Forschung und Entwicklung. \n\nDeshalb meine herzliche Frage, die wir im laufenden \nProzess gern beantworten k\u00f6nnen: Wo wollen wir Geld \nwegnehmen? Ich frage einfach mal so. Es wird eine harte \nAuseinandersetzung \u00fcber die einzelnen Ma\u00dfnahmen \ngeben, und das Ganze, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, werden wir unter dem Blickpunkt betrachten \nm\u00fcssen: Was verstehen wir unter Lissabon-Strategie? Wie \nwollen wir Europa fit machen f\u00fcr den Wettbewerb in einer \nglobalisierten Welt? All dies als Oberziele diskutiert \u2013 und \ndann die einzelnen Ma\u00dfnahmen \u2013, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, es wird eine schwierige, eine harte \nAufgabenstellung, die wir vor uns haben, und deshalb \nbitte ich Sie, auch der Staatsregierung an dieser Stelle zu \nvertrauen. \n\nGemeinsam werden wir das Projekt nach vorn bringen. \nWir haben gro\u00dfe Aufgaben und wir wissen, dass wir viel \nGeld ausgeben k\u00f6nnen. Wir wissen aber auch, dass wir es \nnur einmal ausgeben k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, sollten wir dar\u00fcber streiten, wie wir die Struktur-\nfondsmittel am effizientesten und am besten f\u00fcr unser \nLand einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \ndie Linksfraktion.PDS; Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ja, wir stehen vor einer neuen \nF\u00f6rderperiode, und genau dies erm\u00f6glicht es uns, neue \nAkzente zu setzen. Diese wurden auch schon benannt \u2013 \n\nsie sollen im Bereich der Wissenschaft, der Bildung und \nder Arbeitsmarktpolitik liegen. \n\nJa, es wird die Debatte um einen neuen Investitionsbegriff \ngef\u00fchrt, und wieder werden die Worte genannt, vor allem \nim Bereich der Bildung und Wissenschaft mehr zu inves-\ntieren. \n\nHerr Pecher, ich bin gespannt, wie Sie demn\u00e4chst auf den \nvon uns vorgelegten Antrag reagieren werden, wenn wir \neinen neuen Investitionsbegriff fordern, und wie dann Ihre \nRede aussieht und mit welchen Worten Sie Ihre entspre-\nchende Zustimmung begr\u00fcnden werden. \n\nJa, die EU-F\u00f6rderprogramme m\u00fcssen diskutiert werden, \nund unserer Meinung nach muss die Ausrichtung dieser \nF\u00f6rderprogramme auch im Landtag diskutiert werden. \nNoch ein Hinweis an Sie, Herr Pecher: Die EU-\nStrukturf\u00f6rderprogramme wurden bisher nie im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss diskutiert; sie waren niemals \nGegenstand der dortigen Haushaltsdebatte. \n\nEs ist schon interessant, welche neuen Definitionen die \nCDU vornimmt, wie der ESF ausgestaltet werden kann \u2013 \nwohlgemerkt: per Presseerkl\u00e4rung, nicht per Debatte im \nLandtag. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nEs soll ein Programm f\u00fcr 20 000 Langzeitarbeitslose \ngeben, es soll ein Programm f\u00fcr Jugendliche aufgelegt \nwerden, es soll ein Programm f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler aufgelegt werden und es sollen Mittel f\u00fcr die \nInvestition an Schulen eingesetzt werden \u2013 so hat es \nzumindest Herr Flath verk\u00fcndet. All dies wird aber nicht \nmit Zahlen untersetzt. Ich denke, genau diese Debatte \ngeh\u00f6rt heute hierher, nur leider haben wir dazu wieder \nkeine Zahlen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Petzold, Sie sagen, was Sie nicht wollen: Sie wollen \nkeine Verteilung wie in Mecklenburg-Vorpommern im \nVerh\u00e4ltnis von 70 zu 30 zwischen EFRE und ESF. Sie \nsagen, was wir nicht k\u00f6nnen: Wir k\u00f6nnen keine Regional-\nbudgets einrichten. Manchmal denke ich, Sie sollten Ihre \nFraktion einfach umbenennen: Sie sollten nicht CDU \nhei\u00dfen, sondern \u201eGKW \u2013 Geht nicht, k\u00f6nnen wir nicht, \nwollen wir nicht\u201c. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nHerr Jurk, Sie haben gesagt, Frau Mattern h\u00e4tte falsche \nAussagen getroffen. Doch Sie haben es nicht untersetzt. \nWelche Aussagen meiner Kollegin waren denn falsch? \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas eine sind doch die Informationen im Ausschuss, das \nandere sind unsere Feststellungen, die wir getroffen \nhaben. Hier am Mikrofon haben Sie dazu nichts gesagt. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Doch!) \n\n 3773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nIch war zu fast allen Debatten anwesend und habe zwi-\nschen den \u00c4u\u00dferungen meiner Genossin Mattern und \ndem, was Sie im Ausschuss dargestellt haben, keine \ngro\u00dfen Unterschiede festgestellt. \n\nJa, wir wollen die Regionen st\u00e4rken, wir wollen den \nRegionen mehr Mittel geben. Die Planungsregionen sind \ngewachsene Strukturen. Sie sollen die Regionalbudgets \nnicht \u00fcbernehmen \u2013 so steht es \u00fcbrigens auch nicht in \nunserem Antrag. Wir wollen Priorit\u00e4ten setzen \u2013 unser \nVorschlag liegt vor. Der Beschluss geh\u00f6rt ins Plenum, hier \nund heute. Wo sonst, wenn nicht hier, sollten wir dar\u00fcber \ndebattieren? Wann, wenn nicht jetzt, sollten wir dar\u00fcber \nabstimmen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber \ndie Drucksache 4/3515, Antrag der Linksfraktion.PDS. \nDazu liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN vor mit der Drucksachennummer 4/4901 \u2013 es \nist eine Neufassung, die den vorhergehenden Antrag \nersetzen soll. Frau Hermenau, m\u00f6chten Sie ihn noch \neinbringen? \u2013 Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wissen Sie, Herr Staatsmi-\nnister Jurk, Brandenburg begeht keinen Rechtsbruch, \nwenn sie, wie sie es getan haben, anfangen, Regional-\nbudgets einzuf\u00fchren. Der Wettbewerb ist genau das, was \nhier fehlt, um gen\u00fcgend differenzierte, vielf\u00e4ltige Ideen in \ndie Politik des Landes hineinzubringen. Deshalb teile ich \nIhre Auffassung nur so begrenzt, wie wir sie im \u00c4nde-\nrungsantrag, den ich hier vorstelle, aufgenommen haben. \n\nMan kann nicht alles in die Regionalbudgets hineintun \u2013 \ndarin sind wir einer Meinung \u2013, aber man kann einen Teil \ndaf\u00fcr \u00f6ffnen. Das w\u00e4re ganz wichtig. Aber ich verstehe \nvor allen Dingen bei Ihnen von der Union Ihre psycholo-\ngische Schwelle: Sie wissen ganz genau \u2013 Ihre Kollegen, \ndie in der Enquete-Kommission Demografie sitzen, \nwissen es \u2013: Der Nachbau West der neunziger Jahre wird \nkonterkariert durch die demografische Entwicklung. Sie \nm\u00fcssen jetzt den geordneten R\u00fcckbau Ost machen. Sie \nm\u00fcssten damit allerdings im Prinzip infrage stellen, was \nSie selbst in den neunziger Jahren f\u00fcr die richtige Politik \ngehalten haben. Dass das schwer ist, kann ich mir gut \nvorstellen. Aber es enthebt Sie nicht der Verantwortung, \ndie Sie f\u00fcr das Land haben. Diese besteht darin, sich den \nRealit\u00e4ten anzupassen \u2013 ob es Ihnen gef\u00e4llt oder nicht, da \nm\u00fcssen Sie durch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe Herrn Colditz heute Morgen geh\u00f6rt, als er zur \nSchuldebatte sagte: Da machen wir doch kaputt, was wir \nuns aufgebaut haben. \u2013 Ja, das kann im Zweifel in man-\nchen Politikbereichen der richtige Weg in die Zukunft \nsein. \n\nIch habe deswegen diesen \u00c4nderungsantrag gestellt, weil \nich der Meinung bin, Frau Mattern, dass es nicht sinnvoll \nist, den ESF nicht in den Wettbewerb um die Regional-\nbudgets aufzunehmen. \n\nSie haben wahrscheinlich, so habe ich Sie verstanden, \ndarauf verzichtet, weil Sie denken, es gibt ja etwas Regi-\nonalbudget-\u00c4hnliches im Bereich des Sozialfonds. Das \nm\u00fcsste man aber ausbauen, deswegen w\u00fcrden wir auf \ndem Gebiet gern mehr tun. Wer der Meinung ist, das sei \nirgendetwas Vision\u00e4res, dem empfehle ich die Homepage \ndes Landes Nordrhein-Westfalen www.gib.nrw.de, oder \nschauen Sie, was in Brandenburg alles l\u00e4uft. Zum Beispiel \nhat der Spree-Nei\u00dfe-Kreis, ein optierender Landkreis, als \nZielgruppe f\u00fcr sein Regionalbudget arbeitslose Fach- und \nHochschulabsolventen ausgemacht \u2013 ich finde das sehr \nwichtig \u2013, genauso wie andere die Regionalbudgets zur \nUmsetzung von Hartz IV verwenden oder versuchen, \nandere Probleme in der Arbeitsmarktpolitik vor Ort zu \nl\u00f6sen. Ich halte das f\u00fcr das richtige Vorgehen. Deswegen \nhaben wir diesen \u00c4nderungsantrag eingebracht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten die Fraktio-\nnen dazu Stellung nehmen? \u2013 Frau Mattern von der \nLinksfraktion.PDS, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben inhalt-\nlich dem Antrag der GR\u00dcNEN in Bezug auf die Regio-\nnalbudgets nichts entgegenzusetzen. Wir sind aber trotz-\ndem der Meinung, dass wir in der Phase der Planung des \nOperationellen Programms diese Regionalbudgets einbe-\nziehen k\u00f6nnen. Ich halte es im Moment nicht f\u00fcr prakti-\nkabel, Ideenwettbewerbe vorzuschalten, wie das in \nBrandenburg langfristig aufgebaut worden ist, weil man \nin der Diskussion mit den Sozial- und Wirtschaftspartnern \nder Regionen diese Sache auf den Punkt bringen kann. \n\nIm \u00dcbrigen wollte ich noch ein Missverst\u00e4ndnis ausr\u00e4u-\nmen. Wir wollen nicht die kompletten EFRE-Mittel in die \nRegionalbudgets einf\u00fcgen. Das haben wir vielleicht ein \nbisschen missverst\u00e4ndlich dargelegt, denn \u2013 das ist ja klar \n\u2013 es gibt andere Programme, die EFRE-gest\u00fctzt sind. Die \nProgramme, die speziell f\u00fcr die konkrete Aufgabe \u201eRegi-\nonale Wirtschaftsentwicklung\u201c zur Verf\u00fcgung stehen, \nsollen in die Regionalbudgets eingef\u00fchrt werden. Wir sind \nnach wie vor der Auffassung, dass dieser Ansatz zumin-\ndest ausprobiert werden sollte. Wir oktroyieren der \nKoalition nichts, sondern haben einen Vorschlag gemacht, \ngenau wie B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Dass dies von \nIhnen in einer Art und Weise abgelehnt wird, als ob man \nnichts ver\u00e4ndern k\u00f6nnte, bringt mich zu der Auffassung, \nmeiner Fraktion vorzuschlagen, sowohl dem \u00c4nderungs-\nantrag der GR\u00dcNEN als auch unserem eigenen Antrag \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war ein sehr \npragmatischer Vorschlag. Gibt es weitere Diskussions-\nw\u00fcnsche dazu? \u2013 Ich sehe Kopfsch\u00fctteln. Wir kommen \nzur Abstimmung des \u00c4nderungsantrages in der Drucksa-\nche 4/4901 der Fraktion der GR\u00dcNEN. Wer diesem \nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltungen ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung des urspr\u00fcnglichen \nAntrages in der Drucksache 4/3515. Ich frage nach den \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \nAnzahl von Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser Antrag dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung des Antrages der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/4423. Dazu gibt \nes einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. Es \ngeht um die Neufassung des Punktes 4 und um eine \nErg\u00e4nzung von weiteren Punkten. Dazu noch einmal Frau \nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Nicht, dass irgendjemand \nbehaupten k\u00f6nnte, wir h\u00e4tten nicht ausf\u00fchrlich dar\u00fcber \ngesprochen, wenn sich im Herbst die ersten Kollegen \nanfangen zu \u00e4rgern und in die Tischkanten zu bei\u00dfen \u2013 \nunser \u00c4nderungsantrag bezieht sich zum einen auf den \nZeitpunkt der Berichterstattung im Landtag. Sie, Herr \nStaatsminister, haben dazu Stellung bezogen. Das habe \nich sehr wohl geh\u00f6rt. Es ist aber so, dass f\u00fcr das Parla-\nment die letzte Abbiegung vor der Sommerpause im \nPrinzip am 26.06. ist, wenn man es hier noch einmal \ndiskutieren m\u00f6chte \u2013 das wissen Sie auch. Nun verlegen \nSie Ihre Kabinettsentscheidungsfindung in den Juli, dann \nkommt noch der August, und dann sind Sie auch schon in \nBr\u00fcssel, und dann beginnen wir die Haushaltsberatungen. \nF\u00fcr die Parlamentarier wird das, was Sie zu den Struktur-\nfonds im Kabinett entscheiden, zu sp\u00e4t kommen. Es wird \nin die Haushaltsberatungen nicht angemessen einflie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nWir haben k\u00fcrzlich hinl\u00e4nglich klargemacht, was wir \ndamit verbinden und wie wir uns in unseren Budgetrech-\nten als Abgeordnete beschnitten f\u00fchlen. Dass Sie darauf \nverzichten, ist Ihre Entscheidung. Wir wollen das nat\u00fcr-\nlich nicht. F\u00fcr uns ist \u00fcber den Zeitpunkt der Berichter-\nstattung im Landtag hinaus auch die Frage ganz span-\n\nnend, warum Sie auf den Schwerpunkt Umwelt im EFRE \nverzichten. In der Stellungnahme der Staatsregierung auf \neinen Antrag der Linksfraktion.PDS ist der F\u00f6rder-\nschwerpunkt Umwelt nicht mehr enthalten. \n\n(Widerspruch des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Ich habe zur Nachhaltigkeit gelesen, aber der Umwelt-\nschwerpunkt ist nicht mehr drin. Ich wei\u00df, dass sich der \nUmweltminister Sachsens in der Umweltministerkonfe-\nrenz daf\u00fcr eingesetzt hat, genau diesen F\u00f6rderschwer-\npunkt Umwelt zu erhalten. Es gibt schon ein paar Fragen, \ndie man gern beantwortet haben m\u00f6chte. Vielleicht haben \nSie ja vor, bestimmte Einzelpunkte mit Ihrer Finanzaus-\nstattung nach EFRE oder nach ELER umzuschichten. Es \nkann schon sein, dass Sie teilweise etwas \u00fcbernehmen. \nDas werden wir offensichtlich irgendwann im Herbst zu \nh\u00f6ren bekommen. Der demografische Wandel im l\u00e4ndli-\nchen Raum erfordert genau solche F\u00f6rderma\u00dfnahmen wie \nKlimaschutz oder erneuerbare Energien. Genau darum \nwird es gehen. Angesichts steigender Energie- und Roh-\nstoffpreise und der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im l\u00e4ndlichen \nRaum werden wir ganz viele neue Ideen zur dezentralen \nEnergieversorgung brauchen. Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie diesen \nUmweltschwerpunkt sehr gut nutzen k\u00f6nnen, aber Sie \ngeben ihn offensichtlich auf. Wir werden das in einer \nKleinen Anfrage noch im Detail abfragen. Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie hier und da schon Antwort erteilen, bevor Sie \nim Sommer \u2013 gen\u00fcsslich einen Kaffee schl\u00fcrfend \u2013 \nendlich zu Entscheidungen kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten die Fraktio-\nnen dazu noch Stellung nehmen? \u2013 Nein. Dann kommen \nwir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/4902. Wer diesem \n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nDaf\u00fcr-Stimmen und ohne Stimmenthaltungen ist dieser \n\u00c4nderungsantrag nicht beschlossen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung des urspr\u00fcnglichen Antra-\nges der Linksfraktion.PDS in der Drucksache 4/4423. Ich \nfrage nach der Zustimmung. \u2013 Den Gegenstimmen. \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei mehreren Stimmen daf\u00fcr und \neiner Stimmenthaltung ist dieser Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n 3775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAltersgerechtes Wohnen in Sachsen \nDrucksache 4/4771 Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge lautet: zun\u00e4chst die CDU, dann SPD, danach \nLinksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung. Ich erteile den Einreicherinnen das Wort. F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht Herr Dr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Koalitionsfraktionen schlagen \ndem Hohen Haus vor, die Staatsregierung um einen \nBericht zu ersuchen; denn durch den demografischen \nWandel in Sachsen \u2013 wir haben es eben wieder geh\u00f6rt \u2013 \nm\u00fcssen auch die Wohnverh\u00e4ltnisse st\u00e4rker daraufhin \n\u00fcberpr\u00fcft werden, wie sie den ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnissen \nder immer \u00e4lter werdenden Einwohnerschaft gerecht \nwerden k\u00f6nnen. So hei\u00dft es auch w\u00f6rtlich in der Begr\u00fcn-\ndung des Antrages. Es geht also letztlich um die Stadt-\nentwicklung und Wohnraumpolitik. Die Entwicklung \neines positiven Leitbildes f\u00fcr die Gesellschaft verlangt \ngerade in dieser Frage mehr als nur eine oberfl\u00e4chliche \nSymptombehandlung. \n\nDie Frau Staatsministerin Orosz hat vorgestern ihre \nfamilienpolitische Erkl\u00e4rung mit der Bemerkung begon-\nnen, was macht eigentlich ein erfolgreiches Unternehmen \naus. Nun, von Unternehmern k\u00f6nnen wir lernen, dass \nhalbherzige Visionen und Aktionslisten meistens keinen \nErfolg haben. Vielmehr geht es gerade angesichts sinken-\nder Gestaltungsspielr\u00e4ume der \u00f6ffentlichen Hand um die \nNeubestimmung der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge, zu-\nmindest in diesem Teilbereich. \n\nWas muss, was kann der Staat k\u00fcnftig tun und was kann \ner nicht mehr tun? Wir sind uns sicher einig, dass in \ndiesem Prozess des demografischen Wandels die Kom-\nmunen die Gestalter vor Ort sein m\u00fcssen. Dabei erleben \nwir allerdings auch in Sachsen h\u00f6chst unterschiedliche \nEntwicklungen. Wir erleben d\u00fcnn besiedelte Regionen \nmit einer rasant zunehmenden \u00dcberalterung der Bev\u00f6lke-\nrung in ihrer Lebenssituation sowie in Gro\u00dfst\u00e4dten und in \nDresden, die noch eine ganz passable Geburtenziffer \nhaben. \n\nFrau Kollegin Hermenau hat ja vorhin schon darauf \nhingewiesen, dass die Kommunen in der Regel nicht auf \ndiese demografischen Herausforderungen vorbereitet \nsind. Aber wir brauchen gerade deshalb kommunale \nLeitbilder, und Leitbilder m\u00fcssen um Aspekte des alters-\ngerechten Wohnens erg\u00e4nzt werden. Wir brauchen Ge-\nsamtkonzepte, die ressort\u00fcbergreifend sind. Das hei\u00dft, \nFragen wie Mobilit\u00e4t, Verkehr, Handel, Kaufverhalten \nusw. m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden, wenn es um diese \nFragen des altersgerechten Wohnens geht. \n\nMeine Damen und Herren! Sehr oft wird \u00fcbersehen, dass \nwir heutzutage zwei Generationen im Seniorenalter \nhaben. Die Generation der 60- bis 80-J\u00e4hrigen hat oft \n\nv\u00f6llig andere Vorstellungen und Anspr\u00fcche als die Gene-\nration der \u00fcber 80-j\u00e4hrigen Senioren. Die Statistiker sagen \nuns, dass damit zu rechnen ist, dass ab 2020 ein Drittel \nder \u00c4lteren ohne Kinder sein wird. Die Zahl der Einper-\nsonenhaushalte im Alter wird aufgrund auch steigender \nScheidungsraten, Zunahme von Einelternfamilien, Zahl \nder dauerhaft Alleinlebenden weiter steigen und \u2013 so \nsagen uns die Fachleute \u2013 werden wir um das Jahr 2030 \nbereits eine Quote der Alleinstehenden von mehr als 50 \nhaben, Alleinstehende \u00fcber 60 Jahre, die keinerlei Ange-\nh\u00f6rige haben. \n\nF\u00fcr die Familienbeziehungen und die heute von den \nFamilien erbrachten Hilfeleistungen bleiben diese Ent-\nwicklungen in der Zukunft nicht ohne Folgen. Es ist zu \nerwarten, dass ein generations\u00fcbergreifendes Zusammen-\nleben dabei immer seltener wird. Sicher wird meine \nKollegin Frau Weihnert noch darauf eingehen, dass das \nStaatsministerium am Montag einen Kongress im Hygie-\nnemuseum organisiert hat, bei dem es gerade auch um \nalternative Wohnmodelle f\u00fcr \u00e4ltere Menschen gehen wird. \nDer Arbeitersamariterbund wird dabei unter anderem \u00fcber \nLeben in Gemeinschaft mit \u00c4lteren und J\u00fcngeren, Gesun-\nden und Kranken sprechen. \n\nDie Entwicklung einer vielgestaltigen Wohn- und Heim-\nlandschaft soll im Ziel eine m\u00f6glichst lange Selbstbe-\nstimmung im Alter unterst\u00fctzen. Im Kern geht es sowohl \num die Erhaltung der individuellen Wohnung mit einem \nentsprechenden seniorengerechten Angebot, also zum \nBeispiel einer barrierefreien Ausstattung, und zwar \nsowohl durch die private als auch durch die \u00f6ffentliche \nWohnungswirtschaft, und gleichzeitig um eine sozial \nfreundliche Wohnumwelt. Dazu geh\u00f6ren M\u00f6glichkeiten \nder Begegnung, der Dienstleistungen, des \u00f6ffentlichen \nVerkehrs, der medizinischen Betreuung, der Erholung, der \nPflege usw. \n\nAber, meine Damen und Herren, ich kann es mir nicht \nverkneifen, dazu geh\u00f6rt auch die Einbeziehung der \nSenioren in die kommunale Arbeit der Legislative und der \nExekutive. Das ist nicht nur eine Frage von Pflege und \nBetreuung. Ehrenamtlich t\u00e4tige Senioren nur wegen ihres \nAlters vom \u00f6ffentlichen Leben auszuschlie\u00dfen, ist eine \nschlimme Form von Diskriminierung. Das betrifft \u00fcbri-\ngens nicht nur, wie vielleicht unsere Kolleginnen und \nKollegen der FDP-Fraktion meinen, Ortsvorsteher und \nB\u00fcrgermeister. Das betrifft auch Angeh\u00f6rige der Freiwil-\nligen Feuerwehr oder ehrenamtlich t\u00e4tige Sch\u00f6ffen an \nunseren Gerichten, die nach \u00dcberschreiten einer bestimm-\nten Altersgrenze per Gesetz ihr Ehrenamt aufgeben \nm\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt zum Thema \u201eAltersgerechtes Wohnen\u201c \nauch das Thema \u201eBetreutes Wohnen f\u00fcr Senioren\u201c. Die \nPressemeldung, die wir k\u00fcrzlich geh\u00f6rt haben, dass der \n\n 3776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nehemalige Bundesvorsitzende der SPD, Herr Jochen \nVogel, im Alter von 80 Jahren in ein Haus f\u00fcr betreutes \nWohnen gezogen ist, hatte gerade auf dieses Thema \nwieder aufmerksam gemacht. Er hatte dazu gesagt, er \nwolle diesen Schritt bewusst jetzt tun und nicht warten, \nbis er vielleicht ein Pflegefall geworden ist. \n\nEs ist erfreulich, dass es dazu gerade bei uns in Sachsen \neine Vielzahl von Initiativen und Ideen f\u00fcr Projekte gibt: \nvon privater Seite, aber auch von Wohlfahrtsorganisatio-\nnen und Vereinen, die sich diesem Thema widmen. \n\nDie Frage und die Sorge der Senioren ist: Welche dieser \nAngebote sind seri\u00f6s? Wie kann ich das Preis-Leistungs-\nVerh\u00e4ltnis beurteilen? Vertrauen ist ein ganz wichtiges \nKriterium f\u00fcr Wohlf\u00fchlen. \n\nNun haben mir k\u00fcrzlich Mitglieder der Seniorenunion der \nCDU aus Zwickau berichtet, dass sie gemeinsam mit der \nStadtverwaltung und dem Seniorenbeirat eine Projekt-\ngruppe \u201eQualit\u00e4tssiegel betreutes Wohnen f\u00fcr Senioren in \nder Stadt Zwickau\u201c gegr\u00fcndet haben. Unter der \u00dcber-\nschrift \u201eSorglos im Alter\u201c haben sie eine Informationsbro-\nsch\u00fcre und einen Pr\u00fcfkatalog erarbeitet. Der Antrag zur \nErlangung des Qualit\u00e4tssiegels enth\u00e4lt dabei Aussagen zu \nden Mietvertr\u00e4gen, f\u00fcr Wohnqualit\u00e4t, zum Wohnumfeld, \nzu den Betreuungsvertr\u00e4gen usw. Ich bitte an dieser Stelle \ndie Staatsregierung zu pr\u00fcfen, ob diese Initiative eines \nQualit\u00e4tssiegels f\u00fcr betreutes Wohnen gegebenenfalls f\u00fcr \nganz Sachsen \u00fcbernommen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Bei allen \u00dcberlegungen zu \nneuen Wohnformen wollen wir aber auch nicht ver-\nschweigen, dass das Altwerden in Familienstrukturen \nimmer noch oder gerade wieder ein wichtiger Teil des \naltersgerechten Wohnens ist. Familie bedeutet dabei nicht \nnur Kernfamilie, sondern schlie\u00dft auch Reststrukturen der \nfr\u00fcheren Gro\u00dffamilien ein; denn neben den Eltern bringen \nauch die Gro\u00dfeltern hierbei ganz beachtliche Leistungen \nein, zum Beispiel bei der Erziehung der Kinder. Die \nGro\u00dfeltern k\u00f6nnen gerade in dieser Frage f\u00fcr die Enkel \nsozusagen ein zweites Zuhause sein, k\u00f6nnen Geborgen-\nheit, Vertrauen und Toleranz schaffen. Altersgerechtes \nWohnen ist also nicht einfach Senioren-WG oder Pflege-\nheim. Familie ist ja auch nach wie vor die Hauptform von \nAlterspflege, wie Frau Ministerin Orosz vorgestern hier \nfestgestellt hat. Zwei Drittel der Pflege von \u00e4lteren Ange-\nh\u00f6rigen werden in der Familie geleistet. \n\nNun haben wir auch bei dieser Diskussion von vorgestern \neine Menge neuer Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte Sie noch \neinmal daran erinnern. Schade, dass Frau Kollegin Herr-\nmann nicht da ist. Sie hat vorgestern in der Debatte \ngesagt, dass sie sich durchaus neue freiwillige Mehrgene-\nrationengemeinschaften statt Familien vorstellen kann. \nNun ist das ja an und f\u00fcr sich nichts Neues von den \nGR\u00dcNEN, aber auch der ehemalige Ministerpr\u00e4sident \nBiedenkopf hat ja damals in Pommritz f\u00fcr Herrn Bahro \nund seine Kommune ein \u00e4hnliches Modell entwickelt. So \netwas gibt es durchaus. Auch hier in Dresden gibt es \nsolche Wohngemeinschaften, die einmal stabil, aber auch \neinmal weniger stabil sind. Das ist also nichts Sensatio-\n\nnelles. Aber eines steht f\u00fcr mich fest, sie werden nie die \ntraditionelle Familie ersetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn das gerade in der \nDiskussion vorgestern immer wieder einmal gefordert \nworden ist oder immer wieder einmal das Ende der \nFamilie vorausgesagt worden ist, bin ich der Meinung, die \nklassische Familie hat nach wie vor eine gro\u00dfe Zukunft. \nIch bemerke auch in Gespr\u00e4chen mit jungen Leuten, dass \nimmer wieder der Wunsch danach besteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich fasse zusammen: Altersge-\nrechtes Wohnen hei\u00dft, die Alltagskompetenz der Senioren \nm\u00f6glichst lange zu erhalten und die Pflegebed\u00fcrftigkeit \nm\u00f6glichst lange hinauszuschieben. \n\n\u00dcber die t\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten hinaus brauchen wir dabei \n\u00fcberzeugende Visionen in der Stadt- und Wohnungsent-\nwicklung und letztendlich die notwendigen gesellschaftli-\nchen Rahmenbedingungen. Deshalb stellen wir auch \ndiesen Antrag. \n\nWie bringen wir die Kommunen in den Stand, alles das zu \nleisten, meine Damen und Herren? \n\nAntwort: Mit noch mehr F\u00f6rderung des Ehrenamtes, \nnat\u00fcrlich begleitet von hauptamtlicher professioneller \nArbeit, brauchen wir die Chance, Wohnformen auch f\u00fcr \ndas Alter zu schaffen, die medizinischen Voraussetzungen \nzu bedenken und die technischen M\u00f6glichkeiten weiter zu \nentwickeln. \n\nMeine Damen und Herren, namens meiner Fraktion bitte \nich die Staatsregierung um entsprechende Ber\u00fccksichti-\ngung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte; Frau Abg. Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe  \nKolleginnen und Kollegen! Wenn man die \u00dcberschrift \n\u201eAltersgerechtes Wohnen\u201c liest, h\u00e4tte ich eigentlich auch \n\u00fcber Teenies berichten k\u00f6nnen, die bestimmte Formen \nentsprechend ihrer Altersgruppe w\u00fcnschen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWenn man sich den Antrag allerdings anschaut, dann ist \nes schon klar, dass wir hier entsprechend der demografi-\nschen Entwicklung, die vor uns steht, tats\u00e4chlich das \nWohnen \u00e4lterer Menschen gemeint haben. \n\nJeder Mensch hat nat\u00fcrlich unterschiedliche Ansichten \nvom Leben, vom Wohnen. Das gilt auch f\u00fcr \u00e4ltere Men-\nschen. Bei allen unterschiedlichen Vorstellungen \u00fcber die \neigene individuelle Wohnsituation sind sich die meisten \n\u00e4lteren Menschen darin einig: Sie m\u00f6chten unabh\u00e4ngig \nund selbstst\u00e4ndig leben und m\u00f6glichst nicht auf fremde \nHilfe angewiesen sein. \n\n 3777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nEin selbstbestimmtes Wohnen im Alter und ein m\u00f6glichst \nlanger Verbleib in der vertrauten Umgebung des eigenen \nZuhauses, auch im Pflegefall, sind dann m\u00f6glich, wenn \ndie Wohnsituation \u00e4lterer Menschen auf ihre Bed\u00fcrfnisse \nabgestimmt wird. Hinzukommen muss jedoch ein ange-\nmessener Anteil an seniorengerechten Wohnungen im \nGesamtwohnungsbestand in den kommenden Jahrzehn-\nten. Dieser muss deutlich erh\u00f6ht werden. \n\nDie demografische Alterung der Bev\u00f6lkerung, der mit \nzunehmender Lebenserwartung steigende Bedarf an \nPflege und die Zunahme allein stehender Menschen \u2013 \nvielleicht ganz nebenbei mal eine Zahl, die AWO hat in \nihren Pflegeheimen durchschnittlich ein Alter von \n87 Jahren, so dass auch dort deutlich wird, dass die \n\u00e4lteren Menschen andere Erwartungen an ihr Umfeld \nstellen \u2013 haben jetzt den Bedarf von altersgerechtem \nWohnraum ansteigen lassen. \n\nEs ist daher selbstverst\u00e4ndlich, aber auch zwingend \nnotwendig, dass auf diese Entwicklung fr\u00fchzeitig mit \ngesellschaftlichen und volkswirtschaftlichen Ver\u00e4nderun-\ngen reagiert werden muss. Vielfach fehlt es noch an \nstimmigen Konzepten und umfassenden Anpassungsstra-\ntegien, mit denen langfristig Akzente und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen gesetzt werden und \nsomit auch ausreichend bezahlbarer Wohnraum schon im \nWege einer ver\u00e4nderten Stadtentwicklung geschaffen \nwird. \n\nEs gibt nicht wenige Kommunen, die diesen Schwerpunkt \nerst in ihre Stadtentwicklungskonzeption aufnehmen \nm\u00fcssen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor der Verantwor-\ntung stehen aber auch kommunale Wohnungsunterneh-\nmen, Wohnungsgenossenschaften wie auch private Ver-\nmieter und nicht zuletzt Eigenheimbesitzer oder -bauer. \nAus pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen wei\u00df ich, dass schon heute \nviele \u00e4ltere Menschen ein ausreichendes altersspezifisches \nWohnraumangebot vermissen. Gerade auch weil \u00e4ltere \nMenschen selbstbestimmt leben wollen, gen\u00fcgen traditio-\nnelle Sonderwohnformen wie Altenheime oder klassische \nAltenwohnungen nicht mehr den Bed\u00fcrfnissen heutiger \nund insbesondere nicht k\u00fcnftiger Seniorengenerationen. \n\nDabei kommt der eigenen Wohnung und dem Wohnum-\nfeld, insbesondere der vertrauten sozialen Umgebung, \neine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Wenn im Alter der \nAktionsradius kleiner wird und die Mobilit\u00e4t abnimmt, \ngewinnen die Fragen der Infrastruktur \u2013 Wo ist mein \nSupermarkt? Wo habe ich Kommunikationsm\u00f6glichkei-\nten? Wie komme ich mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln an \ndie Stelle, wo ich hin m\u00f6chte? \u2013 immer mehr an Bedeu-\ntung. \n\nZwar haben spezielle Wohnungsangebote und auch das \nSpektrum alternativer Wohnformen f\u00fcr Senioren durchaus \nzugenommen. Vielfach gehen aber diese Angebote noch \nan den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen \u00e4lterer Menschen \nvorbei. Oft sind die eigenen vier W\u00e4nde oder die Miet-\nwohnung schon r\u00e4umlich nicht an die pers\u00f6nlichen \nBed\u00fcrfnisse und M\u00f6glichkeiten eines \u00e4lteren Menschen \n\nangepasst und zugeschnitten. Dabei sind es manchmal nur \nkleine Ver\u00e4nderungen, die notwendig sind, zum Beispiel \nim Bad, oder gr\u00f6\u00dfere, wie der Einbau eines Aufzuges, \noder andere Ma\u00dfnahmen, um die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die \n\u00e4lteren Menschen sp\u00fcrbar zu verbessern. \n\nAndererseits klagen Anbieter von altersgerechten Wohn-\nanpassungsma\u00dfnahmen und Dienstleistungen noch h\u00e4ufig \ndar\u00fcber, dass ihre Angebote in der \u00d6ffentlichkeit von den \nBetroffenen und von den Vermietern kaum wahrgenom-\nmen werden. So stellten Wohnungsgenossenschaften auf \neiner Tagung im Oktober vergangenen Jahres in Leipzig \nfest \u2013 ich zitiere aus den Verbandsmitteilungen  \ndes Verbandes S\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften \nvm aktuell 11/2005: \u201eDie Scheu der Mitglieder, altenge-\nrechte Dienstleistungen in Anspruch zu nehmen, wird am \nbesten durch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che oder auch durch die \nInformation des Familien- oder Bekanntenkreises \u00fcber-\nwunden. Das erfordere allerdings, dass alle Mitarbeiter \neiner Genossenschaft den Schritt von der Verwalter- zur \nDienstleistungsgenossenschaft mitgehen. Nachbarschafts-\nvereine, wohnbegleitende Dienstleistungen sowie Wohn-\nanpassungsma\u00dfnahmen im Bestand sowie im Wohnum-\nfeld sind nachhaltige Ma\u00dfnahmen, die das Wohnen in den \neigenen vier W\u00e4nden bis zum Lebensende erm\u00f6glichen.\u201c \n\nSie sehen an diesem Beispiel, dass sich Wohnungsgenos-\nsenschaften langsam darauf einstellen, f\u00fcr ihre Klientel \nbessere Wohnungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Damit \ngehen die Ans\u00e4tze in die richtige Richtung. Einzelne \nWohnungsunternehmen, ob kommunal oder als Genos-\nsenschaft, haben sich bereits auf den Weg begeben und \nk\u00f6nnen gute Erfolge vorzeigen. Es funktioniert besonders \ndort sehr gut, wo sich Wohnungsunternehmen gemeinsam \nmit Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Vereinen oder privaten \nDienstleistern auf den Weg gemacht haben, in Kooperati-\non neue wohnortnahe Betreuungsformen anzubieten. \n\nAll diese zarten Pfl\u00e4nzchen werden allerdings mit einem \ngesellschaftlichen Kontext konfrontiert, der die Bedeu-\ntung dieses Themas bisher noch wenig erfasst hat. So \nvers\u00e4umen es viele Menschen, schon bei der Wahl oder \nder Gestaltung des eigenen Zuhauses solche Vor\u00fcberle-\ngungen oder Ma\u00dfnahmen mit zu ber\u00fccksichtigen, die auf \nihre sp\u00e4teren Bed\u00fcrfnisse im Alter R\u00fccksicht nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch ein \nv\u00f6llig anderes Thema aufgreifen. Kommunen, Woh-\nnungsunternehmen wie auch Betroffene selbst sollten, \nnein, m\u00fcssen zuk\u00fcnftig darauf achten, dass einer weiteren \nEntmischung der Generationen entgegen gewirkt wird. \nDie Folgen sind schon heute Entleerung ganzer Gemein-\nden oder Stadtquartiere. Es ist daher aus meiner Sicht ein \nganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig, um Wohnen im \nAlter als ganz normalen Bestandteil einer Gesellschaft zu \nerm\u00f6glichen. \n\nLassen Sie mich einige Punkte nennen: \n\nErstens. Barrierefreies Bauen sollte konsequent in den \nL\u00e4ndern und damit auch bei uns im Freistaat als F\u00f6rder-\nvoraussetzung f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verankert \nwerden. Mein Vorredner hat bereits darauf hingewiesen. \n\n 3778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nZweitens. Auch im Rahmen der Modernisierungsf\u00f6rde-\nrung sollten verst\u00e4rkt Ma\u00dfnahmen zur Barrierefreiheit in \nden Wohnungen gef\u00f6rdert werden. \n\nDrittens. Wohnungsbauprojekte, die innovative Wohnan-\ngebote und Betreuungskonzepte f\u00fcr neue ambulante oder \nstation\u00e4re Wohnformen im Alter anbieten, sollten gezielt \nunterst\u00fctzt werden. Zu nennen sind hier vor allem ambu-\nlante Haus- und Wohngemeinschaften sowie betreute \nWohnformen im kleinr\u00e4umigen station\u00e4ren Bereich mit \neinem ganz engen, quartierbezogenen Konzept. \n\nViertens. Der hohen Nachfrage nach gemeinschaftlichen \nWohnformen im Alter stehen allerdings noch erhebliche \nUmsetzungsschwierigkeiten entgegen. Finanzierungsbe-\ndingungen sind kompliziert, und auch die Abstimmungs-\nprozesse zwischen Kommunen, Wohnungsunternehmen \nbis hin zu den Anbietern von Dienstleistungen und der \nPflege sind noch zu kompliziert. \n\nF\u00fcnftens. Um solche Probleme anzugehen oder zu bew\u00e4l-\ntigen, bedarf es in jedem Landkreis oder in jeder Kreis-\nfreien Stadt mindestens einer \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nWohnberatungsstelle. Sie sind als Anlauf- oder als Infor-\nmationsstelle f\u00fcr \u00e4ltere Menschen unverzichtbar. Im \n\u00dcbrigen verhindern diese sehr oft Nachfolgekosten, die \nsp\u00e4ter auftreten. \n\nSechstens. Angesichts der demografischen Entwicklung \nmuss auch beim frei finanzierten Wohnungsbau bzw. \nbeim Eigenheimbau der Fokus verst\u00e4rkt auf barrierefreies \naltersgerechtes Wohnen gerichtet werden. Nicht zuletzt, \nmeine Damen und Herren, habe ich selbst bemerkt, dass \nes hierbei wohl Nachholbedarf bei der Ausbildung der \nArchitekten gibt. \n\nIch kann nur unterst\u00fctzen, was der Verbandsdirektor des \nVerbandes S\u00e4chsischer Wohnungsunternehmen, Dr. Axel \nViehweger, im Oktober 2005 auf jener Fachtagung \nformuliert hat: \u201eAltersgerechtes Wohnen ist eine komple-\nxe Aufgabe, die ein Netzwerk von Partnerschaften erfor-\ndert.\u201c \n\nIn dieses Netzwerk geh\u00f6ren neben den Wohnungsgenos-\nsenschaften die Kommunen, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde und \nprivaten Anbieter, aber auch die Menschen selbst geh\u00f6ren \ndazu. Auch sollten wir unsere F\u00f6rderpolitik nicht losge-\nl\u00f6st vom demografischen Wandel realisieren. Hier beste-\nhen M\u00f6glichkeiten, im Freistaat Rahmenbedingungen zu \nbeschlie\u00dfen. Andererseits m\u00fcssen Generationen wieder \nlernen, miteinander zu leben und f\u00fcreinander Verantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen. Diese Verantwortung der unter-\nschiedlichen Generationen muss nicht nur innerhalb der \nFamilie sein, insbesondere deshalb, da wir ja voraussehen \nk\u00f6nnen, dass es tats\u00e4chlich in einigen Jahren viele \u00e4ltere \nMenschen geben wird, die allein stehend sind und Hilfe \nbrauchen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \nPDS bitte. Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \nes ist wichtig und notwendig, dass wir uns zu dieser \nThematik, und wenn es am Freitag Nachmittag ist, \u00e4u-\n\u00dfern. Ich halte es auch f\u00fcr angemessen, wenn wir das in \ngebotener Ausf\u00fchrlichkeit tun. Allerdings h\u00e4tte ich mir \ndazu einen qualifizierteren Antrag gew\u00fcnscht, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn Sie greifen mit Ihrem Antrag doch das im Bericht \nauf, was wir bereits \u2013 ich habe noch einmal nachgeschaut \n\u2013 vor f\u00fcnf oder sechs Jahren fast gleichlautend wissen \nwollten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nImmer das Gleiche!) \n\nSie haben es damals abgelehnt, das stimmt. Die Mehrheit \nzumindest. Allerdings h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass wir \nnach diesen Jahren nicht nur zu einem Berichtsantrag \nkommen, wo ich noch nicht einmal die Stellungnahme \nhabe, sondern dass wir vielleicht aus Ihrer Sicht einen \nAntrag mit einer Aufforderung zum Handeln gehabt \nh\u00e4tten. Das w\u00e4re die Konsequenz. M\u00f6glicherweise wer-\nden wir Ihnen den dann schreiben m\u00fcssen, in der Hoff-\nnung, dass Sie dem auch zustimmen. Dennoch, trotz \ndieser Einschr\u00e4nkung, meine Damen und Herren, werden \nwir uns auch heute, wie wir das immer tun, an der Debatte \nbeteiligen. Ich f\u00fcge hinzu: Wir werden selbstverst\u00e4ndlich \ndeutlich zu machen haben, dass wir in vielem, was auch \nDr. J\u00e4hnichen oder Frau Weihnert bereits dargestellt \nhaben, mit Ihnen \u00fcbereinstimmen. Aber \u2013 das war meine \nerste Mahnung \u2013 wir d\u00fcrften dieses \u00dcbereinstimmende \nnicht st\u00e4ndig auf gleichem Niveau wiederholen, sondern \nwir m\u00fcssen wirklich jetzt zur Aktion kommen. \n\nLassen Sie mich aus sozialpolitischer Sicht noch einmal \u2013 \nich muss es allerdings in dieser Abstraktion heute auch \ntun, da der Antrag nicht mehr hergab \u2013 einige Punkte \ndeutlich machen, auf die wir als Linksfraktion besonderen \nWert legen. \n\nErstens. Ja, die Lebenserwartung der Menschen hat sich \nerheblich ver\u00e4ndert. Durch den medizinischen Fortschritt \nund durch andere Faktoren werden die Meisten von uns \n\u00e4lter, und es kommt hinzu, dass sich auch die Bed\u00fcrfnisse \nim Alter ver\u00e4ndert haben. Darin stimme ich Dr. J\u00e4hnichen \nv\u00f6llig zu und gehe dar\u00fcber hinaus. Es ist nicht nur die \nMahnung an die \u00c4lteren sich einzumischen \u2013 auch in \n\u00c4mtern \u2013, sondern wir brauchen regelrecht den Aufruf, es \nzu tun, und zwar in Stadtr\u00e4ten, in Gemeinder\u00e4ten, auch \nauf anderer Ebene. Nicht nur in so genannten Positionen \ndes b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, wo es m\u00f6glicher-\nweise viel Arbeit gibt und wenig Ruhm. \n\nZweitens. Ich m\u00f6chte deutlich machen, dass die Zeit der \nGro\u00dffamilien vorbei ist. Das zeigt die Statistik, und das \nzeigt auch die Erfahrung. In den letzten 15 Jahren haben \nwir es, insbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern, mit \neiner Massenabwanderung zu tun. Das werden wir nicht, \ntrotz der so genannten Heimatschachteln, kompensieren \nk\u00f6nnen. Genau deshalb muss man doch die Frage stellen, \n\n 3779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nwenn schon jungen Menschen auferlegt wird, sie haben, \nbitte sch\u00f6n, mobil f\u00fcr den Arbeitsmarkt zu sein, dann \nm\u00fcssen die Gleichen, die das fordern, auch hertreten und \nsagen, wie sie dann mit dem, was im Osten hinterlassen \nwird, gedenken umzugehen. Dann ist es eben nicht nur, \nwie bei Dr. J\u00e4hnichen deutlich wurde, in erster Linie eine \nAngelegenheit der Kommunen. Auch wir hier auf Lan-\ndesebene und auch im Bund haben selbstverst\u00e4ndlich eine \nentscheidende Verantwortung, damit wir nicht zur Region \nder Gro\u00dfeltern herabsinken, meine sehr verehrten Damen \nund Herren. Die Gefahr ist leider gegeben. \n\nDas bedeutet dann auch, dass wir wesentlich mehr \u2013 da \nk\u00f6nnen wir uns drehen und wenden, wie wir wollen  \n\u2013 Mittel f\u00fcr Pflege und Betreuung \u00e4lterer Menschen \ngesamtgesellschaftlich einplanen m\u00fcssen. Davon sind wir \nweit entfernt. Bestenfalls sind einige zur entsprechenden \nErkenntnis gekommen. Aber wer meint, das k\u00f6nne man \nalles der Privatinitiative \u00fcberlassen, der irrt. \n\nDrittens. Wir haben eine Situation, auf die wir uns einstel-\nlen m\u00fcssen. Aufgrund der sozialen Verwerfungen in \nunserer Gesellschaft, der Absenkung sozialer Standards, \nm\u00fcssen wir doch die Frage beantworten, wie viele der \n\u00e4lteren Menschen das Wohnen noch bezahlen k\u00f6nnen. Es \ndroht Altersarmut. Wie gehen wir damit um, damit Men-\nschen im Alter nicht nur ein selbstbestimmtes und wohn-\nortnahes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen, sondern an ihrem Lebens-\nabend auch ein angenehmes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen? \n\nViertens. Ja, ich stimme zu, dass wir eine Weiterentwick-\nlung alternativer Wohnformen auch f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \nbrauchen. Das hei\u00dft insbesondere, dass auch hier gelten \nmuss \u2013 da stimme ich zu \u2013: ambulant vor station\u00e4r. Denn \neines ist v\u00f6llig klar: Wenn wir dem nicht folgen, wird es \nnicht m\u00f6glich sein, die Anforderungen, die wir in Alten- \nund Pflegeheimen bezahlen m\u00fcssen, zu finanzieren. Das \nwird nicht gehen. Ja, wir brauchen, bitte sch\u00f6n, nicht nur \ndie Privatinitiative. Hier eine Bemerkung zum betreuten \nWohnen: Frau Weihnert, Sie hatten mit Verweis auf die \nWohnungsgenossenschaften der Klage zugestimmt, dass \ndie Angebote zu wenig wahrgenommen werden. Ich sage \nIhnen: Es liegt auch und in erster Linie daran, dass sie \nschlicht und ergreifend bereits jetzt zu teuer sind. Insbe-\nsondere Privatinvestoren haben hier einen so genannten \nfreien Markt entdeckt und meinen, dass man damit viel \nGeld verdienen kann. Dies wird im Einzelfall sicher \nm\u00f6glich sein, aber in der gro\u00dfen und breiten Masse wird \nes nicht gehen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \ndieser Prozess auch \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert wird. Betreutes \nWohnen muss \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert werden. Ich bin Ihnen \nsehr dankbar, Herr J\u00e4hnichen, dass Sie sachsenweit ein \nZertifikat, oder wie Sie es genannt haben, f\u00fcr betreutes \nWohnen fordern. \u2013 Sch\u00f6n; das haben wir bereits vor f\u00fcnf, \nsechs Jahren gefordert, und ich freue mich dar\u00fcber, dass \ndiese Erkenntnis, die damals abgelehnt wurde, nun auch \nbei Ihnen Platz greift. \n\nF\u00fcnftens \u2013 und ich geh\u00f6re inzwischen schon zu einer \nAltersgruppe, die sich noch daran erinnern kann \u2013: Auch \ndas generationen\u00fcbergreifende Wohnen sollte gef\u00f6rdert \n\nwerden. Wir sollten es nicht einfach beiseite wischen, da \nja niemand mehr da ist, der dies kennt oder gern m\u00f6chte; \ndenn es kann ein Wert sein, den wir wieder entdecken \nm\u00fcssen, der aber noch versch\u00fcttet ist. Ich w\u00fcrde es so \nbezeichnen: Wir brauchen mehr Solidarit\u00e4t zwischen den \nGenerationen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas hat Helmut Kohl schon lange gesagt!) \n\n\u2013 Verehrter Herr Bandmann \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Nicht unterbrechen, das bringt nichts. Wenn ich mich \nmit Herrn Bandmann auseinander setzen will, wird das \nnichts. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen dazu Folgendes sagen: Sie machen \ndoch diese Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen mit \nsolchen Formulierungen \u2013 nicht von Herrn Kohl, der ist \nzu seri\u00f6s; aber von Ihren Nachwuchskadern \u2013 kaputt, \nindem Sie st\u00e4ndig von Generationengerechtigkeit reden \nlassen und davon, dass die Alten auf Kosten der Jungen \nleben. Also wenn, dann machen Sie Ihre Hausaufgaben \nbei sich, und r\u00e4umen Sie mit solchen Dingen, die \u00e4lteren \nMenschen wirklich nicht gerecht werden, auf. Das w\u00e4re \nn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \n\nJunge Union!) \n\nDeswegen meine ich: Solidarit\u00e4t zwischen den Generatio-\nnen statt einer Neiddiskussion, die von einigen angezettelt \nwird. Wohnen sollte auch in Wohngemeinschaften m\u00f6g-\nlich sein, und ich f\u00fcge hinzu: Auch kleine Genossenschaf-\nten k\u00f6nnten dabei mithelfen. Schlie\u00dflich m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich an eine Bemerkung von Frau Weihnert \nankn\u00fcpfen: Ja, bei alledem d\u00fcrfen wir nicht zulassen, dass \nes Stadtteile oder D\u00f6rfer gibt, in denen nur noch \u00e4ltere \nMenschen wohnen. Wir m\u00fcssen genau hier gegensteuern. \n\nDeshalb, verehrte Damen und Herren von der Koalition, \nw\u00fcrde ich mir gew\u00fcnscht haben, dass Sie heute mit einem \nAntrag an uns herangetreten w\u00e4ren, der uns zum Handeln \nauffordert bzw. die Staatsregierung auffordert, ein Kon-\nzept zu entwickeln. Wir sind gern bereit, daran mitzuwir-\nken, da es sich bei diesen Dingen um Probleme handelt, \ndie uns alle angehen, und ich meine, hierbei haben wir \nnoch sehr viel zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nwird nicht sprechen, deshalb bitte ich nun die FDP; Frau \nAbg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \nAntrag der Koalitionsfraktionen ersucht die Staatsregie-\nrung wieder einmal um einen Bericht. Doch bereits der \nSeniorenbericht der Staatsregierung hat sich diesem \nThema umfassend gewidmet; denn das Thema \u201eWohnen \n\n 3780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nim Alter\u201c ist nicht erst seit Einbringung dieses Antrages \nein wichtiges und zukunftsorientiertes Thema. \n\nDie meisten Zahlen wurden bereits genannt. Eine Erhe-\nbung des Statistischen Landesamtes hat ergeben, dass \nbereits 2001 Sachsens Durchschnittsalter bei 43,3 Jahren \nlag und Sachsen schon jetzt das \u00e4lteste Bundesland ist. \n2020 liegt dieses Durchschnittsalter bereits bei 48,8 Jah-\nren. Das ist nur noch dreizehn Jahre hin, um es einmal so \nzu sehen. Der Anteil der Rentner an der Bev\u00f6lkerung \nsteigt unausweichlich. Die Bev\u00f6lkerung der 65- bis  \n84-J\u00e4hrigen nimmt allein in Sachsen um zirka 26 % zu, \nund die Bev\u00f6lkerung der 85-J\u00e4hrigen und \u00c4lteren steigt \u2013 \nsage und schreibe \u2013 um 80 %. Um dies einmal pr\u00e4zise in \nZahlen auszudr\u00fccken, lebten in dieser Altersgruppe 2001 \nnoch 90 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Lande, w\u00e4hrend \nes 2020 zirka 163 000 sein werden. \n\nDies sind aussagekr\u00e4ftige Zahlen, wie ich meine, die \nbereits seit geraumer Zeit bekannt sind. Es handelt sich \ndennoch nicht um ein typisch s\u00e4chsisches Problem; es ist \nvielmehr ein gesamtdeutsches Problem. Damit ergibt sich \nauch eine neue Herausforderung f\u00fcr die Wohnungswirt-\nschaft; denn die Nachfrage nach ganz bestimmten Woh-\nnungen wird auch zur\u00fcckgehen, wie zum Beispiel nach \nDachgeschosswohnungen, die bisher ohne Fahrstuhl \nausger\u00fcstet sind. Ruhig gelegene Erdgeschosswohnungen \nhingegen werden im Alter verst\u00e4rkt nachgefragt werden. \n\nDieser ver\u00e4nderten Nachfrage ist sich die Immobilien-\nwirtschaft bereits bewusst, denn nicht umsonst sieht sie \nim Bereich der Seniorenimmobilien einen Wachstums-\nmarkt. Daher unsere Anregung an die Staatsregierung: \nWenn Sie den Bericht erstellen, wenden Sie sich bitte an \ndie Vertreter der Immobilienwirtschaft. Ich bin mir sicher, \ndass sich diese bereits vorbereitet hat; denn nur so wird \nsie ihre bevorstehenden Verluste aufgrund der weiteren \nfortschreitenden Zunahme des Wohnungsleerstandes \nselbst kompensieren k\u00f6nnen. \n\nDie s\u00e4chsische Politik hat im Rahmen ihrer integrierten \nStadtentwicklungskonzepte, so denke ich, darauf zu \nachten, dass die demografische Entwicklung beim Stadt-\numbau und bei der Stadtentwicklung ber\u00fccksichtigt wird. \n\nEin anderes Problem bei dieser Diskussion ist sicher auch, \ndass viele B\u00fcrger noch gar nicht nachgedacht haben, wie \nsie im Alter wohnen wollen. Eine VDW-Studie hat zum \nBeispiel ergeben, dass der Anteil der Unentschlossenen \nbesonders in Sachsen mit 34,1 % sehr hoch ist. Dies hat \neine Vielzahl von Ursachen, zum Beispiel die unklare \nfinanzielle Situation, aber auch den unbekannten Gesund-\nheitszustand, den man in diesem Alter haben wird. Daher \nmacht es meines Erachtens wenig Sinn, sich bereits jetzt \ndar\u00fcber zu unterhalten, wie sich die einzelnen Wohnungs-\nsituationen sp\u00e4ter darstellen werden und ob die Menschen \ndann in Wohngemeinschaften, in Ein- oder Mehrperso-\nnenhaushalten leben wollen. \n\nDer Tatbestand einer alternden Bev\u00f6lkerung tangiert auch \nganz andere Bereiche, die wir besonders unter die Lupe \nnehmen m\u00fcssen; denn besonders der Alters- und Pflege-\nbereich mit seinen Hospizangeboten und den sich daraus \n\nableitenden Versorgungsangeboten steht f\u00fcr die \nFDP-Fraktion im Vordergrund. Bis 2050 wird sich nicht \nnur der Anteil der \u00c4lteren an der Bev\u00f6lkerung erh\u00f6hen. \nAuch die Zahl der pflegebed\u00fcrftigen Personen in \nDeutschland wird sich dann auf zirka 4,3 Millionen \nMenschen mehr als verdoppeln. Dazu w\u00fcrden bis 2020, \nwenn man es einmal auf die Zahlen herunterrechnet, etwa \n300 000 zus\u00e4tzliche Heimpflegepl\u00e4tze in Deutschland \nn\u00f6tig, somit auch auf Sachsen eine Vielzahl neuer und \nzus\u00e4tzlicher Heimpflegepl\u00e4tze zukommen wird. Denn \neine Studie der Deutschen Bank Research geht davon aus, \ndass die station\u00e4re Pflege st\u00e4rker als die Pflege zu Hause \nwachsen wird. F\u00fcr die Immobilienwirtschaft sowie die \nBetreiber lassen sich daraus einerseits Herausforderungen, \nandererseits hohe Wachstumszahlen ableiten. \n\nIn Anbetracht der Bedeutung des Themas und in der \nHoffnung, dass sich seit dem Erstellen des S\u00e4chsischen \nSeniorenberichtes der Staatsregierung neue Erkenntnisse \noffenbart haben, werden wir dem Antrag der Koalitions-\nfraktionen zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \nHerren von den Koalitionsfraktionen, als ich den Titel des \nAntrages \u201eAltersgerechtes Wohnen in Sachsen\u201c gelesen \nhabe, da dachte ich spontan: Ja, das ist es, der Paradig-\nmenwechsel in der s\u00e4chsischen Sozialpolitik ist da. \u2013 Sie \nfragen sich vielleicht, woher diese Euphorie gekommen \nist. Nun, altersgerechtes Wohnen, das hie\u00dfe, von einem \nWohnen, von Wohnformen f\u00fcr alle Lebensalter zu spre-\nchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas w\u00e4re ein integrativer Ansatz, der nicht an den  \nRessortgrenzen in Ministerien oder Kommunalverwal-\ntungen stecken bliebe. Daher meine Freude und meine \n\u00dcberraschung. \n\nBleibt das nun eine Vision oder kann es Wirklichkeit \nwerden? Wie sehen denn die Wohnungen aus, die Dreij\u00e4h-\nrigen, 13-J\u00e4hrigen, 30-J\u00e4hrigen, 60-J\u00e4hrigen oder auch \n90-J\u00e4hrigen gerecht werden? \u2013 Sie liegen in einem Wohn-\nhaus mit \u00fcberschaubarer Gr\u00f6\u00dfe, wo Gemeinschaft m\u00f6g-\nlich ist und sich die Menschen nicht hinter einer Fassade \naus Anonymit\u00e4t verstecken. Diese Wohnungen sind \nbezahlbar und sie befinden sich in einem Wohnumfeld, in \ndem die t\u00e4glichen Bed\u00fcrfnisse zu Fu\u00df erledigt werden \nk\u00f6nnen, mit Anbindung an den \u00d6PNV, mit Sportanlagen \nund Gr\u00fcnanlagen, die einen Naherholungswert bieten. Die \nWohnungen liegen in einem Stadtteil oder einem Ortsteil, \nder Identifikationsm\u00f6glichkeiten bietet, zum Beispiel \ndurch Treffpunkte, durch Gemeinschaftsfl\u00e4chen und \ndurch soziokulturelle Angebote. \n\n 3781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nIst ein solches altersgerechtes Wohnen zugleich ein \nWohnen, das altengerecht ist? Denn so sollte der Titel des \nAntrags wohl besser lauten. \u2013 Ja, ein solches Wohnen \nwird Alten gerecht, aber auch den Mittelalten, den Jungen \nund den J\u00fcngsten. M\u00fctter und V\u00e4ter mit Kinderwagen \nbrauchen ebenso barrierefreie Pl\u00e4tze und R\u00e4ume wie \nMenschen, die am Stock gehen oder im Rollstuhl sitzen. \n\nIst das nun Vision oder wird es Wirklichkeit? Zur Wirk-\nlichkeit wird eine solche Vorstellung nur, wenn die \nerforderlichen Rahmenbedingungen geschaffen werden, \nunter denen sich neue Wohnformen weiter entwickeln \nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte diese Aussage mit zwei Argumenten \nunterstreichen. \n\nDas erste: Dem unmittelbaren Lebensumfeld kommt mit \nsteigendem Alter eine ungleich gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu als \nin j\u00fcngeren Jahren. Das hat einerseits etwas damit zu tun, \ndass der \u00e4ltere Mensch statistisch mehr Zeit in der eige-\nnen Wohnung verbringt und dass sich mit zunehmendem \nAlter der Lebensradius verkleinert. Es hat aber auch etwas \ndamit zu tun, dass betreuungs- oder pflegebed\u00fcrftige \nMenschen und Menschen in hohem Alter auf informelle \nNetzwerke angewiesen sind, um in der eigenen Wohnung \nbleiben zu k\u00f6nnen. Dann besteht die Chance, dass sie \nentweder gar nicht oder erst zu einem viel sp\u00e4teren \nZeitpunkt in eine station\u00e4re Pflegeeinrichtung \u00fcbersiedeln \nm\u00fcssen. Diese informellen Netzwerke k\u00f6nnen Nachbarn \noder Freunde sein, aber auch organisierte b\u00fcrgerschaftli-\nche Netze, wie sie Nachbarschaftshilfevereine oder \nBesuchs- und Begleitdienste anbieten. \n\nDas zweite Argument ist: \u00c4ltere und alte Menschen haben \nKompetenzen erworben, die sie f\u00fcr sich und andere \nnutzbar machen k\u00f6nnen und auch nutzbar machen wollen; \ndenn eine gro\u00dfe Zahl der \u00c4lteren hat die Bereitschaft und \ndie M\u00f6glichkeit, sich zu engagieren, und sie tut das auch. \nDas kann Ihnen Ihre Lebenserfahrung zeigen, es ist aber \nauch durch zahlreiche wissenschaftliche Studien belegt. \nDiese aktiven Alten gibt es in gro\u00dfer Zahl auch in Sach-\nsen. Hier liegt also ein Potenzial, das es zu erschlie\u00dfen \ngilt. Daf\u00fcr muss die Politik, wie gesagt, Rahmenbedin-\ngungen setzen. \n\nLassen Sie mich dazu ein Beispiel anf\u00fchren. Der Stadt-\numbau Ost, wie er in Sachsen betrieben wird, setzt vor \nallem auf Abriss. Das dient nicht zuletzt dazu, Mietpreise \nzu stabilisieren. Gemeinschaftliches Wohnen braucht aber \nR\u00e4ume und Gemeinschaftsfl\u00e4chen. Beispiele f\u00fcr lebendi-\nge Wohngemeinschaften gibt es bereits in Sachsen. \nSchauen Sie sich den Verein AWiG \u2013 ALT-WERDEN in \nGemeinschaft \u2013 in Dresden an oder schauen Sie sich an, \nwelche Projekte der Arbeitskreis f\u00fcr integriertes Wohnen \nin Leipzig initiiert und umgesetzt hat. Reden Sie mit \ndiesen und mit anderen Praktikern und Sie werden h\u00f6ren: \nDie Finanzierung der Gemeinschaftsfl\u00e4chen ist das \nProblem. Das f\u00e4ngt bei den Sanierungskosten an und geht \nbis zum Aufbringen der laufenden Kosten. Eine Rentne-\nrin, die Wohngeld bezieht, kann aber davon nicht anteilig \nGemeinschaftsfl\u00e4chen finanzieren. Wenn wir nicht k\u00fcnf-\ntig Menschen mit niedrigen Renten von vornherein von \n\ngemeinschaftlichem Wohnen ausschlie\u00dfen wollen, dann \nm\u00fcssen wir hier handeln. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, es gibt viel \nzu tun \u2013 und das nicht nur in Debatten hier im Plenarsaal, \nsondern ganz konkret in der Praxis. Vielleicht sollten wir \nauch nicht versuchen, das Rad f\u00fcr Sachsen neu zu erfin-\nden, sondern das wahrnehmen, was bislang bereits da ist, \nes wertsch\u00e4tzen und bef\u00f6rdern. Auch hierzu ein paar \nBeispiele. \n\nAuf den s\u00e4chsischen Seniorentagen werden seit Mitte der \nneunziger Jahre regelm\u00e4\u00dfig Workshops zum Thema \n\u201eWohnen im Alter\u201c angeboten, die von Interessierten aus \nganz Sachsen wahrgenommen werden. Die Akademie f\u00fcr \nBildung im l\u00e4ndlichen Raum bietet seit 2004 immer \nwieder Veranstaltungen zum Wohnen im Alter im l\u00e4ndli-\nchen Raum an und am kommenden Wochenende finden \ndie 4. Leipziger Projekttage statt, veranstaltet vom AKIW \ngemeinsam mit der Volkshochschule Leipzig. Dort geht es \nzwar nicht im Besonderen um das Wohnen im Alter, aber \nes geht um Formen und Beispiele gemeinschaftlichen \nWohnens. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN schl\u00e4gt vor, dass alle diese \u00dcberlegungen und \nL\u00f6sungsans\u00e4tze in einer thematischen Fortschreibung des \ns\u00e4chsischen Seniorenberichts ihren Niederschlag finden \nsollten. Der Seniorenbericht 2004, wie wir ihn kennen, \nwar ein Rundumschlag. Eine Eingrenzung auf eine \nspezielle Thematik oder besonders ausgew\u00e4hlte Schwer-\npunkte war nicht vorgesehen. Zu diesem Zeitpunkt hatte \ndas meines Erachtens auch seine Berechtigung. \n\nHeute steht die Frage, ob eine thematische Fortschrei-\nbung, wie sie auf Bundesebene seit Jahren erfolgt und \nauch in einer Reihe von Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, nicht \nauch in Sachsen sinnvoll w\u00e4re. Wohnen ist ein zentrales \nThemenfeld gerade auch f\u00fcr \u00e4ltere und alte Menschen, \ndas sich f\u00fcr eine solche Fortschreibung anbieten w\u00fcrde. \nEin thematischer s\u00e4chsischer Seniorenbericht ist eine \nm\u00f6gliche Form, Vorhandenes zu b\u00fcndeln und weiterzu-\ndenken, vor allem, wenn dieser Bericht gemeinsam mit \nden \u00c4lteren, zum Beispiel unter Einbeziehung der Lan-\ndesseniorenvertretung und des Landesseniorenbeirats, \nerstellt wird. \n\nUnsere Fraktion hat bereits einen Antrag zur Fortschrei-\nbung des Seniorenberichts gestellt. Heute stimmen  \nwir zun\u00e4chst dem vorliegenden Antrag der Koalitions-\nfraktionen zur Berichterstattung zum altersgerechten \nWohnen zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nMinister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \n\n 3782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nvergeht fast keine Landtagssitzung, ohne dass man auf die \ndemografischen Ver\u00e4nderungen im Freistaat Sachsen und \nin der Bundesrepublik Deutschland zu sprechen kommt. \nJa, wir werden \u00e4lter, wir werden eine andere Struktur in \nunserer Gesellschaft haben. Das Wohnen im Alter, das \naltersgerechte Wohnen, betrachte ich allerdings nur als \neine Facette dieser \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung. Ich \nw\u00fcrde dem, was am heutigen Nachmittag hierzu schon \ngesagt wurde, nicht das Gleiche aus meinem Munde \nhinzuf\u00fcgen wollen, sondern m\u00f6chte auf einige wenige \nAspekte noch einmal eingehen. \n\nIch bin mit Ihnen v\u00f6llig einer Meinung: Wir brauchen in \nder Tat neue Wohnformen. Bitte, lassen Sie uns aber nicht \ndavon ausgehen, dass es irgendwo einen K\u00f6nigsweg g\u00e4be, \ndass es eine ganz spezielle neue Wohnform g\u00e4be, mit der \nwir die Probleme der Zukunft l\u00f6sen w\u00fcrden. Was wir \nbrauchen, ist das Miteinander der Generationen. Ich \nbetone: wirklich das Miteinander der Generationen. Das \nmuss nicht unbedingt das Miteinander der Generationen \neiner Familie sein, sondern es k\u00f6nnen durchaus unter-\nschiedliche Familien sein, die sich in diesem generations-\n\u00fcbergreifenden Wohnen zusammenfinden. \n\nWas ich auch mit sehr viel Interesse verfolge: Wir haben \nim Freistaat Sachsen erste Alten-WGs \u2013 und das schon \nseit mehreren Jahren. Ich habe mich vor wenigen Wochen \neinmal in einer derartigen WG umgesehen. Es funktio-\nniert, es ist das Miteinander da, das F\u00fcreinander-Sorgen. \n\nWas brauchen wir noch? \u2013 Wir m\u00fcssen nicht nur neue \nWohnformen innerhalb des Hauses suchen, sondern wir \nsollten auch fragen: Wo sollten diese Geb\u00e4ude, wo sollten \ndiese Wohnungen sich befinden? \u2013 Ich pl\u00e4diere an dieser \nStelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr den aktiven Teil der Stadt. Die \n\u00e4lteren B\u00fcrger, die nicht mehr so mobil sind, sollen \ndurchaus die M\u00f6glichkeit haben, noch ein Maximum an \nTeilnahme am \u00f6ffentlichen Leben erfahren zu d\u00fcrfen. Ich \nhalte es f\u00fcr wichtig, dass wir unsere \u00e4lteren B\u00fcrger eben \nnicht in irgendwelche Immobilien am Rand der Stadt \nhineinschieben, die gerade daf\u00fcr geeignet erscheinen, nur \nweil irgendjemand meint, sich damit eine goldene Nase \nverdienen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere B\u00fcrger sollen tats\u00e4chlich dort leben, wo sie noch \nm\u00f6glichst lange auch an der Kultur teilhaben k\u00f6nnen. \n\nIch darf an dieser Stelle ausdr\u00fccklich noch einmal darauf \nhinweisen: Es geht eben nicht nur um den Einbau eines \nLifts, damit man die H\u00f6hendifferenz \u00fcberwinden kann. Es \ngeht sehr wohl auch darum, dass man sich endlich einmal \nGedanken \u00fcber die Frage macht: Wie muss ein Bad f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre aussehen? Ich pl\u00e4diere ausdr\u00fccklich \ndaf\u00fcr, dass wir die wundersch\u00f6ne Badewanne infrage \nstellen und uns eventuell f\u00fcr eine bodenebene Dusche \nentscheiden. Denn unsere B\u00fcrger haben den Wunsch, \nm\u00f6glichst lange auch im hohen Alter in ihrer Wohnung \nbleiben zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns im Klaren dar\u00fcber \nsein, dass sich viele selbst versorgen m\u00f6chten, ohne dass \n\nsie st\u00e4ndig eine Pflegeperson um sich haben m\u00fcssen. Aus \ndiesem Grunde muss man sich auch in der Architekten-\nschaft einmal Gedanken dar\u00fcber machen, wie die Woh-\nnung der Zukunft aussieht. Diese Wohnung der Zukunft, \ndarin m\u00f6chte ich mit Ihnen ausdr\u00fccklich \u00fcbereinstimmen, \nist nicht eine Wohnung f\u00fcr \u00e4ltere B\u00fcrger, sondern auch \neine Familie mit kleinen Kindern kann sich in einer \nderartigen Wohnung sehr gut wohl f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle vielleicht noch ein kritischer Hinweis. \nIch betrachte mit Sorge, dass man auch in der Immobi-\nlienwirtschaft einen neuen Markt entdeckt hat: die \u00e4lter \nwerdende Bev\u00f6lkerung, die \u00e4lter werdenden B\u00fcrger. Wir \nm\u00fcssen uns aber im Klaren sein, dass das zwar relativ \nstimmt, aber es in zehn Jahren auch weniger \u00e4ltere B\u00fcrger \nals in f\u00fcnf Jahren gibt. Wir m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass \nwir in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen weniger Menschen \nhaben werden, und nicht jetzt durch eine Diskussion eine \nKampagne lostreten, nach der wir dann in zehn, f\u00fcnfzehn \nJahren einen \u00dcberhang an altersgerechten Wohnungen \nhaben, mit denen keiner etwas anzufangen wei\u00df. \n\nHerr Gerstenberg, entschuldigen Sie bitte, dass ich nat\u00fcr-\nlich eines meiner Lieblingsthemen verteidige. Wir betrei-\nben den Stadtumbau Ost im Freistaat Sachsen keineswegs \ndazu, die Mieten zu stabilisieren, sondern wir betreiben \nihn mit so viel Vehemenz, um die Wohnungswirtschaft zu \nkonsolidieren und Pleiten zu verhindern, um ein Abgleiten \nin einen nicht mehr kalkulierbaren Zustand zu verhindern. \nDeswegen versuchen wir, m\u00f6glichst viel vom Markt zu \nnehmen, was \u00fcberz\u00e4hlig am Markt ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nvielleicht noch ein Hinweis. Ich hatte so den Eindruck, als \nw\u00fcrde gar nicht so richtig wahrgenommen, was eigentlich \nim Freistaat Sachsen in diesem Bereich alles l\u00e4uft. Ich \ndarf Sie daran erinnern, dass es ein von dem Genossen-\nschaftsverband initiiertes Arbeitsgremium gibt, in dem \nVertreter des Sozialministeriums, des Innenministeriums, \nvon Wohlfahrtsverb\u00e4nden mitarbeiten. Dort wird gerade \ndiskutiert: Wie kann die Zukunft der \u00e4lteren B\u00fcrger \nhinsichtlich Wohnen aussehen? \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass sich gerade der Verband \nder Wohnungsgenossenschaften so stark engagiert, weil \nich meine, dass er sich, wenn er das gut macht, einen \nStandortvorteil gegen\u00fcber anderen Anbietern sichern \nkann. Denn warum soll ich mich als junger B\u00fcrger ent-\nscheiden, in eine Wohnungsgenossenschaft einzutreten, \nwenn es am Markt gen\u00fcgend Wohnungen zu mieten gibt? \nMan muss in diesem Bereich etwas mehr anbieten als nur \ndas Wohnen. Aus diesem Grunde sollte man diese Initiati-\nve, sich in diesem Bereich auch mit \u00e4lteren Menschen \nauseinander zu setzen, unterst\u00fctzen. Mein Haus unter-\nst\u00fctzt diese Bem\u00fchungen, das Sozialministerium auch. \nWir hoffen, dass wir in B\u00e4lde tats\u00e4chlich zu vern\u00fcnftigen \nAngeboten kommen. \n\n 3783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nZiel ist es, gemeinsam zu versuchen, einzelne Beispiele \nzu realisieren, damit es zukunftsf\u00e4hige Wohnungen f\u00fcr \nunsere \u00e4lteren B\u00fcrger gibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\nwort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Diese Debatte hat auch Mut gemacht, denn \nsie hat gezeigt, dass altersgerechtes Wohnen in Zukunft \nauch Wohnen in Vielfalt bedeutet. Ich glaube, das ist ein \nwichtiges Lebensqualit\u00e4tsmoment f\u00fcr unsere \u00e4lteren \nMenschen. Ich bin froh, dass sich viele dieser Aufgabe \nwidmen, Menschen in den Wohnquartieren, Kommunen, \nallerdings auch die Wohnungswirtschaft. \n\nIch gebe Ihnen Recht. Es darf nat\u00fcrlich kein Markt \nwerden, der auf einmal entdeckt und ausgenutzt wird. Da \nsind auch die Kommunen gefragt, sorgsam mit der Stadt-\nentwicklung umzugehen. \n\nWir freuen uns auf die Antwort zu dem Antrag und bitten \num Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 4/4771 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist der Antrag beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVermeidung von Stellenk\u00fcrzungen bei der Polizei \nDrucksache 4/4753, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs spricht die einreichende Fraktion. Danach kommen  \ndie CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Herr \nSchmidt und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der NPD-Fraktion, Herrn Abg. Apfel, das \nWort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Erlauben Sie mir eine Feststellung vorab. Da wir \nvon Ihnen bei jeder, aber auch wirklich jeder Gelegenheit \nzu h\u00f6ren bekommen, wir betrieben sachfernen Populis-\nmus, brauchen Sie sich nat\u00fcrlich nicht zu wundern, dass \nuns dieser Pawlow\u2019sche Reflex inzwischen nicht mehr \nsonderlich anficht. \n\nWo leben wir eigentlich? Haben wir nicht alle erst vor \nwenigen Wochen hautnah miterlebt, was passiert, wenn \nder Polizei das Personal fehlt, und zwar gerade das \nPersonal f\u00fcr Routineaufgaben wie den Streifendienst oder \ndie Aktualisierung der polizeilichen Datenbest\u00e4nde? \nMusste nicht Innenminister Buttolo h\u00f6chstpers\u00f6nlich vor \nlaufender Kamera zugeben, es seien im Fall Stefanie \nErmittlungsfehler gemacht worden und man werde das \nPolizeipersonal im Freistaat k\u00fcnftig gerade bei Recher-\nchearbeiten noch besser ausbilden m\u00fcssen? \n\nMeine Damen und Herren! Gerade an solchen Details, an \nsolchen Unzul\u00e4nglichkeiten, k\u00f6nnen Sie mit H\u00e4nden \ngreifen, wie notwendig unser Antrag ist. Das ist ein \nAntrag, mit dem wir \u00fcbrigens nicht nur der Sorge vieler \nMitb\u00fcrger \u00fcber die drohende polizeiliche Unterversor-\ngung im Freistaat Rechnung tragen, sondern auch den \nwiederholten Warnungen der Polizeigewerkschaft. Nur \nam Rande sei daran erinnert, dass die GdP mehr als \neinmal vor dem R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che gewarnt hat. Der \n\nVorsitzende des S\u00e4chsischen Richtervereins, Reinhard \nSchade, wurde noch deutlicher. Er sprach sogar von \neinem \u201eRaubbau am Rechtsstaat\u201c, wenn die Staatsregie-\nrung ihre Pl\u00e4ne zum Stellenabbau bei der S\u00e4chsischen \nPolizei umsetzen w\u00fcrde. Es ist deshalb ein Armutszeug-\nnis, dass unser Antrag \u00fcberhaupt gestellt werden muss. \n\nEs stimmt einfach nicht, dass wir in Sachsen zu viele \nPolizeibeamte haben. Erst dieser Tage stand sogar im \nPressespiegel des Hauses zu lesen, dass Polizisten mit bis \nzu 800 \u00dcberstunden im Freistaat Sachsen keine Seltenheit \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Innenminister! Da sagt \neinem doch der gesunde Menschenverstand, dass man \neher zus\u00e4tzliches Personal einstellen muss, wenn das \nvorhandene so offensichtlich \u00fcberbelastet ist. Dem Nor-\nmalb\u00fcrger jedenfalls wird es nur schwer einleuchten, wie \nman unter solchen Umst\u00e4nden auch nur auf die Idee \nkommen kann, sage und schreibe 2 441 Polizeistellen in \nden n\u00e4chsten Jahren wegzuk\u00fcrzen. \n\nWir halten einen solchen Exzess von K\u00fcrzungen und \nPersonalabbau aber nicht nur unter Sicherheitsaspekten \nf\u00fcr haarstr\u00e4ubend, sondern, wie Sie das auch in unserem \nAntrag nachlesen k\u00f6nnen, auch unter \u00fcbergeordneten \npolitischen Aspekten. \n\nDer R\u00fcckzug der Polizei aus der Fl\u00e4che ist gerade vor \ndem Hintergrund des Ausblutens ganzer Regionen im \nFreistaat das v\u00f6llig falsche Signal. Sie k\u00f6nnen doch nicht \nallen Ernstes von den Menschen erwarten, dass sie hier \nbleiben, w\u00e4hrend der Staat selbst mit denkbar schlechtem \nBeispiel vorangeht. Fl\u00e4chendeckend werden Polizeirevie-\nre dicht gemacht, Stellen gestrichen und die Polizeireviere \n\n 3784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nvergr\u00f6\u00dfert, und zwar so vergr\u00f6\u00dfert, dass es k\u00fcnftig \nmitunter eine Dreiviertelstunde, eine Stunde oder viel-\nleicht noch l\u00e4nger dauert, bis die Beamten \u00fcberhaupt am \nTatort eintreffen werden, wenn es mal brennt. \n\n(Margit Weihnert, SPD: So ein Schwachsinn!) \n\nDann gibt es noch einen Grund, meine Damen und \nHerren, warum wir diesen Antrag stellen. Gerade nach der \nj\u00fcngsten Erweiterungsrunde der Europ\u00e4ischen Union hat \nsich unsere Sicherheitslage nicht im Geringsten verbes-\nsert. Im Gegenteil, gerade im grenznahen Bereich haben \nwir allen Anlass, heute erst recht die Augen offen zu \nhalten. \n\nDas Schengener Abkommen, welches in diesem Zusam-\nmenhang immer gern von den etablierten Fraktionen \ngenannt wird, mag man auf dem Papier f\u00fcr eine sch\u00f6ne \nSache halten. Aber in der Praxis ist es reine Augenwische-\nrei, wenn zum Ausgleich f\u00fcr die wegfallenden Grenzkon-\ntrollen zur Schleierfahndung \u00fcbergegangen wird und \ndiese dann \u2013 wie k\u00fcrzlich in Bayern geschehen \u2013 per \nGerichtsbeschluss gekippt wird. Wer sorgt dann f\u00fcr die \nSicherheit in den grenznahen Regionen? \n\nEs ist eben kein Populismus, sondern eine nackte Tatsa-\nche, dass unter den wegen Allgemeindelikten verurteilten \nAusl\u00e4ndern in Sachsen polnische, tschechische und \nukrainische T\u00e4ter klar dominieren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\n\u2013 Wenn Sie es nicht glauben, Frau Dr. Ernst, lesen Sie \ndoch einfach in der polizeilichen Kriminalstatistik vom \nJahr 2004 nach. \n\nAlles in allem gibt es viele gute Gr\u00fcnde, warum wir uns \nin den n\u00e4chsten Jahren geradezu keinen Stellenabbau bei \nder Polizei im Freistaat leisten sollten. Ich denke, viele \nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in Sachsen sehen das \nebenso. Wenn schon gespart werden muss, dann weist der \nLandeshaushalt des Freistaates sicherlich wirklich viele \nGelegenheiten dazu auf. Aber sparen auf Kosten der \nSicherheit \u2013 da macht die NPD-Fraktion auf keinen Fall \nmit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Dr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will es kurz machen. \nWenn Sie, meine Herrschaften von der NPD-Fraktion, die \nPresseberichte \u00fcber die Entscheidungen der Staatsregie-\nrung richtig gelesen und den Ausf\u00fchrungen des Innenmi-\nnisters im Innenausschuss genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00e4re Ihr \nAntrag \u00fcberfl\u00fcssig gewesen. \n\nIn den n\u00e4chsten zwei Jahren wird es n\u00e4mlich nicht zu \neinem nennenswerten Personalabbau bei der Polizei \nkommen, denn in diesen beiden Jahren werden die Poli-\n\nzeianw\u00e4rter, die sich zurzeit in der Ausbildung befinden \nund bereits feste Einstellungszusagen haben, in den \nPolizeidienst \u00fcbernommen. Erst nach diesen beiden \nJahren k\u00f6nnen sich die von der Staatsregierung vorgese-\nhenen Personalabbauma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt auswirken. \n\nLassen Sie mich dennoch klarstellen: Wir halten die \nEntscheidung der Staatsregierung, in den n\u00e4chsten Jahren \nauch bei der Polizei Personal abzubauen, im Grundsatz \nf\u00fcr richtig. Wir haben in den letzten Jahren die Polizei \nvom Personalabbau stets ausgenommen. Diese Entschei-\ndung hielten wir bei der bisherigen Bev\u00f6lkerungszahl \ndurchaus f\u00fcr richtig. Die objektiv gute Sicherheitslage im \nFreistaat Sachsen spricht daf\u00fcr. \n\nWir m\u00fcssen aber erkennen, dass wir angesichts des \nanhaltenden Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs auch die Polizei \nnicht l\u00e4nger vom Personalabbau ausnehmen k\u00f6nnen und \nihre St\u00e4rke ebenfalls anpassen m\u00fcssen. Bereits jetzt haben \nwir eine Polizeidichte, die deutlich \u00fcber dem Durchschnitt \nder westlichen Fl\u00e4chenl\u00e4nder liegt. Es ist dabei allerdings \nnotwendig, im Jahr 2011 dieses Personalabbaukonzept \nnoch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Erst dann k\u00f6nnen wir beurtei-\nlen, welche Folgerungen sich aus der Einbeziehung der \n\u00f6stlichen Nachbarstaaten in den Schengen-Raum und aus \nder tats\u00e4chlichen Entwicklung der Personalst\u00e4rke bei der \nBundespolizei in Sachsen f\u00fcr den Personalbedarf unserer \ns\u00e4chsischen Polizei ergeben. Das ist gesichert. \u00dcber all \ndas m\u00fcssen wir auch zu den anstehenden Haushaltsbera-\ntungen reden. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich Ihnen von der NPD eine Anmerkung \nan dieser Stelle nicht ersparen: Vergleicht man die Situati-\non in Sachsen mit der anderer Bundesl\u00e4nder, so f\u00e4llt \nunter anderem ein Bereich auf, in dem die s\u00e4chsische \nPolizei \u00fcberdurchschnittlich und in erheblichem Ma\u00dfe \nbeansprucht wird. Das sind die Folgen der rechtsextremis-\ntischen Aktivit\u00e4ten, mit denen wir uns in Sachsen beson-\nders auseinander setzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nDas gilt f\u00fcr Gro\u00dfeins\u00e4tze bei Aufm\u00e4rschen Ihrer Partei \nund Ihrer Gefolgsleute \n\n(Holger Apfel, NPD: Welche Aufm\u00e4rsche denn?) \n\nebenso wie f\u00fcr die Verfolgung und Bek\u00e4mpfung rechts-\nextremistisch motivierter Straftaten, f\u00fcr die Sie hier \nma\u00dfgeblich den geistigen N\u00e4hrboden liefern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Ernst, \nbitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren der demokratischen Frakti-\nonen! Wenn man sich den Antrag anschaut, f\u00e4llt einem \n\n 3785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nschon auf, dass es sich um ein bemerkenswertes Exemplar \nvon echtem Populismus handelt. Ein Jahr, nachdem die \nPersonaldebatte im gesamten Land l\u00e4uft, f\u00e4llt auch der \nNPD ein, hopplahopp, da war doch etwas, und sie stellt \neinen l\u00e4ppischen Antrag. Das will ich einmal dazu sagen. \n\n(Zuruf von der NPD: Dar\u00fcber haben wir  \nschon ein paar Mal gesprochen!) \n\nDieser Antrag ist populistische Nichtpolitik, typisch f\u00fcr \ndie NPD. Insofern best\u00e4tigt das all das, was Sie hier \nbislang getan haben. \n\nDie Diskussion ist nicht nur seit einem Jahr im Gange und \nim \u00dcbrigen noch lange nicht beendet, auch nicht mit dem, \nwas ich in den Medien lesen konnte, und sie wird in den \nAussch\u00fcssen weitergef\u00fchrt. Ich habe die NPD-Fraktion in \nkeinem einzigen Ausschuss, der sich damit befasst, sich \njemals mit diesem Thema besch\u00e4ftigen gesehen. So \nformulieren Sie salopp einfach einmal hinein: Im Rahmen \nder Planungen f\u00fcr den Doppelhaushalt soll es keine \nStellenk\u00fcrzungen bei der Polizei geben. Das k\u00f6nnte man \nauch ersetzen, indem man statt Polizei hineinschreibt: \nFinanzbeamte, Richter oder Lehrer. Das w\u00e4re v\u00f6llig egal. \nSie machen es sich leicht, wie Sie hier agieren. Das \nspricht halt f\u00fcr Ihre Partei, die auf Dummenfang ausgeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nNun will ich ganz ehrlich sagen: Glauben Sie doch nicht \nernsthaft, dass Sie mit solchen Antr\u00e4gen W\u00e4hlerstimmen \ngewinnen k\u00f6nnen, auch nicht bei den Polizistinnen und \nPolizisten. Das wird Ihnen nichts n\u00fctzen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nDie w\u00e4hlen uns ohnehin!) \n\nSie, so denke ich, sind auf dem falschen Weg, meine \nDamen und Herren. Das muss man Ihnen erst einmal \nsagen. Und dass sich ausgerechnet die NPD-Fraktion \u2013 \ndas finde ich ja auch witzig \u2013 f\u00fcr die Polizei einsetzt, mag \nsicherlich Ihrem Verbrauch an Polizisten bei Demonstra-\ntionen und anderen Dingen geschuldet sein. Das mag ja \nalles sein. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sicherheit  \ndurch Recht und Ordnung!) \n\nIn dieser Beziehung kann ich es eventuell noch nachvoll-\nziehen, aber ich sage Ihnen ehrlich, dass es mich schon \nwundert, denn Sie haben doch sonst den gr\u00f6\u00dften Zoff mit \nder Polizei. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ihre kriminellen  \nChaoten sind es doch, die  \n\nherumrandalieren, die antifaschistische  \nAusgeburt! Das ist doch l\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Ja, ja, machen Sie nur weiter so. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Apfel! \nIch bitte um M\u00e4\u00dfigung! \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Sicherlich werden wir \u00fcber \n\nden Personalabbau diskutieren und verschiedene Vor-\nschl\u00e4ge einbringen m\u00fcssen. F\u00fcr uns steht fest, dass wir, \nerstens, keinem pauschalen Personalabbau im Bereich der \nPolizei zustimmen. Wir werden, zweitens, verlangen, dass \nAufgabenkritik ge\u00fcbt und, drittens, differenziert vorge-\ngangen wird, denn sonst macht es keinen Sinn. Auch die \ndemografischen Argumente sind nur Scheinargumente. \nDas Territorium bleibt dasselbe. Ich glaube, dass die \nVorschl\u00e4ge seitens der Staatsregierung deutlich zu hinter-\nfragen sind. Das machen wir an geeigneter Stelle. Dazu \nbrauchen wir Ihren Antrag wirklich nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \nanderen Fraktionen \u2013 SPD, FDP, die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. \u2013 Kein Redebedarf. Nun Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nBitte warten Sie noch eine Minute, das Pult ist nass. Das \nist keine Absicht, weil Sie jetzt vorkommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da hat Frau \u00c4rztin \ngespuckt! \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:  \n\nGegeifert hat sie! \u2013 Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nZumindest wollte ich Sie nicht in die Falle tappen lassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Viel Schaum vor  \ndem Mund, da wird das Pult nass!) \n\nSo, bitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das, was von den zwei Fraktionen \ngekommen ist, war etwas d\u00fcrftig. Frau Ernst, Sie m\u00fcss-\nten, wenn Sie da gewesen w\u00e4ren, wissen, dass wir auch \nim Plenum bereits \u00fcber dieses Problem gesprochen haben. \nEs ist noch gar nicht so lange her! Ich hatte auch den \nInnenminister beobachtet. Als die Zahlen genannt wurden, \nhabe ich sein L\u00e4cheln gesehen, so nach dem Motto: Das \nstimmt alles nicht. Dazu kann ich sagen: Ich habe heute \nFr\u00fch die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c lesen d\u00fcrfen. Es ging um \nmeinen Heimatkreis. Die Bereitschaftspolizei aus Sebnitz \nsoll abgezogen werden. Mir ist bekannt, dass das einmal \neine Ausgleichsma\u00dfnahme f\u00fcr den Zentralit\u00e4tsverlust sein \nsollte. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr meine Heimatstadt. Das Polizeirevier \nsoll in einen Posten umgewandelt werden. Ein Posten pro \nLandkreis soll bleiben, das habe ich alles lesen k\u00f6nnen \nund habe noch kein Dementi des Innenministers geh\u00f6rt. \nIch frage: Haben Sie den l\u00e4ndlichen Raum aufgegeben? \nSo kann es doch wohl nicht sein. Die B\u00fcrger vor Ort \nhaben ein Sicherheitsbed\u00fcrfnis, auch im l\u00e4ndlichen Raum. \nOder wollen Sie, dass dort zum Selbstschutz gegriffen \nwird? Das kann doch nicht im Interesse eines Innenminis-\nters liegen. Ich bin sehr an einer diesbez\u00fcglichen vern\u00fcnf-\ntigen Antwort Ihrerseits interessiert. Das, was an Zahlen \nkursiert, kursierte schon in Zeiten Ihres Amtsvorg\u00e4ngers. \nNach den Erfahrungen, die man mit Ihrer Politik hat, auch \ngenerell in diesem Haus, denke ich, dass das, was einmal \n\n 3786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nin die Welt gesetzt wurde, auch gnadenlos umgesetzt \nwird. \n\nFrau Ernst, Sie sagten, man beurteilt die Qualit\u00e4t von \nAntr\u00e4gen nach dem, was dann entschieden wird: Sie \nhaben seit 1990 mit Ihrer Fraktion nicht einen einzigen \nAntrag in diesem Haus umgesetzt bekommen. Da kann \nman ja \u00fcber die Qualit\u00e4t \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nEr ist miserabel!) \n\n\u2013 Ja, wenn es nach der Umsetzung geht, sind Ihre bisher \nalle miserabel gewesen. \n\nIch bin sehr daran interessiert, dass der Innenminister \nnoch eine klare Stellungnahme abgibt, wie es im l\u00e4ndli-\nchen Raum speziell mit der Polizeistruktur weitergehen \nsoll. Polizeiposten, die gerade einmal \u00d6ffnungszeiten \nw\u00e4hrend normaler Laden\u00f6ffnungszeiten haben, sind f\u00fcr \ndie Sicherheit vor Ort keine Alternative. \n\nDas Revier in Sebnitz beispielsweise ist mit dem Revier \nin Pirna jetzt schon massiv gefordert, weil die Fl\u00e4che des \nLandkreises so ist, dass die beiden Reviere au\u00dferhalb der \nDienstpostenzeiten mehr als beansprucht sind. Dort noch \netwas wegzurationalisieren \u2013 das kann es wirklich nicht \nsein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In \nder Tat, bereits im Januar 2005 hat das Kabinett des \nFreistaates Sachsen beschlossen, \u00fcber 6 400 Stellen im \ngesamten Bereich der Staatsregierung einzusparen, und \nzwar mit einer Zielstellung bis 2010. \n\nIm M\u00e4rz dieses Jahres hatten wir in der Kabinettsklausur \ndie Untersetzung dieser Zielstellung vorgenommen. Es \nwar klar, dass auch die Polizei ihren Beitrag dazu leisten \nmuss. Wir waren uns von Anfang an im Kabinett dar\u00fcber \neinig: Bei der Polizei mit 86 % Beamten kann es keinen \nStellenabbau geben, der nicht \u00fcber Altersabg\u00e4nge reali-\nsiert werden kann; nur Altersabg\u00e4nge f\u00fchren zum Ziel. \n\nWir haben aus diesem Grund prognostiziert, welcher \nm\u00f6gliche Stellenabbau trotz der Neueinstellungen bis zum \nJahr  2010 eintreten wird. Wir liegen dann unter \n1 000 Stellen. Die Zielrichtung 2 441 bleibt aufrecht \nerhalten, aber im Jahr  2011 wird die Sicherheitslage \n\u00fcberpr\u00fcft: Welche Auswirkung hat sich durch den ver\u00e4n-\nderten Schengenraum im Freistaat Sachsen ergeben? An \ndieser Pr\u00fcfung wird ausgerichtet, wie der weitere Stellen-\nabbau realisiert werden kann. \n\nHerr Apfel, ich finde es schon etwas kurios, wenn Sie Ihre \nBeispiele nennen. \u201eStefanie\u201c und Stellenabbau haben nun \nwirklich nichts miteinander zu tun. Ich habe im Zusam-\nmenhang mit den Fehlern bei den Ermittlungen im Falle \n\nStefanie gesagt, dass es Ermittlungsfehler waren. Diese \nErmittlungsfehler werden nicht weniger, wenn man \n27 Personen mehr dazusetzen w\u00fcrde. Man muss einfach \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass die Recherchen vern\u00fcnftig \nausgef\u00fchrt werden. Das wird k\u00fcnftig auch der Fall sein \u2013 \ndie Polizei hat aus diesem Fall sehr viel gelernt. \n\nZum anderen beklagen Sie, Herr Apfel, 800 \u00dcberstunden \nbei einigen Polizisten. Diese kommen in der Tat zustande, \naber bei der Bereitschaftspolizei; bei der Polizei, die sich \nmit Demonstrationen von Rechtsextremisten \u2013 organisiert \nund angemeldet \u2013 befassen. \n\nNun, Herr Dr. M\u00fcller, zu Ihrer Frage Bereitschaftspolizei \nin Sebnitz: Es ist schlichtweg nicht zu verantworten, dass \nman von Sebnitz zwei Stunden bis zum n\u00e4chsten Einsatz-\nort f\u00e4hrt; denn diese zwei Stunden m\u00fcssen den Polizisten, \nm\u00fcssen der Bereitschaftspolizei als Dienstzeit anerkannt \nwerden. Wir reduzieren damit deutlich die Effektivit\u00e4t. \nWir werden in den n\u00e4chsten Wochen im Freistaat Sachsen \neine Reihe von Ma\u00dfnahmen in der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non haben, mit denen Ver\u00e4nderungen in der Polizei statt-\nfinden werden, und an diesen Ver\u00e4nderungen werden wir \nimmer wieder das Ma\u00df ausrichten: Wird damit die innere \nSicherheit gef\u00e4hrdet oder nicht? \n\nWir brauchen L\u00f6sungen, mit denen wir mit dem Weniger \nan Personal eine optimale Sicherheit f\u00fcr unsere B\u00fcrger \ngew\u00e4hrleisten. Das hat es im Freistaat Sachsen in der \nVergangenheit so gegeben, und das wird es auch k\u00fcnftig \ngeben. Ein sicheres Sachsen wird es bleiben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf. \u2013 Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Das war sehr d\u00fcrftig, was Sie zu erwidern hatten. \nWenn Sie davon sprechen, welche Kosten NPD-\nDemonstrationen verursachen w\u00fcrden \u2013 Frau Dr. Ernst, \nHerr Dr. H\u00e4hle oder Herr Dr. Buttolo \u2013, dann zeigen Sie \nmir erst einmal die NPD-Demonstrationen, die es im \nFreistaat Sachsen in den letzten Jahren gegeben haben \nsoll: Es hat keine gegeben. \n\nWenn es denn Kosten im Zusammenhang mit volkstreuen \nDemonstrationen im Freistaat Sachsen gegeben hat, so ist \ndas weniger darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass dies notwendig \nwar, um diese Versammlungen abzusichern, weil aus der \nVersammlung heraus eventuell \u00dcberf\u00e4lle erfolgen w\u00fcr-\nden, sondern doch immer nur darauf, dass es notwendig \nwar wegen des kriminellen Bodensatzes, der im Gefolge \nIhrer Leute, Frau Dr. Ernst, Frau K\u00f6ditz & Co., mitge-\nschleppt wird, um grundgesetzlich legitimierte Versamm-\nlungen zu st\u00f6ren, um dort Randale zu schieben. Sie \nwerden keine Versammlung des volkstreuen Lagers \nbenennen k\u00f6nnen, von denen aus den angemeldeten \nVersammlungen heraus Gewalt ausgegangen ist. Diese \n\n 3787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollen sich \nnoch vor der Abstimmung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr  \nLeichsenring. \n\nGewalt geht stets von dem kriminellen P\u00f6bel der links-\nautonomen Antifa aus, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nmit denen Sie sich gemein machen, und bei denen sich \nnicht einmal Landtagsabgeordnete zu schade sind, sich zu \nwillf\u00e4hrigen B\u00fctteln krimineller Elemente im Freistaat \nSachsen zu machen. \n\nAber, meine Damen und Herren, grunds\u00e4tzlich gilt es \nfestzustellen, dass man langsam doch die Sicherheitspoli-\ntik der Staatsregierung begreifen kann. Denn wenn kaum \njemand mehr besch\u00e4ftigt ist, Straftaten zu registrieren, \ndann kann man wohl eine ordentliche Statistik vorweisen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nVon NPD-Straftaten!) \n\nDoch dies wird nicht das Geringste an den sozialen \nFolgeerscheinungen und den volkswirtschaftlichen \nSch\u00e4den \u00e4ndern. Gerade der Umstand der Sachbesch\u00e4di-\ngung im Rahmen der Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t, die keineswegs \nr\u00fcckl\u00e4ufig ist \u2013 ganz im Gegenteil \u2013, beweist die Notwen-\ndigkeit von B\u00fcrgern\u00e4he und Pr\u00e4senz der Polizei. Wie \nwollen Sie diese k\u00fcnftig gew\u00e4hrleisten? Mit Plakatkam-\npagnen und markanten Spr\u00fcchen? \n\nAngesichts der Altersstruktur bei der Polizei muss man in \nwenigen Jahren wohl weniger von einer Polizei als \nvielmehr von einer Art Volkssturm sprechen. Das haben \nSie zu verantworten. Wir f\u00fcr uns wollen eine andere \nEntwicklung. \n\nSie bleiben auch die Antwort schuldig, welche Leistungen \nin Zukunft nicht mehr erbracht werden sollen bzw. nicht \nmehr erbracht werden k\u00f6nnen. Ich denke, dass Sie bald \nnur noch in der Lage sein werden, einen Einstellungskor-\nridor zu unterbreiten, der nur noch zu der Entscheidung \neinl\u00e4dt, was f\u00fcr einen jungen Menschen attraktiver ist: \nabzuwandern oder eine kriminelle Laufbahn einzuschla-\ngen. Letzteres d\u00fcrfte nach Ihrer Polizeireform, Herr \nButtolo, das geringere Rechtsrisiko beinhalten. \n\nDie NPD h\u00e4lt auch k\u00fcnftig einen Einstellungskorridor von \n350 bis 400 Einstellungen pro Jahr nicht nur f\u00fcr ange-\nbracht, sondern auch f\u00fcr zwingend geboten; dies umzu-\nsetzen erwarten wir von der Staatsregierung. T\u00e4uschen \nSie sich nicht: Sp\u00e4testens bei der kommenden Haushalts-\ndebatte werden wir die Bereitstellung der daf\u00fcr notwendi-\ngen Mittel beantragen und die notwendigen Einsparpoten-\nziale im Landeshaushalt aufzeigen \u2013 f\u00fcr mehr Sicherheit, \nRecht und Ordnung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich bitte Sie, gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 81 die Beschlussf\u00e4higkeit zu kontrollieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann bitte ich \ndie beiden Schriftf\u00fchrer, die Abgeordneten, die im Raum \nsind, zu z\u00e4hlen. Es darf jetzt aber bitte niemand mehr \nhereinkommen; ich bitte darauf zu achten. W\u00fcrden Sie \njetzt bitte alle Platz nehmen! \n\n(Vereinzelt kommen Abgeordnete  \nder verschiedenen Fraktionen trotz  \nder Bitte der Pr\u00e4sidentin, dies zu  \nunterlassen, in den Saal zur\u00fcck.) \n\nNehmen Sie Ihren Antrag nun zur\u00fcck, oder wollen Sie, \ndass wir z\u00e4hlen lassen? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Lassen Sie bitte z\u00e4hlen! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte ich \nnochmals die Schriftf\u00fchrer. \n\n(Noch immer kommen vereinzelt  \nAbgeordnete in den Plenarsaal zur\u00fcck. \u2013  \n\nStarke Unruhe \u2013 Zurufe \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen jetzt schon sagen, dass wir beschlussf\u00e4-\nhig sind mit all denen, die noch hereingekommen sind. \nAber ich denke, es war eine kleine Probe aufs Exempel, \nwie es eigentlich aussieht. \n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, wir machen jetzt weiter. Ist das so \nin Ordnung? \u2013 \n\n(Zustimmung bei der NPD) \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. \n\n(Weitere Abgeordnete der CDU und \nLinksfraktion.PDS kommen in den Saal. \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Es hat seine Wirkung nicht verfehlt, kann ich feststellen. \nEs w\u00e4re auch schade, wenn ich zum Freitagabend die \nSitzung schlie\u00dfen und sp\u00e4ter noch einmal aufrufen  \nm\u00fcsste. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion in der \nDrucksache 4/4753 und ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen und ohne \nStimmenthaltungen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n 3788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEinf\u00fchrung eines B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV in Sachsen \nDrucksache 4/4774, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs spricht zuerst die FDP-Fraktion, danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-\nFraktion als Einreicherin das Wort. Herr Abg. Morlok, \nbitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wie \ngro\u00df soll die Beh\u00f6rde werden, Herr Morlok?) \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es \nfreut mich, dass Sie alle gerade so sch\u00f6n hereingekom-\nmen sind. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie auch bleiben w\u00fcrden \nund nicht gleich wieder gehen, um die jetzt anstehende \nDebatte zu verfolgen. \n\nDie B\u00fcrokratie in unserem Land nimmt der Wirtschaft die \nLuft zum Atmen. Die B\u00fcrokratie oder besser die Freiheit \nvon demokratischen Regeln ist ein wichtiger Standortfak-\ntor f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen. Wir \nhaben bei Unternehmensansiedlungen gemerkt, wie \nwichtig es war, dass man unb\u00fcrokratische Entscheidungen \ntreffen konnte. Bei gro\u00dfen Ansiedlungen war das m\u00f6g-\nlich, aber diese sind nicht das Tagesgesch\u00e4ft. Auch im \nnormalen unternehmerischen Alltag der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger m\u00fcssen wir die B\u00fcrokratie eingrenzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBereits im Jahr 2004 hat das Bundesministerium f\u00fcr \nWirtschaft eine Studie in Auftrag gegeben, um die B\u00fcro-\nkratiekosten zu ermitteln. Denken Sie daran, 2004 hatten \nwir noch eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung. 46 Milliar-\nden Euro j\u00e4hrlich war das Ergebnis dieser Studie im \nAuftrag der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. So hoch sind die \nKosten der B\u00fcrokratie. Insbesondere kleine und Kleinst-\nunternehmen leiden unter diesen Kosten am meisten, weil \ndie Aufwendungen auch dort gemacht werden m\u00fcssen. \nDie Abl\u00e4ufe sind dort viel weniger routiniert und Einzel-\nfallbearbeitungen sind n\u00f6tig. Deswegen trifft diese Unter-\nnehmen die B\u00fcrokratie am meisten. \n\nIn der Studie der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung hei\u00dft es: \nDer Arbeitsplatz wird j\u00e4hrlich mit 4 400 Euro belastet. \nJetzt denken Sie vielleicht, 4 400 Euro sind gar nicht so \nviel im Jahr. Wenn Sie es umrechnen, ergeben sich \n370 Euro im Monat oder 2,20 Euro in der Stunde. Schau-\nen Sie sich die Stundenl\u00f6hne an, die in Sachsen gezahlt \nwerden. Wir haben in diesem Hause schon des \u00d6fteren \ndar\u00fcber debattiert. Da sind 2,20 Euro Belastung durch \nB\u00fcrokratie schon ein ganz erheblicher Betrag. In Sachsen \ngibt es gerade die kleinen Unternehmen und die geringen \nStundenl\u00f6hne. Deswegen ist das Thema B\u00fcrokratieabbau \nund B\u00fcrokratiekosten wichtig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in der Zielsetzung des \nB\u00fcrokratieabbaus sind wir uns sicher im Hause einig. So \nhabe ich zumindest die Debatten in der Vergangenheit \nverstanden. Es gibt auch Initiativen in dieser Richtung. \nIch denke an den Paragrafenpranger der Staatsregierung. \nWenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir feststellen, dass wir \nbei all den Bem\u00fchungen bisher noch nicht so richtig \nvorangekommen sind. Das ist keine Kritik an irgendje-\nmandem, sondern wir m\u00fcssen gemeinsam \u00fcberlegen, wie \nwir es besser machen k\u00f6nnen. B\u00fcrokratieabbau ist nicht \nnur das Abschaffen von Einzelvorschriften. Das Problem \nist, dass die Kosten der B\u00fcrokratie in den Gesetzen und \nVerordnungen zu wenig oder gar nicht ber\u00fccksichtigt \nwerden. Schauen Sie sich doch an, wie Gesetzentw\u00fcrfe in \nunserem Hause aussehen. \n\nEs ist immer eine Angabe zu den Kosten enthalten: keine \noder vernachl\u00e4ssigbar oder nicht erheblich. Das ist aus \nSicht der Verwaltung erst einmal richtig, weil die Kosten \nder Ministerialb\u00fcrokratie im Hause selbst nicht vorhan-\nden, vernachl\u00e4ssigbar oder gering sind. Nicht erfasst \nwerden bei uns die Kosten, die die Unternehmer im \nVollzug der Gesetze haben, die Aufwendungen, die die \nB\u00fcrger bei der Umsetzung der Gesetze haben. Das ist ein \nDefizit und wir m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen erreichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAbhilfe kann hier das so genannte Standardkostenmodell \nschaffen. Dabei handelt es sich um eine Ex-ante-\nEinsch\u00e4tzung der Kosten der B\u00fcrokratie. Das ist ganz \nsimpel. Man erarbeitet einen Standardprozess, der not-\nwendig ist, um die Erfordernisse des Gesetzes oder der \nVerordnung zu erf\u00fcllen, bewertet diesen Prozess mit \nKosten, schaut, wie viele Prozesse im Freistaat pro Jahr \nanfallen, und kommt somit zu j\u00e4hrlichen B\u00fcrokratiekos-\nten. \n\nDas Charmante an diesem Modell ist, dass es politisch \nneutral ist. Was will ich damit sagen? Wenn wir im \nParlament Gesetze einbringen und \u00fcber Verordnungen \nreden, ist es klar, dass wir das auch politisch unterst\u00fctzen. \nNicht das erste Mal haben wir uns gegenseitig bei Vor-\nschl\u00e4gen in diesem Hause B\u00fcrokratie vorgeworfen. Das \nist auch ganz normal. Die Regierung bringt etwas ein und \ndie Opposition sagt, das ist b\u00fcrokratisch. Die Opposition \nbringt etwas ein, und die Regierung sagt, es ist b\u00fcrokra-\ntisch. Das Sch\u00f6ne am Standardkostenmodell ist, dass die \nKosten objektiv und neutral bewertet werden. Ich kann \nmir vorstellen, dass in Kenntnis der Kosten von Gesetzen \nund Vorschriften, die wir in diesem Hause beschlie\u00dfen, \ndie eine oder andere Entscheidung anders ausgefallen \nw\u00e4re. Dabei schlie\u00dfe ich die FDP-Fraktion ausdr\u00fccklich \nmit ein. Im Wollen, etwas Gutes zu tun, sind wir in der \nGefahr, \u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen. Deswegen w\u00e4re \n\n 3789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nes wichtig, ein politisch neutrales Instrument zu haben, \nmit dem man diese Dinge feststellen kann. \n\nWir sind nicht die Ersten, die dar\u00fcber reden. Gro\u00dfbritan-\nnien, D\u00e4nemark, Niederlande und unser Nachbarland \nTschechien haben das schon lange und machen damit gute \nErfahrungen. Auch die Bundesregierung, sehr geehrte \nDamen und Herren, m\u00f6chte das niederl\u00e4ndische Modell \n\u00fcbernehmen und einen Normenkontrollrat einrichten. \nMan hat sich in Berlin, als das Thema schon durch war, \neine gewisse Zeit dar\u00fcber gestritten, ob dieses Modell in \nForm einer Rechtsverordnung oder eines Gesetzes einge-\nf\u00fchrt werden soll. Auch das ist inzwischen gekl\u00e4rt. Seit \ngestern liegt der Gesetzesvorschlag der schwarz-roten \nKoalition auf dem Tisch. Die Bundesregierung m\u00f6chte \ndas Standardkostenmodell mit dem Normenkontrollrat \nnach dem niederl\u00e4ndischen Vorbild auf der Bundesebene \neinf\u00fchren. Ich meine, dass wir jetzt auch in Sachsen \nvoranschreiten sollten. Ich sehe der Debatte und der \nAbstimmung mit gro\u00dfer Gelassenheit entgegen, weil ich \nwei\u00df, dass sich die FDP-Fraktion mit der CDU- und der \nSPD-Fraktion auf Bundes- und auf Landesebene in \nunserem Anliegen einig wissen. Das wird die Debatte \njetzt zeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold ist f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion gemeldet. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Vogtl\u00e4ndische Gerber \nSpitzen & Stickereien GmbH Rebesgr\u00fcn, ein Familienbe-\ntrieb in der dritten Generation mit 50 Besch\u00e4ftigten, steht \nim knallharten Wettbewerb mit der asiatischen Konkur-\nrenz. Der so genannte Overhead besteht aus zwei Perso-\nnen, aus dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gerber und seiner Frau. Der \nBetrieb hat 20 Erhebungen monatlich bzw. viertelj\u00e4hrlich \nbei diversen Stellen abzugeben. Das sind Erhebungen \n\u00fcber Unternehmenskooperationen, F\u00f6rderinitiativen von \nKfW und DTA, Bundesstatistik verarbeitendes Gewerbe, \nProduktionserhebung verarbeitendes Gewerbe, Investiti-\nonsf\u00f6rderung, Wissenschaftsstatistik, Gewerbemehrauf-\nkommen, Material- und Wareneingangserhebungen und, \nund, und. \n\nDiese und andere Berichtspflichten rauben der Gerber \nGmbH und allen anderen Mittelst\u00e4ndlern gesch\u00e4tzte  \nvier Tage pro Monat Arbeitszeit \u2013 Zeit, die f\u00fcr Kunden-\nakquise, Erzeugnisentwicklung und strategische Unter-\nnehmensplanung verloren geht. \n\nDeutsche B\u00fcrokratie verursacht den Unternehmen zus\u00e4tz-\nliche Kosten von 46 Milliarden Euro pro Jahr. 2 % des \ngesamten BIP gehen auf Grundlage von \u00dcberorganisation, \nStatistikdschungel und einer Unzahl von Verwaltungsvor-\nschriften, vielleicht auch s\u00e4chsischen, nutzlos verloren. \n84 % davon entfallen auf kleine und mittlere Unterneh-\nmen, also Betriebe, die das wirtschaftliche Bild Sachsens \npr\u00e4gen. Ihr Aufwand ist in den letzten zw\u00f6lf Jahren um \n\n14 % gestiegen. Lassen Sie sich die Situation an wenigen \nBeispielen verdeutlichen. \n\nEine Lohnsteueranmeldung kostet im Einzelfall  \nzehn Euro, eine Umsatzsteuervoranmeldung 16 Euro, eine \nZollanmeldung 32 Euro. Sie meinen, nicht viel? Hoch-\ngerechnet auf Gesamtdeutschland sind das 229 Millio-\nnen Euro, 544  Millionen Euro und 766 Millionen Euro. \nEs liegt mir fern, Sie mit statistischen Erhebungen lang-\nweilen zu wollen, aber ich wollte Ihnen am praktischen \nBeispiel nahe bringen, welche Kosten beispielsweise \ndurch solch einen einfach anmutenden und f\u00fcr das  \nFinanzamt selbstverst\u00e4ndlich erscheinenden Vorgang wie \ndie Umsatzsteuervoranmeldung durch die deutsche \nWirtschaft zu tragen sind und somit f\u00fcr Wachstum und \nBesch\u00e4ftigung nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Die \nWirtschaft erstickt in B\u00fcrokratie und Reglementierung. \nSelbstst\u00e4ndigkeit und wirtschaftliche Risikobereitschaft \nwerden zum Kampf mit dem Amtsschimmel. \n\nStatistiken und Erhebungen stehlen dem Unternehmer \nZeit und binden Personal, die sie teuer bezahlen m\u00fcssen. \nDamit muss Schluss sein. Viel zu lange ist von B\u00fcrokra-\ntieabbau gesprochen und offensichtlich nicht gen\u00fcgend \ngehandelt worden. \n\nUnsere politische Aufgabe ist es, die seit Jahren nach \noben f\u00fchrende Kostenspirale f\u00fcr b\u00fcrokratischen Aufwand \nzu senken und dieser unheilvollen Entwicklung entgegen-\nzuwirken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBesonders unser Mittelstand muss nachhaltige Kostenent-\nlastung erfahren, um sich am Markt nachhaltig behaupten \nzu k\u00f6nnen. Statistiken m\u00fcssen umgehend auf ihre Sinnf\u00e4l-\nligkeit und Vereinfachung hin gepr\u00fcft werden. Doppeler-\nhebungen gilt es grunds\u00e4tzlich zu vermeiden. Der \nDschungel an Gesetzen und Verordnungen und deren \nDurchf\u00fchrungsbestimmungen muss z\u00fcgig und umgehend \ngelichtet werden. Anstehende Gesetzesinitiativen und \ngeplante Verordnungen m\u00fcssen auf durch sie verursachte \nKosten \u00fcberpr\u00fcft werden, auch im Land Sachsen. Das \nStandardkostenmodell k\u00f6nnte dies leisten und zum \nEntscheidungsprozess die wichtige Komponente der \nFolgekosten bringen. Mein Fraktionskollege Peter \nSchowtka wird darauf noch eingehen. \n\nWir wollen B\u00fcrokratiekosten in Sachsen senken. Wir \nwollen Verwaltungsabl\u00e4ufe und Statistiken vereinfachen. \nWir wollen Gesetzeswust abbauen, um Unternehmen Zeit \nzu wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung zu geben und die M\u00f6glich-\nkeit zu schaffen, Wachstum zu erreichen und Besch\u00e4fti-\ngung zu sichern. So verstehen wir B\u00fcrokratieabbau und \nfordern auch die Landesregierung auf, alle M\u00f6glichkeiten \nauszusch\u00f6pfen, um dieses Ziel f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr unsere \nWirtschaft, aber auch f\u00fcr B\u00fcrger und Verwaltungen zu \nerreichen. \n\nNun sitzen die Hauptverantwortlichen an wuchernder \nB\u00fcrokratie in Br\u00fcssel und Berlin. Lassen Sie uns den \nPfahl im Auge dieser Administration deutlich benennen, \n\n 3790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\naber den Splitter aus unserem s\u00e4chsischen Auge selbst \nziehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nVerehrter Kollege Morlok! Zun\u00e4chst einmal ist die Links-\nfraktion der festen \u00dcberzeugung, dass f\u00fcr die gesamte \nVerwaltung des Freistaates Sachsen der T\u00dcV l\u00e4ngst \nabgelaufen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nInsofern gebe ich Ihnen durchaus Recht. Nat\u00fcrlich ist die \nb\u00fcrokratische Belastung der kleinen und mittleren Unter-\nnehmen immens. Wer w\u00fcsste das nicht. Ich selbst habe im \nengeren Verwandtenkreis einen Inhaber einer Elektrofir-\nma mit 13 Angestellten. Ich kann in etwa das, was mein \nVorredner gesagt hat, best\u00e4tigen. Die Frage ist wirklich \nnur berechtigt, ob es tats\u00e4chlich unbedingt 291 Statistiken \nj\u00e4hrlich bedarf, die allein bei den s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen erhoben werden, um den Regelungs- und Kontroll-\nfunktionen der verschiedenen staatlichen Ebenen gerecht \nzu werden. Diese Zahl 291 ist ganz bestimmt keine \ngesunde Zahl. Handlungsbedarf ist also zweifelsohne \nvorhanden. \n\nDie Frage ist, ob der doch ziemlich enge L\u00f6sungsansatz \nder FDP-Fraktion, hier allein auf den Aspekt der Kosten-\nvermeidung abzuzielen und im \u00dcbrigen auch nur das \nWohlergehen der privaten, sprich der kleinen und mittle-\nren Unternehmen, im Fokus zu haben, der geeignete ist. \nWarum interessiert sich die FDP beispielsweise nicht \nschlicht f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Kommu-\nnen, die nicht minder mit B\u00fcrokratie belastet sind? \nSchimmert bei dem FDP-Antrag nicht eine geh\u00f6rige Brise \nAktionismus durch, so nach dem alten neoliberalen \nSchlachtruf nach dem schlanken Staat f\u00fcr die Starken, \n\u201ekoste es die Solidargemeinschaft am Ende, was es \nwolle\u201c? Ist es wirklich ein Zufall, dass wir gerade heute \ndiesen Antrag der FDP am sp\u00e4ten Freitagnachmittag \ndiskutieren, nachdem gestern im Bundestag die wirklich \nkabarettreife Nummer der Einf\u00fchrung eines so genannten \nNormenkontrollrates, einer neuen b\u00fcrokratischen Institu-\ntion zum Abbau der Demokratie, beschlossen worden ist? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNur so geht es!) \n\n\u2013 Prof. Porsch, das w\u00e4re schlimm, wenn das nur so ginge.  \n\nWir bemerken dar\u00fcber hinaus, dass die FDP in ihrem \nAntrag nicht einmal die kleinste Br\u00fccke zur jetzt anste-\nhenden Verwaltungs- und Funktionalreform schl\u00e4gt. \nDabei sind doch die Zusammenh\u00e4nge ganz offen liegend. \n\nIch darf hier die generelle Position meiner Fraktion noch \neinmal auf den Punkt bringen. Verwaltungsvereinfachung, \n\nEntb\u00fcrokratisierung, kommunale Selbstverwaltung, \nTransparenz, demokratische Kontrolle und tats\u00e4chliche \nB\u00fcrgern\u00e4he m\u00fcssen eine Einheit bilden. Dieser Meinung \nist die Linkspartei. Am Ende messen wir die Effizienz der \nVerwaltung daran, inwieweit es ihr gelingt, nicht nur die \nunzweifelhaft hoheitlichen Aufgaben, wie beispielsweise \nPolizei, Steuer- und Justizverwaltung gut zu erf\u00fcllen, \nsondern auch und eben gerade den solidarischen Charak-\nter der Gesellschaft und ihre sozialen Sicherungssysteme \nzu verteidigen und auszubauen. Gemessen an diesem \npolitischen Anspruch greift der FDP-Antrag f\u00fcr uns viel \nzu kurz und ist zudem von einer bemerkenswerten Eindi-\nmensionalit\u00e4t. \n\nN\u00f6tig ist \u2013 das meinen wir \u2013 eine komplexe Gesetzesfol-\ngen- oder auch Verordnungsfolgenabsch\u00e4tzung. \n\nDas Problem ist nat\u00fcrlich alles andere als trivial. Schon \nWilly Brandt wollte bei seinem Regierungsantritt 1969 \nnicht nur mehr Demokratie wagen, was sehr h\u00e4ufig zitiert \nwurde, sondern auch weniger B\u00fcrokratie wagen, was \nheute weitgehend in Vergessenheit geraten ist. Was daraus \nin den verschiedenen Regierungskonstellationen wurde, \nist bekannt. Auch die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich \nhier nicht gerade mit Ruhm bekleckert. Der einst vom \nheutigen Kanzleramtsminister de Maizi\u00e8re mit \u00f6ffentli-\nchem Tamtam eingef\u00fchrte Paragrafenpranger erweist sich \nals peinlicher Rohrkrepierer. Erst vorgestern konnten wir \nin der SZ nachlesen, wie wenig von dieser einstmaligen \nWundert\u00fcte tats\u00e4chlich noch \u00fcbrig geblieben ist und dass \nselbst das Wenige, wie Sonntags\u00f6ffnung von Videothe-\nken, Autowaschanlagen, doppelt so lange \u00dcberpr\u00fcfungs-\nintervalle f\u00fcr Schornsteine und Heizungsanlagen, Geneh-\nmigung von privaten Bestattungspl\u00e4tzen, grunds\u00e4tzliche \nReiterlaubnis im Walde oder auch Aufhebung der bisheri-\ngen Altersgrenzen von Ortsvorstehern im Kabinett noch \nstreitig ist. Ein Durchbruch sieht wohl etwas anders aus. \n\nFragt man nun einmal, was bei der Phase 1 der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform, also der so genannten \nAufgabenkritik, nachgekommen ist \u2013 bekanntlich sollten \ndie Ministerien bis zum 31. M\u00e4rz an das Innenministeri-\num melden, welche Aufgaben wegfallen, welche privati-\nsiert, welche kommunalisiert werden k\u00f6nnen \u2013, so steht in \nallen drei Spalten, Herr Minister Buttolo, eine stolze Eins, \nsprich, die Ministerialb\u00fcrokratie ist von sich aus gerade \neinmal bereit, in der Summe 3 % des bisherigen Aufga-\nbenbestandes abzugeben bzw. den Kommunen zu \u00fcber-\ntragen. Ich denke, ein wahrhaft umwerfendes Ergebnis. \nIhr so genanntes Denkmodell, Herr Staatsminister  \nButtolo, soll dem Vernehmen nach zwar etwas k\u00fchner \nsein \u2013 was man ja leider nur der Presse entnehmen kann \u2013, \nob es aber ausreichend ist, k\u00f6nnen wir heute an dieser \nStelle nicht beurteilen, denn nach wie vor ziehen Sie die \nGeheimdiplomatie mit den Landr\u00e4ten vor, anstatt das \nParlament \u00f6ffentlich zu informieren, so wie es sich \ngeh\u00f6rt. \n\nAuch die am 1. Dezember 2005 in Kraft getretene Rege-\nlung, wonach Verwaltungsvorschriften nach exakt zwei \nJahren ihre G\u00fcltigkeit verlieren, so sie denn nicht aus-\n\n 3791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\ndr\u00fccklich \u00fcber Positivlisten verl\u00e4ngert werden, ist wohl \nnur begrenzt praxistauglich. So brachte das S\u00e4chsische \nAmtsblatt am Jahresende reihenweise Verwaltungsvor-\nschriften dergestalt heraus: Verwaltungsvorschrift XYZ \nzum Wiederaufleben der Verwaltungsvorschrift XYZ. \nEine solche Verfahrensweise hat mit der notwendigen \nkomplexen Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung und Normenfol-\ngenkontrolle wohl herzlich wenig zu tun, sondern tr\u00e4gt \neher noch zur zus\u00e4tzlichen Verwirrung bei. \n\nAbschlie\u00dfend: Die Linksfraktion.PDS erkennt das Prob-\nlem an. Wir sind f\u00fcr eine ernsthafte Gesetzes- oder besser \nNormenfolgenabsch\u00e4tzung jetzt bei der anstehenden \nVerwaltungs- und Funktionalreform, aber nat\u00fcrlich auch \ndar\u00fcber hinaus. Denn von der Natur der Sache her muss \ndas eine permanente Aufgabe sein, die im Rahmen der \nAufgabenkritik zu leisten ist. Hierf\u00fcr gibt es eine sehr \ngro\u00dfe Methodenvielfalt und einen reich best\u00fcckten \nInstrumentenkasten, wie man in der Fachliteratur nachle-\nsen kann. \n\nAm Ende muss dabei das Prinzip der Beweislastumkehr \ngreifen. Die Exekutive, die Beh\u00f6rde, hat schl\u00fcssig nach-\nzuweisen, dass ein Gesetz, eine Verordnung, eine Verwal-\ntungsvorschrift oder eine Statistik tats\u00e4chlich zwingend \nnotwendig sind, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\num den sozialen, \u00f6konomischen, \u00f6kologischen, demokra-\ntischen Standards gem\u00e4\u00df unserer Verfassungslage gerecht \nzu werden. Dabei kann das in verschiedenen L\u00e4ndern \nerprobte Standardkostenmodell ein kleines Werkzeug im \nKasten sein, aber eben nicht mehr. Eine Verengung nur \nauf dieses Werkzeug \u2013 noch dazu allein zum Nutzen der \nPrivaten, wie es die FDP will \u2013 ist mit uns nicht zu  \nmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir werden deshalb diesen Antrag ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Br\u00e4unig \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nbeginnen mit einem Blick in den Koalitionsvertrag von \nCDU und SPD im Freistaat Sachsen. Wenn man sich dort \nbeliest, schafft das einigerma\u00dfen Klarheit. In diesem \nVertrag bekennt sich die Koalition n\u00e4mlich zu einem \numfassenden B\u00fcrokratieabbau. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSchon passiert!) \n\nDie Fortf\u00fchrung des Paragrafenprangers sei hier ebenso \nangef\u00fchrt wie die Zielsetzung einer umfassenden Verwal-\ntungs- und Funktionalreform. Nicht zuletzt der Aufbau \nvon eGovernment-Strukturen dokumentiert die Bem\u00fc-\n\nhungen von CDU und SPD, \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie in \nSachsen abzubauen. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die \nInitiative der Gro\u00dfen Koalition in Berlin, n\u00e4mlich bei \nRechtsnormen des Bundes b\u00fcrokratische Belastungen von \nUnternehmen, B\u00fcrgern und Verwaltungen anhand eines \ngeeigneten Verfahrens objektiv zu messen. Gestern fand \ndazu eine erste Beratung im Bundestag statt. Das nieder-\nl\u00e4ndische Standardkostenmodell ist hier bereits angespro-\nchen und erl\u00e4utert worden. Ich glaube, es besteht allge-\nmeiner Konsens in diesem Haus, dass wir auch in Sachsen \nerhebliche Kosten infolge b\u00fcrokratischen Aufwandes \nhaben. Wir m\u00fcssen deshalb unbedingt in die Pr\u00fcfung. \n\nGestatten Sie mir trotzdem noch einige Worte, die viel-\nleicht nachdenklich stimmen. Es muss klar sein, dass bei \nallen Bem\u00fchungen beim B\u00fcrokratieabbau Informations- \nund Berichtspflichten nicht nur dem ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nVollzug von rechtlichen Regelungen, sondern auch \nstaatlicher und gesellschaftlicher Informationsbeschaf-\nfungen dienen, damit der Staat letztendlich seiner Ord-\nnungs- und Steuerungsfunktion sachgerecht nachkommen \nkann und Gesellschaft und Wirtschaft verl\u00e4ssliche Pla-\nnungsgrundlagen zur Optimierung ihres Handelns erhal-\nten. \n\nSomit ist es auch aus unserer Sicht ausgeschlossen, \nmittels eines B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV die Effektivit\u00e4t und \ndie Effizienz staatlicher Vollzugskontrolle oder materiel-\nler Standards von Normen grunds\u00e4tzlich infrage zu \nstellen. Das wollen wir nicht. \n\nDoch zur\u00fcck zum Gesamtkonzept B\u00fcrokratieabbau, \nwelchem sich die s\u00e4chsische Koalition \u2013 ich wiederhole \nes gern noch einmal \u2013 umfassend verschrieben hat. \nSelbstverst\u00e4ndlich wird auch die Frage des B\u00fcrokratiekos-\nten-T\u00dcV Bestandteil der umfangreichen B\u00fcrokratieab-\nbaubem\u00fchungen der Koalition sein. \n\nDie Staatsregierung arbeitet bereits an diesem Thema. \nInsofern sind wir der Meinung, dass es hier keiner ge-\nmeinsamen Aufforderung des Landtages mehr bedarf. Es \ntut mir Leid, die FDP-Fraktion kommt hier nur als Zwei-\nter ins Ziel. Wir haben die Weichen bereits fr\u00fcher gestellt. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Insofern werden wir abwarten, \nwie Sie nach Ende der Debatte mit Ihrem Antrag umge-\nhen. Sollten Sie ihn zur Abstimmung bringen, werden wir \nihm nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat das Wort. Der Abg. Paul ist gemeldet; bitte. \n\n 3792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das Ausufern der B\u00fcrokratie \nund die damit verbundenen finanziellen Belastungen sind \nallen von uns bekannt. Sie werden von Jahr zu Jahr immer \nwieder diskutiert. Man kann auch mit der B\u00fcrokratie \nhervorragend Wahlkampf betreiben oder zumindest von \nZeit zu Zeit politisches Kapital daraus schlagen. Ich \nglaube, das haben schon alle Parteien probiert. \n\nAlle Initiativen \u2013 sowohl auf Bundesebene als auch auf \nEbene der L\u00e4nder \u2013 haben allerdings eines gemeinsam: \nSie sind bisher alle ins Leere gelaufen. Ich erinnere zum \nBeispiel an die endlosen Debatten im Deutschen Bundes-\ntag und auch im Bundesrat zum Statistikabbaugesetz, was \nschlussendlich ganz gescheitert ist. Gescheitert ist es \ndeswegen, weil damals keine Einigung zwischen Bundes-\ntag und Bundesrat erzielt werden konnte. Im Gesetzge-\nbungsverfahren waren sich noch alle Beteiligten einig, \ndass die b\u00fcrokratische Belastung durch eine Flut von \nstatistischen Erhebungen ins Unertr\u00e4gliche gewachsen ist. \nDas konkrete Gesetz scheiterte, wie so oft, an den partei-\npolitischen Einzelinteressen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen trotzdem den Vorsto\u00df der FDP-Fraktion, \netwas Licht in das Dickicht der B\u00fcrokratie und vor allem \nin die durch die B\u00fcrokratie verursachten Kosten zumin-\ndest auf Landesebene zu bringen. Auf eines m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle jedoch noch hinweisen: Ein B\u00fcrokratiekos-\nten-T\u00dcV, das hei\u00dft ein Pr\u00fcfverfahren allein, wird das \nProblem in G\u00e4nze nicht l\u00f6sen. Es bedarf auch aus Sicht \nunserer Fraktion eines ganzheitlichen Ansatzes. Wir \nbrauchen nicht damit zu beginnen, das Fahrrad zweimal \nzu erfinden. \n\nWir haben einen Landesrechnungshof. Wir haben einen \nLandkreistag, wir haben einen St\u00e4dte- und Gemeindetag. \nEs gibt den Bund der Steuerzahler. Es gibt eine Vielzahl \nvon Interessenvertretungen der Wirtschaft auf Landesebe-\nne. Alle diese Institutionen haben immer wieder umfang-\nreiche Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau und zur Deregu-\nlierung vorgelegt. Normalerweise w\u00e4re es, denke ich, \nsinnvoll, diese Vielzahl von Vorschl\u00e4gen, die immer \nwieder unterbreitet werden, einmal im Detail zu pr\u00fcfen, \ndie konstruktiven Vorschl\u00e4ge herauszufiltern und daraus \nwirklich ein Gesamtkonzept zum B\u00fcrokratiekostenabbau \nnicht nur in Sachsen, sondern in Gesamtdeutschland \nvoranzubringen. Aus meiner Sicht lie\u00dfe sich damit schon \nein erheblicher Teil der b\u00fcrokratischen H\u00fcrden in unserem \nLand beseitigen. \n\nWir werden dem FDP-Antrag zustimmen, da er zumindest \nansatzweise dazu beitragen kann, der ausufernden B\u00fcro-\nkratie entgegenzutreten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert von \nden GR\u00dcNEN beschlie\u00dft die erste Runde, falls es denn \nmehrere geben sollte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der FDP-Fraktion m\u00f6chte ich meine \nBewunderung aussprechen. In sch\u00f6nster Regelm\u00e4\u00dfigkeit \nstellt die FDP diesen Antrag in allen Parlamenten, in \ndenen sie vertreten ist. \n\nDie nahe liegendste Frage richtet sich deshalb an die \nAntragstellerin: Sehr geehrter Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie \nmir sagen, wie viele Kosten in den deutschen Parlamenten \nbisher durch Ihre Antr\u00e4ge zum B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV \nverursacht wurden? Wie viel Arbeits- und Lebenszeit von \nParlamentsmitarbeitern und von Abgeordneten haben Ihre \nAntr\u00e4ge verbraucht? Wie viel Papier wurde mit Ihren \nAntr\u00e4gen zum B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV gedruckt? Und \nschlie\u00dflich: Welche finanziellen Lasten sind dem Steuer-\nzahler durch die Antr\u00e4ge zum B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcV \nentstanden? Das sind hier die Fragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\nWas Sie hier beantragen, ist in einem Aspekt richtig und \nvon uns vollkommen nachzuvollziehen: die Frage nach \nden Folgekosten von Gesetzen, Verordnungen und Vor-\nschriften. Hier ist in der Tat Handlungsbedarf dahinge-\nhend festzustellen, dass der Gesetz- oder Verordnungsge-\nber im Blick haben sollte, welchen Aufwand er den \nBetroffenen auferlegt. \n\nAber dann muss der n\u00e4chste Schritt folgen: die Abw\u00e4gung \nder auferlegten Kosten mit dem zu erwartenden Nutzen, \nsei es an Erkenntnissen oder sei es finanzieller Natur. Die \nVermeidung von B\u00fcrokratiekosten allein kann nicht das \nZiel sein. Ziel sollte die konsequente Anwendung einer \nKosten-Nutzen-Analyse sein. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWem sage ich das \u2013 wenn nicht der FDP? \n\nAber, meine Damen und Herren, wie kann eine Ministeri-\nalb\u00fcrokratie eine Kosten-Nutzen-Rechnung erstellen, die \nes nicht gewohnt ist, in diesen Relationen zu denken? Der \nStaat und besonders der Freistaat denken kameralistisch. \nInsofern melden wir grunds\u00e4tzliche Bedenken hinsichtlich \nder Realisierungsm\u00f6glichkeiten Ihres Antrages an. Wir \nh\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass Sie einen Antrag zum Thema \nB\u00fcrokratie vorlegen, der sich st\u00e4rker an den s\u00e4chsischen \nGegebenheiten und den aktuellen Vorhaben der Staatsre-\ngierung orientiert. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass die \nAntragstellerin st\u00e4rker zwischen n\u00f6tigen b\u00fcrokratischen \nund unn\u00f6tigen Kosten differenziert h\u00e4tte. Au\u00dferdem h\u00e4tte \nich mir gew\u00fcnscht, dass sich Herr Staatsminis-\nter Mackenroth an seine Versprechen h\u00e4lt. Er hat am \n13. Juli 2005 hier zu Protokoll gegeben, dem Landtag bis \nzum Herbst 2005 den Entwurf eines Artikelgesetzes \nvorzulegen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAm Mittwoch \u2013 im April 2006 \u2013 habe ich den Zeitungen \nentnehmen k\u00f6nnen, dass der Entwurf jetzt \u2013 also immer-\nhin sechs Monate sp\u00e4ter \u2013 zun\u00e4chst ins Kabinett geht.  \n\n 3793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nIst hier etwa der Kampf zum Abbau der B\u00fcrokratie an der \nB\u00fcrokratie h\u00e4ngen geblieben? \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen festhalten: Der \nAntrag der FDP hat zu wenig s\u00e4chsische Substanz, und \ndeshalb werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es eine zweite \nRunde der Aussprache? \u2013 Jawohl, Herr Schowtka, Sie \nwaren schon angek\u00fcndigt. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die \u00dcberregulierung und die \ndamit verbundene B\u00fcrokratie in Deutschland sind ein \n\u00c4rgernis f\u00fcr viele B\u00fcrger und Unternehmen. Es gibt zu \nviele Regelungen. Manche sind widerspr\u00fcchlich oder \n\u00fcberzogen. Zahllose Verwaltungsvorgange sind zu um-\nst\u00e4ndlich und zu langsam. Dadurch wirkt B\u00fcrokratie auch \nwachstumshemmend, stellt einen negativen Standortfak-\ntor dar und vergrault Investoren. \n\nSeit zwei Jahren k\u00e4mpft meine Fraktion darum, die \nAnzahl der Verordnungserm\u00e4chtigungen bei der Annahme \nvon Gesetzen durch dieses Hohe Haus auf ein Minimum \nzu begrenzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Abbau von B\u00fcrokratie ist \nerkl\u00e4rtes Ziel der Politik in Sachsen. Um dieses Ziel zu \nerreichen, w\u00e4re eine effektive Messung von B\u00fcrokratie-\nkosten sehr hilfreich. Wenn bekannt ist, wie hoch genau \ndie b\u00fcrokratische Belastung der Unternehmen durch \nwelche konkreten Ma\u00dfnahmen ist, kann gezielter reagiert \nwerden. \n\nDie Europ\u00e4ische Union und die OECD empfehlen hierzu \ndie Einf\u00fchrung des in mehreren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \nbew\u00e4hrten Standardkostenmodells zur objektiven Mes-\nsung der b\u00fcrokratischen Belastung von Unternehmen. In \nden Niederlanden wurden damit bereits Erfolge erzielt. \nDort werden eine j\u00e4hrliche Entlastung von vier Mil-\nlionen Euro und Wachstumsimpulse von einem Prozent \ndes Bruttoinlandsproduktes erwartet. Ob dieses Ziel \ntats\u00e4chlich und auf Dauer erreicht wird, bleibt dabei noch \nabzuwarten und ist zu beobachten. Das Modell sollte \nnicht mit der Brechstange eingef\u00fchrt werden, sondern \nzun\u00e4chst auf seine \u00dcbertragbarkeit auf s\u00e4chsische Ver-\nh\u00e4ltnisse erprobt werden. \n\nKl\u00e4rungsbedarf besteht nach der Bertelsmann-Stiftung \naufgrund des deutschen F\u00f6deralismus und des geltenden \nRessortprinzips. Ressortprinzip \u2013 das bedeutet die Eigen-\nverantwortung des einzelnen Ministers f\u00fcr sein Ressort. \nNotwendig sind jedoch die Umsetzung eines ressort\u00fcber-\ngreifenden B\u00fcrokratieabbaus und die Sicherstellung der \nVergleichbarkeit und die Belastbarkeit von Daten. Wir \nfordern deshalb, zun\u00e4chst Pilotprojekte aufzulegen, um \nm\u00f6glichen Anpassungsbedarf auf s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse \nzu kl\u00e4ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd Evaluierungskommissionen!  \n\nExterne Sachverst\u00e4ndige!) \n\nBesonders wichtig ist: Durch diese Pilotprojekte m\u00fcssen \nzun\u00e4chst die Kosten des Modells selbst \u00fcberschaubar \ngemacht werden; denn die Anwendung des Modells hat in \neinigen L\u00e4ndern, wie zum Beispiel in Baden-\nW\u00fcrttemberg, in Bezug auf die Landesbauordnung \nzugleich hohe Kosten verursacht. Kosten und Nutzen des \nModells sind deshalb sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen. Nicht gehol-\nfen w\u00e4re mit der Einf\u00fchrung eines Modells, das Unter-\nnehmen zwar letztlich b\u00fcrokratisch entlasten soll, selbst \njedoch wiederum enorme B\u00fcrokratie und Kosten bedeu-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! Das Standardkostenmodell \nkann nur in kleinen Schritten und zun\u00e4chst mithilfe von \nWirtschaftspr\u00fcfungsunternehmen eingef\u00fchrt werden. Der \nFreistaat muss dazu erst das notwendige Know-how \nerwerben. Um einen ins Leere gehenden Schnellschuss zu \nverhindern, kann die CDU-Fraktion \u2013 auch aufgrund der \nPosition unseres Koalitionspartners \u2013 dem Antrag in \ndieser Fassung nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nHerr Morlok, FDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie mich noch einmal auf einige Punkte \nder Debatte eingehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok?! \n\nSven Morlok, FDP: Oh, Sie haben gewechselt! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Schon lange. \n\nSven Morlok, FDP: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, ich \nkorrigiere mich. Das liegt daran, dass ich bei der parla-\nmentarischen Debatte dem Redner folge und nicht im \nKreise herumschaue. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDer Termin im Deutschen Bundestag war uns selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht bekannt, als wir unseren Antrag einge-\nreicht haben. Wir wussten ja \u00fcberhaupt nicht, wann der \nAntrag behandelt wird \u2013 heute, gestern, vorgestern \u2013, also \nwerfen Sie uns bitte nicht vor, wir h\u00e4tten auf irgendeinen \nBundestagstermin geschielt. \n\nVerwaltungsreform. Nat\u00fcrlich haben B\u00fcrokratie und \nKosten auch etwas mit Verwaltungsreform zu tun. Es sind \njedoch zwei verschiedene Zielrichtungen. Bei der Verwal-\ntungsreform geht es um die Struktur der Verwaltung im \nFreistaat Sachsen. Selbstverst\u00e4ndlich hat die Struktur \nauch Auswirkungen auf Aufwendungen, die die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger sowie Unternehmen mit der Verwaltung \n\n 3794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nhaben. Unser Antrag hat jedoch eine andere Zielrichtung, \nweil er sich eben gerade nicht mit der Struktur, sondern \nmit dem Handeln, mit dem Output, mit den Gesetzen und \nVerordnungen der Verwaltung besch\u00e4ftigt. Deshalb sind \nes zwei Paar Stiefel. Wir m\u00fcssen beide Probleme l\u00f6sen. \nAber den Vorwurf, man kann das eine mit dem anderen \ngemeinsam tun, halte ich f\u00fcr nicht sachgerecht. \n\nNat\u00fcrlich habe ich zur Kenntnis genommen, dass die \nStaatsregierung Initiativen ergriffen hat, um die B\u00fcrokra-\ntie einzud\u00e4mmen. Dies habe ich in meinem Redebeitrag \nbereits ausdr\u00fccklich gesagt. Ich hatte den Paragrafenpran-\nger deutlich erw\u00e4hnt. Aber ich habe bisher von der Staats-\nregierung zum Thema \u201eEinf\u00fchrung eines B\u00fcrokratiekos-\nten-T\u00dcV\u201c, also einer Kostenabsch\u00e4tzung, weder \u00f6ffent-\nlich noch hier im Parlament noch im Ausschuss irgendet-\nwas geh\u00f6rt. Deswegen ist unser Antrag notwendig. \nHerr Weichert hat darauf hingewiesen, dass trotz Zusagen \nvon Herrn Mackenroth im letzten Jahr bisher nichts \npassiert ist. Auch dies unterstreicht, wie notwendig unser \nAntrag hier und heute ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Weichert, ich habe nat\u00fcrlich die heutige Debatte \nnicht wegen der Kosten der berechtigten Antr\u00e4ge der FDP \nvorbereitet, die zum B\u00fcrokratieabbau entstanden sind. \nDabei sind sicherlich auch Kosten entstanden, keine \nFrage. Aber, Herr Weichert, wenn wir wissen \u2013 und dies \nwurde von anderen Rednern best\u00e4tigt \u2013, dass uns die \nB\u00fcrokratie \u00fcber 40 Milliarden Euro im Jahr kostet \u2013 \n\u00fcberlegen Sie einmal, wie lange die FDP bereits diesen \nT\u00dcV fordert \u2013, h\u00e4tten wir mehrere hundert Milliar-\nden Euro einsparen k\u00f6nnen \u2013 mehr, als unsere Antr\u00e4ge \ngekostet haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie noch einmal herzlich auffordern, \nliebe Koalition\u00e4re, \u00fcber Ihren Schatten zu springen und \nunserem Antrag zuzustimmen. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass \nman das nicht von heute auf morgen per Knopfdruck \neinf\u00fchren kann und dass sich auch die Staatsregierung \neinen sachverst\u00e4ndigen Rat einholen muss \u2013 nat\u00fcrlich \nauch, wenn es sein muss, von Wirtschaftspr\u00fcfern, gar \nkeine Frage. Wir haben ja nicht gesagt, morgen muss das \nvorliegen, sondern wir haben gesagt: Wir beschlie\u00dfen das \nhier und geben einen ganz klaren Handlungsauftrag an die \nStaatsregierung, und ich habe eigentlich auch die Koaliti-\nonsfraktionen nicht so verstanden, also ob sie gegen \ndiesen Handlungsauftrag w\u00e4re. Also, stimmen Sie doch \nbitte zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Existiert weiterer \nAussprachebedarf? \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben es heute \n\nbereits in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gelesen: Auf Bun-\ndesebene wird ein so genannter B\u00fcrokratie-T\u00dcV geplant. \nDiese Meldung hat mich nicht sonderlich \u00fcberrascht, da \nsie eigentlich nur das konsequente Weitergehen meines \nVorg\u00e4ngers Dr. Thomas de Maizi\u00e8re auf der Berliner \nEbene ist. Der auf Bundesebene geplante Normenkon-\ntrollrat hat zwei Vorbilder: den holl\u00e4ndischen B\u00fcrokratie-\nkosten-T\u00dcV und den s\u00e4chsischen Normenpr\u00fcfungsaus-\nschuss, unseren bereits seit 1991 bestehenden Normen-\nT\u00dcV. \n\nBeim Normen-T\u00dcV waren wir Vorreiter; beim Kosten-\nT\u00dcV laufen, wie beim Bund, auch bei uns die Vorberei-\ntungen. Die Mitarbeiter des Staatsministeriums der Justiz \nsind bereits mit der Bertelsmann-Stiftung im Gespr\u00e4ch \nmit dem Ziel, zusammen mit mehreren anderen L\u00e4ndern \nin den n\u00e4chsten Monaten ein Modellprojekt zum Stan-\ndardkostenmodell durchzuf\u00fchren. \n\nDas Kabinett wird, wie schon in der Debatte erw\u00e4hnt, in \nK\u00fcrze dar\u00fcber entscheiden. Das Standardkostenmodell ist \nein rechnerisches Hilfsmittel, das auf praktische Erfah-\nrungen aus den Niederlanden, D\u00e4nemark, Norwegen und \nSchweden beruht. Mit diesem k\u00f6nnen die Kosten, die in \nUnternehmen \u2013 und nicht nur dort \u2013 durch staatliche \nInformationspflichten entstehen, relativ einfach bestimmt \nwerden. \n\nSie werden fragen, warum wir uns auf die Kosten be-\nschr\u00e4nken, die durch die Information staatlicher Stellen, \netwa Statistiken, entstehen. Weil diese einfach zu bezif-\nfern sind und weil sie unpolitisch sind. Der Verzicht auf \nmaterielle Standards ruft politische Diskussionen hervor \u2013 \ngegen die Vereinfachung und den Abbau von Mitwir-\nkungspflichten gibt es demgegen\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig keine \nEinwendungen. Zudem will der Bund dieses Modell nach \nder in Berlin beschlossenen Koalitionsvereinbarung auf \nBundesebene einf\u00fchren und auch die EU hat sich f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung des Standardkostenmodells in die Br\u00fcsseler \nGesetzesfolgenabsch\u00e4tzung entschieden. Ein einheitliches \nModell schafft Vergleichbarkeit und Transparenz. \n\nWas haben wir vor? \u2013 Wir wollen in einem ersten Schritt \nmit dem so genannten Quickscan, einem gegen\u00fcber dem \nStandardkostenmodell nochmals vereinfachten Verfahren, \nzun\u00e4chst die dicken Fische, das hei\u00dft, die Gesetze und \nVerordnungen mit den gr\u00f6\u00dften Informationskosten, aus \ndem Paragrafenteich herausangeln. Anschlie\u00dfend m\u00f6ch-\nten wir die von den einzelnen Gesetzen und Verordnungen \nhervorgerufenen Kosten nach der so gewonnenen Priorit\u00e4-\ntenliste genauer ermitteln. \n\nMit einer so genannten Nullmessung wollen wir die \ngegenw\u00e4rtigen B\u00fcrokratiekosten ermitteln \u2013 Holland kam \nbei einer solchen Messung auf eine Summe von \n16,4 Milliarden Euro oder 3,6 % des BIP \u2013, danach legen \nwir Abbauziele fest. In den Niederlanden hat man sich \neine Senkung der B\u00fcrokratiekosten in einer Legislaturpe-\nriode um 25 % vorgenommen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb grunds\u00e4tzlich die Intention des \nAntrags der FDP. Er ist aber nicht erforderlich. Wir sind \nschon auf dem Weg, auf den die FDP uns weisen will. \n\n 3795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nAuf der anderen Seite sollten wir uns aber auch vor \nSchnellsch\u00fcssen, wie zum Beispiel in Brandenburg, \nsch\u00fctzen. Dort versucht ein Landtagsausschuss, einen \nB\u00fcrokratie-T\u00dcV in k\u00fcrzester Zeit einzuf\u00fchren. Dabei \nbleibt aber eine Abstimmung mit dem Bund und den \n\u00fcbrigen L\u00e4ndern auf der Strecke, und die Vergleichbarkeit \nder Ergebnisse geht verloren. \n\nWir wollen dagegen schrittweise vorgehen. Vor der \nverbindlichen Einf\u00fchrung des Standardkostenmodells \nwollen wir ein Modellprojekt unter Einbeziehung der \nIndustrie- und Handelskammern sowie der Fachressorts \ndurchf\u00fchren. Wir wollen uns zudem mit dem Bund und \nden anderen interessierten L\u00e4ndern abstimmen, auch was \ndie genaue Methode anbelangt. Anschlie\u00dfend hat der \nLandtag Anspruch auf einen Bericht \u00fcber den weiteren \nFortgang der Sache. Erst dann sollten wir das Modell \nverbindlich einf\u00fchren. \n\nIch kann Sie aus diesem Grund nur bitten, den Antrag der \nFDP-Fraktion abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nhat das Schlusswort und Herr Dr. Schmalfu\u00df spricht f\u00fcr \nsie. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Zielsetzung des \nAntrags der FDP-Fraktion ist es, einen Beitrag zum \nhoffentlich nunmehr in Deutschland und auch in Sachsen \neintretenden Mentalit\u00e4tswechsel zu leisten. Weniger \nB\u00fcrokratie und daf\u00fcr mehr Freiheit f\u00fcr B\u00fcrger und Unter-\nnehmen, das ist das Gebot der Stunde. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich auf den Redebeitrag des Kollegen \nPetzold zur\u00fcckkommen. Er hat eindrucksvoll dargestellt, \ndass eine kleine mittelst\u00e4ndische Firma im Vogtl\u00e4ndi-\nschen, die Firma Gerber \u2013 das ist eine Firma, die zu den \nkleinen Firmen in Sachsen geh\u00f6rt \u2013, vier bis f\u00fcnf Tage \nihrer monatlichen Arbeitszeit zur Bearbeitung von Vorla-\ngen, Formularen und sonstigen Arbeitsanweisungen \nben\u00f6tigt. \n\nDiese Dinge geh\u00f6ren abgeschafft und diese Arbeitszeit \ndazu verwandt, Wachstum und Besch\u00e4ftigung im Freistaat \nSachsen zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Kollege Friedrich von der Linksfraktion.PDS \u2013 er ist \nnoch im Raum \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\neine Erkenntnis habe ich in den letzten Tagen gewonnen: \ndass Sie immer noch nicht verstanden haben, dass, wenn \n\nich einen Staat finanziere, das mit Geld zu tun hat. Dass \nIhre Partei \u00fcber 40 Jahre lang nichts von Geld verstanden \nhat und auch heute noch nicht versteht, das haben Sie mit \nIhrem heutigen Redebeitrag bewiesen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, Sie hatten gestern die Gelegenheit, \nmich zu fragen. Heute nutzen Sie es auch nicht. Entweder \nSie nutzen das Mikrofon oder \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch kommentiere ja, ich frage nicht!) \n\n\u2013 Sie kommentieren, gut. \u2013 Dann m\u00f6chte ich als N\u00e4chstes \nmeinen Kollegen Br\u00e4unig kommentieren. Erstens hat es \nmich schon verwundert \u2013 \u2013 \n\n(Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, steht an seinem Platz.) \n\n\u2013 Sie wollen mir eine Frage stellen? \u2013 Sie brauchen nicht \ngleich Haltung anzunehmen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist nicht notwendig, wir sind eine liberale Partei. \nAber ich kann jetzt keine Frage mehr zulassen, weil \nmeine Zeit abl\u00e4uft. \n\n(Heiterkeit) \n\nAuch der Verweis von Herrn Br\u00e4unig auf den Paragrafen-\npranger, meine sehr geehrten Damen und Herren, kann \nden FDP-Antrag nicht entkr\u00e4ften. Der Paragrafenpranger \nstellt lediglich eine m\u00f6gliche Deregulierung von Einzel-\nvorschriften im Freistaat Sachsen dar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! B\u00fcrokratie kostet Geld, \nviel Geld \u2013 Geld, das an anderer Stelle fehlt. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen bitte ich Sie, \nunserem Antrag zur Einf\u00fchrung eines B\u00fcrokratiekosten-\nT\u00dcV in Sachsen zuzustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben es noch in \nder Zeit geschafft. \u2013 Meine Damen und Herren, das war \ndas Schlusswort und somit kommen wir zur Abstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache 4/4774 jetzt zur Abstimmung. \nWer der Drucksache zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \n\u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und Pro-Stimmen ist dieser \nAntrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und \ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 3796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Konsequenzen aus der polizeilichen Ingewahrsamnahme eines Kindes zur \nErzwingung einer Abschiebung \n\nDrucksache 4/4768, Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Aufkl\u00e4rung des Einsatzes s\u00e4chsischer Polizisten vom 6. M\u00e4rz 2006 in der \nDresdner Kindertagesst\u00e4tte \u201eOutlaw\u201c und Schlussfolgerungen f\u00fcr die strikte \n\nWahrung der Grund- und Menschenrechte bei polizeilichen Ma\u00dfnahmen \ngegen\u00fcber Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern \nDrucksache 4/4714, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie einreichenden Fraktionen haben wie immer die ersten \nWorte. Es beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN, Herr \nLichdi, danach die Linksfraktion.PDS, danach wie ge-\nwohnt. \n\nHerr Lichdi, Sie haben das Wort. \u2013 W\u00e4hrend Herr Lichdi \nnach vorn kommt: Die Ausl\u00e4nderbeauftragte, Frau de \nHaas, sowie Herr Schmidt von den Fraktionslosen haben \nzus\u00e4tzlich das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am Mitt-\nwoch haben wir in aller L\u00e4nge und Breite \u00fcber die Fami-\nlie in Sachsen debattiert. Die Staatsregierung hat uns dazu \neine 50-min\u00fctige Regierungserkl\u00e4rung beschert. Heute \ngab es Diskussionen \u00fcber die richtigen Ma\u00dfnahmen bei \nGef\u00e4hrdung des Kindeswohls. Nun k\u00f6nnen Sie, meine \nDamen und Herren Abgeordneten, konkret in Sachen \nFamilie und Kinder t\u00e4tig werden. \n\nDie Entf\u00fchrung eines dreij\u00e4hrigen Kindes aus Angola als \nPfand f\u00fcr eine Abschiebung der Mutter und ihres kleinen \nKindes hat Ihnen, verehrte Staatsregierung, bundespoliti-\nsche Aufmerksamkeit beschert. Man kann Sie also be-\ngl\u00fcckw\u00fcnschen. Sie sind nicht nur von den \u00fcberregiona-\nlen Medien registriert worden, sondern waren auch \nThema am Mittwoch in der Kinderkommission des \nBundestages. Von dieser wurden Sie zu einer Stellung-\nnahme aufgefordert. Danach wird die Kinderkommission \nentscheiden, welche weiteren Schritte sie einleiten m\u00f6ch-\nte. \n\nWir als GR\u00dcNEN-Fraktion m\u00f6chten nicht unterstellen, \ndass ein solcher Abschiebefall in Sachsen gang und g\u00e4be \nw\u00e4re, wir m\u00f6chten Ihnen jedoch die Ernsthaftigkeit des \nFalls vor Augen f\u00fchren und fordern Konsequenzen, zum \neinen f\u00fcr die Betroffenen, zum anderen und vor allem f\u00fcr \ndie k\u00fcnftige Abschiebepraxis. \n\nWas ist geschehen? \u2013 Am 6. M\u00e4rz 2006 dieses Jahres \nerschienen um 06:00 Uhr morgens zwei Polizeibeamte an \nder Wohnung der angolanischen Frau und ihres dreij\u00e4hri-\ngen Sohnes, um die Abschiebung zu vollziehen. Beide \nwaren nicht anwesend. Ein Nachbar informierte die \nPolizei dar\u00fcber, dass der dreij\u00e4hrige Junge in die Kita in \nDresden-Gorbitz geht. Daraufhin haben die Beamten bei \nihrer Polizeidienststelle angerufen, um nachzufragen, ob \nsie das Kind aus der Kita holen sollten. Dies wurde wohl \n\nbejaht. Die Polizeibeamten \u2013 und das ist mir sehr wichtig \n\u2013 handelten also wohl nicht auf eigene Faust, sondern auf \nWeisung. \n\nIn der Kita angekommen, forderten die beiden Polizeibe-\namten die Herausgabe des dreij\u00e4hrigen Jungen. Die Kita-\nMitarbeiterinnen informierten die Mutter, die einen \nBekannten zur Kita schickte, der bevollm\u00e4chtigt war, das \nKind abzuholen. In der Zwischenzeit sandte die Polizei \nzwei weitere Beamte. Es befanden sich also zwischenzeit-\nlich vier Beamte in der Kita, um \u2013 eindeutig rechtswidrig \n\u2013 ein Kind an sich zu nehmen. Die Kita-Mitarbeiterinnen \nbeschreiben das Verhalten der Polizeibeamten als \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201ev\u00f6llig unangemessen, einsch\u00fcchternd und \naufdringlich\u201c. Die Polizei verbrachte den Jungen und \u2013 \nworauf die Kita bestand \u2013 eine Kita-Mitarbeiterin zum \nKinder- und Jugendnotdienst der Stadt Dresden. Nach \ndrei Stunden gab die Polizei den Jungen wieder zur\u00fcck, \nwie uns im Innenausschuss mitgeteilt wurde, weil mitt-\nlerweile die Abschiebung durch Zeitablauf nicht mehr \nm\u00f6glich war. \n\nDiese Ma\u00dfnahme stellt sich aus unserer Sicht als rechts-\nwidrig dar. Im Einzelnen: Nach \u00a7 42 SGB VIII kann das \nJugendamt ein Kind in Obhut nehmen, wenn sich das \nKind in einer dringenden Gefahr befindet und die Perso-\nnen des Sorgeberechtigten nicht widersprechen oder eine \nfamiliengerichtliche Entscheidung nicht rechtzeitig \neingeholt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Sie erkennen unschwer, dass \ndiese Voraussetzungen nicht vorliegen, und zwar abgese-\nhen davon, dass es die die Abschiebung vollziehenden \nBeamten offensichtlich nicht f\u00fcr n\u00f6tig befunden haben, \neine Person vom Jugendamt hinzuzuziehen. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, ein Kind in Obhut zu nehmen, \nbesteht nach \u00a7 42 SGB VIII, wenn ein Kind nichtdeut-\nscher Staatsangeh\u00f6rigkeit unbegleitet nach Deutschland \nkommt und sich weder Personen noch Erziehungsberech-\ntigte in Deutschland aufhalten. Auch diese Voraussetzun-\ngen liegen ersichtlich nicht vor. Die Mutter weilte in \nDresden, wieder abgesehen davon, dass auch in diesem \nFall allein das Jugendamt berechtigt gewesen w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! H\u00f6chste Priorit\u00e4t genie\u00dft \naufgrund des grundgesetzlich gew\u00e4hrleisteten Schutzes \nvon Ehe und Familie gem\u00e4\u00df Artikel 6, der sowohl f\u00fcr \ndeutsche als auch f\u00fcr nichtdeutsche Staatsb\u00fcrger gilt, der \n\n 3797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nWille der Erziehungsberechtigten, in diesem Fall der \nMutter des Kindes. Sobald diese widerspricht, muss das \nJugendamt das Kind zur\u00fcckgeben oder das Familienge-\nricht anrufen. Der Inobhutnahme des Kindes haben in \ndiesem Fall sowohl die Mutter, die sofort von den Mitar-\nbeitern der Kita angerufen wurde, als auch die Kita-\nMitarbeiterinnen, die die F\u00fcrsorgepflicht hatten, wider-\nsprochen. \n\nWas die Polizei hier durchgef\u00fchrt hat, ist im rechtlichen \nSinne also eine freiheitsentziehende Ma\u00dfnahme. Dies ist \nnach dem zitierten Gesetz nur m\u00f6glich, um eine Gefahr \nf\u00fcr Leib und Leben des Kindes abzuwehren. Wie Sie \nwissen, lag diese keinesfalls vor. \n\nDie Polizeibeamten haben jedoch nicht nur im Wider-\nspruch zum Sozialgesetzbuch gehandelt, der Freistaat \nSachsen hat es auch geschafft, gegen die UN-\nKinderrechtskonvention zu versto\u00dfen. Das ist keine neue \nVorschrift. Das \u00dcbereinkommen \u00fcber die Rechte der \nKinder gilt in Deutschland schon seit 1992. Die Kinder-\nrechtskonvention legt fest, dass bei allen staatlichen \nMa\u00dfnahmen, also auch bei Ma\u00dfnahmen durch die Polizei \nbzw. die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, das Wohl des Kindes als ein \nvorrangiger Gesichtspunkt gem\u00e4\u00df Artikel 2 zu ber\u00fcck-\nsichtigen ist. Eine Entfernung aus der Kita, die zu einer \nVerst\u00f6rung des Kindes und im \u00dcbrigen \u2013 nach Auskunft \nder Kita-Mitarbeiterinnen \u2013 auch der anderen Kinder \ngef\u00fchrt hat, steht wohl im diametralen Gegensatz dazu. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz die infrage kommenden Paragrafen \ndes Strafgesetzbuches aufz\u00e4hlen, gegen die die Polizeibe-\namten meines Erachtens m\u00f6glicherweise durch ihr Verhal-\nten versto\u00dfen haben k\u00f6nnten. Ob dies zu einer Verurtei-\nlung f\u00fchrt, bleibt abzuwarten. Wir wollen die Beamten \nauch nicht vorverurteilen, um das klar zu sagen. Aber \nimmerhin l\u00e4uft das Ermittlungsverfahren. Das war in der \nZeitung nachzulesen. \n\nDie Paragrafen im Einzelnen: \u00a7 123 Hausfriedensbruch, \n\u00a7 235 Entziehung Minderj\u00e4hriger, \u00a7 239 Freiheitsberau-\nbung, \u00a7 239b Versuchte Geiselnahme, \u00a7 240 N\u00f6tigung in \nbesonders schwerem Fall, da Befugnisse als Amtstr\u00e4ger \nmissbraucht wurden, \u00a7 253 Erpressung. \n\nMeine Damen und Herren! Alle staatlichen Ma\u00dfnahmen \nsind im Lichte der Grundrechte auszulegen. Auch daran \nm\u00f6chte ich Sie erinnern. Durch die Mitnahme eines \nKindes als Pfand wurde nicht nur in den von Artikel 6 \ngew\u00e4hrleisteten Schutz von Ehe und Familie eingegriffen, \nsondern es wurde auch gegen das h\u00f6chste Gut, das das \nGrundgesetz zu bieten hat, n\u00e4mlich die Menschenw\u00fcrde, \nversto\u00dfen. \n\nEinen Paradefall f\u00fcr den Versto\u00df gegen die Menschen-\nw\u00fcrde \u2013 in der juristischen Literatur wird es immer \nwieder genannt \u2013 stellt die Instrumentalisierung einer \nPerson f\u00fcr andere Zwecke dar. Es gibt hier tats\u00e4chlich den \nbegr\u00fcndeten Verdacht, dass der dreij\u00e4hrige Junge als \nMittel, als Werkzeug missbraucht werden sollte, um seine \nMutter zu veranlassen, sich einzufinden, um die Abschie-\nbung vollziehen zu k\u00f6nnen. Gerechtfertigt ist dies durch \nnichts. \n\nWir fordern als B\u00fcndnisgr\u00fcne aufgrund des abzulehnen-\nden Verhaltens der s\u00e4chsischen Polizeibeamten: Verurtei-\nlen Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten, die \nIngewahrsamnahme des Kindes, um ein klares Zeichen \nauch f\u00fcr k\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen zu setzen und um der \n\u00d6ffentlichkeit und der betroffenen Familie deutlich zu \nmachen, dass ein solches Verhalten nicht toleriert wird. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, der betroffenen \nAngolanerin und ihrem Kind einen legalen Aufenthaltsti-\ntel zu verschaffen, \n\n(Holger Apfel, NPD: Ja, das ist klar!) \n\ndamit der dreij\u00e4hrige Junge bald wieder die Kita besuchen \nkann. \n\nDamit sich solche Vorf\u00e4lle nicht h\u00e4ufen, fordern wir, dass \ndie Staatsregierung k\u00fcnftige F\u00e4lle vermeidet, indem die \nPolizei durch interne Weisungen und Fortbildungen \ngeschult wird. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass eine \npolizeiinterne Pr\u00fcfung eingeleitet werden sollte, und dies, \nHerr Staatsminister Buttolo, auch schon vor Abschluss \ndes strafrechtlichen Verfahrens. Nat\u00fcrlich ist es immer \ngut, wenn in staatsanwaltschaftliche Verfahren nicht \ndurch eigene Verfahren eingegriffen wird. Aber ich \nglaube, hier liegt ein Missverst\u00e4ndnis vor. Die strafrecht-\nlichen Ermittlungen als solche m\u00fcssen nat\u00fcrlich fortge-\nf\u00fchrt werden. Aber sie haben nichts mit der Aufkl\u00e4rung \nder Vorg\u00e4nge sowohl in polizeirechtlicher als auch in \npolizeitaktischer Hinsicht zu tun, die dort schief gelaufen \nsind. Sie haben im Innenausschuss gesagt, dass Sie kein \neigenes Verfahren einleiten wollen, jedenfalls nicht vor \nAbschluss der Ermittlungen. Ich halte dies auch unter \ndem Aspekt, dass die Polizeibeamten offensichtlich auf \nWeisung gehandelt haben, nicht f\u00fcr vertretbar. Denn so \nentsteht das Bild, dass die Beamten, die vor Ort gehandelt \nhaben, die allein Schuldigen sind. Die m\u00f6glicherweise \nverantwortlichen Dienstvorgesetzten bleiben dann sch\u00f6n \nim Hintergrund. Es ist nicht unser Ziel, die konkret \nHandelnden an den Pranger zu stellen. \n\nZur Abschiebepraxis im Allgemeinen: Sicherlich werden \nviele von Ihnen denken, dass die GR\u00dcNEN einen, wenn \nauch bedauerlichen, Zwischenfall wieder einmal aufbau-\nschen. Um Ihnen die Dimension des Problems vor Augen \nzu f\u00fchren, m\u00f6chte ich Ihnen noch ein paar Zahlen nennen. \nIm Jahr 2005 wurden in Deutschland insgesamt \n17 000 Menschen auf dem Luftweg abgeschoben. In \n2 000 F\u00e4llen wurde dabei Gewalt durch Fesselung ange-\nwendet. Die Dunkelziffer der Abschiebungen liegt weit-\naus h\u00f6her, da nur die Abschiebungen durch die Bundespo-\nlizei erfasst werden. In Sachsen sa\u00dfen nach Aussage der \nStaatsregierung im Jahr 2005 auf eine Anfrage der Links-\nfraktion.PDS 16 Minderj\u00e4hrige in Abschiebehaft. Davon \nsa\u00df ein 14-j\u00e4hriger Junge aus Vietnam drei Monate in der \nJVA G\u00f6rlitz, ein russisches 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen zwei \nMonate in der JVA Chemnitz. \n\nIch denke, dass hinter einer solchen Abschiebepraxis ein \nbestimmtes Denken steht. Ein Jugendlicher mit deutscher \n\n 3798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit m\u00fcsste schon recht viel auf dem \nKerbholz haben, um tats\u00e4chlich in den Jugendstrafvollzug \ngenommen zu werden. \n\nIch meine, wir m\u00fcssen konkrete Ma\u00dfnahmen ergreifen, \num solche F\u00e4lle in Zukunft m\u00f6glichst zu verhindern. Die \nMenschen, die abgeschoben werden, sind oft nicht erst \nseit kurzem hier in Deutschland. Nach Erhalt des Schrei-\nbens, dass ihrem Asylantrag nicht stattgegeben wird bzw. \ndass ihr Aufenthalt hier nicht rechtm\u00e4\u00dfig ist, unter Um-\nst\u00e4nden nach mehreren nervenaufreibenden Gerichtsver-\nfahren, die jedes Mal f\u00fcr die Betroffenen ein F\u00fcnkchen \nHoffnung darstellen, und einer Abschiebedrohung, die sie \nin Angst und Sorge versetzt, befinden sich diese Men-\nschen oft in seelischen und k\u00f6rperlichen Ausnahmezu-\nst\u00e4nden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDeswegen Schnellverfahren!) \n\nDiese Menschen werden h\u00e4ufig durch eine Abschiebung, \ndie zudem noch nachts passiert, bei der die Menschen aus \nden Betten geholt werden und schnell ihre Sachen zu-\nsammenpacken m\u00fcssen, traumatisiert. H\u00e4ufig sind Eltern \nv\u00f6llig damit \u00fcberfordert, wie sie ihren Kindern die Situa-\ntion erkl\u00e4ren sollen. \n\nUm Ihnen deutlich zu machen, dass ich hier kein abstrak-\ntes Gespenst an die Wand male, m\u00f6chte ich Ihnen einen \nkonkreten Fall schildern, der uns als GR\u00dcNEN-Fraktion \nAnfang dieses Jahres mitgeteilt wurde. Eine Frau aus dem \nKongo, das hei\u00dft einem Land, in dem b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnli-\nche Zust\u00e4nde herrschen, sa\u00df im Januar schon seit andert-\nhalb Monaten in der JVA Chemnitz in Abschiebehaft. Ihr \nvierj\u00e4hriges Kind lebte bei Adoptivpflegeeltern, die nicht \nvon der Abschiebung informiert wurden. Da die Mutter \nmanisch depressiv ist, war sie psychisch nicht in der \nLage, sich rechtzeitig um angemessenen Rechtsschutz zu \nbem\u00fchen. \n\nWir sollten daher alle zusammen Ma\u00dfnahmen ergreifen, \ndass Abschiebungen, sofern sie n\u00f6tig sind \u2013 ich erinnere \ndaran, dass wir viele so genannte Altf\u00e4lle haben, mit \ndenen wir nach unserer Ansicht sehr viel gro\u00dfz\u00fcgiger \numgehen sollten \u2013, m\u00f6glichst \u201ehuman\u201c zu gestalten sind. \nHierzu fordern wir in unserem \u00c4nderungsantrag, eine \nCheckliste zu erstellen, die der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und \nauch den Vollzugsbeamten klare Regelungen in die Hand \ngibt und sie f\u00fcr die besondere Situation sensibilisiert. Auf \nden Inhalt dieser Checkliste werde ich bei der Vorstellung \nunseres \u00c4nderungsantrages noch einmal zu sprechen \nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie weitere bundespoli-\ntische Aufregungen vermeiden wollen und es ernst mei-\nnen mit einem freundlichen, weltoffenen Sachsen und \neiner familienfreundlichen Zukunft \u2013 wir haben das alle \nvor zwei Tagen beschworen \u2013, dann m\u00fcssen Sie unserem \nAntrag zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das vorliegen-\nde Beispiel eines Abschiebeversuchs ist nicht das einzige, \nwelches eine kritikw\u00fcrdige Abschiebepraxis Deutschlands \ndeutlich macht. Es ist allerdings ein besonders perfides \nBeispiel, das immerhin zu einem Ermittlungsverfahren \ngef\u00fchrt hat, und zwar von Amts wegen ausgerechnet \ngegen diejenigen, die die Amtshilfe geleistet haben, \nn\u00e4mlich die Polizisten. \n\nLediglich der letzte Umstand \u2013 das m\u00f6chte ich noch \neinmal deutlich machen \u2013, der von meinem Kollegen \nLichdi geschildert wurde, richtet das Scheinwerferlicht \nauf einen ansonsten v\u00f6llig allt\u00e4glichen Abschiebevorgang.  \n\nAufsehen erregte nicht, dass es sich hier um eine junge \nangolanische Mutter mit einem gerade dreij\u00e4hrigen Kind \nhandelt, die ins Ungewisse abgeschoben werden soll. \nAufsehen erregte \u2013 allerdings zu Recht, m\u00fcssen wir sagen \n\u2013, dass die Polizei diesen dreij\u00e4hrigen Jungen gegen die \nWeigerung der Erzieherinnen und gegen den Willen der \nMutter gewisserma\u00dfen aus der Kita mitnahm, um auf \ndiese Art und Weise die Abschiebung von Mutter und \nKind zu erpressen. Denn darum ging es. Es ging um die \nErpressung zu dieser Abschiebung. Dass damit gegen \ngeltendes Recht versto\u00dfen wurde, braucht, glaube ich, \nkeine gr\u00f6\u00dfere Erkl\u00e4rungen und auch keine wochenlangen \nUntersuchungen. Davon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nWas vorgefallen war, wurde bereits von Herrn Lichdi \neindeutig geschildert, das will ich nicht wiederholen. Fakt \nist: Vier Polizisten f\u00fchrten ein dreij\u00e4hriges Kind wie einen \nSchwerverbrecher ab. So sah das aus. In dem Kindernot-\ndienst lie\u00dfen sie im \u00dcbrigen dieses Kind \u00fcber drei Stun-\nden. Die mitgefahrene Erzieherin wurde wieder in die \nKindertagesst\u00e4tte zur\u00fcckgefahren. Das Kind war dort \u2013 \ndie Polizei war, soweit ich wei\u00df, nicht mehr dabei \u2013, und \nzwar ohne Berechtigung seitens der Eltern, ohne Berech-\ntigung eines Bevollm\u00e4chtigten. Das sind die Fakten. \nEinen solchen Vorgang nennt man allgemein Kidnapping. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAuf gut Deutsch!) \n\n\u2013 Auf gut Deutsch, genau. \n\nEs ist in jedem Fall unseres Erachtens ein Straftatbestand. \nEs handelt sich um keine Inobhutnahme, das ist richtig, \nsondern um Freiheitsberaubung. Auch Erpressung kann \nman es nennen, weil es hier stattgefunden hat. Deshalb \nverlangen wir auch eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung sowie das \nEngagement des Innenministers in dieser Frage. \n\nMeine Damen und Herren, es ist ein Vorgang, der nicht \nnur die Frage nach Recht und Gesetz schlechthin und \nallgemein zu betrachten veranlasst, sondern auch nach \nden Menschenrechten fragt. \n\n 3799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nDie Mitarbeiterinnen der Kita schreiben in einer Presseer-\nkl\u00e4rung Folgendes: \u201eDie Outlaw gGmbH distanziert sich \nausdr\u00fccklich vom fragw\u00fcrdigen Vorgehen der Polizei und \nhat es in einer Missbilligung gegen\u00fcber dem entsprechen-\nden Polizeirevier zum Ausdruck gebracht. Sie haben den \nJungen v\u00f6llig verst\u00f6rt, die anderen uns anvertrauten \nKinder ver\u00e4ngstigt und deren Eltern verunsichert sowie \nauf unsere Mitarbeiterinnen unangemessenen Druck \nausge\u00fcbt.\u201c \n\nIch will sagen: Die Erzieherinnen hat es sehr bedr\u00fcckt, \ndass es hierbei um eine Abschiebung ging. Sie haben \ndiesen kleinen Jungen schon l\u00e4ngere Zeit in ihrer Kinder-\ntagesst\u00e4tte gehabt und gute Erfahrungen gemacht. Sie \nkonnten nicht verstehen, dass so etwas \u00fcberhaupt zustan-\nde kommen konnte. \n\nJenseits von Recht und Gesetz gibt es aber noch etwas \nanderes, was in diesem Fall eine wichtige Rolle spielt, \nn\u00e4mlich die Verunsicherung auch der anderen Eltern, f\u00fcr \ndie ein solcher Vorgang, genau wie f\u00fcr die angolanische \nMutter, ein Albtraum ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wohl wissend, \ndass gegenw\u00e4rtig ein Ermittlungsverfahren l\u00e4uft, verlan-\ngen wir Antwort darauf, wer definitiv f\u00fcr diese Hand-\nlungsweise zur Verantwortung zu ziehen ist. Auch im \nZuge des Ermittlungsverfahrens ist es notwendig, dass am \nEnde personelle Konsequenzen gezogen werden. \n\nIch sage es ganz offen: Ich bin der Auffassung: Wer daf\u00fcr \nverantwortlich ist, geh\u00f6rt nicht in den polizeilichen Dienst \nund schon gar nicht an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin froh, \ndass es in allen Fraktionen dieses Hauses, zumindest in \nfast allen, dazu gro\u00dfe Kritik gibt. Deshalb unterst\u00fctzen \nwir vehement den Antrag der GR\u00dcNEN, vor allem im \nersten Punkt, dass eine solche Abschiebepraxis tats\u00e4chlich \nge\u00e4chtet und verurteilt werden muss. Das sollte hier im \nLandtag passieren. Diesem Punkt stimmen wir auf jedem \nFall zu, im \u00dcbrigen auch den anderen Teilen. \n\nZugleich kn\u00fcpfe ich an meinen Eingangssatz an. Es ist \nnicht das einzige Beispiel seiner Art. Es gab und gibt eine \nganze Menge Abschiebungen von Kindern, die in men-\nschenrechtlicher Hinsicht mehr als kritikw\u00fcrdig waren \nund sind. 1998 wurden in Dresden aus einem Asylbewer-\nberheim ein 13- und ein 15-j\u00e4hriges algerisches Kind von \nder Polizei abgeholt und nach G\u00f6rlitz an die Grenze \ngeschleppt. Sie sollten nach Polen abgeschoben werden, \nohne dass der Vater davon wusste, ohne Erziehungsbe-\nrechtigte. \n\n2002 wurde in Bautzen eine geradezu denkw\u00fcrdige \nAbschiebung vorgenommen, es wurden zwei Kinder und \nihr Vater am helllichten Tag in Handschellen abgeholt, um \nsie abzuschieben. Die Mutter war nicht dabei, sie kam \nsp\u00e4ter dazu, hatte einen Nervenzusammenbruch. Die \nMitbewohner des Hauses gingen zur Polizei und zur \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde und beschwerten sich \u00fcber die Brutali-\nt\u00e4t des Vorgehens bei der Abschiebung der Kinder. \n\nIm selben Jahr drang ein gro\u00dfer Polizeitrupp in ein \nDresdner Asylbewerberheim ein, um eine irakische \nFamilie abzuschieben. Bei der Aktion wurde festgestellt, \ndass eines der Kinder an Leuk\u00e4mie erkrankt ist und im \nKrankenhaus lag. Dennoch sollte die Abschiebung erfol-\ngen. Nur dem Widerstand des behandelnden Arztes war es \nzu verdanken, dass das schwer kranke Kind nicht ausge-\nliefert wurde und somit die Abschiebung nicht zustande \nkommen konnte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie kennen \nunsere grunds\u00e4tzliche Position zu Abschiebungen. Sie \nwissen, dass wir Vorbehalte gegen\u00fcber Abschiebungen \nhaben, da sie Fl\u00fcchtlingsprobleme letztlich eher versch\u00e4r-\nfen. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir stehen f\u00fcr den Vorrang von freiwilligen R\u00fcckf\u00fchrun-\ngen und f\u00fcr eine aktive Entwicklungspolitik in den \nbetroffenen L\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir meinen, dass Abschiebungen in L\u00e4nder, die die \nSicherheit von Leib und Leben der Fl\u00fcchtlinge nicht \ngew\u00e4hren k\u00f6nnen, unverz\u00fcglich auszusetzen sind. \n\nWir sind des Weiteren der Auffassung, dass humanit\u00e4re \nAspekte und der Grad der bisherigen Integration in die \nGesellschaft bei solchen Entscheidungen Ber\u00fccksichti-\ngung finden m\u00fcssen. \n\nSolange es jedoch \u2013 das muss ich auch dazu sagen \u2013 keine \nanderen Regelungen als diese bestehenden kritikw\u00fcrdigen \ngibt, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass Abschiebungen, wenn \nsie schon zustande kommen, wenigstens halbwegs men-\nschenrechtlich vertretbar sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Menschenw\u00fcrde muss dabei f\u00fcr jeden gelten, egal, \nwoher der- oder diejenige kommt, ob es Kinder oder \nErwachsene sind. Das ist Ziel unseres Antrags, darauf \nhaben wir ihn abgestellt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir und insbe-\nsondere die Beh\u00f6rden m\u00fcssen darauf achten und daf\u00fcr \nstehen, dass nie wieder ein Kind als Gegenstand zur \nErpressung einer Abschiebung missbraucht wird. Nie-\nmand darf zulassen, dass Kinder als Faustpfand gegen \nihre Eltern zum Zwecke der Abschiebung genommen \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas darf nicht wieder passieren. Daf\u00fcr, Herr Staatsminis-\nter Buttolo, brauchen wir Ihr Engagement, und zwar \ndringend. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deshalb ist auch \nder Fokus unseres Antrags darauf gerichtet, bei k\u00fcnftigen \nAmtshilfen anders vorzugehen und den Vorschlag der \n\n 3800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, dass generell f\u00fcr solche Aktionen \nnur geschulte Kr\u00e4fte herangezogen werden k\u00f6nnen, \naufzunehmen und zu unterst\u00fctzen. Das ist im Grunde \ngenommen das mindeste, gewisserma\u00dfen das unterste \nLevel. \n\nIch sage es einmal so: \u00a7 1 solcher Richtlinien kann nur \nhei\u00dfen: Auch Personen, die abgeschoben werden, sind \nMenschen. Und \u00a7 2: Kinder sind Kinder, auch in Deutsch-\nland, und sie unterliegen der UN-Kinderrechtskonvention. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage auch, dass es mich wirklich freut \u2013 das meine ich \nehrlich \u2013, dass die Koalition Gedanken aus unserem \nAntrag in ihrem \u00c4nderungsantrag aufgreift. Das finde ich \nokay, wir werden dem gern zustimmen. Ich meine, dass es \nwichtig ist, dass dieser Antrag ebenso wie der Antrag der \nGR\u00dcNEN, zu dem wir ebenfalls stehen, angenommen \nwird. Allerdings, Frau Hermenau, wenn ich das so sagen \ndarf, denn Sie wissen es so gut wie ich, ist Punkt 2 per \nAkklamation nat\u00fcrlich nicht zu erwirken. Wenn dem so \nw\u00e4re, w\u00fcrde ich ganz schnell \u2013 Sie werden es mir nachse-\nhen \u2013 in mein B\u00fcro laufen, die drei Akten, die momentan \nauf meinem Tisch liegen, herholen und sie bei Punkt 2 \nunterbringen. Das w\u00fcrde ich gern tun, wir sind aber \npolitisch Ihrer Auffassung. Deswegen unterst\u00fctzen wir \ndas selbstverst\u00e4ndlich auch, denn Abschiebungen, gerade \nsolche, die sinnlos sind, wie im Fall der angolanischen \nMutter und ihres Kindes, wollen wir nicht. Deshalb denke \nich, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist alles, \nwas zu diesem Themenpunkt auf Ihrem Tisch liegt, zu \nunterst\u00fctzen. Daf\u00fcr geben wir auch unsere Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Abg. Matthes \nspricht. \n\nGesine Matthes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Kommen wir \nbei allen Gr\u00fcnden f\u00fcr die umfassende Diskussion zur\u00fcck \nzum konkreten Fall. Die Polizei hat ein dreij\u00e4hriges Kind \naus einer Kindertagesst\u00e4tte abgeholt und in Gewahrsam \ngenommen, weil es mit seiner Mutter zusammen abge-\nschoben werden soll. Das ist schon ein gravierender \nVorgang, der zahlreiche Fragen aufwirft und \u00fcber den \nman nicht so ohne Weiteres hinweggehen kann. \n\nDas Vorgehen der Polizei war in diesem Fall zumindest \nh\u00f6chst unsensibel. Richtig ist: Die Mutter war mit ihrem \nKind vollziehbar ausreisepflichtig, und das war der \nMutter seit Sommer vergangenen Jahres bekannt. \n\nRichtig ist auch: Die Polizei sollte, nachdem die Mutter \nnicht freiwillig ausreiste, an diesem Tag, dem 6. M\u00e4rz, \neine vollstreckbare Abschiebungsverf\u00fcgung vollziehen. \n\nEs stellt sich dennoch die Frage: Warum kam die Polizei \nnicht rechtzeitig zur Wohnung der Mutter, um diese mit \nihrem Kind gemeinsam in Gewahrsam zu nehmen? V\u00f6llig \n\ninakzeptabel ist, dass die Polizeibeamten zun\u00e4chst das \nKind \u2013 ein dreij\u00e4hriges Kind wohlgemerkt \u2013 allein in \nGewahrsam nahmen, bevor sie der Mutter habhaft werden \nwollten \u2013 umso mehr, als sie den Aufenthalt des Kindes \nermitteln konnten, den der Mutter jedoch nicht. \n\nDieser Vorgang bedarf deshalb einer umfassenden Aufkl\u00e4-\nrung, und zwar \u2013 das betone ich ausdr\u00fccklich \u2013 auch im \nHinblick darauf, ob er \u00fcber die unbestrittene Unsensibili-\nt\u00e4t hinaus \u00fcberhaupt durch die Abschiebungsverf\u00fcgung \ngedeckt und damit rechtm\u00e4\u00dfig war. Ist das nicht der Fall, \nstellt sich die Frage, ob daraus f\u00fcr die handelnden Beam-\nten gegebenenfalls auch strafrechtliche Konsequenzen zu \nziehen sind. \n\nIch bin dem Innenminister und der Polizeif\u00fchrung inso-\nweit dankbar, als sie offenbar um eine umfassende Auf-\nkl\u00e4rung bem\u00fcht sind. Sie haben selbst diese strafrechtli-\nche \u00dcberpr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft \nbeantragt. \n\nDas Ergebnis dieser Pr\u00fcfungen muss allerdings zun\u00e4chst \nabgewartet werden \u2013 dies umso mehr, als sich der Vor-\ngang anscheinend doch etwas anders abgespielt hat, als er \nin den Medien dargestellt wurde. Das wurde auch in der \nletzten Sitzung des Innenausschusses deutlich. So wurde \ndort \u2013 entgegen den fr\u00fcheren Darstellungen \u2013 zum Bei-\nspiel mitgeteilt, dass das Kind von einer Betreuerin aus \nder Kindertagesst\u00e4tte begleitet wurde, als es die Polizei in \nGewahrsam nahm, und zwar die gesamte Zeit \u00fcber. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nicht!) \n\nDie Diskussion im Innenausschuss hat gezeigt, dass selbst \nbei der Feststellung des tats\u00e4chlichen Sachverhaltes noch \nviele Detailfragen offen sind. Diese bed\u00fcrfen dringend \neiner Kl\u00e4rung. Offenbar sind die Darstellungen der \nPolizei, der Erzieherinnen und der betroffenen Mutter \nnicht ganz deckungsgleich. So ist es meines Erachtens \neben noch nicht eindeutig klar, ob das Kind tats\u00e4chlich \ngegen den ausdr\u00fccklichen Widerstand der Erzieherinnen \nabgeholt wurde und welche Rolle der Beauftragte der \nMutter spielte. \n\nWenn diese \u00dcberpr\u00fcfungen abgeschlossen sind, m\u00fcssen \ndie erforderlichen Schlussfolgerungen gezogen und \nkonsequent umgesetzt werden \u2013 bis hin zu m\u00f6glichen \nStrafverfahren gegen die beteiligten Polizeibeamten, \nwenn sich tats\u00e4chlich der Verdacht einer Straftat best\u00e4ti-\ngen sollte. \n\nDavor aber \u2013 zudem noch auf der Basis offensichtlich \nl\u00fcckenhafter Kenntnisse des Sachverhaltes \u2013 ist eine \nabschlie\u00dfende Beurteilung unseri\u00f6s. Aus diesem Grund \nlehnen wir die eindeutige Vorverurteilung ab, welche in \nden beiden hier zur Debatte stehenden Antr\u00e4gen zum \nAusdruck kommt. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nUngeachtet der abschlie\u00dfenden rechtlichen Pr\u00fcfung des \nVorganges und auf der Basis unseres derzeitigen Erkennt-\nnisstandes l\u00e4sst sich jedoch schon jetzt sagen: Ein derart \nunsensibles Vorgehen darf sich k\u00fcnftig nicht wiederholen. \n\n 3801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nDiesen Vorgang auch auf Schlussfolgerungen f\u00fcr die \npolizeiliche Aus- und Fortbildung zu pr\u00fcfen, halten wir \ndeshalb f\u00fcr angebracht. Beamte m\u00fcssen noch st\u00e4rker als \nbisher f\u00fcr solche Situationen sensibilisiert werden. \n\nAus diesem Grund haben Ihnen die Koalitionsfraktionen \neinen \u00c4nderungsantrag  vorgelegt, der verschiedene \nrichtige Anregungen der Linksfraktion aufgreift, ohne \nallerdings \u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen. Dies betrifft \ninsbesondere die Ziffern 1 und 2 des Antrages der Links-\nfraktion. \n\nAbschiebungen sind sicher nicht das \u00fcbliche Alltagsge-\nsch\u00e4ft der Polizei, und weil sich dahinter oft schwierige \nmenschliche Schicksale verbergen, verlaufen sie nicht \nimmer unproblematisch. Sie stellen daher f\u00fcr die Betrof-\nfenen wie auch f\u00fcr die Polizeibeamtinnen und -beamten \nregelm\u00e4\u00dfig eine Ausnahmesituation dar \u2013 ganz besonders \ndann, wenn Kinder mit betroffen sind. \n\nIch bin sicher: Die s\u00e4chsischen Polizeibeamtinnen und -\nbeamten meistern derartige Situationen in aller Regel \nkorrekt und mit der n\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t. Der vorliegende \nFall zeigt dennoch: Die Polizei muss noch besser auf \ndiese Aufgabe vorbereitet werden. \n\nDie Ausl\u00e4nderbeauftragte regte an, beim Vollzug von \nAbschiebungen besonders geschulte Polizeibeamtinnen \nund -beamte einzusetzen. Dieser Vorschlag muss auf seine \nRealisierbarkeit gepr\u00fcft und, wenn m\u00f6glich, umgesetzt \nwerden. \n\nNoch einmal: Ein solcher unsensibler Vorgang darf sich \nnicht wiederholen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung \nzu unserem \u00c4nderungsantrag. Herr Innenminister, Sie \nfordere ich auf, den Landtag nach Abschluss der Untersu-\nchungen r\u00fcckhaltlos und selbstt\u00e4tig zu informieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist Herr Br\u00e4u-\nnig von der SPD-Fraktion an der Reihe; bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zwangsweise \nR\u00fcckf\u00fchrungen \u2013 ich benutze das Wort Abschiebung nicht \ngern, weil es politisch nicht korrekt ist \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nin ihre Heimatl\u00e4nder sind leider notwendig, weil sie im \nPrinzip ohne Alternative sind, wenn es darum geht, dass \nder Staat in letzter Instanz Recht und Gesetz durchzuset-\nzen hat; das ist nun einmal so. Die Natur der Sache will \nes, dass R\u00fcckf\u00fchrungen damit zum polizeilichen Tagesge-\nsch\u00e4ft geh\u00f6ren, aber so allt\u00e4glich sind sie nicht. \n\nDie Schwierigkeit besteht darin, dass bei diesen R\u00fcckf\u00fch-\nrungen regelm\u00e4\u00dfig in die Grundrechte der Betroffenen \neingegriffen wird. Solange diese Grundrechtseingriffe im \n\nRahmen der bestehenden Gesetze erfolgen, ist das rech-\ntens und gesellschaftlich auch akzeptiert. \n\nAber gerade wegen dieser regelm\u00e4\u00dfigen schwerwiegen-\nden Grundrechtseingriffe ist bei allen Beteiligten h\u00f6chste \nSensibilit\u00e4t angezeigt, damit sich diese R\u00fcckf\u00fchrungs-\nma\u00dfnahmen so gestalten, dass die W\u00fcrde des Einzelnen \nauch unter diesen besonderen Umst\u00e4nden immer gewahrt \nbleibt. \n\nNun sind jenseits aller rechtlichen Betrachtungen, die im \nvorliegenden Fall umfassend gepr\u00fcft werden m\u00fcssen \u2013 die \nStaatsanwaltschaft ist bereits aktiv \u2013 f\u00fcr meine Fraktion \ndie Ereignisse des 6. M\u00e4rz in dieser Kindertagesst\u00e4tte \nkeinesfalls hinnehmbar. \n\nIch danke auch der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, \nFrau de Haas, besonders f\u00fcr ihre in den Medien ge\u00e4u\u00dfer-\nten mahnenden Worte, dass im Zweifel das Interesse an \neiner schnellen R\u00fcckf\u00fchrung hinter dem Wohle des \nKindes zur\u00fcckzustehen hat. \n\nMeine Damen und Herren, der Sachverhalt, \u00fcber den wir \nhier debattieren, ist von meinen Vorrednern bereits umfas-\nsend dargestellt worden. Auch folgen \u2013 wie ich doch hoffe \n\u2013 noch deutliche Worte des Staatsministers. F\u00fcr meine \nFraktion ist die tats\u00e4chliche und rechtliche Aufkl\u00e4rung der \nVorg\u00e4nge mit der heutigen Aussprache noch nicht been-\ndet. Dass die Staatsanwaltschaft auf Initiative der Polizei \ndie Ereignisse pr\u00fcft, begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Die \nEinschaltung der Staatsanwaltschaft durch die Dresdner \nPolizei zeigt, dass unsere s\u00e4chsische Polizei durchaus um \neine Aufkl\u00e4rung bem\u00fcht ist, wenn Fehler passieren. Dies \nkann man und muss man hoch anrechnen. \n\nHerr Lichdi hat uns ausf\u00fchrlich seine Rechtsposition \ndargestellt. Ich denke aber, dass wir hier nicht bei der \nStaatsanwaltschaft sind, Herr Lichdi. F\u00fcr uns Parlamenta-\nrier sollte sich eher die Frage stellen, wie wir auf die \nbisher bekannt gewordenen Vorg\u00e4nge zu reagieren haben. \n\nDie Koalition macht ihre Kritik am Vorgehen der Polizei \n\u00f6ffentlich und fordert die weitere Aufkl\u00e4rung der n\u00e4heren \nUmst\u00e4nde des Geschehens am 6. M\u00e4rz. Die Koalition ist \nzu der Auffassung gelangt, dass im Vorfeld von R\u00fcckf\u00fch-\nrungsma\u00dfnahmen die Schulung von Einsatzkr\u00e4ften \ndringend zu verbessern ist. Interkulturelle Kompetenz, \nmeine Damen und Herren, ist das, was wir in diesem \nZusammenhang vermitteln m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHier gibt es in der Tat Defizite. Wir m\u00fcssen bedenken, \ndass Soldaten der Bundeswehr im Umgang mit fremden \nKulturen geschult werden, bevor sie in Auslandseins\u00e4tze \ngeschickt werden. Das gilt auch f\u00fcr deutsche Polizeibe-\namte, die im Ausland t\u00e4tig sind. W\u00e4hrend diese Polizeibe-\namten in einem fremden Land leben und arbeiten, eignen \nsie sich in der Regel ein H\u00f6chstma\u00df an interkultureller \nKompetenz an. Ich bin selbst ein lebendes Beispiel daf\u00fcr. \nWarum sollte man sich nicht der Erfahrungen dieser \nKolleginnen und Kollegen bedienen, um die hier T\u00e4tigen \n\n 3802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nim Umgang mit ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrgern zu schulen. \n\nAusdr\u00fccklich zustimmen m\u00f6chte meine Fraktion dem \nVorschlag der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, die \nvorgeschlagen hat, bei R\u00fcckf\u00fchrungen k\u00fcnftig vorzugs-\nweise solche Beamte einzusetzen, die hierf\u00fcr besonders \ngeschult sind. In diese Richtung geht der Vorschlag, den \nich gerade gemacht habe. \n\nNun speziell zu den vorliegenden Antr\u00e4gen. Dem Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir \nunsere Zustimmung nicht geben. Das hat im Wesentlichen \nzwei Gr\u00fcnde, die ich gern erl\u00e4utern w\u00fcrde. Zum Ersten, \nHerr Lichdi, wird Ihr Antrag \u2013 das hat Ihre Rede aufge-\nzeigt \u2013 dem Problemkomplex, n\u00e4mlich welche Konse-\nquenzen die Staatsregierung aus dem Vorfall ziehen soll, \nnicht umfassend gerecht. Der Antrag ist, bildlich gespro-\nchen, etwas schwach auf der Brust. Sie fokussieren Ihre \nBem\u00fchungen speziell auf die R\u00fcckf\u00fchrung von Kindern \nbzw. Familien und verlieren dabei den Gesamtkontext \netwas aus dem Auge. Unser Anliegen geht \u00fcber das \nhinaus, was Sie fordern. \n\nZum Zweiten vermischen Sie mit Ihrer Forderung nach \nGew\u00e4hrung von Aufenthaltstiteln f\u00fcr diese angolanische \nFamilie zwei Sachverhalte, die nicht zusammengeh\u00f6ren. \nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung ist letztendlich an \nRecht und Gesetz gebunden. Wenn das Aufenthaltsgesetz \nin diesem Fall der Familie keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die \nGew\u00e4hrung eines Aufenthaltsrechtes bietet, dann kann \nsich auch die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht dar\u00fcber \nhinwegsetzen. \n\nDer Antrag der Linksfraktion.PDS kommt unseren Vor-\nstellungen schon viel n\u00e4her. Wir wollen genau wie die \nLinksfraktion.PDS einen detaillierten Bericht \u00fcber den \nVerlauf der Einsatzma\u00dfnahme, eine kritische \u00dcberpr\u00fcfung \ndessen, was an diesem Tag geschehen ist, und wir fordern \nKonsequenzen aus diesem Vorfall in Bezug auf die \npolizeiliche Aus- und Fortbildung. Das ist ganz wichtig. \nAu\u00dferdem sollen die Vorschl\u00e4ge der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten in diese Pr\u00fcfung mit einbezogen werden. \nIhr Antrag, Frau Dr. Ernst, ist schlichtweg etwas rei\u00dfe-\nrisch formuliert. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem so nicht \nfolgen. Wir sind uns aber im Grundkonsens einig und \nverfolgen die gleiche Zielrichtung. \n\nDeshalb hat die Koalition unter Aussparung einiger \nElemente Ihres Antrages und unter Setzung eigener \nNuancen einen \u00c4nderungsantrag formuliert, der in dieser \nForm, so meine ich, auch Ihre Zustimmung finden kann. \nIch bitte deshalb schon vorab um Zustimmung zu unse-\nrem \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Die \nNPD-Fraktion; Herr Abg. Apfel ist angek\u00fcndigt. Jawohl. \n \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Fall zeigt wieder einmal, wie \nstark der Rechtsstaat in Deutschland gerade im Bereich \nder Asylgesetzgebung unterminiert wird und ausgeh\u00f6hlt \nist. So versucht eine Moralmafia von Sozialarbeitern, \nSozialverb\u00e4nden und Medien, die rechtm\u00e4\u00dfige Abschie-\nbung einer afrikanischen Asylbetr\u00fcgerin zu verhindern, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndie den Staat seit fast f\u00fcnf Jahren an der Nase herumf\u00fchrt. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Die ist abgelehnt!) \n\nSchauen wir uns die Chronologie an: Einreise nach \nDeutschland im April 2001, am 7. Oktober 2002, also vor \ndreieinhalb Jahren, Ablehnung des Asylgesuchs. Am \n25. Mai 2004 stellt die Mutter f\u00fcr ihren Sohn einen \nAsylantrag, der am 10. Juni 2004 abgelehnt wird, weil \nAbschiebehindernisse nicht festgestellt wurden. \n\nWas ist nun passiert, das die Gem\u00fcter der Ausl\u00e4nderlob-\nbyisten in diesem Hause so erhitzt? Meine Damen und \nHerren, wenn man das Geheule und Gezeter der Asyllob-\nby h\u00f6rt, k\u00f6nnte man meinen, die Polizei h\u00e4tte in einer \nNacht- und Nebelaktion ein dreij\u00e4hriges Kind verhaftet \nund \u00fcber Wochen in einem finsteren Kellerverlies bei \nWasser und Brot schmoren lassen. Die Realit\u00e4t sieht \nnat\u00fcrlich anders aus. \n\nEine angolanische Mutter und ihr Kind sollten zusam-\nmengef\u00fchrt werden, um endlich nach \u00fcber 15 Monaten \ndie rechtskr\u00e4ftige Abschiebung entsprechend des Be-\nscheides des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \nvom Dezember 2004 vollziehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nFrechheit!) \n\nIndem die Mutter ihr Kind einfach in der Kindertagesst\u00e4t-\nte ablieferte und anschlie\u00dfend abtauchte, hat sie ihr Kind \nals Spielball ihrer eigenen materiellen Interessen miss-\nbraucht und unseres Erachtens ihre F\u00fcrsorgepflicht \nstr\u00e4flich verletzt. Die Kindertagesst\u00e4tte \u201eOutlaw\u201c \u2013 der \nName scheint Programm zu sein \u2013 kann f\u00fcr sich nicht \nbeanspruchen, ersatzweise die staatliche F\u00fcrsorgepflicht \n\u00fcbertragen bekommen zu haben. Durch die Verletzung der \nm\u00fctterlichen F\u00fcrsorge war schlicht und ergreifend das \nJugendamt Dresden die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde. \n\nNat\u00fcrlich wurde das Kind nicht einfach eingesperrt, \nsondern es wurde in die Obhut des Kindernotdienstes des \nJugendamtes gegeben, wo es sicher gut betreut wurde. \nNachdem klar wurde, dass die Mutter ihr Kind im Stich \nlassen und sich eben nicht stellen w\u00fcrde, wurde das Kind \numgehend nach nur wenigen Stunden zur Kindertagesst\u00e4t-\nte zur\u00fcckgebracht. Ich w\u00fcsste nicht, meine Damen und \nHerren, was an diesem Verhalten der Polizei nicht sachge-\nrecht und nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWeil Sie es nicht wissen!) \n\n 3803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Gesetze sind dazu da, dass sie \neingehalten werden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Eben!) \n\nSie legen verbindlich fest, welche Regelungen auf wel-\nchen Vorgang anzuwenden sind. In einem Rechtsstaat ist \ndas selbstverst\u00e4ndlich, nicht aber in einem neurotisierten \nLand wie der Bundesrepublik, wo man jedem Asylbetr\u00fc-\nger eine Tr\u00e4ne nachweint, gef\u00f6rdert vom Geheul einer \ntendenzi\u00f6sen Medienberichterstattung. Als trauriges \nBeispiel f\u00fcr das mangelhafte rechtsstaatliche Denken \nmuss die \u00c4u\u00dferung der Ausl\u00e4nderbeauftragten angef\u00fchrt \nwerden. Frau de Haas erkl\u00e4rte im Zusammenhang mit \ndem erfolglosen Abschiebeversuch der afrikanischen \nAsylbewerberin und ihres Sohnes: \u201eDie Menschenw\u00fcrde \nist ein unantastbares Gut und bestimmt jedes polizeiliche \nHandeln.\u201c Die Erkl\u00e4rung m\u00fcndete in der Aussage: \u201eEs \nmuss gerade bei Kindern im Zweifel das Interesse an \neiner schnellen Abschiebung hinter dem Kindeswohl \nzur\u00fcckstehen.\u201c Diese \u00c4u\u00dferung ist entlarvend, denn bei \ndem nebul\u00f6sen Hinweis auf die Menschenrechte m\u00f6chte \nman die Frage stellen: Welche Menschenrechte meinen \nSie denn ganz konkret, die \u00fcber dem Grundgesetz und der \nherrschenden Asylgesetzgebung stehen? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nLeib und Leben!) \n\nMeinen Sie etwa, die bestehende Verpflichtung der \nstaatlichen Organe auf Abschiebungsvollzug auszuhebeln \nund ins Gegenteil, n\u00e4mlich einen dauerhaften Duldungs-\nstatus, uminterpretieren zu k\u00f6nnen? Den traurigen H\u00f6he-\npunkt in diesem Possenspiel der Asyllobbyisten stellte \ndann wohl der 17. M\u00e4rz dar. \n\nAuf Antrag einer r\u00fcckgratlosen Polizeif\u00fchrung wurden \ngegen die beteiligten Polizeibeamten und ihre Vorgesetz-\nten Ermittlungen der Staatsanwaltschaft Dresden wegen \nangeblicher Entf\u00fchrung Minderj\u00e4hriger, Freiheitsberau-\nbung und erpresserischen Menschenraubes eingeleitet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was  \nsagt denn der Arzt dazu?) \n\nHier zeigt sich, dass die Hohepriester der Menschenrechte \nnicht davor zur\u00fcckschrecken, genau diejenigen, die das \nRecht und das Gesetz in Deutschland durchsetzen sollen, \nzu T\u00e4tern zu machen und so den Rechtsstaat ein zweites \nMal ad absurdum zu f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sollten ins Schwimmbad gehen  \nund unter Wasser weitermachen!) \n\nHerr Buttolo, nicht nur im Innenausschuss, auch \u00f6ffent-\nlich haben Sie sich von Ihren Beamten distanziert. Auf die \nNachfrage, ob Sie der Auffassung sind, dass sich diese \nstrafbar gemacht h\u00e4tten, verstecken Sie sich hinter laufen-\nden staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen. Wenn noch \nnicht einmal Sie eine Aussage \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \ndes Einsatzes treffen wollen und nur gutmenschliches \nBlabla \u00fcber die fehlende Sensibilit\u00e4t der Beamten schw\u00e4t-\nzen, wie sollen dann bitte die Beamten kurzfristig ent-\n\nscheiden k\u00f6nnen, ob die Umsetzung bestehender Gesetze \ngeboten erscheint oder nicht? Unter dem Druck der \nAsyllobby, Herr Innenminister, fallen Sie und der Polizei-\npr\u00e4sident von Dresden schamlos Ihren eigenen Polizeibe-\namten in den R\u00fccken, Beamten, die nur ihre Dienstpflicht \ntaten und um Umsetzung bestehenden Rechts bem\u00fcht \nwaren. \n\nDies alles nur, um sich aus der eigenen Verantwortung f\u00fcr \neine viel zu laxe Asylgesetzgebung und \u00fcberdies gut-\nmenschliche Auslegung der Abschiebepraxis in Deutsch-\nland zu stehlen. Angesichts einer solchen charakterlosen \nF\u00fchrung kann man heute nur viele Polizeibeamte in \nDeutschland bedauern, dass sie ihren Kopf tagt\u00e4glich f\u00fcr \neinen Staat hinhalten m\u00fcssen, dessen f\u00fchrende Repr\u00e4sen-\ntanten sie bei n\u00e4chstbester Gelegenheit im Stich lassen. \nHerr Buttolo, Sie sollten sich sch\u00e4men. Pfui Teufel! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das vorliegende Beispiel \nzeigt, dass der Rechtsstaat nicht nur in diesem vorliegen-\nden Fall unter dem Dauerbeschuss einer medialen \nScheinmoral zum Teil bereits zusammengebrochen ist. \nDas Recht hat selbst im Bereich der Asylgesetze keine \nverbindlichen Normen und gibt der Exekutive keine \nverbindlichen Handlungsanweisungen mehr. Eine \nScheinmoral der Gutmenschen setzt die gesetzlichen \nRegelungen au\u00dfer Kraft. Aber hinter diesen scheinbaren \nmoralinsauren \u00c4u\u00dferungen verstecken sich handfeste \nInteressen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfragen. \n\nDie Funktion\u00e4rskaste von Sozialbetreuern, Psychologen \nund Rechtsanw\u00e4lten fordert immer wieder den verst\u00e4rkten \nZuzug von Ausl\u00e4ndern, je mehr, umso besser, denn mit \neinem Millionenheer von Ausl\u00e4ndern lassen sich Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr Sozialbetreuer und Psychologen sichern. Immer \nneue Asylbewerber bedeuten auch immer neue Mandan-\nten f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte, und der Staat zahlt auch noch \ndaf\u00fcr. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nSchamlos fordern die Multikultilobbyisten immer mehr \nGeld und immer mehr Integration, und dies, obwohl die \nIntegration von Ausl\u00e4ndern in Deutschland l\u00e4ngst ge-\nscheitert ist. Die Integration ist gescheitert. Man sieht es \nja an den Parallelgesellschaften, die in den westdeutschen \nBallungszentren immer st\u00e4rker entstehen, und die aktuel-\nlen Vorkommnisse an der R\u00fctlihauptschule in Neuk\u00f6lln \nbelegen dies ebenfalls auf tragische Weise. Je mehr \nAusl\u00e4nder es bei uns gibt, desto mehr muss f\u00fcr ihre \nIntegration getan werden, so die fragw\u00fcrdige Logik der \nIntegrationsextremisten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 3804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion \u2013 das wird \nSie nicht verwundern \u2013 fordert die umgehende Abschie-\nbung der afrikanischen Asylbewerberin und ihres Kindes. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Rechtsstaat, meine Damen und Herren, muss endlich \nauch im Bereich der Abschiebung von Asylbetr\u00fcgern \nwieder durchgesetzt werden, auch gegen die Scheinmoral \nder Moralmafia und der Systemmedien. \n\nF\u00fcr die Polizeibeamten, die einem unverantwortlichen \nVerfolgungsdruck durch Medien und Justiz ausgesetzt \nwerden, muss die S\u00e4chsische Staatsregierung nach Auf-\nfassung der NPD-Fraktion unverz\u00fcglich eine eindeutige \nEhrenerkl\u00e4rung abgeben. Unserer Polizei in Sachsen muss \nendlich wieder das Vertrauen zur\u00fcckgegeben werden, dass \ndie politisch Verantwortlichen auch wirklich hinter ihnen \nstehen. Bei dieser Staatsregierung habe ich leider Gottes \nl\u00e4ngst nicht mehr den Eindruck. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Porsch,  \n\u00d6sterreich hat eine bessere Asylbewerberpolitik! \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Gansel, vergessen Sie nicht die Stallpflicht! \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Sie haben Ihren Hahn \nschon weggeschlossen! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Was ist am 6. M\u00e4rz \ngeschehen? Polizeibeamte haben ein Kind aus der Kinder-\ntageseinrichtung abgeholt, um es gemeinsam mit seiner \nMutter abzuschieben. Nachdem die Mutter nicht erschie-\nnen war, wurde das Kind aus der Kindertageseinrichtung \nvon Polizeibeamten abgeholt und nach mehreren Stunden \nzur\u00fcckgebracht. Ob das Kind als Druckmittel gegen die \nMutter eingesetzt wurde, ist unklar. Spekulativ: Wenn \ndem so war, war es fatal, ein Fehler und rechtsstaatlich \ninakzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEines steht aber fest \u2013 ich habe den Eindruck, wir sind uns \ndar\u00fcber, abgesehen von der NPD-Fraktion, auch einig  \n\u2013, dass der durchgef\u00fchrte Polizeieinsatz die f\u00fcr die Ab-\nschiebung eines Kindes notwendige Sensibilit\u00e4t vermis-\nsen lie\u00df. Auch wenn die Angaben \u00fcber den Ablauf des \nPolizeieinsatzes unterschiedlich ausfallen, so steht doch \nfest, dass ein Kind, das einen beh\u00fcteten, wundersch\u00f6nen \nTag in der Kindertagesst\u00e4tte verbringen sollte, etwas \nerlebt hat, was es so schnell nicht wieder vergessen wird. \nAuch die Ver\u00e4ngstigung der anderen Kinder wird an die \nErzieherinnen eine Herausforderung zur Bew\u00e4ltigung \ndieses Tages stellen. Ich ziehe den Hut und bedanke mich \nschon jetzt bei diesen professionell arbeitenden Erziehe-\nrinnen. Ich w\u00fcrde mir, ganz gleich, wie das Ermittlungs-\n\nverfahren gegen die beteiligten Polizisten ausgehen wird, \nzumindest Worte des Bedauerns w\u00fcnschen. \n\nLeider schlie\u00dft auch dieser Polizeieinsatz an eine Kette \nmissgl\u00fcckter oder gar rechtswidriger Eins\u00e4tze an. Dar\u00fcber \nwurde auch im Landtag schon debattiert. Ich erwarte \neinfach, dass die Polizeif\u00fchrung den Mumm hat zu-\nzugeben, dass nicht alles einsatzplanerisch gelaufen ist, \nund dass man sich zumindest entschuldigt. Der Verweis \nauf eine juristische Kl\u00e4rung durch die Staatsanwaltschaft \nschlie\u00dft die Pr\u00fcfung im eigenen Haus, ob das Vorgehen \nrechtm\u00e4\u00dfig war oder nicht, nicht aus. Ich gewinne leider \nden Eindruck, dass sich das Ministerium des Innern, \nimmer, wenn es brenzlig wird, hinter staatsanwaltschaftli-\nchen Ermittlungen versteckt. \n\nIch bin aber auch der \u00dcberzeugung, dass wir die handeln-\nden Polizisten nicht an den Pranger stellen sollten. Ab-\nschiebungen sind auch f\u00fcr die Polizisten keine leichte \nAufgabe, schon gar nicht, wenn Kinder im Spiel sind. \nWenn ich die Sparvorschl\u00e4ge der Staatsregierung f\u00fcr die \nPolizei lese, dann tun mir die Polizisten Leid, die diesem \nst\u00e4ndig wachsenden Druck ausgesetzt sind. \n\nWir Liberale werden beide Antr\u00e4ge ablehnen. Die GR\u00dc-\nNEN fordern, f\u00fcr die Mutter des Kindes einen legalen \nAufenthalt zu schaffen. Sosehr wir uns beim Abschiebe-\nstopp von afghanischen Fl\u00fcchtlingen einig sind, so \nuneinig sind wir uns in diesem Fall. Welches Signal \nsenden wir denn an die \u00d6ffentlichkeit, wenn diesem \nAntrag stattgegeben w\u00fcrde? Widersetzt euch der Abschie-\nbung und ihr bekommt einen legalen Aufenthalt?! Ich \ndenke, dass ein solches Verfahren unfair gegen\u00fcber vielen \nanderen Fl\u00fcchtlingen w\u00e4re, die keinen Aufenthaltstitel \nerhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Linksfraktion spricht in ihrem Antrag von offenkun-\ndig rechtswidrigem Handeln. Das k\u00f6nnen wir so nicht \nunterschreiben. Auch die Vermittlung der Erstreckung \nelementarer Grundrechte auf Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\nder im Zuge der polizeilichen Aus- und Fortbildung halte \nich f\u00fcr nicht notwendig, da ich \u00fcberzeugt bin, dass unsere \ns\u00e4chsischen Polizisten selbstverst\u00e4ndlich wissen, dass die \nGrundrechte f\u00fcr jedermann gelten, auch wenn einige das \nin diesem Fall nicht ausreichend beachtet haben. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDem \u00c4nderungsantrag, den die CDU hier als Ersatzantrag \ngestellt hat, werden wir hingegen zustimmen. Wenn ich \nIhren Punkt 2 lese, wird doch Ihr Eingest\u00e4ndnis von \nVers\u00e4umnissen herauszulesen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Wort hat der \nfraktionslose Abg. Schmidt. \n \n\n 3805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Prek\u00e4r wird ein \nThema immer dann f\u00fcr uns, wenn es sich um den Um-\ngang mit Ausl\u00e4ndern handelt. Einfacher finden wir zu \neiner Beurteilung, wenn es um den Umgang mit Kindern \nim sprichw\u00f6rtlichen Sinne geht. Hier macht es offenbar \nauch keinen Unterschied, ob es sich um ein deutsches \noder ausl\u00e4ndisches Kind handelt. \n\nDieser dreij\u00e4hrige angolanische Junge ist einer von vielen \nausl\u00e4ndischen Kindern, die entweder mit ihren Eltern \nnach Deutschland kamen oder erst hier in Deutschland \ngeboren wurden. Kinder kann und sollte man nicht f\u00fcr die \nUmst\u00e4nde verantwortlich machen, f\u00fcr die sich ihre Eltern \nentschieden haben. Da ist nach meiner Meinung der \nZugriff durch die Polizei auf das Kind, um es als verl\u00e4n-\ngerten Hebel nutzen zu wollen, nicht zu tolerieren. Die \nn\u00e4heren Tatbest\u00e4nde, die die Polizei zum bekannten \nZeitpunkt zur Abschiebung der betreffenden angolani-\nschen Familie veranlasst hatten, sind mir allerdings nicht \nbekannt. \n\nWenn die Mutter mit ihrem dreij\u00e4hrigen Kind seit dem \nVorfall untergetaucht ist, muss dies nicht nur aus Angst \nvor einem nochmaligen Zugriff auf ihr Kind geschehen \nsein. Jedenfalls kann man sagen, dass diese Abschiebe-\npraxis nicht zum allt\u00e4glichen Dienstbild der Polizei \ngeh\u00f6rt. \n\nDem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kann ich \nnicht zustimmen, da ich der Auffassung bin, dass man erst \netwas fordern kann, wenn alle Umst\u00e4nde gekl\u00e4rt sind. Da \nstimme ich schon eher mit der Forderung der Linksfrakti-\non.PDS \u00fcberein, die eine detaillierte Kl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle \nw\u00fcnscht. Deswegen stimme ich dem Antrag der Links-\nfraktion zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt erh\u00e4lt \nFrau de Haas in ihrer Eigenschaft als Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte das Wort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Ereignis-\nse, \u00fcber die gesprochen wird, liegen inzwischen einen \nMonat zur\u00fcck, haben aber ihre Aktualit\u00e4t nicht verloren. \n\nDie versuchte und letztlich gescheiterte Abschiebung \ndieser 31-j\u00e4hrigen Frau und ihres Kindes ist schon oft \ngeschildert worden und ich habe an Tatsachen nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\nAuch meine Stellungnahme zu den Ereignissen kennen \nSie. Ich halte es nach wie vor f\u00fcr au\u00dferordentlich frag-\nw\u00fcrdig, dass es in unserem Land m\u00f6glich sein soll, ein \nKleinkind durch polizeiliche Einsatzkr\u00e4fte ohne Beglei-\ntung durch seine Mutter aus einer Kindertagesst\u00e4tte zu \nholen, um so die Abschiebung zu erzwingen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWas die rechtliche Bewertung anbelangt, halte ich mich \nmangels hinreichend gesicherter Tatsachengrundlagen \n\nnoch zur\u00fcck. Die Staatsanwaltschaft ermittelt und es gibt \ninterne dienstliche Untersuchungen. Dies begr\u00fc\u00dfe ich \nausdr\u00fccklich und betone, dass dies Ausweis eines funkti-\nonierenden Rechtsstaates ist. \n\nNun geh\u00f6ren Abschiebungen zum Vollzug unseres Aus-\nl\u00e4nderrechts, wie sie auch in anderen L\u00e4ndern stets \nstattfinden. Ob nun Abschiebema\u00dfnahmen in konkreten \nEinzelf\u00e4llen sinnvoll und notwendig sind und ob einige \nder ihnen zugrunde liegenden ausl\u00e4nderrechtlichen \nKonzeptionen noch zeitgem\u00e4\u00df sind, muss im Hinblick auf \nsich ver\u00e4ndernde gesellschaftliche Herausforderungen \neiner kritischen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDaran arbeite ich als S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte. \nAber das kann heute nicht das Thema sein. Unser Thema \nist heute das menschliche Miteinander. Unser Thema ist, \nwie wir in schwierigen Situationen, die anl\u00e4sslich polizei-\nlicher Abschiebema\u00dfnahmen unvermeidlich sind, so \nmiteinander umgehen, dass W\u00fcrde, Pers\u00f6nlichkeit und \nGesundheit aller Beteiligten geachtet und gesch\u00fctzt \nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHier tragen der Staat und seine Organe eine besondere \nVerantwortung und hier m\u00fcssen entsprechende Vorkeh-\nrungen getroffen werden. \n\nIch habe schon deutlich gemacht: Abschiebungen sind \nt\u00e4gliche ausl\u00e4nderrechtliche Ma\u00dfnahmen. Im letzten Jahr \nsind sachsenweit 1 600 Menschen in ihre Herkunftsl\u00e4nder \nabgeschoben worden. Dabei sind Abschiebema\u00dfnahmen \nhochsensiblen Charakters und wirken schwer auf die \nBetroffenen. Umso mehr bedarf es eines behutsamen und \nfeinf\u00fchligen Umgangs. Gerade wenn Kinder von Ab-\nschiebema\u00dfnahmen betroffen sind, ist es schlicht das \nGebot menschlicher Vernunft, R\u00fccksicht walten zu lassen \nund im Zweifel gegebenenfalls das Interesse an einem \nschnellen Vollzug der Abschiebung hinter dem Kindes-\nwohl zur\u00fcckstehen zu lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSicherlich stehen unsere Polizeibeamten in schwierigen \nSituationen unter Druck. Fehler und Fehlverhalten lassen \nsich nicht immer von vornherein g\u00e4nzlich ausschlie\u00dfen. \nWir m\u00fcssen sie aber minimieren, und das im Rahmen der \nuns zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten. Es ist \nmeines Erachtens unabdingbar, dass k\u00fcnftig spezifisch \ngeschultes Personal f\u00fcr Abschiebungen eingesetzt wird \nund gegebenenfalls in den hochsensiblen Bereichen auch \nPersonen, die nicht der Polizei angeh\u00f6ren, die Abzuschie-\nbenden begleiten. \n\nMeine Damen und Herren! Was im letzten Monat gesche-\nhen ist, ist leider geschehen. Aber ich fordere uns alle auf, \ndies zum Anlass zu nehmen, gemeinsam wirksame \ninstitutionelle Vorkehrungen zu treffen, damit es in \nZukunft nicht mehr geschehen kann, dass mit Menschen \n\n 3806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nauf diese Art und Weise umgegangen wird. Ich jedenfalls \nwerde alles mir M\u00f6gliche dazu tun, damit dies nicht \nwieder passiert. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Meine \nDamen und Herren, das war die erste Runde. Es ist \nweiterer Aussprachebedarf angek\u00fcndigt. Ich frage der \nGr\u00f6\u00dfe der Fraktionen nach: CDU? \u2013 Linksfraktion.PDS? \n\u2013 Frau Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist dem, was \ndie Ausl\u00e4nderbeauftragte hier dargestellt hat, denke ich, \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nAber ich muss wenigstens noch einen Punkt loswerden. \nDas Verhalten des Abg. Apfel ist wirklich so, ich sage \neinmal, dass es an die Grenzen des Ertr\u00e4glichen geht und \nsie sogar teilweise weit \u00fcberschreitet. Ich muss Ihnen \nganz ehrlich sagen, ich habe es satt, mir Ihre Hasstiraden \ngegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern anzuh\u00f6ren, Ihre Menschenverach-\ntung, die Sie damit auch zum Ausdruck bringen. \u2013 Sie \nfreuen sich jetzt, wenn man Ihnen das sagt. \n\nIch will Ihnen sagen, Sie haben sich in meinen Augen \nsowohl politisch als auch moralisch diskreditiert. \n\nEs zeigt sich immer wieder, dass es ein gro\u00dfer Fehler war, \ndass Ihre Fraktion hier in diesem Raum sitzen darf. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nIch hoffe doch sehr, dass viele Menschen, die ein solches \nVerhalten miterleben k\u00f6nnen, miterleben m\u00fcssen, Sie \nbeim n\u00e4chsten Mal nicht wieder in das Vertrauen ziehen \nund Ihnen ein solches Gl\u00fcck bescheren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD:  \n\nIch bin sicher, dass das nicht wieder passiert! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Bei Ihrer Politik?!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage jetzt nicht \nmehr die einzelnen Fraktionen, sondern pauschal: Welche \nSprecher der Fraktionen m\u00f6chten noch ans Pult? \u2013 Herr \nLeichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich werde nicht viel zur Erhellung beitragen \nk\u00f6nnen, weil ich \u2026 \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Das wei\u00df ich!) \n\n\u2013 Herr Professor, der Pawlow\u2019sche Reflex funktioniert \nnoch bei Ihnen! \n\nNein, ich habe Fragen zu stellen. Ich habe wirklich in \ndiesem Fall mehr Fragen als Antworten und ich hoffe, \ndass der Innenminister dann noch Stellung nehmen und \ndie Fragen beantworten wird. \n\nFolgende Fragen habe ich: Am 07.10.2002 ist der Asyl-\nantrag abgelehnt worden. Warum sa\u00df die Familie am \n08.10.2002 nicht im Flugzeug? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWarum befand sie sich 2004 immer noch in Deutschland? \n\u2013 Das sind sachliche Fragen, die Sie mir aber beantworten \nm\u00fcssten. \n\n(Klaus Bartl, PDS: Weil es Rechtsmittel gibt!) \n\n\u2013 Ja, genau, das sind die Anw\u00e4lte, die daran verdienen. \nDie wurden schon thematisiert. \n\nWieso war die Familie 2004 immer noch in Deutschland \nund konnte \u00fcberhaupt einen Asylantrag f\u00fcr das Kind \nstellen? \n\nAm 10.06.2004 wurde der Asylantrag abgelehnt. Wieso \nwurde dann im Juli 2005, also \u00fcber ein Jahr sp\u00e4ter, mal so \nlangsam die Abschiebung vom Ausl\u00e4nderamt angek\u00fcn-\ndigt? Man nimmt sich da verd\u00e4chtig lange Zeit, muss ich \nIhnen sagen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Das ist gut so!) \n\nWarum hat man nicht die Mutter zusammen mit dem \nKind in Gewahrsam genommen, als sie das Kind am \nKindergarten abgeliefert hat? Warum wartete man, bis das \nKind abgegeben ist, um dann das Kind aus dem Kinder-\ngarten herauszuholen? Warum hat man sie nicht zu Hause \nabgeholt? Warum gab es keine Fahndung nach der Mut-\nter? Von wem ist denn eigentlich das Kind am Nachmittag \nabgeholt worden? Warum hat die Polizei dort nicht \nzugegriffen, als es abgeholt wurde? Das Kind ist ja \nirgendwie zur Mutter gekommen. Also ist es doch ein \nLeichtes, den Weg zu verfolgen und die Mutter zu finden. \n\nWieso k\u00f6nnen denn die Medien \u2013 am 6. M\u00e4rz war dieser \nVorfall \u2013 am 7. M\u00e4rz Interviews in der Zeitung bringen? \nDie Medien wissen, wo die Mutter ist, die Polizei an-\nscheinend nicht. Das ist doch alles ein bisschen merkw\u00fcr-\ndig. Finden Sie nicht? \n\nHat man denn die Mutter nun endlich gefunden? Hat man \ndas Kind mittlerweile? Ist es eigentlich bei der Mutter? \nWarum befindet sie sich anscheinend immer noch in \nDeutschland? \n\nDas sind alles Fragen, auf die ich keine Antwort habe, wo \nich aber hoffe, dass der Innenminister zur Erhellung \nbeitragen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht weiterer \nAussprachebedarf? \u2013 Herr Gansel. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nWir haben noch 10 Minuten!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben in der Tat noch viel \n\n 3807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nRedezeit. Aber ich kann Sie beruhigen, ich werde die \nRedezeit nicht voll aussch\u00f6pfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie schade!) \n\nIch m\u00f6chte allerdings nicht verhehlen, dass ich nach der \neben zelebrierten Asylantent\u00fcmelei und dem hier aufge-\ntischten pseudohumanit\u00e4ren Phrasensalat heute Abend gar \nnicht so viel werde essen k\u00f6nnen, wie ich eigentlich \nkotzen m\u00f6chte. \n\n(Proteste bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bitte um M\u00e4\u00dfi-\ngung! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Ernst, Sie k\u00f6nnen wieder \nPlatz nehmen. \n\nAn Frau Ernst m\u00f6chte ich aber die ehrlich gemeinte \nEmpfehlung aussprechen, ihre ehemaligen Geheimdienst-\nspezialisten aus dem DDR-Staatsapparat zu reaktivieren, \num diesen den Auftrag zu geben, doch nach der unterge-\ntauchten angolanischen Mutter zu suchen. Wenn ihre \nehemaligen Stasi-Genossen dann f\u00fcndig geworden sind, \nschlage ich Frau Ernst vor, dass sie zur Untermauerung \nihrer gutmenschlichen Gesinnung dieser angolanischen \nFrau in ihrem Privatheim Kost und Logis gew\u00e4hrt, \n\n(Zuruf von der NPD: Jawohl!) \n\ndamit sich Frau Ernst auf diese Art und Weise glaubw\u00fcr-\ndig zur Mutter Theresa des Asylbetrugs in Sachsen \naufschwingen kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass allerdings Asylpolitik in Europa \u2013 in demokratischen \nL\u00e4ndern mit demokratischen Regierungen \u2013 auch ganz \nanders aussehen kann als in dieser ausl\u00e4ndert\u00fcmelnden \nNarrenrepublik, m\u00f6chte ich Ihnen kurz vorf\u00fchren und die \nBeispiele D\u00e4nemark und Norwegen anf\u00fchren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Es  \nreicht! \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS \u2013 Weitere Proteste  \nvon der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nBeide L\u00e4nder \u2013 Norwegen und D\u00e4nemark, wie gesagt \u2013 \nwurden bis vor wenigen Jahren, ebenso wie Deutschland \nund die gesamte Europ\u00e4ische Union, von Illegalen und \nAsylbewerbern \u00fcberflutet. \n\nDoch dann hatten in D\u00e4nemark und Norwegen die W\u00e4hler \ngenug von dem systematischen Asylbetrug und machten \nihr Kreuz rechts. D\u00e4nemark hat seitdem, seit 2001, eine \nb\u00fcrgerliche Regierung, die von der rechten D\u00e4nischen \nVolkspartei toleriert wird, und in Norwegen gilt  \nErna Solberg, Ministerin f\u00fcr regionale Entwicklung, die \nin dieser Funktion auch f\u00fcr die Asyl- und Einwande-\nrungspolitik ihres Landes zust\u00e4ndig ist, als eine der \nerfolgreichsten Gegnerinnen jeder weiteren Zuwande-\nrung. Sie wird in Norwegen sogar als k\u00fcnftige Minister-\npr\u00e4sidentin gehandelt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDank eines umfangreichen Ma\u00dfnahmenb\u00fcndels gelang es \nin Norwegen, innerhalb eines einzigen Jahres \u2013 von 2003 \nbis 2004 \u2013 die Zahl der Asylantr\u00e4ge glatt zu halbieren, \nvon 16 000 auf 8 000. Im Jahr 2005 waren es sogar nur \nnoch 4 600 Asylantr\u00e4ge in Norwegen. Kein Land hat so \nkonsequent wie Norwegen die Gesetze \u2013 und ihre An-\nwendung! \u2013 versch\u00e4rft. Die eben genannte Ministerin \nSolberg l\u00e4sst sich mit der Aussage zitieren: \u201eWir haben \nden Markt der Schlepperindustrie zerst\u00f6rt, indem wir \nsicherstellen, dass die Leute, die unter falschen Verspre-\nchungen nach Norwegen gelockt worden waren, blitz-\nschnell zur\u00fcckkehren m\u00fcssen\u201c, und nicht, wie in Sachsen \nwahrscheinlich, jahrelanges Aufenthaltsrecht haben. Ich \nzitiere weiter Erna Solberg, norwegische Ministerin: \n\u201eUnd wir sorgten daf\u00fcr, dass man in ihrer Heimat im \nFernsehen davon erfuhr, wie ungem\u00fctlich es inzwischen \nim angeblich sch\u00f6nen Norwegen geworden ist.\u201c \n\nAuch D\u00e4nemark hat es sich nicht nehmen lassen, die \nAufenthalts- und Zuzugsbestimmungen f\u00fcr Ausl\u00e4nder \nerheblich zu versch\u00e4rfen. So wurden Asylunterk\u00fcnfte aus \nden St\u00e4dten in unbesiedelte Landstriche verlegt \u2013 nicht \nzuletzt, um den h\u00e4ufig von Asylanten betriebenen Dro-\ngenmarkt auszutrocknen. Probleme mit Drogenhandel \noder der in anderen L\u00e4ndern \u00fcblichen Kleinkriminalit\u00e4t \nim Umfeld von Asylantenunterk\u00fcnften kennt man in \nD\u00e4nemark seitdem nicht mehr. Zudem erhalten Zuwande-\nrer in D\u00e4nemark in den ersten sieben Jahren ihres Aufent-\nhaltes nur die halben S\u00e4tze der Sozialhilfe. Das soll sie \ndazu bewegen, sich Arbeit zu suchen. Gleichzeitig kann \ndie d\u00e4nische Staatsb\u00fcrgerschaft aber erst nach diesen \nsieben Jahren erworben werden, und auch das nur, wenn \nder Bewerber in vier der zur\u00fcckliegenden f\u00fcnf Jahre einer \nBesch\u00e4ftigung nachging, keine Schulden machte und \nD\u00e4nisch auf dem Niveau des Pflichtschulabschlusses \nbeherrscht. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS:  \nZum Thema reden!) \n\n\u2013 Ich rede die ganze Zeit zum Thema. \u2013 Auch mit der so \ngenannten Familienzusammenf\u00fchrung, einer der Zauber-\nvokabeln bundesdeutscher Integrationsfanatiker, geht \nD\u00e4nemark seit einigen Jahren sehr zur\u00fcckhaltend um. \nGrunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen im Land lebende Ausl\u00e4nder erst \nheiraten, wenn beide Partner \u00e4lter als 24 Jahre sind. Auch \nwird eine Ausl\u00e4nderhochzeit in D\u00e4nemark erst bewilligt, \nwenn das Paar \u00fcber eine passende Wohnung verf\u00fcgt, \n7 000 Euro bei einer Bank hinterlegen kann und \u201egemein-\nsam eine gr\u00f6\u00dfere Beziehung zu D\u00e4nemark\u201c hat als zu \neinem anderen Land. \n\nAuch in D\u00e4nemark hat sich der strikte Kurs rundum \nbew\u00e4hrt. Allein im Jahr 2001 waren noch 10 950 Aus-\nl\u00e4nder im Rahmen der so genannten Familienzusammen-\nf\u00fchrung nach D\u00e4nemark gekommen. 2004 waren es nur \nnoch 3 882. Und wurden im Jahr 2001 noch 53 % der \nAsylantr\u00e4ge genehmigt, so waren es 2004 nur noch  \nganze  9 %. \n\n 3808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Was ich Ihnen damit sagen \nwill, ist, dass es asylpolitisch auch anders gehen kann. \nLernen wir also in Sachsen und Deutschland von den \ndemokratischen, vernunftgeleiteten Regierungen in \nD\u00e4nemark und Norwegen! Gehen wir nicht l\u00e4nger der \nlinken Humanit\u00e4tsphraseologie auf den Leim, sondern \nsorgen wir daf\u00fcr, dass es Arbeit und Sozialleistungen f\u00fcr \nDeutsche und nicht nur Aufenthaltsgenehmigungen und \nSozialleistungen f\u00fcr Asylbetr\u00fcger gibt! \n\nDanke. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Pfui!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, \nVorsitzender der CDU-Fraktion, hat noch einmal um das \nWort gebeten. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vor diesem \nHohen Hause erkl\u00e4ren, dass wir die Ausf\u00e4lle des \nAbg. Gansel als nicht hinnehmbar, belastend und fernab \njeglicher politischer Kultur bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, dann kritisieren  \n\nSie D\u00e4nemark und Norwegen!) \n\n\u2013 Sie haben genug gequiekt, nun bin ich dran. \u2013 Ich sage \ndies nur, damit niemand glaubt, so etwas sei hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Was wollen Sie denn \nmachen? \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Asylantenpartei!) \n\nDeutschland hat eine ganz besondere Verpflichtung \ngegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern und Asylbewerbern \naufgrund seiner Historie, die von einer furchtbaren zw\u00f6lf-\nj\u00e4hrigen Naziherrschaft in Deutschland gepr\u00e4gt ist. Viele \nDeutsche mussten im Ausland Asyl suchen und haben \ndort Asyl bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAufgrund dieser Erlebnisse \u2013 und was sonst noch Furcht-\nbares geschehen ist \u2013 ist dieser Artikel 16 in das Grundge-\nsetz aufgenommen worden. Ich denke, es steht uns gut zu \nGesicht, wenn wir diese Dinge zwar rechtlich sauber, aber \nauch mit gro\u00dfer Sensibilit\u00e4t verfolgen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet sich zu einer \nZwischenfrage. \u2013 Peter Schowtka, CDU:  \nSetz dich wieder hin, du Lausejunge! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\u2013 Ich denke, dass wir bei dieser Verpflichtung bleiben und \nmenschlich auch mit G\u00e4sten in unserem Land und mit \n\nFremden umgehen; denn wenn wir dies nicht tun w\u00fcrden, \nw\u00fcrde es erneut auf unser Volk zur\u00fcckschlagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erhebt sich Wider-\nspruch, wenn ich nun dem Staatsminister des Innern, \nHerrn Dr. Buttolo, das Wort gebe? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Bitte, Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nheute diskutierten Antr\u00e4ge erfordern Aufkl\u00e4rung und \nKonsequenzen aus dem Polizeieinsatz zur Vollstreckung \neiner Abschiebungsverf\u00fcgung in einer Dresdner Kinder-\neinrichtung vom 6. M\u00e4rz 2006. Ich habe die Verfahrens-\nweise an diesem 6. M\u00e4rz 2006 mehrfach als unsensibel \nund unangemessen bezeichnet. \n\nF\u00fcr Ihren Wunsch nach Aufkl\u00e4rung habe ich volles \nVerst\u00e4ndnis. Ihre Forderung nach Konsequenzen kann ich \nverstehen \u2013 aber bitte erst, wenn die Aufkl\u00e4rung abge-\nschlossen ist. Ich habe mir von der Polizeidirektion \nDresden \u00fcber die Vorg\u00e4nge bei der Abschiebung der \nangolanischen Staatsangeh\u00f6rigen und ihres dreij\u00e4hrigen \nSohnes berichten lassen. Das Ergebnis weicht in zentralen \nPunkten von der Berichterstattung in den Medien ab. Von \neiner ausf\u00fchrlichen Darstellung des Sachverhalts m\u00f6chte \nich daher heute absehen. Wie Sie wissen, l\u00e4uft gegen die \nbeteiligten Beamten derzeit ein staatsanwaltschaftliches \nErmittlungsverfahren. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Schlimm genug!) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen: Es wird \nnicht nur gegen die vier Polizisten ermittelt, die in den \nFunkstreifenwagen sa\u00dfen, sondern nat\u00fcrlich auch gegen \nden Beamten, der im Polizeirevier war. \n\nEin entsprechender Strafantrag wurde durch die PD selbst \nnicht zuletzt deshalb gestellt, um durch die Staatsanwalt-\nschaft ein objektives Bild der Ereignisse und eine objekti-\nve strafrechtliche Bewertung des Verhaltens der Polizei-\nbeamten zu erreichen. Ich m\u00f6chte vermeiden, dass der \nEindruck entsteht, ich w\u00fcrde \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit \nEinfluss auf die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen \naus\u00fcben. Ich bitte deshalb das Hohe Haus um Verst\u00e4ndnis, \ndass ich heute keine weiteren Einzelheiten aus dem \nBericht der PD bekannt geben werde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir liegt sehr \nan einer umfassenden Aufkl\u00e4rung. Ich bin selbstverst\u00e4nd-\nlich gern bereit, dem Hohen Haus nach Abschluss der \nstaatsanwaltschaftlichen Ermittlungen einen ausf\u00fchrlichen \nBericht zu geben und eventuell erforderliche Konsequen-\nzen bekannt zu geben. \n\nAusdr\u00fccklich dankbar bin ich den Koalitionsfraktionen \nf\u00fcr den \u00c4nderungsantrag, da er nicht nur Aufkl\u00e4rung, \nsondern auch Ma\u00dfnahmen in der Aus- und Fortbildung \n\n 3809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nfordert, damit k\u00fcnftig derartige Situationen nicht wieder \nentstehen. Ich bitte Sie ausdr\u00fccklich um Zustimmung zu \ndiesem Antrag. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir zum Ab-\nschluss noch ein Wort an Herrn Apfel. Herr Apfel, von \nIhnen \u00f6ffentlich beleidigt zu werden, empfinde ich als \nAdelung und ich glaube, es wird vielen in diesem Hause \nso gehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n.  \u2013 \nErhebt sich Widerspruch, wenn ich jetzt zu den Schluss-\nworten aufrufe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Herr Lichdi f\u00fcr \ndie GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu den \nNazis in unserem Hause hat Herr Dr. H\u00e4hle sehr gut \ngesprochen. Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr ausdr\u00fccklich bedan-\nken. Ich m\u00f6chte nur noch zwei Dinge sagen. Den Herren \nund der einen Dame da dr\u00fcben fehlt jegliche moralische \nGrundausstattung. Sie haben also wirklich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMan kann \u00fcberhaupt nicht irgendwie \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP: Wir  \nsind gew\u00e4hlte Volksvertreter!) \n\nMir f\u00e4llt kein schlimmeres Wort ein, sonst w\u00fcrde ich es \nnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte Sie aber auch noch einmal fragen: Woher \nhaben Sie eigentlich diese Daten? \u2013Diese Daten sind mir \nunbekannt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 18. M\u00e4rz!) \n\nMeines Wissens unterliegen diese Daten dem Daten-\nschutz. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wer lesen  \nkann, ist klar im Vorteil, Herr Lichdi!) \n\nAlso vielleicht m\u00fcssten wir da einfach noch mal \u2013 \u2013 \nHalten Sie Ihre Klappe, Ihre dreckige! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Widerspruch bei der NPD \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NDP: Wie bitte?) \n\nHalten Sie Ihre dreckige Klappe! \n\n(Zuruf von der NPD: Sch\u00f6ne Demokraten!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie wandten eben \nVerbalien an, die \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Ich akzeptiere den Ord-\nnungsruf. Ist in Ordnung. \n\nZu den Rednern der Koalitionsfraktionen. Frau Matthes, \nich muss Sie einfach darauf aufmerksam machen, dass Sie \nunseren Antrag nicht richtig gelesen haben. Wir sprechen \nnicht davon, dass das Vorgehen rechtswidrig war, wir \ndr\u00fccken uns etwas sorgf\u00e4ltiger aus. Das war der Antrag \nder Linksfraktion.PDS, der von einem rechtswidrigen \nVorgehen gesprochen hat. Wir haben genau den Fakt, die \nIngewahrsamnahme durch die Polizei, als solchen kriti-\nsiert. Ich denke, das k\u00f6nnen wir tun. Unabh\u00e4ngig davon, \nwie die Ermittlungen ausgehen, w\u00e4re eine Entschuldigung \nder Beamten angemessen, meine ich. Frau Sch\u00fctz hat das \nzu Recht angesprochen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal betonen: Ihr Hinweis, Herr \nButtolo, dass auch gegen den Revierleiter und die Person \nim Revier ermittelt wird, war sehr hilfreich, denn ich \nm\u00f6chte nicht, dass hier der Eindruck entsteht, dass wir die \nKleinen h\u00e4ngen und die Gro\u00dfen laufen lassen. Aber das \nscheint jetzt in die richtige Richtung zu gehen. \n\nHerr Br\u00e4unig, ich kann Ihre Kritik an unserem Antrag \nnicht nachvollziehen, denn die konkreten Dinge, die Sie \nangemahnt haben, stehen in unserem \u00c4nderungsantrag. \nWir haben die interne Weisungslage angesprochen. Ich \ndenke, diese ist zentral. Wir haben die Fortbildung ange-\nsprochen und wir haben mit der Frage der Checkliste \neinen handhabbaren Vorschlag gemacht. Wenn die Frau \nAusl\u00e4nderbeauftragte den Vorschlag macht \u2013 und wir \nbegr\u00fc\u00dfen das \u2013, dass dort besonders geschulte Beamte \neingesetzt werden, dann ist das vollkommen richtig. Auch \nIhre interkulturelle Kompetenz ist gerade richtig, ist \ngenau in unserem Sinne. Was ist es denn anderes, wenn \nwir sagen: \u201eeine Checkliste\u201c usw.? Aber wir wollen da \nnicht richten, wir wollen eine gute L\u00f6sung haben. Man \nkann dieses oder jenes Instrument verwenden. \n\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte Ihnen Folgendes sagen: \nIch habe schon ein gewisses Vertrauen, dass Sie die \nSachlage weiter aufkl\u00e4ren werden, dass Sie Sensibilit\u00e4t \nwalten lassen. Wir hielten es aber trotzdem f\u00fcr erforder-\nlich, das Thema hier vor dem Plenum \u2013 auch mit Blick \nauf zuk\u00fcnftige F\u00e4lle \u2013 zur Sprache zu bringen. \n\nIch bitte Sie dennoch, unserem Antrag zuzustimmen. Aber \nwir sind auch mit dem Koalitionsantrag sehr zufrieden. \nWegen des Aufenthaltsrechts werden wir uns der Stimme \nenthalten, aber wir k\u00f6nnen damit auch sehr gut leben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nzweite Schlusswort erh\u00e4lt die Linksfraktion.PDS. Herr \nBartl, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Einen kleinen Exkurs zur \nvorbildlichen Ausl\u00e4nderpolitik der DDR, bitte!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u2013 Herr Gansel, was \nverstehen Sie von der DDR? \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe mitgez\u00e4hlt, Herr \n\n 3810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nLeichsenring: Sie haben f\u00fcnfmal in Ihren Fragestellungen \ngesagt: Wann ist das Kind abgeholt worden? Warum \nwurde das Kind nicht in der Wohnung abgeholt? Warum \nwurde das Kind im Kindergarten abgeholt? \u2013 Wenn es \nnach Ihnen ginge, w\u00fcrde in Deutschland wieder heftig \nabgeholt. Dar\u00fcber sind wir uns im Klaren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder SPD \u2013 Widerspruch bei der NPD) \n\nDa w\u00fcrde wieder heftig abgeholt \u2013 und nicht nur Ausl\u00e4n-\nder. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die w\u00fcrden  \ngar nicht erst hereinkommen, Herr Bartl!) \n\nSie quatschen immer, das w\u00fcrde im Grundgesetz stehen. \nSie haben Artikel 1 mit der W\u00fcrde des Menschen nicht \neinmal in N\u00e4herung begriffen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sagen Sie als  \nDDR-Bonze! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nJa, da w\u00fcrde wieder kr\u00e4ftig abgeholt, da bin ich mir \nsicher. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDa sei aber Gott vor. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWas ich machen w\u00fcrde, ist, das vervielf\u00e4ltigen, was Sie \nhier von sich geben, und in die Welt schicken, an die \nRegierungen, an die L\u00e4nder, \n\n(Zuruf von der NPD: Ja, machen Sie das!) \n\ndamit klar ist, was hier passiert, mit 6 000 Euro im Monat \nbezahlt. Um Himmels, Gottes willen! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Verteilen Sie es bitte!) \n\nDer Kern des Problems ist: Es ist f\u00fcr einen Juristen \neinfach daneben, nachzufragen, ob das rechtswidrig war \noder nicht. Einfach daneben! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Polizei hat Vollzugshilfe zu leisten und die Vollzugs-\nhilfe richtet sich im Prinzip ganz eindeutig nach Rechts-\nvorschriften, die unter anderem Angemessenheit etc. pp. \nzum Inhalt haben und die immer und eindeutig bei einem \ndreij\u00e4hrigen Kind erfordern, dass die Sorgeberechtigte \ndabei ist. Jenseits von all dem und davon, ob es rechtens \nsein kann \u2013 das sage ich einfach, das hat nichts mit \nVorverurteilung zu tun \u2013, ist es einfach eine Frage der \nOffenkundigkeit, der Handgreiflichkeit, wie man sagt. \n\nAber das ist nicht das Problem. Das Problem ist letzten \nEndes ein anderes und damit m\u00fcssen wir umgehen, \nKollege Br\u00e4unig. Es ist richtig, wir sind nicht die Staats-\nanwaltschaft, wir m\u00fcssen es auch nicht vordergr\u00fcndig \nrechtlich durchzelebrieren. Aber was wir machen m\u00fcssen, \nist zu fragen: Wie kommt es zu solchen Denkhaltungen \nbei unseren Beamten? Wie kommt es denn bis in die Mitte \nder Gesellschaft hinein, bis zu denen, die als Polizisten in \n\ndiesem Lande die Rechtsordnung sch\u00fctzen sollen, f\u00fcr die \nRechtsgemeinschaft t\u00e4tig sein sollen, dass sie so differen-\nzieren? Denn \u2013 da bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 sie k\u00e4men nie \nauf die Idee, ein Kind, das die deutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft, das die deutsche Nationalit\u00e4t hat, mit solch einer \nAktion aus dem Kindergarten zu holen. Das w\u00fcrden sie \nsich nie trauen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: In der DDR wurden \nJugendliche an der Mauer erschossen!) \n\n\u2013 Ja. Herr Gansel, Sie sind in der Landeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung, wenn ich dar\u00fcber nachdenke, komme \nich nicht in den Schlaf. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir w\u00fcrden genau so, wie es der Herr Innenminister \nangek\u00fcndigt hat, um eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung bitten. \nWir bitten aber auch darum \u2013 ich bin dankbar, dass das \nangesprochen wurde \u2013, nicht allein die Polizisten, die \ngehandelt haben, zur Verantwortung zu ziehen, sondern \ntats\u00e4chlich Ma\u00dfnahmen zu treffen, die so etwas nicht \nwiederholbar machen. \n\nDer einzige Punkt, in dem wir Differenzen mit der Koali-\ntion haben, ist, dass wir uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass \nrechtlich exakt und f\u00fcr die Polizisten handhabbar ausge-\nregelt w\u00fcrde, wie in diesem Lande die Vollziehung von \nAusweisungen vorgenommen werden soll. Exakt dieser \nPunkt ist herausgenommen worden und genau der Leer-\nraum ist es, wie ich meine, der letzten Endes solches \nFehlverhalten erm\u00f6glicht. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das waren die Schlussworte. \u2013 Wir kommen jetzt \nzu den Abstimmungen. Wir haben zwei Antr\u00e4ge, die wir \nder Reihe nach bearbeiten, und zu jedem der beiden \nAntr\u00e4ge gibt es \u00c4nderungsw\u00fcnsche. Ich beginne mit dem \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \nDrucksache 4/4768. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \nschon begr\u00fcndet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben schon \nbegr\u00fcndet. \u2013 Das Begehren der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN ist es, ihrem eigenen Antrag noch \neinen vierten Punkt hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nBeginnen wir mit dieser Abstimmung. Wer ist daf\u00fcr, dass \n\u2013 \u2013 Es gibt dazu noch Redebedarf. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zum \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Wir halten die \nEinf\u00fchrung der Checkliste, die in dem \u00c4nderungsantrag \ngefordert wird, nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Wir laufen damit \nGefahr, dass sich die beteiligten Beamten und Beh\u00f6rden-\n\n 3811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 7. April 2006 \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei gleichem Stimmverhalten wie soeben wurde \nder Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nmitarbeiter dann quasi an den Checklisten entlang han-\ngeln und dass letztlich die Kreativit\u00e4t des einzelnen \nBeh\u00f6rdenmitarbeiters darunter leitet. Unser Fokus \u2013 ich \nhabe das auch schon begr\u00fcndet \u2013 liegt auf der Aus- und \nFortbildung der Mitarbeiter und der Vermittlung interkul-\ntureller Kompetenz. Das ist der Weg, den wir gehen \nsollten. Deswegen werden wir den \u00c4nderungsantrag \nablehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt offensicht-\nlich weiteren Redebedarf. \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte, zum \nAntrag der GR\u00dcNEN. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nIch bin der Meinung, dass man, wie gesagt, alle vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge sehr gut unterst\u00fctzen kann. Wir sehen das \nin diesem Fall auch, wenngleich ich sagen muss \u2013 und \nHerr Lichdi wei\u00df das ganz genau \u2013, dass es diese Check-\nliste, wie Sie sie sich vorstellen, nie geben wird. Man \nkann den Versuch gern starten. Was \u00fcbrigens die  \nDurchf\u00fchrungsdokumentation von Abschiebema\u00dfnahmen \nangeht: Das kann man selbst tun. Wir haben Anfragen \ndazu gestellt und machen es regelm\u00e4\u00dfig. \n\nWir tragen aber den Antrag dennoch mit, weil ich der \nMeinung bin: Wenn man solch eine Checkliste wirklich \nzusammenstellen k\u00f6nnte, w\u00e4re man schon einen Schritt \nweiter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag in Drucksache 4/4887 der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu ihrem Antrag. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen! \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nJastimmen ist der \u00c4nderungsantrag doch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nDer Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN besteht damit jetzt \naus drei Punkten. Ich stelle nun diese drei Punkte als \nGesamtantrag in Drucksache 4/4768 zur Abstimmung. \nWer diesem Antrag folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das  \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den Antrag der \nLinksfraktion.PDS in Drucksache 4/4714. Dazu gibt es \neinen \u00c4nderungsantrag, der eine Neufassung dieses \ngesamten Antrages darstellt. Er wird eingebracht von der \nKoalition. Soll er noch einmal begr\u00fcndet werden? \u2013 Herr \nAbg. Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Der Antrag ist schon durch die \nRede von Frau Matthes eingebracht worden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nM\u00f6chten die anderen Fraktionen dazu Stellung nehmen? \u2013 \nDies ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Koalition in Drucksache 4/4903. \nWer diesem \u00c4nderungsantrag folgt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die \nEnthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und einer \nEnthaltung wurde der Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit des \nHauses angenommen. Damit entf\u00e4llt der Originalantrag \nder Linksfraktion.PDS und dieser Tagesordnungspunkt ist \nabgearbeitet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich  \nerhebt sich von seinem Platz.) \n\nHerr Minister, gutes Vorbild! \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Sitzung ist \nnoch nicht geschlossen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt schlie\u00dfen wir die \n47. Sitzung. Ich lade sie ein zur 48. Sitzung am \n10. Mai 2006 und darf Ihnen noch ganz angenehme und \nerholsame Ostern w\u00fcnschen. \n\n(Beifall) \n\n(Schluss der Sitzung: 19:07 Uhr) \n\n \n \n \n \nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3812\n\n\n",
    "status": 200
}