{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-01-10T08:04:38Z",
        "Last-Modified": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "Last-Save-Date": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "SourceModified": "D:20070110054826",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "790",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-01-10T08:04:38Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/68",
        "dcterms:created": "2007-01-10T08:04:38Z",
        "dcterms:modified": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-01-10T08:04:38Z",
        "meta:save-date": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "modified": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2191",
            "2913",
            "750",
            "4125",
            "5526",
            "4758",
            "5810",
            "3936",
            "5148",
            "4797",
            "5237",
            "5433",
            "5221",
            "5126",
            "5526",
            "5514",
            "5468",
            "5584",
            "5783",
            "4946",
            "5249",
            "4633",
            "5082",
            "5506",
            "4834",
            "4838",
            "4469",
            "5541",
            "5763",
            "5514",
            "5696",
            "5706",
            "5427",
            "5258",
            "5772",
            "5790",
            "5960",
            "5540",
            "5190",
            "4674",
            "5913",
            "5345",
            "4238",
            "4912",
            "5251",
            "4750",
            "5026",
            "4934",
            "4899",
            "5559",
            "5411",
            "4964",
            "4961",
            "5270",
            "4928",
            "4883",
            "5419",
            "5030",
            "4970",
            "5224",
            "5355",
            "5462",
            "5180",
            "4971",
            "5669",
            "5473",
            "5771",
            "5645",
            "5310",
            "5409",
            "4687",
            "5142",
            "5464",
            "1728",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-01-10T08:04:38Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070110054826",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-01-10T08:08:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/68",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_68_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/68",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:96ead98c-252c-4b0f-9276-afde911629de",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/68\n\n\n  Plenarprotokoll 4/68\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n68. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 14. Dezember 2006, Plenarsaal Schluss: 17:23 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 5531 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5531 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des 1. UA (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/7167, Wahlvorschlag \nder Linksfraktion.PDS 5531 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5531 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung des Rechtsan-\nspruches von Schulkindern auf eine \nkostenfreie Mittagsversorgung im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSchulkinderversorgungsgesetz \u2013  \nS\u00e4chsKindVersorgG)  \n\n Drucksache 4/7176, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 5531 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5531 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5533 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nunmittelbaren b\u00fcrgerschaftlichen \nSelbstverwaltung in den  \ns\u00e4chsischen Kommunen  \n\n Drucksache 4/7177, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 5533 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 5533 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5535 \n\n4 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Rettung s\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter vor \n\ndem Zugriff des Hauses Wettin  \n Antrag der Linksfraktion.PDS 5535 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 5535 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5536 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 5536 \n Steffen Heitmann, CDU 5537 \n Gunther Hatzsch, SPD 5538 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5539 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5540 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5541 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 5542 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5543 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5543 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5544 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5545 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5545 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5545 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5546 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5546 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Die neue Bleiberechtsregelung \u2013 eine \n\nEinladung f\u00fcr Schleuserbanden?  \n Antrag der Fraktion der NPD 5547 \n\n Holger Apfel, NPD 5547 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5549 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5550 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5550 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5551 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5552 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \nAusl\u00e4nderbeauftragte 5552 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5553 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 5553 \n\n5 K\u00fcnftiger s\u00e4chsischer \nJugendstrafvollzug  \n\n Drucksache 4/7124, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 5554 \n\n Andrea Dombois, CDU 5554 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5556 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5557 \n Winfried Petzold, NPD 5558 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5559 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5560 \n Marko Schiemann, CDU 5561 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5563 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5565 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/7363 5566 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5566 \n Marko Schiemann, CDU 5567 \n Abstimmungen und Ablehnungen 5567 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/7124 5567 \n\n6 Keine Aufhebung von Artikel 15 \ndes Grundgesetzes  \n\n Drucksache 4/7148, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 5567 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5567 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 5569 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5569 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 5569 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5570 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5570 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5570 \n Winfried Petzold, NPD 5571 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5572 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5573 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5573 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5573 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5573 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5573 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5573 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5574 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5575 \n \n \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5575 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5575 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5575 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5576 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5576 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister \nder Justiz 5576 \n\n7 Bericht der Staatsregierung \u00fcber  \ndie Bedrohung des erzgebirgischen \nKunsthandwerks durch ausl\u00e4ndische \nBilligkonkurrenz. Schutz des \ns\u00e4chsischen gestaltungsorientierten \nHandwerks vor Verletzungen des \nUrheberrechts und sonstigem \nillegalem Wettbewerb  \n\n Drucksache 4/7147, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5576 \n\n Alexander Delle, NPD 5576 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5577 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5580 \n Klaus Baier, fraktionslos 5581 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5581 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5582 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5582 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5582 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5583 \n\n Klaus Baier, fraktionslos 5583 \n\n8 Kein Ausverkauf von  \ns\u00e4chsischem Kulturgut  \n\n Drucksache 4/7055, Antrag  \nder Fraktion der FDP 5583 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5583 \n Steffen Heitmann, CDU 5584 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 5584 \n Gunther Hatzsch, SPD 5585 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5586 \n Gunther Hatzsch, SPD 5586 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5586 \n Gunther Hatzsch, SPD 5586 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5587 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5587 \n Klaus Baier, fraktionslos 5587 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister \n\nder Finanzen 5588 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5589 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n Dr. Horst Metz, Staatsminister \nder Finanzen 5589 \n\n Prof. Dr. Georg Milbradt, \nMinisterpr\u00e4sident 5589 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5590 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5590 \n\n9 Bleiberecht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/7149, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 5591 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister \nder Justiz 5591 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5592 \n Rolf Seidel, CDU 5593 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5594 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5595 \n Holger Apfel, NPD 5596 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5598 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 5599 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5600 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5600 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5601 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5601 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 68. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Gillo, Herr Mirko \nSchmidt, Frau Hermenau, Herr Rasch, Frau Dr. Schwarz \nund Herr Kosel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 9 \nfestgelegt: f\u00fcr die CDU 85 Minuten, Linksfraktion.PDS \n\n65 Minuten, SPD 40 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n30 Minuten, Fraktionslose je 5 Minuten, Staatsregierung \n65 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer auf die entsprechen-\nden Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie, ob es zu der \nvorliegenden Tagesordnung Ihrerseits noch Erg\u00e4nzungs- \noder Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr die \nheutige Beratung als beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Es ist aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. UA \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/7167, Wahlvorschlag der Linksfraktion.PDS \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und deren \nStellvertreter des 1.  Untersuchungsausschusses durchge-\nf\u00fchrt. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat uns einen Vorschlag unterbrei-\ntet und ein Mitglied benannt. Wir werden deshalb jetzt die \nWahl durchf\u00fchren. Der Wahlvorschlag der Linksfrakti-\non.PDS liegt in der Drucksache 4/7167 vor. Die Wahl \nfindet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim statt, allerdings kann stattdessen durch Handzei-\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \n\nwiderspricht. Ich frage daher, ob ein Abgeordneter wider-\nspricht, offen abzustimmen. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den Vorschlag der Linksfraktion.PDS. \nWer dem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \neiner Stimme dagegen ist dem so zugestimmt. \n\nIch frage Frau Roth, ob sie die Wahl annimmt. \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: Ja! \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Regelung des Rechtsanspruches von Schulkindern auf  \n\neine kostenfreie Mittagsversorgung im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Schulkinderversorgungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKindVersorgG) \n\nDrucksache 4/7176, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb \nnur die Einreicherin, die Linksfraktion.PDS. Ich bitte, das \nWort zu nehmen. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nKinderarmut \u00e4u\u00dfert sich in vielen Formen und Erschei-\nnungen. Benachteiligungen beim Bildungszugang geh\u00f6-\nren ebenso dazu wie das fehlende eigene Kinderzimmer, \ndas fehlende Taschengeld, die weit zur\u00fcckliegende Ur-\nlaubsfahrt mit den Eltern, das nicht bezahlbare Ferienla-\nger oder auch der unerf\u00fcllbare Wunsch an den Weih-\n\nnachtsmann. Aber auch die klassische Form ist in Sachsen \nschon wieder Realit\u00e4t: der knurrende Magen in der \nSchule; Kinder, die ohne Fr\u00fchst\u00fcck zur Schule gehen, und \nKinder, die nicht an der Schulspeisung teilnehmen. Wenn \nwir Ihnen vorgeschlagen haben, f\u00fcr die Kinder von Hartz-\nIV-Betroffenen und f\u00fcr Kinder aus Familien mit ver-\ngleichbar niedrigem Arbeitseinkommen ein kostenloses \nMittagessen in der Grundschule einzuf\u00fchren, so hat das \nnichts damit zu tun, dass wir irgendwelche sozialen \nWohltaten verteilen wollen, unbezahlbare Wohltaten \nschon gar nicht, wie Sie uns mit Vorliebe unterstellen. \n\n 5531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nEs ist ganz einfach eine Notma\u00dfnahme, nicht mehr und \nnicht weniger, und ein Thema, das f\u00fcr einen der reichsten \neurop\u00e4ischen Staaten im 21. Jahrhundert eher besch\u00e4-\nmend ist. Es ist eine Notma\u00dfnahme gegen die auch in \nSachsen wachsende Kinderarmut, vor der wir die Augen \nnicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen d\u00fcrfen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nur rund die H\u00e4lfte der \nGrundsch\u00fcler nimmt in Sachsen an der Schulspeisung teil. \nNicht alle, die dies nicht tun, m\u00fcssen hungern. Das ist \nnat\u00fcrlich richtig. Aber es ist auch bekannt, dass das, was \nKinder stattdessen zu sich nehmen \u2013 sei es ein Schokorie-\ngel, seien es Chips oder sei es der improvisierte Imbiss zu \nHause am K\u00fchlschrank \u2013, nicht immer das ist, was Kinder \nf\u00fcr ihr gesundheitliches Wohlbefinden und ihre k\u00f6rperli-\nche Entwicklung brauchen. \n\nDie Sozialministerin hat vor zwei Monaten darauf hinge-\nwiesen, dass sich die Zahl \u00fcbergewichtiger Kinder zum \nSchuleingang fast verdreifacht hat. In Dresden gab es vor \neinigen Monaten eine Studie, die deutlich machte, dass \nallein \u00fcber 12 % der Kinder in der 6. Klasse \u00fcbergewich-\ntig sind. Das sind Folgen ungesunder und schlechter \nErn\u00e4hrung. Etwa 20 % der Sch\u00fcler, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, essen kein Fr\u00fchst\u00fcck. Einer solchen \nEntwicklung kann man mit Ern\u00e4hrungserziehung und  \n-aufkl\u00e4rung entgegenwirken. Das ist gut und richtig. Es \ndarf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass es immer \nmehr Eltern gibt, f\u00fcr die alle klugen Ratschl\u00e4ge zur \ngesunden Ern\u00e4hrung sehr schwer mit ihrem Hartz-IV-\nFamilienbudget in \u00dcbereinstimmung zu bringen sind. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Versuchen Sie doch \neinmal, Ihr Kind mit weniger als 4 Euro pro Tag gesund \nzu ern\u00e4hren. Da helfen auch keine bunten Ratgeberbro-\nsch\u00fcren mehr. Davor d\u00fcrfen wir unsere Augen nicht \nverschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen handeln und auf diese dramati-\nsche Entwicklung reagieren. Unser Vorschlag ist, die \nKommunen damit zu beauftragen, allen Grundsch\u00fclern, \nderen Familieneinkommen nicht oder nicht wesentlich \n\u00fcber Hartz-IV-Niveau liegt, ein kostenloses Mittagessen \nzu garantieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Freistaat soll die dabei entstehenden Kosten \u00fcber-\nnehmen. Mit unserem Vorschlag wollen wir das Problem \nso unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich l\u00f6sen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nat\u00fcrlich wissen wir, \ndass das Problem bereits im Kindergarten geh\u00e4uft auftritt: \nbei Kindern, deren Elternbeitrag von der Kommune \n\u00fcbernommen wird, deren Eltern aber kein Essengeld \nbezahlen oder auch nicht bezahlen k\u00f6nnen. Ich will das \nnicht im Einzelfall bewerten. Ich weise nur darauf hin, \ndass bei einer weiteren H\u00e4ufung der F\u00e4lle das Problem \nnicht mehr durch das Engagement der Erzieherinnen \ndieser Kinder zu l\u00f6sen sein wird. Denn was ist die Reali-\n\nt\u00e4t? Tritt ein solcher Fall auf, dann wird in der Kita alles \nm\u00f6glich gemacht und im Zweifelsfall geteilt, um allen \nKindern ein Essen zu geben. Diese Problemstellung \nm\u00fcssen wir in der parlamentarischen Diskussion der \nn\u00e4chsten Zeit im Auge behalten. \n\nDennoch haben wir uns zun\u00e4chst auf die Grundschule \nkonzentriert, weil es dort nicht mehr funktioniert, die \nKinder mit \u201edurchzuziehen\u201c. Stellen Sie sich einmal vor, \nwie es f\u00fcr Kinder sein muss, wenn die Mitsch\u00fcler essen \nund das betroffene Kind zuschauen muss. Das ist Diskri-\nminierung aufgrund von Armut, die schon im Kindesalter \nanf\u00e4ngt. Das k\u00f6nnen wir in Sachsen nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo viel soziale Verantwortung, liebe Kolleginnen und \nKollegen, so viel Herz muss sein, damit wir nicht schon \nKinder die schlimmen Folgen von Armut sp\u00fcren lassen. \nJeder und jede von Ihnen kennt sicher mindestens ein \nKind aus seinem Umfeld, von Besuchen in Einrichtungen \noder aus der B\u00fcrgersprechstunde im Wahlkreisb\u00fcro, dem \ndieses Gesetz zugute kommen w\u00fcrde. \n\nAn systematischen Kenntnissen fehlt es leider. Die \nStaatsregierung musste an dieser Stelle innerhalb der \nBeantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage zur Kinderarmut \nkomplett passen. Sie wei\u00df zu diesem Thema nichts. Wir \nsind deshalb bei unserer Kalkulation mit aller denkbaren \nVorsicht herangegangen und haben uns ausschlie\u00dflich auf \nGrundsch\u00fcler aus Familien mit geringem Einkommen \nkonzentriert. Sollte sich die von uns eingeplante Summe \nals zu gro\u00df erweisen, w\u00e4re eine Ausdehnung auf weitere \nSchularten bzw. Kindertageseinrichtungen w\u00fcnschenswert \nund notwendig. Bereits in den Haushaltsverhandlungen \ndes Landtages hatten wir diesen Gesetzentwurf mit \n30 Millionen Euro finanziell untersetzt und er war Be-\nstandteil unseres alternativen Haushalts der Linksfraktion. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das, was wir vorschla-\ngen, gibt es schon, und zwar nicht in Wolkenkuckucks-\nheim, sondern in der realen Welt. Ich verweise beispiels-\nweise auf Boxberg im Niederschlesischen Oberlausitz-\nkreis. Dort gibt es f\u00fcr jedes Kind ein kostenloses Mittag-\nessen in der Grundschule, und nicht nur f\u00fcr bed\u00fcrftige, \nsondern f\u00fcr alle Kinder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Gemeinde l\u00e4sst sich das f\u00fcr ihre 250 Kinder \n70 000 Euro im Jahr kosten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nVattenfall und die Braunkohle!) \n\nDie Zahl der Teilnehmer am Mittagessen hat sich dadurch \nverdreifacht. Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken. \nWenn Sie \u00fcber Weihnachten intensiv dar\u00fcber nachgedacht \nhaben, k\u00f6nnen Sie ja im neuen Jahr unserem Gesetzent-\nwurf zustimmen. \n\nSehr geehrte Frau Orosz! Eines m\u00f6chte ich Ihnen in \ndiesem Zusammenhang aber doch noch sagen: Wenn Sie \ndas n\u00e4chste Mal wieder eine Kampagne zum gesunden \n\n 5532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nSchulfr\u00fchst\u00fcck \u00f6ffentlichkeitswirksam begleiten wollen, \nwie beispielsweise im September dieses Jahres, dann tun \nSie es bitte nicht in der International School in Dresden, \neiner Schule, zu der nur ein Kind Zugang hat, dessen \nEltern ein besonders hohes Schulgeld bezahlen k\u00f6nnen. \nGehen Sie bitte in eine Dresdner Schule, deren Sch\u00fcler \nsich das Fr\u00fchst\u00fcck von der Dresdner Tafel holen. Das \nk\u00f6nnte Ihr eigenes Problembewusstsein in diesem Bereich \nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bitte zus\u00e4tzlich um \n\u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes an den Schulaus-\nschuss und aufgrund der kommunalen Komponente an \nden Innenausschuss des Landtages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den Entwurf Gesetz zur Regelung \ndes Rechtsanspruchs von Schulkindern auf eine kosten-\nfreie Mittagsversorgung im Freistaat Sachsen an den \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushaltsausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Es kam jetzt noch der Antrag, auch an den \nSchulausschuss und den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nIch lasse erst einmal abstimmen \u00fcber die zus\u00e4tzlich \ngew\u00fcnschten \u00dcberweisungen. Wer die Zustimmung gibt, \ndass an die beiden von mir zuletzt genannten Aussch\u00fcsse \n\u00fcberwiesen werden soll, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Vorschlag der \u00dcberweisung \nan den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haus-\nhaltsausschuss. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Das ist einstimmig so beschlossen. \nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Das Folgende war bei mir erst \nf\u00fcr morgen vorgesehen. Ich freue mich heute ganz genau-\nso, ein Geburtstagskind begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \nHerr Fr\u00f6hlich hat Geburtstag. Alles Gute, Gesundheit und \nWohlergehen! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur F\u00f6rderung der unmittelbaren b\u00fcrgerschaftlichen \n\nSelbstverwaltung in den s\u00e4chsischen Kommunen \nDrucksache 4/7177, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deswegen spricht \nnur die einreichende Fraktion. Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kommunale \nSelbstverwaltung ist von jeher von zwei Kernelementen \ngepr\u00e4gt: einmal der ortsbezogenen Aufgabenerf\u00fcllung und \nzum anderen der unmittelbaren Mitwirkung der Einwoh-\nner und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDie seit 1993 geltende S\u00e4chsische Gemeindeordnung \nbestimmt in \u00a7 1 Abs. 2 genau diese beiden Kernelemente. \nInteressant ist, dass dieses seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren geltende \nStrukturprinzip einer b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwaltung \nim weitesten Sinne von einer Verwaltung durch die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selbst ausgeht, wie es eben das \nWort sagt. \n\nInteressant ist der fast vergessene Artikel 86 Abs. 1 \nunserer Landesverfassung. Danach ist es n\u00e4mlich m\u00f6g-\nlich, dass in kleineren Gemeinden an die Stelle der ge-\nw\u00e4hlten Vertretung des Gemeinderates auch die soge-\nnannte Gemeindeversammlung treten kann, die Versamm-\nlung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der jeweiligen Ge-\n\nmeinde. Es ist offenkundig, dass lebendige b\u00fcrgerschaftli-\nche Selbstverwaltung nur durch die unmittelbare B\u00fcrger-\nbeteiligung in ganz besonderer Weise zur St\u00e4rkung der \ngesamtstaatlichen Demokratie beitragen kann und \u2013 ich \nf\u00fcge hinzu \u2013 in Zeiten zunehmender Entfremdung der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von politischer Mitbestimmung \nund um sich greifender politischer Verdrossenheit gerade-\nzu dazu beitragen muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir, die Linksfraktion.PDS, erachten es als entscheidend, \ndass ebendiese Beteiligungsm\u00f6glichkeiten vor Ort f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Einwohner \u00fcberschau-\nbar und leicht handhabbar und ohne unn\u00f6tige b\u00fcrokrati-\nsche H\u00fcrden ausgestaltet werden. Das erfordert insbeson-\ndere, den B\u00fcrgern und Einwohnern tats\u00e4chliche und nicht \nnur fiktive Einfluss- und Entscheidungsm\u00f6glichkeiten bei \nden kommunalen Selbstverwaltungsaufgaben einzur\u00e4u-\nmen und gen\u00fcgend Anreize daf\u00fcr zu schaffen, damit sich \nB\u00fcrger und Einwohner auch aktiv einbringen, ja, auch, \ndamit sie Sachentscheidungen an sich ziehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUnserer Meinung nach haben sich die seit dem Jahre 1993 \nnahezu unver\u00e4nderten Vorschriften \u00fcber die unmittelbare \n\n 5533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nB\u00fcrger- und Einwohnerbeteiligung zwar vom Grundsatz \nher bew\u00e4hrt, bed\u00fcrfen aber dringend der Evaluierung und \nWeiterentwicklung in dem von mir genannten Sinne. \nGenau dies ist der Zweck unserer Initiative, mit der wir \nim \u00dcbrigen einen gewichtigen Diskussionsbeitrag zu der \nim Jahr 2007 ohnehin anstehenden Novellierung der \ns\u00e4chsischen Kommunalgesetze leisten wollen. \n\nUm welche wesentlichen \u00c4nderungen geht es uns dabei? \nWir haben ein Artikelgesetz geschrieben, mit dem wir \nnicht nur die einschl\u00e4gigen Kommunalgesetze, sondern \nauch die Landesverfassung \u00e4ndern wollen und m\u00fcssen. \n\nArtikel 1 unseres Gesetzes will die Landesverfassung \n\u00e4ndern, und zwar in Artikel 4 Abs. 2. Gegenw\u00e4rtig sind \nalle B\u00fcrger wahl- und stimmberechtigt, die im Land \nwohnen und sich dort gew\u00f6hnlich aufhalten und am Tag \nder Wahlabstimmung das 18. Lebensjahr vollendet haben. \nWir hingegen beabsichtigen den Status dieses sogenann-\nten Gemeinde- bzw. Landkreisb\u00fcrgers dergestalt zu \n\u00e4ndern, dass nicht nur die Deutschen nach Artikel 116 \nGrundgesetz, sondern auch jeder B\u00fcrger eines Mitglieds-\nstaates der Europ\u00e4ischen Union, der das 16. Lebensjahr \nvollendet hat, in diesen Gemeindeb\u00fcrgerstatus kommt. Ich \ndarf an unser Jugend-Mitbestimmungsgesetz erinnern, das \nwir vor einiger Zeit hier in 1. Lesung eingebracht haben. \nAus diesem Grund schlagen wir eine \u00d6ffnung der bereits \ngenannten Verfassungsbestimmung vor, die es erm\u00f6glicht, \nf\u00fcr den Geltungsbereich der Gemeinden und Landkreise \ndas Wahl- und Abstimmungsalter abzusenken. \n\nArtikel 2 unseres Entwurfes will die Gemeindeordnung \n\u00e4ndern, einmal in dem von mir bereits beschriebenen \nSinn, dass wahlberechtigt nicht nur die B\u00fcrger der Ge-\nmeinde sind, sondern alle B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen \nUnion. Wir meinen, mit dieser Gleichsetzung wird end-\nlich der Grundsatz der Gleichheit und Nichtdiskriminie-\nrung der entsprechenden EU-Richtlinie 94 80 EG in \ns\u00e4chsisches Kommunalrecht umgesetzt; denn es ist \neinfach ein Anachronismus, den EU-B\u00fcrgern wie bisher \nden Status eines Gemeindeb\u00fcrgers vorzuenthalten, ob-\nwohl sie identische Rechte und Pflichten haben. \n\nWeiterhin: Die derzeitige Regelung zur Einwohnerver-\nsammlung in \u00a7 22 der Gemeindeordnung l\u00e4sst eine \nAntragstellung nur dann zu, wenn mindestens zehn vom \nHundert der Einwohner den entsprechenden Antrag \nunterzeichnet haben. Die Hauptsatzung kann auch f\u00fcnf \nvom Hundert festlegen. Wir wollen das vereinfachen und \nschlagen einheitlich f\u00fcnf vom Hundert vor, wobei es eine \nzus\u00e4tzliche H\u00f6chstgrenze von 500 Einwohnern geben \nsoll. Davon w\u00fcrden insbesondere die kreisfreien St\u00e4dte \nprofitieren. \n\nUm dem Gemeinderat die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, bei \nbestimmten Entscheidungen den diesbez\u00fcglichen Willen \nihrer Einwohner bei der Beschlussfassung besonders zu \nber\u00fccksichtigen, f\u00fchren wir als neues Instrument die \nsogenannte Einwohnerbefragung ein; siehe \u00a7 23a. Grund-\nlage daf\u00fcr soll ein Beschluss des Gemeinderates sein, die \nMeinung der Einwohner zu einer konkreten Frage der \nGemeindeentwicklung in Anlehnung an das bekannte \n\nVerfahren f\u00fcr einen B\u00fcrgerentscheid in Erfahrung zu \nbringen. Es ist klar, dass dieses Abstimmungsergebnis \nnat\u00fcrlich keine rechtlichen Wirkungen entfalten kann, \nwohl aber dazu beitragen wird, die Gemeinder\u00e4te in die \nLage zu versetzen, auf diesem Wege einen an einem \nge\u00e4u\u00dferten Einwohnerwillen orientierten Beschluss zum \ngemeinsamen Wohl zu treffen. \n\nKernst\u00fcck unseres Gesetzentwurfes aber ist die deutliche \nVereinfachung und Erleichterung von B\u00fcrgerentscheiden \nund B\u00fcrgerbegehren. Ich will hier nur auf die wichtigsten \nElemente eingehen. Wir wollen nat\u00fcrlich nicht, um eine \n\u00c4u\u00dferung des innenpolitischen Sprechers der CDU-\nFraktion aus der letzten Wahlperiode aufzugreifen, als wir \nein \u00e4hnliches Gesetz im Jahre 2001 besprochen hatten, \neine \u201eR\u00e4terepublik\u201c errichten. Wir wollen mitnichten die \nArbeit der Gemeindeverwaltung und der gew\u00e4hlten \nGemeindevertreter lahmlegen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Alle Macht dem Volk!) \n\nWir wollen vielmehr die parlamentarische Demokratie, \ndie gew\u00e4hlten Gemeinder\u00e4te, durch eine wirklich aktive \nBeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger insbesondere \n\u00fcber B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide untermauern, \nuntersetzen und aktivieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAus diesem Grunde schlagen wir vor, alle unn\u00f6tigen \nH\u00fcrden und b\u00fcrokratischen Hemmnisse bei B\u00fcrgerbegeh-\nren und B\u00fcrgerentscheiden aus dem Weg zu r\u00e4umen. Ja, \nwir wollen die B\u00fcrger ausdr\u00fccklich ermuntern, diese \nbeiden Instrumente weitaus st\u00e4rker als bisher in Anspruch \nzu nehmen und sich damit aktiv und nicht nur zu Wahlzei-\nten aller f\u00fcnf oder aller sieben Jahre in den Willensbil-\ndungsprozess der Gemeinde einzumischen. Davon kann \nund wird letztendlich auch die repr\u00e4sentative Demokratie \nprofitieren. Davor muss sich kein couragierter B\u00fcrger-\nmeister f\u00fcrchten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAus diesem Grund haben wir zun\u00e4chst das erforderliche \nQuorum f\u00fcr eine Ratsinitiative, das hei\u00dft f\u00fcr einen vom \nGemeinderat auf den Weg gebrachten B\u00fcrgerentscheid, \nmoderat abgesenkt. Hier soll die qualifizierte Mehrheit \nstatt einer Zweidrittelmehrheit reichen. \n\nWir haben weiterhin den sehr restriktiven sogenannten \nNegativkatalog, also die ausgeschlossenen Tatbest\u00e4nde \nf\u00fcr einen B\u00fcrgerentscheid, massiv entschlackt. Ich will \nhier nicht auf Einzelheiten eingehen, darf aber sagen, dass \nwir \u2013 anders als es die gegenw\u00e4rtige Rechtslage zul\u00e4sst \u2013 \nB\u00fcrgerentscheide auch \u00fcber Gemeindeabgaben, Tarife \nund Entgelte f\u00fcr zul\u00e4ssig halten, so wie dies in Bayern \nund anderen Bundesl\u00e4ndern seit vielen Jahren erfolgreich \npraktiziert wird. \n\nGravierend ist unser \u00c4nderungsvorschlag, dass wir auf \ndas Zustimmungsquorum beim B\u00fcrgerentscheid definitiv \nverzichten wollen. Die gegenw\u00e4rtige Gesetzeslage legt \nbekanntlich fest, dass 25 vom Hundert aller Stimmberech-\ntigten trotz Mehrheit zustimmen m\u00fcssen, damit ein \n\n 5534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nB\u00fcrgerentscheid g\u00fcltig ist. Wir schlagen den v\u00f6lligen \nVerzicht auf dieses Zustimmungsquorum vor. Denn wir \nmeinen, dieses Quorum ist nichts anderes als ein demo-\nkratischer Fremdk\u00f6rper. Es ist aus heutiger Sicht \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehbar, warum ein B\u00fcrgerentscheid \nallein daran scheitern soll, dass nur eine Minderheit von \nweniger als 25 vom Hundert der Stimmberechtigten \nInteresse an der konkreten Entscheidung hat. \n\nIch darf darauf verweisen, dass auch die B\u00fcrgermeister- \noder Landr\u00e4tewahlen zu Recht ohne ein solches Zustim-\nmungsquorum auskommen. Deshalb ist es hier v\u00f6llig \n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIch k\u00f6nnte hier noch viele weitere Einzelheiten unseres \ninteressanten Gesetzentwurfes darlegen. Aus Zeitgr\u00fcnden \nwerde ich das nicht tun. Ich glaube, wir haben ein au\u00dfer-\nordentlich interessantes und konstruktives Angebot \nvorgelegt, wohl wissend, dass wir uns in einem verfas-\nsungsrechtlichen Spannungsverh\u00e4ltnis befinden. Ich darf \nan die Entscheidung des Bayerischen Verfassungsge-\nrichtshofs zur Materie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: \u2013 Sofort! \n\n\u2013 aus dem Jahre 1997 erinnern. Ich denke deshalb, es ist \nangezeigt, dass wir diesen Gesetzentwurf federf\u00fchrend an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss verwei-\nsen, und darf alle Abgeordneten zu einer konstruktiven \nDiskussion einladen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \nF\u00f6rderung der unmittelbaren b\u00fcrgerschaftlichen Selbst-\nverwaltung in den s\u00e4chsischen Kommunen an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an \nden Innenausschuss und an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung an die \nvon mir genannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist es einstimmig \nso beschlossen und der Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Rettung s\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter \nvor dem Zugriff des Hauses Wettin \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\n2. Aktuelle Debatte: Die neue Bleiberechtsregelung \u2013 \neine Einladung f\u00fcr Schleuserbanden? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 31 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, \n\nFDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und 20 Minuten \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nRettung s\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter vor dem Zugriff des Hauses Wettin \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZuerst spricht die Linksfraktion.PDS, danach CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Aus-\nsprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nWir haben es in der heutigen Aktuellen Debatte mit einem \npolitischen und kulturpolitischen Skandal zu tun, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nf\u00fcr den, wie noch gleich zu zeigen sein wird, der s\u00e4chsi-\nsche Ministerpr\u00e4sident pers\u00f6nlich die Verantwortung \ntr\u00e4gt. \n\nAnl\u00e4sslich der freistaatlich-royalistischen Festveranstal-\ntung \u201e200 Jahre K\u00f6nigreich Sachsen\u201c verk\u00fcndete \nProf. Georg Milbradt am 8. September 2006 auf Schloss \nPillnitz in seiner k\u00f6nigsgr\u00fcnen Rede, die ihm \u00fcbrigens \nsein neuer Berater in Wirtschafts- und Kulturfragen und \nk\u00fcnftiger Chef des Hauses Wettin, Prinz Alexander von \nSachsen, aufgeschrieben hatte: \u201eForschergeist und das \nStreben nach hohen kulturellen Werten der s\u00e4chsischen \nKurf\u00fcrsten von damals bilden heute das Fundament eines \nmodernen und zukunftsorientierten Freistaates. Wir \nerkennen an, dass die jahrhundertelange monarchische \nHerrschaft in Sachsen segensreich f\u00fcr unser Land war und \nin mancherlei Hinsicht bis heute nachwirkt.\u201c \n\n 5535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas haben sie w\u00f6rtlich genommen!) \n\nDass das Monarchische nachwirkt, ist wohl unbestreitbar, \ndoch ob das Gottesgnadentum segensreich f\u00fcr das heutige \nSachsen ist, steht auf einem anderen Blatt und wird wohl \nnicht nur von der Linksfraktion.PDS stark bezweifelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nFast auf den Tag genau einen Monat nach der geradezu \nh\u00f6fischen Beweihr\u00e4ucherung der Wettiner durch Minis-\nterpr\u00e4sident Prof. Milbradt musste der Freistaat mit einer \nomin\u00f6sen GbR Haus Wettin Albertinische Linie eine \n\u00d6ffnungsklausel erneuern, die im viel zitierten Vergleich \nvon 1999 steht, die \u00fcbrigens auf der einen Seite der \njetzige Chef des Hauses Wettin, Maria Emmanuel Prinz \nvon Sachsen, und auf der anderen Seite f\u00fcr den Freistaat \u2013 \nman h\u00f6re und staune \u2013 der getreue Paladin des damaligen \nFinanzministers Milbradt, Staatssekret\u00e4r Dr. Karl-Heinz \nCarl, mit unterzeichnet hatten. \n\nDamals schien alles gekl\u00e4rt und das offizielle Lob f\u00fcr den \nwettinischen Clan, der sich mit bescheidenen \n24 Millionen DM aus den Kassen des finanziell klammen \nFreistaates f\u00fcr die hier bleibenden Kunstgegenst\u00e4nde \nzufriedenzugeben schien, war gro\u00df. \n\nZu fr\u00fch gefreut, das ist die bittere Erkenntnis aus heutiger \nSicht. Am vergangenen Sonntag wurde die besagte \n\u00d6ffnungsklausel in der in Kunstdingen kompetenten \n\u201eFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung\u201c lakonisch als \n\u201everheerend\u201c charakterisiert. Die Wettiner haben mit \ndiesem juristischen Schlupfloch tats\u00e4chlich die sicher \ngeglaubte Vertragsl\u00f6sung wieder aufgerollt und wollen \nnun in gro\u00dfem Stil Kasse machen. \n\nIhnen geht es nicht um eine Sammlung zur allgemeinen \nErbauung, sondern um das schnellstm\u00f6gliche Verh\u00f6kern \nall der Porzellane, die sie aus den Dresdner Sammlungen \nfortschleppen wollen. Vier unsch\u00e4tzbare Teile, die sie \nschon usurpiert haben, wanderten postwendend zum \nAuktionator und sollen am kommenden Montag bei \nChristie\u2019s in London zwischen 3  und 5 Millionen Pfund \nSterling bringen. \n\nDoch das ist erst der Anfang, wie jeder ahnt, der wei\u00df, \ndass auf der neuesten Forderungsliste der Wettiner an den \nFreistaat mehr als 1 600 wertvolle Porzellanobjekte \nstehen, darunter vielleicht auch jene Dragonervasen, die \nAugust der Starke 1717 im Schacher gegen 600 s\u00e4chsi-\nsche Landeskinder vom preu\u00dfischen Soldatenk\u00f6nig \nerhielt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn diesem aristokratischen Menschenhandel wechselten \npro Kopf \u00e0 43 Taler Zeitwert vier Soldaten je St\u00fcck \nPorzellan den Besitzer. Heute bevorzugen die Wettiner im \nUmgang mit dem Freistaat den Nulltarif. Wer geglaubt \nhat, mit der Mentalit\u00e4t \u201eGeiz ist geil!\u201c sei der Tiefpunkt \ndes bundesrepublikanischen Zeitgeistes erreicht, der sieht \n\nsich get\u00e4uscht. \u201eGier ist geil!\u201c ist die blaubl\u00fctige Perver-\nsion des erb\u00e4rmlichen Spruchs in den Farben der Wettiner. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWo anders w\u00e4re es m\u00f6glich, dass eine verstaubte Adels-\ndynastie ein vertraglich verbrieftes Zugriffsrecht auf die \ndort ausgestellten Kunstsch\u00e4tze h\u00e4tte? Wo anders w\u00e4re es \nm\u00f6glich, dass ausgebuffte Rechtsanw\u00e4lte der Wettiner \ngegen die offenkundig unbedarften Hausjuristen der \nStaatsregierung per \u00d6ffnungsklausel ein Instrument in der \nHand halten, um unsere Museen erst f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \nlahmzulegen, weil alle Mitarbeiter jahrelang nur noch \nProvenienzen zu kl\u00e4ren haben, und um diese Museen \nanschlie\u00dfend nach Gutd\u00fcnken eines F\u00fcrstengeschlechts, \ndas vor mittlerweile 88 Jahren vom s\u00e4chsischen Volk \nv\u00f6llig zu Recht verjagt wurde, auszur\u00e4umen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVon der napoleonischen bis zur sowjetischen Besatzung \nhat es hierzulande niemand gewagt, nationales Kulturgut \nanzutasten. Heute pl\u00fcndern die segensreichen Wettiner \nselbst ihr ehemaliges K\u00f6nigreich. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nNiemand anders als Prof. Milbradt pers\u00f6nlich tr\u00e4gt die \nVerantwortung, dieser skandal\u00f6sen Entwicklung Einhalt \nzu gebieten und den sch\u00e4bigen Angriff auf Sch\u00e4tze des \nFreistaates Sachsen und seiner B\u00fcrger abzuwehren. Das \nnationale Kulturerbe ist unteilbar und muss deshalb \nunantastbar bleiben. Es gibt f\u00fcr die Linksfraktion.PDS \nkeinen Grund, vor der uners\u00e4ttlichen Gier der abgedank-\nten Wettiner einzuknicken. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Kollege K\u00fclow, ist \nIhnen bekannt, dass w\u00e4hrend der Zeit der napoleonischen \nBesatzung in Deutschland Napoleon systematisch Kunst-\ngegenst\u00e4nde auch in Sachsen hat einsammeln und in den \nLouvre nach Paris verbringen lassen, insbesondere die \nQuadriga auf dem Brandenburger Tor als Zeichen der \nEinheit unseres Volkes? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Eben, das hatte \nmit den Kontributionen zu tun, die Sachsen zun\u00e4chst \nauferlegt wurden. Als der s\u00e4chsische K\u00f6nig aber 42 000 \nseiner Landeskinder Napoleon als Soldaten zur Verf\u00fcgung \ngestellt hatte, sind die Kunstg\u00fcter wieder nach Sachsen \nzur\u00fcckgewandert. Aber das wissen Sie auch selbst, \nHerr W\u00f6ller. \n\n(Bravo! von der Linksfraktion.PDS) \n\n 5536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nEs gibt \u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 f\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS keinen Grund, vor der uners\u00e4ttlichen Gier der \nabgedankten Wettiner einzuknicken. Den Verantwortungs-\ntr\u00e4gern des Freistaates sei der Hohn und Spott von Sach-\nsens letztem K\u00f6nig August ins Stammbuch geschrieben: \n\u201eIhr seid mir scheene Republikaner!\u201c \n\nIn diesem Sinn fordern wir Prof. Milbradt nach dieser \nDebatte pers\u00f6nlich und unverz\u00fcglich zu entschiedenem \nHandeln auf. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte sechs Bemerkungen machen, die \nvielleicht zur Versachlichung der Diskussion beitragen. \n\nErstens. Das f\u00fcrstliche und k\u00f6nigliche Haus Wettin hat \nunser Land \u00fcber 800 Jahre lang in guten und in schlechten \nZeiten, mal besser, mal schlechter regiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDeshalb m\u00fcssen sie es jetzt nicht kriegen!) \n\nDas ist noch nicht einmal 100 Jahre her. Meine Gro\u00dfeltern \nhaben mir noch lebhaft aus ihrer Jugendzeit unter k\u00f6nigli-\ncher Herrschaft erz\u00e4hlt, mir ist das sehr lebendig. Sachsen \nund das Haus Wettin haben eine lange gemeinsame \nGeschichte und deshalb auch eine fortdauernde gemein-\nsame Verantwortung, nicht im rechtlichen, wohl aber im \nhistorischen und moralischen Sinn. \n\nZweitens. Nach dem Ersten Weltkrieg dankten im Jah-\nre 1918 in Deutschland die Monarchen ab. In Vertr\u00e4gen \nzwischen den neuen Republiken und den ehemals regie-\nrenden H\u00e4usern wurden die Verm\u00f6gensauseinanderset-\nzungen vereinbart, so auch in Sachsen. Damit war eine \nRechtsgrundlage geschaffen, die bis zum Jahre 1945 in \nGeltung stand. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einmal zu, es ist vielleicht ganz interessant, \nwenn Sie die Fakten h\u00f6ren. \n\nDrittens. Nach dem Zweiten Weltkrieg trennten sich die \nEntwicklungen. In den westlichen Besatzungszonen \nbestanden die Vertr\u00e4ge zur F\u00fcrstenabfindung fort, in der \nOstzone unter sowjetischer Herrschaft und mit tatkr\u00e4ftiger \nMithilfe der deutschen Kommunisten wurden die besit-\nzenden Adeligen oft nur deshalb, weil sie Adelige waren \nund Eigentum besa\u00dfen, enteignet, diffamiert, wie Hunde \nvon ihrem Eigentum und aus der Heimat vertrieben, in \nLager deportiert \u2013 viele kamen um. Un\u00fcbersehbares \nUnrecht wurde als revolution\u00e4re Gro\u00dftat besch\u00f6nigt \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund mit der marxistischen Geschichtsideologie gerecht-\nfertigt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nDeshalb kriegen sie jetzt was geschenkt!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, Sie wollen das nicht h\u00f6ren, aber Sie m\u00fcssen \nes h\u00f6ren. Es n\u00fctzt Ihnen nichts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViertens. Ziel der friedlichen Revolution von 1989 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n... waren nicht die Wettiner, war nicht  \ndie Wiedereinsetzung der Adligen!) \n\nund der dadurch m\u00f6glich gewordenen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nSteffen Heitmann, CDU: Ich glaube, dass Sie das nicht \ngern h\u00f6ren, aber Sie m\u00fcssen es h\u00f6ren! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nZiel der friedlichen Revolution von 1989 und der dadurch \nm\u00f6glich gewordenen Wiedervereinigung war es auch \u2013 \nauch, sage ich \u2013, dieses gravierende Unrecht zu w\u00fcrdigen \nund \u2013 soweit rechtlich, tats\u00e4chlich und politisch m\u00f6glich \u2013 \nwieder gutzumachen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Absicht liegt den verm\u00f6gensrechtlichen Bestim-\nmungen des Einigungsvertrages, dem die Volkskammer \nder DDR zugestimmt hat, des Verm\u00f6gensgesetzes und  \ndes Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetzes \nzugrunde. \n\nAn der Erarbeitung dieser Gesetze in den Neunzigerjah-\nren war der Freistaat Sachsen beteiligt. Ich selbst habe \nmich so, wie ich mich f\u00fcr die Beibehaltung des Aus-\nschlusses der R\u00fcck\u00fcbertragung der zwischen 1945 und \n1949 enteigneten L\u00e4ndereien eingesetzt habe, auch f\u00fcr die \nR\u00fcckgabe der noch vorhandenen beweglichen Gegen-\nst\u00e4nde an die urspr\u00fcnglichen Eigent\u00fcmer eingesetzt. \n\nF\u00fcnftens. Wir leben jetzt \u2013 Gott sei Dank und der Revolu-\ntion sei Dank \u2013 in einem Rechtsstaat. Das Entsch\u00e4di-\ngungs- und Ausgleichsleistungsgesetz gilt f\u00fcr alle B\u00fcrger, \nalso auch f\u00fcr die Mitglieder des Hauses Wettin. Wir \nsollten uns nicht wieder einmal auf das Niveau von \nBoulevard-Zeitungen begeben, sondern in Ruhe pr\u00fcfen, \nwas rechtens ist. Wenn Sie, verehrte Kolleginnen und \nKollegen von der Linksfraktion.PDS \u2013 so hei\u00dfen Sie jetzt \n\u2013, sich berufen f\u00fchlen, zur \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eRettung s\u00e4chsi-\nscher Kulturg\u00fcter vor dem Zugriff des Hauses Wettin\u201c \naufzurufen, dann entbehrt das nicht einer gewissen Per-\nversit\u00e4t. \n\n(Frank Kupfer, CDU: So sieht es aus!) \n\nDenn Sie sind Mitglieder einer Partei, die skrupellos und \nohne nach Recht und Gesetz zu fragen, tausendfach auf \nfremdes Eigentum zugegriffen und \n\n 5537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nsich bis heute von diesem Unrecht nicht klar distanziert \nhat. Verschonen Sie uns also bitte mit Ihren scheinheili-\ngen Debatten! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist schlichter Unsinn!) \n\nIhre agitatorische Rede, Herr Kollege K\u00fclow, erinnert an \ndunkle Zeiten, die wir Gott sei Dank hinter uns haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion.PDS: Kommen Sie zum Thema!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schluss zu \nkommen. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Darf ich noch die sechste \nBemerkung anschlie\u00dfen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Zum Schluss freilich m\u00f6chte \nich das Haus Wettin und seine Vertreter aber auch bitten, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Bitten!, \ndas ist unglaublich wie verantwortungslos!) \n\ndie historisch begr\u00fcndete, besondere mentale Lage in \nOstdeutschland unabh\u00e4ngig von der Rechtslage zu beden-\nken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Bitte, bitte, \nnehmt uns nichts weg! Das gibt es doch gar nicht! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDie emotionale Verbindung der s\u00e4chsischen Bewohner-\nschaft zum ehemaligen Herrscherhaus ist dauerhaft \nunterbrochen. Die rechtlichen Grundlagen werden \u00fcber-\nhaupt nur von einem Teil verstanden. Es geht um Kultur-\ngut, dessen besondere Bedeutung f\u00fcr unser Land im \nBewusstsein der Sachsen besonders verankert ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, jetzt zum Schluss \nzu kommen. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Mein letzter Satz. Ich appellie-\nre an das Haus Wettin, wie bei den Vertr\u00e4gen vom \n9. September 1999 und vom 2. Oktober 2006 eine einver-\nnehmliche L\u00f6sung mit dem Freistaat zu suchen und so \nseiner historischen Rolle f\u00fcr Sachsen gerecht zu werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Das ist an Unterw\u00fcrfigkeit \nnicht zu unterbieten! Keine Verantwortung!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD. \nHerr Abg. Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin f\u00fcr \ndiese Aktuelle Debatte sehr dankbar, denn sie gibt uns die \nGelegenheit, dieses vielschichtige Thema auch vielschich-\ntig anzugehen. Wir haben ja heute Nachmittag noch \n\neinmal einen konkreten Antrag, um den es gehen wird und \nbei dem auch noch einmal \u00fcber Rechtsaspekte zu befin-\nden sein wird. Ich wende mich nat\u00fcrlich laut Gesch\u00e4fts-\nordnung an Sie, meine Damen und Herren, aber ich \nwende mich auch an die Vertreter des Hauses Wettin, die \ndie heutige Debatte vermutlich mit Interesse verfolgen. \n\nHerr Heitmann hat es bereits gesagt: Nach der friedlichen \nRevolution, die ganz ma\u00dfgeblich von Sachsen ausging, \nhatten wir das ungeheure Gl\u00fcck, dass wir seitdem in \neinem Rechtsstaat leben k\u00f6nnen. Darauf sollten wir stolz \nund weiterhin gl\u00fccklich sein. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDurch dieses Gl\u00fcck kamen Menschen in den Genuss von \nG\u00fctern, die f\u00fcr sie und ihre Familie scheinbar \u201ef\u00fcr alle \nZeiten verloren waren\u201c. Dieses unverhoffte Gl\u00fcck hatten \nnat\u00fcrlich nicht nur die Vertreter des Hauses Wettin, da \ngibt es auch andere. Ich bleibe aber einmal in Adelskrei-\nsen. Das hatte zum Beispiel Michael Prinz von Sachsen-\nWeimar-Eisenach. Es gibt ber\u00fchmte Schriften, die Sie aus \ndem Internet abrufen k\u00f6nnen, wie er mit seinem Verm\u00f6-\ngen in Th\u00fcringen umgegangen ist. Es gab aber zum \nBeispiel auch im Raum Leipzig den Freiherrn Speck \nvon Sternburg, der in L\u00fctzschena bei Leipzig ein Fami-\nliengut hatte und nach dem Krieg genauso behandelt \nwurde wie die Angeh\u00f6rigen des Hauses Wettin. Er lebte in \nM\u00fcnchen in durchaus sehr bescheidenen Verh\u00e4ltnissen, \nkam zu DDR-Zeiten hin und wieder, nachdem er seinen \nZwangsumtausch bezahlt hatte, nach Leipzig und stand \nvor den Gem\u00e4lden, die seine Familie im 18. Jahrhundert \nrechtm\u00e4\u00dfig erworben hatte. Er stand davor und wusste, sie \nsind f\u00fcr alle Zeiten weg. \n\nNach unserer friedlichen Revolution \u00e4nderte sich auch f\u00fcr \ndie Familie Speck von Sternburg alles. Er hatte pl\u00f6tzlich \nAnspruch auf ein Verm\u00f6gen in Form von Kunstgegen-\nst\u00e4nden \u2013 vor allem von Gem\u00e4lden \u2013, das \u00fcberhaupt nicht \nzu sch\u00e4tzen ist. Hier wende ich mich \u2013 Herr Heitmann ist \ndiesen Weg ebenfalls gegangen \u2013 ganz entschieden an das \nHaus Wettin, einen anderen Weg zu gehen, als sie ihn jetzt \nvorhaben. \n\nWie ist Speck von Sternburg mit seinem gl\u00fccklich wieder \nzur\u00fcckerhaltenen Verm\u00f6gen umgegangen? Er hat in \nAbsprache mit der Stadt Leipzig, dem Freistaat Sachsen \nund der Kulturstiftung der L\u00e4nder eine Stiftung gegr\u00fcn-\ndet. Ich wiederhole: Er kam aus bescheidenen Verh\u00e4ltnis-\nsen und arbeitete in M\u00fcnchen in einem v\u00f6llig anderen \nBeruf als in dem, der ihm sonst zust\u00fcnde. Gegenstand \ndieses Vertrages, den er schloss, war, dass zwei Kunstge-\ngenst\u00e4nde aus seinem Besitz aufgekauft wurden. Eines \nh\u00e4ngt in der Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister \u2013 ein Altarfl\u00fcgel \nvon Lucas Cranach dem \u00c4lteren \u2013 und ist f\u00fcr alle Zeiten \nder Gem\u00e4ldegalerie zugesprochen worden. Au\u00dferdem \nh\u00e4ngt in Leipzig, angekauft von der Stadt Leipzig, ein \nGem\u00e4lde des Holl\u00e4nders Rogier van der Weyden, ein \nSpitzengem\u00e4lde des 15. Jahrhunderts von unsch\u00e4tzbarem \nWert. Als diese Verk\u00e4ufe perfekt waren, verzichtete \nSpeck von Sternburg auf alle weiteren Anspr\u00fcche, und \nseine Gem\u00e4ldesammlung, die bei Sotheby\u2019s eventuell \n\n 5538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n100 Millionen Euro erbringen k\u00f6nnte \u2013 so sch\u00e4tzen dies \neinige Leute \u2013, sind \u2013 und dies ist nun die entscheidende \nAussage \u2013 f\u00fcr alle S\u00e4chsinnen und Sachsen sowie unsere \nG\u00e4ste in s\u00e4chsischen Museen zug\u00e4nglich und zu besichti-\ngen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDies ist ein Weg, zu dem ich die Vertreter des Hauses \nWettin auffordere, diesen oder einen anderen, \u00e4hnlichen \nWeg zu gehen. Herr Heitmann sagte es bereits: Meine \nGeneration hat durch Erz\u00e4hlungen der Gro\u00dfeltern noch \nvieles \u00fcber den letzten K\u00f6nig erfahren. Es waren, glaube \nich, 200 000 Sachsen, die bei seiner Bestattung in den \nfr\u00fchen Drei\u00dfigerjahren in Dresden anwesend waren. \n\nMeine Damen und Herren des Hauses Wettin! Sie haben \ndie wahrscheinlich einmalige Chance, in besten und sehr \nguten Erinnerungen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger zu bleiben, \nwenn Sie ebenfalls den Weg einer Stiftung oder einen \nanalogen Weg gehen, damit wir alle im Besitz dieser \neinmalig guten Kulturg\u00fcter bleiben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eJunkerland in Bauernhand!\u201c An \ndiese Parole Ihrer Vorg\u00e4nger musste ich denken, als ich \nzum ersten Mal vom Thema der vom jetzigen Linksverein \nund der vormaligen SED beantragten Debatte \u201eRettung \ns\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter vor dem Zugriff des Hauses \nWettin\u201c h\u00f6rte. Der unkundige Beobachter muss zun\u00e4chst \nden Eindruck haben, dass das fr\u00fchere s\u00e4chsische K\u00f6nigs-\nhaus gierig und v\u00f6llig unberechtigt nach Kulturg\u00fctern \nseiner einstigen Untertanen greift. Gut, dass es die Links-\nfraktion gibt, die sich diesem Treiben in den Weg stellt, \nk\u00f6nnte man meinen. \n\nWorum geht es eigentlich? Das Haus Wettin-Albertinische \nLinie hat nach einem Ausgleichsvertrag 1924 umfangrei-\nche Kunstg\u00fcter zugesprochen bekommen. Es ist meines \nWissens rechtlich unstrittig, dass es nach dem Ausgleichs-\nleistungsgesetz von 1994 grunds\u00e4tzlich einen R\u00fcckgabe-\nanspruch auf jene Kunstg\u00fcter hat, die am 8. Mai 1945 in \nihrem Besitz waren. Im Jahre 1999 hat der Freistaat \nSachsen mit dem Haus Wettin einen Vergleichsvertrag \n\u00fcber 18 000 Kunstwerke geschlossen. 12 000 St\u00fccke \nwurden gegen Zahlung von 23,6 Millionen DM dem \nFreistaat \u00fcbereignet, den Rest erhielten die Wettiner. Man \nvereinbarte damals eine \u00d6ffnungsklausel, nach der auch \nsp\u00e4ter noch Forderungen erhoben werden k\u00f6nnen, wenn \nneue Kunstwerke aus dem Besitz der Familie gefunden \nw\u00fcrden. \n\nDie Wettiner haben nun eine Liste von rund \n3 000 Porzellanen vorgelegt, von denen sie behaupten, \neinen R\u00fcckgabeanspruch zu haben. Bei 1 600 St\u00fccken \ngibt man an, zweifelsfrei zu wissen, dass es sich um \nehemaliges Eigentum der Familie handelt, und bei \n1 400 besteht ein Verdacht. \u2013 So weit die Fakten. Bereits \ndamals war ersichtlich, dass es nicht etwa um eine Art \nKunstraub der Wettiner am Freistaat Sachsen geht, wie \ndas Thema der Debatte suggeriert, sondern um eine \nrechtlich geregelte Forderung. \n\nDoch fragen wir zun\u00e4chst noch einmal nach den Ursachen \nder heutigen R\u00fcckgabeanspr\u00fcche der Wettiner. Warum \nkommen sie denn \u00fcberhaupt dazu, Kulturg\u00fcter vom \nFreistaat Sachsen zur\u00fcckzufordern? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWeil der Vertrag schlecht war!) \n\nDie Wettiner wurden in der Sowjetischen Besatzungszo-\nne, wie viele angebliche Junker und Kriegsverbrecher \nauch, entsch\u00e4digungslos enteignet. Ein inszenierter \nVolksentscheid in Sachsen am 30. Juni 1946 hat diese \nEnteignung scheinbar legitimiert. Politisch daf\u00fcr verant-\nwortlich war neben der sowjetischen Besatzungsmacht die \ndamals gegr\u00fcndete Sozialistische Einheitspartei Deutsch-\nlands, der jetzige Linksverein \u2013 Ihre Vorg\u00e4ngerorganisati-\non, Herr Prof. Porsch. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das ist eine historische Tatsache, an der Sie auch mit \nnoch so viel Polemik nicht vorbeikommen werden. \n\nStatt nun sachlich zu versuchen, mit dem Haus Wettin \neinen L\u00f6sungsvorschlag zu erarbeiten und daf\u00fcr vern\u00fcnf-\ntige Vorschl\u00e4ge anzubringen, machen Sie auf primitive \nArt Stimmung gegen eine Familie, deren Vorfahren dieses \nLand \u00fcber 900 Jahre regiert und der wir Sachsen \u2013 bei \naller Kritik im Detail \u2013 viel zu verdanken haben. \n\nWir Nationaldemokraten sind bekannterma\u00dfen nicht die \nInteressenvertreter des Adels allgemein oder der Wettiner \nspeziell. So sehen wir zum Beispiel die Beratert\u00e4tigkeit \ndes Prinzen Alexander von Sachsen f\u00fcr die Staatsregie-\nrung sehr kritisch, weil f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar ist, \nwas der Prinz bei seinen hohen Bez\u00fcgen auf Kosten des \nSteuerzahlers bisher abrechenbar f\u00fcr Sachsen geleistet \nhat. Selbstverst\u00e4ndlich ist genau zu kl\u00e4ren, ob der R\u00fcck-\ngabeanspruch zu Recht besteht. Wir haben insofern auch \nnichts gegen Vorschl\u00e4ge, den Staatlichen Kunstsammlun-\ngen auch mehr Personal und Sachmittel bereitzustellen, \ndamit die umstrittene Forderungsliste schneller und \ngenauer abgearbeitet werden kann. Ich kann dem Wissen-\nschaftler Dr. Lupfer nur zustimmen, der in dieser Sache \nt\u00e4tig ist. Dr. Lupfer sagte gegen\u00fcber der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c vom 24.11.2006 \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir recherchieren \nnicht gegen das Haus Wettin, aber wir pr\u00fcfen die Plausibi-\nlit\u00e4t der Anspr\u00fcche. Es darf nicht sein, auf eine blo\u00dfe \nBehauptung hin Kunstwerke aus den Museen herauszuge-\nben.\u201c \n\n 5539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nGenau diese Meinung teilen wir und w\u00fcnschen uns, dass \nsie auch f\u00fcr die neuerdings wieder massiv vorgetragenen \nAnspr\u00fcche vermeintlicher j\u00fcdischer Alteigent\u00fcmer gelten \nw\u00fcrde. Ich erinnere nur an das Gem\u00e4lde \u201eTuileriengarten\u201c \nvon Adolph von Menzel. Wo blieb und bleibt eigentlich \nda Ihr Einsatz f\u00fcr das s\u00e4chsische Kulturgut, meine Damen \nund Herren von der Linksfraktion? \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr diesen Bereich der R\u00fcckforderung ist laut Norman \nFinkelstein eine global t\u00e4tige Anwaltslobby t\u00e4tig! Aber \nSie kommen pl\u00f6tzlich lediglich bei den Wettinern auf die \nIdee, die fraglichen Kunstwerke allesamt in das Verzeich-\nnis national wertvollen Kulturgutes aufnehmen zu lassen, \num es so einem Verkauf ins Ausland zu entziehen. \n\nMeine Damen und Herren, was uns st\u00f6rt, sind der Ton \nund der Geist, welche hinter dem heutigen Thema der \nAktuellen Debatte der Linksfraktion.PDS, aber leider \nauch hinter dem Antrag der FDP stehen. Sie zeigen damit, \ndass Sie es sind, die ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Rechts-\nstaat und zum Eigentum haben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann nur hoffen, dass die Staatsregierung diesem \nUnfug, der von der angeblichen Rechtsstaatspartei FDP \nam heutigen Abend auch noch durch einen eigenen Antrag \nunterst\u00fctzt wird, nicht Folge leistet. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir \neine Vorbemerkung. In der heutigen Debatte tritt die \nLinksfraktion.PDS als Retter der s\u00e4chsischen Hochkultur \nauf. Bis vor 16 Jahren hat sie die Kunst nicht schnell \ngenug gegen Devisen ins Ausland verschieben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch nenne hier nur das Stichwort \u201eKoKo (Kommerzielle \nKoordinierung)\u201c. \n\nNun aber zum eigentlichen Thema. Sehr geehrte Damen \nund Herren! Mei\u00dfner Porzellan aus dem k\u00f6niglichen \nHause Sachsens: Vase 22 000 Euro, Bildnis \u201eFuchs mit \nHuhn\u201c 0,5 Millionen Euro, \u201eL\u00f6wenpaar\u201c 7,5 Millionen \nEuro. Meine Damen und Herren! \u2013 So oder \u00e4hnlich wird \nes am kommenden Montag bei Christie\u2019s in London \nzugehen. Am 18. Dezember 2006 versteigern die heutigen \nNachfahren Augusts des Starken Teile der Porzellan-\nsammlung. Kunstexperten sch\u00e4tzen, dass die vier Objekte, \ndie die Wettiner Erbengemeinschaft gerade erst im Okto-\nber zur\u00fcckerhalten hatte, an die 10 Millionen Euro brin-\ngen werden. \n\nBereits im Jahr 1999 waren 500 Objekte aus dem Wettiner \nErbe unter dem Hammer. Sie haben damals einen Wert \nvon \u00fcber 4 Millionen Euro erzielt. Gleichzeitig hatten die \nWettiner Erben Ausgleichszahlungen in H\u00f6he von \n12 Millionen Euro erhalten, ganz zu schweigen von der \nF\u00fcrstenabfindung 1924 und von sicherlich geflossenen \nEntsch\u00e4digungszahlungen in der alten Bundesrepublik. \nTrotzdem kommen immer neue Forderungen nach Ent-\nsch\u00e4digung/R\u00fcckerstattung von den heutigen Erben \u2013 und \ndas alles mit dem Hinweis auf die bedr\u00fcckenden, gar \n\u00e4rmlichen Verh\u00e4ltnisse, in denen die Familie lebt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mir scheint es fast, dass \ndie Wettiner Erben mit den bisher ersteigerten Millionen \nnicht haushalten k\u00f6nnen. Rund 3 000 Kunstsch\u00e4tze stehen \nnun auf der neuen Wunschliste. Geht es nach den Wettiner \nErben, m\u00fcssen die s\u00e4chsischen B\u00fcrger bef\u00fcrchten, dass \nsich demn\u00e4chst zehn bis 15 % des Inventars der Porzel-\nlansammlung auf den Auktionslisten von Sotheby\u2019s und \nChristie\u2019s wiederfinden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn August der Starke sehen \nw\u00fcrde, wie seine Nachfahren reihenweise Erbst\u00fccke im \nAusland verh\u00f6kern, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndann w\u00fcrde er sich \u2013 dessen bin ich mir sicher \u2013 im Grabe \numdrehen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAugust der Starke war es, der das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe um \n1723 zu einem \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Schatzkammer-\nmuseum ausbauen lie\u00df. Auch seine unmittelbaren Nach-\nfahren wussten Kunst und Kultur zu sch\u00e4tzen. Sie be-\nwahrten, sie sammelten und erweiterten so die prachtvol-\nlen Schausammlungen der Wettiner. Selbst zu Zeiten des \nSiebenj\u00e4hrigen und des napoleonischen Krieges, in denen \nSachsen jeweils an den Rand des Staatsbankrotts geriet, \ngelang es den Wettinern, ihre Kostbarkeiten weitgehend \nzu erhalten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Anstatt diese \u00fcber \nJahrhunderte gesammelten und bewahrten Familiensch\u00e4t-\nze in Ehren zu halten und die \u00d6ffentlichkeit daran teilha-\nben zu lassen, haben die Nachfahren der einstigen Kunst-\nliebhaber derzeit nicht viel mehr im Sinn, als diese ge-\nwinnbringend zu verscherbeln. Hier wird pers\u00f6nlicher \nReichtum \u00fcber das kulturelle Erbe Sachsens gestellt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, selbst 1831 verbot die Verfas-\nsung f\u00fcr das K\u00f6nigreich Sachsen ein solches Vorgehen. \nDort liest man, eigens von Anton Friedrich August unter-\nzeichnet, dass das k\u00f6nigliche Fideicommiss \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201evon dem Land untrennbar und unver\u00e4u\u00dferlich ist\u201c. Nun \nzitiere ich weiter: \u201eNur in au\u00dferordentlichen Notf\u00e4llen \nund vor allem nur zu Staatszwecken\u201c, so legte es die \nVerfassung fest, durften die Wettiner Kunstgegenst\u00e4nde \nverpf\u00e4ndet werden. \n\n 5540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nIn der S\u00e4chsischen Verfassung Artikel 11 Abs. 3 hei\u00dft es: \n\u201eDenkmale und andere Kulturg\u00fcter stehen unter dem \nSchutz und der Pflege des Landes. F\u00fcr ihr Verbleiben in \nSachsen setzt sich das Land ein.\u201c \n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren von \nder Staatsregierung: Finden Sie eine endg\u00fcltige L\u00f6sung, \neine L\u00f6sung ohne Hintert\u00fcren! Sachsens Kunst- und \nKultursch\u00e4tze sind f\u00fcr alle da, sie sind ein Teil s\u00e4chsischer \nIdentit\u00e4t und keine Verpf\u00e4ndungsmasse. \n\nMeine Damen, meine Herren! Die FDP-Fraktion m\u00f6chte \ndies in ihrem Antrag mit dem Titel \u201eKein Ausverkauf von \ns\u00e4chsischem Kulturgut!\u201c, der heute noch auf der Tages-\nordnung steht, sicherstellen. Verehrte Damen und Herren \nvon der Staatsregierung, Sie haben einen Verfassungsauf-\ntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nhaben bisher eine Debatte erlebt, die h\u00f6chst kontrovers \nwar. Sie schwankte zwischen einer revolution\u00e4ren Kampf-\nrede gegen den Adel von Herrn K\u00fclow und den untert\u00e4-\nnigsten Bitten an das Haus Wettin von Herrn Heitmann. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nWas ich bisher aber vermisst habe, sind wirklich gute \nAns\u00e4tze f\u00fcr Probleml\u00f6sungen, und da machte nur \nHerr Hatzsch eine Ausnahme. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Vorschlag machen. W\u00e4re ich nicht \naus tiefster \u00dcberzeugung Demokrat, dann w\u00e4re ich fast \nversucht, den Wettinern folgende Probleml\u00f6sung anzubie-\nten. Wir gestehen Seiner K\u00f6niglichen Hoheit: Die Revolu-\ntion war ein Fehler, sie tut uns leid. Ungeschehen k\u00f6nnen \nwir sie nicht mehr machen, aber wir \u00fcberreichen unserer \nbeleidigten K\u00f6nigsfamilie ein fast fertig saniertes Schloss, \neine Schatzkammer, die auf der Welt ihresgleichen sucht, \nund eine Porzellansammlung, in der alles wunderbar \neingerichtet ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nZerschlagenes Porzellan!) \n\nVielleicht nehmen die Wettiner dieses Angebot an. So \nsparen sie das Geld f\u00fcr ihre Juristen und die Versiche-\nrungsunsummen, die f\u00fcr die Kunsttransporte zu den \ngewinnbringenden Versteigerungen in aller Welt aufzu-\nbringen sind. Die Mitglieder der K\u00f6nigsfamilie h\u00e4tten \nkeine Mietkosten mehr, die angeblich schuld an ihren \nleeren Kassen sind, die jetzt unbedingt durch Porzellan-\nGeld wieder aufgef\u00fcllt werden sollen. Da die Sammlun-\ngen schon zu Augusts Zeiten von der \u00d6ffentlichkeit zu \nbewundern waren, gilt es auch weiterhin, Reichtum und \nKunstgeschmack der Herrscherfamilie auf diese Weise \n\u00f6ffentlich zu huldigen. Die Wiedereinf\u00fchrung der konsti-\n\ntutionellen Monarchie w\u00fcrde zudem j\u00e4hrliche touristisch \nzu vermarktende H\u00f6hepunkte bieten, \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nwie des K\u00f6nigs Geburtstag oder Thronjubil\u00e4en. Sachsen \nw\u00fcrde also noch attraktiver und vor allem h\u00e4tten wir \nendlich ein Alleinstellungsmerkmal gegen\u00fcber allen \nanderen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Ernst: Der Schutz \ndes Privateigentums ist ein hohes Gut in unserem Land, \nGesetz und Rechtsprechung sind darauf ausgerichtet. \nDoch Eigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich \ndem Wohle der Allgemeinheit dienen, ist in der Verfas-\nsung zu lesen. \n\nMuss man den Wettinern jetzt wirklich noch einmal \naufdr\u00f6seln, wie ihre Ahnen an diese unglaublichen Sch\u00e4t-\nze gekommen sind? Soll man sie daran erinnern, dass zum \nBeispiel die Dragonervasen in der Porzellansammlung so \nhei\u00dfen, weil August der Starke sie f\u00fcr 500 s\u00e4chsische \nReiter bekommen hat, die er dem Soldatenk\u00f6nig daf\u00fcr \nverkaufte? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\nM\u00fcssen wir ihnen deutlich machen, warum wir mit Fug \nund Recht sagen k\u00f6nnen: Diese Sammlung ist mit gro\u00dfem \nmoralischem Recht unser aller kulturelles Erbe hier in \nSachsen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nHeute verbinden wir den Namen Wettin nicht mehr so \nsehr mit einem Herrschergeschlecht, das seinen Reichtum \nauf Kosten des Volkes schuf, das sich mit traumwandleri-\nscher Sicherheit immer auf die Seite der Verlierer schlug \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKeine Hetze gegen \u00d6sterreich!) \n\nund dessen Volk wieder und wieder mit gro\u00dfer Not und \nArmut fertig werden musste. Das kollektive Ged\u00e4chtnis \nehrt die Wettiner heute vielmehr f\u00fcr ihr Streben nach \nkulturellen Werten und f\u00fcr ihre Gabe, Prunk und Reich-\ntum so zu inszenieren, dass wir heute noch etwas davon \nhaben. \n\nJ\u00fcngst gab es die Feierlichkeiten zum 200-j\u00e4hrigen \nJubil\u00e4um des S\u00e4chsischen K\u00f6nigreichs, eine wenig \nr\u00fchmliche Veranstaltung. Zwar dankte man den Wettinern \nf\u00fcr ihren Einsatz f\u00fcr Sachsen. Ministerpr\u00e4sident Milbradt \ngeh\u00f6rte zu den Festrednern. Er sprach von der Sammel-\nleidenschaft und betonte \u2013 Zitat \u2013, \u201edass die jahrhunderte-\nlange monarchische Herrschaft in Sachsen segensreich f\u00fcr \nunser Land war und in mancherlei Hinsicht bis heute \nnachwirkt\u201c. \n\nDoch das Volk, dieser L\u00fcmmel, es wollte nicht so recht \njubeln. Und es will jetzt erst recht nicht jubeln, nachdem \nes wieder einmal vor Augen gef\u00fchrt bekommt, wie sich \n\n 5541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nder vorgebliche Segen dieser Herrschaft in einer bestimm-\nten Hinsicht auswirkt. Wie tief kann der Ruf der Wettiner \nnoch sinken, wenn sie sich wie der sprichw\u00f6rtliche \nElefant im Porzellanladen benehmen und einen Wunsch-\nzettel von 1 600 St\u00fccken abliefern, die sie gern auf 3 000 \naufrunden w\u00fcrden? Ob zu ihrem Erbe tats\u00e4chlich \n3 000 Porzellane geh\u00f6ren, das wird noch nachzuweisen \nsein. Bewiesen haben sie aber bereits, dass sie von ihren \nVorfahren wenig geerbt haben, jedenfalls nicht deren \nKunstsinn. Die Nachfahren wollen jetzt das, was ihre \nAhnen auch in schlechten Zeiten zusammengehalten \nhaben, im wahrsten Wortsinne verscherbeln. Selbst wenn \nes sich herausstellen sollte, dass sie formaljuristisch im \nRecht sind; es gibt eine Moral jenseits des Gesetzes: Adel \nverpflichtet \u2013 sollte man meinen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der FDP) \n\nAn die Wettiner haben wir juristisch betrachtet keine \nForderungen zu stellen, ihnen ist aber dringend ein Hauch \nvon Kunstsinn ihrer Vorfahren und ein Hauch von Ver-\nantwortungsbewusstsein zu w\u00fcnschen. Adel verpflichtet, \nAdel mit Eigentum verpflichtet doppelt. \n\nAber nicht nur die Wettiner stehen in der Verpflichtung, \nauch der Freistaat, die Staatsregierung haben einiges zu \nleisten. Dazu in der zweiten Runde mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Fast jeden Abend kann man \nauf RTL unter G\u00fcnther Jauch sehen: \u201eWer wird Millio-\nn\u00e4r?\u201c Derzeit erleben wir in Sachsen ein anderes St\u00fcck \nunter der Regie von Ministerpr\u00e4sident Prof. Georg \nMilbradt: \u201eWie bleibt man Million\u00e4r?\u201c Schauen wir \nsieben Jahre zur\u00fcck. 1999 gab es einen Vertrag mit dem \nHause Wettin. Die Wettiner bekamen 24 Millionen Euro \nund es wurde offiziell gesagt: Damit ist so gut wie alles \nerledigt, es sei denn, man findet irgendwo in Sachsen \nnoch einen gro\u00dfen Schatz. Nach sieben Jahren, so k\u00f6nnen \nwir feststellen, ist das Geld anscheinend alle, einige \nWettiner wohnen zur Miete \u2013 ich sage mal, mein Mitleid \nh\u00e4lt sich da in Grenzen \u2013 und wir m\u00fcssen wieder reagie-\nren. \n\nWir m\u00fcssen deshalb reagieren, weil vonseiten der Wetti-\nner doppelt vorgesorgt wurde. Zum einen gab es eine \nentsprechende \u00d6ffnungsklausel im Vertrag. Da frage ich \nmich, Herr Heitmann, Sie waren damals Justizminister: \nWie kam die dort hinein? Haben Sie dort mitverhandelt? \nZum Zweiten hat nat\u00fcrlich die Staatsregierung versucht, \ndie Wettiner auf ihre Seite zu ziehen, indem Herr Prinz \nAlexander von Sachsen als Berater eingestellt wurde, und \nzwar mit einem Honorar von 90 000 Euro plus entspre-\nchende Spesenkosten. Wenn man den Verlautbarungen \nglaubt, dann hat dies anscheinend nicht gefruchtet. Man \n\nhat wahrscheinlich genau den Falschen aus der Familie \neingestellt, sonst h\u00e4tte man die heutigen Debatten nicht. \n\nAbgesehen davon, dass Prinz Alexander von Sachsen \nnicht viel f\u00fcr die Staatsregierung gebracht hat \u2013 zumindest \nwenn man den Aussagen der Staatsregierung glaubt \u2013, \nkann man nicht nachweisen, welche Ansiedlungen er f\u00fcr \n90 000 Euro erm\u00f6glicht hat und welche Netzwerke uns \ngenutzt haben. Wir k\u00f6nnen nur feststellen, dass die \nForderungen des Hauses Wettin ins Unermessliche \nsteigen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, Sie sagten am \n8. September in Pillnitz: \u201eNicht zuletzt profitiert Sachsen \nnoch heute von der Sammelleidenschaft des Hauses \nWettin. Die Staatlichen Kunstsammlungen pflegen heute \nein reiches und vielf\u00e4ltiges kulturelles Erbe, das den \nVergleich mit den Museen in London, Paris, Sankt Peters-\nburg oder Madrid nicht scheuen muss.\u201c Doch was stellen \nwir heute fest? Das Haus Wettin erhebt Anspruch auf \ncirca 15 % der Porzellansammlung. Dies ist nicht das \nEinzige. Man will insgesamt Forderungen im dreistelligen \nMillionenbereich stellen. Man st\u00f6bert in Museen herum \nund sucht nach M\u00f6beln. Man geht noch weiter, man sucht \nsogar nach Immobilien. \n\nWarum dies alles, meine Damen und Herren? Ja, das Haus \nWettin leidet unter der Unf\u00e4higkeit, Geld zusammenzu-\nhalten. Wie sonst l\u00e4sst sich erkl\u00e4ren, dass man mit den \n24 Millionen Euro von vor sieben Jahren nicht ausreicht \nund in der \u00d6ffentlichkeit \u00f6fter \u00fcber seine privaten Le-\nbensverh\u00e4ltnisse berichtet? \n\nEs stellen sich in diesem Zusammenhang viele Fragen. \nWer sagt denn, Herr Heitmann, dass das Haus Wettin \nrecht hat? Herr Justizminister Mackenroth, wer sagt denn, \nwas genau in den Vertr\u00e4gen steht? Wieso verhandelt \nanscheinend der Freistaat Sachsen nicht auf Augenh\u00f6he \nmit dem Hause Wettin? In anderen Bereichen gibt man \nteure Gutachten in Auftrag und bezahlt teure Rechtsan-\nw\u00e4lte, um die Interessen des Freistaates zu sichern. Dies \nist derzeit nach meiner Sicht der Dinge im Freistaat \nSachsen nicht der Fall. \n\nWeiter ist zu fragen: Herr Heitmann, was steht denn im \nentsprechenden Vergleichsvertrag? Welche Vertr\u00e4ge \nwurden in der Folge geschlossen? Welche zus\u00e4tzlichen \nVereinbarungen gibt es, welche geheimen Nebenabspra-\nchen? \n\nIch sage Ihnen klar und deutlich: Dies m\u00fcssen wir wissen. \nWir m\u00fcssen wissen, welche Grundlagen es gibt, denn wir \nm\u00fcssen wissen, was auf den Freistaat noch zukommen \nwird. Wir alle haben auf die Verfassung geschworen. Wir \nhaben Schaden vom Freistaat Sachsen abzuwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die SPD-Fraktion. \n\u2013 Die NPD-Fraktion? \u2013 FDP? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\n 5542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Museum f\u00fcr die \nWettiner \u2013 das w\u00fcnschen sich die heutigen Wettiner. \nZumindest liest man es so in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nvom 10. November 2006. Ich zitiere Albert Prinz von \nSachsen: \u201eNat\u00fcrlich geh\u00f6ren diese Kunstwerke nach \nSachsen. Schon seit vielen Jahren k\u00e4mpfen wir darum, in \nDresden ein Museum f\u00fcr die Wettiner gr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. \nIn diesem Museum sollten unsere Kunstsch\u00e4tze zu Hause \nsein.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun frage ich \nmich aber: Was sind denn die Staatlichen Kunstsammlun-\ngen Dresden? Sind sie nicht der Ort, an dem die Wettiner \nSch\u00e4tze gesammelt, professionell gepflegt, aufbereitet \nhaben und diese ganz im Sinne der Tradition Augusts des \nStarken ausgestellt werden? \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatlichen Kunstsamm-\nlungen Dresden sind das Wettin-Museum! Deshalb erkl\u00e4rt \nsich mir nicht, warum die Wettiner dieses Museum \nausr\u00e4umen, warum sie die Porzellane im Ausland verh\u00f6-\nkern und damit ihren eigenen Traum, diese angebliche \nHerzensangelegenheit, zerst\u00f6ren. \n\nRund 2,2 Millionen Besucher hatten die Staatlichen \nKunstsammlungen 2005. Dieses Jahr \u00f6ffnete das Histori-\nsche Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe, wenige Monate sp\u00e4ter die Ostasien-\ngalerie, eine einmalige Pr\u00e4sentation kostbarer Porzellane, \neine in meinen Augen zweite Schatzkammer der Wettiner. \nKaum ist die Er\u00f6ffnung vorbei und die ersten Besucher \nstr\u00f6men durch die Ausstellung, schon bedrohen horrende \nR\u00fcckforderungen diese Perle s\u00e4chsischer Schausammlun-\ngen. Nicht nur, dass 15 % der Porzellansammlung auf \ndem Spiel stehen, auch der Alltagsbetrieb des Museums \nist beeintr\u00e4chtigt. Leihgaben werden gestoppt, Personal \nwird abgezogen. Die Herkunftsforschung bestimmt den \nAlltag. Alle arbeiten mit Hochdruck an den Anspruchs-\nforderungen und sie arbeiten daran zu beweisen, dass die \nPorzellane wirklich den Wettinern geh\u00f6ren, um sie dann \nabzugeben. Das ist doch verkehrte Welt, meine Damen \nund Herren! \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Staatsregierung! \nIn welche Situation haben Sie uns gebracht, wenn die \nBeweislast nun bei den Staatlichen Kunstsammlungen \nliegt? Der Erhalt von Sachsens Sch\u00e4tzen ist von \u00f6ffentli-\nchem Interesse. Deshalb fordern wir als FDP-Fraktion die \nEinbindung des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSchon nach der Verfassung von 1831 \u2013 das hatte ich \nbereits erw\u00e4hnt \u2013 war es nur in au\u00dferordentlichen Notf\u00e4l-\nlen m\u00f6glich, Kostbarkeiten zu verpf\u00e4nden. Dies, meine \nDamen und Herren, war nach \u00a7 20 Abs. 3 der Verfassung \nvon 1831 nur unter Zustimmung der St\u00e4nde m\u00f6glich. Bei \nk\u00fcnftigen Vertr\u00e4gen \u00fcber Sachsens Kulturerbe muss der \nS\u00e4chsische Landtag in seiner Kontrollfunktion eingebun-\nden werden. \n\nMeine Damen und Herren! Als h\u00e4tten die Staatlichen \nKunstsammlungen nicht schon genug mit den Personal-\nk\u00fcrzungen der Staatsregierung zu k\u00e4mpfen, m\u00fcssen sie \nnun auch noch die Exponatsrecherchen bew\u00e4ltigen. Frau \nStaatsministerin Stange, Sie haben bereits verk\u00fcndet \u2013 so \nentnehme ich es zumindest der Presse \u2013, dass Sie kein \nweiteres Personal f\u00fcr diese Aufgaben genehmigen wer-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Unseren Antrag zum Haushalt, \nder die Stellenk\u00fcrzungen r\u00fcckg\u00e4ngig machen sollte, \nhaben Sie vorgestern abgelehnt. Stimmen Sie wenigstens \nheute unserem Antrag zu, der den Staatlichen Kunst-\nsammlungen Dresden die zus\u00e4tzlichen personellen und \nfinanziellen Ressourcen bereitstellt, die f\u00fcr die Bearbei-\ntung der Anspr\u00fcche der Wettiner erforderlich sind! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nhatte vorhin von den moralischen Anspr\u00fcchen an die \nWettiner gesprochen. Doch nicht nur die Wettiner stehen \nin dieser Sache in der Verantwortung. Ganz dringend \nmuss sich das Kunstministerium, muss sich die Staatsre-\ngierung mit den f\u00fcr sie t\u00e4tigen Juristinnen und Juristen \nfragen lassen, welchen Vertrag sie 1999 ausgehandelt \nhaben \u2013 vielleicht im besten Glauben an das Gute im \nMenschen, also auch an die Wettiner, aber auch mit \nbestem juristischem Wissen? Waren da Leute am Werk, \nJuristen, die spezialisiert sind auf die Feinheiten von \nRestitutionsanspr\u00fcchen, von Kunstraub und von Kunst-\nr\u00fcckgabe, von \u00d6ffnungsklauseln? Das muss uns die \nStaatsregierung genauestens darlegen. Wir werden des-\nhalb auch dem FDP-Antrag zustimmen, den wir heute \nNachmittag beraten, der genau diese Offenlegung gegen-\n\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag fordert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die juristische Materie \nist kompliziert und von daher kaum zu beurteilen. Umso \nwichtiger ist es, dass zumindest die Kunstsammlungen \nwissen, was eigentlich in ihrem Bestand existiert. In \nDresden ist man in dieser Hinsicht bereits weiter als \nanderswo. Praktisch sieht es so aus, dass sich zwei Wis-\nsenschaftler um die Provenienzforschung k\u00fcmmern. \nBeide sind ausgewiesene Experten auf diesem Gebiet. \nAber wenn wir uns nur einmal vor Augen halten, was es \nbedeutet, 1 600 Akten in die Hand zu nehmen, sie auch \nnur auf- und zuzuschlagen, dann wird klar, dass diese \nArbeit von zwei noch so gro\u00dfartigen Experten nicht in \neinem halbwegs akzeptablen Zeitraum zu bew\u00e4ltigen sein \nwird. Deswegen geht es in dieser Debatte unmittelbar \nnach den Haushaltsberatungen wieder einmal um Geld, \nzumindest um Geld f\u00fcr die Finanzierung dieser Aufgaben. \n\n 5543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nZu loben ist, dass hier zurzeit eine Stiftung in die Bresche \ngesprungen ist. Es ist jedoch nach Auffassung unserer \nFraktion die Pflicht des Freistaates, die Verantwortung f\u00fcr \ndie Staatlichen Kunstsammlungen auch in dieser Frage zu \n\u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nWollen wir es wirklich riskieren, dass wegen der R\u00fcck-\nforderung die Porzellansammlung wochenlang geschlos-\nsen werden muss, dass die Arbeit an Sonderausstellungen, \nan Leihgaben, die den guten Ruf des Hauses weithin in \ndie Welt tragen, deswegen liegen bleiben muss? \u2013 Nein, \ndas d\u00fcrfen wir nicht riskieren. Das darf nicht geschehen. \nDeshalb hat es keinen Sinn, hier die Revolution von 1918 \nnoch einmal aufzurollen und im gewissen Sinne f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung der R\u00e4terepublik zu k\u00e4mpfen, wie es Herr \nK\u00fclow getan hat. Es hat auch keinen Sinn, in populisti-\nschen Forderungen die Vertr\u00e4ge im Zuge der Wiederver-\neinigung zu hinterfragen. Die Staatsregierung ist aufge-\nfordert, konsequent alles ihr M\u00f6gliche zu tun, um unser \nkulturelles Erbe auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen zu \nbewahren. \n\nFrau Staatsministerin Stange, Herr Staatsminister Metz, \nSie m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass dieses Erbe, dass diese \nwunderbaren und einmaligen Kunstwerke dauerhaft \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich bleiben. \n\nGanz nebenbei zum Schluss noch eine Bemerkung: Die \nStaatsregierung ist au\u00dferdem aufgefordert, sehr gr\u00fcndlich \nzu \u00fcberdenken, ob ein adliger Berater aus dem Hause \nWettin in Wirtschaftsfragen seine hohe Bezahlung wirk-\nlich wert ist, wenn es ihm nachgewiesenerma\u00dfen an \ndiplomatischem Gesp\u00fcr und an Kunstverstand fehlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion.PDS. Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herrn M\u00fcller kann \nman ja nicht ernst nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nAber man muss dann schon im Hause sagen: Einer der \ngr\u00f6\u00dften Kunstr\u00e4uber aller Zeiten waren die Nazis. Sie \nhaben die geraubte Kunst nicht einmal in Museen ausge-\nh\u00e4ngt, sondern sie haben sie in die geraubten Schl\u00f6sser \ngeh\u00e4ngt, wo dann Herr G\u00f6ring residierte. Und sie haben \ndie von ihnen sogenannte entartete Kunst schamlos aus \nden Museen entfernt und f\u00fcr gutes Geld in der Welt \nverkauft. Das ist das eine. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden  \nSie zu Ihrem eigenen Antrag!) \n\nDas Zweite: Herr Schmalfu\u00df, das ist ja richtig, dem KoKo \nkann man nur \u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcberstehen. Aber \nschauen Sie, was heute Kommunen machen m\u00fcssen, \nwenn sie keine Mittel mehr haben! Auch die m\u00fcssen das \n\nTafelsilber verscherbeln, auch die m\u00fcssen die Museen \nzumachen, die m\u00fcssen Orchester und Theater schlie\u00dfen. \nDas ist genauso zu kritisieren. \n\nAber zur Sache. Ich meine, Herr Gerstenberg, man muss \nschon auf 1918 zur\u00fcckkommen. Da hat eine Revolution \nstattgefunden. Danach hat der K\u00f6nig abdanken m\u00fcssen. \nDer hat das aus Einsicht in die Notwendigkeit von allein \nund ganz frei getan \u2013 das ist vielleicht eine s\u00e4chsische \nBesonderheit \u2013 und gesagt: \u201eMacht euern Dreck alleene!\u201c \n\u2013 Zu dem Dreck geh\u00f6rt das Porzellan; das tut mir leid. \nDas war eine Revolution. Eine Revolution \u00e4ndert immer \nRechts- und Eigentumsverh\u00e4ltnisse. Das hat auch die \ngemacht, die Herr Heitmann gepriesen hat \u2013 die von \n1989. Nat\u00fcrlich sind nach 1989 Eigentums- und Rechts-\nverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndert worden. \n\nDas ist das Wesen von Revolutionen, sonst w\u00e4ren sie \neigentlich gar nicht n\u00f6tig. Damit muss man in der Ge-\nschichte leben und das muss man akzeptieren. Das m\u00fcs-\nsen auch die Wettiner akzeptieren. Dar\u00fcber brauche ich \nmich eigentlich gar nicht sehr aufzuregen. Und es gibt ja \nWettiner, die das akzeptiert haben. Ich sch\u00e4tze R\u00fcdiger \nvon Sachsen sehr, der die einstmals wettinischen G\u00fcter \nrund um Schloss Moritzburg zur\u00fcckgekauft hat. Er \nbewirtschaftet sie heute, er schafft Arbeitspl\u00e4tze, er \nschafft Werte. Das kann man doch nur als vorbildlich \nherausheben. Die Wettiner sollen so weitermachen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nund nicht denken, sie k\u00f6nnten sich billig mit dem Porzel-\nlan aus der Aff\u00e4re ziehen, wenn sie einmal ein wenig \nklamm sind. \n\nZum Rechtsstaat, Herr Heitmann: Es hat eine Berufenere \nals ich schon einmal gesagt. \u201eWir wollten Gerechtigkeit, \nund wir haben den Rechtsstaat bekommen.\u201c Dazu muss \nich sagen, man bekommt schon einige Probleme und \nmerkw\u00fcrdige Gedanken, wenn innerhalb von sechs oder \nsieben Tagen deutsche Gerichte entscheiden: 345 Euro im \nMonat reichen voll zum Leben, und dann ein Gericht in \neinem anderen Fall sagt: 8 000 Euro Rente sind zu wenig, \nwenn ein Gericht zul\u00e4sst, dass sich Ackermann und Co. \nmit 3,8 Millionen Euro praktisch aus der Schuld heraus-\nkaufen. Das ist weniger als die Zinsen, die sie w\u00e4hrend \nder Zeit, als die Gerichtsprozesse liefen, f\u00fcr das Geld, das \nsie vorher verdient haben, bekommen haben. Wenn ein \nHartz-IV-Empf\u00e4nger \u2013 Arbeitslosengeld II \u2013 das Porzellan \nh\u00e4tte, das die Wettiner haben, w\u00fcrde er das Arbeitslosen-\ngeld II niemals bekommen. Schon nur, wenn er drei Teller \ndavon h\u00e4tte, w\u00fcrde er es nicht bekommen, sondern m\u00fcsste \nsie vorher verkaufen. \n\nDie Welt sieht ein bisschen komplizierter aus und die \nPerspektive, die man jeweils auf die Dinge hat, h\u00e4ngt \nschon von der eigenen sozialen und menschlichen Lage \nab. Ich meine, die Wettiner w\u00e4ren gut beraten, in diesen \nFragen bescheidener aufzutreten. Wir haben hier nichts zu \nbitten. Das hat doch nichts mit Neid zu tun. \n\n(Zustimmung von der Linksfraktion.PDS) \n\n 5544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nEs hat auch nichts mit Dankbarkeit oder sonst irgendwas \nzu tun. Das ist ein Rechtsanspruch. 1918 ist das Eigentum \nder Wettiner in hohem Ma\u00dfe an das Volk \u00fcbergegangen \u2013 \ndas Volk, das das vorher \u00fcber viele Generationen hinweg \nim Schwei\u00dfe seines Angesichts geschaffen hat. Das \nm\u00fcssen die Wettiner akzeptieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie mich einen letzten Satz sagen. Wenn die \nWettiner ihre eigene Geschichte, die Geschichte ihres \nHauses, reflektieren w\u00fcrden \u2013 mit H\u00f6hen und Tiefen, wie \nhier gesagt wurde, und mit Nutzen und Schaden, den sie \nvielleicht angerichtet haben \u2013, dann m\u00fcssten sie sagen, \ndass ein Argument ihrer nicht w\u00fcrdig ist: Wenn ihre \nAnw\u00e4lte meinen, wenn Berlin sagt, wir wollen kein \nRaubgut in unseren Museen haben, w\u00e4re das beispielhaft \ndaf\u00fcr, dass man den Wettinern die Porzellansammlungen \nzur\u00fcckgeben muss, dann muss ich sagen: Zynischer und \nmakaberer geht es nicht mehr! Das, was in Berlin Raub-\ngut ist, das ist j\u00fcdischen Familien durch die Nazis geraubt \nworden und ist dann zun\u00e4chst irgendwie in staatliches \nEigentum \u00fcbergegangen. Berlin sagt, solche Kunstg\u00fcter \nwollen wir in unseren Museen nicht h\u00e4ngen haben, die \nwollen wir auch wieder zur\u00fcckgeben. Das funktioniert \nheute weltweit. Es sind erst gro\u00dfe Transaktionen mit \nKlimt-Gem\u00e4lden gewesen, die den urspr\u00fcnglich j\u00fcdischen \nBesitzern zur\u00fcckgegeben worden sind. Wenn die Wettiner \nmeinen, mit dem Argument h\u00e4tten sie ein Argument daf\u00fcr, \ndass sie das Porzellan bekommen, dann haben sie sich \ngegen die Geschichte ihres eigenen Hauses vers\u00fcndigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau \nStaatsministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Man wird schon ein \nbisschen unruhig bei dieser Diskussion \u2013 das muss ich \nganz ehrlich gestehen \u2013, weil nicht nur in der \u00d6ffentlich-\nkeit, sondern offenbar auch hier im Hohen Hause des \nLandtages zahlreiche mehr oder weniger sachliche und \nemotionale Argumente vorgetragen werden. Ich m\u00f6chte \nein wenig zur Versachlichung beitragen. \n\nDa die Darstellungen nicht immer vollst\u00e4ndig und korrekt \nwaren, m\u00f6chte ich deshalb auch im Namen der Staatsre-\ngierung, aber auch zum Schutze meines eigenen Hauses, \nmuss ich sagen, die Zeit f\u00fcr einige Klarstellungen nutzen. \nDenn es geht zum einen um entschiedenes \u2013 das ist \nvollkommen richtig \u2013, es geht aber auch um rechtsstaatli-\nches und verfassungsgem\u00e4\u00dfes Handeln. Diese drei Begrif-\nfe sind jetzt in der Diskussion gefallen. Genau darum geht \nes; denn durch Emotionen l\u00f6sen wir die Probleme nicht. \n\nDas Haus Wettin-Albertinische Linie hat in den Neunzi-\ngerjahren mehrere Antr\u00e4ge beim Amt zur Regelung \noffener Verm\u00f6gensfragen auf Restitutionen von Mobilien \nund Immobilien gestellt, die sich fr\u00fcher in ihrem Eigen-\n\ntum befanden. \u00a7 31 Abs. 1a des Gesetzes zur Regelung \noffener Verm\u00f6gensfragen erm\u00f6glicht es den Antragstel-\nlern und dem aktuellen Verf\u00fcgungsberechtigten, Verglei-\nche \u00fcber Restitutionsanspr\u00fcche abzuschlie\u00dfen. \n\nZwischen dem Haus Wettin-Albertinische Linie und dem \nFreistaat Sachsen, vertreten durch das SMWK und das \nSMF, gab es bis 1999 zahlreiche Verhandlungen, die auf \nden Abschluss eines derartigen Vergleiches abzielten. Am \n9. September 1999 wurde nach diesen langwierigen \nVerhandlungen der Abschluss des Vertrages unterzeichnet. \n\nDie Verhandlungen sind \u2013 auch das m\u00f6chte ich klarstellen \n\u2013 auf Augenh\u00f6he gef\u00fchrt wurden, genau wie sie jetzt auf \nAugenh\u00f6he gef\u00fchrt werden; denn sie werden in der Regel \nauf der einen Seite von Juristen des Finanzministeriums \nund des Wissenschaftsministeriums und auf der anderen \nSeite von Juristen der Wettiner e. V. gef\u00fchrt. \n\nDer Vertrag von 1999 regelt die Zuordnung eines Gro\u00df-\nteils der dem Hause Wettin-Albertinische Linie zustehen-\nden Mobilien. Durch den Vertrag wurde ein langwieriges \nRestitutionsverfahren vermieden und schon fr\u00fchzeitig die \nweitgehende Rechtssicherheit zwischen dem Hause \nWettin und dem Freistaat Sachsen geschaffen. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nDie gro\u00dfe Bedeutung der Kunstgegenst\u00e4nde f\u00fcr die \nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden, von denen heute \nschon oft die Rede war, und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Sachsen \nsowie die Bedeutung f\u00fcr die Tradition des Hauses Wettin-\nAlbertinische Linie wurden mit diesem Vertrag anerkannt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Stange? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ja. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Frau Stange, Sie haben \ngerade von Rechtssicherheit gesprochen. Kann man \ndavon ausgehen, dass der Vertrag, der 1999 zwischen dem \nFreistaat Sachsen und dem Hause Wettin-Albertinische \nLinie abgeschlossen worden ist, Rechtssicherheit bedeu-\ntet, wenn jetzt laufend R\u00fcckforderungen kommen? Sind \ndas Vertr\u00e4ge, die Rechtssicherheit gew\u00e4hren? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich beantworte Ihre Frage im weiteren \nVerlauf meiner Rede. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich h\u00e4tte es gern, dass Sie \nmir jetzt darauf antworten. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ja, ich komme sofort dazu. \n\nDie Vertragsparteien hoben in diesem Vertrag hervor, dass \nes in ihrem wohlverstandenen Interesse wie auch im \nInteresse der \u00d6ffentlichkeit liegt, einen umfangreichen \nTeil der Kunstgegenst\u00e4nde in den Museen und Ausstel-\nlungen in Dresden bzw. bei Dresden zu belassen bzw. f\u00fcr \ndie \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4ngig zu machen. Dem Hause \n\n 5545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nWettin wurden die in den Anlagen dieses Vertrages \ndetailliert aufgelisteten Kunstgegenst\u00e4nde in einem ersten \nSchritt zur\u00fcck\u00fcbertragen. In einem zweiten Schritt wur-\nden zahlreiche dieser zur\u00fcck\u00fcbertragenen Kunstgegen-\nst\u00e4nde durch den Freistaat Sachsen angekauft. Im Gegen-\nzug zeigte sich der Freistaat Sachsen bereit, dem Hause \nWettin-Albertinische Linie finanzielle Zahlungen und \nImmobilienkompensationen zu gew\u00e4hren. \n\nF\u00fcr die durch den Vertrag vom Freistaat Sachsen erwor-\nbenen Kunstgegenst\u00e4nde wurde eine Gegenleistung von \ninsgesamt 23,6 Millionen DM vereinbart. Der Vertrag sah \nhierzu folgende Regelungen vor: Durch den Freistaat \nSachsen wurden 5,3 Millionen DM geleistet. Die Kultur-\nstiftung der L\u00e4nder und der Bundesrepublik Deutschland, \nvertreten durch den Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr \nKultur und Medien, zahlen jeweils 2,84 Millionen DM. \nFerner wird eine Immobilienkompensation von \n12,6  Millionen  DM geleistet. Der Freistaat Sachsen \n\u00fcbertr\u00e4gt hierf\u00fcr zwei Liegenschaften an das Haus Wettin. \nDie Notarkosten des Vertrages trugen beide Seiten je zur \nH\u00e4lfte. Grundst\u00fccksbezogene Kosten trug der Freistaat \nSachsen ebenso wie die Kosten f\u00fcr beh\u00f6rdliche Genehmi-\ngungen. \n\nIch komme zu Ihrer Frage. Der \u00a7 5 des Vertrages vom \n9. September 1999 enthielt eine \u00d6ffnungsklausel. Nach \ndieser erstreckte sich der Vertrag ausschlie\u00dflich auf die in \nden Vertragsanlagen aufgelisteten Kunstgegenst\u00e4nde und \nsonstigen beweglichen Sachen. Anspr\u00fcche des Hauses \nWettin-Albertinische Linie hinsichtlich weiterer Kunstge-\ngenst\u00e4nde und sonstiger beweglicher Sachen, die in den \nAnlagen zum Vertrag nicht aufgelistet waren, sowie \nhinsichtlich unbeweglicher Sachen nach dem Verm\u00f6gens-\ngesetz bzw. Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsge-\nsetz sollten durch den Vertrag nicht ber\u00fchrt werden. \n\nSollte sich herausstellen, dass weitere Kunstgegenst\u00e4nde \nund bewegliche Sachen, die fr\u00fcher Eigentum des Hauses \nWettin-Albertinische Linie e. V. bzw. einzelner Mitglieder \ndes Vereins waren, sich im Verf\u00fcgungsbereich des Frei-\nstaates Sachsen befinden bzw. w\u00fcrden sie dorthin gelan-\ngen, sollten diese wiederum dem Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 5 \nAusgleichsleistungsgesetz, das ja noch immer G\u00fcltigkeit \nhat, in der damals g\u00fcltigen Fassung unterliegen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nWenn es konkrete Hinweise auf die Existenz weiterer \nKunstgegenst\u00e4nde und sonstiger beweglicher Sachen \ngeben w\u00fcrde, sollten sich die Parteien gegenseitig infor-\nmieren und bei der weiteren Recherche unterst\u00fctzen \nsowie erneut verhandeln. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Staatsminis-\nterin, ich wei\u00df, dass Sie zum damaligen Zeitpunkt an den \n\nVerhandlungen nicht beteiligt waren. Haben Sie dennoch \nKenntnis dar\u00fcber, was der Grund f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen gewesen ist, eine solche \u00d6ffnungsklausel, die zu der \njetzigen Situation gef\u00fchrt hat, zu akzeptieren? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich gehe davon aus, dass der damals \nfederf\u00fchrende Jurist im Finanzministerium, Herr Janka, \nder leider sehr fr\u00fch verstorben ist, und auch die unter-\nzeichnenden Vertragsparteien sehr wichtige Gr\u00fcnde \nhatten, diese \u00d6ffnungsklausel zu erhalten. Im \u00dcbrigen \ngehe ich davon aus \u2013 ohne weitere juristische Kenntnisse \nzu haben \u2013, dass diese Anspr\u00fcche auch ohne diese \u00d6ff-\nnungsklausel aufrechterhalten worden w\u00e4ren, da das \nAusgleichsleistungsgesetz immer noch gilt, auch wenn \nwir einen solchen Vertrag geschlossen haben. Wenn es \nkonkrete Hinweise gibt \u2013 das hatte ich bereits gesagt \u2013, \nw\u00fcrden die weiteren Recherchen zu erneuten Verhandlun-\ngen f\u00fchren und damit diesen Punkt wieder aufleben \nlassen. \n\nErste Folgeverhandlungen zu diesem Vertrag von 1999 \ngab es in den Jahren 2005 und 2006 \u2013 also sechs bzw. \nsieben Jahre sp\u00e4ter \u2013 infolge eines Schreibens der Anw\u00e4l-\nte Wettin vom 11. April 2005. Das Haus Wettin-\nAlbertinische Linie forderte insgesamt zehn Porzellane \naus dem Sammlungsbestand der Porzellansammlung der \nStaatlichen Kunstsammlungen heraus. Aufgrund einge-\nhender Recherchen in den Staatlichen Kunstsammlungen \nDresden wurde festgestellt, dass dem Herausgabeverlan-\ngen des Hauses Wettin hinsichtlich sechs dieser Porzella-\nne nicht widersprochen werden konnte. In einem weiteren \nVergleich wurde daher nach langwierigen Verhandlungen \nam 2. Oktober 2006 vereinbart, insgesamt f\u00fcnf dieser \nPorzellane, von denen heute schon die Rede war, heraus-\nzugeben. Auf die Herausgabe eines Porzellans verzichtete \ndas Haus Wettin unter gleichzeitigem Verzicht auf finan-\nziellen Ausgleich. Bei diesem Exponat handelt es sich im \nGegensatz zu den anderen um ein Unikat und damit um \neinen f\u00fcr den Sammlungsbestand der Kunstsammlungen \nunersetzlichen Gegenstand. Die Kosten des Vertrages und \nseiner Durchf\u00fchrung wurden von jeder Vertragspartei \nselbst getragen. \n\nNun zu den aktuellen Forderungen. Durch ein neuerliches \nSchreiben \u2013 zugegebenerma\u00dfen nach den langen Verhand-\nlungen ein sehr \u00fcberraschendes Schreiben \u2013 der Anw\u00e4lte \ndes Hauses Wettin-Albertinische Linie vom   30. Okto-\nber  2006 wird die Herausgabe von insgesamt \u00fcber \n3 000 Exemplaren aus dem Bestand der Porzellansamm-\nlung der Staatlichen Kunstsammlung Dresden verlangt. \nUm zu kl\u00e4ren, ob diese Anspr\u00fcche zu Recht geltend \ngemacht werden, insbesondere ob das Haus Wettin bis zur \nEnteignung im Zuge der Bodenreform nach dem Zweiten \nWeltkrieg Eigent\u00fcmer war, sind umfangreiche Recher-\nchen erforderlich. Seitens der Staatsregierung wurde dem \nHause Wettin mit Schreiben vom 5. Dezember 2006 \nmitgeteilt, dass die geltend gemachten Anspr\u00fcche derzeit \nvon den Staatlichen Kunstsammlungen gepr\u00fcft werden. In \ndem Schreiben wurde zugleich darauf hingewiesen, dass \n\n 5546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ndiese \u00dcberpr\u00fcfung einige Zeit in Anspruch nehmen \nwerde. Ferner wurde auf Bitte des Hauses Wettin die \nBereitschaft erkl\u00e4rt, m\u00f6glichst noch im Januar 2007 eine \ngemeinsame Besprechung dazu durchzuf\u00fchren. \n\nIm Rahmen der Restitution wird selbstverst\u00e4ndlich auch \ngepr\u00fcft werden, ob die Kunstgegenst\u00e4nde nach dem \nGesetz zum Schutz nationalen Kulturgutes gegen Abwan-\nderung in das Verzeichnis national wertvollen Kulturgutes \neingetragen werden k\u00f6nnen. Die Eintragung h\u00e4tte zur \nFolge, dass f\u00fcr die betroffenen Kulturg\u00fcter w\u00e4hrend des \nEintragungsverfahrens ein absolutes Ausfuhrverbot und \nnach der Eintragung ein Ausfuhrverbot mit Genehmi-\ngungsvorbehalt bestehen w\u00fcrde. Eine Eintragung in das \nVerzeichnis national wertvollen Kulturgutes gew\u00e4hrleistet \nnicht, dass diese bei den Staatlichen Kunstsammlungen \noder im Freistaat Sachsen verbleiben m\u00fcssen, sondern \nlediglich auf dem Gebiet der Bundesrepublik. \n\nInwieweit eine solche Eintragung f\u00fcr die herausgeforder-\nten Objekte \u00fcberhaupt infrage kommt, kann gegenw\u00e4rtig \nnoch nicht gesagt werden, sondern muss in jedem Einzel-\nfall gepr\u00fcft werden, sobald Klarheit gewonnen worden ist, \nwelche St\u00fccke dem Hause Wettin-Albertinische Linie \nzustehen. \n\nKlarstellen m\u00f6chte ich auch, dass es das legitime Recht \ndes Hauses Wettin ist, seine Anspr\u00fcche nach dem Aus-\ngleichsleistungsgesetz in Verbindung mit dem Verm\u00f6-\ngensgesetz geltend zu machen. Dem Hause Wettin geht es \nnicht darum, neue Anspr\u00fcche infolge der Abdankung des \nK\u00f6nigshauses im Jahre 1918 zu stellen. Infolge der \nAbdankung des s\u00e4chsischen K\u00f6nigshauses im Jahre 1918 \nwurde \u2013 darauf wurde schon Bezug genommen \u2013 zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und dem K\u00f6nigshaus im \nJahre 1924 ein Vertrag geschlossen. Dieser Vertrag wurde \ndurch das Gesetz \u00fcber die Auseinandersetzung zwischen \ndem Freistaat Sachsen und dem vormaligen K\u00f6nigshaus \nvom Juli 1924 genehmigt. \n\nIn dem Auseinandersetzungsvertrag wurde auch geregelt, \nwelche Mobilien und Immobilien dem Freistaat und \nwelche dem vormaligen K\u00f6nigshaus geh\u00f6ren. Nach 1945 \nkam es im Zusammenhang mit der Bodenreform zur \nEnteignung des Hauses Wettin. Um das damit erlittene \n\nUnrecht auszugleichen, hat sich der Bundesgesetzgeber \nmit dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetz \u2013 das \n\u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr das Haus Wettin gilt; das muss man \nnoch einmal klarstellen \u2013 sowie dem Verm\u00f6gensgesetz \nhinsichtlich der Mobilien bewusst f\u00fcr eine Restitution und \nnachrangig f\u00fcr eine Entsch\u00e4digung entschieden. \n\nMit der Zuordnung der vom Hause Wettin geforderten \nGegenst\u00e4nde befassen sich derzeit zugegebenerma\u00dfen \nauch die Staatlichen Kunstsammlungen Dresden. Das \nwird bei 3 000 Gegenst\u00e4nden einige Zeit in Anspruch \nnehmen. Ob die Staatlichen Kunstsammlungen Dresden \nf\u00fcr die Recherchen zus\u00e4tzliche finanzielle und personelle \nRessourcen ben\u00f6tigen, kann zum jetzigen Zeitpunkt nicht \neingesch\u00e4tzt werden, sondern muss im Einvernehmen mit \nden Staatlichen Kunstsammlungen gekl\u00e4rt werden. \n\nSollte sich erweisen, dass die vom Hause Wettin geltend \ngemachten Anspr\u00fcche zu Recht bestehen, handelt es sich \nbei der R\u00fcck\u00fcbertragung der Gegenst\u00e4nde aus dem Hause \nWettin nicht um einen Ausverkauf s\u00e4chsischen Kulturgu-\ntes, sondern um die Erf\u00fcllung eines legitimen Rechtsan-\nspruches \u2013 so bedauerlich die Konsequenzen daraus im \nEinzelfall f\u00fcr den Freistaat Sachsen auch sein m\u00f6gen. \n\nGestatten Sie mir eine pers\u00f6nliche Anmerkung: Ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn es gemeinsam gel\u00e4nge, mit dem Hause \nWettin eine abschlie\u00dfende, einvernehmliche und im \nInteresse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens gute \nL\u00f6sung zu finden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS, des Abg. Dr. Karl-Heinz \n\nGerstenberg, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Linksfrakti-\non.PDS zum Thema \u201eRettung s\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter vor \ndem Zugriff des Hauses Wettin\u201c, abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie neue Bleiberechtsregelung \u2013 eine Einladung f\u00fcr Schleuserbanden? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Fraktion der NPD, \ndas Wort; danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE, die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Frau \nde Haas, und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet; ich bitte das Wort zu nehmen. Herr \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die immer wiederkehrenden Debatten um ein \nsogenanntes Bleiberecht \u2013 ob in den Parlamenten oder \n\nden politisch gleichgeschalteten Medien \u2013 haben alle \neinen erheblichen Mangel: Sie blenden beharrlich die \nRealit\u00e4t aus, und noch viel mehr: Die Realit\u00e4t wird \ngeradezu auf den Kopf gestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn es in der Vergangenheit immer wieder sogenannte \nKettenbildungen gab, dann allein deshalb, weil geltendes \nRecht nicht angewandt wurde; weil die rechtlich gebote-\n\n 5547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nnen Abschiebungen von illegalen Ausl\u00e4ndern schlicht und \neinfach unterlassen wurden. Durch Duldungen und \nBleiberechtsregelungen werden Gesetze und Gerichtsur-\nteile gezielt unterlaufen und der Rechtsstaat damit \nad absurdum gef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn wortreichen Erkl\u00e4rungen der Asyllobby wird die \nSituation angeblich rechtloser Ausl\u00e4nder beklagt. Aber \nallen Unkenrufen zum Trotz ist Deutschland in der \nWunschliste f\u00fcr Zuwanderer aus aller Welt noch immer \nweit vorn \u2013 weit vor den USA, wo es zum Beispiel viel \nmehr Platz f\u00fcr Zuwanderungswillige g\u00e4be als bei uns. \nRund zwei Millionen Menschen haben allein zwischen \n1990 und 2000 in Deutschland Asyl beantragt; in den \nUSA \u2013 zum Vergleich \u2013 wurden im gleichen Zeitraum \ngerade mal eine Million Asylbewerber erfasst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDann gehen Sie doch dorthin!) \n\n\u00dcber die reinen Zahlenbefunde hinaus ist den Bleibe-\nrechtsdebatten aber auch eine unertr\u00e4gliche Heuchelei zu \neigen. Generell wird n\u00e4mlich der Eindruck erweckt, alle \nAusl\u00e4nder w\u00e4ren automatisch Opfer, w\u00fcrden benachtei-\nligt, ausgegrenzt und diskriminiert. Da wird mit Einzelf\u00e4l-\nlen hantiert und der Eindruck erweckt, Ausl\u00e4nder lebten \nhier generell in einem Zustand von Rechtlosigkeit und \nWillk\u00fcr. \n\nAuch in den j\u00fcngsten Bleiberechtsdebatten wird weder \nsachlich noch \u00f6ffentlich \u00fcber ein grunds\u00e4tzliches F\u00fcr und \nWider der Einwanderung diskutiert. Der Ausgang dieser \nScheindebatte steht von Anfang an fest \u2013 genauso wie die \nimmer gleichen Diskutanten, bei denen es sich um die \nimmer gleichen Parteifunktion\u00e4re, Ausl\u00e4nderlobbyisten \nund Meinungsmacher handelt, die sich von Anfang an \nv\u00f6llig einig sind: Der \u00d6ffentlichkeit soll eingeredet \nwerden, dass nat\u00fcrlich jedermann f\u00fcr Ausl\u00e4nder, f\u00fcr mehr \nRechte f\u00fcr Zuwanderer, f\u00fcr noch mehr Migration sein \nsoll. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist ein abgekartetes Spiel, und wer hier dennoch \nWiderspruch wagt, findet sich prompt in der ausl\u00e4nder-\nfeindlichen Ecke wieder. Man k\u00f6nnte bei dieser Debatte \nvon einer Herrschaftsmoral sprechen, und Dreh- und \nAngelpunkt dieser Herrschaftsmoral ist die Ausl\u00e4nder- \nund Asylpolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Herrschaftsmoral wird immer wieder als Waffe \nbenutzt, um das Volk zum Schweigen zu bringen. Diese \nHerrschaftsmoral soll das Volk im Zustand der Duldsam-\nkeit halten, bis die durchmischte und durchrasste Gesell-\nschaft Wirklichkeit geworden ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas kann doch nicht wahr sein! \u2013 \n\nEmp\u00f6rter Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Unruhe) \n\num mit Herrn Stoiber zu sprechen. Diese Herrschaftsmo-\nral ist das Instrument, um den Deutschen eine Politik aufs \nAuge zu dr\u00fccken, die eben nicht mehr einheimischen \nMitb\u00fcrgern zugute kommt, sondern Minderheiteninteres-\nsen, die mit den Lebens- und Zukunftsinteressen der \nSachsen nichts, aber auch gar nichts zu tun haben. \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich ruhig echauffieren \u2013 das sieht die \n\u00fcberwiegende Mehrheit im Lande ebenso. Da k\u00f6nnen Sie \njede beliebige Meinungsumfange heranziehen \u2013 die \nStudie der Friedrich-Ebert-Stiftung oder auch die j\u00fcngste \nStudie des Instituts f\u00fcr Konflikt- und Gewaltforschung \nder Universit\u00e4t Bielefeld, das immerhin 10 000 Menschen \nrepr\u00e4sentativ befragt hat und wonach 60 % der Menschen \nim Osten der Auffassung sind, dass in Deutschland zu \nviele Ausl\u00e4nder leben. \n\nAber nehmen Sie doch wenigstens die Zahlen und Fakten \nzur Kenntnis. Sie dokumentieren eindrucksvoll \u2013 das sage \nich rundheraus \u2013 den geradezu verbrecherischen Irrsinn \nIhrer Ausl\u00e4nder- und Asylpolitik, meine Damen und \nHerren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben heute in der Bundesrepublik im Durchschnitt \nAnerkennungsquoten von einem einzigen Prozent \u2013 auch \nhier im Freistaat. Doch Sie alle wissen so gut wie ich, \ndass die Abschiebepraxis ein einziges Trauerspiel ist. \nSobald eine Ausl\u00e4nderfamilie wirklich einmal abgescho-\nben werden soll, steht es tags darauf gleich auf den \nTitelseiten der Zeitungen. \n\nWas dort aber in der Regel nicht steht, ist die Tatsache, \ndass viele Asylbewerber abtauchen und sich dank Ihrer \nBleiberechtsregelung nur so lange aufzuhalten brauchen, \nbis irgendwann neue Bleiberechtsaltf\u00e4lle produziert \nwerden. Die neue Bleiberechtsregelung ist wieder einmal \nein Beispiel, wie der ausl\u00e4nderpolitische Wahnsinn in \nDeutschland immer st\u00e4rker auf die Spitze getrieben wird. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDabei ist der Bleiberechtshokuspokus nur die Spitze des \nEisberges. Sie k\u00f6nnen doch nicht ausblenden, dass aus-\nl\u00e4nderpolitisch inzwischen fast jedes Jahr eine neue Sau \ndurchs Dorf getrieben wird. Mal ist es ein handfester \nSkandal wie der Visa-Skandal, den der damalige gr\u00fcne \nAu\u00dfenminister Joschka Fischer ma\u00dfgeblich mit zu ver-\nantworten hatte; dann wieder ist es das ewige Herum-\ngeeiere um ein neues Staatsb\u00fcrgerrecht und am Ende die \nn\u00e4chste Runde von Bleiberechtsanw\u00e4rtern. Was Sie dem \nSouver\u00e4n dieses Landes zumuten, ist eine einzige Farce, \nmeine Damen und Herren. Es ist offensichtlich, dass mit \nder neuen Bleiberechtsregelung Ihr verantwortungsloser \nKurs in der Asylpolitik nahtlos fortgesetzt werden soll \u2013 \n\n 5548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\neine Hypothek f\u00fcr die Zukunft, die meine Fraktion nicht \nakzeptieren kann. \n\nHilfreich w\u00e4re in dieser Situation ein generelles Umsteu-\nern. Die NPD fordert deshalb: Verantwortung statt st\u00e4ndi-\nges Humanit\u00e4tsgequatsche! Sozialstaat statt Einwanderer-\nstaat! R\u00fcckkehrpflicht statt Bleiberecht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Er hat Angst vor Ausl\u00e4ndern, \n\nweil sie alle sch\u00f6ner sind als er! \u2013 Zuruf des  \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 Gegenruf des \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch frage die Linksfraktion.PDS. \u2013 Das ist auch nicht der \nFall. SPD? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Apfel, ich \nhabe die Hoffnung aufgegeben, dass wir von Ihnen mal \netwas Neues h\u00f6ren statt derselben alten Leier. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie brauchen uns nicht vorzuwerfen, dass wir die Fakten \nnicht zur Kenntnis nehmen. Ich frage, wann Sie anfangen, \ndie Fakten zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIhr Vortrag war nichts anderes als eine weitere Folge von \n\u201eHolger Apfels Schauerm\u00e4rchen aus dem Abendland\u201c, \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nnat\u00fcrlich mit dem Warnhinweis: Diese Sendung ist f\u00fcr \nKinder und Jugendliche nicht geeignet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSelbst die merken das!) \n\nIch wei\u00df, dass Sie glauben, was Sie hier erz\u00e4hlen. Erlau-\nben Sie mir deshalb, meine Damen und Herren, dass ich \nein paar Fakten vortrage, die zur Aufkl\u00e4rung beitragen \nund die vielleicht sogar dazu beitragen, dass das eine oder \nandere Mitglied Ihrer Fraktion \u2013 Sie haben ja immer mal \nneues Personal \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEs wird aber knapp! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nWir sind wenigstens dynamisch, \nim Gegensatz zu Ihrem Stillstand!) \n\nmit einem Erkenntnisgewinn nach Hause gehen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIn der Bundesrepublik Deutschland leben 7,3 Millionen \nAusl\u00e4nder. \n\n(Holger Apfel, NPD: 15 Millionen Menschen  \nmit Migrationshintergrund! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nCirca 190 000 davon haben keinen gesicherten Aufent-\nhaltsstatus \u2013 das sind die, \u00fcber die wir hier sprechen: die \nAusreisepflichtigen. Das macht, wenn ich das einmal \nschnell \u00fcberschlage, circa 2,5 % aller Ausl\u00e4nder in \nDeutschland aus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: 15,3 Millionen mit \nMigrationshintergrund! \u2013 Karl Nolle, SPD: \n\nIn die Sicherungsverwahrung!) \n\nWenn man einmal diese 2,5 % aller in Deutschland \nlebenden Ausl\u00e4nder an der Gesamtbev\u00f6lkerung misst, \ndann sind das gerade mal 0,2 %, meine Damen und \nHerren. \n\nNun wird es eine punktuelle Bleiberechtsregelung f\u00fcr \nAltf\u00e4lle geben, von der wiederum nur ein geringer Teil \ndieser 0,2 % der Bev\u00f6lkerung in Deutschland profitieren \nsoll. \n\nNicht zu vergessen, das sollten wir auch wissen: Ein \nGro\u00dfteil dieser Menschen sind Kinder, die hier aufge-\nwachsen sind, deren Heimat Deutschland ist. Die haben \nkeine andere Heimat, meine Damen und Herren.  \n\nDas sind die objektiven Fakten. Ich komme nicht umhin \nfestzustellen, Herr Apfel, dass das im krassen Wider-\nspruch zu dem steht, was Sie eben hier vorgetragen \nhaben. Sie haben nichts anderes getan, als das, was Sie \nimmer tun: Sie verbreiten Ihre abstrusen und neurotischen \nFantasien von der angeblichen \u00dcberfremdung, vom \nUntergang des Abendlandes. Ich glaube, Sie k\u00f6nnen es \neinfach nicht ertragen, dass in deutschen Haushalten \nneben Schnitzel und Eisbein zunehmend auch Gyros oder \nSushi auf dem Speiseplan stehen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Billig!) \n\nIch akzeptiere, dass Sie das nicht ertragen k\u00f6nnen, aber \ndas ist noch lange kein Grund, dass Sie hier den M\u00e4r-\nchenerz\u00e4hler spielen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen eines: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \ndiesem Land wollen keine Politiker, die in ihrer eigenen \nTraumwelt leben und aus ihr heraus wirre Fantasien \nverbreiten. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die uns in diesen \nLandtag gew\u00e4hlt haben, wollen Politiker, die mit beiden \nBeinen fest auf dem Boden der Tatsachen stehen, die \ngewillt sind, objektive Fakten zur Kenntnis zu nehmen, \nund aufgrund dessen eine Entscheidung treffen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nSchauen Sie sich die Studien an!) \n\n 5549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nGenau diese F\u00e4higkeit, n\u00e4mlich die Fakten zur Kenntnis \nzu nehmen, ist weiten Teilen Ihrer Fraktion von Anfang \nan abhanden gekommen.  \n\nNun haben Sie argumentiert, die Bleiberechtsregelung \nw\u00fcrde zu einem Ansturm von Migrationswilligen f\u00fchren, \nnach Deutschland zu kommen, um hier acht oder zehn \nJahre in einem Asylbewerberheim darauf zu warten, dass \nwieder eine Bleiberechtsregelung kommen m\u00f6ge. Das ist \neine interessante Theorie. Ich stelle mir das in der Praxis \nvor. Nehmen wir an, ich bin ein Reiseb\u00fcrobetreiber in \neiner mittelgro\u00dfen chinesischen Stadt und neben dem \noperativen Gesch\u00e4ft biete ich nat\u00fcrlich auch Schleusun-\ngen an, was ein guter Nebenverdienst ist. Ich werbe mit \nder frohen Kunde, dass in Deutschland eine Bleiberechts-\nregelung verabschiedet wurde, von der meine Kunden \nzwar aktuell nicht profitieren, aber m\u00f6glicherweise \nk\u00f6nnte in acht oder zehn Jahren die n\u00e4chste Bleiberechts-\nregelung kommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die werden \ninzwischen gut alimentiert!) \n\nDie 15 000  US-Dollar pro Person, die als Schleuserlohn \nsofort f\u00e4llig sind, nicht erst in acht oder zehn Jahren, \nw\u00e4ren doch aufgrund dieser Aussichten hervorragend \nangelegtes Geld. \u2013 Ich glaube nicht, dass das ein Ver-\nkaufsschlager wird, meine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich war die Bundesrepublik Deutschland in den \nletzten 20 Jahren im Vergleich der Industriestaaten das \nAsylland schlechthin, wobei man bedenken muss, dass \ndie Neunzigerjahre von Konflikten gepr\u00e4gt waren. Des-\nwegen lesen sich die Asylbewerberstatistiken von damals \nwie eine Auflistung der Konfliktzentren dieser Welt. Ich \nhabe mir die Zahlen vom Kosovo-Konflikt herausgesucht. \n\nIch habe gar nicht mehr viel Redezeit. Deswegen sage ich \ndazu in der zweiten Runde noch etwas. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist auch besser so!) \n\nIch w\u00fcrde Ihnen gern anhand der Zahlen sagen, dass Sie \nnicht in der Lage sind, die objektiven Fakten zur Kenntnis \nzu nehmen.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, \nder CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \nGR\u00dcNEN. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich spreche von hier aus, \nmehr ist dazu nicht beizutragen. \n\nIm Zwischenruf wurde darauf hingewiesen, dass Sie \nnicht, wie Kollege Br\u00e4unig v\u00f6llig zu Recht ausgef\u00fchrt hat, \nvon 7,2 Millionen Ausl\u00e4ndern in Deutschland ausgehen, \n\nsondern von 15 Millionen. Diesen Bl\u00f6dsinn verbreitet die \nNPD-Fraktion, seit sie uns hier mit ihrer Anwesenheit \nbel\u00e4stigt. Wie kommt sie auf diese Zahl von 15 Millio-\nnen? Sie rechnet die mittlerweile eingeb\u00fcrgerten Deut-\nschen mit hinein und damit zeigt sie ihr v\u00f6lkisch-\nrassistisches Weltbild. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas Statistische Bundesamt rechnet so!) \n\nSie akzeptiert die deutsche Staatsgewalt nicht, die diese \nEinb\u00fcrgerung vorgenommen hat. \n\nMeine Damen und Herren, wenn ich einmal pers\u00f6nlich \nwerden darf. Manch einer wundert sich \u00fcber meinen \nkomischen Nachnamen Lichdi. Meine Familie ist vor \u00fcber \n300 Jahren aus der Schweiz nach Deutschland eingewan-\ndert, weil Deutschland damals \u00fcbrigens mehr Freiheit \ngeboten hat als die Schweiz. Darauf bin ich stolz. Ich \nfrage mich allen Ernstes, ob ich zu diesen 15 Millionen \ngeh\u00f6re. Bin ich Deutscher? Ab wann bin ich Deutscher? \nOder betrachten Sie die Schweiz in Ihrem v\u00f6lkisch-\nrassistischen Weltbild ohnehin noch als Bestandteil des \nDeutschen Reiches? Nein, meine Damen und Herren, was \nSie hier bieten, ist wirklich sch\u00e4big. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, was ein Redner der \nNPD-Fraktion gestern \u00fcber die Strukturfonds gesagt hat. \nSie wollen allen Ernstes, dass wir aus der EU austreten, \nohne zu erkennen, dass wir finanziell ma\u00dfgeblich vom \nBund und von der EU leben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist doch absurd! \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Rechnen  \n\nist auch nicht Ihre St\u00e4rke!) \n\nWir sind stolz darauf und froh, dass wir diese Verbindun-\ngen zu Europa haben. Wir bekennen uns dazu und bauen \nsie gern aus. Im Gegensatz zu Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt kommt die volle Dosis, oder? \n\n(Heiterkeit bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Lichdi, \nvielleicht darf ich Sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, wie das Statisti-\nsche Bundesamt \u2013 und nicht die NPD-Parteizentrale \u2013 zu \ndieser Zahl von 15,3 Millionen Menschen mit Migra-\ntionshintergrund kommt. Das Statistische Bundesamt hat \nalle aus dem Ausland seit 1950 in die BRD eingewander-\nten Menschen erfasst, also keine eingewanderten Huge-\nnotten und auch keine braven Schweizer wie Ihre Vorfah-\nren vor 300 Jahren. Diese Zahl von 15,3 Millionen be-\nzieht sich laut Statistischem Bundesamt auf die Zuwande-\nrer seit dem Jahr 1950. \u2013 So weit zur Faktenlage. \n\n 5550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber zu unserem eigentlichen Thema. Das weltweit \neinmalige deutsche Asylrecht hat zu einem exzessiven \nAsylbetrug gef\u00fchrt, der nun durch ein neues Bleiberecht \nauch noch legalisiert werden soll. Mehr noch: Dieses \nv\u00f6llig unzeitgem\u00e4\u00dfe, ja, absurde deutsche Asylrecht \u2013 die \nniedrige Anerkennungsquote von unter 1 % spricht B\u00e4nde \n\u2013 leistet sehenden Auges der Kriminalit\u00e4t Vorschub. Dies \nsehen nicht nur wir Nationaldemokraten so, sondern es \nsehen auch diejenigen so, die es wissen m\u00fcssen. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen den  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE  \nund Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nIm Juli dieses Jahres stellte Innenstaatssekret\u00e4r August \nHanning das \u201eGemeinsame Analyse- und Strategiezent-\nrum\u201c zur Ermittlung von Zuwanderungskriminalit\u00e4t vor. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, darf ich bitten, dass \nSie aufmerksamer sind. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Innenstaatssekret\u00e4r Hanning sagte \ndabei, die illegale Zuwanderung mit ihren Auswirkungen \nauf die Kriminalit\u00e4tslage, den Arbeitsmarkt und die \nSozialsysteme sei eine der gegenw\u00e4rtig gr\u00f6\u00dften Heraus-\nforderungen f\u00fcr unsere Gesellschaft. H\u00f6rt, h\u00f6rt \u2013 wie \nPDS-Porsch immer zu rufen pflegt. Recht hat er, der \nStaatssekret\u00e4r, aber leider nur in der Analyse, denn in der \npraktischen Politik wird mit der neuen Bleiberechtsrege-\nlung der Kampf gegen die Schleusungskriminalit\u00e4t  \nad absurdum gef\u00fchrt. \n\nIn einer Schrift der Kriminologischen Zentralstelle mit \ndem Titel \u201eIllegale Migration und Schleusungskriminali-\nt\u00e4t\u201c aus dem Jahr 2002 hei\u00dft es: \u201eL\u00e4ngst ist die Schleu-\nsungskriminalit\u00e4t in den H\u00e4nden der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t, handele es sich um chinesische Triaden, die \nitalienische Mafia, Kosovo-Albaner oder andere. Allen ist \ngemeinsam, dass sie \u00fcber gewerbliche und mehrstufige \nOrganisationsstrukturen verf\u00fcgen und sich durch ein \nhohes Ma\u00df an Abschottung auszeichnen, das ein Eindrin-\ngen der Strafverfolger in das Innere der Vereinigungen \nmit herk\u00f6mmlichen strafprozessualen Mitteln fast unm\u00f6g-\nlich macht.\u201c \n\nIn der Brosch\u00fcre \u201eZuwanderung gestalten\u201c der Zuwande-\nrungskommission der Bundesregierung wird der Zusam-\nmenhang zwischen einer gro\u00dfz\u00fcgigen Bleiberechtsrege-\nlung und der Zunahme der Schleusungskriminalit\u00e4t sogar \nganz offen einger\u00e4umt. Dort hei\u00dft es: \u201eSchleuser und die \nhinter ihnen stehenden weltweit operierenden Organisati-\nonen haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass die von ihnen \neingeschleusten Personen m\u00f6glichst lange im Zielland \nbleiben. Baldige oder erzwungene R\u00fcckf\u00fchrungen sind \ngesch\u00e4ftssch\u00e4digend und machen es den Ausl\u00e4ndern \nunm\u00f6glich, weiter Geld zu erwirtschaften, das h\u00e4ufig \nauch zur Abzahlung gestundeter Schleuserschulden \nben\u00f6tigt wird.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHaben Sie nichts Eigenes zu sagen?) \n\nIch zitiere weiter die entsprechende Schrift der Bundesre-\ngierung: \u201eSch\u00f6pft der Rechtsstaat nicht alle ihm zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mittel aus, eine Ausreisepflicht \nnotfalls mit Zwang durchzusetzen, kapituliert er vor \ndieser Form organisierter Kriminalit\u00e4t.\u201c  \n\nMit immer neuen Bleiberechtsregelungen f\u00fcr illegale \nAusl\u00e4nder machen die \u00dcberfremdungsparteien unser \nLand zum Zielgebiet von Schlepperbanden und zum \nDrehkreuz der global agierenden organisierten Kriminali-\nt\u00e4t. Auch diese Einsch\u00e4tzung ist faktenbelegt. Laut dem \nLagebericht des Bundeskriminalamtes sind Ausl\u00e4nder im \nBereich der organisierten Kriminalit\u00e4t die Hauptakteure. \nIm Jahr 2004 etwa hatten lediglich 37,1 % aller Tatver-\nd\u00e4chtigen der organisierten Kriminalit\u00e4t die deutsche \nStaatsb\u00fcrgerschaft und der Anteil der ausl\u00e4ndischen \nTatverd\u00e4chtigen lag bei satten 62,9 %. Der stellvertreten-\nde Vorsitzende des Bundes Deutscher Kriminalbeamter, \nJ\u00f6rg Jaeger, vermutet sogar, dass der Zusammenhang \nzwischen Kriminalit\u00e4t und sogenanntem Migrationshin-\ntergrund in Wahrheit noch viel dramatischer ist. Die \nTageszeitung \u201eDie Welt\u201c, bekanntlich keine NPD-Postille, \nzitiert Jaeger am 18. Juli 2006 mit der Aussage: \u201eEigent-\nlich kriminalisiert die Statistik die Deutschen.\u201c \n\nSo ist es, wenn man die Tatverd\u00e4chtigen nicht mehr \ndanach unterscheidet, woher sie kommen. Unter den \nsogenannten deutschen Tatverd\u00e4chtigen befinden sich \nauch zahlreiche eingeb\u00fcrgerte Ausl\u00e4nder. Rolf Jaeger, \nstellvertretender Vorsitzender des Bundes Deutscher \nKriminalbeamter, sagte: \u201eLetztlich werden eingedeutschte \nRussen kriminalstatistisch genauso als deutsche Straft\u00e4ter \nerfasst wie auch eingedeutschte T\u00fcrken, Afrikaner, Asia-\nten oder Europ\u00e4er, die die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft \nerhalten haben.\u201c \n\nDer Bund Deutscher Kriminalbeamter fordert deshalb \neine Statistik, in der die Straft\u00e4ter nach ihren Herkunfts-\nl\u00e4ndern aufgeschl\u00fcsselt sind, um eine vern\u00fcnftige krimi-\nnologische Forschung zu erm\u00f6glichen. Dieser Forderung \nschlie\u00dft sich die NPD selbstverst\u00e4ndlich entschieden an. \n\nDass Sie, meine Damen und Herren von den \u00dcberfrem-\ndungsparteien, diese ausl\u00e4nderpolitische Transparenz aber \nnicht w\u00fcnschen, liegt auf der Hand, denn sie w\u00fcrde v\u00f6llig \nzu Recht der Einwanderungs- und nicht der Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit der Deutschen neue Nahrung geben. \n\nDie organisierte Kriminalit\u00e4t ist fest in der Hand von \nAusl\u00e4ndern. Teile der F\u00fchrungs- und Organisationsebene \nder organisierten Kriminalit\u00e4t befinden sich zwar im \nAusland, aber das wesentliche Operationsgebiet ist die \nBRD selbst. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Lichdi, aber bitte sehr. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie einfach mal f\u00fcr \nmich und das Haus den Begriff des \u201eDeutschen\u201c im Sinne \nder NPD hier vortragen? \n\n 5551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Deutscher im Sinne der NPD und \nim Sinne des Grundgesetzes nach Artikel 116 ist, wer \ndeutscher Herkunft ist. Sie kennen den Artikel 116 des \nGrundgesetzes doch genauer. Darin wird sogar noch auf \ndie Vorfahren von Menschen aus den \u2013 ich traue mich das \nkaum auszusprechen \u2013 Reichsgebieten bis zum \n31.12.1937 abgehoben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAlso befinden wir uns mit unserer v\u00f6lkischen abstam-\nmungsbedingten Definition auf dem Boden des Grundge-\nsetzes nach Artikel 116. Das d\u00fcrfte Ihnen auch bekannt \nsein. \u2013 Ich m\u00f6chte fortfahren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, ich denke, dass Ihr Informa-\ntionshunger f\u00fcrs Erste gestillt sein d\u00fcrfte. \n\nIn einer kriminologischen Untersuchung des Bundeskri-\nminalamtes \u2013 nicht der NPD \u2013 mit dem Titel \u201eGeldw\u00e4-\nsche\u201c der Autorin Ulrike Suehndorf hei\u00dft es: \u201e\u2026 auf-\ngrund der gro\u00dfen Zahl der in Deutschland legal und \nillegal lebenden Einwanderer finden die T\u00e4ter f\u00fcr die \nschnelle Ausbreitung ihrer Aktivit\u00e4ten \u2026 besonders \ng\u00fcnstige Rahmenbedingungen.\u201c \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein! Sie beherrschen ja immer \nnoch nicht das Kunstst\u00fcck, Ihre Fragen mit Ihrer R\u00fccken-\nseite zu formulieren. \n\nBevorzugter T\u00e4tigkeitsbereich der organisierten Ausl\u00e4n-\nderkriminalit\u00e4t sind der Drogenhandel, die Eigentums-\nkriminalit\u00e4t und eben die schon ausgef\u00fchrte Schleusungs-\nkriminalit\u00e4t. Die gr\u00f6\u00dften T\u00e4tergruppen der organisierten \nKriminalit\u00e4t stammen aus der T\u00fcrkei \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 und dem ehemaligen Jugosla-\nwien. Muss es uns \u00fcberraschen, dass die gr\u00f6\u00dften Gruppen \nder sich illegal bei uns aufhaltenden Ausl\u00e4nder ebenfalls \naus der T\u00fcrkei und dem ehemaligen Jugoslawien stam-\nmen? Ganz bestimmt nicht, aber genau diesen bislang in \ngro\u00dfer Zahl geduldeten Ausl\u00e4ndern soll jetzt in Deutsch-\nland Bleiberecht verschafft werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Schlusssatz! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mit uns, meine Damen und Her-\nren, ist dieser Bleiberecht-Unsinn nicht zu machen. Wir \nbleiben bei unserer Grundsatzposition: Raus mit ausl\u00e4ndi-\nschen Sozialschmarotzern und Kriminellen! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten das Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nFrau de Haas, Sie haben jetzt das Wort. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nKollegen! Das Bleiberecht ist die juristische Anerkennung \ndes faktischen Miteinanders vor Ort, des Miteinanders im \nKindergarten, in Schulen, an den Arbeitspl\u00e4tzen, in der \nKirchgemeinde und beim Sport. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas Bleiberecht entscheidet f\u00fcr die Menschen, und damit \nist es eine Entscheidung f\u00fcr die Menschlichkeit. \n\nAber, meine Dame, meine Herren von der NPD, mit \nMenschlichkeit k\u00f6nnen Sie ohnehin nichts anfangen. Es \n\u00fcberrascht nicht, dass Sie stets nur Kriminalit\u00e4t vor Augen \nhaben und Halb- und Unwahrheiten verbreiten. Schleu-\nserbanden und eine Bleiberechtsregelung haben nichts, \naber auch gar nichts gemein. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEs wird weiterhin Schleuserkriminalit\u00e4t geben. Das wei\u00df \nauch ich und das wissen auch wir, die wir hier zusammen-\nsitzen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob es Bleiberechtsbe-\nschl\u00fcsse gibt oder nicht. Es ist die Aufgabe verantwortli-\ncher Politik darzustellen, wie menschenverachtend und \ngef\u00e4hrlich es ist und mit welcher kriminellen und verach-\ntungsw\u00fcrdigen Energie Schleuser vorgehen, denen es \neben nicht um die Menschen, sondern nur um das Geld \ngeht. Dem muss im Interesse der Betroffenen entschieden \nbegegnet werden, entschieden und sachlich und nicht \ndurch Verbreitung von Angst und Panikmache. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuf diesem Gebiet arbeiten Polizei, Staatsanwaltschaft \nund Gerichte eng zusammen. Die Ausl\u00e4nder werden bei \nVerurteilung zwingend ausgewiesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eben nicht!) \n\nWir leben in der Europ\u00e4ischen Union in einem Raum der \nFreiheit, der Sicherheit und des Rechts. So haben das \nsystemsichere Drittstaaten und Herkunftsl\u00e4nder sowie die \nDublin-II-Verordnung festgestellt, die eine Asylverfah-\nrenszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Land der Europ\u00e4ischen Union \nbestimmt, mit dem der erste Kontakt bestand, sowie \nweitere Ma\u00dfnahmen zu einem R\u00fcckgang der Asylbewer-\nberzahlen gef\u00fchrt. Schleusungen gibt es, weil es irregul\u00e4-\nre Einwanderung gibt. Irregul\u00e4re Einwanderung gibt es, \nweil es weltweit einen hohen Migrationsdruck gibt. \nInternationaler Migrationsdruck wiederum resultiert aus \n\n 5552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ninternationaler Ungleichheit. Frau S\u00fcssmuth, die Mitglied \nder Weltkommission f\u00fcr Internationale Migration ist, \nbetont, dass wir immer weniger Zuwanderung unter der \nGruppe der Asylbewerber haben. Nehmen Sie endlich die \nFakten zur Kenntnis. 438 000 Menschen kamen noch \n1992 nach Deutschland und stellten einen Asylantrag. \n2005 waren es ganze 29 000. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKein Ruhmesblatt!) \n\nIn Sachsen waren es im Vergleichszeitraum 7 800 und bis \nEnde Oktober kamen 1 240. Damals wie heute ist f\u00fcr \njeden ein rechtsstaatliches Verfahren garantiert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns gl\u00fccklich \nsch\u00e4tzen, in einem attraktiven Land zu leben, attraktiv \nseines Wohlstands und seiner Rechtssicherheit wegen. \nAuch Deutschland ist Zielland von Migration, muss und \nwird diesen Prozess deswegen auch aktiv begleiten. \n\nIch jedenfalls stehe f\u00fcr eine gestaltungswirksame Zuwan-\nderungspolitik, um Schleusern und Opfern klarzumachen, \ndass sich die Machenschaften nicht lohnen, ebenso wie \nich zu einer Bleiberechtspolitik stehe, die Menschen in \nangemessener Zeit und unter erf\u00fcllbaren Bedingungen \nSicherheit bietet. Das Bleiberecht ist eine Entscheidung \ndes Rechts und niemals eine des Unrechts. Sie ist eine \nEntscheidung f\u00fcr die Menschen, die seit vielen Jahren bei \nuns leben, die eben nicht kriminell sind und nun wieder \neine Perspektive f\u00fcr sich und ihre Familien finden k\u00f6n-\nnen. Ich verwahre mich vor der Gleichsetzung von Migra-\ntion und Kriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist sch\u00e4big, eine Entscheidung f\u00fcr die Menschlichkeit \nunter Verweis auf m\u00f6gliche kriminelle Trittbrettfahrer \nherabzusetzen. F\u00fcr eine Politik auf freiheitlich-\ndemokratischer Grundlage brauche ich, brauchen wir Ihre \nRatschl\u00e4ge wahrlich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte mir \nnoch einige Zahlen und ein paar Fakten aufgeschrieben, \ndie ich Ihnen nicht vorenthalten m\u00f6chte. \n\nZur Frage der Asylbewerberzahlen: Der Kosovo-Konflikt \nhat dazu gef\u00fchrt, dass in den Jahren 1992 bis 2001, also in \neinem Zehnjahreszeitraum, circa 680 000 Asylantr\u00e4ge von \nPersonen aus diesem Bereich allein in Deutschland \ngestellt wurden. \n\nWenn man sich nun die Zahlen anschaut, wie viele von \ndenen noch da sind, dann ist es ein geringer Bruchteil von \n0,2 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. Ich hatte es bereits gesagt. \n\nDann m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Wo sind die denn \nhin? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie NPD argumentiert, die sind alle untergetaucht, die \nsind Asylbetr\u00fcger und \u00fcberfremden unser Land. \n\nWo sind sie denn hin? Wenn wir uns diese Frage stellen \nund sie gleichzeitig beantworten, dann wissen wir auch \nein St\u00fcck weit, wie Migrationsprozesse funktionieren. \nDas d\u00fcrfte auch f\u00fcr Sie Erkenntnisgewinn bringen. \n\nWo sind sie also hin? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie sind mit Masse nat\u00fcrlich nach Ende des Konfliktes in \nihr Heimatland zur\u00fcckgekehrt, \n\n(Holger Apfel, NPD: Das  \nglauben Sie selber nicht!) \n\nund zwar \u00fcberwiegend freiwillig. Nat\u00fcrlich mussten \neinige zwangsweise zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Das muss man \nzur Kenntnis nehmen. Aber die Masse ist \u00fcberwiegend \nfreiwillig zur\u00fcckgekehrt und hat sich jetzt im Heimatland \nein neues Leben aufgebaut. \n\nEin Teil dieser Personen ist auch schlicht weiter gewan-\ndert, meine Damen und Herren, und zwar legal, weil es \nL\u00e4nder gibt, die Weiterwanderungsquoten anbieten, die \nn\u00e4mlich bewusst Zuwanderung wollen. Norwegen ist \ndabei ein gutes Beispiel, D\u00e4nemark, die USA. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die wandern \nvon Hessen nach Niedersachsen!) \n\nEin geringer Teil hat es nat\u00fcrlich auch geschafft, sich hier \nin Deutschland ein neues Leben aufzubauen. F\u00fcr diejeni-\ngen, die \u00fcbrig geblieben sind, f\u00fcr diesen Bruchteil von \n0,2 % der Gesamtbev\u00f6lkerung, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: soll es jetzt eine punktuelle \nAltfallregelung geben. Meine Damen und Herren, das \nsind die Fakten. Kein Asylbetrug, keine \u00dcberfremdung, \nkein Untergang des Abendlandes, nur rechtsradikale \nNeurosen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP, den  \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Das war d\u00fcnn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Diskus-\nsionsbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dann frage ich \ndie Staatsregierung. Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWer die NPD kennt \u2013 und wir kennen sie leider allzu gut \n\u2013, wei\u00df, was hinter der Frage \u201eDie neue Bleiberechtsrege-\n\n 5553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nlung \u2013 eine Einladung f\u00fcr Schleuserbanden?\u201c steht: der \nVersuch, mit den Sorgen der Menschen ein Feuer anzufa-\nchen, auf dem die NPD dann ihre widerliche v\u00f6lkische \nund rassistische Suppe kochen kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDiesen demagogischen Trick vereiteln wir. \n\nMeine Damen und Herren, wir nehmen die Sorgen der \nMenschen in unserem Land ernst. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Immer, ja?) \n\nWir besch\u00f6nigen nichts. Wir unterwerfen uns nicht \nZeitgeiststr\u00f6mungen und modernen Tabus. Genau damit \nk\u00f6nnen wir verhindern, dass die NPD den Menschen \nvorl\u00fcgt, sie sei der wirkliche Wahrer berechtigter Interes-\nsen. Indem wir das verhindern, tragen wir bei zur Siche-\nrung unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung. \n\nDie Bek\u00e4mpfung der illegalen Migration ist eine Heraus-\nforderung. Ich kann Ihnen versichern, dass der Freistaat \nalles Erforderliche unternimmt, um gegen illegale Einrei-\nsen und gegen Schleuserbanden vorzugehen. \n\nSicherlich ist es nicht unproblematisch, illegale Migration \nallein mit dem Argument des langj\u00e4hrigen Aufenthalts zu \nlegalisieren. Sich dieser Thematik zu verschlie\u00dfen, sie als \nl\u00e4stig und unbequem zu behandeln ist aber wirklichkeits-\nfremd. \n\nIch bin der Auffassung, dass wir ausl\u00e4nderrechtliche \nVorschriften nicht einfach aufgeben d\u00fcrfen, indem wir \nMenschen, nur weil sie lange in Deutschland gelebt \nhaben, ohne Wenn und Aber ein Bleiberecht gew\u00e4hren. \nNicht integrierten ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern d\u00fcrfen \nwir keinerlei Anreize f\u00fcr den Verbleib in Deutschland \ngeben. Dies w\u00e4re ein falsches Signal. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Warten Sie ab, bevor Sie hier applaudieren! \n\n(Holger Apfel, NPD: Einem  \nTeil kann man zustimmen!) \n\nIhnen wird sonst der Eindruck vermittelt, dass allein ein \nl\u00e4ngerer Aufenthalt im Bundesgebiet reichen muss, ein \nDauerrecht, hierzubleiben, zu erhalten. \n\nWie schaut es aber nun mit der Bleiberechtsregelung aus? \nEs gilt der Grundsatz: Wer die Bedingungen f\u00fcr ein \nBleiberecht nicht erf\u00fcllt, kann nicht integriert werden. Die \nInnenminister sind sich dar\u00fcber einig, dass Aufenthalte \nvon Ausl\u00e4ndern, die nicht unter die Bleiberechtsregelung \nfallen, konsequent beendet werden. Die Menschen in den \nHerkunftsl\u00e4ndern erkennen auch, dass die falschen \nVersprechungen der kriminellen Schleuser so nicht \nfunktionieren. Die neue Bleiberechtsregelung setzt einen \nAufenthalt von sechs bis acht Jahren in Deutschland \nvoraus. \n\nAll diese \u00dcberlegungen haben Eingang in den vorliegen-\nden Kompromiss gefunden. Wir haben in langer, offener \nund gr\u00fcndlicher Diskussion eine Regelung gefunden, die \nlangj\u00e4hrig in der Bundesrepublik geduldeten Ausl\u00e4ndern \nein Bleiberecht gew\u00e4hrt, wenn sie faktisch, wirtschaftlich \nund sozial integriert sind und sich nichts Schlimmes \nhaben zuschulden kommen lassen. Dar\u00fcber hinaus kam \nauch unser Standpunkt, Familien zu beg\u00fcnstigen, zum \nTragen. \n\nIch halte es f\u00fcr ein Gebot der N\u00e4chstenliebe, diesem \nPersonenkreis die Chance zu geben, in unserem Land zu \nbleiben und ihr Leben hier frei, selbstverantwortlich und \nin W\u00fcrde zu gestalten. \n\n(Beifall der Abg. Rolf Seidel, CDU, \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nDieses Ziel hat der Freistaat in der Diskussion um die \nBleiberechtsregelung in der Innenministerkonferenz ver-\nfolgt und es hat Eingang in den nun erreichten Kompro-\nmiss gefunden. \n\nNun nochmals an die NPD: Eine Einladung f\u00fcr Schleu-\nserbanden kann man hier nur mit b\u00f6sartiger, hasserf\u00fcllter \nFantasie erblicken. Sie bleiben sich treu. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Diskus-\nsion von Fraktionen und Staatsregierung zu diesem \nThema beendet und die Debatte abgeschlossen. Wir \nbeenden den Tagesordnungspunkt 4. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nK\u00fcnftiger s\u00e4chsischer Jugendstrafvollzug \nDrucksache 4/7124, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: die Einreicherinnen \nCDU und SPD, danach Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile den Einrei-\nchern das Wort. Wer spricht zuerst? \u2013 Frau Dombois. \n\nAndrea Dombois, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Das Voll-\nzugsziel der neuen gesetzlichen Regelung zum k\u00fcnftigen \nJugendstrafvollzug soll sein, die Pers\u00f6nlichkeit eines \ninhaftierten jungen Menschen so zu entwickeln, dass er \n\n 5554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nk\u00fcnftig zu einem straffreien Leben in Freiheit bef\u00e4higt \nwird. \n\nEs geht dabei um Resozialisierung und Integration in die \nGesellschaft nach dem Strafvollzug und um die \u00dcber-\nnahme sozialer Verantwortung. Optimal w\u00e4re es nat\u00fcrlich, \nwenn es gar nicht erst zu einer Inhaftierung k\u00e4me. Denn \nwenn sich die T\u00fcren in einem Strafvollzug geschlossen \nhaben, ist dies f\u00fcr eine bestimmte Zeit etwas Endg\u00fcltiges. \nEs gibt bereits eine Reihe von Tr\u00e4gern, die straff\u00e4llige und \nvon Straff\u00e4lligkeit bedrohte Jugendliche, die sich nicht \nmehr \u00fcber die normalen staatlichen Projekte einordnen \nlassen, in Projekten betreuen und damit eigentlich die \nAufgabe erf\u00fcllen, die wir in unserem Koalitionsantrag \nzum Ziel haben. \n\nIch denke, das ist eine au\u00dferordentliche Herausforderung \nf\u00fcr die Tr\u00e4ger, die bereits Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und hilft, den Weg \nin den Strafvollzug zu vermeiden. \n\nAuch unsere Gerichte entscheiden sich zunehmend daf\u00fcr, \neiner Zuweisung an einen Verein mit den entsprechenden \nsozialen Auflagen an den Verurteilten Vorrang vor einer \nInhaftierung zu geben, um nochmals eine Gelegenheit zu \npers\u00f6nlichen Ver\u00e4nderungen einzur\u00e4umen. \n\nTrotz all dieser bereits positiven Ans\u00e4tze werden wir auch \nweiterhin einen Jugendanteil im Strafvollzug nicht aus-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Der vorliegende Antrag ist ein klares \nBekenntnis, wie wir uns als Koalition zu den Problemen \njunger Menschen stellen, die den Strafvollzug leider nicht \numgehen konnten. \n\nSchule, Bildung, berufliche Qualifikation, arbeitsp\u00e4dago-\ngische Angebote und, wenn m\u00f6glich, auch die Zuweisung \nvon Arbeit entsprechend der Pers\u00f6nlichkeit, den Vor-\nkenntnissen und der Eignung sind wesentliche Grundla-\ngen, um eine erfolgreiche Aufarbeitung der Straftat zu \nerreichen, aber auch dem inneren Antrieb Kraft zu verlei-\nhen, die M\u00f6glichkeit auf eine wirkliche Chance zur \nEingliederung nach dem Strafvollzug zu nutzen. \n\nAus meiner Arbeit im Anstaltsbeirat habe ich die Erfah-\nrung gemacht, dass gerade f\u00fcr junge Menschen im Voll-\nzug Bildung und Arbeit ganz oben im Rang der W\u00fcnsche \nstehen und dass der Entzug dieser Angebote als Diszipli-\nnarma\u00dfnahme als eine der h\u00f6chsten Bestrafungen emp-\nfunden wird. \n\nNun ist es trotz der sehr gro\u00dfen Bem\u00fchungen bisher nicht \nimmer gelungen, die Angebote auf Bildung und Arbeit zu \nerm\u00f6glichen. Deshalb m\u00fcssen wir uns dieser Aufgabe \nstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAn dieser Stelle danke ich Herrn Staatsminis-\nter Mackenroth daf\u00fcr, dass er sich schon oft dieser Prob-\nleme angenommen hat. Ich denke, Herr Minister, wir \nhaben gezeigt, dass man in guter Zusammenarbeit Prob-\nleme nicht nur benennt, sondern auch l\u00f6sen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin zweiter, sehr wesentlicher Bestandteil unseres Antra-\nges ist die Verbindung zu Familie, zu Freunden, aber auch \nzu den Menschen, die den Jugendlichen bereits im Vorfeld \ndes Strafvollzugs betreut haben. Diese sozialen Kontakte \nsind deshalb so wertvoll, weil viele Strafgefangene \noftmals das Gef\u00fchl haben, den Boden unter den F\u00fc\u00dfen zu \nverlieren und nach Verb\u00fc\u00dfung der Strafe nicht mehr in die \nGesellschaft aufgenommen zu werden. Ein best\u00e4ndiger \nAu\u00dfenkontakt zu funktionierenden Strukturen, die Ge-\nw\u00e4hrung von Lockerungen, Hafturlaub und viele weitere \nMa\u00dfnahmen \u2013 so weit es zu verantworten ist \u2013 werden \nsich positiv bei der Wiedereingliederung gestalten. \n\nIn Zusammenarbeit mit der Anstalt, den Bew\u00e4hrungshel-\nfern und den unterst\u00fctzenden Bezugspersonen kann damit \ndie R\u00fcckfallquote, die heute noch relativ hoch ist, verrin-\ngert werden. Nachsorge in Form von \u00dcbergangsh\u00e4usern \nund sozialer Absicherung sind weitere wichtige Ein-\nstiegsma\u00dfnahmen, um wieder leichter dem Alltag zu \nbegegnen. Nachsorge hei\u00dft aber auch, Strukturen zu \nschaffen und abzusichern, die eine Nachsorge erm\u00f6gli-\nchen. Hier schlie\u00dft sich wieder der Kreis zu den von mir \nzu Beginn meiner Rede erw\u00e4hnten freien Tr\u00e4gern, die mit \nihren Sozialarbeitern die weitere Begleitung in unserem \nAuftrag \u00fcbernehmen sollen. \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass an diese Tr\u00e4ger ein sehr hoher \nfachlicher Anspruch gestellt werden muss. Wir beauftra-\ngen uns mit diesem Antrag, die Tr\u00e4gerfunktion zu st\u00e4rken \nund zu unterst\u00fctzen, das hei\u00dft auch, die oftmals wech-\nselnden F\u00f6rderstrukturen unb\u00fcrokratisch und zeitnah \nanzupassen \u2013 so weit wir darauf Einfluss haben \u2013, um \nauch den Tr\u00e4gern die Chance der Umsetzung zu geben. \nIch denke dabei zum Beispiel an die F\u00f6rderung durch \nESF-Mittel oder die M\u00f6glichkeit der Verkn\u00fcpfung \u00fcber \nALG II. Mit den dazu bereits begonnenen Gespr\u00e4chen \nzwischen dem Wirtschaftsministerium und uns sind wir \nauf dem richtigen Weg, auch daf\u00fcr meinen herzlichen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, \ndass ich mir durchaus bewusst bin, dass unsere Vorschl\u00e4-\nge zur F\u00f6rderung Jugendlicher im Strafvollzug in der \n\u00d6ffentlichkeit nicht immer auf Verst\u00e4ndnis und Zustim-\nmung sto\u00dfen, zumal viele junge Menschen au\u00dferhalb der \nGef\u00e4ngnismauern unsererseits Unterst\u00fctzung erwarten. \nDennoch sollten wir bedenken, dass es im Strafvollzug \nnicht nur M\u00f6rder und Vergewaltiger gibt, sondern auch \nviele junge Strafgefangene, die zum Teil durch sehr \nungl\u00fcckliche Lebensumst\u00e4nde in diese Situation gekom-\nmen sind und dankbar f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung sein \nwerden. Genau diese Menschen sollten es uns wert sein, \nihnen eine Zukunftschance zu geben. Mancher Familie, \naber auch der Gesellschaft wird eine nicht unerhebliche \nSorge abgenommen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 5555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nhat der Abg. Br\u00e4unig das Wort, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jugendkrimina-\nlit\u00e4t und Jugendstrafvollzug sind immer auch ein emotio-\nnales Thema und allzu leicht fallen Begriffe wie Kuschel-\np\u00e4dagogik und Landschulheimatmosph\u00e4re, und dies bei \nWeitem nicht nur an Stammtischen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat dem deutschen Ju-\ngendstrafvollzug ein vernichtendes Urteil ausgestellt, \nmeine Damen und Herren, und das nicht nur, weil es \nderzeit f\u00fcr den gesamten Jugendstrafvollzug keine hinrei-\nchenden gesetzlichen Grundlagen gibt \u2013 das ist schon \nschlimm genug \u2013, nein, das Gericht hat auch die aktuelle \nVollzugspraxis in vielen Details bem\u00e4ngelt. Hinter vorge-\nhaltener Hand hei\u00dft es, das Bundesverfassungsgericht \nhabe kein Zutrauen zur Gesetzgebungskompetenz der \nL\u00e4nder und deshalb konkrete Anforderungen an ein zu \nschaffendes Jugendstrafvollzugsgesetz formuliert. \n\nNun ist bekannt, dass es bei der F\u00f6deralismusreform \nteilweise wie auf dem Hamburger Fischmarkt zuging, und \nwie auf dem Fischmarkt gab es am Ende noch ein B\u00fcndel \nBananen dazu. Das B\u00fcndel Bananen, meine Damen und \nHerren, war in diesem Fall die Gesetzgebungskompetenz \nf\u00fcr den Strafvollzug. Selten hatten sich die Experten in \nBundesrat und Bundestag so einhellig gegen eine Verfas-\nsungs\u00e4nderung in diesem Bereich ausgesprochen. Am \nEnde kam sie doch. \n\nDie Bef\u00fcrchtungen waren und sind, dass die Verschiebung \nder Zust\u00e4ndigkeit auf die L\u00e4nder zu Wildwuchs und zu \neinem Wettbewerb um den billigsten und den h\u00e4rtesten \nStrafvollzug f\u00fchren k\u00f6nnte. Jetzt ist es an den L\u00e4ndern, \ndiesen Bef\u00fcrchtungen entgegenzutreten und sie zu zer-\nstreuen. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass Sachsen auf der Grundla-\nge des letzten Entwurfs des Bundesjustizministeriums der \nsogenannten Zehn-L\u00e4nder-Gruppe zum Jugendstrafvoll-\nzug angeh\u00f6rt und gemeinsame L\u00f6sungen mit anderen \nL\u00e4ndern anstrebt. Ziel ist es, systematisch einen einheitli-\nchen Musterentwurf zu erarbeiten, der realistische Ziel-\nsetzungen verfolgt. Denn trotz der eigenen Zust\u00e4ndigkeit \nsollte es das Bestreben aller Bundesl\u00e4nder sein, im Kern \n\u00fcbereinstimmende Regelungen f\u00fcr den Jugendstrafvollzug \nzu treffen. \n\nIch wei\u00df, dass Argumente wie die Gew\u00e4hrleistung ein-\nheitlicher Lebensverh\u00e4ltnisse und die Erf\u00fcllung europ\u00e4-\nischer und internationaler Standards schon in der F\u00f6dera-\nlismusdebatte nicht \u00fcberzeugt haben. Die l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Zusammenarbeit im Hinblick auf Verlegungen und \nGefangenentransporte sowie die justizpolitische Notwen-\ndigkeit eines Strafvollzugs als Spiegel eines einheitlichen \nStrafrechts sind aber jene Argumente, die f\u00fcr ein gemein-\n\nsames Vorgehen der L\u00e4nder sprechen \u2013 jenseits aller \npolitischer Farbenlehre, meine Damen und Herren. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns als Gesetzgeber \naufgegeben, den Jugendstrafvollzug bis zum 31. Dezem-\nber 2007 zu regeln. Die Koalitionsfraktionen haben im \nVorgriff auf eine noch zu erarbeitende gesetzliche Rege-\nlung einen Antrag formuliert \u2013 er liegt Ihnen vor \u2013, der \nunser Bekenntnis, das Bekenntnis der CDU- und der \nSPD-Fraktion, zu bestimmten Mindeststandards und zum \nWunsch eines lebhaften Austausches mit der Fachwelt \nbeinhaltet. Der Katalog, den Sie dort vorfinden, ist kei-\nneswegs abschlie\u00dfend, sondern der Versuch, fr\u00fchzeitig die \nDiskussion im parlamentarischen Raum zu f\u00fchren. Gera-\nde wegen des Bekenntnisses zu den Vorschl\u00e4gen der \nFachwelt bedarf es der \u00c4nderungen, wie Sie von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgeschlagen werden, nicht. Ihr \n\u00c4nderungsantrag, meine Damen und Herren von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 zurzeit ist nur eine Dame anwe-\nsend \u2013 ist eher \u2013 bitte nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel \u2013 von \ndem Neid gepr\u00e4gt, dass die Koalition in einer f\u00fcr Sie \netwas \u00fcberraschenden Weise das Thema vor Ihnen besetzt \nhat. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Martin Dulig, \nSPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nWir stimmen manchmal auch zu, was  \nihr nicht macht! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS: Es ist selten genug!) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur das Urteil des \nBundesverfassungsgerichtes, sondern auch die schreckli-\nchen Ereignisse in der Jugendstrafanstalt im westf\u00e4lischen \nSiegburg zwingen uns zu einer Auseinandersetzung mit \ndem Jugendstrafvollzug. Das Thema erfordert sensibles \nVorgehen \u2013 ich hatte es bereits genannt \u2013, weil diesbez\u00fcg-\nlich die Stammtischparolen nie weit entfernt sind. Dreh- \nund Angelpunkt ist h\u00e4ufig das Vollzugsziel. Hierzu spricht \ndas Bundesverfassungsgericht eine deutliche Sprache: \n\u201eJugendliche und Heranwachsende\u201c \u2013 so das Gericht \u2013 \n\u201ebefinden sich biologisch, psychisch und sozial in einem \nStadium des \u00dcbergangs, das typischerweise mit Spannun-\ngen, Unsicherheiten und Anpassungsschwierigkeiten \nverbunden ist. Deshalb gilt f\u00fcr das Jugendstrafrecht und \nden Jugendstrafvollzug der Grundsatz, dass Strafe immer \nnur das letzte Mittel und nur als ein in seinen negativen \nAuswirkungen auf die Pers\u00f6nlichkeit des Betroffenen \nnach M\u00f6glichkeit zu minimierendes \u00dcbel verh\u00e4ngt und \nvollzogen werden darf.\u201c \n\nDabei hat das Vollzugsziel der sozialen Integration, also \nder Bef\u00e4higung zu einem straffreien Leben in Freiheit, \nVerfassungsrang. Das beruht darauf, dass nur ein so \nausgerichteter Vollzug der staatlichen Pflicht zur Achtung \nder Menschenw\u00fcrde des Einzelnen und dem Grundsatz \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit staatlichen Strafens entspricht. \n\nZugleich folgt f\u00fcr den Staat die Notwendigkeit, den \nStrafvollzug am Ziel der Resozialisierung auszurichten, \nnat\u00fcrlich auch aus der staatlichen Schutzpflicht f\u00fcr die \nSicherheit aller B\u00fcrger heraus. Zwischen dem Integrati-\nonsziel des Vollzugs und dem Anliegen, die Allgemeinheit \n\n 5556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nvor weiteren Straft\u00e4tern zu sch\u00fctzen, besteht insoweit kein \nGegensatz. Das wollte ich damit ausdr\u00fccken. Der Staat \n\u00fcbernimmt durch den Freiheitsentzug f\u00fcr die weitere \nEntwicklung der Gefangenen eine besondere Verantwor-\ntung, da nur er dieser durch eine Vollzugsgestaltung, die \nin besonderer Weise auf die F\u00f6rderung sozialen Lernens, \ndie Ausbildung von F\u00e4higkeiten und Kenntnissen sowie \neiner k\u00fcnftigen beruflichen Integration gerichtet ist, \ngerecht werden kann. \n\nAus den jugendtypischen Wirkungen der Haft, der beson-\nderen Haftempfindlichkeit der jungen Menschen, den \nChancen und Gefahren f\u00fcr die weitere Entwicklung und \ndem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ergibt sich daher \nein jugendspezifischer Regelungsbedarf. \n\nGenau diesen greift die Koalition mit ihrem Antrag auf. \u2013 \nZu weiteren Details werde ich in einer zweiten Runde \nsprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Pr\u00e4siden-\ntin Dombois, Respekt f\u00fcr die durchaus sehr sensible Rede \nzu einem Problem, dessen sich die Koalition seit Langem \nnicht mehr angenommen hatte und welches sie in f\u00fcr uns \n\u00fcberraschender Weise nun aufruft. Diese folgende Vorbe-\nmerkung gilt nicht f\u00fcr Frau Dombois: Zur Politik geh\u00f6rt \nein gutes St\u00fcck Schauspielerei und B\u00fchnenarbeit. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Das stimmt!) \n\nDas handhaben wir auch ab und zu so, deshalb nehmen \nwir Ihnen dies nicht \u00fcbel. Es kommt immer darauf an, \ndass Stoff und Rollenverteilung zum Drehbuch passen.  \n\nKollege Br\u00e4unig, ich habe mich schon bei der Haushalts-\ndebatte gewundert, weshalb Sie auf einmal so relativ \nsubstantiiert auf die Probleme des Jugendstrafvollzuges \neingingen. Nun ist mir v\u00f6llig klar: Nachdem der Justizmi-\nnister gesagt hat, dass der Jugendstrafvollzugsgesetzent-\nwurf so gut wie fertig ist und eingereicht wird, wissen wir \ninzwischen nat\u00fcrlich auch, dass das, was Sie heute veran-\nstalten, quasi nur das Entree f\u00fcr den Gesetzentwurf ist. \nDer Gesetzentwurf ist also l\u00e4ngst fertig und das, was Sie \njetzt beschlie\u00dfen wollen, ist darin bereits enthalten; \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndenn den Zehn-L\u00e4nder-Gesetzentwurf hat der schleswig-\nholsteinische Justizminister bereits am 9. Dezember \nvorgestellt, und da ich davon ausgehe, dass Sachsen als \nMitarbeiter am Zehn-L\u00e4nder-Entwurf nicht ausbricht, ist \nv\u00f6llig klar, dass die 20 Punkte, die wir jetzt dazu be-\nschlie\u00dfen sollen, bereits im Gesetzentwurf stehen. \u2013 So \nviel nur, da mir das ein wenig wie Pingpong zwischen der \n\nKoalition und der Staatsregierung vorkommt und wir \ndabei den Fall geben sollen. Dies w\u00fcrden wir gern ver-\nmeiden wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nLesehilfe!) \n\n\u2013 Ja, Lesehilfe. Immer daran denken: Wir haben den Kopf \nnicht nur f\u00fcr den Fris\u00f6r. \n\nDies zur Problematik als Vorbemerkung. An sich ist das \nThema selbstverst\u00e4ndlich v\u00f6llig okay und notwendig zu \ner\u00f6rtern. Unsere eigene Fraktion hatte zu Drucksa-\nche 4/5560 zum Thema \u201eSchaffung der verfassungsrecht-\nlich gebotenen gesetzlichen sowie personellen Grundla-\ngen f\u00fcr den Jugendstrafvollzug\u201c bereits am 15. Juni 2006 \neine notwendige Entscheidung des Parlaments herbeif\u00fch-\nren wollen. Die Staatsregierung hat darauf qualifiziert \ngeantwortet. Sie hat darauf aufmerksam gemacht, dass zu \ndiesem Zeitpunkt der Bund bereits einen Gesetzentwurf \nvorgelegt hatte. Dieser lag in der Anlage zur Stellung-\nnahme der Staatsregierung bei. Dann kam die F\u00f6deralis-\nmusreform, es kam die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Eine \nBehandlung im Parlament zu diesem Zeitpunkt w\u00e4re \nverfr\u00fcht gewesen, weil wir die Sache etwas reifen lassen \nwollten. Nun ist die Situation so weit gediehen, dass wir \nsicherlich in den n\u00e4chsten zwei, drei, vier oder f\u00fcnf \nWochen mit dem Gesetzentwurf rechnen k\u00f6nnen. Ich \nm\u00f6chte deshalb jetzt nicht en detail auf die Mindeststan-\ndards, die sich die Koalition vorstellt, eingehen. \n\nF\u00fcr uns einige wesentliche Eckpunkte, die sich ma\u00dfgeb-\nlich an das Eckpunktepapier zum Jugendstrafvollzug der \nDeutschen Vereinigung f\u00fcr Jugendgerichte und Jugendge-\nrichtsvollzugshilfe e. V. anlehnen \u2013 es ist ja einer dieser \nVereine, Frau Pr\u00e4sidentin, die sich in besonderem Ma\u00dfe \nauch bundesweit f\u00fcr die Vereinigungsinteressen dieser \nganzen Sache engagieren: \n\nWir wollen \u2013 erstens \u2013 ein einheitliches Gesetz, das bei \naller nunmehr geltenden L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit die Wah-\nrung der Rechtseinheit im deutschen Straf- bzw. Vollzugs-\nrecht gew\u00e4hrleistet. Alles andere f\u00fchrt aus unserer Sicht \nspeziell bei den Jugendlichen zu einem eher ungesunden \nWettbewerb. In dieser Frage des Jugendstrafvollzuges \nsollten wir uns weiterhin auf einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be \neinigen. \n\nZweitens. Wir wollen, dass das ma\u00dfgebliche Vollzugsziel \nim Jugendstrafvollzug allein die Legalbew\u00e4hrung durch \nResozialisierung, sprich: die Eingliederung und Rein-\ntegration des Gefangenen, darstellt. \u00dcbergreifend und \nprim\u00e4r muss der Ansatz sein, dass der Schutz der Allge-\nmeinheit durch Resozialisierung erfolgt. Darin liegt der \nGedanke, und ich bin sehr dankbar, dass dieser Gedanke \nsowohl von Kollegen Schiemann als auch von Kollegen \nBr\u00e4unig bei der Haushaltsdebatte zum Einzelplan 06 \nausdr\u00fccklich ausgesprochen worden ist: F\u00fcr uns ist \nResozialisierung das probateste Mittel zur Vermeidung \nvon R\u00fcckf\u00e4lligkeit, nicht ausgefeilten Einschlusskonzep-\nten oder Disziplinarma\u00dfnahmenkatalogen. Es w\u00fcrde mich \n\n 5557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nauch interessieren, wie Herr Staatsminister Mackenroth es \nsieht und ob er es unter Umst\u00e4nden darlegen wird. \n\nWir sind der Auffassung, dass die Allgemeinheit zu \nsch\u00fctzen nat\u00fcrlich auch eine Aufgabe des Jugendstraf-\nvollzuges ist \u2013 aber eben mitnichten gewisserma\u00dfen \ndessen eigentliches Ziel. Die Problematik, dass General-\npr\u00e4vention und Schutzfunktion beim Jugendstrafvollzug \nhinter der Resozialisierung zur\u00fcckbleiben m\u00fcssen, h\u00e4tten \nwir mit aller Stringenz gern im Gesetz niedergelegt \ngefunden. \n\nDrittens. Wir wollen eine aktive Beteiligung von Jugend-\nstrafgefangenen bzw. des Jugendstrafvollzuges vor allem \nunter Heranwachsenden an der Ausgestaltung des Voll-\nzugsplanes, insbesondere an der F\u00f6rderplanung. Also, die \nMotivation des Gefangenen durch belohnungsorientierte \nAngebotssysteme zu wecken soll im Gesetz niedergelegt \nsein. \n\nViertens. Nach unseren Vorstellungen sollte der offene \nVollzug im Jugendstrafvollzugsrecht Regelvollzug sein. \nNur wenn begr\u00fcndete Anhaltspunkte f\u00fcr einen Miss-\nbrauch von Vollzugslockerungen durch Flucht oder \nBegehung von Straftaten vorhanden sind, sollte die \nUnterbringung im geschlossenen Vollzug erfolgen. \n\nF\u00fcnftens. Wir pl\u00e4dieren durchg\u00e4ngig f\u00fcr eigenst\u00e4ndige \nJugendstrafanstalten mit der Ma\u00dfgabe, dass der Gefange-\nne zumindest das Recht auf Unterbringung im Einzelver-\nwahrraum hat, und im \u00dcbrigen f\u00fcr Unterbringung der \nGefangenen in Wohngruppen mit \u00fcberschaubaren Gr\u00f6\u00dfen. \nDie empirischen Wissenschaften orientieren sich auf etwa \nzw\u00f6lf Mitglieder in der Wohngruppenst\u00e4rke als die \noptimale Strukturgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr soziales Lernen, Konstituie-\nrung funktionierender Gruppen und zur Vermeidung von \nSubkultur. \n\nSechstens. Wir sind f\u00fcr eine selbstverst\u00e4ndlich gro\u00dfz\u00fcgige \nAusgestaltung der famili\u00e4ren und sonstigen f\u00fcr den \nKommunikationsprozess notwendigen Kommunikations-\nm\u00f6glichkeiten der Jugendstrafgefangenen. Es ist aus \nunserer Sicht mit Modernit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4ben und den M\u00f6g-\nlichkeiten moderner Kommunikationstechnologien, wie \nwir sie heute haben, nicht vereinbar, Gefangene allein \u2013 \nallzumal Jugendstrafgefangene \u2013 auf postalische oder \ngelegentliche Besuchskontakte zu verweisen, sondern wir \nsind hier schon der Auffassung, dass es eine M\u00f6glichkeit \nbestimmter Telefonkontakte geben und eine gro\u00dfz\u00fcgige \nMindestdauer bei famili\u00e4ren Besuchen im Strafvollzug \nvon monatlich wenigstens vier Stunden im Gesetz festge-\nschrieben werden sollte. \n\nSiebentens. Wir reden einem Recht auf Bildung f\u00fcr \nJugendstrafgefangene das Wort. Die Versorgung mit \nSchulangeboten ist f\u00fcr alle Gefangenen, die der Schul-\npflicht unterliegen, zu gew\u00e4hrleisten, und im Vollzug \nbegonnene Ausbildungen m\u00fcssen in aller Regel nach \nEntlassung aus dem Vollzug fortgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nAchtens. Wir w\u00fcnschen uns im Gesetz ein sozialp\u00e4dago-\ngisch durchdachtes Disziplinarwesen, das in seinem \nNormengehalt die zu ahndenden Tatbest\u00e4nde und die \n\nzul\u00e4ssigen Sanktionsma\u00dfnahmen hinreichend klar be-\nstimmt. Disziplinarma\u00dfnahmen sollen aus unserer Sicht \nnur erfolgen, wenn Konfliktregelungen, also Interventi-\nonsma\u00dfnahmen, vorher versagt haben bzw. unangemessen \nw\u00e4ren. So sollte zum Beispiel die Frage der isolierten \nUnterbringung im Arrest als Ultima Ratio im Gesetz \nvorgesehen werden. \n\nNeuntens und letztens. Wir pl\u00e4dieren \u2013 und werden dies \nbei der Debatte des Gesetzentwurfes entsprechend vor-\nschlagen \u2013 f\u00fcr die Etablierung eines sogenannten Straf-\nvollzugsbeauftragten, der \u2013 dies entspricht internationalen \nStandards und v\u00f6lkerrechtlichen Vorgaben \u2013 in gewisser \nWeise gew\u00e4hrleistet, dass diese Standards eingehalten \nwerden, und an den sich als Ombudsmann Strafgefangene \nund Jugendstrafgefangene wenden k\u00f6nnen, sodass wir \n\u00fcber diesen Weg die M\u00f6glichkeit schaffen, dass sich \nStrafgefangene \u2013 neben den allgemeinen M\u00f6glichkeiten \nder Petition \u2013 auch an diesen Beauftragten halten k\u00f6nnen.  \n\nWir sehen diesem Gesetzentwurf mit gro\u00dfem Interesse \nentgegen und glauben, dass die Staatsregierung in dieser \nZehn-L\u00e4nder-Gruppe konstruktiv mitgearbeitet hat. Wir \nmeinen allerdings, dass es zu diesem Gesetzentwurf noch \nl\u00e4ngere Debatten sowie \u00c4nderungen geben wird. Wir \ndenken aber, dass es ein guter Auftakt zu dieser Debatte \nsein kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das, was im Antrag der \nKoalitionsparteien auf den ersten Blick auff\u00e4llt, ist das \nv\u00f6llige Fehlen von irgendwelchen einklagbaren Rechten \nder Gefangenen. Dies w\u00e4re vielleicht in Ordnung, wenn \ndie Gef\u00e4ngnisse ein Hort der Rechtssicherheit w\u00e4ren \u2013 \nwas aber nach allem, was man h\u00f6rt, nicht der Fall ist. Die \nVerfasser des CDU-/SPD-Antrages scheinen trotzdem zu \nglauben, dass Anstaltsleitungen und Vollzugspersonal aus \nlauter psychologisch geschulten, hoch sensiblen Gutmen-\nschen bestehen, die ausschlie\u00dflich die ethisch und sozial \ng\u00fcnstige Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der Inhaftierten vor \nAugen haben. \n\nDie NPD-Fraktion tritt mit Sicherheit nicht f\u00fcr einen \nurlaubs\u00e4hnlichen Strafvollzug ein, bei dem die Gefange-\nnen mehr damit besch\u00e4ftigt sind, auf ihre Rechte zu \npochen, als Rechenschaft \u00fcber ihr Leben und ihre Strafta-\nten abzulegen. \n\nDer Strafvollzug muss bei aller f\u00fcr die Strafgefangenen \nkalkulierbaren, moralisch nachvollziehbaren H\u00e4rte eben \nauch gerecht, fair und frei von Willk\u00fcr sein. Dabei haben \nwir als NPD-Fraktion eher das Gef\u00fchl, dass in den Haft-\nanstalten das Gegenteil die Regel ist. Eine angemessene \nH\u00e4rte scheint h\u00e4ufig zu fehlen. Wenn die Koalitionspar-\nteien in ihrem Antrag fordern, dass Disziplinarma\u00dfnah-\nmen in den Haftanstalten hinter ausgleichenden Konflikt-\nl\u00f6sungen zur\u00fcckstehen m\u00fcssen, dann zeigt dies deutlich, \n\n 5558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nwie die lebensfremde Milieutheorie der 68er-Ideologen \ndie Denkweise der Altparteien bestimmt. Der Mensch ist \ngut, nur die Gesellschaft ist schlecht, so lautet das Credo. \n\nF\u00fcr Gefangene, die es verstehen, sich beim Personal \nbeliebt zu machen, sich Vorteile auf Kosten von Mitge-\nfangenen zu verschaffen, und dabei vielleicht Mitgefan-\ngene unterdr\u00fccken, kann die Haftzeit durchaus \u00c4hnlich-\nkeit mit einem Erholungsurlaub annehmen. Im Gegensatz \ndazu kann ein Inhaftierter, dessen Nase dem Vollzugsbe-\namten nicht passt, Schikanen aller Art erleben \u2013 von \nunfreundlicher Behandlung \u00fcber den Entzug von Rechten \nbis hin zur Duldung von schwerem psychischem Druck \noder sogar Misshandlungen durch Mitgefangene. \n\nDass es derartige Ausw\u00fcchse in den Gef\u00e4ngnissen tat-\ns\u00e4chlich gibt, pfeifen inzwischen die Spatzen von den \nGef\u00e4ngnisd\u00e4chern. Die Haftanstalten leiden unter \u00dcberbe-\nlegung, Personalknappheit und einer Verrohung unter den \nInhaftierten, die zumindest in den westlichen Anstalten \nzum gro\u00dfen Teil mit ethnischen Gegens\u00e4tzen, Subkultur-\nbildung und dem Fehlen gemeinsamer ethischer und \nmoralischer Grunds\u00e4tze zusammenh\u00e4ngen. \n\nMittlerweile h\u00e4ufen sich die Meldungen von H\u00e4ftlings-\nmisshandlungen durch H\u00e4ftlinge. Vor einiger Zeit ging ein \nFall durch die Presse, bei dem ein H\u00e4ftling gleichsam \nunter den Augen der Vollzugsbeamten zu Tode gepr\u00fcgelt \nwurde. Welchen verheerenden Eindruck derartige Ver-\nh\u00e4ltnisse auf junge Menschen machen, kann man sich \nleicht ausmalen. F\u00fcr wenig gefestigte junge Menschen, ob \nnun altersm\u00e4\u00dfig Jugendliche, Heranwachsende oder junge \nErwachsene, k\u00f6nnen derartige Erlebnisse zu einem \nendg\u00fcltigen inneren Bruch mit jedem gesellschaftlichen \nKonsens f\u00fchren. \n\nDer im Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \nangestrebte Grundsatz der Einzelunterbringung bei Nacht \nf\u00fcr jugendliche Straft\u00e4ter beispielsweise scheitert in \nvielen Haftanstalten schon aus Gr\u00fcnden der Platzkapazi-\nt\u00e4t. Offenbar scheinen sowohl das betreffende Urteil des \nBundesverfassungsgerichts als auch der Antrag der \ns\u00e4chsischen Regierungsparteien von Verh\u00e4ltnissen auszu-\ngehen, bei denen einzig und allein das vom Personal \nanzuwendende didaktische und psychologische Prinzip \nzur gezielten Verbesserung der Inhaftierten festgelegt \nwerden m\u00fcsse. Der Gesetzgeber soll sich zuerst um die \nschlichte Rechtssicherheit in den Gef\u00e4ngnissen k\u00fcmmern \nund sich erst dann der theoretischen Definition von \nIdealzust\u00e4nden zuwenden. \n\nDie NPD-Fraktion pl\u00e4diert f\u00fcr mehr Realit\u00e4tssinn und \nEhrlichkeit beim Umgang mit diesem Thema. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort. Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In Sachsen sitzen \u2013 ich habe vorhin \nnachgesehen \u2013 rund 500 Jugendstrafgefangene ein, die \n\ndas bisher auch ohne ausreichende gesetzliche Regelung \nf\u00fcr den Strafvollzug tun. Eine solche Regelung ist not-\nwendig \u2013 das ist gesagt worden \u2013 und sie ist dringend \nnotwendig. Aber ob der Antrag, der von der Koalition hier \nvorgelegt wurde, daf\u00fcr ausreichend ist, das m\u00f6chte ich \nbezweifeln. \n\nBereits im Jahr 1972 hat das Bundesverfassungsgericht \nzum Erwachsenenstrafvollzug gesagt, dass dies ohne \ngesetzliche Grundlage verfassungswidrig ist. Daraufhin \nwurde das Strafvollzugsgesetz gemacht, aber kein Gesetz \n\u00fcber den Jugendstrafvollzug. Dementsprechend hielt auch \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung dies nicht f\u00fcr vordringlich. \nNoch am 7. September 2004 teilte die Staatsregierung \ndazu mit: \u201eEin differenzierter Jugendstrafvollzug wird \nbereits betrieben. Gesetzliche Vorgaben hierzu sind \n\u00fcberfl\u00fcssig.\u201c Punkt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren nach An-\nsicht der Staatsregierung: \n\n\u201eInsbesondere in formeller Hinsicht l\u00e4sst die nach Verab-\nschiedung des Strafvollzugsgesetzes fehlende Bereitschaft \ndes Verfassungsgerichts zu weiteren Initiativen im Be-\nreich des Jugendstrafvollzugs erkennen, dass der Druck \ngegen\u00fcber dem Gesetzgeber zur Schaffung eines Jugend-\nstrafvollzugsgesetzes gesunken ist.\u201c \n\nDahinter steckte wahrscheinlich die Annahme, man m\u00fcsse \nnur lange genug Rechtsbruch betreiben, dann rege es \nniemanden mehr auf. \n\nAber am 31. Mai 2006 war Schluss, und zwar endg\u00fcltig. \nUnter dem Aktenzeichen 2 BvR 1673/04 hat das Bundes-\nverfassungsgericht auf den Tisch gehauen und gesagt: Bis \n31.12.2007 ist diese Materie gesetzlich zu regeln. \n\nWelche Vorstellungen die S\u00e4chsische Staatsregierung \nbisher hat, ist dem Parlament noch nicht mitgeteilt wor-\nden. Die Koalition schl\u00e4gt in ihrem Antrag einige Punkte \nvor, die Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnten und sollten. Der \nAntrag selbst weist aber erhebliche M\u00e4ngel auf. Bereits in \nZiffer 1 Satz 1 stellt sich die Frage, wie der Antragsinhalt \ndenn eigentlich lauten soll. Auch bei mehrfachem lautem \nVorlesen wird der Sinn dieser Formulierung nicht deut-\nlich. \n\nSie haben verschiedene W\u00fcnsche, die als solche zwar \nrecht nett klingen, aber inhaltlich reichlich schwammig \noder unverbindlich sind, wie zum Beispiel die Formulie-\nrung, dass Bildungsangebote auf Nachhaltigkeit angelegt \nsein sollten oder \u201eDie Nachrangigkeit von Disziplinar-\nma\u00dfnahmen ist sicherzustellen\u201c oder \u201eDie M\u00f6glichkeit \neiner umfassenden jugendspezifischen Betreuung w\u00e4h-\nrend der Haftzeit ist zu schaffen\u201c. Ja, was denn sonst? Das \nist ja Aufgabe des Jugendstrafvollzugs, meine Damen und \nHerren. Es handelt sich hier um Programms\u00e4tze, die \nallerdings als Eckpunkte einer gesetzlichen Regelung nur \nwenig hilfreich sind. \n\nWir h\u00e4tten uns au\u00dferdem gew\u00fcnscht, dass einige Proble-\nme angesprochen werden, die im vorliegenden Antrag \nnicht enthalten sind. Was ist zum Beispiel mit den Sucht-\ngefahren, die im Jugendstrafvollzug lauern? Es gibt \nStatistiken, die davon sprechen, dass \u00fcber 50 % der \n\n 5559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nInsassen im Jugendstrafvollzug Drogenkonsum betreiben \n\u2013 auch dort, im Strafvollzug. Das wird in Ihrem Antrag \nnicht aufgegriffen. \n\nWas ist mit der Frage der Sprachprobleme? Wir haben als \nein erhebliches Problem im Jugendstrafvollzug die \nBildung von Subkulturen und Sprachprobleme, die eine \nAbgrenzung, Segregation und Subkulturbildung bef\u00f6r-\ndern. Auch das wird nicht erw\u00e4hnt. \n\nSchlie\u00dflich rechtspolitisch: Die harten Probleme werden \nim Antrag umschifft. Was ist mit der Frage der Unterbrin-\ngung im offenen Vollzug als Regelvollzug? Oder der \nFrage des Besuchsumfangs mit einem gesetzlich \u2013 wohl-\ngemerkt: gesetzlich \u2013 geregelten Mindestanspruch? Auch \ndies enth\u00e4lt der Antrag nicht. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dflich noch eines anf\u00fcgen: Ein \nerhebliches Problem ist die Frage des Rechtsweges. \nWelche Instanz soll hier f\u00fcr Rechtsmittel im Jugendstraf-\nvollzug zust\u00e4ndig sein? Soll dies der Amtsrichter sein, der \nJugendrichter, oder soll das die Strafvollstreckungskam-\nmer machen? Das wird nicht angesprochen. Das sind aber \nEssentials und ich bef\u00fcrchte, auch bei diesem Antrag wird \nzum einen nur mal wieder Besch\u00e4ftigungstherapie f\u00fcr das \nParlament betrieben nach dem Motto \u201eEs ist gut, dass wir \nmal dar\u00fcber geredet haben\u201c und zum anderen, bei den \nharten Sachthemen, vermeidet die Koalition eine inhaltli-\nche Festlegung, nicht, weil sie die Probleme nicht er-\nkennt, sondern weil sie sich nicht in der Lage sieht, aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, diese Probleme zu l\u00f6sen \nund konkrete Vorschl\u00e4ge vorzulegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Antrag ist f\u00fcr uns der Ausweis einer Unentschlos-\nsenheit auf einem Gebiet, das eine solche Unentschlos-\nsenheit nicht verdient und auch nicht vertr\u00e4gt. Wir werden \ndiesem Antrag mit seinen M\u00e4ngeln so, wie er vorliegt, \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Als Jugendsch\u00f6ffin habe ich \nmich immer wieder gefragt: Was ist denn eigentlich \nschiefgelaufen, dass diese Jugendlichen jetzt vor Gericht \nstehen? \u2013 Ebenso habe ich mir aber auch die Frage ge-\nstellt: Was ist notwendig, um den Jugendlichen und \nHeranwachsenden nicht nur ihre Schuld deutlich zu \nmachen, sondern sie zu bef\u00e4higen, ihr Leben zuk\u00fcnftig \nohne Straftaten und eigenverantwortlich zu f\u00fchren? \u2013 Ich \nmuss Ihnen sagen, dass mich ein Besuch in der JVA \nZwickau anl\u00e4sslich dieser T\u00e4tigkeit als Jugendsch\u00f6ffin \nsehr betroffen gemacht hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Zusammenhang mit \nder F\u00f6deralismusreform haben jetzt die Bundesl\u00e4nder \nauch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Strafvollzug erlangt. \nHerr Br\u00e4unig hat es schon gesagt: Das hat \u00c4ngste ge-\n\nweckt, ob es einen Wettkampf um den h\u00e4rtesten und \nbilligsten Strafvollzug geben wird. Wir sind, wie auch \nHerr Br\u00e4unig ausgef\u00fchrt hat, ebenso der Meinung, dass \neine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Einigung gefunden werden \nmuss. \n\nIn dem Zusammenhang stellt sich die Frage, ob es uns im \nFreistaat Sachsen gelingt, die Verantwortung f\u00fcr den \nJugendstrafvollzug auch als Chance zu nutzen. \n\nTats\u00e4chlich ist dieser vorweihnachtliche Antrag der \nKoalition eine kleine \u00dcberraschung, wenn er auch nicht \ndie mir unterstellten niederen Beweggr\u00fcnde bei mir \nausgel\u00f6st hat. Es ist ein Antrag zur Ausgestaltung eines \neigenst\u00e4ndigen Jugendstrafvollzugsgesetzes, der wichtige \nForderungen von Praktikern aufgreift, der das Votum des \nBundesverfassungsgerichtes ernst nimmt und der demzu-\nfolge Verbesserungen erhoffen l\u00e4sst. Darin bin ich auch \nnicht so pessimistisch, wie Herr Dr. Martens es eben \ndargestellt hat. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU, \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nEines zeigt dieser Antrag deutlich: Sie haben der Versu-\nchung widerstanden, sich auf dem R\u00fccken junger Men-\nschen in s\u00e4chsischen Haftanstalten als Hardliner zu \nprofilieren. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAber wer Ihren vorweihnachtlichen Wunschzettel genau \ndurchliest, erkennt auch, dass Wichtiges und Wesentliches \nfehlt. Wir begr\u00fc\u00dfen die angestrebten Mindeststandards \nbeim Vollzug der Jugendstrafe als ersten Schritt. Aber \nohne Erg\u00e4nzungen droht das Gesetzesvorhaben auf der \nStrecke zu bleiben \u2013 jedenfalls mit den Ambitionen, mit \ndenen Sie es hier verbunden haben. Ich werde darauf bei \nder Begr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages n\u00e4her einge-\nhen. \n\nHier beschr\u00e4nke ich mich auf die Darstellung der aktuel-\nlen Situation. Warum brauchen wir ein Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon gesagt \nworden, dass sich der Jugendstrafvollzug seit Jahren in \neiner Dauerkrise befindet. Einerseits war die gesetzliche \nAusgestaltung bisher unzureichend, ja sogar verfassungs-\nrechtlich bedenklich. Weitaus schwerwiegender aber ist \ndie Krise in der Praxis des Haftvollzuges. Nicht das \nKarlsruher Urteil, sondern zuerst der Mord in der  \nJVA Siegburg sollte uns aufschrecken. Nicht im offenen \nVollzug und auch nicht in einer sozialtherapeutischen \nAbteilung, nein, in einer Gemeinschaftszelle im normalen \nZellentrakt, unter allgemein \u00fcblichen Haftbedingungen \ngeschah dieser Mord. Das ist unvorstellbar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00dcberbelegung bei \nden Gefangenen und die Unterbesetzung beim Personal \nf\u00f6rdern eine Anstaltssubkultur, die von Gewalt, Misstrau-\nen, Einsch\u00fcchterung und Verrohung gepr\u00e4gt ist. Dadurch \nentsteht ein Klima, das f\u00f6rdert, was eigentlich verhindert \n\n 5560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nwerden soll. Kriminalit\u00e4t erscheint als v\u00f6llig normales \nAlltagsph\u00e4nomen. Damit ist es dann auch normal und \nerstrebenswert, innerhalb dieses Musters aufzusteigen \u2013 \nKarriereleiter der Kriminalit\u00e4t nennt man so etwas. Das \nist die Botschaft von Siegburg. Die Jugendlichen und \nHeranwachsenden werden nicht auf ein Leben ohne \nStraftaten, auf einen Neuanfang vorbereitet, wenn man sie \ndie meiste Zeit nur wegsperrt und sich selbst oder \u2013 \nschlimmer noch \u2013 den Mitgefangenen \u00fcberl\u00e4sst. \n\nWie sieht es in Sachsen aus? Mit 132 Jugendstrafgefan-\ngenen pro 100 000 Einwohner dieser Altersgruppe liegt \nSachsen auf dem unr\u00fchmlichen zweiten Platz im Bundes-\nvergleich. In der Jugendabteilung der JVA Zwickau waren \nzu Jahresbeginn 74 H\u00e4ftlinge inhaftiert, obwohl es nur \n48 regul\u00e4re Pl\u00e4tze gibt. \n\nIm Innenausschuss fragte unsere Fraktion den Justizmi-\nnister, worin der Unterschied zwischen dem Erwachse-\nnen- und dem Jugendvollzug bestehe. Die Antwort hat \nuns zugegebenerma\u00dfen \u00fcberrascht. Ich zitiere daraus drei \nUnterscheidungsmerkmale: Das erste ist der h\u00f6here \nEnergiegehalt bei der Verpflegung, n\u00e4mlich 12 600 kJ \nstatt 10 900 kJ. Das zweite ist der h\u00f6here Schl\u00fcssel im \nPersonaleinsatz des allgemeinen Vollzugsdienstes, n\u00e4m-\nlich 33,8 Bedienstete f\u00fcr 100 Gefangene im Jugendstraf-\nvollzug statt 29,4 Bedienstete auf 100 Gefangene im \nErwachsenenvollzug. Das dritte ist die bevorzugte Be-\nr\u00fccksichtigung der Jugendstrafgefangenen bei Bildungs-\nma\u00dfnahmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das soll alles sein? \n\nDie Jugendlichen und Heranwachsenden brauchen keine \nvollen M\u00e4gen, sondern das volle Programm, das volle \nProgramm an F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung, n\u00e4mlich \nmehr Bildungs-, Trainings-, Beratungs- und Therapiean-\ngebote, die helfen, den Weg zur\u00fcck in die Gesellschaft zu \nfinden. Sie brauchen mehr entsprechend ausgebildete \nVollzugsbeamte, Sozialarbeiter und Psychologen. \n\nIm Vergleich zur Kalorientabelle aus dem Justizministeri-\num ist der uns heute vorliegende Antrag geradezu revolu-\ntion\u00e4r. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAber eines verschweigt er: Wer einen erfolgreichen \nErziehungsvollzug m\u00f6chte, der inhaltlich so ausgestaltet \nist, wie Sie ihn Punkt um Punkt in Ihrem Antrag beschrei-\nben, der muss daf\u00fcr die personellen und strukturellen \nVoraussetzungen schaffen \u2013 und das kostet Geld. Aber das \nsind Investitionen, die sich lohnen. \n\nStudien zu den R\u00fcckfallquoten zeigen, dass die Gestal-\ntung des Jugendstrafvollzugs einen positiven Einfluss hat. \nWer im Gef\u00e4ngnis eine Berufsausbildung abschlie\u00dft, hat \neine R\u00fcckfallquote von 21 %. Die Unterbringung im \ngelockerten Vollzug schneidet mit 37 % im Vergleich zum \ngeschlossenen Vollzug mit 63 % \u00fcberdurchschnittlich gut \nab. \n\nNoch eine Bemerkung zum bevorstehenden Gesetzge-\nbungsverfahren: Wir haben dazu noch erheblichen Bedarf \nan Information und empirischen Daten. Grunds\u00e4tzliche \nFragen sind zum Beispiel: Wie erzieherisch wirksam sind \njugendstrafrechtliche Sanktionen? Wie gut ist das System \nambulanter Ma\u00dfnahmen ausgebaut? Ich denke in diesem \nZusammenhang auch an die \u00e4u\u00dferst ungewisse Zukunft \ndes T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs. Warum ist die Gefangenenra-\nte in Sachsen so hoch? Wie sieht der Haftalltag derzeit \naus? \n\nWir hatten den Antrag gestellt, eine Expertise zur Jugend-\nstrafverfolgung und zum Jugendstrafvollzug in Sachsen \nim Zusammenhang mit dem 3. S\u00e4chsischen Kinder- und \nJugendbericht zu erstellen. Dies wurde mit Verweis auf \nden engen Zeitplan abgelehnt. Wir m\u00f6chten aber nicht \nblind in die Ausgestaltung des Jugendstrafvollzugs \nhineinstolpern. \n\nWir f\u00fchren hier eine Diskussion \u00fcber die Zukunft straff\u00e4l-\nlig gewordener junger Menschen. Deswegen haben wir in \ndieser Woche eine Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema \neingereicht. \n\nDa der vorliegende Antrag ein erster hoffnungsvoller \nSchritt in die richtige Richtung ist, werden wir ihm \nzustimmen und ihn um einen \u00c4nderungsantrag erweitern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 \nHerr Abg. Schiemann, CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \naus, dass Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nalle die Sch\u00f6nheiten der Jugend erleben konnten. Einige \nsind jung geblieben, einige sind noch sehr jung und \ngeh\u00f6ren noch zur Jugend. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Zur silbernen!) \n\nIch kann feststellen, dass wohl jede Generation auf die \nJugend blickt, die sich gerade in den ersten 20 bis \n30 Jahren befindet. Wenn man sich die letzten 2 000 Jahre \nanschaut, dann hat jede Generation davon gesprochen, \ndass die nachfolgende Generation schlechter ist, als man \nes selbst in seiner Jugendzeit erlebt hat. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das stimmt!) \n\nIch gehe davon aus, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, dass wir mit dem Antrag gemeinsam mit unserer \nKoalitionsfraktion auf ein Problem aufmerksam machen, \n\u00fcber das wir bereits im M\u00e4rz dieses Jahres hier gespro-\nchen haben. Ich bedanke mich bei meiner Kollegin \nAndrea Dombois, aber auch bei Ihnen, Herr Kollege \nEnrico Br\u00e4unig, und zum Teil auch bei Ihnen, Frau \nHerrmann, f\u00fcr die Sensibilit\u00e4t, mit der Sie zu diesem \nThema gesprochen haben. \n\n 5561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat eine gesetzliche \nRegelung f\u00fcr den Jugendstrafvollzug angemahnt und \nhierzu eine Frist bis Ende 2007 gesetzt. Die Entscheidung \ndes Bundesverfassungsgerichts war ergangen, weil viele \nRechte und Pflichten in der Vergangenheit gesetzlich \npraktisch \u00fcberhaupt nicht geregelt waren. Zu diesen \nungeregelten Punkten geh\u00f6ren zum Beispiel solche \nFragen, wie die Gefangenen unterzubringen sind oder ob \nsie Anspruch auf Ausbildung und Unterricht haben. \n\nRegelungen gibt es bisher nur in Verwaltungsvorschriften, \ndie leicht ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen in K\u00fcrze gesetzliche Regelungen zu diesem \nThema diskutieren. Unser heute vorliegender Antrag ist \nder erste Diskussionsbeitrag dazu. Er soll gleichzeitig die \nGrundlage f\u00fcr die n\u00f6tigen Vorarbeiten zu Entw\u00fcrfen nach \nden hier dargelegten Gesichtspunkten bilden. \n\nIch glaube, dass sich die Redner aller Fraktionen diesem \nThema widmen und an dieses auch kritisch herangehen. \nDas zeigt, dass wir ein Thema aufgegriffen haben, das zur \nrichtigen Zeit kommt. \n\nDie aufgestellten Mindeststandards entsprechen den \nVorgaben des Bundesverfassungsgerichts. Ich hoffe, dass \nes am Ende des Diskussionsprozesses, Herr Staatsminis-\nter, im Freistaat Sachsen Regelungen zum Jugendstraf-\nvollzug geben wird, die gute Voraussetzungen f\u00fcr einen \nsicheren und anspruchsvollen Vollzug in Sachsen bilden. \nDer Jugendstrafvollzug soll, wie nat\u00fcrlich auch der \nErwachsenenstrafvollzug, dazu f\u00fchren, dass die jungen \nGefangenen nach der Entlassung aus der Haft ein straf-\nfreies Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Statistiken beweisen, dass \ndie R\u00fcckfallquoten sehr hoch sind. Eine durch das Bun-\ndesministerium der Justiz im Jahre 2003 herausgegebene \nR\u00fcckfallstatistik hat ergeben, dass die R\u00fcckfallquote bei \njungen T\u00e4tern, die zu einer Jugendstrafe ohne Bew\u00e4hrung \nverurteilt wurden, mehr als 75 % betr\u00e4gt \u2013 eine viel zu \nhohe Zahl. In der vergleichbaren Gruppe erwachsener \nT\u00e4ter, die zu einer Freiheitsstrafe ohne Bew\u00e4hrung verur-\nteilt wurden, begehen mehr als etwa 50 % wiederholt \nStraftaten. \n\nDeshalb ist es besonders wichtig, die jungen Gefangenen \nzu erziehen und \u2013 ich betone \u2013 zu fordern. Der Vollzug \nmuss jugendspezifischen Besonderheiten Rechnung \ntragen und \u00fcbergreifend erzieherisch ausgerichtet sein. \nDie Jugendlichen und Heranwachsenden m\u00fcssen Regeln \neinhalten und lernen, straffrei in der Gesellschaft zu \nleben. Wir brauchen auch effektive Behandlungsma\u00df-\nnahmen im Jugendstrafvollzug. Deshalb sollen beispiels-\nweise die Sozialtherapie und nach meiner Auffassung eine \nhohe Besch\u00e4ftigungsquote in k\u00fcnftigen gesetzlichen \nRegelungen festgeschrieben werden. \n\nWarum ist die R\u00fcckfallquote so hoch? \u2013 Diese Ursachen \nm\u00fcssen ergr\u00fcndet werden. Uns ist allen klar, dass ein \nStrafvollzug in diesem Sinne f\u00f6rdert und erzieht, aber \nauch fordert. Man kann von jungen Leuten auch etwas \nfordern. Diejenigen jungen Leute, die nicht in Haft gehen, \ndie nicht kriminell werden, sind im Leben auch gefordert. \n\nDeshalb kann man diese Ma\u00dfst\u00e4be auch in der Haft \nanlegen. \n\nWenn man diese Ma\u00dfst\u00e4be anlegt, dann kostet der Straf-\nvollzug nat\u00fcrlich mehr Geld, als lediglich weggesperrt \nund verwahrt zu sein. Doch es lohnt sich dennoch f\u00fcr die \nGesellschaft; denn nur durch erfolgreiche Resozialisie-\nrung bzw. Erziehung ist auch die Allgemeinheit nachhal-\ntig vor Straftaten gesch\u00fctzt. Deshalb haben wir dieses Ziel \nin unseren heute zur Diskussion stehenden Antrag aufge-\nnommen. Die jungen Menschen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit \nhaben, Lesen und Schreiben zu lernen, einen Schulab-\nschluss nachzuholen und einen Beruf zu erlernen. Meine \nKollegin Andrea Dombois hat die Wichtigkeit dieser \nFrage angesprochen. \n\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch eine Priorit\u00e4t der Zuweisung \nvon Arbeit. Wichtig ist, dass Einsamkeit, Langeweile und \ndaraus folgende Desillusionierung vermieden werden. \nDeshalb ist zu \u00fcberlegen, ob eine Arbeitspflicht im Gesetz \nvorgeschrieben werden sollte. Um die Besch\u00e4ftigungssi-\ntuation zu verbessern, k\u00f6nnen Gefangene auch zu ge-\nmeinn\u00fctziger Arbeit angewiesen werden. Dies trifft auch \nbei Gewalt- und Sexualstraft\u00e4tern zu. Neben sozialthera-\npeutischen Ma\u00dfnahmen kann die beste Therapie und \nResozialisierung nur Arbeit und Besch\u00e4ftigung sein. In \nder Haft d\u00fcrfen die jungen Gefangenen nicht nur Gutach-\ntern und sich selbst \u00fcberlassen bleiben. Wir m\u00fcssen sie an \neinen gesunden Lebensrhythmus gew\u00f6hnen: Fr\u00fchzeitig \naus den Betten und nach getaner Arbeit m\u00fcde ins Bett \u2013 \ndas ist eine Voraussetzung, um kriminelle Karrieren zu \nunterbinden. \n\nHierarchiebildungen und innere kriminelle Strukturen \nm\u00fcssen auf das Sch\u00e4rfste unterbunden werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu brauchen wir motiviertes Personal und Bedingun-\ngen, die auch die Unterbringung im Blickfeld behalten. \nReden Sie mit den H\u00e4ftlingen in den Haftanstalten! Da \nsagen junge Leute: Fr\u00fch aufzustehen und zur Arbeit zu \ngehen ist deshalb das Allerbeste, weil die Tage dann \nnat\u00fcrlich k\u00fcrzer werden und die Striche auf den Bl\u00e4ttern, \ndie man hat, auf denen gez\u00e4hlt wird, wann die Haftentlas-\nsung ist, schneller mehr werden. Die Zeit ist dann k\u00fcrzer, \nund parallel dazu wird ein wichtiger erzieherischer \nMa\u00dfstab angelegt: dass das Leben in Freiheit nat\u00fcrlich \nauch nur mit Arbeit einhergehen kann. \n\nDie Unterbringung im Vollzug muss entsprechend der \npers\u00f6nlichen Eignung und im Sinne des Erziehungsauf-\ntrages erfolgen. \u00dcberbelegung ist unbedingt zu vermei-\nden. Sie kann negative Folgen haben, weil Aggressionen, \nStress und Frust aufgebaut werden. F\u00fcr uns gilt der \nGrundsatz der Einzelunterbringung bei Nacht. Die Ju-\ngendlichen und Heranwachsenden sollen dabei in kleinen \nWohngruppen, deren Gr\u00f6\u00dfe sich nach dem Erziehungs-\nauftrag bemisst, untergebracht werden. Auch die Abtei-\nlungen sind nach F\u00f6rderschwerpunkten differenziert und \nin angemessener Gr\u00f6\u00dfe zu bilden. \n\n 5562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nWenn wir \u00fcber die Fragen des Jugendstrafvollzuges \nsprechen, dann ist das Kind nat\u00fcrlich schon in den Brun-\nnen gefallen. Es gibt eine lange Zeit davor, in der viele \nVerantwortung tragen. Zuallererst \u2013 das betone ich deut-\nlich \u2013 hat jeder Mensch Verantwortung f\u00fcr sein eigenes \nTun zu \u00fcbernehmen. Eltern, Verwandte, Schulen und die \nmediale Welt, die nicht zu untersch\u00e4tzen ist, bieten den \nweiteren Rahmen der Erziehung. Da tauchen Vorbilder \nund falsche Propheten auf. Wir d\u00fcrfen die christlichen \nWertegrunds\u00e4tze, die unsere Gesellschaft zusammenhal-\nten, nicht weiter preisgeben. Der Verlust angestammter \nBindungen, der Verlust von Respekt, der Verlust von \nWerten und die Schw\u00e4chung der Familie m\u00fcssen uns zum \nKurswechsel bringen. Der politische Ansatz, die Spa\u00dfge-\nsellschaft unter die Leute zu bringen, ist deutlich geschei-\ntert. Die M\u00e4r von einem Luftikus und einer Spa\u00dfgesell-\nschaft war eine Lebensl\u00fcge, die besonders hart gegen die \njungen Leute gerichtet ist. \n\nIch bin froh, dass die s\u00e4chsischen Jugendlichen l\u00e4ngst \nerkannt haben, dass das Leben auch aus Entbehrungen, \naus harter Arbeit, aus Lernen, verbunden mit Ausdauer \nund Durchhalteverm\u00f6gen, besteht. Neben der Arbeit \ngeh\u00f6rt eine sinnvolle aktive Freizeit in das Leben eines \njeden Menschen und besonders eines Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKultur, Theater, Sport, Musik, Literatur und die in der \nGemeinschaft erlebten Stunden m\u00fcssen ein wichtiger \nSchutz vor kriminellen Karrieren sein. Dennoch bin ich \nder Meinung: Haftanstalten sind nicht die Reparaturbe-\ntriebe f\u00fcr eine Gesellschaft. Sie k\u00f6nnen aber mit ihren \nMa\u00dfnahmen kriminellen Karrieren ein Ende bereiten. \nAber sie sind eben nicht die Korrekturbetriebe. Deshalb \nbrauchen wir im Jugendstrafvollzug neben den techni-\nschen Grundlagen Arbeit und nat\u00fcrlich eine sinnvolle \nGestaltung der Freizeit. Gewaltspiele auf dem Computer \nund das Dauerfernsehen geh\u00f6ren nicht dazu. \n\nDamit eines klar ist: Gef\u00e4ngnisse sind keine Sanatorien. \nWer heute noch davon spricht, der sollte sich auch einmal \neine Jugendstrafanstalt, ob bei Jugendlichen in Zwickau \noder in Zeithain, anschauen. Sie werden alle froh sein, \nwenn sie das Gef\u00e4ngnis wieder verlassen d\u00fcrfen. Deshalb \nist es kein Sanatorium. Die M\u00e4r, die immer wieder erz\u00e4hlt \nwird, ist schlichtweg eine L\u00fcge. Dennoch gibt die Gesell-\nschaft jedem Jugendlichen nach Haftverb\u00fc\u00dfung die \nChance, sein Leben ohne Kriminalit\u00e4t selbst in die Hand \nzu nehmen. Ma\u00dfnahmen der Schuldenregulierung sind im \nHinblick auf die sp\u00e4tere Entlassung und die Eingliederung \nin die Gesellschaft genauso wichtig wie die Mitwirkung \nder betroffenen Angeh\u00f6rigen, aber auch der Jugendlichen \nbeim Vollzug. Die M\u00f6glichkeit und Aufrechterhaltung \nfamili\u00e4rer Kontakte sind f\u00fcr das sp\u00e4tere Leben \u00e4u\u00dferst \nwichtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, im Freistaat \nSachsen gab es schon in der Vergangenheit erhebliche \nAnstrengungen, Resozialisierung und Erziehung erfolg-\nreich zu erreichen. Es gibt die Gelegenheit, Schulab-\nschl\u00fcsse zu erzielen und Ausbildungen zu absolvieren. \n\nDie neue Jugendstrafanstalt Regis-Breitingen wird kleine \nWohngruppen in angemessenen Abteilungen erm\u00f6glichen. \nMit der Inbetriebnahme Anfang 2008 wird sich die \nUnterbringungsform weiter verbessern. \n\nIch denke, dass wir in diesem Bereich weiteren Diskussi-\nonsbedarf haben und in einem guten Diskussionsprozess \neine vern\u00fcnftige gesetzliche Grundlage schaffen werden. \nNunmehr liegt es an uns, mit den in K\u00fcrze zu beratenden \nRegelungen einen sicheren, erziehenden und fordernden \nJugendstrafvollzug in Sachsen zu erhalten. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes bemerken: Die \nJugend ist einer der sch\u00f6nsten Abschnitte in jedem Men-\nschenleben. Jedes Volk hat daf\u00fcr zu sorgen, dass Jugend-\nliche sicher, geborgen und gl\u00fccklich aufwachsen k\u00f6nnen. \nNutzen wir die Chancen, kriminell gewordenen Jugendli-\nchen sp\u00e4ter ein Leben ohne Kriminalit\u00e4t im Freistaat \nSachsen zu erm\u00f6glichen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr \nStaatsminister Mackenroth, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nUnsere Justizvollzugsanstalten sind der Ort im Freistaat \nSachsen, an dem \u2013 wie nirgends sonst \u2013 gesellschaftliche \nund famili\u00e4re Defizite aufgearbeitet werden bzw. an dem \nman dies versucht. Dies gilt besonders f\u00fcr den Jugend-\nstrafvollzug. \n\nDer Antrag der Koalition gibt mir eine willkommene \nGelegenheit, grunds\u00e4tzlich zu Fragen der Gestaltung des \nVollzugs der Jugendstrafe, aber auch der Regelung des \nStrafvollzugs im Freistaat Sachsen insgesamt Stellung zu \nnehmen und Ihnen einen aktuellen Zwischenstand zu den \nVorbereitungen des anstehenden Gesetzentwurfes zu \nberichten. \n\nWie Sie wissen, ist der Strafvollzug eines erwachsenen \nGefangenen im bundeseinheitlichen Strafvollzugsgesetz \naus dem Jahre 1976 geregelt. F\u00fcr Jugendliche und He-\nranwachsende finden sich lediglich einige wenige gesetz-\nliche Vorschriften im JGG. Im Mai 2006 hat das Bundes-\nverfassungsgericht festgestellt, dass diese gesetzlichen \nGrundlagen des Jugendstrafvollzuges nicht hinreichend \ndem Grundsatz vom Vorbehalt des Gesetzes entsprechen, \nund dem Gesetzgeber aufgegeben, bis Ende 2007 den \nJugendstrafvollzug auf eine ausreichende gesetzliche \nBasis zu stellen. \n\nDie gesetzliche Regelung m\u00fcsse \u2013 laut Karlsruhe \u2013 \nber\u00fccksichtigen, dass sich Jugendliche altersbedingt in \neinem schwierigen \u00dcbergangsstadium befinden, in dem \nnicht nur die Jugendlichen selbst, sondern auch Dritte f\u00fcr \nihre Entwicklung verantwortlich seien. Insbesondere im \nJugendstrafvollzug seien die negativen Auswirkungen der \nStrafe auf die Pers\u00f6nlichkeit der Betroffenen so weit wie \n\n 5563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nm\u00f6glich zu minimieren. Der Vollzug der Jugendstrafe sei \nals besonders gravierender Grundrechtseingriff nur dann \nverfassungsgem\u00e4\u00df, wenn er konsequent auf eine straffreie \nZukunft des Betroffenen gerichtet sei. \u2013 So weit Karlsru-\nhe. \n\nNach der F\u00f6deralismusreform steht die Gesetzgebungsbe-\nfugnis f\u00fcr den Strafvollzug nunmehr den L\u00e4ndern zu. \nDamit sind Sie, sind wir in der Pflicht, dem Auftrag des \nBundesverfassungsgerichts nachzukommen. Es ist f\u00fcr \nmich selbstverst\u00e4ndlich: Wir werden die Ma\u00dfgaben aus \nKarlsruhe f\u00fcr den Jugendstrafvollzug umsetzen. Um \nBedenkentr\u00e4ger zu beruhigen: Wir werden uns dabei auch \nan das Grundgesetz und an die S\u00e4chsische Verfassung \nhalten. \n\nVieles ist im s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug bereits jetzt \ngute Praxis. Ich erinnere daran, dass die Bundesjustizmi-\nnisterin in ihrem Gesetzentwurf ma\u00dfgeblich von dem \npositiven Eindruck beeinflusst wurde, den sie von ihrem \nBesuch der JVA Zeithain mitgenommen hat. \n\nLassen Sie mich die f\u00fcnf wichtigsten Folgerungen aus \ndem Urteil des Bundesverfassungsgerichts und die beab-\nsichtigte gesetzliche Umsetzung hier bei uns im Freistaat \nkurz darstellen. Das Bundesverfassungsgericht hat beson-\nderen Regelungsbedarf im Hinblick auf die Kontakte der \njungen Gefangenen gesehen, insbesondere zu ihren \nFamilien. Unser Gesetzentwurf wird daher die bisher \nbegrenzten Besuchsm\u00f6glichkeiten erweitern und dabei die \nFamilien der Gefangenen durch Gew\u00e4hrung zus\u00e4tzlicher \nBesuchszeiten besonders einbinden, aber auch fordern. \nWir werden in diesem Punkt \u00fcber die Anforderungen aus \nKarlsruhe deutlich hinausgehen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht verlangt weiter, dass die \nRegelungen zur Sanktionierung von Pflichtverst\u00f6\u00dfen im \nVollzug die besondere Empfindlichkeit von Jugendlichen \nber\u00fccksichtigen. Ich m\u00f6chte bei solchen Pflichtverst\u00f6\u00dfen \nErziehungsma\u00dfnahmen den Vorrang vor Disziplinarma\u00df-\nnahmen einr\u00e4umen. Die Disziplinarma\u00dfnahmen selbst \nwerden in ihrer Eingriffsintensit\u00e4t hinter denen des \nErwachsenenstrafvollzugs zur\u00fcckzubleiben haben. \n\nEine dritte wichtige Forderung des Urteils ist es, dass die \njungen Gefangenen in der Anstalt so untergebracht sind, \ndass einerseits positive soziale Kontakte m\u00f6glich sind, \nandererseits ein ausreichender Schutz vor wechselseitigen \n\u00dcbergriffen gew\u00e4hrleistet ist. Dieser auch nach meiner \npers\u00f6nlichen \u00dcberzeugung wichtigen Forderung werden \nwir entsprechen. Junge Gefangene sollen k\u00fcnftig regel-\nm\u00e4\u00dfig in \u00fcberschaubaren Wohngruppen untergebracht \nwerden, die auch eine differenzierte Unterbringung der \njungen Gefangenen unter Ber\u00fccksichtigung von Alter, \nStrafzeit und Straftat erm\u00f6glichen. Daneben wollen wir \u2013 \nFrau Abg. Dombois hatte es angesprochen \u2013 neue Formen \ndes Vollzuges im Zusammenwirken mit freien Tr\u00e4gern \nerm\u00f6glichen. \n\nViertens: Jeder verantwortungsbewusste Strafvollzug setzt \nals Grundlage ein wirksames Resozialisierungskonzept \nvoraus. Auch Karlsruhe hat dies ausdr\u00fccklich hervorge-\nhoben und den Gesetzgeber verpflichtet, allgemein als \n\nerfolgsnotwendig anerkannte Vollzugsbedingungen und  \n-ma\u00dfnahmen kontinuierlich zu gew\u00e4hrleisten und zu \nevaluieren. Auch dieser Forderung werden wir nachkom-\nmen. Die Sozialtherapie f\u00fcr junge Gefangene beispiels-\nweise, die wegen einer schweren Sexual- oder Gewalt-\nstraftat verurteilt wurden, werden wir gesetzlich veran-\nkern und weiter ausbauen. Im Rahmen einer solchen \n\u201eSotha\u201c erhalten besonders gef\u00e4hrliche und damit beson-\nders behandlungsbed\u00fcrftige T\u00e4tergruppen eine wissen-\nschaftlich fundierte, personalintensive Betreuung, die \nspeziell auf die Defizite dieser T\u00e4tergruppen eingeht. \n\nObwohl es Ihnen bekannt ist, m\u00f6chte ich noch einmal \nhervorheben: Sachsen hat als eines der ersten L\u00e4nder vor \nnunmehr mehr als sieben Jahren in Zeithain eine Sozial-\ntherapie f\u00fcr Jugendliche eingerichtet, die damals nicht \ngesetzlich vorgeschrieben war. Mit ihren 37 Haftpl\u00e4tzen \nist diese Jugendsozialtherapie eine der gr\u00f6\u00dften im Bun-\ndesgebiet. Konsequenterweise ist auch in der neuen \nJugendstrafanstalt Regis eine sozialtherapeutische Abtei-\nlung mit 39 Pl\u00e4tzen vorgesehen. \n\nOb wir die f\u00fcnfte und letzte Forderung des Bundesverfas-\nsungsgerichts nach einer Neugestaltung des gerichtlichen \nRechtsschutzes umsetzen k\u00f6nnen, pr\u00fcfe ich noch. Da es \nsich der Materie nach nicht um eine Regelung des Straf-\nvollzuges, sondern des gerichtlichen Verfahrens handelt, \nliegt \u2013 so meinen manche \u2013 die Gesetzgebungskompetenz \nbeim Bund. Herr Dr. Martens, entsprechende Gutachten \ngibt es sogar aus dem BMJ. Ich jedenfalls w\u00fcnsche mir \nhierbei eine sachgerechte Regelung, die den Belangen der \njungen Gefangenen angemessen Rechnung tr\u00e4gt und die \nbisherige Vielfalt der Rechtsbehelfe und -mittel m\u00f6glichst \nbeseitigt. Wenn es einen weiten verfassungsrechtlichen \nSpielraum gibt, habe ich die feste Absicht, Ihnen vorzu-\nschlagen, diesen Spielraum auszunutzen. Herr \nDr. Martens, die konstruktive Mitarbeit Ihrer Partei \nerwarten wir gerade hier mit besonderer Freude. Auch das \nwird wieder ein Beispiel f\u00fcr die Gestaltungskraft dieser \nKoalition werden. \u2013 So weit zu den Forderungen aus \nKarlsruhe. \n\nIch sehe allerdings \u00fcber diese Forderungen hinaus \u00c4nde-\nrungsbedarf. Der Zwang, nunmehr ein neues s\u00e4chsisches \nJugendstrafvollzugsgesetz vorzulegen, bietet uns die fast \neinmalige Gelegenheit, im s\u00e4chsischen Strafvollzug \ninsgesamt nachzujustieren. So m\u00f6chte ich unseren Straf-\nvollzug stringenter als bisher am Vollzugsziel der Resozi-\nalisierung ausrichten. Den Gefangenen m\u00f6chte ich einer-\nseits zur Steigerung seiner Motivation verst\u00e4rkt informie-\nren und beteiligen und andererseits st\u00e4rker in die Pflicht \nnehmen, Stichwort Chancenvollzug. Beispielsweise denke \nich dar\u00fcber nach, dass es Vollzugslockerungen unter \nanderen nur dann geben soll, wenn dies der Erreichung \ndes Vollzugszieles dient und der Gefangene seinen Mit-\nwirkungspflichten nachgekommen ist. \n\nNeben den Gefangenen m\u00fcssen wir in dem neuen s\u00e4chsi-\nschen Gesetz auch die berechtigten Interessen des Opfers \neiner Straftat in den Blick nehmen. Bei der Gestaltung des \n\n 5564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nVollzuges m\u00f6chte ich die Gefangenen unter anderem \nverst\u00e4rkt zur Schadenswiedergutmachung anhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Bereits die beiden zuletzt \ngenannten Punkte \u2013 stringente Orientierung am Vollzugs-\nziel und die Ber\u00fccksichtigung der Opferinteressen \u2013 \nhaben ihre Berechtigung nicht nur im System des Jugend-\nvollzuges, sondern fraglos auch im Vollzug der Freiheits-\nstrafe an Erwachsenen. Daher m\u00f6chte ich \u2013 ich habe es \nangedeutet \u2013 zusammen mit der gesetzlichen Regelung \ndes Jugendstrafvollzuges auch den s\u00e4chsischen Erwach-\nsenenstrafvollzug modernisieren. Die derzeitige gesetzli-\nche Regelung aus dem Jahre 1976 ist in weiten Teilen \n\u00fcberholt, b\u00fcrokratisch und vernachl\u00e4ssigt neuere wissen-\nschaftliche und vollzugliche Erkenntnisse. \n\nIch m\u00f6chte beispielsweise auch im Erwachsenenbereich \ndie Besuchszeiten deutlich erh\u00f6hen, die Familien der \nGefangenen st\u00e4rker einbinden, die gute s\u00e4chsische Praxis \netwa des Erstt\u00e4tervollzuges zur Verhinderung \u00fcberstarker \nkrimineller Einfl\u00fcsse und den Grundsatz der heimatnahen \nUnterbringung im Gesetz festschreiben. \n\nAll dies m\u00fcssen wir \u2013 Herr Abg. Schiemann hat es gesagt \n\u2013 in ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zu den auch weiterhin \nunverzichtbaren Sicherheitsanforderungen jedes Vollzu-\nges bringen. \n\nIch wende mich, meine Damen und Herren, gegen beides: \ngegen verkl\u00e4rende Sozialromantik auf der einen Seite. Ich \ndarf daran erinnern: Jeder Verurteilung zur Jugendstrafe \nist ein Urteil, in dem ein unabh\u00e4ngiges Gericht \u201eim \nNamen des Volkes\u201c sch\u00e4dliche Neigungen des T\u00e4ters \nfestgestellt hat, vorausgegangen. Wir haben es also nicht \nausschlie\u00dflich mit Chorknaben oder Waisenm\u00e4dchen zu \ntun, und ob dabei der offene Vollzug als Regelvollzugs-\nform geeignet ist \u2013 dar\u00fcber werden wir uns hier im Hohen \nHause m\u00f6glicherweise auseinanderzusetzen und zu \nstreiten haben. Ich setze derzeit dahinter noch ein Frage-\nzeichen. \n\nIch wende mich ebenso \u2013 Herr Br\u00e4unig hat es angespro-\nchen \u2013 gegen Stammtischparolen, nach denen ausnahms-\nlos bei allen Strafgefangenen von vornherein Hopfen und \nMalz verloren sei \u2013 nach dem Motto: Wegsperren, aber \nf\u00fcr immer! \n\nIm Gesetzentwurf wollen wir einen s\u00e4chsischen Weg \nfinden. Ich freue mich auf die Diskussionen hier\u00fcber in \nunserem Landtag \u2013 ein Ergebnis der viel gescholtenen \nF\u00f6deralismusreform. \n\nIch darf daran erinnern: Als wir diese Kompetenz f\u00fcr den \nStrafvollzug erhielten, wurden Bef\u00fcrchtungen ge\u00e4u\u00dfert, \ndie L\u00e4nder w\u00fcrden ihre neue Kompetenz prim\u00e4r dazu \nbenutzen, im Vollzug massiv zu sparen \u2013 Begriffe: \u201eWett-\nlauf der Sch\u00e4bigkeit\u201c, \u201eWettlauf um den h\u00e4rtesten, billigs-\nten Knast\u201c. So etwas wird es weder mit Ihnen noch mit \nmir im Freistaat Sachsen geben. \n\nIch sehe unsere Aufgabe darin, ein Gesetz zu erarbeiten \nund zu verabschieden, welches sich unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Vorgaben unserer Verfassung und des Grundge-\nsetzes sowie der Vorgaben des Bundesverfassungsgerich-\n\ntes verantwortungsbewusst und konsequent am Grundsatz \nder Resozialisierung des Gefangenen orientiert und diesen \nGrundsatz mit dem berechtigten Sicherheitsbed\u00fcrfnis der \nBev\u00f6lkerung und den Interessen des Opfers in ein ange-\nmessenes und ausgewogenes Verh\u00e4ltnis bringt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort \nhaben die einreichenden Fraktionen; Herr Br\u00e4unig f\u00fcr die \nKoalition, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \n\u00fcber die gro\u00dfe Zustimmung zu unserem Vorsto\u00df. Viel-\nleicht zwei Worte an die N\u00f6rgler von den GR\u00dcNEN und \nder FDP: Wir wollen mit unserem Antrag die parlamenta-\nrische Debatte ansto\u00dfen. Unsere Vorschl\u00e4ge sind als \nEckpunkte zu verstehen, keinesfalls abschlie\u00dfend. Wir \nfreuen uns auf die Diskussion in den zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal kurz stich-\npunktartig darlegen, was wir im Detail wollen. Es ist \nschon einiges angesprochen worden. Es geht uns um die \nBedeutung der Familienbeziehungen und die M\u00f6glichkeit, \ndiese aus der Haft heraus zu pflegen \u2013 wobei Besuchs-\nm\u00f6glichkeiten nat\u00fcrlich um ein Mehrfaches \u00fcber denen \nder Erwachsenen liegen m\u00fcssen. \n\nUns geht es um die M\u00f6glichkeiten zur k\u00f6rperlichen \nBewegung und die Nachrangigkeit von Disziplinarma\u00df-\nnahmen, um Vorkehrungen zum Aufbau und zur Pflege \nvon Kontakten innerhalb der Anstalt, die positivem \nsozialem Lernen dienen k\u00f6nnen; um Vorkehrungen zum \nSchutz vor wechselseitigen \u00dcbergriffen der Gefangenen, \num die Unterbringung in kleineren Wohngruppen mit \nbesonderen Betreuungsm\u00f6glichkeiten, um konkrete \nVorgaben zur erforderlichen Ausstattung mit personellen \nund finanziellen Mitteln, um ausreichende Bildungs- und \nAusbildungsm\u00f6glichkeiten, die auch bei kurzer Haft \nsinnvoll genutzt werden k\u00f6nnen, um therapeutische \np\u00e4dagogische Betreuung, um eine verzahnte Entlassungs-\nvorbereitung, die Unterst\u00fctzung der Gefangenen in der \nEntwicklung und der Bereitschaft zur eigenverantwortli-\nchen und gemeinschaftlichen Lebensf\u00fchrung, um die \nVerantwortung f\u00fcr die begangenen Taten zu \u00fcbernehmen \nund sich mit deren Folgen auseinanderzusetzen, und um \ndie F\u00f6rderung der beruflichen Integration nach der Ent-\nlassung. \n\nZur angemessenen Ausstattung des Jugendstrafvollzuges. \nWir brauchen im Vergleich zum Erwachsenenstrafvollzug \nmehr Personal. Dieses Personal muss f\u00fcr die Erziehungs-\naufgabe besonders qualifiziert sein. Die Ausbildungs- und \nUnterrichtsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen auf hohem Niveau und \nauf h\u00f6chstem Stand sein und die Jugendstrafe soll grund-\ns\u00e4tzlich in besonderen Jugendstrafanstalten vollstreckt \nwerden. \n\n 5565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nNeben dem geschlossenen ist die gleichrangige M\u00f6glich-\nkeit zum offenen Vollzug notwendig. Wichtig ist eine \nstarke Sozialtherapie. Der Tagesablauf der Gefangenen \nsoll grunds\u00e4tzlich in der Gemeinschaft stattfinden; dage-\ngen soll die Nachtzeit grunds\u00e4tzlich in Einzelhaftr\u00e4umen \nverbracht werden. \n\nWir wissen, dass eine zielf\u00fchrende Aus- und Weiterbil-\ndung Vorrang gegen\u00fcber der Zuweisung von Arbeit haben \nmuss. Bei einer entsprechenden Eignung soll es eine \nPflicht zur Teilnahme an Bildungsma\u00dfnahmen geben. \nWegen der h\u00e4ufig sehr kurzen Verweildauer in den An-\nstalten sollten nicht nur komplette Ausbildungsg\u00e4nge, \nsondern auch zeitlich begrenzte berufliche F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen angeboten werden. Die Anstalten sollen Haupt-\nschul-, F\u00f6rderschul- und Berufsbildungsunterricht anbie-\nten und schlie\u00dflich spezielle Ma\u00dfnahmen wie Deutsch f\u00fcr \nAusl\u00e4nder, Alphabetisierungs- oder Antiaggressionskurse. \n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich sind diese Eck-\npunkte sehr anspruchsvoll, aber die Koalition wird sie \nangehen, und ich bitte um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nAbstimmung. Meine Damen und Herren! Zur Drucksa-\nche 4/7124 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nder GR\u00dcNEN mit der Drucksachennummer 4/7363. Die \nFraktion w\u00fcnscht die Neufassung einzelner Ziffern im \nvorliegenden Antrag und die Erg\u00e4nzung des Antrages. \nFrau Abg. Herrmann, Sie haben das Wort zur Einbringung \ndes Antrages. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Br\u00e4unig, was wollen Sie \neigentlich? Zum einen wollen Sie eine Debatte ansto\u00dfen, \nund wenn wir auf Ihren Ansto\u00df eingehen und die Debatte \naufnehmen, dann sagen Sie, wir seien N\u00f6rgler. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nWir haben Ihre Einladung angenommen und wir diskutie-\nren genau zu diesem Antrag, den Sie heute vorgelegt \nhaben. Wir haben deutlich gemacht, dass wir in diesem \nAntrag vieles wiederfinden, was wir uns auch vorstellen \nk\u00f6nnten. \n\n(Starke Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich bitte um Ruhe! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: In drei wesentlichen Berei-\nchen haben wir aber \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen, ohne \ndie nach unserer Meinung ein wirksamer Erziehungsvoll-\nzug nicht umsetzbar ist. Das sind erstens der Bereich \nBildungs-, Beratungs- und Therapieangebote; zweitens \nder Bereich Resozialisierung und drittens die n\u00f6tigen \nstrukturellen Voraussetzungen dazu. \n\nZu erstens \u2013 das hatte ich schon erw\u00e4hnt \u2013: volles Pro-\ngramm statt voller Magen. Im Koalitionsantrag sind \nBildungs- und Ausbildungsangebote auf Jugendstrafge-\nfangene mit Defiziten beschr\u00e4nkt. Die Erf\u00fcllung der \nSchulpflicht muss aber f\u00fcr alle gew\u00e4hrleistet sein. \n\nEin weiteres Problem ist, dass viele Heranwachsende gar \nnicht beschulbar sind. In Punkt 1 unseres \u00c4nderungsan-\ntrages, der sich auf Ziffer 3 des Ursprungantrages bezieht, \nfordern wir deshalb niederschwellige Angebote, die \nelementare soziale, motorische, sprachliche und personale \nKompetenzen vermitteln. \n\nEines der gr\u00f6\u00dften Probleme im Vollzugsalltag wird von \nIhnen gar nicht angesprochen \u2013 darauf ist Dr. Martens \nschon eingegangenen \u2013: die massive Suchtbelastung. In \nPunkt 3 haben wir die Ziffer 14 des Antrages deshalb neu \ngefasst und erweitert. Neben eher informierenden Sucht-\nberatungen brauchen wir vor allem Therapieangebote und \nAngebote, die auf eine Therapie vorbereiten; die also \ndarauf hinarbeiten, dass Jugendstrafgefangene zum \nBeispiel in der Gruppe \u00fcber sich selbst sprechen k\u00f6nnen. \nWann, wenn nicht im Jugendstrafvollzug, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, gibt es die M\u00f6glichkeit und den An-\nsatzpunkt, eine Drogenkarriere zu beenden und die \nTherapieerfolge zu stabilisieren? \n\nViele Jugendstrafgefangene haben selbst Kinder. Wenn \nwir Vernachl\u00e4ssigungsverh\u00e4ltnisse pr\u00e4ventiv abbauen und \nverhindern wollen, dann m\u00fcssen wir gerade hier ansetzen. \nEs reicht nicht aus, wenn in Zeithain junge M\u00fctter zwei-\nmal im Jahr mit den Kindern zu Familientreffen kommen \nk\u00f6nnen. Es gibt in Sachsen dagegen kein einziges Ehe- \nund Familienseminar im Strafvollzug. \n\n(Unruhe) \n\nDeshalb haben wir den Punkt 5 hinzugef\u00fcgt. Wenn wir \n\u00fcber ein soziales Fr\u00fchwarnsystem sprechen, dann m\u00fcssen \nwir auch \u00fcber Elternbildung junger Strafgefangener \nsprechen. F\u00fcr Strafgefangene gibt es immer den ersten \nTag: den ersten vor Gericht, den ersten im Gef\u00e4ngnis, den \nersten in Freiheit, und f\u00fcr alle diese M\u00f6glichkeiten brau-\nchen wir eine gemeinsame durchgehende Betreuung \ndurch die Jugendgerichtshilfe. Das ist eine weitere Erg\u00e4n-\nzung zu Ihrem Antrag. \u2013 Ich mache ein bisschen schneller, \nweil es hier schon blinkt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu den letzten beiden Punkten sage ich ganz deutlich: Wir \nbrauchen die entsprechende personelle Ausstattung und \nAufstockung und die Qualifizierung der Bediensteten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, bitte \nzum Schluss kommen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nliegen Ihnen vor. Ich bitte Sie um Zustimmung und kann \nes Ihnen nicht ersparen \u2013 Ihr Antrag ist so detailliert, \ndeshalb sind unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge so detailliert \u2013, um \npunktweise Abstimmung zu bitten. \n\n 5566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE hat punktweise Abstimmung beantragt. \n\n(Marko Schiemann, CDU, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Aussprachem\u00f6glichkeit zum \u00c4nderungsantrag besteht \nnat\u00fcrlich. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte hat \nauf eine Vielzahl der vom \u00c4nderungsantrag betroffenen \nPunkte reagiert und bis auf die Familienseminare alles \naufgegriffen. Sie haben das Anliegen mit anderen Worten \nformuliert. Ich gehe davon aus, dass in einer inhaltlichen \nDebatte zum Gesetzentwurf viele Aspekte noch einmal \nbeleuchtet werden, und bitte Sie deshalb, dem Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE nicht zu folgen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf dazu? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksa-\nche 4/7363. Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber Ziffer 1 ab. Wer \ndieser Ziffer seine Zustimmung geben kann, den bitte ich \ndas jetzt zu zeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegen-\nstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und einer Stimment-\nhaltung ist Ziffer 1 dennoch nicht beschlossen. \n\nIch rufe im \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN die Ziffer 2 \nauf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr und einer Stimmenthaltung ist Ziffer 2 mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 3 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten wie vorher, Ziffer 3 ist nicht positiv beschieden \nworden. \n\nIch rufe Ziffer 4 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nzwei Enthaltungen ist Ziffer 4 dennoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe Ziffer 5 auf. Hier geht es um die Erg\u00e4nzungen \nzum urspr\u00fcnglichen Antrag. Wer stimmt Ziffer 5 zu? \u2013 Ich \nfrage nach Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Das Abstimmungsverhalten zog sich durch. Wir \nhaben festgestellt, dass Punkt 5 mehrheitlich abgelehnt \nwurde. Damit ist der \u00c4nderungsantrag in seiner Zusam-\nmenstellung abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcnglichen \nAntrag der Fraktionen CDU und SPD in der Drucksa-\nche 4/7124. Frau Herrmann, wollen Sie auch hier punkt-\nweise Abstimmung? \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein. \u00dcber diesen Antrag kann ich in G\u00e4nze abstimmen \nlassen. Wer kann ihm zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nKeine Gegenstimme. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \n\u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Somit ist der \nAntrag von CDU- und SPD-Fraktion mehrheitlich be-\nschlossen worden. \n\nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt 5 beenden. \n\nWir treten an dieser Stelle in die Mittagspause ein und \nsetzen unsere Beratung 14:25 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung von 13:24 bis 14:25 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKeine Aufhebung von Artikel 15 des Grundgesetzes \nDrucksache 4/7148, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfrakti-\non.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfrak-\ntion.PDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich, \nKollege Dr. Martens, dass wir Auge um Auge, das Thema \nbehandeln k\u00f6nnen. Ich gebe zun\u00e4chst zu, dass der Antrag \nin gewisser Weise im ersten Zorn nach Kenntnisnahme \nvon diesem aus unserer Sicht uns\u00e4glichen Gesetzentwurf \nIhrer Mutterfraktion im 16. Deutschen Bundestag zustan-\nde gekommen ist. Diese hat, zeichnend durch ihre Abge-\nordneten, am 08.11.2006 zu Drucksache 16/3301 einen \nGesetzentwurf in den Bundestag eingebracht f\u00fcr ein \n\u201eGesetz zur Abschaffung der Sozialisierung\u201c. \n\nDer Entwurf hat zwei Paragrafen und ist auch ansonsten \nh\u00f6chst \u00fcbersichtlich und schlicht in der Machart. \u00a7 1 \nlautet unter der \u00dcberschrift \u201eAbschaffung der Sozialisie-\nrung\u201c kurz und pr\u00e4gnant: \u201eArtikel 15 Grundgesetz wird \nersatzlos gestrichen.\u201c \u00a7 2 regelt das Inkrafttreten \u201emit \nVer\u00f6ffentlichung im Gesetzblatt\u201c. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nSo macht man Gesetze!) \n\n\u2013 Ja, kurz und \u00fcberschaubar und ohne gro\u00dfe Anspr\u00fcche. \nWsjo, alles. \n\nAbgesehen davon, dass jeder halbwegs beschlagene \nAbgeordnete wissen sollte, dass Verfassungsartikel \naufgehoben und nicht gestrichen werden, ist der Gesetz-\nentwurf auch sonst in vielf\u00e4ltiger Hinsicht der Gipfel \nneoliberaler Einfalt. \n\n 5567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nDa wir alle, die wir im Hohen Hause sitzen, noch unter \ndas Grundgesetz und seine Werte und Segnungen fallen, \ngeht es den S\u00e4chsischer Landtag sehr wohl etwas an, ob, \nwie von den 49 zeichnenden FDPlern und deren Fraktion \ngefordert, die in Artikel 15 des Grundgesetzes f\u00fcr die \nBundesrepublik Deutschland verankerte Norm mit dem \nWortlaut \u201eGrund und Boden, Natursch\u00e4tze und Produkti-\nonsmittel k\u00f6nnen zum Zwecke der Vergesellschaftung \ndurch ein Gesetz, das Art und Ausma\u00df der Entsch\u00e4digung \nregelt, in Gemeineigentum oder in andere Formen der \nGemeinwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden. F\u00fcr die Entsch\u00e4di-\ngung gilt Artikel 14 Abs. 3 und 4 entsprechend\u201c aus der \nVerfassung dieses Gemeinwesens verschwindet. \n\nDas ber\u00fchrt sehr wohl die Interessen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger Sachsens, und dies umso mehr, als wir im Arti-\nkel 32 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung eine wortglei-\nche Bestimmung haben. Wenn Sie es im Grundgesetz \nstreichen, w\u00e4re ja unsere eigene Bestimmung verfas-\nsungsrechtlich obsolet. Insofern sind wir v\u00f6llig an der \nrichtigen Adresse, uns hier damit zu befassen. \n\nVerschwinden soll die sogenannte Sozialisierungsklausel, \nnach dem, was der Gesetzentwurf als Problem definiert, \nmit folgender Begr\u00fcndung: \u201eDie Durchsetzung wirt-\nschaftspolitischer Vorstellungen durch Sozialisierungen \nsowie die Vergesellschaftung als Mittel der Wirtschaftspo-\nlitik haben sich generell \u00fcberlebt. Allein die Existenz des \nArtikels 15 Grundgesetz stellt daher eine potenzielle \nBedrohung der Wirtschaftsordnung der Bundesrepublik \nDeutschland dar, da sie eine gesetzliche Erm\u00e4chtigung zu \nGrundrechtseingriffen bedeutet.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nHerr Westerwelle war betrunken!) \n\nHerr im Himmel, welcher Praktikant hat Ihnen denn \ndiesen Gesetzentwurf zusammengebastelt? \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der NPD) \n\nAbgesehen davon, dass es im Grundgesetz wie in der \nS\u00e4chsischen Verfassung etliche Artikel gibt, die Erm\u00e4ch-\ntigungen zu gesetzlichen Regelungen enthalten, die in \nGrundrechte eingreifen, so Artikel 2 Abs. 2 Satz 2 Grund-\ngesetz, betreffend das Recht auf Leben und k\u00f6rperliche \nUnversehrtheit, Artikel 3 Gleichheit der Person, Arti-\nkel 8 Abs. 2 betreffend die Versammlungsfreiheit, Arti-\nkel 11 Abs. 2 betreffend Freiz\u00fcgigkeit der Deutschen. \nSelbst Artikel 14, der Eigentumsartikel, hat in Abs. 1 \nSatz 2 diesen Wortlaut, dass Inhalt und Schranken des \nRechts auf Eigentum und des Erbrechts durch Gesetz \nbestimmt werden. \u201eSchranken\u201c bedeutet auch Eingriff. \n\nDas w\u00e4re noch hinzuzuf\u00fcgen, nat\u00fcrlich. Sie wollen uns, \nHerr Dr. Martens, der Sie jetzt hier allein die FDP vertre-\nten, nicht allen Ernstes weismachen, dass Artikel 15, als \ner 1949 in dem von Westalliierten besetzten Deutschland \nin Kraft getreten ist, die verdeckte Durchgriffs- und \nErm\u00e4chtigungsnorm zur Errichtung des Sozialismus \ngewesen ist, gedacht und geduldet quasi als potenzielle \nBedrohung der Wirtschaftsordnung der Bundesrepublik \nDeutschland. In der Konsequenz diesen Ansatz zu Ende \n\ngedacht, h\u00e4tte das n\u00e4mlich folgendes Schmeckerchen: Es \nw\u00fcrde bedeuten, als im Mai 1992 der S\u00e4chsische Landtag \nmit den Stimmen der FDP, der CDU, der SPD, der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die S\u00e4chsische Verfas-\nsung mit dem wortgleichen Artikel angenommen hat, dass \nSie praktisch zwei Jahre nach Abschaffung des Sozialis-\nmus via Wende und Beitritt schon wieder den Weg zum \nSozialismus etablieren wollten. Dann w\u00e4ren Sie alle \nsozialistische Schl\u00e4fer gewesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nInsofern ist das ein h\u00f6chst bemerkenswerter Gedanken-\ngang. Das betrifft Herrn Kr\u00f6ber, Herrn  Rade, Frau Georgi \n\u2013 alle, wie sie dahergeritten kamen, w\u00e4ren sozialistische \nSchl\u00e4fer gewesen. \n\nIn jedem halbwegs g\u00e4ngigen Kommentar zum Grundge-\nsetz ist betreffend der Entstehungsgeschichte des Arti-\nkels 15 nachzulesen, dass Artikel 15, etwa entgegen der \nAnnahme der progressiven Staatsrechtslehre, von Anfang \nan gerade keine verfassungsrechtliche Erm\u00e4chtigungs-\ngrundlage zur legalen Aufhebung der kapitalistischen \nGesellschaftsordnung, sondern umgekehrt, ein spezifi-\nsches wirtschaftspolitisches Handlungsinstrument des \nStaates zur Aufrechtherhaltung der Funktionsbedingungen \nund privatwirtschaftlichen Eigentumsordnung sein sollte. \nTats\u00e4chlich erscheint es im Ausgangspunkt h\u00f6chst schwer \nvorstellbar, dass das Grundgesetz mit einer Kann-\nvorschrift die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet haben sollte, sie durch \ndie grundrechtsgarantierte Form kapitalistischer Verge-\nsellschaftung aufzuheben, das hei\u00dft im Widerspruch zum \nBegriff der Gew\u00e4hrleistung der Grundrechte von Eigen-\ntum, Freiheit und Koalitionsfreiheit die Geltung ihrer \nGrundrechte zur Disposition zu stellen. \n\nIm Kommentar von Maunz/D\u00fcrig zum Artikel 15 \u2013 \nKollege Dr. Martens wird mir recht geben, dass die \nKollegen weit entfernt von einem linksliberalen Ansatz \nsind \u2013 wird die Sozialisierung als Rechtsbegriff wie folgt \nerkl\u00e4rt: \u201eDie rechtliche Bedeutung des Artikels 15 ist \nnicht so sehr darin zu erblicken, dass eine Sozialisierung \nbestimmter G\u00fcter \u00fcberhaupt f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt wird \u2013 \ndas w\u00e4re notfalls, wie in Beratungen zu Artikel 15 mehr-\nfach zum Ausdruck gebracht worden ist, auch \u00fcber die \nEnteignungsregelung des Artikels 14 zu erreichen gewe-\nsen \u2013, sondern sie liegt in der Klarstellung, dass die \nSozialisierung ebenso wie Enteignung einer Entsch\u00e4di-\ngungspflicht unterworfen ist, wodurch entsch\u00e4digungslo-\nsen Ma\u00dfnahmen wirksam vorgebeugt wurde. Daher\u201c, so \nweiter das Zitat aus Maunz/D\u00fcrig, \u201ekann dem Urteil, \nArtikel 15 sei die Achillesferse der grundgesetzlichen \nDemokratie, nicht zugestimmt werden. M\u00f6glicherweise \nist gerade diese Entsch\u00e4digungsregel des Artikels 15 \nUrsache daf\u00fcr gewesen, dass von tiefgreifenden Wirt-\nschaftsumgestaltungen bisher abgesehen worden ist, wohl \nauch in Zukunft abgesehen wird.\u201c \u2013 So weit das Zitat aus \nder aktuellen Fassung von Maunz/D\u00fcrig und so weit auch \ndie Absurdit\u00e4t dieses Gesetzentwurfes im Lichte des \nVorspruchs seiner Problemsicht. \n\n 5568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nUnter diesem Aspekt w\u00e4re \u2013 mit dem liberalen Denk-\nhorizont herangegangen \u2013 h\u00f6chst fragw\u00fcrdig, Herr \nDr. Martens, ob Sie sich nicht Steine statt Brot einhandeln \nwerden, wenn Sie Artikel 15 Grundgesetz streichen, aber \nArtikel 14 Abs. 2, die Sozialpflichtigkeit des Eigentums, \nim Grundgesetz belassen. Allerdings ist es auch gut \nm\u00f6glich, dass Sie den Gesetzentwurf zur Streichung von \nArtikel 14 \u2013 sprich: dessen Aufhebung \u2013 bereits in der \nSchublade haben. Dann sollten wir es heute gleich mit \nbehandeln. Dann h\u00e4tten wir das in einem Block weg, \nwenn wir die Sozialisierung des Eigentums und die \nSozialpflichtigkeit des Eigentums mit abschaffen wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist praktisch vollzogen!) \n\nWir wissen sehr wohl, dass wir in einer Zeit leben, meine \nDamen und Herren, in der alle D\u00e4mme via Aush\u00f6hlung \nverfassungsm\u00e4\u00dfiger Grundrechte, die das Gemeinwohl \nder B\u00fcrger sch\u00fctzen und neoliberaler Begierigkeit \nSchranken setzen sollen, brechen. \n\nIm \u201eStern\u201c war vor einem halben Jahr im Zusammenhang \nmit den Hartz-IV-Gesetzen vom \u201ekalten Putsch von oben\u201c \ndie Rede. Die Hartz-IV-Gesetze fallen, wie gesagt, darun-\nter, mit ihrem allerdings wesentlich verbr\u00e4mteren Angriff \netwa auf das Sozialstaatsprinzip; die Sicherheitsgesetzge-\nbung \u00e0 la Otto Schily mit dem inzwischen unter Sch\u00e4uble \nerarbeiteten und am 1. Dezember in Kraft getretenen \nAntiterrordateigesetz als flagranter Eingriff in Grundrech-\nte, wie zum Beispiel der Menschenw\u00fcrde, Pers\u00f6nlich-\nkeitsentfaltung, allgemeine Handlungsfreiheit, das Bank- \nund Fernmeldegeheimnis etc. Diese Eingriffe gehen bis \nhin zur Kappung verfassungsrechtlich gesch\u00fctzter Leis-\ntungen aus beitragspflichtigen Verh\u00e4ltnissen, die aus \nRechten mit Eigentumskraft erwachsen sind, soweit sie \nOstdeutsche betreffen. \n\nWas Sie, meine Damen und Herren von der FDP, jetzt \nvorhaben, n\u00e4mlich Artikel 15 mit der enthaltenen M\u00f6g-\nlichkeit, Teile von Grund und Boden, Natursch\u00e4tzen und \nProduktionsmitteln im Interesse der Allgemeinheit durch \nein hierzu unabdingbar notwendiges f\u00f6rmliches Gesetz \ngewisserma\u00dfen in Gemeineigentum oder andere Form der \nGemeinwirtschaft zu \u00fcberf\u00fchren oder g\u00e4nzlich zu can-\nceln, ist schlichtweg eine neue Dimension der verfas-\nsungsrechtlichen Etablierung des Neoliberalismus in der \nBundesrepublik Deutschland. Nicht Artikel 15 des \nGrundgesetzes, von vielen Kommentatoren als Sozialisie-\nrungsartikel und als Eigentumsgarantie gekennzeichnet, \ngef\u00e4hrdet die wirtschaftliche und aktuelle Rechts- und \nGesellschaftsordnung der Bundesrepublik Deutschland, \nsondern der Angriff auf konstitutive Regelungen des \nGrundgesetzes, letztlich auch der S\u00e4chsischen Verfassung, \nzur Gew\u00e4hrleistung des sozialen Charakters der Markt-\nwirtschaft. Das, so hoffen wir, ist der Mehrheit in diesem \nLandtag nicht schnuppe, und so hoffen wir, dass unser \nAntrag Aussicht hat, eine Mehrheit zu bekommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! \u00dcber den Antrag zu reden, braucht \nman von der Juristerei keine Ahnung zu haben, es gen\u00fcgt \nder gesunde Menschenverstand. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir f\u00fchren wieder einmal auf Antrag der PDS in diesem \nHohen Hause eine Debatte um des Kaisers Bart. Es kostet \nuns Zeit, es kostet uns Geld und es bringt unserem Frei-\nstaat weniger als nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion.PDS: Sind Sie sicher?) \n\nWorum es geht, hat mein Vorredner schon dargestellt, \naber dieser Artikel 15 ist Bestandteil eines Bundesgeset-\nzes \u2013 also das Grundgesetz ist ein Bundesgesetz der \nBundesrepublik \u2013 und damit steht es in Berlin zur Diskus-\nsion und \u00fcberhaupt nicht hier im S\u00e4chsischen Landtag. In \nBerlin liegt die Zust\u00e4ndigkeit und dort sollte sie auch \nbleiben, Herr Porsch; da k\u00f6nnen Sie sich hier aufblasen, \nwie Sie wollen. \n\nDer Artikel 15 regelt die M\u00f6glichkeit der Vergesellschaf-\ntung von Grund und Boden, Natursch\u00e4tzen und Produkti-\nonsmitteln. Dieser Artikel fand bisher in der Geschichte \nder Bundesrepublik Deutschland keine Anwendung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Moment! \n\nEinzig das Land Hessen unternahm im Jahre 1946 auf-\ngrund landeseigener Regelungen einen Versuch der \nVergesellschaftung von Unternehmen. Sie sind damals \nkl\u00e4glich gescheitert. Es gibt eigentlich hier keine Gefahr \nund es ist auch keine Gefahr im Verzug. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \ndie Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir Recht, \ndass Artikel 32 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung, der \nlautet: \u201eGrund und Boden, Natursch\u00e4tze und Produkti-\nonsmittel k\u00f6nnen zum Zweck der Vergesellschaftung \ndurch ein Gesetz, das die Art und das Ausma\u00df der Ent-\nsch\u00e4digung regelt, in Gemeineigentum oder in andere \nForm der Gemeinwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden\u201c, nach dem \ngesunden Menschenverstand zur Konsequenz hat, wenn \ndie Regelung im Grundgesetz gestrichen w\u00fcrde, dass \ndann unser Verfassungsartikel grundgesetzwidrig w\u00e4re? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich kenne keinen Antrag, \nden die s\u00e4chsische FDP gestellt hat, dass wir unsere \nVerfassung \u00e4ndern sollen. Wir w\u00fcrden sie nicht \u00e4ndern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\n 5569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich kann mir allerdings auch \nnicht vorstellen, dass die Berliner Koalition dem Ansin-\nnen der FDP Rechnung tr\u00e4gt. Allerdings kann ich mir \nvorstellen, dass die PDS nat\u00fcrlich auf diesen Artikel \nbesonderen Wert legt, denn wir haben ja in der Vergan-\ngenheit leider durchmachen m\u00fcssen, dass sie unseren \nMittelstand durch Enteignung der Betriebe fertiggemacht \nhaben, dass sie die Bauern von ihrer Scholle und Leute \naus ihren H\u00e4usern vertrieben haben. Wie die H\u00e4user dann \naussahen, das sehen wir heute teilweise noch. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist nat\u00fcrlich etwas, was Sie sich nicht wegnehmen \nlassen m\u00f6chten. Ich kann nur eines feststellen: Die PDS \nhat nichts dazugelernt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Die CDU-Fraktion wird \ndiesem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD; \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich bin heute \u00f6fter dran, Frau \nPr\u00e4sidentin. So verdient man sich seinen Weihnachtsur-\nlaub. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Richtig! \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Dann \nwird auch der Tannenbaum vergesellschaftet?!) \n\nLassen Sie mich eines voranstellen: Meine Fraktion kann \ndem Antrag problemlos die Zustimmung verweigern, \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nin mehrfacher Hinsicht, da kein Handlungsbedarf besteht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nSeien wir doch einmal ehrlich: Der Gesetzentwurf der \nFDP im Bund hat nicht den Hauch einer Chance, tats\u00e4ch-\nlich realisiert zu werden. \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nAllerdings zeigt sich an dieser Thematik nat\u00fcrlich, welche \nIdeologie jeweils bedient werden soll. So wie die FDP im \nBund nat\u00fcrlich ihren neoliberalen Gusto fabrizieren will, \nso will die Linksfraktion.PDS hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag mit ihrem Antrag eine Schaudebatte f\u00fchren \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU, \nund Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013  \n\nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nzugunsten der Planwirtschaft eines wie auch immer \ngearteten anderen Deutschlands. Sie haben uns vorhin \nvorgeworfen, Herr Bartl, die Koalitionsfraktionen w\u00fcrden \nSchaudebatten f\u00fchren. Das ist eine Schaudebatte aller-\nerster G\u00fcte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, sind Sie ganz sicher, dass mit Arti-\nkel 15 Grundgesetz in der Verfassung der Bundesrepublik \nDeutschland eine Planwirtschaft und ein ganz anderes \nneues Deutschland angelegt und damit nat\u00fcrlich zum \nVerfassungsgebot erhoben ist? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich werde noch darauf zur\u00fcck-\nkommen, Herr Dr. Porsch. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nArtikel 15 Grundgesetz erm\u00e4chtigt den Gesetzgeber \u2013 wir \nhaben es geh\u00f6rt \u2013, im Lichte der Eigentumsgarantie zum \nWohle der Allgemeinheit durch Gesetz die Vergesellschaf-\ntung von Grund und Boden, von Natursch\u00e4tzen und \nProduktionsmitteln vorzunehmen. Dabei entspricht diese \nVorschrift \u2013 auch das wurde bereits angesprochen \u2013 einem \nbreiten Konsens unserer Verfassungsv\u00e4ter und -m\u00fctter. \n\n1949, meine Damen und Herren, bestand Einigkeit, dass \neben nach den leidvollen Erfahrungen des Zweiten \nWeltkrieges Sozialisierungen notwendig werden k\u00f6nnten. \nDas ist im \u00dcbrigen ein zutiefst sozialdemokratisch ge-\npr\u00e4gter Ansatz, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJa, fr\u00fcher!) \n\nder Auspr\u00e4gung und Teil der sp\u00e4teren sozialen Marktwirt-\nschaft und auch des verantwortungsvollen Umgangs mit \nvolkswirtschaftlichen Ressourcen geworden ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich lasse keine weiteren Zwischenfragen zu; danke \nsch\u00f6n. \n\nDer Verfassungsgeber hat sich bewusst nicht f\u00fcr ein \nbestimmtes Wirtschaftssystem entschieden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nSo ist die gegenw\u00e4rtige Wirtschafts- und Sozialordnung \nder Bundesrepublik Deutschland zwar eine nach dem \n\n 5570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nGrundgesetz m\u00f6gliche Ordnung, aber bei Weitem nicht \ndie einzig m\u00f6gliche. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig, damit sind wir beide beim \n\ndemokratischen Sozialismus!) \n\nSie beruht auf einer vom Willen des Gesetzgebers getra-\ngenen wirtschafts- und sozialpolitischen Entscheidung, \ndie nat\u00fcrlich durch eine andere Entscheidung ersetzt oder \ndurchbrochen werden kann. Nur muss diese andere \nEntscheidung nat\u00fcrlich dem Sozialstaatsprinzip und den \nGrundrechten verpflichtet bleiben. \n\nGenau das wird eben von Artikel 15 Grundgesetz nicht \ninfrage gestellt, sondern er ist selbst Ausdruck der wirt-\nschaftspolitischen Neutralit\u00e4t des Grundgesetzes, meine \nDamen und Herren. \n\nWenn ich den Gedanken jetzt weiter verfolge, dann \nbedeutet das: Wenn wir den Artikel 15 Grundgesetz \nantasten, geben wir nat\u00fcrlich auch einen Teil der wirt-\nschaftspolitischen Neutralit\u00e4t unserer Verfassung auf. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch wei\u00df, dass es den neoliberalen Gedankentr\u00e4gern \nschwerf\u00e4llt, diese Facette unserer Verfassung zu akzeptie-\nren, zumal die Zeiten des CDU-Gr\u00fcndungsvaters \nJakob Kaiser lange vorbei sind. Er war, wie wir alle \nwissen, ein gro\u00dfer Verfechter der Vergesellschaftung von \nSchl\u00fcsselindustrien. \n\nIch verkenne auch nicht, meine Damen und Herren, dass \nArtikel 15 keine praktische Bedeutung hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWenn Sie st\u00e4rker w\u00e4ren, k\u00f6nnten wir koalieren!) \n\nWenn sich aber \u2013 rein theoretisch \u2013 unsere soziale Markt-\nwirtschaft zu einem, sagen wir, Manchesterkapitalismus \nwandeln sollte, dann muss es von Staats wegen m\u00f6glich \nbleiben, auch eine Kurskorrektur durch Sozialisierungen \nvorzunehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa haben wir schon was verpasst!) \n\nSozialisierungen sind eine Ultima Ratio, und nichts \nanderes will auch Artikel 15. Wenn er derzeit bedeutungs-\nlos ist, dann m\u00fcsste die FDP eigentlich zufrieden sein. \nDass sie es nicht ist, zeigt, dass sie \u2013 und das muss ich \nIhnen leider hier sagen \u2013 die Neutralit\u00e4t des Grundgeset-\nzes und wohl auch die soziale Marktwirtschaft Schritt f\u00fcr \nSchritt infrage stellt. Das haben wir auch schon verschie-\ndentlich hier im Landtag erfahren d\u00fcrfen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Was?) \n\nWas verfassungsrechtliche Fragen angeht, so hat die FDP \nbisher immer die Linie vertreten, dass schon aus Respekt \nvor dem Verfassungswerk und der Historie dieses nur \ndann ge\u00e4ndert werden sollte, wenn es tats\u00e4chlichen \nHandlungsbedarf gibt. Vermeintliche Bedeutungslosigkeit \neines Verfassungsartikels ist auch sonst f\u00fcr die FDP kein \n\nKriterium gewesen, die Verfassung zu \u00e4ndern \u2013 ein Credo, \ndas Guido Westerwelle regelm\u00e4\u00dfig in Verfassungsdebat-\nten h\u00f6ren l\u00e4sst, meine Damen und Herren. \n\nWarum soll das nun ausgerechnet bei Artikel 15 anders \nsein? Diese Frage m\u00fcssen Sie uns beantworten. \n\nWas die Linksfraktion.PDS angeht, sollten Sie allerdings \nArtikel 15 nicht als m\u00f6glichen Einstieg in eine Planwirt-\nschaft vergangener Zeiten werten, meine Damen und \nHerren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa steht \u201ezum Wohl der Allgemeinheit\u201c!) \n\nIch bin auch froh, dass das zwischenzeitlich keine Mehr-\nheitsmeinung mehr in der Linksfraktion.PDS ist. \n\nDie SPD-Fraktion bekennt sich zur sozialen Marktwirt-\nschaft. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich auch das Bekenntnis zu \nArtikel 15 Grundgesetz ein. \n\nIch sage Ihnen eines: Solange Sozialdemokraten Regie-\nrungsverantwortung im Bund tragen, wird es eine Grund-\ngesetz\u00e4nderung dieses Inhalts nicht geben. Eines Extraan-\ntrages dazu bedarf es nicht. Er ist nicht mehr als eine \nideologische Nebelkerze. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD, \nund vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir vorab einen \nkurzen Nebengedanken. \n\nDie FDP m\u00f6chte den Artikel 15 Grundgesetz abschaffen. \nIst sie nicht zufrieden mit dem Grundgesetz, das f\u00e4lschli-\ncherweise als Verfassung bezeichnet wird? Ist die FDP \nalso verfassungs- bzw. \u2013 richtiger \u2013 grundgesetzfeindlich \neingestellt? \n\nAber zur Sache: Wir werden dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS unsere Zustimmung geben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Dann k\u00f6nnen \nSie mit ihnen zusammenarbeiten!) \n\nDas Grundgesetz hat bewusst keine Festlegung der \nWirtschaftsordnung getroffen. Die Garantie von Eigentum \nund privater Initiative gibt allerdings den Rahmen f\u00fcr die \nMarktwirtschaft vor. Die Vorteile freien Unternehmertums \nwerden von niemandem bestritten. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAber hat sich der Staat deshalb ganz aus der Wirtschaft \nzur\u00fcckzuziehen, wie es immer wieder von den Wirt-\nschaftsliberalen gefordert wird? Hier trennen sich unsere \nVorstellungen. \n\nR\u00fcckzug des Staates und fortschreitende Privatisierung \nsind andere Vokabeln f\u00fcr Kapitalismus und das Recht zur \nAusbeutung. Was hat das noch mit sozialer Marktwirt-\n\n 5571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nschaft zu tun? Wer soll den Profitmaximierern Einhalt \ngebieten, wenn nicht der Staat? Wer vertritt das Gemein-\nwohl, wenn nicht der Staat? Verschiedene Instrumentarien \nstehen ihm daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Als Beispiele seien hier \nSubventionen, Preisvorschriften und Kartellgesetzgebung \nangef\u00fchrt. \n\nDie Sozialisierung, wie sie im Artikel 15 festgehalten ist, \nstellt eine weitere M\u00f6glichkeit dar, obwohl sie bisher \nnoch nicht zur Anwendung gekommen ist, zur Anwen-\ndung kommen musste. Sie ist eine Handlungsoption f\u00fcr \nden Staat und muss es bleiben. \n\nPrivatisierung als Einbahnstra\u00dfe entspricht nicht dem \nGemeinwohl und ist auch nicht der Sinn des Grundgeset-\nzes. Die Grundversorgung muss stets und jederzeit erhal-\nten bleiben. Ohne Grundversorgung kann auch die \nMarktwirtschaft nicht funktionieren. Es m\u00fcssen zum \nFunktionieren der Wirtschaft nun einmal Stra\u00dfen gebaut \nwerden. Es muss \u00fcberall Strom zur Verf\u00fcgung stehen. Es \nm\u00fcssen fl\u00e4chendeckend Transportm\u00f6glichkeiten vorhan-\nden sein, und das unabh\u00e4ngig davon, ob damit Profit \ngemacht werden kann oder nicht. \n\nDie Vorstellungen der FDP zur Wirtschaftsordnung sind \nbekannt. Es handelt sich dabei um ein parteigebundenes \nProgramm. Dieses Parteiprogramm soll mit dem Gesetz-\nentwurf Eingang in das Grundgesetz finden. Andere \nVorstellungen hinsichtlich der Wirtschaftsordnung als ihre \neigenen sollen per \u00c4nderung des Grundgesetzes ausge-\nschlossen werden. \n\nDas ist doch ein interessanter Vorgang. Wenn dies Schule \nmachen sollte, dann h\u00e4tten wir auch einige Programm-\npunkte, die wir gern im Grundgesetz wiederfinden w\u00fcr-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir als NPD wollen eine \ngerechtere Wirtschaftsordnung als den Raubtierkapitalis-\nmus. Die Sozialisierung zur Wahrung des Gemeinwohls \nbezeichnet die FDP als alte sozialistische Forderung. Gut, \nsie hat recht damit. Deshalb begr\u00fcndet sich wohl auch der \nhiesige Antrag der Linksfraktion.PDS. Gern d\u00fcrfen Sie \nauch uns ein Lieb\u00e4ugeln mit sozialistischen Vorstellungen \nvorwerfen. Der wahre soziale Gedanke verwirklicht sich \nohnehin nur im nationalen Rahmen. Der wahre soziale \nGedanke ist eng verbunden mit der Volksgemeinschaft. \nDer wahre soziale Gedanke stellt das Gemeinwohl \u00fcber \nden Profit des Einzelnen. \n\nArtikel 15 des Grundgesetzes gibt diesem Gedanken den \ngrunds\u00e4tzlichen Freiraum. Er erm\u00f6glicht den Weg vom \nRaubtierkapitalismus zur\u00fcck zur sozialen Marktwirt-\nschaft. Wer den Menschen und nicht den Profit in den \nVordergrund stellt, der muss sich gegen das Vorhaben der \nFDP einsetzen. Daher wird die NPD-Fraktion \u2013 auch \nwenn unsere Intention eine andere ist \u2013 den Antrag der \nLinksfraktion.PDS unterst\u00fctzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Petzold, ich glaube \nschon, dass Sie mit sozialistischen Ideen lieb\u00e4ugeln, aber \nganz komplett ist der Spruch nicht, denn dann m\u00fcssten \nSie dazu sagen \u201emit nationalsozialistischen Ideen\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Kollege Bartl, es gibt vielf\u00e4ltige Weisheiten des \nVolksmundes. Sie sprachen von \u201egetroffenen Hunden\u201c \nund \u201eso einfach kann es doch nicht gewesen sein\u201c. Ich \nglaube, Sie hatten noch einen Quotenkampfauftrag der \nkommunistischen Plattform zu erf\u00fcllen. Diesen haben Sie \njetzt abgehakt, damit Sie beim n\u00e4chsten Listenparteitag \netwas bessere Karten haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nWorauf haben Sie sich dann gest\u00fcrzt? Sie haben sich auf \ndiesen Antrag gest\u00fcrzt, mit dem die FDP die Verfassungs-\nlage an das anpasst, was seit 60 Jahren Verfassungsrealit\u00e4t \ngeworden ist und sich im historischen Kontext als richtige \nL\u00f6sung f\u00fcr eine Wirtschaftsverfassung herausgestellt hat, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist die Frage!) \n\nn\u00e4mlich das Prinzip der sozialen Marktwirtschaft. Ich \nbekenne gern, dem h\u00e4ngen wir an und das verteidige ich. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Die wollen  \n\nsie mit Waffengewalt einf\u00fchren!) \n\nEine Wirtschaftsordnung, die sich anders als eine soziale \nMarktwirtschaft darstellt, w\u00e4re mit unserem Freiheitsver-\nst\u00e4ndnis, auch individuellen Rechten, auch der Eigen-\ntumsgarantie, nicht vereinbar. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nArtikel 15 Grundgesetz hat ein historisches Herkommen. \nDieser Artikel ist \u2013 das kann man sagen \u2013 \u00fcberholt, er ist \nniemals angewendet worden. Nat\u00fcrlich hat auch das \nAhlener Programm der Union die Forderung nach der \nVergesellschaftung von Schl\u00fcsselindustrien, Grund und \nBoden. Ich glaube, wenn jemand aus der CDU heute \nmanche S\u00e4tze aus dem Ahlener Programm in einem \nAntrag formulieren w\u00fcrde, h\u00e4tte er flugs ein Parteiaus-\nschlussverfahren an der Backe. \n\n(Heiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nAber anders als Parteiprogramme, die meistens ungelesen \nbleiben und manchmal in Vergessenheit geraten, ist eine \nVerfassung nicht zu vergessen, sondern sie bestimmt die \nstaatliche Ordnung und hat sehr gro\u00dfen Einfluss auf die \ngesellschaftliche Ordnung. Eine Verfassung kann auch \neiner Verfassungslage, die faktisch seit l\u00e4ngerer Zeit \neingetreten ist, angepasst werden. Eine Verfassung lebt. \n\n 5572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nDer Artikel 15 Grundgesetz lebt nicht, er ist noch nicht \nauf die Welt gekommen, er ist noch nicht einmal ange-\nwandt worden. Er war das Trostpflaster, um im Jah-\nre 1949 im Parlamentarischen Rat die Sozialdemokraten \nmit dem Grundgesetz und der Idee einer Marktwirtschaft \n\u00fcberhaupt vers\u00f6hnen zu k\u00f6nnen, Herr Kollege Bartl. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich \u00e4ndere jetzt meine \nFrage. Meinen Sie, dass man heute die Sozialdemokraten \nnicht mehr mit der Idee der sozialen Marktwirtschaft \nvers\u00f6hnen muss und sie deshalb streichen kann? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, es ist in der Tat richtig, \nauch die Sozialdemokraten m\u00fcssen heute ab und zu an die \nsoziale Marktwirtschaft erinnert werden. Im Gegensatz zu \nmanchen aus der Linksfraktion.PDS, Herr Kollege Bartl, \nglaube ich, haben die Sozialdemokraten das Prinzip schon \nverstanden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Artikel 15 Grundgesetz ist \nkeine Eigentumsregelung, er regelt nicht die Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse an konkreten Gegenst\u00e4nden \u2013 das macht \nArtikel 14, der eine Sozialverpflichtung des Eigentums \nkonstatiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Den einen Satz m\u00f6chte ich \ngern noch zu Ende bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Artikel 15 Grundgesetz ist \neine Regelung zur Wirtschaftsordnung, eine potenzielle \nRegelung zur Einf\u00fchrung einer anderen Wirtschaftsver-\nfassung, aber diese Regelung hat sich \u00fcberholt. Sie w\u00fcrde \nheute \u00fcbrigens im Widerspruch zu den Regelungen des \nEU-Vertrages stehen, speziell nach Artikel 98, der seine \nMitgliedsstaaten dazu verpflichtet, ihre Wirtschaft nach \ndem Grundsatz einer offenen Marktwirtschaft mit freiem \nWettbewerb auszugestalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHerr Kollege Martens, Ihre Rede suggeriert mir, deshalb \nmuss ich Sie genauer fragen: Sind Sie ganz sicher, dass \nmit dem Eintreten der Liberalen in die Geschichte und \nihrer Auffassung von Wirtschaft das Ende aller Wirt-\nschaftsgeschichte eingel\u00e4utet ist? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, das ist nicht der Fall. \nAber eines kann ich Ihnen sagen, das wesentlich sicherer \nist: Wenn wir vom Ende der Geschichte im Fall des \nKommunismus sprechen, bin ich mir sehr, sehr sicher. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das habe \nich mir gedacht. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es ist keine Frage, dass es \nhierbei an und f\u00fcr sich um gute Ideen geht. Arti-\nkel 15 Grundgesetz ist Ausdruck dieser Hoffnung, man \nk\u00f6nne mit einer solchen Sozialisierung von Produktions-\nmitteln Frieden zwischen den Menschen schaffen. Es \nhei\u00dft immer, die Idee war nicht schlecht. Es wird selbst in \nIhrer Partei weiter behauptet, dass der Sozialismus an und \nf\u00fcr sich ganz gut war, nur in der konkreten Ausf\u00fchrung, \nwenn es Honecker und Mielke gemacht haben, war das \nGanze nicht prickelnd, sondern zum Untergang verurteilt. \n\nIch sage Ihnen dazu eines: Der Sozialismus/Kommu-\nnismus ist in \u00fcber 80 Jahren in einem der wohl gr\u00f6\u00dften \nglobalen Feldversuche an mehreren Milliarden Menschen \nin \u00fcber 60 Staaten ausprobiert worden \u2013 zu verschiedenen \nZeiten, mit verschiedenen Anl\u00e4ufen und Systemen, \nangefangen von der Oktoberrevolution bis heute in \nNordkorea. Aber eines hat sich gezeigt: Er ist \u00fcberall \ngescheitert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist also mitnichten die konkrete Ausgestaltung der \nSozialisierung, die vielleicht fehleranf\u00e4llig w\u00e4re. Der \nFehler liegt nicht im System, der Fehler war das System! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Dr. \nPorsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Martens, k\u00f6nnten Sie mir vielleicht noch erkl\u00e4-\nren, wo in Artikel 15 Grundgesetz all das, was Sie gerade \naus der Vergangenheit zitiert haben, versteckt ist? W\u00fcrden \nSie nicht mit mir \u00fcbereinstimmen, dass zumindest die \nFormulierung \u201ezum Wohle der Allgemeinheit\u201c so etwas \nwie in Nordkorea oder anderswo verhindern w\u00fcrde? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das w\u00fcrde es dann tun, Herr \nProf. Dr. Porsch, wenn der Begriff des \u201eWohles der \nAllgemeinheit\u201c absolut feststehen und \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas hat etwas mit Geschichte zu tun!) \n\nnicht jeweils einzeln in einem dialektischen Prozess \u2013 \nbitte merken und noch einmal nachschauen unter \u201eDialek-\ntik\u201c \u2013 festgestellt werden m\u00fcsste. \n\n 5573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas machen wir in diesem Saal und in anderen Parlamen-\nten. Wir ringen darum, um festzustellen: Was ist das Beste \nf\u00fcr die Allgemeinheit? Zum Gl\u00fcck gibt es keine Partei \nmehr, die im Alleinbesitz der Wahrheit ist, die wei\u00df, wie \ndie Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der historischen Entwicklung, der \nKlasse der Werkt\u00e4tigen, der Herrschenden in diesem Land \nusw. auszusehen haben. Das ist vorbei. Aus und Schluss. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas sind die Mottenfiffis der Geschichte, und Artikel 15 \ngeh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nArtikel 15 Grundgesetz ist irrelevant. Das wissen alle, das \nhat sich in ganz Europa gezeigt mit Ausnahme \u2026 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Na?) \n\n\u2013 ja, von \u2013 Ihnen. Aber das macht nichts. Es ehrt uns, dass \nSie so eilig auf den Antrag der Bundestagsfraktion aufge-\nsprungen sind, zeigt er doch, welche Durchschlagskraft \nSie dem Antrag der FDP im Deutschen Bundestag bei-\nmessen. Noch bevor die Frage einer Zustimmung Sach-\nsens im Bundesrat zu einem verfassungs\u00e4ndernden Gesetz \nansteht, bem\u00fchen Sie uns bereits in dieser Debatte. Das ist \nwirklich herzerfrischend, vielen Dank. Es war sicherlich \nnotwendig, Herr Bartl, dass wir auch dar\u00fcber einmal \ngesprochen haben. Ansonsten noch einen sch\u00f6nen Tag. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP \u2013 \nBeifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert \nspricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es gibt Debatten, da verstehe ich \nweder den Anlass noch den Antragsteller. Diese Debatte \nist so ein Fall. Anlassgeber ist eine Initiative der FDP-\nBundestagsfraktion zur Streichung von Arti-\nkel 15 Grundgesetz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\u2026, der wortgleich mit unserem Antrag ist!) \n\nDieser Artikel \u2013 so die Begr\u00fcndung der FDP im Deut-\nschen Bundestag \u2013 steht dem \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eErhalt einer \nsich dynamisch weiterentwickelnden sozialen Marktwirt-\nschaft\u201c entgegen, weil unsere Wirtschaft auf Freiheit und \nnicht auf Vergesellschaftung baut. Jetzt kommt der H\u00f6he-\npunkt: \u201eAllein die Existenz des Artikels 15 Grundgesetz \nstellt eine wesentliche Bedrohung der Wirtschaftsordnung \nder Bundesrepublik Deutschland dar.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mir wird ganz angst!) \n\nFrage an die FDP-Fraktion des Deutschen Bundestages: \nSteht in Ihrer Bedrohungsliste Artikel 15 Grundgesetz vor \noder hinter Bin Laden? \n\nMeine Damen und Herren! Einen solchen Mumpitz habe \nich lange nicht mehr gelesen. Die Wirtschaftsordnung der \nRepublik ist viel stabiler, als unterstellt wird. Ich vermute, \nsie wird selbst das seltsame Agieren der derzeit regieren-\nden Gro\u00dfen Koalition \u00fcberleben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEr hat die letzte auch \u00fcberlebt!) \n\nVielleicht ist das Ganze aber auch nur ein Versehen. Die \nInitiative der FDP tr\u00e4gt das Datum 09.11.2006. Vielleicht \nwollten Herr Westerwelle und Kollegen diesen Antrag auf \nVerfassungs\u00e4nderung am 11.11. um 11:11 Uhr einreichen \nund damit die n\u00e4rrische Saison in Berlin er\u00f6ffnen. \u2013 \nKnapp verfehlt! \u2013 So weit zum Anlass. \n\nNun zum Antrag! Liebe Kolleginnen und Kollegen der \nLinksfraktion, leiden Sie wegen des Antrages der FDP im \nBundestag unter unmittelbaren \u00c4ngsten? Schlafen Sie \nschlecht, weil Sie die FDP schon mit einer verfassungs\u00e4n-\ndernden Mehrheit in den n\u00e4chsten Bundestag einziehen \nsehen? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 \nBeifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch glaube, ich kann Sie da beruhigen. Weder wird dieser \nAntrag im Bundestag eine Mehrheit bekommen, noch \nwerden solche Positionen in Deutschland mehrheitsf\u00e4hig. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn der Sache stellt Artikel 5 Grundgesetz einen Vorbe-\nhaltsartikel dar. Meine politische Fantasie reicht aus, \ndiesen Artikel als notwendig zu erachten. In einem ande-\nren Fall, Artikel 20 Abs. 4 Grundgesetz, hei\u00dft es: \u201eGegen \njeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, \nhaben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn \nandere Abhilfe nicht m\u00f6glich ist.\u201c Auch dieser Artikel ist \nin der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland noch \nnicht zur Anwendung gekommen. Sollen wir ihn deshalb \nabschaffen? \n\nDie ganze Aktion, der Antrag der FDP im Bundestag und \ndie Initiative der Linksfraktion hier im Landtag, erinnert \nmich an eine literarische Unterschriftensammlung \u2013 Sie \nwerden die Geschichte kennen \u2013 mit dem Titel \u201eNorwe-\ngen darf nicht t\u00fcrkisch werden\u201c. Das ist zwar richtig, aber \nderzeit nicht aktuell. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Initiative von Bundes-FDP und Landes-Linksfraktion \ngeh\u00f6ren in die gleiche Rubrik. Da wir den Artikel 15 im \nGrundgesetz behalten wollen, werden wir zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nBravo! von der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 W\u00fcnscht die \nStaatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister \nMackenroth, bitte. \n\n 5574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich erlaube mir, \nmeinen Redebeitrag zu diesem weltbewegenden Thema \nzu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nun \n\nwollte ich gerade eine Zwischenfrage stellen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, nun gibt es \nnoch ein Schlusswort, in diesem kann man die Zwischen-\nfrage vielleicht unterbringen. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \nZastrow, wir scheinen die Einzigen im Saal zu sein, die \ndie FDP ernst nimmt. Verbuchen wir das unter dem \n11.11., Spa\u00dfpartei, okay, kein Problem, wir lassen uns \ngern belehren. \n\nHerr Bolick, ich habe versucht, unter Hinweis auf Arti-\nkel 32 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung mit dem glei-\nchen Wortlaut und \u00fcber die Tatsache, dass, wenn die FDP \ndurchdringen w\u00fcrde, unser Artikel 32 Abs. 2 verfas-\nsungswidrig w\u00e4re, die Eigenbetroffenheit darzulegen. \nAlso, das ist doch mit dem gesunden Menschenverstand \nzu erkl\u00e4ren. Nur habe ich bei Ihnen keinen gesunden \nMenschenverstand gefunden, tut mir leid. \n\nHerr Dr. Martens, der Auftrag von der gemischten Platt-\nform ist richtig. Es ist die Fortsetzung dessen, was  \nReimann als KPD-Vorsitzender einmal sagte: \u201eWir haben \nzwar als Einzige gegen die Verfassung gestimmt, aber wir \nwerden die Einzigen sein, die sie verteidigen.\u201c Deshalb \nsei noch einmal ernsthaft darauf hingewiesen: \u2013 \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie erst \neinmal eine Zwischenfrage Ihres Kollegen Prof. Porsch? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Gern. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Kollege \nBartl, wir haben beide Herrn Dr. Martens aufmerksam \nzugeh\u00f6rt. Stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass je-\nmand, dem in der Argumentation nie etwas anderes als die \nVergangenheit einf\u00e4llt, \u00fcber die Zukunft nur sehr wenig \nsagen kann? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Das  \ntun Sie doch bei uns auch!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich stimme mit Ihnen \ndarin \u00fcberein. \u2013 Herr Dr. Martens, ich habe den Eindruck, \ndass Sie nicht begriffen haben, dass wir auf den Gesetz-\nentwurf der FDP reagiert haben. Wir haben doch keinen \nArtikel eingebracht, die Planwirtschaft ins Grundgesetz \neinzuf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der FDP: \u201eWir?\u201c \u2013 Holger Zastrow, \nFDP: Wir sind im Landtag, Herr Bartl!) \n\nIhre Partei hat einen Artikel bzw. einen Gesetzentwurf \neingebracht, aus dem Grundgesetz einen Artikel zu \n\nstreichen, der unter Umst\u00e4nden die letzte Vorkehrung sein \nsoll, dass nicht Bodensch\u00e4tze etc. pp. gegen das Wohl der \nAllgemeinheit monopolisiert werden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Was?) \n\nDas wollen Sie weghaben, das halten Sie in Ihren wirt-\nschaftspolitischen Vorstellungen f\u00fcr bedrohlich. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\nDeshalb sind Sie mit diesem Artikel in der N\u00e4he der \nVerfassungsfeindlichkeit, und Sie haben sich nicht distan-\nziert. Sie k\u00f6nnen ja unserem Antrag zustimmen, dann \nhaben Sie kein Problem mehr. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nWas meint Ihr Betreuer dazu?) \n\nArtikel 15 und Artikel 14 Grundgesetz stehen ebenso wie \nandere Grundrechte und grundgesetzliche Erm\u00e4chtigun-\ngen in einem funktionellen Zusammenhang mit dem \nSozialstaatsprinzip des Grundgesetzes. Das ist \u00fcberall in \nder Kommentierung klargestellt. Neoliberalismus als \nverfassungsrechtlichen Kurs festzuschreiben und Soziali-\nsierungserm\u00e4chtigungen als Instrumentarien f\u00fcr die \nBeibehaltung einer sozialen Ausformung der Marktwirt-\nschaft aus der Verfassung tilgen zu wollen ist nach unse-\nrer \u00dcberzeugung \u2013 Herr Dr. Martens, vielleicht h\u00f6ren Sie \nmir einmal zu \u2013 nicht mehrheitsf\u00e4hig. Wir sind doch hier \nnicht die 124 Leute in diesem Land, die bestimmen, was \ndas Wohl und Wehe der Allgemeinheit ist! \n\n(Alexander Delle, NPD: Gott sei Dank!) \n\nEs gibt auch eine Bev\u00f6lkerung, der Sie verpflichtet sind \nund die Sie w\u00e4hlt. Haben Sie einmal gefragt, ob jemand in \ndiesem Land Sachsen bereit ist, den Sozialisierungsartikel \nmit Ihnen zu streichen, wie viele das sind und ob sie das \nzur Wende wollten? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDer ganze Unternehmerverein!) \n\n\u2013 Ja, der ganze Unternehmerverband, das mag sein. \n\nDas, was Sie tun, ger\u00e4t unter diesem Aspekt tats\u00e4chlich in \nfatale N\u00e4he von Vorhaben, die Verfassung im Kern \nauszuh\u00f6hlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Zeit ist leider \nzu Ende. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLetzter Satz: Die Geschichte der Weimarer Republik \nlehrt, was es bringt, wenn man einmal errungene gesetzli-\nche und verfassungsrechtliche Positionen und M\u00f6glich-\nkeiten zur Disposition stellt und die verloren gehen, wenn \nverfassungsrechtliche G\u00fcter ohne Allgemeininteresse \nbeseitigt und tragf\u00e4hige Prinzipien und Werte, auf die sich \ndas Gemeinwesen st\u00fctzt, aufgegeben werden. \n\nInsofern ist dies kein Spa\u00dfantrag gewesen, das will ich \nausdr\u00fccklich sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 5575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Ich \nstelle die Drucksache 4/7148 zur Abstimmung. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWenn sich alle wieder ein wenig beruhigt haben, w\u00fcrde \nich gern den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nach-\ndem der Abg. Bartl einger\u00e4umt hat, dass der Antrag einer \nspontanen Ver\u00e4rgerung entsprungen ist, bin ich beruhigt, \nfrage mich aber: Warum nimmt der Antragsteller nicht \nden Antrag zur\u00fcck? Der Antrag der Linksfraktion.PDS \nhier im S\u00e4chsischen Landtag und der Antrag der FDP-\nFraktion im Deutschen Bundestag haben eine gegens\u00e4tzli-\nche Zielrichtung. Die Linksfraktion.PDS will an Arti-\nkel 15 GG festhalten, die FDP will ihn aufheben. Beide \nAntr\u00e4ge haben aber auch eine Gemeinsamkeit: Sie sind \naus Sicht der Staatsregierung durchaus \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nWarum ist der FDP-Antrag in Berlin \u00fcberfl\u00fcssig? Weil \nArtikel 15 GG nat\u00fcrlich keine Bedrohung der Wirt-\nschaftsordnung der Bundesrepublik Deutschland darstellt. \nDies ergibt sich bereits daraus, dass die Bestimmung seit \n1949 im Grundgesetz enthalten ist und Deutschland in der \nNachkriegszeit einen beispiellosen wirtschaftlichen \nAufschwung erfahren hat. Auch heute geh\u00f6ren wir zu den \nwohlhabendsten L\u00e4ndern der Erde. Wir m\u00f6gen mannigfal-\ntige Probleme haben; wir haben aber jedenfalls kein \nProblem mit der Eigentumsordnung des Grundgesetzes. \n\nVon Artikel 15 GG ist bislang nicht Gebrauch gemacht \nworden. Mir sind auch keine Forderungen bekannt, \nVerstaatlichungen vorzunehmen \u2013 der Trend geht viel-\nmehr in die entgegengesetzte Richtung, hin zur Privatisie-\n\nrung. Im \u00dcbrigen verlangt Artikel 15 GG eine Entsch\u00e4di-\ngung, die sich am Verkehrswert orientiert. Schon dies \nverhindert ein Gebrauchmachen von der Bestimmung im \ngr\u00f6\u00dferen Umfang. Wir k\u00f6nnten uns dies gar nicht leisten. \n\nWarum ist auch der Antrag der Linksfraktion.PDS hier im \nS\u00e4chsischen Landtag \u00fcberfl\u00fcssig? Er ist schon deshalb \n\u00fcberfl\u00fcssig, weil der Antrag der FDP, auf den er sich \nbezieht, \u00fcberfl\u00fcssig ist. \u00dcberfl\u00fcssige Gesetzentw\u00fcrfe auf \nBundesebene sollten nicht noch dadurch aufgewertet \nwerden, dass der S\u00e4chsische Landtag hierzu Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge abfasst \u2013 und das auch noch au\u00dferhalb des \nvorgesehenen Verfahrens. \n\nDas von der FDP-Fraktion vorgelegte Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes bedarf der Zustimmung von zwei \nDritteln der Mitglieder des Bundestages und zwei Dritteln \nder Stimmen des Bundesrates (Artikel 79 Abs. 2 GG). \nZun\u00e4chst muss deshalb der Bundestag entscheiden. \nStimmt er dem Entwurf nicht mit Zweidrittelmehrheit zu, \ner\u00fcbrigt sich eine Befassung des Bundesrates, des S\u00e4chsi-\nschen Landtages und der Staatsregierung. Eine Zweidrit-\ntelmehrheit in Berlin ist weit und breit nicht in Sicht. \n\nIch bitte Sie: Widmen Sie sich den Themen, die es wert \nsind! Lehnen Sie den Antrag ab! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBericht der Staatsregierung \u00fcber die Bedrohung des erzgebirgischen \nKunsthandwerks durch ausl\u00e4ndische Billigkonkurrenz. Schutz des \n\ns\u00e4chsischen gestaltungsorientierten Handwerks vor Verletzungen des \nUrheberrechts und sonstigem illegalem Wettbewerb \n\nDrucksache 4/7147, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu in der gewohnten Reihenfol-\nge Stellung nehmen. Es beginnt die NPD, danach folgen \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Baier wird noch \nmit eingeordnet. \u2013 Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Im vorliegenden Antrag geht \nes uns um den Schutz eines wichtigen s\u00e4chsischen Wirt-\nschafts- und Kulturgutes vor einem Verdr\u00e4ngungswettbe-\nwerb durch die Kr\u00e4fte der Globalisierung, dem nach \nmeiner Einsch\u00e4tzung kein bodenst\u00e4ndiges Traditionsge-\nwerbe in Deutschland auf die Dauer aus eigener Kraft \ngewachsen sein wird. Die Rede ist hier vom traditionellen \n\nKunsthandwerk im Erzgebirge, einem Wirtschaftszweig, \nder f\u00fcr die mit Arbeitspl\u00e4tzen nicht gerade gesegnete \nRegion eine erhebliche wirtschaftliche Bedeutung hat. \nSollte es diesem Wirtschaftszweig aufgrund der hem-\nmungslosen Globalisierung mittelfristig \u00e4hnlich ergehen \nwie der Textilindustrie in der Oberlausitz, so w\u00fcrden \nzun\u00e4chst nat\u00fcrlich die Unternehmen und die Inhaber und \nBesch\u00e4ftigten die Betroffenen sein. Darunter sind viele \nkleine Familienbetriebe in teilweise dritter oder vierter \nGeneration und einige mittlere Betriebe mit starker \nExportausrichtung. \n\nAber nicht nur die Inhaber und Mitarbeiter der Kunst-\nhandwerksbetriebe selbst, sondern die ganze Region w\u00e4re \n\n 5576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nbetroffen; denn zusammen mit der gewachsenen Kultur \ndes Erzgebirges geh\u00f6rt die Volkskunst zum tragenden \nFundament des Fremdenverkehrs, und beides bildet mit \nweiteren Traditionen aus Handwerk, Industrie und Dienst-\nleistung die potenzielle Grundlage f\u00fcr eine \u00fcberf\u00e4llige \nRevitalisierung und Reorganisation des gesamten gewerb-\nlichen und sozio\u00f6konomischen Lebens in der Region. \n\nWie Sie der vorliegenden Drucksache sowie verschiede-\nnen Pressemeldungen der letzten Tage entnehmen k\u00f6nnen, \nhat unser Antrag einen brandaktuellen Hintergrund, \nn\u00e4mlich den aktuellen Konflikt zwischen den einheimi-\nschen Vertretern des erzgebirgischen Kunsthandwerks und \neinem deutschen Importeur fern\u00f6stlicher Plagiate und \nNachahmungen. \n\nDiese Situation sollte nat\u00fcrlich angesprochen werden, \naber sie ist nur der Ausl\u00f6ser, nicht der eigentliche Grund \nf\u00fcr unseren Antrag. Denn erstens gibt es das grunds\u00e4tzli-\nche Problem und die damit verbundenen Existenz\u00e4ngste \nder Betroffenen schon seit vielen Jahren und zweitens \u2013 \nund das ist von grundlegender wirtschaftspolitischer \nBedeutung \u2013 ist der Zusammenhang zwischen kultureller \nund sozio\u00f6konomischer Tradition im Erzgebirge und den \ndortigen wirtschaftlichen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten \ngeradezu beispielhaft f\u00fcr die allgemeine enge Verbindung, \ndie zwischen Wirtschaft, Sozialgef\u00fcge und Kulturgemein-\nschaft bestehen sollte. \n\nWirtschaftliche Unternehmungen, Leistungsgemeinschaf-\nten, die auf absehbare Zeit f\u00fcr Identit\u00e4t und Stabilit\u00e4t \nunseres Gemeinwesens unentbehrlich sind und anderer-\nseits selbst ihren unverwechselbaren Wert aus der regio-\nnalen und nationalen Identit\u00e4t sch\u00f6pfen, d\u00fcrfen niemals \nallein infolge komparativer Kosten in sozial und \u00f6kono-\nmisch von Deutschland v\u00f6llig unterschiedlichen Teilen \nder Welt zur Disposition gestellt oder gar aus unserer \nGesellschaft verdr\u00e4ngt werden. Das w\u00e4re im wahrsten \nSinne des Wortes suboptimal, auch im engeren \u00f6konomi-\nschen Sinne. \n\nDenn was n\u00fctzt es, wenn die erzgebirgischen Holzfiguren \nbzw. deren Nachahmungen in China hergestellt werden, \nund zwar zu meinetwegen einem F\u00fcnftel des deutschen \nHerstellerpreises, und gleichzeitig der Marktwert der \nFiguren zum Beispiel auf ein Zehntel f\u00e4llt? Dadurch wird \nden erzgebirgischen Kunsthandwerksbetrieben die Exis-\ntenzgrundlage entzogen, sodass die f\u00fcr den ideellen Wert \nder Produkte und damit auch f\u00fcr den Umsatz letztendlich \nma\u00dfgebliche erzgebirgische Handwerkstradition zuneh-\nmend zerst\u00f6rt wird. \n\nDadurch w\u00fcrde auf lange Sicht auch dem Gesch\u00e4ft mit \nden Plagiaten die Grundlage entzogen werden. Der Wert, \ninsbesondere auch der Geldwert, der Volkskunsterzeug-\nnisse aus dem Erzgebirge und damit auch der Nachah-\nmungen h\u00e4ngt eben davon ab, dass die Produkte aus dem \ntraditionellen kulturellen Umfeld stammen oder zumin-\ndest stammen k\u00f6nnten, weil dieses im \u00f6ffentlichen Be-\nwusstsein noch zumindest ansatzweise als real und \nauthentisch empfunden wird. \n\nAber dieser Wert, der eben durch die kulturelle und \nwirtschaftliche Pr\u00e4gung des Erzgebirges und durch das \ndamit verbundene Identit\u00e4ts- und Zusammengeh\u00f6rigkeits-\ngef\u00fchl der Menschen bestimmt ist, hat bedauerlicherweise \nkeinerlei Einfluss auf die komparative Kostenverteilung \nin einer globalisierten Wirtschaft und damit praktisch \nauch nicht auf die Wahl des Produktionsstandorts. \u00dcber-\nl\u00e4sst man die sogenannten freien Marktkr\u00e4fte ohne jegli-\nche Gegensteuerung sich selbst, so werden wir mit gro\u00dfer \nWahrscheinlichkeit erleben, dass sich auch f\u00fcr das erzge-\nbirgische Kunsthandwerk der deutsche Produktionsstand-\nort \u00fcber kurz oder lang als nicht wettbewerbsf\u00e4hig erwei-\nsen wird. Schlie\u00dflich betragen die komparativen Kosten \nder Chinesen bei Produkten dieser Art nur einen Bruchteil \nvon denen der Deutschen. \n\nWir als Nationaldemokraten sind f\u00fcr die Marktwirtschaft, \naber die M\u00e4rkte m\u00fcssen einen gewissen Grad an Kon-\ngruenz zwischen den kulturellen und geografischen \nLebensr\u00e4umen der Menschen aufweisen. Der gesamte \nGlobus darf eben kein Einheitsmarkt werden, weil wir \nkeine einheitliche Weltgesellschaft und keinen Weltstaat \nhaben und diese auch nicht wollen, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndenn darin w\u00fcrde die gesamte Macht bei den internationa-\nlen Gro\u00dfkonzernen und den B\u00fcrokraten liegen. Das \nSelbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker w\u00e4re nur noch eine \nleere Phrase. \n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass ich Ihnen \ndeutlich gemacht habe, warum wir in unserem Antrag von \nder Staatsregierung wissen wollen, welchen selbstst\u00e4ndi-\ngen Wert f\u00fcr Sachsen sie dem traditionellen erzgebirgi-\nschen Kunsthandwerk beimisst und mit welcher Priorit\u00e4-\ntensetzung sie gedenkt, sich f\u00fcr die Bewahrung dieses \nWertes einzusetzen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nbitte, Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Jahr 1168 \nwar ein f\u00fcr das Erzgebirge einschneidendes Datum. In \ndiesem Jahr kamen die ersten Funde von Silbererz inner-\nhalb der Waldhufenflur von Christiansdorf, dem sp\u00e4teren \nFreiberg, ans Tageslicht. Auf das zweite oder auch, Herr \nKollege Hatzsch, gro\u00dfe \u201eBerggeschrey\u201c hin \u2013 das war im \nOktober 1491 \u2013 zogen dann wieder viele Menschen, \nzun\u00e4chst aus der Gegend von Goslar im Harz, in diese \nreiche und sch\u00f6ne Region. Die Silberfunde gaben dem \nErzgebirge seinen Namen. \n\nAus der anf\u00e4nglichen Bergbauregion hat sich \u00fcber Jahr-\nhunderte hinweg historisch eine Wirtschaftsregion entwi-\nckelt. Schauen Sie in die sch\u00f6nen T\u00e4ler von Fl\u00f6ha und \nZschopau und Sie wissen, was ich meine. Hinzu kommen \n\n 5577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nauch Werte, wie ich meine, unermesslicher kultureller und \nhistorischer Natur. Das Spitzenkl\u00f6ppeln, das Posamentie-\nren oder auch die Holzschnitzerei, das Drechseln mit Holz \nwaren und sind f\u00fcr den Broterwerb seit jeher notwendig. \nHeute sind sie wesentlicher und unverzichtbarer Bestand-\nteil unserer erzgebirgischen Wirtschaftskraft, die nach wie \nvor wettbewerbsf\u00e4hig ist und auch bleiben wird, und sie \nsind Ausdruck historisch gewachsener Traditionen. \n\nMeine Damen und Herren! Die im Verband Erzgebirgi-\nscher Kunsthandwerker und Spielzeughersteller organi-\nsierten Kunsthandwerker und jeder einzelne Kunsthand-\nwerker, der sich der Tradition verpflichtet wei\u00df, sehen das \ngenauso. Qualit\u00e4t ist das entscheidende Alleinstellungs-\nmerkmal. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDer Schutz von Markenzeichen, die Zertifizierung von \nProdukten, Schauvorf\u00fchrungen in Produktionsprozessen \u2013 \nich frage Sie, Herr Kollege: Waren Sie schon einmal in \nsolch einem Betrieb? \u2013, auch die Arbeit an der Produktpa-\nlette, das sind einige Beispiele, die f\u00fcr eines entscheidend \nsind: Sie grenzen die erstklassige und erstklassig bleiben-\nde erzgebirgische Holzkunstqualit\u00e4t von Billiganbietern \nebenso wie von Trittbrettfahrern ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nEs kommt aber bei allem noch eines hinzu, meine Damen \nund Herren, und damit kann nun wirklich kein Billigan-\nbieter mithalten: die Freude, die Sorgfalt und der Einfalls-\nreichtum bei der Schaffung der erzgebirgischen Volks-\nkunst. Meine Damen und Herren, wer sieht, wie viel \nLiebe und Hinwendung die Erzgebirger auf ihre Holz-\nkunst verwenden, der wei\u00df, wovon ich spreche. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, einen \nTipp geben, wenn Sie erlauben. Schauen Sie sich am \nersten Weihnachtsfeiertag um 19:00 Uhr den Film \u201eDie \nweltber\u00fchmten Engel aus Gr\u00fcnhainichen von Wendt & \nK\u00fchn\u201c im Mitteldeutschen Rundfunk an. In dem Beitrag \nkommt unter anderem eine Frau zu Wort, die in dem Film \nsagen wird, dass die Holzkunst ihren Lebensinhalt aus-\nmacht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSie haben den Film wohl schon gesehen?) \n\n\u2013 Herr Kollege Hahn, ich habe den Film tats\u00e4chlich schon \nbei der Urauff\u00fchrung gesehen und ich bin, muss ich \nsagen, wirklich nach wie vor sehr beeindruckt davon. \n\nMeine Damen und Herren, in dem Film sehen Sie die \nSeele und die hohe Identifikation des Erzgebirges und \nseiner Holzkunst in wunderbarer Weise. Es geht um ein \nKulturgut ersten Ranges, um ein unverzichtbares Allein-\nstellungsmerkmal im Land, ein Merkmal, das den Frei-\nstaat \u00fcberall in der Welt mit repr\u00e4sentiert. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der NPD zum \nUmgang mit Plagiaten und zum Umgang mit einem \n\neinzelnen Anbieter von drittklassiger Billigware hat damit \nnichts zu tun. Der Antrag liegt v\u00f6llig neben der Sache. \nHaben Sie mit dem Holzkunstverband gesprochen? \u2013 Mir \nhat der Holzkunstverband erkl\u00e4rt: Eine Ansiedlung von \nHerstellern l\u00e4sst sich nicht vermeiden. Die Einflussm\u00f6g-\nlichkeiten des Freistaates bei dieser Frage sind beim \nbesten Willen gleich null. \u2013 Das ist auch meine eigene \nBewertung. \n\nWer freiheitlich denkt, wei\u00df, dass weder ein Minister \nnoch ein Parlamentarier Einfluss auf einzelne Verfahren \nnehmen kann. Freiheitliches Denken verbietet sich damit. \nSchauen Sie sich Ihren Antrag an! Was Sie nicht beden-\nken und was ich bei Ihrem Antrag wirklich katastrophal \nfinde, ist Folgendes: Ihr Antrag zielt auf ein einzelnes \nUnternehmen, das Sie namentlich nennen und hervorhe-\nben. Sie werben gewisserma\u00dfen, ohne es zu wollen, \nungewollt f\u00fcr einen Hersteller, der abgekupferte Produkte \nhier in den Vertrieb bringt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ach nein!) \n\nSie machen ihn allenfalls bekannt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Die  \n\u201eTagesthemen\u201c haben den bekannt gemacht!) \n\nDen richtigen Weg zeigt die in Seiffen Ende November \ngegr\u00fcndete Kampagne \u201eOriginal statt Plagiat \u2013 deutsche \nHandwerkskunst\u201c, von der Sie wahrscheinlich auch nichts \nwissen. Die Kampagne steht unter der Federf\u00fchrung des \nVerbandes Erzgebirgischer Kunsthandwerker und Spiel-\nzeughersteller. Dabei sind die DREGENO Seiffen, die \nGemeinde Seiffen und ihr Tourismusverein. \n\nMeine Damen und Herren, diese Initiative \u201eOriginal statt \nPlagiat\u201c, auf einer Web-Seite zu sehen, bekennt sich zur \nHandwerksarbeit in Deutschland und informiert \u00e4u\u00dferst \nanschaulich \u00fcber Qualit\u00e4t und Qualit\u00e4tsarbeit. Zugleich \nwird die \u00d6ffentlichkeit auf dem richtigen Weg positiv \n\u00fcber Qualit\u00e4t und deren Vorteile informiert. F\u00fcr die \nKampagne \u201eOriginal statt Plagiat \u2013 deutsche Handwerks-\nkunst\u201c danke ich dem Verband und allen Beteiligten an \ndieser Stelle auf das Herzlichste \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nund ich versichere f\u00fcr die CDU-Fraktion, f\u00fcr die Koaliti-\non insgesamt, f\u00fcr die ich heute sprechen darf: Jeder \nerzgebirgische Kunsthandwerker, der sich der erzgebirgi-\nschen Tradition \u201eecht Erzgebirge\u201c verpflichtet sieht, hat \nunsere volle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir bei unseren \npolitischen Aktivit\u00e4ten. Die Staatsregierung, die CDU-\nFraktion gemeinsam mit der SPD, also die Koalition, \nsehen sich seit Langem der F\u00f6rderung der erzgebirgischen \nVolkskunst und der Dachmarke \u201eecht Erzgebirge\u201c ver-\npflichtet. Beispielsweise setzt sich der s\u00e4chsische Minis-\nterpr\u00e4sident Georg Milbradt seit Jahren f\u00fcr dieses Thema \nein. Unternehmer aus dem Erzgebirge konnten ihn ge-\n\n 5578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nmeinsam auf seiner USA-Reise aus Anlass des Tages der \nDeutschen Einheit begleiten und in seinem Beisein ihre \nProdukte pr\u00e4sentieren. \n\nEs kommt eine ganze Reihe weiterer Ma\u00dfnahmen hinzu. \nDie Staatskanzlei setzt sich insgesamt f\u00fcr die ausl\u00e4ndi-\nsche Vermarktung der erzgebirgischen Holzkunst ein. Als \nein weiteres Beispiel m\u00f6chte ich die anstehende Vermark-\ntungsoffensive erzgebirgischer Holzkunstprodukte in \nDeutschland und im europ\u00e4ischen Ausland nennen. Eine \nInitiative des Verbandes und des Landrates des Mittleren \nErzgebirgskreises und \u2013 das darf ich hier auch sagen \u2013 \nmeiner Kollegen Gisela Schwarz und Tino G\u00fcnther macht \nes m\u00f6glich, dass der Freistaat nachhaltig eine Marketing-\nkampagne des Verbandes unterst\u00fctzt. In diesem Zusam-\nmenhang, Herr Minister Jurk, herzlichen Dank auch \ndaf\u00fcr, dass Sie sich mit uns gemeinsam in dieser Sache \neinsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDie Ma\u00dfnahme dient der Erh\u00f6hung des Bekanntheitsgra-\ndes der Erzeugnisse der erzgebirgischen Volkskunst in \nDeutschland und in ausgew\u00e4hlten EU-L\u00e4ndern. Wir \nwollen helfen, damit der Vertrieb dorthin funktioniert \u2013 \nItalien, Frankreich, Gro\u00dfbritannien sind Beispiele. Diese \nMa\u00dfnahme hat den Zweck, die erzgebirgische Region \u2013 \ndaran ist uns doch allen im Hause gelegen \u2013 weiter \nbekannt zu machen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke in diesem Zusam-\nmenhang allen Beteiligten, die sich an dieser Stelle f\u00fcr ein \nweltoffenes Sachsen einsetzen. Ich sage Ihnen von der \nNPD-Fraktion: An dieser Stelle ist Ihr Antrag geradezu \nheuchlerisch. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Ach Gott!) \n\nWas tragen Sie denn zur Exportquote bei? Ich nenne zwei \nBeispiele: \u201eGrenzen dicht!\u201c, \u201eEuropa, nein danke!\u201c. Das \nwaren und sind doch Ihre Ziele. \n\n(Alexander Delle, NPD: F\u00fcr Lohndr\u00fccker!) \n\nSie wenden sich gegen EU-Fremdbestimmung. Sie \nwenden sich gegen die Globalisierung und bezeichnen \ndiese als \u2013 Zitat \u2013 \u201eZerst\u00f6rungsm\u00e4chte der Zeit\u201c. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist ja richtig! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nSie best\u00e4tigen es, so unwissend, wie Sie da sitzen: Wer \nsich wie die NPD gegen Europa und gegen die Globalisie-\nrung wendet, so wie Sie das machen, schadet unserem \nLand auf das H\u00f6chste. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEr schadet damit nicht zuletzt Unternehmern und Arbeit-\nnehmern, f\u00fcr die der internationale Vertrieb unserer \nheimischen Produkte \u00fcberlebenswichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit Ihrer verquasten Haltung, meine Damen und Herren \nvon der NPD, erweisen Sie sich f\u00fcr unser Land als sch\u00e4d-\nlich. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir haben etwas gegen \nLohndr\u00fccker, wenn Sie es nicht richtig verstehen!) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Bemerkung, die \nmein Vorredner an dieser Stelle ge\u00e4u\u00dfert hat, dass n\u00e4m-\nlich das Erzgebirge nicht wettbewerbsf\u00e4hig sei, ist v\u00f6llig \naus der Luft gegriffen und durch nichts belegt. \n\nIch nenne ein weiteres Beispiel. Ich wei\u00df nicht, ob Sie \nvom Regionalmanagement Erzgebirge geh\u00f6rt haben. Das \nRegionalmanagement hat gemeinsam mit dem Verband \nder erzgebirgischen Kunsthandwerker und Spielzeugher-\nsteller das Logo \u201eecht Erzgebirge\u201c als Dachmarke entwi-\nckelt. Das ist ein Identit\u00e4tszeichen allerersten Ranges f\u00fcr \ndie Region. \u00dcber 300 Unternehmen des Erzgebirges, \n\u00f6ffentliche Einrichtungen, Vereine und Organisationen \nnutzen dieses Logo bereits. Dieses Logo identifiziert den \nErzgebirger mit seiner Heimat. Es verweist auf Kultur, auf \nIdeenreichtum, auf Flei\u00df. Dieses Logo steht f\u00fcr die \nVielfalt der industriellen und handwerklichen Branchen \nim Erzgebirge. Das ist doch genau der Punkt. Darin \nwerden wir von der Staatsregierung unterst\u00fctzt. \n\nMeine Damen und Herren! Das Logo sagt jedem Besu-\ncher, jedem Gast und insbesondere jedem Investor: \nHerzlich willkommen im Erzgebirge! Das ist die Bot-\nschaft und die Offenheit, die Sie von der NPD nicht \nverstehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Innovation und Tradition \nwaren seit jeher zwei Komponenten, die das Erzgebirge \ncharakterisieren. Auch heute werden in dieser sch\u00f6nen, \naber auch modernen Region Traditionen gelebt. Schauen \nSie sich doch einmal in der Weihnachtszeit in unserer \nwundervollen Region um! \n\nDer Erzgebirger ist, Herr Minister Flath, ein bodenst\u00e4ndi-\nger Mensch, der trotz aller Hochtechnologien seine \nUrspr\u00fcnge nicht vergisst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Menschen im Erzgebirge sind gepr\u00e4gt von Beschei-\ndenheit, von Herzlichkeit, von Demut und, meine Damen \nund Herren, auch von christlicher N\u00e4chstenliebe sowie \nmit Zuversicht und Optimismus ausgestattet. Sie nehmen \ndas Heft selbst in die Hand. Trittbrettfahrer von der NPD, \nmeine Damen und Herren, brauchen wir an dieser Stelle \nwirklich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS m\u00f6chte nicht sprechen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie  \nhat doch sowieso nichts zu sagen!) \n\nDie SPD? \u2013 Dann die FDP, Herr Abg. G\u00fcnther. \n\n 5579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Da hat sich wieder einmal \ndie Resttruppe der NPD-Fraktion, die sich noch in diesem \nRaum versammelt h\u00e4lt, etwas Sch\u00f6nes einfallen lassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind  \nimmer noch mehr als Sie!) \n\nSie denken, mit einem populistischen Antrag \u00fcber mein \nErzgebirge k\u00f6nnen Sie mich irgendwie beeindrucken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zurufe: Unser Erzgebirge!) \n\nDabei vergessen Sie die wesentlichen Dinge. Selbst im \nTitel Ihres Antrages erw\u00e4hnen Sie nicht einmal unsere \nrichtige Berufsbezeichnung. Wissen Sie, was wir sind? \nMan kann nicht irgendwo erzgebirgische Volkskunst \nlernen. Wir sind Holzspielzeugmacher und stellen Holz-\nspielzeug her, Holzspielzeug f\u00fcr Kinder, keine Videos von \nKindern! \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf von der NPD: Haha!) \n\nUnd nicht, dass Sie sich irren: Die drei historischen \nFiguren des Erzgebirges sind nicht etwa Engel, Bergmann \nund der F\u00fchrer. Nein, so ist es nicht! \n\n(Heiterkeit bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal einen kurzen Abriss bringen. Es \nist so, dass sich vor drei-, vierhundert Jahren die Erzge-\nbirger, weil es damals keine Subventionen f\u00fcr den Berg-\nbau gab, etwas Neues suchen mussten, wovon sie leben \nkonnten. Das war die Holzindustrie. Die Holzindustrie, \nangefangen von Gebrauchsgegenst\u00e4nden \u00fcber Spielwaren \nbis zum Kunstgewerbe, lebt existenziell von Anfang an \nvom Export. Die gr\u00f6\u00dften Gewinner der Globalisierung \nsind immer auch die Erzgebirger gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir waren auch oft betroffen von Handelsbeschr\u00e4nkungen \nauf dieser Welt. Die weltber\u00fchmten Streichholzschachteln \nsind entstanden, da die USA Zollbeschr\u00e4nkungen einge-\nf\u00fchrt hatten, weil sie die Globalisierung eind\u00e4mmen \nwollten. Die Zollgeb\u00fchren wurden damals auf Kiloware \numgestellt. Da haben sich die Erzgebirger, haben wir uns \netwas einfallen lassen und Kunstgewerbe und Spielwaren \nin Streichholzschachteln hergestellt. \n\nWir sind diejenige Branche, die von der Globalisierung \nhier in Sachsen sehr gut profitiert! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn den letzten hundert Jahren waren die Holzkunstbetriebe \ndes Erzgebirges zweimal in ihrer Existenz bedroht. Das \nwar einmal der Zweite Weltkrieg, angefacht von dem \ngr\u00f6\u00dften Verbrecher, der jemals in Deutschland regiert hat. \n\n(Zuruf von der NPD: Was  \nhat das jetzt damit zu tun?) \n\nDavon waren auch die erzgebirgischen Holzkunstfirmen \nbetroffen. Es wurde angeordnet, Handgranatenstiele, \nMunitionskisten und auch Raketenspitzen f\u00fcr die  \nV2-Waffe herzustellen. Die Betriebe, die das machen \nmussten, sind danach enteignet worden. Das sind die \nAuswirkungen der Politik Ihrer Vorg\u00e4nger. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ganz schlimm!) \n\nUnd \u2013 auch das muss ich hier erw\u00e4hnen \u2013 nat\u00fcrlich hat \ndas kommunistische System in 40 Jahren auch unsere \nBranche in gro\u00dfem Umfang enteignet. Das war ebenfalls \neine Bedrohung f\u00fcr unsere Existenz. \n\nAb 1990 ging es aufw\u00e4rts. Warum ging es aufw\u00e4rts? Weil \nwir wieder exportieren konnten, weil wir wieder auf den \nM\u00e4rkten, auf den Messen weltweit auftreten konnten. Ich \nhabe zum Beispiel vor vier Wochen in Ankara eine Aus-\nstellung in der Deutschen Botschaft er\u00f6ffnet, in der unser \nerzgebirgisches Handwerk pr\u00e4sentiert wird. Das war in \nder b\u00f6sen T\u00fcrkei. Wir machen das. Wir gehen dorthin und \nwir exportieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Keine \nSchleichwerbung! \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nVerstehen Sie den Unterschied  \nzwischen Import und Export?) \n\nDas aktuelle Ergebnis ist \u2013 Herr Apfel, h\u00f6ren Sie zu! \u2013, \ndass eine Firma aus Niedersachsen nach Seiffen gekom-\nmen ist und sich in einer insolventen Firma eingekauft \nhat. Die stellt jetzt Plagiate her. Das ist das Problem. \n\nDieses Problem k\u00f6nnen wir rechtlich nicht angehen. \nKollege Schneider hat es treffend erkl\u00e4rt. Wir k\u00f6nnen dort \nnicht einschreiten, wir haben dazu auch keine M\u00f6glich-\nkeit. Im Gegensatz dazu h\u00e4tten Sie sich bei Ihrer Listen-\naufstellung aussuchen k\u00f6nnen, wen Sie alles auf Ihre \nListe setzen \u2013 ob Sie einen Kanonen-Klaus hierher brin-\ngen, der uns alle gef\u00e4hrdet. Im Gegensatz zu dieser \nGeschichte k\u00f6nnen wir das nicht beeinflussen. \n\n(Zuruf: Sie wollen nicht!) \n\n\u2013 Quatschkopf! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, der \nCDU, der Linksfraktion.PDS und der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIch wei\u00df auch nicht, was Sie getrieben hat, diesen Antrag \nzu stellen, ob Sie Angst haben, in dem parlamentarischen \nGully auf Nimmerwiedersehen zu verschwinden und hier \nnicht wieder aufzutauchen, dass Sie denken: Jetzt m\u00fcssen \nwir etwas f\u00fcr das Erzgebirge machen. \u2013 V\u00f6llig inkompe-\ntent, was Sie hier gebracht haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber Ihr Vortrag!) \n\nDer Schutz des geistigen Eigentums ist in Deutschland \nsehr hoch angesiedelt. \n\n 5580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIch wei\u00df das selbst. Ich habe selbst diesbez\u00fcgliche Pro-\nzesse gef\u00fchrt. Wir gewinnen jeden Prozess dank unseres \nRechtsstaates. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir machen k\u00f6nnten und was gut w\u00e4re: wenn im \nZuge der weltweiten Globalisierung dieser Rechtsstaat \nund diese f\u00fcr unsere Produkte wichtige Rechtsgrundlage \nweltweit gelten w\u00fcrden. So herum wird ein Schuh daraus, \nnicht umgedreht, nicht, indem wir uns eingrenzen und \nhoffen, dass ja niemand hierher zu uns kommt. Ich bin \nde facto bei den vier Initiatoren \u2013 DREGENO, Drechsler-\ngenossenschaft Seiffen \u2013 dabei, ebenso im Kunsthand-\nwerks- und Spielzeugherstellerverband, und in der Ge-\nmeinde Seiffen und im Tourismusverein war ich lange \ngenug vertreten. Diejenigen machen das einzig Richtige \nin dieser Situation: Werbung, Aufkl\u00e4rung. Ich habe Ihnen, \nallen Mitgliedern dieses Hauses \u2013 au\u00dfer von denen; da ist \nes sinnlos \u2013, eine Kampagne zugetragen: Bitte nutzen Sie \nsie mit, bitte werben Sie mit f\u00fcr unser \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nF\u00fcr unser Erzgebirge!) \n\nErzgebirge: Original statt Plagiat! Das muss die Botschaft \nsein. Werben Sie mit und tragen Sie es in die Welt: Nur \ndas Original z\u00e4hlt! \n\n(Zustimmung von der CDU) \n\nDas Erzgebirge, die Menschen und die Betriebe brauchen \ndiese Gruppe f\u00fcr ihren Kampf um die Existenz nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baier, bitte. \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Ich gebe meine Rede zu \nProtokoll, weil das Reden anscheinend sinnlos ist. Ich \nglaube nicht, dass hier jemand das Thema, erzgebirgi-\nsches Kunsthandwerk zu sch\u00fctzen, ernst nimmt. Das kann \nnicht alles schlecht sein. \n\nDie Marketingkampagne sch\u00fctzt alles andere, aber nicht \ndas erzgebirgische Kunsthandwerk. Schutz zum Beispiel \nw\u00e4ren hohe Z\u00f6lle auf den Plunder, der hier eingef\u00fchrt \nwird. Fragen Sie einmal die erzgebirgischen H\u00e4ndler bzw. \nHersteller. \n\nDen Rest gebe ich zu Protokoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nm\u00f6chte noch einmal sprechen. \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\n(Zuruf von der SPD: Mit aufgeladener Waffe! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion.PDS: Jetzt  \n\nkommt der Holzapfel! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte, ein bisschen Ruhe \neinziehen zu lassen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Eine Bemerkung vorab zu \nHerrn G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Sie sind nicht das Erzgebir-\nge, Sie sind die Karikatur eines erzgebirgischen Volksver-\ntreters. Schreiben Sie sich das hinter die Ohren! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie sind eine Karikatur! \n\nUnd zu Herrn Schneider vorab: Wenn es tats\u00e4chlich \nstimmen sollte, was Sie hier vorgetragen haben, dass sich \ndie Staatsregierung mit solcher Leidenschaft und solcher \nKreativit\u00e4t f\u00fcr das erzgebirgische Kunsthandwerk ein-\nsetzt, dann w\u00e4re es doch das Einfachste f\u00fcr Sie, unserem \nAntrag zustimmen, weil er dann allenfalls eine Komple-\nment\u00e4rfunktion h\u00e4tte. Dann w\u00fcrde sich das doch hervor-\nragend erg\u00e4nzen. Da die Staatsregierung aber nicht \nansatzweise derart f\u00fcr das Erzgebirge in die Bresche \nspringt, wie Sie es suggeriert haben, werden Sie unserem \nAntrag sicherlich auch nicht zustimmen. \n\nWie geh\u00f6rt, hat ein Kunsthandwerksh\u00e4ndler aus dem \nEmsland im Kurort Seiffen im Herzen des Erzgebirges \neine Verkaufsstelle er\u00f6ffnet, in der er seine in China \nhergestellten Schwibb\u00f6gen, R\u00e4ucherm\u00e4nnchen, Nusskna-\ncker etc. als angeblich erzgebirgisches Kunsthandwerk \nfeilbietet. V\u00f6llig zu Recht hat sich deshalb eine Welle der \nEmp\u00f6rung bei Kunsthandwerksbetrieben und vielen \nB\u00fcrgern im Erzgebirge gebildet. Unter der Federf\u00fchrung \ndes Verbandes der Erzgebirgischen Kunsthandwerker und \nSpielzeughersteller wurde die Kampagne \u2013 das haben wir \nimmerhin aus dem Munde von Herrn Schneider geh\u00f6rt \u2013 \n\u201eOriginal statt Plagiat \u2013 Deutsche Handwerkskunst\u201c ins \nLeben gerufen. Der entsprechende Aufruf verdient hier \neinmal verlesen zu werden. Ich mute Ihnen also den Text \ndes Aufrufes zu, damit dies vielleicht einmal in die eine \noder andere Gehirnrinde einsickert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte \nein bisschen m\u00e4\u00dfigen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil Sie es sind, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Ich zitiere: \u201eWir, die Unterzeichnenden und Seiffener \nFamilienbetriebe, erzgebirgische Handwerksunternehmen, \nDREGENO-Mitglieder und Mitglieder im Verband der \nerzgebirgischen Kunsthandwerker e. V. und Spielzeugher-\nsteller, distanzieren uns in aller Deutlichkeit von Billigan-\nbietern und -produzenten (aus Fernost), Importeuren und \nH\u00e4ndlern von Plagiaten/Imitaten der traditionellen erzge-\nbirgischen Holzkunst, egal, ob in Deutschland oder \nweltweit. Insbesondere tolerieren oder unterst\u00fctzen wir \nkeinerlei Aktivit\u00e4ten solcher Firmen innerhalb Seiffens \noder des gesamten Erzgebirges. Wir werden uns stets \nentschieden gegen Fertigwaren und Einzelteilverk\u00e4ufe \nbzw. -eink\u00e4ufe, Wissenstransfers, Kooperationen und \njedwede andere Unterst\u00fctzung solcher Firmen einsetzen. \nDie Grundfeste unserer fast vierhundertj\u00e4hrigen Holz-\nkunst sind uns wichtiger denn je. Sie vereinen uns in \nunserem Streben nach h\u00f6chster Qualit\u00e4t, geschaffen durch \nqualifizierte lokale Mitarbeiter, einer harmonischen \nArtikelvielfalt traditionellen Ursprungs und unserer \n\n 5581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nVerbundenheit zum Erzgebirge mit gleichzeitiger Verant-\nwortung f\u00fcr dessen Ressourcen. Diejenigen Unternehmen \nund Institutionen, die uns bei unserem aktuellen Aufruf \nnicht unterst\u00fctzen, besinnen sich nicht ihrer Identit\u00e4t, \nmachen sich letztendlich mitverantwortlich f\u00fcr die sin-\nkende Wirtschaftskraft unserer Region, fehlende Ausbil-\ndungs- und Arbeitspl\u00e4tze, Abwanderung und der daraus \nfolgenden Verarmung und Ver\u00f6dung des Erzgebirges.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGenau das ist eine Zustandsbeschreibung, die die Politik \nder Staatsregierung l\u00e4ngst auf ihre Kappe zu nehmen \nh\u00e4tte. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnter Schneider, CDU,  \ntritt an das Mikrofon.) \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verbandes, Wolfgang Uhlmann, \nerkl\u00e4rte gegen\u00fcber der Nachrichtenagentur dpa Folgendes \nzur Situation: \u201eDie Imitate machen uns schwer zu schaf-\nfen. Immer schneller l\u00e4uft die Plagiatmaschine in China. \nNeue Figuren, die wir erst im Fr\u00fchjahr auf Messen \nvorgestellt haben, sehen wir schon jetzt als Billigprodukte \naus Fernost wieder in den Superm\u00e4rkten.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof.  \nSchneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \nVerbandes, den Sie gerade genannt haben, nicht Wolfgang \nUhlmann, sondern Dieter Uhlmann hei\u00dft? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meiner Kenntnis nach hei\u00dft er \nWolfgang Uhlmann. \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Zurufe) \n\nHerr Prof. Schneider, m\u00f6glicherweise liegt in dem kleinen \nPunkt ein Recherchefehler vor. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nAber, Herr Prof. Schneider, das \u00e4ndert nichts an den \ninhaltlichen Aussagen; denn inhaltlich k\u00f6nnen Sie uns \nnichts entgegensetzen, ansonsten h\u00e4tten Sie vielleicht eine \nsubstanziellere Zwischenfrage gestellt und h\u00e4tten uns \nvielleicht etwas zu entlocken versuchen k\u00f6nnen zum \n\u201eSegensreichtum\u201c der Globalisierung und \u00c4hnlichem. \n\nVon 1997 bis 2004, also sieben Jahre lang, lief am Land-\ngericht Leipzig ein aufwendiges urheberrechtliches \nStreitverfahren zwischen einem Kunstgewerbebetrieb aus \ndem Erzgebirge und dem erw\u00e4hnten Gesch\u00e4ftsmann aus \ndem Emsland. Dieser hatte Plagiate von mehreren R\u00e4u-\ncherm\u00e4nnchen des erzgebirgischen Betriebes in China \nherstellen lassen und zu einem Viertel des Preises der \nOriginalprodukte verkauft. Im Verfahren ging es um das \n\nUrheberrecht des Kl\u00e4gers auf die plagiierten Figuren. Es \nbedarf keiner gro\u00dfen Fantasie, sich vorzustellen, wie \nschnell ein derartiger Versto\u00df gegen den fairen Wettbe-\nwerb die betroffenen erzgebirgischen Betriebe in den \nRuin treiben kann. \n\nEin kleiner Familienbetrieb h\u00e4tte den jahrelangen Prozess \nn\u00e4mlich gar nicht erst f\u00fchren k\u00f6nnen. Aber der klagende \nBetrieb, der 120 Mitarbeiter hat, konnte das Verfahren \ngl\u00fccklicherweise durchziehen und siegte am Ende auch \njuristisch. Trotzdem ist mit diesem gro\u00dfen juristischen \nAufwand nur ein Fall gekl\u00e4rt worden. Man fragt sich, ob \nsich in k\u00fcnftigen F\u00e4llen gesch\u00e4digte Betriebe \u00fcberhaupt \nauf eine Klage einlassen werden, wenn es sich um eine \nweitgehende \u00c4hnlichkeit zwischen Original und Nachbil-\ndung handeln sollte, was den Ausgang des Verfahrens \nvielleicht offenl\u00e4sst. \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt es deshalb f\u00fcr angebracht, den \nGewerbeverband finanziell zu f\u00f6rdern, damit er seine \nMitglieder rechtlich unterst\u00fctzen und den Rechtskampf \nzur Durchsetzung des Urheberrechts f\u00fcr die typischen \nProdukte des erzgebirgischen Kunsthandwerks f\u00fchren \nkann. Sollte es sich als schwierig erweisen, das Urheber-\nrecht nachzuweisen, worauf ja die lange Laufzeit des \nerw\u00e4hnten Gerichtsverfahrens hinweist, k\u00e4me auch eine \n\u00c4nderung des Urhebergesetzes infrage. Dies ist zwar \nBundesrecht, aber der Freistaat Sachsen k\u00f6nnte zweifellos \neine diesbez\u00fcgliche Bundesratsinitiative ergreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser sachge-\nrechter und  wirklich unideologischer Berichtsantrag \nk\u00f6nnte in diesem Haus einmal der Anlass daf\u00fcr sein, dass \nder eine oder andere Abgeordnete \u00fcber seinen ideologi-\nschen Schatten springt und erstmalig einem NPD-Antrag \nzustimmt. Das gilt umso mehr f\u00fcr jene Abgeordnete, die \ndas Erzgebirge ihre Heimat nennen \u2013 etwa \nHerr Tischendorf von der PDS oder Herr G\u00fcnther von der \nFDP. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nStellen Sie wenigstens einmal die Interessen Ihrer Heimat \n\u00fcber die abgeschmackten Abgrenzungsrituale gegen\u00fcber \nder NPD! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \nStaatsregierung das Wort? \u2013 Dann rufe ich die NPD-\nFraktion zum Schlusswort auf. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 \nNein. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache 4/7147 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer kleinen Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr und 2 Stimmenthaltungen ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit schlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\n 5582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Zu diesem Antrag der Reste-\nfraktion m\u00f6chte ich mich als Erzgebirger \u00e4u\u00dfern. Indem \ndas traditionelle Kunsthandwerk im Erzgebirge vor \nBilligimporten aus Fernost gesch\u00fctzt w\u00fcrde, k\u00f6nnte man \ndamit auch einheimische Arbeitspl\u00e4tze im Erzgebirge \nsichern. Schade nur, dass die Staatsregierung bei diesem \nAntrag lediglich berichten und nicht handeln soll; denn \nein Bericht allein erh\u00e4lt doch keine Arbeitspl\u00e4tze im \nErzgebirge. \n\nDas Erzgebirge ist eine einmalige Natur- und Kulturland-\nschaft mit einem reichen geschichtlichen Erbe und jahr-\nhundertealten Traditionen. Dazu z\u00e4hlt neben dem Bergbau \nvor allem das Kunsthandwerk, das auch heute noch f\u00fcr \nviele Menschen die Existenz bedeutet bzw. dazu beitr\u00e4gt. \nWer schon einmal in solch einer Werkstatt war, in der mit \nviel Liebe in Handarbeit wahre Meisterwerke gefertigt \nwerden, der m\u00fcsste eigentlich von seinem gesunden \nMenschenverstand her erkennen, dass dieses Handwerk \nder besonderen F\u00fcrsorge und des Schutzes des Staates f\u00fcr \nseinen Erhalt bedarf. \n\nDas Erzgebirge ist und bleibt nun einmal das deutsche \nWeihnachtsland, und dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch die \ndortige Tradition und ihr einmaliges Kunsthandwerk. \nDeshalb ist die Aktion \u201eOriginal statt Plagiat \u2013 Deutsche \nHandwerkskunst\u201c mit aller Kraft zu f\u00f6rdern und zu \nunterst\u00fctzen. Gerade in einer wirtschaftlichen Problemre-\ngion wie dem Erzgebirge ist dies \u00fcberlebenswichtig, da \n\nauch, wie bereits erw\u00e4hnt, die Lebensgrundlage vieler \nMenschen davon abh\u00e4ngt. \n\nWeihnachten sollte doch das Fest der Liebe sein, ein Fest \nf\u00fcr die Familie. Aber die Kommerzialisierung unseres \nLebens schreitet derart voran, dass der Mensch auf der \nStrecke bleibt und zum Konsumidioten degradiert wird. \n\nWeihnachten in Deutschland darf nicht zur Konsumorgie \nmit Kitsch und Schund aus Fernost ausufern und genauso \nwenig amerikanisiert werden. Wir brauchen kein \u201eJingle \nBells\u201c, wir haben \u201eO Tannenbaum\u201c. Knecht Ruprecht \nbzw. der Weihnachtsmann waren fr\u00fcher auch nicht coca-\ncola-rot gekleidet und hingen schon gar nicht als Luftbal-\nlons an Hausfassaden und Balkonen. Rentiere haben in \nunseren Gefilden nichts zu suchen, und es braucht doch \nniemand wirklich ernsthaft Weihnachtsartikel wie Stollen, \nSchwibb\u00f6gen und vieles mehr schon im September. \n\nDer momentane H\u00f6hepunkt an Dreistigkeit ist aber, dass \nsich ausgerechnet in Seiffen, der ungekr\u00f6nten Hauptstadt \nder erzgebirgischen Volkskunst, ein skrupelloser Gesch\u00e4f-\ntemacher aus dem westlichen Teil Deutschlands eingenis-\ntet hat und dort seinen Billigramsch aus Fernost anbietet. \nIn Bezug auf die erzgebirgische Tradition und ihr Weih-\nnachten beende ich mit Worten des wohl bekanntesten \nerzgebirgischen Volksdichters und S\u00e4ngers Anton G\u00fcnter: \n\u201eDeitsch on frei wolln mer sei, on do bleibn mer aah \nderbei, weil mer Arzgebirger sei!\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKein Ausverkauf von s\u00e4chsischem Kulturgut \nDrucksache 4/7055, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE, Herr Baier und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort; Herr Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben \nbereits in der Debatte heute Vormittag viele Argumente zu \nSachsens Kulturerbe und den R\u00fcckforderungen der \nWettiner Erben geh\u00f6rt. Dieser Austausch war sicherlich \nrichtig und wichtig. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, m\u00f6chte es die FDP-\nFraktion nicht bei diesem Meinungs- und Gedankenaus-\ntausch belassen. Mit unserem Antrag wollen wir die \nStaatsregierung auffordern, alles ihr M\u00f6gliche daf\u00fcr zu \ntun, dass Sachsens Hochkultur im Freistaat Sachsen \nerhalten und dar\u00fcber hinaus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich bleibt. \n\nDer FDP-Fraktion ist klar, dass eine Eintragung in die \nListe nationalen Kulturgutes kein Allheilmittel ist; aber \neingetragene Kunstgegenst\u00e4nde d\u00fcrfen zumindest nicht in \n\ndas Ausland verkauft werden und gehen damit f\u00fcr Sach-\nsen nicht unwiederbringlich verloren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nOb nach Kl\u00e4rung der Eigentumsfragen die geforderten \nKunst- und Kulturgegenst\u00e4nde weiterhin \u00f6ffentlich \nzug\u00e4nglich bleiben, ist vor allem eine Frage von Verhand-\nlungsgeschick aufseiten der Staatsregierung und von \nKompromissbereitschaft aufseiten der Wettiner. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Stange \u2013 sie ist leider \nnicht da \u2013, wir hoffen \u2013 wie sicherlich die Mehrheit der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger \u2013, dass es diesmal zu einer endg\u00fclti-\ngen und wasserdichten L\u00f6sung kommt. Wir brauchen \nRechtssicherheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGleichzeitig m\u00f6chten wir mit unserem Antrag sicherstel-\nlen, dass der Museumsbetrieb der Staatlichen Kunst-\nsammlungen nicht durch die erforderlichen Exponatsre-\ncherchen eingeschr\u00e4nkt wird. Frau Staatsministerin hat \n\n 5583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nheute fr\u00fch angedeutet, dass sie mit den Kunstsammlungen \ndar\u00fcber bereits in Verhandlungen steht und dass die \nPorzellansammlung nicht gezwungen ist, aus diesem \nGrund zu schlie\u00dfen. Die FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft diesen \nSchritt sehr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch freue mich, dass die GR\u00dcNEN unseren Antrag bef\u00fcr-\nworten, und m\u00f6chte auch Sie, verehrte Kollegen von den \nKoalitionsfraktionen, herzlich dazu einladen, unserem \nAntrag f\u00fcr den Erhalt der s\u00e4chsischen Kultursch\u00e4tze f\u00fcr \nSachsen zuzustimmen. Denn, meine Damen und Herren, \num es mit den Worten des Generaldirektors der Staatli-\nchen Kunstsammlungen Dresdens, Herrn Prof. Roth, \nauszudr\u00fccken: Was macht denn aus und bestimmt unsere \nIdentit\u00e4t, wenn nicht die ererbte Kultur? Wir als s\u00e4chsi-\nsches Parlament haben den Auftrag, diese zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich verweise zun\u00e4chst auf meine \ngrunds\u00e4tzlichen Bemerkungen heute in der Aktuellen \nDebatte, die ich nicht wiederholen m\u00f6chte, und auf die \nAusf\u00fchrungen von Frau Staatsministerin Dr. Stange, die \nsehr zur Versachlichung der Debatte beigetragen haben. \nDeshalb nur noch zwei Anmerkungen. \n\nErstens. Es f\u00e4llt mir die dramatisierende, h\u00f6chst populisti-\nsche Titelwahl auf. Erst war vom \u201eZugriff\u201c die Rede, jetzt \nspricht man vom \u201eAusverkauf\u201c. Keine \u00dcberschrift in \ngro\u00dfen Buchstaben, kein Presseartikel ist Ihnen, verehrte \nKollegen von der FDP, zu gering, um nicht ein wenig \nAufmerksamkeit f\u00fcr sich selbst daraus abzuleiten. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nMan erkennt eine Marketingstrategie, aber keine inhaltli-\nche Linie. Deshalb f\u00e4llt Ihnen auch der Schulterschluss \nnach allen Seiten so leicht \u2013 diesmal mit der Linksfrakti-\non.PDS. \n\nZweite Anmerkung. Die FDP firmierte fr\u00fcher einmal als \nRechtsstaatspartei, die \u00fcber Recht und Gesetz, vor allem \n\u00fcber die Grundrechte, in besonderer Weise wacht. Dazu \ngeh\u00f6rt auch das Recht auf Eigentum. Im Bundestag \u2013 wir \nhaben gerade dar\u00fcber debattiert \u2013 will die FDP das Eigen-\ntumsrecht dadurch st\u00e4rken, dass sie die Streichung des \nbisher nie angewendeten sogenannten Sozialisierungsarti-\nkels 15 des Grundgesetzes begehrt. Herr Dr. Martens hat \ndas gerade salbungsvoll, allerdings auch launisch begr\u00fcn-\ndet. \n\nIm Gegensatz dazu legen Sie uns hier einen Antrag vor, \nder \u2013 seine Verabschiedung vorausgesetzt \u2013 tief in das \nEigentumsrecht eingreifen und die Staatsregierung zu \nrechtlich fragw\u00fcrdigen Winkelz\u00fcgen auffordern w\u00fcrde. \n\nIch sagte schon, es geht hier um die Pr\u00fcfung von Rechts-\nanspr\u00fcchen. Sind sie berechtigt, kann das Eigentum nicht \ndurch Verf\u00fcgungsbefugnisse eingeschr\u00e4nkt werden. \nNat\u00fcrlich muss der Freistaat pr\u00fcfen, ob unter den m\u00f6gli-\ncherweise zur\u00fcckzugebenden Kulturg\u00fctern solch wertvol-\nle St\u00fccke sind, dass sie auf die Liste national wertvollen \nKulturgutes gesetzt werden k\u00f6nnen. Dazu ist er nach \nArtikel 11 Abs. 3 unserer Verfassung verpflichtet. Aber \nauch das kann nat\u00fcrlich nur in einem rechtlich geregelten, \nklagbaren Verwaltungsverfahren geschehen, weil zwei \nRechtsg\u00fcter gegeneinander abgewogen werden m\u00fcssen. \n\nWas ist aus der Rechtsstaatspartei FDP in Sachsen gewor-\nden? Schon aus Rechtsgr\u00fcnden m\u00fcssen wir Ihren Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nLinksfraktion will in der jetzigen Debatte keinesfalls die \nSchlachten von heute Vormittag noch einmal schlagen. \nAlle wichtigen Argumente sind weitgehend ausgetauscht. \nAuch die Ergebenheitsadressen von Schwarz bis Braun an \ndas Haus Wettin sind nicht der Reaktion wert. \n\nAuf einen implizit von Kollegen Heitmann ge\u00e4u\u00dferten \nVorwurf m\u00f6chte ich allerdings kurz eingehen. Es ist v\u00f6llig \nzutreffend, Herr Heitmann, dass die Linksfraktion nicht \ngen\u00fcgend Untertanengeist besitzt und vor Majest\u00e4tsbelei-\ndigung nicht zur\u00fcckschreckt. Dies ist auch verdammt \nnotwendig, denn im h\u00f6fisch-verschranzten Sachsen ist es \nleider auch 88 Jahre nach dem Sturz der Monarchie \nbeispielsweise immer noch \u00fcblich, dass bei bestimmten \noffiziellen Veranstaltungen die G\u00e4ste aus dem Hause \nWettin vor den demokratisch legitimierten Volksvertretern \nbegr\u00fc\u00dft werden. Wenn sich das dann protokollarisch nicht \nganz korrekt vollzieht, werden diese wettinischen W\u00fcr-\ndentr\u00e4ger sehr ungem\u00fctlich. \n\nHerrn Heitmanns familiengeschichtlichen Bezug zu den \nWettinern kann ich im \u00dcbrigen noch halbwegs nachvoll-\nziehen. Wieso sich aber Herr Hatzsch diesbez\u00fcglich bei \nHofe so anflanscht, verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. Von \neinem Sozialdemokraten h\u00e4tte ich eher eine positive \nBezugnahme auf den von der SPD und KPD sowie den \nGewerkschaften gemeinsam getragenen Volksentscheid \nzur F\u00fcrstenenteignung vom 20. Juni 1926 erwartet. \n\nFrau Staatsministerin Stange, die jetzt leider nicht anwe-\nsend ist, ist f\u00fcr die faktenreiche Darlegung des Themas \naus der Sicht des SMWK zun\u00e4chst zu danken. Naturge-\nm\u00e4\u00df wurden dabei diverse L\u00fccken und Ungereimtheiten \ndeutlich. Widerspruch m\u00f6chte ich schon jetzt zur Darstel-\nlung der sogenannten \u00d6ffnungsklausel anmelden. Diese \nist n\u00e4mlich nur im Kontext mit dem Moritzburger Schatz-\nfund von 1996 verst\u00e4ndlich. Leider fanden dann 1999 die \njuristischen Verhandlungen zwischen den Wettinern und \nder Staatsregierung keinesfalls auf der erw\u00e4hnten Augen-\n\n 5584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nh\u00f6he statt. Die Anw\u00e4lte der Wettiner wussten eben ganz \ngenau, wie sie neben den 24 Millionen DM k\u00fcnftig den \nZugriff auf noch h\u00f6here Summen absichern k\u00f6nnen. Bei \nden jetzigen Forderungen geht es doch immerhin um \neinen dreistelligen Millionenbetrag. Da sind die alten \nM\u00f6bel und diversen Immobilien, auf die man den Zugriff \nzu bekommen hofft, noch gar nicht eingerechnet. \n\nAuf die noch ausstehende Antwort zu unserem Antrag mit \nder Drucksachennummer 4/7053 unter der \u00fcbrigens sehr \nmoderaten \u00dcberschrift, Herr Heitmann, \u201eSchutz von \nKunstgegenst\u00e4nden in den Staatlichen Kunstsammlungen \nDresden gegen Abwanderung aus Sachsen\u201c sind wir daher \nsehr gespannt. \n\nZum FDP-Antrag ist zu sagen, dass er in weiten Teilen \ndeckungsgleich mit unserem etwas eher eingereichten \nAntrag ist. Deshalb haben wir kein Problem damit, ihm \nzuzustimmen. Er bei\u00dft sich vielleicht ein bisschen mit \ndem, was die FDP in einem Antrag vorher beantragt hat; \nund wenn Sie uns insofern die FDP als B\u00fcndnispartner \nzuschreiben, Herr Heitmann, dann muss ich sagen, sie \nsind sehr unsichere Kantonisten, aber in diesem Fall \nmachen wir eine Ausnahme und stimmen selbstverst\u00e4nd-\nlich f\u00fcr den FDP-Antrag. \n\nF\u00fcr besonders dringlich halten wir den ebenfalls von uns \ndezidiert geforderten Punkt, dass vom SMWK alle erfor-\nderlichen finanziellen und personellen Voraussetzungen \ngeschaffen werden, den drohenden Ausverkauf s\u00e4chsi-\nscher Kulturg\u00fcter zu verhindern. Da waren die \u00c4u\u00dferun-\ngen der Staatsministerin vorhin nicht besonders befriedi-\ngend. Allein mit dem Sal\u00e4r, das Alexander von Sachsen \nf\u00fcr seine Prinzen-ABM in der Staatskanzlei erh\u00e4lt, lassen \nsich gut und gerne zwei solide Planstellen finanzieren. Ich \nschlage vor, einen zus\u00e4tzlichen Provenienzforscher und \neinen entsprechenden Fachanwalt einzustellen. \n\nIm \u00dcbrigen wiederhole ich nochmals unsere eindeutige \nForderung: Nicht die Wettiner sind die Adressaten unserer \nDiskussion, auch weniger das federf\u00fchrende SMWK mit \nder zust\u00e4ndigen Ministerin \u2013 f\u00fcr uns ist der Ministerpr\u00e4si-\ndent direkt und unmittelbar verantwortlich; auch und \ngerade, weil wir uns des Eindrucks nicht erwehren k\u00f6n-\nnen, dass sie sich in der Frage der Wettiner-Abfindung \u2013 \nso, als h\u00e4tte es das Jahr 1918 nicht gegeben \u2013 mental weit \nhinter Weimar zur\u00fcckziehen will. Wir sind sehr gespannt, \nwelche Konsequenzen Prof. Milbradt aus der heutigen \nDebatte ziehen wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Dr. K\u00fclow, ich glau-\nbe, ich habe jetzt das Wort \u201eeingeschmeichelt\u201c geh\u00f6rt f\u00fcr \ndas, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nAngeflanscht!) \n\nwas ich heute Morgen zu den Wettinern veranstaltet h\u00e4tte. \n\u2013 Ich komme gleich auf Sie zu sprechen, Herr Hahn. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nAuf mich?) \n\n\u2013 Ja, in lobender Weise, Sie werden es nicht glauben; Sie \nwerden dar\u00fcber erschrecken. \n\nIch weise erst einmal die Formulierung zur\u00fcck, dass ich \nmich heute Morgen eingeschmeichelt h\u00e4tte oder derglei-\nchen. Das geht zum Beispiel aus dem Protokoll hervor: \ndass n\u00e4mlich zu meinen Ausf\u00fchrungen das gesamte Haus \nBeifall gespendet hat \u2013 die PDS wird ausdr\u00fccklich mit \ngenannt \u2013; und, Herr Dr. Hahn, ich entsinne mich deut-\nlich, dass Sie mir freundlich l\u00e4chelnd Beifall geschmei-\nchelt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSie haben verschiedene Sachen gesagt!) \n\nAlso hatten heute Morgen nur Herr K\u00fclow und einige \nUnverbesserliche den Eindruck, dass meine Vorschl\u00e4ge, \ndie ich unterbreitet habe, irgendetwas mit Schmeicheln zu \ntun h\u00e4tten. \n\nHerr Dr. K\u00fclow, zum Zweiten: Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass es \neinen Volksentscheid hier in Sachsen zur F\u00fcrstenenteig-\nnung gegeben hat. Nun frage ich Sie aber, ob Sie wissen \u2013 \nund ich gehe davon aus, dass Sie es wissen, aber hier \nwissentlich verschweigen \u2013, dass es 1924 einen Staatsver-\ntrag zwischen dem Haus Wettin und der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung gab, die damals \u00fcbrigens SPD-gef\u00fchrt \nwar. Das sei auch der Redlichkeit halber gesagt. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP-Fraktion, wir \nhaben heute Morgen alles geh\u00f6rt und Frau Staatsministe-\nrin hat vieles dargelegt \u2013 Herr Kollege Heitmann als \nehemaliger Justizminister hat noch einmal perfekt auf \nbestimmte Dinge hingewiesen \u2013; und trotzdem scheint \nWiederholung notwendig zu sein. Denn, meine Damen \nund Herren von der FDP, schon mit dem Titel Ihres \nAntrages suggerieren Sie wieder einmal sehr populistisch \neine Verdrehung der Tatsachen und der rechtlichen \nGrundlagen. Es handelt sich n\u00e4mlich nicht um einen \nAusverkauf, der seitens der Staatsregierung betrieben \nwird, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir bekommen ja nichts daf\u00fcr!) \n\nsondern die Wettiner haben auf der Grundlage des Ent-\nsch\u00e4digungs- und Ausgleichsgesetzes die R\u00fcckgabe von \nKunstgegenst\u00e4nden geltend gemacht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGunther Hatzsch, SPD: Den Satz zu Ende, dann bitte, \nHerr Schmalfu\u00df. \n\n 5585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nSie haben das geltend gemacht, von dem sie \u2013 die Wetti-\nner \u2013 der \u00dcberzeugung sind, dass es ihr Eigentum sei. \u2013 \nHerr Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Hatzsch, der Titel \nunseres Antrages lautet \u201eKein Ausverkauf von s\u00e4chsi-\nschem Kulturgut!\u201c Stimmen Sie mir zu, dass bei der \nAuktion, die am 18. Dezember in London bei Christie\u2019s \nstattfindet, eine Reihe von s\u00e4chsischen Kulturg\u00fctern \nversteigert wird? \n\nGunther Hatzsch, SPD: Das ist eine Unterstellung von \nIhnen; ich stimme Ihnen nicht zu. Was ist s\u00e4chsisch? Ist \ns\u00e4chsisch \u00f6ffentliches Eigentum oder privates Eigentum? \nDas bringen Sie durcheinander. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nDas ist das Grund\u00fcbel Ihrer ganzen populistischen Dis-\nkussion \u2013 auch der der PDS \u2013 von heute Morgen. Sie \nbringen den Begriff Privateigentum und \u00f6ffentliches \nEigentum durcheinander \u2013 und das von Ihnen als FDP \u2026; \neigentlich m\u00fcssten Sie sich jetzt still zur\u00fcckziehen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Porsch, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Eine vern\u00fcnftige Frage, bitte, \nja? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Aber ganz \nselbstverst\u00e4ndlich, Herr Hatzsch; wir beide m\u00fcssen ja mal \nzeigen, auf welchem Niveau man diskutieren kann. \n\nHerr Hatzsch, stimmen Sie mir zu, dass bei national \nwertvollem Kulturgut die Frage des Privat- oder \u00f6ffentli-\nchen Eigentums nicht in der Sch\u00e4rfe oder Eineindeutig-\nkeit gestellt ist, wie das meinetwegen beispielsweise mit \nmeinen Schuhen oder meinem Auto der Fall w\u00e4re, und \ndass wir aus diesem Grund \u2013 der Antrag nimmt darauf \nBezug \u2013 ein Verzeichnis national wertvollen Kulturgutes \nhaben? Und dieses Kulturgut \u2013 das kann in Privatbesitz \ngenauso sein wie im \u00f6ffentlichen Besitz \u2013 ist besonders \ngesch\u00fctzt durch die Aufnahme in dieses Verzeichnis. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Stimmen \nSie mir darin zu? \n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Prof. Porsch, ich stimme \nIhnen vom Prinzip her zu. Und jetzt h\u00f6ren Sie mir w\u00e4h-\nrend meiner n\u00e4chsten Darlegungen hoffentlich zu \u2013 in \naller Bescheidenheit und Demut, jawohl \u2013, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMit Vergn\u00fcgen!) \n\ndamit Sie den Unterschied, wie ich ihn sehe, auch verste-\nhen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich \nkann es nicht erkl\u00e4ren, ich h\u00f6re Ihnen gern zu!) \n\n\u2013 Sie h\u00f6ren gern zu, ich wei\u00df es; Sie sagen nie etwas \ndazwischen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, es muss ja nun erst einmal \ngepr\u00fcft werden, ob diese Forderungen berechtigt sind. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, genau! \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn die Wettiner einen berechtigten Anspruch auf die \nvon ihnen eingeforderten St\u00fccke haben, dann muss der \nFreistaat Sachsen diesen Forderungen auch Rechnung \ntragen. Wenn es sich bei den herausgeforderten Kunstge-\ngenst\u00e4nden nachweisbar um das Eigentum der Wettiner \nhandelt, muss der Freistaat das Eigentum zur\u00fcckgeben. Es \ngibt kein rechtliches Mittel, mit dem sichergestellt werden \nkann, dass die Kunstwerke weiterhin der \u00d6ffentlichkeit \nzug\u00e4nglich sind. Ich erinnere an meinen Beitrag von heute \nMorgen. Auch \u00fcber eine m\u00f6gliche Eintragung in das \nVerzeichnis national wertvoller Kulturg\u00fcter ist eine \n\u00f6ffentliche Zug\u00e4nglichkeit der Werke nicht automatisch \ngegeben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAber au\u00dfer Landes!) \n\nDie Eintragung kann allenfalls verhindern, dass die \nKulturg\u00fcter au\u00dfer Landes geschafft werden. Zudem kann \ndie Aufnahme in das Verzeichnis erst dann erfolgen, wenn \nsicher ist, welche St\u00fccke den Wettinern zustehen. Das \nhei\u00dft, erst muss klar sein, wer Eigent\u00fcmer der herausge-\nforderten Werke ist; denn das Gesetz zum Schutz des \ndeutschen Kulturgutes gegen Abwanderung findet nur auf \nKunstgegenst\u00e4nde Anwendung, die sich im Privatbesitz \nbefinden. Sollte ein Anspruch der Wettiner auf bestimmte \nSt\u00fccke unbegr\u00fcndet sein, so befinden sich die St\u00fccke \nweiterhin im Eigentum des Freistaates, also der \u00f6ffentli-\nchen Hand. \n\nAus rein vorsorglichen Gr\u00fcnden, Herr Porsch, ist nach \nderzeitiger Gesetzeslage eine Eintragung also nicht \nm\u00f6glich. \n\nDrittens sollte nat\u00fcrlich \u2013 wie ich es bereits heute Morgen \nausgef\u00fchrt habe \u2013 im Rahmen der Restitution gepr\u00fcft \nwerden, ob die herauszugebenden Kunstgegenst\u00e4nde in \ndas Verzeichnis national wertvollen Kulturgutes eingetra-\ngen werden k\u00f6nnen. Dies zu tun hat die Staatsregierung \u2013 \nFrau Ministerin heute Morgen \u2013 bereits angek\u00fcndigt. \n\nSollte sich herausstellen, dass alle oder nur bestimmte der \nherausgeforderten Kunstgegenst\u00e4nde den Wettinern \ngeh\u00f6ren, so steht es dem Hause Wettin frei, wie es mit \ndem Eigentum umgeht. Es kann ausgestellt werden, es \nkann verkauft werden und es kann im stillen K\u00e4mmerlein \nbehalten werden. Wie oben schon gesagt, auch die Eintra-\ngung in das Verzeichnis verpflichtet nicht, die Kunstge-\n\n 5586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ngenst\u00e4nde \u00f6ffentlich auszustellen. Nat\u00fcrlich steht es au\u00dfer \nFrage \u2013 und das ist unser Ziel, das k\u00f6nnen Sie uns glau-\nben \u2013, m\u00f6glichst viele dieser Gegenst\u00e4nde weiterhin der \nAllgemeinheit zug\u00e4nglich zu machen. Dies ist eine Frage \nzuk\u00fcnftiger Verhandlungen und hier vor allem eine Frage, \ninwieweit die Wettiner bereit sind, auf Angebote und die \nInteressen der \u00d6ffentlichkeit einzugehen. \n\nDanke, auch wenn Sie dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich sein \nm\u00f6gen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nm\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage stellen? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, ich wollte gleich von \nhier aus sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollen als \nRedner gleich von dort aus sprechen. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das meiste ist heute fr\u00fch in der \nDebatte schon gesagt worden. Wir halten den FDP-Antrag \nschon wegen Punkt 1 nicht f\u00fcr zustimmungsf\u00e4hig, son-\ndern werden uns enthalten. Punkt 1 ist durch die Staatsre-\ngierung nicht sicherzustellen. Selbstverst\u00e4ndlich wollen \nauch wir, dass Kulturgut nicht aus dem Freistaat Sachsen \nverschwindet, aber wir achten auf Eigentumsrechte. Aus \ndiesem Grund ist die Forderung der FDP-Fraktion in \nPunkt 1 nicht erf\u00fcllbar. Deswegen werden wir uns der \nStimme enthalten. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion der GR\u00dcNEN auf. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte die Positi-\non unserer Fraktion zu den R\u00fcckforderungen der Wettiner \nheute in der Aktuellen Debatte ausf\u00fchrlich dargestellt und \nunsere Unterst\u00fctzung zu dem Antrag angek\u00fcndigt. Des-\nhalb will ich hier nur noch einige kurze Anmerkungen \nmachen. \n\nWir teilen das Anliegen des Antrages in den Punkten 1 \nund 2, die \u00f6ffentliche Zug\u00e4nglichkeit der zur\u00fcckgeforder-\nten Kunstgegenst\u00e4nde zu sichern und gegebenenfalls eine \nEintragung der Objekte in das Verzeichnis der national \nwertvollen Kulturg\u00fcter einzuleiten. Wir m\u00fcssen uns aber \nFolgendes klarmachen, und da kann ich nur \nHerrn Hatzsch unterst\u00fctzen: Wenn es uns gelingt, eine \nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Eintragung zu finden, die den hohen \nMa\u00dfst\u00e4ben dieses Verzeichnisses gen\u00fcgt, dann hei\u00dft das \nnur, dass diese Kulturg\u00fcter nicht ins Ausland verbracht \nwerden d\u00fcrfen. Das hei\u00dft nicht automatisch, dass sie in \nSachsen verbleiben m\u00fcssen. Das hei\u00dft auch nicht, dass sie \n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich bleiben m\u00fcssen. Da kann ich mich \nnur, wie gesagt, den Ausf\u00fchrungen meines Vorredners, \nKollegen Hatzsch, anschlie\u00dfen. \n\nWir stellen die Staatsregierung mit diesen beiden Punkten \nvor eine schwierige juristische Aufgabe und vor allem \neine schwierige Verhandlungsaufgabe. Aber, Herr  \nHeitmann, ich muss Ihnen widersprechen. Juristisch \nschwierig hei\u00dft nicht automatisch rechtswidrig. Diese \nArgumentation greift nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGanz im Gegenteil, ich bin der Meinung, die wahre Gr\u00f6\u00dfe \neiner Regierung zeigt sich an der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgaben, zu \nderen L\u00f6sung sie in der Lage ist. Also stellen wir sie vor \ngro\u00dfe Aufgaben, damit sie es nachweisen kann! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nParallel dazu bin ich der \u00dcberzeugung, dass wir die \n\u00f6ffentliche Zug\u00e4nglichkeit nur dann erreichen k\u00f6nnen, \nwenn wir nicht nur auf Verhandlungen setzen, nicht nur \nauf Juristen bauen, sondern die \u00f6ffentliche Debatte \nweiterf\u00fchren und das \u00fcble Treiben der Wettiner kritisie-\nren, so wie es heute in der Landtagsdebatte in der ganzen \nBreite gezeigt wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und des \nAbg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS) \n\nDem dritten Punkt des Antrages kann unsere Fraktion \nvorbehaltlos zustimmen. Ich wiederhole es noch einmal. \nWir haben Staatliche Kunstsammlungen, und die Siche-\nrung der Best\u00e4nde unserer Staatlichen Kunstsammlungen \nk\u00f6nnen wir nicht Drittmittelgebern \u00fcberlassen. Es gibt ein \nFinanzierungsproblem. Das d\u00fcrfte doch l\u00f6sbar sein, da es \nsich um eine begrenzte und \u00fcberschaubare Aufgabe \nhandelt. \n\nSchlie\u00dflich halten wir es f\u00fcr ausgesprochen wichtig, wie \nin Punkt 4 gefordert, dass die Offenlegung der Vertr\u00e4ge \nund der Vereinbarungen gegen\u00fcber dem entsprechenden \nAusschuss unseres S\u00e4chsischen Landtages erfolgt. In \neinem Moment, da sich \u00d6ffnungsklauseln zu Scheunento-\nren f\u00fcr R\u00fcckforderungen entwickeln, ist Transparenz \nangesagt, und die parlamentarische Kontrolle ist das \nGebot der Stunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und des \nAbg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Inhalt dieses \nAntrages stimmt. Wir werden ihm trotz des rei\u00dferischen \nTitels unsere Zustimmung geben. Ich kann nicht ganz \nnachvollziehen, dass die Koalitionsfraktionen diesen Titel \nals Hauptgrund benennen, dem Antrag nicht zuzustim-\nmen. Das ist wirklich zu d\u00fcnn gestrickt, und Sie sollten \nvielleicht einmal in sich gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und des \nAbg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Baier als \nfraktionsloser Abgeordneter hat ums Wort gebeten. \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion versucht, \n\n 5587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung gegen die Wettiner zu \npositionieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas wird nicht gelingen!) \n\nSelbst die Vertreter der Vereinigten revolution\u00e4ren Arbei-\nter- und Soldatenr\u00e4te, die am 10. November 1918 die \nRote Fahne auf dem Dresdner Schloss hissten, sind mit \nden Wettinern respektvoller umgegangen als die politisch \nVerantwortlichen der Nachwendezeit. Genannt sei stell-\nvertretend vor allem Kurt Biedenkopf. Sein jetziger \nNachfolger, Ministerpr\u00e4sident Milbradt, ist bem\u00fcht, die \nBedeutung der Wettiner f\u00fcr Sachsen durch die Zusam-\nmenarbeit mit Alexander Prinz von Sachsen, dem Adop-\ntivsohn des Markgrafen von Mei\u00dfen, Herzog von Sach-\nsen, und seinem Umfeld zu respektieren. Das ist der \nrichtige Weg, und wir als Mitglieder des S\u00e4chsischen \nLandtages sollten lieber Geschichte schreiben, wie es \nunsere Vorg\u00e4nger in der Zeit nach der Abdankung des \nletzten s\u00e4chsischen K\u00f6nigs Friedrich August III. getan \nhaben, anstatt uns kleingeistig mit dem angeblichen \nAusverkauf von s\u00e4chsischem Kulturgut zu befassen. \n\nWir k\u00f6nnen nur deshalb \u00fcber dieses Thema diskutieren, \nweil die Wettiner \u00fcberragende Sammler und F\u00f6rderer der \nK\u00fcnste waren. Wenn vor ein paar Monaten wieder einmal \ndie Welt\u00f6ffentlichkeit auf Dresden schaute, dann zu Ehren \ndes vor 270 Jahren vollendeten Schatzkammermuseums \nGr\u00fcnes Gew\u00f6lbe. Wenn Millionen Besucher in unsere \nLandeshauptstadt als eine f\u00fchrende Kunstmetropole \npilgern, dann sicher nicht wegen des Kulturpalastes, der \nauch in Rostow am Don stehen k\u00f6nnte, und auch nicht \nwegen anderer sozialistischer Errungenschaften, sondern \nwegen des Erschaffenen der Wettiner. Sicher h\u00e4tten sie \nauch alles Silber und Gold verprassen k\u00f6nnen, aber sie \nhaben Gott sei Dank klug und weise gehandelt. \n\nDas hatten unsere Vorg\u00e4nger allerdings noch gew\u00fcrdigt \nund im Staatsvertrag von 1924 festgeschrieben, und dies \nunter starkem Einfluss der Sozialdemokraten. So konnte \nsich der Sohn des letzten Sachsenk\u00f6nigs aus der Abfin-\ndung Schloss Wachwitz bauen. Aus diesem Anwesen \nwurde Prinz Albert, nach der Wende dort wohnend, zwei \nTage vor Weihnachten vertrieben. \n\nSetzen wir uns als Entscheidungsgremium \u00fcber die \nBeschl\u00fcsse der Treuhand hinweg! Deswegen bitte ich die \nCDU-Fraktion, einen dahin gehenden Antrag zu stellen, \ndass dem Familienverein Haus Wettin-Albertinische \nLinie e. V. das Schloss Wachwitz mit sofortiger Wirkung \nzur\u00fcck\u00fcbertragen wird. \n\nDanke. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nOh, ja! Und dann brauchen sie  \nGeschirr, geht ja nicht anders!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nKoalition noch weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Dann \nspricht f\u00fcr die Staatsregierung Herr Finanzminister \nDr. Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Mit Schreiben vom 30. Okto-\nber 2006, wie Sie wissen, haben die Rechtsanw\u00e4lte des \nHauses Wettin unter Berufung auf den Vergleichsvertrag \naus dem Jahre 1999 die R\u00fcckgabe von weiteren \n1 618 Porzellanen geltend gemacht. Der Vergleichsvertrag \nwar 1999 geschlossen worden, um einen Ausgleich \nzwischen den Restitutionsanspr\u00fcchen des s\u00e4chsischen \nK\u00f6nigshauses der Wettiner \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n... des ehemaligen!) \n\nund dem Interesse des Freistaates zu schaffen und einen \nnennenswerten Teil der restitutionsf\u00e4higen Kunstgegen-\nst\u00e4nde weiterhin f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu \nhalten. Dieser Vertrag galt lediglich f\u00fcr die Kunstgegen-\nst\u00e4nde, die damals in der Anlage zum Vertrag aufgelistet \nwaren. Hinsichtlich weiterer Gegenst\u00e4nde sollten eventu-\nelle gesetzliche Anspr\u00fcche des Hauses Wettin unber\u00fchrt \nbleiben. Auf diese \u00d6ffnungsklausel berufen sich nunmehr \ndie Wettiner. \n\nNun will ich folgende Anmerkungen machen, weil hier so \ngetan wird, als wenn an den Gremien des Parlaments \nvorbei 1999 dieser Vertrag einfach abgeschlossen worden \nist. Angemerkt sei, dass seinerzeit der Haushalts- und \nFinanzausschuss \u00fcber diesen Vertrag umfassend infor-\nmiert worden ist, nachzulesen im Protokoll der HFA-\nSitzung vom 6. September 1999. Damals machte der \nStaatssekret\u00e4r im SMWA, Herr Noack, Ausf\u00fchrungen \nzum Werdegang des Vergleichs und insbesondere dazu, \nwie der Freistaat die Liste der Objekte aufgestellt hat, die \nf\u00fcr uns unverzichtbar waren. Der Haushalts- und Finanz-\nausschuss, man h\u00f6re und staune, stimmte dem Vergleich \nmit sieben zu null zu vier Stimmen zu. Es gab keine \nGegenstimme! \n\nSieben zu null zu vier, anhand dieses Abstimmungsergeb-\nnisses ist ersichtlich, dass die PDS, damals mit zwei \nVertretern im HFA \u2013 man kann sich die namentliche Liste \nanschauen \u2013 nicht gegen diesen Vergleich gestimmt hat, \nHerr K\u00fclow. Das will ich nur anmerken. Wenn Sie sich \nheute hier hinstellen und sagen, der Ministerpr\u00e4sident ist \ndaf\u00fcr allein verantwortlich, dann kann ich nur sagen: Es \nwaren Gremien dieses Hauses damit befasst, und zwar \nParlamentarier. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie PDS hat vielmehr, Herr Hahn, den Vertretern \u2013 es \nkommt noch viel besser, Herr K\u00fclow \u2013 der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Vertragsverhandlung Respekt gezollt. Ich \nzitiere: \u201eDie PDS-Fraktion erkl\u00e4rt\u201c, den Namen lasse ich \naus, \u201edass er zum einen f\u00fcr die Vertragsverhandlung \nStaatssekret\u00e4r Dr. Carl und den Beteiligten seinen Respekt \naussprechen m\u00fcsse.\u201c \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: \nDas kann die PDS nicht gewesen sein!) \n\n 5588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n\u2013 Doch! Herr K\u00fclow, Sie stehen in Nachfolge. Man kann \nnicht einfach so tun, als w\u00fcsste man von nichts, was \nvorherige PDS-Mitglieder des Landtages getan haben. \nDarauf will ich nur hinweisen. Wenn Sie sich hier hinstel-\nlen und sagen, der Ministerpr\u00e4sident ist verantwortlich, \nkann ich nur erwidern: Sie irren! \u2013 So viel zum Protokoll-\nauszug. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte \nnoch einen kleinen Moment! \n\nIm \u00dcbrigen sprach der vorgenannte Abgeordnete der PDS \nden \u00a7 7 des Vertrages an. Diese Vorschrift befasst sich mit \nder Steuerfreistellung, auch nachzulesen im Protokoll. \nObwohl der HFA damals nur die Frage der Grundst\u00fccks-\n\u00fcbertragung betrachtete, war also der gesamte Vergleichs-\nvertrag dem Ausschuss und damit auch der PDS bekannt. \n\nFragen zum \u00a7 5 des Vergleiches, worauf Sie, Herr K\u00fclow, \nimmer so abstellen, also der \u00d6ffnungsklausel in diesem \nVertrag, wurden allerdings von niemandem gestellt, auch \nnicht von der PDS-Fraktion. \n\nHerr Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich und auch wahrscheinlich, \ndass die Zustimmung bzw. die Stimmenthaltungen, aber \nauch der Dank an die Verhandelnden damit zu tun hatten, \ndass wir den Vergleich akzeptiert haben und davon \nausgegangen sind und ausgehen mussten, dass damit \ns\u00e4mtliche weitere Forderungen aus der Welt sind, und \ndass wir jetzt kritisieren, dass Nachforderungen genau in \nden Gr\u00f6\u00dfenordnungen kommen, die wir mit diesem \nVergleich ausger\u00e4umt glaubten? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr \nHahn, ich will gern darauf antworten. Der Vertrag in \nseiner Gesamtheit lag nach Protokoll auch der PDS vor, \nzumindest den PDS-Vertretern im Haushalts- und Finanz-\nausschuss. In diesem Vertrag sind auch die \u00d6ffnungsklau-\nseln enthalten. Anhand dieser \u00d6ffnungsklauseln \u2013 wenn \nman das nicht gewollt h\u00e4tte \u2013 h\u00e4tte man im Finanzaus-\nschuss dazu diskutieren k\u00f6nnen. Das ist aber laut Proto-\nkoll nicht erfolgt. Jetzt tun Sie nicht so, als wenn die PDS \nimmer die Rolle spielt: Macht mich nicht nass! Auch Sie \nstehen in der Nachfolge Ihrer Vorg\u00e4nger, die hier gehan-\ndelt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDer Vertrag war schon unterschrieben!) \n\nHeute so zu tun, als sei es allein der Ministerpr\u00e4sident \ngewesen, halte ich f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte ein Abge-\nordneter noch dazu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nHerr Ministerpr\u00e4sident, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr \nHahn, auch durch lautes Schreien wird der Sachverhalt \nnicht anders, als er ist. In dem Vertrag ist \u00fcber Seiten \u2013 \nnicht nur in einer kleinen Klausel, die man \u00fcbersehen \nkann \u2013 die Frage geregelt, was mit den Gegenst\u00e4nden \ngeschieht, die man noch nicht kannte. Es ist doch klar: \nMan kann einen Vergleich \u00fcber Anspr\u00fcche der Wettiner \nnur f\u00fcr den Bereich schlie\u00dfen, der ihnen bekannt war. \n\u00dcber diese Frage hat man einen Vergleich geschlossen. \n\nIm \u00dcbrigen war der Grund des Vergleiches etwas, was Sie \nm\u00f6glicherweise gar nicht mehr in Erinnerung haben, \nn\u00e4mlich der Fund von Kunstsch\u00e4tzen im Wald von Mo-\nritzburg. Bez\u00fcglich dieser Gegenst\u00e4nde war klar, dass sie \nden Wettinern geh\u00f6rten, weil sie gar nicht enteignet \nworden waren. Wir wollten diese Kunstsch\u00e4tze im Land \nbehalten. Sie waren bis dahin in keinem Museum gewe-\nsen. Weil wir sie f\u00fcr so wertvoll hielten, haben wir das \nzum Anlass genommen, f\u00fcr die damals bekannten Forde-\nrungen der Wettiner, die sich auf die damals bekannten \nEigentumsanspr\u00fcche der Wettiner bezogen, eine Regelung \nzu finden, und zwar nur bezogen auf diese Kunstsch\u00e4tze. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWarum nicht auf Dauer?) \n\nEs geht nicht; die Wettiner h\u00e4tten das nicht mitgemacht. \nWeswegen sollen sie auf etwas verzichten, wor\u00fcber sie \nnoch gar keine Informationen haben? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das \nhaben wir gegen\u00fcber der Treuhand gemacht!) \n\nDas kann ja durchaus sein. Wenn Sie so etwas nur bezo-\ngen auf die Kunstgegenst\u00e4nde machen, galt dennoch das \nGesetz weiter, dass sie auf mehrere Gegenst\u00e4nde einen \nAnspruch hatten, wir aber die M\u00f6glichkeit bekamen, \nwenn sie in Museen gebraucht w\u00fcrden, sie f\u00fcr eine \ngewisse \u00dcbergangszeit bei uns zu behalten und erst nach \neiner Frist zur\u00fcckzugeben. Deswegen war doch ganz klar, \ndass, wenn sich neue Erkenntnisse ergeben, erneut \u00fcber \ndie dann vorhandenen Anspr\u00fcche der Wettiner, nat\u00fcrlich \nauch mit neuen Summen, verhandelt werden w\u00fcrde. Die \nbisherigen Summen bezogen sich mitnichten \u2013 sonst \nw\u00e4ren sie gar nicht in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung erfolgt \u2013 auf \nalle m\u00f6glichen Anspr\u00fcche. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich noch auf eines hinweisen, Herr \nKollege Porsch, weil Sie das heute wieder so sch\u00f6n \nverdreht haben: Es handelt sich nicht um irgendwelche \nErgebnisse aus der Revolution von 1918/1919, die r\u00fcck-\ng\u00e4ngig gemacht worden sind. Es handelt sich ausschlie\u00df-\nlich um Kunstgegenst\u00e4nde, die im Privatverm\u00f6gen der \nWettiner nach dem Vergleich der Zwanzigerjahre gewesen \nsind, Kunstgegenst\u00e4nde, die in ihren privaten Immobilien \nwaren, zum Beispiel im Haus Wachwitz, in dem ein Teil \nder Familie gelebt hat. Darum ging es. \n\nEs ist auch nicht so, dass die Wettiner nicht schon vorher \nKunstgegenst\u00e4nde auf dem Kunstmarkt verkauft haben. \nEs sind sehr wohl einige der in der F\u00fcrstenabfindung der \nZwanzigerjahre den Wettinern \u00fcbergebenen Kunstsch\u00e4tze \nverkauft worden. Allerdings hatte niemand veranlasst, \n\n 5589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ndiese Kunstgegenst\u00e4nde zu erwerben, weil man sehr wohl \nabgewogen hat, was f\u00fcr die s\u00e4chsische Kunstlandschaft \nessenziell und was nicht ganz so wichtig war \u2013 also eine \nFrage von Aufwand und Ertrag. Ich wei\u00df, wovon ich \nspreche, denn der Fall kam Anfang der Neunzigerjahre \nwieder hoch. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDurch den Einigungsvertrag sind die Fragen von 1945 \ngekl\u00e4rt worden: Die Immobilien verbleiben beim Staat \nund die Mobilien werden zur\u00fcckgegeben. Das ist die \nGrundsatzentscheidung, die getroffen worden ist. Man \nkann lange diskutieren, ob sie richtig ist. Gem\u00e4\u00df der \nRechtslage werden wir jedem Restitutionsanspruch der \nWettiner auf Immobilien weiter entgegentreten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wachwitz!) \n\nDas haben wir getan. Bisher hat die Familie auch hier \nnicht recht bekommen. Es macht aber keinen Sinn, wenn \nunbestrittenes Eigentum vor 1945 an Mobilien existiert \nhat, den Rechtsweg zu beschreiten, weil wir hier verlie-\nren; sondern es bietet sich an, vern\u00fcnftig zu verhandeln. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf aufmerksam machen, dass die Art \nund Weise, wie wir hier diese Frage diskutieren, auch \neinen Einfluss darauf hat, a) ob wir zu einem Vergleich \nkommen und b) zu welchen Preisen. Deswegen bitte ich, \nauch in der Art der Diskussion nicht die Staatsregierung \nanzugreifen, sondern sie bei ihrem Bem\u00fchen zu unterst\u00fct-\nzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ergibt sich daraufhin noch einmal Redebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \nFall. Dann kommen wir zum Schlusswort des Einreichers. \nHerr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, wenn Sie sich den Antrag der FDP und die vier \nPunkte, die wir fordern, richtig durchgelesen haben, so \nunterst\u00fctzen wir mit unserem Antrag die Bem\u00fchungen der \nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrter Kollege Heitmann, Sie sind 1944 in Dres-\nden geboren. Ihre heutige Argumentation hat mich sehr \nverwundert. An dieser Stelle sind keine rhetorischen \nArabesken gefragt, sondern ein klares Bekenntnis zu \nDresden und zu seinen Kunstsch\u00e4tzen. Sie haben in Ihren \nRedebeitr\u00e4gen am heutigen Tag nicht einmal eine inhaltli-\nche \u00c4u\u00dferung zur Sache beigetragen. Wenn Sie sich den \nAntrag der FDP-Fraktion durchgelesen haben \u2013 vielleicht \nhaben Sie es nicht getan \u2013, steht an keiner Stelle, dass die \nFDP eine Enteignung fordert. Wir sind der Auffassung, \n\ndass Eigentum verpflichtet, und auch die Wettiner sollten \nsich dieser Tatsache bewusst sein. \n\n(Prof. Dr. Porsch, Linksfraktion.PDS: Aber \nHerr Milbradt hat gerade auf alles verzichtet!) \n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, auf die vier \nPunkte des Antrages der FDP-Fraktion zu sprechen \nkommen. Wir fordern \u00fcbrigens im Plenum eine Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Punkte. \n\nErster Punkt: Wir fordern, dass die Kunst- und Kulturge-\ngenst\u00e4nde weiterhin in Sachsen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \nbleiben. Die Staatsregierung hat einen Verfassungsauftrag, \ndies umzusetzen. \n\nDer zweite Punkt ist,  gegebenenfalls die Objekte in das \nVerzeichnis der national wertvollen Kulturg\u00fcter aufzu-\nnehmen. Das ist ein vern\u00fcnftiger Vorschlag. Jeder in \ndiesem Haus kann diesen ersten beiden Punkten zustim-\nmen. \n\nDer dritte Punkt \u2013 dar\u00fcber kann man sich vielleicht \nstreiten \u2013: dass die Staatlichen Kunstsammlungen Dres-\nden die finanziellen und personellen Ressourcen zur \nVerf\u00fcgung gestellt bekommen, um auf gleicher Augenh\u00f6-\nhe mit den Wettinern zu verhandeln. \n\nDer vierte Punkt: das Vertragswerk zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Die FDP war 1999 nicht im S\u00e4chsischen Landtag \nvertreten. An dieser Stelle muss man sich die Frage \nstellen: War denn zum damaligen Zeitpunkt allen Betei-\nligten bewusst, dass diese \u00d6ffnungsklausel des Vertrages \nm\u00f6glicherweise \u2013 und es ist ja jetzt Tatsache \u2013 enorme, \nmassive Forderungen der Wettiner nach sich zieht? War \ndas damals ein vern\u00fcnftiges Verhandeln? War das ein \nvern\u00fcnftiges Verhandlungsgeschick? Ich f\u00fcr meine \nFraktion kann sagen: Wir wollen, dass uns das Vertrags-\nwerk \u00fcber den zust\u00e4ndigen Ausschuss des S\u00e4chsischen \nLandtages zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \n\nMeine Damen, meine Herren, im Interesse des Verbleibs \nder Kunstgegenst\u00e4nde im Freistaat Sachsen bitte ich Sie, \ndem Antrag der FDP-Landtagsfraktion zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. Die \neinreichende Fraktion hat um punktweise Abstimmung \ngebeten. Wir haben vier Punkte. Ich lasse jetzt abstimmen \n\u00fcber die Drucksache 4/7055, Antrag der FDP-Fraktion, \nPunkt 1. Wer dem folgen m\u00f6chte, der melde sich bitte \njetzt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit Enthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen ist der \nPunkt 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer folgt dem Punkt 2? \u2013 Wer \nist gegen diesen Punkt 2? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Diesmal \nkeine Enthaltungen, aber im Wesentlichen gleiches \nAbstimmungsverhalten, damit ist der Punkt 2 mehrheit-\nlich abgelehnt worden. \n\n 5590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer folgt dem Punkt 3 des \nAntrages? \u2013 Wer folgt ihm nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nDie Zusammensetzungen haben sich etwas ge\u00e4ndert, \ndennoch ist der Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer folgt dem Punkt 4? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Enthaltung ist \nder Punkt 4 ebenfalls mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDa alle vier Einzelpunkte abgelehnt wurden, er\u00fcbrigt sich \neine Gesamtabstimmung. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBleiberecht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in Sachsen \nDrucksache 4/7149, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Staatsminister der Justiz, Herr Mackenroth, hat \ngebeten, als Erster zu sprechen. Dann darf er das auch. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Der vorliegende Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN enth\u00e4lt eine Vielzahl von \nForderungen und W\u00fcnschen zur Nachbesserung des \nBleiberechtskompromisses. Ein Kompromiss ist aber \ngerade dadurch gekennzeichnet, dass alle Verhandlungs-\npartner Zugest\u00e4ndnisse machen und nicht das in langen \nDiskussionen erreichte Ergebnis in G\u00e4nze danach wieder \ninfrage stellen. \n\nDie Zielrichtung Ihres Antrages ist ein weiter gehendes \nBleiberecht, faktisch nahezu ein Bleiberecht f\u00fcr alle. \nWenn Sie das wollen, so bitte ich darum, dass Sie das \nehrlich sagen. Ich glaube, dass der Souver\u00e4n, das Volk, \ngenau dies nicht will. Das war auch nicht die Intention der \nInnenministerkonferenz. \n\nEs widerspricht dem Gerechtigkeitsempfinden, illegale \nEinwanderung \u00fcberwiegend ohne jeden Verfolgungsas-\npekt in erster Linie mit dem Argument des langj\u00e4hrigen \nAufenthalts in Deutschland zu legalisieren. Dar\u00fcber \nhinaus sind sich die Innenminister und Senatoren der \nBundesl\u00e4nder darin einig, dass es eben gerade keine \nEinwanderung in die Sozialsysteme geben darf. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen \u2013 und das ist der Grund daf\u00fcr, dass ich \nhier in Vertretung meines Kollegen Innenministers als \nErster ans Pult trete \u2013 kurz die wesentlichen Regelungen \ndes IMK-Beschlusses darstellen, damit wir wissen, \nwor\u00fcber wir debattieren. \n\nVon der Bleiberechtsregelung sind zun\u00e4chst die ausl\u00e4ndi-\nschen Staatsangeh\u00f6rigen betroffen, die mindestens ein \nminderj\u00e4hriges Kind haben, das den Kindergarten oder \ndie Schule besucht, und die sich mindestens sechs Jahre \nununterbrochen im Bundesgebiet aufhalten. \n\nWeiterhin gilt die Regelung f\u00fcr solche Ausl\u00e4nder ohne \nKinder, die sich seit mindestens acht Jahren im Bundes-\ngebiet aufhalten. Bei beiden ist zus\u00e4tzlich Voraussetzung, \ndass sie die im Beschluss n\u00e4her bestimmten Integrations-\nvoraussetzungen erf\u00fcllen und dass keine Ausschlussgr\u00fcn-\nde wie zum Beispiel die Verurteilung zu einer Strafe von \n50 Tagess\u00e4tzen Geldstrafe oder mehr vorliegen. \n\nKann der ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige seinen Lebens-\nunterhalt \u2013 von bestimmten Ausnahmen abgesehen \u2013 aus \neigener Arbeit bestreiten, so erh\u00e4lt er eine Aufenthaltser-\nlaubnis f\u00fcr zun\u00e4chst zwei Jahre. Dieser Antrag kann bis \nzum 16. Mai 2007 gestellt werden. Kann der ausl\u00e4ndische \nStaatsangeh\u00f6rige keine dauerhafte Besch\u00e4ftigung nach-\nweisen, aus der er den Lebensunterhalt bestreiten kann, so \nerh\u00e4lt er eine Duldung bis sp\u00e4testens zum 30. Septem-\nber 2007. In dieser Zeit, bis zum 30. September n\u00e4chsten \nJahres also, soll ihm erm\u00f6glicht werden, einen Arbeits-\nplatz zu suchen. Auch das ist, wie ich finde, ein ordentli-\ncher Kompromiss. \n\nWenn ein verbindliches Arbeitsplatzangebot nachgewie-\nsen wird, mit dem dauerhaft ein Einkommen erzielt \nwerden kann, das den Lebensunterhalt ohne Inanspruch-\nnahme von Sozialleistungen erm\u00f6glicht, so erh\u00e4lt der \nausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige eine Aufenthaltserlaubnis. \nEr kann dann die Arbeit ohne Pr\u00fcfung eines Vorrangs \naufnehmen. Dass ein dauerhaftes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnis gefordert wird, d\u00fcrfte selbstverst\u00e4ndlich sein. Ein nur \nvor\u00fcbergehendes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis ist n\u00e4mlich \nnicht geeignet, einen Lebensunterhalt ohne Inanspruch-\nnahme von Sozialhilfe zu sichern. \n\nNoch mal: Eine Zuwanderung in die Sozialsysteme ist \ngerade nicht gewollt gewesen. \n\nZur landesweiten Umsetzung dieses Bleiberechtsbe-\nschlusses ist Folgendes zu sagen: Der Beschluss entfaltet \nkeine unmittelbare Regelungswirkung. Er bedarf der \nUmsetzung durch Verwaltungsvorschrift des Staatsminis-\nteriums des Innern. Diese Anordnung, diese Verwaltungs-\nvorschrift wird mit Hochdruck erarbeitet. Der Entwurf der \nVWV ist derzeit in der Anh\u00f6rung. Wir sind zuversichtlich, \ndass die Anordnung noch im Laufe des Dezembers \nver\u00f6ffentlicht werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Innenminister haben die \nInteressen der betroffenen ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrger und \ndie der Gesellschaft sorgf\u00e4ltig abgewogen und mit ihrem \nBleiberechtsbeschluss bekr\u00e4ftigt. Ich bitte Sie deshalb, \ndiesen Beschluss als tragbaren Kompromiss gemeinsam \nzu unterst\u00fctzen und mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann f\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Innenministerkonferenz hat \nsich am 17. November 2006 auf einen Beschluss zum \nBleiberecht f\u00fcr in Deutschland langj\u00e4hrig lebende Fl\u00fccht-\nlinge geeinigt. Die Grundz\u00fcge dieses Beschlusses hat \nHerr Staatsminister Mackenroth gerade dargelegt. Der \nBeschluss dr\u00fcckt drei grunds\u00e4tzliche Prinzipien aus: \n\nErstens stellt er eine Zwischenstation dar, zweitens will er \nfaktisch und wirtschaftlich im Bundesgebiet integrierten \nAusl\u00e4ndern ein gesichertes Aufenthaltsrecht gew\u00e4hren \nund drittens soll dabei eine Zuwanderung in die Sozial-\nsysteme vermieden werden. \n\nZum ersten Punkt, der Zwischenstation. Der Bleibe-\nrechtsbeschluss der Innenministerkonferenz stellt nur eine \nAbsprache zwischen den Bundesl\u00e4ndern dar. Die Anord-\nnung selbst wird nach \u00a7 23 Abs. 1 Aufenthaltsgesetz von \nden Bundesl\u00e4ndern erlassen. Deshalb geht es uns hierbei \nkeineswegs um eine Revision des Beschlusses, Herr \nStaatsminister Mackenroth, sondern es geht uns darum, \nden Beschluss der Innenministerkonferenz mit Leben zu \nerf\u00fcllen. \n\nEs gibt bei der Umsetzung dieses Beschlusses schnelle \nund zielstrebige L\u00e4nder, wie Baden-W\u00fcrttemberg, Hes-\nsen, Hamburg \u2013 es sind noch viele mehr \u2013; Bremen hat \nden Beschluss drei Tage nach der Innenministerkonferenz \ngefasst. Sachsen befindet sich einen Monat nach der \nInnenministerkonferenz immer noch in der Abstimmung. \nDa der Innenminister im Innenausschuss nicht bereit war, \nauf unsere Fragen zur Innenministerkonferenz und zur \nUmsetzung des Beschlusses angemessen zu antworten, \nwollen wir heute dar\u00fcber debattieren \u2013 auch das haben \nSie, Herr Staatsminister, eben angeregt. \n\nZu Beginn m\u00f6chte ich Ihnen, den Kolleginnen und \nKollegen der Koalitionsfraktionen, entgegnen: Wir sind \nder Auffassung, dass im Parlament nicht erst zu debattie-\nren ist, wenn ein Ergebnis vorliegt, sondern dass es die \nAufgabe des Parlamentes ist, sich im Vorfeld an der \nFindung von Beschl\u00fcssen zu beteiligen. \n\nZur Zwischenstation im Konkreten. Der Bleiberechtsbe-\nschluss l\u00e4sst den L\u00e4ndern einen erheblichen Entschei-\ndungsspielraum. Welche Punkte schwerpunktm\u00e4\u00dfig \nverankert werden m\u00fcssen, um es Antragstellerinnen und \nAntragstellern in Sachsen konkret zu erm\u00f6glichen, die \nKriterien zu erf\u00fcllen, dazu komme ich noch. Im Moment \nwerde ich mich auf einige wenige Punkte beschr\u00e4nken, \nn\u00e4mlich die Punkte, die Familie und Arbeit betreffen. \n\nZum Punkt Arbeit. Ich habe schon gesagt: Ein Schwer-\npunkt des Bleiberechtsbeschlusses ist, dass unsere Sozial-\nsysteme nicht durch Fl\u00fcchtlinge belastet werden. Deshalb \nhaben diese nachzuweisen, dass sie ihren Lebensunterhalt \nund den ihrer Familie eigenst\u00e4ndig durch ein dauerhaftes \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis sichern. Hierzu m\u00fcssen aber in \nSachsen die Bedingungen geschaffen werden. Dabei gibt \nes mehrere Probleme. Abgesehen von der Arbeitsmarktsi-\n\ntuation im Land, sind die Residenzpflicht und die Nach-\nrangigkeit bei der Arbeitsaufnahme die Probleme. Genau \ndiese Problemlagen m\u00fcssen beseitigt werden. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass die Residenzpflicht f\u00fcr die Arbeitssuche \naufgehoben, dass eine Duldung bis zum 30. Septem-\nber 2007 ausgestellt wird und dass die zu erteilenden \nDuldungen mit einem Hinweis versehen werden, dass im \nFalle einer Zusage f\u00fcr Arbeit eine Aufenthaltserlaubnis \nerteilt wird. Bayern hat das in seinem Beschluss schon \nvorgesehen. Hier ist eine formlose beh\u00f6rdliche Erkl\u00e4rung \nder Rechtslage f\u00fcr potenzielle Arbeitgeberinnen und \nArbeitgeber vorgesehen. Unsere Fraktion ist der Auffas-\nsung, dass das auch in Sachsen unproblematisch m\u00f6glich \nsein m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir fordern zudem in unserem Antrag, dass f\u00fcr diesen \nNachweis auch befristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nausreichen. Wenn hier verlautbart wird, dass das Innen-\nministerium sogar auf Arbeit nach Tarif besteht, dann \nentsteht bei mir und meiner Fraktion der Eindruck, dass \nHerr Dr. Buttolo keine Erfahrungen hat, wie es auf dem \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt aussieht. \n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: Im Jahre 2004 hatten \n62 % der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ein unbefristetes \nVollzeitarbeitsverh\u00e4ltnis, das hei\u00dft, \u00fcber ein Drittel der \nBev\u00f6lkerung erf\u00fcllte diese Voraussetzungen nicht \u2013 \nTendenz steigend. In Sachsen waren im Jahre 2005 allein \n3 % weniger sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt als \nim Jahre 2004. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ist aber besser geworden!) \n\nDass Menschen, die seit Jahren in Sachsen leben, aber \nbisher keinerlei F\u00f6rderung erhalten und auf dem Arbeits-\nmarkt bisher nachrangig ber\u00fccksichtigt wurden, eine \nArbeit nach Tarif bezahlt wird, ist unrealistisch. Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist der Meinung, \ndass es unversch\u00e4mt ist, eine solche Forderung aufzuma-\nchen, wenn man die damit verbundenen Pr\u00e4missen, also \nbisherige Nachrangigkeit auf dem Arbeitsmarkt, in \nBetracht zieht. Das w\u00e4re in unseren Augen eine Verkeh-\nrung des Bleiberechtsbeschlusses. \n\nDaher fordern wir die Anerkennung von befristeten \nArbeitsverh\u00e4ltnissen, unabh\u00e4ngig von der tariflichen \nEntlohnung. Dem Grundsatz, dass die Sozialversiche-\nrungssysteme nicht belastet werden,  ist unserer Meinung \nnach damit Gen\u00fcge getan. \n\nZum Thema Familie. Der Bleiberechtsbeschluss sieht vor, \ndass bei Ausschluss eines Familienmitgliedes wegen \nStraftaten grunds\u00e4tzlich der Ausschluss der gesamten \nFamilie erfolgt. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist \neine Form von Sippenhaft, wie wir sie aus der Zeit des \nNationalsozialismus kennen und \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nauch aus der Zeit der DDR. Denken Sie nur an den CDU-\nAu\u00dfenminister Georg Dertinger. Sippenhaft meint die \n\n 5592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nInhaftnahme von Familienangeh\u00f6rigen \u2013 das waren in der \nVergangenheit zumeist politische Gegner \u2013 aufgrund von \nStraftaten eines Familienmitgliedes. Dies widerspricht \nunserer Meinung nach dem Grundprinzip unseres Rechts-\nsystems, dass jeder die Verantwortung f\u00fcr seine eigene Tat \ntr\u00e4gt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Dertinger  \nhat \u00fcberhaupt keine Straftaten  \n\nbegangen, das stellen Sie verzerrt dar!) \n\nNur er oder sie allein sind daf\u00fcr zur Verantwortung zu \nziehen. Es verkehrt zudem den grundrechtlichen Schutz \nvon Ehe und Familie, der jedem zusteht \u2013 nicht nur \nDeutschen \u2013, in sein Gegenteil. Ein Ausschluss der \ngesamten Familie aufgrund der Straftat eines Angeh\u00f6rigen \nist, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlichtweg verfas-\nsungswidrig. Wir fordern daher, dass der Schutz von Ehe \nund Familie im Vordergrund steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Staatsregierung sieht in einer Trennung von Eltern \nund Kindern, wie sie im Bleiberechtsbeschluss angelegt \nist, keine verfassungsrechtlichen Bedenken. Das hat Herr \nStaatsminister Buttolo im Innenausschuss gesagt. Wir \nhalten es aber nicht f\u00fcr vereinbar mit dem elementaren \nGrundrecht auf Familie, wie es im Grundgesetz und in \nden Menschenrechtskonventionen verankert ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit diese Zwischen-\nstation, der Bleiberechtsbeschluss, in Sachsen tats\u00e4chlich \nseine Wirkung entfaltet bzw. entfalten kann, bleibt noch \nviel zu tun. Wir haben in unserem Antrag auch diejenigen \nber\u00fccksichtigt, die die formalen Kriterien nicht erf\u00fcllen, \ndie vom Bleiberechtsbeschluss verlangt werden. Auch f\u00fcr \ndiese Personen muss langfristig ein Konzept vorgelegt \nwerden. Sie k\u00f6nnen doch nicht den Kopf in den Sand \nstecken und nicht sehen wollen, dass es nach wie vor \nMenschen gibt, die faktisch nicht abgeschoben werden \nk\u00f6nnen. Eine F\u00f6rderung dieser Menschen, eine Investition \nin ihre berufliche Zukunft, zum Beispiel durch die Er-\nlaubnis, an Integrationskursen teilzunehmen, w\u00e4re ein \nerster Schritt, auch diesbez\u00fcglich die Sozialsysteme zu \nentlasten. \n\nDaher fordern wir die Staatsregierung auf, sich sowohl \nauf Landesebene als auch auf Bundesebene mit diesem \nPersonenkreis auseinanderzusetzen, damit auch diese \nMenschen in Sachsen unter menschenw\u00fcrdigen Bedin-\ngungen leben und arbeiten k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann die Aufforde-\nrung von Herrn Staatsminister nur wiederholen und Sie \nbitten, sich an der Auseinandersetzung zu beteiligen und \ngemeinsam mit uns daf\u00fcr zu sorgen, dass die zu fassenden \nBeschl\u00fcsse in dem Sinne, wie ich es vorgetragen habe, \ngelingen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht der Abg. Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich verzichte eingangs darauf, noch-\nmals den gesamten IMK-Beschluss vom 17. November \ndieses Jahres vorzustellen; dies haben wir heute Morgen \nbereits geh\u00f6rt, und Herr Staatsminister Mackenroth hat \neben noch einmal die Grundz\u00fcge dieses Beschlusses \ndargelegt. \n\nBei diesem IMK-Beschluss zum Bleiberecht handelt es \nsich um einen tragbaren Kompromiss, der nach \u2013 wie wir \nh\u00f6rten \u2013 harten Verhandlungen abgeschlossen wurde. Er \nstellt eine Verbindung humanit\u00e4rer Gesichtspunkte mit \nden Interessen unseres Staates dar, und Familien stehen \ndabei im Mittelpunkt. Langj\u00e4hrig in Deutschland lebende \nBetroffene, die in der Bundesrepublik eigentlich eine \nHeimat gefunden haben und die wirtschaftlich und sozial \nintegriert sind, sollen eine Chance erhalten, eine sachge-\nrechte Zukunftsperspektive zu entwickeln. Ich werte \ndiesen Kompromiss als eine wirkliche Chance der betrof-\nfenen Ausl\u00e4nder f\u00fcr einen dauerhaften und rechtm\u00e4\u00dfigen \nAufenthalt in der Bundesrepublik. \n\nInsbesondere er\u00f6ffnet diese Herangehensweise den \nbetroffenen Kindern, die teilweise hier aufgewachsen \nsind, eine wirkliche Perspektive und eine Chance zur \nechten Integration; und das \u2013 wie heute Morgen durch \nunseren Kollegen Herrn Apfel geschehen \u2013 als verbreche-\nrischen Unsinn zu bezeichnen, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nicht \u201eKollegen\u201c!) \n\nist wirklich verbrecherischer Unsinn. Fest steht aber auch, \ndass der Beschluss der IMK keine unmittelbare Au\u00dfen-\nwirkung entfaltet, sondern der Umsetzung bedarf. Ich \ngehe davon aus, dass auf Bundesebene z\u00fcgig an einem \nGesetzentwurf zur Umsetzung der Beschl\u00fcsse gearbeitet \nwird. \n\nIch habe den eben geh\u00f6rten Ausf\u00fchrungen von Herrn \nStaatsminister Mackenroth entnommen, dass das S\u00e4chsi-\nsche Staatsministerium des Innern konzentriert an einer \nVerwaltungsvorschrift arbeitet. Diese soll die vor\u00fcberge-\nhende Aussetzung der Abschiebung, also die Duldung f\u00fcr \ndie \u00dcbergangsfrist bis zum 30. September 2007, regeln. \nIch bin optimistisch, dass das Innenministerium die \nZusage halten wird und die Verwaltungsvorschrift noch \nim Dezember dieses Jahres in Kraft tritt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die im Antrag \nder GR\u00dcNEN geforderte Einflussnahme auf die Staatsre-\ngierung, den Bundesrat und die Bundesregierung lehnen \nwir ab und erinnern an unseren Landtagsbeschluss vom \n23. Juni 2006, mit dem wir unseren Innenminister aufge-\nfordert haben, sich auf der Bundesebene f\u00fcr eine humani-\nt\u00e4re Bleiberechtsregelung einzusetzen. Dies hat er getan, \nund wir gehen davon aus, dass er eine sachgerechte \nUmsetzung des Bleiberechtsbeschlusses in Sachsen auf \nden Weg bringt. Daf\u00fcr bedarf es des zur Diskussion \nstehenden Antrages nicht. Im \u00dcbrigen \u2013 damit nehme ich \nnoch einmal Bezug auf unseren Landtagsbeschluss \u2013: Bis \n\n 5593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nzum Inkrafttreten der Anordnung des Abschiebestopps \nwerden keine betroffenen Ausl\u00e4nder abgeschoben, wenn \neine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung des konkreten Falles zu dem \nErgebnis kommt, dass die zu erwartende Bleiberechtsre-\ngelung auf diesen Betroffenen anwendbar ist. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Wir lehnen den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab, da wir davon ausgehen, dass \ndie Koalition auf Bundesebene die am 17. Novem-\nber 2006 getroffene Bleiberechtsregelung sachgerecht in \nBundesrecht umsetzen wird und dass bis zu einer derarti-\ngen Regelung auch eine humanit\u00e4re landesweite Umset-\nzung des Bleiberechtsbeschlusses auf der Grundlage des \nBeschlusses unseres Landtages erfolgt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht nun Frau Dr. Ernst; bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was am \n17. November dieses Jahres als IMK-Beschluss in dieser \nFrage beschlossen wurde, ist alles, nur keine Bleibe-\nrechtsregelung. Es ist eine Stichtagsregelung f\u00fcr einige \nwenige Menschen, denen ich das von Herzen g\u00f6nne, \nkeine Frage, und eine Regelung, die, wenn man es sich \ngenau anschaut, mit einer versch\u00e4rften Bek\u00e4mpfung von \nGeduldeten verbunden ist. So ist dieser Kompromiss \nerkauft worden \u2013 ein mieser und unfairer Handel! Das \nZiel, f\u00fcr ungef\u00e4hr 200 000 Geduldete, die \u00fcber viele, viele \nJahre bereits hier leben, eine L\u00f6sung zu finden, wurde \nkomplett verfehlt. Circa 20 000 Menschen \u2013 vielleicht \nnoch ein paar mehr \u2013 werden bundesweit in den Genuss \ndieser Regelung kommen. Ich m\u00f6chte unsere Kritik an \ndieser sogenannten Bleiberechtsregelung konkret machen. \n\nErstens. Wieder keine gesetzliche Regelung zum Bleibe-\nrecht, wieder nichts! Das hei\u00dft, wir haben uns immer \ngegen Stichtagsregelungen stark gemacht, weil f\u00fcr dieje-\nnigen, die nach dem Stichtag kommen, nat\u00fcrlich die \nChancen schlecht stehen oder ganz und gar weg sind. \nAlso wieder keine gesetzliche Regelung, und dazu sage \nich: Dieser IMK-Beschluss stellt keine einklagbare \nRechtsgrundlage f\u00fcr die Betroffenen dar, und wir als \nPartei und als Fraktion haben gefordert, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ich denke, Sie sind  \nein Verein, Sie sind gar keine Partei mehr?) \n\ndies im Aufenthaltsgesetz in Form einer gesetzlich garan-\ntierten Aufenthalts-Altfallregelung festzuschreiben. Das \nist der einzig vern\u00fcnftige Weg, alles andere bringt uns \nnichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch will ganz ehrlich zu dieser ewigen Debatte mit den \nKettenduldungen sagen: Sie wollen die Kettenduldungen \nabschaffen \u2013 ja, wir auch. Aber das tun Sie mit diesem \nBeschluss, der hier gefasst wurde, nicht. Im Gegenteil, die \n\nKettenduldungen werden weitergehen bzw. es wird der \nAufenthalt von Geduldeten mit Stichtagsregelungen \nversch\u00e4rft und erschwert; und dies halten wir f\u00fcr sehr, \nsehr schwierig. \n\nZweiter Gedanke \u2013 Aufenthaltszeiten. Es ist bereits etwas \nzu den Beg\u00fcnstigungen f\u00fcr Familien gesagt worden, die \nmindestens ein minderj\u00e4hriges Kind haben, das unbedingt \nin der Kita bzw. in der Schule sein muss. Warum, das \nversteht niemand. Was ist mit denen, die kleiner sind und \ndie sp\u00e4ter dran sind? Das ergibt \u00fcberhaupt keinen Sinn, \naber gut. Schaut man sich das an, gibt es diese acht Jahre \nsogar f\u00fcr traumatisierte Opfer rassistischer Gewalt und, \nwas ich besonders frech finde, f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4h-\nrige Fl\u00fcchtlinge. Dazu muss ich ganz ehrlich sagen: Wer \nf\u00fcr solche Fl\u00fcchtlinge eine solche Regelung zustande \nbringt, handelt in meinen Augen nicht menschlich. Es gab \nsehr viele Anfragen, viele Proteste und Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrungen zu genau dieser Frage, und es ist nichts passiert. \n\nDas Dritte \u2013 dauerhaftes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis. Zum \nNachweis eines dauerhaften Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses \nmuss ich sagen: Das ist bei Beibehaltung der nachrangi-\ngen Arbeitsmarktzug\u00e4nge nat\u00fcrlich ein Witz, da die \nsogenannte Nachrangregelung, nach der zuerst Deutsche \nbevorrechtet sind, eben nicht aufgehoben wird und sich \nauch in der sch\u00f6nen Galgenfrist in Sachsen bis zum \n30. September 2007 \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert haben \nwird. Wir wissen dies alle und tun so, als ob wir eine \ngro\u00dfz\u00fcgige Frist f\u00fcr diese Menschen geschaffen h\u00e4tten. \nHinzu kommt, dass bei Geduldeten, wenn sie ihre Papiere \nbei irgendeinem Arbeitgeber vorlegen, drinsteht: \u201eArbeit \nnicht gestattet\u201c. Bis heute steht dieser Vermerk noch \ndarin, und solange er darin steht, frage ich mich: Warum \nsoll der Arbeitgeber einstellen? \n\nVierter Punkt \u2013 Sicherung des Lebensunterhalts. Das ist \nder wirksamste Rausschmei\u00dfer f\u00fcr Geduldete \u2013 ganz klare \nSache; denn nicht arbeiten zu k\u00f6nnen und im Asylbewer-\nberheim zu hocken \u2013 wie soll das funktionieren? Beson-\nders schlimm fand ich, dass eine Regelung enthalten ist, \nin der dies f\u00fcr die Sicherung des Lebensunterhaltes auch \nbei Pflegebed\u00fcrftigen zur Pflicht gemacht wurde. F\u00fcr \nPflegebed\u00fcrftige! Dar\u00fcber kann ich schon nicht mehr \nlachen, und ich frage mich: Wie soll das passieren? Dann \nsollte man doch gleich schreiben: Nein, wir wollen diese \nLeute nicht! Das w\u00e4re seri\u00f6ser. \n\nF\u00fcnftens \u2013 ausreichender Wohnraum, pro Person \n12 Quadratmeter. Schauen wir einmal, wie es im Asylbe-\nwerberheim aussieht: 5 Quadratmeter pro Nase. Da \nwissen wir, welche \u201eglanzvollen\u201c Chancen auf ein Bleibe-\nrecht die allermeisten haben. \n\nSechstens \u2013 Sprachkenntnisse. Es ist schon vermessen, \nauf der einen Seite der Masse der Asylsuchenden abzuver-\nlangen, dass sie alle sch\u00f6n deutsch sprechen k\u00f6nnen, und \nauf der anderen Seite gibt es kaum bzw. nicht ausreichen-\nde Deutschkurse f\u00fcr sie und Integrationskurse gleich gar \nnicht. \n\nSiebentens \u2013 das ist die sogenannte Sippenhaft, die bereits \nFrau Herrmann angesprochen hat, was die Familien \n\n 5594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nangeht. Ich will ganz offen sagen: Selbst diejenigen, die \nzuf\u00e4lligerweise in den Genuss dieser Regelung kommen, \nm\u00fcssen nach 24 Monaten noch einmal alles auf den Tisch \nlegen, wie wir alle wissen, und danach beginnt die ganze \nProzedur von vorn. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich sage Ihnen: Dieser \nIMK-Beschluss vom 17. November 2006 ist ein Bleibe-\nrechtsverhinderungsbeschluss. Das ist die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch f\u00fcge hinzu: Man kann diesen miesen Kompromiss, \nder zulasten der Mehrheit der Asylsuchenden geht, nicht \nwirklich verbessern, Frau Herrmann. Das kann man nicht, \nso restriktiv, wie dies hier gehandhabt wurde. Was Sie \ntun, ist ehrenwert, aber es \u00e4ndert nichts Substanzielles, \nauch wenn wir diese ganzen Kannbestimmungen nat\u00fcrlich \nausnutzen k\u00f6nnen; das ist m\u00f6glich. Es ist ein untaugliches \nMittel am untauglichen Objekt. Insofern bin ich ein wenig \nverwundert \u00fcber den Antrag; denn das, was Fakt ist und \nworauf wir dr\u00e4ngen m\u00fcssen, ist: Diese Verordnung muss \nschnell kommen, die Staatsregierung muss sie umsetzen. \nDazu sage ich: Das ist der Job des Innenministers. Ende \nder Durchsage. Wenn diese Verordnung Ende Dezember \nkommt, hat er dies damit realisiert. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass wir nat\u00fcrlich heftig gegen die \nsogenannte Bleiberechtsregelung sind, werden wir den-\nnoch \u2013 weil es Aspekte gibt, die wirklich vern\u00fcnftig sind, \nzur Auslegung im Sinne des Klienten \u2013 diesem ersten \nTeil, dem Teil I und II Ihres Antrages, ohne Frage zu-\nstimmen. Ganz klar. \n\nZu dem, was die Teile III bis IV angeht, muss ich sagen, \ndass ich nicht wei\u00df, was Sie wollen. Da ist vieles unpr\u00e4zi-\nse, da wird suggeriert, man k\u00f6nne doch irgendwie damit \nleben. Wir k\u00f6nnen das nicht, will ich ganz ehrlich sagen. \nSie m\u00fcssen dann schon deutlich machen \u2013 gesetzliche \nRegelung Aufenthaltsgesetz \u2013, was Sie wollen und wie \nSie es tats\u00e4chlich zuk\u00fcnftig \u00e4ndern und im Bundesrat \neinbringen wollen. \n\nIch sage auch, wenn ich den Teil III anschaue: Wenn man \nf\u00fcr Geduldete wirklich etwas tun will, dann muss man \nfordern, dass das Integrationskonzept, das von der Koali-\ntion versprochen worden ist, schleunigst auf den Weg \ngebracht wird und dass darin die Geduldeten eine entspre-\nchende Rolle spielen. Mit dem vorliegenden Text im \nAntrag k\u00f6nnen wir wenig anfangen. \n\nWas das Vierte angeht, w\u00e4re es mir wichtiger \u2013 das sage \nich Ihnen ganz ehrlich, Frau Herrmann \u2013, eine parlamen-\ntarische oder au\u00dferparlamentarische Initiative zu starten, \ndie sich gegen die Erleichterung von Abschiebungen und \ngegen die Versch\u00e4rfung des Asylrechtes richtet. Damit \nh\u00e4tten wir sicherlich mehr getan. \n\nSo weit zun\u00e4chst einmal unsere Stellungnahme. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chster spricht Herr Br\u00e4unig von der SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Thema, \nwie aufenthaltsrechtlich mit den langj\u00e4hrig geduldeten \nAusl\u00e4ndern verfahren werden soll, wird seit Monaten hei\u00df \ndiskutiert. Es wird immer noch diskutiert, wie wir sehen. \n\nIm Gegensatz zu der Debatte von heute Morgen auf \nAntrag der NPD-Fraktion bietet der Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN allerdings eine seri\u00f6se \nBeratungsgrundlage, sodass wir uns hier ein wenig \nintensiver mit diesem Thema befassen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAber die Ablehnung ist unseri\u00f6s!) \n\nWie Sie wissen, hat der Minister heute schon die Details \nder Beschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz vom 17.11. im \nHause vorgestellt. Aus sozialdemokratischer Sicht ist \ndieser Beschluss der Innenministerkonferenz sicherlich \nkeine Eins-zu-eins-Umsetzung unserer Migrationspolitik, \nsondern ein in Teilen durchaus schwieriger Kompromiss \ngewesen. Es ist ein offenes Geheimnis, dass sich die \nsozialdemokratische Seite eine gro\u00dfz\u00fcgigere L\u00f6sung h\u00e4tte \nvorstellen k\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz musste im Interesse der Betroffenen \nendlich eine L\u00f6sung gefunden werden. Die hier im \nS\u00e4chsischen Landtag am 23. Juni dieses Jahres beschlos-\nsenen Eckpunkte waren dabei durchaus hilfreich. Ich \nverkenne nicht, dass es im Detail noch Differenzen \nzwischen CDU und SPD auf Bundesebene gibt und dass \nnoch nicht alle Fragen der Umsetzung abschlie\u00dfend \ngekl\u00e4rt sind. Allerdings bin ich angesichts der schon \nvorliegenden Verst\u00e4ndigung zuversichtlich, dass die noch \noffenen Fragen, die im Wesentlichen den Zugang zum \nArbeitsmarkt bzw. die m\u00f6gliche Dauer einer Jobsuche \nbetreffen, letztendlich in Berlin \u2013 notfalls durch Bundes-\ngesetz \u2013 gel\u00f6st werden. \n\nDie beiden verantwortlichen Minister, Dr. Sch\u00e4uble und \nM\u00fcntefering, sind im st\u00e4ndigen Dialog, eine Kl\u00e4rung \nherbeizuf\u00fchren. Diesen Konsultationen m\u00f6chten wir als \nSPD-Fraktion heute nicht vorgreifen, sondern zun\u00e4chst \ndie endg\u00fcltigen Ergebnisse abwarten, die im Augenblick \ngerade Gestalt annehmen. Wichtig ist, dass sich alle \nSeiten erst einmal darin einig sind, dass die Notwendig-\nkeit einer humanit\u00e4ren Bleiberechtsregelung f\u00fcr soge-\nnannte Altf\u00e4lle besteht. Diese Einigung ist da. Wie Sie \nsich sicherlich erinnern k\u00f6nnen, war das nicht immer so. \n\nAls Landtag sind wir derzeit lediglich aufgefordert, das, \nwas bereits Kompromiss ist, in der Umsetzung zu beglei-\nten. Der Minister hat dargestellt, dass ein Bleiberecht und \ndamit einen gesicherten Aufenthaltsstatus in Gestalt einer \nAufenthaltserlaubnis nach \u00a7 23 Abs. 1 des Aufenthaltsge-\nsetzes erhalten wird, wer sich seit mindestens acht Jahren \nununterbrochen in Deutschland aufh\u00e4lt und seinen Le-\nbensunterhalt durch eigene Arbeit bestreiten kann. F\u00fcr \nFamilien mit minderj\u00e4hrigen Kindern, die bereits zur \n\n 5595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nSchule bzw. in den Kindergarten gehen, ist bereits ein \nAufenthalt von sechs Jahren ausreichend. \n\nDes Weiteren gibt es bestimmte Personengruppen, zum \nBeispiel Auszubildende, kinderreiche Familien, Alleiner-\nziehende, f\u00fcr die es besondere Regelungen gibt. Das gilt \nauch f\u00fcr die in Deutschland aufgewachsenen ausl\u00e4ndi-\nschen Jugendlichen. Ihnen wird bei zu erwartender \ndauerhafter Integration eine Aufenthaltsperspektive \ner\u00f6ffnet, wenn sie sich noch in der Schul- oder Be-\nrufsausbildung befinden. \n\nAusgeschlossen von der Bleiberechtsregelung \u2013 und das \nist auch Teil des Kompromisses \u2013 sind hingegen solche \nPersonen, die innerhalb ihrer Aufenthaltsfrist unterge-\ntaucht waren, sich illegal hier aufhielten, die \u00fcber aufent-\nhaltsrelevante Umst\u00e4nde get\u00e4uscht haben, aufenthaltsbe-\nendende Ma\u00dfnahmen hinausgez\u00f6gert bzw. behindert \nhaben. Des Weiteren wird grunds\u00e4tzlich nicht beg\u00fcnstigt \n\u2013 und das ist Kompromisslinie \u2013, wer Ausweisungstatbe-\nst\u00e4nde erf\u00fcllt, wobei geringf\u00fcgige Straftaten unber\u00fcck-\nsichtigt bleiben. \n\nDiese Kompromisse, meine Damen und Herren, sind aus \nSicht meiner Fraktion tragbar. Hinterfragt werden muss \nindes in der Tat, wie viel Zeit zur Jobsuche gew\u00e4hrt \nwerden soll. Nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand erhalten \ndiejenigen Ausl\u00e4nder, die nicht in einem dauerhaften \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, aber alle \u00fcbrigen Krite-\nrien der Bleiberechtsregelung erf\u00fcllen, Duldungen bis \nzum 30.09.2007 zum Zweck der Jobsuche. Sobald sie \neinen Arbeitsvertrag vorlegen, nach dem ein Einkommen \nvereinbart wurde, das f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Sicherung des \nLebensunterhalts ausreichend ist, erhalten sie eine Auf-\nenthaltserlaubnis. \n\nMeine Damen und Herren, der Beschluss der Innenminis-\nterkonferenz ist sofort wirksam. Das ist er. Allerdings \nbedarf es zur Umsetzung in den L\u00e4ndern noch entspre-\nchender Verwaltungsanordnungen der obersten Landesbe-\nh\u00f6rden, was in unserem Fall durch eine Verwaltungsvor-\nschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern \ngeschehen wird. Ich wei\u00df, dass die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte \u2013 sie wird sicherlich hier auch noch sprechen \n\u2013 mit den ersten Entw\u00fcrfen dieser Verwaltungsvorschrift \nnicht ganz gl\u00fccklich ist. Meine Fraktion m\u00f6chte aber \nzun\u00e4chst die endg\u00fcltige Vorschrift, die noch f\u00fcr diesen \nMonat angek\u00fcndigt ist, abwarten und die weitere Ent-\nwicklung im Bund begleiten, sodass wir heute Ihrem \nAntrag unsere Zustimmung nicht geben werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen, dass jeder lang-\nj\u00e4hrig geduldete Ausl\u00e4nder, der sich angemessen in die \nwirtschaftliche, soziale und rechtliche Ordnung der \nBundesrepublik Deutschland integriert hat, zum Wohle \nunseres Landes beitragen kann; denn nur so werden wir, \nwie wir glauben, die Migrationsprobleme in unserem \nLand in der Zukunft in den Griff bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nVertreter der NPD-Fraktion hat jetzt das Wort. Herr Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bei der Frage, was das hervorstechende Merkmal \nbundesrepublikanischer Politik und ihrer politischen \nAkteure ist, treten drei Eigenschaften besonders stark \nhervor: die Heuchelei, die Bigotterie und der Narzissmus. \n\nDie Heuchelei spiegelt den Widerspruch zwischen Selbst-\ndarstellung und Realit\u00e4t wider. Heuchelei dient der \nManipulation der \u00d6ffentlichkeit oder der Aufrechterhal-\ntung eines positiven Selbstbildes. Heuchelei wird auch als \nScheinheiligkeit oder Doppelmoral bezeichnet. Verwendet \nman das Wort \u201escheinheilig\u201c im eigentlichen, engeren \nSinne von scheinbarer, das hei\u00dft vorget\u00e4uschter Heilig-\nkeit, spricht man von Bigotterie. \n\nBigotterie ist die Bezeichnung f\u00fcr ein unreflektiertes, \n\u00fcbertrieben fr\u00f6mmelndes, anderen Auffassungen gegen-\n\u00fcber ausgesprochen intolerantes, scheinbar ganz der \nReligion oder einer religi\u00f6sen Autorit\u00e4t gewidmetes \nWesen oder Verhalten. In der Bundesrepublik gilt diese \nreligi\u00f6se Verehrung dem Ausland und den hier lebenden \nAusl\u00e4ndern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie verehren die Fremdw\u00f6rter!) \n\nBei der Bigotterie geht es weniger um die Aus\u00fcbung der \nReligion als solcher, sondern es soll aus Motiven des \nNarzissmus Eindruck auf andere Menschen schinden. \n\nDer Narzissmus wiederum ist eine Charaktereigenschaft, \ndie sich durch geringes Selbstwertgef\u00fchl bei gleichzeitig \n\u00fcbertriebener Einsch\u00e4tzung der eigenen Bedeutung und \ndem gro\u00dfen Wunsch nach Bewunderung auszeichnet. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas immer wieder beschworene Weltb\u00fcrgertum und die \nvon Ihnen angestrebte Internationalit\u00e4t sind der Ausfluss \ngenau dieses bundesdeutschen Narzissmus. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDamit ist eigentlich alles \u00fcber die Mentalit\u00e4t der Akteure \nbundesdeutscher Politik gesagt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \u2013 \nDie Antragsteller selbst, die GR\u00dcNEN mit ihrer infantil \nmarktschreierischen Chefin Claudia Roth, verk\u00f6rpern \ndiesen bundesdeutschen Typus in reinster Form. \n\nDie NPD ist in diesem Hause schon mehrfach Zeuge \ndavon geworden, wie in eintr\u00e4chtig fr\u00f6mmelndem Block-\nfl\u00f6tenkonzert \u00fcber eine wieder einmal neue Bleiberechts-\nregelung f\u00fcr illegale Ausl\u00e4nder debattiert wird. Alle drei \n\n 5596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\nskizzierten Wesensmerkmale haben diese Debatte um ein \nBleiberecht bestimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nRealit\u00e4ten und Fakten werden dabei konsequent ausge-\nblendet. Es war und ist der NPD vorbehalten, im Bereich \nder Ausl\u00e4nderpolitik auf die Fakten hinzuweisen und ein \nmahnendes Gewissen f\u00fcr die Zukunft unseres Volkes zu \nsein. \n\nAm 20. Juli 1997 fiel der damals potenzielle Kanzlerkan-\ndidat Gerhard Schr\u00f6der durch eine \u00c4u\u00dferung auf. In \neinem Interview mit der \u201eBild\u201c-Zeitung erkl\u00e4rte er \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eMan sch\u00fctzt die hier lebenden gesetzestreuen \nAusl\u00e4nder nicht, indem man Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t \ntotschweigt. Wir d\u00fcrfen nicht mehr so zaghaft sein bei \nertappten ausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern. Wer unser Gastrecht \nmissbraucht, f\u00fcr den gibt es nur eines: raus, und zwar \nschnell!\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nMit diesen markigen Worten, meine Damen und Herren, \nwollte sich Schr\u00f6der den Zuspruch der kleinen Leute \nsichern, um tats\u00e4chlich Kanzler zu werden. Es gelang, wie \nwir wissen, aber bezeichnend ist auch: Der Ank\u00fcndigung \nfolgten keinerlei Taten. Im Gegenteil, die Schleusen f\u00fcr \nAusl\u00e4nder wurden mit dem Antritt von Rot-Gr\u00fcn wieder \neinmal weit ge\u00f6ffnet. H\u00f6hepunkt dieser Politik war die \nVisa-Aff\u00e4re, in der sich Teile des Au\u00dfenministeriums \nunter F\u00fchrung des damaligen Au\u00dfenministers \nJoseph Fischer zu Helfershelfern von Menschenhandel \nund Prostitution aus der Ukraine gemacht haben. \n\nDie Taktik, harte, aber notwendige Ma\u00dfnahmen effektvoll \nanzuk\u00fcndigen und dann das Gegenteil zu tun, verfolgen \nalle Blockfl\u00f6tenparteien bis hin zur CDU. Ein Beleg daf\u00fcr \nist das Interview von Herrn Dr. Buttolo in der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c vom 29. August. Er \u00e4u\u00dferte sich dort wie \nfolgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAusl\u00e4nder, die keinen Aufenthalts-\nstatus haben, sind verpflichtet, die Bundesrepublik zu \nverlassen. Wenn sie diese Pflicht nicht erf\u00fcllen, m\u00fcssen \nsie so schnell wie m\u00f6glich abgeschoben werden. F\u00fcr \nkriminelle Ausl\u00e4nder und Ausl\u00e4nder, die unter dem \nVerdacht stehen, den Terrorismus zu unterst\u00fctzen, gilt dies \nohne Wenn und Aber. Es ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, hier alle rechtlichen Mittel auszusch\u00f6pfen.\u201c \n\nGut gebr\u00fcllt, Herr Buttolo, aber ein politischer L\u00f6we sind \nSie dennoch nicht; denn wieder einmal sind Sie, meine \nDamen und Herren von der CDU, feige eingeknickt, und \ndas in einer Frage, bei der es lediglich um die Anwendung \ngeltenden Rechts gegangen ist. Die sogenannte neue \nBleiberechtsregelung bedeutet nichts anderes als die \nAu\u00dferkraftsetzung geltenden Rechts. Denn mit dem \nneuen Bleiberecht wird die illegale Einreise f\u00fcr langj\u00e4hrig \ngeduldete Ausl\u00e4nder legalisiert. Das, meine Damen und \nHerren, ist die Kapitulation des Rechtsstaates vor der \nillegalen Einwanderung. Die juristische Folge ist de facto \ndie Aufhebung des geltenden Ausl\u00e4nderrechts bzw. \n\nAufenthaltsrechts und der Rechtsprechung der Verwal-\ntungsgerichte. Die politischen Folgen werden uns wieder \neinmal teuer zu stehen kommen. \n\nDie Einwanderung wird nicht etwa geregelt und gesteuert, \nwie f\u00fchrende Politfunktion\u00e4re von PDS bis CDU verk\u00fcn-\nden \u2013 von einer Begrenzung oder R\u00fcckf\u00fchrung spricht \nman schon lange nicht mehr \u2013, nein, im Gegenteil, mit der \nVerl\u00e4ngerung und der Pauschalisierung der Duldung und \nder gesetzlichen Neuformulierung eines Bleiberechts \n\u00f6ffnet man die Tore f\u00fcr eine weitere Ein- und Zuwande-\nrung. Mehr Zuwanderung bedeutet weniger Steuerung der \nZuwanderung. Die Mehrkosten m\u00f6chte ich nur am Rande \nerw\u00e4hnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie wiederholen sich!) \n\nJeder kritische B\u00fcrger wird erkennen, dass sich Ihre \nBehauptungen und Scheinargumente in den ausl\u00e4nderpo-\nlitischen Debatten, die ich eben dargelegt habe, selbst \nad absurdum f\u00fchren. \n\nMit der Schilderung dieser Sachverhalte will ich deutlich \nmachen: Reden und Handeln stehen bei den Altparteien \nim Widerspruch zueinander. \n\n(Martin Dulig, SPD: Versuchen Sie es erst einmal!) \n\nUm die Folgen Ihrer verlogenen Politik k\u00fcmmern Sie sich \nnicht. Die Folgen hat die Allgemeinheit, der Steuerzahler, \nzu tragen \u2013 und die Generationen von Deutschen, die nach \nuns kommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben einen geringen Wortschatz,  \n\nHerr Apfel: zehn W\u00f6rter!) \n\nDer Publizist Stefan Luft hat in seinem lesenswerten Buch \n\u201eAusl\u00e4nderpolitik in Deutschland\u201c \u2013 ein Buch, das \nPflichtlekt\u00fcre f\u00fcr Politiker sein sollte \u2013 den Mechanismus \nder Zweiteilung in der Ausl\u00e4nderpolitik am Beispiel des \nehemaligen Politikers Gerhard Schr\u00f6der klar geschildert. \nZitat: \u201eDie Kampagne Schr\u00f6ders steht f\u00fcr das Auseinan-\nderfallen der Politik in zwei Ebenen, die Ebene der \nsymbolischen Politik, gekennzeichnet durch einpr\u00e4gsame \nParolen und Gesten, einerseits und die Handlungsebene \nder Politik andererseits, die von absolut gegens\u00e4tzlichen \nTatsachen gepr\u00e4gt sein kann.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas trifft doch zu bei Ihnen!) \n\n\u201eSie hat mit der symbolischen Politik inhaltlich nichts \ngemein, wird aber von ihr derart \u00fcberlagert, dass das \nPublikum nicht mehr das Auseinanderklaffen von Darstel-\nlung und Wirklichkeit wahrnimmt.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNa, bravo!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Menschlichkeit, an die Sie \nheute einmal mehr appellieren, ist eine Menschlichkeit, \ndie Sie ganz pers\u00f6nlich zu nichts verpflichtet. Die \nMenschlichkeit, die Sie heute wieder einmal bem\u00fchen, ist \n\n 5597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\neine Menschlichkeit, f\u00fcr die der deutsche Steuerzahler \nwieder einmal aufkommen darf. Eine Menschlichkeit, die \npers\u00f6nlich zu nichts verpflichtet, die Lasten aber anderen \naufb\u00fcrdet, meine Damen und Herren, ist geheuchelte \nMenschlichkeit. Genau diese Heuchelei werfen wir Ihnen, \nmeine Damen und Herren der Blockparteien, vor. Ihre \nUtopie von der Menschheit wird ein Fluch sein, an deren \nFolgen und Lasten Generationen von Deutschen zu tragen \nhaben werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEine traurige Kassandra, Herr Apfel!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sagen es deshalb deutlich, \nauch wenn es Herrn Seidel nicht passt \u2013 Wahrheit tut \nbekanntlich weh \u2013: Ihre Ausl\u00e4nderpolitik ist volksfeind-\nlich und verbrecherisch dumm! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens \nspricht jetzt f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \nder Linksfraktion.PDS und der NPD \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u00d6sterreich macht  \n\n\u00fcbrigens eine vorbildliche Ausl\u00e4nderpolitik!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Apfel, etwas anderes als das, \nwas Sie hier wieder abgesondert haben, war nicht zu \nerwarten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir \nwollen Sie nicht entt\u00e4uschen!) \n\nWenn Sie zu einem Sachthema, das mit Ausl\u00e4ndern im \nZusammenhang steht, das Wort ergreifen, wei\u00df man ganz \ngenau, dass es gleich giftig wird, dass Sie wieder versu-\nchen, die Atmosph\u00e4re und das politische Leben in diesem \nLand nach M\u00f6glichkeit gr\u00fcndlich zu vergiften. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas beste Gegengift gegen derartige Versuche ist eine \nargumentative Auseinandersetzung mit dem Unfug, den \nSie hier verbreiten. \n\nZun\u00e4chst einmal wollen Sie festgestellt haben, dass die \nhervorstechendsten Merkmale der Bundesrepublik \nDeutschland Heuchelei, Bigotterie und Scheinheiligkeit \nsind. Dann machen Sie eine religi\u00f6se Verehrung der \nAusl\u00e4nder aus. Wo, bitte \u2013 einmal ernsthaft gefragt \u2013, \nfindet eine solche religi\u00f6se Verehrung von Ausl\u00e4ndern in \nunserem Land statt? Wo haben Sie das entdeckt? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDer religi\u00f6se Minderheitenkult!) \n\nWor\u00fcber sprechen Sie hier? In welcher Scheinwelt bewe-\ngen Sie sich? \n\nIn der Schnelligkeit, in der Sie das hier herunterhaspeln, \nmag das vielleicht untergehen, weil man gar nicht wei\u00df, \nwo man zuerst eingreifen soll. Aber ein paar Begriffe \nkann man hier auseinandernehmen und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \nlangsam sezieren. \n\nWo, bitte, findet diese religi\u00f6se Verehrung von Ausl\u00e4n-\ndern statt? Nirgendwo, \u00fcberhaupt nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAls N\u00e4chstes nehmen Sie den Narzissmus der Deutschen \naufs Korn. Das sei eine \u00dcbersch\u00e4tzung der eigenen \nBedeutung, eine \u00fcbersteigerte Selbstliebe, die uns hier \numtreibt. Jetzt sind wir also Narzissten. Das n\u00e4chste Mal \nprangern Sie den masochistischen Schuldkult der Deut-\nschen an, der sie \u00fcberall umtreibt, insbesondere auf den \nKnien vor dem amerikanisch-j\u00fcdisch-bolschewistischen \nFinanzkapital. \n\n(Holger Apfel, NPD: \nDaf\u00fcr ist die CDU zust\u00e4ndig!) \n\nAlso, was sind wir jetzt? Sind wir Narzissten oder sind \nwir Masochisten? Oder sind wir beides zusammen und es \nkommt nur darauf an, wen wir gerade bedienen sollen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine \nPromenadenmischung aus beidem!) \n\nDer Ausl\u00e4nder kommt bei Ihnen grunds\u00e4tzlich nur in \nForm von Kriminalit\u00e4t vor. Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t ist f\u00fcr \nSie ein Synonym f\u00fcr Zuwanderung. Prostitution und \nMenschenhandel kommen dann als Subspezies des \nGanzen vor. \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass es in diesem Antrag um \ndas Problem der Kettenduldung von Menschen \u2013 M\u00e4n-\nnern, Frauen und Kindern, die seit vielen Jahren hier \nleben \u2013 und nicht um das Problem des Menschenhandels \ngeht. Das ist ein anderes Problem. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs handelt sich bei der Regelung der IMK auch mitnich-\nten um eine Kapitulation vor illegaler Einwanderung. \nNein, diese Menschen leben bereits seit vielen Jahren \nhier, sie sind schon eingewandert. Sie sind \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... ausreisepflichtig!) \n\n\u2013 das mag man zugeben \u2013 ausreisepflichtig. Aber aus \nGr\u00fcnden, die rechtlich zwingend sind \u2013 wir haben interna-\ntionale Konventionen und Vertr\u00e4ge abgeschlossen \u2013, gibt \nes Abschiebehindernisse, die uns daran hindern. Im \nGegenteil, wenn wir sie entgegen unseren v\u00f6lkerrechtli-\nchen Verpflichtungen abschieben w\u00fcrden, w\u00e4re dies \nillegal. Sie fordern ein illegales Umgehen mit den hier \nlebenden Ausl\u00e4ndern, die von diesen Kettenduldungen \nbetroffen sind. Das muss man deutlich sagen. \n\nF\u00fcr Sie ist Kriminalit\u00e4t gleich Zuwanderung. F\u00fchren Sie \nam besten gleich einmal den Straftatbestand des Ausl\u00e4n-\nderseins ein! \n\n 5598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJawohl!) \n\nDann h\u00e4tten Sie alles auf einmal erledigt. \n\nNein, Sie nehmen nicht zur Kenntnis, dass es Menschen \ngibt, die sich integrieren wollen, und viele, die das bereits \ngeschafft haben \n\n(Holger Apfel, NPD: Das sehen \nwir in vielen Parallelgesellschaften!) \n\nund die seit Langem hier leben. \n\nSie sprechen nichtsdestotrotz wider bessere Kenntnis von \n\u00dcberfremdung und meinen 20 000 bis 40 000 Menschen, \ndie von dieser Regelung betroffen sind, und das bei \n82 Millionen Menschen, die in diesem Land leben. Nein, \ndas ist nicht mehr nur ein bisschen unsachlich und ein \nbisschen Agitation, das ist Hetze. Das ist Hetze der \n\u00fcbelsten Art! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo haben Sie das heute Morgen gemacht, als Sie im \nZusammenhang mit Bleiberechtsregelungen davon \nsprachen, dass wir in Zukunft \u2013 wie hie\u00df es? \u2013 eine \n\u201edurchrasste Gesellschaft\u201c haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hat \n\u00fcbrigens auch Herr Stoiber gesagt!) \n\nEine \u201edurchrasste Gesellschaft\u201c bei 20 000 Menschen, die \nhierher kommen, die hier leben und sich integriert haben, \nund zwar auch aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern? Das ist der \ngute alte Rassismus! \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Ich h\u00e4tte das nicht durch-\ngehen lassen. Aber ich lasse das Ihnen auch so nicht \ndurchgehen. \n\nZum Antrag selbst. Meine Damen und Herren, der Be-\nschluss der IMK zur Bleiberechtsregelung erf\u00fcllt in der \nTat nicht alle W\u00fcnsche, die man haben kann. Der zahlen-\nm\u00e4\u00dfige Umfang ist \u00fcberpr\u00fcfensw\u00fcrdig. Das Entscheiden-\nde ist die Umsetzung von Verordnungen und in der Regel \nauch im Aufenthaltsgesetz, sofern sie denn kommt und \nnicht nur auf dem Verordnungswege geregelt wird. \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN sei gesagt, dass wir einige \nPunkte durchaus akzeptieren und andere als zu weitge-\nhend empfinden, meine Damen und Herren. Wer eine \nIntegration nicht davon abh\u00e4ngig macht, dass bereits jetzt \nSprachkenntnisse vorhanden sind, der macht meiner \nAnsicht nach einen Fehler, insbesondere dann, wenn es \nhei\u00dft, wir sollten grunds\u00e4tzlich erst einmal Deutschkennt-\nnisse ohne b\u00fcrokratischen Aufwand \u00fcberpr\u00fcfen und \nInteressierten erstmalig den Zugang zu Integrationskursen \ner\u00f6ffnen. Nein, Frau Herrmann, es handelt sich um \nMenschen, die hier seit vielen Jahren leben. Da verlange \nich in der Tat ein Mindestma\u00df an Integration und nicht \nblo\u00dfes Interessiertsein an Integrationskursen. Das muss \nich einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber das sind Sachpunkte, \u00fcber die man sich durchaus im \nEinzelnen unterhalten kann. Wir sind gespannt, welche \nRegelungen in n\u00e4chster Zeit vorgelegt werden, auch von \nder Staatsregierung, wie die Verwaltungspraxis \u2013 das ist \ndas Entscheidende \u2013 aussehen wird. Da sehen wir nicht so \nschwarz wie die Antragsteller oder die Linksfraktion.PDS. \nWir werden uns bei diesem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chste spricht die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, \nFrau de Haas. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nKollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einen Dank loswerden, \nund zwar an Sie, Herr Martens, der Sie regelm\u00e4\u00dfig die \nundankbare Aufgabe haben, nach der NPD-Fraktion \nsprechen zu m\u00fcssen und speziell in diesem Fall, wenn es \num das Ausl\u00e4nderrecht geht, quasi f\u00fcr alle die Kohlen aus \ndem Feuer holen m\u00fcssen. Herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre klaren Worte, hinter denen jede \nDemokratin und jeder Demokrat stehen kann. \n\nMeine Damen und Herren, die Bleiberechtsregelung \u2013 ich \nhabe das schon heute fr\u00fch gesagt \u2013 ist die faktische \nAnerkennung des Miteinanders vor Ort. Nun kann man \nmit den Kriterien unterschiedlich umgehen. Ganz sicher \ngibt es unterschiedliche Erwartungen, nachdem im Vor-\nfeld diese auch sehr hochgeschraubt gewesen sind. Aber \nwir alle wissen, dass 16 Innenminister die unterschied-\nlichsten Erfahrungen ihrer L\u00e4nder haben einbringen \nk\u00f6nnen und dann einstimmig entscheiden mussten. Ich \nbin dankbar, dass es eine Bleiberechtsregelung gibt, auch \nwenn nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume gereift sind. \n\nDenken Sie nur an die Bleiberechtsregelung aus dem \nJahre 1999. Da war von \u00dcbergangsfristen noch keine \nRede. Ich denke, das ist ein Fortschritt. Die Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte hat bei der Umsetzung mitzuwirken, indem sie \nbei der Verwaltungsvorschrift ihre Stellungnahme abgibt. \nHerr Br\u00e4unig, ich bin inzwischen gl\u00fccklicher. Das k\u00f6nnen \nSie mir abnehmen. Das, was in meinem Amt und in \nmeiner Kraft steht, werde ich einbringen. Aber wir sind \nmitten im Verfahren und die Fairness gebietet es, dar\u00fcber  \nnicht \u00f6ffentlich zu diskutieren und die unterschiedlichen \nHaltungen einander vorzuhalten und sich niederzuma-\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSobald es da ist, sind auch Sie selbstverst\u00e4ndlich eingela-\nden, es entsprechend mit umzusetzen. \n\nMeine Intention ist vor allem, dass m\u00f6glichst viele von \ndieser Regelung profitieren k\u00f6nnen und wieder eine \nPerspektive f\u00fcr ihr Leben haben, in unserem Land. Das \n\n 5599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\ngilt insbesondere f\u00fcr Familien mit Kindern. Wir haben das \nim Juni ausf\u00fchrlich miteinander diskutiert. F\u00fcr mich geht \nes darum, einfach handhabbare Regelungen und Vor-\nschriften f\u00fcr Betroffene wie \u00c4mter und Beh\u00f6rden und \nArbeitgeber zu haben, die so anwendbar sind, dass eben \nm\u00f6glichst viele davon profitieren k\u00f6nnen. \n\nEin Wort zu den Ausschlussgr\u00fcnden. Es ist notwendig, \ndass bestimmte Kriterien auch dazu festgeschrieben sind \nund dass das, was f\u00fcr Deutsche gilt, n\u00e4mlich Recht und \nGesetz, auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\nb\u00fcrger zu gelten hat. Straft\u00e4ter d\u00fcrfen nicht vom Bleibe-\nrecht profitieren. Dazu stehe ich nach wie vor. Das ist \nauch detailliert geregelt. Dennoch m\u00f6chte ich auf einen \nPunkt hinweisen. Dieser betrifft die Straftaten, wenn die \ngesamte Familie darunter leiden soll. Da geht es vor allen \nDingen darum: Stellen Sie sich die Situation vor, dass der \nFamilienvater wegen Gewalt in der Familie verurteilt \nwird. Soll die gesamte Familie deshalb ausgewiesen \nwerden? \u2013 Ich bitte darum, dass einfach auch der Einzel-\nfall in aller Regel gepr\u00fcft wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchlie\u00dflich werden nicht alle profitieren. Das sollte uns \nklar sein. Es wird auch weiterhin Menschen geben, die, \nobwohl sie von Gesetzes wegen zur Ausreise verpflichtet \nsind, geduldet werden. Es ist schon jetzt unsere Pflicht, \nmit diesen menschenw\u00fcrdig und achtungsvoll umzugehen \nund sie entsprechend zu behandeln. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich das Meine tun und dort, \nwo ich kann, Einfluss nehmen werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau \nde Haas. \u2013 Die Staatsregierung hat bereits gesprochen. \nGibt es seitens der Fraktionen noch Aussprachebedarf? \u2013 \nIch sehe das nicht. Dann kommen wir zum Schlusswort \nseitens des Einreichers. \u2013 Frau Herrmann, Fraktion der \nGR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich haben auch wir Kritik an \nder Bleiberechtsregelung der Innenministerkonferenz. Die \nKritik ist das eine und die Frage, wie wir im Rahmen des \neinmal gefundenen Kompromisses, im Rahmen dieses \nBeschlusses in Sachsen agieren m\u00fcssen, damit m\u00f6glichst \nviele Menschen, die hier seit Jahren mit einer Duldung \nleben, von unseren Regelungen in Sachsen profitieren \nk\u00f6nnen, ist das andere. Genau dieses Vorhaben hat uns \ngetrieben, diesen Antrag heute zu stellen. Damit wollen \nwir uns \u2013 das habe ich vorhin schon gesagt \u2013 keineswegs \nau\u00dferhalb dieses gefundenen Kompromisses stellen, \nsondern wir wollen im Rahmen dieses Kompromisses erst \neinmal agieren, um m\u00f6glichst vielen Geduldeten Chancen \nzu er\u00f6ffnen. Wir sind auch der Meinung, dass es dar\u00fcber \n\nhinaus n\u00f6tig ist, eine gesetzliche Regelung, und zwar \nverbindliche Regelungen zum Aufenthaltsgesetz, auf \nBundesebene zu finden. Deshalb findet sich hier auch der \nPunkt II in dem Antrag. \n\nWir k\u00f6nnen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass es \nMenschen in Sachsen gibt, die von dieser Regelung nicht \nbetroffen sein werden. Es ist allerdings eine Frage der \nAusgestaltung, dass m\u00f6glichst viele davon profitieren \nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist es ein Vorteil, dass dieses Mal eine \n\u00dcbergangsfrist, Frau de Haas, einger\u00e4umt worden ist, \nn\u00e4mlich bis ins Jahr 2007. Wir m\u00fcssen die Duldung, von \nder die Rede war, nat\u00fcrlich so ausgestalten, dass diese \n\u00dcbergangsfrist Sinn macht. Das hei\u00dft, eine Duldung ohne \nZugang zum Arbeitsmarkt und mit Residenzpflicht wird \ndazu f\u00fchren, dass nur ganz wenige Ausl\u00e4nder in der Lage \nsein werden, in der entsprechenden Zeit auch wirklich \neine Arbeit aufzunehmen. Dass es unterschiedliche \nAuffassungen zu dem Beschluss der Innenministerkonfe-\nrenz gibt, zeigt sich schon allein daran, dass die einzelnen \nL\u00e4nder, die bis jetzt eine Umsetzung angefasst haben, \nunterschiedlich ausgestaltet haben. \n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle noch einmal bitten, unse-\nrem Antrag zuzustimmen, weil er sich im Rahmen dieses \nBeschlusses bewegt und weil wir damit versuchen wollen, \ndiesen Beschluss f\u00fcr Sachsen so umzusetzen, dass ganz \nviele der Menschen, die hier seit sehr vielen Jahren leben, \ndavon profitieren k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Es ist gebeten worden, punkt-\nweise abzustimmen. Der Gesamtantrag besteht aus vier \nr\u00f6mischen Punkten. Ich rufe sie der Reihe nach auf. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt I zustimmen? \u2013 Die Gegenprobe! \n\u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Enthaltungen \nund vielen Zustimmungen ist er dennoch mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt II zur Abstimmung auf. Wer stimmt \ndem zu? \u2013 Wer stimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie \nsoeben. Punkt II ist mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt III auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei einer gr\u00f6\u00dfer gewordenen Anzahl von Enthaltungen \nund Jastimmen ist der Punkt dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch rufe den Punkt IV auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nIm Prinzip gleiches Abstimmungsverhalten wie soeben, \nalso abgelehnt. \n\nDa alle vier Einzelpunkte abgelehnt worden sind, ist \ndamit der Gesamtantrag abgelehnt worden. \n\nDer Abg. Gansel hat mich ersucht, eine kurze Erkl\u00e4rung \nau\u00dferhalb der Tagesordnung abgeben zu k\u00f6nnen. Ich habe \n\n 5600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n(Unruhe im Saal) ihm nach \u00a7 80 unserer Gesch\u00e4ftsordnung recht gegeben. \u2013 \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ein kurzer Nachtrag zu der von meiner Fraktion \ninitiierten Debatte \u00fcber den Schutz des erzgebirgischen \nKunsthandwerks vor ausl\u00e4ndischen Billigprodukten. \n\nHerr Prof. Schneider fragte mich, ob ich wisse, wie  \nder Name des entsprechenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers laute.  \nIch m\u00f6chte ihm dar\u00fcber Kenntnis geben, auf welche \nregul\u00e4ren s\u00e4chsischen Quellen wir uns st\u00fctzen. Herr \nProf. Schneider meinte, der gute Mann hei\u00dfe \nDieter Uhlmann. Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, die \u201eLausit-\nzer Rundschau\u201c und die \u201eFrankfurter Neue Presse\u201c \nbezeichnen diesen Mann als Wolfgang Uhlmann. M\u00f6gli-\ncherweise ist das ein Recherchefehler der eben genannten \nPresseorgane. Auch wir als NPD-Fraktion m\u00fcssen uns bis \nzu einem gewissen Ma\u00dfe auf die Richtigkeit von Zei-\ntungsangaben st\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren von der Christdemokratie, \nSie kommen ja gleich zu Ihrer verdienten Weihnachtsfei-\ner. \n\nIch wollte nur noch einmal diese Korrektur vornehmen \nund damit deutlich machen, dass in der etablierten Presse \nmitunter die Unwahrheit steht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Herr  \nProf. Schneider, Sie signalisierten Nein. Das ist okay. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung von heute ist abgearbeitet. Ich w\u00fcnsche der CDU-\nFraktion eine sch\u00f6ne Weihnachtsfeier. Ich rechne damit, \ndass Sie dann ebenfalls \u2013 wie wir alle anderen auch \u2013 \nmorgen fr\u00fch p\u00fcnktlich um 10:00 Uhr zur 69. Sitzung hier \nsind. Die heutige Sitzung ist geschlossen. \n\n (Schluss der Sitzung: 17:23 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 5601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 68. Sitzung 14. Dezember 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5602\n\n\n",
    "status": 200
}