{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-02-07T09:09:57Z",
        "Last-Modified": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "Last-Save-Date": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "SourceModified": "D:20070207090905",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1010",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-02-07T09:09:57Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/70 24.01.2007",
        "dcterms:created": "2007-02-07T09:09:57Z",
        "dcterms:modified": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-02-07T09:09:57Z",
        "meta:save-date": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "modified": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1682",
            "2684",
            "2730",
            "1000",
            "4448",
            "5646",
            "5733",
            "5633",
            "5755",
            "5945",
            "5411",
            "4325",
            "5240",
            "5586",
            "5256",
            "5159",
            "5407",
            "5473",
            "5725",
            "5160",
            "5196",
            "5513",
            "5466",
            "5007",
            "4658",
            "4502",
            "5197",
            "5159",
            "5455",
            "5268",
            "5464",
            "5212",
            "4880",
            "5009",
            "4900",
            "5288",
            "4786",
            "4584",
            "5525",
            "5922",
            "5653",
            "5198",
            "4859",
            "4998",
            "5378",
            "5526",
            "4953",
            "4623",
            "5676",
            "4916",
            "5183",
            "4498",
            "5110",
            "5385",
            "5795",
            "5542",
            "5139",
            "4995",
            "5186",
            "5154",
            "5607",
            "5323",
            "5253",
            "4846",
            "5498",
            "5389",
            "5281",
            "5541",
            "4963",
            "4682",
            "5704",
            "5851",
            "5501",
            "5274",
            "5487",
            "5178",
            "5368",
            "5237",
            "5136",
            "4591",
            "5068",
            "5393",
            "5384",
            "5258",
            "5288",
            "5791",
            "5252",
            "5021",
            "4826",
            "3782",
            "3185",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-02-07T09:09:57Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070207090905",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-02-07T09:57:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/70 24.01.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_70_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/70 24.01.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:8c0fad45-d22a-45cd-b2df-cbdead684c19",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/70 24.01.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/70\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n70. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 24. Januar 2007, Plenarsaal Schluss: 18:54 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5703 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5703 \n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Neunten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 4/6599, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/7561, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien 5703 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5703 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 5704 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5705 \n Torsten Herbst, FDP 5706 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5707 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5708 \n Hermann Winkler, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 5709 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 5710 \n\n \n \n \n \n \n \n\n2 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \nund weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 4/5086, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/7620, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses  \n\n \u2013 Gesetz zur Regelung der Beteili-\ngungs- und Mitbestimmungsrechte \nvon Kindern und Jugendlichen  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/5915, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/7621, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 5710 \n\n Holger Zastrow, FDP 5710 \n Frank Kupfer, CDU 5711 \n Holger Zastrow, FDP 5711 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 5714 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5716 \n Margit Weihnert, SPD 5718 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5718 \n Margit Weihnert, SPD 5719 \n Winfried Petzold, NPD 5720 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5721 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n Holger Zastrow, FDP 5721 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 5722 \n Marko Schiemann, CDU 5723 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5726 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5727 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5728 \n\n Abstimmungen und Ablehnung  \nDrucksache 4/5086 5728 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS,  \nDrucksache 4/7723 5729 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 5729 \n\n Marko Schiemann, CDU 5729 \n Abstimmung und Ablehnung 5729 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/5915 5729 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber  \ndie Vergabe von Studienpl\u00e4tzen  \n\n Drucksache 4/7600, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5730 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5730 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5731 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag  \n\u00fcber die Einrichtung eines  \ngemeinsamen Mahngerichts  \n\n Drucksache 4/7601, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5731 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5731 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5732 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs Drittes \nGesetz zur \u00c4nderung des Richter-\ngesetzes des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/7617, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5732 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5732 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5733 \n\n \n \n \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und \ndem Land Nordrhein-Westfalen  \n\u00fcber die \u00dcbertragung von Aufgaben \nnach \u00a7 9 Abs. 1 und \u00a7 10 Handelsge-\nsetzbuch zur Errichtung und zum \nBetrieb eines gemeinsamen  \nRegisterportals der L\u00e4nder  \n\n Drucksache 4/7618, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5733 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5733 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5734 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5734 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5734 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag  \nzwischen dem Land Brandenburg \nund den L\u00e4ndern Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt  \nund den Freistaaten Sachsen und \nTh\u00fcringen zur Errichtung der \n\u00dcbertragungsstelle Ost  \n(\u00dcbertragungsstellenstaatsvertrag)  \n\n Drucksache 4/7619, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5735 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 5735 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5736 \n\n8 Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt  \n \n\nDrucksache 4/3031, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 5736 \n\n Angelika Pfeiffer, CDU 5736 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5737 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5739 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5741 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5741 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5741 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5741 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5741 \n Volker Bandmann, CDU 5742 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5742 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5742 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5742 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5742 \n Angelika Pfeiffer, CDU 5743 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5743 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5743 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5744 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5744 \n Angelika Pfeiffer, CDU 5745 \n Heinz Lehmann, CDU 5745 \n\n  \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/7722 5745 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5745 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5746 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5746 \n Abstimmung und Ablehnung 5746 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/3031 5746 \n\n9 Keine Video\u00fcberwachung  \nin der Dresdner Neustadt!  \n\n Drucksache 4/6999, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5746 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5746 \n Christian Piwarz, CDU 5748 \n Julia Bonk, PDS 5749 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5749 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5749 \n Volker Bandmann, CDU 5750 \n Stefan Brangs, SPD 5752 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5752 \n Stefan Brangs, SPD 5752 \n Holger Apfel, NPD 5753 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5755 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5756 \n Volker Bandmann, CDU 5756 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5756 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5757 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5757 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5758 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5759 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5760 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5761 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5761 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5761 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5762 \n\n \n \n \n\n10 \u201eAntifa\u201c-Umtriebe stoppen \u2013  \n\u201eKulturb\u00fcro Sachsen e. V.\u201c  \ndichtmachen!  \n\n Drucksache 4/7612, Antrag der \nFraktion der NPD 5762 \n\n Holger Apfel, NPD 5762 \n Martin Dulig, SPD 5764 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5765 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5766 \n Martin Dulig, SPD 5767 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5767 \n Holger Apfel, NPD 5767 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5768 \n\n11 \u2013 Keine Unterzeichnung des  \nGl\u00fcckspielstaatsvertrages  \n\n Drucksache 4/7614, Antrag der \nFraktion der FDP  \n\n \u2013 Sofortige Aussetzung der  \nEntscheidung \u00fcber den Abschluss \ndes \u201eStaatsvertrages zum  \nGl\u00fccksspielwesen in Deutschland\u201c  \n\n Drucksache 4/7185, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 5768 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5768 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5769 \n Lars Rohwer, CDU 5771 \n Stefan Brangs, SPD 5773 \n Sven Morlok, FDP 5773 \n Stefan Brangs, SPD 5773 \n Alexander Delle, NPD 5774 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5774 \n Prof. Dr. Georg Milbradt, \n\nMinisterpr\u00e4sident 5775 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5776 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5777 \n Prof. Dr. Georg Milbradt, \n\nMinisterpr\u00e4sident 5777 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5778 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5778 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7614 5778 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7185 5778 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n12 Erteilung von Astronomieunterricht \nals eigenst\u00e4ndiges Unterrichtsfach an \nMittelschulen und Gymnasien  \n\n Drucksache 4/7613, Antrag  \nder Fraktionen B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nLinksfraktion.PDS und FDP 5779 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5779 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5780 \n Torsten Herbst, FDP 5781 \n Thomas Colditz, CDU 5782 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5782 \n Thomas Colditz, CDU 5783 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5783 \n Thomas Colditz, CDU 5783 \n Martin Dulig, SPD 5784 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5785 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5785 \n Thomas Colditz, CDU 5786 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5786 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5786 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5787 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5788 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5788 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 5788 \n\n Namentliche Abstimmung \n\u2013 siehe Anlage 5788 \n\n Ablehnung \n\n \n\n5788 \n\n \n\n \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5788 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 70. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nEggert, Frau Matthes, Frau Hermenau und Frau Schulz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 2 und 8 bis 12 folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 94 Minuten, SPD 59 Minuten, NPD, FDP und  \n\nGR\u00dcNE je 45 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten, \nStaatsregierung 94 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer entspre-\nchend dem Bedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen mir offiziell nicht vor. Ich frage \ndennoch, ob es seitens der Fraktionen noch \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zu unserer heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung als \ngenehmigt. \n\nWir kommen damit gleich zur Tagesordnung selbst. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 4/6599, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/7561, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, \ndanach Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nNeunte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bringt keine \nstrukturellen Ver\u00e4nderungen der dualen Rundfunkord-\nnung, aber eine Weiterentwicklung der Medienordnung \nsowie Anpassungen an die aktuelle Entwicklung. \n\nZum Regelungsinhalt im Einzelnen. Der Neunte Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag schafft einen einheitlichen \nRechtsrahmen f\u00fcr Medien- und Teledienste unter dem \nzusammenfassenden Begriff \u201eTelemedien\u201c. Er ist damit \neine sachgerechte Fortentwicklung des Rechts der elekt-\nronischen Medien in Abstimmung zwischen Bund und \nL\u00e4ndern. \n\nF\u00fcr die L\u00e4nder stehen beim Rundfunk und bei den Tele-\nmedien, die an die Allgemeinheit gerichtet sind, neben \ndem wirtschaftlichen Aspekt vor allem kulturelle Aspekte \nim Vordergrund. Es ist wichtig, das in diesem Hohen \nHaus zu betonen, weil es in der Auseinandersetzung mit \nder EU-Kommission immer wieder zu einem Konflikt \nzwischen wirtschaftlichen und kulturellen Aspekten \nkommt. F\u00fcr uns steht ganz klar der kulturelle Aspekt im \nVordergrund. Wir wollen diesen nicht durch die wirt-\nschaftliche Seite aush\u00f6hlen lassen. \n\nEs geht um inhaltsbezogene Vorschriften bei Rundfunk \nund Telemedien. Diese werden in Abschnitt VI \u2013 Teleme-\ndien \u2013 geregelt. Die wirtschaftsbezogenen Vorschriften \nverbleiben in Bundeshoheit und werden im Telemedien-\ngesetz des Bundes geregelt. Es erfolgt damit eine Klar-\nstellung von origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeitsbereichen des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Dazu geh\u00f6ren Rund-\nfunkprogramme, aber grunds\u00e4tzlich keine Telemedien. \nDas ist wichtig, weil wir keine Expansionsstrategie \nverfolgen. Wir wollen eine Qualit\u00e4tsoffensive bei den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. \n\nIm Weiteren werden Informationsrechte f\u00fcr Rundfunkver-\nanstalter \u2013 gleicherma\u00dfen \u00f6ffentlich-rechtliche und \nprivate \u2013 gest\u00e4rkt. Es erfolgt eine einheitliche Regelung \ndes Auskunftsanspruchs durch eine Klarstellung im \nRundfunkstaatsvertrag, die wir begr\u00fc\u00dfen. \n\nFerner erfolgt eine Neuregelung der Drittsenderechte f\u00fcr \nunabh\u00e4ngige Dritte. Diese Regelung tr\u00e4gt entscheidend \nzur St\u00e4rkung der Medienvielfalt bei. \n\nEin wichtiger Punkt, f\u00fcr den wir uns in den Koalitions-\nfraktionen schon seit Jahren einsetzen, ist die durchge-\nhende Kontrolle der Rundfunkaufsicht. Die Anh\u00f6rung hat \ngezeigt, dass es kritische \u00c4u\u00dferungen zur Effizienz der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Aufsichtsgremien gibt. Das Bun-\ndesverfassungsgericht hat ebenfalls konstatiert, dass es \nauch hier ein sogenanntes institutionentypisches Expansi-\nonsinteresse gibt; das hei\u00dft, Aufgaben, die nicht origin\u00e4r \nzum Zust\u00e4ndigkeitsbereich der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten geh\u00f6ren, werden an Land gezogen. \n\n 5703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nEs fehlt eine effiziente Aufsicht \u00fcber das ARD-\nHauptprogramm, das immerhin mit einem Finanzvolumen \nvon \u00fcber 2 Milliarden Euro ausgestattet ist. Mit diesem \nStaatsvertrag schreiben wir eine durchgehende Gremien-\nkontrolle fest. Damit sichern wir die durchgehende \nKontrolle auch im ARD-Hauptprogramm. Das betrachten \nwir als Erfolg \u2013 als unseren Erfolg! \u2013 und einen der \nHauptpunkte im Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag. \n\nMit dem Zustimmungsgesetz zum Neunten Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag, um dessen Annahme ich Sie gleich \nalle bitten werde, regeln wir aber auch noch Dinge, die in \nunserem S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetz regelungsbe-\nd\u00fcrftig sind. Durch die dynamische Entwicklung im \nMedienbereich treten neue Anbieterformen auf: Platt-\nformbetreiber, elektronische Navigatoren. Wir m\u00fcssen uns \ndie Fragen stellen: Wie lautet die rechtliche Definition? \nWie sollen diese reguliert werden? Eine Antwort hierauf \nsteht noch aus; auch der vorliegende Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag gibt sie nicht. \n\nDamit wir aber \u2013 gerade von Sachsen aus \u2013 an diesem \nProzess weiterhin partizipieren k\u00f6nnen, ist es notwendig, \nunserer Medienanstalt, der SLM, das rechtliche Instru-\nmentarium an die Hand zu geben, Erprobungen vorneh-\nmen zu k\u00f6nnen. Das tun wir, indem wir jetzt auch neben \nNutzungsformen neue Anbieterformen in das Gesetz \nschreiben und damit die technische und wirtschaftliche \nEntwicklung in Sachsen voranbringen. Ich erinnere Sie \nnur daran, dass die DVBH-Frequenzen vor einer Aus-\nschreibung stehen, das hei\u00dft, wie Handy-TV in Deutsch-\nland bundeseinheitlich geregelt werden sollen. An dieser \nEntwicklung m\u00f6chten wir partizipieren. Sachsen ist ein \nattraktiver Medienstandort, wo kreative K\u00f6pfe zu Hause \nsind und wirtschaftliche Innovation vorangebracht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die eigentlichen medienpoliti-\nschen Antworten stehen aber noch aus. Medienpolitik ist \neine \u00e4u\u00dferst spannende Angelegenheit. Dies bezeugt die \nj\u00fcngste Einigung mit der EU-Kommission. Wir haben \nHausaufgaben zu erledigen, die uns fortlaufend besch\u00e4fti-\ngen werden. Im Mittelpunkt steht die weitere Auftragsde-\nfinition des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Wir m\u00fcssen \nhier zu einem Kernauftrag kommen, der den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk st\u00e4rkt und seine Kompetenzen \nbegrenzt. Wie soll dieser in der digitalen Zukunft ausse-\nhen? Auch hier lautet unser Motto: Qualit\u00e4t vor Expansi-\non! Das schlie\u00dft nicht aus, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk an technischen Innovationen teilnehmen darf \nund soll. \n\nFerner steht ein neues Geb\u00fchrenmodell im Mittelpunkt. \nDie letzten Diskussionen in diesem Hohen Hause haben \nes gezeigt: Wir brauchen ein neues tragf\u00e4higes Geb\u00fch-\nrenmodell, das gleicherma\u00dfen einfacher, transparenter \nund gerechter ist und dabei EU- und Verfassungsvorgaben \nerf\u00fcllt. \n\nEin weiterer Punkt \u2013 er betrifft auch uns als Medienstand-\nort \u2013 betrifft die Medienkonzentration. Vielfaltsicherung \nist eine Demokratie f\u00f6rdernde und mit Verfassungsauftrag \n\nbelegte Aufgabe, die wir erf\u00fcllen m\u00fcssen. Es hat sich aber \ngezeigt, dass im bestehenden Rechtsrahmen verst\u00e4rkt \nInl\u00e4nder diskriminiert werden und Medienkonzernen vom \nAusland hierbei der Vorzug einger\u00e4umt werden soll. Das \nk\u00f6nnen wir nicht mittragen. Wir m\u00fcssen auf medienrele-\nvante M\u00e4rkte Antwort geben, wie wir damit umgehen \nwollen. Bleiben wir beim Zuschaueranteilsmodell oder \nwollen wir es dynamisch fortentwickeln? \n\nZuletzt: Unsere Medienordnung kn\u00fcpft am Rundfunk-\nbegriff an. Das ist ein \u00fcberkommener Begriff, den wir \nfortentwickeln m\u00fcssen, und zwar dynamisch. Um nur ein \nBeispiel zu nennen: \n\nWenn Sie heute Abend die \u201eTagesschau\u201c sehen, dann ist \ndas Rundfunk. Wenn Sie sich die \u201eTagesschau\u201c eine \nViertelstunde sp\u00e4ter vom Internetportal der ARD herun-\nterladen, dann ist das nicht mehr Rundfunk, sondern ein \nDienst. Es hat sich also innerhalb der 15 Minuten eine \n\u201emediale Geschlechtsumwandlung\u201c vollzogen. \n\nWie gehen wir damit rechtlich um? Wie ist der Regulie-\nrungsrahmen? Auf all diese Fragen steht eine Antwort \naus. \n\nZum Fazit: Medienpolitik ist eine spannende Angelegen-\nheit. Sie bleibt spannend. Der Neunte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag ist der Auftakt zu einem Jahr, das \nverst\u00e4rkt im Fokus der Medienpolitik stehen wird. Der \nNeunte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist ein notwen-\ndiger und folgerichtiger Schritt. Die eigentlichen Heraus-\nforderungen stehen mit dem Zehnten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag an. \n\nIch freue mich auf die Debatte und darf Sie um Ihre \nZustimmung bitten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge \nsind dazu da, einerseits auf aktuelle Probleme zu reagie-\nren, diese Probleme auch abzustellen, und andererseits \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Zukunft zu sichern, \ndie Entwicklung in der Zukunft auch zu gestalten. \n\nWir m\u00fcssen feststellen: Dieser Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag reagiert auf beides nicht. Wenn man Entwicklung \ngestalten will, so muss man Ziele haben. Die Ziele hat \nHerr W\u00f6ller unter anderem angesprochen. Es geht darum, \ndas Medienrecht zu reformieren, Teledienste und Medien-\ndienste zusammenzufassen. Aber die Anh\u00f6rung mit den \nvon Ihnen bestellten Gutachtern, Herr Prof. W\u00f6ller, hat \ndoch eines ergeben: Die Regelung der Teledienste und \nMediendienste, die Zusammenf\u00fchrung, ist gesetzestech-\nnisch schlecht gemacht. Alle Gutachter vom Mitteldeut-\nschen Rundfunk, von der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr \nPrivatrundfunk wie auch diejenigen von der privaten \nIndustrie haben festgestellt, dass es so, wie Sie es hinein-\n\n 5704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\ngeschrieben haben und wie die Staatsregierung verhandelt \nhat, einfach nicht geht. Wer Genaues wissen will, m\u00fcsse \nnur im entsprechenden Protokoll nachlesen. \n\nJa, Sie verk\u00fcnden das Ziel, dass Landesmedienanstalten \nfusionieren sollen. Nun greifen Sie zu dem Trick einer \nentsprechenden finanziellen Verg\u00fctung. Man hat ja aus \nder Landespolitik gelernt, wie man es bei den Landkrei-\nsen betreibt. Aber ich sage Ihnen, mit der Regelung, die \nSie geschaffen haben, wird keine einzige Landesmedien-\nanstalt fusionieren. \n\nHerr Degenhardt von der S\u00e4chsischen Landesmedienan-\nstalt ist ja genau auf diesen Passus nicht eingegangen. Ich \nbin bereit, mit Ihnen eine Wette einzugehen, dass auf-\ngrund dieser Regelung in den n\u00e4chsten drei bis vier \nJahren keine einzige Fusion in Mitteldeutschland und in \nDeutschland dazu stattfinden wird. \n\nSie sagen, das Erste Programm der ARD soll besser \nkontrolliert werden. Ja, darin stimme ich mit Ihnen \u00fcber-\nein. Es geht um einen Betrag von etwa 2 Milliarden Euro. \n\nSie sagen, es sind Regelungen zur Gremienkontrolle \ngeschaffen worden. Wer sich n\u00e4her damit besch\u00e4ftigt, \nwei\u00df doch, dass dies Alibiregelungen sind. Wer verhan-\ndelt denn dort? Das sind dann nicht nur mehr die Inten-\ndanten, sondern auch die Gremienvorsitzenden. \n\nWir beide sitzen doch im Rundfunkrat des MDR. Wie \nwurden wir denn von unserem Gremienvorsitzenden \u00fcber \ndie entsprechenden Ver\u00e4nderungen im Ersten Programm \nder ARD informiert? \n\nIch will jetzt nicht auf aktuelle Beispiele eingehen, aber \nich denke, Sie k\u00f6nnen dazu nichts detaillierter ausf\u00fchren. \nIch sage Ihnen, es gibt keine St\u00e4rkung der Medienkontrol-\nle f\u00fcr das Erste Programm der ARD. Sie werden in zwei \nJahren wieder hier stehen, wieder dar\u00fcber debattieren und \nwieder feststellen, dass letztlich die Intendanten dann \nunter Abnickung der Gremienvorsitzenden und Rund-\nfunkr\u00e4te das machen, was sie wollen, und unsere Mitbe-\nstimmung eben nicht gest\u00e4rkt wurde. \u2013 So weit zu der \nFrage, wie auf aktuelle Entwicklungen reagiert wurde. \n\nNat\u00fcrlich kann man auch zur\u00fcckblicken und fragen: Wie \nwurde auf Probleme reagiert und wie wurden Probleme \ngel\u00f6st? Ja, man musste eine technische Anpassung vor-\nnehmen. Man musste \u201eHausgemeinschaft\u201c in \u201eHaushalts-\ngemeinschaft\u201c \u00e4ndern, weil es Hausgemeinschaften bei \nden Geb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nden so oft nicht gibt. \nMan ist noch ein St\u00fcck weitergegangen: Diejenigen, die \nin einer Ausbildung sind und nicht zu Hause leben, sind \nzuk\u00fcnftig von Geb\u00fchren befreit. Aber viele andere, die \neiner Geb\u00fchrenbefreiung bed\u00fcrfen, werden nicht befreit. \nWie kann es sein, dass jemand, der Hartz IV bekommt \nund 10 Euro zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt, die volle Rundfunkgeb\u00fchr \nbezahlen muss? Der hat letztlich weniger Geld in der \nTasche. Wir haben auf dieses Problem immer wieder \naufmerksam gemacht. Wir haben dazu immer wieder \nAntr\u00e4ge in den Landtag eingebracht. Wir wollten die \nStaatsregierung auffordern, in diesem Bereich zu verhan-\ndeln. Sie hat es nicht getan, und Sie, Herr Prof. W\u00f6ller, \n\nIhre Fraktion, die Koalition haben dazu geschwiegen bzw. \ndagegen gestimmt. \n\nIch sage Ihnen, das sind aktuelle Probleme, auf die \nreagiert werden muss. \u00dcber das, was Sie angesprochen \nhaben \u2013 die Zukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nin einer digitalen globalen Welt \u2013, haben wir schon \nmehrmals diskutiert. Wir haben mehrmals gesagt, es \nreicht nicht aus, einen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zu \nmachen. Wir brauchen einen neuen. Das haben wir zum \nSiebenten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, zum Achten \ngemacht, und jetzt machen wir es wieder zum Neunten. \nAuch Sie sagen, zum Zehnten wird es kommen. Allein, \nmir fehlt der Glaube, dass Sie, die S\u00e4chsische Union, dazu \nf\u00e4hig sind, irgendetwas in diesem Bereich zu bewegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin wesentliches Problem, das im Sommer debattiert \nwurde, haben Sie auch nicht gel\u00f6st. Es geht um die PC-\nGeb\u00fchren. Da muss ich die Staatsregierung doch fragen: \nWarum wird etwas eingef\u00fchrt, was in wenigen Monaten \nschon wieder abgeschafft werden soll? \n\nEs wird zugegeben, dass diese Rundfunkgeb\u00fchr weltweit \neinmalig ist. Es wird zugegeben, dass sie unsinnig ist, \ndass sie unpraktikabel ist, dass ein neues Rundfunkgeb\u00fch-\nrenmodell her muss, allerdings setzen Sie sie einfach \neinmal durch. Wir h\u00e4tten die Chance gehabt, genau dort \nentsprechende Regelungen zu schaffen und einen Miss-\nstand, der eingef\u00fchrt wird, sofort wieder abzuschaffen. \n\nIch sage Ihnen eines, Herr Prof. W\u00f6ller, meine Damen \nund Herren von der Koalition: Sie haben nichts erf\u00fcllt. \nWeder haben Sie die Ziele erreicht, die Sie vorgegeben \nhaben, noch haben Sie die aktuellen Probleme gel\u00f6st. \nDeshalb ist dieser Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wieder einmal f\u00fchren wir eine \nDebatte zum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Dabei ist \nnicht in Abrede zu stellen, dass sich der Neunte Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag tats\u00e4chlich auch anderer \nFragestellungen annimmt als der Achte. Dies betrifft \ninsbesondere die Fortschreibung der Reform des Medien-\nrechts auf die sogenannten Telemedien. Die Staatsregie-\nrung verhehlt ja auch nicht, dass allein dadurch eine \nVielzahl sogenannter redaktioneller \u00c4nderungen erforder-\nlich wurde. Dass im Zuge der technischen Entwicklung \nst\u00e4ndig Neuerungen und in diesem Fall neue Medien auf \nden Markt dr\u00e4ngen, ist eine Tatsache, der sich auch der \nGesetzgeber zu stellen hat. \n\nDass f\u00fcr viele ungekl\u00e4rte Sachfragen nach und nach \nRegelungen getroffen werden m\u00fcssen und dass sich diese \nim Abgleich mit der Medienrealit\u00e4t erst austarieren \n\n 5705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nm\u00fcssen, betonten auch die Experten in der Anh\u00f6rung zum \nNeunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag am 6. Dezem-\nber letzten Jahres. \n\nHerr Dr. Kitz vom Bundesverband Informationswirt-\nschaft, Telekommunikation und Neue Medien hat es in \nseiner Stellungnahme so formuliert: \u201eDie Telemedien sind \nin der misslichen Situation, dass sie neu sind und dass \nman ausprobiert, welche Regelungen darauf am besten \npassen k\u00f6nnten. So greift von der einen Seite das Rund-\nfunkrecht zu \u2026, von der anderen Seite das Presserecht ... \nDas f\u00fchrt ein wenig dazu, dass verschiedene Verpflich-\ntungen auf die Telemedienanbieter aus anderen Rechtsge-\nbieten zukommen, die so nicht auf sie passen und vor \nallem in der Anh\u00e4ufung \u2026 sehr schwere Belastungen mit \nsich bringen.\u201c \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den \u00dcbergangscharakter der \naugenblicklichen Situation im Medienbereich muss \ngesehen werden, dass man sich das Leben durch allzu viel \nausufernden Formalismus im Kleingedruckten unn\u00f6tig \nschwer machen kann. Stets spricht auch dieser Landtag \ndavon, dass die Verwaltung schlanker und Gesetze trans-\nparenter und f\u00fcr den B\u00fcrger nachvollziehbarer werden \nm\u00fcssen. \n\nDiesem Anspruch wird der vorliegende Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag aber nicht gerecht. Herr Dr. Kitz \nkritisierte in der Anh\u00f6rung zu Recht, dass ohne Not neue \nBegrifflichkeiten eingef\u00fchrt w\u00fcrden, die in vielf\u00e4ltiger \nHinsicht Abgrenzungsprobleme mit sich br\u00e4chten. Das \nmuss nicht sein. Man h\u00e4tte sich bei der Abfassung des \nvorliegenden Gesetzentwurfs ruhig etwas gr\u00f6\u00dferer Strin-\ngenz beflei\u00dfigen k\u00f6nnen. Dieser Hinweis scheint der \nNPD-Fraktion am Platze; denn an anderer Stelle des \nEntwurfs ist die Staatsregierung dann au\u00dferordentlich \nrigide und formulierungsgenau, zum Beispiel, wenn es \num die in Artikel 6 kodifizierten sozialstaatlich motivier-\nten Befreiungstatbest\u00e4nde von den Rundfunkgeb\u00fchren \ngeht. Hier werden nur bei den Eltern lebende BAf\u00f6G-\nEmpf\u00e4nger und Empf\u00e4nger von Berufsausbildungsbeihilfe \ngenannt. Warum werden nicht alle Studierenden von der \nGeb\u00fchrenbelastung freigehalten? Es wird auch in diesem \nHaus von etablierten Politikern st\u00e4ndig schwadroniert, \ndass das Kopfkapital der Nation gef\u00f6rdert und gepflegt \nwerden m\u00fcsse. \n\nAuch bei der Debatte um Studiengeb\u00fchren hat die NPD \nstets klargestellt, dass wir neue Belastungen f\u00fcr Studie-\nrende ablehnen. Nach dem Willen von CDU- und SPD-\nFraktion sollen Studierende nun mit Rundfunkgeb\u00fchren \nbelastet werden, am Ende vielleicht nur deshalb, weil sie \neinen TV-f\u00e4higen Computer in ihrem Arbeitszimmer \nstehen haben. Das ist gleicherma\u00dfen dumm und unsozial. \nWir m\u00f6chten, dass nicht nur bei den Eltern lebende \nEmpf\u00e4nger von Ausbildungsf\u00f6rderung, Berufsausbil-\ndungsbeihilfe und Ausbildungsgeld, sondern generell alle \nStudierenden von der Entrichtung von Rundfunkgeb\u00fchren \nbefreit werden. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Gesetz zum Neun-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung \n\ndes Privatrundfunkgesetzes in dieser Form nicht zustim-\nmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Rund 70 Seiten stark ist die \nGesetzesvorlage mit Begr\u00fcndung, die wir heute beraten. \nDoch weit interessanter als das, was auf diesen 70 Seiten \nsteht, ist eigentlich das, was nicht dort steht. Der Neunte \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist aus unserer Sicht ein \nStaatsvertrag der verpassten Gelegenheiten. Warum? \n\nSie alle erinnern sich noch an die Diskussion um die \nAusweitung der Rundfunkgeb\u00fchr auf internetf\u00e4hige PCs. \nDas ist noch nicht so lange her. Seit 1. Januar dieses \nJahres muss man, soweit kein anderes Rundfunkemp-\nfangsger\u00e4t vorhanden ist, f\u00fcr einen internetf\u00e4higen Com-\nputer oder auch ein Handy monatlich zus\u00e4tzlich 5,52 Euro \nan die Geb\u00fchreneinzugszentrale bezahlen. Das wird von \nvielen B\u00fcrgern als ein Akt des reinen Abkassierens \nbetrachtet, und das zu Recht. F\u00fcr die Nutzung einer \n\u00f6ffentlichen Leistung, auch \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks, Geld zu verlangen, ist legitim. Doch anzunehmen, \ndass mit den PCs in Arztpraxen, Architektenb\u00fcros oder in \nHandwerksstuben die ganze Zeit \u201eTagesschau\u201c online \ngeschaut oder MDR-Sachsen geh\u00f6rt wird, meine Damen \nund Herren, ist reichlich realit\u00e4tsfremd. \n\n(Vereinzelt Beifalle bei der FDP) \n\nEs ist hoch interessant, dass das Finanzamt mittlerweile \nvon nahezu allen Unternehmen verlangt, dass Steuerdaten \nelektronisch via Internet \u00fcbermittelt werden. Genau diese \nAnforderung ist f\u00fcr die GEZ die gesetzlich legitimierte \nLizenz zum Abkassieren. Das ist f\u00fcr uns nicht nachvoll-\nziehbar. Ich denke, nicht nur unsere Fraktion hat viele \nBriefe und Faxe von Handwerkern, Selbstst\u00e4ndigen und \n\u00c4rzten bekommen, die ganz klar gesagt haben: Bei uns \nwird der PC nicht zum Rundfunkh\u00f6ren genutzt, bei uns ist \ner zum Arbeiten da. Das war noch nie anders und wird \nauch nie anders sein. \n\nMit diesem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag h\u00e4tte man \nbei mehr Mut die Chance gehabt, die unsinnige Geb\u00fch-\nrenausweitung zu stoppen. Wir h\u00e4tten auch die Chance \ngehabt, die Rundfunkfinanzierung grunds\u00e4tzlich auf \nandere Beine zu stellen. Die Landesregierungen, auch die \ns\u00e4chsische, haben diese Chance verpasst. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, die ger\u00e4tegebundene Geb\u00fchr \u2013 \ndas ist mittlerweile die Meinung fast aller Experten \u2013 ist \nantiquiert und \u00fcberholt. Sie passt nicht in eine Zeit, in der  \nman mittlerweile mit sehr unterschiedlichen Ger\u00e4ten \nRundfunk empfangen kann. Sie k\u00f6nnen das nicht mehr \nkontrollieren, selbst wenn Sie die B\u00fcrokratie der GEZ \nverdoppeln w\u00fcrden. Sie wissen auch, dass die erm\u00e4\u00dfigte \n\n 5706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nGeb\u00fchr von 5,52 Euro auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen steht; denn im \nGesetzestext des letzten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertra-\nges steht nicht explizit, dass die erm\u00e4\u00dfigte Rundfunkge-\nb\u00fchr zu zahlen ist. Es gab einen langen Streit und am \nEnde eine Interpretation. All das kann ge\u00e4ndert werden, \nohne dass die Landtage beteiligt werden. Wir h\u00e4tten in \ndiesem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zumindest die \nunklare Situation bereinigen k\u00f6nnen. Auch diese Chance \nwurde leider verpasst. \n\nEs wurde vorhin davon gesprochen, dass in der Anh\u00f6rung \nauf grundlegende M\u00e4ngel hingewiesen wurde. Der Neun-\nte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bringt uns in Sachen \nGeb\u00fchrengerechtigkeit nicht voran und l\u00f6st auch keines \nder anderen von mir angesprochenen Probleme. Was steht \nim Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag? Es wird ein rechtli-\ncher Rahmen f\u00fcr die Telemedien eingef\u00fchrt. Grunds\u00e4tz-\nlich ist das sicher zu begr\u00fc\u00dfen, doch die Anh\u00f6rung hat \ngezeigt, dass der Teufel im Detail steckt. Viele Unterneh-\nmen waren beispielsweise dar\u00fcber erschrocken, dass \nTelemedien jetzt im Rundfunkstaatsvertrag reguliert \nwerden. Sie bef\u00fcrchten eine Ann\u00e4hrung an die starren \nVorschriften des historisch gewachsenen Rundfunkrechts. \nF\u00fcr eine so dynamische Branche wie die Telemedien und \ndie Telemediendienste, meine Damen und Herren, ist das \nRundfunkrecht in seiner traditionellen Form wenig \ngeeignet. \n\nUnsere Fraktion wird diesen Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag ablehnen. Ich glaube, wir h\u00e4tten mehr Mut ge-\nbraucht, um einige Fehler der Vergangenheit zu korrigie-\nren. Leider wurde diese Chance verpasst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie \nerwarten gewiss auch von mir Kritik am zur Zustimmung \nanstehenden Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. \nIch werde Sie auch nicht entt\u00e4uschen. Zuvor m\u00f6chte ich \naber seinen inhaltlichen Kern begr\u00fc\u00dfen. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich richtig, dass der bisherige Medien-\ndienstestaatsvertrag abgel\u00f6st wird. Die technischen \nGegebenheiten haben sich ver\u00e4ndert. Die Medien haben \nsich weiterentwickelt. Der Begriff Telemedien fasst die \nKonvergenz von Telediensten und Mediendiensten pas-\nsend zusammen. Mit dem Telemediengesetz des Bundes \nund den entsprechenden inhaltsbezogenen Vorschriften \ndieses Staatsvertrages werden rechtliche Grauzonen \nbeseitigt. Die Rechtsetzung vollzieht das nach, was sich in \nder Medienrealit\u00e4t entwickelt hat. Allerdings tut sie das \nleider nicht gr\u00fcndlich und konsequent genug, was nicht \nzuletzt die Anh\u00f6rung offenbart hat. Die Telemedien sind \nalso im Staatsvertrag enthalten. Wichtig ist hier wie \nanderswo nicht nur das, was drin ist, sondern ebenso das, \nwas fehlt. Ich kann Kollegen Herbst nur recht geben. \n\nZuerst und vor allem fehlt unserer Fraktion in diesem \nStaatsvertrag die notwendige Fortschreibung des Morato-\nriums zur Rundfunkgeb\u00fchr f\u00fcr internetf\u00e4hige Empfangs-\nger\u00e4te. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir hatten im Sommer zuerst in der \u00d6ffentlichkeit und \ndanach im Landtag eine hei\u00dfe Diskussion zu der uns\u00e4gli-\nchen PC-Geb\u00fchr. Ich sage nicht deshalb \u201euns\u00e4glich\u201c, weil \nich weiterhin nur Radios und Fernsehger\u00e4te als Emp-\nfangsger\u00e4te werten will, nein, die Zeit von Omas Dampf-\nradio ist vorbei. Die technischen Entwicklungen sind \nweitergegangen und das Geb\u00fchrensystem muss dem \nRechnung tragen, aber bitte nicht auf diese Art und Weise: \ndass der Gesetzgeber eine wirre Debatte dar\u00fcber entfacht, \nob und mit welchem Computer oder Handy in welchem \nRaum der Wohnung und in welcher gemeinschaftlichen \nLebensform ferngesehen oder Radio geh\u00f6rt werden kann \nund ob die ger\u00e4tebezogene Geb\u00fchr f\u00e4llig wird oder nicht. \nInzwischen scheint die als Alternative vorgebrachte \n\u201egr\u00fcne\u201c Forderung nach einer transparenten allgemeinen \nMediengeb\u00fchr pro Haushalt politisch mehrheitsf\u00e4hig \ngeworden zu sein. Das ist gut so. Warum aber wird f\u00fcr die \n\u00dcbergangszeit das Moratorium zur PC-Geb\u00fchr nicht \neinfach verl\u00e4ngert? Warum wird dieses unsinnige Kons-\ntrukt \u00fcberhaupt in Kraft gesetzt? \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, das Unbe-\nhagen dar\u00fcber war doch im September im Landtag auch \nbei Ihnen f\u00f6rmlich zu greifen. Es sage jetzt bitte niemand, \nes w\u00e4re damals bereits zu sp\u00e4t gewesen \u2013 Zeit und Gele-\ngenheit zur \u00c4nderung waren da. Das zeigt das Einknicken \nnach den heftigen Protesten im Sommer mit dem Ergeb-\nnis, f\u00fcr Internetempfangsger\u00e4te nur die Radiogeb\u00fchr zu \nerheben. Das zeigt auch die vor Ihnen liegende Drucksa-\nche, werte Kolleginnen und Kollegen. Werfen Sie einen \nBlick in den Staatsvertrag und Sie werden sehen, dass die \nletzte Unterschrift erst Mitte Oktober darunter kam. Nein, \nan Zeit und Gelegenheit hat es wahrlich nicht gefehlt, \nsondern offensichtlich am politischen Willen. Dieses \nVerhalten der Koalition kann ich nur noch mit fortge-\nschrittenem Regierungsstarrsinn erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann d\u00fcrfen Sie angesichts dieser Diagnose nicht erwar-\nten, meine Damen und Herren, dass Sie daf\u00fcr heute auch \nnoch die Unterst\u00fctzung unserer Fraktion bekommen. \n\nEs gibt einen zweiten wichtigen Bereich, der in diesem \nStaatsvertrag fehlt, das sind die dringend notwendigen \nKorrekturen im Interesse des Datenschutzes. Wie ist die \nSituation? Mit dem letzten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag wurde das Verfahren zur Befreiung von der Rund-\nfunkgeb\u00fchr neu geordnet. Haben fr\u00fcher die Sozial\u00e4mter \n\u00fcber eine m\u00f6gliche Geb\u00fchrenbefreiung entschieden, so \nsind jetzt daf\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\nten zust\u00e4ndig, die wiederum die GEZ beauftragen. Das \nGesetz verlangt f\u00fcr die Befreiung die Vorlage des jeweili-\ngen Geb\u00fchrenbescheides, also zum Beispiel \u00fcber Sozial-\nhilfe, ALG II oder BAf\u00f6G. Vorlage des Bescheides hei\u00dft \n\n 5707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\njetzt Einschicken an die GEZ. So erh\u00e4lt die GEZ eine \nF\u00fclle personenbezogener Daten, die sie f\u00fcr ihre Entschei-\ndung \u00fcberhaupt nicht ben\u00f6tigt. Dazu geh\u00f6ren bei ALG-II-\nEmpf\u00e4ngern zum Beispiel detaillierte Informationen \u00fcber \ndie Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse, \u00fcber die \nWohnsituation usw. Das sind Daten, die die GEZ schlicht \nnichts angehen. Es w\u00fcrde ausreichen, die Anstalt \u00fcber die \nArt und den Zeitraum der bewilligten Sozialleistung zu \ninformieren. Dieser offensichtliche Missstand ist von den \nDatenschutzbeauftragten bundesweit bem\u00e4ngelt worden. \nDieser Neunte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag h\u00e4tte die \nChance geboten, die verfehlten Regelungen zu korrigieren \nund der Datensammlung einen klaren Riegel vorzuschie-\nben. Auch hier Fehlanzeige. \n\nNeben diesen zwei Fehlleistungen sto\u00dfen wir im Vertrag \nnoch auf halbherzige \u00c4nderungen. Eine davon betrifft die \nRundfunkaufsicht. Die Rundfunkaufsicht durch die \nAnstaltsgremien ist dringend revisionsbed\u00fcrftig. Diese \nGremien waren in der Vergangenheit nur sehr beschr\u00e4nkt \nwirksam. Gerade in den letzten Jahren sind ihre Grenzen \ndeutlich geworden. Ich erinnere Sie hierbei nur an den \nSchleichwerbungsskandal und die Werbevertr\u00e4ge mit Jan \nUlrich. Wenn jetzt die Konferenz der Gremienvorsitzen-\nden der in der ARD zusammengeschlossenen Landesrund-\nfunkanstalten die Kontrolle koordinieren soll, dann ist das \nf\u00fcr die ARD zwar ein Schritt vorw\u00e4rts, aber es ist auch \nnicht andeutungsweise eine tief greifende und mutige \nVer\u00e4nderung. Genau solche Ver\u00e4nderungen sind aber \nnotwendig. Wir brauchen handlungsf\u00e4hige Anstaltsgre-\nmien mit gest\u00e4rkten Kontrollrechten und Sanktionsm\u00f6g-\nlichkeiten. Das ist dringend erforderlich, um die noch \nhohe Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und \nseiner Finanzierung nicht weiter zu gef\u00e4hrden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zwei Fehlleistungen in \nzentralen Punkten, dazu etliche Halbherzigkeiten \u2013 das \nkennzeichnet diesen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Er \nhat die Gelegenheit geboten, die Fehler seines Vorg\u00e4nger-\nvertrages zu korrigieren. Diese Chance ist vertan und \nvergeben worden. Folgerichtig erh\u00e4lt er nicht die Zu-\nstimmung unserer Fraktion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist mir v\u00f6llig klar, dass die Oppo-\nsition die Erfolge als nicht weitgehend genug bezeichnet \nund dass Sie, Herr Hilker, gewisserma\u00dfen wieder me-\ndienpolitisches Rumpelstilzchen spielen m\u00fcssen. Deshalb \nm\u00f6chte ich auf einige wenige Punkte eingehen, die Sie \ngenannt haben. \n\nIch komme zu den Landesmedienanstalten. Es ist richtig, \ndass mit dem Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nf\u00fcr die Landesmedienanstalten Anreize zum Fusionieren \ngesetzt werden. Die Fusion ist aber kein K\u00f6nigsweg. Es \nwerden sogar Forderungen anderer L\u00e4nder aufgemacht, \nalle Landesmedienanstalten auf Bundesebene zu einer \n\nMedienanstalt der L\u00e4nder zu fusionieren. Wir sagen: \nWichtig ist zun\u00e4chst die Funktion und dann die Instituti-\non. Wir m\u00fcssen uns \u00fcber den Aufgabeninhalt verst\u00e4ndi-\ngen. Wenn Sie sich diesen genau anschauen, dann werden \nSie feststellen, dass 80 % der Aufgaben, die beispielswei-\nse die SLM erledigt, regionaler Natur sind. Das beginnt \nbei der Frequenzvergabe, \u00fcber die Frequenzausschrei-\nbung, bis hin zur \u00dcberwachung. Nur 20 % sind \u00fcberregi-\nonal. Wir sehen deshalb keinen Grund, diesen mit Nach-\ndruck vorgetragenen Fusionsforderungen zu folgen. \nRichtig ist, dass Anreize gesetzt werden m\u00fcssen. Aber das \nist eine freiwillige Entscheidung, der wir nicht folgen \nwerden. \n\nIm \u00dcbrigen ist die Zusammenarbeit der Medienanstalten \nder L\u00e4nder gut geregelt. Diejenigen Aufgaben, die natio-\nnal \u00fcberregional wahrgenommen werden m\u00fcssen, werden \nbereits in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Kommissionen erledigt. \nIch nenne hierzu beispielhaft die Kommission f\u00fcr Ju-\ngendmedienschutz in Erfurt, die hervorragende Arbeit in \ndiesem Bereich leistet und den schlagenden Beweis daf\u00fcr \nbietet, dass eine Fusion nicht erforderlich ist. Was wir \nallerdings brauchen, ist eine \u00fcberregionale Stelle, die f\u00fcr \ndie rechtsverbindliche nationale Ausschreibung und \nZuteilung der DVBH-Frequenzen zust\u00e4ndig ist. Auch \nhierzu gibt es Vorschl\u00e4ge aus den Reihen der Vorsitzenden \nder Direktorenkonferenz der Landesmedienanstalten, die \nwir f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig halten. \n\nNun zum Punkt PC-Geb\u00fchr. Ich m\u00f6chte nicht die Fehlin-\nformationen aufgreifen, die uns Ende letzten Jahres \nerreicht haben. Diese werden dadurch, dass sie von Ihnen \nwiederholt werden, nicht richtiger. Im \u00dcbrigen wundert es \nmich, dass das Thema jetzt erst bei Ihnen eine Rolle \nspielt, obwohl das Auslaufen des PC-Moratoriums bereits \n2004 verabredet worden ist. Ich habe von Ihnen keine \nStimmen geh\u00f6rt, die eine Verl\u00e4ngerung gefordert haben. \nEs wundert mich sehr, Herr Hilker, dass Sie gerade im \nBereich der Geb\u00fchrengerechtigkeit hier keine Lanze f\u00fcr \ndiejenigen brechen, die brav und ordnungsgem\u00e4\u00df ihre \nGeb\u00fchren bezahlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas ebenfalls verwunderlich ist: Herr Gerstenberg und \nHerr Herbst von der FDP stellen sich hin und sagen, es \ngehe ihnen alles nicht weit genug. Die technische Ent-\nwicklung ist schon so weit, dass die Politik gar nicht \nnachkommt. Gerade bei den internetf\u00e4higen PCs sagen \nSie nein. Sie vertreten den Standpunkt, dass alles so \nbleiben soll, wie es ist. Das, was sich entwickelt hat, soll \nAusnahmetatbestand sein. Dann gibt es die Ausnahmen, \ndie zu einem sinkenden Geb\u00fchrenaufkommen f\u00fchren. Die \nSystematik der Finanzierung ist so, dass das Aufkommen \nderjenigen, die aufgrund von Ausnahmetatbest\u00e4nden nicht \nbezahlen m\u00fcssen, von den anderen erbracht werden muss. \nWir sind dezidiert dagegen, dass zum Beispiel die Rentne-\nrin bzw. der Rentner die Geb\u00fchren der Freiberufler, der \nSelbstst\u00e4ndigen und Mittelst\u00e4ndler mit bezahlen muss. \nDas ist nicht geb\u00fchrengerecht, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 5708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nAbgesehen davon zahlt man die Geb\u00fchr nur dann, wenn \nman kein anderes herk\u00f6mmliches Rundfunkger\u00e4t vorh\u00e4lt. \n\nMir ist klar, dass Ihnen das nicht weit genug geht. Ich \nverweise nur auf die Erfolge, die ohne die Initiativen der \nCDU-Fraktion in diesem Hohen Haus gar nicht m\u00f6glich \ngewesen w\u00e4ren. Wir haben mit dem F\u00fcnften Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag die durchgehende Kontrolle des \nRechnungshofes eingefordert und die j\u00e4hrlichen Berichte \nan den Landtag auch bekommen. Wir haben eine Defini-\ntion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkauftrages durch-\ngesetzt, die dem Kernauftrag n\u00e4herkommt, insbesondere \nThemen der Wissenschaft, der Information und der Kultur \nzu verbreiten. Das ist der Kernauftrag, an dem wir weiter-\narbeiten wollen. \n\nAnstatt sich hinzustellen und zu sagen, dass Ihnen das \nnicht gen\u00fcgt, w\u00fcrden wir uns freuen, wenn Sie uns bei \nden Bem\u00fchungen, die zugegebenerma\u00dfen noch weiterge-\ntrieben werden m\u00fcssen, hilfreich unter die Arme greifen. \nSie haben jetzt die Chance dazu, indem Sie dem Neunten \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Winkler, \nbitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber \ndie Abstimmung zum Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag. Prof. W\u00f6ller hat noch einmal deutlich gemacht \u2013 \nman kann das nicht oft genug sagen, denn es ist immer \nnoch nicht allen klar \u2013, worum es in diesem Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag geht. Es ist aber wichtig, dass wir die \nDinge nicht vermischen. Die Beratungen in den Aus-\nsch\u00fcssen und die Anh\u00f6rung haben gezeigt, dass dieser \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \u2013 anders als einige der \nvorhergehenden \u2013 hinsichtlich seines Regelungsgehaltes \nkeine nennenswerten Kontroversen ausgel\u00f6st hat. \n\nIch sage es noch einmal: Es geht in diesem Neunten \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag eben nicht um die PC-\nGeb\u00fchr und auch nicht um die Geb\u00fchrensystematik, \nsondern es geht um begonnene Strukturver\u00e4nderungen, \ndie wichtig und richtig sind und weitergef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen. \n\nWir haben heute und an den n\u00e4chsten beiden Tagen ein \numfangreiches Programm, aber einige Kollegen wie Herr \nHilker und Herr Herbst haben wahrscheinlich die falschen \nReden herausgesucht. Das waren die Reden zum Achten \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, oder \u2013 was ich Ihnen \ngar nicht zutraue \u2013 Sie sind so schnell und das waren \nbereits die Reden zum Zehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag, bei dem es dann um die Geb\u00fchrendebatte \ngeht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Zuh\u00f6ren!) \n\nIm \u00dcbrigen finde ich es nicht richtig, wenn Sie einem \nGesetz zum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nur deshalb \nnicht zustimmen, weil bestimmte Dinge, die nicht hinein-\ngeh\u00f6ren, aus Ihrer Sicht nicht enthalten sind. So k\u00f6nnen \nwir nicht miteinander umgehen. \n\n(Zurufe der Abg. Torsten Herbst, FDP, und \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nNeunte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag dient in seinem \nKern \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013 der Reform des \nMedienrechts, soweit das Gesetzgebungsverh\u00e4ltnis \nzwischen Bund und L\u00e4ndern im Bereich der Kommunika-\ntionsdienste betroffen ist. In Umsetzung der Vorgaben \nentsprechender Bund-L\u00e4nder-Vereinbarungen werden \nTele- und Mediendienste unter dem einheitlichen Begriff \n\u201eTelemedien\u201c zusammengefasst. Die Vorschriften werden \nin einem neuen Telemediengesetz des Bundes und dem \nStaatsvertrag f\u00fcr Rundfunk und Telemedien der L\u00e4nder \nzusammengef\u00fchrt und sollen am 1. M\u00e4rz 2007 in Kraft \ntreten. \n\nAlle inhaltlich ausgerichteten Regelungen, insbesondere \nalle journalistisch-redaktionellen Bestimmungen, verblei-\nben in Landesrecht. Trotz dieser Umstellung bleibt der \nmaterielle Regelungsgehalt weitgehend unver\u00e4ndert. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich die \u00c4nderungen des ARD-\nStaatsvertrages. Die Konferenz der Gremienvorsitzenden, \ndie die Gremienkontrolle der in der ARD zusammenge-\nschlossenen Landesrundfunkanstalten regelt, ist staatsver-\ntraglich verankert. Damit werden die Kontrollrechte \ngegen\u00fcber der ARD gest\u00e4rkt. Das war unser aller Wunsch. \n\nWeitere Punkte des Neunten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrages betreffen die Vielfaltsicherung bei den Bewer-\nbern f\u00fcr die Sendezeit f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte, die Schlie-\n\u00dfung einer Regelungsl\u00fccke bei den Befreiungstatbest\u00e4n-\nden im Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag, die Zulassung der \nRevision zum Bundesverwaltungsgericht, um eine ein-\nheitliche Anwendung des Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertra-\nges sicherzustellen, sowie eine Bestimmung, die die \nFusion von Landesmedienanstalten finanziell erleichtert. \nIch bin Kollegen W\u00f6ller f\u00fcr die von ihm vorgenommene \nKlarstellung dankbar. \n\nNach den Beratungen in den vergangenen Wochen habe \nich den Eindruck gewonnen, dass diese \u00c4nderungen auf \nbreite Akzeptanz sto\u00dfen, und ich muss sagen, dass zumin-\ndest in den L\u00e4ndern, in denen die FDP und die Linksfrak-\ntion.PDS mit in der Regierungsverantwortung stehen, \ndiese auch dem Staatsvertrag ihre Zustimmung gegeben \nhaben. So rechne ich hier ebenfalls mit einer breiten \nZustimmung. Ich bitte Sie daher, dem vorliegenden \nGesetz Ihre Zustimmung zu erteilen, damit der Neunte \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag planm\u00e4\u00dfig in Kraft \ntreten kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 5709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \nDeshalb kommen wir nun zu den Einzelberatungen. Ich \nschlage Ihnen entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise \nabzustimmen. Wird dem widersprochen? \u2013 Dies ist nicht \nder Fall, dann werden wir so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zum \nNeunten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes. Wir stim-\nmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien, Drucksache 4/7561. \n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer ihr \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist sie bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen dennoch mit Mehrheit \nbeschlossen worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1, Gesetz zum Neunten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag, abstimmen. Wer diesem Artikel \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \nGegenstimmen ist dem Artikel 1 trotzdem mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes, abstimmen. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \nwurde dem Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 3, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttre-\nten, abstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Artikel 3 \nmehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist die \n2. Beratung abgeschlossen. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle \ndeshalb den Entwurf Gesetz zum Neunten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes in der in der 2. Lesung beschlos-\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \nEntwurf des Gesetzes seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf \nals Ganzes zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf als \nGesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Ich \nfrage Sie, ob es Widerspruch dagegen gibt, dass eine \nEilausfertigung stattfindet. \u2013 Dies ist nicht der Fall, dann \nist das beschlossen und wird so erledigt. Meine Damen \nund Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 1 abge-\nschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen  \nund weiterer Gesetze \n\nDrucksache 4/5086, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/7620, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\n\u2013 Gesetz zur Regelung der Beteiligungs- und Mitbestimmungsrechte  \nvon Kindern und Jugendlichen in Sachsen \n\nDrucksache 4/5915, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/7621, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der FDP, es \nfolgen die CDU, die Linksfraktion.PDS, die SPD, die \nNPD, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion \nder FDP, das Wort zu nehmen; Herr Fraktionsvorsitzender \nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! \u00dcber die ja so \u201ejugend-\nfreundliche\u201c Politik unserer Staatsregierung habe ich hier \nschon oft ganz tolle Worte bzw. Vortr\u00e4ge geh\u00f6rt. Mit \nunserem Gesetzentwurf haben Sie heute \u2013 dies geht vor \nallem an die Kollegen der CDU und der SPD, also der \nKoalition \u2013 zum ersten Mal die Chance, Ihren Worten \n\n 5710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nTaten folgen zu lassen. Mit Ihrer Zustimmung zu der von \nuns geforderten Absenkung des aktiven Wahlrechtes auf \n16 Jahre bei Kommunalwahlen zeigen Sie, dass Sie es \nernst meinen, wenn Sie von besseren Mitsprachem\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr unsere Jugend in Sachsen sprechen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAu\u00dferdem setzen wir mit der von uns geforderten Absen-\nkung des Wahlalters auf 16 Jahre genau das um, was Frau \nStaatsministerin Orosz \u2013 leider ist sie im Moment nicht \nanwesend \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Klar ist sie da!) \n\n\u2013 Wo denn? \u2013 Okay, sehr sch\u00f6n! \n\n\u2013 in der gro\u00dfen Studie des S\u00e4chsischen Sozialministeri-\nums mit dem Titel \u201eJugend 2005 in Sachsen\u201c selbst \ngefordert hat. Ich zitiere Frau Orosz: \u201eJugendliche be-\nsch\u00e4ftigen sich intensiv mit sich und ihrer Zukunft. Wenn \nsich 2005 die Meinungen hinsichtlich der politischen \nEinflussm\u00f6glichkeiten des Einzelnen in Sachsen insge-\nsamt positiv ver\u00e4ndert haben, so gilt es, Jugendliche in \nZukunft noch st\u00e4rker in politische Entscheidungen einzu-\nbeziehen und am politischen und gesellschaftlichen Leben \nteilhaben zu lassen.\u201c Das beste Mittel, genau diesem \nAnspruch gerecht zu werden, ist es, den 16- und 17-\nJ\u00e4hrigen in Sachsen ein aktives Wahlrecht f\u00fcr Kommu-\nnalwahlen einzur\u00e4umen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas gesellschaftliche Engagement unserer Jugendlichen \nist in sehr vielen Bereichen \u2013 dies wissen Sie selbst \u2013 sehr \ngro\u00df. Viele tragen bereits in sehr jungen Jahren enorme \nVerantwortung. Das tun sie an ihren Schulen, in ihren \nSportvereinen, im l\u00e4ndlichen Bereich vor allem auch in \nder Freiwilligen Feuerwehr, im Naturschutz, bei Kunst- \nund Kulturprojekten sowie in politischen Jugendverb\u00e4n-\nden. Unsere Staatsministerin hat wiederum recht, wenn \nsie im Ergebnis der Jugendstudie davon spricht, dass das \noft zitierte gesellschaftliche Bild von einer desinteressier-\nten und teilnahmslosen Jugend in Sachsen nicht der \nRealit\u00e4t entspricht. \n\nWenn wir uns jedoch die Studie, die \u00fcbrigens vom Leip-\nziger Institut f\u00fcr Marktforschung erarbeitet wurde und \nrepr\u00e4sentativ ist, genau anschauen, sehen wir ganz genau, \nwo die Defizite in der s\u00e4chsischen Jugendpolitik liegen. \nDenn auch wenn sich die Situation gegen\u00fcber vorherigen \nUntersuchungen leicht verbessert hat, halten gerade \neinmal 24 % der s\u00e4chsischen Jugendlichen im Alter \nzwischen 16 und 25 Jahren ihre politischen Einflussm\u00f6g-\nlichkeiten in Sachsen f\u00fcr insgesamt ausreichend. Die \ngro\u00dfe Mehrheit unserer Jugendlichen beantwortet die \nFrage nach der politischen Einflussnahme kritisch bzw. \nh\u00e4lt die derzeitigen Rahmenbedingungen f\u00fcr absolut \nunzureichend \u2013 und dies, obwohl sich in unserer Jugend \nein erstaunliches Interesse an politischen Geschehnissen \noffenbart. \n\nVielleicht kann ich Sie dazu mit ein paar Zahlen \u201ever-\nw\u00f6hnen\u201c. 67 % der Jugendlichen sagen beispielsweise, \nsie w\u00fcrden auf jeden Fall an Wahlen teilnehmen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das glaube ich nicht!) \n\nDies ist ein fantastischer Wert, wenn ich beispielsweise \u2013 \nwir sprechen einmal \u00fcber die kommunale Ebene \u2013 an die \nletzten B\u00fcrgermeisterwahlen in Sachsen und dabei an \nLeipzig denke. Zur Erinnerung: Im ersten Wahlgang \ngingen dort gerade einmal 34,9 % zur Wahl, und im \nzweiten Wahlgang waren es noch 31,7 %. In Chemnitz \nwar das Bild im Endeffekt nicht besser. 38,5 % der \nChemnitzer haben sich am ersten Wahlgang beteiligt;  \nim zweiten Wahlgang \u2013 dies ist, denke ich, Negativrekord \n\u2013 waren es noch 30,8 %. 18 % der Jugendlichen \u2013 \nHerr Kupfer, es ist eine repr\u00e4sentative Studie des Sozial-\nministeriums; den Zahlen w\u00fcrde ich schon glauben \nwollen \u2013 k\u00f6nnen sich vorstellen, in einer B\u00fcrgerinitiative \nmitzuarbeiten \u2013 ein ganz ungeheurer Aktivit\u00e4tsgrad. Wenn \nich dann sehe, dass sich sogar 15 % der Jugendlichen \nvorstellen k\u00f6nnen, in einer Partei mitzuarbeiten, so wird \ndie Zahl \u00fcbrigens noch interessanter; und es wird Sie \nfreuen \u2013 mich \u00e4rgert es ein wenig \u2013, dass die meisten in \nder CDU oder der PDS mitarbeiten wollen. So schlimm \nist das also f\u00fcr Sie gar nicht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Zastrow, wie k\u00f6nnen Sie uns \ndann erkl\u00e4ren, dass die Beteiligung an Jugendstadtrats-\nwahlen zum Beispiel in Oschatz bei 2 % liegt? In Oschatz \nist es so, dass der Jugendstadtrat nicht irgendein Gremium \nist, sondern wirklich etwas zu sagen hat. Dort w\u00e4re also \nder Einfluss der Jugendlichen auf die Kommunalpolitik \ndirekt gegeben \u2013 und trotzdem nur 2 % Wahlbeteiligung. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nHolger Zastrow, FDP: Weil der Jugendliche sehr genau \nerkennt, ob es der Politik mit der Mitbestimmung ernst ist \noder ob das nur ein Alibi ist; ob es eine Worth\u00fclse ist, ob \nman kleine Placebos verteilt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD \u2013 Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist Quatsch!) \n\nDass dies dort passiert, ist nett; Runde Tische sind nett \nund Diskussionsrunden sind nett. \n\n(Zuruf von der CDU: In Torgau ist es dasselbe!) \n\nAber es ist kein hartes Instrument. Wenn ich Mitbestim-\nmung will, muss ich ihnen das Recht geben, w\u00e4hlen zu \nk\u00f6nnen. Dann werden \u00fcbrigens auch die Parteien R\u00fcck-\nsicht auf diese W\u00e4hlergruppe nehmen, und das ist das, \nwof\u00fcr wir als FDP eintreten. \n\n 5711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf von den GR\u00dcNEN: Wir auch!) \n\n\u2013 Auch die GR\u00dcNEN. \u00dcbrigens auch noch andere Partei-\nen hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nWenn ich aber sehe, dass 15 % der Jugendlichen sagen, \nsie k\u00f6nnten sich unter Umst\u00e4nden vorstellen, in einer \nPartei mitzuarbeiten, und wei\u00df, dass in Deutschland nicht \neinmal 2 % der Deutschen \u00fcberhaupt Mitglieder einer \nPartei sind, dann wei\u00df ich auch, was dort f\u00fcr eine Bereit-\nschaft vorhanden ist, was dort f\u00fcr ein Interesse vorhanden \nist. Dieses Interesse, meine Damen und Herren, sollten \nwir bedienen. \n\nInnerhalb unserer Jugend gibt es eine enorme Bereit-\nschaft, sich politisch zu engagieren, sich gesellschaftlich \nzu engagieren. Die Bereitschaft ist oftmals \u2013 so nehme ich \nes zumindest wahr \u2013 viel gr\u00f6\u00dfer als bei manch \u00e4lterem \nSemester. Aber anstatt dieses Potenzial zu nutzen und den \nJugendlichen echte Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten anzubie-\nten, beschr\u00e4nkt sich die Politik \u2013 Herr Kupfer! \u2013 auf ein \npaar kosmetische Aktivit\u00e4ten und vor allem auf die \nBehauptung, dass gerade auf kommunaler Ebene schon \nausreichend Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung \nst\u00fcnden. \n\nEs ist m\u00f6glich, dass Oschatz die r\u00fchmliche Ausnahme ist. \nDas halte ich Ihnen zugute, wenn es so sein sollte. Aber \nwie die Realit\u00e4t aussieht, hat mein Kollege Dr. Martens in \neiner Antwort auf eine Kleine Anfrage \u2013 ich verweise auf \ndie Drucksache 4/7070 \u2013 erfahren. Die Frage, die er \ngestellt hat, lautete: \u201eWelche Landkreise und Gemeinden \nhaben wann und zu welchen Angelegenheiten Jugendliche \nbis zu 17 Jahren als sachkundige Einwohner zur Beratung \nhinzugezogen?\u201c \n\nDie Antwort: Acht Gemeinden beteiligen Jugendliche als \nst\u00e4ndige Mitglieder in Aussch\u00fcssen, sechs Kommunen \nverf\u00fcgen \u00fcber einen Kinder- und Jugendbeirat bzw. \u00fcber \nein Jugendparlament und immerhin 22 Kommunen \nk\u00f6nnen sich erinnern, zu irgendeinem Sachverhalt \u2013 das \nwar dann ein Fu\u00dfballplatz oder \u00c4hnliches \u2013 schon einmal \nJugendliche in Sachsen gefragt zu haben. \u2013 Nur zur \nErinnerung, falls Sie die Zahlen nicht kennen: In Sachsen \ngibt es 511 Gemeinden und 22 Landkreise. \u2013 Das ist keine \nkommunale Mitbestimmung, das ist Alibipolitik, das ist \nnichts anderes als ein Feigenblatt f\u00fcr jungendpolitische \nVers\u00e4umnisse. Und das, meine Damen und Herren, muss \nsich \u00e4ndern! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcbrigens ist das, was wir in unserem Gesetzentwurf \nfordern, nichts vollkommen Neues. Andere sind uns in \ndieser Frage schon l\u00e4ngst vorausgegangen. Soweit ich es \nvernommen habe, haben andere damit durchaus positive \nErfahrungen gemacht. In Nordrhein-Westfalen, in Nieder-\nsachsen, in Sachsen-Anhalt, in Berlin, in Mecklenburg-\nVorpommern und in Schleswig-Holstein d\u00fcrfen Jugendli-\nche bereits mit 16 Jahren an Kommunalwahlen teilneh-\nmen, und zwar trotz der immer und immer wieder arg \nstrapazierten verfassungsrechtlichen Bedenken. Ich werde \n\nheute sicherlich dieses Argument zu h\u00f6ren bekommen. \nDerjenige, der darauf antworten wird, kann schon einmal \nnachschauen, wo es einen Verfassungsrichter gibt und wo \nes ein Urteil gibt, die diese Praxis in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern verurteilt haben. Mir ist \u2013 aber ich bin kein Jurist, \ndas werden Sie mir besser sagen k\u00f6nnen \u2013 nicht ein \neinziger Fall bekannt, meine Damen und Herren. \n\nGestatten Sie mir, weil auch immer wieder gesagt wird, \ndie jungen Leute w\u00fcrden nur radikal w\u00e4hlen, einen \nHinweis: Die 16- und 17-J\u00e4hrigen in Sachsen oder auch in \nMecklenburg-Vorpommern sind nicht daran schuld, dass \ndie Dame und die Herren hier im Parlament sitzen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSondern die 18- bis 29-J\u00e4hrigen!) \n\nDaran erinnern Sie sich bitte. Viele Bundesl\u00e4nder sind \njugendpolitisch schon weiter als wir. Selbst anderswo in \nEuropa hat der Zug l\u00e4ngst Fahrt aufgenommen. Erst vor \nzwei Wochen beispielsweise hat die \u00d6VP/SP\u00d6-\nBundesregierung in \u00d6sterreich ihr Regierungsprogramm \nverabschiedet. Ein zentraler Punkt in diesem Regierungs-\nprogramm ist die Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre. \nDass die Vorsitzende der Kinderkommission im Deut-\nschen Bundestag \u2013 das ist die SPD-Politikerin Marlene \nRupprecht \u2013 erst vor ungef\u00e4hr zehn Tagen die Absenkung \ndes Wahlalters auf 16 Jahre gefordert hat, will ich an \ndieser Stelle auch nicht verschweigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch will auch ganz klar sagen, dass das, was in unserem \nGesetzentwurf steht, f\u00fcr uns nur ein erster Schritt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir halten die Absenkung des Alters f\u00fcr das aktive \nWahlrecht nicht nur auf kommunaler Ebene, sondern auch \nauf h\u00f6heren Ebenen, also auf der Bundesebene oder auf \nder Landesebene, f\u00fcr absolut richtig. Das h\u00e4ngt sicherlich \ndamit zusammen \u2013 vielleicht ist das auch eine Antwort \nauf das mangelnde Interesse, das Sie, Herr Kupfer, aus \nOschatz geschildert haben \u2013, dass viele junge Leute keine \nLust haben, sich mit der Hauptsatzung einer Stadt ausei-\nnanderzusetzen, sondern vielleicht doch eher vision\u00e4re \nThemen haben, vielleicht auch in gr\u00f6\u00dferen Dimensionen \ndenken und sich f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen Themen interessieren. \nZumindest war es bei mir so, dass ich als junger Mensch \nnicht unbedingt die B\u00fcrokratie einer Stadtverwaltung sehr \nspannend gefunden habe, sondern dass mich schon Natur- \nund Klimaschutz und viele andere Dinge bewegt haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was? \u2013  \nLachen und weiterer Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Herr Lichdi. Das, was mich als junger Mensch 1989 \nbewegt hat, Herr Lichdi, unterscheidet uns. Wie man ein \nSystem richtig \u00e4ndern kann und wie man es, indem man \nauf die Stra\u00dfe geht, auch verschwinden lassen kann, das \nunterscheidet uns tats\u00e4chlich in unserer Biografie, Herr \nLichdi. \n\n 5712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir w\u00fcrden also gern noch etwas mehr wollen. Aber ich \ngebe zu, dass wir als FDP \u00e4ngstlich sind. Denn so viele \nrevolution\u00e4re Momente, dass wir gleich alles in diesen \nGesetzentwurf hineinpacken, wollen wir Ihnen nicht \nzumuten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen heute nur die Kommunen. Umso leichter f\u00e4llt \nIhnen am Ende Ihre Zustimmung, ganz gewiss. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf \nvor zwei Monaten haben sich vier der acht Sachverst\u00e4ndi-\ngen f\u00fcr eine Absenkung des Wahlalters ausgesprochen. \nDas waren zum Beispiel der fr\u00fchere Kinderbeauftragte \naus Nordrhein-Westfalen, Herr Dr. Eichholz, und die \nnieders\u00e4chsische SPD-Landtagsabgeordnete Frau Merck. \nHerr Prof. Herrmann von der P\u00e4dagogischen Hochschule \nin Weingarten sagte unter anderem \u2013 ich zitiere ihn \u2013, dass \nman gerade aus der Perspektive der Jugendsoziologie und \nder Entwicklungspsychologie zwingend zu dem Ergebnis \nkommen m\u00fcsse, dass eine Wahlalterabsenkung den \ntats\u00e4chlichen Entwicklungen der Jugendphase entspreche. \n\nNein, den jungen Leuten heute fehlt nicht die Reife, um \nmit 16 oder 17 Jahren zu w\u00e4hlen. Wir m\u00fcssen ganz klar \nsagen: Der Hinweis auf die Reife, der immer wieder gern \nvon Konservativen vorgebracht wird, verbietet sich f\u00fcr \nmich sp\u00e4testens in dem Moment, in dem ich \u2013 das kommt \nab und zu vor \u2013 nachmittags einen privaten deutschen \nFernsehsender schaue und sehe, wie sich erwachsene \nwahlberechtigte B\u00fcrger \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nachmittags? \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da haben Sie Zeit?) \n\n\u2013 Herr Schiemann, ich bin selbstst\u00e4ndig. Das ist die \nChance. Selbstst\u00e4ndigkeit hei\u00dft doch Freiheit. \u2013 Wenn ich \ndann sehe, was sich auf diesen Kan\u00e4len an Erwachsenen \nund Wahlberechtigten so tummelt, muss ich sagen: Ob das \nimmer so reif ist, wage ich zu bezweifeln, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm Gegenteil, unsere Jugend ist politisch meist wesentlich \ninteressierter und sehr oft wesentlich informierter als viele \n\u00c4ltere und unsere Jugend ist auch offener. Offenheit \nbedeutet auch, dass man sich vielleicht noch nicht festge-\nlegt hat, dass man sucht, dass man probiert, dass man \nschaut. \n\nIch will an dieser Stelle ganz klar sagen: Wenn es uns als \nParteien der Mitte nicht gelingt, den Jugendlichen eine \nHeimat zu geben \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gelingt Ihnen nicht!) \n\nund sie von demokratischen Grundwerten zu \u00fcberzeugen, \ndann liegt das nicht an den Jugendlichen, sondern an uns. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSollten junge Leute am Ende tats\u00e4chlich radikal w\u00e4hlen, \nhaben nicht die jungen Leute versagt, sondern dann haben \nwir als demokratische Mitte in diesem Land versagt, \nmeine Damen und Herren. \n\nVor genau zehn Jahren, im Jahr 1997, wurde dieses \nThema hier schon einmal diskutiert. Es war damals eine \nInitiative der SPD. Die SPD hatte einen \u2013 aus meiner \nSicht sehr guten \u2013 \u00e4hnlichen Gesetzentwurf eingebracht. \nBarbara Ludwig, inzwischen Oberb\u00fcrgermeisterin von \nChemnitz, sagte damals etwas aus meiner Sicht sehr \nWichtiges und sehr Richtiges. Ich zitiere sie: \u201eWer den \nJugendlichen ihre Kompetenz abspricht, der zeigt damit, \nwie ernst er Jugendliche als Partner wirklich nimmt. Die \nFolgen einer solchen Jugendpolitik sind fatal, weil sie \nm\u00fcndige B\u00fcrger, was Jugendliche in diesem Alter sind, \nvon der Teilhabe an demokratischen Prozessen abh\u00e4lt.\u201c \n\nBesser kann man es nicht ausdr\u00fccken, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\nLiebe Kollegen von der SPD \u2013 weil ich gerade bei Ihnen \nbin \u2013, Sie haben heute die Chance, Ihren vor zehn Jahren \nformulierten Gesetzentwurf hier umzusetzen. Wie ich die \nSache sehe, d\u00fcrfte es f\u00fcr die Absenkung des Wahlalters in \ndiesem Parlament eigentlich eine Mehrheit geben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eigentlich ja!) \n\nWenn Sie noch zu Ihrem Wort stehen und wenn Sie vor \nallem noch zu dem stehen, was Sie selbst in den aktuellen \nKoalitionsvertrag geschrieben haben \u2013 darin steht: \u201eJunge \nMenschen sollen verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeit erhalten, sich \naktiv und eigenverantwortlich am gesellschaftlichen \nLeben zu beteiligen, und ermutigt werden, sich mit \npolitischen Fragen zu besch\u00e4ftigen\u201c \u2013, dann m\u00fcssen Sie \nunserem Gesetzentwurf zustimmen; dann werden Sie \ndaf\u00fcr sorgen, dass dieser Gesetzentwurf heute durchgeht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nOder, meine Damen und Herren von der Sozialdemokra-\ntie, war das nur wieder so eine Floskel? Ist auch das \nwieder einmal nur ein Spruch gewesen, f\u00fcr den sich hier \nniemand etwas kaufen kann? War das doch wieder nur \neine Gru\u00dfformel an unsere Jugend, die nicht untersetzt \nist? Ist es irgendein blumiges Bekenntnis gewesen, das \nSie ganz gewiss nicht einhalten, wenn es einmal zum \nSchwur kommt? \n\nIch kann mir das nicht vorstellen, denn dieses Thema war \nIhnen immer sehr wichtig. Ich habe die Debatte damals \nnachgelesen. Sie war hoch interessant. Wir als FDP sa\u00dfen \ndamals noch nicht im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nIch kann mir nicht vorstellen, dass Sie diesen Punkt \u2013 \nweil er Ihnen immer so wichtig war \u2013 nicht im Koaliti-\nonsvertrag so festgeschrieben und ihn nicht zur Bedin-\ngung Ihres Mitregierens gemacht haben, meine Damen \nund Herren. \n\n 5713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nEs geht um rund 100 000 Jugendliche. Es geht um die \nGeneration, die am allermeisten f\u00fcr die Fehler und f\u00fcr die \nVers\u00e4umnisse der Politik von heute bezahlen muss. Ich \nspreche \u00fcber die Rente. Ich spreche nur die heutigen \nsozialen Sicherungssysteme an. Es geht auch um die \nGeneration, die \u2013 anders als die meisten hier in diesem \nRaum \u2013 nicht mit 65 in Rente gehen wird, sondern \nzwei Jahre l\u00e4nger, n\u00e4mlich bis 67, arbeiten muss. \n\nH\u00f6ren wir auf, Mitbestimmungsplacebos zu verteilen, \ngeben wir den Jugendlichen endlich ein echtes Mitbe-\nstimmungsinstrument in die Hand! Geben wir den \n100 000 Jugendlichen endlich ein Werkzeug in die Hand, \nmit dem sie wirklich auf ihre Interessen aufmerksam \nmachen k\u00f6nnen. Dieses Werkzeug \u2013 ich habe es vorhin \nschon gesagt \u2013 sind eben keine Runden Tische, sind keine \nGespr\u00e4chskreise, sondern das ist das Wahlrecht. Stimmen \nSie unserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! \u201eWir sollten die Kinder in die Mitte unserer \nBetrachtung stellen und die Entfaltung ihrer vielf\u00e4ltig \nangelegten F\u00e4higkeiten zum Bl\u00fchen kommen lassen. \nUnter diesem positiven Ansatz sollten wir die Aufnahme \nder Kinderrechte in die Verfassung diskutieren.\u201c \n\nDieses Zitat, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nstammt von der derzeitigen Bundesfamilienministerin \nUrsula von der Leyen. Sie sehen also, nicht nur die \nLinksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen Landtag macht sich \nGedanken zu diesem Thema, auch andere politische \nKr\u00e4fte in diesem Land und in diesem Staat tun es. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS:  \nAu\u00dferhalb Sachsens!) \n\nWir fordern mit unserem Gesetzentwurf die Beteiligungs- \nund Mitbestimmungsrechte von Kindern und Jugendli-\nchen im Freistaat Sachsen, die Aufnahme von Rechten f\u00fcr \nKinder und Jugendliche in die Verfassung. Kraft dieser \nRegelung sollen Kinder und Jugendliche als eigenst\u00e4ndige \nGrundrechtstr\u00e4ger eine nachhaltige Aufwertung ihrer \nRechtsposition erhalten. \n\nDies ist auch in Anbetracht der heftig gef\u00fchrten Debatten \num das Kindeswohl, um den Schutz vor Vernachl\u00e4ssigung \nund Misshandlung ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Die \nRechte des Kindes m\u00fcssen Verfassungsrang erhalten. \n\nEs reicht aber nicht, wie es Frau von der Leyen will, die \njungen Menschen nur in den Mittelpunkt unserer Betrach-\ntung zu stellen. Denn das w\u00fcrde bedeuten, \u00fcber sie zu \n\nreden. Wir wollen mehr: Wir wollen mit den jungen \nMenschen sprechen und sie selbst zu Wort kommen \nlassen und auch zur Tat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDies wollen wir mittels zweier Dinge erreichen: Erstens \nwollen wir das Wahlalter absenken und zweitens wollen \nwir den jungen Menschen eigene Instrumente, eigene \nWerkzeuge mit auf den Weg geben, um aktiv zu lernen, \nwas es hei\u00dft, Teil einer demokratischen Gesellschaft zu \nsein. \n\nLassen Sie mich zuerst ein paar Ausf\u00fchrungen zur Absen-\nkung des Wahlalters machen. Wir wollen mit dem Ihnen \nvorliegenden Gesetzentwurf das Wahlrecht dahin gehend \nver\u00e4ndern, dass wahlberechtigt f\u00fcr den Landtag ist, wer \ndas 16. Lebensjahr vollendet hat. \n\nWeiterhin wollen wir, dass junge Menschen ab 16 Jahre \nnicht nur \u00fcber die Zusammensetzung der Kommunalpar-\nlamente entscheiden sollen, wie es der Gesetzentwurf der \nFDP-Fraktion vorsieht, sondern wir wollen, dass die \njungen Menschen selbst f\u00fcr ebendiese Kommunalparla-\nmente kandidieren k\u00f6nnen. \n\nEinwohnerantr\u00e4ge sollen bereits ab dem vollendeten \n14. Lebensjahr unterzeichnet werden k\u00f6nnen. \n\nDass diese Forderungen zeitgem\u00e4\u00df sind, wurde nicht nur \nin der Anh\u00f6rung unseres Gesetzentwurfes im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss deutlich. So f\u00fchrte \ndort der Soziologe Prof. Herrmann \u2013 Kollege Zastrow hat \nihn schon erw\u00e4hnt \u2013 aus, dass die Absenkung des Wahlal-\nters der tats\u00e4chlichen Entwicklung der Jugendphase \nentspreche. Jugendliche erfahren im Alter von 14 Jahren \ndie erste Strafm\u00fcndigkeit, die bedingte Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit \nsowie Religionsfreiheit. Auch in vielen Parteien kann man \ninzwischen mit 14 Jahren Mitglied werden. Da frage ich \ndoch: Mitglied ja \u2013 w\u00e4hlen nein? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch denke, das ist zum Beispiel ein Punkt, der dem wider-\nspricht, dass gesagt wird, bei den Jugendlichen g\u00e4be es \nnur ein geringes politisches Interesse. Auch in Ihrer \nPartei-Jugendorganisation, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen der CDU-Fraktion, kann man bereits mit 14 Jahren \nMitglied werden und in Ihrer Partei mit 16. Ich habe mich \nextra kundig gemacht. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nGenau richtig!) \n\nMit 16 Jahren wird den Menschen zum Beispiel zugemu-\ntet, dass man bei der Berufswahl eine Entscheidung f\u00fcr \ndas Leben trifft. Aber bei der Frage nach der Gestaltung \ndes Lebensumfeldes hat ein 16-J\u00e4hriger zu schweigen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nWarum denn?!) \n\nAuch Frau Heidrun Merk, die ehemalige SPD-Justiz-\nministerin des Landes Niedersachsen, sprach sich eindeu-\ntig f\u00fcr die Absenkung des Wahlalters aus, wie es in \n\n 5714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nNiedersachsen in dem Moment geschehen ist, als sie \nMinisterin war. Sie berichtete aus Niedersachsen und \nf\u00fchrte aus, dass es dort nicht zu den immer wieder be-\nschworenen Extremw\u00e4hlern in der Altersgruppe der 16- \nbis 18-J\u00e4hrigen kam. Sie erkl\u00e4rte weiterhin, dass der \nAnteil der W\u00e4hler in dieser Altersgruppe genauso hoch \nwar wie der Anteil der W\u00e4hler in anderen Altersgruppen. \n\nMit diesen Aussagen trat Frau Merk entschieden zwei \nSzenarien entgegen, die hier bei der Behandlung des \nGesetzentwurfes immer wieder von den Vertreterinnen \nund Vertretern der CDU-Fraktion angef\u00fchrt wurden. Es \nhat sich aber eben an praktischen Beispielen gezeigt, dass \nweder ein geringes Interesse noch ein extremes Wahlver-\nhalten zu verzeichnen war und ist. \n\nDas aktive Wahlrecht ist ein Grundrecht. So hat es auch \nder Bayerische Verfassungsgerichtshof best\u00e4tigt. Dieses \nGrundrecht aber wird derzeit Menschen in Sachsen, die \ndas 18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, vorenthal-\nten. \n\nWas hier passiert, ist eine Differenzierung in kompetente \noder eben nicht kompetente Menschen, die rein willk\u00fcr-\nlich am Alter festgemacht wird. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr \nsorgen, dass das Wahlalter Schritt f\u00fcr Schritt abgesenkt \nwird. Die Absenkung auf 16 Jahre kann also nur ein \nerster, dringend notwendiger Schritt sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir sind nicht allein mit dieser Forderung. \u00c4hnliche \nVorst\u00f6\u00dfe gab es in den vergangenen Wochen auch seitens \nder Vorsitzenden der Kinderkommission des Bundestages, \nFrau Rupprecht, sowie der ehemaligen Bundesfamilien-\nministerin Frau Schmidt und sogar \u2013 man h\u00f6re und staune \n\u2013 vom evangelischen Landesbischof von Bayern. Diese \nMenschen sprachen sich daf\u00fcr aus, das Wahlalter auf \n16 Jahre abzusenken, und das nicht nur f\u00fcr Kommunal- \nund Landtagswahlen, sondern sogar f\u00fcr Bundestagswah-\nlen. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Anmerkung zu einem Begriff \nmachen, der auch w\u00e4hrend der Beratung dieses Gesetzes \nimmer wieder angef\u00fchrt wurde: der Begriff des Spa\u00dfw\u00e4h-\nlers. Erstens frage ich mich: Warum soll W\u00e4hlen keinen \nSpa\u00df machen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nvereinzelt bei der FDP) \n\nZweitens, ein Argument des Juristen Dr. Peter Merk in \nunserer Anh\u00f6rung: Man kann auch einen offensichtlich \nbetrunkenen Rentner nicht davon abhalten, zur Wahl zu \ngehen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie es sicherstellen wollen, \ndass dieser keine sogenannte Spa\u00dfwahl vollzieht. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nAber Freude darf es machen!) \n\nSie sind es, meine Damen und Herren von der CDU, die \ndurch solche \u00c4u\u00dferungen junge Menschen verunsichern, \ndie ihnen da Inkompetenz suggerieren, wo erwachendes \nInteresse f\u00fcr Politik ist. \n\nAuch an Sie, liebe Damen und Herren der SPD-Fraktion, \nm\u00f6chte ich mich wenden. Sie gelten eigentlich als Ver-\nfechter einer Absenkung des Wahlalters. Aber Sie halten \nsich lieber an den Koalitionszwang, statt Ihre eigenen \nParteibeschl\u00fcsse umzusetzen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Leider!) \n\nIch sprach aber auch von eigenen Instrumenten, die wir \nden jungen Menschen mit an die Hand geben wollen, und \ndas jenseits von Wahlen. Solche Instrumente k\u00f6nnen zum \nBeispiel Kinder- und Jugendvertretungen in den Kommu-\nnen sein. Der kommunale Raum ist als direktes Lebens-\numfeld ein unmittelbarer Lernort f\u00fcr Demokratie. Nur, \ndiese Kinder- und Jugendvertretungen m\u00fcssen auch \neigene Rechte bekommen, damit sie eben nicht als Alibi-\ninstrumente der Politik dienen. Was wir brauchen, sind \nfl\u00e4chendeckende Beteiligungsstrukturen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDabei wollen wir den Kommunen und nat\u00fcrlich auch den \nKindern und Jugendlichen in diesen Kommunen die \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Freiheit einr\u00e4umen, diese Vertretungen \nselbst auszugestalten. Sie m\u00fcssen nicht zwangsl\u00e4ufig \nparlamentarischer Natur sein. Auch offene oder projekt-\norientierte Formen haben sich als sinnvoll und praktikabel \nerwiesen. Beispiele sind in der gesamten Bundesrepublik \nund auch in Sachsen zu finden. \n\nWeiterhin wollen wir den sogenannten Beteiligungs-\ngrundsatz festschreiben. Wir sehen eine Rechenschafts-\npflicht in unserem Gesetzentwurf seitens der Kommunen \nvor. Diese sollen in Zukunft darlegen, wie sie Kinder und \nJugendliche in Entscheidungen, in Planungen und Vorha-\nben, die Kinder- und Jugendinteressen betreffen, einbezo-\ngen haben. \n\nStadtplanung zum Beispiel ist ein wichtiges Schlagwort. \nEin Raum, der selbst gestaltet wird, wird anschlie\u00dfend \nauch besser angenommen. Das gilt nicht nur f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche, sondern f\u00fcr alle B\u00fcrger. \n\nF\u00fcr den Fall, dass die Beteiligung aber nicht stattfindet \noder ein Beschluss gefasst wird, der die Interessen von \nKindern und Jugendlichen ber\u00fchrt, ohne dass diese vorher \ndazu geh\u00f6rt wurden, wollen wir die Kinder- und Jugend-\nvertretungen mit einem Vetorecht ausstatten. Dieses \nVetorecht hat nur aufschiebenden, keinen aufhebenden \nCharakter, aber es soll die M\u00f6glichkeit gegeben werden, \ndie Meinung von Jugendlichen einzuholen. \n\nUm diese Vertretung nicht schon an den fiskalischen \nH\u00fcrden der Kommunen scheitern zu lassen, sehen wir f\u00fcr \ndie Erf\u00fcllung dieser Aufgaben einen Finanzausgleich vom \nLand zur Kommune vor. Dieser Vorschlag in unserem \nGesetzentwurf wurde \u00fcbrigens vom Vertreter des S\u00e4chsi-\nschen Landkreistages gelobt. \n\nWir fordern weiterhin die Bestellung einer oder eines \nkommunalen Kinderbeauftragten zur Wahrung der Rechte \nund Belange von Kindern und Jugendlichen. F\u00fcr eine \nbessere Ber\u00fccksichtigung von Kinder- und Jugendinteres-\n\n 5715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nsen brauchen wir trotzdem noch das anwaltschaftliche \nEintreten Erwachsener f\u00fcr die jungen Menschen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nur durch \nfr\u00fchzeitige Hinf\u00fchrung zur Demokratie ist Interesse an \nPolitik weckbar und bzw. oder verbesserbar. \u00dcber die \nkonkrete Erlebbarkeit von demokratischen Strukturen \nlernen junge Menschen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \nPartizipation von Kindern und Jugendlichen darf nicht als \nst\u00f6rendes Element oder gar als Behinderung demokrati-\nscher Prozesse betrachtet werden. Partizipation muss als \ndas betrachtet werden, was sie ist: als Notwendigkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGerade in einer alternden Gesellschaft ist es wichtig, \ndiejenigen einzubeziehen, die die Ergebnisse der heute \ngetroffenen Entscheidungen morgen und \u00fcbermorgen \ntragen m\u00fcssen. Die Regelungen, die Ihnen die Linksfrak-\ntion im S\u00e4chsischen Landtag heute vorschl\u00e4gt, zollen \neiner gesamtgesellschaftlichen Entwicklung Tribut. \nDarum m\u00f6chte ich heute nicht nur um Ihre Zustimmung \nwerben. Ich m\u00f6chte Sie heute auch um Ihren Mut bitten, \neinen Beitrag f\u00fcr die weitere Demokratisierung der \nGesellschaft zu leisten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Jetzt k\u00f6nnte \ner uns \u00fcberraschen \u2013 braucht nur zuzustimmen!) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Beide Gesetz-\nentw\u00fcrfe, die soeben vorgestellt worden sind, betreffen \ndas Wahlrecht, und zwar die Absenkung des Wahlalters. \nDie FDP will mit ihrem Entwurf Jugendlichen ab Vollen-\ndung des 16. Lebensjahres das aktive Wahlrecht zu \nKommunalwahlen einr\u00e4umen. Herr Zastrow hat es soeben \nnoch einmal, wie im Gesetzentwurf, damit gerechtfertigt, \ndass dadurch fr\u00fchzeitig die Interessen junger Menschen \nst\u00e4rker in den Prozess der politischen Willensbildung \neinflie\u00dfen k\u00f6nnten. \n\nDie PDS will dar\u00fcber hinausgehende Wahlrechte f\u00fcr \nMinderj\u00e4hrige, auch auf der Landesebene. Auch will sie \neine Regelung der Mitbestimmung von Kindern und \nJugendlichen in den Gemeinden und Landkreisen, wie das \nsoeben vorgestellt worden ist. Sie meint, der Landesge-\nsetzgeber habe einen verfassungspolitischen Auftrag, \neiner immer geringer werdenden Wahlbeteiligung und \nPolitikverdrossenheit entgegenzusteuern. Dem m\u00fcsse \nhiermit entgegengewirkt werden. \n\nBeide Vorredner haben sich auf die Anh\u00f6rung von Sach-\nverst\u00e4ndigen bezogen, die am 6. November 2006 vor dem \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss durchgef\u00fchrt \nworden ist. Herr Zastrow, einiges von dem, was Sie eben \nausgef\u00fchrt haben, und auch Sie, Frau Klinger, ist zu \nkorrigieren. Meines Erachtens hat die Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung die Auffassung der CDU-Fraktion best\u00e4tigt: \nBeide Entw\u00fcrfe helfen nicht weiter. Sie enthalten allen-\nfalls \u2013 das gilt vor allem f\u00fcr den Entwurf der PDS-\nFraktion \u2013 eine Verschlimmbesserung ohne politischen \nGewinn. Wir werden beide Entw\u00fcrfe ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls Argument f\u00fcr die Herabsenkung des Wahlalters wird \nangef\u00fchrt, dass in anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel \nin Nordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein, entspre-\nchende Regelungen verabschiedet worden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ein wirkliches Argument ist das aber nicht, Herr Hahn. \nDie in anderen Bundesl\u00e4ndern getroffenen Entscheidun-\ngen m\u00fcssen nicht zwingend die besseren sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndersherum wird ein Schuh draus: H\u00e4tte sich der Frei-\nstaat Sachsen in den vergangenen 16 Jahren immer nur \ndanach gerichtet, was andere gerade entschieden haben, \ndann w\u00fcrden wir gewiss nicht auf Platz 1 des Rankings in \nden ostdeutschen L\u00e4ndern und gewiss nicht im Ranking \nbundesweit an vorderer Stelle stehen. Wir h\u00e4tten kein \nAbitur nach zw\u00f6lf Schuljahren. Wir h\u00e4tten keinen Dop-\npelhaushalt, der ohne Neuverschuldung auskommt. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nWas hat das mit dem Wahlrecht zu tun?) \n\n\u2013 Ich nenne Ihnen, Herr Zastrow, nur ein paar Beispiele. \nIch sage vor allem: Gott sei Dank, dass wir im Freistaat \nselbstst\u00e4ndig denken und dass wir uns nicht blindlings auf \nandere verlassen, die dieses oder jenes tun. Ein Argument \nist der Hinweis auf Entscheidungen in anderen L\u00e4ndern \nalso nicht. \n\nF\u00fcr das Wahlrecht wird ein \u2013 so ist es gesagt worden \u2013 \nbesonderes Bed\u00fcrfnis von Jugendlichen in diesem Alter \nangef\u00fchrt. Was daran ein besonderes Bed\u00fcrfnis sei, das \nhaben Sie uns jedoch nicht genannt. Im kommunalen \nBereich im Freistaat Sachsen ist das jedenfalls nicht der \nFall, wie Kollege Kupfer mit seiner Frage eben deutlich \ngemacht hat. Von massiven Forderungen Jugendlicher in \ndieser Richtung sei nichts bekannt, hat beispielsweise der \nSachverst\u00e4ndige Wolf Groneberg vom S\u00e4chsischen \nLandkreistag ausgef\u00fchrt. Er hat gesagt; das Bed\u00fcrfnis von \nJugendlichen nach dem F\u00fchrerschein mit 16 sei das \nEntscheidende und nicht die Herabsetzung des Wahlalters. \n\u2013 Das h\u00e4tten Sie auch sagen k\u00f6nnen, Herr Zastrow. \n\nMit der Absenkung des Kommunalwahlalters und des \nWahlalters auf 16 solle Politikverdrossenheit entgegen-\ngewirkt werden. Meine Damen und Herren, Politikver-\ndrossenheit zeigt sich jedoch bei denen, die das Wahlrecht \ninnehaben und die sich an Wahlen nicht beteiligen. Hier \nm\u00fcssen wir ansetzen! Wir hatten bei der letzten Kommu-\nnalwahl 2004 in Sachsen eine erschreckend niedrige \nWahlbeteiligung von 46 %. Weniger als die H\u00e4lfte der \nWahlberechtigten sind zur Wahl gegangen. Das ist unter \n\n 5716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nanderem der Grund, weshalb eine Fraktion hier im Land-\ntag vertreten ist, die wir alle nicht wollen. Das rechtfertigt \naber die Herabsenkung des Wahlalters nicht. Warum \nsollen denn 16-J\u00e4hrige lieber oder mehr zur Wahl gehen \nals 18-J\u00e4hrige, die das Recht dazu haben? Wollen PDS \nund FDP allen Ernstes behaupten, dass die Politikverdros-\nsenheit zum Beispiel von 25-, 35- oder 80-J\u00e4hrigen \ndadurch behoben wird, dass ein 16-J\u00e4hriger eventuell den \nKreistag oder die Gemeindevertretung w\u00e4hlen darf? Das \nist blanker Unfug! \n\nDas Problem der Politikverdrossenheit ist nicht alters-\ngruppenabh\u00e4ngig. Es zieht sich durch alle Altersgruppen \nund l\u00e4sst sich nur durch \u00c4nderungen in der Politik selbst \nbek\u00e4mpfen. Das ist unsere Aufgabe, und die verkennen \nSie, wenn Sie eine blo\u00dfe Gesetzgebung auf den Weg \nbringen wollen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWenn es um die Absenkung des Wahlalters geht, vermisse \nich vor allen Dingen etwas; dazu habe ich von Ihnen \nbeiden bisher keine Silbe geh\u00f6rt, auch in den Beratungen \nnicht, und im Gesetzentwurf nichts davon gelesen: Es \ngeht auch um Pflichten. Es geht also nicht nur um die \neine, sondern auch um die andere Seite. Mehrere der acht \nSachverst\u00e4ndigen, Herr Zastrow \u2013 es waren unter ande-\nrem die Herren Groneberg, Haak, Horn, Merk, Sch\u00f6ppner \nund Hermann \u2013, haben in der Anh\u00f6rung die Einseitigkeit \nbeider Gesetzentw\u00fcrfe an dieser Stelle ger\u00fcgt. Gegen die \nAbsenkung des Wahlalters spricht vor allem die gegebene \ngesetzliche Einordnung von Minderj\u00e4hrigen in unser \nRechtssystem. Das h\u00e4tte ich gern von Ihnen geh\u00f6rt. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nDas hat nichts damit zu tun!) \n\nDie Vollj\u00e4hrigkeit tritt bekannterma\u00dfen erst mit Vollen-\ndung des 18. Lebensjahres ein. Bis dahin sind Jugendliche \nnicht voll deliktsf\u00e4hig. Sie sind nicht voll gesch\u00e4ftsf\u00e4hig; \nsie k\u00f6nnen also Gesch\u00e4fte nur mit Zustimmung ihrer \nEltern auf den Weg bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie sind au\u00dferdem erst ab Vollendung des 18. Lebens-\njahres wehr- oder ersatzdienstpflichtig. Vor allem unter-\nliegen Jugendliche bekanntlich noch nicht dem allgemei-\nnen Strafrecht, sondern dem Jugendstrafrecht. \n\nWer also die Absenkung des Wahlalters will, der muss \nsich gerade auch mit diesen Fragen auseinandersetzen. \nMit der gesetzlichen Einordnung von Jugendlichen unter \n18 Jahren, wie dies momentan die Rechtsordnung der \nBundesrepublik Deutschland vorsieht, ist es nicht zu \nvereinbaren, Minderj\u00e4hrigen bereits das volle Wahlrecht \neinzur\u00e4umen. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle zeigt sich die \nEinseitigkeit beider Gesetzentw\u00fcrfe. Wer die Herabsen-\nkung des Wahlalters fordert, muss dieselbe Konsequenz \nauf der anderen Seite ziehen. Ich h\u00e4tte gern sowohl von \nHerrn Zastrow als auch von Frau Klinger geh\u00f6rt, wie sie \ndenn zum Wegfall des Minderj\u00e4hrigenschutzes, zur Frage \n\nder Geltung und der Erstreckung des Erwachsenenstraf-\nrechts eben auch auf diese Personengruppe und zum \nBeispiel zu Wehr- und Ersatzpflicht stehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat nichts damit zu tun!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man \u00fcber Wahlrecht \nspricht, dann muss man sich sehr wohl mit diesen Argu-\nmenten, Herr Dr. Hahn, auseinandersetzen. Eine isolierte \nAbsenkung des Wahlalters auf 16 Jahre lehnen wir in aller \nEntschiedenheit ab. Wir halten es auch f\u00fcr falsch, eine \nkommunale Wahljugendbeteiligung und -mitbestimmung \nmit den entsprechenden Folgeregelungen in der Gemein-\nde- und Landkreisordnung vorzusehen. \n\nDie PDS will Kinder- und Jugendvertretungen schaffen. \nKommunale Beauftragte f\u00fcr Kinder und Jugendliche soll \nes geben. Diese sollen in den sie betreffenden Angelegen-\nheiten unter Ber\u00fccksichtigung ihrer besonderen Belange \nauf der Gemeindeebene, der Landkreisebene und den \ndortigen Organen rechtzeitig beteiligt werden. Das Ganze \nsoll \u2013 Frau Klinger, da h\u00e4tte ich mir von Ihnen ein paar \nAusf\u00fchrungen mehr gew\u00fcnscht \u2013 wie folgt funktionieren: \n\nDie Kinder- und Jugendvertretungen geben sich eine \nGesch\u00e4ftsordnung, in der sie die inneren Angelegenheiten, \nwas auch immer das sein soll, selbst regeln sollen. Sie, die \nJugend- und Kindervertretungen, k\u00f6nnen einem Beschluss \ndes Ortschaftsrates, des Gemeinderates oder des Kreista-\nges widersprechen, wenn sie der Auffassung sind, dass \nsich dieser Beschluss f\u00fcr die Belange von Kindern oder \nJugendlichen nachteilig auswirkt. Ich m\u00fcsste zum Bei-\nspiel schon einmal die Frage stellen, ob die Ver\u00e4u\u00dferung \nvon Krankenhausanteilen eines Landkreises dazu geh\u00f6rt. \nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich! \n\nKommen wir zum Verfahren zur\u00fcck. Der Widerspruch \nm\u00fcsste nach Auffassung der Linksfraktion.PDS unverz\u00fcg-\nlich, sp\u00e4testens jedoch binnen einer Woche nach Be-\nkanntgabe der Beschlussfassung erhoben werden. Er hat \naufschiebende Wirkung und kann vom Ortschaftsrat, \nGemeinderat oder Kreistag mit Zweidrittelmehrheit \nzur\u00fcckgewiesen werden. Anderenfalls geht es noch \neinmal in eine Ehrenrunde, eine nochmalige Beratung und \nBeschlussfassung. Dann muss der Gemeinderat, der \nOrtschaftsrat oder der Kreistag unter Angabe der Wider-\nspruchsgr\u00fcnde erneut einberufen werden, und die Sitzung \nhat sp\u00e4testens einen Monat nach Bekanntgabe der Be-\nschlussfassung stattzufinden. Dass dieses Vetorecht zum \nBeispiel gegen\u00fcber einem Gemeinderatsbeschluss auch \nmit einer Klage vor einem Verwaltungsgericht durchge-\nsetzt werden kann, sagt der Gesetzentwurf zwar nicht, \naber das versteht sich von selbst. \n\nIch behaupte, ein besseres Beispiel f\u00fcr Politikunf\u00e4higkeit \nh\u00e4tten Sie von der Linksfraktion.PDS an dieser Stelle \nnicht geben k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten das Gesetz nicht als \nkommunales Jugendbeteiligungs- und -mitbestimmungs-\ngesetz, sondern eher als kommunales Entscheidungsunf\u00e4-\nhigkeitsgesetz bezeichnen sollen \u2013 frei nach dem Motto: \nWie verhindere ich am besten, dass im Landkreis, in der \n\n 5717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nStadt und in der Gemeinde Entscheidungen getroffen \nwerden k\u00f6nnen? Sie h\u00e4tten auch sagen k\u00f6nnen: Wie \nsteigern Sie schnellstm\u00f6glich die Politikverdrossenheit im \nLand? Die Entscheidungsfindung auf der kommunalen \nEbene wird mit der Einf\u00fchrung eines \u2013 so haben die \nSachverst\u00e4ndigen ausgef\u00fchrt \u2013 \u201eBeauftragtenunwesens\u201c \npraktisch unm\u00f6glich gemacht. Alles bleibt im Unklaren, \nniemand wei\u00df von nichts, alle reden \u00fcber alles und strei-\nten miteinander \u00fcber Dinge, die sie nicht verstehen. \nGenau das ist es, was Sie auf den Weg bringen wollen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nWie in der Koalition!) \n\n\u2013 Der entscheidende Punkt, Herr Tischendorf, ist, dass Sie \nmit Ihrem Gesetzentwurf, soweit es um die Mitbestim-\nmungsrechte geht, eine Delegitimierung der Kreistage, \nder Gemeindevertretungen und der Ortschaftsr\u00e4te in Kauf \nnehmen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Unsinn!) \n\nDen Kreistagen, den Gemeinder\u00e4ten und den Ortschafts-\nr\u00e4ten wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die Zust\u00e4ndigkeit und Ent-\nscheidungsmacht genommen. Genau das ist es, was in \nIhrem Gesetzentwurf so folgt. Dieselben Parlamentarier \u2013 \ndas \u00e4rgert nun wirklich \u2013, die solche Regelungen auf den \nWeg bringen wollen, wundern sich am Ende dar\u00fcber, dass \nPolitikverdrossenheit im Lande St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck w\u00e4chst. \n\nDie Antwort auf den Vorschlag der Linksfraktion.PDS \nlautet, dass die Beteiligung von Jugendlichen an kommu-\nnalen Entscheidungen, die sie betreffen, keines Gesetzes \nbedarf; sie bedarf vielmehr der politischen Haltung der \nEntscheidungstr\u00e4ger in der t\u00e4glichen Praxis. \n\nWir werden daher, meine Damen und Herren, beide \nGesetzentw\u00fcrfe ablehnen. Politikverdrossenheit und \nPolitikf\u00e4higkeit lassen sich nicht per Gesetz verordnen. So \ngeht es nicht. Schauen Sie sich besser einmal den Arti-\nkel 21 des Grundgesetzes an. Dort steht: \u201eDie Parteien \nwirken an einer politischen Willensbildung des Volkes \nmit.\u201c Wir suchen dies in unserer Partei, und zwar auch \ngerade mit Jugendlichen gemeinsam. Wir gehen mitein-\nander auf sie zu. Das geht nicht durch Gesetzgebung. \n\nGerade bez\u00fcglich des Personenkreises von Jugendlichen, \nmeine Damen und Herren, geh\u00f6rt viel mehr dazu als eine \nblo\u00dfe Gesetzgebung. Sie reduzieren Demokratie auf den \nblo\u00dfen Wahlakt, und das war es dann. Das ist zu wenig. \nSie sollten sich einmal \u00fcber den Artikel 21 des Grundge-\nsetzes Gedanken machen, bevor Sie hier solche Gesetze \nzur Abstimmung stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auch gleich auf den inhalt-\nlichen Kern der beiden Gesetze kommen, denn in der \n\nUmsetzung \u2013 das muss man durchaus zugestehen \u2013 gibt es \nwohl das eine oder andere an den Gesetzen zu bem\u00e4ngeln. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nBeiden Fraktionen geht es darum, das Wahlalter bei den \nKommunalwahlen auf 16 Jahre herabzusetzen. \n\n\u2013 Jetzt h\u00e4tte ich mich \u00fcber Ihren Beifall gefreut, Herr \nSchiemann. \n\nSeien wir doch einmal ehrlich. Wir alle wissen, dass das \nW\u00e4hlen mit 16 Jahren bei Kommunalwahlen f\u00fcr die \nMehrheit der Jugendlichen in Deutschland gilt und \nNormalit\u00e4t ist, weil n\u00e4mlich mit 16 Jahren in Berlin, \nMecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Sachsen-\nAnhalt, Schleswig-Holstein und nat\u00fcrlich im bev\u00f6lke-\nrungsreichsten Land, Nordrhein-Westfalen, gew\u00e4hlt wird. \nGerade in NRW wurde dieses Gesetz 1998 ge\u00e4ndert. Dort \nwurden gute Erfahrungen damit gemacht. So war die \nWahlbeteiligung der 16- und 17-J\u00e4hrigen seither regelm\u00e4-\n\u00dfig h\u00f6her als die der 20- und 30-J\u00e4hrigen. NRW-\nMinisterpr\u00e4sident J\u00fcrgen R\u00fcttgers \u2013 im \u00dcbrigen fr\u00fcher ein \nvehementer Gegner der \u00c4nderung eines Wahlrechtes \u2013 \nsagt heute \u2013 ich zitiere ihn: \u201eDas ist eine Bereicherung f\u00fcr \nunsere Demokratie. Das wollen wir beibehalten.\u201c Recht \nhat er. Deshalb war es schon etwas m\u00fchselig, \nHerr Schneider, welche Argumente Sie hier bem\u00fcht \nhaben, um gegen dieses Wahlrecht und Wahlalter so \nvorzugehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nWir als SPD sind der Auffassung, dass eine Absenkung \ndes Wahlalters bei Kommunalwahlen dem heutigen \nReifegrad Jugendlicher entspricht und dass ihnen dadurch \ndas Recht demokratischer Teilhabe erm\u00f6glicht wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP) \n\nErfahrungen aus NRW sowie aus nunmehr drei Kommu-\nnalwahlen in Niedersachsen, wo es ja bekannterma\u00dfen, \nglaube ich, zurzeit auch eine CDU-Regierung ist, die das \nnicht ge\u00e4ndert hat, zeigen, dass Jugendliche weit mehr an \nKommunalwahlen interessiert sind als zum Beispiel \u00e4ltere \nAltersgruppen. Wenn man weiter verfolgt, was Sie f\u00fcr \neine Argumentationsschiene gebracht h\u00e4tten, \nHerr Schneider, k\u00f6nnte man ja fast denken, es w\u00e4re \nsch\u00f6n, wir h\u00e4tten die Monarchie wieder, weil keiner zur \nWahl geht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Weihnert? \n\nMargit Weihnert, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Weihnert, \nhaben Sie nicht die Argumente der Sachverst\u00e4ndigen der \nAnh\u00f6rung dazu gelesen? Ich habe Ihnen eben die Namen \ngenannt. Das sind Argumente, die die Sachverst\u00e4ndigen \ngenannt haben. \n\n 5718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nMargit Weihnert, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich habe ich dies \nnoch einmal sehr ausf\u00fchrlich gelesen, Herr Schneider. \nAber wenn Sie dies auch getan h\u00e4tten und ausf\u00fchrlich, \ndann h\u00e4tten Sie wohl bemerkt, dass es einen Gro\u00dfteil der \nSachverst\u00e4ndigen gab, die sich pro 16 Jahre ge\u00e4u\u00dfert \nhaben. Ich muss schon sagen, jemand, der zwar Analysen \ndarstellt und sagt, das ist jetzt nicht \u00fcblich \u2013 wir haben \nselbst eine Analyse hier bei uns im Freistaat Sachsen, die \nSie gar nicht mit benannt haben. Haben Sie die schon \neinmal gelesen, Herr Schneider? Das geh\u00f6rt vielleicht \nauch mit dazu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDann sollten wir schon betrachten, wie wichtig das ist. \n\nAber lassen Sie mich noch einmal einige andere Punkte \naufgreifen. Wir haben bereits geh\u00f6rt, dass Jugendliche \nweder extremistisch noch ziellos w\u00e4hlen. Wir haben \ngeh\u00f6rt, dass sie von uns, n\u00e4mlich von der Politik, ein \nglaubhaftes Bekenntnis zur eigenen Politik und zur \neigenen Beteiligung einfordern \u2013 und zwar keine schein-\nbare Beteiligung \u2013 und wie wir das bei uns im Freistaat \numsetzen. Auch die Kleine Anfrage ist bereits benannt \nworden. Darauf muss ich nicht eingehen. Nur wenn sich \ndie Politik von der Jugend abwendet, wendet sich diese \nauch von der Politik ab. Haben wir das nicht auch bei den \nanderen Altersklassen? Wer geht denn heute noch zur \nWahl? Wo gehen wir denn tats\u00e4chlich alle richtig darauf \nein? Dies nur den Jugendlichen zuzuschreiben ist einfach \nfalsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist f\u00fcr mich daher ein schlechter Witz, einerseits das \nDesinteresse der Jugend an der Politik zu beklagen und \nsie andererseits von jeder politischen Mitentscheidung \nfernzuhalten. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss  \nund Karl Nolle, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle erwarten von unseren \nJugendlichen grundlegende Entscheidungen \u00fcber ihre \neigene berufliche Zukunft und ihren eigenen Lebensweg, \nEntscheidungen, deren Tragweite infolge der ver\u00e4nderten \ngesellschaftlichen und arbeitsmarktpolitischen Rahmen-\nbedingungen deutlich weiter reicht und f\u00fcr die Betroffe-\nnen existenzieller ist als das Wahlrecht. Experten spre-\nchen davon, dass Jugendliche in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsrei-\nfung \u2013 also auch in politischen und gesellschaftlichen \nFragen \u2013 heute deutlich fr\u00fcher urteilsf\u00e4hig sind. Zw\u00f6lf- \nbis 15-J\u00e4hrige tragen Verantwortung in so lebenswichti-\ngen Bereichen wie der Aufenthaltsbestimmung nach der \nTrennung der Eltern \u2013 weil Sie unter anderem nach den \nrechtlichen Grundlagen fragten. Jugendliche gr\u00fcnden \nSch\u00fclerfirmen, jobben, um ihr Taschengeld aufzubessern, \nwerden als Popstars oder auch als Olympiasieger gefeiert. \nWarum d\u00fcrfen diese Menschen, die doch so viel f\u00fcr \nDeutschland tun, nicht auch f\u00fcr uns mitw\u00e4hlen? \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Marko Schiemann, \n\nCDU: Wie viel Prozent sind das?) \n\nAngesichts der rasanten Ver\u00e4nderung der Lebenswirk-\nlichkeit von Jugendlichen scheint es ein b\u00fcrokratischer \nNebenschauplatz ewiger Bedenkentr\u00e4ger zu sein. Ich habe \nmir einmal die hundertj\u00e4hrige Geschichte angeschaut; da \ngab es die gleichen und \u00e4hnliche Bedenken, als die Frauen \nauf einmal w\u00e4hlen sollten und wollten; da gab es die \ngleichen Bedenken, als mit 21 gew\u00e4hlt werden sollte, und \nda gab es die gleichen Bedenken, als 1972 das Wahlalter \nauf 18 gesenkt wurde. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind doch nicht im ver-\nstaubten Jenseits oder von damals \u2013 wir wollen doch in \ndie Zukunft schauen. Auch in der Anh\u00f6rung, wenn wir \nganz ehrlich sind, Herr Prof. Schneider, wurde kein \nwirklicher Grund genannt, warum 16-J\u00e4hrige auszu-\nschlie\u00dfen sind. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nDann stimmen Sie doch den Gesetzentw\u00fcrfen zu!) \n\nWarum sollen sie nicht daran teilhaben? Wesentliche und \npositive Folge einer \u00c4nderung des Wahlrechts, wie es in \nanderen Bundesl\u00e4ndern passiert, ist, dass junge Menschen \nst\u00e4rker eingebunden sind; dass sie sich angenommen \nf\u00fchlen. \n\nJedermann wei\u00df, dass die Gruppe \u00e4lterer Menschen \nebenso wie deren politisches Gewicht stetig steigt. Nicht \nnur der Landtag oder die Staatsregierung besch\u00e4ftigen \nsich mit zuk\u00fcnftig sich ver\u00e4ndernden demografischen \nBedingungen in Deutschland. Institutionen, Parteien, \nVerb\u00e4nde entwickeln die unterschiedlichsten L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze. \n\nEin dritter Lebensabschnitt \u2013 vielleicht zwischen 70 und \n100 \u2013 muss gesellschaftlich und kulturell neu bewertet \nwerden; Kinder werden immer rarer. Die h\u00f6here Lebens-\nerwartung und die geringere Geburtenrate werden auch \ndie zwischenmenschlichen Beziehungen insgesamt \nver\u00e4ndern. Diese Entwicklung, meine Damen und Herren, \nbringt zwangsl\u00e4ufig auch die Verschiebung der politi-\nschen Machtverh\u00e4ltnisse zwischen den Generationen. \nJeder wei\u00df, dass die Themen und die politischen Themen \nder Jugend, der Erwachsenen und \u2013 gestatten Sie mir den \nAusdruck \u2013 der Alten eben verschieden sind. \n\nWenn wir in Zukunft eine ausgewogene politische Land-\nschaft haben wollen, wenn wir ausgewogene politische \nThemen besetzen, ist es zwingend geboten \u2013 auch auf-\ngrund der demografischen Entwicklung \u2013, das Wahlalter \nabzusenken und Jugendliche ernst zu nehmen und einzu-\nbinden. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nZiel der SPD war und ist es, diese Teilhabe zu erm\u00f6gli-\nchen. \n\n 5719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDann machen Sie es doch!) \n\nSchon die UN-Kinderrechtskonvention von 1989 hat \nmehr Partizipation von Jugendlichen gefordert. \n\nLassen Sie mich noch einen anderen Aspekt aufgreifen. \nEin beliebtes Argument in der gesamten Diskussion ist, \ndass nur w\u00e4hlen soll, wer vollj\u00e4hrig ist \u2013 auch Herr \nSchneider bem\u00fchte dieses Argument. Es gibt aber keinen \nzwingenden Zusammenhang zwischen Vollj\u00e4hrigkeit und \nWahlm\u00fcndigkeit, wie ich bereits sagte. Auch das Argu-\nment, aktives und passives Wahlrecht m\u00fcssten das gleiche \nAlter haben, ist in der Wahlgeschichte nicht zu finden. Ich \nerinnere daran: 1972 wurde das Wahlalter von 21 auf \n18 Jahre gesenkt, obwohl Jugendliche erst ab 1975 mit \n21 Jahren vollj\u00e4hrig waren. Wer dieses Argument heran-\nzieht, m\u00fcsste dies eigentlich auch mit bedenken \u2013 faden-\nscheinige Argumente, die hier benannt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir bleiben als SPD dabei, dass wir mit unserem Koaliti-\nonspartner zuk\u00fcnftig weiter dar\u00fcber reden werden, dieses \nWahlalter im Freistaat Sachsen gesetzlich einzuf\u00fchren \u2013 \nauch wenn wir heute diesen beiden Gesetzen \u2013 auch aus \ntechnischen Gr\u00fcnden \u2013 nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD \u2013 Zurufe von der NPD: \nDas ist konsequent! \u2013 So was von feige!) \n\nDiese Argumente, die gebracht werden, sind eben nur \nAns\u00e4tze. Wenn wir ein Wahlalter mit 16 brauchen, dann \nbrauchen wir die demokratischen Fraktionen, die dies \numsetzen \u2013 von den anderen hier brauchen wir keine \nBemerkungen dazu. \n\nEin anderes, was ich insbesondere den Kollegen der \nFraktion der CDU noch einmal mitgeben m\u00f6chte: Wir \nhatten im letzten Jahr eine interessante Lekt\u00fcre in unseren \nF\u00e4chern. Diese war von der Stiftung f\u00fcr die Rechte \nzuk\u00fcnftiger Generationen mit dem Titel \u201eWahlrecht ohne \nAltersgrenzen\u201c. Ich habe sie mir noch einmal genau \nangeschaut, und ich m\u00f6chte mit einem Zitat aus dieser \nStudie schlie\u00dfen. Ein Sch\u00fcler einer 7. Klasse hat dies \nbenannt \u2013 er sagte: \u201eEs hei\u00dft doch immer, du bist \nDeutschland. Aber wie, wenn ich noch nicht einmal \nentscheiden darf, was in meinem Land passiert?\u201c \n\nLassen Sie mich das aufgreifen; wir m\u00f6chten mit Ihnen \nweiterhin dar\u00fcber nachdenken und dies auch in einen \nGesetzestext einflie\u00dfen lassen. Meine Damen und Herren \nvon der CDU, ich wei\u00df, dass es den einen oder anderen \ngibt, der doch in diese Richtung denkt. Dieses Brett \nwerden wir weiter bei Ihnen bohren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie haben doch gar keinen Bohrer!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir als NPD-Fraktion unterst\u00fctzen die \nAbsenkung des Wahlalters bei Kommunalwahlen auf \n16 Jahre, denn wir halten 16- und 17-J\u00e4hrige im Durch-\nschnitt f\u00fcr ebenso kompetent, als Aktive das Wahlrecht \nauszu\u00fcben, wie viele Angeh\u00f6rige der \u00e4lteren Generation. \n\nDas gilt aus unserer Sicht \u00fcbrigens genauso f\u00fcr die \nWahlen auf Landes- und Bundesebene wie f\u00fcr die Kom-\nmunalwahlen. \n\nDie dar\u00fcber hinausgehenden Pl\u00e4ne der PDS zur Einrich-\ntung von Kinder- und Jugendr\u00e4ten lehnen wir aber ent-\nschieden ab; denn es handelt sich bei ihnen um einen \ntypischen pseudolinken Versuch zur klassenk\u00e4mpferi-\nschen Instrumentalisierung von Kindern und Jugendlichen \nzur Spaltung der Familien und zur Auseinanderdividie-\nrung der Generationen. \n\nZun\u00e4chst noch einige Worte zur Beteiligung der 16- und \n17-J\u00e4hrigen an den Kommunalwahlen. Diese w\u00fcrde nicht \nnur dem Demokratieverdruss und der Verweigerung der \nJugendlichen gegen\u00fcber der Politik vorbeugen \u2013 wie von \nder FDP und der PDS besonders hervorgehoben \u2013, son-\ndern vor allem junge Menschen an ihre s\u00e4chsische Heimat \nund an ihre Region binden. Gegen die Bek\u00e4mpfung eines \nvermeintlichen Demokratieverdrusses ist prinzipiell nichts \nzu sagen \u2013 vorausgesetzt, dass sie ehrlich gemeint ist und \ndass nicht in Wirklichkeit die nationale Opposition \nbek\u00e4mpft werden soll. Sollte Letzteres der Fall sein, h\u00e4tte \nman sich allerdings gr\u00fcndlich verkalkuliert. Denn nach \nAngaben des Wahlforschungsinstitutes \u201eInfratest\u201c gaben \nbei der Landtagswahl 2004 20 % der s\u00e4chsischen Erst-\nw\u00e4hler gerade der NPD ihre Stimme. \n\nBei der sogenannten Jugendwahl im Sp\u00e4tsommer 2005 \nw\u00e4hlten auch 16,3 % der s\u00e4chsischen Jugendlichen \nunter 18 national, das hei\u00dft, sie machten ebenfalls gerade \nbei der NPD ihr Kreuz. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAus diesem Grund fehlt es nat\u00fcrlich nicht an mahnenden \nHinweisen der sogenannten demokratischen Parteien aller \nCouleur, wie der Staat durch vermehrte Hetze in den \nSchulen und noch st\u00e4rkere F\u00f6rderung von kriminellen \nAntifa-Banden dieser Meinungsbildung unter Jungw\u00e4h-\nlern entgegentreten m\u00fcsse. \n\nEs ist immer wieder das Gleiche: Auf der einen Seite wird \ndas Hohelied der Einbeziehung von Jugendlichen in \npolitische Entscheidungen gesungen. Auf der anderen \nSeite werden Jugendliche, die sich tats\u00e4chlich f\u00fcr unser \nVolk einsetzen wollen, kriminalisiert oder staatlichen \nErziehungsma\u00dfnahmen \u2013 sprich: Einsch\u00fcchterungsma\u00df-\nnahmen \u2013 unterworfen. Auf der einen Seite behaupten die \nsogenannten demokratischen Parteien, junge Leute zur \nWahlbeteiligung bewegen zu wollen. Auf der anderen \nSeite wird die NPD-Fraktion in diesem Landtag, die zum \ngro\u00dfen Teil gerade durch die Mobilisierung von jungen \npotenziellen Nichtw\u00e4hlern zustande gekommen ist, durch \nkonspirative Absprachen der anderen Parteien parlamen-\ntarisch blockiert, w\u00e4hrend gleichzeitig die parlamentari-\n\n 5720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nschen Initiativen der Fraktion durch die Medienkonzerne \ntotgeschwiegen werden; siehe zum Beispiel die Initiativen \nzur Rettung der Unternehmen Neue-ERBA-LAUTEX und \nBiria. \n\nIch kann es mir einfach nicht verkneifen, auf die Hohlheit \nmancher pseudodemokratischer Phrasen \u00fcber mehr \nBeteiligung der Jugend am politischen Prozess hinzuwei-\nsen; denn wenn die Jugend national w\u00e4hlt, dann wird sie \nvon der politischen Klasse eben nicht st\u00e4rker in den \npolitischen Prozess einbezogen, sondern vielmehr ver-\nst\u00e4rkt ausgegrenzt und kriminalisiert. Ist es wirklich \nsinnvoll, das Wahlalter nicht mehr in der Verfassung, \nsondern nur noch einfachrechtlich festzulegen? Das \nw\u00fcrde ja bedeuten, dass in Zukunft \u00c4nderungen des \nWahlalters im einfachen Gesetzgebungsverfahren erfol-\ngen k\u00f6nnten und damit rein parteitaktisch motivierten \n\u00c4nderungen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet w\u00fcrde. \n\nDessen unbeschadet wird die NPD-Fraktion f\u00fcr den FDP-\nAntrag stimmen; denn dieser beschr\u00e4nkt sich auf das \nWesentliche, n\u00e4mlich die \u00c4nderung des Wahlalters bei \nKommunalwahlen, und entwertet dieses Anliegen nicht \ndurch eine Reihe von anderen, v\u00f6llig abwegigen Ma\u00df-\nnahmen, wie bei dem PDS-Antrag der Fall. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der gr\u00f6\u00dfte Feind der Demokratie ist \ndas Desinteresse. Leider m\u00fcssen wir feststellen, dass nicht \nnur das Desinteresse an den \u00f6ffentlichen Angelegenheiten \nzunimmt, sondern oft auch gepaart ist mit einer Ableh-\nnung der Demokratie als solcher. Politikverdrossenheit ist \nnicht nur, aber besonders unter Jugendlichen ein Thema. \n\nEine Studie in Nordrhein-Westfalen ergab, dass nur 40 % \nder Erst- und Zweitw\u00e4hlerInnen an Bundestags- und \nLandtagswahlen teilnehmen. Man muss diese Entwick-\nlung nicht als gef\u00e4hrlich einsch\u00e4tzen; aber wir w\u00fcrden \nunserer Aufgabe nicht gerecht, wenn wir die von Wahlfor-\nschern und Soziologen einhellig vertretene Diagnose \nignorieren w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! FDP und Linksfraktion schla-\ngen vor, das Wahlalter herabzusetzen. Wir k\u00f6nnen dem in \nder Sache uneingeschr\u00e4nkt zustimmen. Rechtliche Be-\ndenken haben wir beim Vorgehen beider Parteien, die \nFestsetzung des Wahlalters aus der Verfassung zu nehmen \nbzw. nicht zu bestimmen. Auch sollte man aktives und \npassives Wahlalter nicht auseinandernehmen. Verfas-\nsungsrechtlich scheint es uns geboten zu sein, hier eindeu-\ntige Angaben zu machen, auch zwischen Landtagswahlen \nund Kommunalwahlen differenziert zu unterscheiden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ausweitung der Partizipa-\ntion durch Wahlen auf Jugendliche ist ein richtiger Schritt. \nAls alleinige Therapie auf die Herausforderungen der \nPolitikverdrossenheit taugt er allerdings nicht. Als Mit-\n\nglieder von Parteien, die wir ja fast alle hier sind, m\u00fcssen \nwir uns auch in dieser Eigenschaft fragen lassen, ob wir \ndie richtigen Angebote f\u00fcr Jugendliche unterbreiten. Der \nMitgliederschwund bei fast allen demokratischen Parteien \ngibt da eine eindeutige Antwort. Anscheinend, so m\u00fcssen \nwir selbstkritisch feststellen, sind die Offerten, die wir \njungen Menschen unterbreiten, nicht attraktiv genug. Aber \nauch andernorts, zum Beispiel in unseren Vereinen, fehlt \nes an einer ausreichenden Anzahl von jungen Menschen, \ndie sich engagieren und interessieren. \n\nAber, meine Damen und Herren, welcher Ort w\u00e4re besser \ngeeignet, f\u00fcr die Teilhabe an der Willensbildung zu \nwerben und Mitbestimmung zu \u00fcben, als unsere Schulen? \nIch w\u00fcnsche mir, dass entsprechend gut ausgebildete \nLehrerinnen und Lehrer die Aufgabe \u00fcbernehmen, Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler bei ihren ersten Schritten in der \nMitverwaltung und -gestaltung anzuleiten, demokratische \nVerfahren zu \u00fcben und ihnen zu helfen, Diskussionen \nsachlich und zielgerichtet zu f\u00fchren. \n\nDa kommt es mir geradezu grotesk vor, wenn ich von \neiner Besuchergruppe erfahre, dass eine Schule in Dres-\nden, die mit vier anderen Schulen bundesweit an einem \nDemokratiemodellprojekt teilnimmt, von h\u00f6chster Stelle \ndaf\u00fcr ausgezeichnet wird, das Projekt noch nicht abge-\nschlossen ist, aber trotzdem die Schule geschlossen wird. \nDas ist die 141. Mittelschule in Dresden-Gorbitz. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Ein\u00fcben der Teilhabe \nkann der demokratische Staat nicht fr\u00fch genug beginnen. \nIch habe den Eindruck, dass Mitwirkung allzu h\u00e4ufig \nimmer noch als etwas L\u00e4stiges und St\u00f6rendes empfunden \nwird. Demokratie bedeutet mehr als Gew\u00e4hrung und \nAus\u00fcbung von Rechten in rechtsstaatlichen Verfahren; \nDemokratie hat vor allem eine kulturelle Dimension. \n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfen wir beide Gesetzesvorlagen. \n\nZu den weiteren dort enthaltenen Vorschl\u00e4gen wird meine \nKollegin Frau Herrmann noch sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Prof. Schneider, \nIhre Rede war wirklich von gestern! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nVon vorgestern!) \n\n\u2013 Vielleicht auch von vorgestern. Vor 40 Jahren h\u00e4tte sie \nvielleicht gepasst. Ich wei\u00df auch nicht, woher Sie diese \nRede haben. \n\nZu den juristischen Feinheiten hat Frau Weihnert aus \nmeiner Sicht das Richtige gesagt. \n\nHerr Prof. Schneider, ich hatte den Eindruck \u2013 bitte \nkorrigieren Sie mich! \u2013, dass Sie bedauern, dass man jetzt \n\n 5721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nschon ab 18 w\u00e4hlen kann. Ich glaube, die Grenze von \n21 Jahren w\u00e4re Ihnen ganz recht. Ich wei\u00df auch nicht, ob \nSie ein richtiger Fan des Frauenwahlrechts sind. Ich habe \nden Eindruck, Sie bedauern das, so wie Sie gesprochen \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Welt hat sich weiterentwickelt. Ich glaube schon, dass \njunge Leute heute \u2013 das haben Sie, als Sie jung waren, \ngenauso gesagt \u2013 ein bisschen weiter sind als manche \nGenerationen, die fr\u00fcher einmal jung waren. Deswegen \nsollten wir genau jetzt den Jugendlichen diese Rechte \nzugestehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEr war im RCDS! Da war das schwierig!) \n\nAnsonsten muss ich sagen: Ich sch\u00e4tze Sie sehr, aber \nirgendwie wird es dann doch l\u00e4cherlich. Sie haben gesagt, \nder Landkreistag habe den Wunsch der jungen Leute nach \neinem Wahlrecht ab 16 noch nicht vernommen. Ange-\nsichts dessen frage ich den Landkreistag, wie ernst er es \nmit der kommunalen Mitbestimmung von jungen Leuten \nnimmt, wenn gerade einmal 36 von 511 Gemeinden \n\u00fcberhaupt solche Modelle haben. Es gibt gerade beim \nLandkreistag, aber auch beim St\u00e4dte- und Gemeindetag \nerheblichen Nachholbedarf. Daran w\u00fcrde ich ihn zuerst \nerinnern. \n\nAnsonsten, sehr geehrter Prof. Schneider, glaube ich \nschon, dass f\u00fcr viele junge Leute das Bed\u00fcrfnis nach \neinem F\u00fchrerschein ab 16 wichtiger ist als das Wahlrecht. \nDas h\u00e4ngt auch mit Ihrer Schulpolitik zusammen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \n\nDas ist blanker Unsinn!) \n\nBei den Schulwegen kann ich nachvollziehen, dass sich \ndie jungen Leute dringend ein Auto w\u00fcnschen, damit sie \nim Gebirge die langen Wege zur Schule \u00fcberhaupt noch \nschaffen. \n\nWir k\u00f6nnen auf diesem Niveau weitermachen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Da sind Sie eingestiegen!) \n\nGlauben Sie mir, dass der Wunsch nach einem Arbeits-\nplatz f\u00fcr jeden Menschen viel wichtiger ist, als an irgend-\neinem Sonntag in diesem Land w\u00e4hlen zu gehen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nAch, so ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nEs kommt mir so vor \u2013 Sie k\u00f6nnen mich in Ihrem zweiten \nVortrag korrigieren \u2013, als ob Sie Angst vor dem W\u00e4hler \nh\u00e4tten. Sie haben Angst vor dem, was da kommen k\u00f6nnte. \nIch bin mir auch hundertprozentig sicher, Herr \nProf. Schneider, dass Sie diese Rede nicht gehalten h\u00e4tten, \nwenn die 16- und 17-J\u00e4hrigen in diesem Land schon \nw\u00e4hlen k\u00f6nnten. Einen \u00e4hnlichen Angriff auf eine Gene-\nration wie die der 16- und 17-J\u00e4hrigen haben Sie sich \nnoch nicht gewagt. Ich wei\u00df, dass Sie andere Zielgruppen \n\nIhrer Partei ganz anders, n\u00e4mlich viel wohlwollender \nbetrachten. \n\nFrau Weihnert, ich habe gro\u00dfen Respekt vor Ihrer Rede; \nich fand sie wirklich gut. Besser konnte man es nicht \nausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch habe gemerkt \u2013 das kaufe ich Ihnen auch ab \u2013, dass \nSie f\u00fcr das Thema brennen und dass es Ihre Herzensange-\nlegenheit ist. Ich kann aber \u2013 nehmen Sie es mir bitte \nnicht \u00fcbel! \u2013 eines nicht nachvollziehen \u2013 das sage ich \nauch in Richtung von Martin Dulig \u2013: Wir beide kommen \naus politischen Jugendverb\u00e4nden. Ich geh\u00f6re zu den \nGr\u00fcndern der Jungliberalen Aktion in Sachsen. Martin hat \ndasselbe bei den Jusos gemacht. Es gibt auch andere \nVertreter von politischen Jugendverb\u00e4nden hier im Raum. \nEines meiner ersten Themen damals war der Kampf f\u00fcr \ndas Wahlrecht ab 16. Es war ein allererstes Thema im \nJugendverband. Wir Junge Liberale haben daf\u00fcr ge-\nk\u00e4mpft, das Wahlrecht ab 16 Jahren zu bekommen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Junge Union! \u2013 Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Altersheim!) \n\nWas ich damals als junger Mensch gefordert habe, hat \nkeinen im Parlament interessiert. Herr Prof. Schneider, \nhaben Sie jemals irgendeine Pressemitteilung von JuliA, \nden Jungen Liberalen, gelesen? Es hat Sie \u00fcberhaupt nicht \ninteressiert, was junge Leute gefordert haben, obwohl es \njunge Leute waren, die aktiv Politik gemacht haben. Ich \nkann mich gut daran erinnern. Ich habe meine Meinung, \nMartin, seit dieser Zeit nicht ge\u00e4ndert. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nIch habe sie auch nicht ge\u00e4ndert!) \n\nIch kann nur hoffen, dass Sie den Mut haben, denen da \ndr\u00fcben heute einmal eine Harke zu zeigen. Das ist ganz \nleicht. Sie m\u00fcssen nur die Hand im richtigen Moment \nheben. Ich glaube nicht, dass die Koalition an diesem \nPunkt auseinanderbrechen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Herr Schneider, was Sie hier dargeboten haben, \nkann ich, kann meine Fraktion nicht als wirkliche Argu-\nmente gegen das Absenken des Wahlalters durchgehen \nlassen. Das Einzige, was Sie getan haben: Sie haben \npolemisiert. Es war reine Polemik, wenn Sie sagen, das \nVetorecht, das wir in unserem Gesetzentwurf vorsehen, \nw\u00fcrde zu einer Delegitimierung der kommunalen Selbst-\nverwaltung f\u00fchren. Wenn n\u00e4mlich Jugendliche gar kein \nInteresse an Politik haben, wie Sie es sagen, dann gehen \n\n 5722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nsie auch nicht vor Gericht, um politische Beschl\u00fcsse \ndurchzusetzen. \n\nAbgesehen davon, muss man auch diese kommunalen \nKinder- und Jugendvertretungen nicht als Eingriff in die \nkommunale Selbstverwaltung und Delegitimierung \nverstehen; man kann sie auch als eine Erweiterung verste-\nhen, Herr Schneider. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nZum Thema \u201ePolitikverdrossenheit\u201c, wie Sie es ange-\nsprochen haben: Ich wei\u00df nicht \u2013 meine Partei hat ein \nJugendwahlprogramm aufgestellt, das junge Menschen \nanspricht, auch junge Menschen unter 18. Wir haben \nThemen angesprochen, die auch die jungen Menschen \ninteressieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nIhr Altersdurchschnitt betr\u00e4gt 68!) \n\n\u2013 Das mag sein, aber wir versuchen uns ja zu bessern. \n\nAber ich wei\u00df nicht, ob Ihre Partei etwas \u00c4hnliches \nvorgelegt hat. \n\n(Holger Apfel, NPD: Die Partei  \nbleibt nicht mehr lange, Sie sterben aus!) \n\nWenn ich meine These weiterspinne, so sind Sie sogar \ngegen die Einrichtung von Kinder- und Jugendvertretun-\ngen, weil die Jugendlichen n\u00e4mlich noch nicht \u00fcber die \nnotwendige Koalitionsdisziplin verf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs scheint doch so zu sein. Es ist mir lieber, wenn ich \netwas vorliegen habe, was ich verbessern kann, als wenn \nich nur \u2013 wie Sie \u2013 analysiere und \u00fcberhaupt nichts \nvorzuweisen habe, was ich in diesem Land bewegen will. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es hat sich ja noch nichts \nin diesem Land bewegt! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wir schlingern!) \n\nZu Frau Weihnert muss ich sagen. Ich bin Ihnen auch f\u00fcr \ndie Rede dankbar. Ich habe ihr dankbar zugeh\u00f6rt, denn sie \nwar wirklich eine Best\u00e4tigung unserer Argumente und \nForderungen, sowohl der Linksfraktion.PDS als auch der \nFDP-Fraktion. Aber es ist eine Frage der Glaubw\u00fcrdig-\nkeit, wenn Sie jetzt, wie angek\u00fcndigt, diese Frage eben \nnegativ beantworten werden. Es z\u00e4hlt nicht, dass viel-\nleicht ich oder meine Fraktion oder die FDP entt\u00e4uscht \nsind. Es z\u00e4hlt, dass Sie damit Hunderttausende junger \nS\u00e4chsinnen und Sachsen entt\u00e4uschen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn der Koalitionsvereinbarung haben Sie beide festge-\nschrieben, dass Sie sich f\u00fcr mehr Demokratie in unserem \nLand einsetzen wollen. Sie haben heute die M\u00f6glichkeit, \ndas zu tun. Aber wenn Sie nicht zustimmen und damit ein \nVersprechen brechen, dann ist das ein Fakt, der Politik-\nverdrossenheit schafft, und nicht die Argumente, die Sie \nangef\u00fchrt haben. Deshalb m\u00f6chte ich Sie innigst bitten, \ndoch unseren Vorschl\u00e4gen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht \nvermutet, dass sich einige Redner zu einem solchen \nZynismus hier hinrei\u00dfen lassen und meinen Kollegen \nSchneider in dieser Art und Weise angreifen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Mit Recht!) \n\nIch m\u00f6chte deutlich diese Art der politischen Auseinan-\ndersetzung zur\u00fcckweisen, denn das ist nicht die Form, die \nwir auch im Rechtsausschuss gesucht haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nMeiner Vorrednerin gestehe ich zu: Sie hat an der Anh\u00f6-\nrung teilgenommen und dort ihre Position bereits vertre-\nten. Es ist demokratischer Brauch: Auch wenn man nicht \ngleicher Meinung sein muss, muss man respektieren, dass \nsich jemand in dem Ausschuss engagiert hat. Das tue ich \ndamit. \n\nHerrn Kollegen Zastrow kann ich nur bescheinigen, dass \ner Fensterredner der FDP-Fraktion ist, der eben nicht den \nWeg in den Rechtsausschuss gesucht hat und hier den \ngro\u00dfen Max rauskehrt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfragen. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nMich \u00e4rgert ein bisschen, dass ich die FDP nicht wieder-\nerkenne. \n\n(Zurufe von der FDP: Oh!) \n\nIch habe manchmal den Eindruck, als handle es sich um \neine Schubkastenpartei f\u00fcr jedes Thema. Sie m\u00fcssen das \neinmal pr\u00fcfen. F\u00fcr jedes Thema, das \u00f6ffentlich angespro-\nchen wird, hat diese Fraktion ein Antwortk\u00e4stchen parat. \nNur, Sie m\u00fcssen auf eines achten, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Das scheint Sie betroffen zu machen. Sie m\u00fcssen sehen, \ndass Sie bei jeder Veranstaltung das richtige K\u00e4stchen \nziehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn \nLinksfraktion.PDS: Ihnen gehen wohl  \nlangsam die Koalitionspartner aus!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte es \ndennoch nicht f\u00fcr angemessen, dass man bei diesem \nThema so miteinander umgeht. Das ist, glaube ich, kein \ndemokratischer Stil. \n\n 5723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Prof. Porsch, was mich an Ihnen st\u00f6rt, \nist, dass Sie in der Halbzeit gekommen sind und jetzt \nst\u00e4ndig dazwischenreden. Dann gehen Sie doch ans \nMikrofon. Melden Sie sich, wie Sie es in der Schule \ngelernt haben, dann werde ich entscheiden, ob ich Sie \nranlasse oder nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf wirklich um Aufmerk-\nsamkeit bitten, damit der Redner hier ungehindert spre-\nchen kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat denn angefangen?!) \n\nIch bitte jetzt um Ruhe. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas sind die falschen Argumente!) \n\nBitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich \nhabe auch jedem Redner geduldig zugeh\u00f6rt, auch wenn er \nnicht meine Position vertreten hat. Halten Sie es doch \neinfach aus. H\u00f6ren Sie zu und geben Sie Ihre Meinung ab. \nDas ist doch Demokratie, die Sie auch den jungen Leuten \npr\u00e4sentieren k\u00f6nnen, dass man auch einmal bei einer \nanderen Meinung zuh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es handelt sich \num die \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung. Es ist eben \nein Trugschluss, Herr Kollege Zastrow, dass Sie hier nur \nmit der einfachen Mehrheit die Verfassung \u00e4ndern wer-\nden. Wenn Sie wirklich der Meinung sind, dass man mit \neiner einfachen Mehrheit die Verfassung \u00e4ndern kann, \ndann sollten Sie sich die Verfassung einmal anschauen. \nDann wissen Sie, welches Quorum Sie brauchen, um das \nzu erreichen, und dass Sie auch andere demokratisch \nmitziehen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Kollege \nProf. Schneider hat darauf hingewiesen, dass es nat\u00fcrlich \nunterschiedliche Altersgruppierungen gibt, die in den \nletzten Jahren entstanden sind. Frau Kollegin Weihnert \nhat darauf hingewiesen. Es ist eine Fortentwicklung. \n\nFrau Kollegin Weihnert hat auf die geschichtliche Ent-\nwicklung hingewiesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n16-J\u00e4hrige gab es schon immer!) \n\n\u2013 Es regt Sie vielleicht auf, dass hier jemand eine andere \nPosition vertritt. \n\nW\u00e4hlbar zum Richter am Bundesverfassungsgericht ist \nman mit 40 Jahren. W\u00e4hlbar zum Richter eines Obersten \n\nGerichtshofes des Bundes ist man mit 35 Jahren. Sie \nhaben das W\u00e4hlbarkeitsalter f\u00fcr verschiedene andere \nFragen. Zum Beispiel w\u00e4hlbar als Sch\u00f6ffe sind Sie mit \n25 Jahren. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nDas spricht auf kommunaler Ebene daf\u00fcr!) \n\nSie haben die volle Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, die Deliktsf\u00e4hig-\nkeit und das passive Wahlrecht zum Bundestag und den \nLandtagen sowie zum Europ\u00e4ischen Parlament mit \n18 Jahren. Sie haben das passive Wahlrecht in der Sozial-\nversicherung mit 18 Jahren. Sie haben die strafrechtliche \nStellung als Heranwachsender mit 18 Jahren. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Ein-\ngruppierung in ein Lebensalter \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Keine Zwischenfra-\nge. \n\nMarko Schiemann, CDU: F\u00fcr die Eingruppierung in ein \nLebensalter gab es Gr\u00fcnde. Diese Gr\u00fcnde haben etwas \nmit der Entwicklung und Qualifizierung der Personen zu \ntun. Wir haben die Strafm\u00fcndigkeit bei 14 Jahren ange-\nsiedelt. Es ist aus der Studie des Sozialministeriums des \nFreistaates Sachsen von 2005 zitiert worden. Mich wun-\ndert, warum nicht alle Seiten zitiert wurden, die wichtig \nerscheinen. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nGenau das ist es!) \n\nUnter Punkt 4 finden Sie \u201eMitwirkung und ehrenamtli-\nches Engagement in der Gesellschaft\u201c: \u201eDas Engagement \ns\u00e4chsischer Jugendlicher in Vereinen, Verb\u00e4nden, sonsti-\ngen Organisationen und Gruppierungen ist seit 2003 nur \ngeringf\u00fcgig gestiegen. 35 % aller Befragten engagieren \nsich in irgendeiner Art und Weise, davon 26 % in Verei-\nnen der unterschiedlichsten Art. Die 100 befragten Ju-\ngendlichen haben wie folgt geantwortet. Die wichtigsten \nFelder sind Sport mit 63 %, Jugendarbeit und Jugendhilfe \n13 %, Feuerwehr 9 %, Religion und Kirche 9 %, Musik \n12 %, Politik 5 %, soziale Arbeit und soziale Hilfe 6 %, \nNatur und \u00d6kologie 4 %, Heimatpflege 3 % und Compu-\nterarbeit ebenfalls 3 %.\u201c \n\nEines will ich f\u00fcr die CDU-Fraktion deutlich darlegen: \nWir brauchen die Spontaneit\u00e4t und das ehrliche Engage-\nment der jungen Generation auf all diesen Ebenen, so wie \nes im Gutachten angesprochen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nWir brauchen eine s\u00e4chsische Jugend, die Fragen stellt, \ndie sich mit der Entwicklung unseres Landes befasst, die \nbereit ist, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP) \n\nIn Gespr\u00e4chen mit Jugendlichen wurde mir immer wieder \ngesagt: Ihr Erwachsenen sorgt f\u00fcr eine gute Schulausbil-\ndung. Gebt uns Chancen auf dem Lehrstellenmarkt. \nUnterst\u00fctzt uns dabei, unsere Freizeit sinnvoll zu gestal-\nten. Unterst\u00fctzt Sportvereine, Kunst und Kultur, Jugend-\ntheater, Naturschutzvereine, das soziale Engagement, und \nsch\u00fctzt uns. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege, bleibt \nes bei Ihrem Nein? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch soll zum Mikro gehen, hat er gesagt!) \n\nSch\u00fctzt uns und gebt uns euren Rat gegen Extremismus \nund Drogenkriminalit\u00e4t. Lasst uns mit diesen Fragen nicht \nallein. \u2013 Das treibt junge Leute um. \u2013 Helft unseren \nEltern, wenn sie keine Arbeit haben. Das Thema Arbeit \nsteht bei jungen Leuten an erster Stelle, auch bei denjeni-\ngen, deren Eltern Arbeit haben. Sie sorgen sich trotzdem \ndarum, dass die Eltern der Kinder, die keine Arbeit haben, \nendlich politisch eine Antwort bekommen. K\u00fcmmern Sie \nsich darum, Sie von der FDP-Fraktion! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie regieren hier!) \n\nDas sind einige Forderungen Jugendlicher, die mir immer \nwieder vorgetragen worden sind. Auch die Politik interes-\nsiert Jugendliche. Jugendliche sind f\u00fcr viele Fragen des \nLebens offen und engagiert. Desinteresse kann ich bei der \njungen Generation nicht feststellen.  \n\nEine Anmerkung sei erlaubt. Desinteresse hat Kollege \nProf. Dr. Schneider aus den Begr\u00fcndungen der Gesetz-\nentw\u00fcrfe der Linksfraktion.PDS und der FDP-Fraktion \nzitiert. Beide eingereichten Entw\u00fcrfe begr\u00fcnden ihre \nGesetzesinitiative mit Desinteresse f\u00fcr Politik bei der \njungen Generation. Ich finde dieses Desinteresse \u00fcber-\nhaupt nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie heutige Jugend \u2013 nun komme ich auf Ihren Zynismus, \nHerr Kollege Zastrow \u2013 ist nicht schlechter als Generatio-\nnen vorher. Wir waren auch einmal jung und haben unsere \nStreiche gemacht. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nSchulausbildung, Berufsausbildung, Chancen auf dem \nArbeitsmarkt \u2013 das treibt Jugendliche um. Fr\u00fcher sind \nJugendliche mit 14 Jahren von der Schule gegangen, \nhaben drei Jahre gelernt und sind mit 17 Jahren in das \n\nArbeitsleben entlassen worden. Schauen wir uns doch \neinmal an, wie lange die Ausbildungszeiten jetzt sind! \nWann kommt jemand von der Schule? Mit 17, 18 Jahren. \nWann ist die Lehrausbildung beendet? Wann findet \njemand eine Arbeit? Wann ist das Studium beendet? \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS:  \n\nWir wollen das Wahlalter absenken!) \n\n\u2013 Bleiben Sie ganz ruhig. H\u00f6ren Sie doch zu. \n\nDie Frage der Selbstst\u00e4ndigkeit bei der Entscheidung von \nJugendlichen spielt dabei eine Rolle. Der fr\u00fchere  \n17-J\u00e4hrige war schon mit Arbeit konfrontiert. Jetzt ist es \nanders. Wir haben zu lange Ausbildungszeiten. K\u00fcmmern \nSie sich darum, dass wir k\u00fcrzere Ausbildungszeiten \nhaben, dann wird auch das Problem eher zu l\u00f6sen sein! \n\nIch verweise an dieser Stelle auf das Protokoll der Anh\u00f6-\nrung, und zwar f\u00fcr diejenigen, die sich hier so aufregen, \nnur weil jemand eine andere Position vertritt. In der \nAnh\u00f6rung \u2013 Herr Kollege Zastrow, Sie k\u00f6nnen das im \nProtokoll nachlesen, auch wenn Sie nicht da gewesen sind \n\u2013 hat Herr Prof. Dr. Horn deutlich gemacht: Wer die \nSenkung des Wahlalters propagiert, ist nicht der bessere \nDemokrat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat denn den eingeladen?) \n\nHerr Kollege Hahn, Sie waren doch gar nicht da. \n\n(Widerspruch des Abg. Rico Gebhardt, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Karl Nolle, SPD: Kann denn \n\ndie Junge Union hier nicht einmal helfen?) \n\nJetzt will ich Ihnen einmal Folgendes sagen: Sie m\u00fcssen \nmir \u00fcberlassen, welche Position ich vertrete. F\u00fcr die stehe \nich auch gerade. Vertreten Sie Ihre Position und stehen \nSie f\u00fcr die gerade, aber fangen Sie nicht schon wieder so \nan wie zu DDR-Zeiten, wo jeder die Meinung dessen \nvertreten musste, der am lautesten gebr\u00fcllt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinige Bundesl\u00e4nder haben das Wahlalter f\u00fcr Kommu-\nnalwahlen gesenkt. Das ist das Recht derjenigen, die in \ndiesem Land wohnen. Das m\u00f6chte ich nicht kommentie-\nren. Das ist aber kein ausreichendes Argument daf\u00fcr \u2013 \nund ein anderes habe ich von den Rednern vorhin nicht \ngeh\u00f6rt \u2013, dass man auch im Freistaat Sachsen dieser \nSenkung folgen muss. Ob in den betroffenen L\u00e4ndern \u2013 \nund jetzt komme ich zu der Frage \u2013 damit dem angeblich \nverbreiteten Desinteresse an Politik entgegengewirkt \nwerden konnte, muss bezweifelt werden. Es gibt eine \nAussage von Frau Merk, der ehemaligen Justizministerin \nin Niedersachsen, wonach erreicht wurde, dass sich jetzt \nmehr junge Leute engagieren. Das muss man durchaus \n\u00fcberdenken, aber ansonsten gibt es keinen Nachweis \ndaf\u00fcr, dass das Problem, das man in diesen L\u00e4ndern hatte, \ndass sich junge Leute nicht engagieren wollen, gel\u00f6st \nwurde. Ich habe deutlich gemacht, dass das im Freistaat \nSachsen anders ist. \n\n 5725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass dieser Vorsto\u00df zu wenig ist, \num die Fragen der jungen Leute zu beantworten. Ich \nunterstelle, dass Sie die eigentlichen Probleme der jungen \nMenschen damit nicht l\u00f6sen werden. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, warum Politik so kompliziert und \nso komplex ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWeil in der CDU so agiert wird!) \n\nWarum gelingt es anscheinend nicht mehr, Wissen \u00fcber \npolitische Zusammenh\u00e4nge \u00f6ffentlich zu machen? Das \nwiederum spricht daf\u00fcr, Kinder und Jugendliche in \nProzesse der politischen Willensbildung in der Kommu-\nnalpolitik und der Landespolitik st\u00e4rker als bisher einzu-\nbeziehen. Auch die Landespolitik ist dabei gefordert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dass daf\u00fcr die \nS\u00e4chsische Verfassung ge\u00e4ndert werden soll, m\u00f6chte ich \nf\u00fcr die Koalition deutlich verneinen. Ermutigen wir die \nJugendlichen des Freistaates Sachsen, in Sch\u00fclervertre-\ntungen, Jugendorganisationen der Parteien, in Sport- und \nKulturverb\u00e4nden, in Vereinen und bei der Jugendfeuer-\nwehr mitzuarbeiten und Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \nNutzen werden die Meinung und die guten, vielleicht \nauch unbeliebten und unbequemen Fragen und Ideen \nJugendlicher auf der kommunalen Ebene, aber auch in der \npolitischen Willensbildung im Freistaat selbst. Beziehen \nwir die Kinder und Jugendlichen in die kommunalpoliti-\nsche Willensbildung noch intensiver ein. Die gesetzlichen \nGrundlagen daf\u00fcr hat bisher keiner meiner Vorredner \ngestreift bzw. kritisiert. Diese m\u00fcssen wir nur besser \nnutzen. Geben wir den Jugendlichen mehr Chancen, \nnehmen wir Jugendliche mehr in die politische Willens-\nbildung mit. Wir werden der \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nVerfassung nicht zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Geduld und f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion ist Herr Br\u00e4unig gemeldet. \u2013 Dann \ngehen wir der Reihe nach: Die NPD-Fraktion? \u2013 Nein. \nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nHerr Schiemann, das war heute nicht Ihre Sternstunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \n\nRichtig!) \n\nSie haben uns mit vielen Worten erkl\u00e4rt, warum Sie \nv\u00e4terlichen Beistand den eigenen Anspr\u00fcchen von Ju-\ngendlichen an Gestaltung vorziehen. Das mag Ihre An-\nsicht sein, aber es gibt dazu weit mehr Ansichten. Vor \nallen Dingen haben Jugendliche dazu eine andere Mei-\nnung. Sie haben versucht, den Jugendschutz und die \n\nRechte von Jugendlichen gegeneinander zu stellen. Dieses \nGegeneinander gibt es nicht. Jugendliche k\u00f6nnen sich \nsowohl in Vereinen als auch politisch engagieren. Es gibt \nkeinen Ausschlussgrund nach der einen oder der anderen \nSeite, Herr Schiemann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nUnsere Fraktion teilt das Anliegen der FDP und der \nLinksfraktion.PDS, die Beteiligungsrechte von Kindern \nund Jugendlichen grunds\u00e4tzlich zu st\u00e4rken. Die Frage ist \naber, welche Formen geeignet sind, dieses Anliegen \numzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In einem aktuellen \nArtikel bringt es Hans-Peter Bartels auf den Punkt: \n\u201eDemokratie vererbt sich nicht, sie muss von jeder Gene-\nration neu gewonnen werden.\u201c Kinder und Jugendliche \nm\u00fcssen erleben k\u00f6nnen, dass sie ernsthaft an der Gestal-\ntung ihrer unmittelbaren Umwelt beteiligt sind und etwas \nbewegen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nSie m\u00fcssen obendrein erfahren, dass wir als Erwachsene \ndiese Beteiligung sch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDabei geht es nicht nur darum, dass sich Jugendliche im \nSport engagieren, ihre Runden auf dem Sportplatz drehen \nund m\u00f6glichst dort bleiben, sondern es geht auch darum, \ndass sich Jugendliche daf\u00fcr einsetzen, wie viele Gelder in \nder Kommune genau f\u00fcr diesen Sportplatz ausgegeben \nwerden, Herr Schiemann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKritiker der Herabsetzung des Wahlalters auf 16 Jahre \nbeklagen die Willk\u00fcr einer solchen Regelung. Auch das \nist heute bereits zum Ausdruck gekommen. Sie fragen, \nwarum nicht ab 14 und warum nicht ab 21 Jahren. Allein \ndie Herabsetzung des Wahlalters w\u00e4re keine wesentliche \nVerbesserung der Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. Wir alle \nwissen, dass Reife nie pl\u00f6tzlich mit dem Erreichen eines \nbestimmten Lebensalters entsteht. Kompetenz w\u00e4chst mit \nErfahrung. Deshalb ist es f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nwichtig, genau diese Erfahrung zu machen. Darum geht es \nuns. Wir als Erwachsene sind daf\u00fcr verantwortlich, dass \nKinder und Jugendliche diese Erfahrung machen k\u00f6nnen. \nDaf\u00fcr ist es notwendig, dass Kinder und Jugendliche \nlernen, ihre Interessen auszusprechen, dass sie lernen, sich \nmit anderen auseinanderzusetzen und unterschiedliche \nInteressen auszugleichen. Ferner m\u00fcssen sie lernen, sich \nin Verfahren f\u00fcr ihre Interessen einsetzen zu k\u00f6nnen. Nur \nwenn wir das gemeinsam betrachten, k\u00f6nnen Jugendliche \ndie Demokratie f\u00fcr sich als wirksam erleben und bei der \nDurchsetzung und Wahrnehmung ihrer Interessen auch \nKompetenz erwerben. \n\n 5726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIm Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS sehen wir es \ndaher als sehr wichtig an, dass Kinder und Jugendliche als \nSubjekte ihres Handelns verstanden werden. Es gen\u00fcgt \nkeineswegs, wenn Erwachsene die Interessen der Kinder \nund Jugendlichen wahrnehmen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDennoch ist dieser Gesetzentwurf keine \u00fcberzeugende \nAntwort auf eine substanzielle Verbesserung der Beteili-\ngungsm\u00f6glichkeiten von Kindern und Jugendlichen. \n\nMit den Jugendparlamenten bzw. den -vertretungen setzen \nSie unserer Meinung nach zu einseitig auf formalisierte \nJugendvertretungen. Die praktische Erfahrung zeigt, dass \nweder die Herabsetzung des Wahlalters noch die Einrich-\ntung von Jugendparlamenten ausreichen, um eine demo-\nkratische Mitbestimmung von Kindern und Jugendlichen \nlangfristig zu einer positiven Erfahrung werden zu lassen. \nAber genau das muss doch unser Ziel sein. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde deutlich: Wir brauchen eine \nOffensive, die nicht nur den Kindern, sondern auch uns \nErwachsenen gilt. Jugendparlamente und Jugendforen \nfunktionieren nur dann, wenn die begleitenden Erwachse-\nnen \u2013 zum Beispiel die B\u00fcrgermeister \u2013 selbst diesen \nDialog wollen und die Auseinandersetzung mit Jugendli-\nchen nicht scheuen, wenn die Erwachsenen die Auseinan-\ndersetzung mit Jugendlichen und ihre Erfahrungen in \ndiesem Prozess als Bereicherung empfinden. Nur dann \nwird es funktionieren. \n\nJugendvertretungen haben aus unserer Sicht noch einen \nweiteren Nachteil, der mit anderen Methoden ausgegli-\nchen werden muss. In Vertretungen agieren in der Regel \nJugendliche, die schon gelernt haben, ihre Meinung zu \nsagen, ihre Interessen zu erkl\u00e4ren, und die sich auch zu \nsprechen trauen. Die anderen Kinder und Jugendlichen in \nder Gemeinde werden dadurch die Erfahrung machen, \ndass es gut ist, wenn sie Verantwortung abgeben, weil da \nschon jemand ist, der f\u00fcr sie spricht. \n\nParlamentarische Demokratie lebt zwar davon, dass \nVerantwortung delegiert wird, aber bevor Verantwortung \ndelegiert werden kann, ist es wichtig, dass Jugendliche die \nErfahrung gemacht haben, dass sie selbst etwas bewegen \nk\u00f6nnen, bevor sie sp\u00e4ter vertrauensvoll diese Aufgabe in \nandere H\u00e4nde geben. Deshalb ist die Debatte um die \nKinder- und Jugendbeteiligung viel grundlegender. Es \ngeht um moderne Beteiligungsmodelle. Es geht darum, \naltersangemessen alle Kinder und Jugendlichen zu errei-\nchen. Das beginnt in der Kita. Sonst machen Kinder \nwieder die Erfahrung der Ausgrenzung. \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen nicht zu einer Auslese \nderjenigen f\u00fchren, die gut reden k\u00f6nnen. Wir kennen das \naus fr\u00fcheren Rhetorikwettbewerben. Sonst werden es \nimmer dieselben sein, die sprechen werden. Beteili-\ngungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen aber gerade sozial benachtei-\nligte Kinder, zum Beispiel F\u00f6rdersch\u00fcler oder Kinder mit \nMigrationshintergrund, erreichen. \n\nUnd es ist wichtig, dass die Vorschl\u00e4ge, die die Kinder \nund Jugendlichen machen, ernsthafte Konsequenzen \nhaben. Uns ist nicht geholfen, wenn wir eine weitere \nSpielwiese f\u00fcr Kinder und Jugendliche aufmachen. \nDeshalb bedarf es konkreter Projekte im sozialen Umfeld \nsowie Erwachsener, die sich diesem Prozess stellen. \nKinderbeauftragte sind in diesem Zusammenhang keine \nAnw\u00e4lte und weitere Beauftragte. Das ist so nicht wahr. \nSie sind diejenigen, die diese vielf\u00e4ltigen Prozesse organi-\nsieren m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in unserem \nureigensten Interesse, dass Kinder und Jugendliche mit \nSpa\u00df und Neugier die Chancen der Demokratie f\u00fcr sich \nentdecken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die zweite Runde der Fraktionen. Herr Prof. Porsch, \nSie wollten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schiemann, \nlieber Marko Schiemann! Ich achte dich. Daran wird sich \nauch nichts \u00e4ndern. Aber gerade deshalb muss ich ein paar \nDinge gerade r\u00fccken. \n\nErstens. Mir wurde vorgeworfen, dass ich erst zur Halb-\nzeit der Debatte kam. Das stimmt. Ich habe die Debatte \naber am Monitor verfolgt. Das war gut, denn so wurde das \nHohe Haus vor einigen Zwischenrufen gerettet, die ich \nmir bei der Rede von Herrn Schneider h\u00e4tte nicht verknei-\nfen k\u00f6nnen. Das ist auch einmal ganz gut, das gebe ich zu. \n\nZweitens. Die Rede hat mir deutlich gezeigt, warum es \neine Rede gegen das Wahlalter von 16 Jahren war. Wenn \n16-J\u00e4hrige w\u00e4hlen k\u00f6nnten, dann m\u00fcsstet ihr euren \nsentimentalisch-patriarchalischen Umgang mit Jugendli-\nchen, eure Meinung \u00fcber Jugendliche und das, was sie \nk\u00f6nnen und nicht k\u00f6nnen, wahrscheinlich schnell aufge-\nben, denn sonst g\u00e4be es keine Stimmen von Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie gesamte Rede war ein \u00dcber-den-Scheitel-Streichen \nf\u00fcr die Jugendlichen nach dem Motto: Na ja, ihr seid \nschon fast so weit, jetzt d\u00fcrft ihr schon \u00fcben und wir \nlassen euch hin und wieder; aber wirklich entscheiden \nm\u00fcssen wir Erwachsenen, das ist v\u00f6llig klar. \n\nDann kommt der Teil, in dem uns mitgeteilt wird, was \nJugendliche alles von Erwachsenen erwarten: Gebt uns \nAusbildungspl\u00e4tze! Sorgt daf\u00fcr, dass wir hinterher Arbeit \nhaben! Besch\u00fctzt uns! Und so weiter. \u2013 Na super! \n\nNa super! Ja, das wollen die Jugendlichen! Wieso sollten \ndie Jugendlichen dann nicht das Recht haben, genau jene \nErwachsenen in die Parlamente zu w\u00e4hlen, von denen sie \nsicher sind, dass sie das umsetzen? \n\n 5727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDas ist doch die Endkonsequenz Ihres Beitrages gewesen, \naber davor scheuten Sie zur\u00fcck \u2013 wiederum des Patriar-\nchats wegen. Dann muss man eben einmal konsequent \nsein. Wenn wir Jugendlichen zumuten mitzumachen, \nwenn wir von ihnen erwarten, sich zu engagieren, m\u00fcssen \nsie doch wenigstens das aktive Wahlrecht haben. Interes-\nsant waren die Beispiele, die Sie aufgef\u00fchrt haben, dass \nman daf\u00fcr eine bestimmte Reife haben muss. Das war \nalles passives, nicht aktives Wahlrecht, und damit waren \nSie auf dem falschen Dampfer \u2013 wie mit der ganzen Rede. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich darauf-\nhin noch einmal allgemeiner Aussprachebedarf? \u2013 Dies \nstelle ich nicht fest. Die Staatsregierung hat das Wort; \nHerr Staatsminister des Innern Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nAnh\u00f6rung hat mich in der \u00dcberzeugung best\u00e4rkt, dass die \nAbsenkung der Altersgrenze nicht notwendig ist. Insbe-\nsondere ist das Ergebnis der Shell-Umfrage interessant: \nBei den Jugendlichen gab es eine \u00fcberwiegende Ableh-\nnung des allgemeinen Wahlrechtes ab 18 Jahren. \n\nEs geht nicht darum, Jugendlichen etwas vorzuenthalten. \nDass es kluge und politisch weitsichtig denkende Jugend-\nliche gibt, ist unstreitig. Es geht um mehr: um den Ein-\nklang von Rechten und Pflichten. Das Wahlrecht muss im \nZusammenhang mit anderen Altersgrenzen mit dem Blick \nauf die gesamte Rechtsordnung gesehen werden, auch \nwenn Sie, Herr Porsch, dies anders sehen. Die Rechtsord-\nnung setzt die altersm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen f\u00fcr eigen-\nverantwortliches Handeln mit 18 Jahren fest. \u2013 \nHerr Lichdi, h\u00f6ren Sie es sich an, das w\u00e4re mein Vor-\nschlag. \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein, \ndanke. \u2013 Mit 18 Jahren tritt das Ende der elterlichen Sorge \nein sowie die volle Deliktsverantwortlichkeit, die volle \nProzessf\u00e4higkeit und Ehem\u00fcndigkeit, die Vollj\u00e4hrigkeit \nund damit die unbeschr\u00e4nkte Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit. Das \nWahlrecht ist gegen\u00fcber der F\u00e4higkeit, im eigenen Namen \nselbstst\u00e4ndig Rechtsgesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen, nicht als \nminderwertig oder von untergeordneter Bedeutung \nanzusehen. Der Gesetzgeber soll auch kein entsprechen-\ndes Signal setzen. Erfahrungen aus Sachsen-Anhalt, \nHessen und Nordrhein-Westfalen belegen, dass die \nAltersgruppe der 16- und 17-J\u00e4hrigen kein erh\u00f6htes \nInteresse an kommunalen Wahlen aufweist, sondern dass \ndie Wahlbeteiligung dieser Altersgruppen im Durchschnitt \n\ndeutlich unter der sonstigen Wahlbeteiligung liegt. Hessen \nhat die Absenkung des Wahlalters aus den eben genannten \nGr\u00fcnden wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Das Kommunal-\nwahlalter ist aus meiner Sicht keine Spielwiese und \ngegen\u00fcber Bundes- und Landeswahlrecht kein Wahlrecht \nzweiter Klasse. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPolitik begibt sich in eine Sackgasse, wenn sie in populis-\ntischer Manier versucht, mit Sonderangeboten f\u00fcr be-\nstimmte Zielgruppen die Wahlergebnisse zu ver\u00e4ndern. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWas genau ist es, das Jugendliche an der Politik abst\u00f6\u00dft \nund zu deren Verdrossenheit f\u00fchrt? Was wir brauchen, ist \naufrichtige Politik f\u00fcr alle Menschen. \n\nIch bitte, den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion sowie den \nder Linksfraktion.PDS abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir behandeln nun als Erstes den \nGesetzentwurf der FDP-Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 4/5086 unter dem Titel \u201eGesetz zur \u00c4nderung \nder Verfassung des Freistaates Sachsen und weiterer \nGesetze\u201c. Ich frage den Berichterstatter, Herrn Pfeifer von \nder CDU-Fraktion: M\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Es hat sich bew\u00e4hrt, artikelweise vorzuge-\nhen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe zuerst die \u00dcberschrift \nauf. Wer der \u00dcberschrift die Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei deutlichen \nUnterschieden mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Artikel 1 mit dem Titel \u201e\u00c4nderung der \nVerfassung des Freistaat Sachsen\u201c auf. Wer dem Artikel 1 \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten wie soeben. \n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung der Gemeindeordnung des \nFreistaates Sachsen, auf. Wer dem Artikel 2 seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Wiederum gleiches Abstimmungsverhal-\nten. \n\nArtikel 3 tr\u00e4gt den Titel \u201e\u00c4nderung der Landkreisordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c. Wer ihm seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Wiederum gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nZum Abschluss rufe ich Artikel 4 auf. Er regelt das \nInkrafttreten. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Im Prinzip \n\n 5728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nwiederum gleiches Abstimmungsverhalten, meine Damen \nund Herren. Da s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt wurden, findet nach \u00a7 44 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung statt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe als Zweites die \nDrucksache 4/5915, Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non.PDS, mit dem Titel \u201eGesetz zur Regelung der Beteili-\ngungs- und Mitbestimmungsrechte von Kindern und \nJugendlichen in Sachsen\u201c auf. Herr Pfeifer, m\u00f6chten Sie \nals Berichterstatter das Wort nehmen? \u2013 Nein. So k\u00f6nnen \nwir gleich zur Abstimmung kommen. Es gibt jedoch einen \numfangreichen \u00c4nderungsantrag der einreichenden \nFraktion. M\u00f6chte die Linksfraktion.PDS ihn noch einmal \neinbringen? \u2013 Dies ist der Fall. Bitte sch\u00f6n. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich doch noch einmal \nsagen: Herr Schiemann und Herr Dr. Buttolo, Sie haben \nbeide bewiesen, dass Sie von den Jugendlichen heutzuta-\nge keine Ahnung haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber nun zu meinem \u00c4nderungsantrag. Herr Weichert, \nich hoffe, ich kann Ihnen vielleicht ein paar \u00c4ngste \nnehmen, die Sie vorhin ausgesprochen haben. Wir haben \nuns entschlossen, auch aus einer juristischen Notwendig-\nkeit heraus, das Wahlalter nun doch in der Verfassung \nfestzuschreiben \u2013 aber nat\u00fcrlich das Wahlalter ab \n16 Jahren, wie wir es einfordern. \u2013 Dies zur ersten \u00c4nde-\nrung. \n\nMit der zweiten \u00c4nderung beziehen wir uns auf die UN-\nKinderrechtskonvention. Wir wollen die Rechtsstellung \ndes Kindes als Verfassungsbestimmung festschreiben. Wir \nwollen, dass Kinder zu eigenst\u00e4ndigen Grundrechtstr\u00e4-\ngern werden und dass sie ein spezielles Schutzrecht \nbekommen, das nicht vom Elternrecht abgeleitet wird, \nsondern ein eigenst\u00e4ndiges Schutzrecht f\u00fcr die Kinder ist. \nEs ist sozusagen eine Erg\u00e4nzung zu unserem urspr\u00fcngli-\nchen Entwurf. Wir haben hierin die Rechte der Kinder \nnoch erweitert und genauer benannt, und ich w\u00fcrde Sie \num Zustimmung bitten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin eine Reaktion seitens der \nanderen Fraktionen? \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nicht \nfeststellen, dass die PDS-Fraktion in der Regelung zu \n\u00a7 18a andere Regelungsinhalte aufnimmt, als bereits \ndurch die verfassungsgebende Versammlung im Jah-\nre 1992 in die Verfassung aufgenommen worden sind. Es \nsind andere Formulierungen. Schauen Sie sich aber bitte \ndie Verfassung an, dann werden Sie merken, dass es nicht \nganz korrekt ist, hier darzulegen, dass die Kinder- und \nJugendrechte in der Verfassung des Freistaates Sachsen \nnicht enthalten sind. Lesen Sie es nach! Deshalb wird die \n\nKoalition diesem \u00c4nderungsantrag nicht folgen. Der \nWiederaufnahme der Altersregelung ist die PDS mit \nihrem \u00c4nderungsantrag gefolgt. Dies war in der Diskussi-\non durch die Experten auch angemahnt worden. Ansons-\nten w\u00e4re der Entwurf rechtspolitisch abzulehnen gewesen. \nWir werden jedoch dem Antrag in G\u00e4nze, wie bereits \nbegr\u00fcndet, nicht zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich gehe davon aus, \ndass ich diesen \u00c4nderungsantrag als Ganzes zur Abstim-\nmung bringen kann. Wir beginnen damit. Meine Damen \nund Herren! Ich rufe zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS mit der Drucksachen-\nnummer 4/7723 auf. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Enthaltungen \nwurde er mit deutlicher Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen \u2013 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt \ndem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen mit \ndeutlicher Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 \u2013 Gesetz zur Regelung der Beteili-\ngungs- und Mitbestimmungsrechte von Kindern und \nJugendlichen in den Gemeinden und Landkreisen des \nFreistaates Sachsen \u2013 auf. Wer stimmt dem Artikel 2 zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Im Prinzip \ngleiches Abstimmungsverhalten wie eben und damit \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlge-\nsetzes \u2013 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dem nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhal-\nten, mit Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 4 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \nVolksbegehren und Volksentscheid. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum \u00e4hnliches \nStimmverhalten wie soeben, damit mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch rufe Artikel 5 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen \u2013 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \u00c4hnliches \nAbstimmungsverhalten wie soeben, mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch rufe Artikel 6 \u2013 \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen \u2013 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer nicht? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle Gleiches fest: mehrheitlich \nabgelehnt. \u2013 Jeweils immer mit Enthaltungen. \n\nArtikel 7 \u2013 \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes. Wer \nstimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nWir kommen zu Artikel 8 \u2013 Inkrafttreten. Wer stimmt dem \nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ebenfalls \ngleiches Abstimmungsverhalten, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\n 5729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nNachdem s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfs \nabgelehnt wurden, findet wiederum nach \u00a7 44 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung oder Abstim-\n\nmung dar\u00fcber statt und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \n\nDrucksache 4/7600, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem \nStaatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen vom \n20. Oktober 1972 hatten die L\u00e4nder erstmals \u00fcberhaupt \neine rechtliche Grundlage f\u00fcr die zentrale Zulassungsver-\ngabe in den zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen, wie \nzum Beispiel Medizin, Psychologie und anderen, und f\u00fcr \neine einheitliche Ermittlung und Festsetzung der Studien-\nplatzkapazit\u00e4ten an den Hochschulen geschaffen. Damit \nsind sie bereits 1972 einem im gleichen Jahr ergangenen \nUrteil des Bundesverfassungsgerichts nachgekommen, \ndas das verfassungsrechtliche Gebot pr\u00e4zisierte, in den \nzulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen nach zentralen \nund vor allen Dingen einheitlichen Kriterien \u00fcber die \nZulassung zum Studium zu entscheiden und f\u00fcr eine \nersch\u00f6pfende Nutzung der Ausbildungsplatzkapazit\u00e4ten \nan den Hochschulen zu sorgen. \n\nSeit dem Wintersemester 1973/74 f\u00fchrt die Zentralstelle \nf\u00fcr die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen in Dortmund \u2013 allen \nsicherlich unter dem K\u00fcrzel \u201eZVS\u201c bekannt \u2013 die Stu-\ndienplatzvergabe in den bundesweiten Numerus-clausus-\nF\u00e4chern durch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIn den westdeutschen L\u00e4ndern!) \n\nViermal wurde seitdem der Staatsvertrag jeweils an die \n\u00c4nderungen des Hochschulrahmengesetzes angepasst. \n\nMit der Neufassung des noch g\u00fcltigen Hochschulrahmen-\ngesetzes in den \u00a7\u00a7 29 und 35 und dem Ihnen jetzt vorge-\nlegten Staatsvertrag haben sich Bund und L\u00e4nder auf eine \nvollst\u00e4ndige Neuordnung des Vergabeverfahrens in den, \nich betone, bundesweiten Numerus-clausus-F\u00e4chern \nverst\u00e4ndigt. Der Staatsvertrag muss nach den Festlegun-\ngen des Hochschulrahmengesetzes sp\u00e4testens Anfang \nSeptember 2007 in Kraft treten. Die Staatsregierung hat \ndiesem Staatsvertrag mit Beschluss vom Juni 2006 \nzugestimmt. Der Ministerpr\u00e4sident hat den Staatsvertrag \nanl\u00e4sslich der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am \n22.6.2006 unterzeichnet. Nun ist der Landtag gefragt, der \nRatifizierung durch den S\u00e4chsischen Landtag den Weg \nfreizumachen. \n\nDie wesentliche \u00c4nderung gegen\u00fcber dem Staatsvertrag \nvon 1999 ist die Festlegung der drei sogenannten Haupt-\nquoten f\u00fcr die Vergabe der Studienpl\u00e4tze im Auswahlver-\n\nfahren. Ich m\u00f6chte vorwegschicken, dass der Kern der \n\u00c4nderung dieses Vergabeverfahrens ist, dass die Hoch-\nschulen mehr freie Auswahlm\u00f6glichkeit unter den Studie-\nrenden erhalten, als dies bisher nach den noch g\u00fcltigen \nRegelungen der Fall ist. Das ist der Kern und von daher \nergeben sich folgende \u00c4nderungen. \n\nZum einen wurde die Quote f\u00fcr die Auswahl nach dem \nGrad der Qualifikation der Abiturdurchschnittsnote, nach \nder bisher die \u00fcberwiegende Zahl nach der Vergabe der \nVorabquote verbliebenen Studienpl\u00e4tze zu vergeben war, \nauf ein F\u00fcnftel der an jeder Hochschule verbliebenen \nStudienpl\u00e4tze reduziert. Also nur noch ein geringer Teil \nder verbleibenden Studienpl\u00e4tze wird vorrangig nach der \nAbiturbestenquote vergeben. Diese sogenannte Abitur-\nbestenquote soll den besten Abiturientinnen und Abitu-\nrienten erm\u00f6glichen, an den Hochschulen ihrer Wahl zu \nstudieren, immer bezogen auf die zentrale Vergabe von \nStudienpl\u00e4tzen. \n\nDer zweite Punkt ist die Quote f\u00fcr die Auswahl nach \nWartezeit, die bisher den \u00fcberwiegenden Teil der nach der \nVergabe der Vorabquote und der Abiturbestenquote \nverbliebenen Studienpl\u00e4tze umfasst. Auch diese Quote \nwurde reduziert und betr\u00e4gt nunmehr nur noch 20 % der \nverbliebenen Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das Fach. Auch die Stu-\ndienpl\u00e4tze nach dieser Quote werden weiter von der ZVS, \nsolange sie so existiert, vergeben. Diese sogenannte \nWartezeitquote dient nach der Ma\u00dfgabe des Bundesver-\nfassungsgerichts der Gew\u00e4hrleistung der Chancengleich-\nheit aus Artikel 12 Abs. 1 des Grundgesetzes. Sie garan-\ntiert, dass auch f\u00fcr jeden Bewerber, jede Bewerberin, die \nnicht \u00fcber die beste Abiturdurchschnittsnote verf\u00fcgt, die \nM\u00f6glichkeit besteht, bei der Annahme eines Hochschul-\nplatzes zum Zuge zu kommen. \n\nEin dritter Punkt und das ist der zentrale Punkt: Die f\u00fcr \ndie Auswahlverfahren der Hochschule verbliebene Quote \nwird nunmehr von bisher nur 24 % nach Ma\u00dfgabe der \nVorabquote auf 60 % der Studienpl\u00e4tze an einer Hoch-\nschule angehoben. Das ist der Kern der \u00c4nderung. Ganz \nim Interesse der Studienbewerber und auch der Hoch-\nschulen soll dieser nunmehr gr\u00f6\u00dfte Anteil den Hochschu-\nlen erm\u00f6glichen, die nach ihren eigenen Ma\u00dfgaben im \nAuswahlverfahren am besten geeigneten Bewerberinnen \nund Bewerber auszusuchen. Allerdings muss auch dort \ndem Grad der Qualifikation bei der Auswahl, das hei\u00dft \nder Abiturdurchschnittsnote, ein ma\u00dfgeblicher Einfluss \nzukommen \u2013 nicht der einzige, aber ein ma\u00dfgeblicher \nEinfluss. Diese Ma\u00dfgaben sind gewahrt, wenn bei mehre-\n\n 5730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nren Auswahlkriterien nach der jeweiligen Hochschulsat-\nzung die Abiturdurchschnittsnote das relativ st\u00e4rkste \nGewicht bekommt. Es ist auch ein sehr wichtiger Aspekt \nf\u00fcr die Hochschulen, mehr als nur das eine Kriterium, \nn\u00e4mlich die Abiturnote, in die Auswahl einzubeziehen. \n\nBereits seit dem Wintersemester 2005/06 wird an allen \ndeutschen Hochschulen dieses neue Auswahlverfahren \nnach dem Hochschulrahmengesetz durchgef\u00fchrt. In \ndiesem Sinne hat der S\u00e4chsische Landtag schon im \nM\u00e4rz 2005 das S\u00e4chsische Hochschulzulassungsgesetz \nge\u00e4ndert. Danach hat die Auswahl der am besten geeigne-\nten Studienbewerber nach verschiedenen Kriterien zu \nerfolgen, was nicht nur die Durchschnittsquote der Hoch-\nschulzugangsberechtigung umfasst, sondern zum Beispiel \nauch die Art einer Berufsausbildung oder der Berufst\u00e4tig-\nkeit oder das Ergebnis eines fachspezifischen Studieren-\nden-F\u00e4higkeitstests. Eine besondere landesspezifische \nVorgabe, die den Hochschulen ein weiteres Kriterium \nerm\u00f6glicht, besagt, dass auch eine besondere Vorbildung, \nalso praktische T\u00e4tigkeiten oder au\u00dferschulische Leistun-\ngen und Qualifikationen, f\u00fcr die Eignung in dem gew\u00e4hl-\nten Studiengang mit aufgenommen werden kann. \n\nIch m\u00f6chte auf eine weitere wichtige \u00c4nderung in dem \nStaatsvertrag gegen\u00fcber 1999 hinweisen. Diese betrifft \ndie Aufgaben der ZVS, \u00fcber die in den letzten Jahren \nmehrfach diskutiert wurde. \n\nGanz abgesehen davon, dass sich die ZVS, also die \nZentralstelle f\u00fcr die Vergabe der Studienpl\u00e4tze, derzeit in \neiner grundlegenden Reform befindet und zuk\u00fcnftig eine \nDienstleistungsfunktion f\u00fcr alle Hochschulen zu erf\u00fcllen \nhat, ist bereits jetzt in den Staatsvertrag aufgenommen, \ndass die ZVS f\u00fcr einzelne Hochschulen auf deren Antrag \ngegen vollst\u00e4ndige Erstattung der Kosten Serviceleistun-\ngen erbringen kann. Denn es ist f\u00fcr die Hochschulen eine \nhohe Leistung, 60 % der Hochschulzugangsberechtigten \nselbst auszuw\u00e4hlen. Es ist jetzt nicht die Zeit, ausf\u00fchrlich \ndarauf einzugehen. Aber wenn Sie die Gelegenheit haben, \n\nsich dar\u00fcber an den Hochschulen n\u00e4her zu informieren, \nwerden Sie sehen, dass die Leistungen der ZVS dringend \ngefordert sind. \n\nEin weiterer Punkt, der auch schon in Sachsen genutzt \nwurde, ist die M\u00f6glichkeit der obligatorischen elektroni-\nschen Antragstellung, um f\u00fcr das Auswahlverfahren der \nHochschulen einen wichtigen Zeitgewinn zu erzielen und \ndamit das anspruchsvolle Auswahlverfahren \u2013 gerade \nwenn mehrere Kriterien genutzt werden \u2013 zu gew\u00e4hrleis-\nten. \n\nDie Staatsregierung wird erg\u00e4nzend zu diesem Staatsver-\ntrag ein \u00c4nderungsgesetz zum S\u00e4chsischen Hochschulzu-\nlassungsgesetz in den Landtag einbringen, mit welchem \ndann auch f\u00fcr \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkte Studieng\u00e4n-\nge die Hauptquote f\u00fcr die Vergabe zugunsten des Aus-\nwahlrechts der Hochschulen neu festgelegt wird. Das \ngeschieht in einem zweiten Schritt nach Verabschiedung \ndieses Staatsvertrages. Damit sollen die s\u00e4chsischen \nHochschulen in die Lage versetzt werden, auch in diesen \nBereichen der Hochschulzulassung verst\u00e4rkt autonom bei \nder Auswahl ihrer Studierenden wirken zu k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche \neine sehr konstruktive Beratung zu diesem Staatsvertrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen Gesetzentwurf an den \nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nfolgt, der melde sich bitte. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenpro-\nbe! \u2013 Sie ist wie meist nicht n\u00f6tig. Danke. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Einrichtung  \n\neines gemeinsamen Mahngerichts \nDrucksache 4/7601, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDer Staatsminister der Justiz, Herr Mackenroth, steht \nschon am Pult; bitte sch\u00f6n. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nStaatsregierung hat sich am 11. Dezember 2006 f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung des automatisierten Mahnverfahrens im \nFreistaat Sachsen und zu diesem Zweck f\u00fcr die Errichtung \neines gemeinsamen Mahngerichts des Freistaates mit dem \nLand Sachsen-Anhalt und dem Freistaat Th\u00fcringen \nausgesprochen. \n\nHeute werbe ich f\u00fcr Ihre Zustimmung zu diesem Vorha-\nben, damit der Staatsvertrag wie vorgesehen zum \n1. Mai 2007 in Kraft treten kann. \n\nZwei Fragen: Warum ben\u00f6tigen wir im Freistaat Sachsen \ndas automatisierte Mahnverfahren? \n\nDas Mahnverfahren ist ein einfacher und kosteng\u00fcnstiger \nWeg, um eine Geldforderung durchzusetzen und einen \nVollstreckungstitel zu erhalten. Es vermeidet ein oft \nlangwieriges und teures streitiges Verfahren vor Gericht. \n\nIm Jahre 2005 wurden in Sachsen rund 127 000 Mahn-\nverfahren von Hand bearbeitet. Die durchschnittliche \n\n 5731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nBearbeitungszeit lag bei f\u00fcnf Tagen. Durch eine Automa-\ntisierung lassen sich die Bearbeitungszeiten erheblich \nverk\u00fcrzen. Elektronische Antr\u00e4ge werden sofort, Antr\u00e4ge \nauf Vordrucken dagegen binnen zwei bis vier Tagen \nbearbeitet. Damit st\u00e4rkt das automatisierte Mahnverfahren \ndie Attraktivit\u00e4t des Wirtschaftsstandortes Sachsen. \nZugleich wird die Servicequalit\u00e4t verbessert. Die Automa-\ntisierung bietet alle Vorz\u00fcge der modernen Kommunikati-\nonstechnik. Mahnbescheide k\u00f6nnen k\u00fcnftig rund um die \nUhr auch vom heimischen PC aus online beantragt \nwerden. \n\nDie Bearbeitung des automatisierten Mahnverfahrens ist \nf\u00fcr den Steuerzahler zudem kosteng\u00fcnstiger als die \nmanuelle Bearbeitung, da Maschinen die Datenerfassung \nund deren Verarbeitung, den Druck der Bescheide und \nderen Versand \u00fcbernehmen. \n\nZweite Frage: Warum brauchen wir f\u00fcr die Automatisie-\nrung eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit? Wer ist \nf\u00fcr den Freistaat der richtige Partner? \n\nDie Einf\u00fchrung eines solchen automatisierten Mahnver-\nfahrens erfordert den Einsatz einer Gro\u00dfrechneranlage, \neiner speziellen Poststra\u00dfe sowie die Beschaffung eines \nBeleglesers zur Erfassung der Antr\u00e4ge. Die Investitionen \nf\u00fcr Beschaffung und Pflege dieser Technik sind aber \nnat\u00fcrlich nur dann wirtschaftlich, wenn ihre Auslastung \ngarantiert ist. Bei dem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Verfah-\nrensaufkommen im Freistaat Sachsen \u2013 Bayern hat mehr \nals zehnmal so viele Mahnbescheide \u2013 ist dies nicht der \nFall. Um aber auch bei geringeren Verfahrenszahlen eine \nmaschinelle Bearbeitung der Verfahren zu erm\u00f6glichen, \nsieht die Zivilprozessordnung vor, dass mehrere L\u00e4nder \ndie Zust\u00e4ndigkeit eines Amtsgerichtes \u00fcber die Landes-\ngrenzen hinaus vereinbaren k\u00f6nnen. \n\nVon der nahe liegenden M\u00f6glichkeit, sich an eine bereits \nexistierende, gut funktionierende Einheit anzuschlie\u00dfen, \nhaben bisher das Saarland in Rheinland-Pfalz, Mecklen-\nburg-Vorpommern in Hamburg und Brandenburg in \nBerlin Gebrauch gemacht. In Sachsen-Anhalt werden die \nMahnverfahren, deren Zahl f\u00fcr dieses Bundesland im \nJahre 2005 bei rund 100 000 lag, seit M\u00e4rz 2002 zentral in \nder Zweigstelle Sta\u00dffurt des Amtsgerichtes Aschersleben \nbearbeitet. Die automatisierte Bearbeitung wurde dort \nstufenweise vom Datentr\u00e4ger \u00fcber das Belegleseverfahren \nbis zur Online-Variante ausgebaut. Das zentrale Mahnge-\nricht in Sta\u00dffurt bietet somit alle Funktionalit\u00e4ten, die \n\nAntragsteller heute von ihrem Mahngericht erwarten \nd\u00fcrfen. \n\nDie Entscheidung, das Verfahren in Sachsen-Anhalt \ngemeinsam mit Th\u00fcringen zu betreiben, verfolgt zudem \ndas Anliegen, die Zusammenarbeit der mitteldeutschen \nL\u00e4nder im Rahmen der Initiative Mitteldeutschland weiter \nzu vertiefen. Sie st\u00e4rkt dar\u00fcber hinaus den Justizstandort \nAschersleben, den einzigen Gerichtsstandort in den neuen \nL\u00e4ndern, an dem das automatisierte Mahnverfahren \nbetrieben wird. Schlie\u00dflich werden qualifizierte Arbeits-\npl\u00e4tze in einem der neuen L\u00e4nder geschaffen, respektive \nerhalten. \n\nLetztlich stimmen f\u00fcr uns auch die wirtschaftlichen \nKonditionen f\u00fcr eine Zusammenarbeit. Der Staatsvertrag \nsieht vor, dass Sachsen-Anhalt das gemeinsame Mahnge-\nricht mit Personal ausstattet und finanziert. Der Freistaat \nSachsen und der Freistaat Th\u00fcringen beteiligen sich \u00fcber \neinen St\u00fcckpreis je Mahnverfahren an den Kosten des \ngemeinsamen Gerichtes. Dieses Finanzierungsmodell \nf\u00fchrt zu einer gerechten Kostenverteilung, bei der alle \nVertragsparteien gleicherma\u00dfen von den Synergieeffekten \nder Zusammenarbeit profitieren. \n\nKurz gesagt: Jeder bezahlt nur das, was er bestellt hat. F\u00fcr \nden Freistaat Sachsen erwarten wir gegen\u00fcber dem Ist-\nZustand ein Einnahmenplus von etwa 714 000 Euro \npro Jahr. Vergleichbar attraktive Alternativen gibt es nicht. \n\nMeine Damen und Herren, nun liegt es bei Ihnen, den \nWeg f\u00fcr eine rasche Einf\u00fchrung des elektronischen \nMahnverfahrens zu bereiten. Ich werbe f\u00fcr eine Zustim-\nmung in den Aussch\u00fcssen und sp\u00e4ter im Plenum zu \ndiesem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister. \u2013 Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen \nGesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und \nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt diesem \nVorschlag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Niemand. \nDamit ist die \u00dcberweisung erfolgt. \n\nDie Staatsregierung ist im Januar voll im Gesch\u00e4ft. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/7617, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nHerr Mackenroth steht schon wieder bereit. Bitte, \nHerr Staatsminister. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Mit dem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Rich-\ntergesetzes des Freistaates Sachsen wird die Koalitions-\nvereinbarung zwischen der CDU und der SPD vom \nNovember 2004 umgesetzt, nach der die Beteiligungs-\nrechte des Landesrichterrates zu erweitern sind. \n\n 5732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nMit dem Ergebnis der Ihnen heute erstmals vorgelegten \nArbeit innerhalb der Koalition bin ich zufrieden, auch \nwenn es etwas l\u00e4nger gedauert hat. Die in der Koalitions-\nvereinbarung einzeln aufgef\u00fchrten Mitwirkungsrechte \nwerden zu Mitbestimmungsrechten hochgestuft. Obwohl \ndie Koalitionsvereinbarung dabei ausdr\u00fccklich nur die \nAufwertung der Beteiligungsrechte des Landesrichterrates \nin den Blick genommen hat, erstrecken sich die mit dem \nvorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigten \u00c4nderungen \nim gleichen Umfang auch auf den Landesstaatsanwaltsrat. \nDer im S\u00e4chsischen Richtergesetz bisher verfolgte \nGleichklang der Beteiligungsrechte dieser beiden Gre-\nmien soll beibehalten werden. \n\nIm Einzelnen werden k\u00fcnftig folgende Ma\u00dfnahmen der \nMitbestimmung durch die beiden Gremien unterliegen: \nMa\u00dfnahmen zur Verhinderung von Dienstunf\u00e4llen und \nsonstigen Gesundheitssch\u00e4digungen, Ma\u00dfnahmen zur \nRegelung der Ordnung im Gericht, Inhalte von Perso-\nnalfrageb\u00f6gen, Beurteilungsrichtlinien, grunds\u00e4tzliche \nFragen der Fortbildung von Richtern und Staatsanw\u00e4lten, \ndie Einf\u00fchrung grundlegend neuer Arbeitsmethoden, die \nGestaltung der Arbeitspl\u00e4tze, Einrichtung, Verwaltung \nund Aufl\u00f6sung von Sozialeinrichtungen sowie die Richt-\nlinien \u00fcber die Abordnung von Richtern und Staatsanw\u00e4l-\nten. \n\nDie erste Amtszeit des Landesrichterrates und des Lan-\ndesstaatsanwaltsrates in Sachsen, die am 1. Juni 2004 auf \nder Grundlage des Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des \nRichtergesetzes begann, ist noch nicht beendet. Bislang \nwar die Zusammenarbeit konstruktiv und f\u00fcr beide Seiten \nnutzbringend. Nach meinem Eindruck nehmen die Mit-\nglieder beider Gremien ihre Verantwortung als Personal-\nvertretung der gesamten s\u00e4chsischen Justiz, der Richter \nund aller Staatsanw\u00e4lte, mit hohem pers\u00f6nlichem Enga-\ngement und zunehmend professionell wahr. Ich blicke \ndaher mit gro\u00dfer Zuversicht in die Zukunft, wenn nun \nnach zweij\u00e4hriger \u201eAnflutungsphase\u201c die Mitwirkungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die beiden Gremien erweitert werden. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf verwirklicht umfas-\nsend den Auftrag der Koalition unter Ber\u00fccksichtigung \nder hierzu ergangenen verfassungsrechtlichen Rechtspre-\n\nchung. Das Verfahren der Mitbestimmung wird auch \nweiterhin durch weitreichende Bezugnahme auf das \ns\u00e4chsische Personalvertretungsrecht geregelt. Abwei-\nchungen ergeben sich nur dort, wo sie entweder aufgrund \nder besonderen Stellung der Richter und Staatsanw\u00e4lte \noder wegen der spezifischen Struktur der Vertretungen im \nFreistaat Sachsen geboten sind. \n\nVor allem die Einigungsstelle f\u00fcr die Angelegenheiten der \nRichter und Staatsanw\u00e4lte ist ein Novum. Diese Eini-\ngungsstelle wird, anders als jene f\u00fcr Beamte und Arbeit-\nnehmer, nicht als st\u00e4ndige Einrichtung, sondern nur im \nBedarfsfall beim Staatsministerium der Justiz gebildet. \nDamit kann in der Auswahl der Beisitzer und des Vorsit-\nzenden eine je nach Angelegenheit optimale Sachn\u00e4he \nbewirkt werden. Diese fallbezogene Bildung der Eini-\ngungsstelle hat den weiteren Vorteil, dass sich in gemein-\nsamen Angelegenheiten der Richter und der Staatsanw\u00e4lte \ndie Beteiligung des Landesstaatsanwaltsrates an der \nBeratung und Beschlussfassung des Gesamtgremiums in \nden aus diesem Gremium zu berufenden Beisitzern der \nEinigungsstelle widerspiegeln kann. \n\nInsgesamt m\u00f6gen die \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen \nRichtergesetzes im Hinblick auf den Umfang des Gesetz-\nentwurfes geringf\u00fcgig erscheinen. Die daraus f\u00fcr den \nLandesrichterrat und den Landesstaatsanwaltsrat folgen-\nden Spielr\u00e4ume sind meines Erachtens jedoch nicht zu \nuntersch\u00e4tzen. Ich werbe in den Aussch\u00fcssen und sp\u00e4ter \nim Plenum f\u00fcr Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, Herr \nStaatsminister. \u2013 Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen \nGesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dem nicht zu? \u2013 Niemand. Damit ist das so be-\nschlossen. \n\nWir bleiben bei Gesetzentw\u00fcrfen der Staatsregierung und \nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen  \n\nund dem Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber die \u00dcbertragung von  \nAufgaben nach \u00a7 9 Abs. 1 und \u00a7 10 Handelsgesetzbuch zur Errichtung  \n\nund zum Betrieb eines gemeinsamen Registerportals der L\u00e4nder \nDrucksache 4/7618, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nHerr Mackenroth, Sie d\u00fcrfen schon wieder sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs ist ungleich verteilt!) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zum \nDritten und Letzten. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Am 1. Januar 2007 ist das Gesetz \n\u00fcber elektronische Handelsregister und Genossenschafts-\nregister sowie das Unternehmensregister \u2013 kurz: EHUG \u2013 \nin Kraft getreten. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat mit dem EHUG das deutsche \nRegisterwesen umfassend reformiert und an das Internet-\n\n 5733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nzeitalter angepasst. Seitdem sind alle deutschen Handels-, \nGenossenschafts- und Partnerschaftsregister \u00fcber das \nInternet einsehbar. Unterlagen zur Eintragung in eines \ndieser Register sind elektronisch beim zust\u00e4ndigen Amts-\ngericht einzureichen. Die Bekanntmachung der Register-\neintragungen erfolgt ebenfalls \u00fcber das Internet. Die \nbisher \u00fcblichen Bekanntmachungen in den Tageszeitun-\ngen werden Ende 2008 entfallen. \n\nDie L\u00e4nder haben sich nun entschlossen, die Register \nnicht dezentral in jedem einzelnen Land zu f\u00fchren, \nsondern zu zentralisieren. Das ist sinnvoll. Wenn Sie \nbeispielsweise Firmendaten eines Betriebes in Stuttgart \noder D\u00fcsseldorf einsehen wollen, m\u00fcssen Sie k\u00fcnftig \nnicht mehr eine Anfrage in Papierform an das zust\u00e4ndige \nAmtsgericht stellen, sondern k\u00f6nnen die Antwort sofort \nzu den gleichen Kosten \u00fcber ein Internetportal abrufen. \n\nDas soll letztlich durch den Ihnen hiermit vorgelegten \nStaatsvertrag geregelt werden. \n\nUm Sie nicht l\u00e4nger vom Mittagessen abzuhalten, gebe \nich den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, diesen Gesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt \ndem Vorschlag zu? \u2013 Wer stimmt dem Vorschlag nicht zu? \n\u2013 Damit ist dies beschlossen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das \nGesetz verpflichtet die L\u00e4nder zum einen, dem neu \ngeschaffenen Deutschen Unternehmerregister des Bundes \nZugang zu ihren Registerdaten zu gew\u00e4hren und die \nnotwendigen Indexdaten zur Recherche zu liefern, und \nzum anderen, den Statistikregistern umfangreiches statis-\ntisches Material mitzuteilen. Daf\u00fcr sieht das Gesetz die \nM\u00f6glichkeit einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit \nim Bereich des Internetabrufverfahrens vor. \n\nDie L\u00e4nder beabsichtigen, von dieser M\u00f6glichkeit \nGebrauch zu machen und ein gemeinsames Registerportal \nder L\u00e4nder zu errichten. Dieses Internetportal kann \nZugang zu allen 16 Handelsregistern der Bundesl\u00e4nder \ngew\u00e4hren und der Bekanntmachung der Eintragungen der \nRegistergerichte dienen. Ferner erm\u00f6glicht es einen \neinheitlichen Datenzugriff des Deutschen Unternehmens-\nregisters auf die Register der L\u00e4nder sowie eine Datenlie-\nferung an die Statistikregister. Es bietet jedermann die \nM\u00f6glichkeit, bei einer zentralen Stelle zu jeder Zeit \nEinsicht in die Handels-, Genossenschafts- und Partner-\nschaftsregister in allen Bundesl\u00e4ndern zu nehmen. Wer \nsich also in Sachsen \u00fcber ein Unternehmen in D\u00fcsseldorf \ninformieren will, muss nicht mehr wie bisher einen \nAntrag in Papierform beim Amtsgericht (Handelsregister) \nin D\u00fcsseldorf stellen, sondern kann \u00fcber das Registerpor-\ntal unmittelbar Einsicht in das Register nehmen. Auch \nohne Kenntnis der Registernummer k\u00f6nnen die B\u00fcrger \nund Wirtschaftsunternehmen des Freistaates Sachsen \u00fcber \ndas Registerportal gezielt nach registrierten Unternehmen \noder Einzelfirmen suchen. Sie k\u00f6nnen sich via Internet \n\u00fcber Einzelheiten von in ganz Deutschland ans\u00e4ssigen \nUnternehmen \u2013 zum Beispiel vor dem Abschluss von \nVertr\u00e4gen oder zur Durchsetzung von Forderungen \u2013 \ninformieren. \n\nDazu sollen die den L\u00e4ndern nach dem EHUG obliegen-\nden Aufgaben auf das Land Nordrhein-Westfalen \u00fcbertra-\ngen werden. Als hierf\u00fcr in Nordrhein-Westfalen zust\u00e4ndi-\nge Stelle ist das Amtsgericht Hagen vorgesehen, das diese \nAufgabe bereits landesweit wahrnimmt. Soweit hierzu \n\nHoheitsrechte nach dem Handelsgesetzbuch auf das Land \nNordrhein-Westfalen \u00fcbertragen werden m\u00fcssen, bedarf \nes einer Regelung durch den Staatsvertrag. Es handelt \nsich um die \u00dcbertragung folgender Zust\u00e4ndigkeiten: \n\n\u2013 die zentrale Anmeldung zum Registerportal, \n\n\u2013 die zentrale Erhebung von Geb\u00fchren und \n\n\u2013 die zentrale Vollstreckung der Geb\u00fchren. \n\nF\u00fcr die Eintragungen in den jeweiligen Registern bleiben \ndie Register f\u00fchrenden Amtsgerichte im Freistaat Sachsen \nzust\u00e4ndig. Dies sind die Amtsgerichte in Chemnitz, \nDresden und Leipzig. Bei Fragen zum Inhalt der Eintra-\ngungen k\u00f6nnen sich B\u00fcrger und Unternehmen weiterhin \nan das f\u00fcr sie zust\u00e4ndige Amtsgericht wenden. \n\nDer Entwicklungs- und Betriebsaufwand zum Betrieb des \nRegisterportals der L\u00e4nder wird diesen als j\u00e4hrliche \nPauschalverg\u00fctung in Rechnung gestellt. \n\nEs liegt auf der Hand, dass eine eigene Infrastruktur zur \nAbwicklung des Verwaltungsaufwandes f\u00fcr den Freistaat \nSachsen wirtschaftlich mit einer zentralisierten und \nautomatisierten Erledigung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsanf\u00e4lle aus \n16 L\u00e4ndern beim Amtsgericht Hagen nicht konkurrieren \nkann. Die Erfahrungen mit bereits etablierten Massenver-\nfahren in der Justiz, wie dem automatisierten Mahnver-\nfahren, haben gezeigt, dass sich durch eine konzentrierte \nund automatisierte Verfahrenserledigung ein Drittel der \nBearbeitungskosten einsparen l\u00e4sst. Das wollen wir \nnutzen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich daher am \n9. Januar 2007 f\u00fcr eine Beteiligung des Freistaates Sach-\nsen an dem Registerportal ausgesprochen. Ich werbe \ndaher heute um die Zustimmung zu dieser Form einer \nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir sind noch nicht fertig mit den 1. Lesungen. \nEs geht weiter mit \n\n 5734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag zwischen dem Land Brandenburg  \n\nund den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt  \nund den Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen zur Errichtung der \n\n\u00dcbertragungsstelle Ost (\u00dcbertragungsstellenstaatsvertrag) \nDrucksache 4/7619, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nFrau Staatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \ndarf meinen Kollegen Stanislaw Tillich sehr gern vertre-\nten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr alle diejenigen, Herr Prof. Porsch, die mit dem Titel \ndes eben genannten Tagesordnungspunktes nichts anzu-\nfangen wissen \u2013 es war mir so erschienen, dass Sie \ndarunter fallen \u2013: Es geht um Milch; \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch gebe es gern zu!) \n\ngenauer gesagt, um die von unseren Landwirten erzeugte \nMilchmenge. Die Milcherzeugung und -anlieferung \nunterliegt marktordnungsrechtlichen Regelungen der \nEurop\u00e4ischen Union. So sind f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten \nmaximale Erzeugungsmengen von Kuhmilch festgelegt. \nVon dieser Gesamtmenge ist jedem Milcherzeuger eine \nbetriebliche Referenzmenge zuzuweisen. Die angeliefer-\nten Mengen werden nach Abschluss eines Milchwirt-\nschaftsjahres saldiert. \u00dcberschreitet ein Mitgliedsstaat \nseine Referenzmenge, hat er eine Strafabgabe zu zahlen. \nDiese Abgabe wird wiederum den verursachenden Milch-\nerzeugern zugerechnet. M\u00f6chten Milcherzeuger ihre \nProduktion erweitern oder einschr\u00e4nken, k\u00f6nnen sie nach \nden Vorschriften der nationalen Milchabgabenverordnun-\ngen Referenzmengen \u00fcber eine sogenannte Quotenvertei-\nlungsstelle kaufen bzw. verkaufen. Dieser Handel ist \nbisher nur regional begrenzt m\u00f6glich. Gegenw\u00e4rtig ist die \nRegion meist das Bundesland, in Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg der Regierungsbezirk. \n\nDie Preise, die sich aus Angebot und Nachfrage ergeben, \nsind regional sehr differenziert. In den alten Bundesl\u00e4n-\ndern lag der Preis bei bis zu 70 Cent pro Kiloquote und in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern bis zu 25 Cent pro Kiloquote. \nDie Nachfrage war in der Vergangenheit in den alten \nBundesl\u00e4ndern h\u00f6her als in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \nDaher forderten die alten Bundesl\u00e4nder verst\u00e4rkt seit \n2004, dass die Milchquoten bundesweit gehandelt werden \nsollten. H\u00e4tten sie mit dieser Forderung Erfolg gehabt, \nw\u00e4ren aufgrund des Preisgef\u00e4lles Quoten aus den neuen in \ndie alten Bundesl\u00e4nder gewandert. Landwirte aus den \nneuen Bundesl\u00e4ndern, die erweitern m\u00f6chten, h\u00e4tten das \nNachsehen oder m\u00fcssten viel mehr Geld als bisher f\u00fcr den \n\nKauf von Milchquoten aufbringen. Geld, meine Damen \nund Herren, das sie anderswo sinnvoller einsetzen k\u00f6nn-\nten! \n\nDurch intensive Verhandlungen auf der Ebene der Agrar-\nminister der L\u00e4nder konnten wir einen deutschlandweiten \nHandel zun\u00e4chst verhindern. Nun sollen die Milchquoten \nin zwei Regionen \u2013 den alten und den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 gehandelt werden. Die L\u00e4nder Berlin, Bran-\ndenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt, \nSachsen und Th\u00fcringen bilden den \u00dcbertragungsbereich \nOst. Die \u00fcbrigen L\u00e4nder bilden den \u00dcbertragungsbereich \nWest. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDie rechtlichen Voraussetzungen wurden im Rahmen \neiner sogenannten Abl\u00f6severordnung der Milchabgaben-\nverordnung geschaffen. Der Bundesrat wird auf seiner \nSitzung im Februar diese abschlie\u00dfend beraten und \u2013 \ndavon gehen wir aus \u2013 dieser Regelung zustimmen. \n\nF\u00fcr den Handel von Milchquoten innerhalb der neuen \nBundesl\u00e4nder muss es eine zentrale \u00dcbertragungsstelle \nf\u00fcr die Landwirte zwischen Inselberg und Ostsee geben. \nDas ist quasi die gemeinsame Verkaufsstelle f\u00fcr den An- \nund Verkauf von Milchquoten. \n\nWir haben uns auch gemeinsam mit dem Berufsstand und \nden Milcherzeugergemeinschaften darauf verst\u00e4ndigt, \ndiese zentrale \u00dcbertragungsstelle Ost beim Landesamt f\u00fcr \nVerbraucherschutz, Landwirtschaft und Flurordnung des \nLandes Brandenburg einzurichten. Das Landesamt nimmt \ndiese Aufgabe bereits f\u00fcr die L\u00e4nder Berlin und Branden-\nburg wahr. Eine gemeinsame Verkaufsstelle anstelle von \nf\u00fcnf Verkaufsstellen b\u00fcndelt die Bearbeitung der Nach-\nfragen und Gebote und gestaltet so das Verfahren f\u00fcr die \nMilcherzeuger transparent. \n\nDie \u00dcbertragungsstelle Ost nimmt Hoheitsrechte wahr, \nindem sie Verwaltungsakte, die Bescheide zur Ablehnung \nbzw. zum Erhalt von Referenzmengen erl\u00e4sst. Da weder \ndas S\u00e4chsische Verwaltungsorganisationsgesetz noch die \nZust\u00e4ndigkeitsverordnung Landwirtschaft/Forsten eine \nVerordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die \u00dcbertragung von \nHoheitsaufgaben auf Stellen anderer L\u00e4nder vorsieht, ist \nder Abschluss eines Staatsvertrages erforderlich. Dement-\nsprechend wurde durch das Land Brandenburg ein Staats-\nvertrag erarbeitet und mit den beteiligten L\u00e4ndern abge-\nstimmt. \n\n 5735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nDas s\u00e4chsische Kabinett hat dem Staatsvertrag in seiner \nSitzung am 9. Januar 2007 zugestimmt. Im Landtag liegen \nnun der Staatsvertrag und das f\u00fcr seine Sanktionierung \nerforderliche Ratifikationsgesetz zur Abstimmung vor. \nDie Neuregelung muss bereits zum Handelstermin am \n1. Juli dieses Jahres wirksam werden. Daf\u00fcr sind bereits \nbis Ende Mai die erforderlichen Antr\u00e4ge zu stellen, sodass \nder Staatsvertrag schnellstm\u00f6glich in Kraft treten muss. \n\nDaher, meine Damen und Herren, bitte ich um Ihre \nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister Tillich. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt drei \n\u00dcberweisungen vor, und zwar an den Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss. Wer dem folgt, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Damit w\u00e4re das beschlossen, meine Damen und \nHerren. \n\nEs ist 13:02 Uhr. Wir treten in eine Mittagspause bis \n14:00 Uhr ein. Gleichzeitig bitte ich die Obm\u00e4nner oder  \n-frauen des Hochschulausschusses f\u00fcr eine kurze Bera-\ntung zu mir in den Raum 135. Es dauert vermutlich nicht \nl\u00e4nger als 5 Minuten. \n\nDanke sch\u00f6n. Guten Mittag. \n\n(Unterbrechung von 13:02 bis 14:00 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen; ich m\u00f6chte \nmit der Tagesordnung fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \nDrucksache 4/3031, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: CDU, SPD, Linksfraktion.PDS,  \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Frau \nAbg. Pfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kollegin \nSchmidt, liebe Kollegin \u2026 \u2013 ich wollte Sie eigentlich alle \nnamentlich benennen. Aber da recht wenige im Saal sind, \nbegr\u00fc\u00dfe ich Sie recht herzlich zu diesem Thema. Alle \nanderen am Lautsprecher begr\u00fc\u00dfe ich auch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nThema \u201eH\u00e4usliche Gewalt\u201c \u2013 ich hoffe, es besteht eine \nnicht ganz so gro\u00dfe Interesselosigkeit. Herr Weichert, \ndass Sie da sind, finde ich toll. Bei Ihnen setze ich ja auch \nvoraus, dass es wie bei uns allen keine Gewalt gibt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt endlich \nliegt der lang erwartete Landesaktionsplan von der Staats-\nregierung zur Bek\u00e4mpfung der h\u00e4uslichen Gewalt vor. In \nihm sind alle notwendigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor \nh\u00e4uslicher Gewalt zusammengefasst. Wie wir wissen, \nbildet er die Grundlage f\u00fcr die Arbeit des f\u00fcr diesen \nBereich bereits im April 2003 eingesetzten Lenkungsaus-\nschusses. \n\nWir haben dieses Organ damals geschaffen, um den \nAusbau lokaler Netzwerke voranzutreiben und deren \nArbeit effektiver zu gestalten. Damit k\u00f6nnen heute abge-\nstimmte Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen verbesserten Opferschutz \nund ein konsequentes Handeln gegen\u00fcber den T\u00e4tern \nsinnvoll eingesetzt werden. Diese lokalen Netzwerke \n\nfungieren als Bindeglied zwischen staatlicher Intervention \nbei h\u00e4uslicher Gewalt und den Beratungs- und Betreu-\nungsangeboten der freien Tr\u00e4ger. \n\nNeben der Einrichtung des Lenkungsausschusses haben \nwir eine Reihe von Gesetzes\u00e4nderungen auf den Weg \ngebracht, die die Arbeit aller mit der Bek\u00e4mpfung h\u00e4usli-\ncher Gewalt befassten Stellen auf eine solide Basis stellen \nund die Polizei bei ihren Eins\u00e4tzen flexibel handeln \nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKonsequent wurde am Aufbau von Kriseninterventions- \nund -koordinierungsstellen in allen Zust\u00e4ndigkeitsberei-\nchen der Polizeidirektionen gearbeitet. Mit der Schaffung \neines eigenst\u00e4ndigen zivilrechtlichen Gesetzeswerkes zum \nSchutz vor h\u00e4uslicher Gewalt haben wir zu einer Enttabu-\nisierung und einer st\u00e4rkeren \u00d6ffentlichkeitsarbeit beige-\ntragen. Leider gibt es das Thema h\u00e4usliche Gewalt schon \nimmer. Jetzt ist es in der \u00d6ffentlichkeit, jetzt wird dar\u00fcber \ndiskutiert, und es werden Ma\u00dfnahmen ergriffen. Das ist \ngut so. \n\nDie gesellschaftliche Sensibilit\u00e4t f\u00fcr diese Problematik \nhat sich sehr stark erh\u00f6ht. Die gestiegene Wahrnehmung \nund Reflexion des Themas in der Bev\u00f6lkerung ist aber \nauch in besonderem Ma\u00dfe der erfolgreichen Netzwerk- \nund Sensibilisierungsarbeit zu verdanken. Immer, wenn \nwir dieses Thema diskutieren, wird es wahrgenommen, \nund es wird daran gearbeitet. Viele, viele machen eine \nengagierte Arbeit in den regional operierenden Netzwer-\n\n 5736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nken. Viele freie Tr\u00e4ger arbeiten sehr gut. Ihnen ist der \nErfolg zuzuschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlle bisher von uns geleisteten Anstrengungen unterstrei-\nchen den vollzogenen Paradigmenwechsel im Bereich der \nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. Nur eine ganzheitlich \nausgerichtete Kette von Interventionsma\u00dfnahmen des \nStaates und der nichtstaatlichen Unterst\u00fctzungseinrich-\ntungen machen ein effektives Arbeiten m\u00f6glich. Die \nfr\u00fcher geleistete und meist unvernetzte Unterst\u00fctzung der \nBeratung der Opfer ist heute Gott sei Dank \u00fcberholt. Sie \nist immer noch ein sehr wichtiger Teil in unserem Kon-\nzept; doch ist sie jetzt besser mit allen anderen Ma\u00dfnah-\nmen vernetzt und dadurch viel leistungsf\u00e4higer. \n\nGerade diese enge Vernetzung und die enge Zusammen-\narbeit hat zum Ziel, nicht nur Gewalt oder Bedrohung in \nAkutsituationen zu beenden; sie er\u00f6ffnet den betroffenen \nMenschen vor allem Perspektiven f\u00fcr ein dauerhaft \ngewaltfreies Leben. \n\nErg\u00e4nzend zu den Hilfsangeboten und dem bereits beste-\nhenden Hilfenetz f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt unterst\u00fct-\nzen wir Projekte zur t\u00e4terorientierten Antigewaltarbeit. \nDies ist mittlerweile fester Bestandteil des Beratungsnet-\nzes und hat sich als ein wesentlicher Beitrag zum aktiven \nOpferschutz etablieren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, durch das stetige Vorantreiben \nder Netzwerkbildung im Bereich der Interventionsange-\nbote haben wir erreicht, dass nun auch die freie Straff\u00e4lli-\ngen- und Opferhilfe ineinander \u00fcbergreifen und sich \ngegenseitig erg\u00e4nzen. \n\nEs bleibt festzuhalten, dass sich das im Freistaat beste-\nhende Netzwerk zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \nbest\u00e4ndig weiterentwickelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen es als einen gro\u00dfen Erfolg werten, dass wir es \ngeschafft haben, intervenierenden und pr\u00e4ventiven Cha-\nrakter der Hilfeleistungen sinnvoll miteinander zu ver-\nkn\u00fcpfen. Im Ergebnis hei\u00dft das: Der Freistaat stellt zur \nBek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher Beziehungs- und sexualisier-\nter Gewalt eine leistungsf\u00e4hige und effizient arbeitende \nStruktur zum Schutz der Opfer bereit. \n\nNun ist \u2013 wie auch immer \u2013 Kritik laut geworden, der \nLandesaktionsplan beschr\u00e4nke sich lediglich auf sch\u00f6ne \nWorte, die finanziellen Mittel w\u00fcrden gek\u00fcrzt, obwohl der \nBedarf gegeben ist. Dazu kann ich nur sagen \u2013 die nach-\nfolgenden Kolleginnen werden dies sicherlich ansprechen \n\u2013: Die Aufgaben des Freistaates sind gegen\u00fcber kommu-\nnalen Zust\u00e4ndigkeiten klar abgegrenzt. Die Bedarfsermitt-\nlung, Einrichtung und Schlie\u00dfung von Schutzeinrichtun-\ngen liegt nun einmal in kommunaler Hand. In diesen \nPunkten haben wir als Regierungsfraktion gehandelt und \nentscheidend zur Verbesserung beigetragen k\u00f6nnen. Das \nwerden wir auch in Zukunft tun. \n\nAllein an der Zahl der Frauenh\u00e4user k\u00f6nnen die Erfolge \nunserer Arbeit in diesem Bereich nicht gemessen werden; \n\ndas w\u00e4re zu kurz gesprungen. Ich m\u00f6chte ein Beispiel aus \nmeinem Wahlkreis bringen. Wir haben in Wurzen das \nFrauenhaus geschlossen \u2013 nicht, weil wir gegen eine \nsolche Einrichtung sind, sondern weil die Nutzung sehr \nvage war. Die Frauen und M\u00e4nner aus dieser Region, die \nbedroht sind, gehen nat\u00fcrlich in die Gro\u00dfstadt nach \nLeipzig, weil sie dort anonym sind, und werden sich in \nder Kleinstadt wenig Hilfe suchen. Somit unterst\u00fctzen wir \nLeipzig mit, haben aber in Wurzen eine Notwohnung, die \nab und an auch belegt ist. Ein Frauenhaus hat sich aber \nnicht bew\u00e4hrt. \n\nNat\u00fcrlich ist es besonders wichtig f\u00fcr jene Schutzsuchen-\nden, dass wir die Kommunen auch in Zukunft bei der \nErhaltung der Frauenh\u00e4user und solcher Schutzeinrich-\ntungswohnungen unterst\u00fctzen. Dieser Pflicht sind wir uns \nbewusst. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir \u2013 das sieht auch der Landes-\naktionsplan vor \u2013 die Einrichtung von Interventions- und \nKoordinierungsstellen in jeder Polizeidirektion vorantrei-\nben; denn diese weisen die n\u00f6tigen Kompetenzen auf, \nOpfern wie T\u00e4tern die Hilfsangebote sozialer Dienste zu \nvermitteln. Allen voran die zust\u00e4ndigen Ministerien, aber \nauch wir als CDU-Fraktion werden weiterhin alle gesetz-\ngeberischen und anderen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die \nzur Verbesserung der Stellung von Opfern h\u00e4uslicher \nGewalt beitragen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nsei es die Etablierung eines Fr\u00fchwarnsystems zum Schutz \nder von h\u00e4uslicher Gewalt betroffenen Kinder oder die \nSensibilisierung des Themas an unseren Schulen. \n\nEines ist auch wichtig, meine Damen und Herren: Lehrer \nk\u00f6nnen, sollen und m\u00fcssen im Rahmen einer Sexual- und \nFamilienerziehung h\u00e4usliche Gewalt und deren Bek\u00e4mp-\nfung im Unterricht thematisieren. Unsere Unterst\u00fctzung \nverdient dar\u00fcber hinaus der Auftrag der Justiz, ein fl\u00e4-\nchendeckendes Netz an Sonderdezernaten zu errichten, \num h\u00e4usliche Gewalt noch besser verfolgen zu k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin sieht der Landesaktionsplan die Erarbeitung \neines Leitfadens f\u00fcr Mitarbeiter des Gesundheitswesens \nvor und tr\u00e4gt somit unserer Forderung nach st\u00e4rkerer \nEinbindung des Gesundheitswesens in das Pr\u00e4ventions-\nnetzwerk des Freistaates Rechnung. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Es ist viel getan \nworden und es bleibt noch viel zu tun, um die bew\u00e4hrten \nMa\u00dfnahmen fortzuf\u00fchren und neue notwendige Schritte \neinzuleiten, um dem steigenden Handlungsbedarf bei der \nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt gerecht zu werden. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Prof. Dr. Cornelius \nWeiss, SPD, und bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Thema h\u00e4usliche Gewalt \n\n 5737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nhat in den letzten f\u00fcnf bis sechs Jahren eine gro\u00dfe Dyna-\nmik entfaltet. Dies ist unter anderem auf das Gewalt-\nschutzgesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren. Aber auch Erfahrungen aus anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern, insbesondere \u00d6sterreich \u2013 ich erinnere daran, \nwir hatten eine interessante Anh\u00f6rung, in der auch \u00f6ster-\nreichische Frauen ihre Projekte vorgestellt haben \u2013, \nzeigten uns, dass es doch Mittel und Wege gibt, dieses \nThema zu enttabuisieren, und dass es Instrumente gibt, \nden Betroffenen zu helfen. Auch das Gesetz zur gewalt-\nfreien Erziehung hat dazu beigetragen, f\u00fcr dieses Thema \nzu sensibilisieren. \n\nHeute titelt \u201eDie Welt\u201c \u2013 Sie k\u00f6nnen es im \u201ePressespie-\ngel\u201c nachlesen \u2013: \u201eFamilie ist Hochburg der Gewalt\u201c. In \neiner Studie wird dargelegt, dass 20 % der Jugendlichen \nin Deutschland Gewalt in der Erziehung erleben und dass \nFrauen in Familien ein zehnfach h\u00f6heres Risiko droht als \nau\u00dferhalb. Es bleibt also eine gro\u00dfe Herausforderung, \ndenn wir wissen aus vielen Studien, dass viele Jugendli-\nche, die selbst Gewalt erleben, sp\u00e4ter auch dazu neigen, \ndiese anzuwenden. Gewaltpr\u00e4vention und Hilfsangebote \nbei h\u00e4uslicher Gewalt sind also eine aktuelle Herausforde-\nrung. \n\nNach z\u00f6gerlichem Beginn in Sachsen haben sich mittler-\nweile doch gute Strukturen entwickelt, und ich m\u00f6chte \nsagen, dass auch meine Fraktion gerade in der vergange-\nnen Legislaturperiode dazu beigetragen hat. Vor allem \naber verdanken wir dies den engagierten Frauen vor Ort \nund den Hilfs- und Beratungseinrichtungen, den Frauen- \nund Kinderschutzh\u00e4usern, die sich in einem landesweiten \nNetzwerk zusammengefunden und das Thema ma\u00dfgeb-\nlich vorangebracht haben. \n\nSelbst die Polizei in Sachsen hat sich zu einer mittlerweile \nwichtigen Triebkraft entwickelt. Durch die t\u00e4glichen \nErfahrungen mit Gewalt im famili\u00e4ren und engen sozialen \nUmfeld sind es eben Polizistinnen und Polizisten, die \neinen verl\u00e4sslichen Handlungsrahmen und verl\u00e4ssliche \nPartner brauchen. Die angebotenen Weiterbildungen sind \nsehr gut angenommen worden und die Polizistinnen und \nPolizisten, die zu solchen Eins\u00e4tzen gerufen werden, \nverdienen unseren Respekt; \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\ndenn sie sind gewisserma\u00dfen die Feuerwehr, die sich auf \ndie konkrete Situation einstellen muss. \n\nMittlerweile gibt es sowohl Interventions- und Koordinie-\nrungsstellen als auch T\u00e4terberatungsstellen. In vielen \nRegionen finden sich regionale Netzwerke, Runde Tische, \nan denen sich die Beteiligten vor Ort zusammenfinden \nund im Sinne der Betroffenen agieren. Das Ziel, in jeder \nPolizeidirektion eine Interventions- und Koordinierungs-\nstelle zu haben, ist fast erreicht. Neben Dresden, Leipzig, \nWestsachsen, Oberlausitz/Niederschlesien und Oberes \nElbtal/Osterzgebirge ist k\u00fcrzlich in Chemnitz eine weitere \nIKS er\u00f6ffnet worden, und in Zwickau wird es in K\u00fcrze so \nweit sein; ein wichtiges Ziel haben wir erreicht. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben Unrecht, wenn Sie behaupten, \ndass die Frauenh\u00e4user weniger Geld bekommen. Wir \nhaben dies bei den Haushaltsberatungen ausf\u00fchrlich \nbesprochen und die Ministerin hat uns dargelegt, dass \ndem eben nicht so ist. Dass wir auf kommunaler Ebene \nnoch so manches Problem haben, muss auch auf kommu-\nnaler Ebene gekl\u00e4rt werden. Wir m\u00fcssen dazu beitragen, \ndass es dort eben nicht zu diesem typischen Verdr\u00e4n-\ngungssyndrom kommt. Das wird unser aller Aufgabe sein. \n\nBetroffene werden sich auch nicht immer nur an Kinder- \nund Frauenschutzh\u00e4user wenden, sondern werden die \nkompetenten Interventions- und Koordinierungsstellen \nnutzen, und es wird st\u00e4rker vom Wegweisungsrecht \nGebrauch gemacht. Entscheidend ist die Zusammenarbeit \nvor Ort. So wei\u00df ich es aus der Interventions- und Koor-\ndinierungsstelle in Leipzig von Frau Gabi E\u00dfbach, die \nvielen hier bekannt ist, weil sie in diesem Bereich sehr \nengagiert gearbeitet hat und immer noch arbeitet. Sie sagt, \ndass es in der Vernetzung auf kommunaler Ebene sehr gut \nfunktioniert. Das betrifft die Zusammenarbeit mit Polizei, \nJustiz sowie Frauen- und Kinderschutzh\u00e4usern und der \nKoordinierungsstelle selbst. Das ist ein gutes Beispiel \ndaf\u00fcr, dass wir sehr konkret weitergekommen sind. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir folgenden Satz verankert: \n\u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen; \nh\u00e4usliche Gewalt ist nach wie vor ein gesellschaftliches \nProblem, das nicht hingenommen werden darf; alle \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor h\u00e4uslicher \nGewalt werden binnen Jahresfrist in einem Landesakti-\nonsplan zusammengefasst.\u201c \n\nNun liegt der Aktionsplan vor, der aus unserer Sicht eine \ngute Grundlage f\u00fcr das weitere Handeln in diesem Be-\nreich darstellt. Dass es mit der Erstellung des Planes \netwas l\u00e4nger gedauert hat, wird sicherlich Teil der Kritik \nsein. Auch der heute vorliegende Antrag ist ein bisschen \nalt. Damals war er notwendig, um dazu beizutragen, dass \nder Landesaktionsplan z\u00fcgig bearbeitet wird. \n\nEs gibt Gr\u00fcnde, warum es so lange gedauert hat. Das \nThema ber\u00fchrt viele Politikfelder. Die verschiedensten \nMinisterien sind daran beteiligt, wie Sie dem Landesakti-\nonsplan entnehmen k\u00f6nnen. Viele haben sich erst intensi-\nver mit dem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. All das war \nzusammenzuf\u00fchren und positiv zu entwickeln. Es gab die \nvielen Vertreterinnen und Vertreter von Vereinen und \nVerb\u00e4nden, zum Beispiel von Opferverb\u00e4nden, Frauenor-\nganisationen, Familienverb\u00e4nden, der LIGA und weiteren. \nDiese Herangehensweise ist sehr aufwendig und braucht \nZeit, f\u00fchrt aber zu diesem Plan, der detailliert auf die \nverschiedenen Handlungsfelder eingeht sowie sinnvolle \nVerkn\u00fcpfungen und Empfehlungen ausspricht. Der Plan \ngibt konkrete Empfehlungen und beschr\u00e4nkt sich nicht \nauf Gewalt gegen Frauen. \n\nEs ist aber eine weitere Sensibilisierung der Ressorts \nnotwendig. Das zeigt \u2013 die Innenausschussmitglieder \nkennen die Briefe der einzelnen Ressorts \u2013 auch die \n\u00c4u\u00dferung bei der Mitzeichnung aus dem Kultusministeri-\num. Daran m\u00fcssen wir noch arbeiten. \n\n 5738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nNun gilt es im Sinne dieses Planes zu handeln und zu \nversuchen, den Empfehlungen Handlungen folgen zu \nlassen. Manche lassen sich wahrscheinlich schnell bzw. \nleicht umsetzen, beispielsweise die Einbeziehung des \nThemas in eine Intensivierung innerhalb der verschiede-\nnen Fortbildungsbereiche. Ein Leitfaden f\u00fcr das medizini-\nsche Personal wird bald vorliegen. Auch f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung unseres sogenannten Fr\u00fchwarnsystems haben wir die \nWeichen gestellt. \n\nAnderes wird uns l\u00e4nger besch\u00e4ftigen, beispielsweise der \nAusbau der Hilfeangebote. Es gibt sicherlich noch Regio-\nnen, in denen mehr getan werden muss, vor allem im \nl\u00e4ndlichen Raum. Hier m\u00fcssen die kommunalpolitisch \nVerantwortlichen \u2013 ich habe es schon gesagt \u2013 zum \nHandeln aufgefordert werden. \n\nDie Planung einer Internetseite zum Thema begr\u00fc\u00dfe ich \nebenfalls au\u00dferordentlich. Die Arbeit des Lenkungsaus-\nschusses wird intensiv weitergef\u00fchrt. Die Berichte des \nAusschusses sollten regelm\u00e4\u00dfig erfolgen und dem Land-\ntag zugeleitet werden. Auch ist dar\u00fcber nachzudenken, \nden Landesaktionsplan in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu \n\u00fcberpr\u00fcfen und der jeweiligen Entwicklung anzupassen. \nIch denke, alle Fraktionen sind frei, hier die entsprechen-\nden Antr\u00e4ge zu stellen. \n\nDie Forderung nach einer finanziellen Unterst\u00fctzung ist \nnachvollziehbar. Die Federf\u00fchrung liegt beim Innenminis-\nterium. Es muss doch m\u00f6glich sein, mit den beteiligten \nRessorts die im Verh\u00e4ltnis zu unserem Gesamthaushalt \ngeringe Summe aufzubringen, um die Arbeit des Len-\nkungsausschusses zu professionalisieren. \n\nDer Ihnen vorliegende Antrag ist erledigt. Nachdem es \netwas Verwirrung \u00fcber das Verfahren gegeben hatte und \nder Landesaktionsplan zurzeit nur den Mitgliedern des \nInnenausschusses vorliegt, wird \u2013 so ist es mir bekannt \u2013 \nder im Kabinett verabschiedete Landesaktionsplan allen \nFraktionen zugestellt werden. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun Frau \nDr. Ernst, f\u00fcr die Linksfraktion.PDS das Wort zu nehmen. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im Grunde \nist der vorliegende Antrag \u2013 Sie haben es schon angedeu-\ntet; ich sage es etwas drastischer, Frau Dr. Schwarz \u2013 eine \nZumutung. Er ist v\u00f6llig substanzlos. Gefordert wird eine \neinfache Berichterstattung. Das kann man im Ausschuss \noder anderswo machen; Anh\u00f6rungen w\u00e4ren ohnehin \nsinnstiftender. Die Stellungnahmen der Staatsregierung \ndazu sind steinalt, \u00e4lter als die Debatten, die wir im \nNovember letzten Jahres zur Gro\u00dfen Anfrage der Links-\nfraktion zu diesem Thema gef\u00fchrt haben. \n\nIch kann andererseits verstehen, dass Sie den Landesakti-\nonsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt vorstellen \nund etwas dazu sagen wollen; das ist v\u00f6llig klar. Dass es \nIhnen aber nicht wert war \u2013 dar\u00fcber muss man nachden-\n\nken \u2013, dies in einem eigenst\u00e4ndigen Antrag zu thematisie-\nren finde ich wirklich pikant. \n\nNun zum Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Ge-\nwalt. Das Gute ist zun\u00e4chst einmal: Er ist da. Wir haben \nlange darum gek\u00e4mpft und gerungen. Der Aktionsplan ist \nin verschiedensten Antr\u00e4gen und Aussprachen, wo auch \nimmer, thematisiert worden. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass es eine ganze Menge positiver \nAns\u00e4tze gibt. Gut ist zum Beispiel, dass er fach- und \nressort\u00fcbergreifend gestaltet ist. Wenn ich mir allerdings \ndas Kultusministerium ansehe, dann wei\u00df ich nicht, ob \nman dort begriffen hat, worum es geht. Ich glaube es \nkaum. Man kann und muss dort sicherlich nachhelfen. \n\nWichtig ist, dass der Gewaltbegriff weitreichend verstan-\nden wird. Betroffen sind nicht nur Frauen und M\u00e4nner, \nsondern auch viele Jugendliche. Heute ist in der \u201eFreien \nPresse\u201c zu lesen, dass 20 % der Jugendlichen in der \nFamilie Gewalterfahrungen machen. Angesichts dessen \nmuss man \u00fcber den Begriff \u201eFamilie\u201c und \u00fcber \u201eFamilie \nals Idylle\u201c gr\u00fcndlich nachdenken. Auch das ist eine \nAufgabe in diesem Zusammenhang. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSehr verehrte Damen und Herren! F\u00fcr meine Begriffe ist \nes auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass in dem Aktionsplan eine Reihe \nvon sehr konkreten Punkten angesprochen wird. Es \nwerden Anregungen aufgegriffen, die wir thematisiert \nhaben und die auch der Lenkungsausschuss h\u00e4ufig einge-\nbracht hat. Ich freue mich \u00fcber den Ma\u00dfnahmenkatalog \nzur St\u00e4rkung der Diagnosekompetenz von \u00c4rzten. Der ist \nbitter, bitter n\u00f6tig. Das habe ich aus vielen Anh\u00f6rungen \nunserer Fraktion immer wieder herausgeh\u00f6rt. \n\nEs gibt also Licht; aber wie immer gibt es auch Schatten. \nDie Schw\u00e4chen des Landesaktionsplanes liegen auf der \nHand: Immer dann, wenn es um verbindliche, zwingende \nKonsequenzen geht, lesen wir nichts oder nur sehr wenig. \nDie Empfehlungen sind durchweg d\u00fcnn und viel zu \nallgemein formuliert. Es gibt keinen Zeitplan, wann man \nwas wie erreicht haben will. \n\nDas Allerschlimmste ist \u2013 das ist immer die Kernfrage bei \nsolchen grandiosen Pl\u00e4nen \u2013 die finanzielle Absicherung. \nWir brauchen einen Finanzplan. Einen solchen gibt es \nhierzu nicht. Das halte ich f\u00fcr schwierig. \n\nWo konkret sehen wir Schwachpunkte? Zun\u00e4chst zum \nBereich Kinder und Jugendliche. Auf der einen Seite wird \ndie Bedeutung von Schulsozialarbeitern immer wieder \nbetont \u2013 nach dem Motto, wir brauchen Schulsozialarbei-\nter, die sich mit den Problemen befassen k\u00f6nnen und die \nden Kindern und Jugendlichen Hilfestellung geben \nk\u00f6nnen \u2013, aber in den Empfehlungen ist nichts davon zu \nlesen; da sind sie pl\u00f6tzlich weg. In den Empfehlungen \nzum Ausbau des Netzes von SchulsozialarbeiterInnen \ngibt\u2019s nichts zu lesen. \n\nV\u00f6llig verwaschen sind auch die Anspr\u00fcche an Erziehe-\nrinnen. Es f\u00e4ngt doch schon in der Kindertagesst\u00e4tte an. \n\n 5739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nDort muss mit der Aufkl\u00e4rung \u00fcber dieses Thema ange-\nsetzt werden. Die Erzieherinnen m\u00fcssen sehr genau \nwissen, was sie vor sich haben und welche Probleme es \nim Zusammenhang mit Gewalt in den Familien gibt. Auch \nhierzu fehlen uns Aussagen. \n\n\u00c4hnliches trifft auf die Schulpsychologen zu. Sie werden \ngenannt, aber Konsequenzen gibt es nicht. Keine Empfeh-\nlungen \u2013 was soll es also? Ich stelle die Frage: Wie stellen \nSie sich das im Einzelnen vor? \n\nWas Migrantinnen angeht, so wird auch im Landesakti-\nonsplan ganz gro\u00df thematisiert, dass es sich um ein \nungel\u00f6stes Problem handelt. Die Dunkelziffer an Migran-\ntinnen, die in der Familie Gewalt ausgesetzt sind, ist \nriesengro\u00df. Wenn man das wei\u00df, muss man N\u00e4gel mit \nK\u00f6pfen machen. Wir brauchen in unserem Land Sozialar-\nbeit f\u00fcr Migrantinnen und Migranten; diese fehlt. Wir als \nLinksfraktion weisen st\u00e4ndig darauf hin, dass wir ein \nsolches Netz brauchen. Auch zu diesem Punkt k\u00f6nnte also \netwas kommen. Das ist aber nicht der Fall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch der Be-\nreich der Justiz ist v\u00f6llig unzul\u00e4nglich geregelt. Gerade \nRichter und Staatsanw\u00e4lte, die manchmal glauben, alles \nzu wissen, brauchen eine systematische Fortbildung auf \ndiesem Feld. Die gibt es noch nicht ausreichend. Das \nhaben wir auch in mehreren Anh\u00f6rungen immer wieder \nerfahren. \n\nDie Empfehlungen d\u00fcrfen sich also nicht auf die sicher-\nlich ganz notwendigen Sonderdezernate, die es geben \nmuss, beschr\u00e4nken. Wichtig ist das Feld der Fortbildung. \n\nUnzufrieden sind wir \u2013 da mache ich aus meinem Herzen \nkeine M\u00f6rdergrube \u2013 immer wieder mit der Finanzierung \ndieser Einrichtungen, mit der Finanzierung von Frauen- \nund Kinderschutzh\u00e4usern. Gerade hat mir mein Kollege \nHahn gesagt, dass das Frauenschutzhaus in Pirna noch \neine Frist bis zum 30.06.2007 hat. Dann wird es dichtge-\nmacht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan kann also hier wunderbare Sachen aufschreiben; \nwenn man aber nicht finanziell untersetzt, dass die vor-\nhandenen Angebote weiter existieren k\u00f6nnen, dann ist das \nf\u00fcr mich eine Luftnummer. Das muss ich so sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Gleiche trifft auch auf Interventions- und T\u00e4terbera-\ntungsstellen zu. Wir haben zum Haushalt wie verr\u00fcckt in \nallen m\u00f6glichen Variationen und auch hier im Plenum \ndiskutiert. Wir haben auch eine Rechnung vorgelegt, die \nich mir ausgedacht habe, in der wir sagen: Okay, wir \nbrauchen hier mehr Geld, denn das sind keine freiwilligen \nEinrichtungen. Wir brauchen diese Einrichtungen. Wir \nbrauchen diese Einrichtungen als Pflichtaufgabe und wir \nverlangen, dass sich das Land viel st\u00e4rker beteiligt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas finden wir dann im Landesaktionsplan f\u00fcr eine \nFormulierung? Da steht: \u201eWenn m\u00f6glich, soll dieses Netz \ndieser Einrichtungen bedarfsgerecht ausgebaut werden, \naber nur im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\nhaltsmittel.\u201c \n\nIch muss Ihnen sagen, das reicht uns \u00fcberhaupt nicht. Das \nist ein Haushaltsvorbehalt. Wie wollen Sie denn die \nInterventionsstellen oder die Rettung der Frauenschutz-\nh\u00e4user ohne Geld schaffen? Da kann man nicht so argu-\nmentieren. Wo bleibt die Bedarfsermittlung und die \nErmittlung der notwendigen Mittel? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann lese ich auch immer noch bei den Finanzen: \u201eMit \nden Regionen, die \u00fcber keine professionellen Schutzan-\ngebote f\u00fcr die Gewaltopfer verf\u00fcgen, sollten kommunale \nVereinbarungen, die die gemeinsame Nutzung und Finan-\nzierung sicherstellen, angesteuert werden.\u201c \n\nWas ist nun das? Was soll ich damit anfangen? Findet sich \ndie Staatsregierung damit ab, dass es wei\u00dfe Stellen gibt, \nwo \u00fcberhaupt keine Einrichtungen sind, wie im Mulden-\ntal, Delitzsch, Eilenburg? Sollen die Betroffenen durchs \nLand reisen, um Hilfe zu erhalten? \n\nFakt ist, diese Einrichtungen m\u00fcssen regelfinanziert \nwerden. Wir verlangen bei den Frauenschutzh\u00e4usern, dass \nsich das Land bis zu 50 % beteiligt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, zu den Gleichstellungsbeauf-\ntragten. Ich freue mich, dass die Gleichstellungsbeauftrag-\nten \u00fcberhaupt noch erw\u00e4hnt werden. Momentan werden \nsie \u00fcberall in den Landkreisen abgebaut. Landesweit \nwerden sie marginalisiert. Es ist dringend erforderlich, \nwieder aufzunehmen, dass es sie \u00fcberhaupt noch gibt, \nbevor sie sich f\u00fcr etwas anderes einsetzen k\u00f6nnen. \n\nAls Letztes: Man findet auf dem Vorblatt zum Landesak-\ntionsplan auch wieder eine sch\u00f6ne Formulierung: Rege-\nlungen zum Mehrbelastungsausgleich seien nicht erfor-\nderlich, da keine Aufgaben durch Gesetz \u00fcbertragen \nwerden. \n\nIch muss sagen, das ist der gr\u00f6\u00dfte Schummel, den ich \njemals kennengelernt habe. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nKein Gesetz? Dann gibt es kein Geld. Das ist ganz ein-\nfach. Nat\u00fcrlich kann man per Gesetz regeln. Wir hatten \nein Pr\u00e4ventionsgesetz eingebracht \u2013 das haben Sie abge-\nlehnt. Darin h\u00e4tte man regeln k\u00f6nnen, welche Beratungs-\nangebote vorhanden sein m\u00fcssen und dergleichen. Das ist \nnicht passiert. \n\nWir sind der Meinung, ja, man m\u00fcsste nat\u00fcrlich per \nGesetz regeln. Aber auch ohne Gesetz muss entsprechen-\ndes Geld her. \n\nMeine Damen und Herren! Kurz und knapp: Die Links-\nfraktion verlangt drei Dinge: \n\n 5740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n1. die Formulierung klarer Zielstellungen und Verbind-\nlichkeiten in jedem Ressort, \n\n2. einen Zeitplan zur Umsetzung des Aktionsplanes und \n\n3. ein darauf fu\u00dfendes Finanzkonzept. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNur so wird aus einem Aktionsplan kein Papiertiger. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. M\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Nein. Die FDP-\nFraktion? \u2013 Bitte, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe die \nabermalige Debatte zum Thema \u201eH\u00e4usliche Gewalt\u201c, \ndenn dieses Thema ist wichtig. Seit der letzten Debatte im \nNovember vergangenen Jahres ist viel passiert. Es ist \nsogar so viel passiert, dass es n\u00f6tig ist, meine Aussage aus \nder letzten Debatte zu korrigieren. Damals sagte ich \nn\u00e4mlich sinngem\u00e4\u00df, dass ich insbesondere bei Frauen-\nschutzh\u00e4usern und Kinderschutzeinrichtungen meine \nHoffnungen in den Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher Gewalt setze. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorgelegte \nLandesaktionsplan hat meine Hoffnungen gerade in \ndiesem Bereich entt\u00e4uscht. Diese Einrichtungen \u2013 so \nstellen die Verfasser des Landesaktionsplanes immerhin \nfest \u2013 sind au\u00dferordentlich wichtig f\u00fcr die Opfer. Doch \nleider gibt es in Sachsen, wie beispielsweise im Landkreis \nAnnaberg, keine Angebote f\u00fcr hilfebed\u00fcrftige Frauen, von \nfl\u00e4chendeckend gar nicht zu sprechen. \n\nFrau Schwarz, an Sie gerichtet: Wenn Sie von Koordinie-\nrungs- und Interventionsstellen sprechen und auch Bera-\ntungsstellen benennen, so ist der Stellungnahme von Frau \nStaatsministerin Orosz zu entnehmen, dass diese ebenfalls \norganisatorisch an die Frauenh\u00e4user gebunden sein sollen. \nWie denn, wo keine sind? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Sch\u00fctz? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Sch\u00fctz! Ist \nIhnen bekannt, dass es durchaus zwischen verschiedenen \nLandkreisen Vereinbarungen gibt, in denen sie sich \ngegenseitig die Finanzierung versprechen, zum Beispiel \ndem Mittleren Erzgebirgskreis und Freiberg, damit also \nein professionelles Frauenschutzhaus in Freiberg vor-\ngehalten wird und es dort eine sehr gute Zusammenarbeit \ngibt, und dass man sich auch hilft und gemeinsam finan-\nziert? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr, dass es diese \nVereinbarung zwischen dem Mittleren Erzgebirgskreis \n\nund Freiberg gibt. Den Annaberger Frauen ist damit aber \nleider nicht geholfen. \n\nWie wir alle wissen, sind diese Einrichtungen nat\u00fcrlich \nimmer von den K\u00e4mmerern in den Landkreisen und den \nAufsichtsbeh\u00f6rden abh\u00e4ngig und stehen damit ganz oben \nauf der Streichliste. \n\nFrau Schwarz, noch einmal an Sie gerichtet: Wenn Sie \nunseren Landeshaushalt lesen, dann ist es in den Haus-\nhaltsstellen genau so, dass es zu einer K\u00fcrzung f\u00fcr die \nFrauenh\u00e4user gekommen ist. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Nein!) \n\nDie Aufgabe der Frauenschutzh\u00e4user ist immer noch eine \nfreiwillige auf der kommunalen Ebene und nat\u00fcrlich \nimmer auf den Streichlisten vornweg gestellt. Das f\u00fchrt \nn\u00e4mlich auch dazu, dass jedes Jahr noch bestehende \nFrauenschutzh\u00e4user wie beispielsweise bei mir in G\u00f6rlitz \num ihre Existenz f\u00fcrchten m\u00fcssen. F\u00fcr betroffene Frauen, \ndie keine Frauenschutzh\u00e4user mehr finden, ist diese \nSituation unertr\u00e4glich. Doch statt den Frauen zu helfen, \nhandelt der Landesaktionsplan das Thema Frauenh\u00e4user \nunter haushaltspolitischen Gesichtspunkten ab. Wer so \nbereits in einem Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung von h\u00e4usli-\ncher Gewalt argumentiert, ist nicht ernst zu nehmen. \n\nIch erwarte hier von der Staatsregierung weitergehende \nL\u00f6sungen. Alles andere ist ein klarer R\u00fcckschritt f\u00fcr die \nKoalition. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch sonst bleiben die Empfehlungen des Landesaktions-\nplanes recht unkonkret. Ich vermisse die Aktionen, die in \ndiesem Plan stecken sollen. In Punkt 6.6 findet sich zur \nProblematik der Migranten folgender lapidarer Satz: \u201eDa \ndie Einrichtungen in der Regel nicht \u00fcber die daf\u00fcr \nerforderlichen finanziellen Mittel verf\u00fcgen, werden hier \nL\u00f6sungsans\u00e4tze ben\u00f6tigt.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage, Frau Sch\u00fctz. M\u00f6chten Sie die noch \nzulassen? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Sch\u00fctz, Sie sprachen \ndavon, dass das Frauenschutzhaus in G\u00f6rlitz in seiner \nExistenz bedroht ist. Wer entscheidet dort, dass das \nFrauenhaus eventuell geschlossen wird? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wie ich gerade in meinen Ausf\u00fch-\nrungen gesagt habe: indem es eine freiwillige Aufgabe der \nKommune ist und es nat\u00fcrlich nach wie vor auf der \nStreichliste bei freiwilligen Aufgaben immer ganz oben \nsteht. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich will aber trotzdem wissen, \nwer das ist, der das dann entscheidet. \n\n 5741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas Regierungspr\u00e4sidium!) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich kann Ihnen gern \u00fcber die \nHaushaltssituation der Stadt G\u00f6rlitz ausf\u00fchren, \u00fcber \nHaushaltskonsolidierungskonzepte, Streichlisten oder \n\u00c4hnliches. Aber das ist nicht der Hintergrund Ihrer Frage. \nMein Ansatz dazu war ganz klar zu sagen, dass es n\u00e4m-\nlich das Land auf die kommunale Ebene delegieren \nm\u00f6chte und dort sagt: K\u00fcmmert euch mal, setzt einmal \nunsere Aktionen, die wir vorhaben, um! Es geht nicht an, \nAufgaben zu delegieren, ohne finanzielle Mittel dahinter-\nzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Herrn Bandmann. Die w\u00fcrde ich noch \naufrufen. W\u00fcrden Sie die zulassen? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Sch\u00fctz, Sie sind ja neben \nIhrem Mandat als Landtagsabgeordnete auch Mitarbeite-\nrin der G\u00f6rlitzer Stadtverwaltung. Ist Ihnen nicht bekannt, \ndass der Tr\u00e4ger dieses Frauenschutzhauses, die G\u00f6rlitzer \nDiakonie, bereits Dankschreiben f\u00fcr die Rettung dieser \nEinrichtung verschickt, sodass das im Raum stehende \nProblem der Vergangenheit angeh\u00f6rt? Ich wundere mich \n\u00fcber diese Position, die Sie hier vertreten. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Bandmann, auch diese Frage \nm\u00f6chte ich Ihnen gern beantworten. Nachdem der Tr\u00e4ger \nDiakonie seit Juli des vergangenen Jahres Mahnbriefe \ngeschickt und an s\u00e4mtliche Stadtr\u00e4te appelliert hat, diese \nAufgabe nicht den Bach runtergehen zu lassen und die \nkommunalen Mittel daf\u00fcr bereitzustellen, hat man es \nendlich im November bzw. Dezember geschafft, sich in \nder Stadtratssitzung dazu durchzuringen. Da wird einem \nfreien Tr\u00e4ger ein ganzes Jahr lang ohne finanzielle Si-\ncherheit der Stadt eine Aufgabe \u00fcbertragen, die er zu \nerf\u00fcllen hat. Das kann nicht seine Aufgabe sein und er \nwurde ganz sch\u00f6n im Regen stehen gelassen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nDann sollen sie im Januar keinen anderen \n\nEindruck machen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz \nm\u00f6chte gern noch eine Frage stellen. Erlauben Sie das? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \nFrau Sch\u00fctz, dass ich darauf gewartet habe, dass Sie \nsagen, die Stadtr\u00e4te haben eine hohe Verantwortung, sich, \neventuell gemeinsam mit einem Tr\u00e4ger, zu bekennen. Es \nist die Aufgabe, an diejenigen zu appellieren, die genau \n\nwissen, was vor Ort gebraucht wird. Und Sie m\u00fcssen auch \nsehen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte immer nur \neine Frage stellen. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, Sie \nk\u00f6nnen gern in Ihrer Rede fortfahren. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich werde jetzt weiter vortragen, \ndenn ich habe das vorhin schon in der Art und Weise \nbeantwortet. \n\nDie hier zitierten L\u00f6sungsans\u00e4tze sind bei der Staatsregie-\nrung zu finden. Ich h\u00e4tte vom Landesaktionsplan erwartet, \ngenau diese L\u00f6sungsans\u00e4tze zu bringen. Von daher \nstimmen wir dem Antrag, der jetzt von der Koalition \neingereicht wurde, zu, in der Erwartung, dass wir konkre-\nte Aussagen zu dieser Problematik erhalten. Ich wei\u00df, \ndass es in den meisten Fraktionen engagierte Kolleginnen \nund Kollegen gibt, die gegen h\u00e4usliche Gewalt eintreten. \nInsbesondere an Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen der Koalition, appellierend, m\u00fcsste der vorliegende \nLandesaktionsplan dringend zur \u00dcberarbeitung zur\u00fcckge-\ngeben werden, damit die Betroffenen von h\u00e4uslicher \nGewalt endlich Hilfe erhalten k\u00f6nnen. \n\nWir werden unter diesem Gesichtspunkt auch nicht dem \n\u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzustimmen, da wir eher der Meinung sind, dass der \nLandesaktionsplan schon als Stein der Weisen gefunden \nwurde. Wir sehen es so, dass eine Weiterentwicklung des \nLandesaktionsplanes zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \nund eine periodische Berichterstattung zu dieser Thematik \ndringend geboten sind. Dies ergibt sich wohl von selbst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nein, Frau Sch\u00fctz, wir sind \nnicht der Meinung, dass mit dem Landesaktionsplan der \nStein der Weisen jetzt in unserer Mitte liegt. Sie werden \ndas nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn ich gesprochen habe. \n\nDer Bericht zu dem Antrag, der schon recht alt ist \u2013 Frau \nSchwarz ist darauf eingegangen \u2013, zeigt eindrucksvoll, \ndass sich seit der Verabschiedung des Gewaltschutzgeset-\nzes einiges im Land ge\u00e4ndert hat. Insofern kann man ein \nAuge zudr\u00fccken und sagen, aufgrund dessen, was dort \ndeutlich geworden ist, nehmen wir diesen Bericht zur \nKenntnis. Es w\u00e4re uns wesentlich lieber gewesen, wenn \nwir anhand eines vorliegenden Landesaktionsplanes \nh\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen und nicht nur anhand eines \nPlanes, der lediglich den Mitgliedern des Innenausschus-\nses bekannt ist und eigentlich heute nicht zur Debatte \nsteht. \n\n 5742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nWir k\u00f6nnen in der Stellungnahme erkennen, dass die \nSensibilit\u00e4t f\u00fcr das Thema gewachsen ist. H\u00e4usliche \nGewalt ist keine reine Privatangelegenheit mehr. Die \nverschiedenen Professionen, die mit den Folgen h\u00e4usli-\ncher Gewalt konfrontiert werden, gewinnen zunehmend \nan Handlungskompetenz. Die Zusammenarbeit zwischen \nden verschiedenen Institutionen ist nicht einfach abzufor-\ndern; zun\u00e4chst muss n\u00e4mlich das Netz an Ansprechpart-\nnern vorhanden sein. Dann brauchen wir darauf aufbau-\nend die Koordination, Begleitung und Qualifizierung der \nmit der Aufgabe Befassten. Das hei\u00dft, dass verantwortli-\nche Mitarbeiter sich kennen m\u00fcssen. Frau Pfeiffer hatte ja \nerkl\u00e4rt, dass in Wurzen das Frauenschutzhaus gar nicht \nn\u00f6tig ist, weil die betroffenen Frauen nach Leipzig gehen \nk\u00f6nnen. Wenn es so ist, dass es in manchen Landkreisen \nkein Frauenschutzhaus gibt, dann fehlt dort nicht nur das \nFrauenschutzhaus, sondern ein wesentlicher Akteur im \nNetz dieser Verflechtungen. Ich kann das f\u00fcr Wurzen \nnicht einsch\u00e4tzen, aber es ist die Frage zu stellen, warum \nFrauen zum Beispiel nach Leipzig gehen. Die Angebote \nin Leipzig sind eben ausreichender, als es im Landkreis \nder Fall ist, wo es zum Beispiel keine Erziehungsbera-\ntungsstelle gibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Kollegin Herrmann, die \nFrauen wissen schon, wo sie sich beraten lassen k\u00f6nnen, \naber sie gehen von Wurzen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Ja. Haben Sie w\u00e4hrend meiner \nRede mitbekommen, dass die Frauen deshalb nach Leip-\nzig gehen, weil sie dort anonym sind und sich besser \ngesch\u00fctzt f\u00fchlen als in einer kleinen Stadt, in der jeder \njeden kennt? Deshalb gehen sie nach Leipzig und nicht, \nweil in Wurzen irgendetwas nicht funktioniert. Im Gegen-\nteil, es funktioniert alles bestens. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das habe ich sehr wohl \nmitbekommen und gesagt, dass ich die Situation in \nWurzen nicht einsch\u00e4tzen kann. Es besteht aber ein \nProblem, wenn in einem Landkreis gar kein Frauen-\nschutzhaus da ist und ein wesentlicher Akteur in dem \nNetz fehlt, der Frauen die Verbindung verschiedener \nAngebote gew\u00e4hrleisten soll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Netz und die \ndamit verbundene Aufmerksamkeit f\u00fcr Gewalt in Famili-\nen l\u00e4sst sich auch auf andere Bereiche der Pr\u00e4vention \n\u00fcbertragen. Ich nenne nur das Problem der Zwangsprosti-\ntution und den Menschenhandel oder auch die Fr\u00fchpr\u00e4-\n\nvention bei Vernachl\u00e4ssigung und Gewalt an Kindern. In \ndiesen Bereichen k\u00f6nnen wir die Betroffenen nur schwer \nerreichen. Der Bericht zeigt, dass es m\u00f6glich ist, von \nGewalt Betroffenen auch dann zu helfen, wenn die Verlet-\nzungen nicht im \u00f6ffentlichen Raum stattfinden, sondern \nzum Beispiel in der Familie. Nach dem mehrfach erw\u00e4hn-\nten Zeitungsbericht muss uns doch klar sein, dass eben \nnicht alle Familien der Hort der Friedfertigkeit sind. Wir \nk\u00f6nnen das Problem nicht negieren und meinen: Wenn \nwir nicht genau hinsehen, dann findet auch nichts statt. \nDie Situation erfordert von der Staatsregierung und von \nuns allen die \u00dcbernahme von Verantwortung. Dazu \ngeh\u00f6ren auch die entsprechenden Rahmenbedingungen, \ndas hei\u00dft Geld. \n\nIm Landesaktionsplan gegen h\u00e4usliche Gewalt wird \nversucht, eine umfassende und ganzheitliche Perspektive \neinzunehmen. Wir teilen diese Empfehlungen, auf die \nauch Frau Dr. Ernst eingegangen ist, im Allgemeinen. Sie \nspiegeln die fachliche Kompetenz des Lenkungsausschus-\nses wider. Aber zwischen den Empfehlungen und den \ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen klafft eine \nriesige L\u00fccke. Ein Aktionsplan sollte die Basis f\u00fcr die \nPlanung der Aktionen bieten. Er sollte Ressourcen nennen \nund Priorit\u00e4ten setzen. Dazu geh\u00f6ren auch finanzielle \nRahmenbedingungen. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Punkte herausgreifen. Ein zentraler \nPunkt ist ein koordiniertes Netzwerk aus Polizei, Frauen- \nund Kinderschutzh\u00e4usern, Interventionsstellen, T\u00e4terbera-\ntung und zum Beispiel Ehe- oder Lebensberatung. Es gibt \nrund zehn Landkreise ohne Frauen- und Kinderschutzh\u00e4u-\nser und eben auch ohne Ehe- und Familienberatungsstelle. \nDie Interventionsstellen sollen auf sieben \u2013 entsprechend \nden Polizeidirektionen \u2013 ausgebaut werden, aber \u2013 Frau \nErnst sagte es schon \u2013 in Abh\u00e4ngigkeit von der Haushalts-\nlage. Die aber kennen wir. Den Doppelhaushalt hat der \nLandtag im Dezember verabschiedet und aus dem Titel, \naus dem bisher Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user finanziert \nwurden, sollen jetzt zus\u00e4tzlich die Interventions- und \nT\u00e4terberatungsstellen finanziert werden. Das hei\u00dft, real \nwerden die Mittel gek\u00fcrzt. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWir haben dazu im Dezember in der Haushaltsdebatte \neinen \u00c4nderungsantrag gestellt, der bei Ihnen leider nicht \nauf Zustimmung gesto\u00dfen ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Schwarz. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Herrmann, \nerinnern Sie sich, dass wir in den Haushaltsberatungen in \nden Aussch\u00fcssen gerade bei diesem Titel zus\u00e4tzliches \nGeld draufgelegt haben, damit alle sieben Interventions- \nund Koordinierungsstellen eingerichtet werden und wir \n\n 5743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\ndavon ausgehen k\u00f6nnen, dass sie fl\u00e4chendeckend vorhan-\nden sind? Diesbez\u00fcglich kann man nicht von K\u00fcrzung \nsprechen. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie das wahrgenom-\nmen haben. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe wahrgenommen, \ndass dort eine \u00c4nderung eingef\u00fcgt worden ist. Trotzdem \nbeinhaltet der Titel insgesamt eine K\u00fcrzung gegen\u00fcber \nden Vorjahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZu Recht hei\u00dft es auf Seite 7 des Landesaktionsplanes \nbez\u00fcglich der Gremienarbeit: \u201eEine Kostenneutralit\u00e4t ist \nnicht m\u00f6glich.\u201c \u2013 Das gilt auch f\u00fcr die gesamte Interven-\ntionskette. Der Nutzen, den wir irgendwann aus den \nEinsparungen ziehen k\u00f6nnen, wird nur langfristig zu \nberechnen sein. Damit die Kosten aber nicht explodieren, \nm\u00fcssen wir an dieser Stelle heute investieren. Damit \nbleibt der Bericht der Staatsregierung unbefriedigend. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, der, wenn \nder Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird, nicht zum Zuge \nkommen wird. Damit haben wir, wie ich bereits zu Be-\nginn sagte, nicht angenommen, dass der Landesaktions-\nplan der Stein der Weisen ist. Uns reicht es nicht, dass \ndieser einmalig vorgelegt wird, sondern wir wollen, dass \nder Landesaktionsplan evaluiert wird und man erkennt, \nwas man mit dem Geld wirklich erreichen kann. Deshalb \nwollen wir, dass dieser Landesaktionsplan einmal in der \nLegislaturperiode vorgelegt wird. Wenn das \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag heute nicht m\u00f6glich sein sollte, wird es \nvon uns dazu einen eigenen Antrag geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht \nnicht so aus. Dann bitte f\u00fcr die Staatsregierung Herr \nMinister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Im Oktober 2005 hat die Staatsregierung \ndem Landtag \u00fcber den Stand der Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher \nGewalt in Sachsen berichtet. Nach fast 15 Monaten ist die \nStaatsregierung um eine nochmalige Stellungnahme zu \ndiesem Thema gebeten worden. Dieser Bitte komme ich \ngern nach und werde Sie \u00fcber die aktuelle Entwicklung \nauf diesem Gebiet aus der Sicht der Staatsregierung \ninformieren. Ich sehe diese Sicht \u00e4u\u00dferst positiv. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich schon fr\u00fchzeitig dem \nProblem der h\u00e4uslichen Gewalt ge\u00f6ffnet. Bereits im \nJahr 1990 entstanden erste Frauenh\u00e4user in unterschiedli-\ncher Tr\u00e4gerschaft, von Beginn an finanziell vom Freistaat \nunterst\u00fctzt. Auch der neue Haushaltsplan tr\u00e4gt dem \nRechnung, wobei der Erhalt der Einrichtungen in hohem \n\nMa\u00dfe von der Bereitstellung der Mittel aus den kommu-\nnalen Haushalten abh\u00e4ngig ist. \n\nAus einer interministeriellen Arbeitsgruppe entstand mit \nKabinettsbeschluss vom 1. April 2003 der Lenkungsaus-\nschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt, dessen Ge-\nsch\u00e4ftsstelle meinem Haus, konkret dem Landespolizei-\npr\u00e4sidium, zugeordnet wurde. Wir verf\u00fcgen damit \u00fcber \nein Koordinierungsgremium aus Vertretern der Ministe-\nrien des Inneren, f\u00fcr Soziales, f\u00fcr Kultus, der Justiz und \nvon Nichtregierungsorganisationen mit einem klaren \nArbeitsprogramm. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Arbeitsgruppen des Lenkungsaus-\nschusses kurz benennen: Eine Arbeitsgruppe befasst sich \nmit der Finanzierung des Beratungsnetzes. Es gibt eine \nArbeitsgruppe Kinder und Jugendliche, eine Arbeitsgrup-\npe Gesundheit, eine Arbeitsgruppe \u00d6ffentlichkeit, eine \nArbeitsgruppe Polizeiliches Handeln in F\u00e4llen h\u00e4uslicher \nGewalt, eine Arbeitsgruppe Stalking, eine Arbeitsgruppe \nSenioren und Menschen mit Behinderung und Pflegebe-\nd\u00fcrftigkeit. \n\nDer Lenkungsausschuss sah von Beginn an im Aufbau \nvon lokalen Netzen die optimale und effektive L\u00f6sung vor \nOrt zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt. Dies bedeutet, \nuntereinander abgestimmte Ma\u00dfnahmen aller Akteure f\u00fcr \neinen verbesserten Operschutz bzw. ein konsequentes \nHandeln gegen\u00fcber den T\u00e4tern umzusetzen. Fr\u00fcher wurde \nvor allem die differenziert geleistete einzelfallbezogene \nUnterst\u00fctzung der Frauen- und Kinderschutzeinrichtungen \nund Opferhilfeorganisationen in den Blick genommen, \nheute sind abgestimmte, umfassende und vernetzte \nstaatliche und nichtstaatliche Interventionen notwendig. \n\nLokale Netzwerke bilden das Bindeglied zwischen staatli-\ncher Intervention bei h\u00e4uslicher Gewalt und den Bera-\ntungs- bzw. Betreuungsangeboten der freien Tr\u00e4ger. Erste \nErfahrungen konnten im Jahre 2003 im Einzugsgebiet der \ndamaligen Polizeidirektion Grimma gemeinsam mit dem \ndortigen Frauenhaus des Vereins \u201eWegweiser\u201c e. V. \ngesammelt werden. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt arbei-\nten im Freistaat Sachsen in Anlehnung an die Strukturen \nder Polizeidirektionen sechs Koordinierungs- und Inter-\nventionsstellen. Eine weitere Beratungsstelle f\u00fcr die \nBereiche der Polizeidirektion S\u00fcdwestsachsen und Chem-\nnitz, Chemnitzer Land ist im Aufbau. \n\nDie Erfahrungen zeigen: Lokale Netze als Pr\u00e4ventions- \nund Interventionsprojekte bed\u00fcrfen einer institutionali-\nsierten Koordinierung in kommunaler Verantwortung. Der \nFreistaat Sachsen begreift die Finanzierung eines solchen \nNetzes als gesamtgesellschaftliche Aufgabe, f\u00fcr die das \nLand und die Kommunen gleicherma\u00dfen Verantwortung \ntragen. Als fester Bestandteil der Beratungsstruktur haben \nsich in Erg\u00e4nzung des Hilfenetzes f\u00fcr Opfer die T\u00e4terbe-\nratungsstellen etabliert. Diese bedeuten zum einen bei der \nBek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt einen verbesserten \nOpferschutz und zum anderen ein konsequentes Ein-\nschreiten gegen den T\u00e4ter, das hei\u00dft, man muss rechtzeitig \ndie Gewaltspirale unterbrechen. \n\n 5744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt werden hierzu \u00fcber das \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales zwei Modellprojekte \ngef\u00f6rdert. Das ist zum einen in Markkleeberg die \u201eTriade\u201c \nund zum anderen in Dresden das \u201eM\u00e4nnernetzwerk\u201c e. V. \nEin weiteres T\u00e4ter-Opfer-Projekt l\u00e4uft \u00fcber den Justizbe-\nreich und wird von den Mitgliedern des Lenkungsaus-\nschusses begleitet. \n\nAls Spiegelbild f\u00fcr die Effizienz von Ma\u00dfnahmen wird \noft die polizeiliche Lagedarstellung herangezogen \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eIm Auswertungszeitraum 2005 wurde die \ns\u00e4chsische Polizei zu 1 436 Eins\u00e4tzen gerufen, die im \nZusammenhang mit h\u00e4uslicher Gewalt standen. Das \nbedeutet einen Anstieg zum Vorjahr um 24,4 %. Der \nAnstieg kann im Wesentlichen damit begr\u00fcndet werden, \ndass die Betroffenen selbst, die \u00d6ffentlichkeit, aber auch \ndie Einschaltung von Polizeibeamten zunehmend sensibi-\nlisiert sind und sich das Anzeigeverhalten hierzu ver\u00e4n-\ndert hat.\u201c \n\nEin weiterer Grund, den ich benennen m\u00f6chte, ist die \nkontinuierliche und spezielle Weiterbildung der Polizei-\nbeamten zum Gewaltschutzgesetz und der damit verbun-\ndenen Befugnisnorm, der sogenannten Wohnungsverwei-\nsung. \n\nSo wie im Polizeibereich sind im zur\u00fcckliegenden Zeit-\nraum in anderen Bereichen Aktivit\u00e4ten und Ma\u00dfnahmen \nzur Bek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher Gewalt ergriffen worden. \nStellvertretend hierf\u00fcr m\u00f6chte ich benennen: Im Rahmen \neiner Arbeitsgruppe des Lenkungsausschusses wird ein \nMa\u00dfnahmenkatalog erstellt, um die Diagnosekompetenz \nvon \u00c4rzten im Hinblick auf h\u00e4usliche Gewalt zu st\u00e4rken, \nsie zu bef\u00e4higen, Verletzungen juristisch verwertbar zu \ndokumentieren und ihnen Informationen \u00fcber Hilfs- und \nUnterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt zu \ngeben. Zu m\u00f6glichen Hilfsangeboten und Ansprechpart-\nnern f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt bietet der Freistaat auf \nseiner Internetseite des Sozialministeriums \u201eFamilien-\nfreundliches Sachsen\u201c als auch seit Kurzem auf der \nInternetseite der Polizei entsprechende Informationen und \nAdressen an. \n\nNoch einige Worte zum Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mp-\nfung h\u00e4uslicher Gewalt. Die Landesregierung hat entspre-\nchend der Forderung aus ihrer Koalitionsvereinbarung auf \nder letzten Kabinettssitzung vor den Weihnachtsferien \neinen Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt zur \nKenntnis genommen. Der Plan analysiert die gegenw\u00e4rti-\nge Situation im Freistaat, stellt die rechtlichen Rahmen-\nbedingungen dar, gibt \u2013 getrennt nach Zielgruppen \u2013 \nFrauen, M\u00e4nnern, Kindern und Jugendlichen, Senioren, \nMenschen mit Behinderung und Migranten Empfehlun-\ngen mit pr\u00e4ventivem und intervenierendem Charakter in \nKrisensituationen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition. Frau Abg. Pfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Im Grunde genommen \nwaren wir uns alle einig: \u00dcber alle Parteigrenzen hinweg \nwaren wir uns einig, dass wir h\u00e4usliche Gewalt bek\u00e4mp-\nfen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es unterschiedliche Wege. Dass die Opposi-\ntion das anders sieht als die Regierungsfraktionen, ist \nauch klar; denn dazu sind Sie in der Opposition und \ndeshalb bekommen Sie auch das Geld, um anderer Mei-\nnung zu sein. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWichtig ist, dass wir uns dar\u00fcber einig sind, dass wir \nh\u00e4usliche Gewalt bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs leiden Frauen darunter, es leiden M\u00e4nner darunter und \nes leiden Kinder und Jugendliche darunter. Bei alledem, \nwas wir noch tun m\u00fcssen, und bei alledem, was wir schon \ngetan haben, k\u00f6nnen wir eine positive Bilanz ziehen. Ich \nbitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gebe zu, dass \nich etwas irritiert bin. Frau Dr. Schwarz hatte den Antrag \nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, Sie bitten jetzt um Zustimmung. Ich \nw\u00e4re sehr dankbar, wenn mir die Koalition sagt, was sie \nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte \nnamens der Koalition um Abstimmung \u00fcber diesen \nAntrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wenn wir \nabstimmen lassen, darf ich zuvor auch den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN aufrufen. Frau \nAbg. Herrmann, ich bitte Sie, den Antrag noch einzubrin-\ngen, wenn Sie es w\u00fcnschen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wider Erwarten komme ich \nmit dem \u00c4nderungsantrag doch noch zum Zuge. Ich bin \nvorhin bereits kurz darauf eingegangen. Wir wollen, dass \n\u00fcber die Ergebnisse des Landesaktionsplanes zur Be-\nk\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt einmal in jeder Legislaturpe-\nriode berichtet wird. Wir haben heute hier sehr viel Kritik \nan diesem Landesaktionsplan ge\u00e4u\u00dfert, und eine Evalu-\nation wird zeigen, inwieweit unsere Kritik berechtigt war \nund ist, und sie kann dann auch Wege aufzeigen, wie man \nanders damit umgehen kann. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 5745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir werden diesen Antrag ablehnen. \nEs gab, wie Sie bemerkt haben, einige Irritationen; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist nichts Neues in der Koalition!) \n\naber der Sinn der Abstimmung, die jetzt kommt, ist es ja, \ndass noch einmal berichtet werden muss, da wir einen \nBericht vorliegen haben, der schon etwas \u00e4lter ist und da \nder Landesaktionsplan nun auch erst einmal in die Debat-\nte des ganzen Landtages gegeben ist \u2013 deshalb die Ab-\nstimmung. Dazu bekommen wir in dieser Legislaturperi-\node noch einen Bericht, und es ergibt keinen Sinn, jetzt \neinen Beschluss f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode zu \nfassen, wie es hier gedacht ist, sondern es ist Aufgabe des \nn\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtages, sich der Thematik \ndifferenziert oder anders zu n\u00e4hern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Ernst, \nbitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Im Grunde der Seele ist der \u00c4nderungsantrag jenseits \nvon Gut und B\u00f6se. Nat\u00fcrlich ist es erst einmal nicht \nschlecht und richtig, einmal in der Legislaturperiode zu \nberichten und vor allem Ergebnisse darzulegen. Das ist \nokay, keine Frage. Ich will nur sagen: Im Grunde sollte \ndies jede Regierung tun. Man wei\u00df ja nicht, welche \nRegierung demn\u00e4chst ab 2009 regieren wird; vielleicht \nsind wir das auch. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen dem jedenfalls f\u00fcr unsere Fraktion ruhigen \nGewissens zustimmen. Insofern stimmen wir auch diesem \n\u00c4nderungsantrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN? \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nM\u00f6chten Sie sich noch einbringen, Herr Lichdi? \u2013 Das \nsieht nicht so aus. Deshalb lasse ich nun \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 4/7722 abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme nun zum Antrag der Koalition und lasse \u00fcber \ndie Drucksache 4/3031 abstimmen. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und keine Gegen-\nstimmen, damit ist der Antrag mit Mehrheit angenommen \nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit erledigt, \nmeine Damen und Herren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine Video\u00fcberwachung in der Dresdner Neustadt! \nDrucksache 4/6999, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Herr Schmidt und die \nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \nLinksfraktion.PDS als Einreicherin das Wort. Bitte, Frau \nAbg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bundesre-\npublik erlebt die v\u00f6llige Umkehrung des Pr\u00e4ventionsbeg-\nriffes. Der Gedanke von Pr\u00e4vention stand urspr\u00fcnglich in \ndem Kredo: Nicht nur die Straftat, auch den Menschen \ndahinter sollst du sehen. \u2013 Entsprechend dieser \u00dcberle-\ngung sollten die sozialen und pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr das \nBegehen von Straftaten im Vorfeld behoben werden. \nStattdessen wird nun die Idee in die Gesellschaft geimpft, \nPr\u00e4vention w\u00fcrde bedeuten, polizeiliche Ma\u00dfnahmen vor \nder Straftat auf die gesamte Bev\u00f6lkerung anzuwenden. \nAber verdachtsunabh\u00e4ngige Eingriffsbefugnisse sind \nunrechtsstaatlich. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDarum erheben die Datenschutzbeauftragten aller L\u00e4nder \nregelm\u00e4\u00dfig Einspruch gegen diese Ma\u00dfnahmen, und \ndarum wenden auch wir uns dagegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit einem solchen Sicherheitskonzept revidieren willf\u00e4h-\nrige Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger solcher \u00dcberlegungen \ngenau die Freiheit, von der sie immer so viel reden, die \nihnen n\u00e4mlich viel wert ist, wenn es um die Freiheit des \nBesitzes, die Freiheit des Handelns oder die vermeintliche \nFreiheit, sich privat krankenversichern zu d\u00fcrfen, geht. \nDas alles ist vermeintliche Freiheit \u2013 im Grunde Interes-\nsenvertreterpolitik f\u00fcr die St\u00e4rkeren in der Gesellschaft. \n\nWenn es um die individuellen Freiheitsrechte der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger geht, sind sie die Ersten, die die Schere \nansetzen und der Freiheit die Fl\u00fcgel stutzen. \n\n 5746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u201eDenn wer die Freiheit aufgibt, um Sicherheit zu gewin-\nnen, wird am Ende beides verlieren\u201c, sagte schon \nBenjamin Franklin. \n\nMeine erste Eingangsthese: Es geht bei dieser Debatte \nund bei der Video\u00fcberwachung in der Neustadt nicht um \ndas technisch Machbare und im Grunde auch nicht nur \num die Dresdner Neustadt, sondern um die viel weiter \ngehende Frage, was f\u00fcr eine Gesellschaft wir anstreben. \nEs geht darum, ob der Staat das Recht hat, sich in alle \nLebensbereiche seiner B\u00fcrger einzumischen, oder \u2013 wie \nes der \u201eSpiegel\u201c in seiner Ausgabe von diesem Montag \nformuliert hat \u2013 ob wir uns von der aufgekl\u00e4rten Gesell-\nschaft verabschieden wollen. \n\nDer Iststand in Sachsen: Derzeit werden vier \u00f6ffentliche \nPl\u00e4tze in Leipzig und zwei in Dresden mit station\u00e4ren \nKameras \u00fcberwacht. Nebenbei bemerkt: Ausgerechnet \ndiese beiden St\u00e4dte brauchten sich zu DDR-Zeiten nicht \n\u00fcber eine ausreichende \u00dcberwachung zu beklagen. Die \nFrage ist, ob man nun daran ankn\u00fcpfen m\u00f6chte. Es gibt \nderzeit \u2013 auch nach umfangreicher Recherche \u2013 noch \nkeine ernst zu nehmende unabh\u00e4ngige wissenschaftliche \nempirische Studie \u00fcber die tats\u00e4chliche Wirksamkeit \ndieser Ma\u00dfnahmen. \n\nZweitens. Die Zahlen, mit denen der Innenminister bisher \nin der \u00d6ffentlichkeit hantiert hat, sind wenigstens bedenk-\nlich zu nennen, da weder Erhebungszeitr\u00e4ume genannt \nwerden noch Vergleichsdaten vorliegen, noch die notwen-\ndigen Beziehungen zur Kriminalit\u00e4tsentwicklung insge-\nsamt in Sachsen oder zu der der jeweiligen Stadt herge-\nstellt werden. \n\nDrittens. Der als Kompromiss vorgeschlagene Einsatz \nvon Videokameras oder auch nur zeitweise eingeschalte-\nter Technik ist abzulehnen, da eine \u00f6ffentliche Kontrolle \nder Einhaltung der Datenschutzrichtlinien so noch weni-\nger gew\u00e4hrleistet ist, zumal eine Studie, die vom briti-\nschen Innenministerium in Auftrag gegeben wurde und \njetzt in einem Dossier der Zeitung \u201eDie Zeit\u201c zitiert \nwurde, belegt: Impulsdelikte, n\u00e4mlich spontane, in erster \nLinie durch Alkoholmissbrauch verursachte Straftaten \nbleiben von der Kamera\u00fcberwachung v\u00f6llig unber\u00fchrt. \nDas hei\u00dft, die \u00dcberwachung verhindert keine Krawalle \nund dient somit weder der Abschreckung noch der Her-\nstellung von Ordnung und Sicherheit im intendierten \nSinne. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit der Einf\u00fchrung der station\u00e4ren und/oder mobilen \nKamera\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume war \u2013 viertens \u2013 \nbisher stets die Verdr\u00e4ngung von unerw\u00fcnschten Hand-\nlungen in andere Gebiete verbunden. \n\nLohnend w\u00e4re es in diesem Zusammenhang, endlich die \nzahlreichen Untersuchungen in Gro\u00dfbritannien zur \nKenntnis zu nehmen, nachdem das Innenministerium hier \nzwar 78 % seines Kriminalit\u00e4tsvorbeugungsetats in die \nKamera\u00fcberwachung investiert, aber bei gleichzeitig \n\nsinkender Kriminalit\u00e4tsrate Stra\u00dfenraub und Gewaltt\u00e4tig-\nkeiten in der \u00d6ffentlichkeit um 13 % zunahmen, w\u00e4hrend \ndie mutwillige Zerst\u00f6rung \u00f6ffentlicher Einrichtungen um \n5 % stieg \u2013 trotz der in Gro\u00dfbritannien allgegenw\u00e4rtigen \nKamera\u00fcberwachung; oder, wie es ein Nachrichtenmaga-\nzin drastisch formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Leute klauen \njetzt einfach woanders.\u201c Kamera\u00fcberwachung dient also \nnicht der Verbrechenspr\u00e4vention und in der Gesamtten-\ndenz nicht der tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4tsrate, auch wenn \nin der \u00d6ffentlichkeit gern etwas anderes behauptet wird. \n\nF\u00fcnftens \u2013 und daraus folgend \u2013 scheint der Innenminister \nalso ein pers\u00f6nliches Steckenpferd zu reiten und die \nVideo\u00fcberwachung in der Neustadt als Trojaner zu \nprogrammieren, der demn\u00e4chst weitere Innenst\u00e4dte und \nSzeneviertel befallen soll. Die Missachtung des Votums \ndes Ortsbeirates gegen eine Video\u00fcberwachung und das \n\u00dcberh\u00f6ren weiterer kritischer Stimmen spricht eine \ndeutliche Sprache. \n\nMerkw\u00fcrdig ist des Weiteren, dass nach einem \u201eSZ\u201c-\nArtikel vom 12. Januar 2007 bereits im Oktober eine \nKamera an der Ecke Alaunstra\u00dfe/Louisenstra\u00dfe montiert \nwurde. Diese wurde zwar angeblich mittlerweile wieder \nentfernt, aber seltsam ist es schon, dass mir der Innenmi-\nnister auf meine Kleine Anfrage noch im November 2006 \nin seiner Antwort mitteilte \u2013 Zitat \u2013: \u201eGegenw\u00e4rtig wird \ndurch staatliche Stellen keine st\u00e4ndige Video\u00fcberwachung \nin der Dresdner Neustadt durchgef\u00fchrt.\u201c Aber es stellt \nsich die Frage: Wer hat denn da \u00fcberwacht? \u2013 Oder \nwusste das Ministerium von nichts? Und der Minister? \nAhnungslos im Elbtal wie weiland der westfernsehbefrei-\nte Dresdner? Mit Verlaub, ich halte es f\u00fcr einen Skandal \u2013 \nund auch, wenn das st\u00e4ndig sein soll \u2013, wie hier das \ndemokratisch gew\u00e4hlte Parlament und die \u00d6ffentlichkeit \ndurch die Exekutive au\u00dfen vor gelassen werden, und sei \nes durch eine \u2013 allerdings unwahrscheinliche \u2013 Wissens-\nl\u00fccke \n\n(Zuruf des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\noder durch eine sehr enge Auslegung des Fragebegriffs. \n\nEs stellt sich auch die Frage: Warum \u00fcberhaupt jetzt eine \nneue Verordnung? \u2013 An Brennpunkten oder eben nur \nmobil zu \u00fcberwachen ist nach dem S\u00e4chsischen Polizei-\ngesetz \u00a7 38 Abs. 2 l\u00e4ngst m\u00f6glich. Eine Polizeiverord-\nnung k\u00f6nnen die allgemeinen Polizeibeh\u00f6rden, letztlich \nnur die Stadt Dresden, erlassen. Was ist da also noch im \nBusch, wenn der Innenminister davon spricht, eine \nVerordnung \u00fcber die \u00dcberwachung von Szenevierteln \nerlassen zu wollen? Wir haben heute die erste \u00f6ffentliche \nparlamentarische Debatte zu diesem Thema und ich \nfordere Sie, Herr Buttolo, auf, zu diesem Thema ein paar \nAntworten auf den Tisch zu legen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSechstens. Kamera\u00fcberwachung kostet Geld \u2013 Steuergeld. \nNicht nur die Anschaffung der Kameras ist teuer und \nnutzt letztlich eventuell vor allem den im Zentralverband \nder Elektronik- und Elektroindustrie organisierten Unter-\nnehmen. \n\n 5747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Unruhe bei der FDP) \n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie mir gestatten. Das muss man der \nVollst\u00e4ndigkeit halber erw\u00e4hnen. \u2013 Nicht nur das, sondern \nauch die monatlichen Wartungskosten \u2013 Herr Minister, ich \ngehe davon aus, dass Ihnen das bekannt ist, und erwarte \ndemzufolge auch eine Stellungnahme dazu \u2013 k\u00f6nnen sich \nauf bis zu 2 500 Euro pro Kamera und Datenleitung \nbelaufen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSoll er Fernsehgeb\u00fchren bezahlen!) \n\nNicht zu reden von den Kosten f\u00fcr das \u00dcberwachungsper-\nsonal. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Da scheinen pers\u00f6nliche Erfahrungen vorhanden zu \nsein. \u2013 Die Frage ist, ob dieses Geld nicht sinnvoller f\u00fcr \ntats\u00e4chlich wirksame pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen ausgegeben \nwerden k\u00f6nnte denn f\u00fcr \u00dcberwachung, die am Ende im \nKern ohnehin nichts hilft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSiebentens. Das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrger \nwird sich aufgrund der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \nnicht langfristig verbessern, da die Kameras keine Strafta-\nten verhindern und auch nicht direkt eingreifen k\u00f6nnen, \nwie es zum Beispiel Streifenpolizisten tun k\u00f6nnten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nIm Gegenteil, der massive Eingriff in das Grundrecht der \ninformationellen Selbstbestimmung f\u00fchrt zu unnat\u00fcrli-\nchem und angepasstem Verhalten. \n\nDer Verdacht dr\u00e4ngt sich auf, dass es gar nicht um die \nVerhinderung gewaltt\u00e4tiger Ausschreitungen geht, son-\ndern bestimmten Interessenvertretern m\u00f6glicherweise gar \num die generelle Zur\u00fcckdr\u00e4ngung sozial auff\u00e4lligen \nVerhaltens im Dienste derjenigen, die Immobilien besit-\nzen, eventuell im Dienste von \u201eHaus und Grund\u201c. Mit \nanderen Worten: Bunte Bev\u00f6lkerung, Punks und Penner \nst\u00f6ren das Image eines prosperierenden sauberen Viertels, \nund das kann wohl kein sozialpolitischer oder stadtplane-\nrischer Ansatz sein. \n\nH\u00e4ufig taugen Aufnahmen bei Dunkelheit \u2013 wenn ich \nmich in Ihre Logik hineinversetze \u2013 nicht einmal zur \nBeweissicherung, vor allem dann, wenn andere Lichtquel-\nlen, wie zum Beispiel Feuer, das Geschehen \u00fcberlagern. \nSo gesehen bei den letzten Vorf\u00e4llen auch auf der Alaun-\nstra\u00dfe. Das hei\u00dft, noch nicht einmal die zweifelsfreie und \nbeweissichere Identifizierung von Straft\u00e4tern ist in jedem \nFall technisch gew\u00e4hrleistet. \n\nAber es geht, wie eingangs formuliert, nicht in erster \nLinie um die technischen Details; denn grunds\u00e4tzlich sind \ndie Pl\u00e4ne des Innenministeriums, die ich dargelegt habe, \nabzulehnen, weil sie nichts bringen, teuer sind, Grund-\nrechte beschneiden, soziales Verhalten normieren sollen, \n\nweil sie alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Neustadt, in der \nauch ich lebe, unter einen Generalverdacht stellen \u2013 \n\n(Ach! bei der CDU \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDa sind wir bei des Pudels Kern!) \n\n\u2013 ja, meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich, deswegen habe \nich auch erlebt, wie diese Diskussion in der Neustadt \naufgenommen worden ist \u2013; und ich erwarte einfach, dass \ndie Bed\u00fcrfnisse der Anwohnerinnen und Anwohner auch \nin der Landespolitik eine Rolle spielen \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt st\u00f6hnen die Voyeure!) \n\n\u2013 und weil sie unter dem Strich zu weniger Freiheit \nf\u00fchren, ohne die Sicherheitslage zu verbessern. Ergo: Die \neingangs genannten Ziele des Ministers werden mit \nSicherheit verfehlt. \n\nN\u00e4chster Punkt: Die Kamera\u00fcberwachung wird f\u00fcr den \nInnenminister schwer durchzusetzen sein. Schon die \nhohen Kosten sind angesichts des zu erwartenden m\u00e4\u00dfi-\ngen Erfolgs kaum zu rechtfertigen und sein Einlenken, \nnur mobil zu \u00fcberwachen, kann bereits als R\u00fcckzug \ngewertet werden. Die Neustadt-Bev\u00f6lkerung, der Ortsbei-\nrat und der Dresdner Ordnungsb\u00fcrgermeister stehen \ngegen die Video\u00fcberwachung. Auch innerhalb der CDU \nbekommt Herr Buttolo f\u00fcr seinen Vorsto\u00df von verantwort-\nlichen Sachpolitikern offensichtlich keine Unterst\u00fctzung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJa, doch, von Bandmann!) \n\n\u2013 Ich habe den Hinweis auf die Debattenbeitr\u00e4ge, die hier \nnoch kommen k\u00f6nnen, extra herausgenommen. \u2013 Aber \ndiejenigen, die verantwortlich an der Erarbeitung von \nKonzepten beteiligt sind, stehen gegen die Video\u00fcberwa-\nchung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Piwarz, Frau Bonk? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich. \u2013 Ist das die \nerste? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Abg. \nPiwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie haben mitgez\u00e4hlt, Frau \nBonk. Vielen Dank. \u2013 Frau Bonk, ich m\u00f6chte Sie, da Sie \ngerade die CDU in Dresden erw\u00e4hnt haben, fragen, ob \nIhnen bekannt ist, dass der Arbeitskreis Sicherheit und \nOrdnung der CDU in Dresden, dem der Ordnungsb\u00fcrger-\nmeister angeh\u00f6rt, eine Beschlusslage hat, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion.PDS: Von der FDJ!) \n\nin der es hei\u00dft, dass man sich unter anderem einsetzt f\u00fcr \neinen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eEinsatz mobiler \u00dcberwachungsanla-\ngen nach Lageeinsch\u00e4tzung \u00fcber die im Einsatzgeschehen \n\u00fcbliche Video- und Fotodokumentation hinaus\u201c. Ist Ihnen \ndas bekannt? \n\n 5748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch frage weiter, ob Sie mit mir \u00fcbereinstimmen, dass das \nkein Unterschied zur Meinung des Herrn Staatsministers \nist. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Das tut mir ohnehin \nherzlich leid, wenn Sie solche Beschlusslagen haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber letztlich ist da nichts anderes zu erwarten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDer entscheidende Punkt ist, dass sich, was diesen Sach-\nverhalt angeht, auch Vertreter Ihrer Fraktion in Arbeits-\ngruppen engagieren, zusammen mit Gewerbetreibenden, \nmit anderen Lokalpolitikern L\u00f6sungen unterhalb solcher \nGrundrechtsverletzungen oder Grundrechtsbeschneidun-\ngen zu suchen, indem man vor Ort mit den Sp\u00e4tshop-\nbetreibern zu L\u00f6sungen kommt, um eventuelle Aggressi-\nvit\u00e4tspotenziale zu mindern. Das ist die Strategie, die bei \nIhnen verfolgt wird, und grunds\u00e4tzlich sind Sie ohnehin \nnicht mein Adressat. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \nweitere Zwischenfragen \u2013 von Frau Dr. Ernst? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Ich wollte Folgendes fragen: Frau Bonk, ist \nIhnen bekannt, dass die CDU-Fraktion im Stadtrat die \nVideo\u00fcberwachung in der Neustadt abgelehnt hat, und \nwie bewerten Sie das? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Es ist mir bekannt und \nauch, wie gesagt, die weiteren Aktivit\u00e4ten, die von CDU-\nVertretern verfolgt werden, sind mir bekannt. Ich denke, \ndass das ein Zeichen daf\u00fcr ist, dass auch die Vertreter der \nCDU lokale L\u00f6sungen suchen und versuchen, innerhalb \nder Neustadt und im Interesse der Neustadt diese Video-\n\u00fcberwachung nicht durchzusetzen; denn wahrscheinlich \nwird auch der CDU klar sein, dass die Neustadt f\u00fcr \nVideo\u00fcberwachung nicht zu haben ist und dass sich die \nNeustadt als ein starkes Viertel auch entsprechend dage-\ngen erheben wird. \n\nIch komme zur\u00fcck und fasse zusammen: Die entspre-\nchende Unterst\u00fctzung \u2013 vielen Dank auch noch einmal \nvon der Seite \u2013 der st\u00e4dtischen CDU, des Ordnungsb\u00fcr-\ngermeisters ist nicht gegeben und \u201eHaus und Grund\u201c, mit \ndem sich der Innenminister bislang getroffen und ausei-\nnandergesetzt hat, ist als politische Kraft, das durchzuset-\nzen, so leid es mir tut, wohl einfach zu wenig. \n\nAuch wenn alle in der Neustadt eine L\u00f6sung der Konflikt-\nsituationen w\u00fcnschen, die nicht allein in der Neustadt \nhervorgerufen werden, die in dem gesamtgesellschaftli-\nchen Rahmen zu sehen sind, auch wenn sich alle diese \nL\u00f6sungen sonnabends und freitags w\u00fcnschen, ist die \nStimmung in der Neustadt eindeutig gegen die Kamera-\n\u00fcberwachung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir verlangen in unserem Antrag ein Ma\u00dfnahmenkon-\nzept, betonen dabei aber: Wahrscheinlich wird dieses \nnicht allein unter Federf\u00fchrung des Innenministeriums \nerarbeitet werden k\u00f6nnen. Wirkliche Pr\u00e4vention schlie\u00dft \nsozialpolitische und stadtplanerische Erw\u00e4gungen ein. Ich \nw\u00fcrde sagen: Vertrauen wir auch auf die Kr\u00e4fte, die sich \ninnerhalb der Neustadt entfalten! Denn, nicht zu verges-\nsen: Die Dresdner Neustadt ist ein in sich starkes Viertel, \ndas sich das nicht einfach gefallen lassen wird. Herr \nMinister Buttolo, \u201eHaus und Grund\u201c ist eben nicht die \nDresdner Neustadt. Auch der Neust\u00e4dter Kreis Immobi-\nlienbesitzerinnen und Immobilienbesitzer verfolgt seine \neigenen Interessen, nicht notwendig die eines oder expli-\nzit dieses Viertels. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Keinesfalls! Es ist eine \nUnversch\u00e4mtheit, das zu behaupten!) \n\n\u2013 Ja, ich wollte moderat bleiben. \u2013 Der Ortsbeirat, der \nsich als gew\u00e4hltes Vertretungsgremium in der Neustadt  \ngegen die geplante Video\u00fcberwachung gewendet hat, \nsteht eindeutig dagegen. Wer das Wort vom L\u00f6sungen-\nvor-Ort-Suchen ernst nimmt, kann nicht einfach \u00fcber \ndiesen Ortsbeiratsbeschluss hinweggehen. Generell muss \ndas Hineinregieren in die Angelegenheiten der Dresdner \nNeustadt aufh\u00f6ren. \n\nDas Kulturzentrum \u201eScheune\u201c hat zur kulturellen Nut-\nzung des Platzes vor der \u201eScheune\u201c aufgerufen. In der \nNeustadt hat sich ein breites B\u00fcndnis aus Kulturschaffen-\nden, Gewerbetreibenden, Anwohnerinnen und Anwohnern \ngebildet. Es sammelt Unterschriften gegen die Video-\n\u00fcberwachung und plant weitere Aktivit\u00e4ten. In einem \nOnline-Meeting k\u00f6nnen sich alle Neust\u00e4dterinnen und \nNeust\u00e4dter \u00fcber die geplante Video\u00fcberwachung infor-\nmieren, austauschen und gemeinsame Aktivit\u00e4ten dagegen \nentwickeln. \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Ich spreche explizit auch die \nKollegen von den Fraktionen der SPD, der GR\u00dcNEN und \nder FDP an. \u2013 Weil die Neustadt ein Viertel ist, das auf \nseine Unkonventionalit\u00e4t, seine Buntheit und seine \nFreiheit Wert legt, weil die politische Kr\u00e4ftekonstellation \nauch in Dresden zu Ungunsten der Video\u00fcberwachung \ndes Innenministers ist, wird es uns vielleicht gelingen, die \npermanenten \u00dcbergriffe staatlicher \u00dcberwachung und \nRepression an diesem Beispiel mit diesem Viertel und \ndieser Kamera\u00fcberwachung endlich einmal abzuwehren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 5749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nDieses Parlament, meine Damen und Herren, beschlie\u00dft \ndie Grundz\u00fcge des Regierungshandelns. Es kann hier eine \nMehrheit gegen die \u00dcberwachung in der Dresdner Neu-\nstadt und gegen eine Verordnung f\u00fcr die \u00dcberwachung \nvon Szenevierteln in Sachsen allgemein geben. Dies hat \neine landespolitische Bedeutung. Wir hier haben die \nVerantwortung, uns zusammenzufinden und zu beschlie-\n\u00dfen, dass es eine solche Verordnung nicht geben kann. \nDie Macht daf\u00fcr liegt in diesem Haus. \n\nAls n\u00e4chsten Schritt, das am Beispiel der Dresdner \nNeustadt zu verhindern, bitte ich Sie: Stimmen Sie unse-\nrem Antrag zu! Ich hoffe auf eine konstruktive Diskussi-\non. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-Fraktion \nbedeutet Freiheit \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Gleichheit!) \n\nein Recht, das nicht verhandelbar ist. Es geh\u00f6rt zu den \nGrundrechten der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir die von Ihnen \neingeforderten rechtsfreien R\u00e4ume im Freistaat Sachsen \nnicht zulassen werden. \n\n(Lachen und Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas, was Sie weiland \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nvon Westfernsehen befreites Dresden nannten, ist, dass \ndie Kampfgruppen der SED und ihre Pr\u00fcgelkameraden \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nBeifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\ndie Antennen von den D\u00e4chern geholt haben. Lassen Sie \nsich das einmal von Ihren Genossen erz\u00e4hlen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie bauen Kameras wieder auf!) \n\num einfach einmal Klarheit zu haben in Ihrem unvollst\u00e4n-\ndigen Geschichtsbild. \n\n(Weitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Zeitschrift \n\u201eMerian\u201c schrieb 1995 in ihrem Heft \u00fcber Dresden und \ndie Dresdner Neustadt Folgendes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWer in \nDresden Neustadt sagt, meint immer die \u00c4u\u00dfere Neustadt, \nvielleicht, weil man \u00f6fter von ihr spricht als vom vorneh-\nmen barocken Nachbarn, vielleicht, weil sie so anders ist, \nso unberechenbar und so schwer zu verstehen. Ein \u201aChao-\ntenviertel\u2019 nennen sie einige, \u201agem\u00fctlich\u2019 andere. Und die \n\nBewohner der Gebiete am Stadtrand raten davon ab, die \nNeustadt aufzusuchen, wenn es dunkel ist.\u201c \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u201eZu gef\u00e4hrlich, sagen sie.\u201c Ende des Zitats. \n\nZw\u00f6lf Jahre nach Erscheinen hat dieser Artikel nichts an \nAktualit\u00e4t verloren. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAls Szeneviertel hat die Neustadt einen ma\u00dfgeblichen \nAnteil \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nan der Vielf\u00e4ltigkeit und Attraktivit\u00e4t der Stadt Dresden. \nSie ist ein fester Bestandteil vieler Besuchergruppen. \nAndererseits macht die Neustadt immer wieder negative \nSchlagzeilen. \n\nIch verweise nur auf die im Oktober vergangenen Jahres \nstattgefundenen Randale, bei denen Gegenst\u00e4nde in Brand \ngesetzt und Angeh\u00f6rige der Feuerwehr wie auch der \nPolizei mit Flaschenw\u00fcrfen angegriffen wurden, auf die \nsogenannte Bunte Republik Neustadt, auf die Ausschrei-\ntungen zum Jahreswechsel 2006/2007. Zu der in den \nMedien stehenden Frage \u201eWarum kriegen Sie die Neu-\nstadt nicht in den Griff?\u201c kann ich nur sagen: Diese Frage \nist berechtigt. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Entwicklung muss \nentschieden Einhalt geboten werden. Die CDU-Fraktion \nim S\u00e4chsischen Landtag ist sich ganz klar einig, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie CDU ist sich einig?!) \n\ndass wir den Innenminister unterst\u00fctzen und dass wir \nsogar noch mehr fordern, als er im Moment \u00fcberhaupt im \nBlick hat. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \n\u00dcberholen ohne einzuholen!) \n\nEs kann nicht sein, dass sich Gruppen oder Einzelne \u00fcber \ndie rechtsstaatliche Ordnung hinwegsetzen und keinerlei \nR\u00fccksicht auf Leben, Gesundheit und Eigentum anderer \nnehmen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAus diesem Grund ist die Video\u00fcberwachung an beson-\nders neuralgischen Punkten in der Dresdner Neustadt \nnicht verzichtbar. Es interessiert uns \u00fcberhaupt nicht, was \nder Ortsbeirat oder irgendein anderer dazu sagt, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nsondern hier ist staatliches Handeln gefragt. Sie ist ein \nBestandteil neben anderen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen \ngegen Randale, Gewalt und Vandalismus. \n\nLassen Sie mich ganz deutlich sagen: Wir haben im \u00a7 38 \ndes Polizeigesetzes eine Rechtsgrundlage daf\u00fcr. Wir \nm\u00fcssen uns davor h\u00fcten, Video\u00fcberwachung zu d\u00e4moni-\n\n 5750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nsieren. Sie gew\u00e4hrleistet schlie\u00dflich neben der Polizeipr\u00e4-\nsenz vor Ort eine wirksame Abschreckungsma\u00dfnahme \ngegen Kriminalit\u00e4t sowie spontane Gewaltbereitschaft \nund bietet bessere M\u00f6glichkeiten zur Strafverfolgung von \nGewaltt\u00e4tern. \n\nIch gebe Ihnen an einer Stelle recht: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nSie wird nicht jede Spontantat verhindern k\u00f6nnen. Aber \neines k\u00f6nnen Sie sicher sein: Wir werden die T\u00e4ter \nschneller finden. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDass dem so ist, l\u00e4sst sich eindrucksvoll anhand von \nZahlen aus Leipzig ablesen. Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c hat \ndarauf verwiesen, dass bereits 1996 an besonders pr\u00e4g-\nnanten Stellen die Video\u00fcberwachung in der Stadt einge-\nf\u00fchrt wurde und sich seitdem die Anzahl der registrierten \nStraftaten massiv verringert hat. So sank allein am Haupt-\nbahnhof die Anzahl der registrierten Straftaten von 1 209 \nim Jahre 1996 auf 146 im vergangenen Jahr \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\noder am Ro\u00dfplatz im Zentrum von 1 160 im Jahr 1997 auf \naktuell 64 Straftaten. \n\nAn dieser erfreulichen Entwicklung hat die Video\u00fcberwa-\nchung einen ma\u00dfgeblichen Anteil. Ich bin der festen \n\u00dcberzeugung, dass sie nach Einf\u00fchrung in der Neustadt \nauch dort den gleichen Effekt hervorrufen wird. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir nat\u00fcrlich der \nBedenken, welche im Zusammenhang mit der Video-\n\u00fcberwachung genannt werden, bewusst. Vorl\u00e4ufig ist es \ngeplant, vier Standorte f\u00fcr die Video\u00fcberwachung einzu-\nrichten, welche in der Vergangenheit besonders deutlich \naufgrund von Krawallen und Kriminalit\u00e4t hervorgetreten \nsind. Ich wei\u00df, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftrag-\nte eine dauerhafte Video\u00fcberwachung ablehnt und sie nur \ndann f\u00fcr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erachtet, wenn sie als Ultima \nRatio, als letztes Mittel, eingesetzt wird und sich alle \nzuvor ergriffenen Ma\u00dfnahmen als unzureichend und \nunwirksam erwiesen haben. Genau davon kann man \nausgehen. Dem ist zu entgegnen, dass die Video\u00fcberwa-\nchung zum einen neben dem verst\u00e4rkten Auftreten von \nPolizeistreifen zum Einsatz kommen soll und diese aktive \nForm der modernen Technik eben letztlich das menschli-\nche Auge ersetzt. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Aktiv?) \n\nMit lediglich vier geplanten aktiven Kameras an bekann-\nten Orten stellen wir sicher, dass derzeit keine fl\u00e4chende-\nckende \u00dcberwachung stattfindet, sondern sich die \u00dcber-\nwachung punktuell auf Schwerpunkte konzentriert. \n\nWie Minister Buttolo in der letzten Sitzung des Innenaus-\nschusses bekannt gegeben hat, sollen die Kameras eben \nauch nicht st\u00e4ndig, sondern nur zu Kriminalit\u00e4tsschwer-\npunktzeiten aufzeichnen. Die Beeintr\u00e4chtigung der \n\nnichtstraff\u00e4lligen B\u00fcrger durch Video\u00fcberwachung im \n\u00f6ffentlichen Raum wird damit so gering wie m\u00f6glich \ngehalten. \n\nWenn ich Ihren Antrag lese, ist er ja irref\u00fchrend. In Ihrem \nAntrag schreiben Sie, auf die Anwendung jeglicher Form \nder Beobachtung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher R\u00e4ume zu \nverzichten. Das ist etwas v\u00f6llig anderes. Sie erwecken den \nEindruck, als w\u00fcrde in den R\u00e4umen eine \u00dcberwachung \nstattfinden. Es geht um den \u00f6ffentlichen Raum. Aber das \nist genau der Stil, mit dem Sie versuchen, die \u00d6ffentlich-\nkeit in die Irre zu f\u00fchren. \n\nIm \u00dcbrigen gehe ich davon aus, dass dadurch dem viel-\nfach geforderten Schutz des Rechts auf informationelle \nSelbstbestimmung, welches durch die Video\u00fcberwachung \ngef\u00e4hrdet erscheint, Rechnung getragen wird. Dass die \nDaten rechtzeitig gel\u00f6scht werden, davon ist selbstver-\nst\u00e4ndlich auszugehen. \n\n\u00dcbrigens hat ein Vertreter der GR\u00dcNEN in der Londoner \nStadtversammlung im Rahmen eines Gespr\u00e4ches mit uns \ndurchaus zutreffend ge\u00e4u\u00dfert, dass Video\u00fcberwachung \nkeine Frage der Freiheits- und Menschenrechte ist, son-\ndern eine Frage der inneren Sicherheit und der Verantwor-\ntung der Politik f\u00fcr ihre B\u00fcrger. In London kann man \ndurchaus von einer fl\u00e4chendeckenden \u00dcberwachung \nausgehen. Von daher w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, unter \nZuhilfenahme der Video\u00fcberwachung und der jetzt schon \nangewandten Mittel \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nseitens der Polizei eine effiziente und effektive Pr\u00e4ventiv-\narbeit zu leisten. Letztlich ist dies Vorbeugungsarbeit, die \nes erm\u00f6glicht, dass in Zukunft nicht mehr negative \nSchlagzeilen \u00fcber Randale und Ausschreitungen in der \nNeustadt und die damit verbundenen immensen Sach- und \nImagesch\u00e4den erscheinen. \n\nDass sich Video\u00fcberwachung weltweit bei der Ergreifung \nvon T\u00e4tern eignet, zeigen die j\u00fcngsten Beispiele: in der \nT\u00fcrkei bei der Aufkl\u00e4rung des heimt\u00fcckischen Mordes an \neinem Journalisten, in Deutschland bei dem versuchten \nAnschlag mit den Kofferbomben, die T\u00e4ter anschlie\u00dfend \nim Libanon zu fassen, oder die zeitnahe Festnahme der \nAttent\u00e4ter auf die Londoner U-Bahn. Wir wollen es erst \ngar nicht so weit kommen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDaher hat der Schutz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr uns Vorrang \nvor den Interessen von Krawallpropheten. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU-Fraktion lehnt den Vorschlag der Linksfrakti-\non.PDS zum vollst\u00e4ndigen Verzicht auf Video\u00fcberwa-\nchung in der Neustadt ab. \n\nHerr Lichdi, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hier!) \n\n 5751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nich verstehe gar nicht, warum Sie sich so aufregen. War es \nnicht Ihr Kollege im Bundestag, der sich beschwerte, dass \ndie Videoanlage nicht lief, als sein Fahrrad verschwunden \nwar? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWir wollen, dass Sie in einem solchen Fall Ihr Fahrrad \nwiederfinden und Ihnen helfen, denjenigen zu finden, der \nIhr Fahrrad genommen hat, oder Ihnen m\u00f6glicherweise \nzeigen, wo Sie es vergessen haben. Freuen Sie sich doch \ndar\u00fcber, anstatt dagegen zu opponieren! \n\nAblehnung ist angesagt, und ich empfehle Ihnen, sich \nunserem Votum anzuschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Brangs \nvon der SPD-Fraktion, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Lassen Sie mich zun\u00e4chst etwas zu \ndem sagen, was mich wirklich \u00e4rgert: Mich \u00e4rgert die \nTatsache, dass wir uns zunehmend mit Problemen be-\nsch\u00e4ftigen, die die Landeshauptstadt Dresden zun\u00e4chst \nselbst kl\u00e4ren sollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNach dem Stadionneubau, nach der Frage der Wald-\nschl\u00f6sschenbr\u00fccke haben wir jetzt ein neues Thema. \nDiesmal geht es um die Sicherheitslage der \u00c4u\u00dferen \nNeustadt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Kollege Hahn, ich habe ja noch gar nicht angefangen. \u2013 \nDie Situation in der \u00c4u\u00dferen Neustadt k\u00f6nnen vor allem \ndiejenigen beurteilen, die dort leben, und sie sollten auch \nnach L\u00f6sungen suchen. Das sind die Anwohner und die \nGewerbetreibenden. Dabei habe ich eine andere Auffas-\nsung als mein Vorredner. Das sollten durchaus auch die \nkommunalpolitischen Beir\u00e4te bzw. das kommunalpoliti-\nsche Parlament, n\u00e4mlich der Stadtrat, sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie jetzt \ndie Zwischenfrage beantworten? \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte sch\u00f6n. Ich habe zwar noch \nnicht viel gesagt, aber wenn es schon eine Frage gibt, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollege Brangs, \nda schon Widerspr\u00fcche in Ihren ersten Worten auftauch-\nten, m\u00f6chte ich gern folgende Frage stellen. Sie haben \nkritisiert, dass wir hier zum wiederholten Male Dresdner \nProbleme diskutieren. Ich m\u00f6chte Sie gern fragen, ob es \ndie Stadt Dresden ist, die dort Videokameras anbringen \nm\u00f6chte, oder ob der Innenminister dieses Ansinnen hat \nund es verfolgt und deshalb dieses Thema genau hier in \nden S\u00e4chsischen Landtag geh\u00f6rt. \n\nStefan Brangs, SPD: Diese Auffassung kann ich nicht \nteilen, weil ich denke, dass es eine Reihe von Zusammen-\nk\u00fcnften in der Dresdener Neustadt gegeben hat. Es gibt, \nglaube ich, sogar in der n\u00e4chsten Woche wieder Zusam-\nmenk\u00fcnfte. Ich wei\u00df, dass sich der Stadtrat damit besch\u00e4f-\ntigt hat und dass sich die Stadtverwaltung mit der Polizei \nverst\u00e4ndigt hat. Dass der Innenminister dazu eine Mei-\nnung hat, ist sein gutes Recht. Aber ich h\u00e4tte es gern, dass \nman zun\u00e4chst wartet, was aus den Gespr\u00e4chen vor Ort \nherauskommt. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden und weil die Stadtverwaltung, wie \nich gerade ausf\u00fchrte, zurzeit gemeinsam mit der Polizei \nund mit Politikern dar\u00fcber spricht, was sinnvoll ist, \nsollten wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir mit diesen \nVorschl\u00e4gen umgehen. Ich wei\u00df, dass diese Vorschl\u00e4ge so \nweit gehen, dass man dar\u00fcber nachdenkt, das Areal \nverkehrstechnisch zu ver\u00e4ndern, dass man \u00fcber ein Alko-\nholverbot nachdenkt oder im Moment sogar das Thema \neiner intensiven Beleuchtung diskutiert. \n\nBei den Debatten, die ich zumindest mitbekomme, ist \nallen Beteiligten klar, dass die Video\u00fcberwachung allein \u2013 \nisoliert betrachtet \u2013 die Situation nicht l\u00f6sen kann. Inso-\nfern sollten wir als Landespolitiker zur Kenntnis nehmen, \ndass der Stadtrat am 1. M\u00e4rz im Rahmen einer Aktuellen \nStunde dar\u00fcber debattiert. Wir sollten zumindest die \nChance lassen, dass diese Debatte zu einem vern\u00fcnftigen \nKonzept f\u00fchrt und dass dort gemeinsame \u00dcberlegungen \nangestrengt und Ideen entwickelt werden im Konsens der \nBeteiligten und im Abw\u00e4gen aller Problemlagen, die es \ndabei gibt, um die Situation tats\u00e4chlich in den Griff zu \nbekommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist bekannt \u2013 das \nhaben meine Vorredner schon gesagt \u2013, dass es eine Reihe \nvon Stellen im Freistaat Sachsen gibt, die bereits jetzt auf \ndas Mittel der Video\u00fcberwachung zur\u00fcckgreifen, vor \nallem im \u00f6ffentlichen Raum. Das sind nicht nur die \nStellen in Leipzig. Auch die Prager Stra\u00dfe ist davon \nbetroffen. Es gibt schon lange eine Debatte, die Anfang \nder Sechzigerjahre begonnen hat, \u00fcber die Frage, wie \nVideokameras im \u00f6ffentlichen Raum eingesetzt werden \nsollten, welche tats\u00e4chlichen Aufkl\u00e4rungspotenziale zu \nerzielen sind und welche Rolle sie mit Blick auf die \nGewalt- und Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention spielen. \n\nWichtig ist aber auch, dass die \u00f6ffentliche Hand einen Teil \ndieser Aufgaben wahrnimmt. Im privaten Bereich \u2013 das \nhei\u00dft im Bereich der Kaufh\u00e4user, der Center \u2013 wird schon \nseit Jahrzehnten das Mittel der Video\u00fcberwachung ge-\nnutzt. Der Einsatz von Video\u00fcberwachung durch Private \ngegen\u00fcber den Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Hand hat um ein \nVielfaches zugenommen. Wenn man sich mit diesem \nThema besch\u00e4ftigt, sollte man sich fragen, was Video-\n\u00fcberwachung eigentlich leisten soll. Dazu gibt es eine \nReihe von interessanten Erhebungen und ausf\u00fchrliche \nwissenschaftliche Begleitungen. Dort wird immer davon \ngesprochen, dass es erstens darum ginge, die Pr\u00e4vention \nvon Deliktbegehungen damit einzuschr\u00e4nken, dass zwei-\ntens die Erleichterung von Deliktaufkl\u00e4rungen damit \n\n 5752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\neinhergehen w\u00fcrde und dass es drittens die Erh\u00f6hung des \nSicherheitsgef\u00fchls der Bev\u00f6lkerung an den \u00fcberwachten \nOrten zur Folge h\u00e4tte. \n\nWenn man das annimmt, scheint es Argumente zu geben, \ndie eine Video\u00fcberwachung an bestimmten Orten zu \nbestimmten Delikten tats\u00e4chlich als sinnhaft ansehen. Sie \nkann \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 in bestimmten Berei-\nchen zu einer Erleichterung der Polizeiarbeit f\u00fchren, wenn \ndas eine mit dem anderen im Einklang steht. \n\nIch denke, dass auch erwiesen ist, dass es nur eine be-\ngrenzte Wirkung auf das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lke-\nrung gibt. Das h\u00e4ngt vor allem sehr stark mit der Wahr-\nnehmung dieser Kameras zusammen. Es gibt eine Reihe \nvon Untersuchungen und Befragungen, dass in einem sehr \nkurzen Zeitraum genau dieses subjektive Sicherheitsemp-\nfinden abgenommen hat, weil man sich an diese Einrich-\ntungen gew\u00f6hnt hat und es nicht dazu gekommen ist, dass \nman als abschreckende Ma\u00dfnahme einen Erfolg damit \nerzielen konnte. Insofern mag es durchaus sein, dass es \nsinnvoll ist, das Mittel der Video\u00fcberwachung zum \nBeispiel bei einer ortsfesten \u00dcberwachung einzusetzen. \nStichwort Parkpl\u00e4tze, bestimmte Denkm\u00e4ler oder be-\nstimmte Gegebenheiten vor Ort, wo zum Beispiel schutz-\nw\u00fcrdige Personen unterwegs sind und wo es Sinn macht, \ndass man dort, beschr\u00e4nkt mit Blick auf die Pr\u00e4vention, \nzu \u00fcberwachen versucht. Das k\u00f6nnte an Br\u00fccken, in \nTunnelbereichen oder an schlecht einsehbaren Verbin-\ndungswegen der Fall sein. \n\nWesentlich wichtiger erscheint mir die Tatsache, dass wir \nbeim Thema Video\u00fcberwachung vor allem dar\u00fcber \nsprechen m\u00fcssen, wie wir es erreichen, dass das Ganze \nein polizeilicher Erfolg wird. Wir m\u00fcssen sicherstellen, \ndass genau eine solche Kamera\u00fcberwachung nur dann \nSinn macht, wenn es nicht dazu kommt, dass wir negative \nBeeintr\u00e4chtigungseffekte haben. Es geht vielmehr darum, \ndass wir positive Sicherheitsaspekte damit zusammen-\nbringen. Insofern macht es Sinn, dass man, wenn man \n\u00fcber den Einsatz von Kameras spricht, eine Kosten-\nNutzen-Analyse macht. Was bringt ein solcher Einsatz? \nWir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, ob diese positiven \nPr\u00e4ventionseffekte \u00fcber einen langen Zeitraum mit einer \nsolchen Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDass der Ruf nach einer Kamera h\u00e4ufig aufgrund \u00f6rtlicher \nBesonderheiten sehr schnell aufkommt, ist nachvollzieh-\nbar. Es ist f\u00fcr mich nachvollziehbar und wichtig, dass \nman regelm\u00e4\u00dfig diese Abw\u00e4gung zwischen der \u00dcberwa-\nchungsma\u00dfnahme und dem Erfolg der Ma\u00dfnahme, der \ndamit einhergeht, treffen muss. Allein zu sagen, dass das \nMittel der Video\u00fcberwachung alle diese Punkte rechtfer-\ntigen w\u00fcrde und dass eine Kameraanforderung alle diese \nFragen von freiheitlichen B\u00fcrgerrechten usw. beiseite-\nnehmen k\u00f6nnte, dass der Einblick auch in die Privatsph\u00e4-\nre nicht so wichtig sei, erscheint mir fraglich. Wenn man \nsich auch die Beispiele anderer L\u00e4nder ansieht \u2013 nat\u00fcrlich \nkann man das bei Gro\u00dfbritannien sehen, das hat ja auch \nmein Kollege getan \u2013, dann muss man feststellen, dass, \nwenn man Gro\u00dfbritannien heranzieht, es in der Tat so ist, \n\ndass dort, statistisch gesehen, jeder Brite rund 100 Kame-\nras am Tag sieht und von rund 100 Kameras aufgezeich-\nnet wird. Wenn man aber die Kriminalit\u00e4tsstatistik \ndaneben legt und zwischen der Bundesrepublik und \nGro\u00dfbritannien vergleicht, dann findet man keinen gro\u00dfen \nUnterschied. Das Argument, dass die Video\u00fcberwachung \nautomatisch dazu f\u00fchrt, dass die Kriminalit\u00e4tsrate zur\u00fcck-\ngeht, diesen Beweis gibt es so eindeutig nicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nWas aber viel wichtiger ist \u2013 um noch einmal auf den \nAntrag zur\u00fcckzukommen \u2013: Den Antrag der PDS-\nFraktion lehnen wir ab \u2013 das habe ich eingangs meiner \nRede schon gesagt \u2013, weil ich ein wenig ver\u00e4rgert dar\u00fcber \nbin, dass kommunalpolitische Punkte, die auch dort \ngekl\u00e4rt werden sollen, hier im Landtag ausdiskutiert \nwerden. Das ist eine Art Vereinnahmung des Landtags. \nVor allem ist es so, dass gerade jetzt die Polizei, sicherlich \nauch das Innenministerium \u2013 davon gehe ich aus \u2013 in \nGespr\u00e4chen sind, gemeinsame Konzepte zu erarbeiten, die \nparallel zu der Frage der Video\u00fcberwachung andere \nM\u00f6glichkeiten er\u00f6rtern, wie man das Problem in der \nNeustadt tats\u00e4chlich in den Griff bekommen kann. \n\nIch w\u00fcrde gern wollen, dass wir zun\u00e4chst diese Vorschl\u00e4-\nge abwarten, dass wir uns genau ansehen, was das Ergeb-\nnis dieser Gespr\u00e4che ist. Wenn diese Vorschl\u00e4ge tats\u00e4ch-\nlich umsetzbar sind, gehe ich davon aus, dass sowohl die \nDresdner Stadtverwaltung als auch der Innenminister \ndiese Vorschl\u00e4ge aufgreifen werden. \n\nDie Neustadt \u2013 um das einmal klar zu sagen \u2013 ist ein \nlebendiges, teilweise sehr liebensw\u00fcrdiges Viertel mit \nsehr interessanten Menschen, und kein Chaotenviertel. Ich \nglaube, dass es zur Versachlichung der Debatte beitr\u00e4gt, \nwenn wir hier nicht von Chaoten in der Neustadt spre-\nchen, sondern Sie m\u00fcssten in zahlreichen F\u00e4llen mit \n\u00c4rzten und Rechtsanw\u00e4lten reden, die sich dort niederge-\nlassen haben; denn es handelt sich hier um ein sehr \ninteressantes und lebendiges Viertel. Wir sollten sehr \nsorgsam mit den \u00c4ngsten und N\u00f6ten der Menschen \numgehen. Insofern bitte ich um eine Versachlichung der \nDiskussion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Da sie unf\u00e4hig sind, die \nentwurzelten Jugendbanden des Dresdner Szeneviertels \nNeustadt in den Griff zu bekommen, fordern die reaktio-\nn\u00e4ren Systemkr\u00e4fte der Union wieder einmal die Repres-\nsionskeule; denn nichts anderes ist die Forderung nach \neiner Videografierung eines ganzen Stadtteils. \n\nMeine werten Damen und Herren Musterdemokraten! Die \nNPD ist in den Landtag gew\u00e4hlt worden, zweifelsohne \nnicht, um Ihnen nach dem Munde zu reden, sondern um \n\n 5753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIhnen das um die Ohren zu hauen, was Sie nach Auffas-\nsung unserer W\u00e4hler verbrochen haben. Wir sind hier, um \nden Finger in die Wunden zu legen, die die Politik der \nAltparteien unserem Land seit Jahrzehnten zugef\u00fcgt hat. \n\nSosehr wir um die Gewaltexzesse in der Dresdner Neu-\nstadt und um die aktuellen Sicherheitsdefizite im Allge-\nmeinen wissen, sind wir hier, um die grunds\u00e4tzliche \nFehleinstellung Ihrer Politik aufzuzeigen. Wir sind nicht \nhier, um bei Ihren dilettantischen Reparaturversuchen den \nErf\u00fcllungsgehilfen zu spielen. \n\nEs ist nicht so, dass die Gewaltexzesse in der Neustadt \neinfach vom Himmel gefallen w\u00e4ren. Sie haben eine \nlange Vorgeschichte. Die CDU will den B\u00fcrgern Sand in \ndie Augen streuen und so tun, als t\u00e4te sie etwas gegen die \ngleichen kriminellen Elemente, die sie auf der anderen \nSeite \u00fcber Antirechtsprogramme finanziell f\u00f6rdert und mit \ndenen ein Herr Rohwer und seine Dresdner CDU offen \npaktiert, wenn es gegen die NPD geht. Am Rande, Herr \nBandmann: Ihre Freunde vom Kulturb\u00fcro Sachsen e. V. \nsammeln inzwischen Unterschriften gegen die von Ihnen \nso pr\u00e4ferierte Video\u00fcberwachung. Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch! Tolle Verb\u00fcndete haben Sie! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! So richtig und wichtig das \nAnliegen ist, die Neustadt sicherer zu machen, zum \nBeispiel durch eine wesentlich st\u00e4rkere Polizeibestreifung \n\u2013 der Gedanke ist doch l\u00e4cherlich, man k\u00f6nnte mit ein \npaar Kameras das Grundproblem beseitigen, das an uns \nnagt. Dem ist doch nun wahrlich nicht so. Schlie\u00dflich \nw\u00fcrde das Problem auf diese Weise nur regional verlagert. \nZum Schluss sollen wahrscheinlich \u00fcberall in unserem \nLand Kameras stehen. Da stellt sich die Frage, ob wir das \nwirklich wollen. Die NPD-Fraktion will dies jedenfalls \nnicht, denn bei allem Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Sicherheit in \nunserem Lande w\u00e4re das ein weiterer Sargnagel auf dem \nWeg in den Orwell\u2019schen \u00dcberwachungsstaat. Dieser \n\u00dcberwachungsstaat in den H\u00e4nden der Buttolos und \nBecksteins \u2013 da kann einem angst und bange werden. \nSchlie\u00dflich wurde schon der 11. September skrupellos \ngenutzt, um Freiheitsrechte unter dem Pseudodeckmantel \nvon Sicherheitsinteressen auszuhebeln. \n\nMachen wir uns doch, meine Damen und Herren, nichts \nvor: Die immer wiederkehrenden Gewaltexzesse in der \nDresdner Neustadt und in vielen anderen Gro\u00dfst\u00e4dten \nsind nichts anderes als die direkte Folge der Zerst\u00f6rungs-\npolitik am deutschen Gemeinschaftsgeist, die von allen \nSystemparteien zu verantworten sind. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tugenden, die einstmals \nunser Volk kennzeichneten, wurden durch die US-\namerikanische Umerziehungspolitik systematisch diskre-\nditiert. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie werden durch die von den alliierten, lizenzierten, \nantideutschen Medien bis heute weiterhin systematisch \nuntergraben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: L\u00e4cherlich!) \n\nSolidarisches Miteinander, Achtung vor fremdem Eigen-\ntum und der fr\u00fcher selbstverst\u00e4ndliche Respekt vor \n\u00e4lteren Menschen und vor der W\u00fcrde des anderen wurden \neiner skrupellosen, individualistischen Ellenbogengesell-\nschaft geopfert. Diese Entwicklung bis hin zu einem \nglobalen Raubtierkapitalismus, der von Ihnen allen, so \nwie Sie hier sitzen, nach Kr\u00e4ften angeschoben wird \u2013 das, \nmeine Damen und Herren, ist der eigentliche Skandal! \n\nDabei ist das Ergebnis Ihrer Politik buchst\u00e4blich mit \nH\u00e4nden zu greifen. Dies ist Ergebnis einer zunehmend \namorphen, einer gestalt- und bindungslosen Spa\u00dfgesell-\nschaft, die auf \u201eEvents\u201c und \u201eHappenings\u201c hin lebt. Das \nsind auch die in diesen jugendlichen Banden untergr\u00fcndig \nwirkenden psychologischen Mechanismen. Sie wollen \nden \u201eSuper-Event\u201c, den ultimativen \u201eKick\u201c. Fragen Sie \neinmal Psychologen, die werden Ihnen unsere Auffassung \nbest\u00e4tigen. \n\nAllein deshalb, weil Sie alle, wie Sie hier versammelt \nsind, unserer Jugend Tag f\u00fcr Tag aufs Neue den unmittel-\nbaren Lebenssinn rauben, weil Sie an die Stelle der \ndeutschen Solidargemeinschaft eine multikulturelle, das \nhei\u00dft, eine wurzellose Globalgesellschaft setzen wollen, \nund genau deshalb bekommen Sie genau das, was Sie \nauch verdienen: n\u00e4mlich die ungebremste Aggression \nsinnentleerter Individuen, meine Damen und Herren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nK\u00f6nnten Sie uns das auf Deutsch sagen?) \n\nDas Einzige, was Ihnen einf\u00e4llt, meine Damen und Herren \nvon der CDU, ist die Formatierung der Gesellschaft durch \nausufernde \u00dcberwachungstechnik. Wie erb\u00e4rmlich, Herr \nBandmann, Herr Dr. Buttolo! \n\nDoch nun noch einige Worte an die Linksfraktion.PDS, \ndie Antragstellerin. Es ist schon l\u00e4cherlich und grotesk, \nwenn sich ausgerechnet die Nachfolgeorganisation des \n\u00dcberwachungs- und Bespitzelungsstaates DDR als \nH\u00fcterin der Freiheitsrechte aufspielt. Was steckt letztend-\nlich dahinter? Schlie\u00dflich betreiben Sie doch nichts \nanderes als lupenreine Klientelpolitik. Reflexartig haben \nSie einen d\u00fcrren Antragstext aus Ihrem roten Hut gezau-\nbert, und es ist v\u00f6llig klar, warum. Sie wollen sich Ihre \nantifaschistischen Radautruppen warm halten, damit Frau \nKlinger, Frau K\u00f6ditz und ihr gr\u00fcner Antifagenosse Lichdi \nauch k\u00fcnftig gen\u00fcgend Personal f\u00fcr zwielichtige Aktionen \nzur Verf\u00fcgung haben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \nFrau Pr\u00e4sidentin, wir brauchen einen Notarzt!) \n\n\u2013 Bei Ihnen hilft das schon lange nicht mehr. \n\nFr\u00fcher, meine Damen und Herren, wurden marodierende \nBanden mit Sold bezahlt. Heute verschafft man ihnen \nR\u00fcckzugsgebiete und finanziert sie skrupellos aus staatli-\nchen Steuergeldern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo kommen Sie nie ins Fernsehen!) \n\n 5754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nMeine Damen und Herren! So bedenklich die Planungen \nder Landesregierung auf dem Weg in den \u00dcberwachungs-\nstaat auch sind \u2013 dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nGott sei Dank!) \n\nda er, wie gesagt, reinste Klientelpolitik ist und berechtig-\nte Sicherheitsaspekte nicht etwa freiheitlichen, sondern \nschlichtweg anarchistischen Erw\u00e4gungen geopfert w\u00fcr-\nden. \n\nAber eines, meine Damen und Herren, ist auch klar: Die \ngrunds\u00e4tzliche Staatskrise wird nicht etwa durch Polizei-\nkameras gel\u00f6st. Was wir daf\u00fcr brauchen, ist eine umfas-\nsende Wiederbesinnung auf die bew\u00e4hrten Gemein-\nschaftstraditionen unseres deutschen Volkes. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nKeine NPD!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \nspricht der Abg. Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Gansel, ich w\u00e4re eigent-\nlich geneigt, mich in irgendeiner Weise dem zu widmen, \nwas Ihr Fraktionsvorsitzender gerade von sich gegeben \nhat. Es f\u00e4llt mir aber schwer; ich glaube, er ist aus Verse-\nhen bei der Taste einfach nur auf den Worth\u00fclsen-\nGranatwerfer-Knopf gekommen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch habe wirklich nicht auch nur den geringsten Bezug \nzum Thema dieser Debatte finden k\u00f6nnen \u2013 deshalb f\u00e4llt \ndas heute hier leider aus. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nEs geht um ein Problem: Gewalttaten und Krawalle in der \n\u00c4u\u00dferen Neustadt. Die gibt es, die gibt es nicht nur \nanl\u00e4sslich der \u201eBunten Republik Neustadt\u201c, sondern auch \nan ganz normalen Wochenenden. Das ist unbestreitbar; \ndas k\u00f6nnen auch die Antragsteller nicht in Abrede stellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, das wollen wir auch nicht!) \n\nDagegen setzt das Innenministerium nun auf eine Video-\n\u00fcberwachung an vier Pl\u00e4tzen in der \u00c4u\u00dferen Neustadt \nnach \u00a7 38 Polizeigesetz und sagt, damit wolle man versu-\nchen, dieses Problems Herr zu werden. \n\nIch habe da so meine Zweifel, meine Damen und Herren, \nauch die Auffassung der Staatsregierung und des Kollegen \nBandmann, die Beeintr\u00e4chtigung des nicht straff\u00e4lligen \nB\u00fcrgers bestehe bei der Video\u00fcberwachung einzig darin, \ndass unter Umst\u00e4nden so ein Verhalten in der \u00d6ffentlich-\nkeit wahrgenommen w\u00fcrde, vermag ich so nicht zu teilen; \nes ist etwas sehr verharmlosend und vereinfachend, wie \ndas Ganze hier serviert wird. \n\nNein, die Video\u00fcberwachung auch an einzelnen ausge-\nw\u00e4hlten Pl\u00e4tzen ist ein Grundrechtseingriff, ein Eingriff in \ndas Recht auf informationelle Selbstbestimmung der \nbetroffenen B\u00fcrger, die einer maschinellen Erhebung von \nDaten und deren Speicherung ausgesetzt werden. Hier \nsollte man in der Tat abw\u00e4gen, ob dieses Mittel geeignet \nund erforderlich ist, um den angestrebten Zweck zu \nerreichen. \n\nIch teile insofern auch die Bedenken, die der Datensch\u00fct-\nzer in dieser Hinsicht ge\u00e4u\u00dfert hat, ob es tats\u00e4chlich das \ngeeignete und damit mildeste, am geringsten beeintr\u00e4chti-\ngende Mittel ist, der Probleme Herr zu werden, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Datenerhebung und -speicherung bei der Video\u00fcber-\nwachung betrifft anonym jeden, der sich auf diesen \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen bewegt, ohne dass er im Einzelfall \nerkennen kann, ob der Eingriff nun stattfindet oder nicht. \nDas ist bei einer physischen Polizeipr\u00e4senz anders. Eine \nPolizeistreife wird wahrgenommen, sie wird erkannt, sie \nhat auch \u2013 wie Studien zeigen \u2013 in der Regel einen we-\nsentlich besseren Effekt, was die Kriminalit\u00e4tsverhinde-\nrung angeht, als eine Videokamera. Die Video\u00fcberwa-\nchung von \u00f6ffentlichen R\u00e4umen \u2013 das hat sich in der \nVergangenheit gezeigt \u2013 f\u00fchrt bisweilen, aber nicht \nimmer, zu Verdr\u00e4ngungseffekten, sodass sich die Krimi-\nnalit\u00e4t dann an anderen Orten abspielt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs gibt auch Gew\u00f6hnungseffekte und sogenannte inverse \nEffekte; das hei\u00dft, man sieht eine Kamera und wei\u00df, man \nist an einem unsicheren Ort mit entsprechenden Konse-\nquenzen f\u00fcr das Sicherheitsgef\u00fchl \u2013 wobei sich diejeni-\ngen, die sich dar\u00fcber beschweren, wahrscheinlich keine \nGedanken \u00fcber diesen inversen Effekt machen werden. \nNein, in der Tat geht es darum, dass Polizeipr\u00e4senz \ntats\u00e4chlich oft besser w\u00e4re als die Video\u00fcberwachung, nur \nleider fehlen daf\u00fcr oftmals die Stellen und das Geld. \nStattdessen werden Videokameras hingestellt. Ich halte \ndas in guten Teilen f\u00fcr ein St\u00fcck Alibipolitik. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWer es erlebt hat, wie die Polizeibeamten vor Ort in der \nDresdner Neustadt mit Diensten belastet sind, wie sie \nausgestattet sind, welche M\u00f6glichkeiten sie haben, kurz-\nfristig \u2013 auch mit einer entsprechenden Mannschaftsst\u00e4rke \n\u2013 auf solche Ereignisse einzugehen, der wei\u00df, dass ihre \nArbeit nicht leicht ist und dass sie mit Videokameras \nallein nicht leichter gemacht wird, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas wir brauchen, ist eine Durchsetzung des Rechts und \nder rechtsstaatlichen Prinzipien. Wir sagen, Video\u00fcberwa-\nchung kann ein geeignetes Mittel sein \u2013 an einzelnen \nPunkten, wenn es gar nicht anders geht. Aber dieser \n\n 5755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nNachweis, dass es gar nicht anders geht, ist bisher nicht \ngef\u00fchrt worden \u2013 das m\u00f6chte ich ganz deutlich feststellen. \n\nDen Antrag der PDS werden wir allerdings ablehnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?!) \n\nDenn das, was Sie in dieser Schlichtheit fordern, meine \nDamen und Herren, ist alles andere als sachgerecht. Sie \nsagen pauschal, hier soll auf jegliche Form von Video-\n\u00fcberwachung verzichtet werden. Nein, a priori bin ich \nnicht bereit, dies so zu unterschreiben. Stattdessen verlan-\ngen Sie ein Konzept pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen unterhalb \nder Schwelle grundrechtseingreifender Repressionsma\u00df-\nnahmen. \u2013 Fr\u00e4ulein Bonk: Videokamera ist keine Repres-\nsionsma\u00dfnahme, sondern eine Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme. \nRepression sieht anders aus \u2013 nur so viel dazu, falls Sie \nsich in den Bereich Polizei und Rechtsstaat verirren \nsollten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben Sie wohl mehr Erfahrung?) \n\nDas Zweite ist die Frage der Pr\u00e4vention. Nein, es gibt \nErscheinungen \u2013 n\u00e4mlich in Form von Krawallen in der \n\u00c4u\u00dferen Neustadt \u2013, bei denen mit Pr\u00e4vention nichts \nmehr getan ist. Da richte ich keinen Workshop f\u00fcr gewalt-\nfreies T\u00f6pfern ein, sondern schicke halt mal zehn oder \n20 Polizisten mit einer entsprechenden Einsatzausr\u00fcstung \nvorbei. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDa geht es um die Durchsetzung eines Mindestma\u00dfes an \nrechtlichen Normen. Auch diesem Punkt \u2013 das werden Sie \nverstehen \u2013 k\u00f6nnen wir so nicht zustimmen. \n\nMeine Damen und Herren, Video ist kein Allheilmittel; es \nbeeintr\u00e4chtigt Grundrechte \u2013 das wird bisweilen \u00fcberse-\nhen. Es gilt hier \u2013 auch in der Neustadt \u2013, den Rechtsstaat \ndurchzusetzen. Es kann nicht sein, dass Leute in manchen \nTeilen \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 glauben \nrechtsfreie R\u00e4ume etablieren zu k\u00f6nnen. Aber wenn \ndagegen der Rechtsstaat durchgesetzt werden muss, dann \nmit geeigneten Mitteln. Die Video\u00fcberwachung allein \nwird das nicht richten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP:  \nDer Kanarienvogel aus der Neustadt!) \n\n\u2013 Daf\u00fcr erhalten Sie jetzt einen Ordnungsruf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr den Kanarienvogel?) \n\n\u2013 Ja, weil es eine pers\u00f6nliche Beleidigung ist. \n\nBitte, Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst zu \n\nIhnen, Herr Bandmann: Wer tats\u00e4chlich seinen zw\u00f6lf \nJahre alten F\u00fchrer \u00fcber die Neustadt zitiert und allen \nErnstes behauptet, dass man sich nachts nicht in die \nNeustadt getrauen k\u00f6nnte \u2013 entschuldigen Sie, wie soll \nich es h\u00f6flich ausdr\u00fccken \u2013, der hat wirklich keine Ah-\nnung von diesem Stadtteil. Ich frage Sie: Wann waren Sie \nzum letzten Mal in der Neustadt? Das ist eine derartige \nVerzerrung der Wirklichkeit \u2013 Sie haben es auf heute \nbezogen \u2013, die mich einfach nur zu der Auffassung bringt, \ndass Sie die Neustadt nun wirklich nicht kennen \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das war ein Zitat!) \n\nund sich vielleicht auch deswegen zu diesem Themenbe-\nreich m\u00f6glicherweise etwas sorgf\u00e4ltiger h\u00e4tten \u00e4u\u00dfern \nk\u00f6nnen. \n\nZum Zweiten, Herr Bandmann: Ich verwahre mich gegen \ndie unterschwellige Unterstellung in Ihren Redebeitr\u00e4gen, \nals ob diejenigen, die gegen eine Video\u00fcberwachung in \nder Neustadt eintreten, unterschwellig gemeinsame Sache \nmit irgendwelchen Krawallmachern, Randalemachern \noder sonstigen Personen machen und in deren Sinne \nhandeln w\u00fcrden. Das ist nicht der Fall. Herr Bandmann, \nvielleicht wissen Sie es nicht, aber wir haben im Ortsbei-\nrat \u2013 der auch sonst immer sehr kluge Beschl\u00fcsse fasst; \n\u00fcbrigens mit den Stimmen der Vertreter der CDU, wenn \nich mich recht erinnere, ich war n\u00e4mlich anwesend \u2013 die \nRandale, die Silvester stattgefunden haben, ausdr\u00fccklich \nverurteilt; ich werde noch darauf zur\u00fcckkommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte, Herr Bandmann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke. \u2013 Herr Lichdi, da Sie \nja nicht selten ziemlich zerstreut sind: Ist Ihnen entgan-\ngen, dass ich das zitiert habe? Es ist ein Beitrag aus einer \nZeitschrift gewesen, wie andere, die von au\u00dfen kommen, \ndiese Neustadt sehen. Es war ein Zitat \u2013 das wird ja noch \nzul\u00e4ssig sein \u2013, und dann sollten Sie es auch als solches \ndarstellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bandmann, ich \nhabe sehr wohl wahrgenommen, dass Sie gesagt haben, \ndass dieses Zitat aus dem \u201eMerian\u201c 1995 stammt. Ich \nhabe aber auch sehr wohl wahrgenommen, dass Sie \ngesagt haben, dass das ja noch heute gelte, und sich dann \nauf diese Krawalle oder Vorf\u00e4lle im Dezember 2006 \nbezogen haben. Deswegen war mein Angriff auf Sie, ob \nSie die Neustadt bis heute nicht kennengelernt haben \u2013 \noffensichtlich waren Sie noch nicht da \u2013, vollkommen \nzutreffend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Herrn Gerstenberg. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n 5756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Kollege \nLichdi, w\u00e4ren Sie bereit, Kollegen Bandmann klarzuma-\nchen, dass auch der Merian-Verlag mit seinem F\u00fchrer \nseine Sicht auf die Neustadt korrigiert und deshalb vor \nzwei Jahren eine Neuauflage herausgebracht hat und dass \ndort zum Beispiel eine junge Autorin namens Franziska \nGerstenberg diesen Stadtteil beschreibt? \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Gerstenberg, \nich bitte vielmals um Entschuldigung \u2013 das war mir \nentgangen. Aber nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass deine Tochter \nFranziska einen Beitrag geschrieben und es etwas anders, \ndifferenzierter dargestellt hat. \n\nIn ihrer Stellungnahme zum Antrag stellt die Staatsregie-\nrung fest, dass die Video\u00fcberwachung in der Neustadt \nunverzichtbar sei. Zitat: \u201eBisherige Erfahrungen haben \ngezeigt, dass die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen \nRaum an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten unter Beachtung \nder speziellen \u00f6rtlichen Gegebenheiten grunds\u00e4tzlich dazu \ngeeignet ist, im Bereich der allgemeinen Kriminalit\u00e4t \npr\u00e4ventiv zu wirken.\u201c \u2013 So weit die Glaubens\u00fcberzeugung \ndes Innenministers. \n\nWir sind es gewohnt, dass wir die Staatsregierung darauf \nhinweisen m\u00fcssen, dass staatliches Handeln verfassungs-\nrechtliche Grenzen hat. Wo ist die Basis f\u00fcr die vom \nInnenminister herangezogene Argumentation? \n\nDie Staatsregierung wird nicht m\u00fcde zu betonen, dass es \nnicht um die gezielte \u00dcberwachung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger geht, sondern gerade um ihren Schutz. Es gibt \naber nicht nur ein Sicherheitsbed\u00fcrfnis, sondern auch ein \nBed\u00fcrfnis nach Freiheit und Anonymit\u00e4t. Beides gegen-\neinander auszuspielen ist zwar eine Spezialit\u00e4t der CDU, \nwird dadurch aber nicht richtiger. \n\nVideoaufnahmen sind personenbezogene Daten. Jeder hat \ndas Recht, \u00fcber diese selbst zu bestimmen \u2013 auch im \n\u00f6ffentlichen Raum. Ich zitiere gern aus dem Volksz\u00e4h-\nlungsurteil des Bundesverfassungsgerichts. Die Juristen \nm\u00f6gen es mir nachsehen; aber ich denke, man kann es \nnicht oft genug tun: \u201eWer nicht mit hinreichender Sicher-\nheit \u00fcberschauen kann, welche ihn betreffenden Informa-\ntionen in bestimmten Bereichen seiner sozialen Umwelt \nbekannt sind, und wer das Wissen m\u00f6glicher Kommuni-\nkationspartner nicht einigerma\u00dfen abzusch\u00e4tzen vermag, \nkann in seiner Freiheit wesentlich gehemmt werden, aus \neigener Selbstbestimmung zu planen oder zu entscheiden. \nMit dem Recht auf informationelle Selbstbestimmung \nw\u00e4re eine Gesellschaftsordnung \u2013 \u2013\u201c \n\nDas Bundesverfassungsgericht spricht von \u201eGesell-\nschaftsordnung\u201c. Es wehrt sich also ausdr\u00fccklich gegen \ndie simplifizierende, individualisierende Betrachtungs-\nweise, die Sie hier immer anstellen, nach dem Motto: da \neine Kamera, da eine Kamera, da eine Kamera. Dass wir \nin der Kantine und in der Stra\u00dfenbahn eine Kamera \nhaben, ficht Sie nicht an. Sie tun immer so, als ob es hier \n\nnicht um die Ver\u00e4nderung des gesellschaftlichen Klimas \ngehe. Sie f\u00fchren diese Debatte nicht, sondern verdr\u00e4ngen \nsie. Das werfe ich Ihnen vor. \n\nWeiter das Bundesverfassungsgericht: \u201eMit dem Recht \nauf informationelle Selbstbestimmung w\u00e4re eine Gesell-\nschaftsordnung und eine diese erm\u00f6glichende Rechtsord-\nnung nicht vereinbar, in der die B\u00fcrger nicht mehr wissen \nk\u00f6nnen, wer was wann und bei welcher Gelegenheit \u00fcber \nsie wei\u00df.\u201c \n\nDas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung \nkann nur durch Gesetz eingeschr\u00e4nkt werden. Nicht wir \nKritiker sind also in der Pflicht, die Unzul\u00e4ssigkeit der \n\u00dcberwachung zu beweisen, sondern Sie, Herr Staatsmi-\nnister, m\u00fcssen die Notwendigkeit der Video\u00fcberwachung \nin der Neustadt begr\u00fcnden. \n\nSehen wir uns die Rechtsgrundlage genauer an. Sie ist mit \n\u00a7 38 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 des \nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes formal gegeben. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung) \n\n\u2013 Meine lieben Herren Staatsminister, es ist mir bekannt, \ndass dem so ist. Es ist interessant nachzulesen, was in \n\u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 steht. Demnach geht es um Orte, an \ndenen sich erfahrungsgem\u00e4\u00df Straft\u00e4ter verbergen oder \nsich verabreden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann \nhat noch eine Zwischenfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Einen Moment, bitte. \u2013 Sie \nhaben damit best\u00e4tigt, dass Sie die gesamte Neustadt, \nnicht nur den Platz vor der \u201eScheune\u201c, \u00fcberwachen lassen \nwollen. Das haben Sie im Innenausschuss gesagt. Sie \ndefinieren also die Neustadt insgesamt als Ort, an dem \nsich Straft\u00e4ter aufhalten. Das ist die gesetzliche Voraus-\nsetzung. Genau dieser Punkt regt uns Neust\u00e4dter so auf. \n\nBitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Lichdi, mit Ihrem Rede-\nschwall \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es tut mir leid, wenn Sie mir \nintellektuell nicht folgen k\u00f6nnen! \n\nVolker Bandmann, CDU: versuchen Sie doch offen-\nsichtlich vom Thema abzulenken. Deswegen frage ich \nSie: Ist Ihnen die Chronik der Neustadt-Randale nicht \nnoch deutlich vor Augen? Ist Ihnen bekannt, dass sie \nlautet: \n\n20./21. Oktober 2006 \u2013 vor der Gastst\u00e4tte \u201eScheune\u201c \nwerden Holzbarrikaden errichtet, M\u00fclltonnen angez\u00fcndet, \nsieben Festnahmen; \n\n14. Oktober 2006 \u2013 Mitternacht brennen wieder M\u00fcllton-\nnen, 100 Randalierer gehen mit Steinen und Kn\u00fcppeln auf \nPolizisten los, acht Festnahmen; \n\n 5757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n17./18. Juni 2006 \u2013 zur Bunten Republik rotten sich \nSonntagnacht 150 Jugendliche zusammen, bewerfen \nPolizisten mit Flaschen, schie\u00dfen mit Leuchtraketen, \n14 Randalierer verhaftet, sechs Polizisten teils schwer \nverletzt; \n\n16. Juni 2005 \u2013 40 linke Chaoten gehen auf 20 Rechte los, \nvier Schwerverletzte, darunter eine Frau, vier Autos \ndemoliert. \n\nHerr Lichdi, ist Ihnen das alles nicht bekannt und wollen \nSie das alles bagatellisieren? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da klatscht der Herr \nSchowtka. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich auch!) \n\nDa ich mich nachts in die Neustadt traue, ohne mich an \nsolchen Krawallen zu beteiligen, ist mir das sehr wohl \nbekannt. \n\n(Rita Henke, CDU: Und? Ist das in Ordnung?) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Frage anschlie\u00dfen? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Was schlie\u00dfen Sie daraus? \n\u2013 Karl Nolle, SPD: Herr Bandmann wollte es \n\neinmal gesagt haben!) \n\n\u2013 Okay, dann fahre ich jetzt fort. Ich bitte darum, mir jetzt \nwirklich zuzuh\u00f6ren. \n\nDie Staatsregierung beruft sich auf Erfahrungen, dass die \nVideo\u00fcberwachung im Bereich der allgemeinen Krimina-\nlit\u00e4t pr\u00e4ventiv wirke. Ich sage Ihnen: Diese Erfahrungen \ngibt es schlichtweg nicht. Es fehlen in Deutschland \nverl\u00e4ssliche, einheitliche Studien. Einzig in Brandenburg \nhat die dortige Landesregierung Anfang letzten Jahres \ndem Landtag einen Bericht zur Wirksamkeit der Video-\n\u00fcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen vorgelegt. Herr \nStaatsminister, es w\u00e4re doch ein sch\u00f6nes Unterfangen, \nwenn Sie etwas \u00c4hnliches f\u00fcr Sachsen in Auftrag geben \nw\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn Brandenburg wurde festgestellt, dass nur in bestimmten \nDeliktgruppen und dort nur in bestimmten F\u00e4llen Erfolge \nnachweisbar seien, so eher bei Eigentumsdelikten, weni-\nger bei K\u00f6rperverletzungsdelikten. Auch wurde darauf \nhingewiesen, dass sich in einigen F\u00e4llen ein anf\u00e4nglicher \nReduzierungseffekt wieder umkehrt; meine Vorredner \nhaben darauf hingewiesen. Die angeblich positive Erfah-\nrung definiert die Staatsregierung allein \u00fcber den Ver-\ngleich mit der Kriminalit\u00e4tsrate vor und w\u00e4hrend der \nVideo\u00fcberwachung in Leipzig; ich verweise auf den \nber\u00fchmten Artikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n17. Januar. Herr Bandmann, das sind \u00fcbrigens keine \nAngaben der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, sondern des Innen-\nministeriums; die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c hat die Angaben \nnur wiedergegeben. \n\nDie Statistik spricht aber \u2013 anders, als Sie es suggerieren \nund an die Presse weitergegeben haben \u2013 keine eindeutige \nSprache. Eine sinkende Kriminalit\u00e4tsrate in \u00fcberwachten \nGebieten bedeutet nicht, dass Kriminalit\u00e4t nicht stattfin-\ndet, sondern nur, dass sie nicht an diesem Ort stattfindet. \nSozialwissenschaftlich erforderlich und korrekt w\u00e4re es \ngewesen, Vergleiche mit angrenzenden Gebieten und \nVergleiche zum gesamten Stadtgebiet zu ziehen. Das tun \nSie wohlweislich nicht. Ich sage Ihnen: Das grenzt schon \nan Fehlinformation der \u00d6ffentlichkeit. \n\nWie ist es tats\u00e4chlich? Die Kriminalit\u00e4tsrate in Leipzig \nsinkt insgesamt, auch in den nicht \u00fcberwachten Berei-\nchen. Sie sinkt ungef\u00e4hr im gleichen Takt wie in Gesamt-\nSachsen. Da wir gl\u00fccklicherweise noch keine fl\u00e4chende-\nckende Video\u00fcberwachung haben, muss der R\u00fcckgang in \nLeipzig andere Ursachen haben. Die Kriminalit\u00e4tslage \nerfordert daher im Umkehrschluss logischerweise auch \nkeine Ausweitung der Video\u00fcberwachung. Meines Erach-\ntens platzt Ihr Nachweisballon wirklich wie \u2013 \u2013 Na ja, \nokay. \n\nMeine Damen und Herren! Eines ist vielleicht noch viel \nwichtiger; auch meine Vorredner haben es angesprochen. \nIm \u00dcbrigen irrt Herr Kollege Brangs. Herr Dr. Buttolo, \nSie gehen in Ihrer Eigenschaft als Innenminister her und \nwollen \u00fcber Polizeirecht in einen Stadtteil hineinregieren, \nvon dem ich den Verdacht habe \u2013 Herr Bandmann hat es \nbest\u00e4tigt \u2013, dass er Ihnen schon seit Langem wegen vieler \nDinge ein Dorn im Auge ist. Sie benutzen jetzt diese \nGelegenheit. Der Eindruck besteht jedenfalls in der \nNeustadt. Das sage ich Ihnen. Das m\u00fcssen Sie sich \nanh\u00f6ren. \n\nIch frage mich schon, warum es nicht m\u00f6glich gewesen \nsein soll, die T\u00e4ter der vergangenen Silvesterrandale, \nnachdem eine solche schon im Vorjahr stattgefunden \nhatte, rechtzeitig zu ergreifen, bevor sie marodierend \ndurch die gesamte Neustadt ziehen konnten. Diese Frage \nstelle ich mir. Ich habe Ihnen diese Frage im Innenaus-\nschuss gestellt und harre Ihrer Antwort. Das sind doch die \nFragen, die wir uns stellen m\u00fcssen. Wir brauchen nicht \nsolche Scheindebatten zu f\u00fchren, ob wir durch das Hin-\nh\u00e4ngen einer Kamera das Problem bew\u00e4ltigen w\u00fcrden. \n\nIch weise noch einmal darauf hin: Die Neustadt ist ein \nStadtteil, in dem sich viele Menschen sicher f\u00fchlen \nk\u00f6nnen, beispielsweise Studierende und Migranten, die \nsich in anderen Stadtteilen Dresdens oder Sachsens \ninsgesamt nicht sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Na, na, na!) \n\n\u2013 So ist es leider! Reden Sie einmal mit den Leuten! \n\nDass Sie ausgerechnet in diesem Stadtteil mit Ihren \npolizeistaatlichen Methoden zuschlagen wollen \u2013 ohne \nBer\u00fccksichtigung des Ortsbeirates, ohne Ber\u00fccksichti-\ngung der Meinung in der Stadt \u2013, werden wir Ihnen nicht \ndurchgehen lassen. Wir werden h\u00e4rtesten Widerstand \nleisten. \n\nVielen Dank. \n\n 5758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Dummes Zeug!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht von \nden Abgeordneten noch das Wort? \u2013 Bitte, Frau \nAbg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist wirklich schade, mit wie \nwenig Sachlichkeit seitens der Regierungskoalition ein \nsolches Thema hier behandelt werden kann. \n\nHerr Brangs, es ist vielleicht eine feine Ausflucht, wenn \nSie sagen, Sie w\u00fcrden dem Antrag nicht zustimmen, weil \nSie es f\u00fcr ein lokalpolitisches Problem halten. Es ist aber \nleider auch nicht mehr als eine Ausflucht. Die SPD vor \nOrt hat sich klar gegen die Video\u00fcberwachung gewandt. \nUns ist klar, dass es sich in erster Linie um ein Dresdner \nProblem handelt, in zweiter Linie um das des Stadtteils. \nAber nicht nur. Es ist bekannt geworden, dass die Ausei-\nnandersetzungen, die dort stattfinden, nicht in erster Linie \nvon Neust\u00e4dterinnen und Neust\u00e4dtern hervorgerufen \nwerden, sondern durch ein bestimmtes Potpourri, das sich \ndort bildet. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Ja, Herr Bandmann, aber Politik kann man nicht nur mit \ndem Gruselm\u00e4rchenbuch machen, sondern vor allem \ndadurch, dass man die Ursachen von Problemen analy-\nsiert. \n\nWir m\u00f6chten das gern auf st\u00e4dtischer Ebene machen. Die \nPolizeiverordnung des Ordnungsb\u00fcrgermeisters des \nStadtrates ist diskutiert worden. Es gab ein Alkoholverbot. \nDer Ortsbeirat hat sich positioniert. Es wird \u00fcber die \nUmgestaltung der Stra\u00dfe usw. diskutiert. Aber die Video-\n\u00fcberwachung will niemand in der Stadt; sie kommt von \nder Landesebene. Deshalb war es leider notwendig, das \nThema auf die Tagesordnung des Landtages zu setzen. \nWir m\u00fcssen uns hier damit besch\u00e4ftigen. \n\nIch gehe davon aus, dass Kollege Brangs das Protokoll \naufmerksam lesen wird. Er hat viel von Video\u00fcberwa-\nchung gesprochen und davon, dass er sie problematisch \nfindet. Leider ist noch nicht hundertprozentig absehbar, \nwas mit solchen Daten alles gemacht werden kann. Sie \nkennen die technischen Fortschritte. In Mainz wird zurzeit \nein Projekt erprobt, wonach durch Vergleich von Kamera-\nbildern mit den biometrischen Personenfotos, die zurzeit \nerfasst werden, die Identifikation jeder Person zu jedem \nZeitpunkt an \u00fcberwachten Orten m\u00f6glich sein soll. Das ist \ndefinitiv ein Eingriff in das Recht auf informationelle \nSelbstbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie etwas zu \nverbergen? \u2013 Heftiger Widerspruch des  \n\nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 So kann man nicht dar\u00fcber diskutieren. Zum Rechts-\nstaat geh\u00f6rt eine bestimmte Privatsph\u00e4re, die f\u00fcr die \nB\u00fcrger gew\u00e4hrleistet sein muss. Darum m\u00fcssen sich \ndiejenigen, die f\u00fcr das Recht auf informationelle Selbst-\n\nbestimmung eintreten, nicht immer gleich fragen lassen, \nob sie etwas zu verbergen haben. \n\nDie Krawalle und Auseinandersetzungen m\u00fcssen sowohl \nstadtplanerisch als auch gesamtgesellschaftlich aufgear-\nbeitet werden. \u2013 Ich hoffe, Sie h\u00f6ren mir zu. \u2013 Pr\u00e4vention \nw\u00e4re, diese Ursachen zu bek\u00e4mpfen. In dem Moment, da \nklar ist, dass Video\u00fcberwachung die Probleme nicht l\u00f6st, \nsondern verdr\u00e4ngt, ist der Einsatz von Kameras eben \nkeine Pr\u00e4vention, sondern Repression gegen die Men-\nschen, die sich dort aufhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der \nCDU: Sie wissen gar nicht, was Repression ist!) \n\nFreiheit ist ein Recht, so ist Herr Bandmann eingestiegen, \nund er werde keine rechtsfreien R\u00e4ume im Land Sachsen \nerm\u00f6glichen. Ich muss fragen, ob es keine R\u00e4ume der \nFreiheit mehr in diesem Land geben soll. Leider ist nichts \nvon anderer Qualit\u00e4t zu erwarten gewesen. Aber da, wo es \neben bedenklich wird, sind Ihre Zungenschl\u00e4ge bedenk-\nlich. Sie haben offensichtlich auch nicht zugeh\u00f6rt, wenn \nSie sagen, es sei Vorbeugungsarbeit. Verdachtsunabh\u00e4ngi-\nge Eingriffsbefugnisse f\u00fcr die Polizei sind eben keine \nVorbeugungsarbeit, sondern im Grundsatz ein Eingriff in \nGrundrechte. Sie sind in der Tendenz unrechtsstaatlich. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf die Stellungnahme des Innen-\nministers eingehen. Er hat geschrieben: Die Beeintr\u00e4chti-\ngung des nicht straff\u00e4lligen B\u00fcrgers besteht nur darin, \ndass unter Umst\u00e4nden sein Verhalten in der \u00d6ffentlich-\nkeit, aber nicht seiner Privatsph\u00e4re von anderen wahrge-\nnommen wird. \n\nWir haben ja im Moment eine relativ starke gesellschaft-\nliche Diskussion zu diesem Thema. Darum liefert uns \nwieder ein \u201eSpiegel\u201c-Artikel interessante Informationen, \nund zwar \u00fcber die Erkenntnisse, die in Wien durch Akti-\nvistinnen vom Chaos-Computerclub gewonnen werden \nkonnten. In \u00d6sterreich darf die Polizei seit Anfang 2005 \n\u00f6ffentliche Pl\u00e4tze per Videokamera \u00fcberwachen. So \nschraubte die Wiener Polizei eine neig- und drehbare \nKamera an einen Laternenmast auf dem Schwedenplatz. \nEs ginge darum, die Sicherheit zu erh\u00f6hen und den \nDrogenhandel einzud\u00e4mmen, also allerlei Argumente, die \nman in verschiedener Zusammensetzung auch immer \nwieder h\u00f6rt, so hie\u00df es. \n\nDer Verein Quintessenz, der sich der Wiederherstellung \nder B\u00fcrgerrechte im Informationszeitalter verschrieben \nhat und in dem zwei Genannte vom Chaos-Computerclub \nmitarbeiten, hat sich das genauer angeschaut. Sie hatten \n\u00fcber Infrarot die M\u00f6glichkeit zu beobachten, in welche \nRichtungen die Kameras gelenkt wurden. In dem Mo-\nment, als es im \u00f6ffentlichen Raum nichts zu beobachten \ngab \u2013 so haben eindeutig auch die Mitschnitte der Poli-\nzeikamera gezeigt \u2013, wurde einfach in private Wohnungen \nhinein gefilmt. Da, wo Datenerfassung ist, findet man \nauch Missbrauch. Darum muss die Zivilgesellschaft und \nmuss der Rechtsstaat genau darauf achten, welche Daten \ner von seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erhebt und \nwelche nicht. \n\n 5759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nDie Probleml\u00f6sung muss weiterhin nat\u00fcrlich in Dresden-\nNeustadt betrieben werden. Aber das ist die landespoliti-\nsche Grenze. Ich bin ehrlich gesagt auch von dem ange-\nk\u00fcndigten Abstimmungsverhalten der FDP als klassische \nB\u00fcrgerrechtspartei entt\u00e4uscht, sich heute hinzustellen und \nzu sagen, ja, Video\u00fcberwachung ist kein Allheilmittel, \naber auf der anderen Seite: Video\u00fcberwachung ist nicht \nalles, und damit auch einzugestehen, dass Video\u00fcberwa-\nchung ein Mittel ist, das man bereit ist zu akzeptieren. \nDeswegen unserem Antrag nicht zuzustimmen ist leider \nder Abschied von der B\u00fcrgerrechtspartei FDP. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben ganz bewusst eine absolute Formulierung in \nunseren Antrag eingebracht, weil wir sagen, es muss \nzivilgesellschaftliche, sozialpolitische und stadtplaneri-\nsche L\u00f6sungen unterhalb dieser Grundrechtsverletzungen \ngeben. Darum kann ich einfach mit den Anw\u00fcrfen nichts \nanfangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter \nvonseiten der Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Die Staatsregierung, bitte; Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst noch einmal zum Inhalt des Antrages der Links-\nfraktion.PDS. Sie fordert in Ziffer 1 den Verzicht auf \njegliche Form der Beobachtung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher \nR\u00e4ume im Dresdner Stadtteil Neustadt mit optisch-\nelektronischen Einrichtungen. In Ihrer Ziffer 2 verlangen \nSie die Vorlage eines Konzeptes pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen \nunterhalb der Schwelle von Video\u00fcberwachung zur \nVerhinderung von Gewalttaten und Vandalismus in der \nDresdner Neustadt an den S\u00e4chsischen Landtag. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung f\u00fchren Sie aus, die Video\u00fcberwa-\nchung l\u00f6se nicht die Probleme, sondern verdr\u00e4nge an \nandere Orte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: So ist es!) \n\n\u2013 Warten Sie erst einmal ab! \n\nDes Weiteren begr\u00fcnden Sie, der Bedarf f\u00fcr ein abge-\nstimmtes Konzept pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen sei notwendig. \nSie stellen weiterhin fest, die Video\u00fcberwachung stelle \nein untaugliches Mittel dar und w\u00e4re ein Eingriff in das \nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung. \n\nIn meiner Stellungnahme vom 20. November habe ich \nausgef\u00fchrt, dass auf die Video\u00fcberwachung \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, darf \nich Sie kurz unterbrechen. Ich bitte die jungen Leute auf \nder Trib\u00fcne, die M\u00fctzen abzunehmen. \u2013 Danke sehr. \n\nHerr Minister, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: In \nmeiner Stellungnahme vom 20. November 2006 habe ich \nzum Antrag ausgef\u00fchrt: \u201eDie Anwendung der Video\u00fcber-\n\nwachung im Bereich der Dresdner Neustadt ist nicht \nverzichtbar und weder Anwohnern noch anderen B\u00fcrgern \nkann zugemutet werden, die vorliegenden Ausschreitun-\ngen l\u00e4nger hinzunehmen. Die Ausschreitungen verletzen \nelementare Rechte des B\u00fcrgers, n\u00e4mlich das Recht auf \nFreiheit, Gesundheit, das Recht auf Eigentum und Sicher-\nheit. In der Abw\u00e4gung \u00fcberwiegt das Gemeinwohlinteres-\nse gegen\u00fcber dem Grundrechtseingriff in die informatio-\nnelle Selbstbestimmung.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe in der Tat Unterst\u00fctzung durch nichtstaatliche \nOrganisationen. Positiv zu meinem Vorgehen hat sich der \nVerband S\u00e4chsischer Wohnungswirtschaften ge\u00e4u\u00dfert, \nebenso \u201eHaus und Grund\u201c. \n\nIm Weiteren wird im Zusammenhang zum Antrag der \nLinksfraktion.PDS klargestellt: Der Einsatz der Video-\n\u00fcberwachungstechnik stellt eine von mehreren pr\u00e4venti-\nven Ma\u00dfnahmen dar, die Gegenstand eines polizeilichen \nGesamtkonzepts sein werden. Die Nutzung von Video-\n\u00fcberwachungstechnik schlie\u00dft Konzepte anderer Tr\u00e4ger \nder Kriminalpr\u00e4vention unter Beteiligung der Polizei \nnicht aus. \n\nRechtsgrundlage, Herr Lichdi, da stimme ich Ihnen zu, \nf\u00fcr die pr\u00e4ventive polizeiliche Video\u00fcberwachung ist in \nder Tat der \u00a7 38 Abs. 2 des Polizeigesetzes des Freistaates \nSachsen. Der Verfassungsgerichtshof des Freistaates hat \nmit Urteil vom 20. Juli 2003 die Vereinbarkeit gerade \ndieses \u00a7 38 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes mit der \nS\u00e4chsischen Verfassung festgestellt. Wesentlicher Inhalt \ndes Urteils ist: Der Eingriff in das Recht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung ist verfassungsrechtlich gerecht-\nfertigt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bereich \u201eKulturzentrum \nScheune\u201c in der Dresdner Neustadt ist Ausgangsort \nwiederholter Ausschreitungen. Es gab Rohheitsdelikte. Es \ngab Sachbesch\u00e4digungen. Die Auswertung der Polizeidi-\nrektion Dresden hinsichtlich des Vergleichs des Straftatan-\nfalls der Alaunstra\u00dfe und des n\u00e4heren Umfelds zur \n\u201eScheune\u201c, des Bereiches Louisen- und Hauptstra\u00dfe \nergab ein erh\u00f6htes Aufkommen jeweils von mehr als \n60 % in den Jahren 2005 und 2006. \n\nDie gravierenden Ausschreitungen am 15. und 16. sowie \nam 20. und 21. Oktober 2006 und der erhebliche Einsatz \nder Polizei zur Normalisierung der Lage waren aus-\nschlaggebender Anlass f\u00fcr die Entscheidung zum Einsatz \nvon Video\u00fcberwachungstechnik. Ich m\u00f6chte mich an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich bei der Polizei f\u00fcr diese Eins\u00e4t-\nze bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann mir sehr gut vorstellen, dass sich die Polizei in \nder Tat eine andere T\u00e4tigkeit w\u00fcnscht, als nur bei Randa-\nlen eingesetzt zu werden. \n\nDer Bereich der \u201eScheune\u201c stellt nach Auswertung der  \nPD Dresden einen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt dar. So \nwurde sofort mit vorhandener Technik reagiert; die \n\n 5760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nkurzfristig davon ausgehende Ma\u00dfnahme ist aber nicht \ngeeignet. Zu dieser operativ eingesetzten Technik der \nPolizei geh\u00f6rt aber, dass diese Technik nicht st\u00e4ndig in \nder Umgebung der \u201eScheune\u201c eingesetzt werden kann. \n\nDie Erarbeitung des Gesamtkonzeptes der PD Dresden, \ninsbesondere die Auswahl von Standorten zur Video-\n\u00fcberwachung und die Beschaffung der hierf\u00fcr erforderli-\nchen Technik, auch die Vorlage des Gesamtkonzeptes, \nerwarte ich von der PD Dresden im Fr\u00fchjahr 2007. Mit \ndem Gesamtkonzept der PD, insbesondere mit dem \nEinsatz der pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahme Video\u00fcberwachung, \nwird ein Kriminalit\u00e4tsr\u00fcckgang im Umfeld der \u201eScheune\u201c \nerwartet. \n\nEinen R\u00fcckblick, welche Erfahrungen wir durch die  \nPD Leipzig gesammelt haben, m\u00f6chte ich Ihnen geben. \nWir haben an mehreren Standorten in Leipzig Video\u00fcber-\nwachungen. Ich nenne das Gebiet Richard-Wagner-Stra\u00dfe \nin Leipzig. Hier hatten wir 1996 1 209 Delikte zu ver-\nzeichnen.  \n\nSeit dem Beginn der Video\u00fcberwachung im Jahr 1996 bis \nzum heutigen Zeitpunkt hatten wir folgende Entwicklung: \nWir hatten im Jahr 2006 lediglich 146 Delikte an diesem \nStandort: von 1 209 Delikten herunter auf 146 Delikte. \nAm Leipziger Ro\u00dfplatz gab es 1997 1 160 Delikte, 2006 \n64 Delikte. Am Leipziger Martin-Luther-Ring waren es \n1997 1 607 Delikte, 2006 30 Delikte. In Leipzig Conne-\nwitzer Kreuz verzeichnete die Polizei im Zeitraum vom \n01.04.2002 bis zum 12.05.2003 328 Delikte und im Jahr \n2006 32 Delikte. Wir hatten an diesem Standort zwi-\nschenzeitlich die \u00dcberwachung mit Kameras eingestellt, \nmussten aber, da ein Kriminalit\u00e4tsanstieg zu verzeichnen \nwar, die Videotechnik wieder einsetzen. Es funktioniert \nalso. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nNat\u00fcrlich, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, wollen Sie mir wirklich nicht bei der Einsch\u00e4t-\nzung zustimmen, dass eine sozialwissenschaftlich solide \nErhebung der Wirksamkeit von Video\u00fcberwachung \nerfordern w\u00fcrde, dass man gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen, zum Beispiel \ndie ganze Stadt Leipzig, betrachtet und Stellen, an denen \n\u00fcberwacht wird, mit denen vergleicht, an denen nicht \n\u00fcberwacht wird? Die von Ihnen genannten Zahlen sind \nsicher nicht zu bestreiten und ich m\u00f6chte sie auch nicht \nbestreiten. Ich behaupte nur, dass sie \u00fcberhaupt nicht \naussagekr\u00e4ftig sind, da Sie das falsche Nachweismodell \nf\u00fcr die Wirksamkeit anwenden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Frage!) \n\nLesen Sie einmal in der englischen Studie nach. \n\n\u2013 Dann frage ich so: Ist Ihnen die englische Studie des \nHome Office von Prof. Gill und anderen bekannt, die \ngenau das im Sinne einer Metaanalyse untersucht haben? \n\nDiese Analyse legt fest, wie empirisch genau und sozial-\nwissenschaftlich zuverl\u00e4ssig so etwas zu erheben sei. Ist \nIhnen diese bekannt und sind Sie bereit, diese auf den Fall \nLeipzig anzuwenden? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, diese Studie ist mir nicht bekannt. Das gebe ich in \ndieser Runde zu. Ihnen sollte aber zu denken geben, dass \ndie Zahlen, die ich gerade vorgetragen habe, fern von \njeglicher wissenschaftlicher Deutung schon f\u00fcr sich selbst \nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eben nicht! \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, eben nicht. Ich erlaube mir trotzdem, noch einmal \neine Zahlenrelation zu wiederholen. Vielleicht verstehen \nSie dann, was ich sage. Leipzig, Martin-Luther-Ring 1997 \n1 607 Delikte \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 offensichtlich k\u00f6nnen Sie es nicht nachvollziehen \u2013  \nund 2006  30 Delikte. \n\nNun noch einmal zum Connewitzer Kreuz. Wir konnten \nin der Silvesternacht 2006 f\u00fcr die Strafverfolgung auch \ndie Erkenntnisse der Video\u00fcberwachung nutzen. F\u00fcnf \nTatverd\u00e4chtige konnten festgestellt und vorl\u00e4ufig festge-\nnommen werden. Sp\u00fcrbare Verdr\u00e4ngungsprozesse im \nBereich der Eigentums- und Gewaltkriminalit\u00e4t wurden \ndurch die Polizei nicht festgestellt. Dies ist kein kurzfris-\ntiger Effekt, sondern beruht auf Erfahrungen aus dem \nEinsatz von Videotechnik seit zehn Jahren. \n\nIch darf an dieser Stelle noch einmal zusammenfassen. \nDer Bereich \u201eScheune\u201c stellt f\u00fcr die Stadt Dresden einen \nKriminalit\u00e4tsschwerpunkt dar. Die Ma\u00dfnahmen der  \nPD Dresden, wie die erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4senz, haben auf \nDauer nicht den gew\u00fcnschten Erfolg gezeigt. Die Video-\n\u00fcberwachung stellt eine Ma\u00dfnahme der Kriminalit\u00e4tspr\u00e4-\nvention dar. Sie ist Teil einer Pr\u00e4ventionsstrategie. Die \nVideo\u00fcberwachung am Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt Leipzig \nf\u00fchrte zu einer Verringerung des Straftatenaufkommens. \nEin m\u00f6glicher Verdr\u00e4ngungseffekt schlie\u00dft prinzipiell die \n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen nicht aus. Aus diesem Grund, \nmeine Damen und Herren, bitte ich Sie, den Antrag \nabzulehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich greife das Anliegen von \nKollegen Lichdi noch einmal auf. Der Vorher-Nachher-\nVergleich der Zahlen ohne Betrachtung, wie sich die \nKriminalit\u00e4tsverlagerung in einem gr\u00f6\u00dferen gebietlichen \nRahmen entwickelt hat, ist einfach unseri\u00f6s. Das ist eine \n\n 5761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nArt und Weise zu argumentieren und Politik zu machen, \nmit der man ein Ergebnis durchdr\u00fccken will, und zwar auf \nabsolut unaufkl\u00e4rerische Weise, indem man mit falschen \nZahlen versucht in der \u00d6ffentlichkeit Stimmung zu \nmachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das sind  \n\nkeine falschen Zahlen!) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben ausgef\u00fchrt, dass \nImpulsdelikte, wie sie in der Dresdner Neustadt vorge-\nkommen sind, durch Video\u00fcberwachung im Kern nicht \nverhindert werden. Diese \u00dcberwachungsma\u00dfnahme stellt \neinen Eingriff in die \u2013 ich sage noch einmal, wie man es \nausspricht, Herr Innenminister \u2013 informationelle Selbstbe-\nstimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Neustadt dar. \nMan stellt sie unter Generalverdacht. L\u00f6sungen f\u00fcr die \nAuseinandersetzungen, die dort stattfinden und die keiner \nwill, m\u00fcssen im Stadtteil mit Unterst\u00fctzung von Polizei, \nKulturschaffenden und Anwohnern gefunden werden. Die \nNeustadt ist ein von seiner Identit\u00e4t her sehr starkes und \nbuntes Viertel, was im Charakter durch die Video\u00fcberwa-\nchung ver\u00e4ndert und gef\u00e4hrdet werden kann. \n\n\u00dcberhaupt ist die vom Innenministerium angeschobene \nVideo\u00fcberwachungsdiskussion in ein Ma\u00dfnahmenpaket \nvon Bundes- und Landesregierungen einzuordnen, das \n\nverdachtsunabh\u00e4ngige Datenerfassung auf B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger ausweitet und schon als solches abzulehnen \nist. Darum haben wir so einen deutlichen Antrag ge-\nschrieben, in dem wir sagen: Video\u00fcberwachung ist f\u00fcr \nuns kein Mittel, zu L\u00f6sungen im Stadtteil zu kommen, \nwas nicht bedeutet, dass es sich um einen T\u00f6pferkurs \nhandelt, sondern um reale sozialpolitische und stadtplane-\nrische Ver\u00e4nderungen. Deswegen bitten wir um Zustim-\nmung. Es wird sich zeigen, wie sich die Fraktionen \npositionieren. Ich bin ganz sicher, dass das auch im \nStadtteil Dresdner Neustadt wahrgenommen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nSoll das eine Drohung sein?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/6999 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas war ziemlich knapp!) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u201eAntifa\u201c-Umtriebe stoppen \u2013 \u201eKulturb\u00fcro Sachsen e.V.\u201c dichtmachen! \nDrucksache 4/7612, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge lautet: NPD, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nIch erteile nun der NPD-Fraktion, Herrn Abg. Apfel, das \nWort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Der Antrag \nist eine Unversch\u00e4mtheit! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas k\u00f6nnen Sie gleich am Mikro sagen!) \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Erst letzte Woche hatten wir in der Nachbarschaft \neinen ziemlich gro\u00dfen Bahnhof: das Treffen der Innen- \nund Justizminister Europas. Sie werden sich daran erin-\nnern, worum es bei diesem Treffen ging: unter anderem \num ein Verbot von Killerspielen, die Verbesserung des \nDatenaustausches der Polizei und die bessere Kommuni-\nkation der europ\u00e4ischen Justizbeh\u00f6rden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Vor allem um Kinderpornos!) \n\nWir erinnern uns aber auch daran, dass die Schirmherrin \nder Konferenz, Justizministerin Zypries, vor Jahresfrist \neine treibende Kraft bei der Verabschiedung des soge-\nnannten Antidiskriminierungs- bzw. Gleichstellungsgeset-\nzes war. Da h\u00e4tten Frau Zypries und ihre Kollegen in \nDresden ein paar durchaus denkw\u00fcrdige Beobachtungen \nmachen k\u00f6nnen, die so gar nicht zur hehren Antidiskrimi-\n\nnierungskulisse passen, im politischen Geschehen aber \nl\u00e4ngst zum Alltag geh\u00f6ren. \n\nDer vorliegende NPD-Antrag wird deshalb sicher nicht \nder letzte dieser Art gewesen sein. Wie aktuell er ist, zeigt \nnicht nur der in unserem Antrag geschilderte Fall um das \nsogenannte Kulturb\u00fcro Sachsen \u2013 eine besonders unappe-\ntitliche Hetzorganisation im linksextremen Sumpf. Dieses \nsogenannte Kulturb\u00fcro warnte dieser Tage davor, dass \nNPD und Junge Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen auf der \nSuche nach R\u00e4umlichkeiten seien, und rief dabei in \nBlockwartmanier dazu auf, \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\ndie Augen offenzuhalten und die Vermietung von R\u00e4um-\nlichkeiten zu verweigern. \n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nBesonders sch\u00e4big, meine Damen und Herren, mutet \ndabei das Verhalten der DEHOGA an. Die Dachorganisa-\ntion des Gastst\u00e4tten- und Hotelgewerbes macht sich zum \nSpie\u00dfgesellen dieser Diffamierungskampagne und hat \nnichts Besseres zu tun als die Warnung der Kulturb\u00fcro-\nBlockwarte im Rahmen eines Hot-Warnschreibens an ihre \nVerteiler weiterzuleiten. Dazu muss man wissen, dass das \nHot-Warninformationssystem eigentlich zur internen \n\n 5762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nWarnung vor Zechprellern und s\u00e4umigen Kunden gedacht \nist. Mehreren Hoteliers ging diese Diffamierungsaktion \nder DEHOGA entschieden zu weit und sie wandten sich \nan uns. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden von meiner Frak-\ntion nicht h\u00f6ren, dass wir als Opfer der Stigmatisierungs- \nund Ausgrenzungsversuche aus der linksextremen Ecke \u2013 \nauch aus diesem Hause \u2013 nun in ein weinerliches Lamen-\nto ausbrechen. Da haben wir schon andere Dinge erlebt. \nDas d\u00fcrfen Sie mir glauben und da k\u00f6nnen wir mit ein \npaar Wichtigtuern aus der S\u00e4chsischen Schweiz noch \nganz gut leben. \n\nUns geht es aber darum, den Menschen die Augen zu \n\u00f6ffnen, dass Demokratie, Freiheit, Meinungsvielfalt l\u00e4ngst \nnichts anderes als hohle Phrasen in diesem Staat sind. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWenn wir auch wissen, dass Sie, die Sie tatkr\u00e4ftig linke \nChaoten unterst\u00fctzen, eigentlich die falscheste Adresse \nsind, die man sich vorstellen kann, \u00e4ndert das nichts an \nunserem Appell zur Wiederherstellung rechtsstaatlicher \nverfassungskonformer Verh\u00e4ltnisse in diesem Land. \n\nMeine Damen und Herren! Wo kommen wir hin, wenn \nsich st\u00e4ndig selbsternannte Tugendw\u00e4chter der Political \nCorrectness ein Bespitzelungsamt anma\u00dfen, das es \neventuell in der DDR gab oder heute in einer islamischen \nMullah-Diktatur, f\u00fcr einen freiheitlichen Rechtsstaat aber \nunwirklich ist? Wo kommen wir hin, wenn Aktivit\u00e4ten \ngeduldet werden, die auf die systematische Ausgrenzung \n\u2013 auch wenn es Ihnen nicht passt \u2013 der inzwischen  in \nmehreren L\u00e4nderparlamenten vertretenen, nicht verbote-\nnen Partei abzielen? Wo kommen wir hin, wenn wir \nweiterhin dulden, dass solche illegalen Aktivit\u00e4ten auch \nnoch mit Millionen an Steuergeldern unterst\u00fctzt werden? \nIst f\u00fcr Sie wirklich nicht nachvollziehbar, dass mit \u00f6ffent-\nlichen Mitteln, die von den B\u00fcrgern erst einmal mit viel \nArbeit und viel Schwei\u00df erwirtschaftet werden m\u00fcssen, \nhier eine Infrastruktur der Ausgrenzung hochgezogen \nwird, eine Logistik der politischen Gewalt? \n\nWie weit sich ein solches Klima in Sachsen breitgemacht \nhat, zeigt der bereits genannte Vorfall um das Kulturb\u00fcro. \nDa sitzen irgendwo in Pirna hauptberufliche Denunzian-\nten an ihren Bildschirmen und haben den ganzen Tag \nnichts anderes zu tun als auszusp\u00e4hen, ob und was die \npolitische Konkurrenz unternimmt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Leider noch viel zu wenig!) \n\nEhrlich, Frau Klinger, Frau K\u00f6ditz oder Herr Lichdi, ich \npers\u00f6nlich w\u00e4re mir menschlich viel zu schade f\u00fcr so ein \nDasein als BRD-Blockwart, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\naber ich finde es dennoch bemerkenswert, was f\u00fcr Cha-\nrakterlumpen sich in Ihrem politischen Umfeld herum-\ntreiben. Wenn man aber sieht, dass Ihr dubioses Kulturb\u00fc-\nro allein im Jahre 2006 sage und schreibe 142 000 Euro \naus \u00f6ffentlichen Geldern f\u00fcr Polithetze erhalten hat, dann \n\nkann ich nat\u00fcrlich nachvollziehen, dass es sich da als \nBerufsdenunziant ganz gut verdienen l\u00e4sst. Nur, der Spa\u00df \nh\u00f6rt doch wohl dort auf, wo diese Brunnenvergifter die \nRechte anderer beschneiden, ein Klima der Gewalt \nschaffen, die \u00f6ffentliche Ordnung aush\u00f6hlen \u2013 mit einem \nWort: wo der Gesetzesbruch beginnt. \n\nAls politische Partei \u2013 man muss das manchen in diesem \nHaus immer wieder in Erinnerung rufen \u2013 hat die NPD \nwie jede andere Partei den gesetzlichen Auftrag, an der \nWillensbildung im Land mitzuwirken. Wo kommen wir \nhin, wenn man eine missliebige Partei vom \u00f6ffentlichen \nDiskurs ausgrenzt oder an der Durchf\u00fchrung ihrer Ver-\nsammlungen hindern will? In einem Rechtsstaat sollte \ndies eigentlich von allen sogenannten Demokraten als \nunw\u00fcrdig verurteilt werden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\n\u2013 Die Unterst\u00fctzung solcher Subjekte macht Ihre ab-\ngrundtiefe antidemokratische linksfaschistische Gesin-\nnung offenkundig, Herr Nolle. \n\n(Zurufe des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir bleiben dabei: Hetz- und Diffamierungsaktivit\u00e4ten, \nwie die des sogenannten Kulturb\u00fcros und einer Reihe \n\u00e4hnlicher Organisationen, sind illegal. Sie geh\u00f6ren end-\nlich unterbunden. Erst recht unterbunden geh\u00f6rt, dass die \nAktivit\u00e4ten dieser kriminellen Organisationen auch noch \nmit Steuergeldern finanziert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \nWeitere Zurufe von der SPD) \n\nSollten sich Innenbeh\u00f6rde und Polizei weiterhin nicht \nimstande sehen, diese Feststellung zu treffen und solche \nAktivit\u00e4ten wirksam zu unterbinden, dann wird gegebe-\nnenfalls der Verfassungsgerichtshof einzuschalten sein. \nAnders geht es offenbar nicht. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nNun w\u00fcrde ich mir vor allen Dingen aus den Reihen der \nCDU eine lebhafte Zustimmung zu unserem Antrag \nw\u00fcnschen. Sie brauchen sich n\u00e4mlich keiner Illusion \nhinzugeben, meine Damen und Herren der Union: Gebe \nes die NPD als rechtes Schreckengespenst nicht, dann \nw\u00e4ren Sie schon l\u00e4ngst noch st\u00e4rker im Visier der Antifa. \nMan muss es so deutlich sagen, weil sich die CDU in \nDresden bekanntlich nicht sch\u00e4mt, mit den Mauerm\u00f6rder-\nparteien von PDS, KPD und DKP zusammenzuarbeiten \nund im Kampf gegen Rechts mit Rotfaschisten und \nLinksextremisten, Halbkriminellen eine fast selbstm\u00f6rde-\nrische Solidarit\u00e4t an den Tag zu legen. \n\nJeder normale Mensch fragt sich doch, warum die CDU \nausgerechnet mit denen zusammenarbeitet, die noch heute \nder Ansicht sind, dass Mauer, Stacheldraht, Schie\u00dfbefehl \nund deutsche Teilung gut und richtig waren. Es spricht \nB\u00e4nde, wenn sich der Vorsitzende Herr Rohwer auf \nBeschwerdebriefe \u00fcber dieses fragw\u00fcrdige B\u00fcndnis und \nseine Unterschrift unter die gemeinsame Erkl\u00e4rung \ngegen\u00fcber einem B\u00fcrger zu entschuldigen versucht \u2013 ich \n\n 5763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nzitiere \u2013: \u201eStellen Sie sich doch einmal die \u00f6ffentliche \nReaktion dazu vor, wenn wir diesen nicht unterschrieben \nh\u00e4tten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Politiker wie Herr Rohwer \ngeh\u00f6ren zu jenen b\u00fcrgerlichen Feiglingen, die nicht viel \nSchneid haben, der aufgezwungenen Political Correctness \nder Linken die Stirn zu bieten, selbst wenn es der eigenen \nPartei schadet. Sie lassen sich vor die politische Karre der \nRoten spannen. Diese politische Dummheit ist bemer-\nkenswert. \n\nSie und Ihresgleichen tragen die politische Verantwor-\ntung, dass das politische Koordinatensystem in diesem \nLand immer weiter nach links r\u00fcckt und die konservative \nW\u00e4hlerklientel f\u00fcr Nationale daf\u00fcr umso st\u00e4rker \u00f6ffnet. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist kein Wunder, dass bei der letzten Landtagswahl \n\u00fcber 40 000 W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler der Union zur NPD \ngegangen sind. Herr Rohwer, sollten Sie jemals eine \nGesinnung gehabt haben, so sind Sie inzwischen so blind \nvor der Political Correctness der Antifa, dass Sie nicht \nerkennen, dass deren Keule heute gegen jeden gef\u00fchrt \nwird, der sich nicht vor ihren Karren spannen l\u00e4sst. Heute \n\u2013 wir haben bereits darauf hingewiesen \u2013 sind es soge-\nnannte Rechtsextreme, morgen b\u00fcrgerliche Patrioten, die \nins Kreuzfeuer der antifaschistischen Hysterie geraten. \n\nDennoch, danken werden Ihnen diese Anbiederung weder \nIhre neuen Freunde der politischen Linken noch erst recht \nnicht Ihre konservative W\u00e4hlerschaft. Wie es Ihnen \ninsbesondere Ihre Freunde des Kulturb\u00fcros danken, haben \nwir gerade vorhin im Rahmen der Diskussion zur Video-\n\u00fcberwachung erleben d\u00fcrfen; auch der heutige Hinweis in \nden \u201eDNN\u201c, dass eben genau dieses Kulturb\u00fcro das von \nIhnen so hoch gepriesene Projekt der Video\u00fcberwachung \nder Dresdener Neustadt massiv bek\u00e4mpft und hierf\u00fcr \nUnterschriften sammelt., besagt das. \n\nVergessen Sie nicht, meine Damen und Herren der CDU, \ndass Ihre Partei schon einmal von den Kommunisten \nherzlich umarmt wurde, n\u00e4mlich 1946 bei der Gr\u00fcndung \ndes antifaschistisch-demokratischen Blocks. Das Ergeb-\nnis, das folgte, ist bekannt: Es begann der Weg in ein \ntotalit\u00e4res System. Sind Sie schon wieder gesunken, \nmeine Damen und Herren der CDU? Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch, Herr Rohwer, herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr \nH\u00e4hle! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \nIst immer noch kein Arzt da f\u00fcr den Apfel?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Koalition das \nWort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie bitten, sich \nmit mir auf einen kurzen Ausflug in die Gedankenwelt \ndes vorliegenden Antrags zu begeben. Wenn Sie mitma-\nchen, wird dabei Folgendes herauskommen: Hier wird \n\neine nette, harmlose Partei von b\u00f6sen Antifa-Initiativen in \nihrer Existenz bedroht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAuf Schritt und Tritt wird sie verfolgt, gedem\u00fctigt und \n\u00f6ffentlich als gef\u00e4hrlich angeprangert. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist traurig!) \n\nMit ihr werden Dinge angestellt, die \u2013 so hei\u00dft es im \nAntrag \u2013 \u201e\u00fcber das Ma\u00df des im Wettstreit der Meinungen \nZul\u00e4ssigen hinausgehen\u201c. Das Schlimme ist: Die Initiati-\nven, die hier im Wettbewerb der Meinungen unerm\u00fcdlich \nillegale Mittel zum Einsatz bringen, werden auch noch \nmit Staatsknete alimentiert. Die Agenten des Verfassungs-\nschutzes fahren demnach mit Geldkoffern durch Sachsen \nund stecken jedem f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung dieser netten, \nharmlosen Partei ein paar Euroscheine zu. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Danke, dass Sie den \nAntragstext noch einmal vortragen!) \n\nDamit ist dieser kurze Ausflug beendet. Sie k\u00f6nnen sich \nvorstellen, was kommen muss, wenn man sich in diese \nGedankenwelt l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten hineinversetzt: \nMan bekommt Verfolgungswahn, Paranoia und entwickelt \nden sich der Realit\u00e4t entziehenden Welthass einer Sekte. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Ich sage doch,  \n\nein Arzt muss her!) \n\nWenn man sich aber der Realit\u00e4t zuwendet, die sich \nau\u00dferhalb der Fraktionsr\u00e4ume der NPD befindet, wird \nschnell deutlich, wie l\u00e4cherlich der Popanz ist, den die \nNPD in diesem Antrag aufbaut. Der konkrete Anlass f\u00fcr \nden Antrag ist eigentlich ein sehr erfreulicher. Es geht um \neinen Hinweis des Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenver-\nbandes an seine Mitglieder in Sachsen, dass am 21. Ja-\nnuar  2007 ab 14:00 Uhr die Jahresauftaktveranstaltung \nder NPD stattfinden soll. Dieser Hinweis kam auf Initiati-\nve eines Mobilen Beratungsteams zustande. In dem \nSchreiben wird darauf hingewiesen, dass die Empf\u00e4nger, \nalso die Besitzer von Hotels und Gastst\u00e4tten, in ihren \nR\u00e4umen Veranstaltungen nur mit Vertrag und mit Zweck-\nbestimmung stattfinden lassen sollten. Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle der DEHOGA und dem Beratungsteam \nmeinen ausdr\u00fccklichen Dank f\u00fcr diese Aktion ausspre-\nchen und das mit dem Wunsch verbinden, dass auch \nandere Organisationen diesem Beispiel folgen sollten \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWarum war diese Aktion n\u00f6tig? Sie war n\u00f6tig, weil die \nNPD zu feige ist, R\u00e4ume unter ihrem eigenen Namen \nanzumieten. Es werden Mittelsm\u00e4nner eingesetzt oder die \nVeranstaltung wird als Geburtstagsfeier getarnt. Deshalb \nist es doch sinnvoll, die Vermieter darauf aufmerksam zu \nmachen, mit wem sie es wirklich zu tun haben. Offenbar \nhat diese Aktion zu massivem Unmut in der rechtsextre-\nmen Szene gef\u00fchrt, denn ein Foto vom Autor des Aufrufs \n\n 5764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nmit seiner Adresse findet sich auf einer Web-Site einer \nfreien Offensive wieder. \n\nDamit sind wir wieder beim Wettstreit der Meinungen, \nden Sie f\u00fcr sich einklagen, und dem, was dar\u00fcber hinaus-\ngeht. Fotos auf Websites mit Adressen gehen meiner \nMeinung nach deutlich dar\u00fcber hinaus. Das ist der Aufruf, \npolitische Gegner mit Mitteln zu bek\u00e4mpfen, die nichts \nmit Wettstreit zu tun haben, sondern mit Gewalt. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nWas ist denn mit den Venceremos-Seiten?) \n\nSie w\u00fcrden doch jeden, der eine andere Meinung hat, am \nliebsten den Ihnen angegliederten Schl\u00e4gertrupps \u00fcber-\nantworten, damit diese ihnen einmal beibringen, was \nrichtige Meinung ist. \n\nNun zum Geld! Der Freistaat unterst\u00fctzt mit dem Pro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c Initiativen im Kampf \ngegen Rechtsextremismus. Dar\u00fcber bin ich sehr froh; \ndenn dieses Geld ist sinnvoll angelegt und tr\u00e4gt dazu bei, \ndie Demokratie in diesem Land zu st\u00e4rken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sehen  \ndie Steuerzahler vielleicht anders!) \n\nGerade das Kulturb\u00fcro mit seinem Mobilen Beratungs-\nteam leistet eine herausragende Arbeit. Und die NPD? Sie \nbekommt Geld vom Staat, um die Demokratie zu be-\nk\u00e4mpfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nUm sie erst einmal herzustellen!) \n\nSie wird vom deutschen Steuerzahler alimentiert, um die \nBundesrepublik zu beseitigen. Ein neues Deutsches Reich \nist das Ziel, f\u00fcr das die NPD Steuergelder ausgeben darf. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: F\u00fcr Luxuskarossen!) \n\nSie darf das, weil wir in einer Demokratie leben, in einer \nstarken Demokratie, und das wird auch so bleiben, egal, \nwas die NPD veranstaltet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \u2013 Nicht. Dann frage ich die FDP-\nFraktion. \u2013 Ebenfalls nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 \nHerr Lichdi, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kanarienvogel, die Zweite!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die NPD \nbegl\u00fcckt uns in ihrer tiefen politischen Krise wieder mit \neinem Antrag aus der Schublade \u2013 Zitat \u2013: \u201eAlle sind b\u00f6se \nzu uns, obwohl wir doch die wahren Demokraten sind!\u201c \nAber ich frage mich: Warum ist der Titel des Antrages \neigentlich in Anf\u00fchrungszeichen gesetzt? Zitiert die NPD \njemanden? Will sie sich etwa von ihrem eigenen Antrag \n\ndistanzieren? Die etwas saloppe Diskussion \u00e0 la \u201eKultur-\nb\u00fcro dichtmachen\u201c ist offensichtlich an die Kameraden \ndrau\u00dfen im Lande gerichtet, die die NPD an sich binden \nwill. Wie gewohnt, besch\u00e4ftigt sich die NPD also nicht \nmit den Problemen der Menschen, sondern mit sich selbst \nund hier, wie schon so oft \u2013 leider viel zu oft \u2013 mit parla-\nmentarischen Dienstleistungen f\u00fcr die gewaltt\u00e4tigen \nKameraden drau\u00dfen. Das hat sie auch bitter n\u00f6tig nach \ndem Abgang von Menzel und Paul \u2013 jeder wei\u00df Bescheid. \n\nWas mir aber wichtiger ist: Ich nehme Ihren Antrag gern \nals Hinweis darauf, dass die Arbeit des Kulturb\u00fcros \nerfolgreich ist und insbesondere die mobilen Beratungs-\nteams wirksam arbeiten. Ich glaube, das freut alle in \ndiesem Hause \u2013 au\u00dfer Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nWas fordert nun die NPD? Die NPD greift im Grunde \u2013 \nwie schon so oft \u2013 das Landesprogramm f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz an. Wir haben die Koalition immer bei der \nFinanzierung des Landesprogramms unterst\u00fctzt und \nwerden dies weiterhin sehr gern tun, und ich bin sehr froh \nund sage es an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, dass wir hier \neinen Konsens der Demokratinnen und Demokraten \nfeststellen k\u00f6nnen, und wir sollten ihn alle gegen\u00fcber der \nNPD bewahren. \n\nSie tun in Ihrem Antrag aber so, als ob Landesmittel \nverschwendet w\u00fcrden. Dabei passt Ihnen einfach der \nZweck dieses Programms nicht. Das verwundert auch \nnicht; denn das Programm ist ja auf die F\u00f6rderung von \nDemokratie, Weltoffenheit und Toleranz in Sachsen \ngerichtet, und genau das wollen Sie nicht. Sie stehen f\u00fcr \ndie Diktatur einer selbst ernannten Elite, zu der Sie sich \naus allein Ihnen bekannten Gr\u00fcnden selbst z\u00e4hlen. Sie \nstehen gegen Weltoffenheit, Sie wollen aus der EU \naustreten und Sachsens kulturelles und wirtschaftliches \nAufbl\u00fchen nach Ihren v\u00f6lkisch bornierten Vorstellungen \nabw\u00fcrgen, und Sie stehen gegen Toleranz. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\u201eBl\u00fchende Landschaften\u201c \u2013 Helmut Kohl!) \n\nWenn Sie die Macht h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie mit Polizei-\nstaatsmitteln gegen Ihre politischen Gegner vorgehen, so \nwie es Ihre Vorfahren auch getan haben. \n\nSie fordern offenbar ein vereinsrechtliches Verbotsverfah-\nren. Sie haben sich nat\u00fcrlich nicht die M\u00fche gemacht, \nsich im Gesetz kundig zu machen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Ver-\neinsgesetzes kann ein Verein verboten werden, wenn seine \nZwecke oder seine T\u00e4tigkeit den Strafgesetzen zuwider-\nlaufen oder sich gegen den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4n-\ndigung richten. Das ist ein Verbotsansatz gegen Ihresglei-\nchen, aber nicht gegen die zivilgesellschaftlichen Initiati-\nven. Sie offenbaren damit doch nur Ihr Demokratiever-\nst\u00e4ndnis \u2013 Demokratie in Anf\u00fchrungszeichen gesetzt. Was \nIhnen politisch nicht in den Kram passt, wird einfach \nverboten. Aber gleichzeitig gerieren Sie sich hier in \ndiesem Lande als die verfolgte Unschuld und die wahren \nK\u00e4mpfer f\u00fcr die Meinungsfreiheit. Mir kommen die \n\n 5765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nKrokodilstr\u00e4nen, aber wirklich! Sie fordern \u2013 so w\u00f6rtlich \n\u2013 eine strafrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung des \u2013 Zitat \u2013 \u201e\u00f6ffentli-\nchen Aufrufes zur Blockade des Zugangs der NPD zu \nVersammlungsr\u00e4umen\u201c. Wie der Begr\u00fcndung zu entneh-\nmen ist, haben Sie insbesondere Hinweise des Mobilen \nBeratungsteams Pirna an die Gastronomie und Hotellerie \nin der S\u00e4chsischen Schweiz ge\u00e4rgert. \n\nWas hat das MBT getan? Herr Kollege Dulig hat es \ngesagt: Es hat lediglich die Gastwirte und Hotelbesitzer \ndarauf hingewiesen, dass die NPD Anmietungen unter \nVerschleierung des wahren Veranstalters und des Veran-\nstaltungszwecks vornimmt. Das MBT hat geraten, in den \nVertr\u00e4gen ausdr\u00fccklich eine Zweckbestimmung der \nVeranstaltung sowie bei Zuwiderhandlung ein K\u00fcndi-\ngungsrecht und \u2013 f\u00fcr Sie hoffentlich besonders schmerz-\nhaft \u2013 eine Vertragsstrafenregelung aufzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD, dies ist schlicht \nein Hinweis auf die Rechtslage \u2013 nicht mehr. Von Boykott \noder sonstigen schlimmen, gar rechtswidrigen Geschich-\nten kann nicht die Rede sein, und \u2013 Sie wissen es viel-\nleicht nicht \u2013 das MBT folgt dabei einer Handreichung, \ndie von der DEHOGA Th\u00fcringen in Zusammenarbeit mit \nder Th\u00fcringischen Staatsregierung entwickelt wurde. Dies \nist auch nicht im Entferntesten strafrechtlich relevant. \nVielmehr bewahrt das MBT die Gastronomie vor einem \nFehltritt, der sich f\u00fcr diese massiv gesch\u00e4ftssch\u00e4digend \nauswirken w\u00fcrde. \n\n(Holger Apfel, NPD: Warum denn?  \nWeil Ihre linkskriminellen Banden dann kommen!) \n\nWir halten dies f\u00fcr richtig und m\u00f6chten dem MBT f\u00fcr \nseine T\u00e4tigkeit danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAlles, was Sie hier vorbringen, ist schlicht und ergreifend \nrechtlicher Quatsch. Sie erkennen nicht den Unterschied \nzwischen den Anforderungen an ein Parteienverbot und \nder rechtm\u00e4\u00dfigen Bezeichnung und Behandlung Ihres-\ngleichen als verfassungswidrig. Sie sind nat\u00fcrlich verfas-\nsungswidrig, auch wenn Sie nicht verboten sind. Die \nBeratungsleistungen des Kulturb\u00fcros bewegen sich damit \nrechtlich v\u00f6llig einwandfrei im Raum. \n\nDas Gr\u00f6\u00dfte ist, nachdem ich Ihre Begr\u00fcndung gelesen \nhabe, dass Sie sich nun auch \u2013 wie Herr Apfel in seiner \nRede kundgetan hat \u2013 auf das Allgemeine Gleichstel-\nlungsgesetz berufen. Meines Wissens haben Sie das \nseinerzeit in Ihrer verklemmten, schwulenfeindlichen \nHaltung abgelehnt. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde ich gern einmal das \nDiskriminierungsmerkmal erfahren, das verletzt sein soll. \nIch frage mich: F\u00fchlen Sie sich etwa wegen des Merk-\nmals der ethnischen Herkunft in Ihrer Eigenschaft als \n\u201edeutsche Arier\u201c diskriminiert? Nein, meine Damen und \nHerren, verschonen Sie uns bitte mit diesem Quatsch, \ndamit wir uns den echten Problemen zuwenden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie schon geh\u00f6rt, erhielt das \nsogenannte Kulturb\u00fcro Sachsen e. V. allein 2006 aus dem \neinschl\u00e4gigen Landesprogramm die Summe von \n142 000 Euro. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das war viel zu wenig!) \n\nDabei steht das Kulturb\u00fcro stellvertretend f\u00fcr eine ganze \nReihe von zwielichtigen Organisationen, f\u00fcr deren Kampf \ngegen Rechts dreist das Geld des s\u00e4chsischen Steuerzah-\nlers zweckentfremdet wird. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Prima!) \n\nDas Kulturb\u00fcro ist dabei nur eine von offiziell \n67 Initiativen allein im Freistaat Sachsen, die keinen \nanderen Daseinszweck haben, als national gesinnte und \nheimatbewusste Deutsche zu bespitzeln, zu denun- \nzieren, \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Nicht wahr!) \n\n\u2013 ihnen das Leben schwer zu machen und, unterst\u00fctzt \nvom Kartell der Blockparteien und der Systemmedien, ein \nAusgrenzungsklima gegen ein mittlerweile nicht unerheb-\nliches Meinungslager in unserem Volk zu erzeugen. Hier \nwird namens einer angeblich demokratischen Zivilgesell-\nschaft nichts anderes als eine Pogromstimmung erzeugt \u2013 \nbezahlt auch von dem Steuergeld der 191 000 Sachsen, \ndie vor zweieinhalb Jahren f\u00fcr die NPD votierten. Bei \ndiesen 67 Organisationen handelt es sich \u2013 obgleich sie \nvorgeben, f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Menschenw\u00fcrde \neinzutreten \u2013 um ein linksextremes und oftmals auch \nlinkskriminelles Feuchtbiotop, in dem es sich Hunderte \nlinker P\u00e4dagogen, Soziologen und gescheiterter Studen-\ntenexistenzen behaglich eingerichtet haben. F\u00fcr Deutsch-\nlandhasser gibt es in dieser Republik hoch dotierte Posten, \nund f\u00fcr brave Arbeitnehmer, die nach 30-j\u00e4hriger Berufs-\nt\u00e4tigkeit arbeitslos werden, gibt es Hartz IV. Wunderbar! \nMit dieser Politik werden Sie von den etablierten Parteien \nin Sachsen aber Schiffbruch erleiden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas Gespenstische an diesem staatsalimentierten Antifa-\nZirkus ist, dass man es hier mit einem geradezu klassi-\nschen Fall von orwellschem Neusprech zu tun hat; denn \nin der Praxis zielt der hochhehre Kampf gegen Rechts \u2013 \noder wie immer diese Initiativen ihr Tun auch sonst \nbem\u00e4nteln \u2013 doch nicht auf mehr Pluralismus, mehr \nDemokratie und mehr Freiheit; sondern diese Initiativen \nzielen, ganz im Gegenteil, auf immer weniger Meinungs-\npluralismus, auf weniger Demokratie und weniger Frei-\nheit. Wollen Antifa-Vogelscheuchen ihre sogenannte \nKaffeefahrt vom Juni 2005, bei der in mehreren s\u00e4chsi-\nschen St\u00e4dten systematisch Straftaten begangen worden \nsind, allen Ernstes als Dienst an Pluralismus und Freiheit \nverstanden wissen? Nein, wir haben es hier mit gemeinge-\nf\u00e4hrlichen Geistesverwirrten zu tun, die den Rechtsstaat \n\n 5766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nzielstrebig in einen neototalit\u00e4ren Linksstaat zu verwan-\ndeln suchen und deshalb auch unverh\u00fcllt Druck auf die \nMitglieder des Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbandes aus\u00fcben, \ndamit ja keine Veranstaltungsr\u00e4umlichkeiten f\u00fcr national \ngesinnte Menschen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Genau \ndas hat das Kulturb\u00fcro gemacht und dabei willf\u00e4hrige \nErf\u00fcllungsgehilfen bei der DEHOGA im Raum Dresden \ngefunden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wunderbar!) \n\nF\u00fcr diese Einsch\u00fcchterungsversuche k\u00f6nnen die Antifa-\nschisten mit dem Segen der CDU sogar auch noch irrwit-\nzige Summen aus \u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfen abgreifen. \n\nDie NPD-Fraktion gibt sich nicht der Illusion hin, dass in \ndiesem Haus mit dem Appell zur Sicherstellung eines \ngleichberechtigten Ideenwettbewerbs viel zu erreichen ist. \nWer n\u00e4mlich einen antifaschistischen Sumpf trockenlegen \nwill, der darf halt nicht die Antifa-Fr\u00f6sche fragen. \n\nWir Nationaldemokraten sind dennoch guter Dinge. Wir \nwerden n\u00e4mlich trotz der unglaublichen Summe von \noffiziell 180 Millionen Euro \u2013 180 Steuermillionen, die \nseit 2000 von diesem ach so freiheitlichen Staat in den \nKampf gegen Rechts geflossen sind \u2013 immer mehr. Ja, \nmeine Damen und Herren, wir werden immer mehr, und \nimmer mehr Deutsche tragen ihr Herz auf dem rechten \nFleck. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Bitte sehr. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn Sie angeblich immer mehr \nwerden und wenn die Politik der von Ihnen so gescholte-\nnen etablierten Parteien dazu beitr\u00e4gt, dass immer mehr in \nIhren Scho\u00df kommen, warum regen Sie sich dann eigent-\nlich immer auf? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir als NPD regen uns deswegen \ndar\u00fcber auf, weil die selbst ernannten Demokraten \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nsich mit ihrem steuerfinanzierten Gebaren als die wahren \nAntidemokraten entlarven. \n\nWir werden immer mehr, und das freut uns auch, und Ihre \nAktivit\u00e4ten leisten uns dabei eine von Ihnen ganz sicher \nnicht gewollte Hilfestellung. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nUm zu dem Befund zu kommen, dass wir immer mehr \nwerden, muss man nicht einmal die aktuellen Studien des \nSoziologen Wilhelm Heitmeyer gelesen haben, die wir in \nder Fraktion aber selbstverst\u00e4ndlich mit gro\u00dfer Freude \nstudiert haben. Ein Beispiel aus dem Leben lieferte in \n\ndieser Woche \u201eSpiegel online\u201c. Erst jetzt wurde n\u00e4mlich \nbekannt, dass ein Mitarbeiter \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt!, die altbekannte \nPDS-Floskel \u2013 des brandenburgischen Landeskriminal-\namts im November letzten Jahres als Privatmann an einer \nnationalen Demonstration teilgenommen hatte. In seiner \nBeh\u00f6rde, in der er im Bereich der organisierten Kriminali-\nt\u00e4t arbeitete, tritt er laut Aussagen von anderen Beamten \noffen als NPD-Anh\u00e4nger auf, so \u201eSpiegel online\u201c. Gegen \nden LKA-Mann wurde nun wegen seiner NPD-\nSympathien ein Disziplinarverfahren eingeleitet, \n\n(Karl Nolle, SPD: Wunderbar! \u2013 Alexander Delle, \nNPD: Schon mal etwas von Meinungsfreiheit \n\ngeh\u00f6rt, Herr Nolle? \u2013 Zuruf des Abg. \nStefan Brangs, SPD) \n\nobwohl Juristen einen komplizierten Rechtsstreit erwar-\nten, weil der Beamte keinerlei Dienstpflichtverletzung \nbeging. \n\nWas glauben Sie, die Weissens und die Duligs, eigentlich, \nwo wir unsere Anh\u00e4nger \u00fcberall noch haben, wenn selbst \nein Landeskriminalamt davon nicht ausgenommen ist? \nWas meinen Sie, Herr  Buttolo, wie viele NPD-\nSympathisanten es wohl in Ihrem Ministerium gibt? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nDass nationales Denken l\u00e4ngst in der Mitte des Volkes \nangekommen ist, k\u00f6nnen auch die Spie\u00dfgenossen vom \nKulturb\u00fcro Sachsen mit ihrer ganzen Staatsknete nicht \n\u00e4ndern. \n\nLassen Sie mich zum Schluss vielleicht eine etwas k\u00fchn \nanmutende These aufstellen: Der Kampf gegen Rechts \nschadet der CDU mehr als der NPD. Indem die Union \nn\u00e4mlich linkskriminelle Elemente mitfinanziert und sie im \nsogenannten B\u00fcndnis \u201eDresden f\u00fcr Demokratie\u201c ganz \noffen mit dem linksradikalen Narrensaum von KPD und \nDKP paktiert, verprellt die Union auch in Sachsen endg\u00fcl-\ntig ihre rechtskonservativen W\u00e4hler. Wie mein Kollege \nApfel schon in Erinnerung rief, haben bereits vor zwei-\neinhalb Jahren bei der Landtagswahl 40 000 rechtskon-\nservative W\u00e4hler der CDU den R\u00fccken gekehrt und ihre \nneue politische Heimat in der NPD gefunden. \n\nLehnen also auch Sie von der Union unseren Antrag ab! \nEs wird Ihnen mehr schaden als uns. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \nDann bitte das Schlusswort. Herr Apfel. \n\n(Zuruf von der SPD: Noch so ein Demagoge! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Er kann es \nauch bleiben lassen, er muss ja nicht reden! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sie k\u00f6nnen sicher sein, wir w\u00e4ren nicht b\u00f6se, \nwenn wir uns Antr\u00e4ge wie diesen heute zur Debatte \nstehenden ersparen k\u00f6nnten. K\u00f6nnen wir aber nicht, da \n\n 5767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nder Alltag in Sachsen immer wieder neue Beweise liefert, \nwie stark Hetze, Ausgrenzung und t\u00e4tliche Gewalt gegen \nvolkstreue Deutsche inzwischen den \u00f6ffentlichen Raum \nvergiften. \n\nDie NPD hat bereits ausf\u00fchrlich dokumentiert, in wel-\nchem Ausma\u00df linksextreme Gewaltgruppen mit \u00f6ffentli-\nchen Geldern unterst\u00fctzt werden und in welchem Ausma\u00df \nsich gar gew\u00e4hlte Abgeordnete dieses Hauses mit krimi-\nnellen Gewaltt\u00e4tern verb\u00fcnden. Die NPD h\u00e4lt dieses \nGebaren nicht nur f\u00fcr fragw\u00fcrdig, sie h\u00e4lt es f\u00fcr rechts-\nwidrig. Das betrifft nicht nur die missbr\u00e4uchliche Ver-\nwendung \u00f6ffentlicher Mittel f\u00fcr den Gesinnungskampf \ngegen eine legale Partei; es betrifft auch die Mitwirkung \nder Kommunen bei solchen Aktivit\u00e4ten, die sich nach \nunserem Rechtsverst\u00e4ndnis jedweder Aktionen zur Aus-\ngrenzung und Diffamierung politischer Konkurrenz zu \nenthalten haben. \n\nDas alles ist an sich nichts Neues. Wir haben unsere \nPosition zum sogenannten Landesprogramm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c schon \u00f6fter bekundet und wir werden das \nk\u00fcnftig ebenfalls tun, wann immer es einen Grund daf\u00fcr \ngibt. Nur, das kann es nat\u00fcrlich nicht gewesen sein, meine \nDamen und Herren. Deshalb wollen wir von der Staatsre-\ngierung konkret wissen \u2013 und es ist bezeichnend, dass sie \nsich mal wieder feige heraush\u00e4lt \u2013, wie sie zur st\u00e4ndigen \nVerletzung der Rechte politisch Andersdenkender in \ndiesem Lande steht, zur st\u00e4ndigen Aufforderung, Strafta-\nten gegen Patrioten zu begehen, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nihnen die Aus\u00fcbung ihres Versammlungsrechts unm\u00f6glich \nzu machen oder sie vom \u00f6ffentlichen Diskurs fernzuhal-\nten, indem vorsorglich Wirte und Hoteliers scheinheilig \neingesch\u00fcchtert werden. Wie stellt sich die Staatsregie-\nrung zu alledem? Ist dieser Zustand mit dem Anspruch \neines Rechtsstaates vereinbar? Finden Sie es in Ordnung, \ndass mit staatlichen Mitteln laufend Aktionen krimineller \nMinderheiten gegen eine Landtagspartei subventioniert \nwerden? \n\nDas, meine Damen und Herren, w\u00fcrde meine Fraktion, \naber sicherlich auch viele B\u00fcrger \u2013 zumindest jene \n191 000, die ihr Kreuz bei der NPD gemacht haben \u2013 \nbrennend interessieren; und deshalb h\u00e4tten wir gern auch \ndaf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung, eine Erkl\u00e4rung, damit wir k\u00fcnftig \nklarer sehen, ob wir es eigentlich in Sachsen wirklich \nnoch mit einem Rechtsstaat zu tun haben oder ob wir \nnicht l\u00e4ngst in einer totalit\u00e4ren Gesinnungsdiktatur \nangekommen sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, \nSPD \u2013 Gegenruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/7612 zur Abstimmung. Wer \nder Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen der Zustim-\nmung ist diese Drucksache mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Keine Unterzeichnung des Gl\u00fcckspielstaatsvertrages \nDrucksache 4/7614, Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Sofortige Aussetzung der Entscheidung \u00fcber den Abschluss des \n\u201eStaatsvertrages zum Gl\u00fccksspielwesen in Deutschland\u201c \n\nDrucksache 4/7185, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der FDP. Danach Linksfraktion.PDS, CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der FDP, \ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem heutigen Entschlie-\n\u00dfungsantrag der FDP m\u00f6chten wir erreichen, dass die \nUnterzeichnung des Staatsvertrages zum Gl\u00fccksspielwe-\nsen in Deutschland von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nzun\u00e4chst ausgesetzt wird. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4l-\ntig. Einer davon ist ein rein zeitlicher Grund. Bei der \nletzten Landtagssitzung im Dezember 2006 lag ein \nDringlichkeitsantrag der Linksfraktion.PDS zu dem \n\ngleichen Thema vor. Damals wurde die Dringlichkeit \nabgelehnt und der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nUnion, Herr Lehmann, begr\u00fcndete dies damit, dass die \nFrage des Gl\u00fcckspielstaatsvertrages auch ohne den PDS-\nAntrag im Gesch\u00e4ftsgang sei. \n\n\u201eWir haben\u201c, so Herr Lehmann, \u201edazu im Wirtschaftsaus-\nschuss im I. Quartal 2007 eine Anh\u00f6rung anberaumt und \nSie sind eingeladen, sich daran zu beteiligen.\u201c \n\nDamit meinte er uns alle. Die Anh\u00f6rung aber \u2013 das lassen \nSie mich bitte anf\u00fcgen \u2013 macht nur dann Sinn, wenn der \nMinisterpr\u00e4sident bis zu diesem Zeitpunkt nicht bereits \nseine Unterschrift unter den Staatsvertrag gesetzt hat. \nEine Anh\u00f6rung post factum w\u00fcrde ihren Zweck verfehlen. \nDas k\u00f6nnten wir uns dann sparen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\n 5768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nDie Regierungschefs der L\u00e4nder haben am 13. Dezember \ndes letzten Jahres mit 15 gegen eine Stimme den Entwurf \ndes Staatsvertrages zum Gl\u00fccksspielwesen in Deutschland \nzustimmend zur Kenntnis genommen. Sie haben nicht nur \nden Staatsvertrag zustimmend zur Kenntnis genommen; \nsie haben auch einige andere Verabredungen getroffen, \nzum Beispiel, was Sachsen zu tun h\u00e4tte mit dem hier \nans\u00e4ssigen Gl\u00fccksspielwesen und wie sich die L\u00e4nder \ngegenseitig die Lasten aufteilen, das hei\u00dft, den Schaden-\nersatz ausgleichen, wenn das Ganze in die Hose gehen \nsollte. Das ist auch gleich in der Protokollnotiz festgehal-\nten worden. Aber, nun gut. Das ist ein anderes Problem. \nDarauf werden wir sicherlich noch im Einzelnen kom-\nmen, wenn es soweit ist, n\u00e4mlich dann, wenn die Scha-\ndenersatzklagen wegen des bisherigen Vorgehens gegen \nprivate Sportwettenanbieter vorliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein Gebot der politi-\nschen Fairness, zu dem Antrag die Anh\u00f6rung im  \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr am  \n2.  M\u00e4rz 2007 abzuwarten, bevor die Staatsregierung \ndurch die Unterzeichnung des Staatsvertrages \u00fcber das \nGl\u00fccksspielwesen vollendete Tatsachen schafft. Der \nStaatsvertragsentwurf, der ein striktes Staatsmonopol im \nGl\u00fccksspielangebot insgesamt beinhaltet, wirft allerdings \nauch inhaltlich \u2013 das haben wir hier wiederholt zum \nAusdruck gebracht \u2013 erhebliche Bedenken auf. Sie sind \nverfassungsrechtlicher, kartellrechtlicher und europarecht-\nlicher Art. \n\nDas ist nicht nur die Meinung der FDP, die ich hier \nwiedergebe. Der Ministerpr\u00e4sident des Landes Schleswig-\nHolstein, bekannterma\u00dfen Mitglied der Christlich-\nDemokratischen Union Deutschlands, hat dem Entwurf \nauch nicht zugestimmt. Nach \u00c4u\u00dferungen anderer \nschleswig-holsteinischer Landtagsabgeordneter ist damit \nzu rechnen, dass auch die Landesregierung Schleswig-\nHolstein dem Staatsvertrag die Zustimmung verweigern \nwird. Unterschreibt Schleswig-Holstein den Vertrag nicht, \ndann wird der Staatsvertrag in 15 von 16 Bundesl\u00e4ndern \ngelten. Eine Konsequenz hieraus k\u00f6nnte bereits sein, dass \nbwin seinen Gesch\u00e4ftssitz von Neugersdorf in Sachsen \nnach Schleswig-Holstein verlegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nDann w\u00e4re das Vorgehen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nin dieser Frage das, was man ein klassisches Eigentor \nnennt \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 und das in einer Region mit knapp 20 % Arbeitslosig-\nkeit. Das ist dann schon eine bemerkenswerte Ignoranz. \n\nDas Vorgehen der Bundesl\u00e4nder in Sachen Gl\u00fccksspiel ist \ninsgesamt wenig durchdacht, aber es ist abgestimmt. Das \nzeigt auch der Fall des Internet-Spielbetriebes. So hat das \nBundeskartellamt die L\u00e4nder im November aufgefordert, \ndie Angebote bundesweit zu \u00f6ffnen. Und was machen die \nL\u00e4nder? Sie schlie\u00dfen die Angebote ganz einfach. \n\nDann passiert noch etwas ganz Seltsames: Nordrhein-\nWestfalen verkauft sein Internetangebot und macht es zu \nGeld. Anders Sachsen. W\u00e4hrend Nordrhein-Westfalen \n20 Millionen Euro f\u00fcr dieses Internetangebot, diese \nPlattform erl\u00f6st hat, ist in Sachsen \u00fcberhaupt nichts \npassiert. Man macht einfach dicht, und das war es, w\u00e4h-\nrend Niedersachsen inzwischen \u00fcber einen Privaten das \nInternetangebot wieder aufgemacht hat. \n\nMeine Fraktion, meine Damen und Herren, sieht immer \ndeutlicher, dass hier die falschen Entscheidungen getrof-\nfen werden und dass die Entscheidungen, die beim \nStaatsvertrag getroffen werden, au\u00dferdem noch rechtlich \nfraglich sind. Bereits die europarechtliche Seite ist mehr \nals schwierig. \n\nEs gibt ein Schreiben der Kommission vom 04.04.2006 \nan die Bundesregierung, in dem diese aufgefordert wird, \ninnerhalb einer gesetzten Frist Stellung zu nehmen, wie \nsie die Vereinbarkeit des strafrechtlichen Schutzes des \nstaatlichen Wettmonopols mit Artikel 49 des Gemein-\nschaftsvertrages bewerten will. Dazu schreibt die  \nKommission: \u201eNach st\u00e4ndiger Rechtsprechung des \nGerichtshofes der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft schreibt \nArtikel 49 EGV des Vertrages die Aufhebung von  \nBeschr\u00e4nkungen der Dienstleistungsfreiheit vor. Alle \nMa\u00dfnahmen, die die Aus\u00fcbung solcher Freiheiten unter-\nbinden, die sie behindern oder weniger attraktiv machen, \nm\u00fcssen als solche Beschr\u00e4nkungen angesehen werden. \nSie sind gegen\u00fcber Artikel  49, der die Dienstleistungs-\nfreiheit garantiert, vertragswidrig.\u201c \n\nDas ist die Position der Kommission. Aber dieser Staats-\nvertragsentwurf will das weiter festschreiben. Das ist nun \nharter Tobak. Hier wird sehenden Auges in einer Situati-\non, in der die Kommission bereits den Finger auf den \nPunkt gelegt hat, noch einmal Gas gegeben, und zwar in \ndie falsche Richtung. Hinterher sitzen Sie dann da und \njammern, wenn das ganze Ding vor den Baum gefahren \nist. Die Kosten darf dann der Steuerzahler zahlen, zwar \nm\u00f6glicherweise aufgeteilt zwischen den einzelnen Bun-\ndesl\u00e4ndern, aber nichtsdestotrotz: Sie fahren hier, wenn \nSie das unterzeichnen, sehenden Auges in eine Situation, \ndie f\u00fcr alle Beteiligten letztlich nur noch mit Schaden \nendet und die dem Anliegen einer Sportf\u00f6rderung wenig \ndienlich ist. \n\nSo viel zur ersten Runde. Deswegen bitten wir um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag auf Aussetzung der Unter-\nzeichnung des Staatsvertrages. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Innerhalb des letzten Jahres \nbefasst sich der S\u00e4chsische Landtag nun bereits zum \ndritten Mal mit der Thematik Sportwetten bzw. Gl\u00fccks-\nspielstaatsvertrag. Wenn ich mir die bisherige Haltung der \nStaatsregierung und der Koalitionsfraktionen ansehe, \ndann bef\u00fcrchte ich, es wird auch nicht das letzte Mal sein, \ndass wir uns damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\n 5769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIm Juni 2006 hatten wir das Thema erstmals auf der \nTagesordnung des Landtages. Einige Wochen sp\u00e4ter ging \nes dann vor allem um die Verbotsverf\u00fcgung des Sportwet-\ntenanbieters bwin im osts\u00e4chsischen Neugersdorf. Wir \nhaben das f\u00fcr unverst\u00e4ndlich, unn\u00f6tig und auch rechtlich \n\u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig gehalten. Auf drohende Schadener-\nsatzforderungen ist eben bereits hingewiesen worden. Wir \nhaben deshalb von Anfang an das Anliegen der FDP-\nFraktion unterst\u00fctzt, endlich Rechtssicherheit f\u00fcr die \nexistierenden und auch f\u00fcr k\u00fcnftige Veranstalter von \nSportwetten zu schaffen. An dieser Haltung hat sich \nnat\u00fcrlich nichts ge\u00e4ndert. \n\nWir alle kennen das Urteil des Bundesverfassungsgerich-\ntes vom 28. M\u00e4rz 2006. Die Entscheidung der Karlsruher \nRichter betrifft eben nicht nur Sportwetten, sondern \nletztlich den gesamten Lotto- und Totobereich. Sie kann \nauch erhebliche finanzielle Auswirkungen auf die L\u00e4nder \nhaben. Nach dem Entscheid von Karlsruhe muss bis zum \n31. Dezember dieses Jahres Klarheit hergestellt sein, sei \nes \u00fcber eine gesetzliche Regelung durch den Deutschen \nBundestag oder eben \u00fcber einen Staatsvertrag der L\u00e4nder. \nVon daher haben wir im Zuge der Selbstbestimmung nicht \ngrunds\u00e4tzlich etwas gegen einen Staatsvertrag. Entschei-\ndend ist aber nat\u00fcrlich, wie dieser ausgestaltet ist und was \ndie Bestimmungen konkret beinhalten. \n\nMit den im vorliegenden Fall beabsichtigten Regelungen \nhaben wir erhebliche Probleme; zum Teil sicherlich \nandere als die FDP. Im Ziel, den jetzt vorliegenden \nEntwurf f\u00fcr den Staatsvertrag zu verhindern und das \nf\u00f6rmliche Ratifizierungsverfahren zu stoppen, sind wir \nuns mit den Liberalen aber einig. \n\nAnders als die FDP-Fraktion wollen wir allerdings das \nstaatliche Monopol f\u00fcr das Wettspiel nicht grunds\u00e4tzlich \nzu Fall bringen und die potenziellen Kunden den diversen \nprivaten Anbietern zuf\u00fchren, sondern wir wollen bei \nErhalt des staatlichen Monopols Ausnahmeregelungen \nund \u00d6ffnungsklauseln zulassen, die nicht zuletzt den \nErhalt derjenigen privaten Anbieter erm\u00f6glichen, die \naufgrund fortbestehender Lizenzen aus DDR-Zeiten \nSportwetten in Deutschland anbieten d\u00fcrfen. Dazu geh\u00f6rt \neben auch die bereits mehrfach erw\u00e4hnte Firma bwin. \n\nWir k\u00f6nnen derzeit nicht erkennen, dass durch die im \nEntwurf des Staatsvertrages enthaltenen Bestimmungen \ndie uneingeschr\u00e4nkte Fortexistenz von bwin und damit \nder Erhalt der rund 60 Arbeitspl\u00e4tze in Neugersdorf \ngesichert werden kann. Das Gegenteil ist der Fall. Des-\nwegen lehnen wir den Staatsvertrag in der gegenw\u00e4rtigen \nFassung eindeutig ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht auch nicht allein um \nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen. Denn bundesweit gibt es derzeit \netwa immerhin 25 000 Lottoannahmestellen mit den \nentsprechenden Arbeitspl\u00e4tzen. Bereits vor einem halben \nJahr habe ich darauf hingewiesen, dass bei Aufgabe des \nstaatlichen Monopols \u2013 wie es die FDP fordert \u2013 nahezu \njede zweite dieser Annahmestellen von Schlie\u00dfung \n\nbedroht w\u00e4re. Auch deshalb halten wir die Forderung der \nFDP nach einer generellen Liberalisierung des Wettspiel-\nbetriebes f\u00fcr absolut kontraproduktiv. Gef\u00e4hrdet werden \ndadurch nicht nur zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze, sondern auch \nerhebliche Einnahmen der L\u00e4nder. \n\nLassen Sie mich auch hier die entsprechenden Zahlen \nnoch einmal wiederholen. Die 16 Bundesl\u00e4nder haben \nderzeit Einnahmen aus Steuern, Abgaben und Gewinnaus-\nsch\u00fcttungen bei Lotto, Sportwetten und anderen Gl\u00fccks-\nspielen von j\u00e4hrlich etwa 5 Milliarden Euro. Ein wesentli-\ncher Teil dieser Gelder wurde bislang zur Finanzierung \nvon Aufgaben in den Bereichen Kultur, Jugend, Sportf\u00f6r-\nderung und Wohlfahrtspflege verwendet, die bei Wegfall \nder Zusch\u00fcsse in vielen F\u00e4llen nicht mehr sichergestellt \nwerden k\u00f6nnten. \n\nVon daher sind die Einnahmen aus dem Wettspielbetrieb \nf\u00fcr die L\u00e4nderhaushalte unverzichtbar und ein weitgehen-\nder Erhalt des staatlichen Monopols ist deshalb aus \nunserer Sicht geboten. Allerdings \u2013 diesen Punkt will ich \nnoch einmal betonen \u2013 sollte es f\u00fcr jene Unternehmen, die \nauf der Grundlage von DDR-Lizenzen aus der Wendezeit \nbereits vor dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \nexistiert haben, einen dauerhaften Bestandsschutz geben. \n\nDies gilt umso mehr, als auch diese Anbieter in den \nzur\u00fcckliegenden Jahren durchaus ihren Beitrag f\u00fcr das \nGemeinwohl geleistet haben. Allein bwin gab im \nJahr 2005 rund 25 Millionen Euro f\u00fcr Werbung und \nSponsoring aus. Der Etatansatz f\u00fcr  2006 lag bei \n56  Millionen  Euro. Durch die Verbotsverf\u00fcgung des \nFreistaates war dann allerdings die tats\u00e4chlich ausgesch\u00fct-\ntete Summe deutlich geringer. Leidtragende waren  \nHunderte Amateursportvereine, die eingeplante und \ndringend ben\u00f6tigte Zuwendungen dadurch nicht erhalten \nhaben. Auch deshalb muss das Verbot schnellstm\u00f6glich \nzur\u00fcckgenommen und darf nicht noch via Staatsvertrag \nnachtr\u00e4glich sanktioniert werden. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS, meine Damen und Herren, hatte \u2013 \nHerr Martens hat darauf hingewiesen \u2013 bereits im De-\nzember in einem Dringlichen Antrag gefordert, die Be-\nschlussfassung \u00fcber den Staatsvertrag auszusetzen und \nNeuverhandlungen mit dem Ziel aufzunehmen, die nicht \nnur von Schleswig-Holstein ge\u00e4u\u00dferten schwerwiegen-\nden, auch verfassungsrechtlichen Bedenken auszur\u00e4umen. \nDieser Antrag kam durch Mehrheitsentscheid der Koaliti-\non unter Versto\u00df gegen die Gesch\u00e4ftsordnung des Landta-\nges leider nicht auf die Tagesordnung, sodass es keine \nM\u00f6glichkeit mehr gab, die Abstimmung zum Vertragstext \nin der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am 13. Dezember \nnoch zu verhindern. \n\nUnser Antrag ist gleichwohl nach wie vor ebenso aktuell \nwie jener der FDP. \n\nEine f\u00f6rmliche Unterzeichnung des Gl\u00fccksspielstaatsver-\ntrages muss verhindert werden, und zwar nicht nur wegen \ninhaltlicher Differenzen, sondern auch aus grunds\u00e4tzli-\nchen politischen Erw\u00e4gungen. Der Vertragsentwurf sieht \n\n 5770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\noffenkundig immer noch vor, dass der Staatsvertrag  \nmit Bindungswirkung f\u00fcr alle Vertragsparteien zum \n1. Januar 2008 auch dann in Kraft treten soll, wenn bis \ndahin nach entsprechender Beschlusslage in den Landta-\ngen lediglich 13 Ratifizierungsurkunden hinterlegt sind. \nDas bislang \u00fcbliche Einstimmigkeitsprinzip soll hierbei \noffenbar ausgeh\u00f6hlt werden. Dies lehnen wir entschieden \nab. Wir wollen auch keinen Pr\u00e4zedenzfall zulassen, der \nletztlich den Einfluss aller Landtage in Deutschland \nschw\u00e4chen w\u00fcrde. Wir als Linksfraktion wollen dies \nnicht, und eigentlich d\u00fcrfte dem auch keine andere demo-\nkratische Fraktion zustimmen. \n\nIch fasse zusammen: Der vorliegende Gl\u00fccksspielstaats-\nvertrag ist sowohl aus inhaltlichen als auch aus verfas-\nsungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht beschlussreif. Er muss \ngrundlegend \u00fcberarbeitet und darf demzufolge nicht durch \nden Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichnet werden. Der \nVerfassungsauftrag von Georg Milbradt ist, Schaden vom \nFreistaat Sachsen abzuwenden, und nicht, neuen Schaden \nzu verursachen. Deshalb werden wir dem Antrag der \nFDP-Fraktion zustimmen. \n\nZugleich werbe ich f\u00fcr die Annahme unseres Antrages, \nder in seinen Grundz\u00fcgen unver\u00e4ndert aktuell ist und in \nden Punkten 2 und 3 zudem deutlich \u00fcber die Forderun-\ngen der Liberalen hinausgeht. Beide Antr\u00e4ge erg\u00e4nzen \nsich und es sollten daher auch beide angenommen wer-\nden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Kollegen! Dresden im \nJuni 1788: Dem Landesf\u00fcrsten reicht es \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa ist die CDU, ja!) \n\n\u2013 Manchmal ist es gut, in die Geschichte zu schauen, Herr \nDr. Hahn. H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu. \n\nDem Landesf\u00fcrsten reicht es; schon mehrmals hat er das \nW\u00fcrfeln und Kartenspielen in den Wirtsh\u00e4usern seiner \nResidenz verboten. Ge\u00e4ndert hat sich nichts. Die Landes-\nkinder w\u00fcrfeln munter weiter und spielen sich teilweise \num Haus und Hof. Das ist schlecht f\u00fcr das Land und \ndaher schlecht f\u00fcr den s\u00e4chsischen Landesherrn. Die \nLandesherrschaft scheint gegen Windm\u00fchlen zu k\u00e4mpfen \nund versucht am 18. Juni 1788 mit der Ver\u00f6ffentlichung \nneuer Strafen und der Ausschreibung von Belohnungen \nf\u00fcr das Anzeigen von Gl\u00fccksspielen einen neuen Anlauf. \nViel gebracht hat das dann auch nicht. \n\nAuch 300 Jahre sp\u00e4ter muss sich der s\u00e4chsische Landes-\nvater mit dem Gl\u00fccksspiel auseinandersetzen. Im \nM\u00e4rz 2006 hat das Bundesverfassungsgericht erkl\u00e4rt: \nRien ne va plus \u2013 nichts geht mehr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nStimmt ja nicht!) \n\nEs hat die bundesdeutschen Landesf\u00fcrsten aufgefordert, \nden Staatsvertrag zum Gl\u00fccksspiel neu zu fassen. Das \nGericht erkl\u00e4rt: \u201eDer Gesetzgeber ist gehalten, den Be-\nreich der Sportwetten bis zum 31. Dezember 2007 neu zu \nregeln. Ein verfassungsgem\u00e4\u00dfer Zustand kann sowohl \ndurch eine konsequente Ausgestaltung des Wettmonopols \nerreicht werden, die sicherstellt, dass es wirklich der \nSuchtbek\u00e4mpfung dient, als auch durch eine gesetzlich \nnormierte und kontrollierte Zulassung gewerblicher \nVeranstaltungen durch private Wettunternehmen.\u201c Die \nMinisterpr\u00e4sidenten von 15 L\u00e4ndern haben diesen Auftrag \nangenommen und einen neuen Staatsvertrag entworfen. \nInhalt des Vertrages: Das Monopol bleibt. \n\nDie Wettlobby sieht das nat\u00fcrlich anders: Das Monopol \nmuss weg. Private Wettanbieter mobilisieren alle Res-\nsourcen, um den Staatsvertrag doch noch zu kippen. Von \nder FDP und ihrem Vorsitzenden, Guido Westerwelle, \nbekommen sie dabei politische Sch\u00fctzenhilfe. F\u00fcr  \nWesterwelle ist es klar: Die Sportwettendiskussion ist \neine Frage der Weltanschauung. Auf einem FDP-Forum in \nBerlin erkl\u00e4rt er: \u201eSollen blo\u00df, weil einige Probleme mit \ndem Wetten haben, gleich alle darauf verzichten?\u201c Ich \ndenke, die Frage ist berechtigt. Sie ist auch Kern des \nUrteils des Bundesverfassungsgerichtes. Die Frage des \nWettmarktes ist demnach eine Frage zwischen pers\u00f6nli-\ncher Freiheit und dem Schutz vor Spielsucht. \n\nSie, verehrte Kollegen von der FDP, haben die Antwort \nwahrscheinlich bereits gefunden und lesen jetzt munter in \nIhren Zeitungen. Nicht, Herr Dr. Martens? Das zeigt auch \nIhr Antrag. Ihnen geht es um die Wirtschaft und daher \nfordern Sie den Ministerpr\u00e4sidenten auf, den Staatsvertrag \nzum Gl\u00fccksspiel nicht zu unterzeichnen. Negative Folgen \ndes Wettens? Kennen Sie nicht. Spielsucht? Laut Ihrem \nParteichef ist das nur ein Problem von Wenigen \u2013 ver-\nnachl\u00e4ssigbar, unbedeutend. \n\nIst es wirklich so einfach? Nein, nat\u00fcrlich ist es nicht so \neinfach. Vor 300 Jahren war das Gl\u00fccksspiel in Sachsen \nwegen der negativen Folgen verboten. Heute ist es wegen \nder negativen Folgen begrenzt erlaubt. Aber im Gegensatz \nzum kurf\u00fcrstlichen Sachsen erkennt der Freistaat Sachsen \nan, dass er den Menschen nicht vorschreiben kann und \nwill, was die Menschen mit ihrem Geld \u2013 abgesehen von \nSteuern und Abgaben \u2013 tun. Auch er f\u00fchlt sich wie der \ns\u00e4chsische K\u00f6nig verpflichtet, die negativen Folgen zu \nbegrenzen. Allerdings wird diese Pflicht des Landesvaters \ndadurch vers\u00fc\u00dft, dass das Gl\u00fccksspiel den Staatss\u00e4ckel \nf\u00fcllt. \n\nHeute z\u00e4hlen also drei Punkte: erstens die Freiheit des \nEinzelnen, zweitens der Schutz des Einzelnen vor den \nFolgen des Gl\u00fccksspiels und drittens die Steuereinnahmen \ndes Staates. Eines dieser Elemente finde ich in Ihrem \nAntrag nicht, liebe Kollegen von der FDP: die Verantwor-\ntung des Staates f\u00fcr den Schutz des Einzelnen. Kein Wort \ndazu. \n\n 5771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIst es wirklich so einfach? Nein, wie f\u00fcr Ihren Parteivor-\nsitzenden ist die Frage der Sportwetten auch f\u00fcr uns eine \nFrage der Weltanschauung. Aber im Gegensatz dazu \nbetrachten wir alle drei politischen Elemente des Gl\u00fccks-\nspiels: Schutz der Freiheit des Einzelnen, Schutz des \nEinzelnen und die wirtschaftlichen Folgen. Es mag sein, \ndass eine Liberalisierung des Wettmarktes Arbeitspl\u00e4tze \nschafft und Steuern bringt. Studien wie die des Ifo-\nInstitutes behaupten das. Aber auf welcher Grundlage und \naus welchem Blickwinkel kommen Studien zu diesem \nErgebnis? Aussagen \u00fcber die volkswirtschaftlichen \nFolgen der Spielsucht sucht man hier vergebens. Daten \nzur Spielsucht werden erst gar nicht in die Analyse der \nvolkswirtschaftlichen Kennzahlen einbezogen; dabei \nliegen sie vor. \n\nIn einer Umfrage unter Wettspielern fand beispielsweise \ndas Rhein-Ruhr-Institut f\u00fcr Sozialforschung und Politik-\nberatung heraus, dass 16 % der Spieler f\u00fcr circa ein \nDrittel der get\u00e4tigten Eins\u00e4tze verantwortlich sind. Genau \ndieser Anteil besa\u00df die Merkmale, die nach geltenden \nStandards Spielsucht definieren. Wie gehen wir damit \num? Welche Folgen hat das f\u00fcr die Neugestaltung des \nWettmarktes? Das alles sind Fragen, die in der Anh\u00f6rung \nim M\u00e4rz gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen; Fragen, die neben den \npositiven Effekten auch die negativen Folgen des Wett-\nmarktes ber\u00fccksichtigen; Fragen einer Anh\u00f6rung, die \nnach Meinung von FDP und PDS ein totgeborenes Kind \nist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEin totgeborenes Kind: Mit der Unterzeichnung des \nStaatsvertrages, w\u00fcrde der Ministerpr\u00e4sident vollendete \nTatsachen schaffen \u2013 so der Tenor des FDP-Antrages. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWo ist das Problem? Erstens. Staatsvertr\u00e4ge werden von \nRegierungen ausgehandelt und den Parlamenten zur \nRatifizierung vorgelegt. So funktioniert Demokratie und \nso funktioniert es auch in Sachsen, Herr Dr. Martens. \n\nZweitens. Die Regierung hat die Pflicht, bei der Vorberei-\ntung eines solchen Vertrages diesen umfassend zu pr\u00fcfen. \nDas ist auch erfolgt. Gerade wegen der laufenden Rechts-\nverfahren und der sich \u00e4ndernden technischen Wirklich-\nkeit ist die Befristung des Staatsvertrages auf vier Jahre \naufgenommen worden. \n\nDrittens. Dass Sie von der FDP mit dem Inhalt des Staats-\nvertragsentwurfes ein politisches Problem haben, ist uns \nallen bekannt. Aber unser Ministerpr\u00e4sident steht nun \neinmal unter Zugzwang, in diesem Jahr eine Neuregelung \ndes Staatsvertrages zu verabschieden. Dass die Staatsre-\ngierung hier rechtzeitig t\u00e4tig wird, ist ihre verdammte \nPflicht und Schuldigkeit. \n\nViertens. Die Staatsregierung ist au\u00dferdem verpflichtet, \nuns als Parlament ausf\u00fchrlich darzulegen, warum dieser \nStaatsvertrag notwendig ist. Aus diesem Grund ist die \nAnh\u00f6rung im M\u00e4rz, unabh\u00e4ngig von der Unterschrift des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, nach wie vor so wichtig. Hier \nerarbeiten wir uns die Grundlage daf\u00fcr, unter Ber\u00fccksich-\ntigung aller Faktoren die richtige Entscheidung zu treffen. \nSo ist es hier in Sachsen und in allen anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, deren Ministerpr\u00e4sidenten bereits den F\u00fcller gez\u00fcckt \nhaben. \n\nSchlie\u00dflich f\u00fcnftens. Es ist bei aller Bedeutung des \nParlamentes verfassungsrechtlich problematisch, das \nHandeln eines Ministerpr\u00e4sidenten von einer Ausschuss-\nanh\u00f6rung abh\u00e4ngig zu machen. Genau das fordern Sie ja \nin Ihrem Antrag. Auf ein solches abenteuerliches Gl\u00fccks-\nspiel lassen wir uns als Koalition nicht ein. Daher lehnen \nwir Ihren Antrag ab. \n\nDoch nun noch zum Antrag der Linksfraktion.PDS. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDer ist richtig!) \n\nAuch den werden wir aus den genannten Gr\u00fcnden ableh-\nnen, vor allem, nachdem Herr Dr. Hahn gerade eben \nwunderbare Pirouetten gedreht und gesagt hat, dass er der \nFDP inhaltlich nicht zustimmt. Aber trotzdem stimmen \nSie dem Antrag der FDP zu. Das war spannend. \n\n\u00dcberhaupt, werte Kollegen von der Linksfraktion.PDS, \nwarum treten Sie ausgerechnet jetzt so auf die Bremse? \nBislang stimmten Sie, Herr Dr. Hahn \u2013 das haben Sie \ngerade noch einmal wiederholt \u2013, doch dem Staatsmono-\npol zu, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJa, aber bwin soll auch bleiben!) \n\nso auch in der 59. Sitzung des Landtags, in der Sie von \nder Staatsregierung schnellstm\u00f6glich eine klare und \nhandhabbare gesetzliche Regelung fordern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJa, aber mit bwin!) \n\nHeute geht es Ihnen auf einmal viel zu schnell. Heute \nhaben Sie Bedenken. Dass aber vor dem Bundesverfas-\nsungsgericht ein klares Datum f\u00fcr eine gesetzliche Rege-\nlung gesetzt wurde, n\u00e4mlich Ende 2007, scheint f\u00fcr Sie \nkeine Rolle zu spielen. Deswegen frage ich mich schon, \nob Sie wirklich in der Diskussion noch so frei sind und ob \nSie wirklich wissen, was Sie wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der s\u00e4chsische Landes-\nvater besa\u00df vor 300 Jahren nur eine Handvoll von Bera-\ntern \u2013 kein Wunder, dass er das Gl\u00fccksspiel und die damit \nzusammenh\u00e4ngenden Probleme nicht in den Griff bekam. \nDer s\u00e4chsische Landesvater von heute hat das Gl\u00fcck und \nauch das Privileg, seine Vorstellung vor einem Parlament \nzu pr\u00e4sentieren, um eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden. \nWarten wir also ab, bis es so weit ist. In Finanzfragen ist \nes immer schon gut gewesen, auf Georg Milbradt zu \nsetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist das schon eine etwas seltsame \nAngelegenheit. Wir haben mehrfach \u00fcber dieses Thema \ndebattiert. Kollege Martens hat es ja durchaus richtig \ndargestellt. Es gab Antr\u00e4ge im Juni, den FDP-Titel \n\u201eRechtssicherheit f\u00fcr Veranstalter von Sportwetten\u201c, es \ngab im September einen Antrag \u201eHintergr\u00fcnde des Verbo-\ntes von privaten Sportanbietern durch s\u00e4chsische Beh\u00f6r-\nden\u201c. Jetzt der dritte Antrag. \n\nDieses Mal ist dieser Antrag allerdings noch gemeinsam, \nfast kann man sagen, mit der Linksfraktion.PDS einge-\nbracht, die sich jetzt klar dazu bekannt hat, dass sie der \nAuffassung ist, beiden zustimmen zu m\u00fcssen. Ich habe in \nmeinen letzten Reden immer den Hinweis darauf ge-\nbracht, dass es ja eine enge Verquickung zwischen bwin \nund der FDP gibt. Es gibt eine Reihe von Veranstaltungen, \ndie von bwin gesponsert werden. Ich muss jetzt feststel-\nlen, dass scheinbar auch die Linksfraktion.PDS Interesse \ndaran hat, dass sie zu Veranstaltungen mit bwin kommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00f6nnen auch Geld brauchen!) \n\n\u2013 Ich kann ja verstehen, dass Sie Geld brauchen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nSven Morlok, FDP: Kollege Brangs, Sie haben gesagt, \ndass es eine Reihe von Veranstaltungen der FDP g\u00e4be, die \nvon bwin gesponsert w\u00fcrden. K\u00f6nnten Sie diese bitte \naufz\u00e4hlen? \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann ich gerne tun. Es gibt auf \nBundesebene eine Veranstaltungsreihe, zu der Guido \nWesterwelle eingeladen hat. Diese ist auf einem Papier \ngedruckt worden, auf dessen R\u00fcckseite der Hinweis auf \nbwin enthalten ist. Im Eingangsbereich zu diesen Veran-\nstaltungen zu Fragen des Wettmonopols ist der Anbieter \nbwin als Mitveranstalter aufgetreten. Beim letzten Mal \nhatte ich es dabei; ich kann es Ihnen gern geben, ich \nbrauche es nur aus meinem B\u00fcro zu holen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Nein. \n\nWenn man sich diesen erneuten Versuch ansieht, muss \nman sich wahrscheinlich nur dar\u00fcber wundern, warum die \nFDP erneut hier zu Felde zieht. Ich habe die Verstrickun-\ngen und Zusammenh\u00e4nge dargestellt, will aber auch mit \nBlick auf die Zeit versuchen, noch einmal klar zu sagen, \ndass sich an der Position der SPD, die wir hier schon \nmehrfach vorgetragen haben, was auch die Frage des \nstaatlichen Wettmonopols und die Frage des Staates in \ndiesem Zusammenhang anbelangt, nichts ge\u00e4ndert hat. \n\nIch m\u00f6chte der Einfachheit halber darauf verweisen, dass \nman das im Internet nachlesen kann. Dort sind meine \nReden nachzulesen, und wir haben an dieser Stelle Zeit \ngespart. \n\nZweiter Hinweis. Sie sprechen davon, dass heute eine \nEntscheidung gef\u00e4llt werden m\u00fcsse, weil sonst Ihr Antrag \nzur Anh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss im M\u00e4rz \u00fcberfl\u00fcs-\nsig sei. Das ist Ihre Entscheidung, wie Sie mit der Anh\u00f6-\nrung umgehen. Ich hatte bisher angenommen, dass es \nnicht ausschlie\u00dflich um eine sofortige Aussetzung der \nEntscheidung zum Gl\u00fccksspielvertrag geht. Ihr Antrag \ngeht da weiter. Ich hatte bisher angenommen, dass Sie \nInteresse an dieser Anh\u00f6rung haben, Sie haben sie ja \nselbst gewollt. Wenn Sie sagen, dass Sie sie nicht mehr \nwollen, dass sie nicht mehr n\u00f6tig ist, dann sollten Sie \ndiese zur\u00fcckziehen, und wir haben mehr Zeit f\u00fcr andere \nDinge in der Anh\u00f6rung. Insofern ist das Ihre und nicht \nunsere Entscheidung, und uns das vorzuwerfen halte ich \nf\u00fcr etwas konstruiert. \n\nEin dritter Hinweis. Sie haben es selbst schon gesagt, dass \nes eine Reihe von Regierungschefs gibt, die bereits erkl\u00e4rt \nhaben, dass sie einem solchen Entwurf zustimmen wollen. \nEs ist hier von 15 Stimmen die Rede. Was mir noch \neinmal wichtig erscheint, ist die Tatsache, dass unter den \nBundesl\u00e4ndern, die bereits zugestimmt bzw. Zustimmung \nsignalisiert haben, drei L\u00e4nder sind, in denen die FDP an \nder Landesregierung beteiligt ist: Das sind Baden-\nW\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen. \nDiese L\u00e4nder haben den Entwurf des Staatsvertrages \nschon formulierend und zustimmend zur Kenntnis ge-\nnommen. \n\nInsofern denke ich, dass die Argumente ausgetauscht sind. \nIch habe etwas zur Steuerungsfunktion des Staates in \ndieser Frage gesagt, auch zur Verpflichtung des Staates, \nzur sozialverantwortlichen Verpflichtung, die es gibt. Ich \nbin in der Tat der Auffassung, dass der Staat, gerade was \ndie Spielsucht anbelangt, hier wesentlich unabh\u00e4ngiger \nagieren kann als betriebswirtschaftlich organisierte \nRechtsformen, die nat\u00fcrlich zur Gewinnmaximierung \nauch sinnhafter- und notwendigerweise ihre Ziele formu-\nlieren. \n\nEin Punkt, der immer wieder zu kurz kommt. Es gibt ja \neine klare Zahl, die im Raum steht: Das sind die \n550 Millionen Euro, die aus diesen Einnahmen f\u00fcr den \nBreitensport und den Leistungssport der L\u00e4nder durch den \nBund zur Verf\u00fcgung stehen. Hier gibt es eine klare Ansa-\nge. Ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass es weitere Sport-\nanbieter gibt, die au\u00dferhalb des staatlichen Wettmonopols \nstehen und bereit sind, diese Verpflichtung ebenfalls \neinzugehen. Ich kann mir nat\u00fcrlich noch besser vorstellen, \ndass sie noch etwas mehr drauflegen. Wenn es diese \nVerpflichtungserkl\u00e4rung g\u00e4be, k\u00f6nnte man sich mit der \nSache noch einmal auseinandersetzen. Alle Stellungnah-\nmen von Wettanbietern, die auch den Leistungs- und \nBreitensport f\u00f6rdern wollen, gehen allerdings in eine \nandere Richtung. \n\n 5773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nIch glaube, dass die Argumente ausgetauscht sind. Die \nSPD-Fraktion wird die Antr\u00e4ge der FDP und der Links-\nfraktion.PDS ablehnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Vorgang um den Ab-\nschluss des Staatsvertrages zum Gl\u00fccksspielwesen in \nDeutschland macht das ganze Dilemma des bundesrepub-\nlikanischen Politikbetriebes deutlich. Das Urteil des BVG \nvom 28. M\u00e4rz 2006 schreckt die Landesregierungen auf, \nweil sich das staatliche Wettmonopol in seiner bisherigen \nForm nicht weiter aufrechterhalten l\u00e4sst. Hektisches \nTreiben setzt in den Finanzverwaltungen ein, und binnen \nweniger Monate wird ein neuer Staatsvertrag aus dem Hut \ngezaubert. Schnell einigt man sich, und nach acht Mona-\nten soll dann ein neuer Staatsvertrag endg\u00fcltig unter-\nzeichnet sein. \n\nDas Tempo ist beeindruckend. Aber ist in dieser Frage \nwirklich eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung gefunden worden? Sind \ndie Landesregierungen hier nicht Getriebene gewesen, die \naus Angst vor Einnahmeausf\u00e4llen hektische Aktivit\u00e4ten \nentfalteten und so ein fragw\u00fcrdiges staatliches Wettmo-\nnopol weiter aufrechterhalten wollen? Schnelligkeit sollte \nnicht mit Handlungsf\u00e4higkeit verwechselt werden. \n\nDass sich immer mehr handwerkliche und rechtliche \nFehler bei der Gesetzgebung bemerkbar machen, wurde \nim letzten Jahr deutlich. Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler \nhatte zwei Gesetzen \u2013 dem \u00fcber die Privatisierung der \nLuftsicherheit und dem \u00fcber die Verbraucherschutzinfor-\nmation \u2013 wegen offensichtlicher Verfassungswidrigkeit \ndie Unterschrift verweigert. Ein drittes, das Luftsicher-\nheitsgesetz, stoppte das BVG. Auch bei dem vorliegenden \nStaatsvertrag ist es fraglich, ob die dort getroffenen \nVereinbarungen mit den verfassungs- und kartellrechtli-\nchen Normen vereinbar sind. \n\nDer neue Staatsvertrag soll zum 01.01.2008 in Kraft \ntreten. Warum also diese Eile? Es bleibt doch eigentlich \nausreichend Zeit, um zum Beispiel die \u00f6ffentliche Exper-\ntenanh\u00f6rung am 2. M\u00e4rz 2007 hier im Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr abzuwarten. Man k\u00f6nnte \nauch noch einmal \u00fcber die Alternative zum staatlichen \nWettmonopol gr\u00fcndlich nachdenken, denn in dem Urteil \ndes BVG haben die Verfassungsgerichte ja ausdr\u00fccklich \nauf die \u00d6ffnung der M\u00e4rkte f\u00fcr private Anbieter als \nAlternative zum staatlichen Wettmonopol hingewiesen. \n\nDie Voraussetzungen und Bedingungen auf dem Wett-\nmarkt haben sich stark ver\u00e4ndert, und gerade das Internet \nhat hier eine neue Ausgangslage geschaffen. Wir sollten \ngrunds\u00e4tzlich \u00fcber einen wirksamen Mechanismus disku-\ntieren, der die neuen technischen M\u00f6glichkeiten ber\u00fcck-\nsichtigt und den Zugang zum Wettmarkt kontrollieren \nkann und dabei klar definiert, welchen organisatorischen \n\nAnforderungen sich die Anbieter von Wettspielen zuk\u00fcnf-\ntig zu unterwerfen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht jedes Wettspiel macht \nkrankhaft spiels\u00fcchtig. So ist zum Beispiel bislang kein \nFall bekannt, wonach das Lottospielen zu einer extrem \npsychischen Abh\u00e4ngigkeit gef\u00fchrt hat und sich als Folge \neiner solchen Abh\u00e4ngigkeit eine Beschaffungskriminalit\u00e4t \nentwickelt h\u00e4tte. Insofern hat eine j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichte \nStudie, auch wenn sie vom Verband der Lottovermittler in \nAuftrag gegeben wurde, eine gewisse Glaubw\u00fcrdigkeit. \nDieser Studie zufolge ist eine krankhafte Spielsucht bei \nLottospielen nicht bekannt, wohl aber ist sie bei Geld-\nspielautomaten, Pferdewetten und Casinospielen nach-\nweisbar. \n\nEin Werbeverbot f\u00fcr Wettspiele muss also differenziert \nbetrachtet und geregelt werden. Erst wenn diese rechtli-\nchen oder konzeptionellen Fragen gekl\u00e4rt sind, kann man \ndie Frage beantworten, ob das staatliche Wettmonopol \ntats\u00e4chlich weiter aufrechterhalten werden kann und \nmuss. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion muss aber sichergestellt sein, dass \ngemeinn\u00fctzige Zwecke mindestens im gleichen Umfang \nwie bisher gef\u00f6rdert werden \u2013 vor allem im Breitensport \n\u2013, dass Spielsucht und problematisches Spielverhalten \nwirksam bek\u00e4mpft und begrenzt werden, dass dem \nVerbraucher- und Jugendschutz angemessen Rechnung \ngetragen wird, dass keine Anreize f\u00fcr Folge- und Begleit-\nkriminalit\u00e4t von Wettspielen geschaffen werden und dass \ndie Arbeitspl\u00e4tze, zum Beispiel von bwin, erhalten blei-\nben. \n\nDeshalb wird meine Fraktion den beiden Antr\u00e4gen zu-\nstimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wegen ganz knapper Redezeit nur \ndrei Argumente, warum wir den Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nErstens. Das Mindeste, was ich von der Koalition und der \nStaatsregierung in dieser Sache erwarte, ist, mit der \nUnterzeichnung bis nach der Anh\u00f6rung im Wirt-\nschaftsausschuss zu warten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nAlles andere ist eine Missachtung des Landtages, seiner \nGremien und unserer Arbeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nWir haben es n\u00e4mlich, Herr Brangs, aufgrund des Laden-\nschlussgesetzes vom Januar auf den M\u00e4rz verschoben. So \nviel R\u00fccksicht kann man schon erwarten. \n\n 5774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nZweitens. Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus \ndem letzten Jahr umzusetzen wird durch diesen Staatsver-\ntrag nicht erreicht. Kern des Urteils ist n\u00e4mlich die Abw\u00e4-\ngung zwischen dem Anspruch auf freie Aus\u00fcbung eines \nGewerbes und dem Problem der Spielsucht. Das Bundes-\nverfassungsgericht hat eindeutig entschieden, dass in der \nG\u00fcterabw\u00e4gung der Schutz der Gesundheit Vorrang vor \nwirtschaftlichem Erfolg und Freiheit hat. Das bedeutet \naber eben nicht, mit dem Argument der Bek\u00e4mpfung der \nSpielsucht die l\u00e4stigen privaten Wettanbieter loszuwer-\nden. Das ist n\u00e4mlich nicht seri\u00f6s; das ist Zockerei. \n\nDrittens. Im M\u00e4rz wird der Europ\u00e4ische Gerichtshof \u00fcber \ndas grenz\u00fcberschreitende Gl\u00fccksspiel entscheiden. Dann \nwerden wir ein zweites Urteil in der Hand haben, um die \nGesetze rund um das Gl\u00fccksspiel neu zu regeln. Wer jetzt \nvoreilig handelt, wird mehr Unsicherheit als Sicherheit \nschaffen. Sie gehen mit diesem Staatsvertrag das Risiko \nein, dass er wertlos wird, bevor er in Kraft tritt. \n\nIhre F\u00e4higkeiten, Gesetze und Verordnungen im Einklang \nmit g\u00fcltigem Recht zu gestalten halte ich inzwischen f\u00fcr \nziemlich eingeschr\u00e4nkt \u2013 Herr Bundespr\u00e4sident K\u00f6hler ist \nZeuge daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die \nStaatsregierung; bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren, insbesondere der \nOppositionsfraktionen! Ich verstehe Ihre Aufregung nicht. \nEin Blick in die S\u00e4chsische Verfassung kl\u00e4rt Ihre und \nmeine Zust\u00e4ndigkeit. Ich kann den Staatsvertrag unter-\nschreiben, bedarf aber der Genehmigung des Landtages. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDiese Genehmigung des Landtages m\u00fcssen Sie in Form \neines Ratifikationsverfahrens erteilen. Dieses Gesetz \nkommt \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 fr\u00fchestens im M\u00e4rz in diesen \nLandtag. Sie haben also gen\u00fcgend Zeit, den Staatsvertrag \nund das Gesetz zu behandeln, und k\u00f6nnen davon Ihre \nZustimmung oder Ablehnung abh\u00e4ngig machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Frage, ob ich den Staatsvertrag unterschreibe, h\u00e4ngt \nvon meiner Beurteilung des vorliegenden Staatsvertrages \nab, ob er den Zielen Sachsens dient oder nicht. \n\nIch habe den Eindruck, dass das, was vorliegt, das Beste \nist, was im Augenblick erreichbar ist. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs ist eben gesagt worden \u2013 unwidersprochen \u2013: Wir \nreden f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik von Staatseinnah-\nmen von 4 bis 5 Milliarden Euro, die im Wesentlichen in \nSport, Kultur und \u00e4hnliche gemeinn\u00fctzige Zwecke flie-\n\u00dfen, auch in Sachsen. Wenn diese Gelder wegfallen, wird \nes nat\u00fcrlich weniger Sportf\u00f6rderung geben. Die Vorstel-\n\nlung, durch ein anderes Modell als ein Monopolmodell \nw\u00fcrde man diese Summen nur ann\u00e4hernd erreichen, ist \nillusion\u00e4r. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan kann der Meinung sein, dass aufgrund der techni-\nschen M\u00f6glichkeiten, insbesondere des Internets, und der \neuroparechtlichen Rahmenbedingungen auf Dauer das \nMonopol nicht haltbar ist; aber zumindest sollte man es so \nlange wie m\u00f6glich halten \u2013 auch im Interesse gerade der \nDestinat\u00e4re, des Sports und der Kultur. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nIch kann mich \u2013 wie die FDP \u2013 auf den Standpunkt \nstellen, Gl\u00fccksspiel ist ein Gewerbe wie jedes andere; nur \nsind die Vorstellungen, dann w\u00fcrden die staatlichen \nEinnahmen im Wesentlichen in Deutschland oder in \nSachsen stattfinden, illusion\u00e4r. In demselben Augenblick, \nin dem Sie den Sektor wettbewerbsm\u00e4\u00dfig organisieren, \nm\u00fcssen Sie nach der Dienstleistungsrichtlinie zulassen, \ndass Anbieter aus dem Ausland im Inland anbieten k\u00f6n-\nnen. Ich wundere mich schon \u00fcber die Position der NPD, \ndie st\u00e4ndig \u00fcber Europa wettert, aber offensichtlich diesen \nZusammenhang nicht gesehen hat. \n\nIch wundere mich auch \u00fcber die PDS; denn wenn man ein \nstaatliches Monopol machen will, kann es einem doch nur \nrecht sein, wenn es ein Monopol ist. Ich kann aber nicht \nsagen, ich lasse ein paar Private zu. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs gibt Bestandsschutz!) \n\nDann m\u00fcssten Sie n\u00e4mlich andere auch zulassen. Ihre \nPosition, Herr Hahn, bedeutet: Es gibt kein Monopol. Ein \n\u201eMonopol\u201c sozusagen mit ein paar Konzession\u00e4ren, die \naber nicht erweiterungsf\u00e4hig sind, ist kein Monopol und \nw\u00fcrde sofort aufgehoben. Wenn Sie ein Monopol haben \nwollen, m\u00fcssen Sie schon in den sauren Apfel bei\u00dfen, \ndass dann das andere nicht m\u00f6glich ist. \n\nHier wird immer \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze gesprochen: Nat\u00fcrlich \ngibt es Arbeitspl\u00e4tze bei den privaten Anbietern, nur sind \ndie \u00fcberwiegend schon heute im Ausland, und auch die \nSteuern werden \u00fcberwiegend im Ausland gezahlt. Der \nSitz von bwin ist in Gibraltar, die Rechenzentrale in Wien. \nWas wir in Neugersdorf haben, ist im Grunde die Abwick-\nlung der restlichen \u00fcber die Post erfolgten Wetten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs sind 60 Arbeitspl\u00e4tze!) \n\nWenn alle \u00fcbers Internet gehen, brauchen Sie Neugersdorf \nnicht. Nur, Herr Hahn, \u00fcber die Arbeitspl\u00e4tze, die im \nAugenblick in dem System existieren \u2013 n\u00e4mlich rund \n3 000 \u2013, \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: Allein in Sachsen!) \n\n\u2013 in Sachsen \u2013, spricht keiner. Wenn Sie das staatliche \nWettmonopol streichen, ist die bisherige Quersubventio-\nnierung in vielen Zigarrenl\u00e4den \u00fcberhaupt nicht mehr \n\n 5775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nm\u00f6glich, und die Arbeitspl\u00e4tze bei der S\u00e4chsischen \nLottogesellschaft werden auch gestrichen. Wenn Sie \u00fcber \nArbeitspl\u00e4tze sprechen, bitte ich, den Saldo richtig zu \nziehen. \n\nIch kann ja, liebe FDP, Ihrer Meinung sein \u2013 ich bin es \nzwar nicht \u2013, aber dann sollten Sie klipp und klar sagen, \nin Ihrem Modell gibt es diese Einnahmen in Zukunft nicht \nmehr, weil das ein ganz normaler Wirtschaftsbetrieb ist \nwie jeder andere auch, der aufgrund der Bedingungen des \neurop\u00e4ischen Marktes im Wesentlichen im Ausland \nstattfinden wird. \n\n(Holger Zastrow, FDP: In Schleswig-Holstein!) \n\nDie Vorstellung, man k\u00f6nnte sogar mit einem liberalisier-\nten Modell mehr Einnahmen erreichen, klingt nur unter \nzwei Bedingungen logisch: Entweder es wird noch mehr \nkassiert, also mehr f\u00fcr den Staat zur\u00fcckgehalten \u2013 das \nhie\u00dfe, dass die Gewinnquoten schlechter werden m\u00fcssten; \nganz im Gegenteil, wenn Sie in einem privaten Bereich \nanbieten, m\u00fcssen doch die Gewinnquoten h\u00f6her sein, \ndamit die Leute zu diesen Anbietern wechseln. Oder das \nZweite ist, es gelingt Ihnen, eine rasante Marktvermeh-\nrung durchzuf\u00fchren \u2013 dann sind wir genau bei dem \nThema Spielsucht. \n\nIhre Position geht also nicht auf \u2013 zumindest wenn Sie die \nstaatlichen Einnahmen im Hinterkopf haben. Das ist die \nSituation. Deswegen, Herr Hahn, ist die einzige M\u00f6glich-\nkeit, das, was im Augenblick auf dem Tisch liegt und auf \ndas sich zumindest 15 L\u00e4nder geeinigt haben, anzuneh-\nmen und hier im Landtag zu pr\u00fcfen und zu beraten, ob es \nakzeptabel ist. \n\nDenn eines ist auch klar: Wird der 31.12.2007 nicht mehr \nerreicht, ist die Frage, \u00fcber die wir diskutieren, eine \ntheoretische, weil dann \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: \u2026 alles weg ist!) \n\ndas Monopol unwiederbringlich vorbei ist. Das ist genau \ndas, was die FDP will: Sie m\u00f6chte die Sache so weit wie \nm\u00f6glich nach hinten schieben, st\u00e4ndig neue Bedenken \nmachen, um auf diese Art und Weise \u2013 schlicht durch \nZeitablauf \u2013 ihr Modell zu bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, FDP \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Wir h\u00e4tten es  \n\nl\u00e4ngst machen k\u00f6nnen!) \n\nJetzt komme ich zu der Frage der Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder \nuntereinander. Nat\u00fcrlich kann ich den Versuch unterneh-\nmen, die Gesamtheit der L\u00e4nder zu sch\u00e4digen, das hei\u00dft, \nvier Milliarden Euro wegfallen zu lassen, um mich f\u00fcr \neinen Judaslohn besserzustellen. Wenn die Kollegen in \nSchleswig-Holstein diesen Weg gehen wollen, so sollen \nsie das tun; ob sie damit erfolgreich sein werden, bezweif-\nle ich. Moralisch ist das nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Position zu dieser Frage lautet schlicht und ein-\nfach: Wir als Sachsen, die wir von der Solidarit\u00e4t der \n\nL\u00e4nder in vielerlei Hinsicht abh\u00e4ngen, sollten die Solida-\nrit\u00e4t der L\u00e4nder in dieser Frage nicht brechen, vor allen \nDingen, wenn sie in unserem eigenen Interesse liegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeswegen werde ich den Staatsvertrag unterschreiben. \nHerr Dr. Hahn, im \u00dcbrigen ist auch der Beschluss gefasst \nworden \u2013 das haben Sie ganz vergessen \u2013, ein Notifizie-\nrungsverfahren durchf\u00fchren zu lassen, um die europa-\nrechtliche Seite zu kl\u00e4ren. Damit soll verhindert werden, \ndass wir einen Staatsvertrag bekommen, der zwar nach \ndeutschem Recht g\u00fcltig w\u00e4re, das hei\u00dft vor dem Bundes-\nverfassungsgericht Bestand h\u00e4tte, aber europarechtlichen \nMa\u00dfst\u00e4ben \u2013 Dienstleistungsfreiheit und Wettbewerb \u2013 \nm\u00f6glicherweise nicht gen\u00fcgen w\u00fcrde. \n\nGenau daran orientieren wir uns. Die Zeit ist verdammt \nknapp, wenn wir alle Pr\u00fcfungen durchf\u00fchren wollen und \nwenn es noch gelingen soll, bis zum 31.12. im S\u00e4chsi-\nschen Landtag eine Entscheidung hinzubekommen. Wenn \nSie uns zumindest die Chance dazu geben wollen, dann \nmuss das Verfahren m\u00f6glichst schnell in Gang gesetzt \nwerden; sonst h\u00e4tte sich die Frage durch Zeitablauf \nerledigt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu den Schlussworten. Ich bitte zuerst \ndie Fraktion der FDP, das Schlusswort zu nehmen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr eines \nmuss ich Ihnen danken: Sie haben die Debatte auf den \nKern, auf das Wesentliche gebracht. Es war nicht mehr \ndie weinerliche Rede von Suchtpr\u00e4vention und den armen \nMenschen, die es vor dem Zocken zu sch\u00fctzen gelte. Sie \nhaben klargemacht, worum es geht: um das Geld. \n\nEs geht um die Einnahmen, die die L\u00e4nder \u2013 auch der \nFreistaat Sachsen \u2013 aus dem staatlichen Monopol f\u00fcr \nLotto, Gl\u00fccksspiel und Sportwetten erwirtschaften. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:  \nF\u00fcr den Sport!) \n\n\u2013 F\u00fcr den Sport, nat\u00fcrlich. \n\nEs bleibt aber dabei, dass es ein Monopol ist. Ein Mono-\npol ist alles andere als zukunftsfest. Die europarechtliche \nLage \u2013 das haben Sie selbst einger\u00e4umt \u2013 wird dieses \nMonopol schleifen. Was macht die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung im Verbund mit 14 von 16 anderen Landesregie-\nrungen? Sie versucht, dieses Monopol, und sei es nur f\u00fcr \neine letzte Minute, zu verl\u00e4ngern. Das ist gleichzusetzen \nmit Intensivstation, Zwangsbeatmung und Herz-Lungen-\nMaschine. Das Arbeiten an einem Zukunftsmodell bedeu-\ntet es nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n 5776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nEs handelt sich um den Versuch, die Milchkuh bis zum \nLetzten zucken zu lassen. Das wird aber nur begrenzt \nfunktionieren. Eine zukunftsgerichtete Politik in dieser \nFrage s\u00e4he anders aus. \n\nMan k\u00f6nnte sich hier mit Konzessionsmodellen besch\u00e4f-\ntigen, die privaten Anbietern mit ihren Dienstleistungen \nauf einem weiterhin regulierten Markt den Zugang zu den \nVerbrauchern erm\u00f6glichten. \n\nAuch das Argument der Niedrigsteuergebiete verf\u00e4ngt \nnicht; denn auch mit dem Konzessionsmodell l\u00e4sst sich \ndiese steuerbezogene Abwanderung umgehen. \n\nLassen Sie es mich \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass Monopole \nf\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention ungeeignet sind \u2013 in aller Deut-\nlichkeit sagen: Monopole sind ordnungspolitisch falsch. \nSie sind antiquiert und unzweckm\u00e4\u00dfig. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich darum bitten, dass die Staatsregie-\nrung, insbesondere der Ministerpr\u00e4sident, vor der Unter-\nzeichnung die Anh\u00f6rung abwartet. Genauso brauchen Sie \nsich nicht danach zu richten. Sie k\u00f6nnen fragen: Was \nmacht denn der Landtag beim Ratifikationsgesetz? \n\nGleichwohl soll niemand glauben, die Unterzeichnung \ndurch die Ministerpr\u00e4sidenten h\u00e4tte f\u00fcr einen solchen \nStaatsvertrag keine Pr\u00e4judizwirkung. Genau diese wollen \nwir nicht. \n\nEs ist auch nicht unmoralisch, Herr Ministerpr\u00e4sident, \nwenn wir ein solches Anliegen haben. Wir haben es doch \ngerade von Ihnen geh\u00f6rt: Das spielt sowieso keine Rolle; \ndenn es geht hier gar nicht um Moral, sondern um das \nGeld. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Linksfraktion.PDS  \nHerr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Brangs, nur \nnoch einmal zur Klarstellung: Linksfraktion und Links-\npartei haben bisher kein Geld von bwin bekommen. Wir \nsind dennoch f\u00fcr den Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in Neugers-\ndorf. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und was ist  \nmit den staatlichen Lottoannahmestellen?) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wir bleiben dabei: Eine weitge-\nhende staatliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Wettbereich bei \nBestandsschutz der Konzessionen aus der Endzeit der \nDDR ist rechtlich m\u00f6glich. Der Einigungsvertrag bietet \nhier unseres Erachtens eine ausreichende Handhabe. \n\nNoch eines, Herr Ministerpr\u00e4sident: Nat\u00fcrlich werden \nStaatsvertr\u00e4ge von der Regierung ausgehandelt. Fakt ist \naber auch: St\u00e4tte der politischen Willensbildung ist auch \nin Sachsen das Parlament, also unser Landtag. Wir haben \ndas Recht, auf das Agieren der Regierung Einfluss zu \nnehmen, sei es bei Abstimmungen im Bundesrat oder bei \nder Gestaltung von Staatsvertr\u00e4gen. Das ist Verfassungs-\nlage. \n\nEs ist absurd, eine Anh\u00f6rung, die ausdr\u00fccklich das Ziel \nverfolgt, den Inhalt eines Staatsvertragsentwurfs zu \nver\u00e4ndern, dann noch durchzuf\u00fchren, wenn die Ausarbei-\ntung des Textes bereits abgeschlossen und der Vertrag \nschon unterzeichnet ist. Dabei bleiben wir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nJa, Herr Ministerpr\u00e4sident, wir sind f\u00fcr einen schnellen \nStaatsvertrag, aber nicht um den Preis der Br\u00fcskierung \ndes Parlaments. Bis zum 31. Dezember ist ausreichend \nZeit. \n\nHerr Rohwer und Herr Brangs, ich will noch einmal \nklarstellen, worin der Unterschied zur Position der FDP \nbesteht. Die FDP will das staatliche Monopol beseitigen. \nWir wollen es erhalten und zugleich den derzeitigen \nUnternehmen Bestandsschutz bieten. Letzteres geht nur, \nwenn der Staatsvertrag in seiner jetzigen Form nicht in \nKraft tritt. Hier, und nur hier, treffen wir uns mit der FDP. \n\nDa wir aber nicht \u00fcber die Gr\u00fcnde, sondern \u00fcber den \nAntrag abstimmen und da auch der Antrag der FDP \nfordert, den Staatsvertrag nicht zu unterschreiben, k\u00f6nnen \nwir diesem Antrag selbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nEine letzte Bemerkung, Herr Ministerpr\u00e4sident. Es ist \nschon interessant, zu welchen Themen der Regierungs-\nchef hier im Landtag das Wort ergreift. Ich darf Sie darauf \naufmerksam machen: Wir werden morgen im Landtag \neine Debatte zur Wirtschaftsf\u00f6rderung haben, \u00fcber die \nstrukturschwachen Regionen reden und \u00fcber \u00f6ffentliche \nBesch\u00e4ftigung streiten. Ich bin sehr gespannt, ob Sie dann \nauch hier nach vorn gehen und dazu das Wort ergreifen \nwerden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Ich \nm\u00f6chte nur zwei Anmerkungen machen. \n\nHerr Dr. Martens, wenn Sie ein Konzessionsmodell \nrealisieren, dann m\u00fcssen Sie ausl\u00e4ndischen Anbietern die \nM\u00f6glichkeit geben, vom Ausland aus hier anzubieten. Im \n\u00dcbrigen ist das der Kern der Pr\u00fcfung, die der Europ\u00e4ische \nGerichtshof in Bezug auf Italien vornimmt. Da dort im \nRahmen eines Konzessionsmodells ein Italiener zugelas-\nsen worden ist, argumentiert die Europ\u00e4ische Kommissi-\non, dass dann konsequenterweise auch Anbieter aus dem \nAusland zugelassen werden m\u00fcssten. Dann kommt genau \ndas heraus, was ich hier gesagt habe: Sie haben nicht \nmehr die M\u00f6glichkeit, diese Ums\u00e4tze in Deutschland zu \nbesteuern. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund bei der Staatsregierung) \n\nSeien Sie doch bitte so ehrlich, dass Sie nicht ein Konzes-\nsionsmodell, sondern ein Wettbewerbsmodell haben \nwollen. Man kann durchaus dieser Meinung sein; Sie \nsollten es aber ehrlich sagen. \n\n 5777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nKlar ist auch: Dieses Modell kann f\u00fcr die Beteiligten nur \nfunktionieren, wenn mehr gewettet wird. Wir wollen ja in \nunserem Modell zum Beispiel durch die Einschr\u00e4nkung \noder Ausgrenzung des Internetangebotes oder durch die \nVerringerung von Werbung genau dem Schutz, den das \nBundesverfassungsgericht gefordert hat, nachkommen. \nDas ist in Ihrem Bereich nicht machbar. \n\nZur zweiten Frage: Herr Hahn, was Sie eben gesagt \nhaben, ist ziemlicher Unsinn. Sie haben doch die M\u00f6g-\nlichkeit, im Ratifikationsverfahren alles, aber auch alles \nvorzutragen, weil es meine Aufgabe und die der Regie-\nrung ist, die Vertr\u00e4ge auszuhandeln. Am Verhandlungs-\ntisch sitzt nicht der Landtag. Das geht auch gar nicht. \nSonst bekommen Sie nie einen Vertrag. Es war schon \nschwierig genug, diesen Vertrag auszuhandeln. Er soll ja \ngerade durch die Befristung auf vier Jahre die M\u00f6glich-\nkeit er\u00f6ffnen, in Ruhe \u00fcber die verschiedenen Modelle \nnachzudenken, ohne in die zeitliche Klemme zu geraten, \nn\u00e4mlich nach dem 31.12. dieses Jahres \u00fcberhaupt nicht \nmehr nachdenken zu k\u00f6nnen, weil die Alternative Mono-\npol weggefallen ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein. \u2013 \nHerr Hahn, ich habe so den Eindruck: die Populisten unter \nsich, wenn ich die Antr\u00e4ge und die Begr\u00fcndungen geh\u00f6rt \nhabe. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn Sie wirklich der Meinung sind, ein staatliches \nWettmonopol ist notwendig, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMit einer Ausnahme!) \n\ndann gibt es kein Monopol mit einer Ausnahme. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEinigungsvertrag!) \n\nNein, so einfach ist es nicht. Wenn Sie eine Zulassung \nvon Privaten erm\u00f6glichen, dann m\u00fcssen Sie auch andere \nKonzessionen erteilen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben doch schon eine!) \n\nSie m\u00fcssen auch anderen eine Konzession erteilen und \nk\u00f6nnen es nicht auf bwin reduzieren. Das wissen Sie \nauch. Aber weil Sie die Wahrheit nicht sagen wollen, \nfordern Sie hier ein kr\u00e4ftiges Sowohl-als-auch, w\u00e4hrend \ndie Fragestellung hei\u00dft: Entweder-oder. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Die Bera-\ntung ist wieder er\u00f6ffnet. \u2013 Herr Dr. Hahn, gleich vom \nMikrofon aus. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch kann das von hier aus machen. Ich m\u00f6chte nicht im \nRaum stehen lassen, dass der Ministerpr\u00e4sident hier den \nEindruck erweckt, nachdem der Staatsvertrag unterzeich-\nnet ist, h\u00e4tte das Parlament noch alle M\u00f6glichkeiten, auf \ndie Inhalte Einfluss zu nehmen. Wir k\u00f6nnen als Parlament \nnur noch Ja oder Nein sagen. Wenn der Staatsvertrag \nunterschrieben ist, dann gibt es f\u00fcr uns keinerlei M\u00f6glich-\nkeit mehr, daran etwas zu \u00e4ndern. Deshalb ist die Debatte \njetzt n\u00f6tig und auch die Aussetzung der Unterzeichnung, \ndamit \u00fcberhaupt noch eine Chance besteht, Dinge zu \nkorrigieren. \n\nInsofern ist der Eindruck, den der Ministerpr\u00e4sident hier \nversucht hat zu hinterlassen, unzutreffend. \u2013 Das wollte \nich noch einmal klarstellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Nur \nnoch eine Anmerkung zu dem, was Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent gerade zum Konzessionsmodell gesagt hat. Nat\u00fcrlich \nlassen sich damit auch Einnahmen von ausl\u00e4ndischen \nAnbietern generieren, sofern die Konzession hier verge-\nben wird. \n\nEines ist ein Widerspruch: \n\n(Ministerpr\u00e4sident  \nProf. Dr. Georg Milbradt: Nein!) \n\nWenn Sie die Spielsucht bek\u00e4mpfen wollen und gleichzei-\ntig hohe Einnahmen wollen, dann geht das nur durch das \nStaatsmonopol. Das ist klar. Es gibt entweder die Be-\nk\u00e4mpfung der Spielsucht oder das Streben nach m\u00f6glichst \nhohen Einnahmen, und sei es in der Form eines Mono-\npols. Beides gleichzeitig geht nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nlasse ich jetzt abstimmen. \n\nWir beginnen mit der Drucksache 4/7614, Antrag der \nFraktion der FDP. Wer dieser Drucksache die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/7185 auf, Antrag der Linksfrak-\ntion.PDS. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt 11. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 5778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nErteilung von Astronomieunterricht als eigenst\u00e4ndiges Unterrichtsfach  \nan Mittelschulen und Gymnasien \n\nDrucksache 4/7613, Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nLinksfraktion.PDS und FDP \n\nDie Reihenfolge der Stellungnahmen in der ersten Runde: \ndie GR\u00dcNEN, Linksfraktion.PDS, FDP, CDU, SPD, NPD \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Eine gute Botschaft m\u00f6chte \nich gleich voranstellen. Wenn Sie heute dem vorliegenden \nAntrag zustimmen, was ich immer noch hoffe \u2013 ich finde, \nSie k\u00f6nnen auch einmal zuh\u00f6ren, bevor Sie zustimmen \u2013, \nkostet das den Freistaat keinen Cent zus\u00e4tzlich. Jedenfalls \nhaben wir und Tausende Einreicher von Petitionen f\u00fcr den \nErhalt des Astronomieunterrichts als eigenst\u00e4ndiges \nUnterrichtsfach vom Kultusministerium geh\u00f6rt, dass, wie \nvermutet, Sparm\u00f6glichkeiten nicht zur Streichung des \nFaches f\u00fchren w\u00fcrden. \n\nIch stimme den Kritikern unseres Antrages durchaus zu. \nDie Argumente sind alle ausgetauscht und, Herr Colditz, \nich kann auch gut verstehen, dass Sie den Streit langsam \nnicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen. Das Problem ist doch aber, dass \ngewichtige Argumente f\u00fcr den Erhalt des Astronomieun-\nterrichtes sprechen. \n\nLassen Sie mich, auch wenn Sie es schon tausendmal \ngeh\u00f6rt haben, noch einmal zusammenfassen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Bereits vor dem Beschluss \u00fcber die Abschaf-\nfung des eigenst\u00e4ndigen Unterrichtsfaches Astronomie, \nn\u00e4mlich im Jahr 2001, hat ein Gutachten des Comenius-\nInstitutes die Beibehaltung des Faches empfohlen. Es war \nim Auftrag des Kultusministeriums erstellt worden und \nergriff Partei f\u00fcr den Fortbestand des Schulfaches Astro-\nnomie in der Klassenstufe 10 der Mittelschule und des \nGymnasiums, weil dieses Fach ein hohes Ma\u00df an Eigen-\nst\u00e4ndigkeit besitzt und nicht unbeschadet in die Systema-\ntik anderer F\u00e4cher integriert werden kann. Dennoch \nsetzten sich die Verantwortlichen im Mai 2002 \u00fcber die \nEmpfehlungen hinweg und strichen das Fach in den neuen \nLehrpl\u00e4nen. Als Ende 2002 diese Pl\u00e4ne bekannt wurden, \nliefen die Experten Sturm und werden seitdem durch ein \nbreites B\u00fcndnis von Eltern, Sch\u00fclern, Landtagsabgeord-\nneten aus allen Parteien, vielen naturwissenschaftlichen \nGremien und Organisationen, Physik- und Astronomieleh-\nrern unterst\u00fctzt. Nur das Kultusministerium stellt sich \nstur. \n\nIm Rahmen der Beratung zu unserem Astronomie-Antrag \nim vergangenen Jahr hat es eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung gegeben. Die Mehrheit sprach sich damals f\u00fcr die \nBeibehaltung des eigenst\u00e4ndigen Unterrichtsfaches \n\nAstronomie aus. Diese Sachverst\u00e4ndigen machten au\u00dfer-\ndem deutlich, welche f\u00e4cher\u00fcbergreifenden und fachver-\nbindenden Potenziale in diesem Fach stecken. Dar\u00fcber \nhinaus wurde in der Anh\u00f6rung deutlich, was die Fachleute \nvor Ort immer wieder erleben: Das Interesse der Sch\u00fcler \nf\u00fcr Astronomie ist gro\u00df. Da im Astronomieunterricht die \nFragen nach dem Ursprung und der Entwicklung des \nUniversums eine zentrale Rolle spielen, kann man einem \ngewissen Desinteresse von jungen Menschen an der \nnaturwissenschaftlichen Bildung hiermit entgegenwirken. \nDie hohe Lernmotivation bei der Astronomie bef\u00f6rdert \ndamit die Besch\u00e4ftigung mit den Naturwissenschaften \nschlechthin. Hier wird die herrschende Schulpolitik \nwiderspr\u00fcchlich. \n\nDas Kultusministerium hat sich doch gerade die verst\u00e4rk-\nte F\u00f6rderung der Naturwissenschaften auf die Fahnen \ngeschrieben, wie wir zuletzt auch bei den Beschl\u00fcssen zur \nOberstufenreform gesehen haben. Genau in dem Moment, \nin dem Sie eine verst\u00e4rkte Hinwendung zu Naturwissen-\nschaften verk\u00fcnden, schaffen Sie das einzige Fach ab, das \ndie Motivation f\u00fcr die Naturwissenschaften und das \nInteresse an technischen Berufen v\u00f6llig unzweifelhaft \nbef\u00f6rdert. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen, Herr \nH\u00e4hle, beantworte ich sie gern. \n\nZuletzt haben sich im Dezember mehr als 100 Professoren \nzu Wort gemeldet, die noch einmal festgehalten haben: \nAstronomie ist Bestandteil der All-Gemeinbildung und \nentfaltet ihr p\u00e4dagogisches Potenzial besonders dann, \nwenn sie gegen Ende der Sekundarstufe I als regul\u00e4res \nUnterrichtsfach in Erscheinung tritt. \n\nNicht umsonst \u2013 so die Professoren weiter \u2013 sei internati-\nonal eine Aufwertung astronomischer Bildung zu beob-\nachten. So verweist die Studie \u201eScience on stage\u201c aus \ndem Jahre 2005 auf die Attraktivit\u00e4t dieses Faches und \nseine enormen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Schulunterricht. \n\nIn vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern von Finnland bis Frank-\nreich soll Astronomie in den Schulen eine bedeutendere \nRolle zukommen. Im Gegensatz zu diesem europ\u00e4ischen \nTrend gibt es in Sachsen eine Tendenz, den Fortschritt, \nden sich das Land bei der Etablierung des Faches an den \nh\u00f6heren Schulen gegen\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern und \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern erworben hat, teilweise \naufzugeben. \n\nNebenbei bemerkt: Einem Vorschlag der Internationalen \nAstronomischen Union folgend, soll das Jahr 2009 zum \n\n 5779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nInternationalen Jahr der Astronomie erkl\u00e4rt werden. \nGenau 400 Jahre zuvor, im Jahr 1609, hat Galileo Galilei \nerstmals ein Teleskop f\u00fcr astronomische Beobachtungen \neingesetzt. \n\nDie Professoren schlie\u00dfen mit der Forderung, statt r\u00fcck-\nw\u00e4rts zu gehen sollte Sachsen das Pflichtfach Astronomie \nbewahren und weiter qualifizieren, die Ausbildung von \nAstronomielehrern wieder aufnehmen und seine hervor-\nragenden Erfahrungen anderen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung \nstellen. Das w\u00e4re ein bedeutender Beitrag zur F\u00f6rderung \nzukunftsorientierter Bildung in Deutschland und dar\u00fcber \nhinaus. \n\nMeine Damen und Herren! Welche Argumente sprechen \nnun f\u00fcr eine Abschaffung des eigenst\u00e4ndigen Astrono-\nmieunterrichts? Im Wesentlichen habe ich in der Anh\u00f6-\nrung der Experten und in der inhaltlichen Auseinanderset-\nzung folgende Bedenken geh\u00f6rt: \n\n1. Bei der jetzigen Regelung bleiben die Hauptsch\u00fcler, \ndenen sich die CDU besonders verpflichtet f\u00fchlt, au\u00dfen \nvor. Diesem Argument haben wir Rechnung getragen, \nindem wir in Punkt 3 unseres Antrages die Einberufung \neiner Lehrplankommission fordern, die die Integration \nastronomischer Inhalte in den Hauptschulgang vorberei-\ntet. Ich glaube, dass wir Ihnen damit einen gangbaren \nWeg aufzeigen, wie man den Status quo noch verbessern \nund wie Sachsen damit seinen Ruf als innovationsfreudi-\nges Bildungsland festigen kann. \n\n2. Wir h\u00f6ren immer wieder das Argument, dass eine \nStunde Astronomieunterricht sowieso zu wenig sei. Herr \nColditz nickt und irrt im gleichen Moment. Wenn wir \ndieser Argumentation folgen, hei\u00dft das, Herr Colditz, Sie \nerkennen an, wie wichtig das Fach Astronomie ist. Anstatt \nzu sagen, wir behalten es, gehen Sie los und streichen \nauch noch diese eine Stunde. Das ist widerspr\u00fcchlich. \n\n3. Es war zu h\u00f6ren, dass es au\u00dfer der Astronomie noch \nandere wissenschaftliche F\u00e4cher gibt. Die Begehrlichkei-\nten sind gro\u00df. Aber wir wollen die Kirche im Dorf lassen; \nes geht nicht darum, neue F\u00e4cher einzuf\u00fchren, sondern ein \nbew\u00e4hrtes Unterrichtsfach zu erhalten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen heute \nnicht \u00fcber eine Revolution im s\u00e4chsischen Bildungswe-\nsen. Wir wollen ausnahmsweise nicht das gesamte System \nver\u00e4ndern, sondern nur ein bew\u00e4hrtes Unterrichtsfach \nretten und weiterentwickeln. Wenn Sie unserem Antrag \nfolgen, st\u00e4rken Sie nicht nur die Astronomie als eigen-\nst\u00e4ndiges Fach, sondern vermeiden auch, dass es im \nPhysikunterricht untergeht. Wir werden eine namentliche \nAbstimmung zu unserem Antrag beantragen. Liebe \nKolleginnen und Kollegen von der CDU- und der SPD-\nFraktion, es ist keine Schande, sich zu irren und diesen \nIrrtum zu erkennen und heute zuzustimmen. Denken Sie \nnoch einmal dar\u00fcber nach! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS hat das Wort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Staatsminister \nFlath sprach am 20. Juli 2006 in diesem Hohen Hause die \nHoffnung aus, das letzte Mal eine Diskussion zum Thema \nAstronomie f\u00fchren zu m\u00fcssen. Ich habe extra noch einmal \nnachgeschaut, Herr Flath. \n\nWir wussten damals schon, dass Sie irren werden, denn \ndie Diskussion \u00fcber Astronomie wird hoffentlich in \ndiesem Land nie versiegen und weiter eine wesentliche \nRolle spielen. Die Diskussion im Plenum k\u00f6nnten wir \nallerdings beenden, wenn Sie, Herr Staatsminister Flath, \nIhrer Fraktion gestatten, dem Antrag zuzustimmen und \nden Fraktionszwang in diesem Punkt einfach einmal \naufzuheben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das \n\nsteht noch in den Sternen! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nWas reden Sie f\u00fcr einen Unfug?!) \n\n\u2013 Das werden wir ja nachher sehen, Herr H\u00e4hle. \n\nNun aber noch einmal zum Sachverhalt. Meine Kollegin \nFrau G\u00fcnther-Schmidt hat schon einige inhaltliche Punkte \nbenannt. Ich m\u00f6chte die Punkte trotzdem noch einmal \nwiederholen, falls wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am Radio \nhaben, die zuh\u00f6ren. Ab dem Schuljahr 2007/2008 soll \nnach dem Willen des Kultusministeriums der Astrono-\nmieunterricht als eigenst\u00e4ndiges Unterrichtsfach in den \n10. Klassen an Mittelschulen und Gymnasien nicht mehr \nexistieren. Die naturwissenschaftliche Bildung hat einen \nsehr hohen Stellenwert im Freistaat Sachsen. Wir haben \ndas in verschiedenen Diskussionen bereits im Landtag \neinhellig \u00fcber alle Fraktionen hinweg festgestellt. Ein \nUnterrichtsfach, das nicht neu zu bilden ist, sondern \nf\u00e4cherverbindend und f\u00e4cher\u00fcbergreifend die naturwis-\nsenschaftliche Bildung in gro\u00dfem Ma\u00dfe f\u00f6rdern kann, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nsoll im Freistaat Sachsen abgeschafft werden. Der \nStaatsminister wird uns heute sicherlich wieder zahlreiche \nThemen benennen, die von der Astronomie in den neuen \nLehrpl\u00e4nen in anderen Unterrichtsf\u00e4chern ihren Nieder-\nschlag finden. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass auch in anderen Unterrichtsf\u00e4-\nchern Astronomie einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert erh\u00e4lt, \nselbst in der Grundschule. Doch nach unserer Auffassung \nund nicht nur danach reicht dies nicht aus. Lassen Sie \nmich einige Argumente nennen, die aus verschiedenen \nBereichen klar f\u00fcr die Astronomie sprechen. Bereits am \n22.10.2001 gab es ein Gutachten aus dem Comenius-\nInstitut. \u00dcbrigens, haben Sie es inzwischen wiedergefun-\nden? Sie hatten uns doch einmal erkl\u00e4rt, das g\u00e4be es nicht \nmehr. \n\n(Zuruf und Lachen des  \nStaatsministers Steffen Flath) \n\n 5780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n\u2013 Gut. Zum damaligen Zeitpunkt war es das Comenius-\nInstitut. Eine andere Formulierung h\u00e4tten Sie mir jetzt \nauch angekreidet. Im Gutachten dieses Institutes ist \nfestgelegt worden, dass die Beibehaltung des Astrono-\nmieunterrichts einst\u00fcndig in der 10. Klasse notwendig ist \nund qualifiziert werden sollte. Oha! Im Mai 2002 gab es \nbereits von sechs Sachverst\u00e4ndigen Fachurteile f\u00fcr den \nErhalt des Astronomieunterrichts. Wenn Sie das immer \nnoch nicht ber\u00fchrt, dann m\u00fcsste Sie eigentlich die Petiti-\nonsflut, liebe Kolleginnen und Kollegen, im S\u00e4chsischen \nLandtag sehr ber\u00fchren. Inzwischen sind es 34 580 Unter-\nschriften, die sich f\u00fcr den Erhalt des Astronomieunter-\nrichts als Fach in Petitionen bekennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcber 34 000 \u2013 man muss sich das einmal auf der Zunge \nzergehen lassen! \n\nIn der Anh\u00f6rung im Schulausschuss gab es ein klares \nBekenntnis f\u00fcr den Erhalt des Astronomieunterrichts. Ich \nhoffte und hoffe es immer noch, dass auch der Professo-\nrenbrief, den Sie im Dezember erhalten haben, eine sehr \nintensive Aussagekraft hatte. Ich will nicht alle Schreiben, \ndie wir in der letzten Zeit erhalten haben, nennen, aber f\u00fcr \nmich ist noch wichtig zu erw\u00e4hnen, dass auch die Fachbe-\nrater der Auffassung sind, dass der Astronomieunterricht \nerhalten bleiben soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas w\u00e4re doch zumindest nachdenkenswert. Ich bin \nimmer davon ausgegangen, dass auch die Vertreter der \nCDU-Fraktion den s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \nverpflichtet sind und ihre Interessen im S\u00e4chsischen \nLandtag vertreten. Bei den gerade benannten zahlreichen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus Sachsen ist klar und deut-\nlich zu erkennen, dass das Interesse nicht darin liegt, den \nAstronomieunterricht abzuschaffen, sondern das Gegen-\nteil ist der Fall. \n\nWir fordern Sie auf, die falsche Entscheidung von 2002 \nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Herr Flath, Sie haben im Kultus-\nministerium in letzter Zeit h\u00e4ufig Entscheidungen korri-\ngiert und den Bildungsbereich ver\u00e4ndert. Ich m\u00f6chte nur \nan die Reform der gymnasialen Oberstufe erinnern. Sie \nwissen, dass wir dazu zum Teil andere Auffassungen \nhaben. Warum, Herr Staatsminister, wenn es so viele \nStimmen f\u00fcr den Astronomieunterricht gibt, k\u00f6nnen Sie \nnicht auch hier eine Korrektur in Ihren Entscheidungen, \ndie bereits von 2002 sind, treffen? Lassen Sie bitte Ihr \nparteipolitisches Gepl\u00e4nkel weg und entscheiden Sie \nheute einmal \u00fcber diesen Antrag mit Ihrem ganz normalen \nMenschenverstand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df, dass sich auch Kollegen der CDU-Fraktion in \nihren Wahlkreisen, in Besuchergruppen und anderen \nVeranstaltungen dazu bekannt haben, dass sie eigentlich \n\nauch eher daf\u00fcr sind, dass der Astronomieunterricht \nbeibehalten wird. Heute haben Sie die M\u00f6glichkeit, mit \neiner namentlichen Abstimmung \u2013 damit m\u00f6chte ich die \nForderung meiner Kollegin G\u00fcnther-Schmidt bekr\u00e4ftigen \n\u2013 das f\u00fcr sich ganz individuell zu entscheiden. \n\nHerr H\u00e4hle, ich bin gespannt, ob Sie Fraktionszwang \nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bis vor circa zwei Wochen \nkonnten wir in Sachsen noch den Kometen McNaught mit \nblo\u00dfem Auge beobachten. Im Mittelalter haben einige \ndamit noch das Ende der Welt verbunden, heute wird \nkaum noch jemand angsterf\u00fcllt gen Himmel blicken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlso das Ende des Astronomieunterrichts!) \n\nDie geplante Abschaffung des Astronomieunterrichts im \nFreistaat Sachsen wird uns nicht ins Mittelalter zur\u00fcck-\nwerfen, doch viele Kinder werden im Gegensatz zu \nunserer Generation \u2013 der Generation, der die meisten in \ndiesem Parlament angeh\u00f6ren \u2013 kaum erfahren, was alles \nhinter den Himmelsph\u00e4nomenen, wie Kometen, Sonnen-\nfinsternissen und Polarlichtern, steckt. Es sind gerade \ndiese Ph\u00e4nomene, die das Interesse von Sch\u00fclern an \nNaturwissenschaften auf sehr plastische Weise wecken. In \nkaum einem anderen Fach wird Physik, Geografie, \nGeschichte so anschaulich und interdisziplin\u00e4r unterrich-\ntet wie in Astronomie. Sie wissen, viele Schulen in \nSachsen haben sogar eine eigene kleine Sternwarte. Das \nsind Vorteile, die wir nicht einfach verschenken sollten. \n\nAstronomie und Raumfahrt sind aber auch eine s\u00e4chsi-\nsche Erfolgsgeschichte. Sie werden sich erinnern:  \nSigmund J\u00e4hn war der erste deutsche Raumfahrer. Er war \nVogtl\u00e4nder, aber er war vor allem auch ein Sachse. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nS\u00e4chsische Unternehmen und die TU Dresden sind in der \nRaumfahrtforschung \u00e4u\u00dferst erfolgreich. Warum ausge-\nrechnet das Kultusministerium mit einem Teil dieser \nTradition bricht, bleibt uns ein gro\u00dfes R\u00e4tsel. R\u00e4tselhaft \nbleibt aber auch, warum dem Rat des Comenius-Institutes \nnicht gefolgt wurde, das die Abschaffung des Faches \nAstronomie als Pflichtfach ablehnen will. \n\nIch will eines klar sagen: Wir stellen uns nicht grunds\u00e4tz-\nlich gegen eine Neuregelung des Astronomieunterrichts; \naber, Herr Flath, wir bezweifeln, dass die beschlossene \nIntegration in den Physikunterricht die bessere L\u00f6sung ist. \nIch glaube, die Aussagen der Experten in der Anh\u00f6rung \nwaren eindeutig, auch die der Experten, die die CDU-\nFraktion geladen hatte. \n\n 5781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nF\u00fcr die FDP ist klar: Naturwissenschaftliche Bildung \nmuss insgesamt wieder einen h\u00f6heren Stellenwert erhal-\nten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die Diskussion zur \nOberstufenreform erinnern. Ich glaube, diesbez\u00fcglich \nwaren wir uns in der Tendenz einig. \n\nDie Naturwissenschaften werden, wenn es bei der Ab-\nschaffung des Faches Astronomie bleibt, immer mehr in \ntheoretische Einzelteile zerlegt anstatt interdisziplin\u00e4r \nvernetzt. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass damit insgesamt die \nAttraktivit\u00e4t sinkt. Meine Damen und Herren der Koaliti-\non, ich glaube nicht, dass Sie das wollen. \n\nDer jetzige Unterricht im Fach Astronomie ist mit einer \nWochenstunde nicht optimal strukturiert und sicherlich \nauch nicht einfach zu handhaben. Doch die Abschaffung \nw\u00e4re der falsche Weg f\u00fcr diese Herausforderung. Wir \nglauben, dass die astronomische Bildung eine zu gro\u00dfe \nBedeutung besitzt, als dass man sie als blo\u00dfes Anh\u00e4ngsel \nin den Physikunterricht abschieben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Bei aller kontroverser Sichtweise auf das zur \nDiskussion stehende Anliegen kann und will ich nicht \nleugnen, dass das entwickelte Engagement f\u00fcr den Erhalt \neines eigenst\u00e4ndigen Schulfaches Astronomie beeindru-\nckend ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will das Engagement in \ndieser Debatte in keiner Weise diskreditieren, aber es \nmuss trotzdem m\u00f6glich sein, dass es unterschiedliche \norganisatorische Varianten bei der Wissensvermittlung \ngibt, \u00fcber diese zu diskutieren und letztlich dar\u00fcber zu \nentscheiden. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Es ist \nnormal, dass Sie sich dieses Engagement zu eigen machen \n\u2013 vielleicht weniger aus fachlich-inhaltlichen Gr\u00fcnden als \nvielmehr vor dem Hintergrund von populistischer Kritik \nan einer Entscheidung des Kultusministeriums. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBei aller Anerkennung des Engagements von Lobbyisten \nf\u00fcr den Astronomieunterricht fehlt mir dennoch das \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die inhaltliche Auseinanderset-\nzung von Au\u00dfenstehenden mit einer zunehmenden Ag-\ngressivit\u00e4t und mit mangelnder Seriosit\u00e4t verbunden war. \nMeine Damen und Herren, wenn Sie sich einige Briefe \nvergegenw\u00e4rtigen, die wir als Abgeordnete bekommen \nhaben, dann ist das eine Sache, die nicht akzeptabel ist. \n\nObwohl die Sachargumente, die zu einer Neustrukturie-\nrung astronomischer Bildung an unseren Schulen gef\u00fchrt \n\nhaben, ausf\u00fchrlich und f\u00fcr jedermann nachvollziehbar \nmehrfach dargestellt wurden, will ich sie noch einmal \npunktuell benennen. \n\nMeine Damen und Herren! Bereits im Jahre 2002 hat das \nKultusministerium im Zusammenhang mit den neuen \nLehrpl\u00e4nen die neu ausgerichteten Stundentafeln f\u00fcr die \nMittelschulen und Gymnasien beschlossen. Ma\u00dfgabe f\u00fcr \ndiese Entscheidung war unter anderem, f\u00e4cherverbinden-\ndes Unterrichten besser umzusetzen und vernetztes \nDenken bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu bef\u00f6rdern \n\u2013 ein Anliegen, das seitens der Opposition doch wohl \nimmer wieder benannt und auch bef\u00f6rdert wurde. Nur das \nStrickmuster dieser Auseinandersetzung scheint offen-\nsichtlich nicht zu passen. \n\nHergeleitet aus diesen \u00dcberlegungen wurde festgelegt, \ndass die Ziele und Inhalte des bislang nur einst\u00fcndig und \nnur in Klasse 10 unterrichteten Faches in andere F\u00e4cher \nintegriert und damit schon in fr\u00fcheren Jahrgangsstufen \nunterrichtet und vermittelt werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Allein diese Grundsatz\u00fcberle-\ngungen machen deutlich, dass es nicht darum ging und \nauch nicht darum geht, astronomische Bildungsinhalte aus \ndem Lehrstoff unserer Schulen zu streichen, im Gegenteil, \ndieses Angebot wird inhaltlich und zeitlich aufgewertet. \nWelches sachliche Argument, Frau G\u00fcnther-Schmidt, \nspricht dagegen, dass zuk\u00fcnftig Hauptsch\u00fcler, die die \nSchule nach der 9. Klasse verlassen, astronomische \nBildungsinhalte vermittelt bekommen? Sie sprechen \nunabl\u00e4ssig davon, dass das gegliederte Schulsystem in \nSachsen angeblich Hauptsch\u00fcler benachteiligt. Wenn wir \ndem aber punktuell schulorganisatorisch entgegenwirken, \nargumentieren Sie dagegen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nSie wissen ganz genau \u2013 m\u00f6glicherweise ist das Ihre \nFrage \u2013, wenn im Hauptschulbildungsgang dazu eine \nRegelung der Lehrplankommission getroffen werden \nsollte, dass das an der Stundentafel scheitert. Wir bewe-\ngen uns schon jetzt bei 35 Wochenstunden und sind damit \ninternational an der Obergrenze dessen, was wir unseren \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zumuten wollen. Somit macht \ndas, was Sie vorschlagen, keinen Sinn. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, ist \nIhnen bekannt, dass Mitglieder der Lehrplankommission \nnat\u00fcrlich \u00fcber unseren Antrag geschaut und uns unter-\nst\u00fctzt haben. Es w\u00e4re technisch m\u00f6glich, deshalb haben \nwir den Punkt 3 aufgenommen. Dieser Punkt erf\u00fcllt genau \nIhre Forderung, dass die 9. Klasse der Hauptschule \nAstronomieunterricht erh\u00e4lt. Haben Sie das gelesen? \n\n 5782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nhaben wahrscheinlich in den letzten Minuten meiner Rede \nnicht mehr zugeh\u00f6rt. Ich habe gerade deutlich gemacht, \ndass man, wenn man ein zus\u00e4tzliches Fach ab Klasse 9 \neinf\u00fchren m\u00f6chte, ganz einfach an Grenzen st\u00f6\u00dft, die die \nWochenstundentafel vorgibt. Sie w\u00fcrde dann gesprengt \nwerden. Das ist das, was wir nicht wollen. Wir befinden \nuns, wie gesagt, schon an der Obergrenze im internationa-\nlen Vergleich. Das kann und soll nicht der Weg sein. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist dagegen einzuwenden, \nwenn der Hauptteil der integrativen Vermittlung astrono-\nmischen Wissens und K\u00f6nnens im Fach Physik angesie-\ndelt ist und damit Wechselwirkungen zwischen physikali-\nschen und astronomischen Lernbereichen garantiert \nwerden? Warum argumentieren Sie gegen f\u00e4cherverbin-\ndendes und vernetztes Denken, obwohl Sie anderenorts \ngenau das bef\u00fcrworten? \n\nIch kann mich an Diskussionen erinnern, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen der Opposition, in denen Sie die Aufl\u00f6-\nsung ganzer Stundentafeln an unseren Schulen gefordert \nhaben. Von diesen \u00dcberlegungen ist aber jetzt nichts mehr \n\u00fcbrig. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Frau \nFalken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Colditz, ich \nkann mich nicht mehr genau erinnern, aber kann es sein, \ndass Sie an der Anh\u00f6rung gar nicht teilgenommen haben? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, das ist richtig. Ich konnte an \nder Anh\u00f6rung nicht teilnehmen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ich wei\u00df, ich \nhatte es schwach in Erinnerung, dass Sie daran nicht \nteilnehmen konnten. Gerade in der Anh\u00f6rung \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, \nk\u00f6nnten Sie bitte eine Frage stellen? Ich wei\u00df, dass es \nschwer ist, aber Sie m\u00fcssen eine Frage stellen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Meine Frage hatte \nich eigentlich schon im Einstieg gebracht. Stimmen Sie \nmir zu \u2013 Sie haben sicherlich das Protokoll gelesen \u2013, \ndass die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen deutlich darge-\nstellt hatte, dass das F\u00e4cherverbindende und F\u00e4cher\u00fcber-\ngreifende im Astronomieunterricht die bestm\u00f6glichen \nVarianten bietet? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht in jedem Brief!) \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Falken, ich gehe einmal auf \ndiesen Aspekt ein. Das ist ein sachlicher Bezug, den Sie \nherstellen. Wenn ich f\u00e4cher\u00fcbergreifend wirksam unter-\nrichten will, dann kann ich das nicht mit einem Fach, das \n\nnur eine Stunde in der Woche und nur ab Klasse  10 \nunterrichtet wird. Das muss doch bitte sch\u00f6n \u00fcber andere \nF\u00e4cher gemacht werden, die \u00fcber die Jahre hinweg und \nauch mit einem gr\u00f6\u00dferen Stundenvolumen vermittelt \nwerden. Das ist doch ganz einfach und logisch. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nSteffen Flath \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Weil nicht sein darf,  \nwas nicht sein kann!) \n\n\u2013 Herr Porsch, immer wenn Ihnen die Argumente ausge-\nhen, fangen Sie an zu witzeln. Das finde ich nicht immer \nkorrekt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Die Neuregelung erm\u00f6glicht \nvielf\u00e4ltige Vernetzungsm\u00f6glichkeiten der Vermittlung \nastronomischer Bildungsinhalte mit anderen schulischen \nAngeboten, so zum Beispiel im natur- und gesellschafts-\nwissenschaftlichen Unterricht am Gymnasium oder auch \nkomplex- und praxisorientiert an den Neigungskursen \nunserer Mittelschulen. Mit der zeitlichen Ausblendung der \nVermittlung entsprechender Wissensinhalte wird zudem \nauch einer kumulativen Wissensvermittlung Rechnung \ngetragen. Selbstverst\u00e4ndlich bleibt in diesem Zusammen-\nhang die Nutzungsm\u00f6glichkeit von Schul- und Kleinpla-\nnetarien uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch auf das Argument der Stun-\ndenplanung eingehen, meine Damen und Herren. Das \nSMK hat hierzu bereits 2004 ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eKritiker behaupten, mit der Reform w\u00fcrde der Umfang \nastronomischer Bildung von 30 Unterrichtsstunden auf \n16 Stunden an Mittelschulen bzw. 18 Stunden am Gymna-\nsium reduziert werden.\u201c Das k\u00f6nnen wir heute in der \nPresse von den Bef\u00fcrwortern der Aktion \u201ePro Astro\u201c \nnachlesen. \n\nDiese Zahlen sind falsch, denn sie ber\u00fccksichtigen nur die \nAnteile, die k\u00fcnftig in der Klassenstufe 9 bzw. 10 vorge-\nsehen sind. Betrachtet man die verpflichtenden astrono-\nmischen Inhalte der weiteren Klassenstufen allein in den \nF\u00e4chern Physik und Geografie, so ergibt sich f\u00fcr die \nMittelschule ein obligatorischer Unterrichtungsumfang \nmit astronomischen Bildungsinhalten von circa \n24 Stunden und am Gymnasium von circa 27 Stunden. \nBer\u00fccksichtigt man dies punktuell auch f\u00fcr F\u00e4cher wie \nMathematik, Biologie, Chemie, Geschichte, Ethik und \nReligion, wird dieses geltende Stundenvolumen noch auf \n30 ausgeweitet. Die unterrichtliche Organisationsform \nwird sich zwar \u00e4ndern, der hohe Stellenwert aber, den die \nastronomische Bildung und Wissensvermittlung an \nMittelschulen und Gymnasien im Freistaat hat, bleibt \nerhalten. Diese Tatsache ist nicht zu leugnen, deshalb \nlehnen wir auch den Antrag erneut ab. \n\nMeine Damen und Herren, ein Wort zum Schluss: Es wird \nimmer wieder das Argument vermittelt, der Schulaus-\nschuss \u2013 Frau Falken hat wiederum versucht, es in der \nArgumentation her\u00fcberzubringen \u2013 habe sich gegen das \n\n 5783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nVotum von Sachverst\u00e4ndigen gestellt. Ich habe, wie \ngesagt, an dieser Anh\u00f6rung im letzten Jahr nicht teilneh-\nmen k\u00f6nnen, aber ich habe mir das Protokoll der Anh\u00f6-\nrung und die eingegangenen Stellungnahmen sehr genau \nangeschaut. Wenn in der \u00d6ffentlichkeit der Eindruck \nvermittelt wird, dass in Sachsen astronomische Bildung \naus den Schulen verbannt wird, ist die getroffene Stel-\nlungnahme von Fachexperten zweifellos richtig. Nur ist \ndas, wor\u00fcber man meint hier urteilen zu m\u00fcssen, eben \nnicht zutreffend. Es geht nicht um die Abschaffung \nastronomischer Wissensvermittlung, sondern um eine \n\u00c4nderung der Unterrichtsorganisation bei der Vermittlung \ndieses Wissens. Nichts anderes ist vorgesehen, und dies \nsollte jeder, der sich damit auseinandersetzt, endlich \neinmal zur Kenntnis nehmen, insbesondere die Oppositi-\nonsfraktionen in diesem Hause. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Da wir uns zum wiederholten \nMale mit dem Thema Astronomie als Unterrichtsfach \nbesch\u00e4ftigen, ist vieles schon gesagt worden, und es muss \nnur das wiederholt werden, was f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber \nden Antrag wichtig ist. Ich meine damit, dass es f\u00fcr uns \nalle sicher unumstritten ist, dass Astronomie als Fach \nviele Potenzen in sich birgt. \n\nDie Frage, die sich aber sofort stellt, ist, ob Astronomie \ndas einzige Fach ist. Wenn ich allein auf Geografie \nschaue, sehe ich dort mindestens die gleichen Potenzen; \ndenn Geografie ist bei Weitem mehr als Erdkunde. Sie \nvereint die zwei gro\u00dfen Bereiche der physischen Geogra-\nfie und der Anthropogeografie. Der erste Bereich umfasst \ndie Disziplinen Geoklima-, Boden-, Hydro- und Vegetati-\nonsgeografie; der zweite Bereich umfasst Bev\u00f6lkerungs-, \nSiedlungs-, Wirtschafts-, politische und historische \nGeografie. Wenn man so will, umfasst Geografie als \nDisziplin alle Natur- und Gesellschaftswissenschaften. \nDamit will ich nur sagen, dass es auch andere F\u00e4cher \nneben der Astronomie gibt, die zumindest das gleiche \nPotenzial haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss nicht wieder-\nholt werden, dass die Lehrpl\u00e4ne verbindliche Bez\u00fcge aus \nastronomischen Inhalten aufweisen und dar\u00fcber hinaus \ndie neue Lehrplangeneration offen f\u00fcr weitere Themen \nund Problemstellungen \u2013 auch astronomischer Art \u2013 ist. \nWenn es einen guten Astronomielehrer und ein entspre-\nchendes Interesse der Sch\u00fcler gibt, kann die Schule in \neiner intensiven Projektwoche Astronomie bei entspre-\nchenden Vorbereitungen in den beteiligten F\u00e4chern \nwahrscheinlich einen \u00e4hnlichen, vielleicht sogar nachhal-\ntigeren Bildungseffekt erzielen, als wenn die Stunden \n\u00fcber das Schuljahr \u201everkleckert\u201c werden. \n\nWenn ein Fach als Ein-Stunden-Fach neben vielen ande-\nren F\u00e4chern erteilt wird, ist es ein Fach mehr, auf welches \nein Sch\u00fcler seine Aufmerksamkeit und sein Interesse im \n\nVerlauf der Woche verteilen muss. Wir wissen mittlerwei-\nle durch die modernen Erkenntnisse der Bildungswissen-\nschaften recht genau, warum das so ist und dass wir die \nLernprozesse in der Schule doch etwas besser organisie-\nren sollten. Statt die Vielzahl der F\u00e4cher zu erhalten oder \nzu vermehren \u2013 man k\u00f6nnte mit guten Gr\u00fcnden weitere \nF\u00e4cher fordern, wie Gesundheitsbildung, Medienkunde, \nPers\u00f6nlichkeitspsychologie usw. \u2013, legen uns diese \nErkenntnisse \u00fcber das Lernen eher nahe, die F\u00e4cher \nzusammenzufassen und ganzheitlicher, problem- und \nweltbezogener zu vermitteln. \n\nNat\u00fcrlich f\u00fchrt dies immer wieder zu einer systemati-\nschen Behandlung eines einzelnen Faches; aber es ist \nnicht die Aufgabe der Schule, die Wissenschaften den \nSch\u00fclern systematisch zu vermitteln, sondern es ist die \nAufgabe, auf der Grundlage systematischen Wissens in \nden F\u00e4chern bei den Sch\u00fclern eine grundlegende, umfas-\nsende und exemplarisch vertiefte Lebenskompetenz \nauszubilden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit bin ich \u2013 Sie \nhaben es vielleicht erwartet \u2013 wieder bei einem Thema \nder ver\u00e4nderten Lernkultur, der wichtigsten Aufgabe und \nHerausforderung, vor der wir nicht nur im s\u00e4chsischen \nSchulwesen stehen. Die Ver\u00e4nderung der Lehrpl\u00e4ne geht \neindeutig in die richtige Richtung, und wenn wir hinsicht-\nlich des Aspektes des weltbezogenen und damit notwen-\ndigerweise f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Lernens Ernst machen \nwollen, ist es kaum dienlich, dies wieder mit einzelnen \nF\u00e4chern zu tun. Die Reduzierung der F\u00e4cher ist ein \nrichtiger Schritt. Nat\u00fcrlich ist es auch eine Verpflichtung \nund ein Auftrag, n\u00e4mlich den Wandel der Lernkultur \noffensiv zu betreiben, die Schulen hierbei stark zu unter-\nst\u00fctzen und auch den administrativen Rahmen entspre-\nchend anzupassen. Aber nur, weil wir hier Defizite sehen, \nwerden wir doch nicht in die andere Richtung gehen. Nur \nweil die Astronomielehrer eine gute Lobbyarbeit geleistet \nhaben \u2013 volle Anerkennung! \u2013, werden wir doch nicht \nunsere \u00dcberzeugung \u00fcber Bord werfen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nIch erw\u00e4hnte die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung eines Faches \nGesundheitskunde. Was meinen Sie, wie leicht es f\u00fcr uns \nw\u00e4re, f\u00fcr dieses Fach, das es immerhin noch gar nicht \ngibt, eine breite Unterst\u00fctzung von allen Seiten zu organi-\nsieren? Hundert Professoren w\u00e4ren sicher schnell gewor-\nben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Verantwortliche Politik \nmuss sich sehr wohl auch auf \u00f6ffentliche Meinungen \nkonzentrieren und auf diese h\u00f6ren. Aber wenn wir sie \neinfach nur nachvollziehen w\u00fcrden, br\u00e4uchten wir kein \nParlament, und wir w\u00fcrden die politische Macht ganz \nschnell und g\u00e4nzlich an Massenmedien abgeben. Ich \nglaube nicht, dass dies am Ende eine oder einer der \nanwesenden Demokratinnen und Demokraten wirklich \nwill. \n\nInsofern werden wir aus den oben ausgef\u00fchrten und in der \nletzten Diskussion zum Thema genannten Gr\u00fcnden dem \n\n 5784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nAntrag nicht zustimmen. Wir sehen aber die Diskussion \num den Astronomieunterricht als einen Auftrag an, den \nProzess des Wandels der Lernkultur insgesamt zu be-\nschleunigen und hinsichtlich der Astronomie die Schulen \nverst\u00e4rkt auf die M\u00f6glichkeit entsprechender Projekte zu \nverweisen, in deren Rahmen dann auch gut und effizient \nder Besuch einer Sternwarte eingebunden werden kann. \n\nDes Weiteren wollen wir von dieser Stelle aus alle Schu-\nlen ermuntern, im Rahmen ihres Ganztagsangebotes f\u00fcr \ninteressierte Sch\u00fcler astronomische Kurse anzubieten. \nDamit wird am Ende auch der Astronomie nachhaltigere \nVerbreitung gesichert als durch ein regul\u00e4res Ein-\nStunden-Fach. Ja, und auch die sich in ihrer Existenz \nbedroht f\u00fchlenden Astronomielehrer f\u00e4nden in diesem \nRahmen sicher genug Arbeit und Aufmerksamkeit durch \ndie Sch\u00fcler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Eigentlich ist zum Astronomieunterricht alles \ngesagt. Die Argumente sind ausgetauscht, und sp\u00e4testens \nseit der Anh\u00f6rung im April 2006 m\u00fcsste jedem unvorein-\ngenommenen Beobachter klar sein, dass der Erhalt des \nAstronomieunterrichtes in der bisherigen Form die \nbessere L\u00f6sung ist \u2013 jedem, au\u00dfer unserer Staatsregie-\nrung, konkret: dem Kultus. \n\nEs gibt unz\u00e4hlige Petitionen zum Erhalt des Astronomie-\nunterrichtes, Gutachten von Experten, Offene Briefe und \nnicht zuletzt die bereits erw\u00e4hnte Anh\u00f6rung, in der sich \nimmerhin sieben von neun Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr ein \neigenst\u00e4ndiges Schulfach Astronomie ausgesprochen \nhaben. In dieser Anh\u00f6rung sagte zum Beispiel Herr \nDr. Peter Freudenberger \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist leider so, \ndass es einige Berater gibt, die oft aus Bundesl\u00e4ndern und \nInstitutionen kommen, die gute Erfahrungen zu eigen-\nst\u00e4ndigem Astronomieunterricht in der Sekundarstufe I in \nDeutschland ignorieren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Ignoranz wird offen-\nsichtlich von Herrn Staatsminister Flath geteilt. In dem \nvon 114 Professoren aus dem gesamten Bundesgebiet \nunterzeichneten Protest \u2013 Sie erinnern sich sicherlich \u2013 \nsteht nicht nur der in den letzten Tagen wieder oft zitierte \nSatz: \u201eDie Astronomie ist diejenige Wissenschaft, die die \nMenschheit am st\u00e4rksten mit ihrer Vergangenheit und \nzugleich mit ihrer Zukunft verbindet\u201c, sondern es ist auch \nvon einer Zwangsabschaffung die Rede. \n\nGenau dieser Zwang ist es doch, der die B\u00fcrger in diesem \nLand der Politik entfremdet; ein Zwang, der wider besse-\nres Wissen und gegen den Willen von Eltern, Sch\u00fclern \nund Fachleuten ausge\u00fcbt wird. Die NPD-Fraktion hat oft \ngenug die mangelnden politischen Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten auf Landesebene angesprochen. Wenn die Landes-\n\nregierung jetzt selbst die wenigen M\u00f6glichkeiten, die sie \n\u00fcberhaupt noch hat, n\u00e4mlich im Bildungsbereich, so \u2013 ich \nm\u00f6chte fast sagen, gegen jede menschliche Vernunft \u2013 \neinsetzt, braucht sich wirklich niemand mehr \u00fcber Poli-\ntikverdrossenheit und mangelndes Vertrauen in die Politik \nzu wundern. \n\nIn einem Offenen Brief aus Sohland, geschrieben von \neinem Mathematik-, Geografie- und Astronomielehrer, \nwird erw\u00e4hnt, dass sich auch Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU, bei \neinem Besuch in der dortigen Sternwarte f\u00fcr den Erhalt \ndes Faches Astronomie ausgesprochen hat. Wir m\u00f6chten \ndeshalb \u2013 wie vorher die GR\u00dcNEN \u2013 f\u00fcr diesen Antrag \nnamentliche Abstimmung beantragen, um zu sehen, wie \nCDU-Abgeordnete mit ihrem Versprechen gegen\u00fcber \nW\u00e4hlern umgehen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir haben niemals \nastronomische Versprechen abgegeben!) \n\nNoch ganz kurz zum Antrag selbst. Mit Punkt 3 d\u00fcrfte \nauch die Forderung des Kultusministeriums \u2013 es wurde \nbereits gesagt \u2013 nach Vermittlung von astronomischem \nWissen im Hauptschulgang befriedigt worden sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir w\u00fcnschen uns also eine \nSternstunde in diesem Hohen Haus und hoffen, dass sich \ndiesmal auch die Koalition einen Ruck gibt, damit der \nAstronomieunterricht nicht in einem schwarzen Loch \nverschwindet. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDie Staatsregierung scheint auch nicht sprechen zu \nwollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAuch das ist bezeichnend!) \n\nGut. \u2013 Dann haben wir jetzt dreimal ein Schlusswort. Wir \nbeginnen mit der Fraktion der GR\u00dcNEN. Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU-Fraktion, ich m\u00f6chte es Ihnen jetzt \nnicht ersparen, Sie an Ihren eigenen Ma\u00dfst\u00e4ben zu mes-\nsen. Heute Morgen, Herr Schiemann, haben Sie und Ihre \nKollegen sich buchstabengetreu an die Aussagen von \nSachverst\u00e4ndigen in einer Anh\u00f6rung gehalten und damit \nbegr\u00fcndet, warum Sie eine Absenkung des Wahlalters auf \n16 Jahre ablehnen. \n\nWir hatten eine Anh\u00f6rung, Ihre eigenen Sachverst\u00e4ndigen \nhaben sehr differenziert, sehr seri\u00f6s und sehr nachvoll-\nziehbar dargelegt, warum die Abschaffung des eigenst\u00e4n-\ndigen Unterrichtsfaches Astronomie nicht zielf\u00fchrend ist, \nund trotzdem beharren Sie darauf, dass dieses Fach \nabgeschafft wird. Ich kann dem nicht folgen. \n\n 5785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle und  \nThomas Colditz, CDU) \n\nEs ist nicht nachvollziehbar und es hat nicht immer der \nrecht, der am lautesten rufen kann. Sie m\u00fcssen es sich \ngefallen lassen, dass Sie jetzt mit Ihren eigenen Ma\u00dfst\u00e4-\nben gemessen werden. Es ist nicht richtig, was Sie tun. \nSie k\u00f6nnen noch einmal dar\u00fcber nachdenken. \n\nHerr Colditz, Sie haben aus meiner Sicht keinerlei \u00fcber-\nzeugende Argumente gebracht, Sie haben das Thema rein \ntechnisch anhand der Stundenplanung, anhand der Wo-\nchenstunden aufgezogen. Das ist doch nicht seri\u00f6s. \nWelche Bildungsphilosophie soll denn dahinterstehen? \nIch kann es nicht nachvollziehen. So kann man in Sachsen \nkeine Bildungspolitik machen. \n\nMartin Dulig, Geografie als Kronzeugen heranzuziehen, \nwenn es um die Abschaffung des Faches Astronomie geht, \nhalte ich f\u00fcr mehr als ungl\u00fccklich; denn wir alle wissen, \ndass Geografie und Geschichte zuk\u00fcnftig zur Wahl \nstehen. \n\n(Thomas Colditz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas hei\u00dft, die Sch\u00fcler k\u00f6nnen sich aussuchen, wo sie ihre \nWissensl\u00fccken ausbauen m\u00f6chten. Das halte ich f\u00fcr \nau\u00dferordentlich gewagt. \u2013 Aber ich w\u00fcrde zur Not auch \neine Zwischenfrage zulassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich wollte Sie \ngerade fragen. Das ist sehr freundlich. \u2013 Bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Vielen Dank. \u2013 Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, ist Ihnen entgangen, dass ich darauf hingewie-\nsen habe, dass es nicht darum geht, astronomische Bil-\ndung aus den Schulen zu verbannen, sondern letztlich \ndarum, die Organisationsform, die Vermittlung von \nastronomischen Bildungsinhalten zu \u00e4ndern? Ist Ihnen das \nganz einfach entgangen? \n\nIch habe auch von f\u00e4cherverbindendem Unterricht ge-\nsprochen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen! \n\nThomas Colditz, CDU: Ist Ihnen entgangen, dass das \nletztlich auch ein Beitrag dazu war, wie auch die neuen \ninhaltlichen Aspekte des Lehrens und Lernens dort eine \nRolle spielen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, das ist \ngerade der Punkt, auf den ich Sie immer wieder anspre-\nche. Sie haben verstanden, worum es geht, nur ziehen Sie \ndie v\u00f6llig falschen Schl\u00fcsse daraus. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und  \nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nNoch einmal zur Lernkultur. Ich halte es f\u00fcr ein vorge-\nschobenes Argument zu sagen: Wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr den \nErhalt eines Faches k\u00e4mpfen, denn wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine \nneue Lernkultur. \u2013 Was dabei herausgekommen ist, das \nsehen wir seit knapp zweieinhalb Jahren: wirklich nicht \n\nviel! Die SPD gibt sich zunehmend staatstragend, gibt \n\u00dcberzeugungen drein in der Bildungspolitik, und Sie \nwerden \u00fcberhaupt keinen Nutzen daraus haben. Es sitzen \nheute auf der Trib\u00fcne Menschen, die Petitionen geschrie-\nben haben, die sich wirklich massiv f\u00fcr den Erhalt dieses \nUnterrichtsfaches eingesetzt haben, und ich muss Ihnen \nsagen: Selbst wenn wir heute in der Abstimmung eine \nNiederlage erleiden, hat die Mehrheit offenbar nicht \nimmer recht. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es hat ein Miss-\nverst\u00e4ndnis gegeben. Herr Minister Flath wollte doch \nsprechen und ist nur kurz verhindert gewesen. Ich darf das \njetzt zulassen. Die Staatsregierung kann jederzeit spre-\nchen. Bitte, Herr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin, vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte mich bei den Abgeordne-\nten entschuldigen. So kann man auch mal beginnen. Ich \nwar n\u00e4mlich einen Augenblick unaufmerksam und lie\u00df \nmich drau\u00dfen aufhalten. Vielen Dank, dass ich jetzt noch \nzu Wort kommen darf, denn ich m\u00f6chte nicht, dass dann \nvielleicht hinterher gesagt wird, der Minister h\u00e4tte sich \ngedr\u00fcckt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas w\u00fcrden wir nie tun!) \n\n\u2013 Das w\u00fcrden Sie nie tun. Das halten wir mal fest, Herr \nDr. Hahn. \n\nIch schlie\u00dfe mich den Ausf\u00fchrungen des Herrn Abg. \nColditz und des Herrn Abg. Dulig an. Darin wurde noch \neinmal sehr ausf\u00fchrlich auf die Sache eingegangen. Ich \nwill lediglich daran erinnern, dass im Fr\u00fchjahr 2002 \u2013 es \nist fast f\u00fcnf Jahre her \u2013 das Kultusministerium, weil die \nLehrpl\u00e4ne zu reformieren waren, vor der Entscheidung \nstand, ob man dabei bleibt, einst\u00fcndig Astronomie in der \nKlassenstufe 10 zu unterrichten \u2013 mit dem auch schon \nangef\u00fchrten Nachteil, dass Hauptsch\u00fcler \u00fcberhaupt nichts \nvon Astronomie in der Schule mitbekommen \u2013, oder ob \nman den Weg w\u00e4hlt, Astronomie als integratives f\u00e4cher-\nverbindendes Fach einzubauen \u2013 es wurden auch Physik \nund Geografie genannt \u2013, und das auch schon in unteren \nJahrgangsstufen. Damals wurde nach Abw\u00e4gung \u2013 nat\u00fcr-\nlich gab es sehr unterschiedliche Meinungen, das ist \nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 eine sachgerechte, eine richtige \nEntscheidung getroffen. \n\nDas Thema ist h\u00e4ufig hier im Parlament thematisiert \nworden, zuletzt im vergangenen Sommer. Im Juni hatten \nwir eine Anh\u00f6rung. An dieser Anh\u00f6rung habe ich teilge-\nnommen. Auch dort gab es F\u00fcr und Wider. Die Anh\u00f6rung \nwurde im zust\u00e4ndigen Ausschuss ausgewertet und das \nThema wurde vor der Sommerpause hier im Parlament \n\n 5786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nbehandelt, mit dem Ergebnis einer Mehrheitsentschei-\ndung. \n\nEs ist nicht so, Frau G\u00fcnther-Schmidt, dass wir etwa \neinen Status quo h\u00e4tten, sondern die \u00fcberarbeiteten \nLehrpl\u00e4ne, die v\u00f6llig ver\u00e4nderten Lehrpl\u00e4ne, sind in der \nEinf\u00fchrung und damit hat dieser Prozess l\u00e4ngst begonnen. \nMeine herzliche Bitte ist \u2013 das hat auch nichts mit Stur-\nheit zu tun \u2013, wenn im Jahr 2002 eine Entscheidung im \nMinisterium getroffen wurde und wenn hier im Parlament \nvor einem halben Jahr die abschlie\u00dfende Entscheidung \ngetroffen wurde, das einfach zu respektieren. Ich bitte \nauch heute wieder darum, dass es vielleicht die letzte \nDebatte dazu sein sollte, und ich bitte um Ablehnung \ndieses Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entsprechend der \nGesch\u00e4ftsordnung frage ich jetzt die Fraktionen, ob sie \nnoch eine Erwiderung vorbringen m\u00f6chten. Die Debatte \nist praktisch wieder er\u00f6ffnet, nachdem der Minister \ngesprochen hat. \u2013 Es sieht nicht so aus. \n\nDann habe ich noch eine sachliche Richtigstellung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSchlusswort haben wir noch!) \n\nEs gibt nur ein Schlusswort. Es sind drei Minuten, ist mir \ngesagt worden und Sie h\u00e4tten sich wohl geeinigt, weil es \nnur ein Antrag ist. Sie h\u00e4tten sich geeinigt, dass nur einer \nspricht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wo denn? \nWo steht das in der Gesch\u00e4ftsordnung?  \n\nEs sind drei Fraktionen! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, \nsteht am Mikrofon.) \n\nGut. Dann pr\u00fcfen wir das jetzt noch einmal. \u2013 Herr \nDr. H\u00e4hle, dann muss ich Sie bitten, noch die Sekunde zu \nwarten. \n\nGut, ich denke, wir fangen jetzt hier miteinander keinen \ngro\u00dfen Streit an. Vielleicht sollte man dar\u00fcber diskutieren, \nwie man das in Zukunft handhabt. Da ich Sie vorhin \naufgerufen habe, gebe ich Ihnen jetzt das Wort. Ich denke, \ndas ist kein Problem; danach noch die FDP. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich ist es \nmir auch egal, ob es ein Schlusswort ist oder eine Erwide-\nrung. Trotzdem denke ich, dass es schon notwendig ist, \ndas eine oder andere noch einmal anzusprechen. \n\nDer Staatsminister Herr Flath sagte, es sei eine sachge-\nrechte Entscheidung. Eine sachgerechte Entscheidung \nerwarte ich eigentlich von Sachverst\u00e4ndigen, erwarte ich \nvon den Fachlehrern, erwarte ich von all denen, die sich \njetzt melden und sagen: Sachgerecht ist das nicht, denn \nsachgerecht w\u00e4re, wenn wir die Astronomie erhalten \nw\u00fcrden. Deshalb bin ich der Auffassung, dass diese \n\nEntscheidung, Herr Staatsminister, nicht wirklich sachge-\nrecht war; vielleicht im Jahre 2002, aber nicht heute. Und \nes g\u00e4be die M\u00f6glichkeit, diese zu ver\u00e4ndern. \n\nHerr Dulig, auch wenn Sie \u2013 und Sie wissen, dass wir \ngenau wie Sie dazu stehen \u2013 eine ver\u00e4nderte Lernkultur \nhaben wollen, bitte, nur mit Ver\u00e4nderungen von Lehrpl\u00e4-\nnen und Streichen von Unterrichtsf\u00e4chern werden wir \nkeine ver\u00e4nderte Lernkultur erhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir wissen, dass es auch 2007/2008 die Wahlm\u00f6glichkeit \ngeben wird. Es wird an den Mittelschulen Streichungen in \nGeschichte und Geografie geben. Ich hoffe, dass in der \nLegislaturperiode bis 2009 nicht noch mehr Streichungen \nin Unterrichtsf\u00e4chern mit der Begr\u00fcndung passieren: Wir \nwollen eine bessere Lernkultur. Das kann es ja wohl \nwirklich nicht gewesen sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEine letzte Bemerkung zu Lobbyvertretern. Herr Dulig, \nLobbyvertreter treffen sich ja wohl sehr h\u00e4ufig in der \nKoalition und im Kultusministerium. Wir haben das sehr \ndeutlich gesehen. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nLobbyvertreter mit 34 580 Unterschriften \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nsind, glaube ich, schon ein bisschen mehr als die Lobby-\nvertreter der Astronomielehrer. Ich denke, es geht weit \ndar\u00fcber hinaus, als dass es nur die Astronomielehrer \nbetrifft. \n\nIch wei\u00df nicht, ob es Ihnen bekannt ist: Astronomielehrer \nsind zurzeit dabei, den Physiklehrern in Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen den Astronomieunterricht beizubringen, \ndamit sie den dann in ihrem Physikunterricht unterrichten \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, dass es falsch ist. Habe ich \ngesagt, dass es falsch ist? Nein, gar nicht aufregen! \n\nDas hei\u00dft, Astronomielehrer versuchen schon, ihre Inhalte \nweiter fortzuf\u00fchren. Es ist nicht so, dass die Astronomie-\nlehrer blocken und Lobbyarbeit machen, sondern Astro-\nnomielehrer sehen den bildungspolitischen Verlust, den \nwir hier f\u00fcr unsere Jugendlichen haben. \n\nDiese Problematik Lobbyvertreter war, glaube ich, doch \nein gro\u00dfer Fehlgriff. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich die \nFDP-Fraktion auch noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n 5787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich m\u00f6chte \nIhnen gern noch etwas zum Schlusswort sagen, weil wir \nmorgen mit dem Nichtraucherantrag in eine gleiche \nSituation kommen werden. Wir haben im Pr\u00e4sidium \nbeschlossen: 3 Minuten Schlusswort und nicht je Fraktion \n3 Minuten. \n\nDann bitte ich jetzt Herrn Dr. H\u00e4hle um die sachliche \nRichtigstellung. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich bin dankbar, dass ich diese sachliche \nRichtigstellung noch unterbringen kann. Die Abg. \nFrau Falken hat behauptet, dass es einen Fraktionszwang \nin der CDU-Fraktion g\u00e4be, speziell auch in dieser Frage. Das hei\u00dft, wenn wir schreiben \u201eje 3 Minuten\u201c, dann \n\nerh\u00f6ht sich auch die Redezeit im Redeblock. Ich bitte das \nzu bedenken. Es war also richtig, dass nur einer am Ende \nein Schlusswort halten kann, wenn ein Thema in einem \nAntrag untergebracht ist. Wenn mehrere Fraktionen \nzusammen einen Antrag stellen, dann gibt es nur ein \nSchlusswort. Das ist morgen die gleiche Situation. Ich \nbitte, das jetzt so zur Kenntnis zu nehmen. Wir k\u00f6nnen \ndas gern noch einmal beraten. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJa, es mache sich sogar daran fest, ob hier die Kollegin-\nnen und Kollegen der Koalition jetzt in dieser Frage mit \nJa oder Nein stimmen, ob es Koalitions- oder Fraktions-\nzwang g\u00e4be. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nAlle einer Meinung!) \n\nJetzt rufe ich zur namentlichen Abstimmung auf und ich \nbitte meine Schriftf\u00fchrerin, diese vorzunehmen. Ich sage mal, es gibt ja immerhin auch die M\u00f6glichkeit \u2013 \n\nund von dieser werden wir Gebrauch machen \u2013, dass wir \nuns haben \u00fcberzeugen lassen von den Argumenten des \nKultusministers, des Abg. Dulig, des Abg. Colditz \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nund dass uns die Argumente der Oppositionsredner wenig \n\u00fcberzeugend vorkamen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine sachli-\nche Richtigstellung. Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, sehr verehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin, nun ist eine weitere sachliche Richtig-\nstellung vor der Abstimmung n\u00f6tig. \n\nKollege H\u00e4hle hat eben erkl\u00e4rt, es g\u00e4be keinen Fraktions- \nund keinen Koalitionszwang. Da m\u00f6chte ich darauf \nverweisen, dass wir heute eine Debatte zum Wahlalter \n16 Jahre hatten und in dieser Diskussion die SPD aus-\ndr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat, dass sie eine andere Position als die \nCDU hat und allein wegen des Koalitionszwangs nicht f\u00fcr \ndie Antr\u00e4ge der Opposition stimmt. Eines von beiden \nkann nur richtig sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \nweitere sachliche Richtigstellungen vor der Abstimmung? \n\u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch bitte auch um entsprechende Ruhe, weil wir die \nStimmen mitz\u00e4hlen m\u00fcssen. \u2013 Danke. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Ich rufe auf zur namentli-\nchen Abstimmung in der 70. Sitzung am 24.01.2007 \u00fcber \ndie Drucksache 4/7613. Wir beginnen mit dem Buchsta-\nben P. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\nIst jemand im Saal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte, die \nStimmen auszuz\u00e4hlen und das Ergebnis noch abzuwarten. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt jetzt das Ergebnis \nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/7613 vor. Mit Ja \nstimmten 43, mit Nein 59 Abgeordnete. Stimmenthaltun-\ngen gab es keine. Damit hat der Antrag keine Mehrheit \nerhalten, das hei\u00dft, er ist abgelehnt worden. Somit schlie-\n\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\nDie Tagesordnung der 70. Sitzung ist abgearbeitet. Die \nn\u00e4chste Sitzung ist morgen, am Donnerstag, dem \n25. Januar 2007, 10:00 Uhr. Die 70. Sitzung ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:54 Uhr) \n\n 5788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 70. Sitzung am 24. Januar 2007 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/7613 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU, beginnend mit dem Buchstaben P \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Lichdi, Johannes x    \nApfel, Holger x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBaier, Klaus    x Dr. Martens, J\u00fcrgen x    \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid    x \nBartl, Klaus x    Matthes, Gesine    x \nProf. Bolick, Gunter  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nBonk, Julia x    Dr. Metz, Horst  x   \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven    x \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes    x \nClemen, Robert  x   Neubert, Falk x    \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Nolle, Karl  x   \nDelle, Alexander x    Orosz, Helma  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm    x \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia    x Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia x    Pfeifer, Wolfgang    x \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nDr. Friedrich, Michael x    Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nGebhardt, Rico x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas    x Roth, Andrea x    \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika x    \nG\u00fcnther, Tino x    Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x    \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther    x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina    x \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten x    Sch\u00fctz, Kristin x    \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke x    Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin    x \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin x    Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald    x \nKlinger, Freya-Maria x    Wehner, Horst x    \nKlose, Peter x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weihnert, Margit    x \nKosel, Heiko x    Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike x    \nDr. K\u00fclow, Volker x    Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann    x \nLauterbach, Kerstin x    Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren x    Zais, Karl-Friedrich x    \nLehmann, Heinz  x   Zastrow, Holger x    \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 43 \n Neinstimmen: 59 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 102 \n \n \n\n 5789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 24. Januar 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5790\n\n\n",
    "status": 200
}