{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-01-11T07:26:13Z",
        "Last-Modified": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "Last-Save-Date": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "SourceModified": "D:20070110153326",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1117",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-01-11T07:26:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/69",
        "dcterms:created": "2007-01-11T07:26:13Z",
        "dcterms:modified": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-01-11T07:26:13Z",
        "meta:save-date": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "modified": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2011",
            "2892",
            "3315",
            "2460",
            "1817",
            "4927",
            "3868",
            "5405",
            "5284",
            "5004",
            "5054",
            "5333",
            "5276",
            "5224",
            "5167",
            "4880",
            "5419",
            "5630",
            "4952",
            "5236",
            "4257",
            "4263",
            "5310",
            "4634",
            "4449",
            "5170",
            "4942",
            "4849",
            "5034",
            "5065",
            "4698",
            "4327",
            "4840",
            "5213",
            "4557",
            "4164",
            "4330",
            "4981",
            "4785",
            "4640",
            "4052",
            "4844",
            "4844",
            "5317",
            "5237",
            "4504",
            "5538",
            "5257",
            "4434",
            "5234",
            "4811",
            "5306",
            "5506",
            "5159",
            "6034",
            "5061",
            "5762",
            "5136",
            "5107",
            "5371",
            "4778",
            "5130",
            "5416",
            "4915",
            "5871",
            "5824",
            "5635",
            "5720",
            "5604",
            "4810",
            "5379",
            "5548",
            "5640",
            "5439",
            "4472",
            "5798",
            "5475",
            "5789",
            "5430",
            "5568",
            "5814",
            "5828",
            "5582",
            "5283",
            "4757",
            "5199",
            "5342",
            "5943",
            "5713",
            "3110",
            "4564",
            "4839",
            "5850",
            "6120",
            "5832",
            "5098",
            "5264",
            "4338",
            "4558",
            "5315",
            "5424",
            "5471",
            "5828",
            "4360",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-01-11T07:26:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070110153326",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-01-11T07:33:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/69",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_69_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/69",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7e179c72-9f83-423d-b13e-1f849486e934",
        "xmpTPg:NPages": "105"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/69\n\n\n  Plenarprotokoll 4/69\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n69. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 15. Dezember 2006, Plenarsaal Schluss: 19:01 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5603 \n\n Gl\u00fcckw\u00fcnsche an die Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nzur Geburt ihres Sohnes 5603 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5603 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5603 \n Heinz Lehmann, CDU 5603 \n\n1 Aktuelle Stunde 5604 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Mitarbeiterbeteiligung und  \n\nInvestivl\u00f6hne in Sachsen \u2013 Vorteil \nf\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 5604 \n\n Sven Morlok, FDP 5604 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 5604 \n Sven Morlok, FDP 5604 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 5605 \n Sven Morlok, FDP 5605 \n Thomas Pietzsch, CDU 5606 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 5607 \n Mario Pecher, SPD 5608 \n Alexander Delle, NPD 5609 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5609 \n Sven Morlok, FDP 5610 \n Frank Heidan, CDU 5611 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5612 \n Sven Morlok, FDP 5613 \n Thomas Pietzsch, CDU 5614 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5614 \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Aktuelle Entwicklungen des  \n\nRechtsextremismus in Sachsen  \n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5616 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5616 \n Frank Kupfer, CDU 5618 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5618 \n Frank Kupfer, CDU 5618 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5619 \n Frank Kupfer, CDU 5619 \n Martin Dulig, SPD 5619 \n Frank Kupfer, CDU 5619 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5619 \n Frank Kupfer, CDU 5619 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 5619 \n Frank Kupfer, CDU 5619 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 5620 \n Martin Dulig, SPD 5621 \n Karl Nolle, SPD 5622 \n Martin Dulig, SPD 5622 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5622 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5624 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5625 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5626 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 5627 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5627 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5628 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5628 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5629 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5629 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5629 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5629 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 5630 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5631 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5632 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5632 \n Karl Nolle, SPD 5632 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5632 \n Heinz Eggert, CDU 5633 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5633 \n\n2 3. Lesung des Entwurfs  \nF\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes Finanzausgleichsgesetzes  \n\n Drucksache 4/6251, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/7380, Zusammen-\nstellung der in der 2. Lesung  \nbeschlossenen \u00c4nderungen 5634 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 5634 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/7404 5634 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 5634 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5635 \n\n3 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Siche-\nrung der \u00f6ffentlichen Haushalte 2007 \nund 2008 im Freistaat Sachsen \n(Haushaltsbegleitgesetz 2007 und \n2008) (S. 43 bis S. 96 Gesetzestext \nund Begr\u00fcndung)  \n\n Drucksache 4/6175, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/7381, Zusammen-\nstellung der in der 2. Lesung  \nbeschlossenen \u00c4nderungen 5635 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5635 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5636 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5636 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5637 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5637 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5637 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 5637 \n\n \n \n \n \n \n\n4 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Feststellung des \nHauhaltsplanes des Freistaates \nSachsen f\u00fcr die Haushaltjahre 2007 \nund 2008 (Haushaltsgesetz \n2007/2008) und die Festlegung der \nFinanzausgleichsmassen und der \nVerbundquoten in den Jahren 2007 \nund 2008 (Finanzausgleichsmassen-\ngesetz \u2013 FAM-G) (S. 7 bis S. 41 \nGesetzestext und Begr\u00fcndung)  \n\n Drucksache 4/6174, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/6817, Erg\u00e4nzungsvor-\nlage der Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/7382, Neufassung, \nZusammenstellung der in der 2. \nLesung beschlossenen \u00c4nderungen 5638 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5638 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5639 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5640 \n Mario Pecher, SPD 5640 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5641 \n Holger Apfel, NPD 5642 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5643 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5643 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 5645 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/7405 5646 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5646 \n Mario Pecher, SPD 5646 \n Abstimmung und Ablehnung 5646 \n\n5 Fragestunde  \n Drucksache 4/7168 5646 \n\n \u2013 Zukunft des Lkw-Parkplatzes an  \nder A 4 am Grenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz-\nLudwigsdorf (Frage Nr. 1)  \n\n Volker Bandmann, CDU 5646 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5647 \n Volker Bandmann, CDU 5647 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5647 \n\n \u2013 Kontenpf\u00e4ndung (Frage Nr. 2)   \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5647 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5647 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5647 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n \u2013 Entwicklung des grenz\u00fcber-\nschreitenden Kraftfahrzeugverkehrs  \nauf der B 172 (Frage Nr. 9)   \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5648 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5648 \n\n \u2013 Schulnetzplanung des Landkreises \nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5648 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5648 \n\n \u2013 Polizeistrukturelle Ma\u00dfnahmen  \nim Landkreis S\u00e4chsische Schweiz \n(Frage Nr. 10)  \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5649 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5649 \n\n \u2013 L\u00e4rmschutz im Bereich der Bahnstre-\ncke G\u00fcterring Nord, Leipzig-M\u00f6ckern \n\u2013 Wahren (Frage Nr. 5)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5649 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5649 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5650 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5650 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5651 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5651 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5651 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5651 \n\n \u2013 Altersteilzeit f\u00fcr Bedienstete des \nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 6)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5651 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5652 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5653 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5653 \n\n \u2013 Feld- und Holzdiebst\u00e4hle im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 11)  \n\n Winfried Petzold, NPD 5653 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5653 \n\n \u2013 Vignettenproblematik auf der  \nAutobahn 17/D 8 (Frage Nr. 17)  \n\n Torsten Herbst, FDP 5653 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5653 \n Torsten Herbst, FDP 5654 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5654 \n \n \n\n \u2013 Hohe Cumarin-Werte im Weih-\nnachtsgeb\u00e4ck (Frage Nr. 7)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5655 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5655 \n\n \u2013 Mitarbeiterbeteiligungssysteme an \nGewinn und Kapital bei Unternehmen \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 12)  \n\n Winfried Petzold, NPD 5655 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5655 \n\n \u2013 Demografischer Wandel  \n(Frage Nr. 16)  \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5656 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5656 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5656 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5656 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5656 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5656 \n\n \u2013 Zukunft der Kinderklinik im  \nKrankenhaus Pirna (Frage Nr. 18)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5657 \n\n \u2013 R\u00fcckgabe von ESF-Mitteln  \n(Frage Nr. 19)  \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5657 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5657 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5658 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5658 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 5658 \n\n \u2013 Aufnahmestationen f\u00fcr verletzte \nWildtiere im Freistaat Sachsen  \n(Frage Nr. 4)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5658 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5658 \n\n \u2013 Kormoranverordnung (Frage Nr. 8)  \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5658 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5659 \n\n \u2013 S\u00e4chsische Staatsweingut GmbH \u2013 I \n(Frage Nr. 13)  \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5659 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5659 \n\n \u2013 S\u00e4chsische Staatsweingut GmbH \u2013 II \n(Frage Nr. 14)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5659 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5659 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n \u2013 Zul\u00e4ssigkeit des vom Ordnungsamt \ndes Landkreises Bautzen erlassenen \nVerbots des Tragens des Symbols \n\u201edurchgestrichenes Hakenkreuz\u201c \n(Frage Nr. 15)  \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 5660 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5660 \n\n \u2013 Zukunft der Kinderklinik im  \nKrankenhaus Pirna (Frage Nr. 18)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5660 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5661 \n\n6 Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2006 \u2013 \nAuswertung der \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 4/5954, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort  \nder Staatsregierung 5661 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5661 \n Christian Piwarz, CDU 5663 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5665 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5667 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5667 \n Winfried Petzold, NPD 5667 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5669 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5670 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5670 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5670 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5670 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 5670 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/7411 5671 \n\n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5671 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5671 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5671 \n Abstimmung und Ablehnung 5672 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5672 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7 \u2013 Schmalspurbahnen in Sachsen \u2013 \nBaustein des \u00d6PNV und  \ntouristischer Anziehungspunkt  \n\n Drucksache 4/6729, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Wiederaufbau der Wei\u00dferitztal-\nbahn sichern  \n\n Drucksache 4/7051, Antrag  \nder Fraktion der FDP 5672 \n\n Frank Heidan, CDU 5672 \n Dr. Simone Raatz, SPD 5673 \n Holger Zastrow, FDP 5674 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 5677 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5678 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5679 \n Andrea Dombois, CDU 5681 \n Holger Zastrow, FDP 5682 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5682 \n Holger Zastrow, FDP 5682 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5683 \n Frank Heidan, CDU 5686 \n Holger Zastrow, FDP 5687 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/6729 5687 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7051 5687 \n\n8 \u2013 Lebensmittelsicherheit  \n Drucksache 4/6689, Antrag der \n\nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Sicherung des Personalbestandes \nbei Lebensmittelkontrolleuren  \n\n Drucksache 4/6690, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 5687 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5687 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n9 Gleiche Qualit\u00e4tsstandards in den \nRehabilitationseinrichtungen der EU  \n\n Drucksache 4/5625, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 5688 \n\n Karin Strempel, CDU 5688 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5688 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 5688 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5688 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5688 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5688 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5688 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5689 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5689 \n Karin Strempel, CDU 5689 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5690 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 5690 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5692 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5692 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5693 \n\n10 Bundesratsinitiative zur \u00c4nderung \ndes \u00a7 4a des Tierschutzgesetzes \nhinsichtlich des Schlachtens  \nohne Bet\u00e4ubung  \n\n Drucksache 4/7146, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5693 \n\n Holger Apfel, NPD 5693 \n Alexander Delle, NPD 5694 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 5694 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5695 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5695 \n Alexander Delle, NPD 5695 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Biologische Vielfalt im  \nFreistaat Sachsen sichern  \n\n Drucksache 4/5527, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 5696 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 5696 \n\n12 Sofortma\u00dfnahmen zur Verhinderung \nder Schlie\u00dfung des Fahrradwerkes \nBiria Bike GmbH im osts\u00e4chsischen \nNeukirch  \n\n Drucksache 4/7295, Dringlicher \nAntrag der Fraktion der NPD 5696 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5696 \n Stefan Brangs, SPD 5697 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5697 \n Stefan Brangs, SPD 5697 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 5698 \n Marko Schiemann, CDU 5699 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5699 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5701 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten Erich Iltgen  \nzum Jahresausklang 5701 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5701 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nMeine Damen und Herren, darf ich um Ihre Aufmerksam-\nkeit bitten? Ich habe Ihnen eine sehr interessante und \nfreudige Mitteilung zu machen. Ich darf Ihnen im wahrs-\nten Sinne des Wortes ein freudiges Ereignis zur Kenntnis \ngeben. \n\n(Oh-Rufe von der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nUnsere Abg. Frau Hermenau hat gestern Abend, 20:30 \nUhr, einem Jungen das Leben geschenkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nIch darf Ihnen auch noch mitteilen, dass Mutter und Kind \nwohlauf sind. Wir freuen uns mit der gl\u00fccklichen Mutter \nund nat\u00fcrlich auch mit dem gl\u00fccklichen Vater und w\u00fcn-\nschen ihnen alles Gute. \n\nNoch eine Schlussbemerkung: Der Junge h\u00f6rt auf den \nsch\u00f6nen Namen Adel Friedrich Dirk. Zuf\u00e4lligkeiten im \nZusammenhang mit unserer gestrigen Debatte sind \nabsolut ausgeschlossen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Gillo, Herr Mirko \nSchmidt, Herr Hilker, Herr Sch\u00f6n, Frau Hermenau und \nHerr Kosel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium festgelegt. F\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 \nbis 4, das sind die 3. Lesungen \u2013 der kleine Redeblock, \nwie im Pr\u00e4sidium schon besprochen \u2013, stehen zur Verf\u00fc-\ngung: CDU 16 Minuten, Linksfraktion.PDS 12 Minuten, \nSPD 7 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 5 Minuten, \nFraktionslose je 3 Minuten, Staatsregierung 12 Minuten \nund f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 6 bis 11 CDU 101 Mi-\nnuten, Linksfraktion.PDS 77 Minuten, SPD 47 Minuten, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE je 35 Minuten, Fraktionslose je \n6 Minuten, die Staatsregierung 77 Minuten. Die Redezei-\nten k\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungspunkte \nentsprechend dem Redebedarf verwendet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnungspunkte 5 \nund 6, 3. Lesungen, in der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung sind zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Fraktion der NPD in der Druck-\nsache 4/7295 \u201eSofortma\u00dfnahmen zur Verhinderung der \n\nSchlie\u00dfung des Fahrradwerkes Biria Bike GmbH im \nosts\u00e4chsischen Neukirch\u201c vor. Der Landtag hat die M\u00f6g-\nlichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der GO die Dringlichkeit \nfestzustellen. Wenn dies so geschehen sollte, wird der \nAntrag noch auf dieser Sitzung beraten. Ich bitte um \nEinbringung der Dringlichkeit. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sie haben sicherlich alle der Presse \nentnehmen k\u00f6nnen, dass die Firma Lone Star die Schlie-\n\u00dfung des Fahrradwerkes Biria Bike GmbH in Neukirch \nplant. Diese Meldung ist am 7. Dezember in die Presse \ngekommen. Wie Sie alle wissen, war Einreichungsschluss \nf\u00fcr fristgerechte Antr\u00e4ge der 4. Dezember. Wenn uns die \nPressemitteilung am 7. Dezember erreichte, konnten wir \ndiesen Antrag nicht fristgerecht einreichen. \n\nDas Thema erscheint uns derart wichtig, dass eine Ver-\nhandlung im Plenum aus unserer Sicht unerl\u00e4sslich ist. \nWir sehen zwar mit Freude, dass Staatsminister Jurk sich \nklar positioniert hat, was den Investor betrifft, aber in \nunserem Antrag ist anders, dass wir annehmen, dass die \nAngelegenheit kartellrechtlich zu unterbinden w\u00e4re, da \n\u201eMifa\u201c seine Marktanteile drastisch erh\u00f6hen w\u00fcrde. Das \nThema Wirtschaftsf\u00f6rderung und Arbeitsplatzsicherung \nist in dieser Region so wichtig, dass man unseren Antrag \nheute noch behandeln sollte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben die Begr\u00fcndung \nder NPD-Fraktion zu dem Antrag \u201eBiria\u201c gepr\u00fcft und sind \nzu dem Ergebnis gelangt, dass der Antrag formal als \ndringlich zu behandeln ist. Ich bitte daher, den Antrag auf \nden letzten Platz in der heutigen Tagesordnung, also nach \nTagesordnungspunkt 11, zu setzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrages zur Abstimmung. Wer der \nDringlichkeit des Antrages zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Oh, oh!) \n\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \naber zugestimmt. Es ist vorgeschlagen, diesen Antrag auf \nTagesordnungspunkt 12 zu setzen. Ich denke, es gibt \nEinvernehmen. \u2013 Gut. Dann behandeln wir den Dringli-\nchen Antrag heute als letzten Tagesordnungspunkt. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung mit der \nentsprechenden Erg\u00e4nzung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\n 5603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mitarbeiterbeteiligung und Investivl\u00f6hne  \nin Sachsen \u2013 Vorteil f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Aktuelle Entwicklungen  \ndes Rechtsextremismus in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD, NPD je 12 Minuten, \n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten; die Staatsregie-\nrung 20 Minuten, wenn sie reden m\u00f6chte. \n\nWir kommen damit zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMitarbeiterbeteiligung und Investivl\u00f6hne in Sachsen \u2013  \nVorteil f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der FDP das \nWort, die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion \nder FDP, das Wort zu nehmen. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Das Thema Mitarbeiterbeteiligung und \nInvestivl\u00f6hne ist wieder \u2013 wieder einmal, muss man sagen \n\u2013 in aller Munde. Wir hatten im Fr\u00fchjahr schon die \n\u00c4u\u00dferungen von Bundespr\u00e4sident K\u00f6hler vernommen, \nund auf dem CDU-Parteitag hat das Thema auch relativ \nbreiten Raum eingenommen. Wir haben auch die Reakti-\non von SPD-Chef Beck zu diesem Thema vernommen, \nder mit der Kanzlerin ein Spitzengespr\u00e4ch f\u00fchren m\u00f6chte, \num die Sache voranzutreiben. \n\nIch kann nur sagen, aus gutem Grund; denn es gibt sehr \ngewichtige Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen, Mitarbeiter \nst\u00e4rker am Unternehmen und an dessen Erfolg zu beteili-\ngen. Zum einen steigt durch eine Beteiligung die Identifi-\nkation der Mitarbeiter mit ihrem Unternehmen, zum \nanderen haben sie die M\u00f6glichkeit, am wirtschaftlichen \nErfolg des Unternehmens teilzunehmen. In Sachsen gibt \nes durchaus Zahlen im verarbeitenden Gewerbe, die von \nErfolg sprechen. Es w\u00e4re eine gute M\u00f6glichkeit, wenn die \nMitarbeiter, die in den vergangenen Jahren Lohnverzicht \nge\u00fcbt haben, durch eine Mitarbeiterbeteiligung am wirt-\nschaftlichen Erfolg teilhaben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Kehrseite der guten sind die schlechten wirtschaftli-\nchen Jahre. Hier kommt der Vorteil des Unternehmers, \ndass er in schlechteren Jahren nicht gezwungen ist, im \nPersonalbereich die entsprechenden Kosten zu verursa-\n\nchen, weil zwischen Unternehmen, Eigent\u00fcmer und \nMitarbeiter Einverst\u00e4ndnis dar\u00fcber besteht, dass man in \nguten Zeiten mehr verteilt und in schlechten Zeiten \nZur\u00fcckhaltung \u00fcben muss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Morlok, Sie haben gerade gesagt, \nInvestivlohn, Mitarbeiterbeteiligung und Lohnverzicht \nsind in \u00dcbereinstimmung gebracht worden. K\u00f6nnen Sie \nmir bitte erkl\u00e4ren, was Investivlohn und Lohnverzicht \nmiteinander zu tun haben? \n\nSven Morlok, FDP: Sie haben nicht genau zugeh\u00f6rt, \nHerr Kollege. Das liegt vielleicht am fr\u00fchen Morgen. Das \nkann ich Ihnen gern nachsehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe gesagt, dass durch die Abschl\u00fcsse, die hier in \nSachsen gemacht worden sind \u2013 es sind in der Metall- und \nElektroindustrie meist nicht Tarifabschl\u00fcsse, weil Sie \ngenauso wie ich wissen, dass die Mehrzahl der Unter-\nnehmen nicht tarifgebunden sind und einzelbetriebliche \nRegelungen haben \u2013, Mitarbeiter erkannt haben, dass ihr \nUnternehmen, in dem sie arbeiten, nur dann wirtschaftlich \nerfolgreich sein kann, wenn auch der Kostenblock Perso-\nnal, also L\u00f6hne, in einem angemessenen Umfang ist. Das \nist eine freiwillige Entscheidung der Mitarbeiter im \nZusammenhang mit der Gesch\u00e4ftsleitung gewesen, weil \n\n 5604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nman gemeinsam das Unternehmensinteresse im Auge \nhatte. Das habe ich gemeint: dass dies in der Vergangen-\nheit durch Abschluss von Haustarifvertr\u00e4gen und Verein-\nbarungen vor Ort, lokal, in den Unternehmen gemacht \nworden ist. Ich erkenne ausdr\u00fccklich an, dass die Mitar-\nbeiter sich nicht von Gewerkschaftsideologen haben \nbeeinflussen lassen, sondern vor Ort im Interesse des \nUnternehmens eine L\u00f6sung gefunden haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur, Kollege Zais, wenn Mitarbeiter dies in schweren \nwirtschaftlichen Zeiten tun, dann haben sie auch einen \nAnspruch darauf, in wirtschaftlich besseren Zeiten, wenn \nes dem Unternehmen besser geht, am wirtschaftlichen \nErfolg teilzunehmen. Genauso habe ich das verstanden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben in Sachsen auch ein weiteres gewichtiges \nProblem, n\u00e4mlich die Unternehmensnachfolge. Herr \nMinister Jurk, Sie haben ja im Rahmen des letzten Mit-\ntelstandsberichtes sehr deutlich diese Fakten herausgear-\nbeitet und die Probleme aufgezeigt. Bis 2020 stehen hier \nin Sachsen 25 000 Unternehmen vor der Nachfolgefrage, \nmit Umsatz von 16 Milliarden Euro und 300 000 Arbeits-\npl\u00e4tzen. Es ist sehr schwer, dann von null auf hundert \neinen Nachfolger zu finden. Die Probleme sind in Ihrem \nBericht deutlich herausgearbeitet. Das sind ja auch Finan-\nzierungsprobleme. \n\nWenn durch eine Mitarbeiterbeteiligung sukzessive der \nAnteil der Belegschaft am Firmenverm\u00f6gen steigt, ist es \nauch hier, im Bereich der Unternehmensnachfolge, \nwesentlich einfacher, L\u00f6sungen zu finden, zum Beispiel, \nindem auch das Mittelmanagement verst\u00e4rkt an Unter-\nnehmen beteiligt wird und eben nicht erst dann, wenn die \nZeit der Unternehmensnachfolge ansteht. In diesem \nZusammenhang sollten wir \u00fcber das Thema Mitarbeiter-\nbeteiligung und dar\u00fcber, wie wir das als Staat unterst\u00fctzen \nk\u00f6nnten, nachdenken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch das Thema Verm\u00f6gensbildung ist f\u00fcr uns als Libera-\nle ein sehr wichtiges Thema, denn wir sind der Auffas-\nsung, dass die Unabh\u00e4ngigkeit, auch die Freiheit des \nEinzelnen in dem Ma\u00dfe steigt, wie er \u00fcber Verm\u00f6gen \nverf\u00fcgt und eben nicht auf staatliche Transferzahlungen \nangewiesen ist. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur einmal mitteilen, was die FDP \nbereits im Jahr 1971 in den Freiburger Thesen beschlos-\nsen hat: \u201eLiberale Verm\u00f6gensbildungspolitik zielt auf eine \ngleichm\u00e4\u00dfigere Verm\u00f6gensverteilung, und zwar nicht \ndurch einen einmaligen Akt der Korrektur bestehender \nVerh\u00e4ltnisse, sondern vielmehr durch die st\u00e4ndige Beteili-\ngung breiterer Schichten, insbesondere am Zuwachs des \nProduktivverm\u00f6gens.\u201c So weit die Freiburger Thesen  der \nFDP von 1971. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Morlok, \nglauben Sie tats\u00e4chlich \u2013 theoretisch mag das alles eine \nwunderbare \u00dcberlegung sein \u2013 ernsthaft, dass das eine \nZauberformel f\u00fcr Sachsen sein kann, wenn wir es hier in \nSachsen kaum mit existenzsichernden L\u00f6hnen zu tun \nhaben? Wir haben n\u00e4mlich bundesweit die niedrigsten \nL\u00f6hne und dann sollen die Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer noch auf einen Teil des Lohnes f\u00fcr den Kon-\nsum verzichten und ihn in die Mitarbeiterbeteiligung \nstecken. Halten Sie diese Idee tats\u00e4chlich f\u00fcr angemessen \nund realistisch f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \nin Sachsen? \n\nSven Morlok, FDP: Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren \nsein, Frau Dr. Runge, dass ein solches Modell kein All-\nheilmittel zur L\u00f6sung von irgendwelchen Problemen ist, \nsondern dass es auch in diesem Einzelfall darauf an-\nkommt \u2013 mit Einzelfall meine ich sowohl das Einzelun-\nternehmen als auch den einzelnen Mitarbeiter, die eine \nUnternehmensbeteiligung eingehen; das ist ja auch mit \nRisiken verbunden, ich werde im weiteren Verlauf darauf \neingehen \u2013, dass die Entscheidung freigestellt sein muss, \nob sie die Risiken tragen m\u00f6chten oder nicht. Das darf \nman als Staat nicht verordnen, aber auch nicht durch \nTarifvertr\u00e4ge festlegen; lediglich muss der Staat den \nRahmen daf\u00fcr schaffen, dass diese Dinge m\u00f6glich wer-\nden. Ich meine sehr wohl, dass es in Sachsen Mitarbeiter \ngibt, die sich vorstellen k\u00f6nnten, solche Modelle in \nAnspruch zu nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch hatte auch das Thema Lohnzur\u00fcckhaltung in den \nvergangenen schlechten Jahren angesprochen. Ich meine, \nes w\u00e4re durchaus denkbar gewesen, dass in einer Verein-\nbarung zwischen Mitarbeiter und Unternehmer in den \nletzten Jahren h\u00e4tte vereinbart werden k\u00f6nnen, dass das \nLohnniveau so ist, wie es war, dass aber ein gewisser Teil \nan Liquidit\u00e4t im Unternehmen bleibt und zus\u00e4tzlich zu \ndem, was an L\u00f6hnen ausgezahlt wurde, eben als Mitarbei-\nterbeteiligung zur Verf\u00fcgung steht. Das h\u00e4tte man verein-\nbaren k\u00f6nnen, wenn die entsprechenden Rahmenbedin-\ngungen da gewesen w\u00e4ren. Davon w\u00fcrden die Mitarbeiter, \ndie das gemacht h\u00e4tten, heute profitieren. Das kommt auf \nden Einzelfall an. Ich warne davor, es als Allheilmittel zur \nL\u00f6sung irgendwelcher Probleme anzusehen. Im Einzelfall \nist es sinnvoll und der Staat hat die Aufgabe, die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr diesen Einzelfall entsprechend zu \ngestalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch einen Punkt zum Thema Verm\u00f6gensbildung: Wir \nm\u00fcssen auch sehen, dass in der alten Bundesrepublik im \nBereich Verm\u00f6gensbildung in Arbeitnehmerhand in den \nvergangenen Jahren sehr gro\u00dfz\u00fcgig, also in den Vorwen-\n\n 5605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndejahren, verfahren worden ist. Da ist ja einiges gesche-\nhen. Das gibt es ja alles nicht mehr. Das ist alles abge-\nschafft worden. Wir sollten aber in Sachsen \u2013 in einem \nLand, in dem es aufgrund der historischen Situation \ngerade relativ wenig pers\u00f6nliches Verm\u00f6gen gibt \u2013 \ndar\u00fcber nachdenken. Wir sollten uns insbesondere daf\u00fcr \neinsetzen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \nVerm\u00f6gen bilden k\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr einen ganz \nwichtigen Punkt.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass die Probleme beim Thema \nMitarbeiterbeteiligung vielschichtig sind. Ich werde im \nLaufe der Debatte noch darauf eingehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer verf\u00fcgt denn \u00fcber das Verm\u00f6gen?) \n\n\u2013 Dar\u00fcber ist noch zu sprechen, Herr Prof. Porsch. Darauf \nwerden wir auch noch in der Debatte eingehen. Wir \nm\u00fcssen das differenziert sehen, aber ich meine, der Staat \nmuss den Rahmen so schaffen, dass das effektiv dort auch \ngeleistet werden kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte etwas mehr \nStruktur in die Debatte bringen. F\u00fcr den Zuh\u00f6rer war das \nwenig verst\u00e4ndlich, was Sie hier geboten haben. \n\nIndividuelles Eigentum ist eine wesentliche Grundlage \npers\u00f6nlicher Freiheit und Vorsorge und damit auch eine \ntragende S\u00e4ule der sozialen Marktwirtschaft. Eine breite \nStreuung des Eigentums vorrangig beim Wohneigentum \nund beim Produktivverm\u00f6gen festigt unsere Wirtschafts- \nund Gesellschaftsordnung. Beteiligung der Arbeitnehmer \nam Produktivverm\u00f6gen ist ein Grundpfeiler der Gerech-\ntigkeit in der sozialen Marktwirtschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es zahlt sich aus, wenn \naus Mitarbeitern Mitunternehmer werden. Die heutige \nAktuelle Debatte greift ein Thema auf, das seinen Ur-\nsprung bei zwei der gr\u00f6\u00dften Ordnungspolitiker des \nvorigen Jahrhunderts hat. \n\nLudwig Erhard sagte: \u201eEine Verm\u00f6genspolitik der sozia-\nlen Marktwirtschaft beteiligt alle durch Verm\u00f6gensbesitz \nan den Unternehmen. Ihr Ziel ist eine Gesellschaft von \nTeilhabern.\u201c \n\nDer gro\u00dfe christlich-soziale Denker Oswald von Nell-\nBreuning wusste damals, dass Eigentum eine der Quellen \n\u2013 Familien und Arbeit geh\u00f6ren auch dazu \u2013 der Autono-\nmie, also der Selbstst\u00e4ndigkeit, der W\u00fcrde und der Unab-\nh\u00e4ngigkeit des Menschen ist. Er sagte: \u201eDie Beteiligung \nder Arbeitnehmer am Produktivkapital ist Garantin f\u00fcr die \nErhaltung unserer freiheitlichen Gesellschaftsordnung.\u201c \n\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren nach der friedlichen \nRevolution haben vor allem wir hier in den neuen L\u00e4n-\n\ndern uns in den Diskussionsprozess eingebracht. Viele \nUntersuchungen zeigen: Die Menschen sind verunsichert, \njeder dritte Arbeitnehmer hat Angst um seinen Arbeits-\nplatz. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAus gutem Grund!) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir um mehr Vertrauen, um neues \nVertrauen k\u00e4mpfen und daf\u00fcr die Voraussetzungen schaf-\nfen. Wir k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen nicht aufhalten, aber wir \nsollten auch in Zeiten der Globalisierung das Miteinander \nvon Unternehmen und Mitarbeitern f\u00f6rdern. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWir wissen: Der internationale Wettbewerb macht zur \nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen immer \u00f6fter Standortver-\neinbarungen und betriebliche B\u00fcndnisse erforderlich, oft \nmit Zugest\u00e4ndnissen der Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer. Das kann man nicht aufhalten. Aus meiner Sicht \nist es umso wichtiger, dabei die Teilhabe der Besch\u00e4ftig-\nten sicherzustellen. Die eine Seite darf nicht den Eindruck \nhaben, dass sie \u00fcber den Tisch gezogen wird. Wer in \nschlechten Zeiten auf Lohn verzichtet, muss in guten \nZeiten auch am Gewinn beteiligt werden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nStatistiken zeigen: Kapitaleinkommen sind in den letzten \n50 Jahren um das Vierzehnfache, Arbeitseinkommen nur \num das Vierfache gestiegen. Darum sollten wir alles tun, \ndass auch Arbeitnehmer \u00fcber Kapitaleinkommen verf\u00fc-\ngen. Deshalb w\u00e4chst auch die Bedeutung von erfolgsab-\nh\u00e4ngigen Entgeltbestandteilen, von Gewinnbeteiligungen \nund von Beteiligungen am Kapital der Unternehmen. \n\nEs ist wissenschaftlich belegt, dass Mitarbeiterbeteiligung \nzu einer h\u00f6heren Produktivit\u00e4t f\u00fchrt und damit auch die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit von Betrieben erh\u00f6ht. Sie kann die \nEigenkapitaldecke von Unternehmen st\u00e4rken. Das macht \nArbeitspl\u00e4tze auch vor ausl\u00e4ndischen Investoren sicherer. \n\nMitarbeiterbeteiligung ist auch f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler gut. \nDenn wer keinen Nachfolger hat, kann das Unternehmen \nso in die H\u00e4nde der Mitarbeiter geben. Vor allem f\u00f6rdert \ndie Mitarbeiterbeteiligung das gegenseitige Vertrauen von \nArbeitgeber und Arbeitnehmer. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nSie erh\u00f6ht die Motivation und st\u00e4rkt die Bindung der \nMitarbeiter an ihr Unternehmen. Sie k\u00f6nnte zu einer \nneuen wirtschaftlichen Verbundenheit werden, die dazu \nbeitr\u00e4gt, dass alle f\u00fcr mehr Arbeit, Sicherheit und \nWohlstand an einem Strang ziehen, und das am gleichen \nEnde und in die gleiche Richtung. \n\nAndere L\u00e4nder sind den Weg der Beteiligung der Arbeit-\nnehmer bereits erfolgreich gegangen. Bei uns profitieren \nnur 10 % der Besch\u00e4ftigten von der Mitarbeiterbeteili-\ngung. In Frankreich sind es 23 % und in Gro\u00dfbritannien \n\n 5606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n30 %. Wie Sie sehen, haben wir erheblichen Nachholbe-\ndarf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Christlich-\nDemokratische Arbeitnehmerschaft hat in den vergange-\nnen Jahren immer wieder ihre Vorstellungen pr\u00e4zisiert. \nUmso mehr bin ich erfreut, dass die Zustimmung zu \ndieser christlich-sozialen Idee w\u00e4chst. Auch in Sachsen \nhaben wir daf\u00fcr geworben, wenn auch nur mit geringem \nErfolg. Auf Initiative der CDU-Landtagsfraktion hatte der \ndamalige Wirtschaftsminister Kajo Schommer 1997 eine \nUmfrage unter 50 Unternehmen in Sachsen gestartet mit \nder Frage, ob und wie sie sich eine Mitarbeiterbeteiligung \nin ihrem Unternehmen vorstellen k\u00f6nnen. \n\nDamals haben 26 Unternehmen Interesse bekundet und \nletztendlich elf Unternehmen an diesem Projekt zur \nMitarbeiterbeteiligung teilgenommen. Auch wenn das \nnicht der gro\u00dfe Durchbruch war bzw. noch nicht sein \nkonnte, so hat es dennoch gezeigt, dass es sich lohnt, die \nunterschiedlichsten Modelle auszuprobieren. Nur so ist es \nm\u00f6glich, die Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Gesetzesinitiative \nauf der Bundesebene zu schaffen. Im zweiten Teil meiner \nRede werde ich noch n\u00e4her darauf eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort, Herrn Zais. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRisikominimierung f\u00fcr Unternehmer!) \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Damen und Herren! Mit Vergn\u00fcgen nehme \nich die Debatte \u00fcber die Mitarbeiterbeteiligung und die \nInvestivl\u00f6hne zur Kenntnis, die die FDP und der Bundes-\npr\u00e4sident erneut und aktuell in die \u00d6ffentlichkeit bringen. \n\nHerr Morlok, es ist mir aber lieber, wie Thomas Pietzsch \nhier erkl\u00e4rt hat, dass eine gro\u00dfe Offenheit da ist und \ndanach die Bedingungen gesehen werden, unter denen wir \ndiese Modelle auch in Sachsen vorangetrieben haben. \nAufgrund der dumpfbackigen Kritik von Ihnen, \nHerr Herbst, bei der ersten Debatte im Januar, als Sie eine \nKampagne gefordert hatten, die wir abgelehnt haben, \n\n(Beifall der Abg. \nRegina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nweil wir, wie Thomas Pietzsch eben klar gesagt hat, in \nSachsen bereits vieles f\u00fcr Mitarbeitermodelle getan \nhaben, m\u00f6chte ich Ihnen heute ins Stammbuch schreiben: \nIch pers\u00f6nlich habe ein solches Modell mit aufgebaut und \nauch eins aktiv unterst\u00fctzt, welches es heute noch gibt. \nWir Linken sind da ganz offen und werden es weiterhin \nbef\u00f6rdern. \n\nAber es gibt daf\u00fcr Bedingungen, die wir nat\u00fcrlich voran-\nstellen und von denen wir dann auch nicht ablassen. \n\nLiebe Kollegen, die selbst initiierten Projekte, die heute \nnoch leben \u2013 darauf komme ich zur\u00fcck \u2013, haben nat\u00fcrlich \n\neines gemeinsam, und daran ist der Streit entbrannt: Diese \nMitarbeiterbeteiligung l\u00e4sst auch immer eine Mitsprache \nzu. Diese Mitsprache erkenne ich bei Ihnen, der FDP, \nnicht. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Quatsch!) \n\n\u2013 Ja, Herr Zastrow, Sie sagen schon zum zweiten Mal \nQuatsch. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist auch Quatsch!) \n\nDas Zweite, was damit zusammenh\u00e4ngt, was ich Sie \ngerade fragte, Herr Morlok: Wie wollen Sie den Investiv-\nlohn zahlen? Aus den Gewinnen oder aus dem Barlohn? \n\nAm 8. Dezember hat Herr Bontrup im \u201eVDI\u201c eine eindeu-\ntige Antwort gegeben: Es kann nur Investivl\u00f6hne geben, \ndie aus dem Gewinn bezahlt werden. Also wird beibehal-\nten, dass es zus\u00e4tzlich zum Barlohn auch Erh\u00f6hungen \ngeben wird. Es kann keine Vermischung geben. \n\nIch sage Ihnen offen: Viele haben ihre Arbeitspl\u00e4tze mit \nMitarbeitermodellen in Sachsen gerettet, indem sie \n10 000 DM, so war das damals, aus ihren eigenen Kassen \ngenommen haben, um den Banken erst einmal ein Grund-\nkapital zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit sie ihre Arbeit, \nihre Arbeitspl\u00e4tze, ihren Betrieb erhalten und weiterf\u00fch-\nren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Am Mindestlohn kommt trotz \nallem keiner vorbei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch der Investivlohn kann die schwache Binnenmarkt-\nnachfrage und hohe Arbeitslosigkeit nicht lindern, ge-\nschweige denn beseitigen. Hierzu geh\u00f6rt ein staatliches \nZukunftsinvestitionsprogramm und ein gesetzlicher \nMindestlohn von 8 Euro. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, ja!) \n\nSehr geehrte Kollegen! Investivlohn und Beteiligung am \nProduktivverm\u00f6gen flammen in Deutschland seit den \nF\u00fcnfzigerjahren immer wieder auf und besonders dann \u2013 \nHerr Zastrow, das sei Ihnen auch in Ihre Karte geschrie-\nben \u2013, wenn in der \u00d6ffentlichkeit der Unmut \u00fcber die \nKluft zwischen Arbeit und Kapital, also zwischen Arm \nund Reich \u2013 denn einen solchen Zustand haben wir jetzt \nwieder \u2013 w\u00e4chst! Die \u00f6ffentliche Meinung dr\u00e4ngt damit \ndie Politik auf Ver\u00e4nderungen. \n\nDann kommen solche Antworten wie Investivlohn. Nun \nkramt Frau Merkel diesen Vorschlag auch wieder hervor \nund fordert mehr Eigentum am Unternehmen in Arbeit-\nnehmerhand. Das ist O-Ton. Kann ich da als Linker meine \naktive Unterst\u00fctzung verweigern? Ich sage Ihnen ehrlich: \nnein. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Schade, schade!) \n\n 5607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nAnders klingt das schon von Frau Merkel im \u201eHandels-\nblatt\u201c vom 18. November 2006. Dort sagt sie: \u201eDen \nArbeitnehmern eine neue Teilhabe am Wohlstand geben \nhei\u00dft, Kapitalentwicklung als Teil des Lohnes zu zahlen.\u201c \nBei diesem Ausspruch wird es schon interessant, wohin \ndie Reise gehen soll, weil das sofort die Frage impliziert: \nWird der Investivlohn zus\u00e4tzlich zum Barlohn gezahlt \noder abz\u00fcglich des Barlohns? Hier trennen sich die \nGeister. \n\nJa, liebe Kollegen, jetzt wird die Sache parteiisch und \ndamit ideologisch und dann, liebe Kollegen der FDP, f\u00fcr \ndie Lohnabh\u00e4ngigen unattraktiv und auch nicht annehm-\nbar. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr die im Osten schon gar nicht, das sagen ganz klar die \nWirtschaftsdaten. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAuf keinen Fall kann der Verzicht auf Barlohn Investiv-\nlohn genannt werden, so wie Sie, Herr Morlok, gerade \nausdr\u00fcckten. Der \u00d6konom Bontrup fordert deshalb am \n8. Dezember im \u201eVDI\u201c \u2013 das ist ja eine Zeitschrift, die \nSie mindestens lesen werden \u2013, mit dieser Debatte \nSchluss zu machen und die Gewinnbeteiligung on top als \nInvestivlohn zus\u00e4tzlich zum Barlohn zu zahlen. In dem \nSinne sprechen wir uns im zweiten Beitrag weiter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich beginne damit, dass ich sehr deutlich artiku-\nliere: Investivlohn zu missbrauchen, um Lohnverzicht \ndurchzusetzen, ist mit uns Sozialdemokraten nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch nicht im Sinne des Themas Investivlohn. Sie \nwissen, in der SPD Sachsen gibt es unterschiedliche \nStandpunkte zur Mitarbeiterbeteiligung und zum Investiv-\nlohn. Das spricht f\u00fcr die Volkspartei SPD. Bei uns kann \nman auch gegenteiliger Meinung sein, ohne das Gesamt-\nziel, die soziale Marktwirtschaft, aus den Augen zu \nverlieren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir lehnen Mitarbeiterbeteiligung und Investivlohn als \nMitarbeiterbeteiligung auf tarifvertraglicher Basis \u2013 nichts \nanderes ist das \u2013 mit Sicherheit nicht kategorisch ab, \nsehen jedoch Probleme bei der Umsetzung und der Ak-\nzeptanz. \n\nWie f\u00fchrte unl\u00e4ngst der Wirtschaftsweise Prof. R\u00fcrup \naus? Man m\u00fcsse das Arbeitsplatzrisiko vom Kapitalrisiko \n\ntrennen, bei der Unternehmenspleite verliere der Mitar-\nbeiter sonst beides. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Genau so! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSo ist es!) \n\nGleichzeitig ist nicht gel\u00f6st, wie die Mitarbeiterbeteili-\ngung bei Personengesellschaften \u2013 das sind immerhin \n85 % aller Unternehmen \u2013 durchgef\u00fchrt werden soll. Das \nsind zentrale Fragen, die innerhalb der n\u00e4chsten Monate \nzwischen den Tarifvertragsparteien besprochen werden \nm\u00fcssen. \n\nDie Gewerkschaft IG Metall hat zum Beispiel Anforde-\nrungen formuliert, die aus ihrer Sicht erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, \num den Investivlohn f\u00fcr Arbeitnehmer attraktiv zu ma-\nchen: Steuer- und Sozialabgabenfreiheit, Freiwilligkeit \nder Anlage, Insolvenzsicherung zum Beispiel durch einen \nPensionssicherungsverein, volle Teilhabe am Unterneh-\nmenswert bei garantierter Mindestverzinsung, volle \nTeilhabe an der Gewinnaussch\u00fcttung und zwingende \nBeteiligung der Arbeitnehmer bzw. der Arbeitnehmerver-\ntreter im Aufsichtsrat. \n\nInvestivl\u00f6hne sind grunds\u00e4tzlich kein Teufelszeug, aber \nauch kein K\u00f6nigsweg. Eine L\u00f6sung, mit der die Arbeit-\nnehmer weniger Lohn ausbezahlt bek\u00e4men, daf\u00fcr aber \nAnteile am Unternehmen ohne Mitentscheidungsrechte \nerhielten, die zudem im Falle einer Insolvenz verloren \ngingen, kann nicht unterst\u00fctzt werden. Aber gerade f\u00fcr die \nneuen Bundesl\u00e4nder muss vorab die Einf\u00fchrung eines \nMindestlohns gel\u00f6st werden. \n\nWie soll ein Geb\u00e4udereiniger in Sachsen mit einem \nStundenlohn von 4,12 Euro oder ein Schlosser in Meck-\nlenburg-Vorpommern mit 4,40 Euro eine Mitarbeiterbetei-\nligung aufbauen? Das ist mir v\u00f6llig schleierhaft. Gleich-\nzeitig gibt die Ertragslage bei der Mehrzahl der mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen keine Spielr\u00e4ume \nf\u00fcr Mitarbeiterbeteiligung zus\u00e4tzlich zum Lohn her. Die \nBesch\u00e4ftigten brauchen zuerst die L\u00f6hne, mit denen sie \nleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nBei den gro\u00dfen Kapitalgesellschaften sieht die Lage \ndurchaus anders aus. Diese beteiligen die Besch\u00e4ftigten \ndurch die Herausgabe von Belegschaftsaktien, wie etwa \nbei Siemens, bei DaimlerChrysler, BMW oder Procter & \nGamble. Bei dem dortigen Lohngef\u00fcge lohnt es sich f\u00fcr \ndie Arbeitnehmer, die Aktienprogramme in Anspruch zu \nnehmen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich darf die Mitarbeiterbeteiligung nach \nunserer Auffassung nicht eine Finanzierungsquelle f\u00fcr \nUnternehmen in wirtschaftlicher Schieflage sein. Das \nHauptargument gegen die Beteiligung an Unternehmen \nist, wie ich schon ausf\u00fchrte, dass die Arbeitnehmer zwei \nRisiken, das Arbeitsplatz- und das Kapitalrisiko, tragen \nd\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich tr\u00e4gt jeder, der Geld am Kapitalmarkt \nf\u00fcr sein Alter anlegt, ein gewisses Kapitalrisiko. Als \n\n 5608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nBeispiel nenne ich Lebensversicherungen. Man erf\u00e4hrt \nschmerzhaft Jahr f\u00fcr Jahr, wie die \u00dcberschussbeteiligun-\ngen sinken. \n\nDeshalb muss der Investivlohn freiwillig und gegen das \nRisiko einer Insolvenz des Unternehmens abgesichert \nsein. Jenseits aller grunds\u00e4tzlichen und ideologischen \nBetrachtungen und Bewertungen bleibt die Frage, inwie-\nfern aus der Sicht eines n\u00fcchtern rechnenden Arbeitneh-\nmers solche Modelle \u00fcberhaupt interessant sind. Um dies \neinsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen vor allem die Kriterien \nRendite, Risiko und Liquidit\u00e4t betrachtet werden. Kritisch \nist zu sehen, dass die Liquidit\u00e4t, das hei\u00dft die Ver\u00e4u\u00dfe-\nrungsf\u00e4higkeit und Handelbarkeit solcher Anteile, gering \nist. Gleichzeitig ist auf das erhebliche Risiko solcher \nBeteiligungen aufgrund der Insolvenzgefahr hinzuweisen. \nDeswegen m\u00fcssen die Renditen entsprechend h\u00f6her \nausfallen. Insgesamt ist zu bezweifeln, ob der erzielbare \nVorteil eines Investivlohns im Vergleich zu anderen \nGeldanlagen \u00fcberhaupt vorhanden bzw. nennenswert ist. \n\nF\u00fcr einen Wachmann mit einem Bruttoeinkommen von \n797 Euro und f\u00fcr einen Kraftfahrer mit einem Bruttoein-\nkommen von 946 Euro veranstalten wir hier eigentlich \neine Geisterdebatte. Der Wachmann und der Kraftfahrer \nw\u00fcnschen sich ein Einkommen, mit dem sie ein richtiges \nFamilienleben f\u00fchren k\u00f6nnen. Deshalb fordern wir als \nSPD zuerst die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns, und dann \nk\u00f6nnen wir \u00fcber die Einf\u00fchrung und die Rahmendaten \neines Investivlohns sprechen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Was die CDU auf ihrem \nDresdner Parteitag sch\u00f6n garniert den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern pr\u00e4sentierte, entpuppt sich als ein weiterer \nKapitalentzug f\u00fcr die Arbeiter und Angestellten hier im \nLand. Prinzipiell ist die Mitarbeiterbeteiligung eine \nGrundforderung der NPD, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund wir haben das auch im Programm festgehalten. \nBegl\u00fcckw\u00fcnschen kann ich Sie dazu, den Passus abge-\nschrieben zu haben. Kritik und Ablehnung \u00e4u\u00dfere ich \ndazu, was Sie daraus versuchen zu konstruieren. \n\nDer Investivlohn stellt nichts anderes dar, als gesetzlich \nsanktioniert die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter der hart arbeitenden \nMenschen einzufrieren und damit die Binnenkonjunktur \nneben der neuen Erh\u00f6hung der Steuerlaster abzuw\u00fcrgen. \nMan ist von Ihnen vieles gewohnt. Solche Schnellsch\u00fcsse \nsind aber unterste Schublade. Wenn Sie schon abschrei-\nben, dann bitte richtig. \n\nDer Investivlohn nach Art der CDU sieht keine Gewinn-\naussch\u00fcttung nach Erfolg des Unternehmens an die \n\nBelegschaft vor, vielmehr soll der Arbeiter auf seine \nzumindest inflationsbedingte Lohnsteigerung verzichten \nund daf\u00fcr Anteile am Unternehmen, zum Beispiel f\u00fcr die \nAlterssicherung, erhalten. Das bedeutet jedoch, dass bei \nsteigenden Preisen die tats\u00e4chliche Finanzkraft der arbei-\ntenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiter hinterherhinkt und \nauf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben wird. V\u00f6llig \nau\u00dfen vor bleibt in der Debatte auch der Aspekt des \nMitspracherechts. Mit keiner Silbe wird erw\u00e4hnt, dass \nBeteiligung auch Mitbestimmung bedeutet und hierzu \nunterstelle ich der CDU Absicht. \n\nW\u00e4hrend die NPD die Forderung auf Beteiligung am \nProduktivverm\u00f6gen schon seit Jahrzehnten in ihrem \nBundesprogramm fest verankert hat, ist bei der Investiv-\nlohndebatte der CDU von unternehmerischer Eigenkapi-\ntalsteigerung die Rede. Das kann jedoch nicht der aus-\nschlie\u00dfliche Aspekt sein, so wichtig er gerade in Mittel-\ndeutschland ist; die Menschen m\u00fcssen auch von ihrer \nArbeit leben k\u00f6nnen. \n\nNach den zahlreichen Wahll\u00fcgen der Koalition letzten \nJahres mit dem Resultat, dass zum Beispiel am \n1. Januar 2007 die Mehrwertsteuer auf 19 % erh\u00f6ht wird, \nist die eingebrachte Debatte vermutlich lediglich dazu \ngeeignet, von der W\u00e4hlert\u00e4uschung abzulenken. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wegen des Grundsatzes, \nder h\u00f6chstens ein Nebensatz ist, eine Aussage zur prakti-\nschen Umsetzung: Soll sie freiwillig oder gesetzlich \ngeschehen? Nichts, rein gar nichts sagt die CDU hierzu. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Wirtschaft hat dem Volk \nzu dienen\u201c, so steht es im Programm der NPD. Sehr wohl \nbetrachten wir die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen als Teil dieses Volkes. Das, was Sie uns aller-\ndings auf den Tisch gelegt haben, l\u00e4sst einzig und allein \nden Schluss zu, dass ein weiterer Baustein gelegt werden \nsoll, um den Hauptbesch\u00e4ftigungssektor Mittelstand \nauszuhebeln. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir sagen jedoch: Der Angestellte und der Arbeitnehmer \nhaben unabh\u00e4ngig von ihrer Stellung im Unternehmen \nbeteiligt zu werden. Wir fordern die Freiheit f\u00fcr die \nMenschen, ob sie ihr hart erarbeitetes Geld lieber sofort \nausgeben, auf die Bank bringen oder im Unternehmen \ninvestieren wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung kann \neine Fraktion zu einem bestimmt bezeichneten Gegen-\nstand der Landespolitik von allgemeinem und aktuellem \nInteresse eine Aktuelle Debatte beantragen. \n\n 5609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nVielleicht ist mir aufgrund der Haushaltsberatungen \nentgangen, warum die Mitarbeiterbeteiligung und die \nInvestivl\u00f6hne derzeit ein aktuelles Thema der Landespoli-\ntik in Sachsen sein sollen. Deshalb m\u00f6chte ich es an \ndieser Stelle auch kurz machen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nErstens. Unsere Bundestagsfraktion hat zu diesem Thema \nim August eine Gro\u00dfe Anfrage in den Bundestag einge-\nbracht. \n\nZweitens. Auf Antrag unserer Fraktion hat sich der \nDeutsche Bundestag am 30. November 2006, also vor \n14 Tagen, ausgiebig mit diesem Thema besch\u00e4ftigt \u2013 \n\u00fcbrigens mit gro\u00dfer \u00dcbereinstimmung aller Fraktionen. \n\nDrittens. Wir haben einen Beschluss zu diesem Thema \nAnfang dieses Jahres im Landtag mitgetragen. \n\nViertens. Ich begr\u00fc\u00dfe auch das Votum des CDU-\nParteitages f\u00fcr mehr Mitarbeiterbeteiligung. \n\nF\u00fcnftens. Ich glaube, wir handeln aktuell, wenn wir das \nThema im Bundestag belassen. \n\nDeshalb spare ich mir meine Redezeit f\u00fcr die folgende \nwirklich aktuelle, landespolitisch relevante Debatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Die T\u00fccke liegt nat\u00fcrlich im Detail, wenn \nwir \u00fcber das Thema Mitarbeiterbeteiligung sprechen. \nVerschiedene Punkte sind bereits angesprochen worden. \nEs gibt eine unterschiedliche Wahrnehmung, was man \nunter dem Begriff Mitarbeiterbeteiligung versteht. Wenn \nwir uns einmal anschauen, wie das im Unternehmensbe-\nreich gesehen wird, so m\u00f6chten die Unternehmen gern \nreine Erfolgsbeteiligungen haben \u2013 ohne Mitsprache. Die \nGewerkschaften \u2013 Herr Pecher hat es wieder eindrucks-\nvoll best\u00e4tigt \u2013 m\u00f6chten gern einen garantierten Ertrag \nhaben, eine volle Mitsprache und kein Risiko. \n\n(Mario Pecher, SPD: Es geht aber um den Lohn!) \n\n\u2013 Das ist das Problem, der ideologische Konflikt, den wir \nhier eigentlich l\u00f6sen m\u00fcssen. Dabei waren wir aber im \nFr\u00fchjahr in diesem Hause schon einmal weiter. Ich \nm\u00f6chte Kollegen Nolle zitieren, der in der damaligen \nDebatte zu unserem Antrag gesprochen hat. Herr Nolle \nsagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eNur die Gralsh\u00fcter der beiden \nSeiten, Betonk\u00f6pfe der Unternehmer und Gewerkschaf-\nten, halten heute noch, was die Mitarbeiterbeteiligung \nangeht, immer noch krampfhaft an alten, l\u00e4ngst vergange-\nnen Schlachtordnungen und Ideologien fest.\u201c \u2013 So \nHerr Nolle. Das ist es, was Sie gerade gemacht haben, \nHerr Pecher. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Nolle hat weiter gesagt: \u201eSchon heute gibt es in \nDeutschland mehr Aktienbesitzer als Gewerkschaftsmit-\n\nglieder\u201c, und er hat damit einen Beschluss des FDP-\nParteitages aus dem Jahre 2001 zitiert. Herr Nolle sagte \nweiter: \u201eBeteiligung ist nie ganz ohne Risiko. Es gibt \nverschiedene Modelle, bei denen man die Risiken mini-\nmieren kann.\u201c Herr Nolle, Sie praktizieren dies in Ihrem \nUnternehmen und kennen sich damit auch aus; \nHerr Pecher hat keine Ahnung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich, lieber Kollege Zais, muss man beim Thema \nInvestivl\u00f6hne die beiden M\u00f6glichkeiten betrachten. Ich \nkann mir sehr wohl vorstellen, dass es sinnvoll ist, den \nInvestivlohn, also Beteiligungen, aus dem Unternehmens-\ngewinn zu bezahlen. Gerade dann, wenn das Unterneh-\nmen in bestimmten Jahren gut l\u00e4uft und zus\u00e4tzlich etwas \nauszusch\u00fctten hat, k\u00f6nnte dies ein sinnvolles Angebot \nsein: Ich beteilige euch am Gewinn, indem ich euch \nUnternehmensanteile zur Verf\u00fcgung stelle. \u2013 Das ist ein \nModell. \n\nVergessen Sie aber bitte auch das andere Modell nicht. \nAuch der Mitarbeiter kann aus freien St\u00fccken entschei-\nden: Ich m\u00f6chte einen Teil meines Lohnes nicht ausbe-\nzahlt haben, sondern in eine Beteiligung umgewandelt \nbekommen. Diese Bruttolohnumwandlung ist die zweite \nS\u00e4ule, und diese muss genauso m\u00f6glich sein und die \nRahmenbedingungen daf\u00fcr m\u00fcssen genauso geschaffen \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich sehen wir auch die Risiken, die sich beim \nArbeitnehmer kumulieren: das Arbeitsplatz- und das \nKapitalrisiko. Das darf man nicht von der Hand weisen, \nund das Prinzip der Risikostreuung legt eigentlich nahe, \ndass man eben nicht im eigenen Unternehmen investiert, \nweil man zus\u00e4tzlich zu den Arbeitspl\u00e4tzen auch noch die \nBeteiligung verlieren w\u00fcrde. Aber wer im Unternehmen \nt\u00e4tig ist, kennt dieses besser und kann daher viel eher die \nRisiken einsch\u00e4tzen und darauf reagieren. \n\nWir m\u00fcssen wissen, dass eine Unternehmensbeteiligung \nkein Sparbuch und kein Bundesschatzbrief ist und deshalb \nnur absolut freiwillig geregelt werden darf. Aber, \nHerr Pietzsch, ich freue mich, dass Sie dies als Vertreter \nder CDU so unterst\u00fctzen. Was ich aber nicht verstehe: \nWenn Sie in Dresden auf Ihrem Parteitag fordern, den \nSteuerfreibetrag im \u00a7 19a EStG zu verdoppeln, wie passt \ndas in die Landschaft, dass Sie mit der Koch-Steinbr\u00fcck-\nListe genau diesen Freibetrag im \u00a7 19a im Jahr 2004 \nabgesenkt haben? Dort haben Sie es abgesenkt, verkaufen \nhier jedoch, dass Sie f\u00fcr Unternehmensbeteiligungen sind. \nIch meine, dies ist keine konsequente Politik. Wenn Sie \ndas wollen, machen Sie es richtig, und nicht einmal h\u00fc \nund einmal hott! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage mich weiter: Was hat die Staatsregierung seit \nM\u00e4rz 2006 unternommen? Ich hoffe, Herr Staatsminis-\nter Jurk, Sie werden nachher in der Debatte noch das Wort \n\n 5610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nergreifen. Wir als FDP hatten ja einen Antrag eingebracht. \nAuf diesen Antrag hin wurde beschlossen, dass die \nStaatsregierung die Unternehmen verst\u00e4rkt \u00fcber Mitarbei-\nterbeteiligung informieren soll. Sie soll in diesem Zu-\nsammenhang Beratungsleistungen f\u00fcr Unternehmen \npr\u00fcfen und sich daf\u00fcr einsetzen, die Rahmenbedingungen \nzu verbessern. Herr Jurk, ich w\u00fcrde mich sehr daf\u00fcr \ninteressieren, wenn Sie heute im Rahmen der Debatte \ndarlegen, was Sie als Vertreter der Staatsregierung seit \nM\u00e4rz 2006 getan haben. \n\nKollege Michael Weichert, das ist aktueller Bezug: \nNat\u00fcrlich haben wir in Sachsen hier im Parlament einen \nBeschluss gefasst, und es muss auch m\u00f6glich sein, im \nRahmen einer Aktuellen Debatte, wie wir sie beantragt \nhaben, einmal nachzufragen, was die Staatsregierung aus \ndem, was das Parlament hier beschlossen hat, gemacht \nhat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Zais, wenn ich Ihren Bei\u00dfre-\nflex auf Kapital oder Klassenkampf schon h\u00f6re, muss ich \nIhnen sagen: An dieser Stelle ist Investivlohn sicher nicht \nso zu verstehen, dass wir wieder zu Volkseigentum oder \nanderem kommen. Dies haben wir ja bereits vergleichs-\nweise 40 Jahre hier praktiziert und wollen es mit Sicher-\nheit nicht wiederholen. Ich denke, das muss ich auch an \ndie Adresse der FDP sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie CDU bekennt sich nach wie vor zum Eigentum und \nzum freien und sozial verantworteten Unternehmertum, \nund genau darauf zielt auch der Investivlohn. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas? Oh, da w\u00fcrde ich vorsichtig sein!) \n\nEs ist auch wissenschaftlich erwiesen, meine Damen und \nHerren, und ich m\u00f6chte dies einmal in vier Punkten \nhervorheben. Mein Kollege Thomas Pietzsch hat es \nteilweise bereits er\u00f6rtert, ich m\u00f6chte es noch einmal \nvertiefen. \n\nErstens. Die Mitarbeiterbeteiligung kann zu h\u00f6heren \nProduktivit\u00e4ten f\u00fchren und damit letztendlich die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe und Unternehmen st\u00e4rken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nVersch\u00e4rfung der Ausbeutung!) \n\nDie M\u00f6glichkeiten, sich st\u00e4rker mit dem Unternehmen zu \nidentifizieren, werden durch den Investivlohn gest\u00e4rkt. \n\nZweitens. Auch und gerade \u2013 hier spreche ich aus eigener \nErfahrung \u2013 in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die Eigenka-\npitaldecke der Unternehmen vergleichsweise d\u00fcnner als in \nanderen Regionen unserer Bundesrepublik. Mit dem \n\nInvestivlohn besteht die M\u00f6glichkeit, dieses Eigenkapital \nf\u00fcr Unternehmen zu st\u00e4rken, und dies ist teilweise bereits \npraktiziert worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDrittens. Es ist angef\u00fchrt worden, die Mitarbeiterbeteili-\ngung in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sei gut f\u00fcr die \nFachkr\u00e4ftebindung. Die Fluktuation in den Betrieben wird \ngeringer, weil die Bindung gr\u00f6\u00dfer wird, und selbst die \nBeteiligungen \u2013 stille Beteiligungen oder wie auch immer \ndies geregelt werden wird \u2013 werden mit Sicherheit die \nNachfolgeregelungen, die in den n\u00e4chsten Jahren in \nverst\u00e4rktem Ma\u00dfe auf uns zukommen werden, besser \nabfedern k\u00f6nnen und daraus neue Ans\u00e4tze f\u00fcr die Nach-\nfolge initiieren. \n\nViertens \u2013 und dieser Aspekt ist in der Debatte noch gar \nnicht aufgef\u00fchrt worden \u2013: der steuerliche Aspekt \u2013 \ngerade jetzt, im November und Dezember, wenn die \nFirmen, die es erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, die Weihnachtsgrati-\nfikationen und Zuwendungen noch auf den Bruttolohn \nauflegen; gerade in dieser Zeit, wenn die Unternehmer \nihren Mitarbeitern, da die Gewinne im abgeschlossenen \nGesch\u00e4ftsjahr doch recht gut waren, eine zus\u00e4tzliche \nMotivation geben wollen. \n\nMachen wir es an einem Beispiel fest: Sie zahlen ihren \nMitarbeitern in der Novemberabrechnung 200 Euro \u2013 ich \nkann dies aus eigenen Erfahrungen durchaus kundtun \u2013, \nund nach allen Abz\u00fcgen, die gesetzlich gefordert werden, \nbleiben diesen gerade einmal 45 bis 50 %. Im besten Fall, \nwenn sie mit Steuerklasse III versteuert werden, liegen sie \nbei 55 bis 60 %. Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wo ist da noch die Motivation, wenn der Arbeitneh-\nmer auf dem Zettel liest \u2013 ich mache es mal an so kleinen \nDingen fest \u2013, dass ihm der Chef 200 Euro draufgelegt \nhat, aber nach Abzug aller Dinge hat er vielleicht gerade \nmal eine Weihnachtsgratifikation in H\u00f6he von 97 oder \n95 Euro? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDann sagt der Arbeitnehmer: Sch\u00f6nen Dank, aber das \nk\u00f6nnten wir anders machen! \n\nDeshalb \u2013 und das m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich \nhervorheben \u2013 muss der Investivlohn nachgelagert be-\nsteuert werden: Steuern und Beitr\u00e4ge werden erst dann \nf\u00e4llig, wenn der Arbeitnehmer das Geld in der Hand hat. \nWir lassen es erst wachsen und besteuern es nachher. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht auf das Beispiel des Druckhauses \nDresden eingehen. Da gibt es noch Beispiele aus meiner \nRegion. Ich m\u00f6chte es an der Firma Goldbeck in Treuen \ndarstellen, die die Umsatzrendite verzinst. Sie erreichen \nhier einen drei- bis vierfach h\u00f6heren Wert, als wenn sie \nihr Geld bei herk\u00f6mmlicher Verzinsung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\n 5611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 einem deutschen Finanzinstitut \n\u00fcberreichen. \n\nWir als CDU wollen ein Volk von Eigent\u00fcmern und eine \nPolitik der sozialen Kapitalpartnerschaft. Wir wollen \nmehr verantwortlich entscheidende B\u00fcrger in diesem \nLand, was hei\u00dft: Wir wollen Arbeitnehmer, die an der \nGewinnerarbeitung und an der Aussch\u00fcttung des Gewinns \nbeteiligt sind. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Verehrter Kollege \nNolle, ich teile Ihre Auffassung, dass wir diese Debatte \nnicht aus formalen Gr\u00fcnden infrage stellen sollten. Ich \nmuss allerdings auch sagen: Investivl\u00f6hne werden seit \nden F\u00fcnfzigerjahren diskutiert. Insbesondere in den \nSiebzigerjahren hat diese Debatte eine Hoch-Zeit erlebt. \nDamals galten sie auch als eine Art Wunderwaffe. Inso-\nfern denke ich, dass diese Debatte nicht unbedingt das \nEtikett \u201eAktuelle Debatte\u201c verdient. Aus meiner Sicht ist \nes mehr eine Retro-Debatte. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch empfinde sie in Teilen auch als eine scheinheilige \nDebatte. Denn wie ist denn die aktuelle Einbettung? Es ist \neine Debatte, die Angela Merkel und Kurt Beck zu einem \nZeitpunkt losgetreten haben, zu dem wir eigentlich auf \netwas anderes gewartet haben, und zwar mit Spannung. \nNicht auf Investivl\u00f6hne haben wir gewartet, sondern wir \nhaben auf ein Konzept f\u00fcr Mindestl\u00f6hne gewartet. Wir, \ndas ist die Linke und das sind, wie ich denke, auch Teile \nder SPD. \n\nSie haben nat\u00fcrlich auf etwas anderes gewartet in diesem \nHerbst \u2013 f\u00fcr den es angek\u00fcndigt war \u2013: auf ein Konzept \nf\u00fcr Kombil\u00f6hne. Darauf haben gewartet: die CDU, die \nFDP und m\u00f6glicherweise auch Teile der SPD. Das ist die \nAktuelle Debatte. In diesem Widerstreit zwischen Kombi-\nl\u00f6hnen auf der einen Seite und Mindestl\u00f6hnen auf der \nanderen Seite sind dann Investivl\u00f6hne herausgekommen. \n\nMeine Damen und Herren, dass es Vorteile bei einer \nMitarbeiterbeteilung gibt, dar\u00fcber haben wir vor einigen \nMonaten hier schon diskutiert. Darin bestand in der Tat \nEinigkeit, was die bessere Motivation anbelangt, die \nh\u00f6here Identifikation mit dem Betrieb, aber auch eine \npotenzielle Umverteilung zugunsten von Verm\u00f6gensein-\nkommen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, um \neinmal die Punkte zu nennen, die auch die Linke mitge-\ntragen hat. \n\nDie Probleme allerdings, die es dabei gibt, hat Herr \nPecher vorhin sehr deutlich benannt. Wenn wir hier in \nSachsen Tarifl\u00f6hne haben, die im Friseurgewerbe bei \n3,50 Euro liegen, was soll denn da noch f\u00fcr die Verm\u00f6-\n\ngensbildung \u00fcbrig bleiben? Insofern sagen wir als Linke: \nInvestivl\u00f6hne sind keine Wunderwaffe. Wir sind damit, \ndenke ich, auch nahe bei den s\u00e4chsischen Unternehmern, \ndenn der Erfolg des s\u00e4chsischen Projekts zur Mitarbeiter-\nbeteiligung, das vor einigen Jahren stattgefunden hat, war \nnicht gerade berauschend. \n\nJetzt aber zu diesem aktuellen Vorsto\u00df zu Investivl\u00f6hnen. \nWas ist das Fatale daran? Das Fatale daran ist, dass er \neinhergeht mit der Forderung zur M\u00e4\u00dfigung bei den \nLohnforderungen oder gar mit der Forderung zum Lohn-\nverzicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das hat niemand gesagt!) \n\nDas ist das Problem und da kann die Linke nicht mitge-\nhen. \n\nWir halten es n\u00e4mlich f\u00fcr ein M\u00e4rchen, dass moderate \nLohnforderungen zu mehr Wirtschaftswachstum f\u00fchren \nsollen. Das ist Quatsch. Ich kann es an dieser Stelle nur \nwiederholen: Wir haben als Linke andere Grunds\u00e4tze in \nder Lohnpolitik. Wir wollen h\u00f6here L\u00f6hne, auch f\u00fcr \nSachsen. Das ist zum Ersten eine Frage der Gerechtigkeit, \ndenn erst vor wenigen Tagen hat eine neue Statistik des \nBundesamtes herausgefunden, dass die deutschen Privat-\nhaushalte rund 2 % weniger Realeinkommen haben als \nMitte der Neunzigerjahre. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSeit Jahren stagniert die Lohnentwicklung in der Bundes-\nrepublik, auch in Sachsen, und das ist das eigentliche \nProblem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiteres Problem: Es geht in diesen aktuellen Vor-\nschl\u00e4gen zum Tariflohn nicht um zus\u00e4tzliche Einkommen \nf\u00fcr die Arbeitnehmer, sondern sie werden anstelle des \nLohnes bzw. der Lohnsteigerung diskutiert. In dieser \nFassung ist es dann aber nichts anderes als Lohnverzicht \nund diesen lehnen wir entschieden ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch freue mich, dass die SPD in dieser Frage heute auch \ndeutliche Worte gefunden hat. Wir werden den Verlauf der \nDebatte weiter verfolgen und Sie im Zweifelsfall daran \nerinnern. \n\nEntscheidend ist auch, dass die meisten Vorschl\u00e4ge eben \nnicht an eine regelm\u00e4\u00dfige Gewinnbeteiligung glauben, \nwas sinnvoll w\u00e4re. Vielmehr soll die Beteiligung erst \nbeim Ausscheiden aus dem Betrieb oder bei Renteneintritt \nf\u00e4llig werden. Was wir aber brauchen, ist jetzt eine St\u00e4r-\nkung der Binnenkaufkraft der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. \n\nEin weiterer Kritikpunkt: Die Besch\u00e4ftigten werden in \nden von Ihnen diskutierten Modellen zu Miteigent\u00fcmern, \nnicht aber zu Mitbestimmern. Aber wer am Risiko betei-\nligt wird, der muss auch an der Entscheidung beteiligt \nwerden. Das w\u00e4re tats\u00e4chlich mal eine Entwicklungsauf-\n\n 5612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ngabe f\u00fcr die FDP. Wer f\u00fcr mehr Mitarbeiterbeteiligung ist, \nder muss auch f\u00fcr eine bessere Mitbestimmung sein. \n\n(Zurufe von der FDP: Sind wir!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Investivl\u00f6hne nur eine \nChiffre f\u00fcr Lohndumping, f\u00fcr Lohnverzicht sind, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\ndann kann ich als Linke nur eines sagen: Ablehnung! \n\nMeine Damen und Herren! Was wir wollen, sind ein \nMindestlohn und Lohnerh\u00f6hungen in der Bundesrepublik, \ndamit Deutschland endlich anschlie\u00dfen kann an die \nerfolgreichen L\u00e4nder in Europa, die einen Mindestlohn \nhaben, \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nund damit sich die Schere zwischen Unternehmergewin-\nnen einerseits und Arbeitnehmerentgelten auf der anderen \nSeite nicht weiter \u00f6ffnet. Das ist das tats\u00e4chliche Problem. \n\nDeswegen sage ich auch an dieser Stelle: Wir brauchen \nhier keine vagen Versprechungen auf zuk\u00fcnftige Kapital-\neinkommen, wir brauchen auch kein neues Ablenkungs-\nman\u00f6ver. Was wir brauchen, sind Lohnerh\u00f6hungen und \nMindestl\u00f6hne im Hier und Heute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die NPD-Fraktion. \u2013 Die \nGR\u00dcNEN hatten schon gesagt, dass sie in dieser Runde \nnicht mehr sprechen wollen. \u2013 Dann frage ich die FDP \u2013 \nHerr Morlok, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Morlok, sind Sie am Unternehmen  \nbeteiligt, weil Sie so eifrig auftreten?) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Frau Lay, Sie haben mir offensichtlich \nnicht zugeh\u00f6rt und Sie h\u00f6ren mir gerade wieder nicht zu, \nweil Sie sich umwenden. Deswegen bekommen Sie \nnat\u00fcrlich auch die Erkenntnisse nicht mit. Das sieht man \nan Ihrem Redebeitrag. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, das wird bei uns alles ausgewertet!) \n\nIch habe deutlich gemacht, dass es, wenn es um einen \nLohnverzicht geht, eine freiwillige Entscheidung des \nArbeitnehmers sein muss, einen Teil seines Bruttolohnes \nin eine Beteiligung umzuwandeln. Eine freiwillige Ent-\nscheidung! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer das nicht macht, wird entlassen!) \n\nWas uns beide unterscheidet, ist, dass ich dem Mitarbeiter \nzutraue, dies sachgerecht zu entscheiden, w\u00e4hrend Sie ihn \nbevormunden wollen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nHinsichtlich des Risikos ist es ganz klar: Was nicht geht, \nist das, was ich vorher schon sagte: eine Beteiligung ohne \nRisiko mit garantiertem Ertrag und voller Mitbestim-\nmung. Das wird nicht funktionieren. Wer das Risiko tr\u00e4gt, \nmuss mitentscheiden k\u00f6nnen, gar keine Frage. Wer aber \neine Beteiligung ohne Risiko mit garantiertem Ertrag \nhaben m\u00f6chte, muss auf Mitbestimmung verzichten. Das \nist auch nichts Neues, das kennen Sie aus dem Aktien-\nrecht heute schon. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas sind die sogenannten stimmrechtslosen Vorzugsakti-\nen. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Wer einen garantierten \nErtrag haben m\u00f6chte, der bekommt ihn garantiert, er muss \naber im Nachhinein auch auf die Entscheidung verzichten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch wollte noch auf einen Punkt eingehen: die Mit-\ntelstandsproblematik. Wir haben in Deutschland ungef\u00e4hr \nzwei Millionen Mitarbeiter, die an Unternehmen beteiligt \nsind. Darunter sind aber 1,4 Millionen, die Belegschafts-\naktien haben, die also an Aktiengesellschaften beteiligt \nsind. Das zeigt, wie der Mittelstand hinten herunterf\u00e4llt. \nDas ist auch das Problem in Sachsen. Wir haben nicht die \ngro\u00dfen Aktiengesellschaften, wir haben hier den Mit-\ntelstand und m\u00fcssen uns um den Mittelstand Gedanken \nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHier geht es genau um das Thema Nachgelagerte Besteue-\nrung. Das haben Sie schon angesprochen. Nur frage ich \nmich, warum Sie in der Bundesregierung nichts getan \nhaben, um diese nachgelagerte Besteuerung hinzube-\nkommen. Wir setzen die falschen Rahmenbedingungen. \nBei der Riesterrente haben wir die M\u00f6glichkeit der \nUnternehmensbeteiligung geschaffen, haben aber durch \ndie engen Kriterien f\u00fcr die Anlageform nur ganz bestimm-\nte Beteiligungen m\u00f6glich gemacht. Dabei ist der Mit-\ntelstand vollkommen hinten heruntergefallen. \n\nH\u00e4tte man sich damals schon f\u00fcr die nachgelagerte \nBesteuerung auch von Beteiligungen an mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen, an GmbHs zum Beispiel, starkgemacht und \neingesetzt, h\u00e4tte man das auch besser regeln k\u00f6nnen. \nDann h\u00e4tten wir auch mehrere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \nMittelstand. Es geht eben darum, tats\u00e4chlich die Besteue-\nrung dahin zu verlagern, wenn das Geld an den Mitarbei-\nter ausgezahlt bzw. die Einlage aus Unternehmen ent-\nnommen wird. Dahin m\u00fcssen wir kommen. Ich erwarte \nauch von der Staatsregierung, dass sie auf der Bundes-\nebene t\u00e4tig wird und sich daf\u00fcr einsetzt, weil es hier \n\n 5613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nVorteile gerade f\u00fcr mittlere Unternehmen gibt, wie wir sie \nin Sachsen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Pietzsch, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs geht doch gar nicht um die Feuerwehr!) \n\nThomas Pietzsch, CDU: Herr Hahn, es gibt auch andere \nwichtige Probleme. \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte daran anschlie-\n\u00dfend noch ein paar Bemerkungen machen und vielleicht \ndie wichtigsten Punkte zusammenfassen. Wir liegen mit \nunseren Auffassungen gar nicht so weit auseinander, auch \nwenn wir nat\u00fcrlich unterschiedliche Sichtweisen haben. \nDie einen gehen von Zwang aus, die anderen reden von \nFreiwilligkeit. Das ist der gravierende Unterschied dabei. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja!) \n\nWenn wir uns dann dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir eigent-\nlich das Gleiche meinen, es nur aus einem anderen Blick-\nwinkel betrachten, reduziert es sich auf ein paar Grund-\nprobleme, die wir dringend l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nWir hatten bei der Diskussion \u00fcber den FDP-Antrag im \nJanuar festgestellt, dass es zu wenig war, es nur f\u00fcr \nSachsen zu fordern, zu \u00fcberpr\u00fcfen, anzubieten, zu bera-\nten. Das ist meiner Ansicht nach ein Folgeschritt von \ndem, was an Richtlinienkompetenz vonseiten des Bundes \nbez\u00fcglich des Gesetzesvorhabens vorzuschlagen ist. Das \nstreben wir jetzt auch an. Es muss ein einfaches, klares, \nunb\u00fcrokratisches Gesetz auf den Weg gebracht werden. \n\nIch nenne noch einmal die Punkte, auf die es ankommt: \n\nErstens. Freiwilligkeit \u2013 wir wollen keinen dazu zwingen, \nsondern wollen die Menschen von den Vorteilen \u00fcberzeu-\ngen, die mit Investivl\u00f6hnen verbunden sind. \n\nZweitens wollen wir viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Mitar-\nbeiterbeteiligung schaffen. Jeder soll die Form der Betei-\nligung w\u00e4hlen, die zu seinem Unternehmen und zu seinen \nMitarbeitern passt. Das ist ein wichtiger Aspekt. Es reicht \nvon der Mitarbeiterbeteiligung in kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen bis hin zu Belegschaftsaktien bei \ngro\u00dfen Kapitalgesellschaften. \n\nDrittens. Kernpunkt f\u00fcr den Erfolg ist nat\u00fcrlich die \nnachgelagerte Besteuerung. Steuern und Betr\u00e4ge sollen \nerst dann f\u00e4llig werden, wenn man das Geld am Ende in \nder Hand h\u00e4lt. Das ist eine wichtige Forderung. \n\nViertens. Wir wollen die Mitarbeiterbeteiligung in die \nsteuerlich gef\u00f6rderte Altersvorsorge einbauen und mit der \nbetrieblichen Altersvorsorge verbinden. \n\nF\u00fcnftens. Wer seinen Arbeitsplatz wechselt \u2013 das ist auch \nein wichtiger Aspekt \u2013, soll seine Beteiligung mitnehmen \nk\u00f6nnen, ohne dass sofort Steuern f\u00e4llig werden. \n\nSechstens. Viele haben Angst, dass sie bei einer Pleite des \nUnternehmens \u2013 das kam hier auch schon zur Sprache \u2013 \nnicht nur ihren Job, sondern auch das Geld verlieren, das \nsie investiv eingebracht haben. Diese Angst wollen wir \nihnen nehmen. Dazu ist eine passgenaue L\u00f6sung f\u00fcr \nInsolvenzen diskutiert worden. Ich erinnere an die Kon-\nkursversicherung bzw. au\u00dferbetriebliche Fonds. Unter \ndiesen beiden Begriffen hat die Diskussion stattgefunden. \n\nMitarbeiterbeteiligung f\u00f6rdert die betriebliche Partner-\nschaft. Betriebsr\u00e4te sollen dabei ein Informationsrecht \nerhalten. Dar\u00fcber hinaus gelten die schon im Gesell-\nschaftsrecht verankerten Regelungen, wenn es um Mit-\nwirkung und Mitsprache geht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Alle Verbesserungen in \nden rechtlichen Rahmenbedingungen \u2013 so notwendig sie \nauch sind \u2013 bringen nichts, wenn wir die Menschen nicht \ndavon \u00fcberzeugen. Auch wenn der Begriff \u201eVerm\u00f6gens-\nbildung in Arbeitnehmerhand\u201c etwas angestaubt sein \nsollte, so ist die Idee, die dahintersteckt, doch hoch \naktuell. Wir m\u00fcssen uns um die Beteiligung der Arbeit-\nnehmer am Erfolg der Unternehmen bem\u00fchen. Das ist \nauch besch\u00e4ftigungspolitisch geboten. Nur so lassen sich \nArbeitskosten begrenzen und zugleich eine faire Teilhabe \nder Besch\u00e4ftigten sichern. Nur so erreichen wir, dass sich \nBesch\u00e4ftigte bei der Politik der Lohnzur\u00fcckhaltung nicht \n\u00fcber den Tisch gezogen f\u00fchlen. \n\nHans-Werner Sinn sagte erst k\u00fcrzlich: \u201eDie Arbeitnehmer \nbrauchen ein zweites Standbein. Zu dem Lohneinkommen \nmuss ein Kapitaleinkommen als Einkommensquelle \nhinzutreten.\u201c Dies spricht f\u00fcr eine Politik der Verm\u00f6gens-\nbildung in Arbeitnehmerhand und f\u00fcr eine Mitbeteiligung \nan den Unternehmen. Daf\u00fcr ist es noch nicht zu sp\u00e4t. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nStaatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Als wir genau die gleiche Debatte \nim Januar hier im Landtag f\u00fchrten, klingelte, kaum dass \nich zu sprechen begonnen hatte, mein Handy. Das hat \ndamals bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr \neine gewisse Heiterkeit gesorgt und war mir durchaus \npeinlich. Diesmal habe ich es vorsorglich auf lautlos \ngeschaltet. \n\nIch habe in der Januardebatte gesagt, dass ich die Grund-\nidee der Mitarbeiterbeteiligung mit einer gewissen Sym-\npathie betrachte. Ich habe aber auch deutlich gemacht, \nwelche Schwierigkeiten ich bei der praktischen Umset-\nzung sehe. Die Idee gibt es schon seit dem vorletzten \nJahrhundert. Sie hat allein wegen der praktischen Proble-\nme und Widerspr\u00fcche den gro\u00dfen Durchbruch noch nicht \ngeschafft. Nun soll es einen neuen Versuch geben. Ob er \ndieses Mal mehr Erfolg hat, wird auch davon abh\u00e4ngen, \n\n 5614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nob alle Beteiligten die gleichen Ziele und Erwartungen \nmit dem Investivlohn verbinden. \n\nF\u00fcr mich ist ganz entscheidend, dass es sich bei dem \nInvestivlohn um eine zus\u00e4tzliche verm\u00f6gensbildende \nMa\u00dfnahme handeln muss und nicht um einen Ersatz f\u00fcr \nbessere L\u00f6hne. Wir sollten nicht vergessen, dass diese \nDiskussion zu einem Zeitpunkt kommt, an welchem die \nKonjunktur deutlich angezogen hat und die Unternehmen \nmittlerweile gutes Geld verdienen. Nachdem jahrelang, \nwie Sie wissen, Lohnverzicht ge\u00fcbt wurde und die L\u00f6hne \nseit 2000 nirgendwo in der EU weniger stiegen als in \nDeutschland, darf es nicht dazu kommen, dass gerechtfer-\ntigte Lohnforderungen in Investivl\u00f6hne umgewandelt \nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n\u201eSparlohn statt Barlohn\u201c ist nicht der richtige Weg; denn \nwir brauchen zum jetzigen Zeitpunkt bessere L\u00f6hne, auch \nzur Belebung der Binnennachfrage und zur Stabilisierung \nder sozialen Sicherungssysteme. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nMitarbeiterbeteiligung kann kein Ersatz f\u00fcr ausreichende, \ndem Wert der Arbeit angemessene Entlohnung sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nInvestivl\u00f6hne d\u00fcrfen auch kein Gl\u00fccksspiel sein. Der \nArbeitnehmer, der an seinem Arbeitgeber beteiligt ist, \npartizipiert mit seinem Gesch\u00e4ftsanteil an der Wertent-\nwicklung des Unternehmens im Guten wie auch im \nSchlechten. Was ist, wenn das Unternehmen insolvent \nwird oder der Kurs zusammenbricht? Wollen wir eine \nstaatliche Risikoabsicherung, die letztlich von allen \nSteuerzahlern getragen wird, auch von denen, die wegen \nder Art ihres Arbeitgebers keinen Investivlohn erhalten \nk\u00f6nnen, oder sind wir der Meinung, der einzelne Arbeit-\nnehmer, der am Unternehmen beteiligt ist, muss auch das \nunternehmerische Risiko tragen, oder sollen Private das \nRisiko abdecken? Genau um diese Fragen wird es in den \nn\u00e4chsten Monaten gehen und auch gehen m\u00fcssen. \n\nBesonders brisant werden diese Fragen nat\u00fcrlich, wenn \ndie Mitarbeiterbeteiligung einen Beitrag zur Alterssiche-\nrung leisten soll. Hier m\u00fcsste es eine Insolvenzsicherung \nbesonderer Art geben. Andernfalls w\u00e4re das Risiko viel zu \ngro\u00df, dass ein Arbeitnehmer jahrelang auf einen Teil \nseines Lohns verzichtet und am Ende davon \u00fcberhaupt \nnichts hat. Es darf nicht hei\u00dfen: Au\u00dfer Spesen nichts \ngewesen. Eine solche Insolvenzsicherung w\u00fcrde aber sehr \nteuer sein, wenn man bedenkt, wie schnelllebig die \nWirtschaft geworden ist und wie viele Unternehmen vom \nMarkt verschwinden, aber auch neu gegr\u00fcndet werden. \n\nWir m\u00fcssen uns auch fragen, was geschehen soll, wenn \nder Arbeitnehmer sein Unternehmen verl\u00e4sst. Schlie\u00dflich \nsind bei der heutigen gro\u00dfen Flexibilit\u00e4t unserer Arbeit-\nnehmer Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die vom Beginn der Lehre bis \n\nzur Pensionierung beim gleichen Unternehmen bestehen, \neher die Ausnahme. \n\nAus diesem Grund halte ich eine Alterssicherung, die vom \nWohlergehen des Unternehmens abh\u00e4ngig ist, f\u00fcr schwie-\nrig. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn aber die Mitarbeiterbeteiligung nicht der Alterssi-\ncherung dienen soll, dann kann sie ohne Weiteres ver\u00e4u-\n\u00dfert, also gehandelt werden. Solche Modelle gibt es \ndurchaus. Sie werden praktiziert, und zwar ohne dass es \neine besondere gesetzliche Regelung gibt. Aber auch hier \ntragen die Arbeitnehmer das unternehmerische Risiko \nnat\u00fcrlich mit. Bereits in der sogenannten New Economy \nvor einigen Jahren, als viele Unternehmen Modelle der \nMitarbeiterbeteiligung einf\u00fchrten, waren viele Aktien am \nEnde wertlos. Sie k\u00f6nnen sich an den Crash am neuen \nMarkt erinnern. \n\nDa die Mitarbeiterbeteiligung diesen spekulativen Cha-\nrakter hat, muss sie \u2013 das ist auch betont worden \u2013 freiwil-\nlig bleiben. Momentan wird aber kein Unternehmer, kein \nBesch\u00e4ftigter daran gehindert, eine Vereinbarung \u00fcber \nMitarbeiterbeteiligung abzuschlie\u00dfen. Allerdings sind \nunsere Erfahrungen in Sachsen \u2013 auch wir besch\u00e4ftigen \nuns seit Jahren mit Modellen der Mitarbeiterbeteiligung \u2013 \nnicht so wirklich ermutigend. Wir haben in der Vergan-\ngenheit mit gro\u00dfem Aufwand ein Projekt zur Mitarbeiter-\nbeteiligung durchgef\u00fchrt. Die Resonanz darauf war \ngering, was mich bei der Situation unserer kleinen und \nmittleren Betriebe auch nicht sonderlich wundert. \n\nDie Mitarbeiterbeteiligung kann auch kein Ersatz f\u00fcr \nMitbestimmung im Unternehmen darstellen. Denn egal, \nwie hoch die Mitarbeiterbeteiligung ausf\u00e4llt: Bis der \nAnteil der Arbeitnehmer am Unternehmenskapital hoch \ngenug f\u00fcr eine Sperrminorit\u00e4t ist, werden sehr, sehr lange \nZeitr\u00e4ume vergehen. Ein Investivlohn k\u00f6nnte deswegen \nauch kaum einen Vorfall wie jetzt bei der Stilllegung der \nFahrradproduktion bei Biria in Neukirch verhindern. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Idee \nder Mitarbeiterbeteiligung geht von der richtigen Vorstel-\nlung vom modernen Arbeitnehmer und dem Wunsch einer \ndemokratischen Kultur der Teilhabe in den Unternehmen \naus. Ich glaube, das ist die Diskussion, die wir f\u00fchren \nm\u00fcssen. Denn genau hier, in der Mitbestimmung und der \nBeteiligung der Arbeitnehmer, liegt eine der Kernkompe-\ntenzen der deutschen Wirtschaft. Sie besteht darin, die \nF\u00e4higkeiten und das Engagement ganz unterschiedlicher \nBesch\u00e4ftigungsgruppen produktiv und innovativ im \nInteresse des Betriebes zusammenzubringen. Fr\u00fcher, und \nleider noch in vielen Teilen unserer Welt, hie\u00df \u201eRessource \nMensch\u201c gleich disziplinierte, kontrollierte, maschinen-\ngleiche Arbeitskraft. Die Folge waren unw\u00fcrdige Arbeits-\nbedingungen, die auch aus der Kapitalperspektive viele \nPotenziale verschenken. \n\nEs geht heute um ein neues, \u00fcberzeugendes Konzept \nlebendiger Arbeit. Es geht um eine innovative Arbeitspoli-\n\n 5615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ntik f\u00fcr mitdenkende und mitentscheidende Besch\u00e4ftigte. \nEs geht um kreative, selbstst\u00e4ndig und selbstverantwort-\nlich agierende Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Eine \nsolche Arbeitspolitik erm\u00f6glicht oft erst erfolgreiche \nProdukt- und Prozessinnovationen und hohe Qualit\u00e4ts-\nstandards. F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten bringt sie einen doppel-\nten Vorteil: Ihr konstruktiver Beitrag erh\u00f6ht die Konkur-\nrenzf\u00e4higkeit des Unternehmens und vergr\u00f6\u00dfert damit die \neigene Arbeitsplatzsicherheit. Gleichzeitig wird ihre \nArbeit anspruchsvoller und beruflich herausfordernder. \nDeshalb bedauere ich es auch ganz au\u00dferordentlich, dass \ndie Bem\u00fchungen der Kommission unter Vorsitz von Kurt \nBiedenkopf, eine moderne und europataugliche Weiter-\nentwicklung der deutschen Unternehmensmitbestimmung \nzu formulieren, leider am Widerstand der Arbeitgeberseite \ngescheitert sind. \n\nDie jetzige Debatte \u00fcber Investivl\u00f6hne und Mitarbeiterbe-\nteiligung k\u00f6nnte hier aber ein neuer Ansto\u00df sein, nicht als \nErsatz f\u00fcr die Mitbestimmung, aber als erg\u00e4nzendes \nElement. Ich habe die Debatte sehr interessiert verfolgt. \nIch stelle fest, der Abg. Morlok hat zu Recht gefragt, was \ndie Staatsregierung unternommen hat. Sie wissen, Herr \nAbgeordneter, wir haben uns im M\u00e4rz im Wirtschaftsaus-\nschuss \u00fcber das Thema verst\u00e4ndigt. Wir haben unserer-\nseits mit den Kammern gesprochen und festgestellt, dass \ndie Kammern selbstverst\u00e4ndlich in der Lage und auch \n\nbereit sind, \u00fcber die Chancen von Investivl\u00f6hnen und \nMitarbeiterbeteiligung aufzukl\u00e4ren. Allerdings haben sie \nberichtet, dass die Formen der Mitarbeiterbeteiligung und \nInvestivl\u00f6hne durchaus in der Wirtschaft bei den Unter-\nnehmen bekannt sind, aber kaum nachgefragt werden. Wir \nhaben auch geh\u00f6rt, dass bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank \nj\u00e4hrlich etwa zwei Anfragen nach Unterst\u00fctzung in \nFragen des Investivlohnes gestellt werden. Das ist eher als \nsehr gering einzusch\u00e4tzen. Bei aller Hochachtung vor \ndenjenigen, die dieses Modell in Sachsen bereits in \nAngriff genommen haben, stelle ich fest, dass das Interes-\nse sehr, sehr verhalten ist. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nwerden schauen, was sich in Berlin bewegt. Wir werden \nsicherlich in dieser Frage im Bundesratsverfahren einge-\nbunden sein und uns dann einbringen, auch mit unseren \ns\u00e4chsischen Erfahrungen, allerdings auch mit Blick auf \ndie Problemlagen, die ich versucht habe zu beschreiben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, \nweitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Die Debatte \nist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAktuelle Entwicklungen des Rechtsextremismus in Sachsen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir \nheute \u00fcber aktuelle Entwicklungen des Rechtsextremis-\nmus in Sachsen sprechen, dann m\u00fcssen wir erst in dritter \noder vierter Linie \u00fcber die NPD-Fraktion im Landtag \nsprechen \u2013 ich sage das ausdr\u00fccklich in Richtung Links-\nfraktion.PDS, die das angek\u00fcndigt hat \u2013, auch erst in \nf\u00fcnfter oder sechster Richtung \u00fcber den Fall Nitzsche. \u2013 \nAber wir werden sp\u00e4ter darauf zur\u00fcckkommen. \n\nDie NPD-Fraktion im Landtag ist die Anzeige, dass wir in \nSachsen ein Problem haben. Sie ist f\u00fcr das Ansehen \nSachsens eine schwere B\u00fcrde, aber sie ist angesichts ihrer \nnachgewiesenen personellen und inhaltlichen Unf\u00e4higkeit \nnicht das Problem selbst. Die Herren und die eine Dame \nhier sind so etwas wie die mediale Spitze des Eisberges. \nInsoweit k\u00f6nnen wir Ihnen sogar dankbar sein; denn Sie \nverhindern, dass das Problem rechtsextremistischer \nEinstellungen, Verhaltensweisen und Gewalttaten so \n\ntotgeschwiegen werden kann, wie dies vor dem Jahre \n2004 leider geschehen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00fcssen klar erkennen, dass die Selbstaufl\u00f6sung der \nNPD-Fraktion nicht das Ende des Rechtsextremismus in \nSachsen bedeutet. \n\n(Zustimmung des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn sich die NPD-Fraktion in diesem Hause endg\u00fcltig \nin ihre Einzelteile zerlegt haben wird, wird sich das \nProblem des Rechtsextremismus in Sachsen noch lange \nnicht erledigt haben. Dies ist die wichtigste Erkenntnis, \ndie wir uns heute vergegenw\u00e4rtigen m\u00fcssen. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Entwicklung der \nletzten Tage erfordert doch einige Worte zu den Restbe-\nst\u00e4nden der NPD-Fraktion. Immerhin sind von den vor \nzwei Jahren zw\u00f6lf eingezogenen Abgeordneten nur noch \nsechs Mitglieder der Fraktion \u00fcbrig geblieben. \n\nErstens. Der Fall des Matthias Paul, dessen B\u00fcror\u00e4ume \nwegen des Verdachts der Kinderpornografie durchsucht \nwurden, zeigt, dass Anspruch und Wirklichkeit gerade bei \n\n 5616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nden selbst ernannten \u201eSauberm\u00e4nnern\u201c der NPD beson-\nders weit auseinanderklaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nIch halte das nicht f\u00fcr einen Zufall. Gerade unter der \nunbarmherzigen und menschenfeindlichen Ideologie der \nNeonazis k\u00f6nnen sich so manche Abartigkeiten verber-\ngen. Gerade deshalb wird ja offiziell so w\u00fctend darauf \neingehackt. \n\nZweitens. Am Ausschluss des Herrn Menzel aus der \nNPD-Fraktion ist nur bemerkenswert, dass er gerade nicht \nwegen seiner gl\u00fchenden Liebeserkl\u00e4rung an seinen F\u00fchrer \nausgeschlossen wurde, sondern wegen angeblicher finan-\nzieller Verfehlungen. Daraus ist doch nur der Schluss zu \nziehen, dass die NPD es gerade nicht f\u00fcr unvereinbar h\u00e4lt, \nmit erkl\u00e4rten Hitler-Anh\u00e4ngern zusammenzuarbeiten. Der \nVersuch des Hitler-Verehrers Menzel, eine Waffe in den \nLandtag zu schmuggeln, zeigt, dass die NPD-Fraktion \noffensichtlich zwei Jahre lang geduldet oder vielleicht \nsogar unterst\u00fctzt hat, dass Herr Menzel im Landtag mit \nWaffen heruml\u00e4uft und hantiert. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Frechheit! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Sie sind meschugge!) \n\nIch halte es f\u00fcr total unglaubw\u00fcrdig, dass die NPD-\nFraktion davon nichts gewusst haben will. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie schwachsinniger Idiot!) \n\nSie wusste, dass sich ihr \u201eMann f\u00fcrs Grobe\u201c, wie sich \nHerr Menzel gern selbst bezeichnet, auch mal gern in \nSchl\u00e4gereien \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss jetzt einmal kurz \nunterbrechen. Ich erteile Herrn Apfel eine R\u00fcge wegen \ndes Zurufs. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der SPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber  \nwenn hier Unterstellungen in den Raum  \ngestellt werden, dann lassen Sie sie zu!) \n\n\u2013 Dann werde ich aber die Beschimpfung eines Abgeord-\nneten nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nBitte, Sie k\u00f6nnen weiterreden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich wiederhole es auch noch einmal gern: Ich halte es \nf\u00fcr total unglaubw\u00fcrdig, dass die NPD-Fraktion davon \nnichts gewusst haben will. Sie wusste, dass sich ihr \n\u201eMann f\u00fcrs Grobe\u201c, wie sich Menzel gern selbst bezeich-\nnet, auch gern pers\u00f6nlich in Schl\u00e4gereien einmischt und \nsich selbst als Kontaktmann zur militanten Kamerad-\nschaftsszene versteht. \n\nAber wie sieht es nun mit dieser Szene in Sachsen aus? \u2013 \nIn allen Bereichen haben wir seit 2004 eine Stabilisierung \noder einen Anstieg zu verzeichnen. Die Anzahl der \nRechtsextremisten in Sachsen liegt weiterhin bei circa \n\n3 200, die Mitgliederzahl der NPD gar bei 1 000. Sachsen \nliegt mit offiziell 89 rechtsextremistisch motivierten \nGewalttaten insgesamt anteilig an der vierten Stelle in \nganz Deutschland. Oberstaatsanwalt Sch\u00e4r hat k\u00fcrzlich \ndavon gesprochen, dass es in Sachsen 40 Kameradschaf-\nten mit circa 1 000 Mitgliedern gibt. Die H\u00e4lfte m\u00fcsse \nnach seiner Einsch\u00e4tzung eigentlich auf den Verdacht der \nBildung einer kriminellen Vereinigung hin \u00fcberpr\u00fcft \nwerden. Aber leider gelinge das nicht wegen Personal-\nmangels. Ich habe bereits in meiner Rede zum Justizhaus-\nhalt darauf hingewiesen, dass wir hier einen Schwerpunkt \nsetzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, nun zum Wichtigsten. Auf \nwelchem Resonanzboden, in welche Kommunikations-\nr\u00e4ume k\u00f6nnen die Rechtsextremisten denn hineinsto\u00dfen? \n\u2013 Die Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung hat nicht zum \nersten Mal best\u00e4tigt, dass die Elemente rechtsextremisti-\nschen Denkens wie Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Chauvinismus \nund die Bef\u00fcrwortung einer Diktatur weit verbreitet sind. \n\nIch kann daran nicht wirklich Neues erkennen. Wir \nwissen bereits seit mehreren Jahrzehnten, dass gar 15 bis \n20 % in West und Ost einem solchen Weltbild huldigen. \nDies zeigt, dass nicht alle rechtsextremistisch eingestell-\nten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Neonazis w\u00e4hlen. Viele \nw\u00e4hlen die gro\u00dfen Parteien CDU, PDS und SPD. Die \nEbert-Studie hat vor allem herausgearbeitet, dass selbst \nKreise, die nicht anf\u00e4llig f\u00fcr rechtsextremistisches Den-\nken sind, nicht positiv auffallen. Auch die Mitglieder von \nGewerkschaften und Kirchen teilen in gleichem Umfang \ndieses rechtsextremistische Weltbild. \n\nMeine Damen und Herren! Hier gewinnt die Metapher \nvom Rechtsextremismus, der l\u00e4ngst in der Mitte der \nGesellschaft angekommen ist, tats\u00e4chlich Konturen. An \ndieser Stelle m\u00fcssen wir auch auf den Fall Nitzsche \neingehen. Ich kann der CDU nur gratulieren, dass sie \ndiesen Herrn losgeworden ist. Ich bedaure aber, dass sie \nnicht stark genug war, dies aus eigener Kraft zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nHerr Nitzsche steht genau f\u00fcr diese Grauzone, die Sie \ndurch Ihre Patriotismusdebatte, die nach rechts R\u00e4ume \nerschlie\u00dft, er\u00f6ffnet haben. Ihre hilflose Reaktion zeigt, \ndass Sie dem, was Sie selbst ansprechen, nicht gewachsen \nsind. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Dummes Geschw\u00e4tz!) \n\nDas Problem rechtsextremistischer Einstellung in Sachsen \nscheint in einem Konglomerat aus dummen, spie\u00dfigen, \nfremdenfeindlichen bis rassistischen Einstellungen bei \neiner Vielzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu liegen. \nSie f\u00fchlen sich benachteiligt und schlecht behandelt. Sie \nerwarten vom Staat, dass er sie aus ihrer Misere durch \neine gezielte Bevorzugung vor verachteten Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen befreit. Die NPD hat es teilweise geschafft, \n\n 5617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndieser Stimmungslage eine antidemokratische Sto\u00dfrich-\ntung zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin immer noch davon \n\u00fcberzeugt: Die St\u00e4rke der Neonazis ist nicht ihre eigene \nSt\u00e4rke, sondern es ist die Schw\u00e4che der Demokratinnen \nund Demokraten. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nGenau darin liegt unsere Chance. Wir m\u00fcssen es tats\u00e4ch-\nlich schaffen, nicht nur erfolgreiche Politik zu machen, \nsondern uns auch vor Ort hinzustellen und f\u00fcr unsere \ndemokratischen Werte tats\u00e4chlich einzutreten und zu \nk\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDazu fordere ich uns alle auf; dann werden wir auch \ndiesen Kampf gewinnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die wiederholte Auseinandersetzung mit Extre-\nmismus ist notwendig und wichtig, da es sich um eine \nlangfristige Aufgabe handelt, ihn in Sachsen wirkungsvoll \nzu bek\u00e4mpfen. \n\nIch m\u00f6chte feststellen und appellieren, dass die demokra-\ntischen Parteien zusammenstehen m\u00fcssen, um dieses Ziel \nzu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMit seiner Verfassung hat der Freistaat Sachsen die \nGrundlagen gelegt. Ich darf an dieser Stelle aus der \nPr\u00e4ambel zitieren: \u201e\u2026 ausgehend von den leidvollen \nErfahrungen nationalsozialistischer und kommunistischer \nGewaltherrschaft, eingedenk eigener Schuld an seiner \nVergangenheit, von dem Willen geleitet, der Gerechtig-\nkeit, dem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6pfung zu \ndienen, hat sich das Volk im Freistaat Sachsen dank der \nfriedlichen Revolution im Oktober 1989 diese Verfassung \ngegeben\u201c. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas Volk hat sie sich nicht gegeben!) \n\nIch m\u00f6chte auch an Artikel 14 erinnern, in dem steht: \n\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c All dies zeigt, \ndass in Sachsen die Bestrebungen des Nationalsozialis-\nmus abgelehnt werden. Die Ablehnung des Nationalsozia-\nlismus geh\u00f6rt zum Gr\u00fcndungsfundament der S\u00e4chsischen \nVerfassung und gleichsam zu ihren Konstitutionsprinzi-\npien. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich feststellen, dass die \nCDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag gegen Extremis-\nmus jeglicher Art ist, sei es Linksextremismus, Rechtsex-\ntremismus oder Ausl\u00e4nderextremismus. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMit dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz\u201c sollen deshalb Initiativen zur St\u00e4rkung von \nToleranz, Weltoffenheit und demokratischer Kultur \nunterst\u00fctzt werden. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nLinksextreme Chaoten duldet ihr!) \n\nDieses Programm wurde durch die Haushaltsberatung f\u00fcr \n2007 und 2008 sogar verst\u00e4rkt, da nicht abgeflossene \nMittel aus dem Jahre 2007 auf das Jahr 2008 \u00fcbertragbar \nsind. Dort werden viele gute Projekte unterst\u00fctzt. Wir \nm\u00fcssen aufpassen, meine Damen und Herren, dass Ju-\ngendliche dort wirklich zur freiheitlichen Demokratie und \nnicht zur sozialistischem Demokratie erzogen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Ausk\u00fcnfte der Staatsregierung bez\u00fcglich rechtsorien-\ntierter und fremdenfeindlicher Aktivit\u00e4ten in Sachsen \nergaben f\u00fcr das III. Quartal 2006 wieder eine F\u00fclle an \nAktivit\u00e4ten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nund Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \n\nstehen am Mikrofon.) \n\nViele dieser F\u00e4lle beinhalten die Verwendung verfas-\nsungsfeindlicher Symbole sowie die Skandierung gleich-\ngearteter Parolen. Des Weiteren kam es zu \u00dcbergriffen \nbzw. zu Drangsalierungen von Andersdenkenden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFrank Kupfer, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKupfer, ist Ihnen bewusst, dass Sie mit dem Unsinn, den \nSie vorhin durch den Vergleich der einen mit der anderen \nDemokratie verk\u00fcndet haben, den Rechtsextremisten \ngenau den R\u00fccken st\u00e4rken? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das machen Sie!) \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Porsch, genau das glaube ich \nnicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist das Problem!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Kupfer? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja. \n\n 5618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kupfer, \nk\u00f6nnen Sie uns bitte erl\u00e4utern, was Sie mit Ihrer Sozia-\nlismusschelte im Zusammenhang mit den Initiativen im \nBereich der Opferberatung und der Antidiskriminierung \nmeinen? \n\n(Holger Apfel, NPD: \u2026 dass damit linke \nKriminelle unterst\u00fctzt werden! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nFrank Kupfer, CDU: Werte Kollegin, wenn Sie in \ndiesem Teil des Landes aufgewachsen w\u00e4ren, w\u00fcssten \nSie, was sozialistische Demokratie ist, und dann h\u00e4tten \nSie mich auch verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Kupfer? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie machen das Gesch\u00e4ft f\u00fcr die Nazis!) \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Kollege, ist Ihnen auch be-\nkannt, dass die Werte eines demokratischen Sozialismus, \nzugleich die Werte der Sozialdemokratie im Grundsatz-\nprogramm der SPD verankert sind? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrank Kupfer, CDU: Es tut mir schon leid, dass gerade \nSie mich nicht verstehen. Sie m\u00fcssten eigentlich wissen, \nwas sozialistische Demokratie ist. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe auf die sozialistische Demokratie abgezielt, wie \nsie in der DDR praktiziert wurde. Die DDR hat sich als \nein demokratischer Staat gegeben und war kein demokra-\ntischer Staat. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nStarke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich \ndarf um Aufmerksamkeit f\u00fcr den Redner bitten. \u2013 Bitte \nsprechen Sie weiter. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich darf an das Ulbricht-Zitat \nerinnern: \u201eEs muss demokratisch aussehen, aber wir \nm\u00fcssen die F\u00e4den in der Hand haben.\u201c Das war sozialisti-\nsche Demokratie und dagegen wehre ich mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKupfer, ich will gern die Debatte mit Ihnen f\u00fchren, aber \nwarum sprechen Sie nicht zum Thema? Das Thema lautet \n\u201eDie Entwicklung des Rechtsextremismus im Lande\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Kollege Porsch, ich habe zum \nThema gesprochen. Durch die Zwischenfragen sind wir in \nder Tat etwas davon abgekommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung versicherte bereits Anfang \ndieses Jahres aus Anlass eines Antrages der Koalitions-\nfraktionen \u201eBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus in \nSachsen\u201c, dass sie weiterhin alles in ihrer Macht Stehende \nunternehmen wird, um Pr\u00e4senz zu zeigen und den Kampf \ngegen Rechtsextremismus fortzusetzen. Jedoch wurde \nschon in dem Bericht der Staatsregierung darauf verwie-\nsen, dass eine nachhaltige Auseinandersetzung mit dem \npolitischen Extremismus nur erfolgreich sein kann, wenn \nder Ursprung der Bestrebungen nicht der Staat allein ist, \nsondern wenn der entschlossene Wunsch, sich dem \nExtremismus entgegenzusetzen, aus der Mitte der Gesell-\nschaft von engagierten B\u00fcrgern mit Zivilcourage kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFreie B\u00fcrger, die sich nicht einsch\u00fcchtern lassen, sondern \nfriedlich und auf demokratische Weise gegen Extremis-\nmus eintreten, sind wichtige Bausteine in dieser Ausei-\nnandersetzung. \n\n(Zuruf von der NPD: Herr Porsch,  \nhaben Sie geh\u00f6rt: friedlich!) \n\nDemokratie, meine Damen und Herren, lebt vom Mitma-\nchen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Kupfer? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Kupfer, \nich habe folgende Frage. Sie bauen mit dem Begriff \nExtremismus hier einen Popanz auf, und ich frage Sie: \nHat der Linksextremismus in Sachsen einen relevante \npolitische Gr\u00f6\u00dfenordnung, \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nsodass es sich lohnen k\u00f6nnte, ihn zum Gegenstand einer \nAktuellen Debatte zu machen? \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Ja! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich \nbitte um Ruhe! \n\nFrank Kupfer, CDU: Diese Frage kann ich mit einem \neinfachen Ja beantworten. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nExtremismus ist ein Angriff auf unsere freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung. Gerade wir in Ostdeutsch-\nland sind in der friedlichen Revolution 1989/1990 ent-\nschieden f\u00fcr unsere Freiheit eingetreten. Jegliche extre-\n\n 5619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nmistische Tat \u2013 ganz gleich, ob von Rechts oder Links \u2013 \nist daher f\u00fcr die CDU-Fraktion inakzeptabel. Die L\u00f6sung \ndes Problems wird nicht von heute auf morgen m\u00f6glich \nsein, geht es doch darum, tief sitzende \u00dcberzeugungen \nbestimmter Bev\u00f6lkerungskreise zu \u00e4ndern. Es ist ein \nschwerer Weg zu gehen, meine Damen und Herren. \n\nNur ein weltoffenes und tolerantes Sachsen wird in der \nLage sein, ausl\u00e4ndische Investoren f\u00fcr uns zu begeistern, \nTouristen einzuladen und damit wirtschaftlich zu gedei-\nhen. Wir werden diese Herausforderungen auch weiterhin \nannehmen und die Fahne des Rechtsstaates hochhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zuruf von der NPD: Jetzt kommt \ndas Thema Linksextremismus! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren, darf ich um Aufmerksamkeit \nf\u00fcr die Rednerin bitten! \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema der \nAktuellen Debatte lautet \u201eAktuelle Entwicklungen des \nRechtsextremismus in Sachsen\u201c. Der Rechtsextremismus \nist ein Einstellungsmuster, dessen verbindendes Kennzei-\nchen Ungleichheitsvorstellungen darstellen. Diese \u00e4u\u00dfern \nsich im politischen Bereich in der Affinit\u00e4t zu diktatori-\nschen Regierungsformen, chauvinistischen Einstellungen \nund einer Verharmlosung bzw. Rechtfertigung des Natio-\nnalsozialismus. \n\nIm sozialen Bereich sind sie gekennzeichnet durch anti-\nsemitische, fremdenfeindliche und sozialdarwinistische \nEinstellungen. \n\nManchmal ist es auch ganz g\u00fcnstig, einer Debatte eine \nDefinition voranzustellen, damit man wei\u00df, wor\u00fcber \ngesprochen wird. Ich habe mich f\u00fcr den Begriffsinhalt \nentschieden, wie er in der Decker/Br\u00e4hler-Studie \u201eVom \nRand zur Mitte\u201c durch eine Konsensusgruppe anerkannter \nund seit Jahren am Thema arbeitender Wissenschaftler \nformuliert wurde. Diese Definition best\u00e4tigt die Ansicht \nder Linksfraktion, dass es keine Reduzierung des Prob-\nlems Rechtsextremismus auf die NPD und ehemalige \nNPD-Mitglieder geben kann und darf und schon gar nicht \nnur auf Problemlagen hier im Landtag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nGestern konnten wir alle im Pressespiegel unter der \n\u00dcberschrift \u201eStudie: Fremdenfeindlichkeit im Osten \ngr\u00f6\u00dfer\u201c lesen, dass in Sachsen 59,4 % der Bev\u00f6lkerung \nglauben, dass es im Freistaat zu viele Ausl\u00e4nder gibt. Im \nText werden viele erschreckende Zahlen zu Fremden-\nfeindlichkeit, Antisemitismus und Islamfeindlichkeit \naufgef\u00fchrt. Diese Bielefelder Studie steht aber unter einer \nviel tiefer greifenden Fragestellung. Wilhelm Heitmeyer \n\nstellt seinen Forschungsbericht in der \u201eZeit\u201c unter die \nAussage \u2013 ich zitiere: \u201eIn manchen Gegenden Deutsch-\nlands ballen sich die gesellschaftlichen Probleme \u2013 es \nherrschen Abstiegs\u00e4ngste, Orientierungslosigkeit und \nFremdenfeindlichkeit.\u201c \n\nAuf einige Aussagen dieser Studie, die sich auch mit den \nErgebnissen von Decker und Br\u00e4hler decken, m\u00f6chte ich \nkurz eingehen. Seit Jahren untersucht Heitmeyer ver-\nschiedene Elemente gruppenbezogener Menschenfeind-\nlichkeit. Jetzt muss er feststellen, dass die h\u00f6chste Zu-\nstimmung zu feindseligen \u00c4u\u00dferungen in d\u00f6rflichen \nGemeinden und Kleinst\u00e4dten Ostdeutschlands zu finden \nist. Dabei wird insbesondere der Einfluss der Abwande-\nrungsraten deutlich, so Heitmeyer. Ich zitiere weiter: \u201eJe \nmehr Familien-, Arbeitsplatz- oder Ausbildungsplatzwan-\nderer eine Region verlassen, umso niedriger ist das \nBildungsniveau und ausgepr\u00e4gter das Desintegrationskli-\nma. Die Folge: Desto gr\u00f6\u00dfer ist das Ausma\u00df an feindseli-\ngen Mentalit\u00e4ten.\u201c \n\nHeitmeyer geht noch weiter: \u201eWo solche Problemzonen \nverdichtet sichtbar werden, geht es auch um die Substanz \nder demokratischen Ordnung; Demokratieentleerung \nentsteht.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u201eMehr noch: Probleme k\u00f6nnen sich zu Strukturen entwi-\nckeln, also auf Dauer gestellte Verh\u00e4ltnisse werden, die \nnicht mehr umkehrbar sein k\u00f6nnen\u201c. Hier wird offenkun-\ndig, dass Teilhabe am wirtschaftlichen Erfolg, soziale \nSicherheit und Zukunftsperspektiven f\u00fcr die Menschen \nwichtig sind. \n\nIch empfehle allen hier im Hohen Haus, sich das Fazit des \nForschungsberichtes zu Herzen zu nehmen, wenn wir \nDemokratie und Gleichheit aller in allen Teilen Sachsens \nerhalten wollen. Im Fazit wird der Politik n\u00e4mlich emp-\nfohlen, weniger auf Kampagnen zu Patriotismus und \nNationalstolz zu setzen und daf\u00fcr mehr konkrete Antwor-\nten zu geben, wo es um die Ausgrenzungen und Diskrimi-\nnierungen, um benachteiligte Landstriche und Kommunen \nsowie um die Angst in der Mitte vor Absturz und Deklas-\nsierung geht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas kann die CDU nicht!) \n\nWenn man flapsig behauptet \u201eDu bist Deutschland!\u201c, \ndann muss man das den Menschen auch durch Fakten \nglaubhaft machen. Ein Patriotismusbeauftragter n\u00fctzt \nnichts gegen Sozialabbau \u2013 im Kampf gegen Rassismus \nund Nationalismus schadet er. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn sich die demokratischen Parteien nicht den Heraus-\nforderungen sozialer Schieflagen stellen, wird der Kampf \num eine Zur\u00fcckdr\u00e4ngung fremdenfeindlicher und rechts-\nextremer Einstellung nicht zu gewinnen sein. Die NPD \nwittert gerade in diesem Bereich ihre Chance. Herr \nGansel fordert lauthals die Nationalisierung der sozialen \n\n 5620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nFrage. Dass es dabei in Deutschland um die Ausgrenzung \nvon 15 Millionen Menschen gehen soll, hat er uns gestern \nvor Augen gef\u00fchrt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wenn man \u00fcber die Entwick-\nlung des Rechtsextremismus in Sachsen diskutieren will, \ndarf man dies nicht nur an der NPD festmachen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist richtig!) \n\nund zwar aus zwei Gr\u00fcnden: Erstens ist der Rechtsextre-\nmismus nicht nur \u00fcber eine organisierte Form wie die \neiner Partei, sondern vielmehr \u00fcber die Einstellungsmus-\nter der Menschen zu definieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nZweitens gibt die NPD gerade hier im Landtag ein so \nj\u00e4mmerliches Bild ab, dass man fast meinen k\u00f6nnte, wenn \ndie so weitermachen, erledigen die sich von selbst. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich die Debatte nutzen, um klarzuma-\nchen, wen die NPD-W\u00e4hlerinnen und -W\u00e4hler in den \nLandtag geschickt haben und wer sie hier vertritt. Welch \nkriminelle Energie m\u00fcssen die NPD und ihr F\u00fchrungsper-\nsonal besitzen, wenn jahrelang illegale Spendenbeschei-\nnigungen ausgestellt werden, Geb\u00e4ude und Immobilien \nmit dubiosen Methoden gekauft und wieder verkauft \nwerden? Sie haben kein Geld, ihre Parteizentrale ist mit \nHypotheken belastet, die Mitarbeiter in Berlin sind \ngek\u00fcndigt. Ihre bundesweite Struktur versinkt im Chaos \u2013 \nund in Sachsen? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Wort Chaos ist hier meiner Meinung nach noch stark \nuntertrieben. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nNach dem Austritt von Baier, Schmidt und Sch\u00f6n und der \nfolgenden Auseinandersetzung wurde dann das Innenle-\nben der Fraktion nach au\u00dfen gest\u00fclpt. Und welch Wunder: \nSchnell wurde klar, dass die NPD von demokratischen \nGepflogenheiten noch nie geh\u00f6rt hatte. Eine abgehobene \nF\u00fchrung mit Ihnen, Herr Apfel, an der Spitze, Funktions-\ntr\u00e4gerzulagen, von denen Abgeordnete aus der Zeitung \nerfahren, vorgeschriebene Reden usw. \n\nWegen finanzieller Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten haben Sie Ihren \nHerrn Menzel aus der Fraktion geworfen \u2013 so die offiziel-\nle Begr\u00fcndung. Anlass war der Brief einer alten Dame aus \nNorddeutschland, die Herrn Menzel einen Kredit gegeben \n\nhat, den er nicht zur\u00fcckzahlen wollte. Wem wollen Sie \ndas eigentlich erz\u00e4hlen? Ihren Kameraden drau\u00dfen in \nfreier Wildbahn? \n\n(Heiterkeit) \n\nAls er sich \u00f6ffentlich zu Hitler bekannte, mussten Sie ihn \nloswerden; dabei hat er doch nur das ausgesprochen, was \nin Ihrer Partei Allgemeingut ist. Die Verehrung f\u00fcr das \nDritte Reich ist der Kitt, der Ihren Laden \u00fcberhaupt noch \nzusammenh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuf die dem Rausschmiss folgenden Eskapaden bis hin zu \nseinen Pistolen will ich hier gar nicht n\u00e4her eingehen, \ndenn das w\u00e4re allein schon ein abendf\u00fcllendes Programm. \n\nDer n\u00e4chste Skandal muss dann f\u00fcr Sauberm\u00e4nner, wie \nSie es ja sein wollen, ein Supergau sein. Sie fordern \nTodesstrafe f\u00fcr Kindersch\u00e4nder. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das tun wir auch!) \n\nWelche Strafe bekommt denn in Ihrem verqueren Rechts-\nverst\u00e4ndnis Ihr ehemaliger Kollege Paul, sollten sich die \nVorw\u00fcrfe des Besitzes kinderpornografischer Schriften \ngegen ihn best\u00e4tigen? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des Abg. Klaus \nBaier, fraktionslos, und der Staatsregierung) \n\n\u201ePorno-Paul\u201c, wie ihn eine Zeitung nannte, unterst\u00fctzt \ndoch die Leute, die sich an Kindern vergehen, indem er \nsich solche Bilder besorgt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAm Ende haben Sie noch versucht, ihn zu retten; aber \noffenbar muss die Beweislage so erdr\u00fcckend sein, dass \nSie die Notbremse ziehen mussten. \n\nWie d\u00fcnn Ihre Personaldecke in Wirklichkeit ist, zeigen \ndie Nachr\u00fccker, die f\u00fcr Leichsenring und Paul in den \nLandtag gekommen sind. Herr Despang schafft es gerade \nso, seine vorgefertigten Manuskripte vorzulesen. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nWie grandios dieser Vortrag ist, konnten wir am Mittwoch \nin diesem Haus bewundern. Herr Despang, wir sind hier \nnicht auf dem Kameradschaftsabend, auf dem eine Anei-\nnanderreihung von W\u00f6rtern vielleicht als Rede durchgeht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHerr Klose \u2013 neu in Ihrer Mitte \u2013 hat auch sch\u00f6n \u00f6fter von \nsich reden gemacht: Nach Information der \u201eFreien Pres-\nse\u201c sind von ihm Auftritte in Uniform mit Gummikn\u00fcp-\npel, Gaspistole, Funkger\u00e4t und Sch\u00e4ferhundbegleitung \nbekannt. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n 5621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nAls Reichsmeldestellenleiter soll er Reichsf\u00fchrerschein \nund Reichsausweise ausgestellt haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat Sammlerwert!) \n\nIch denke, dass Sie noch sehr viel Freude mit Ihrem \nNeuzugang haben werden. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall) \n\nEs sind aber nicht nur die Abgeordneten der NPD, son-\ndern auch ihre Mitarbeiter, die ein klares Bild der soge-\nnannten Nationaldemokraten zeichnen. Darunter, dass Sie \nHerrn Menzel loswerden mussten, sollte offenbar sein \nMitarbeiter Peter Naumann nicht zu leiden haben. Den \nstellen Sie n\u00e4mlich angeblich ab 1. Januar als parlamenta-\nrischen Berater f\u00fcr Ihre Fraktion ein. Kurz ein paar Fakten \nzu Herrn Naumann: 1981 werden bei der Aushebung von \nWaffendepots in der L\u00fcneburger Heide Fingerabdr\u00fccke \nvon Herrn Naumann sichergestellt. Das Depot enthielt \netwa 150 Kilogramm Sprengstoff, 50 Panzerf\u00e4uste und \n13 520 Schuss Munition. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWegen eines Sprengstoffanschlages auf eine Gedenkst\u00e4tte \nwurde Peter Naumann 1988 zu einer Haftstrafe von \nviereinhalb Jahren verurteilt. Im Beisein von Redakteuren \ndes ARD-Magazins \u201ePanorama\u201c \u00fcbergibt Naumann 1995 \n13 Waffendepots an Beamte des Bundeskriminalamtes. Es \nwurden dort insgesamt 27 Kilogramm des hochexplosiven \nTNT-Sprengstoffs sichergestellt. Feine Leute, die sich da \nin der NPD sammeln! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie  \nmal \u00fcber Ihren Generalsekret\u00e4r!) \n\nUnser Auftrag als demokratische Fraktionen und Parteien \nmuss es sein, Rechtsextremismus, egal in welcher Form, \nzu bek\u00e4mpfen. Wir brauchen eine Kultur des Wider-\nspruchs, wenn rechtsextreme, fremdenfeindliche und \nantisemitische Aufstellungen eintreten. \n\n(Karl Nolle, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, haben Sie einmal ausge-\nrechnet, wie viele Jahrzehnte Vorstrafen bei dieser NPD-\nFraktion zusammensitzen? \n\n(Lachen bei der CDU und der SPD \u2013 Prof. Dr. \nPeter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das ist alles \n\ninl\u00e4ndisch, nicht ausl\u00e4ndisch!) \n\nMartin Dulig, SPD: So viel Zeit habe ich nicht. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen den Schulterschluss der Demokraten, so \nwie k\u00fcrzlich in Dresden mit der Gr\u00fcndung eines \u00fcbergrei-\nfenden B\u00fcndnisses geschehen. Auch wir m\u00fcssen in den \neigenen Reihen mit gutem Beispiel vorangehen. In demo-\nkratischen Parteien darf es keinen Platz f\u00fcr Menschen mit \nmenschenverachtenden und rechtsextremen Einstellungen \ngeben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD, der \n\nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist traurig, dass die CDU einen Henry Nitzsche gedul-\ndet hat, obwohl seine Spr\u00fcche keine Ausrutscher waren. \nSeit mindestens 2003 ist seine Einstellung bekannt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nun ist es aber gut!) \n\nSolche Leute m\u00fcssen rausgeworfen werden und nichts \nanderes. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir in \nSachsen einen Konsens der Demokraten haben. An dem \nwerden Sie von der NPD sich die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nHerr Gansel, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wenn die GR\u00dcNEN eine Aktuelle Debatte zum \nThema \u201eAktuelle Entwicklungen des Rechtsextremismus \nin Sachsen\u201c beantragen, dann haben wir es zuallererst mit \neinem Definitionsproblem zu tun. Was ist rechts, was ist \nrechtsradikal, was ist rechtsextrem? Bedeutet rechtsex-\ntrem vielleicht nur, dass die Rechten extrem recht haben? \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \nDemonstrativer Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin mir sicher, dass der giftgr\u00fcne Antifa-Clown \nJohannes Lichdi mit diesen Begriffskl\u00e4rungen bei Weitem \n\u00fcberfordert ist, da antideutschen Neurotikern wie ihm \njedes n\u00f6tige Differenzierungsverm\u00f6gen abgeht. Wie weit \nfortgeschritten die Neurotisierung dieser national ver-\nklemmten Gesellschaft ist, erlebten wir erst in den letzten \nTagen, als zur Patriotenjagd auf den s\u00e4chsischen CDU-\nBundestagsabgeordneten Henry Nitzsche geblasen wurde. \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nWie gestern Abend bekannt wurde, hat Herr Nitzsche \nseiner im Linksliberalismus versumpften Partei den \nR\u00fccken gekehrt, \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nwozu ihm die NPD gratuliert. Was hatte dieser Mann \nverbrochen, der den Namen Volksvertreter im Gegensatz \nzu vielen anderen, auch in diesem Haus, zu Recht tr\u00e4gt. \nAuf einer CDU-Veranstaltung bei Kamenz hatte Herr \nNitzsche im Fr\u00fchsommer 2006 die irrwitzige Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung der Berufsbetroffenen als Bremsklotz \nf\u00fcr die Vertretung legitimer deutscher Interessen erkannt \nund gefordert, Deutschland m\u00fcsse zu seiner Gesundung \nendlich von seinem Schuldkult runterkommen. Schuldkult \nist wirklich ein treffender Begriff. Er stammt ja auch aus \nNPD-Publikationen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Aah!) \n\nWeiter gab Henry Nitzsche seiner Hoffnung Ausdruck, \ndass Deutschland nie wieder von Multikulti-Schwuchteln \nregiert werde, auch ein treffender Begriff, der fortan in \nNPD-Publikationen verwendet werden wird. Mit der \nKritik an dem reichlich bekannten Schuldkult, Schwulen-\nkult und Ausl\u00e4nderkult wei\u00df Henry Nitzsche die Mehrheit \nder Deutschen hinter sich. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Es sind  \ndoch nicht alle so bescheuert!) \n\nGerade die kerngesunde Mehrheitsmeinung der Deut-\nschen scheint die GR\u00dcNEN aber so umzutreiben, dass sie \nim Landtag eine kreuz\u00fcberfl\u00fcssige Plauderstunde zur \nEntwicklung des Rechtsextremismus beantragt haben. Der \nsogenannte Rechtsextremismus kommt l\u00e4ngst aus der \nMitte unseres Volkes, wie die schon erw\u00e4hnte Studie der \nEbert-Stiftung beeindruckend belegt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer Aussage \u201edie Bundesrepublik ist durch die vielen \nAusl\u00e4nder in einem gef\u00e4hrlichen Ma\u00dfe \u00fcberfremdet\u201c \nstimmen 39,1 % der Deutschen zu. Der Aussage \u201edie \nAusl\u00e4nder kommen nur hierher, um unseren Sozialstaat \nauszunutzen\u201c stimmen beachtliche 36,9 % zu. Angesichts \nsolcher Zustimmungswerte zu authentischen NPD-\nPositionen m\u00fcssen bei Nationalmasochisten aller Couleur \nnat\u00fcrlich die politischen Alarmsirenen schrillen. Deshalb \nbliesen in Presseerkl\u00e4rungen GR\u00dcNE, PDS, SPD und die \nZentralratsjuden gleicherma\u00dfen zur Patriotenhatz auf \nNitzsche und forderten seinen Kopf. So weit, so klar. \n\nDenkw\u00fcrdig und sch\u00e4big war aber das Verhalten der \ns\u00e4chsischen CDU-F\u00fchrung, die ihren bisherigen Partei-\nfreund Nitzsche, so wie es sich in dieser Canossa-\nRepublik scheinbar geh\u00f6rt, \n\n(Widerspruch des Abg.  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nzum Canossa-Gang antanzen lie\u00df. Dem freien und direkt \ngew\u00e4hlten Volksvertreter wurde ein Maulkorb im XXL-\nFormat verpasst und im Falle einer rechtsrhetorischen \n\nWiederholungstat der Parteiausschluss angek\u00fcndigt, dem \nNitzsche nun aus Gr\u00fcnden der Selbstachtung zuvorkam. \n\nVieles erinnert an den Fall des CDU-Bundestagsabgeord-\nneten Martin Hohmann, der aus Fraktion und Partei \nausgeschlossen wurde, weil er es wagte, das etablierte \nGeschichtsbild infrage zu stellen. \n\nWer \u00fcber aktuelle Entwicklungen des Rechtsextremismus \nin Sachsen reden will, der muss angesichts des Falles \nNitzsche \u00fcber die auff\u00e4lligste dieser Entwicklungen \nreden, n\u00e4mlich dar\u00fcber, dass mittlerweile selbst gro\u00dfe \nTeile der s\u00e4chsischen CDU-Basis vom vereinten Links-\nkartell von Linkspartei.PDS, bis SPD sowie der eigenen \nParteif\u00fchrung unter Rechtsextremismusverdacht gestellt \nund politisch eingesch\u00fcchtert werden. \n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nDie Allianz der selbsternannten Demokraten hat ihre \nKampfzone ausgeweitet und bek\u00e4mpft l\u00e4ngst nicht mehr \nnur alles, was sich rechts der Union befindet. Wir Natio-\nnaldemokraten sind es ja gewohnt, wegen unseres Be-\nkenntnisses zu Volk und Heimat in politischen Stahlgewit-\ntern zu stehen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Eine offenkundige Anlehnung an Ernst J\u00fcnger, Sie \nhaben es erkannt. Eine literarische Restbildung scheint \nvorhanden zu sein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun m\u00fcssen aber auch nationalkonservative Christde-\nmokraten die Erfahrung machen, dass auch bei ihnen die \npolitischen Einschl\u00e4ge n\u00e4her kommen und sie ins Visier \nantifaschistischer Gesinnungspolizisten geraten sind. \nL\u00e4ngst haben sich die CDU-Oberen aus Feigheit oder \n\u00dcberzeugung vor den Karren derjenigen Kr\u00e4fte spannen \nlassen, die vom Kampf gegen den Rechtsextremismus \nsprechen, aber den Kampf gegen das deutsche Volk \nmeinen. Das zeigte sich an der j\u00fcngst erfolgten Gr\u00fcndung \ndes B\u00fcndnisses mit dem verlogenen Titel \u201eDresden f\u00fcr \nDemokratie\u201c. Was sich dort zum Kampf gegen Rechts \nzusammengetan hat, verr\u00e4t die abgrundtiefe Verkommen-\nheit dieser Antifa-Republik. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Ihnen jetzt einen \nOrdnungsruf f\u00fcr diesen Ausdruck. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja, bitte sehr. \n\nNeben den \u201e\u00fcblichen Verd\u00e4chtigen\u201c von CDU, SPD, \nLinkspartei.PDS, FDP und GR\u00dcNEN macht dort auch \numstandslos die Deutsche Kommunistische Partei mit. \nHerr Rohwer, was wollen Sie als Dresdner CDU-Chef \nIhrer Parteibasis eigentlich noch alles zumuten? Wie \nwollen Sie Ihrer Parteibasis erkl\u00e4ren, dass sie Seite an \nSeite mit Personen marschieren, die offen das Erbe von \nLenin und Stalin pflegen? Schreckt das F\u00fchrungspersonal \nder s\u00e4chsischen CDU im Kampf gegen die NPD eigent-\nlich vor gar nichts zur\u00fcck? \n\n 5623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Rohwer, wir nehmen Ihre \nneue B\u00fcndnispolitik, die alle einbezieht, die irgendwie ein \ngest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu Deutschland haben, aber ohne \nSchrecken zur Kenntnis, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\n\u2013 wissen wir doch, welche offene politische Flanke Sie \nuns damit bei k\u00fcnftigen Wahlen bieten. Bereits bei der \ns\u00e4chsischen Landtagswahl 2004 wechselten 40 000 \nfr\u00fchere CDU-W\u00e4hler zur NPD. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, bitte jetzt den \nSchlusssatz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\nUnd ich prophezeie Ihnen, dass Sie im Superwahljahr \n2009 diese W\u00e4hler nicht nur nicht zur\u00fcckgewinnen \nwerden, sondern noch mehr W\u00e4hler an die NPD verlieren \nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nJetzt wird es schwierig! \u2013  \n\nHeinz Eggert, CDU: Auf den Schwachsinn  \nist der Gansel ganz allein gekommen!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zum Thema der heutigen \nAktuellen Debatte so viel: Ja, das war jetzt rein rechtsext-\nremistisch, Herr Gansel, ein Musterbeispiel daf\u00fcr. Rechts-\nextremistische Inhalte in Reinform. \n\nDie Rechtsextremen greifen die freiheitlich-demokra-\ntische Grundordnung insgesamt an, nachdem Sie sie \nvorher diffamiert, delegitimiert haben. Sie stehen nicht f\u00fcr \nIndividualrechte, sie wollen eine sogenannte ethnisch-\nhomogene Volksgemeinschaft. Sie wollen Rechte zutei-\nlen, keine demokratische Opposition zulassen, Volksver-\ntretung brauchen sie nicht. Ihr Feind ist die Demokratie \ninsgesamt und sie brauchen das Vehikel des Rassismus, \nAntisemitismus und der Ausgrenzung. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie Hauptorganisation in Sachsen ist die NPD mit 3 200 \nPersonen. Insgesamt sind noch mehr Personen dem \nrechtsextremen Spektrum zuzurechnen. Das ist noch \nlange nicht die gesamte NPD, meine Damen und Herren. \n\nDie aktuelle Lage: Wir von der FDP haben im November \ndazu eine dimap-Studie vorgelegt und ver\u00f6ffentlicht. \n\nDanach stellt politischer Extremismus, auch f\u00fcr die \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung, eine Gefahr f\u00fcr die Demokra-\ntie des Landes dar. 68 % der Sachsen gehen davon aus, \ndass die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Demokratie in Sachsen von \nRechtsextremisten ausgeht. Dagegen glauben nur 6 %, \ndass die Demokratie in Sachsen von Linksextremisten \ngef\u00e4hrdet w\u00e4re. So viel auch zur Gewichtung zwischen \nrechts- und linksextremistischer Bedrohung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben gefragt, wie die \npolitische Auseinandersetzung mit Rechtsextremen laufen \nsollte. Frage: Verbote, insbesondere der NPD? Darauf \nantworteten 57 % zwar: ja, sie k\u00f6nnten sich ein weiteres \nVerbotsverfahren vorstellen, aber 55 % in Sachsen halten \nes f\u00fcr richtig, die Nationaldemokraten argumentativ zu \nbek\u00e4mpfen. Das ist auch der Weg, den wir einschlagen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas gelingt Ihnen aber nicht!) \n\nEs geht darum, diese Nazis argumentativ zu bek\u00e4mpfen. \nDa ist die Frage: Wo? Meine Antwort: \u00dcberall, nicht nur \nin diesem Haus, sondern auch in Gemeinden, St\u00e4dten, in \nBetrieben, Sportvereinen, an Stammtischen und auf der \nStra\u00dfe. \n\n(Beifall bei der FDP, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb hinsehen! \n\nRechtsextreme Einstellungen und Weltbilder sind weit \nverbreitet. Das ist gesagt worden. Keine der Parteien ist \ndavon frei, dass sie W\u00e4hler hat, die in dem einen oder \nanderen Punkt rechtsextreme Einstellungen haben. Das ist \nrichtig. Aber die Frage, wie wir dagegen vorgehen, ist \neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Ich sage noch \neinmal: Wir m\u00fcssen diesen Sumpf aus Vorurteilen, Un-\nwissenheit, Gleichg\u00fcltigkeit und Respektlosigkeit tro-\nckenlegen, und zwar ohne Wenn und Aber. \n\nDa bin ich auch beim Fall Nitzsche. Meine Damen und \nHerren, hier ist eine klare Abgrenzung erforderlich, auch \nf\u00fcr die Union: Was ist konservativ, was kann man hin-\nnehmen, was ist reaktion\u00e4r und rassistisch? Was man \nnicht hinnehmen kann, ist die Herabw\u00fcrdigung und \nDiffamierung anderer oder Andersdenkender in der \npolitischen Auseinandersetzung. Diese Ressentiments, die \nhier bedient werden, werden zu Einstellungen, unter \nUmst\u00e4nden zur Haltung. Meine Damen und Herren, hier \nmuss rechtzeitig eingegriffen werden. Das inhaltliche \nProblem ist mit dem Abgang von Nitzsche f\u00fcr die Union \nsicherlich noch nicht erledigt. Aber eines ist auch ganz \nklar geworden: Wer an der Jauchenpumpe spielt, braucht \nsich nicht wundern, wenn das Braune hochkommt. \n\n(Beifall bei der FDP, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wie gesagt, dem konkreten \nFall hat sich die Union zu widmen, aber wir alle haben \nuns dem zu widmen, alle demokratischen Parteien, \u00fcberall \nim ganzen Land, und ich bin fest davon \u00fcberzeugt, auf \nlange Sicht werden wir es schaffen. \n\n 5624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \ngerade bei der Rede von Herrn Kollegen Kupfer ein \nbesch\u00e4mendes Schauspiel erlebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Leider!) \n\nWir haben n\u00e4mlich das besch\u00e4mende Schauspiel erlebt, \nwie Herr Kupfer nicht nur das Thema der Debatte verfehlt \nhat, sondern wie er es durch seine Redeweise und durch \nseine Reaktion auf verschiedene Zwischenfragen ge-\nschafft hat, dass pl\u00f6tzlich \u2013 leider nicht zum ersten Mal in \ndiesem Hause \u2013 die CDU-Fraktion die NPD-Fraktion \neinvernehmlich abfeiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Sie sind eine \ndemokratische Partei. Sie haben hier eine gro\u00dfe Verant-\nwortung. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie werden dieser Verantwortung nicht gerecht. Ich werde \ndas auch begr\u00fcnden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe mir sehr genau die Pressemitteilung des Kreis-\nverbandes Hoyerswerda zum Fall Nitzsche angesehen. \nDort steht \u2013 das war auch die Diktion aus dem Munde von \nHerrn Milbradt und von anderen hohen Verantwortlichen \nder CDU \u2013, das sei sozusagen \u201eStammtischniveau\u201c. \nNat\u00fcrlich ist das Stammtischniveau. Aber das ist nicht der \nPunkt. Der Punkt ist, es fehlt bis heute die Auseinander-\nsetzung mit diesen schlimmen Worten \u201eSchuldkult\u201c und \n\u201eMultikulti-Schwuchtel\u201c. Jetzt reicht es nicht, wenn wir \nuns \u00fcber diese schlimmen b\u00f6sen Worte echauffieren. \nWarum sind die schlimm? Was bedeutet \u201eSchuldkult\u201c? \nWenn ein Mensch tats\u00e4chlich das Wort \u00fcber die national-\nsozialistischen Verbrechen \u201eSchuldkult\u201c in den Mund \nnimmt, dann hei\u00dft das nichts anderes, als dass er Schuld \nleugnet und die Verantwortung der Nachgeborenen auch \nleugnet. \n\n(Heinz Eggert, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, Herr Eggert, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn einer von Multikulti-Schwuchtel spricht, dann frage \nich mich, wie sexuell verklemmt ist dieser Mensch \neigentlich. Dann wird es noch schlimmer. Wenn er sagt, \ndiese Leute d\u00fcrfen Deutschland niemals wieder regieren, \ndann sage ich, was ist denn das f\u00fcr ein Freund-Feind-\nDiskurs! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nHier wird doch mindestens \u00fcber die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke-\nrung, alle, die sich auch in irgendeiner Weise als links, \nliberal oder nichtkonservativ verstehen, in die Ecke \ngestellt und aus dem deutschen Volke ausgegrenzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, das ist Ihr Problem, das ist \nIhre inhaltliche Krise! \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nGenau der Fall Nitzsche zeigt, dass Sie in der inhaltlichen \nKrise stehen. \n\nIch komme weiter. Da lese ich in der Pressemitteilung des \nKreisverbandes: Wir wollen ja \u00fcber Patriotismus reden. \nDas wird wieder mit einem Ton gesagt, als ob es verboten \nsei, \u00fcber Patriotismus zu reden und als ob die CDU jetzt \neine verbotene Debatte ansto\u00dfen w\u00fcrde. Da kann ich doch \nnur lachen. Dann schaue ich, wie wird denn da die Patrio-\ntismusdebatte begr\u00fcndet. Wir wollen eine Debatte f\u00fchren. \nNat\u00fcrlich tun wir das. Reden wir \u00fcber Patriotismus. \n\nWie wird denn Patriotismus definiert: \u201eUnser Patriotis-\nmus ist eine Liebe zum Vaterland, die andere Menschen, \nandere Ansichten und andere Nationen respektiert.\u201c \nVollkommen richtig, aber warum brauchen wir dazu \nPatriotismus? Meines Erachtens ist Respekt vor Anderen \neine Grundtugend menschlichen Zusammenlebens, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nwie im \u00dcbrigen das auch im christlichen Menschenbild \nwurzelt, auf das Sie sich so gern berufen. Wozu brauche \nich dann Patriotismus, wenn es von solchen Leuten wie \nNitzsche und jenen, die hier drau\u00dfen sitzen, im Sinne von \n\u201eSchuldkult\u201c, im Sinne von Leugnen der Naziverbrechen \nverstanden werden kann? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich habe sehr wohl zur Kenntnis genommen, \nIhr Papier versucht Patriotismus freiheitlich zu deuten. Da \nbin ich ganz bei Ihnen. Ich sage das ausdr\u00fccklich. Ihr \nPatriotismuspapier, das ja auch dann von der Union \nverabschiedet wurde, ist ein riesiger Fortschritt gegen\u00fcber \ndiesem uns\u00e4glichen Papier, das die Junge Union vor \nanderthalb Jahren vorgelegt hat, das eindeutig neonazis-\ntisch konnotiert war. Deswegen haben Sie das auch \nnachgeregelt. \n\nWas ich Ihnen, Herr R\u00f6\u00dfler, Herr H\u00e4hle und Herr \nMilbradt, vorwerfe, ist, dass Sie genau diese Grauzone, \ndiese freiheitliche Begr\u00fcndung von Patriotismus nicht \nzumachen und diesen Leuten die R\u00e4ume \u00f6ffnen. Das hat \ndieser Fall Nitzsche leider, leider gezeigt. Solange Sie \ndieses Problem nicht l\u00f6sen \u2013 Sie m\u00fcssen es in Ihren \nReihen l\u00f6sen \u2013 so lange werden wir hier in Sachsen nicht \n\n 5625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nden entscheidenden Schritt gegen Rechtsextremismus \nmachen k\u00f6nnen. Das bedaure ich sehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Heinz Eggert, CDU:  \n\nDas war nicht mal Stammtisch!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann bitte die Linksfraktion.PDS. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wann immer ich in Veranstal-\ntungen \u00fcber den Rechtsextremismus in Sachsen oder in \nder S\u00e4chsischen Schweiz spreche, treffe ich \u2013 nicht \nzuletzt auch in den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013 sehr oft auf \nPositionen wie: So schlimm wird es doch wohl nicht sein! \nOder auch: Das ist ein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4nomen, das \nsich \u00fcber kurz oder lang von selbst erledigen wird. \n\nDas ernste Nachdenken beginnt h\u00e4ufig erst dann, wenn \nich Fakten aus Sachsen oder meiner Region nenne, den \nUmstand zum Beispiel, dass bei den sogenannten U18-\nWahlen bis zu 30 % der jungen Leute f\u00fcr die NPD votie-\nren, dass es Lehrerinnen und Lehrern sowie Besuchern an \nPirnaer Berufsschulen passieren kann, dass sie mit dem \nHitlergru\u00df empfangen werden, oder dass Skinhead-\nKonzerte, auf denen reihenweise faschistoide und antise-\nmitische Texte gesungen werden, regelm\u00e4\u00dfig von Hunder-\nten, \u00fcberwiegend jungen Leuten besucht werden. Regel-\nrecht entsetzt die Zuh\u00f6rer, wenn ich ihnen sage, dass ich \nin der S\u00e4chsischen Schweiz in einem Kreistag sitze, in \ndem die Nazis inzwischen schon \u00fcber mehr Mandate \nverf\u00fcgen als die Sozialdemokraten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, diese Entwicklung darf \nnicht verharmlost werden. Hier m\u00fcssen Gesellschaft und \nPolitik vor Ort geschlossen reagieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vorreiterrolle!) \n\nZivilgesellschaftliches und b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment gegen rechtsextremistische Tendenzen m\u00fcssen \nnachhaltig gest\u00e4rkt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa ist es aber kontraproduktiv, wenn die finanzielle \nF\u00f6rderung von unverzichtbaren regionalen und \u00fcberregi-\nonalen Initiativen durch den Bund nach wie vor nicht \nlangfristig gesichert ist, und allein durch das anerken-\nnenswerte Landesprogramm werden Gruppierungen wie \ndie Aktion Zivilcourage, das Kulturb\u00fcro Sachsen und das \nAlternative Kultur- und Bildungszentrum in der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz k\u00fcnftig nicht mehr in bisheriger Weise \narbeiten k\u00f6nnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Gott sei Dank!) \n\nDie dauerhafte Unterst\u00fctzung f\u00fcr notwendige Initiativen \nvor Ort ist das eine, aber auch die demokratischen Partei-\nen sind gefordert, sich aktiv mit dem Rechtsextremismus \n\nauseinanderzusetzen und dessen Einfluss zur\u00fcckzudr\u00e4n-\ngen. Da ist es nat\u00fcrlich kontraproduktiv, wenn der CDU-\nBundestagsabgeordnete die Formulierungen verwendet, \ndie heute hier schon mehrfach ausgesprochen wurde. \nDerartige \u00c4u\u00dferungen spielen den Rechten direkt in die \nH\u00e4nde. Es war nicht die erste Entgleisung von \nHerrn Nitzsche. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will es deutlich sagen: Ich halte es f\u00fcr einen Skandal, \ndass dieser Vorgang innerhalb der CDU monatelang unter \nder Decke gehalten und erst dann reagiert wurde, als die \nSache durch den R\u00fccktritt eines couragierten Ortsvorsit-\nzenden \u00f6ffentlich wurde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wer so redet wie Herr  \nNitzsche, der begibt sich au\u00dferhalb des demokratischen \nSpektrums. Georg Milbradt als CDU-Landesvorsitzender \nbelie\u00df es jedoch bei einer weiteren Verwarnung und \nscheute den \u00fcberf\u00e4lligen Platzverweis. Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, ich frage Sie: Worauf wollen Sie denn eigentlich \nnoch warten, ehe Sie sich von Leuten wie Nitzsche \ntrennen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNitzsche ist aus der CDU ausgetreten und das ist auch gut \nso. Aber wenn es stimmen sollte, dass der CDU-\nGeneralsekret\u00e4r Kretschmer den Vorfall intern als eher \nharmlos und noch vertretbar bezeichnet hat, dann ist die \nAff\u00e4re f\u00fcr die S\u00e4chsische Union noch l\u00e4ngst nicht ausge-\nstanden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion.PDS: So ist es!) \n\nAu\u00dferdem gibt es ja nicht nur einen Henry Nitzsche. Ich \nerinnere mich noch an einen Vorfall kurz vor der Bundes-\ntagswahl 2005. Matthias R\u00f6\u00dfler, der Patriotismusbeauf-\ntragte der CDU, hatte zu einer Veranstaltung nach Rein-\nhardtsdorf-Sch\u00f6na in der S\u00e4chsischen Schweiz eingela-\nden. Geleitet wurde das Treffen durch den CDU-\nBundestagsabgeordneten Klaus Br\u00e4hmig. Nachdem von \nanwesenden NPD-Vertretern der historische Kniefall von \nWilly Brandt in Warschau als Unterw\u00fcrfigkeit und Verrat \nan deutschen Interessen kritisiert wurde und behauptet \nworden war, in Deutschland liefen viel zu viele Politiker \nmit durchgescheuerten Knien herum, beeilte sich \nHerr Br\u00e4hmig zu versichern, seine Knie seien nicht \ndurchgescheuert und w\u00fcrden es auch nicht werden. \n\nAm Ende sangen CDU- und NPD-Vertreter gemeinsam \ndie Nationalhymne. Die Kreis-CDU bagatellisierte den \nVorgang und verweigerte mit Blick auf die Bundestags-\nwahl jede kritische Positionierung zu ihrem Direktkandi-\ndaten. \n\n 5626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn unguter Erinnerung ist auch der Abdruck aller \ndrei Strophen des Deutschlandliedes auf der Einladung \nder CDU in der S\u00e4chsischen Schweiz zur Feierstunde \nanl\u00e4sslich des Tages der Deutschen Einheit vor wenigen \nWochen. Auf dem Begleittext fand sich kein Verweis auf \nden Missbrauch des Liedes in der Nazizeit. Wer ohne \nkritische Distanz \u201eDeutschland, Deutschland \u00fcber alles\u201c \nund \u201eVon der Maas bis an die Memel\u201c propagiert, macht \nRechtsextremismus und Neonazismus hoff\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie CDU als st\u00e4rkste Partei hier im Landtag und auch in \nder Regierung muss endlich ihrer Verantwortung bei der \nZur\u00fcckdr\u00e4ngung des Rechtsextremismus gerecht werden. \nStimmen fischen im braunen Sumpf ist dabei mit Sicher-\nheit der falsche Weg und gef\u00e4hrdet den Konsens der \nDemokraten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Abgeordnete! Ich bin nicht besonders gl\u00fccklich \ndar\u00fcber, wie die Debatte gelaufen ist. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDamit meine ich nicht den uns\u00e4glichen Bl\u00f6dsinn, den die \nrechtsextreme Ecke dort abgesondert hat. \n\nIch m\u00f6chte aber wieder zur Sachlichkeit zur\u00fcckkommen. \nEs ist n\u00e4mlich bisher ein Aspekt au\u00dfen vor geblieben, der \nrelevant ist bei der Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus. \nDie Demokratie wird n\u00e4mlich nur dann verteidigt werden, \nwenn sie als verteidigungswert empfunden wird. \n\nGestern wurde das Ergebnis einer bundesweiten Studie \nder Initiative Pro-Dialog bekannt. Das Ergebnis zeigt: \nMehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung ist unzufrieden, wie \ndas politische System der Bundesrepublik in der Praxis \nfunktioniert. Belege daf\u00fcr sind stetig sinkende Wahlbetei-\nligung und sinkendes Vertrauen in die Politik. 44 % der \nBefragten glauben, dass das Hauptmotiv f\u00fcr die Politiker \nMachterhalt ist. 24 % glauben, dass pers\u00f6nliche Profilie-\nrung und m\u00f6glicherweise gar Bereicherung die Motive \nsind. \n\nGerade jetzt, wo die Menschen angesichts der Globalisie-\nrung verunsichert sind, angesichts einer Welt, die immer \nun\u00fcbersichtlicher und schneller wird, wo die Menschen \nnach Orientierung suchen und auf die schauen, denen sie \ndurch ihre Wahl wesentlichen Einfluss auf ihr Schicksal \neinger\u00e4umt haben. Und was sie sehen, gef\u00e4llt ihnen nicht. \nGenau da setzen die Rechtsextremisten an; auch an \nsolchen Streitigkeiten, wodurch sich die Demokraten \nauseinanderdividieren lassen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nIch schlage vor, dass wir uns langsam an einen gemein-\nsamen Verhaltenskodex halten, abgesehen davon, dass wir \ndie sogenannten Streitereien etwas ruhiger \u2013 Sachdebatten \nsind immer richtig, aber keine Streitereien und Beschimp-\nfungen \u2013 angehen. Wir brauchen einen Verhaltenskodex. \nDazu geh\u00f6rt Glaubw\u00fcrdigkeit. Dazu geh\u00f6rt Transparenz. \nDazu geh\u00f6rt B\u00fcrgern\u00e4he. Dazu geh\u00f6rt die Ehrlichkeit \nauch in schwierigen Fragen. Dazu m\u00fcssen wir langsam \neinmal kommen. \n\nIch habe keine Redezeit mehr, deshalb mache ich das \nganz kurz. Wir brauchen das Grundprinzip: Flagge zeigen \nauch bei Gegenwind aus der Ecke und Kurs halten, auch \nwenn die See hoch geht. Dann werden wir im Ansehen \nbei der Bev\u00f6lkerung besser werden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDann wird es uns auch leichter gelingen, den braunen \nBr\u00fcdern endlich einmal das Wasser abzugraben. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel f\u00fcr die \nNPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich habe noch 3  Minuten Redezeit, das ist \nsch\u00f6n. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Schade! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDann ist Schluss!) \n\nIch m\u00f6chte nahtlos an meine vorherigen Worte ankn\u00fcp-\nfen. Indem Sie von der CDU Henry Nitzsche regelrecht \naus der Partei herausgeekelt haben, bieten Sie uns Natio-\nnaldemokraten eine offene politische Flanke. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nBereits bei der Landtagswahl 2004 wechselten 40 000 \nfr\u00fchere CDU-W\u00e4hler zur NPD und ich prophezeie Ihnen \n\u2013 Ihre Weihnachtsw\u00fcnsche \u00fcber den vermeintlichen \nZerfall der NPD-Fraktion jetzt einmal dahingestellt \u2013, \ndass es 2009 noch mehr sein werden, weil n\u00e4mlich die \nCDU auch in Sachsen l\u00e4ngst eine Zeitgeistpartei gewor-\nden ist, die wertkonservative und heimatbewusste W\u00e4hler \nabgeschrieben hat. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition in Sachsen wie in Berlin schleift \nzudem die allerletzten rechtskonservativen Kanten der \nUnion ab, die immer schneller sozialdemokratisiert. \nDamit Sie sich auch richtig gruseln, will ich die erste \nGro\u00dfe Koalition 1966 in Erinnerung rufen, die hundert-\ntausende nationalkonservative W\u00e4hler von der Fahne der \nUnion gehen lie\u00df und die der NPD bei der Bundestags-\nwahl 1969 immerhin 4,3 % der Stimmen bescherte. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wir gruseln uns!) \n\n\u201eArbeit, Familie, Vaterland\u201c \u2013 unter dieser Losung stand \nder Bundesparteitag der NPD im Herbst 2004 und mit \n\n 5627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndiesem aussagekr\u00e4ftigen Dreiklang warb auch Henry \nNitzsche erfolgreich im Bundestagswahlkampf 2005 f\u00fcr \nsich. \n\nAuch hier zeigt sich aber, was im Freistaat Sachsen so \nalles als rechtsextrem gilt. Die Stigmatisierung dieser \nzentralen Themenfelder \u201eArbeit, Familie, Vaterland\u201c wird \nmeine Fraktion aber nicht davon abhalten, die Besch\u00e4fti-\ngung mit diesen Themen immer und immer wieder \neinzufordern. Denn ohne Arbeitspl\u00e4tze sind unsere Regi-\nonen zum Sterben verurteilt. Ohne Familien ist das Volk \nzum Sterben verurteilt. Ohne das Vaterland als sozialen \nSchutzraum ist jeder Gemeinschaftsgedanke zum Sterben \nverurteilt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEinige letzte Bemerkungen zu den GR\u00dcNEN, die hier \nwieder einmal das Thema Rechtsextremismus debattieren \nlassen, gleichzeitig aber selbst ein sehr ambivalentes \nVerh\u00e4ltnis zum Linksextremismus und auch zu seinem \ngewaltt\u00e4tigen Teil haben. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAls Beispiel sei der Antifa-Neurotiker Lichdi genannt, der \nim vergangenen Jahr an einer sogenannten Kaffeefahrt ins \nErzgebirge teilnahm, in deren Verlauf linksradikale \nGewaltt\u00e4ter schwere Straftaten begingen und unter ande-\nrem ein nationales Ladengesch\u00e4ft zumauerten und ein \nanderes Ladenlokal, einen Fan-Shop der beliebten Hei-\nmatmusikgruppe \u201eDie Randfichten\u201c, verw\u00fcsteten. So viel \nzu Ihrem Verh\u00e4ltnis zu ganz normalen Werten. So viel \ndazu, dass sich Erzgebirgler schon wegen bestimmter \nMusikgeschm\u00e4cker unter Faschismusverdacht gestellt \nsehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNat\u00fcrlich durfte Herr Lichdi auch nicht fehlen, als im \nFebruar dieses Jahres der Trauermarsch der Jungen \nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen anl\u00e4sslich des Jahrestages \nder Bombardierung Dresdens durch eine illegale Br\u00fc-\nckenblockade gestoppt wurde. Auch hier wurde wieder \nein elementares Grundrecht \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie 3 Minuten sind um!) \n\ndurch einen vermeintlichen Verteidiger der Grundrechte \nverletzt. Wer so aktiv und aggressiv an der Umwandlung \ndes Rechtsstaates in einen rechtsfreien Linksstaat arbeitet \nwie die GR\u00dcNEN, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 sollte Extremismusdebatten nur \nmit gr\u00f6\u00dfter Vorsicht f\u00fchren. Das f\u00e4llt auf einen selbst \nzur\u00fcck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, kom-\nmen Sie bitte zum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Werte von Arbeit, Familie und \nVaterland sind \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Aufh\u00f6ren!) \n\ndamit jedenfalls nicht zu besch\u00e4digen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, bitte \nzum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nWir Nationaldemokraten bieten auf jeden Fall allen \nnationalkonservativen W\u00e4hlern, \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nMitgliedern und Mandatstr\u00e4gern der CDU eine politische \nHeimat in unseren Reihen und freuen uns \u00fcber die aktuel-\nlen Entwicklungen des \u201eRechtsextremismus\u201c in Sachsen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hat noch Redezeit. Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Einw\u00fcrfe eines \nHerrn Gansel k\u00f6nnen mich nun wirklich nicht treffen. \nWeil aber auch andere Personen zuh\u00f6ren, m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich sagen, dass die Staatsanwaltschaft Zwickau \ndas Verfahren auf die Anzeige des Herrn Apfel gegen \nmich bereits im Februar 2006 eingestellt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion, dem Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler das Wort. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Damit keine Unklarheiten \naufkommen: Wir werden die Patriotismusdebatte weiter-\nf\u00fchren und das ist \u00fcbrigens keine Parteidebatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eine Debatte, die in Gesamtdeutschland gef\u00fchrt \nwird. Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen mit gro\u00dfem Gewinn \nweiterlesen. Ich habe erst k\u00fcrzlich ein Buch vorgestellt \n\u201eDeutscher Patriotismus in Europa\u201c, \u00fcbrigens zusammen \nmit Werner Schulz; \u00fcber den Patriotismus schreiben auch \nRichard Schr\u00f6der, Frau Seebacher-Brandt und Arnulf \nBaring. Sie merken, das ist durchaus ein partei\u00fcbergrei-\nfendes Thema, das dieses Land bewegen wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nUnser Patriotismus ist weltoffen. \u00dcbrigens ist es eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr unsere Nachbarn in Ost und \nWest, dass sie Patrioten sind. Dass es f\u00fcr die Deutschen \nauch so ist, haben wir bei der Fu\u00dfballweltmeisterschaft \ngesehen. Es ist ein weltoffener Patriotismus, der tief in \nder Geschichte, in der Kultur und in der Sprache wurzelt, \nder \u2013 das richte ich an Sie \u2013 untrennbar verbunden ist mit \n\n 5628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndem Kampf um Freiheit und Demokratie. So ist das \nentstanden, was wir heute Patriotismus nennen. Er ist \neinfach unverzichtbar f\u00fcr den Zusammenhalt unserer \nGesellschaft, unserer Gemeinschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir keinen Gemeinsinn \nstiften, wenn wir keine Solidarit\u00e4t in dieser Gesellschaft \nhaben, dann hat sie keine Perspektive. Deshalb sind wir \nstolz auf unser demokratisches Gemeinwesen in Deutsch-\nland, auf unser wunderbares Land und auf unsere Verfas-\nsung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nUnser Patriotismus \u2013 Herr Hahn, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage \ngleich stellen \u2013 grenzt niemanden aus. Er ist ein Angebot \nzur Integration an diejenigen, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndie sich in Deutschland mit aller Konsequenz mit unserem \nWertesystem und mit unserer Sprache einlassen wollen. \nIch sage ausdr\u00fccklich: Dumpfe Parolen schaden diesem \nweltoffenen Patriotismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie schaden unserem Land, das sich zur Fu\u00dfball-WM so \nfantastisch pr\u00e4sentiert hat. Deshalb distanzieren wir uns \nvon solchen \u00c4u\u00dferungen, gerade wenn sie von einem \nMitglied des Bundestages kommen. Henry Nitzsche hat \nseinen Kreisvorsitz niedergelegt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nk\u00f6nnen sagen, dabei gewesen zu sein!) \n\nEr ist gestern aus der CDU ausgetreten. Es war sein \neigener Entschluss. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist noch schlimmer! \u2013  \n\nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler. \u2013 Sie haben gesagt, der Patriotis-\nmus, den Sie verstehen, sei weltoffen und tolerant. Sie \nwaren sowohl bei der Veranstaltung des Herrn Nitzsche \ndabei als auch bei der Veranstaltung in Reinhardtsdorf-\nSch\u00f6na, von der ich gesprochen habe. Ich m\u00f6chte Sie \nfragen, wenn Patriotismus aus Ihrer Sicht weltoffen und \ntolerant ist: Was haben Sie getan, nachdem Henry  \nNitzsche diese \u00c4u\u00dferung in der fraglichen Veranstaltung \ngemacht hat? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich m\u00f6chte klipp und klar \nsagen: Wir wollten diese Thematik parteiintern l\u00f6sen. Am \nn\u00e4chsten Tag war unser Generalsekret\u00e4r in der Diskussion \nund hat sich vor Ort mit dieser Sache auseinandergesetzt. \nWissen Sie, eigentlich h\u00e4tten wir das Thema der Debatte \nausweiten m\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWas haben Sie denn gemacht?) \n\nWir sprechen die ganze Zeit von Rechtsextremismus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie reden immer \u00fcber Links!) \n\nWo sitzen denn die Feinde unserer demokratischen \nGrundordnung? Das kann man im Bericht des Verfas-\nsungsschutzes einschl\u00e4gig nachlesen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Hahn, Sie k\u00f6nnen sich jetzt profilieren, wie Sie \nwollen, dort stehen keine Mitglieder der CDU drin, \nsondern im Verfassungsschutzbericht stehen gro\u00dfe Teile \nder NPD drin. Aber es stehen auch Linksextremisten aus \nder PDS oder wie sie jetzt hei\u00dfen, Sie sind jetzt ein \nVerein, Linkspartei \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ein Linksverein! \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch erinnere nur an die kommunistische Plattform. Warum \nsprechen wir hier nicht \u00fcber Sarah Wagenknecht? Auch \ndas w\u00e4re einmal ein Thema. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn es schon um das Thema Linksextremismus geht, \nHerr Porsch, dann d\u00fcrfen wir weder auf dem rechten \nAuge noch auf dem linken Auge blind sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch denke, das ist entscheidend, wenn wir wirklich die \nDemokratie in diesem Land st\u00e4rken und zukunftsf\u00e4hig \ngestalten wollen. \n\nHerr Porsch, Sie haben noch eine Frage? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHerr Kollege, sind Sie bereit, endlich offen auszusprechen \nund zuzugeben, dass Sie sich die Rechtsextremisten \npflegen, um die demokratische Linke loszuwerden? \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Beifall  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Porsch, dieses Land \nbraucht eine demokratische Linke, aber diese wird nur \nfunktionieren \u2013 lesen Sie das im Bericht des Verfassungs-\nschutzes nach \u2013, wenn \n\n 5629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie sich von denen trennen, die Feinde unserer demokrati-\nschen Grundordnung, Feinde unserer Bundesrepublik \nDeutschland und unserer offenen Gesellschaft sind. \n\nHerr Porsch, ich meine, eine demokratische Linke haben \nwir mit der anderen gro\u00dfen Volkspartei \u2013 jedenfalls gro\u00dfe \nTeile der demokratischen Linken \u2013, mit der SPD. Ich w\u00e4re \nfroh, wenn das durchgehend so w\u00e4re. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Nein. \u2013 Ich komme noch zu \neinem anderen Punkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns in Zukunft auf \neine Sache einigen. Damit kn\u00fcpfe ich an Kollegen Weiss \nan. Wer versucht \u2013 Herr Lichdi, Herr Hahn und andere \u2013, \nunseren Ministerpr\u00e4sidenten und Landesvorsitzenden, \nunseren Generalsekret\u00e4r, meine Person und gro\u00dfe Teile \nder S\u00e4chsischen Union in eine rechtsextreme Ecke zu \nr\u00fccken, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWas haben Sie denn gemacht?) \n\nder steigt selbst aus der \u00dcbereinkunft im Umgang mit der \nNPD aus. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWollen Sie das? \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Passen \n\nSie mal auf, dass Sie es so nicht zerst\u00f6ren! \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, in \nwelcher Absicht stehen Sie am Mikrofon? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nIch habe noch Redezeit.) \n\nJa, aber jetzt w\u00e4re erst die Linksfraktion.PDS an der \nReihe. Danach nehme ich die neue Reihenfolge auf. \u2013 \nFrau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sind jetzt in \nder Thematik weit abgekommen und ich will zur\u00fcck-\nkommen zum Thema Rechtsextremismus. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn wir \u00fcber Rechtsextremismus sprechen, schauen wir \nin der Regel auf Statistiken oder registrieren die schlag-\n\nzeilentr\u00e4chtigen Vorf\u00e4lle. Interessanter ist jedoch, was \nsich so tagt\u00e4glich in Sachsen abspielt. \n\nNehmen wir zum Beispiel jene Kommunalvertretungen, \nin denen die extreme Rechte unterschiedlicher Schattie-\nrungen Mandate innehat. Man kann es sich leicht machen \nund \u00fcber sie lachen, weil ihre Reden oft genug davon \nzeugen, dass sie weder selbst geschrieben noch sonderlich \nsachkundig sind oder weil die Rhetorik wahrlich nicht als \nbrillant bezeichnet werden kann. Man kann sich aber auch \ndamit beruhigen, dass kaum Antr\u00e4ge gestellt werden und \ndie Mitarbeit in den Aussch\u00fcssen so gut wie nicht statt-\nfindet. \n\nWer sich mit dieser knappen Analyse zufriedengibt, \nberuhigt sich zwar, verkennt allerdings die Lage str\u00e4flich. \nEs ist eine Trendwende auszumachen. Zwar fruchtet die \nSchulungsarbeit der extremen Rechten nicht besonders, \ndoch setzen sich diese Leute zunehmend oft als Zuschauer \noder als Mandatstr\u00e4ger mit ihrer sogenannten Wortergrei-\nfungsstrategie durch. \n\nOb in der B\u00fcrgerfragestunde oder bei Anfragen von \nKreisr\u00e4ten \u2013 immer h\u00e4ufiger melden sie sich zu Wort. Wie \nf\u00fchlt man sich, wenn man von einem bekannten Rechts-\nextremen in der Kreistagssitzung beleidigt wird? Wie \nreagiert man, wenn der Landrat dazu einfach schweigt? \nIch spreche in diesem Fall nicht von uns Linken, denn wir \nsind die Beschimpfungen von Rechtsau\u00dfen gew\u00f6hnt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \nhaben es aber auch verdient!) \n\nNein, in diesem konkreten Fall handelt es sich um den \nFraktionsvorsitzenden der CDU im Kreistag, im Hauptbe-\nruf Polizeipr\u00e4sident, der sich als Gesinnungsschn\u00fcffler \nbetiteln lassen muss, und der Landrat, sein Parteifreund, \nmacht unger\u00fchrt in der Tagesordnung weiter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie wollen es sich nicht mit Rechts verscherzen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDiese Hilflosigkeit angesichts der Provokation der extre-\nmen Rechten ist auf kommunaler Ebene eher die Regel \nals die Ausnahme. Die Demokratie muss gesch\u00fctzt \nwerden \u2013 auch und gerade vor Ort. Ich habe bewusst von \nVertretern der extremen Rechten in den Kommunalparla-\nmenten gesprochen, auch dort gibt es mehr als nur die \nNPD. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAm 3. Oktober 2006 erfolgte ein neuer Sammlungsver-\nsuch diverser Klein- und Kleinstparteien der extremen \nRechten. Mit dabei \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013: die S\u00e4chsische \nVolkspartei des Abg. Mirko Schmidt, die Freiheitliche \nVolkspartei, deren Bundesschatzmeister inzwischen der \nAbg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n ist; die Deutsche Soziale Union, zu \nder nunmehr der Abg. Klaus Baier gemeinsam mit seinem \nMitarbeiter, ebenfalls ein fr\u00fcherer NPD-Funktion\u00e4r, \ngefunden hat; die Christlich-Soziale Partei Deutschlands, \ngegr\u00fcndet vom ehemaligen Mainzer NPD-Vorsitzenden, \nund die Deutsche Gemeinschaft f\u00fcr Gerechtigkeit, f\u00fcr die \n\n 5630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nunter anderem ein fr\u00fcherer NPD-Funktion\u00e4r auftritt. \u2013 Da \nsa\u00dfen sie also alle wieder beieinander, die Aussteiger aus \nder NPD und einige andere mehr. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir k\u00f6nnten uns ja freuen, wenn die NPD Konkurrenz im \neigenen Lager bekommt, nachdem sich die Republikaner \nselbst zerlegt haben. Aber k\u00f6nnen wir das wirklich? Die \nNPD f\u00fchrt uns hier im Landtag vor, wie man sich \nschnellstens und am besten demontiert. Ist es da nicht gut, \nwenn andere diesen Prozess noch beschleunigen? Schlie\u00df-\nlich ist geteilte Kraft halbe Kraft. Noch ist dieses neue \nB\u00fcndnis nicht mehr als die Addition von Nullen. Dies \nallerdings kann sich \u00e4ndern, und die Erfahrung lehrt, wie \ndie letzte Landtagswahl zeigt, dass sich die Einsch\u00e4tzun-\ngen der Staatsregierung zur extremen Rechten oft nicht an \nden Realit\u00e4ten orientieren. Das scheint auch diesmal nicht \nanders zu sein. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nerw\u00e4hnt das genannte Treffen nicht einmal in seinem \nBericht f\u00fcr Oktober. Vielleicht sollte der Herr Innenminis-\nter diesem Komplex ein wenig mehr Aufmerksamkeit \nschenken. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nProbleme gibt es nicht nur bei seinem Lieblingskind, der \nKreisreform, Probleme gibt es auch hier zuhauf. Wenn \nman den Blick auf die NPD und die freien Kameradschaf-\nten fokussiert, geraten zu leicht andere Entwicklungsten-\ndenzen aus dem Blick. Vielleicht sollte sich der s\u00e4chsi-\nsche Innenminister einen Ausspruch eines ehemaligen \nnieders\u00e4chsischen Innenministers zu eigen machen \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eIch sortiere Schei\u00dfe nicht nach Geruch.\u201c \u2013 Das \nist zwar derb, aber zutreffend. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Ich will jedoch mit \neinem positiven Beispiel aus der S\u00e4chsischen Schweiz \nschlie\u00dfen. Es ist noch gar nicht lange her, da erreichte die \nNPD in Reinhardtsdorf-Sch\u00f6na bei den Kommunalwahlen \nmit \u00fcber 26 % ihr bundesweit h\u00f6chstes Ergebnis. Inzwi-\nschen hat sich dort viel getan. Der Ort hat einen neuen \nB\u00fcrgermeister, der im \u00dcbrigen auch von uns unterst\u00fctzt \nworden ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Er wurde gew\u00e4hlt, \ngerade weil er sich entschieden gegen Neonazi-\nAktivit\u00e4ten in die erste Reihe gestellt hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die GR\u00dcNE-\nFraktion hat noch Redezeit. Herr Lichdi, bitte. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nur weiter so!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich wieder-\nhole es gern auch noch einmal hier: Die Anw\u00fcrfe des \nKollegen Gansel k\u00f6nnen mich nat\u00fcrlich nicht treffen, aber \nes mag vielleicht f\u00fcr den einen oder anderen von uns von \nInteresse sein, dass die Verfahren zu den Anzeigen, die \nHerr Apfel f\u00fcr n\u00f6tig befunden hat gegen meine Person \nund andere Mitglieder des Hauses zu stellen, bereits vor \ngeraumer Zeit anstandslos von der Staatsanwaltschaft \neingestellt worden sind, die keinerlei Notwendigkeit f\u00fcr \nErmittlungen gesehen hat. \n\nAber ich bin noch einmal ans Mikrofon gegangen, weil \nich auf Herrn R\u00f6\u00dfler eingehen wollte. Herr R\u00f6\u00dfler, wenn \nich Sie recht verstanden habe, haben Sie mich gerade in \nIhrem Redebeitrag des Vergehens geziehen, dass ich den \nKonsens der Demokraten verlassen w\u00fcrde. Da haben Sie \nmich heftig missverstanden. Ich habe ausdr\u00fccklich nicht \ndie CDU in die N\u00e4he des Rechtsextremismus ger\u00fcckt, das \nhabe ich ausdr\u00fccklich nicht getan. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWovon ich gesprochen habe, Herr R\u00f6\u00dfler \u2013 nun bleiben \nSie doch einmal ganz ruhig \u2013, ist, dass ich es nicht f\u00fcr \nrichtig halte, wie Sie mit Ihrer Grauzone am rechten Rand \numgehen; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nund dass es diese Grauzone gibt, ist doch wohl \u00fcberdeut-\nlich. Andere Redner haben zu Recht davon gesprochen. \nIch habe auch in Ihrer Rede, in welcher Sie Ihre Aktivit\u00e4-\nten noch einmal dargestellt haben, ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt \n\u2013 das werden Sie vielleicht vorhin \u00fcberh\u00f6rt haben \u2013, dass \nSie Ihr Patriotismuspapier freiheitlich gedeutet haben. Sie \nhaben Patriotismus freiheitlich gedeutet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNur macht ihr es nicht!) \n\nSie haben es im europ\u00e4ischen Rahmen, im Sinne der \nWeltoffenheit gedeutet. Dies unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fcck-\nlich, aber die Frage ist doch: Inwieweit ist diese richtige \nPosition tats\u00e4chlich bis in die letzten Gliederungen der \nCDU eingedrungen, und was tun Sie als Patriotismusbe-\nauftragter und was tut Herr Milbradt als Landesvorsitzen-\nder, um dies bis in die letzte Gliederung \u2013 meinetwegen \nbis nach Hoyerswerda und Kamenz \u2013 durchzustellen? \n\nOder nehmen wir den Fall, den Kollege Hahn geschildert \nhat. Es geht eben nicht, dass Sie dabeisitzen und mit \nRechtsextremisten die dritte Strophe singen. Hier erwarte \nich von Ihnen, gerade wenn Sie mit Ihrem Patriotismus-\nkonzept glaubw\u00fcrdig sein wollen, dass Sie aufstehen und \neine klare Trennlinie ziehen. \n\nIn der CDU haben wir Parallelf\u00e4lle. Ich erinnere hier an \nden Fall Hohmann und m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, dass \nich hohen Respekt vor Angela Merkel habe, die die \n\n 5631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nantisemitischen Ausf\u00e4lle des Abg. Hohmann sofort und \nanstandslos geahndet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Armutszeugnis!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Lichdi, ist Ihnen \nbekannt, dass die S\u00e4chsische Union auf jedem Parteitag, \nauf jeder Parteiveranstaltung die dritte Strophe unserer \nNationalhymne singt, egal, wer anwesend ist und wer \nnicht \u2013 auch bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen? Ist Ihnen \ndies bekannt und finden Sie daran etwas Schlechtes? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich \nwerde Sie jetzt erstaunen: Als ich im Jahr 1976 mit \nmeinem Vater eine Wahlveranstaltung der CDU besucht \nhabe, auf der der Kandidat Helmut Kohl gesprochen hat, \nhabe ich das mitbekommen. Helmut Kohl hat damals \nangefangen, die Nationalhymne zu singen. Es war etwas \npeinlich; denn es musste sozusagen aus dem Playback \nzugespielt werden, da die anwesenden Menschen sie nicht \nkonnten. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Das habe ich gefragt!) \n\nMir ist durchaus bekannt, dass die CDU dies tut, und ich \nfinde dabei \u00fcberhaupt nichts. Nur, wenn da ein Herr \nLeichsenring und andere bekannte rechtsextremistische \nNeonazis sitzen und Sie nichts dabei finden, mit denen \nzusammen aufzustehen und zu singen oder die ersten drei \nStrophen auszulegen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas war die Mehrheit!) \n\nund unter fadenscheinigen Gr\u00fcnden dann wieder unter \nden Tisch zu stecken, damit habe ich in der Tat ein Prob-\nlem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr R\u00f6\u00dfler, Sie sind in Ihrer Rede wieder nicht darauf \neingegangen, was diese schlimme Rede von \u201eSchuldkult\u201c \noder \u201eMulti-Kulti-Schwuchteln\u201c eigentlich bedeutet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe ihm \nja die Frage gestellt, er hat nichts gesagt!) \n\nSie sind nicht darauf eingegangen, aber ich sage Ihnen: Es \nreicht nicht, nur von Stammtischgerede zu sprechen. Was \nist denn schlecht an Stammtischgerede? Auch Stamm-\ntischgerede ist ernst zu nehmen, nat\u00fcrlich, so reden die \nLeute. Dann ist aber die Frage: Wie gehen wir als Demo-\nkraten damit um? Das ist genau die Stelle, an der wir, wie \nes Kollege Weiss und andere zu Recht sagten, uns hinstel-\nlen m\u00fcssen und sagen: Moment mal, was bedeutet denn \n\n\u201eSchuldkult\u201c? Wie war das denn mit dem \u201eDritten \nReich\u201c? Welche politische Bedeutung hat das denn noch \nf\u00fcr uns? \u2013 Das ist das, was ich von Ihnen verlange und \nwas ich im \u00dcbrigen auch von Ihnen, Herr Milbradt, \nverlange. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte es f\u00fcr g\u00fcnstig \ngehalten, wenn Sie in dieser Debatte das Wort ergriffen \nund vielleicht einige Dinge klargestellt h\u00e4tten. \u2013 Herr \nNolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, sind Sie mit mir der \nMeinung, dass das sch\u00e4ndliche Wort von Schuldkult \neigentlich das Gleiche ist wie die Leugnung des Holo-\ncaust? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Her Kollege Nolle, ich bin \nebenfalls der Auffassung, dass hinter dem Wort Schuld-\nkult die Leugnung des Holocaust steht und Herr Gansel, \nden ich nicht als Kollegen bezeichne, hat es in dieser \nDebatte ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Ich bitte insbe-\nsondere auch den Kollegen Eggert, der hier immer durch \nvielerlei \u2013 meist unqualifizierte \u2013 Zwischenrufe auff\u00e4llt, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Heinz Eggert, CDU: Ha, ha!) \n\nDas Thema ist zu ernst, als dass Sie dort Ihre pers\u00f6nlichen \nNickeligkeiten ausleben k\u00f6nnten. Herr Eggert, ich fordere \nSie auf: H\u00f6ren Sie auf, beispielsweise gegen die Initiati-\nven zu hetzen, wie Sie es immer getan haben! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ich habe eine Frage gestellt!) \n\nNehmen Sie schlicht und ergreifend einmal zur Kenntnis, \ndass es eine von der Staatsregierung \u2013 von der Staatsre-\ngierung, nicht von den GR\u00dcNEN! \u2013 eingesetzte Evaluie-\nrungskommission gegeben hat, die eindeutig festgestellt \nhat, dass die Initiativen erfolgreich und sparsam arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung? \u2013 Sie m\u00f6chten eine \u2013 \u2013 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Eine sachliche \nRichtigstellung! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Geht nicht!  \nGeht nur bei Abstimmungen!) \n\nHerr Eggert, Sie k\u00f6nnen entweder eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung abgeben oder Sie \nk\u00f6nnen im Rahmen der Fraktion sprechen. \u2013 Also f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\n 5632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Eggert \ndarf alles und dann ist er wie eine Mimose!) \n\nHeinz Eggert, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht mir nur um eines: Die Unterstellung, \nich w\u00fcrde gegen die Projekte, die gegen Rechtsextremis-\nmus in Sachsen gerichtet sind, hetzen, \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS:  \nIch habe es auch gelesen!) \n\nweise ich an dieser Stelle entschieden zur\u00fcck. Wenn man \ndie Frage stellt, ob diese Projekte alle wirklich effektiv \nsind, dann hetzt man nicht, Herr Lichdi. Und wenn Sie \nmir vorhin eine Zwischenfrage gestattet h\u00e4tten, dann \nh\u00e4tten Sie vielleicht auch eine korrekte Antwort geben \nk\u00f6nnen. Aber wenn man keine Fragen zul\u00e4sst, ist man \nnicht besonders tolerant. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat noch Redezeit. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was wir hier erlebt haben, \nwar besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion.PDS: Ist richtig!) \n\nIch halte es f\u00fcr unverantwortlich, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nKupfer war besch\u00e4mend!) \n\nin welcher Weise die von den GR\u00dcNEN beantragte \nDebatte missbraucht worden ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJa, von Ihnen!) \n\nSo habe ich mir das \u00fcbrigens gleich gedacht: dass die \nLinke eine Generalabrechnung mit der CDU veranstalten \nwollte und nicht mit der NPD. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWas soll man denn noch von einer Vereinbarung halten, \ndie ein gemeinsames, zumindest aber ein geordnetes, \neinigerma\u00dfen abgestimmtes Vorgehen gegen das Erstar-\nken der rechtsextremistischen NPD erm\u00f6glichen sollte, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nwenn es der Linksfraktion und, ich glaube, sogar anderen \nFraktionen offenbar wichtiger ist, die klar auf dem Boden \nder Demokratie und des Grundgesetzes stehende Christ-\nlich-Demokratische Union zu verunglimpfen \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund das vor den Ohren und Augen der Mitglieder der \nNPD-Fraktion? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Nitzsche auch! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wer hat denn angefangen?) \n\nIch habe mich immer sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass genau \ndas, was heute passiert ist, nicht passiert. Das Einzige, \nwas Sie n\u00e4mlich damit erreichen, ist, dass Sie die st\u00e4rker \nmachen, die Sie doch angeblich bek\u00e4mpfen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNach diesen Attacken nehme ich Ihnen das hehre Ziel \nnicht mehr ab. \n\nBevor Sie andere mit Dreck bewerfen, sollten Sie sich um \nIhre eigenen Probleme k\u00fcmmern \u2013 so wie wir uns das \nRecht herausnehmen, unsere Probleme unter uns zu \nkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Sie haben es doch nicht \n\ngemacht! \u2013 Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns von den in Rede stehenden \n\u00c4u\u00dferungen unseres ehemaligen Parteimitglieds Henry \nNitzsche klar distanzieren und wir haben es ja auch getan. \nDas ignorieren Sie nur. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDass Herr Nitzsche als CDU-Kreisvorsitzender zur\u00fcckge-\ntreten ist, haben wir als notwendige Konsequenz begr\u00fc\u00dft. \nNun ist er aus eigenem Antrieb aus der CDU ausgetreten. \nUnd wie die s\u00e4chsische CDU weiter mit dieser Angele-\ngenheit umgeht, das sollten Sie uns \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier brauchen wir Ihre Belehrung \u2013 ausgerechnet Ihre \nBelehrung! \u2013 nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVor allem verbietet es sich, die \u00c4u\u00dferungen eines Einzel-\nnen zum Anlass zu nehmen, eine ganze Partei in die \nrechtsextreme Ecke zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nRico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Sie  \n\nhaben wirklich eine Wahrnehmungsst\u00f6rung!) \n\nIch verwahre mich dagegen auf das Entschiedenste. Sie \nhaben fast die H\u00e4lfte Ihrer Redezeit der CDU gewidmet \nund es ging nicht um das Thema \u201eAktuelle Entwicklung \ndes Rechtsextremismus in Sachsen\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEine Minute! Von 14!) \n\nIch bedaure sehr, dass das hier passiert ist, und ich bedau-\nre vor allem, dass keine andere im Landtag vertretene \ndemokratische Partei uns hier beigestanden hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nAber was soll es?! \u2013 Wenn der Hahn kr\u00e4ht auf dem Mist, \n\u00e4ndert sich das Wetter oder es bleibt, wie es ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN h\u00e4tte noch eine Minute Redezeit. \u2013 Nein. \u2013 \nAnsonsten sind die Zeiten ausgesch\u00f6pft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte ist \nabgeschlossen und ich beende diesen Tagesordnungs-\npunkt. \n\nIch schlage Ihnen vor, an dieser Stelle in die Mittagspause \nzu gehen. Die Beratung wird um 13:35 Uhr fortgesetzt. \n\n(Unterbrechung von 12:36 bis 13:35 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \nSitzung wieder. Ich erinnere daran, dass wir f\u00fcr die \nkommenden Tagesordnungspunkte 2 bis 4 im Pr\u00e4sidium \neine Redezeit nach dem kleinen Redezeitmodell beschlos-\nsen hatten. Die Fraktionen k\u00f6nnen sich also ihre Zeiten \nauf die drei Tagesordnungspunkte verteilen. \n\nDarf ich um Ruhe bitten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n3. Lesung des Entwurfs \nF\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes \n\nDrucksache 4/6251, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/7380, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung fand in der 67. Sitzung des Landtages am \n13. Dezember 2006 statt. Es wurden gegen\u00fcber der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 4/7380 vor. Wir \nbeginnen mit der Aussprache. Ich frage die CDU-\nFraktion: W\u00fcnschen Sie Diskussion? \u2013 Das kann ich im \nMoment nicht erkennen. Die Linksfraktion.PDS? \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Keiner da! \u2013 \nHeinz Eggert, CDU: Wen fragen Sie denn da?) \n\nDie SPD-Fraktion? \u2013 NPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Nein. \nDie Staatsregierung noch einmal? \u2013 Nein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nun-\nmehr den Entwurf F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des \nFinanzausgleichsgesetzes in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndagegen und Stimmenthaltungen ist der Entwurf des \nGesetzes mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/7404, vor. Ich \nbitte die Linksfraktion.PDS um Einbringung. Herr \nDr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Es ist guter Brauch, bei einem \u00c4nderungsgesetz zum \nkommunalen Finanzausgleich in die Zukunft zu schauen \n\nund wichtige Dinge in einem Entschlie\u00dfungsantrag \nfestzuhalten. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nRichtig wichtig ist es der PDS nicht!) \n\nWir haben dieses Mal das Problem so gel\u00f6st, dass wir uns \nden von der Koalition beschlossenen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag des vergangenen Doppelhaushaltes sehr genau \nangesehen haben, also zum Doppelhaushalt der Jah-\nre 2005 und 2006. Wir haben versucht festzustellen, wie \nmein Kollege Sebastian Scheel in der Einbringungsrede \nbereits ausgef\u00fchrt hat, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wo ist er denn? \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Der Einfluss  \n\nvon Herrn Porsch ist nicht mehr so gro\u00df!) \n\nwelche Probleme gel\u00f6st und welche nicht gel\u00f6st worden \nsind. Wir haben durchaus positiv konstatiert, dass einige \nder Dinge, die wir zu Recht kritisiert hatten, im Sinne der \nKommunen im jetzigen Doppelhaushalt kein Problem \nmehr darstellen. \n\nAllerdings m\u00fcssen wir sagen, dass der Auftrag, den die \nbeiden Koalitionsfraktionen an die Staatsregierung und \ndamit auch an den Beirat f\u00fcr das FAG gerichtet haben, \nn\u00e4mlich den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz 1 und auch den \nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz 2 entsprechend den neuen \nBedingungen zu evaluieren, nicht ausgef\u00fchrt worden ist. \n\nEbenso k\u00f6nnen wir nicht erkennen, dass die damals \nangemahnte Weiterentwicklung der Hauptansatzstaffeln \nauch nur ansatzweise in Gang gekommen ist. Gleichzeitig \nist das Problem der KdU, der Kosten der Unterkunft, \ninsbesondere im Zusammenhang mit Hartz IV, bis heute \nnicht gel\u00f6st. Das sind alles Hausaufgaben, die die Staats-\nregierung zu machen hat. Ich denke, da kann man sich \nauch nicht hinter der Verwaltungs- und Funktionalreform \nverstecken. \n\n 5634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nWir mahnen diese Dinge ausdr\u00fccklich in unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag an, wohl wissend, dass dieses \u00c4nde-\nrungsgesetz zum Finanzausgleichsgesetz in der jetzigen \nStruktur sicher das letzte seiner Art sein wird. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chten wir auf ein ungel\u00f6stes Versprechen \nder Bundesregierung verweisen. Es hat tats\u00e4chlich keine \nGemeindefinanzreform stattgefunden. Es steht sogar in \nden Sternen, ob die versprochenen Entlastungen der \nKommunen im Zusammenhang mit Hartz IV von \n2,5 Milliarden Euro jemals eintreten werden. Deshalb \nhaben wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal \neindringlich den Auftrag und die Bitte an die Staatsregie-\nrung gerichtet, mit allen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden \nMitteln darauf zu dr\u00e4ngen, dass diese Gemeindefinanzre-\nform im Rahmen der jetzt in Gang gekommenen F\u00f6dera-\nlismusreform tats\u00e4chlich auf die Agenda kommt. Ich \nglaube, dazu geh\u00f6rt auch, dass in der Arbeitsgruppe f\u00fcr \ndie F\u00f6deralismusreform II die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde nicht nur am Katzentisch sitzen, sondern tats\u00e4ch-\nlich ein Rede- und Antragsrecht bekommen. \n\nVielen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. Ich bitte Sie \nrecht herzlich, unseren Entschlie\u00dfungsantrag anzuneh-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag einen Aussprachewunsch? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Ich rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der \nLinksfraktion.PDS, Drucksache 4/7404, zur Drucksa-\nche 4/7156. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung des Gesetzes vor, das wir \ngerade beschlossen haben. Dem wird entsprochen, wenn \nder Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nDringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es dagegen keinen Wider-\nspruch gibt, w\u00fcrden wir dem entsprechen. \u2013 Ich kann \nkeinen Widerspruch erkennen. \n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, die f\u00fcr die Eilaus-\nfertigung verantwortlich sind, um Verst\u00e4ndnis, dass wir \nden Beschluss erst jetzt, mit einer Stunde Versp\u00e4tung, \ngefasst haben. Ich hoffe, dass die Ausfertigung heute noch \nerfolgt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen Haushalte 2007 und \n\n2008 im Freistaat Sachsen (Haushaltsbegleitgesetz 2007 und 2008) \n(S. 43 bis S. 96 Gesetzestext und Begr\u00fcndung) \nDrucksache 4/6175, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/7381, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung fand in der 67. Sitzung des Landtages am \n13. Dezember 2006 statt. Es wurden gegen\u00fcber der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 4/7381 vor. Dazu \nkann noch einmal diskutiert werden. Gibt es W\u00fcnsche? \u2013 \nDie Linksfraktion.PDS, Frau Abg. Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Fraktion \nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, am Ende der geschlage-\nnen Schlacht ein Res\u00fcmee zu ziehen, St\u00e4rken und Schw\u00e4-\nchen zu nennen und einzusch\u00e4tzen, was h\u00e4tte anders, was \nh\u00e4tte besser laufen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen als Erstes sagen, dass wir in dieser \nHaushaltsdebatte vor allen Dingen eines vermisst haben: \nFast vollst\u00e4ndig ausgeblendet wurde der Bereich gesell-\nschaftlicher Innovationen. Wir meinen, dass sich das \nlangfristig r\u00e4chen wird. Denn wenn es um Zukunft geht, \ndann ist ein Haushaltspolitiktyp gefragt, der Nachhaltig-\nkeit zum Ziel hat und \u00d6kologie, \u00d6konomie, Kultur und \n\nSoziales gleichrangig integriert. Es kann eben nur eine \nnachhaltig orientierte innovative Politik dauerhaft Be-\nsch\u00e4ftigung, soziale Sicherheit, kulturelle Lebensqualit\u00e4t, \nKlimaschutz und Wertsch\u00f6pfung f\u00f6rdern. Da Sie, meine \nDamen und Herren von der Koalition, hier aber einen \nausschlie\u00dflich konservativen Haushaltsansatz verfolgt \nhaben, der das Bisherige fortschreiben wird, werden Sie \ndamit die Potenziale der Gesellschaft zu einem kritischen \nUmgang mit dem in Ostdeutschland, in Sachsen Machba-\nren weiter auf dem Altar Ihrer Eitelkeiten opfern. \n\nEine St\u00e4rkung dessen, was die Menschen in Sachsen \nselbst dazu bef\u00e4higt, aus den Umst\u00e4nden des allt\u00e4glichen \nLebens Besseres zu machen, ist durch diesen Haushalt \nnicht erfolgt. F\u00fcr meine Fraktion hat es h\u00f6chste Priorit\u00e4t, \neine nachhaltige Entwicklung in allen Politikbereichen zu \nsichern. Deshalb m\u00fcssten aus unserer Sicht die Ressour-\ncenverteilung, die Strategieformeln und Instrumente der \nHaushaltspolitik an demokratischen, \u00f6kologischen, \nsozialen und wirtschaftlichen Zielen und nat\u00fcrlich auch \nan der Gleichstellung von Mann und Frau ausgerichtet \nsein. Deshalb h\u00e4tte man das Ressortdenken, das wir hier \n\n 5635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nin zwei Tagen zelebriert bekommen haben, \u00fcberwinden \nm\u00fcssen. Nachhaltigkeit, meine Damen und Herren, ist \nnicht allein in den Grenzen eines Ressorts m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen des Parlaments, \nhaben in den vergangenen Tagen wahrnehmen k\u00f6nnen, \ndass die Abgeordneten meiner Fraktion in dieser Haus-\nhaltsdebatte ein ganzheitliches Politikkonzept verfolgt \nhaben. Uns ging es und uns geht es auch weiterhin um \nnachhaltige Landesentwicklung. Wir haben ein Konzept \nvon Zukunft und Prosperit\u00e4t, sozialer Gerechtigkeit und \nSolidarit\u00e4t. Dies pr\u00e4gt auch unsere Vorstellung von einem \nHaushalt, der dem Land und seinen Menschen gerecht \nwird. Wir haben diese Vorstellung als alternativen Haus-\nhaltsansatz mit einem durchgerechneten F\u00f6rderkonzept in \ndie \u00d6ffentlichkeit gebracht. Wir haben es damit auch zur \nDiskussion freigegeben. In der \u00d6ffentlichkeit sind wir \neben nicht auf diese gro\u00dfe Ablehnung gesto\u00dfen, wie wir \nsie hier im S\u00e4chsischen Landtag entgegennehmen muss-\nten. Deshalb wird meine Fraktion auch weiterhin auf \n\u00d6ffentlichkeit setzen und die Debatten dort weiterf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAllerdings, meine Damen und Herren \u2013 lassen Sie mich \ndas sehr kritisch sagen \u2013, waren die Debatten, die wir im \nLandtag, aber vor allen Dingen in den Aussch\u00fcssen \ngef\u00fchrt haben, zumeist von Desinteresse und Ahnungslo-\nsigkeit gepr\u00e4gt. Desinteressiert zeigten sich die Abgeord-\nneten von den Fraktionen der CDU und der SPD. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nAhnungslos waren Sie zumeist \u2013 lassen Sie mich das bitte \nsagen \u2013 in Ihrer Argumentation. Im Haushaltsausschuss, \nw\u00e4hrend unserer Haushaltsklausur, brachten es Ihre \nAbgeordneten nicht einmal fertig, ihre eigenen Antr\u00e4ge \neinzubringen und zu begr\u00fcnden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBrauchen sie ja auch nicht!) \n\nAuch Herr R\u00f6\u00dfler, mein Kollege als Obmann in diesem \nAusschuss, sprach f\u00fcr die Koalition im Grunde genom-\nmen nur manchmal und nur sporadisch. Offensichtlich hat \ner als neuer CDU-Finanzobmann nur eines im Sinn \ngehabt: ja nichts falsch zu machen, ja nicht in die Situati-\non zu kommen, das eigene Argument mit denen der \nanderen abw\u00e4gen zu m\u00fcssen. Ich halte das parlamenta-\nrisch f\u00fcr h\u00f6chstgradig fragw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch darf das auch im R\u00fcckblick sagen; denn was dort \nabgeliefert wurde, Herr R\u00f6\u00dfler, ist eigentlich nur ein \ndurchsichtiges Abziehbild Ihres Vorg\u00e4ngers Uwe Alb-\nrecht, der es seinerzeit noch schaffte, den Eindruck zu \nerwecken, dass er wenigstens alle Antr\u00e4ge kennt. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs kommt noch etwas hinzu. Uwe Albrecht konnte reden \nund argumentieren. Er konnte das f\u00fcr die Antr\u00e4ge der \nKoalition und er konnte das gegen die Antr\u00e4ge der Oppo-\nsition. Er hatte n\u00e4mlich eine Meinung, und das werde ich \nnachtr\u00e4glich immer sch\u00e4tzen und jetzt kritisch anspre-\nchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch auf die Antr\u00e4ge der Opposition insgesamt wurde nur \nsehr selten reagiert. Anscheinend haben Sie, meine \nDamen und Herren von den Fraktionen von SPD und \nCDU, nicht mehr viel zu sagen. Anscheinend haben Sie \nkeine Ideen mehr. Sie gestalten nicht und Sie verwalten \nSachsen schlecht. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie verwalten das Land ideenlos und hoffen so \u2013 Herr \nBandmann, vor allen Dingen Sie \u2013, bis 2009 irgendwie \nst\u00e4rker zu werden. Aber ich sage Ihnen: Da irren Sie sich! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Mattern, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Ja, gleich. \u2013 \nPolitik hat n\u00e4mlich nichts damit gemein, wie Sie hier im \nBeamtenmikado durch die Aussch\u00fcsse gestolpert sind, \nwie Sie das praktizieren. \n\nSo, die Zwischenfrage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Mattern, Sie \nerwecken den Eindruck, als w\u00e4ren Sie in allen Fachaus-\nschusssitzungen gewesen, dass Sie in Bausch und Bogen \ndies so behaupten k\u00f6nnen, dass keine Argumentation \nstattgefunden hat. Waren Sie in allen Aussch\u00fcssen dabei? \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist  \nmeine Frage: Waren Sie dabei?) \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Frau Abgeordnete, \nich habe mir aus allen Ausschusssitzungen Bericht erstat-\nten lassen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Doch, ich habe f\u00fcr die Beratung im Haushalts- und \nFinanzausschuss berichtet und ich kann Ihnen live \u00fcber \ndas Desaster berichten, meine Damen und Herren, was \nwir bei den Haushaltsberatungen im Wirtschaftausschuss \nerlebt haben. Das war doch eigentlich nicht mehr normal, \nwas uns dort geboten wurde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\n 5636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nKollegin, habe ich das richtig mitbekommen, dass nach \nVorberatungen in den Fachaussch\u00fcssen eigentlich erst im \nHaushalts- und Finanzausschuss, der bei den Haushaltsbe-\nratungen federf\u00fchrend war, die Entscheidungen gefallen \nsind? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: So ist es. So wurde \ndas auch praktiziert. In der Haushaltsklausur des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses haben wir fast eine Woche \nlang zusammengesessen. Davon habe ich Ihnen berichtet. \nAber, meine Damen und Herren, ich wei\u00df heute, am \nFreitag, nat\u00fcrlich, dass die Schlachten geschlagen sind; \ndenn die eigentlichen Auseinandersetzungen haben wir \nhier am Mittwoch gef\u00fchrt. Trotz der kurzfristigen Aufre-\ngung, die wir erlebt haben, ist ja nichts passiert. \n\nEigentlich ist durch den \u00c4nderungsantrag der Koalition \nalles noch schlechter und schlimmer geworden. Ich rede \njetzt von dem Antrag \u00fcber die einger\u00e4umten M\u00f6glichkei-\nten, f\u00fcr den Finanzminister eigene neue Finanzpl\u00e4ne in \nden beschlossenen Haushalt einzuf\u00fcgen, und dies nat\u00fcr-\nlich, ohne den Arbeitgeber hier befragen zu m\u00fcssen. Geld \nund Menschen werden also zwischen den Einzelpl\u00e4nen \numgeschichtet und neu geordnet. Dazu haben wir Ihnen \nunseren Standpunkt sehr ausf\u00fchrlich dargelegt. Auch \nhaben wir Ihnen bereits am Mittwoch gesagt, dass Sie es \nlieber h\u00e4tten so lassen sollen, wie es war; denn jetzt ist es \nnur noch so, dass diese Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Staatsre-\ngierung in Form von nachtr\u00e4glichen Genehmigungen \ndurch das Parlament abgesegnet werden sollen. Unser \nStandpunkt wurde sehr deutlich gemacht durch meinen \nFraktionsvorsitzenden Peter Porsch. Er hat der \u00d6ffent-\nlichkeit mitgeteilt, dass wir das Verfassungsgericht \ndiesbez\u00fcglich anrufen werden. Insofern sehen wir uns zu \ndiesem Haushalt auch noch einmal wieder. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag zum Haushaltsgesetz eingebracht. Ich m\u00f6ch-\nte Ihnen die Details nicht vortragen; er liegt Ihnen ja vor. \nIch m\u00f6chte jetzt auch nicht weiter auf den Punkt des \nexzessiven Umgangs mit den Erm\u00e4chtigungen eingehen. \nWir wissen, wie wir uns dazu verhalten werden. \n\nIch kann Ihnen zum Abschluss dieser Haushaltsdebatte \nnur sagen: Wir, meine Fraktion, haben uns lernf\u00e4hig \ngezeigt. Wir haben sehr viel Praktisches, Neues hinzuge-\nlernt. Sie offensichtlich nicht; deshalb auf Wiedersehen in \nLeipzig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu kann noch \neinmal gesprochen werden. Gibt es \u2013 au\u00dfer bei der CDU-\n\nFraktion \u2013 noch Redebedarf? \u2013 Dann Herr Dr. H\u00e4hle, \nbitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Abg. Frau Mattern hat \nsoeben pauschal die Diskussion in den Aussch\u00fcssen \ndiffamiert und damit die Abgeordneten, die dort t\u00e4tig sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIm Haushalts- und Finanzausschuss!) \n\n\u2013 Auch im Haushalts- und Finanzausschuss. Die Sitzun-\ngen sind nicht \u00f6ffentlich. Sie stellen sich hierher und \nbehaupten etwas, was die \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt nicht \n\u00fcberpr\u00fcfen kann. Au\u00dferdem kommt hinzu, dass Sie jetzt \noffensichtlich zum falschen Antrag gesprochen haben. Ihr \nEntschlie\u00dfungsantrag geh\u00f6rt erst in den n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt. So viel dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf von der CDU: Da haben wir die \nBescherung! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Sie brauchen Ruhe! \u2013 Volker \nBandmann, CDU: Und Sie brauchen Rente!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keinen \nweiteren Diskussionsbedarf erkennen. Dann beenden wir \ndie Debatte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nun-\nmehr den Entwurf Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung \nder \u00f6ffentlichen Haushalte 2007 und 2008 im Freistaat \nSachsen (Haushaltsbegleitgesetz 2007 und 2008) in der in \nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \nAbstimmung. \n\nWer dem Entwurf des Gesetzes seine Zustimmung gibt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen dagegen ist \nder Entwurf als Gesetz mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hierzu gibt es einen \nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes. \nDem wird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 \nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir so verfah-\nren. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. Also kann die Eilaus-\nfertigung in Gang gesetzt werden und wir beenden diesen \nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 5637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die Feststellung des Hauhaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr \n\ndie Haushaltjahre 2007 und 2008 (Haushaltsgesetz 2007/2008) und die \nFestlegung der Finanzausgleichsmassen und der Verbundquoten in den \n\nJahren 2007 und 2008 (Finanzausgleichsmassengesetz \u2013 FAM-G) \n(S. 7 bis S. 41 Gesetzestext und Begr\u00fcndung) \n\nDrucksache 4/6174, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/6817, Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/7382, Neufassung, Zusammenstellung  \nder in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung fand in der 67. Sitzung des Landtages am \n12. und 13. Dezember 2006 statt. Es wurden gegen\u00fcber \nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusam-\nmenstellung der \u00c4nderungen in der Neufassung als \nDrucksache 4/7382 vor. Es kann noch einmal zu diesem \nTagesordnungspunkt gesprochen werden. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! So kurz vor Weihnachten ist \nes immer gut, wenn man eine gute Botschaft hat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja!) \n\nWir haben gleich sieben gute Botschaften nachhaltiger \nPolitik, die wir mit diesem Haushalt verbinden. Sachsen \u2013 \ndas ist die erste Botschaft \u2013 macht nachhaltige Politik f\u00fcr \nKinder und Enkel und verzichtet auf neue Schulden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen legt als erstes neues Bundesland einen Doppel-\nhaushalt ohne Neuverschuldung vor. Au\u00dferdem bauen wir \ngezielt Zukunftslasten ab. Wir vernaschen die Steuerein-\nnahmen nicht \u2013 gerade wie meine Vorrednerin, die immer \nden Finger in den Honigtopf stecken will bei dieser oder \njener Gelegenheit. Wir haben manch einem draufgeschla-\ngen: Wir sorgen f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nWir sorgen f\u00fcr die Zukunft unseres Gemeinwesens und \nsetzen uns f\u00fcr ein Verbot der Neuverschuldung ein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Porsch, jetzt nicht. Ich \nwill erst meine weiteren sechs Botschaften loswerden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSachsen investiert in Infrastruktur und Arbeitspl\u00e4tze. \nCirca 20 000 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze \u2013 \u2013 Frau Pr\u00e4siden-\ntin, bitte weisen Sie den Kollegen Porsch zurecht. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Alle sind urlaubsreif!) \n\nCirca 20 000 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze mehr als im \nVorjahr geben Hoffnung und bieten Chancen f\u00fcr Jugend-\nliche, Langzeitarbeitslose und \u00e4ltere Menschen. Mit \n15,1 % \u2013 das haben wir vielleicht schon vergessen \u2013 ist \ndie Arbeitslosenquote auf dem niedrigsten Stand seit zehn \nJahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Investitionsquote bleibt bei \u00fcber 22 % die h\u00f6chste \naller Bundesl\u00e4nder. Das hilft nicht nur dem einheimischen \nMittelstand, das lockt Investoren ins Land. Wachstumspo-\nle in unserem St\u00e4dtedreieck mit ihrer \u00fcberkritischen \nMasse aus leistungsf\u00e4higer Industrie, exzellenter Wissen-\nschaft und Hochschulen und auch Hochkultur m\u00fcssen f\u00fcr \nden selbsttragenden Aufschwung sorgen, den Sachsen f\u00fcr \neine neue Bl\u00fcte braucht. \n\nWir verbinden die Lokomotiven in den Ballungszentren \nmit moderner Infrastruktur und einem Netz von Zuliefe-\nrern in den anderen Regionen, damit ganz Sachsen am \nAufschwung, den wir brauchen, teilhaben kann. Sachsen \ninvestiert in Familien mit Kindern und damit in unsere \nZukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir verbessern die Qualit\u00e4t unserer Kindertagesst\u00e4tten \nund legen dabei besonderen Wert auf die fr\u00fchkindliche \nBildung. Ab Januar erhalten junge Eltern in ganz \nDeutschland ein Elterngeld und in Sachsen gibt es zus\u00e4tz-\nlich ein Landeserziehungsgeld. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Zusch\u00fcsse f\u00fcr Jugendarbeit werden um ein Viertel \nangehoben. Wir wollen mit sinnvollen Angeboten junge \nMenschen von extremistischen Irrwegen abhalten. Noch \neines: Wir setzen \u2013 \u2013 \n\n 5638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nsind doch selber Extremist! \u2013 Rita Henke, CDU: \n\nDarauf muss die Pr\u00e4sidentin reagieren! \u2013  \nBuh-Rufe bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n\u2013 Herr Porsch, ich hoffe, dass der Ausspruch im Protokoll \nist. Darauf kommen wir noch zur\u00fcck. \n\nIch kann mich noch erinnern, als Sie wie ein H\u00e4ufchen \nUngl\u00fcck hier vorn gestanden haben. Seien Sie blo\u00df froh, \ndass Ihre Abgeordnetenanklage verfristet ist! \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Schuld bleibt Schuld! \u2013  \nBeifall bei der CDU) \n\nNoch eines: Wir setzen auf Generationengerechtigkeit, \nindem wir Schulden abbauen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Kollege Kupfer, bei Ihnen \nschon. \u2013 Gut, Sie wollen meine Botschaft nicht unterbre-\nchen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie n\u00e4chste: Sachsen investiert in seine Menschen. Solide \nBildung ist Voraussetzung f\u00fcr Erfolg. Die Sachsen sind \nhelle und wollen das auch bleiben. Deutschlandweite \nSpitzenergebnisse im PISA-Vergleich ermutigen uns, \nweiter f\u00fcr Bildung und Ausbildung junger Menschen zu \narbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas wir im Kopf haben, kann uns niemand mehr nehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist wahr!) \n\nMehr Ganztagsangebote in sanierten Schulgeb\u00e4uden mit \nmoderner Ausstattung und eine im L\u00e4ndervergleich gute \nLehrerversorgung tragen dazu bei. Entscheidend bleiben \nunsere engagierten Lehrerinnen und Lehrer. \n\nF\u00fcnfte Botschaft: Sachsen bewahrt seine Umwelt. Sach-\nsens Wald gesundet allm\u00e4hlich. Fr\u00fchere Tagebaue ver-\nwandeln sich in Seenlandschaften und laden zur Erholung \nein. Die Wismut-Sanierung, die uns solche Probleme \nbereitet hat, ist zum gro\u00dfen Teil abgeschlossen. Wir sind \nbei erneuerbarer Energie vorn. In Freiberg boomt die \nSolarindustrie. Das neue Biomasseforschungszentrum soll \nnach Leipzig kommen. Ich hoffe, dass Kollege Tillich in \ndiesem Ringen Erfolg hat. \n\nSechste Botschaft: Kultur \u2013 und davon leben wir \u2013 pr\u00e4gt \nSachsens Identit\u00e4t. Frauenkirche und Gr\u00fcnes Gew\u00f6lbe \nwerben weltweit f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kultursch\u00e4tze \nund ziehen unz\u00e4hlige Menschen an. Doch Sachsen ist \nmehr als Dresden. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nTheater, Museen, Musikschulen, Festivals, K\u00fcnstler und \nviele, viele Menschen machen Sachsen t\u00e4glich neu zur \nKulturlandschaft. Daf\u00fcr geben wir ganz bewusst viel \n\nmehr aus als alle anderen Bundesl\u00e4nder; das leisten wir \nuns. Unser Kulturraumgesetz ist eine einmalige Leistung; \ndas anerkennen alle Kulturpolitiker, und zwar nicht nur in \nDeutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nDie siebente und letzte Botschaft \u2013 Sieben ist eine \nGl\u00fcckszahl \u2013: Sachsen st\u00e4rkt Gemeinden, St\u00e4dte und \nKreise durch solide Finanzausstattung. 30 % aller Steuer-\neinnahmen \u2013 rund 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich \u2013 flie\u00dfen \ndirekt in kommunale Kassen \u2013 sei es als Kindergartenzu-\nsch\u00fcsse, als Mittel f\u00fcr St\u00e4dtesanierung, f\u00fcr den Stra\u00dfen-\nbau oder als die so begehrte pauschale Schl\u00fcsselzuwei-\nsung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir wollen lebenswerte St\u00e4dte und Gemeinden \u2013 Orte, in \ndenen unsere B\u00fcrger zu Hause sind, in denen die \u00f6rtliche \nGemeinschaft, die B\u00fcrgergesellschaft im wahrsten Sinne \ndes Wortes funktioniert. Da werden auch die gr\u00f6\u00dferen \nEinheiten wie Bund und Land gest\u00e4rkt. Die k\u00f6nnen nicht \nohne starke Gemeinden existieren. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind die sieben guten \nBotschaften, die Ziele unserer Haushaltspolitik, die sich \nnicht auf das Fiskalische beschr\u00e4nken, meine sehr geehrte \nFrau Kollegin Mattern; und ich hoffe, Sie stimmen \ndiesem Haushalt zu. Diese sieben guten Botschaften sind \nauch sieben gute Gr\u00fcnde, warum wir auch den n\u00e4chsten \nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS ablehnen werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS ist an der Reihe; Prof. Porsch. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Er soll sich erst mal \nentschuldigen f\u00fcr den \u201eExtremisten\u201c! \u2013 \n\nRita Henke, CDU: Richtig!) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erstens, Herr \nR\u00f6\u00dfler, Ihre sieben Botschaften zu Weihnachten \u2013 dar\u00fcber \nhaben wir ja zwei Tage lang gesprochen \u2013 werden objek-\ntiv vielen Menschen in Sachsen das Weihnachtsfest \nverhageln. \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der CDU) \n\nDas m\u00fcssen Sie verantworten, nicht wir. \n\nZweitens, Herr R\u00f6\u00dfler: Ich kann mir ja vorstellen, dass \nSie in Ihren geheimsten Tr\u00e4umen versuchen, Lust daraus \nzu gewinnen, uns auf die Finger zu klopfen \u2013 das sei \nIhnen gestattet. Aber eines muss ich hier schon richtigstel-\nlen: Wenn Sie mit den Honigt\u00f6pfen, in die wir die Finger \nhineinstecken wollten, vielleicht den Topf meinen, aus \ndem man Schulden herausholen kann, dann irren Sie sich \neinfach. Es stimmt nicht. Alle unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nwaren gegenfinanziert, ohne Schulden zu machen. Wir \n\n 5639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nhaben jederzeit und immer \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass wir \nkeinen Cent mehr ausgeben wollen als die Staatsregie-\nrung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDa k\u00f6nnen Sie es hundertmal wiederholen \u2013 davon wird \nes nicht wahrer und nicht genauer. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie wollen  \nnicht mehr als verfr\u00fchst\u00fccken!) \n\nDrittens, Herr R\u00f6\u00dfler und meine Damen und Herren von \nder CDU: In diesem Landtag sind alle Abgeordneten \ngleich; da gibt es keine, die gleicher sind. Die Adressen \nf\u00fcrs Austeilen und f\u00fcrs Einstecken sind nicht einseitig \nverteilt, sondern sie sind wechselseitig verteilt. Und wer \nausteilt, muss auch einstecken k\u00f6nnen. Es ist nicht so, \ndass die einen Abgeordneten f\u00fcr jede Beleidigung freige-\ngeben sind und die anderen hier d\u00fcnnh\u00e4utig zu heulen \nanfangen, wenn sie auch mal etwas einstecken m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Rita Henke, \nCDU: Bei uns heult keiner! \u2013 Heinz Eggert, CDU: \n\nDas ist ungeheuerlich! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nmeldet sich zu Wort; Herr Dr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte nur \nmal nachfragen, ob ich richtig geh\u00f6rt habe; ob es vorhin, \nals Herr Dr. R\u00f6\u00dfler von dem Programm gegen Extremis-\nmus gesprochen hat, einen Zwischenruf des Herrn \nProf. Porsch \u201eSie sind selbst ein Extremist!\u201c zu Herrn \nDr. R\u00f6\u00dfler gab. Habe ich das richtig verstanden? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja, mit \ndem, was Sie heute erkl\u00e4rt haben! \u2013 Zuruf von der \n\nCDU: Das w\u00e4re wieder etwas f\u00fcrs Pr\u00e4sidium!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, wir \nk\u00f6nnen dann noch einmal im Protokoll nachschauen, \nw\u00fcrde ich vorschlagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das Pr\u00e4sidium  \nist auch PDS! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nWir sprechen wieder zum Gegenstand. Wenn Sie beantra-\ngen, dass eine Pr\u00e4sidiumssitzung stattfindet, dann \u2026 ; ich \nhabe es nicht vernommen. \n\nAlso sprechen wir weiter zum Thema im Tagesordnungs-\npunkt 4. Gibt es zum Gesetzentwurf noch Diskussionsbe-\ndarf? \u2013 In der SPD-Fraktion; Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen, ich finde es schade, wie sich \ndiese Diskussion entwickelt hat. Es liegen anstrengende \nWochen hinter uns, und ich glaube, der fachliche Umgang \nmiteinander in den Aussch\u00fcssen, in denen dieser Haushalt \nberaten worden ist, und auch im Plenum hat etwas mit \ngegenseitiger Wertsch\u00e4tzung zu tun. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich nicht anders behauptet!) \n\nIch bin eigentlich angetreten in diesem Landtag \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Das zeigt doch schon \u2013 nur weil ich das Wort \u201eWert-\nsch\u00e4tzung\u201c in den Mund nehme, f\u00e4llt Ihnen nichts anders \nein als dazwischenzufunken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie k\u00f6nnen sich nicht einmal einkriegen, endlich mal den \nMund zu halten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das \nkann ich auch nicht, wenn Sie so etwas erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Kann ich jetzt fortfahren, Herr Porsch? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Sie  \nwerden uns hier nicht den Mund verbieten! \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \nwerden hier permanent denunziert\u2026 \u2013 Proteste) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Prof. Porsch, ich bitte \nSie, entweder einen Zwischenruf an entsprechender Stelle \nzu machen oder eine Zwischenfrage zu stellen, aber ich \nlasse jetzt kein Zwiegespr\u00e4ch zu. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte das Stichwort Wert-\nsch\u00e4tzung noch einmal aufgreifen. Ich fand, dass die \nHaushaltsdebatten in den Fachaussch\u00fcssen unter den \nKollegen \u2013 ob das Regierungskoalition, aber auch Oppo-\nsition der demokratischen Parteien ist \u2013 gepr\u00e4gt waren \nvon einem fairen Umgang, von einem harten Umgang und \nvon einem vern\u00fcnftigen Umgang. \n\n(Starker Beifall bei der SPD,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Ausdruck geben, dass ich \nDanke sagen will, denn auch ich habe in diesem Haushalt \n\u2013 auch von den Oppositionsantr\u00e4gen \u2013 sehr viel gelernt. \n\nWas ich aber wirklich zur\u00fcckweisen m\u00f6chte, ist die hier \nvorgetragene \u2013 da gebe ich Herrn Dr. H\u00e4hle durchaus \nRecht, weil sie im Nachgang praktisch nicht mehr doku-\nmentierbar ist \u2013 Bausch-und-Bogen-Behauptung, wir \nh\u00e4tten zu allem nichts gesagt und wir h\u00e4tten nicht reagiert. \nDas ist sachlich falsch, das ist inhaltlich falsch und das ist \neinfach nicht wahr und ich m\u00f6chte das an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \ndes Abg. Klaus Baier, fraktionslos,  \n\nund bei der Staatsregierung) \n\nUm wieder auf die Ebene dieses Tagesordnungspunktes \nzur\u00fcckzukommen, m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion festhal-\nten: Wir haben aus unserer Sicht einen Zukunftshaushalt \nbeschlossen \u2013 keinen Sparhaushalt, wie es viele andere \nBundesl\u00e4nder machen m\u00fcssen \u2013, einen Haushalt, der mit \nweit \u00fcber 2 Milliarden Euro praktisch Zukunftslasten \n\n 5640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nabfinanziert, wof\u00fcr uns nachfolgende Politikergeneratio-\nnen dankbar sein werden. \n\nIch denke auch, es ist sehr deutlich geworden, dass wir \npolitische Schwerpunkte gesetzt haben. M\u00f6gen sie dem \neinen oder anderen nicht weit genug gehen oder zu wenig \nsein \u2013 die Koalitionsfraktionen haben hier politische \nSchwerpunkte gesetzt. Das ist eine Tatsache, die man \nnicht wegdiskutieren kann. \n\nIch m\u00f6chte am Schluss meiner Rede all denjenigen Dank \nsagen, die hier \u2013 ob Opposition, ob Koalition, ob Abge-\nordneter oder Referent \u2013 an diesem Werk mitgearbeitet \nhaben. Recht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! 1961 hat der amerikanische Pr\u00e4sident \nJohn F. Kennedy verk\u00fcndet, dass sp\u00e4testens in zehn \nJahren der erste Amerikaner auf dem Mond landen und \nsicher wieder auf die Erde zur\u00fcckkommen wird. Was \ndamals eine unglaubliche Vision war, haben die Men-\nschen bereits in acht Jahren erreicht. \n\nMeine Damen und Herren, ich will hier und heute kein \ns\u00e4chsisches Weltraumprogramm er\u00f6ffnen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das ist aber schade!) \n\nIch will mit diesem Beispiel nur darauf hinweisen, was \nm\u00f6glich ist, wenn Politiker \u2013 \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Manche k\u00f6nnte man auf  \nden Mond schie\u00dfen! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 wenn Politiker eine Vorstellung von der Zukunft entwi-\nckeln, diese Idee konsequent verfolgen, die \u00d6ffentlichkeit \nf\u00fcr die Idee begeistern und ihre Anstrengungen auf ein \ngemeinsames Ziel ausrichten. \n\nUnsere Ambitionen sind nicht auf den Weltraum und \nferne Planeten gerichtet, sondern auf das Wohl und Wehe \nder Menschen, die hier in unserem kleinen s\u00e4chsischen \nOrbit wohnen. Von denen sind wir gew\u00e4hlt, von denen \nhaben wir den Auftrag, soweit es in unserer Kompetenz \nund unseren M\u00f6glichkeiten liegt, Ideen f\u00fcr die Zukunft zu \nentwerfen und unsere Anstrengungen darauf auszurichten, \nden Rahmen f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t im Freistaat zu \nverbessern. \n\nMeine Damen und Herren! Bei dieser Haushaltsdebatte \nhabe ich mich gefragt, welche Idee von der Zukunft \ndiesem Haushalt zugrunde liegt? Gibt es darin eine \nVision, die die Staatsregierung verfolgt? Ich glaube, ich \nhabe eine Antwort gefunden. Die Vision der Staatsregie-\nrung und der Koalition ist: Sie will diese Legislaturperio-\nde durchhalten. Ja, meine Damen und Herren, das ist das \n\ns\u00e4chsische Mondfahrtprogramm: irgendwie durch die \nLegislaturperiode kommen. \n\nSie werden nicht erstaunt sein, meine Damen und Herren, \nmeiner Fraktion ist das etwas zu wenig. So ein Programm \nhat wenig Ausstrahlungskraft, es ist kaum imstande, die \nMenschen in unserem Land zu begeistern. Nennen Sie \nmir ein Projekt, das in diesem Haushalt in Zahlen gegos-\nsen wurde, das den Anspruch erheben kann, neu, innova-\ntiv oder gar kreativ zu sein. Um unser Land zu verwalten, \nmeine Damen und Herren, braucht es eine funktionieren-\nde Verwaltung, und die haben wir. Von der Politik und der \nRegierung sollte man mehr erwarten. \n\nNaturgem\u00e4\u00df hatte sich unsere Fraktion erhofft, dass der \nHaushalt Akzentsetzungen im Bereich der Energie- und \nKlimapolitik enth\u00e4lt. Au\u00dfer einer Hausnummer haben wir \nnichts gefunden. Der Markt der erneuerbaren Energien \nboomt, Sachsen profitiert davon. H\u00e4tte dieser Haushalt \nnicht Chancen geboten, mehr zu tun? Warum machen wir \nSachsen nicht zu einem Modellland bei den erneuerbaren \nEnergien? Braucht es nicht mehr Akzentsetzungen in der \nWirtschaftsf\u00f6rderung und in den Bereichen Wissenschaft, \nForschung und Technologie? 10 Millionen Euro stecken \nSie in die energetische Sanierung der Landesimmobilien. \nRespekt, nicht schlecht! Warum g\u00f6nnen Sie dann aber der \ngesamten s\u00e4chsischen Wirtschaft nur ein Drittel dieser \nSumme als Programm f\u00fcr die Energieeffizienz? \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend sich unsere Frakti-\nonsvorsitzende gestern mit hohem pers\u00f6nlichen Einsatz \nf\u00fcr die demografische Entwicklung des Freistaates enga-\ngiert hat, \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nglauben CDU- und SPD-Fraktion, der Einsatz einer \nKommission w\u00e4re des Guten genug. Kommissionen \ngeb\u00e4ren keine Kinder. Was Sie in diesem Haushalt f\u00fcr die \nF\u00f6rderung von Frauen und jungen Familien tun, ist der \nRede nicht wert. Oder beispielsweise die kleinliche \nAblehnung unserer Antr\u00e4ge auf Finanzierung von Fu\u00df-\nballfanprojekten. \n\nWenn es die Umwelt und Familien nicht sind, h\u00e4tte es die \nBildung sein k\u00f6nnen. Schon die Debatten, die die Koaliti-\non in diesem Jahr dazu gef\u00fchrt hat, lie\u00dfen erahnen, dass \nauch auf diesem Feld wenig zu erwarten ist. \n\nZukunft muss man gestalten wollen, Zukunft kann man \nnicht verwalten. Das ist das Res\u00fcmee, das meine Fraktion \naus den diesj\u00e4hrigen Haushaltsberatungen zieht. Wir \nhaben weder eine sozialdemokratische noch eine christ-\ndemokratische Handschrift in diesem Haushalt erkannt. \nDas ist sicher auch Ihr Dilemma. Wir stimmen hier ab \n\u00fcber ein St\u00fcck solider Verwaltungsarbeit; was wir bekla-\ngen, ist die Abwesenheit politischer Visionen. Vielleicht \nbraucht man sie nicht, um eine Legislaturperiode zu \n\u00fcberstehen; um ein Land gut zu regieren, um Verantwor-\ntung f\u00fcr die Zukunft der Menschen mitzutragen, ist das zu \nwenig. So kommt man nicht auf den Mond, nicht in die \nZukunft, so tritt man auf der Stelle. \n\n 5641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDas M\u00e4rchen der Gebr\u00fcder Grimm mit dem Titel \u201eHans \nim Gl\u00fcck\u201c wird dieses Jahr in Sachsen neu aufgef\u00fchrt, \ndoch diesmal hat nicht Hans, sondern Horst die Titelrolle \nbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nLachen der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nStatt schlechter Austauschgesch\u00e4fte sind in der modernen \nVersion unerwartete Mehreink\u00fcnfte in dreistelliger Milli-\nonenh\u00f6he die Quelle des Gl\u00fccks. Gleichgeblieben ist nur \nder Schluss, wo es bei den Gebr\u00fcdern Grimm hei\u00dft: \u201eSo \ngl\u00fccklich wie ich, rief er aus, gibt es keinen Menschen \nunter der Sonne. Mit leichtem Herzen und frei von aller \nLast ging er nun fort.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Jawohl, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Finanzminister, in \ndiesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen und der Regierung eine \nerholsame Weihnachtszeit und f\u00fcr 2007 Mut und Gelas-\nsenheit, politische Visionen f\u00fcr unser Land zuzulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nHeinz Lehmann, CDU: Danke, gleichfalls!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hatte vorhin nicht \ngesehen, dass die NPD-Fraktion sich auch zu Wort ge-\nmeldet hat. Herr Apfel, Sie bekommen noch einmal das \nWort. Dann habe ich Herrn Staatsminister gesehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir auch!) \n\n\u2013 Gut. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die kurzfristige Entscheidung des Pr\u00e4sidiums, \nsich noch einmal in einer Debatte mit dem Haushalt \nauseinanderzusetzen, hat uns schon \u00fcberrascht. Wir haben \nnoch alle gut in den Ohren, wie die Koalition, vor allem \nHerr Dr. H\u00e4hle, unmissverst\u00e4ndlich klargestellt hat, dass \nsie keinen Gedanken daran verschwendet, \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche der Opposition anzunehmen. Dementsprechend \nwar auch der Diskussionsverlauf. All diese Debatten \nlie\u00dfen nicht einmal ansatzweise Mitgestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die Opposition erkennen. Man muss sich das \neinmal vor Augen f\u00fchren \u2013 kein einziger Antrag irgendei-\nner Oppositionsfraktion, nicht einmal alibim\u00e4\u00dfig wie vor \nzwei Jahren, wurde ins Rechenwerk aufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren, man muss zum Abschluss \ndieses Schmierentheaters, dass Sie uns unter dem Etikett \nHaushaltsberatung zumuten, einmal ganz deutlich sagen: \nMit Ihrer Art von Diskussionskultur erweisen Sie dem \nbundesdeutschen Parlamentarismus keinen guten Dienst. \nWenn es noch eines einzigen Beweises f\u00fcr die Nutzlosig-\nkeit des Parlamentarismus, so wie Sie ihn verstehen, \nbedurfte, dann haben Sie ihn in den letzten drei Tagen \nhinl\u00e4nglich geliefert. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr \nDr. H\u00e4hle! Jedem Zuschauer und jedem Zuh\u00f6rer am \n\nRadio wurde einmal mehr deutlich, dass der Parlamenta-\nrismus der Bundesrepublik zu einer opportunistischen \nAbstimmungsmaschinerie herabgesunken ist. Nicht mehr \nder Austausch der Argumente, das Ringen um die besten \nL\u00f6sungen, sondern das Diktat von Koalitionszw\u00e4ngen \nund der antifaschistisch inspirierte Abgrenzungszwang \ngegen\u00fcber nationalen Oppositionellen hat sein Wesen \nbestimmt. \n\nEs stellt sich daher die Frage, aus welchem Grund noch \neinmal eine neue Fraktionsrunde angesetzt wurde. Um ein \nLoblied auf die Regierungskoalition zu singen? Um einen \nHauch Demokratie f\u00fcr die Kameras und das Parlaments-\nprotokoll zu simulieren? Was f\u00fcr ein Kasperletheater! Was \nin diesem Hause von Plenarsitzung zu Plenarsitzung zum \nSchlechtesten gegeben wird, entspricht voll und ganz \ndem, was man im Volksmund zurecht Schwatzbude nennt, \ngetreu dem Motto \u201eEs wurde zwar schon alles gesagt, nur \nnoch nicht von jedem, der Steuerzahler bezahlt ja.\u201c \n\nIm Zuge der Generaldebatte haben wir in unseren Reden \nzu den Einzelpl\u00e4nen unsere Position deutlich gemacht. \nDies findet seinen Niederschlag im Plenarprotokoll. Ich \nerwarte weder einen Gesinnungswechsel bei Ihnen noch \ndie Aufgabe des Berichterstattungsboykotts der gleichge-\nschalteten Systempresse. Weshalb sollte ich mich also \ngem\u00fc\u00dfigt sehen, erneut Perlen vor die S\u00e4ue zu werfen? \nDaher nur im Telegrammstil: \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, daf\u00fcr \nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\nHolger Apfel, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nWir haben im Rahmen dieses Doppelhaushalts \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Daf\u00fcr bekommen Sie \nnoch einen zweiten. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 in insgesamt 175 \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen Umschichtungen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n580 Millionen Euro vorgeschlagen, um den Dreiklang \nerstens St\u00e4rkung der Kommunen, zweitens F\u00f6rderung f\u00fcr \nKinder und drittens Schaffung von Arbeit umzusetzen. \nAu\u00dferdem w\u00fcrden unsere \u00c4nderungs- und Haushaltsge-\nsetze im Parlament mehr Transparenz und mehr Mitwir-\nkungsrechte als bisher sichern. Dies alles haben wir vor \ndrei Jahren ausf\u00fchrlich diskutiert. Wenn Ihr Kurzzeitge-\nd\u00e4chtnis damit Probleme hat, ist das Ihr Problem, wir \nk\u00f6nnen uns noch gut Ihrer Redebeitr\u00e4ge entsinnen. \n\nEntscheidend ist in allererster Linie, dass durch den \nAlleingang der Staatsregierung f\u00fcr die verfehlte Haus-\nhaltspolitik kein anderer f\u00fcr den Niedergang in Sachsen \nverantwortlich gemacht werden kann als allein die eben \ngenannten Verursacher. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch versichere Ihnen schon jetzt, dass die NPD-Fraktion \nihre Rolle als Ankl\u00e4gerin in diesem Prozess auch in \nZukunft mit aller gebotenen Konsequenz wahrnehmen \nwird. Da ist uns \u00fcberhaupt nicht bange, meine Damen und \n\n 5642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nHerren, denn Ihre Politik ist der beste Wurzelgrund f\u00fcr \ngenau jene Fundamentalopposition, die Ihrem unseligen \nTreiben schon bald ein Ende setzen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS hatte sich noch zu Wort gemeldet. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie Sie sich \ndenken k\u00f6nnen, hatte ich eigentlich nicht vor, in dieser \nDebatte noch einmal das Wort zu ergreifen, aber der \nDebattenverlauf hat mich jetzt dazu provoziert. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir  \nw\u00e4ren nicht b\u00f6se gewesen!) \n\nVor allen Dingen m\u00f6chte ich an die \u00c4u\u00dferungen von Frau \nMattern und die \u00c4u\u00dferungen zum Verfahren und zum \nUmgang mit der Opposition ankn\u00fcpfen. Wissen Sie, ich \nbeobachte die Haushaltsdebatten in diesem Hohen Hause \nseit sieben Jahren, fr\u00fcher als Mitarbeiterin, jetzt als \nAbgeordnete. Ich muss sagen, noch nie \u2013 diese Behaup-\ntung stelle ich auf \u2013 haben Sie in diesem Ma\u00dfe und mit \ndieser Arroganz der Macht die Opposition in den Haus-\nhaltsverhandlungen abblitzen lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie war denn die Diskussion, beispielsweise im Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, aber auch in anderen \nAussch\u00fcssen, die ich als Vertreterin wahrgenommen \nhabe? Sie sind auf unsere Argumente nicht eingegangen. \nKein inhaltliches Argument zu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen! Es fand einfach keine Debatte statt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das  \nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDa haben wir schon angefangen, uns untereinander \u2013 mit \nHerrn Morlok und Herrn Lichdi im Oppositionslager \u00fcber \nunsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu streiten. Von der Koalition \nkam kein einziger Satz. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Lesen  \nSie doch die Protokolle nach!) \n\nDa war einfach Schweigen auf der anderen Seite. Daran \nwerde ich \u00fcbrigens auch erinnern, wenn den Besucher-\ngruppen erz\u00e4hlt wird, dass die eigentliche Debatte in den \nAussch\u00fcssen stattfinden wird. Das kann man von dieser \nHaushaltsdebatte einfach nicht behaupten. Sie haben uns \neinfach eiskalt abblitzen lassen. Sie sind nicht auf unsere \nArgumente eingegangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \nDas ist alles Propaganda!) \n\nEs ist besch\u00e4mend gewesen. Streiten Sie doch wenigstens \nmit uns in der Sache und nicht mit billiger Polemik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nUta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDie Haushaltsdebatte war keine Sternstunde der Demo-\nkratie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Daf\u00fcr tr\u00e4gt die Koaliti-\non die Verantwortung, und das sollen auch alle h\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Windisch, ich \nhabe es nicht gesehen. \n\n(Rita Henke, CDU: Da sitzen noch  \nzwei andere, die hingucken k\u00f6nnen!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann nur sagen: Entschul-\ndigung, ich habe es nicht gesehen. \n\nEs hat der Staatsminister sich zu Wort gemeldet. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Auf Herrn Weichert w\u00fcrde ich gern noch einmal \neingehen. Ihren Vergleich mit der Mondlandung fand ich \nschon bezeichnend. Ich will gern einen Satz dazu sagen. \nWenn ich mich, wenn wir beide, wenn wir alle uns richtig \nerinnern, war der erste Deutsche im Weltall ein Sachse. \n\nMeine Damen und Herren! Es geh\u00f6rt wahrscheinlich zur \nTradition der PDS, bei den Debatten zum Haushaltsgesetz \njedes Mal damit zu drohen, zum Verfassungsgericht zu \ngehen. Ich will das durchaus einmal darlegen. \n\nBereits zur Plenardebatte zum letzten Haushaltsgesetz, \nn\u00e4mlich 2005 und 2006, im April 2005 wurden schon \naufgeregt Forderungen zum Nachtragshaushalt erhoben \nund die PDS verk\u00fcndete in ihrer Presseerkl\u00e4rung vom \n20. April 2005, dass eine Klage vor dem Verfassungsge-\nricht unvermeidbar sei. Sie haben das Haushaltsge-\nsetz 2005 in sich gepr\u00fcft. Das Ergebnis: Es gibt keine \nverfassungsrechtlichen Beanstandungen. Zu diesem \nErgebnis kamen Sie von der PDS offensichtlich damals \nauch, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein! Nein!) \n\ndenn nur so kann ich mir erkl\u00e4ren, dass Sie den Weg nach \nLeipzig scheuten. \n\nWenn Sie nun heute wieder offen mit dem Klageweg \ndrohen, dann kann ich Sie nur auffordern, jetzt aufmerk-\nsam zuzuh\u00f6ren und den Gesetzentwurf ganz unaufgeregt \nzu lesen. Sie werden sehen, dann kommen Sie zu dem \nErgebnis, dass an Ihren \u201eVorw\u00fcrfen\u201c nichts ist. \n\n 5643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir lassen die Richter sprechen!) \n\nAlso, lassen Sie mich jetzt einmal ausf\u00fchren. Grunds\u00e4tz-\nlich besteht die jetzt so umstrittene Erm\u00e4chtigung bez\u00fcg-\nlich der IT-Zentralisierung bereits heute. Vergleichen Sie \neinmal \u00a7 12 Abs. 15 Haushaltsgesetz 2005/2006. \u00c4nde-\nrungen hat die Regelung insoweit erfahren, als dass zum \nZwecke der IT-Zentralisierung auch die nach \u00a7 12 Abs. 13 \nHaushaltsgesetz m\u00f6gliche Bildung eines Staatsbetriebes \nnach \u00a7 26 S\u00e4HO mit umfasst ist oder dass es nunmehr \neinen Zustimmungsvorbehalt gibt. Warum will denn die \nPDS dann ausgerechnet jetzt gegen die Regelung eines \nRechtsstreits eingehen? Das frage ich mich schon. \n\nWie widerspr\u00fcchlich die Argumentation der PDS ist, wird \nauch an ihrem eigenen \u00c4nderungsantrag zum Haushalts-\ngesetz deutlich. Dort sind ungleich weitergehende Er-\nm\u00e4chtigungen enthalten. Vergleichen Sie doch bitte mal \ndie Passagen zum B\u00fcrokratieabbau oder zum F\u00f6rdermit-\ntelbereich. Auch dort ist lediglich eine Beteiligung des \nHaushalts- und Finanzausschusses vorgesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Problem noch \neinmal kurz umrei\u00dfen. Wir haben den Gesetzentwurf zum \nHaushaltsgesetz 2007 und 2008 nat\u00fcrlich juristisch, auch \ndurch Dritte, pr\u00fcfen lassen. Das wissen Sie auch. Das \nErgebnis erw\u00e4hnte ich bereits: keine verfassungsrechtli-\nchen Beanstandungen. \n\nNun gibt es ein Kurzgutachten der Landtagsverwaltung. \nDas beanstandet \u00a7 12 Abs. 15 insbesondere wegen eines \nVersto\u00dfes gegen das Delegationsverbot. Nun ist es in der \nGeschichte der Bundesrepublik sicher kein einmaliger \nAkt, dass zwei Juristen auch einmal nicht einer Meinung \nsind. Ich halte die Bedenken des Juristischen Dienstes \nnicht f\u00fcr gerechtfertigt. Sowohl der Gutachter, Herr \nProf. Wieland, als auch der Normenpr\u00fcfungsausschuss \ndes S\u00e4chsischen Justizministeriums kamen zu einer \nanderen Einsch\u00e4tzung als der Juristische Dienst. Unge-\nachtet dessen, meine Damen und Herren, hat der Landtag \nam 13.12.2006 beschlossen, im \u00a7 12 Abs. 15 die Beteili-\ngungsrechte des Landtages zu erweitern, und einen \nZustimmungsvorbehalt des Landtages integriert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben sie verringert!) \n\nGenau das, Herr Hahn, ist es, was der Juristische Dienst \nempfiehlt, wenn er res\u00fcmiert: \u201e\u00a7 12 Abs. 15 verst\u00f6\u00dft \ngegen das Delegationsverbot\u201c, jetzt kommt es, \u201esofern die \nUmsetzung der IT-Reform nicht zus\u00e4tzlich an die Zu-\nstimmung des S\u00e4chsischen Landtages gebunden wird.\u201c \nGenau das ist mit dem \u00c4nderungsantrag der Regierungs-\nkoalition geschehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNachtr\u00e4glich!) \n\nInsofern sind auch diese Bedenken nach meiner Auffas-\nsung ausger\u00e4umt. \n\nIch verweise weiter: \u201eNach \u00a7 5 besteht ein Parlamentszu-\nstimmungsvorbehalt. Im Falle einer IT-Zentralisierung ist \n\ndies dem Landtag unverz\u00fcglich zur Genehmigung vorzu-\nlegen.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlles nachtr\u00e4glich!) \n\nVon einer grunds\u00e4tzlichen und erheblichen finanziellen \nBelastung gehe ich zweifelsfrei aus. Frau Kolle-\ngin Weihnert hat das in dankenswerter Art und Weise hier \nvorgestern bereits dargelegt. Herr Kollege Bartl \u2013 er ist \nleider nicht anwesend \u2013, Sie haben in Ihrer Kritik bez\u00fcg-\nlich des angeblichen verfehlten Hinweises auf \u00a7 5 Haus-\nhaltsgesetz bzw. Artikel 96 S\u00e4chsische Verfassung derar-\ntig engagiert von dieser Stelle aus vorgetragen, dass es \nschon fast \u00fcberzeugend klang. Jetzt bitte ich Sie einmal, \nin Ruhe im Gesetz \u00a7 12 Abs. 15 aufzuschlagen, denn \nk\u00fcnftig wird dann stehen: \u201e\u00a7 5 Abs. 1 gilt entsprechend.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der Satz ist nicht lang. Den \nkann man ruhig einmal bis zu Ende lesen. Es wird eben \nnicht auf die Voraussetzung des \u00a7 5 oder Arti-\nkel 96 Verfassung abgestellt. Das ergibt doch bereits der \nSachzusammenhang. Es geht doch \u00fcberhaupt nicht um \nzus\u00e4tzliche oder dem Grunde nach unvorhergesehene \nAusgaben. Keinen einzigen Cent darf ein zentralisierter \nIT-Dienstleister 2008 mehr bekommen, als derzeitig im \nHaushalt veranschlagt. Es geht eben nicht um ein Notbe-\nwilligungsrecht des Landtages. Es geht um Umschichtung \nim Vollzug, meine Damen und Herren, Umschichtungen \nvon einer oder mehreren Haushaltsstellen von A nach B \nsaldenneutral, eine eindeutige und klare Haushaltsvoll-\nzugsfolge. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nVergleichen Sie bitte \u00a7 50 S\u00e4HO; ein Nachtragshaushalt \ndaf\u00fcr w\u00e4re v\u00f6llig verfehlt. \n\nEs geht aber noch weiter. Das, was die PDS hier vor-\nschl\u00e4gt, ist nicht nur unzweckm\u00e4\u00dfig, sondern nach meiner \nMeinung verfassungsrechtlich bedenklich. Der Haus-\nhaltsgrundsatz, der Vollst\u00e4ndigkeit besagt, bedeutet, dass \ndie Abgeordneten \u00fcber das Haushaltsgesetz und die \neinzelnen Haushaltsans\u00e4tze als umfassendes Gesetzes-\nwerk zu entscheiden haben, und alle bis zum heutigen \nTage vorhandenen Erkenntnisse flie\u00dfen in die Entschei-\ndung mit ein. Wenn wir aber heute schon wissen, dass es \nim Laufe der kommenden beiden Jahre Anpassungen im \nHaushaltsvollzug geben muss, die aber im Detail noch \nnicht vollst\u00e4ndig bekannt sind \u2013 das betrifft namentlich \ndie IT-Zentralisierung \u2013, dann ist es nicht sachgerecht und \nauch mit den Haushaltsgrunds\u00e4tzen nicht zu vereinbaren, \nwenn wir die Sachverhalte einfach ignorieren. Das geht \nnicht. Dann ist es eben gerade unsere Pflicht, Regelungen \nzu treffen, damit wir auf diese Ver\u00e4nderungen reagieren \nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDer Landtag muss vorher zustimmen!) \n\nAber auch das Abstellen auf einen Nachtragshaushalt ist \ndamit nicht vereinbar, Durchbrechen eines einheitlichen \nHaushaltes ist unzul\u00e4ssig. Es ist nur zul\u00e4ssig, um Finanz-\n\n 5644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nbedarfe zu befriedigen, die bei Aufstellung, Beratung und \nVerabschiedung des regul\u00e4ren einheitlichen Haushaltes \nnicht vorgesehen wurden. Dies aber ist hier der Fall. \n\nNoch ein Missverst\u00e4ndnis bei der PDS: Auch hier will ich \ngern bei der Aufkl\u00e4rung helfen. Die PDS kritisiert \n\u00a7 12 Abs. 15 auch dahin gehend, dass er zur Gr\u00fcndung \neines Staatsbetriebes erm\u00e4chtigt. Das ist schlichtweg nicht \nder Fall. \u00a7 12 Abs. 15 erm\u00e4chtigt zur Umschichtung im \nFall einer IT-Zentralisierung in einen Staatsbetrieb. Dass \nim Vollzug Staatsbetriebe gegr\u00fcndet werden k\u00f6nnen, ist \ndoch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Die Staatsregierung und \nnicht der Landtag sind f\u00fcr die Organisation der Beh\u00f6rden \nzust\u00e4ndig. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDen \u00a7 12 Abs. 13, der die Gr\u00fcndung von Staatsbetrieben \nim Haushaltsvollzug klar regelt, hat selbst die Linksfrak-\ntion.PDS bisher nie kritisiert. \n\nWir alle aber sollten die wirklichen Ziele unseres Haus-\nhaltes nicht aus dem Auge verlieren, meine Damen und \nHerren: keine Neuverschuldung, Verl\u00e4sslichkeit, Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit, Wirtschaftlichkeit, Sparsamkeit. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die meisten \nL\u00e4nder k\u00f6nnen derartige umfangreiche und an der Zu-\nkunft ausgerichtete Ma\u00dfnahmen aufgrund ihrer Haus-\nhaltssituation nicht so \u2013 wie wir heute \u2013 verabschieden. \nWir schaffen uns Spielr\u00e4ume f\u00fcr sp\u00e4tere Jahre, n\u00e4mlich \ndann, wenn die Einnahmensituation des Freistaates \nSachsen vor allem aufgrund des Auslaufens des Solidar-\npaktes und der Bev\u00f6lkerungsentwicklung bei Weitem \nnicht mehr so sein wird wie in diesem und in den n\u00e4chs-\nten zwei Jahren. \n\nIm \u00dcbrigen ist das ein Beispiel daf\u00fcr \u2013 das will ich von \ndieser Stelle aus anmerken \u2013, dass die Politik auch auf \nLandesebene einiges erreichen kann, dass auch in den \nL\u00e4ndern kraftvoll Politik gemacht werden kann. Das \nbeweisen wir heute gemeinsam. \n\nDas wirkt sich nat\u00fcrlich erheblich auf die weitere Ent-\nwicklung des Freistaates aus. Wir k\u00f6nnen deutlich mehr \nGeld ausgeben f\u00fcr die Bildung, f\u00fcr die Wissenschaft, f\u00fcr \nKinder und Familien, \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013  \nGespr\u00e4che zwischen den Abgeordneten) \n\nf\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung und f\u00fcr die Infrastruktur. Wir \nk\u00f6nnen F\u00f6rdermittel in Anspruch nehmen, weil wir in der \nLage sind, \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nentsprechend unseren Anteil zu zahlen. Wir sind auf allen \nPolitikfeldern handlungsf\u00e4hig und gestalten unser Land. \nDie Debatten zu den einzelnen Haushaltspl\u00e4nen der \nRessorts haben das deutlich gemacht. \n\nIch m\u00f6chte mich bei den Kolleginnen und Kollegen der \nCDU- und der SPD-Fraktion f\u00fcr die sehr konstruktiven \nund sachlichen Gespr\u00e4che und Verhandlungen in den \nvergangenen Monaten bedanken, vor allen Dingen bei den \n\nfinanzpolitischen Sprechern, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler und \nHerrn Pecher; gut gemacht! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nDaf\u00fcr gibt es gar keinen Grund!) \n\nIch m\u00f6chte aber auch an dieser Stelle den Mitarbeitern \nmeines Hauses danken f\u00fcr eine immense Arbeit, die zur \nErstellung dieses Haushaltsplanes notwendig war. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Haushaltsentwurf, erg\u00e4nzt \num die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses, ist eine hervorragende Basis f\u00fcr die Haus-\nhaltsjahre 2007 und 2008. Er ist gepr\u00e4gt von Sachlichkeit, \nvon vorausschauender Politik, von finanzwirtschaftlicher \nVernunft. Wir sind in den letzten Monaten nicht der \nVersuchung erlegen, kurzfristig h\u00f6here Einnahmen f\u00fcr \nl\u00e4ngerfristige Ausgaben und scheinbare Wohltaten zu \nverwenden. Darauf \u2013 das sage ich Ihnen ganz deutlich \u2013 \nk\u00f6nnen wir in der Koalition stolz sein. \n\nDenn eine Politik, die vorausschauend und langfristig ist, \nstatt den kurzfristigen Vorteil in den Mittelpunkt zu \nstellen, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, wie ein Blick auf die \nEntwicklung der \u00f6ffentlichen Haushalte in manchen \nanderen L\u00e4ndern zeigt. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie, meine Damen und Herren, \num Zustimmung f\u00fcr einen Haushalt, mit dem wir Sachsen \nst\u00e4rken und lebenswert machen, f\u00fcr einen Haushalt, mit \ndessen Hilfe wir allen Generationen in Sachsen eine \nHeimat und viele Chancen bieten k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS hat keine Redezeit mehr. Ich frage jetzt die \nanderen Fraktionen, ob noch Aussprache gew\u00fcnscht wird. \n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Da es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den \nEntwurf Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes \ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2007 und \n2008 (Haushaltsgesetz 2007/2008) und die Festlegung der \nFinanzausgleichsmassen und der Verbundquoten in den \nJahren 2007 und 2008 (Finanzausgleichsmassengesetz), \nDrucksache 4/6174 als Gesetzentwurf der Staatsregierung \nin Verbindung mit der Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregie-\nrung mit Drucksache 4/6817, in der in der 2. Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \nbei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist der \nEntwurf als Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n 5645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nMeine Damen und Herren, es gibt auch hier einen Antrag \nauf unverz\u00fcgliche Ausfertigung des soeben beschlossenen \nGesetzes. Dem wird entsprochen, wenn der Landtag \ngem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\nkeit beschlie\u00dft. Wenn dem nicht widersprochen wird, \nverfahren wir so. \u2013 Nun gibt es noch einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Linksfraktion.PDS, Frau Abg. Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wie Kollege H\u00e4hle richtiger-\nweise festgestellt hat, habe ich diesen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag f\u00e4lschlicherweise schon vorhin eingebracht. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich auch entschuldigen. Es soll nicht wieder \nvorkommen, aber lieber zu fr\u00fch als zu sp\u00e4t, und wir \nk\u00f6nnen ja auch damit umgehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie mir aber, schnell noch zwei Anmerkungen \nzu machen. Eine ist einem Kollegen meiner Fraktion sehr \nwichtig. Herr Finanzminister Metz hat gestern aus einem \nProtokoll im Zusammenhang mit den Wettiner Kunstg\u00fc-\ntern einen PDS-Abgeordneten zitiert. Ich soll Ihnen allen \nmitteilen, dass das kein Abgeordneter war, der jetzt noch \ndem heutigen S\u00e4chsischen Landtag angeh\u00f6rt. Insofern \nwaren auch alle schweifenden Blicke v\u00f6llig ziellos, will \nich einmal sagen. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich anmerken: Ich bin Herrn Metz \ndankbar, dass er noch einmal die Redebeitr\u00e4ge von Frau \nKollegin Weihnert angesprochen hat, die wir ja auch alle \ngeh\u00f6rt hatten. War das nicht das beste Beispiel f\u00fcr unsere \nKritik, die Herr Porsch, Frau Lay und ich hier angebracht \nhaben? War es nicht f\u00fcr Sie alle sichtbar, wie Herr R\u00f6\u00dfler \nund Herr Pecher abgetaucht waren? Das Gender-\nMainstreaming musste greifen, sonst h\u00e4tte \u00fcberhaupt \nniemand aus Ihren Fraktionen argumentiert. Das war doch \npeinlich, so peinlich wie in den Aussch\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es Diskussions-\nw\u00fcnsche aus den Fraktionen heraus? \u2013 Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ganz kurz. Ich m\u00f6chte nur sagen, \nich bin gestern nicht abgetaucht, sondern das hat diejenige \nKollegin \u00fcbernommen, die inhaltlich dazu am besten \naussagef\u00e4hig war. Ich glaube, das ist auch so in Ordnung. \n\nDen Entschlie\u00dfungsantrag weise ich im Namen unserer \nFraktion inhaltlich, aber auch dem Sinn und Geist nach \nausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nZahlreiche Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sind weitere Stel-\nlungnahmen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nK\u00f6nnte ich dann fortfahren? \n\n(Weiterhin Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde Sie herzlich bitten, \ndie Gespr\u00e4che drau\u00dfen zu f\u00fchren, wenn es denn unbe-\ndingt sein muss. \n\nIch bringe den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS zur Drucksache 4/7158 mit der konkreten Druck-\nsachennummer 4/7405 zur Abstimmung. Wer zustimmen \nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nEntschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht beschlossen \nworden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/7168 \n\n(Allgemeines Hin und Her im Plenarsaal \u2013 \nZahlreiche Abgeordnete verlassen den Saal.) \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache \u2013 \u2013 \n\nKann ich die Kollegen bitten, die den Saal jetzt verlassen, \ndas wenigstens still zu tun? \n\nEs geht um den Tagesordnungspunkt 5. Die \u00dcbersicht der \nFragen von Mitgliedern des Landtages liegt Ihnen vor. \nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behand-\nlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nDie Fragestunde er\u00f6ffnet Herr Abg. Bandmann, CDU, mit \nder Frage Nr. 1, Zukunft des Lkw-Parkplatzes an der A 4 \nam Grenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz-Ludwigsdorf. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bezug nehmend auf den Presseartikel \nin der SZ vom 28.11.2006 \u201eA 4: Aus f\u00fcr den Lkw-\nParkplatz\u201c stelle ich folgende zwei Fragen: \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie erkl\u00e4rt sich die Staatsregierung, dass die in Bun-\ndeszust\u00e4ndigkeit befindliche Bundesanstalt f\u00fcr Immobi-\nlien-Angelegenheiten (Bawin) voraussichtlich ab \n1. Dezember 2006 nicht mehr die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \nVerkehrssicherheit auf dem Lkw-Parkplatz an der A 4 am \n\n 5646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nGrenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz-Ludwigsdorf/Jedrzychowice \nwahrnehmen will? \n\n2. Was beabsichtigt die Staatsregierung zu tun, um vor-\nrangig den Parkplatz zu erhalten bzw. einer anderen \nsinnvollen Nachnutzung zuzuf\u00fchren? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Bandmann, ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt: \n\nDie ehemalige Grenzzollanlage befindet sich im Eigen-\ntum der Bundesfinanzverwaltung, also des BMF, in \nBaulast der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben, kurz \nBima genannt. Nach Aussage der Bima verursachen die \nLkw-Parkpl\u00e4tze bei der Gew\u00e4hrleistung der Verkehrssi-\ncherung, wie zum Beispiel die Schnee- und Eisbeseiti-\ngung sowie die Unterhaltung der Fahrbahndecken, erheb-\nliche Kosten. Die zurzeit auf der Liegenschaft vertretenen \ndienstlichen Nutzer \u2013 Bundespolizei und Bundeszollver-\nwaltung \u2013 sehen nach Wegfall der Zollkontrollen keinen \nBedarf mehr an den Parkfl\u00e4chen und m\u00f6chten somit auch \nnicht mehr f\u00fcr die Betriebs- und Unterhaltungskosten \naufkommen. Zur Reduzierung der Kosten sieht die Bima \nnur die M\u00f6glichkeit, die Nutzung als Parkfl\u00e4che zu \nunterbinden oder die Fl\u00e4che abzugeben. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Stra\u00dfenbauverwaltung \nbekundete grunds\u00e4tzliches Interesse an der \u00dcbernahme \nder Fl\u00e4chen, die sich f\u00fcr die Errichtung einer unbewirt-\nschafteten Rastanlage anbieten w\u00fcrden. Jedoch ist eine \n\u00dcbernahme der Fl\u00e4chen durch die Stra\u00dfenbauverwaltung \nan rechtliche, planerische und bauliche Voraussetzungen \ngebunden. Aus diesem Grund ist aus unserer Sicht durch \ndie Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben ein Gesamt-\nkonzept f\u00fcr die vorgesehene Nachnutzung zu erstellen, \nwelches die Kl\u00e4rung aller \u00f6ffentlich-rechtlichen sowie \ngegebenenfalls privatrechtlichen Fragen der \u00dcbernahme \nenth\u00e4lt. Dazu wird im Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, \nBau und Stadtentwicklung in K\u00fcrze eine Abstimmung \nzwischen der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben, dem \nBundesministerium und der Auftragsverwaltung stattfin-\nden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage. Bitte, Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Kann ich davon ausgehen, \ndass dieser Parkplatz, der den grenz\u00fcberschreitenden und \nden ruhenden Verkehr insbesondere am Wochenende \nerheblich beeinflusst, bis zur endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung dieses \nSachverhaltes weiterhin offen bleibt? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich w\u00fcrde Ihre Frage mitnehmen und Sie im \nNachgang zu dem Gespr\u00e4ch, auf das ich gerade hingewie-\nsen habe, informieren. \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 2, \nbetreffend Kontenpf\u00e4ndung, stellt die Abg. Frau Simon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Einer B\u00fcrgerin war vom \nAbwasserzweckverband das Konto in vollem Umfang \ngepf\u00e4ndet worden, sodass sie nicht mehr in der Lage war, \nanderen finanziellen Verpflichtungen nachzukommen. \n\nIch frage die Landesregierung: \n\n1. Auf welcher gesetzlichen Grundlage sind Ban-\nken/Sparkassen berechtigt, Pf\u00e4ndungen \u00fcber die Pf\u00e4n-\ndungsfreigrenzen hinaus zuzulassen? \n\n2. Wer kommt nach einer solchen Kontenpf\u00e4ndung f\u00fcr die \nden betroffenen B\u00fcrgern daraus entstehenden zus\u00e4tzlichen \nKosten oder finanziellen Sch\u00e4den, zum Beispiel aus \nMahnungen und nicht m\u00f6glichen Lastschrifteinz\u00fcgen, \nauf? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich \nantworte im Auftrag meines Kollegen Mackenroth. \n\nPf\u00e4ndungen von Kontoguthaben ordnet das Vollstre-\nckungsgericht auf Antrag des Gl\u00e4ubigers nach \u00a7 829 der \nZivilprozessordnung an. Die Pf\u00e4ndung erstreckt sich in \nder Regel auf das gesamte Guthaben, ohne dass vom \nGericht Freibetr\u00e4ge zu ber\u00fccksichtigen sind. Nach Zustel-\nlung des Pf\u00e4ndungsbeschlusses an das betreffende Kredit-\ninstitut darf dieses das gepf\u00e4ndete Guthaben nicht mehr \nan den Schuldner auszahlen. Das Geldinstitut kann nicht \nvon sich aus die Unpf\u00e4ndbarkeitsvoraussetzungen pr\u00fcfen. \nEs ist nicht Aufgabe der Banken und Sparkassen, Pf\u00e4n-\ndungsfreigrenzen zu beachten. Vielmehr ist es Sache des \nSchuldners, selbst bei Gericht einen Antrag auf Freigabe \neines bestimmten Guthabens gem\u00e4\u00df \u00a7 850 k zu stellen. \nEine Ausnahme besteht nur f\u00fcr bestimmte sozialrechtliche \nLeistungen, die gem\u00e4\u00df \u00a7 55 SGB I f\u00fcr die Dauer von \nsieben Tagen auch ohne einen Antrag des Schuldners bei \nGericht gesch\u00fctzt sind. \n\nFrau Simon, zu Ihrer zweiten Frage: Grunds\u00e4tzlich hat der \nSchuldner die ihm infolge der Pf\u00e4ndung entstehenden \nKosten oder Sch\u00e4den selbst zu tragen. Das betreffende \nKreditinstitut ist an den Pf\u00e4ndungsbeschluss gebunden \nund muss diesen befolgen. Es kann sich gegen\u00fcber dem \nSchuldner dann schadenersatzpflichtig machen, wenn es \nVerfahrensvorschriften nicht einh\u00e4lt, beispielsweise den \ngepf\u00e4ndeten Betrag zu fr\u00fch an den Gl\u00e4ubiger auszahlt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Simon, Sie \nhaben eine Nachfrage? \u2013 Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich h\u00e4tte die Frage, \nob es m\u00f6glich w\u00e4re, die gleiche Frage vom Finanzminis-\nterium beantworten zu lassen, weil mich die Position des \nFinanzministeriums aus der Sicht der Banken und Spar-\n\n 5647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nkassen besonders interessieren w\u00fcrde. Vielleicht w\u00e4re das \nschriftlich und im Nachgang m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meines Erachtens \ngeht das nicht. Wenn der Minister sagt, dass er dies tut, \ndann ist das in Ordnung. Dann sollten wir so verfahren. \n\nIch rufe Herrn Dr. M\u00fcller mit der Frage Nr. 9 auf, Ent-\nwicklung des grenz\u00fcberschreitenden Kraftfahrzeugver-\nkehrs auf der B 172. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Am 21.12.2006 erfolgt die Er\u00f6ffnung \ndes letzten Teilst\u00fccks der BAB 17 auf s\u00e4chsischem \nGebiet. In der Folge soll auf der B 170 (Dresden \u2013 Zinn-\nwald) eine Tonnagebegrenzung f\u00fcr den grenz\u00fcberschrei-\ntenden \u00fcberregionalen Verkehr durchgesetzt werden. \nErhebliche Belastungen durch grenz\u00fcberschreitenden \nKraftfahrzeugverkehr bestehen jedoch auch auf der B 172 \nin der Kurstadt Bad Schandau mit ihren Ortsteilen (insbe-\nsondere Bad Schandau, Stadt; Postelwitz und Schmilka). \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staatsregierung die weitere \nEntwicklung des grenz\u00fcberschreitenden Kraftfahrzeug-\nverkehrs auf der Stra\u00dfe Bad Schandau \u2013 Tetschen (D\u00e9\u010d\u00edn) \n(B 172) nach Er\u00f6ffnung der BAB 17 ein? \n\n2. Welche geplanten Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der \nKraftfahrzeugverkehrsbelastung f\u00fcr die Kurstadt Bad \nSchandau mit ihren Ortsteilen (nach Er\u00f6ffnung der \nBAB 17) sind der Staatsregierung bekannt oder werden \nvon ihr direkt veranlasst? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staats-\nminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. M\u00fcller, ich m\u00f6chte Ihre Fragen  \nwie folgt beantworten: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, \ndass der Grenz\u00fcbergang Schmilka \u2013 Herrnskretschen \n(H\u0159ensko) im Zuge der B 172 bei Bad Schandau nur f\u00fcr \nFu\u00dfg\u00e4nger, f\u00fcr Radfahrer, f\u00fcr Kleinkraftr\u00e4der, f\u00fcr Kraft-\nr\u00e4der, f\u00fcr Pkws und f\u00fcr Busse zugelassen ist. Der Grenz-\n\u00fcbergang Schmilka hat aufgrund dieser Beschr\u00e4nkung \neine regionale Bedeutung f\u00fcr den Personenverkehr und \nvor allem f\u00fcr den Tourismus in der S\u00e4chsischen und \nB\u00f6hmischen Schweiz. \n\nVor diesem Hintergrund sieht die Staatsregierung keinen \nHandlungsbedarf, den bisher zugelassenen Grenzverkehr \nweiter zu beschr\u00e4nken und damit dem Tourismus in seiner \nEntwicklung Steine in den Weg zu legen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen, Herr Dr. M\u00fcller? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, es ist in Ordnung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 13 \nvon Herrn Dr. Schmalfu\u00df soll schriftlich beantwortet \nwerden? \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Richtig!) \n\nDie Frage Nr. 4 von Frau Herrmann ist ebenfalls schrift-\nlich zu beantworten. \n\nIch rufe Frage Nr. 3 auf, Schulnetzplanung des Landkrei-\nses L\u00f6bau-Zittau. Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich frage die \nStaatsregierung: Wie ist der Stand der Pr\u00fcfung des Schul-\nnetzplanes des Landkreises L\u00f6bau-Zittau und bis wann ist \nmit einer Entscheidung zu rechnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau \nAbg. Simon, in diesem Fall w\u00e4re mir eine schriftliche \nBeantwortung fast lieber gewesen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Das wollte ich \nIhnen aber nicht erlassen, Herr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zur Antwort \nauf Ihre Frage. Die genannte Thematik wurde bereits in \nder 50. und in der 54. Sitzung des Landtages im Mai bzw. \nim Juni behandelt. Im Mai stellte ich vor den Hintergrund \nvon Mitwirkungswiderrufsverfahren fest, dass eine \numfassende Pr\u00fcfung des am 19. April 2006 vorgelegten \nPlanes bis zur Bescheidung der Mitwirkungswiderrufe \nEnde Mai nicht m\u00f6glich ist. \n\nDie Aussagen des Planes finden jedoch in den genannten \nVerfahren aufgrund einer kursorischen Pr\u00fcfung Ber\u00fcck-\nsichtigung. \n\nAuf die Nachfrage nach einem konkreten Termin f\u00fcr die \nEntscheidungsfindung antwortete ich damals: noch in \ndiesem Monat. Damit waren die Entscheidungen zu den \nMitwirkungswiderrufen gemeint. \n\nIn der 54. Sitzung im Juni informierte ich, dass das \nRegionalschulamt und die Fachabteilungen derzeit Stel-\nlungnahmen zum Schulnetzplan L\u00f6bau-Zittau erarbeiten. \nEine Terminzusage zur Bearbeitung des Schulnetzplanes \nerfolgte damals seitens der Staatsregierung nicht. Schul-\nnetzpl\u00e4ne werden in der Regel in der Reihenfolge ihres \nEinganges bearbeitet. Leider besteht derzeit aufgrund der \nVielzahl eingereichter Fortschreibungen ein Bearbeitungs-\nr\u00fcckstand. Deshalb kann die angestrebte Bearbeitungs-\ndauer von circa sechs Monaten zurzeit noch nicht reali-\nsiert werden. \n\nIch muss daher um Verst\u00e4ndnis bitten, dass mit der \nVorlage eines Bescheidentwurfes zur Anh\u00f6rung des \nLandkreises L\u00f6bau-Zittau nicht vor Ende Februar 2007 zu \nrechnen ist. \u2013 So weit zur Antwort. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen? \n\n 5648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Im Interesse des \nWeihnachtsfriedens m\u00f6chte ich auf eine Nachfrage \nverzichten. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bedanke \nmich, Frau Abgeordnete. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als N\u00e4chstes rufe \nich Herrn Dr. M\u00fcller auf; Frage Nr. 10. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es geht um polizeistruktu-\nrelle Ma\u00dfnahmen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz. \n\nDerzeit h\u00e4ufen sich im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz, \ninsbesondere in der Region Sebnitz \u2013 Neustadt/Sa. \u2013 \nHohwald, Einbruchsdelikte und Kfz-Diebst\u00e4hle. Vor Ort \nf\u00fchrt dies zur Verringerung des Sicherheitsgef\u00fchls. Ver-\nst\u00e4rkt wird dieser Vertrauensverlust in die staatliche \nSicherheitsgew\u00e4hrleistung durch den (Teil-)Abzug der \nSebnitzer Polizeihundertschaft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staatsregierung die gegen-\nw\u00e4rtige Sicherheitssituation in der genannten Region \ngerade auch im Hinblick auf die geh\u00e4uften Eigentumsde-\nlikte ein? \n\n2. Welche zuk\u00fcnftigen polizeistrukturellen Ma\u00dfnahmen \nplant das s\u00e4chsische Innenministerium im Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz (und speziell in der genannten \nRegion) hinsichtlich der gegenw\u00e4rtigen Polizeirevier- und \n-postenstrukturen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nZun\u00e4chst zur ersten Frage, Herr Dr. M\u00fcller: Die zum \nAusdruck gebrachte Sorge hinsichtlich der Gew\u00e4hrleis-\ntung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz halte ich f\u00fcr unbegr\u00fcndet. \n\nDie Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Landkreis S\u00e4chsische \nSchweiz befindet sich seit dem Jahr 2000 auf einem \ndeutlichen R\u00fcckgang. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Gesamtzahl \nder Straftaten als auch f\u00fcr Eigentumsdelikte. Im Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich des Polizeireviers Sebnitz wurde in den \nersten elf Monaten dieses Jahres ein leichter Anstieg bei \nbesonders schweren Diebst\u00e4hlen registriert. Gegen\u00fcber \ndem Vergleichszeitraum des Vorjahres ist die Anzahl der \nStraftaten in dieser Deliktkategorie um 35 F\u00e4lle auf 318 \nangestiegen. Um diesem Straftatenanstieg fr\u00fchzeitig und \nnachhaltig zu begegnen, richtete die Polizeidirektion \nOberes Elbtal-Osterzgebirge eine Ermittlungsgruppe unter \nF\u00fchrung der Kriminalpolizei ein. \n\nAuf der Grundlage einer mit der Bundespolizei abge-\nstimmten Bek\u00e4mpfungskonzeption werden neben Beam-\nten der Kriminalpolizei zielgerichtet Ziel- und Zivilfahn-\nder, Streifenbeamte, Diensthundef\u00fchrer und Kr\u00e4fte der \nBereitschaftspolizei zum Einsatz gebracht. Durch dieses \nkonsequente Vorgehen ist es gelungen, T\u00e4ter auf frischer \n\nTat festzunehmen und die Fortsetzung von Straftaten zu \nverhindern. \n\nDie Einsatzma\u00dfnahmen der Sebnitzer Polizei werden von \neiner offensiven \u00d6ffentlichkeitsarbeit begleitet, um das \nSicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung in der Region Sebnitz \n\u2013 Neustadt \u2013 Hohwald positiv zu beeinflussen. Der Leiter \ndes Polizeireviers Sebnitz wird das aktuelle Kriminalit\u00e4ts-\nlagebild in der am 18.12.2006 anberaumten Sicherheitsbe-\nratung der Stadt Sebnitz vorstellen und \u00fcber den Stand der \nUmsetzung der Bek\u00e4mpfungskonzeption der PD Oberes \nElbtal-Osterzgebirge entsprechend Auskunft geben. \n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Nachdem im Zuge der \nNeuorganisation der s\u00e4chsischen Polizei die polizeilichen \nBasisdienststellen gest\u00e4rkt wurden, wollen wir in einem \nn\u00e4chsten Schritt durch ma\u00dfvolle strukturelle Anpassungen \ndie Effizienz der Polizeiarbeit vor Ort verbessern. Ohne \nbereits ein Ergebnis vorwegnehmen zu wollen, kann ich \nIhnen heute bereits sagen: Bei der angestrebten Ver\u00e4nde-\nrung geht es um eine Verst\u00e4rkung der Verzahnung von \nOrganisationseinheiten vor Ort, eine st\u00e4rker am Bedarf \norientierte Besetzung der Dienststellen und um eine \nReduzierung des administrativen Aufwandes. Unter dieser \nMa\u00dfgabe wollen wir die heutigen Standorte der Polizei in \nder Region Sebnitz erhalten. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zur Frage Nr. 14 \nbittet Herr Abg. G\u00fcnther um schriftliche Beantwortung. \n\nHerr Abg. Weichert, bitte; Frage Nr. 5. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Hierbei geht es um den \nL\u00e4rmschutz im Bereich der Bahnstrecke G\u00fcterring Nord, \nLeipzig-M\u00f6ckern \u2013 Wahren. \n\nBeim Planfeststellungsbeschluss der Bahnstrecke G\u00fcter-\nring Nord wurde missachtet, dass die gesetzlich zul\u00e4ssi-\ngen Grenzwerte f\u00fcr den L\u00e4rmschutz erheblich \u00fcberschrit-\nten werden. Das machen aktuelle Schallschutzuntersu-\nchungen der Stadt Leipzig deutlich, bei denen auch nachts \nWerte zwischen 70 und 80 dB (A) ermittelt wurden. Vor \ndiesem Hintergrund frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Ist unter Bezug auf die aktuellen Messungen zum \nSchallschutz eine \u00dcberpr\u00fcfung des Planfeststellungsbe-\nschlusses vorgesehen? \n\n2. Welche genauen Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung, \num mit einem verbesserten Schallschutz die Gesundheit \nder Anwohner zu sch\u00fctzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Weichert, zu Ihrer ersten Frage: Die \nZust\u00e4ndigkeit in Fragen des L\u00e4rmschutzes und der L\u00e4rm-\nvorsorge bei den Eisenbahnen des Bundes liegt beim \nBund bzw. bei der Deutschen Bahn AG. Das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit muss sich folglich auf \ndiesbez\u00fcgliche Ausf\u00fchrungen des Eisenbahnbundesamtes \n\n 5649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nsowie der DB AG st\u00fctzen. Bei der DB AG konnte zu \ndieser Problematik Folgendes recherchiert werden: \n\nEine Strecke Leipzig-M\u00f6ckern \u2013 Wahren ist bei der \nDB Netz AG nicht existent. Der Haltepunkt Leipzig-\nM\u00f6ckern liegt an der Strecke Leipzig \u2013 Gro\u00dfkorbetha und \nist nicht Bestandteil des \u00f6rtlichen Leipziger G\u00fcterringes. \nEinen Planfeststellungsbeschluss f\u00fcr diesen Bereich gibt \nes nicht. Lediglich f\u00fcr den Bereich des Bahnhofes  \nLeipzig-Wahren und die ehemalige G\u00fcterzugstrecke nach \nLeipzig-Hauptbahnhof sowie f\u00fcr die Anbindung des \nG\u00fcterringes an den Bahnhof Leipzig-Wahren in Richtung \nBahnhof Wiederitzsch wurde im Vorfeld des Bauvorha-\nbens S-Bahn Halle \u2013 Leipzig ein Planfeststellungsverfah-\nren gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 1 des Allgemeinen Eisenbahngeset-\nzes durchgef\u00fchrt. Der Planfeststellungsbeschluss erging \nam 11.02.2003. Grundlage des Planfeststellungsbeschlus-\nses ist ein L\u00e4rmschutzgutachten, das zu Schallschutzma\u00df-\nnahmen in Teilen des Bahnhofes Leipzig-Wahren f\u00fchrte. \nDer Planfeststellungsbeschluss ist rechtskr\u00e4ftig. \n\nDas Grundproblem der in der Anfrage angesprochenen \nAngelegenheit besteht wohl darin, dass Verkehrsl\u00e4rmmes-\nsungen keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr Entscheidungen \nzur Verkehrsl\u00e4rmvorsorge bilden. Grunds\u00e4tzlich stellen \ndie \u00a7\u00a7 41 bis 43 Bundes-Immissionsschutzgesetz in \nVerbindung mit der 16. Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung \ndie Grundlage f\u00fcr Anspr\u00fcche auf L\u00e4rmvorsorge dar. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 der 16. Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung ist die \nBerechnung der Beurteilungspegel Ma\u00dfstab f\u00fcr Anspr\u00fc-\nche zur L\u00e4rmvorsorge. An bestehenden oder \u2013 wie es im \nEisenbahnerfachdeutsch hei\u00dft \u2013 \u201egewidmeten\u201c Strecken \nexistiert hingegen grunds\u00e4tzlich kein Rechtsanspruch auf \nL\u00e4rmsanierungsma\u00dfnahmen. Der gr\u00f6\u00dfte Teil des Leipzi-\nger G\u00fcterringes im jetzigen Zustand ist eine solche \ngewidmete Strecke. \n\nNach Auskunft der DB AG wurde l\u00e4rmgesch\u00e4digten \nAnwohnern eine Beteiligung an den Kosten f\u00fcr passiven \nSchallschutz \u2013 in der Regel handelt es sich dabei um den \nEinbau von Schallschutzfenstern \u2013 angeboten. Dies ist \neine freiwillige Leistung unter Inanspruchnahme eines \ndiesbez\u00fcglichen F\u00f6rderprogrammes des Bundes. Wenn \u2013 \nhoffentlich bald \u2013 der Ausbau des Leipziger G\u00fcterringes \nstattfindet, w\u00fcrde dies mit gro\u00dfer Sicherheit L\u00e4rmschutz-\nma\u00dfnahmen auf der Grundlage der genannten gesetzli-\nchen Bestimmungen nach sich ziehen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich Folgendes anf\u00fchren: \nDie Verkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder am 22. und \n23. November 2006 hat zur Frage der Reduzierung des \nL\u00e4rms bei Schieneng\u00fcterverkehr mit der Zustimmung \nSachsens einen Beschluss gefasst. Darin wird Folgendes \nangef\u00fchrt: \u201eDie L\u00e4nder unterst\u00fctzen das Ziel, den Schie-\nneng\u00fcterverkehr weiter zu st\u00e4rken; jedoch muss er leiser \nwerden. Die L\u00e4nder begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung \nim Haushalt 2006 die Mittel f\u00fcr das Programm zur L\u00e4rm-\nsanierung an bestehenden Schienenwegen von \n51 Millionen Euro auf 76 Millionen Euro aufgestockt hat. \nDer Beschluss betont, dass die Bek\u00e4mpfung des L\u00e4rmes \nan der Quelle, insbesondere an der Bremstechnik, ein \n\nentscheidender Ansatzpunkt f\u00fcr L\u00e4rmminderungen ist. \nDie Bundesregierung wird gebeten, ein Sonderprogramm \nmit j\u00e4hrlich 60 Millionen Euro zur finanziellen Unterst\u00fct-\nzung einer schnellen Umr\u00fcstung der in Deutschland \nzugelassenen G\u00fcterwagen auf l\u00e4rmmindernde Verbund-\nstoffbremsen aufzulegen. Die Verkehrsministerkonferenz \nbittet die Bundesregierung, bei der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission darauf hinzuwirken, dass auf europ\u00e4ischer Ebene \nalle Anstrengungen f\u00fcr eine schnelle Umr\u00fcstung f\u00fcr alle \nin Europa verkehrenden G\u00fcterwagen unternommen \nwerden.\u201c \n\nIm Auftrag der Verkehrsministerkonferenz wird das Land \nRheinland-Pfalz eine entsprechende Bundesratsinitiative \nstarten. Es ist davon auszugehen, dass der Freistaat \nSachsen ihr zustimmen wird. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Noch eine Nachfrage, bitte. \n\u2013 Herr Minister, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass dies, bis \nalles umgesetzt ist, den Menschen dort mit der t\u00e4glichen \nkrank machenden Belastung herzlich wenig n\u00fctzt? W\u00fcr-\nden Sie mir des Weiteren zustimmen, dass es, selbst wenn \nes Bestandsschutz oder Regelungen gibt, die keine H\u00f6hen \nfestschreiben, einen Grundgesetzparagrafen 14 gibt, der \ndie k\u00f6rperliche Unversehrtheit der Menschen tangiert \nbzw. garantiert? Und ist es nicht Aufgabe der Staatsregie-\nrung bzw. des Regierungspr\u00e4sidiums \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das waren schon \ndrei Nachfragen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Gut. Die ersten zwei \nreichen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zun\u00e4chst einmal darf ich feststellen, dass Ver-\nkehrsl\u00e4rm durchaus massive Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die \nbetroffenen B\u00fcrger mit sich bringt. In dem besagten Fall \nhabe ich deutlich gemacht: Die Zust\u00e4ndigkeiten liegen \neindeutig bei der Bahn AG, und die Bahn AG hat nach \nunserem Kenntnisstand \u2013 wir m\u00fcssen sie ja genauso \nfragen \u2013 den Anwohnern dort bestimmte Ma\u00dfnahmen \nangeboten, die dann individuell umgesetzt werden k\u00f6n-\nnen. \n\nHerr Abg. Weichert, f\u00fcr uns als S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ist es schwierig, wenn wir Fragen beantworten \nm\u00fcssen, die nicht in unserem Verantwortungsbereich \nliegen. Wir spielen dann immer mit der Deutschen Bahn \u2013 \nsie hat Konzernbevollm\u00e4chtigte \u2013 \u201eStille Post\u201c, aber \nzust\u00e4ndig ist schon die Bahn. Deshalb bitte ich Sie, auch \nnoch einmal an die Bahn heranzutreten, um Ihr Anliegen \nzu schildern. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Das mache \nich gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \u2013 Sie wollten noch eine weitere Nachfrage stellen? \u2013 \nBitte sch\u00f6n, das ist m\u00f6glich. \n\n 5650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Darf ich noch \neinmal ganz kurz, Frau Pr\u00e4sidentin? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Jurk, wer ist \nda Anwohner? Also, wie ist der Begriff \u201eAnwohner\u201c dort \ndefiniert? Wer ist das? Denn ich bin Anwohner. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich darf es noch einmal sagen: Die Zust\u00e4ndigkei-\nten liegen eindeutig bei der Bahn. Wir k\u00f6nnen Ihnen jetzt \nnur das darbieten, was uns die Deutsche Bahn zugearbei-\ntet hat. Deshalb ist es doch sicherlich einfacher \u2013 auch f\u00fcr \nalle Beteiligten \u2013, wenn Sie nicht den Umweg \u00fcber uns \ngehen, sondern sich bitte noch einmal direkt an die Bahn \nwenden. Das geht dann auch schneller. \n\nEs ist schwierig f\u00fcr mich, Ihnen konkrete Nachfragen zu \nbeantworten, weil wir uns, wie gesagt, darauf verlassen \nm\u00fcssen, was uns die Bahn zugearbeitet hat. Ich kann das \nvon Ihnen nur entgegennehmen und wir k\u00f6nnen dann \nwieder \u00fcber den Umweg Ministerium bei der Bahn \nanfragen. Es ist auch, denke ich, im Sinne der Betroffe-\nnen, wenn Sie dazugeh\u00f6ren, einfacher, direkt mit der \nBahn dar\u00fcber zu sprechen und auf Ihr Problem hinzuwei-\nsen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ja. Aber Sie \nhaben doch gerade gesagt, dass den Anwohnern seitens \nder Bahn ein Angebot offeriert worden ist. Also m\u00fcssen \nSie doch irgendwie Kenntnis davon haben. F\u00fcr mich war \ndie Frage wichtig: Wer ist jetzt Anwohner, also den \nBegriff \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \nkonkrete Nachfrage stellen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das ist relativ einfach zu sagen: Das, was ich \nIhnen vorgetragen habe, ist eine Zuarbeit der Deutschen \nBahn, weil dies in der Verantwortung der Deutschen Bahn \nliegt. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte; Frage Nr. 6. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Es geht um \nAltersteilzeit f\u00fcr Bedienstete des Freistaates Sachsen. \n\nIm Zuge der auf Bundesebene geplanten \u00c4nderungen bei \nder Rentenversicherung soll offenbar auch die bisherige \nM\u00f6glichkeit des Renteneintritts nach Altersteilzeit entfal-\nlen. Besonderen Vertrauensschutz bei der Anhebung f\u00fcr \ndie Altersgrenzen haben jedoch Angeh\u00f6rige der Geburts-\njahrg\u00e4nge bis 1954, wenn sie noch vor dem \n31. Dezember 2006 verbindlich Altersteilzeit vereinbart \nhaben. \n\nNach den bislang bekannt gewordenen \u00dcberlegungen soll \ndie bisherige Regelung zur Altersteilzeit nur noch f\u00fcr \nVersicherte der Geburtsjahrg\u00e4nge bis 1951 anwendbar \nsein. Die Geburtsjahrg\u00e4nge ab 1949 k\u00f6nnen diese Rente \nfr\u00fchestens mit 63 Jahren beanspruchen. Nach den gelten-\nden Bestimmungen soll das Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnis \nmindestens f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren vereinbart \nwerden und darf zehn Jahre nicht \u00fcbersteigen. In Sachsen \nwird diese Spanne nicht ausgesch\u00f6pft, sondern die Al-\ntersteilzeit wird derzeit im Regelfall f\u00fcr maximal sechs \nJahre gew\u00e4hrt. Dies soll offenbar auch f\u00fcr die Lehrerin-\nnen und Lehrer gelten. \n\nZurzeit gew\u00e4hrt zum Beispiel das Regionalschulamt \nDresden den Vertrauensschutz nur f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die \nbis sp\u00e4testens 01.02.2008 mit der Altersteilzeit beginnen, \ndas hei\u00dft f\u00fcr die Jahrg\u00e4nge bis 1951. Der Geburtsjahrgang \n1952 k\u00f6nnte demnach noch im Jahr 2009 beginnen und \nsechs Jahre Altersteilzeit nutzen. F\u00fcr die Jahrg\u00e4nge 1953 \nund 1954 k\u00f6nnte der Beginn auch im Jahr 2009 liegen, \njedoch m\u00fcsste eine Laufzeit von sieben bzw. acht Jahren \ngestattet werden, damit der fr\u00fcheste Rentenbeginn mit 63 \nJahren noch m\u00f6glich ist. \n\nDies kollidiert jedoch mit der s\u00e4chsischen Praxis, dass nur \nmaximal sechs Jahre Altersteilzeit genehmigt werden. Die \nfraglichen Jahrg\u00e4nge h\u00e4tten demzufolge keine M\u00f6glich-\nkeit, von der Teilzeitregelung Gebrauch zu machen, und \ndies, obwohl das Bundesrecht eine Maximalzeit von zehn \nJahren vorsieht. W\u00fcrde die Laufzeit der Teilzeitvertr\u00e4ge in \nSachsen auf sieben oder acht Jahre ausgedehnt, k\u00f6nnten \nauch die Jahrg\u00e4nge 1953 und 1954 noch den fr\u00fchesten \nRentenbeginn mit 63 Jahren in Anspruch nehmen. Dies \nw\u00e4re im \u00dcbrigen nicht zuletzt auch angesichts der geplan-\nten Stellenk\u00fcrzungen im Lehrerbereich mehr als vern\u00fcnf-\ntig. In diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregie-\nrung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeit sieht die Staatsregierung, dass \nauch s\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer sowie weitere \nLandesbedienstete der Jahrg\u00e4nge 1953/1954 von den \nderzeit noch geltenden Altersteilzeitregelungen profitieren \nk\u00f6nnen? Konkret: Ist die Staatsregierung bereit, in ihrem \nVerantwortungsbereich und insbesondere im Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus die Laufzeit der Vertr\u00e4ge von sechs auf \nacht Jahre anzuheben? \n\n2. Falls nein: Wie begr\u00fcndet die Staatsregierung ihre \nablehnende Haltung und die Unterschreitung der vom \nBund vorgesehenen Maximalfrist in Sachsen, obwohl \n\u00fcber die Altersteilzeit der ohnehin geplante Stellenabbau \nwenigstens einigerma\u00dfen sozialvertr\u00e4glich erfolgen und \nauch der dringend ben\u00f6tigte Einstellungskorridor f\u00fcr \njunge Absolventen erweitert werden k\u00f6nnte? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Metz, \nbitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n 5651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Es dauert \nl\u00e4nger, ich habe l\u00e4ngere Ausf\u00fchrungen zu machen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nNach dem Altersteilzeitgesetz sowie dem Tarifvertrag zur \nRegelung der Altersteilzeit \u2013 das ist allen bekannt \u2013 kann \nder Arbeitgeber mit Arbeitnehmern, die das 55. Lebens-\njahr vollendet haben, unter bestimmten Voraussetzungen \nein Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnis vereinbaren. Bei der \nderzeitigen Regelaltersgrenze von 65 Jahren bedeutet \ndies, dass grunds\u00e4tzlich Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse \n\u00fcber einen Zeitraum von zehn Jahren abgeschlossen \nwerden k\u00f6nnen. \u2013 So weit ist das erst einmal die Einlei-\ntung, Herr Hahn. Das ist bekannt. Erstattungsleistungen \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit an den Arbeitgeber werden \nnach \u00a7 4 Altersteilzeitgesetz hierbei f\u00fcr l\u00e4ngstens sechs \nJahre gew\u00e4hrt. \n\nHinsichtlich der Dauer von Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnis-\nsen bestehen keine konkreten Vorgaben meines Hauses, \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen. Die \neinzelnen Gesch\u00e4ftsbereiche regeln dies in eigener Zu-\nst\u00e4ndigkeit. Dementsprechend ist auch keine einheitliche \nBewilligungspraxis f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorgegeben. \nW\u00e4hrend einige Ressorts keine Einschr\u00e4nkung hinsicht-\nlich der Dauer von Altersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen \nvorgenommen haben, ist in mehreren Bereichen eine \nBeschr\u00e4nkung auf sechs Jahre und in einem Fall auch auf \nf\u00fcnf Jahre vorgesehen. \n\nEin Anlass, nunmehr generelle Vorgaben zur Laufzeit von \nAltersteilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen zu treffen, besteht \ninsbesondere im Hinblick auf die bei der Bewilligung zu \nber\u00fccksichtigenden personalwirtschaftlichen Belange der \nPersonal verwaltenden Stellen nicht. \n\nZu der Bewilligungspraxis im Lehrerbereich ist zun\u00e4chst \nfestzustellen, dass Altersteilzeit dem antragsberechtigten \nPersonenkreis grunds\u00e4tzlich mit einer Maximallaufzeit \nvon sechs Jahren angeboten wird. Ausschlaggebend f\u00fcr \ndiese zeitliche Begrenzung tariflicher Altersteilzeit f\u00fcr \nangestellte Lehrkr\u00e4fte sind zum einen nat\u00fcrlich haus-\nhaltswirtschaftliche und zum anderen auch \u2013 darauf will \nich deutlich hinweisen \u2013 schulorganisatorische Gr\u00fcnde. \n\nDie Attraktivit\u00e4t der Altersteilzeit f\u00fcr Arbeitnehmer \nrentennaher Jahrg\u00e4nge resultiert vor allem aus den um-\nfangreichen Aufstockungsleistungen der Arbeitgeber. \nObgleich der Betroffene mit Beginn der Altersteilzeit \nseine Arbeitszeit auf die H\u00e4lfte der bisherigen w\u00f6chentli-\nchen Arbeitszeit reduziert, gew\u00e4hren ihm die einschl\u00e4gi-\ngen tarifvertraglichen Vorschriften einen Anspruch auf \ninsgesamt 83 v. H. des pauschalierten Nettobetrages. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus nutzt Al-\ntersteilzeit seit vielen Jahren als Mittel des sozialvertr\u00e4g-\nlichen Stellenabbaus. Da auf eine Wiederbesetzung der \njeweiligen Arbeitspl\u00e4tze verzichtet wird, besteht kein \nAnspruch auf F\u00f6rderleistungen seitens der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit. Damit ist die Gew\u00e4hrung tariflicher Altersteil-\nzeit mit einer betr\u00e4chtlichen Mehrbelastung des Personal-\nhaushalts im Schulbereich verbunden. \n\nBer\u00fccksichtigt man weiterhin, dass die Nachfrage nach \ndiesem Teilzeitangebot sehr hoch ist, ist ein interessenge-\nrechter Ausgleich arbeitnehmer- und arbeitgeberseitiger \nBelange erforderlich. Ich weise darauf hin: Zum Stichtag \n01.12.2006, also aktuell, befanden sich 4 937 Lehrkr\u00e4fte \nin Altersteilzeit. Im Ergebnis dieser Interessenabw\u00e4gung \nhat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus entschie-\nden, grunds\u00e4tzlich dem Wunsch jeder angestellten Lehr-\nkraft nach Aufnahme einer Altersteilzeitbesch\u00e4ftigung zu \nentsprechen, soweit sie die tariflichen Voraussetzungen \nerf\u00fcllt, unabh\u00e4ngig davon, dass erst ab dem \n60. Lebensjahr ein tarifvertraglicher Anspruch auf Al-\ntersteilzeit besteht. \n\nUm die vorerw\u00e4hnten finanziellen Mehrbelastungen zu \nbegrenzen, wurde jedoch vom S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus den Vertragsschlie\u00dfenden zur Auflage \ngemacht, die Altersteilzeit auf eine sechsj\u00e4hrige Maximal-\nlaufzeit zu limitieren. Schlie\u00dflich sprechen gegen eine \n\u00c4nderung dieses Vorgehens, wie bereits erw\u00e4hnt, auch \nschulorganisatorische Gr\u00fcnde. \u00dcber 80 % der bei den \nRegionalschul\u00e4mtern um Altersteilzeit nachsuchenden \nLehrkr\u00e4fte w\u00fcnschen deren Ableistung im sogenannten \nBlockmodell. Bei einer Verl\u00e4ngerung der Vertragslaufzeit \nauf acht Jahre h\u00e4tte die Stattgabe entsprechender Antr\u00e4ge \nzur Folge, dass der Schulbereich altersteilzeitbedingte \nFreistellungsphasen von vier Jahren \u00fcberbr\u00fccken m\u00fcsste, \nohne die Planstelle des Altersteilzeitarbeitnehmers f\u00fcr die \nAbsicherung der Unterrichtsversorgung nutzen zu k\u00f6n-\nnen. \n\nDa auch das angesprochene Reformvorhaben der Bundes-\nregierung auf dem Gebiet der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung sowohl den tarifrechtlichen Pflichtenkatalog des \nArbeitgebers als auch die finanziellen Folgen des Ab-\nschlusses eines Altersteilzeitvertrages unber\u00fchrt l\u00e4sst, ist \nkein Grund zu erkennen, warum das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Kultus von dieser langj\u00e4hrigen Bewilli-\ngungspraxis abweichen sollte, um zum Beispiel Lehrkr\u00e4f-\nte der Geburtenjahrg\u00e4nge 1953 und 1954 durch eine \nVerl\u00e4ngerung der Vertragslaufzeit auf acht Jahre gegen-\n\u00fcber \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten besserzustellen. \n\nEs ist insbesondere auch zu bedenken, dass zum Beispiel \nf\u00fcr einen Arbeitnehmer des Jahrgangs 1954 die Altersteil-\nzeit bereits mehr als zwei Jahre vor Beginn des Altersteil-\nzeitarbeitsverh\u00e4ltnisses bewilligt werden m\u00fcsste, damit er \nin den Genuss der \u00dcbergangsregelung kommt. In Verbin-\ndung mit einer zehnj\u00e4hrigen Laufzeit lie\u00dfe sich dies mit \nden Anforderungen an eine verantwortungsvolle Perso-\nnalwirtschaft meiner Meinung nach nicht in Einklang \nbringen. Ich halte es deshalb f\u00fcr geboten, dass bei der \nBewilligung von Altersteilzeit im Lehrerbereich und in \nsonstigen Bereichen die personalwirtschaftlichen Erfor-\ndernisse und die wirtschaftlichen Folgen zwingend zu \nber\u00fccksichtigen sind. Seitens der Staatsregierung wird es \ndeshalb keine Vorgabe geben, dieses zu ver\u00e4ndern. \n\nSo viel dazu. Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe davon \naus, dass Sie noch Nachfragen haben? \n\n 5652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe noch \neine Nachfrage, Herr Staatsminister Metz. Die Frage \nbezieht sich konkret auf zwei Jahrg\u00e4nge. Von den gesetz-\nlichen \u00c4nderungen werden diese besonders betroffen. Sie \nhaben dargestellt, warum es nicht m\u00f6glich sei, es auf zehn \nJahre auszudehnen. Im konkreten Fall geht es um die \nJahrg\u00e4nge 1953 und 1954 und um eine Ausweitung auf \nacht Jahre f\u00fcr diese beiden Jahrg\u00e4nge. \n\nIch will Sie noch einmal fragen: Ist es hier nicht m\u00f6glich, \nzwischen Finanzministerium und Kultusministerium eine \nRegelung zu finden, die ein Entgegenkommen f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten dieser beiden Jahrg\u00e4nge erm\u00f6glicht? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Es haben \nGespr\u00e4che stattgefunden. Es ist gepr\u00fcft worden, \nHerr Hahn. Ich sage deutlich: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, \nNPD-Fraktion, bitte; Frage Nr. 11. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Meine Fragen besch\u00e4ftigen sich mit Feld- \nund Holzdiebst\u00e4hlen im Freistaat Sachsen. \n\nLand- und Forstwirte im Freistaat Sachsen beklagen sich \nh\u00e4ufende Feld- und Holzdiebst\u00e4hle, wodurch ihnen ein \nbetr\u00e4chtlicher wirtschaftlicher Schaden entsteht. Das \nzunehmende Auftreten derartiger Vorg\u00e4nge muss auch \nunter dem Aspekt eines sich versch\u00e4rfenden Abbaus des \nSozialstaates und einer sich verfestigenden Langzeitar-\nbeitslosigkeit in vielen Regionen Sachsens als Ausdruck \neiner gesellschaftlichen Erosion betrachtet werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen besitzt die Staatsregierung \u00fcber \ndie Zunahme von Feld- und Holzdiebst\u00e4hlen in welchen \nRegionen im Freistaat Sachsen im Zeitraum von 2001 bis \n2006? \n\n2. Inwiefern bewertet die Staatsregierung eine Zunahme \nvon Feld- und Holzdiebst\u00e4hlen als Indiz f\u00fcr eine anhal-\ntende sozialpolitische Verwerfung in einer von den Aus-\nwirkungen der Hartz-IV-Gesetzgebung und anhaltender \nMassenarbeitslosigkeit gepr\u00e4gten Gesellschaft? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu \nIhrer 1. Frage, Herr Abg. Petzold: Die erfragten Informa-\ntionen liegen statistisch nicht vor. Zur Beantwortung \nwaren Sonderrecherchen bei der Polizei erforderlich. \nNicht alle erfragten Angaben sind recherchierbar. \n\nDie Fallzahlen sind im Freistaat Sachsen seit dem Jahr \n2001 insgesamt angestiegen. Gegen\u00fcber 94 F\u00e4llen im \nJahr 2001 wurden bis zum 11. Dezember 2006 122 F\u00e4lle \nvon Holzdiebstahl angezeigt. Der bislang seit 2001 \ngemeldete Gesamtschaden bel\u00e4uft sich bei den angezeig-\nten Diebst\u00e4hlen auf 222 716 Euro. Das Ausma\u00df dieser \nDiebst\u00e4hle ist trotz Dunkelfeld zu relativieren. Die \n\n102 F\u00e4lle des Holzdiebstahls im Jahr 2005 entsprechen \nweniger als ein Promille der Gesamtdiebstahlskriminalit\u00e4t \nim Jahr 2005. \n\nDer Anteil der aufgekl\u00e4rten F\u00e4lle konnte von 20,4 % im \nJahr 2001 auf 53,6 % im Jahr 2006 erh\u00f6ht werden. \n\nDie f\u00fcr das Jahr 2006 registrierten F\u00e4lle des Diebstahls \nvon Holz verteilen sich auf die Landkreise unterschied-\nlich. Die meisten F\u00e4lle wurden dabei im Niederschlesi-\nschen Oberlausitzkreis mit zw\u00f6lf F\u00e4llen, gefolgt von den \nLandkreisen Aue-Schwarzenberg und Kamenz mit jeweils \nzehn F\u00e4llen registriert. Im Muldentalkreis wurden wie in \nChemnitz-Stadt jeweils sieben F\u00e4lle registriert. Auch in \nder Stadt Leipzig wurden f\u00fcnf F\u00e4lle bekannt, w\u00e4hrend in \nDresden, G\u00f6rlitz und im Mittleren Erzgebirgskreis kein \nFall registriert wurde. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWoher kamen die T\u00e4ter?) \n\nZu Ihrer 2. Frage liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nkeine Erkenntnisse vor. \n\nHerzlichen Dank. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich \nHerrn Herbst um seine Anfrage; Frage Nr. 17. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Fragen \nbesch\u00e4ftigen sich mit der Vignettenproblematik auf der \nAutobahn A 17/D 8. \n\nAm 21. Dezember wird die A 17 von Pirna nach Aussig \n(\u00dast\u00ed) freigegeben. Ab der tschechischen Grenze gilt \njedoch eine Mautpflicht. Entsprechende Vignetten gibt es \njedoch nicht auf der deutschen Seite der Autobahn zu \nkaufen, sondern erst an einer Tankstelle in Aussig (\u00dast\u00ed) \nselbst. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Seit wann genau ist dem s\u00e4chsischen Verkehrsministe-\nrium die Problematik bekannt, dass auf der deutschen \nSeite der Autobahn bzw. an der Grenze kein Verkauf von \ntschechischen Vignetten stattfindet, und welche Ma\u00dfnah-\nmen hat die Staatsregierung wann eingeleitet? \n\n2. Wie ist der aktuelle Stand der Verhandlungen mit dem \ntschechischen Verkehrsministerium und wann ist mit einer \nL\u00f6sung zu rechnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Herbst, ich m\u00f6chte Ihre Frage beant-\nworten und nehme wie folgt Stellung: \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit hat fr\u00fchzeitig erkannt, dass es im Bereich des \n\u00dcbergangs von der Bundesautobahn A 17 zur tschechi-\nschen Autobahn D 8 Probleme mit der Mautpflicht \u2013 im \nSprachgebrauch der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft eigent-\n\n 5653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nlich eine Benutzungsgeb\u00fchr \u2013 geben k\u00f6nnte. Deshalb \nhaben wir daf\u00fcr gesorgt, dass die Problematik in den \nbilateralen Gremien von Bundesrepublik Deutschland und \nTschechischer Republik auf die Tagesordnung gesetzt und \nim September dar\u00fcber beraten wurde. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist jedoch festzustellen, dass sowohl die \nEntscheidung \u00fcber die Vignettenpflicht auf dem neuen \nAbschnitt der D 8 als auch die gesamte Vorverkaufsprob-\nlematik in erster Linie eine tschechische Angelegenheit \ndarstellt. \n\nAnl\u00e4sslich der letzten Befahrung der A 17 am 4. Dezem-\nber erhielt ich Kenntnis davon, dass die Bundespolizei mit \nder tschechischen Grenzpolizei festgelegt hat, keine \nVignetten am Grenz\u00fcbergang zu verkaufen. Grund daf\u00fcr \nsei die zu erwartende Verz\u00f6gerung der Abfertigung an der \nGrenze. Gleichzeitig informierte der ADAC das Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcber die gescheiterten \nVerhandlungen zum Vignettenverkauf. Daraufhin habe ich \nmich sofort an meinen tschechischen Amtskollegen Ji\u0159i \nKubinek gewandt. Ich habe nochmals auf die zu erwar-\ntenden Probleme nach Freigabe des neuen Autobahnab-\nschnittes der D 8 auf tschechischer Seite hingewiesen und \nverschiedene L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreitet. \n\nInzwischen hat das tschechische Verkehrsministerium \nmitgeteilt, dass die Mautpflicht auf diesem Abschnitt erst \nab dem 1. Januar 2007 gelten wird und bis dahin eine \nL\u00f6sung gefunden ist. \n\nZu Ihrer 2. Frage: Die Verhandlungen \u00fcber den Verkauf \nder Vignetten f\u00fcr die tschechischen Autobahnen werden \nderzeit zwischen dem tschechischen Automobilclub und \ndem ADAC gef\u00fchrt. Es besteht aber bereits Einverneh-\nmen, dass der ADAC berechtigt wird, die Vignetten in \nDeutschland und insbesondere in Sachsen zu vertreiben. \nErschwert wird die Aufnahme der Vertriebsleistung \nallerdings durch die geplante Umstellung der Laufzeiten \ndieser Vignetten. Die neuen Vignetten sind derzeit noch \nnicht in ausreichender St\u00fcckzahl erh\u00e4ltlich. \n\nDie Probleme m\u00fcssen in den verbleibenden zwei Wochen \nzwischen den Beteiligten gekl\u00e4rt werden. Ich bin aber \naufgrund der bisherigen Entwicklung zuversichtlich, dass \ndie wirklich gutnachbarschaftliche Zusammenarbeit der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung mit ihren Partnern in der \nTschechischen Republik auch in dieser Frage Erfolg \nzeigen wird. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte kurz nachfragen. Sie \nerw\u00e4hnten, dass Sie fr\u00fch \u00fcber die Problematik Bescheid \nwussten. K\u00f6nnen Sie das noch etwas konkretisieren? \nAu\u00dferdem erw\u00e4hnten Sie, dass das bereits im September \nin die Beratungen eingeflossen ist. Vermutlich wussten \nSie schon vorher Bescheid. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Herbst, das kann ich jetzt nicht mehr rekon-\nstruieren. \n\nTorsten Herbst, FDP: Gibt es einen Anhaltspunkt, ab \nwann es vielleicht geregelt sein kann, dass \u00fcber den \n\nADAC hinaus an Tankstellen oder Rastst\u00e4tten in der \nGrenzregion Vignetten verkauft werden? Gibt es dazu von \ntschechischer Seite irgendwelche Signale? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wir haben nicht nur den Weg \u00fcber das tschechi-\nsche Verkehrsministerium gew\u00e4hlt, um Auskunft zu \nerhalten, sondern wir haben uns auch an die Botschaft \ngewandt. Es gibt eine entsprechende Pressemitteilung, die \nuns dazu erreicht hat. \n\nDie tschechische Botschaft hat sich wie folgt ge\u00e4u\u00dfert: \n\u201eIm Zusammenhang mit der feierlichen Er\u00f6ffnung der \nAutobahn Dresden-Prag A 17/D 8, die am 21. Dezem-\nber 2006 erfolgen wird, gelangten mangelhafte Informati-\nonen an die \u00d6ffentlichkeit. Die Botschaft der Tschechi-\nschen Republik ist bem\u00fcht, diese Informationen zu \nkorrigieren. \n\nDie Autobahn D 8 in der Tschechischen Republik wird \nvon der Grenze bis nach \u00dast\u00ed nad Labems Vorort Rehlovi-\nce, insgesamt 28,2 km, zuerst in Probebetrieb genommen \nund damit geb\u00fchrenfrei bleiben. Das hei\u00dft, dass die \nAutofahrer auf diesem Autobahnabschnitt bis zum \n31.12.2007 keine Autobahnvignette, die sonst in der \nTschechischen Republik obligatorisch ist, ben\u00f6tigen. Ab \ndem 1. Januar 2006 wird auch auf diesem Autobahnab-\nschnitt der normale Betrieb aufgenommen und dieser \nsomit geb\u00fchrenpflichtig, wobei beim n\u00f6tigen Vignetten-\nkauf eine kundenfreundliche L\u00f6sung gesucht wird.\u201c \u2013 So \nweit die Botschaft der Tschechischen Republik. \n\nIch habe auch noch die interessante Pressemitteilung des \nTschechischen Automobilclubs, quasi des Pendants zum \nADAC: \u201eIn den letzten Tagen haben die deutschen und \ntschechischen Medien \u00fcber ein angebliches Problem mit \nder Distribution der Autobahnvignetten auf der neu \ner\u00f6ffneten Autobahn A 8 von Lovosice nach Dresden \ninformiert. Die deutschen Beh\u00f6rden haben Sorgen ge\u00e4u-\n\u00dfert, dass von der tschechischen Seite kein Verkauf der \ntschechischen Autobahnvignetten in Sachsen sicherge-\nstellt wird und dass die tschechische Polizei die deutschen \nFahrer bestrafen wird, obwohl die Fahrer keine M\u00f6glich-\nkeit f\u00fcr Einkauf einer tschechischen Autobahnvignette \nhaben. Diese Gefahr wurde heute gebannt. UAMK\u201c \u2013 also \ndieser Verband \u2013 \u201ehat mit dem deutschen Automobilklub \nADAC eine Verabredung zur Schaffung eines Verkaufs-\nsystems der tschechischen Autobahnvignetten in mehre-\nren Verkaufsstellen in Sachsen getroffen. In einer tiefen \nZusammenarbeit mit seiner Tochtergesellschaft Autoklub \nBohemia Assistance, ABA, die ein offizieller Verteiler der \nAutobahnvignetten ist, beginnt Anfang n\u00e4chster Woche \neine Distribution\u201c \u2013 jetzt muss ich schauen: Eingang \n8. Dezember, also kommende Woche \u2013 \u201eder Vignetten \nnach Deutschland. Au\u00dferdem werden die Bedingungen \ngeschaffen werden, eine Verkaufsstelle der Firma ABA \ndirekt auf den Grenz\u00fcbergang platzieren zu k\u00f6nnen. \nDurch die Ma\u00dfnahme wird rechtzeitig der Verkauf der \nVignetten sichergestellt werden, weil die Pflicht, eine \ntschechische Autobahnvignette auf diesem Teil der Auto-\nbahn zu haben, am 1. Januar 2007 beginnt.\u201c \n\n 5654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nSo weit aus dieser Presseinformation. Sie sehen, wir \nhaben uns umfassend gek\u00fcmmert, und ich hoffe, es \ngelingt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte; Frage Nr. 7. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe zwei \nFragen zu erh\u00f6hten Cumarin-Werten im Weihnachtsge-\nb\u00e4ck. \n\nDas ZDF-Magazin WISO berichtete in seiner Sendung \nam 4. Dezember 2006 \u00fcber stichprobenhafte Untersu-\nchungen im Weihnachtsgeb\u00e4ck. Diese ergaben erhebliche \nGrenzwert\u00fcberschreitungen an Cumarin (Extremata: 20- \nbis 40-fache Grenzwert\u00fcberschreitungen). Das Problem \nvon erh\u00f6hten Cumarin-Werten im Weihnachtsgeb\u00e4ck ist \nseit \u00fcber einem Jahr bekannt. \n\n1. Wie viele Untersuchungen auf Cumarin-Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen mit welchen Ergebnissen hat der Frei-\nstaat im letzten Jahr durchgef\u00fchrt? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wurden bei festgestellten Grenz-\nwert\u00fcberschreitungen eingeleitet? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\nterin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau G\u00fcnther-Schmidt, der Fall stellt sich wie folgt \ndar: Von der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung wurde \nfestgestellt, dass in der Tat bei verschiedenen zimthaltigen \nLebensmitteln der nach der Aromenverordnung festgeleg-\nte H\u00f6chstgehalt f\u00fcr Cumarin von 2 mg/kg vielfach \u00fcber-\nschritten wurde. Die hohen Cumarin-Gehalte sind darauf \nzur\u00fcckzuf\u00fchren, dass \u00fcblicherweise Cassia-Zimt verwen-\ndet wird, der von Natur aus einen hohen Gehalt an Cuma-\nrin hat. Bund und L\u00e4nder streben aufgrund dessen ein \neinheitliches Vorgehen bei der \u00dcberwachung an, bei dem \nsowohl der gesundheitliche Verbraucherschutz als auch \nein angemessener Umgang mit bereits hergestellten \ntraditionellen Waren gew\u00e4hrleistet wird. Zu diesem \nZweck wurden f\u00fcr die wichtigsten Produktgruppen \nmaximale Gehalte an Cumarin ermittelt, bei deren \u00dcber-\nschreitung die Lebensmittel als \u201enicht sicher\u201c beurteilt \nwerden und aus dem Handel zu nehmen sind. Diese \nH\u00f6chstmengen orientieren sich an den durchschnittlichen \nVerzehrmengen der Kinder als der empfindlichsten \nVerbrauchergruppe und ber\u00fccksichtigen die wissenschaft-\nlichen Erkenntnisse hinsichtlich der tolerablen t\u00e4glichen \nAufnahmemenge. \n\nMit dem Stand vom 7. Dezember dieses Jahres sind \n47 Proben durch die amtliche Lebensmittelkontrolle \nentnommen und in der Landesuntersuchungsanstalt \nSachsen auf Cumarin-Gehalt untersucht worden. F\u00fcr \n33 Proben liegen bereits Ergebnisse vor. Eine Probe \nwurde aufgrund des hohen Cumarin-Gehaltes als \u201enicht \nsicher\u201c beurteilt. Bei den anderen Proben waren die \nfestgelegten H\u00f6chstmengen f\u00fcr Cumarin eingehalten \n\nworden. Bei 14 Proben sind die Untersuchungen derzeit \nnoch nicht abgeschlossen. \n\nZur zweiten Frage: Entsprechend der europ\u00e4ischen \nBasisverordnung f\u00fcr Lebensmittelsicherheit d\u00fcrfen \nLebensmittel, die als nicht sicher beurteilt sind, nicht in \nden Verkehr gebracht werden. Die s\u00e4chsischen Lebens-\nmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden nehmen entsprechende \nErzeugnisse vom Markt, so wie es auch im Fall der \nBeanstandung, die ich angesprochen habe, erfolgt ist. \nDaneben kontrollieren die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden die \nseitens der Unternehmen zugesagten Minimierungsstrate-\ngien. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz \nw\u00fcnscht zu Frage Nr. 15 gerne eine schriftliche Beant-\nwortung. \u2013 Herr Petzold von der NPD-Fraktion ist nun \nwieder dran; Frage Nr. 12. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um das Thema Mitarbeiterbeteili-\ngungssysteme an Gewinn und Kapital bei Unternehmen \nim Freistaat Sachsen. \n\nLaut einer Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung in N\u00fcrnberg (IAB) beteiligen 9 % der \nBetriebe in der Bundesrepublik Teile ihrer Belegschaft am \nGewinn. Insgesamt stellte die Studie fest, dass die Betei-\nligungswerte mitteldeutscher Unternehmen sowohl in \nihrer Gesamtheit als auch in Abh\u00e4ngigkeit von der Gr\u00f6-\n\u00dfenklasse niedriger seien als die der Firmen in West-\ndeutschland. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Unternehmen welcher Branchen im Freistaat \nSachsen bieten derzeit nach Informationen der Staatsre-\ngierung ihren Mitarbeitern in welchem Umfang Beteili-\ngungsm\u00f6glichkeiten an Gewinn und Kapital an? \n\n2. Welchen Stellenwert misst die Staatsregierung dem \nSystem von gewinnabh\u00e4ngiger und kapitalbasierter \nEntlohnung unter dem Gesichtspunkt eines zu erwarten-\nden Fachkr\u00e4ftemangels sowie der Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen durch st\u00e4rkere Identifikation von Arbeitnehmern \nmit den Unternehmen und dem daraus sich ergebenden \nWettbewerbsvorteil von im Freistaat Sachsen ans\u00e4ssigen \nUnternehmen bei? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Petzold, wir hatten heute schon eine \nAktuelle Debatte zu dem Thema, die sicherlich manches \nerhellt hat. Aber ich m\u00f6chte auf Ihre Fragen eingehen. \n\nZur ersten Frage nimmt die Staatsregierung wie folgt \nStellung: \u00dcber konkrete Zahlen, wie viele Unternehmen \nim Freistaat Sachsen ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern Beteiligungen, in welcher Form auch immer, anbie-\nten, verf\u00fcgt die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht. \n\n 5655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nZur zweiten Frage: Die Staatsregierung ist der Ansicht, \ndass eine gewinnabh\u00e4ngige und kapitalbasierte Entloh-\nnung abzulehnen ist. Gewinnabh\u00e4ngige Lohnbestandteile \nsowie eine zus\u00e4tzliche Entlohnung in Kapitalbestandteilen \nk\u00f6nnen jedoch eine M\u00f6glichkeit darstellen, die Identifika-\ntion der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit ihrem \nArbeitgeber zu erh\u00f6hen. Damit k\u00f6nnen Arbeitspl\u00e4tze \ngesichert sowie der Standort Sachsen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \nattraktiver gemacht werden. \n\nAufgrund der s\u00e4chsischen Unternehmensstruktur kann die \nMitarbeiterbeteiligung in Form der Kapitalbeteiligung in \nnaher Zukunft allerdings keine bedeutende Rolle im \nFreistaat Sachsen spielen. Sie kann nur ein Bestandteil \neiner entsprechenden Gesamtstrategie sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi bittet \num schriftliche Beantwortung seiner Frage Nr. 8. \u2013 Nun \nbitte ich Frau Falken, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 16. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich werde gleich beide Fragen zum demogra-\nfischen Wandel vortragen und bitte den Minister, sie \nentsprechend zu beantworten: \n\n1. Auf wessen Veranlassung, durch wen genehmigt und in \nwelcher Funktion trat der CDU-Landtagsabgeordnete \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler am 8. Dezember 2006 w\u00e4hrend der \nregul\u00e4ren Unterrichtszeit als Pflichtveranstaltung vor \nSch\u00fclern des Lichtwer-Gymnasiums in Wurzen zum \nThema \u201eDemografischer Wandel in Sachsen\u201c auf? \n\n2. Inwieweit wird die Staatsregierung k\u00fcnftig in gleicher \nWeise den chancengleichen Zugang von Landtagsabge-\nordneten f\u00fcr Vortr\u00e4ge zum Thema \u201eDemografischer \nWandel in Sachsen\u201c zu Schulen des Freistaates Sachsen \ngew\u00e4hrleisten? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:  \nDa habt ihr euch gegr\u00e4mt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abgeordnete, der demografische Wandel betrifft \ndie ganze Gesellschaft und hat Auswirkungen auf nahezu \nalle Lebensbereiche. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBis jetzt war es nicht falsch!) \n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr die Bewertung, Herr Dr. Hahn. \u2013 Das \nThema ist inzwischen nicht nur in der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion in den Medien angekommen, auch im Unterricht \nverschiedener F\u00e4cher an unseren Schulen wird der demo-\ngrafische Wandel thematisiert. Es ist deshalb nachvoll-\nziehbar und sinnvoll, wenn Schulen die M\u00f6glichkeit \nnutzen, Fachleute zu diesem Thema in den Unterricht zu \nholen. \n\nDer Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler ist als Mitglied der Enquete-\nKommission Demografischer Wandel ein ausgewiesener \nExperte auf diesem Gebiet und dar\u00fcber hinaus innerhalb \n\nder Kommission auch f\u00fcr den Bereich Bildung verant-\nwortlich. In dieser Eigenschaft hat er im Rahmen des \nGeografie- und Gemeinschaftskundeunterrichts einen \nVortrag zum Thema \u201eDemografischer Wandel in Sachsen\u201c \nvor Sch\u00fclern der 12. Klasse am Lichtwer-Gymnasium \nWurzen gehalten. \n\nIn den Lehrpl\u00e4nen beider F\u00e4cher gibt es daf\u00fcr konkrete \nAnkn\u00fcpfungspunkte. Die Schulleiterin, Frau Machner, \nhatte im Vorfeld der Veranstaltung mit der zust\u00e4ndigen \nAbteilungsleiterin im Regionalschulamt Leipzig Ablauf \nund Inhalt der Veranstaltung abgesprochen und auch \nselbst daran teilgenommen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass dieses \nVorgehen den chancengleichen Zugang f\u00fcr alle sichert, \ndie mit ihrem Fachwissen unseren Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern Sachthemen vermitteln k\u00f6nnen. \n\nSo weit zur Antwort. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage. \u2013 Bitte, Frau Abg. Lay, Linksfraktion.PDS. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, das \nprovoziert mich zu einer Nachfrage. Ich kenne Herrn \nDr. R\u00f6\u00dfler sehr gut durch die sachliche und kooperative \nZusammenarbeit in der Enquete-Kommission. Er ist dort \nObmann seiner Fraktion, ich bin Obfrau der Linksfrakti-\non. Interpretiere ich Ihre Aussagen dahin gehend richtig, \ndass ich in Zukunft auch in dieser Eigenschaft an Schulen \nim Freistaat Sachsen sachliche Vortr\u00e4ge zum Thema \nDemografischer Wandel halten kann? \n\n(Zuruf von der CDU: Lieber nicht!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn das \nabgesprochen ist, ist dagegen nichts einzuwenden. Es gibt \nlediglich die Einschr\u00e4nkung \u2013 darauf will ich verweisen \u2013, \ndass davon in Wahlkampfzeiten Abstand zu nehmen ist. \nEs besteht nat\u00fcrlich keine Verpflichtung. Das muss mit \nder Schule und konkret mit den Lehrern besprochen \nwerden. Das ist in dem Fall von Dr. R\u00f6\u00dfler ganz korrekt \nverlaufen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. Dann \nhabe ich ja bis zum Wahlkampf noch Zeit, mir daran ein \nBeispiel zu nehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, Sie \nhaben noch eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ja, es hat sich \nnoch eine Frage ergeben. Wenn es dabei Einschr\u00e4nkungen \ngibt \u2013 was f\u00fcr mich absolut nachvollziehbar ist \u2013, gibt es \ndann dazu irgendein Schriftst\u00fcck, eine Richtlinie, eine \nOrientierung oder irgendetwas in Papierform? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Meines Wis-\nsens gibt es daf\u00fcr einen Erlass, der f\u00fcr Wahlkampfzeiten \ngilt. Es gibt sicher immer schwierige Grenzf\u00e4lle, aber \nbisher haben wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \nHintergrund f\u00fcr diesen Erlass ist, dass Schulen oder \n\n 5656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nSch\u00fcler nicht f\u00fcr Wahlkampfzwecke missbraucht werden \nsollen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte; Frage Nr. 18. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIn meiner Anfrage geht es um die Zukunft der Kinderkli-\nnik im Krankenhaus Pirna. \n\nSeit Jahren gibt es heftige Diskussionen \u00fcber die laut \nKrankenhausplan vorgesehene Schlie\u00dfung der Kinderkli-\nnik im Krankenhaus Pirna. Der Kreistag des Landkreises \nS\u00e4chsische Schweiz hatte sich auf Antrag der PDS-\nFraktion einstimmig f\u00fcr den Erhalt ausgesprochen, und \nauch die Rh\u00f6n-Kliniken AG als Tr\u00e4ger des Krankenhau-\nses hat mehrfach erkl\u00e4rt, die Kinderklinik fortf\u00fchren zu \nwollen. In K\u00fcrze soll der Neubau des Pirnaer Kranken-\nhauses er\u00f6ffnet werden. Die Zukunft der Kinderklinik ist \njedoch weiter ungewiss. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand aus Sicht der Staatsregierung \nund insbesondere des f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Minis-\nteriums? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten zur Fortf\u00fchrung der Kinderkli-\nnik in Pirna sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung? \n\nIch bin froh, dass nach dem Einreichen meiner Anfrage \ninzwischen zumindest eine vor\u00fcbergehende L\u00f6sung \ngefunden worden ist, und bin deshalb mit einer schriftli-\nchen Antwort einverstanden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Anre-\ngungen und Initiativen der Opposition h\u00e4ufiger so schnell \nzu Ergebnissen f\u00fchren w\u00fcrden. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun Frau \nAbg. Lay, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 19. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nMinister! Das Jahr neigt sich dem Ende. Vor dem Hinter-\ngrund der angek\u00fcndigten m\u00f6glichen R\u00fcckgabe von \n60 Millionen Euro ESF-Geldern m\u00f6chte ich Sie, Herr \nMinister, fragen: \n\n1. Wie viele ESF-Mittel aus der alten F\u00f6rderperiode \nm\u00fcssen nach aktuellem Stand Ende 2006 nach Br\u00fcssel \nzur\u00fcckgegeben werden, weil sie nicht gebunden werden \nkonnten? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung eingeleitet, \num die ESF-Gelder f\u00fcr das Jahr 2006 noch binden und f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Ausbildungspolitik in Sachsen einset-\nzen zu k\u00f6nnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Abg. Lay, zu Ihrer ersten Frage: Nach dem \nOperationellen Programm zur Strukturfondsf\u00f6rderung im \nFreistaat Sachsen 2000 bis 2006 stehen f\u00fcr die Finanzie-\n\nrung von F\u00f6rderung durch den ESF aktuell insgesamt EU-\nMittel in H\u00f6he von 898 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \nDiese Mittel sind f\u00fcr Sachsen reserviert und k\u00f6nnen nach \nentsprechender Verwendung mit einem Zahlungsantrag \nbei der Kommission abgerufen werden. \n\nNicht abgerufene EU-Mittel beh\u00e4lt die Kommission ein. \nDer Freistaat muss vor dem Erhalt von EU-Mitteln deren \nVerausgabung nachweisen, das hei\u00dft in finanzielle Vor-\nleistung gehen. Mit der n-plus-2-Regelung sind f\u00fcr die \nBeantragung von Zahlungen bestimmte Fristen gesetzt. \nDie EU-Mittel einer Jahresscheibe des indikativen Fi-\nnanzplanes des Operationellen Programms sind sp\u00e4testens \nbis Ende des zweiten darauf folgenden Jahres als veraus-\ngabt nachzuweisen und mit Zahlungsantrag zur Erstattung \nzu beantragen. K\u00f6nnen innerhalb dieser Frist nicht alle \nzur Verf\u00fcgung stehenden EU-Mittel beantragt werden, \nverfallen die nicht beantragten Mittel ersatzlos. Das \nMittelvolumen des Operationellen Programmes wird \ndemzufolge um die nicht abgerufenen Mittel reduziert. \n\nDas bedeutet ganz klar: Wir m\u00fcssen keine Mittel nach \nBr\u00fcssel zur\u00fcckzahlen. Wird n plus 2 nicht eingehalten, \nschrumpft aber das Volumen der insgesamt f\u00fcr arbeits-\nmarktpolitische F\u00f6rderungen entsprechend den Vorgaben \ndes Operationellen Programmes zur Verf\u00fcgung stehenden \nEU-Mittel. \n\nTrotz intensivster Bem\u00fchungen aller am Programmvoll-\nzug Beteiligten muss davon ausgegangen werden, dass \nzum Ende des Jahres 2006 die n-plus-2-Regelung nicht \nerf\u00fcllt wird. Noch kann kein exaktes Volumen benannt \nwerden, da wir bis zum 31.12.2006 einen weiteren Zah-\nlungsantrag stellen werden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Ausgehend vom Stand der Pro-\ngrammumsetzung des ESF war im Jahr 2006 mit einem \nerneuten Mittelverfall zu rechnen. Die R\u00fcckst\u00e4nde, die \nsich aus nicht erfolgten Bewilligungen in den Vorjahren \nsummiert haben, waren einfach zu hoch. Trotzdem haben \nwir alles unternommen, um so viel wie m\u00f6glich zu retten. \nDies wird am gestiegenen Bewilligungsvolumen der \nS\u00e4chsischen Aufbaubank deutlich. \n\nIm Jahr 2005 wurden durch die S\u00e4chsische Aufbaubank \nF\u00f6rderungen in H\u00f6he von 110 Millionen Euro bewilligt. \nIn diesem Jahr werden es rund 153 Millionen Euro sein. \nDas ist eine Steigerung um gut ein Drittel. Zu Jahresbe-\nginn haben wir erneut alle Beteiligten aufgefordert, in \nihrem fachlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich gezielt neue \nMa\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen. Es wurden neue \nMa\u00dfnahmen initiiert, die bereits in diesem Jahr zum \nTragen kamen, zum Beispiel vom Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit die Bereitstellung und Besetzung \nvon zus\u00e4tzlichen betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen \u2013 ZAB \n\u2013 oder Qualifizierungen f\u00fcr Arbeitslose ohne Berufsab-\nschluss zu einem anerkannten Berufsabschluss \u2013 QAB. \n\nGr\u00f6\u00dftenteils wirken sich die neu initiierten Programme \naber erst ab 2007 aus. Selbst jene Mittel, welche noch im \nJahr 2006 ausgezahlt werden, k\u00f6nnen nur dann im Zah-\nlungsantrag aufgenommen werden, wenn sie vom Zu-\nwendungsempf\u00e4nger als verbraucht abgerechnet werden \n\n 5657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nund diese Abrechnungen gepr\u00fcft sind. Bestehende F\u00f6r-\nderprogramme wurden durch Mittelaufstockungen erwei-\ntert, um bis zum Jahresende mehr Mittel verausgaben zu \nk\u00f6nnen. \n\nDie ESF-Richtlinie wurde ge\u00e4ndert. Es besteht wieder die \nM\u00f6glichkeit, Personalgemeinkosten, Unternehmerlohn \u2013 \nAufwendungen f\u00fcr die Mitarbeit von Unternehmern bzw. \nGesellschaftern von Einzelunternehmen oder Personen-\ngemeinschaften \u2013 und Abschreibungen zu bezuschussen. \nEine weitere \u00c4nderung der ESF-Richtlinie soll noch \nerfolgen. Die ESF-Richtlinie setzt einen rechtlichen \nRahmen, der uns in der Erarbeitung gr\u00f6\u00dferer arbeits-\nmarktpolitischer Programme bisher behindert hat. Es \nwurden Vereinfachungen beim Verwaltungsverfahren \numgesetzt, unter anderem beim Antragsverfahren, den \nProjektbeschreibungen bzw. den regionalen Koordinie-\nrungskreisen. Auch die Verwendungsnachweispr\u00fcfung bei \nder S\u00e4chsischen Aufbaubank wurde beschleunigt. In \nAbstimmung mit der Generaldirektion Besch\u00e4ftigung der \nEurop\u00e4ischen Kommission wurden weitere M\u00f6glichkeiten \nzur Reduzierung des n-plus-2-Problems im Jahr 2006 \ndurch \u00c4nderungen des Interventionssatzes f\u00fcr F\u00f6rderun-\ngen des Europ\u00e4ischen Sozialfonds erschlossen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \ndanke Ihnen f\u00fcr die Klarstellung, dass es nicht um R\u00fcck-\nzahlung, sondern um Einbehaltung geht. Trotzdem bin ich \neinigerma\u00dfen irritiert, dass Sie keine Zahlen nennen \nk\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Nachfra-\nge stellen! \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Wenn Sie jetzt ausf\u00fch-\nren, wir k\u00f6nnen es erst zum 31.12. sagen, dann frage ich \nSie erstens, ob Sie bereit sind, schnellstm\u00f6glich mir oder \ndem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit diese Zahlen zu \nnennen. Zweitens: Sie haben angek\u00fcndigt, dass die \n\u00dcberarbeitung der ESF-Richtlinien erfolgen soll. Bis zu \nwelchem Zeitpunkt sollte die neue ESF-Richtlinie in \nKraft treten? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal abwarten, wie die \nAbrechnung erfolgt. Selbstverst\u00e4ndlich werden Sie die \nn\u00f6tigen Informationen \u00fcber den Abfluss f\u00fcr das Jahr 2006 \nerhalten, Frau Lay. Das sage ich Ihnen zu. \n\nZu der anderen Frage: Wir sind nat\u00fcrlich momentan \u2013 das \nwissen sie selbst \u2013 in einer Phase der \u00dcberlappung. Im \nn\u00e4chsten Jahr werden wir, ausgehend von der n-plus-2-\nRegelung, die Abfinanzierung der alten F\u00f6rderperiode \nvornehmen. Wir stellen uns nat\u00fcrlich auf die neue F\u00f6rder-\nperiode ein, und dies wird dann erarbeitet. Aber ich lege \nmich nicht fest, wir arbeiten zurzeit daran. Sobald die \nentsprechenden Informationen vorliegen, werde ich Sie \ndar\u00fcber unterrichten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Fragestunde ist beendet. Ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Aufnahmestationen f\u00fcr \nverletzte Wildtiere im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 4) \n\nDer Freistaat Sachsen ist nach dem S\u00e4chsischen Jagdge-\nsetz (\u00a7 7 Punkt 5) verpflichtet, verletzte und zugleich \ngesch\u00fctzte Tiere (EU-Vogelschutzrichtlinie) aufzuneh-\nmen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wo befinden sich die Auffangstationen im Freistaat \n(Bitte um Angabe untergliedert nach Landkreisen und mit \nAngabe der Kapazit\u00e4ten)? \n\n2. In welcher Form unterst\u00fctzt der Freistaat diese Sta-\ntionen (Bitte um Angabe der Unterst\u00fctzung in den letzten \nf\u00fcnf Jahren, aufgegliedert nach Jahren und Landkreisen)? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bevor ich zu Ihren Fragen komme, ein \nkurzes Vorwort: Der Freistaat Sachsen ist nicht verpflich-\ntet, verletzte und zugleich gesch\u00fctzte Tiere aufzunehmen. \nIch habe bereits w\u00e4hrend der Plenen im September und \nOktober darauf hingewiesen, dass verletztes jagdbares \n\nWild unverz\u00fcglich dem Jagdbezirksinhaber, der n\u00e4chsten \nGemeindebeh\u00f6rde oder Polizeidienststelle anzuzeigen ist. \n\nIm Weiteren tr\u00e4gt der Jagdbezirksinhaber die Verantwor-\ntung f\u00fcr das verletzte Wild. Um schwerkrankes Wild vor \nvermeidbaren Schmerzen oder Leiden zu bewahren, ist \ndieses unverz\u00fcglich zu erlegen; es sei denn, dass es \ngen\u00fcgt und m\u00f6glich ist, es zu fangen und zu versorgen. \nDer Jagdbezirksinhaber hat die M\u00f6glichkeit, die gegebe-\nnenfalls erforderliche Pflege selbst durchzuf\u00fchren oder \ndiese sachkundigen Dritten, zum Beispiel Pflegestationen \nnach Naturschutzrecht oder Zoos, zu \u00fcberlassen. Eine \n\u00dcbersicht, wo verletztes Wild gepflegt wird, liegt der \nStaatsregierung nicht vor. \n\nDaher beantworte ich Ihre Fragen wie folgt: \n\nFrage 1. Entsprechend den derzeit geltenden Rechtsvor-\nschriften gibt es keine Auffangstationen f\u00fcr verletzte \nWildtiere, die dem Jagdrecht unterliegen. Daher er\u00fcbrigt \nsich die Beantwortung von Frage 2. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kormoranverordnung (Frage \nNr. 8) \n\n 5658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nNach aktuellen Informationen durch den Naturschutz-\nbund, Landesverband Sachsen, hat das SMUL eine \nKormoranverordnung erarbeitet. Diese soll in K\u00fcrze vom \nKabinett verabschiedet werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Inhalte hat diese Verordnung und wann soll sie \nverabschiedet werden? \n\n2. Warum wurde eine Verordnung mit einem solch brisan-\nten Thema nicht im Umweltausschuss behandelt? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Zu Frage 1: Die Inhalte der Verordnung \nbefinden sich noch in der hausinternen Abstimmung, \nweshalb \u00fcber die Inhalte abschlie\u00dfend noch nichts gesagt \nwerden kann. Sie soll im n\u00e4chsten Jahr im Kabinett \nbehandelt werden. \n\nZu Frage 2: Ob \u00fcberhaupt und gegebenenfalls wann eine \nvon der Exekutive zu erarbeitende Verordnung im Um-\nweltausschuss behandelt wird, obliegt \u2013 wie Sie, Herr \nLichdi, grunds\u00e4tzlich wissen \u2013 der Exekutive. \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich geplant, den Umweltaus-\nschuss nach der Kabinettsbefassung zu informieren. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: S\u00e4chsische Staatsweingut \nGmbH \u2013 I (Frage Nr. 13) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie lauten die folgenden Kennziffern der S\u00e4chsischen \nStaatsweingut GmbH f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2005? \n\nbilanzielles Eigenkapital \n\nBilanzsumme \n\nBetriebsergebnis \n\nJahres\u00fcberschuss/Jahresfehlbetrag \n\nAnzahl der Mitarbeiter (VbE im Jahresdurchschnitt) \n\nPersonalkosten inklusive Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nVerwaltungskosten inklusive AfA \n\n2. Welche F\u00f6rder- und Finanzmittel hat die S\u00e4chsische \nStaatsweingut GmbH seit 1999 jeweils durch die SAB \noder den Freistaat Sachsen erhalten (bitte Aufteilung nach \nVolumina in den einzelnen Gesch\u00e4ftsjahren)? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Zu \nFrage 1: Die S\u00e4chsische Staatsweingut GmbH (SSW) ist \nein rechtlich eigenst\u00e4ndiges und wettbewerblich t\u00e4tiges \nUnternehmen, das in der Form einer GmbH gef\u00fchrt wird. \nGesellschafter der SSW ist die SAB. Im Rahmen der \nRechtsaufsicht \u00fcber die SAB kann der Freistaat von der \nSAB nur die Einhaltung von rechtlichen Vorgaben verlan-\ngen. Einwirkungsm\u00f6glichkeiten des Freistaates auf die \nGesch\u00e4fts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der SSW (operatives \nGesch\u00e4ft) bestehen nicht. Die SSW ist \u2013 wie die SAB \u2013 \nnicht in die Haushaltsf\u00fchrung des Freistaates einbezogen, \ndas hei\u00dft laufende Zusch\u00fcsse aus dem Staatshaushalt \nwerden nicht gew\u00e4hrt. \n\nFolgende Angaben f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2005 wurden im \nBundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht: bilanzielles Eigenkapital \u2013 \nminus 320 000 Euro, Bilanzsumme \u2013 21 865 000 Euro, \nJahresfehlbetrag \u2013 minus 3 278 000 Euro, Anzahl der \nMitarbeiter \u2013 73, Personalkosten \u2013 2 589 000 Euro. \n\nAn dar\u00fcber hinausgehenden Aussagen ist die Staatsregie-\nrung durch entgegenstehende gesetzliche Regelungen \nbzw. Rechte Dritter gem\u00e4\u00df Artikel 51 Abs. 2 S\u00e4chsVerf \ngehindert. Insoweit steht die Wahrung des Betriebs- und \nGesch\u00e4ftsgeheimnisses der SSW der Verpflichtung der \nStaatsregierung zur Beantwortung im Parlament entgegen. \nEs handelt sich um Interna, an deren Nichter\u00f6rterung und \nGeheimhaltung die Gesellschaft aus gesch\u00e4ftspolitischen \nGr\u00fcnden, insbesondere auch unter Wettbewerbsaspekten, \nein sachlich begr\u00fcndetes Interesse (Betriebs- und Ge-\nsch\u00e4ftsgeheimnis) hat. \n\nZu Frage 2: Vertragsgem\u00e4\u00df erhielt die SAB im Zusam-\nmenhang mit der \u00dcbernahme der SSW in 1999 \n3 068 000 Euro und in 2004 1 023 000 Euro, die diese an \ndie SSW weiterleitete. Ferner bekam die SSW nach \nMitteilung der SAB in den Jahren 1999 bis 2006 (Stand: \n08.12.2006) F\u00f6rdermittel im Bereich der Landwirtschafts-\nf\u00f6rderung und des Denkmalschutzes in H\u00f6he von insge-\nsamt 1 808 000 Euro. Diese verteilen sich \u2013 ohne Investi-\ntionszulagen \u2013 wie folgt: 1999: 40 000 Euro, 2000: \n40 000 Euro, 2001: 1 186 000 Euro, 2002: 99 000 Euro, \n2003: 163 000 Euro, 2004: 145 000 Euro, 2005: 71 000 \nEuro, 2006: 64 000 Euro. \n\nDie SAB stellte der SSW Kredite und Eigenkapital in \nH\u00f6he von insgesamt 26 148 000 Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: S\u00e4chsische Staatsweingut GmbH \u2013 \nII (Frage Nr. 14) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Vor welchem Hintergrund sind die in der Gro\u00dfen \nAnfrage der FDP-Fraktion (Drucksache 4/5346) aufge-\nf\u00fchrten Jahresfehlbetr\u00e4ge in den Gesch\u00e4ftsjahren 1999 \u2013 \n2004 in H\u00f6he von 6,77 Millionen Euro entstanden? \n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen, insbesondere Restrukturie-\nrungsma\u00dfnahmen, wird die Ertragslage der S\u00e4chsischen \nStaatsweingut GmbH verbessert werden? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Zu \nFrage 1: Gesch\u00e4ftsgegenstand der S\u00e4chsischen Staats-\nweingut GmbH sind der Erwerb, die Sanierung, die \nEntwicklung und der Betrieb des Staatsweingutes Wa-\nckerbarth. Die von der SSW betriebene Erhaltung und \nEntwicklung der s\u00e4chsischen Weinkulturlandschaft dient \ndem landeskulturellen, \u00f6kologischen, denkmalpflegeri-\nschen und historischen Interesse des Freistaates. \n\nDie Jahresfehlbetr\u00e4ge entstanden insbesondere vor dem \nHintergrund umfangreicher Investitionen in die landeskul-\nturell besonders bedeutsame Erhaltung des Kulturgutes, \nwie zum Beispiel in die Schlossanlage, Steillagen und \nTrockenmauern sowie eine sich in das Gesamtensemble \neinf\u00fcgende Produktionsanlage. Die Erfordernisse des \nDenkmalschutzes haben Ber\u00fccksichtigung gefunden. \n\n 5659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDabei k\u00f6nnen die schwierigen Ausgangsbedingungen \nnicht au\u00dfer Acht gelassen werden, so zum Beispiel der \nZustand der Gesamtanlage (Schloss, Weinbaufl\u00e4chen, \nProduktionsanlagen etc.) bei \u00dcbernahme der SSW durch \ndie SAB und die infolge der verf\u00fcgbaren Fl\u00e4che begrenz-\nten Produktionsm\u00f6glichkeiten. Das ist auch der Grund \ndaf\u00fcr, dass die SSW noch nicht in die Gewinnzone ge-\nbracht werden konnte. Die Restrukturierung der Anlage, \ninsbesondere der Rebfl\u00e4chen, ist noch nicht abgeschlos-\nsen. \n\nZu Frage 2: Die Ertragslage der SSW kann haupts\u00e4chlich \nnur durch Umsatzsteigerungen verbessert werden. In den \nletzten Jahren gelang es bereits, die Ums\u00e4tze trotz des \ninsgesamt stagnierenden bis r\u00fcckl\u00e4ufigen Marktes stetig \nzu steigern. So erh\u00f6hten sich die Umsatzerl\u00f6se von \n2,2 Millionen Euro im Jahre 2002, dem Jahr der Wieder-\ner\u00f6ffnung nach der Bauma\u00dfnahme, auf 5,3 Millio-\nnen Euro im Jahre 2005. Allerdings werden auch in der \nZukunft noch Investitionen in Menge und Qualit\u00e4t der \nWeine, das Marketing und die Werbung erforderlich sein. \nDas historisch wertvolle, kulturell bedeutsame Ambiente \nstellt in Verbindung mit den modernen Produktionsanla-\ngen die Basis f\u00fcr eine erfolgreiche weitere Entwicklung \ndar. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Zul\u00e4ssigkeit des \nvom Ordnungsamt des Landkreises Bautzen erlassenen \nVerbots des Tragens des Symbols \u201edurchgestrichenes \nHakenkreuz\u201c (Frage Nr. 15) \n\nDas Ordnungsamt des Landratsamtes Bautzen erteilte den \nAnmeldern einer Kundgebung, die auf die immer mehr \nzunehmenden Neo-Nazi-Strukturen im Landkreis Bautzen \naufmerksam machen soll, unter anderem die Auflage, dass \ndie am Aufzug teilnehmenden Personen keine Embleme \nsichtbar tragen d\u00fcrfen, die das Symbol \u201edurchgestrichenes \nHakenkreuz\u201c zeigen. Die diesbez\u00fcgliche Begr\u00fcndung \nlautet (Zitat): \u201eDas Verbot, das Symbol \u201adurchgestriche-\nnes Hakenkreuz\u2019 als Zeichen antifaschistischer Gesinnung \nim Aufzug \u00f6ffentlich zu tragen, gr\u00fcndet sich auf das im \n\u00a7 86a StGB enthaltene Verbot, das Hakenkreuz \u00f6ffentlich \nzu zeigen.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Zul\u00e4ssigkeit eines \nderartigen Umgangs der Ordnungsbeh\u00f6rden mit Personen, \ndie insbesondere im Rahmen einer eindeutig gegen \nNeonazismus und rechtsextremistische Erscheinungen \ngerichteten Kundgebung demonstrativ ihre Ablehnung \ngegen\u00fcber Rechtsextremismus und rechtsextremistischen \nOrganisationen in dieser Weise \u00f6ffentlich zum Ausdruck \nbringen wollen? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, um \ndas von der Gesellschaft gew\u00fcnschte Engagement von \nB\u00fcrgern, die \u201eendlich ... gegen Fremdenfeindlichkeit, \ngegen Rassismus, gegen rechte Gewalt\u201c aufstehen und \n\u00f6ffentlich insbesondere auch unter Verwendung von \nSymbolen, die demonstrativ die Ablehnung gegen\u00fcber \nverfassungswidrigen Organisationen zum Ausdruck \n\nbringen, \u201eGesicht zeigen!\u201c, k\u00fcnftig vor strafrechtlicher \nVerfolgung oder anderweitigen Sanktionen in Anlehnung \nan die bereits im Jahre 1973 vom Bundesgerichtshof \ngetroffene Entscheidung, wonach die Verwendung derar-\ntiger Symbole nicht strafbar ist, wenn damit \u201eeindeutig \ndie Gegnerschaft zum Nationalsozialismus\u201c ausgedr\u00fcckt \nwerden soll, zu bewahren? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Die Auflage, die das Tragen des Symbols eines \n\u201edurchgestrichenen Hakenkreuzes\u201c w\u00e4hrend der Ver-\nsammlung untersagte, erging, um zu gew\u00e4hrleisten, dass \nsich die Versammlungsteilnehmer nicht einer m\u00f6glichen \nStrafverfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 86a StGB aussetzen. \n\nHiernach wird unter anderem bestraft, wer im Inland \nKennzeichen einer vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rten Partei oder Vereinigung, die \ndazu bestimmt sind, Bestrebungen einer ehemaligen \nnationalsozialistischen Organisation fortzusetzen, \u00f6ffent-\nlich in einer Versammlung verwendet. Zu diesen Kenn-\nzeichen z\u00e4hlen auch \u201eHakenkreuze\u201c. \n\nDa es im Freistaat Sachsen keine einschl\u00e4gigen gerichtli-\nchen Entscheidungen gibt, hat die Versammlungsbeh\u00f6rde \nbei Erlass der Auflage in rechtlich vertretbarer Weise \ngehandelt. \n\nZu Frage 2: Die strafrechtliche Bewertung der Verwen-\ndung des Symbols \u201edurchgestrichenes Hakenkreuz\u201c \nobliegt im konkreten Einzelfall den s\u00e4chsischen Gerich-\nten. Hierauf nimmt die S\u00e4chsische Staatsregierung keinen \nEinfluss. \n\nIm \u00dcbrigen ist es Aufgabe aller, sich mit Links- und \nRechtsextremismus und deren vielf\u00e4ltigen Erscheinungs-\nformen \u2013 wie Fremdenfeindlichkeit, Gewalt und Missach-\ntung der demokratischen Grundwerte \u2013 auseinanderzuset-\nzen. Allerdings ist darauf zu achten, dass sich jeder, der \nsich auf das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und \nVersammlungsrecht st\u00fctzen will, in einem rechtlich \nzul\u00e4ssigen Rahmen bewegen muss. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Zukunft der \nKinderklinik im Krankenhaus Pirna (Frage Nr. 18) \n\nSeit Jahren gibt es heftige Diskussionen \u00fcber die laut \nKrankenhausplan vorgesehene Schlie\u00dfung der Kinderkli-\nnik im Krankenhaus Pirna. Der Kreistag des Landkreises \nS\u00e4chsische Schweiz hatte sich auf Antrag der PDS-\nFraktion einstimmig f\u00fcr den Erhalt ausgesprochen, und \nauch die Rh\u00f6n-Kliniken AG als Tr\u00e4ger des Krankenhau-\nses hat mehrfach erkl\u00e4rt, die Kinderklinik fortf\u00fchren zu \nwollen. In K\u00fcrze soll der Neubau des Pirnaer Kranken-\nhauses er\u00f6ffnet werden. Die Zukunft der Kinderklinik ist \njedoch weiter ungewiss. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand aus Sicht der Staatsregierung \nund insbesondere des f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Minis-\nteriums? \n\n 5660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten zur Fortf\u00fchrung der Kinderkli-\nnik in Pirna sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nFrage 1: Am 08.12.2006 wurde in einem Gespr\u00e4ch zwi-\nschen allen Beteiligten Einvernehmen zur k\u00fcnftigen \nstation\u00e4ren Versorgung von Kindern in der Region Pirna \nerzielt. \n\nNach der Schlie\u00dfung der p\u00e4diatrischen Abteilung des \nKlinikums Pirna im Fr\u00fchjahr 2007, die \u00fcbrigens 2004 \neinvernehmlich im Krankenhausplanungsausschuss \nbeschlossen wurde, wird die station\u00e4re Vor-Ort-\nVersorgung f\u00fcr Kinder in Pirna durch eine Kooperation \nzwischen dem Dresdner Universit\u00e4tsklinikum und dem \nKlinikum Pirna gesichert. \n\nZu Frage 2: F\u00fcr eine Modellphase von zwei Jahren wird \neine Au\u00dfenstelle des Fachgebietes Kinder- und Jugend-\n\nmedizin der Universit\u00e4tsklinik im Klinikum Pirna t\u00e4tig \nsein. Unter der fachlichen Leitung von Herrn Prof. Gahr, \ndem Leiter der Universit\u00e4tskinderklinik, werden die \np\u00e4diatrischen Mitarbeiter des Klinikums Pirna in dieser \nAu\u00dfenstelle die station\u00e4re Versorgung \u00fcbernehmen. \nDamit wird f\u00fcr die relativ kleine Fallzahl an Patienten in \nPirna eine hochwertige Versorgung angeboten, die durch \neine kleine eigenst\u00e4ndige Abteilung nicht zu leisten w\u00e4re. \n\nDiese L\u00f6sung ist nach jahrelangen Auseinandersetzungen \nein einvernehmliches Ergebnis im Interesse der jungen \nPatienten und ihrer Eltern. Wenn sich dieses Modell, also \ndie Vor-Ort-Versorgung als Au\u00dfenstelle einer gro\u00dfen \np\u00e4diatrischen Klinik, bew\u00e4hrt, k\u00f6nnte das zukunftswei-\nsend f\u00fcr die station\u00e4re Versorgung von Kindern in Sach-\nsen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2006 \u2013  \nAuswertung der \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 4/5954, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Danach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nNPD, FDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Lichdi, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das gr\u00f6\u00dfte Publikum  \nstellt die NPD. Ist Ihnen das angenehm?) \n\nIch bitte darum, Herrn Lichdi seine Ausf\u00fchrungen machen \nzu lassen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht \nfinden sich im Laufe der Debatte noch einige Kolleginnen \nund Kollegen der CDU ein. Das w\u00fcrde mich freuen. \n\n(Rita Henke, CDU: Oder aus Ihrer Fraktion!) \n\nNichtsdestotrotz lassen wir es uns nicht nehmen, heute \ndiese Gro\u00dfe Anfrage auf die Tagesordnung des Plenums \nzu setzen. Bevor wir beginnen, m\u00f6chte ich noch einmal \nsagen, um diese Kritikpunkte im Vorfeld abzur\u00e4umen: \nAuch wir haben uns \u00fcber diese tolle, sch\u00f6ne WM gefreut. \nWir haben uns auch dar\u00fcber gefreut, dass die WM sicher \nabgelaufen ist und dass keine massiven Gef\u00e4hrdungen der \n\u00f6ffentlichen Sicherheit eingetreten sind. Wir halten es \ndennoch f\u00fcr erforderlich, dass man \u00fcber die Freude hinaus \nauch danach noch einmal eine seri\u00f6se Auswertung in \nb\u00fcrgerrechtlicher Sicht vornimmt. Deswegen haben wir \ndiese Anfrage gestellt; denn wir wollten genau wissen, \nwelche Ma\u00dfnahmen die Polizei mit welchem Erfolg \ntats\u00e4chlich getroffen hat. \n\nWir haben uns schon gefragt, wie wir alle im Saal und die \ngesamte s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung zu Sicherheitsrisiken \nw\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM gemacht wurden. Wie dies \n\ngeschehen ist, erfahren wir zum Teil aus der von uns \ngestellten Gro\u00dfen Anfrage zu \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen \nbei der Fu\u00dfball-WM. Ich nenne nur Video\u00fcberwachung, \nRFID-Chips, Abfragen von Servicekr\u00e4ften in Polizeicom-\nputern im Rahmen des sogenannten Akkreditierungsver-\nfahrens und vieles mehr. \n\nIch m\u00f6chte aber auch den Polizistinnen und Polizisten \nherzlich danken, die w\u00e4hrend der WM \u00fcber \n340 000 Stunden im Einsatz waren und w\u00e4hrend \u2013 ich \nbetone: w\u00e4hrend \u2013 der WM zur\u00fcckhaltend vorgegangen \nsind; was sicher an der \u00fcberwiegend guten Atmosph\u00e4re \nlag. Damit hat die Polizei immerhin das nahezu Dreifache \ndessen an Einsatzstunden gearbeitet, was sie in der \nSaison 2005/2006 an den sechs gro\u00dfen Spielorten an \nStunden geleistet hat. \n\nNun zur eigentlichen Problematik, den \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen \u2013 insbesondere im Vorfeld. Hier wurden \nmassiv Daten gesammelt, ausgewertet, Menschen nicht \ninformiert, gesetzliche Grundlagen nicht geschaffen etc. \npp. Die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen der Fu\u00dfball-Welt-\nmeisterschaft haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter-\nschiedlich erfasst: Sie haben sie einerseits im Vorfeld \nerfasst \u2013 \u00fcber Daten \u2013 und sie haben sie unmittelbar am \nSpielort und an den Public-Viewing-Pl\u00e4tzen erfasst. Es \ngab eine umfangreiche Datenerfassung und viele konkrete \npolizeiliche Ma\u00dfnahmen. \n\nWir haben uns mittlerweile leider daran gew\u00f6hnt, dass wir \nin den Stadien eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung \nhaben. Davon waren allein im Leipziger Zentralstadion \ncirca 200 000 Menschen betroffen, die von 68 Kameras \nerfasst wurden. Diese Menschen wurden auch durch \n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen durch den Kauf ihrer Tickets \n\n 5661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nbetroffen, n\u00e4mlich im Wege der RFID-Chips. Alle Tickets \nhatten n\u00e4mlich diesen RFID-Chip \u2013 ich sage es noch \neinmal englisch: Radio-Frequency-Identification-Chip \u2013, \nder personenbezogene Daten speicherte. Diese enthielten \nh\u00f6chstpers\u00f6nliche Informationen, wie Pass- und Ausweis-\nnummer, Name, Geburtsdatum und den Wohnort des \nTicketinhabers. \n\nDas Besondere und Entscheidende an dieser technischen \nNeuerung der RFID-Chips ist, dass sie unbemerkt ausge-\nlesen werden k\u00f6nnen, und zwar durch Leseger\u00e4te, die \nnicht an die Karte gehalten werden, sondern auch aus \nEntfernung, also ohne Wissen des Ticketinhabers, ausge-\nlesen werden k\u00f6nnen. Falls das geschieht, greift dies \nmassiv in die Grundrechte des Ticketinhabers ein; denn \nsein Recht auf informationelle Selbstbestimmung wird \nverletzt. Er oder sie kann nicht mehr dar\u00fcber verf\u00fcgen, \nwer diese Daten erh\u00e4lt. \n\nRFID-Chips haben somit ein erhebliches \u00dcberwachungs-\npotenzial. Mir ist nat\u00fcrlich nur bekannt, dass diese Anla-\nge, die im Leipziger Zentralstadion eingebaut war, offen-\nsichtlich nur in dem Bereich von ein bis zwei Metern \nablesen konnte, wenn ich richtig informiert bin. Wir \nwissen aber aus der Wissenschaft, dass man schon l\u00e4ngst \nan Chips arbeitet, die \u00fcber mehrere hundert Meter arbei-\nten; und wir wissen, wie die technische Entwicklung ist. \nIn dieser Technologie steckt ein ganz erhebliches und \ngef\u00e4hrliches Potenzial in Richtung der Erstellung von \nBewegungsprofilen. \n\nOb dies nun passiert ist, kann uns die Staatsregierung \nleider nicht mitteilen. Alle Fragen, die wir zu RFID-Chips \ngestellt haben, beantwortet sie mitnichten \u2013 \u201edar\u00fcber \nhaben wir keine Kenntnis\u201c. Daraus kann ich nur den \nSchluss ziehen: Offensichtlich hat die Staatsregierung die \ngrundrechtliche Eingriffsqualit\u00e4t der RFID-Chips nicht \nwahrgenommen. Dies ist umso mehr zu kritisieren, als wir \nim Vorfeld der WM zu dieser Frage mehrere Debatten \ngef\u00fchrt hatten. \n\nSie kann auch nicht mitteilen, ob es weitere F\u00e4lle von \neingebauten RFID-Chips in Sachsen gibt. Dies halten wir \nf\u00fcr bedenklich, Herr Staatsminister. \n\nZur Video\u00fcberwachung wurden im Vorfeld auch viele \nBedenken ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben vor allem kommen sehen, \ndass es bei s\u00e4mtlichen Public-Viewing-Pl\u00e4tzen, die Sie \nuns dankenswerterweise im Einzelnen aufgef\u00fchrt haben \u2013 \nes waren in Sachsen wohl \u00fcber 300 \u2013, zu der bef\u00fcrchteten \nfl\u00e4chendeckenden \u00dcberwachung kommt; was nicht \npassiert ist. Nach Ihrer Antwort, Herr Staatsminister, \nwaren die Kameras im Zentralstadion, im Plachestadion \nin Leipzig und auf dem Marktplatz in Zittau auf einem \nPublic-Viewing-Platz. Wahrscheinlich lag das nicht an \neiner bestimmten grundrechtlichen Sensibilit\u00e4t der Veran-\nstalter oder der Ordnungsbeh\u00f6rden, sondern schlicht und \nergreifend an den Kosten, die diese Video\u00fcberwachung \nausl\u00f6st. \n\nNun zur Akkreditierung. Alle diejenigen, die sich als \nMitarbeiterin oder Mitarbeiter f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \nLeipziger Zentralstadion beworben haben, zum Beispiel \n\nals W\u00fcrstchenverk\u00e4ufer oder auch als Journalist, mussten \nsich einem Akkreditierungsverfahren unterziehen. Dieses \nAkkreditierungsverfahren hat nach Ihrer Antwort zum \nAusschluss von 194 Personen gef\u00fchrt. Wir haben von \nAnfang an kritisiert, dass die Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung \nnicht mitgeteilt wurden. Diese Daten wurden unter Einbe-\nziehung der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz, der \nLKAs \u00fcber die Zentralstelle Bundeskriminalamt an die \nFIFA weitergegeben. Es ist an sich ein gravierender \nVorgang, dass im Grunde \u00f6ffentlich-rechtlich erhobene \nund verwaltete Daten an einen Privaten weitergegeben \nwerden. Wir haben uns bei dieser Frage auch in diesem \nHause schon \u00f6fter \u00fcber die Rechtsgrundlage auseinander-\ngesetzt. Sie wissen auch, dass der Herr Datenschutzbeauf-\ntragte Schurig seine rechtlichen Bedenken sehr fr\u00fchzeitig \nzur Kenntnis gegeben hat. \n\nSie haben in der Debatte und in der Gro\u00dfen Anfrage leider \nwiederum darauf beharrt, dass die sogenannte Einwilli-\ngungsl\u00f6sung rechtlich ausreichend sei. Dies kann nat\u00fcr-\nlich nicht der Fall sein. Wir haben schon mit gro\u00dfem \nInteresse zur Kenntnis gegeben, dass nach diesem Ent-\nwurf eines Polizeigesetzes, der den Mitgliedern des \nInnenausschusses offensichtlich irrt\u00fcmlich zugestellt \nwurde, tats\u00e4chlich eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage zur \nWeitergabe dieser Daten an Private vorgesehen wurde. \nDas kann die Sache nicht besser machen. \n\nWir erwarten eigentlich, dass Sie dazu Stellung nehmen; \nauch dazu, wie Sie sich das in dem neuen Polizeigesetz \ngedacht haben. F\u00fcr eine Ablehnung reichte zum Teil eine \neinfache Eintragung ins polizeiliche Auskunftssystem \nPASS aus. Dort kommen Sie auch hinein \u2013 das muss man \nimmer wieder dazusagen \u2013, wenn Sie sich im Umfeld \neines Tatortes aufhalten und dann irgendwie als verd\u00e4ch-\ntige Person erscheinen. Es ist also mitnichten so, dass alle, \ndie im PASS gespeichert sind, jetzt rechtskr\u00e4ftig verurteilt \nw\u00e4ren. \n\nNichtsdestotrotz gestehe ich Ihnen gerne zu: Von den \n194 Ausgeschlossenen im Rahmen des Akkreditierungs-\nverfahrens waren immerhin 157 rechtskr\u00e4ftig strafrecht-\nlich verurteilt. Das deutet f\u00fcr uns darauf hin, dass hier \nma\u00dfvoll beauskunftet wurde; nur, Herr Staatsminister, \nh\u00e4tten wir gern gewusst, was Sie uns vorenthalten haben, \nzu welchen Straftaten sie verurteilt worden sind. Es kann \nja nicht sein, dass ein Bagatelldelikt zu diesem Ausschluss \nf\u00fchrt. \n\nKommen wir nun zu den Ma\u00dfnahmen im Umfeld der \nStadien. Hier hat die Staatsregierung eine ganze Palette \nvon Ma\u00dfnahmen angeordnet und vorgenommen, die nach \nmeiner Rechnung, wenn ich alles zusammenz\u00e4hle, \u00fcber \n1 200 Menschen betroffen hat. Sie setzen gro\u00dfes Vertrau-\nen in die sogenannte Gef\u00e4hrderansprache. Dabei wurden \n584 und sp\u00e4ter noch eine gewisse Anzahl angesprochen. \nIch finde es sehr sch\u00f6n, dass wir dieses Gef\u00e4hrder-\nanschreiben von Ihnen bekommen haben. Ob es nun \ntats\u00e4chlich so viel bringt, noch einmal darauf hinzuwei-\nsen, dass die Polizei nach Recht und Gesetz vorgeht, mag \n\n 5662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\njeder selbst beurteilen; ich finde es etwas l\u00e4cherlich. Aber \nbitte, wenn Sie das machen wollen ... \n\nWas ich viel interessanter fand, war die Meldeauflage. \nDiese hat insgesamt 35 Personen betroffen, und wir haben \nuns zuarbeiten lassen, wie dicht denn diese Meldeaufla-\ngen gesetzt worden sind. Es war manchmal sehr eng, \nteilweise jeden Tag, und zwar \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum hinweg. Da scheint es uns doch so zu sein, dass sich \ndiese Meldeauflagen, die vordergr\u00fcndig sehr harmlos \nklingen, durchaus zu einer Art \u201emobilem Gewahrsam\u201c \nausweiten k\u00f6nnten; denn de facto haben diese Personen \neigentlich keine M\u00f6glichkeit mehr, sich vom Fleck zu \nbewegen, wenn sie sich praktisch tagt\u00e4glich oder morgens \noder abends melden m\u00fcssen. Das halten wir f\u00fcr bedenk-\nlich, weil das nicht der urspr\u00fcngliche Sinn von Meldeauf-\nlagen ist. Hier scheint es mir, dass dieses Instrument, das \nals solches zwar zul\u00e4ssig ist, in einer Art und Weise \nextensiv benutzt wird, wie es urspr\u00fcnglich nicht im Sinne \ndes Erfinders war. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Aufenthalts-\nverbote: immerhin 102 Personen \u2013 fast die H\u00e4lfte aus \nSachsen-Anhalt \u2013; aber das lag wohl am Ort. \n\nIch muss Ihnen auch sagen: Pr\u00e4ventiv in Gewahrsam \ngenommen wurden 123 Personen. Wir haben im S\u00e4chsi-\nschen Polizeigesetz eine Frist bis zu 14 Tagen. Hier \nscheinen uns die Zeiten der Gewahrsamnahmen \u2013 Sie \nhaben uns geantwortet: zwischen zehn Minuten und zehn \nStunden \u2013 daf\u00fcr zu sprechen, dass relativ verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \nvorgegangen worden ist. \n\nWas uns Sorgen bereitet hat, ist, dass Sie auf unsere \nFrage, ob von den als \u201egewaltbereit\u201c und \u201eGewalt su-\nchend\u201c eingestuften Fans genetische Fingerabdr\u00fccke \ngenommen wurden, mit einem lapidaren \u201eJa\u201c antworten. \nWir haben eigentlich gedacht, dass das in Sachsen nicht \nstattfinden wird. Wir haben diese Frage eigentlich nur \naufgenommen, weil wir in der Presse gelesen haben, dass \nHerr Beckstein \u2013 Ihr Kollege aus Bayern \u2013 das f\u00fcr Bayern \nangek\u00fcndigt hat. Da reicht es uns nat\u00fcrlich nicht aus, \nwenn Sie einfach mit Ja antworten. \n\n\u00dcberhaupt haben Sie eine Art und Weise der Antworten, \ndie mehr offen l\u00e4sst als beantwortet. Ich lese Ihre Antwort \nso, dass Sie von allen Personen, die Sie in diese Datei \naufnehmen \u2013 das sind ja mehrere hundert Personen \u2013, \ndiesen genetischen Fingerabdruck genommen haben. \nJedenfalls w\u00fcrden wir gern genau wissen wollen: Waren \ndas diese acht, die neu aufgenommen worden sind, oder \nwaren das alle, die in dieser Datei enthalten sind und die \nirgendwie bekannt geworden sind, wenn sie sich dem \nStadion gen\u00e4hert haben? \n\nUns ist auch unklar, auf welcher Rechtsgrundlage das \nerfolgt ist. Oder haben die alle freiwillig am Watteb\u00e4usch-\nchen gelutscht? Das sind gravierende Fragen, die nach \nIhrer Antwort offen bleiben und weiter einer Kl\u00e4rung \nbed\u00fcrfen. \n\nHerr Staatsminister, ich habe es gerade angesprochen: Wir \nhatten zum Schluss gefragt, ob die Staatsregierung eine \nEvaluierung vorgenommen habe. Dort haben Sie es f\u00fcr \nrichtig befunden, mit \u201eJa\u201c zu antworten. Herr Staatsminis-\n\nter, es freut uns, dass Sie eine Evaluierung vorgenommen \nhaben, nur nach normaler Auslegung war nach den \nErgebnissen dieser Evaluierung gefragt. Das halte ich f\u00fcr \nselbstverst\u00e4ndlich. Wir werden Sie noch einmal bitten, \nuns das Ergebnis der Evaluierung mitzuteilen. Das tun wir \ngern noch einmal, wenn Sie es brauchen. Vielleicht \nnehmen Sie jetzt die Gelegenheit wahr, etwas dazu zu \nsagen. Wir w\u00fcrden uns die Zusammenarbeit, so sie \ngew\u00fcnscht ist, erleichtern, wenn Sie etwas ausf\u00fchrlicher \nausholen w\u00fcrden. Darum geht es doch. Wir haben diese \nAnfrage gestellt, damit wir danach beurteilen k\u00f6nnen, ob \nwir zu hart oder zu weich zugegriffen haben. \n\nWie sieht es bei den n\u00e4chsten Ereignissen aus? Diese \nFu\u00dfball-WM war tats\u00e4chlich ein Modellversuch im \nZusammenf\u00fcgen verschiedenster \u00dcberwachungsma\u00dfnah-\nmen, die in ihrer Gesamtheit eine gr\u00f6\u00dfere \u00dcberwachungs-\nqualit\u00e4t und damit auch Eingriffsintensit\u00e4t gewinnen als \njeder einzelne Eingriff als solcher. Das ist das Entschei-\ndende, was wir im Zusammenhang mit der Fu\u00dfball-WM \nzu diskutieren haben. Wir wissen, dass anl\u00e4sslich des \nPapstbesuches in Bayern das gleiche Konzept angewendet \nwurde. Wir wissen, dass die RFID-Tickets auch weiter \n\u00fcberpr\u00fcfbar werden. Alle Bundesliga-Stadien sind jetzt \ndamit ausgestattet usw. usf. \n\nDeswegen h\u00e4tten wir gern etwas mehr Kenntnisse und \nBeurteilung von Ihnen erhalten. Wir fordern Sie daher in \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag, den ich damit gleich \neinbringe, Frau Pr\u00e4sidentin, auf, uns zum einen den \nEvaluierungsbericht auszuh\u00e4ndigen und uns zum anderen \nbei weiteren Gro\u00dfereignissen, die sicher in Sachsen \nstattfinden werden, vielleicht zuvor \u00fcber die geplanten \nMa\u00dfnahmen, beispielsweise im Innenausschuss, zu \ninformieren. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit und hoffe, dass wir es schaffen, uns in einem \nruhigen und sachlichen Ton zu vergegenw\u00e4rtigen, welche \nb\u00fcrgerrechtlichen Gefahren, welche Gefahren f\u00fcr die \nGrundrechte in diesen Eingriffen liegen, und uns nicht \nallein damit begn\u00fcgen, uns zu bejubeln und uns zu freuen, \ndass es ein sch\u00f6nes Fest war und alles gut gegangen ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt  \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt die \nCDU-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Piwarz, \nbitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Fu\u00dfballweltmeister-\nschaft im Sommer war ein voller Erfolg. Sie war ein \nErfolg in sportlicher Hinsicht, und sie war ein Erfolg f\u00fcr \ndie Wahrnehmung unseres Landes. \u201eDie Welt zu Gast bei \nFreunden\u201c war nicht nur ein Werbeslogan, sondern wurde \nmit Leben erf\u00fcllt. Die Menschen im Freistaat Sachsen \nwaren gute Gastgeber. Insbesondere in Leipzig, aber auch \nin vielen anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten feierten Tausende \n\n 5663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nbegeisterte Sachsen gemeinsam mit G\u00e4sten aus aller Welt. \nEine Welle der Begeisterung ging nicht nur durch die \nStadien, sondern sie erfasste das ganze Land. Auf unseren \nStra\u00dfen und Pl\u00e4tzen sahen wir das Gr\u00fcn und das Gelb der \nBrasilianer, wir sahen das leuchtende Orange der Nieder-\nl\u00e4nder; vor allem aber sahen wir die Farben Schwarz, Rot \nund Gold. Wir sahen eine nat\u00fcrliche Begeisterung f\u00fcr die \nSpiele und f\u00fcr unser Land. \n\nMeine Damen und Herren, dies war ein deutlicher Beleg \nf\u00fcr ein gelebtes friedliches Miteinander Tausender begeis-\nterter Fans aus Deutschland und aus aller Welt. Dass die \nFu\u00dfball-WM in unserem Land ein solcher Erfolg gewor-\nden ist, beruht auch darauf, dass sich die Menschen sicher \ngef\u00fchlt haben. Sie haben sich trotz einer latenten Gef\u00e4hr-\ndung durch den internationalen Terrorismus, trotz be-\nf\u00fcrchteter Ausschreitungen gewaltt\u00e4tiger Hooligans und \ntrotz der Ank\u00fcndigung einiger Extremisten, die WM als \nPlattform f\u00fcr ihre niedertr\u00e4chtigen Zwecke nutzen zu \nwollen, sicher gef\u00fchlt. Die Menschen haben sich nicht nur \nsicher gef\u00fchlt, sie waren sicher. Keines der von mir \ngenannten Bedrohungsszenarien ist Realit\u00e4t geworden. \nMit einem ausgewogenen Konzept konnte die Sicherheit \nerfolgreich gew\u00e4hrleistet werden. Daf\u00fcr haben insbeson-\ndere unsere s\u00e4chsische Polizisten viel geleistet. Ihnen gilt \nunser besonderer Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nMeine Damen und Herren, die Ma\u00dfnahmen der Polizei \nbei der WM richteten sich in erster Linie gegen Personen, \ndie in der Vergangenheit bereits strafrechtlich auff\u00e4llig \ngeworden waren. Es ging also um Personen, die um-\ngangssprachlich etwas auf dem Kerbholz haben. Wir \nreden hier \u00fcber Personen der Fankategorien B und C, \ndenen es nicht um den Sport geht, sondern die als gewalt-\nt\u00e4tig oder sogar Gewalt suchend bekannt sind. Diesen \nPersonen begegnete die Polizei unter anderem mit Ge-\nf\u00e4hrdeansprachen, Aufenthaltsverboten und Meldeaufla-\ngen. W\u00e4hrend der gesamten Weltmeisterschaft wurden \ninsgesamt 123 Personen in Sachsen durch die Polizei in \nvor\u00fcbergehenden Gewahrsam genommen. Hier wurde \neffektiv und unmittelbar gehandelt. Erhebliche St\u00f6rungen \nder \u00f6ffentlichen Sicherheit wurden so unterbunden oder \nbereits im Vorfeld verhindert. \n\nVon all diesen Ma\u00dfnahmen war der \u00fcbergro\u00dfe Anteil der \nBesucher der WM-Veranstaltungen in keiner Weise \nbetroffen. Wer als Fan die Spiele sehen wollte, hat sie \nohne Beeintr\u00e4chtigungen gesehen. Zur Gew\u00e4hrleistung \neines sicheren und st\u00f6rungsfreien Ablaufes im Stadion \nwurde Pr\u00e4vention gro\u00dfgeschrieben. Im Rahmen des \nAkkreditierungsverfahrens wurden Besucher bereits im \nVorfeld durch Landeskriminalamt und Verfassungsschutz \n\u00fcberpr\u00fcft. F\u00fcr die Betroffenen wurde dies ohne gr\u00f6\u00dferen \nb\u00fcrokratischen Aufwand durchgef\u00fchrt. Es ist an dieser \nStelle darauf hinzuweisen, dass alle Betroffenen bei \nBeantragung der Akkreditierung \u00fcber das dahinterstehen-\nde Verfahren informiert wurden und diesem zugestimmt \nhaben. Die M\u00f6glichkeit, bei LKA oder LfV Auskunft \u00fcber \n\ndie gespeicherten Daten zu erlangen, garantierte dabei die \ngebotene Transparenz. \n\nEs erscheint mir wichtig, darauf hinzuweisen, dass es sich \ntrotz aller \u00f6ffentlichen Begeisterung bei der Fu\u00dfball-WM \num eine privatrechtlich organisierte Veranstaltung han-\ndelt. Bei 194 Personen wurden dem Organisationskomitee \nBedenken gegen die Akkreditierung mitgeteilt. Dabei \nhandelt es sich durchweg um Personen, die im polizeili-\nchen Auskunftssystem registriert waren, also um rechts-\nkr\u00e4ftig verurteilte Straft\u00e4ter und um Extremisten. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das ist falsch!) \n\nDass diesen wohl auch bewusst war, warum sie nicht \nakkreditiert wurden, zeigt die Tatsache, dass bei der \nStaatsregierung lediglich zwei Beschwerden von abge-\nlehnten Bewerbern eingegangen sind. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Insbesondere die gute Einbin-\ndung von LKA und Verfassungsschutz hat sich bew\u00e4hrt. \nDurch Abfrage der entsprechenden Daten wurde die \nAkkreditierung von Akteuren aus der links- oder rechts-\nextremistischen Szene wirkungsvoll verhindert. F\u00fcr den \nBesucher der WM f\u00fchrte das Verfahren zu einem sp\u00fcrba-\nren Plus an Sicherheit. Wer sicher sein will, dass Gewalt-\nt\u00e4ter erst gar nicht in die Stadien hineinkommen, wird \ndies begr\u00fc\u00dfen. \n\nUnd noch etwas hat sich bei der Fu\u00dfball-WM gezeigt: Die \nVideo\u00fcberwachung ist ein probates Mittel zur Pr\u00e4vention. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDie CDU-Fraktion setzt sich daher f\u00fcr die weitere Nut-\nzung dieser M\u00f6glichkeit ein und wird diesen Weg auch \nkonsequent weiter verfolgen. Auch hier gilt stets \u2013 dessen \nsind wir uns durchaus bewusst \u2013 der Grundsatz der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Im Rahmen der WM konnte bei der \nMehrzahl der Veranstaltungen auf Video\u00fcberwachung \nverzichtet werden. An bestimmten Schwerpunkten einge-\nsetzt, hat sie sich jedoch bew\u00e4hrt. Dies nahm die \u00fcbergro-\n\u00dfe Anzahl der Besucher \u00fcberhaupt nicht als Beeintr\u00e4chti-\ngung wahr \u2013 im Gegenteil, f\u00fcr viele tr\u00e4gt die Video\u00fcber-\nwachung viel mehr zur Steigerung des individuellen \nSicherheitsempfindens bei. Dies ist Ma\u00dfstab einer ver-\nn\u00fcnftigen Sicherheitspolitik. \n\nMeine Damen und Herren, der sichere und friedliche \nVerlauf der Fu\u00dfball-WM hat gezeigt, dass im Freistaat \nSachsen die innere Sicherheit gro\u00dfgeschrieben wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nMit dem Einsatz moderner Technik und einer starken \nPr\u00e4senz unserer Polizei auf unseren Stra\u00dfen sorgen wir \nf\u00fcr einen wirksamen Schutz vor Straftaten. Die Menschen \nf\u00fchlen sich in Sachsen sicher. Sie sind es auch, und das \nnicht nur zur Fu\u00dfballweltmeisterschaft. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 5664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Wie immer ist bei der \nCDU-Fraktion alles prima. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nDennoch sage ich: Wo er recht hat, hat er recht, der \nHerr Lichdi; denn wir sehen viele Dinge \u00e4hnlich kritisch, \ndie er angedeutet hat. \n\nSie erinnern sich daran, dass wir das anstehende Thema \nnicht zum ersten Mal im Visier haben. Wir hatten das \nThema im Innenausschuss behandelt, und unsere Fraktion \nhat einen Antrag dazu im Landtag eingebracht. Es ist \nlogisch, jetzt mit dieser Gro\u00dfen Anfrage nachzufragen. \nDiese Gro\u00dfe Anfrage verdient den Namen, weil sie \nwirklich nachfragt und wir den Stand sehen k\u00f6nnen, wie \ner ist. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hatte zu \nRecht den Aufschlag gemacht. \n\nManchmal frage ich mich, was wir ohne den S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten machen w\u00fcrden, der uns auf \nbestimmte Dinge hinweist. Wir w\u00fcrden ganz sch\u00f6n alt \naussehen. Er hatte ein wichtiges Merkmal im Zusammen-\nhang mit dem Akkreditierungsverfahren f\u00fcr Besch\u00e4ftigte \nim Umfeld der WM genannt \u2013 ich m\u00f6chte noch einmal \ndarauf eingehen \u2013, n\u00e4mlich dass es sich um eine fehlende \nrechtsstaatliche Grundlage handelt. \u00dcber diesen Punkt \nm\u00f6chte ich gern mit Herrn Innenminister Buttolo spre-\nchen, wie er sich das im Einzelnen vorstellt. Ich glaube \nauch nicht, dass die bisher angedeuteten und verankerten \n\u00c4nderungen im Polizeigesetz, welches im Entwurf \nvorliegt, daf\u00fcr ausreichen. \n\nUm noch einmal zu verdeutlichen, worum es eigentlich \ngeht: Es wurde nun ein ganzes Bataillon von \u00dcberwa-\nchungsma\u00dfnahmen eingef\u00fchrt und im Umfeld der gesam-\nten WM verst\u00e4rkt. \n\nNehmen wir uns den W\u00fcrstchenverk\u00e4ufer Meier einfach \nnoch einmal vor, der zum Beispiel vorhatte, seine W\u00fcrste \nim Umfeld des Stadions in Leipzig zu verkaufen. Um dies \ntun zu k\u00f6nnen, musste er zun\u00e4chst einmal eine Daten-\nschutzinformation wahrnehmen. Diese enthielt, dass er \neine \u00dcberpr\u00fcfung \u2013 ganz freiwillig \u2013 \u00fcber sich ergehen \nlassen darf. Allerdings f\u00fchrt seine Verweigerung in \ndiesem Fall automatisch dazu, dass er nicht akkreditiert \nwird. Na gut. \n\nIn der Info war zu lesen, dass Meiers Daten bis Septem-\nber 2006 gespeichert werden, und zwar, wenn er zu den \nGuten geh\u00f6rt und nichts passiert ist sowie auch nichts in \nanderen Datenspeichern gefunden wurde, oder bis zu \neinem Jahr, wenn das nicht so ist. Meier konnte in seinem \nInfozettel lesen, dass seine Zuverl\u00e4ssigkeit gleich von drei \nBeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft wird: Polizei, Verfassungsschutz und \nBND. Er muss also bekanntlich \u2013 das haben wir schon \n\nthematisiert \u2013 seine Kerndaten \u00fcberall outen und es wird \n\u00fcberpr\u00fcft, ob er in einer Straft\u00e4terdatei, beim Staatsschutz \nin irgendeiner Datei oder einer Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c \nverankert ist. Bei den letztgenannten Daten handelt es \nsich um solche, in denen Daten von f\u00fcnf bis zu zehn \nJahren gespeichert werden k\u00f6nnen. Es geht auch noch um \ndiese Speicherfristen, die man sehen muss. \n\nDann kommt die \u00dcberpr\u00fcfung durch den Verfassungs-\nschutz, das System NADIS, wie Sie wissen. Diese Da-\nteien k\u00f6nnen zwischen allen Verfassungsschutzbeh\u00f6rden \nlocker miteinander abgeglichen werden. Dort k\u00f6nnen \nDaten bis zu 15 Jahre gespeichert werden. \n\nDann folgt der BND, wenn Meier ausl\u00e4ndischer Staats-\nb\u00fcrger ist oder sich etwas anderes hat zuschulden kom-\nmen lassen, was nicht so g\u00fcnstig ist. Dort wird nachge-\nforscht, ob man Terrorist ist oder etwas \u00c4hnliches \u2013 beim \nW\u00fcrstchenverkauf. So ist der Ablauf. \n\nDanach bekommt Meier Nachricht dar\u00fcber, ob er zuver-\nl\u00e4ssig ist oder nicht. Wenn beispielsweise die Ablehnung \nkommt \u2013 das hat Herr Lichdi schon gesagt \u2013, dann war es \ntats\u00e4chlich so, dass die Ablehnung ohne Anh\u00f6rung und \nohne Gr\u00fcnde entgegengenommen werden musste. \u00c4rgerte \nihn das, durfte er m\u00f6glicherweise zum LKA oder zum \nBKA laufen, oder er machte eine Eingabe beim Landesda-\ntenschutz- oder Bundesdatenschutzbeauftragten, oder sein \nArbeitgeber hatte ihn entlassen, oder er machte gar nichts, \nweil er den Kanal voll hatte. \n\nDieses glorreiche Akkreditierungsverfahren haben \n7 480 Personen in Sachsen \u00fcber sich ergehen lassen,  \n157 \u2013 das ist schon deutlich geworden \u2013 sind durch das \nLKA und 50 bis 30 sind durch den Verfassungsschutz \ngewisserma\u00dfen hinausgeflogen. 194 Personen wurden \nnicht zugelassen, weil sie gespeichert waren. Wir haben \ndiese Verfahren kritisiert und tun das bis heute, und zwar \naus zwei Gr\u00fcnden: Zum einen vermischen sich hier \npolizeiliche und verfassungssch\u00fctzerische Daten. Wir \nglauben, dass das Trennungsgebot auch belastet wird. Das \nZweite ist die fehlende ausdr\u00fcckliche gesetzliche Grund-\nlage. Das ist schon einmal deutlich gemacht worden. \n\nIch will auch aufzeigen, wie das Innenministerium und \ndie Staatsregierung mit Fragen umgehen. Hier ist deutlich \nnachgefragt worden, aus welchen Gr\u00fcnden die Staatsre-\ngierung auf eine gesetzliche Vorschrift verzichten wolle. \nDarauf antwortete sie: Ein unmittelbarer Handlungsbedarf \nwurde nicht gesehen, da die Datenverarbeitung nach \nbestehender Rechtslage zul\u00e4ssig war. \n\nAn anderer Stelle wird gefragt: Sie wollten doch pr\u00fcfen. \nDazu kommt: Die Pr\u00fcfung dauert noch an. \u2013 Was ist denn \nnun eigentlich? Was ist denn nun eigentlich passiert? \n\nIch glaube, dass Sie, Herr Staatsminister Buttolo \u2013 diese \nFrage stellt sich beim geneigten Leser \u2013, die Problematik \nwirklich nicht ernst nehmen. Ich glaube, dass Ihnen wie \nder Staatsregierung nicht bewusst ist, dass es sich hier um \nein Vorgehen handelt, bei dem es sehr wohl an gesetzli-\ncher Deckung mangelt und auch Grundrechte unmittelbar \nbeeintr\u00e4chtigt werden. Das wird weggewischt. Alles ist \n\n 5665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nbei Ihnen prima, und keine wirklichen Antworten werden \ngegeben. \n\nIch muss Ihnen auch ganz ehrlich sagen, mich haben \nandere Fakten ziemlich schockiert. Das ist die Blankoab-\ngabe von Speichelproben und genetischen Fingerabdr\u00fc-\ncken von in der Datei erfassten und eingestuften Fans. \nDazu geh\u00f6rt auch die Speicherfrist f\u00fcr diese Personen in \nder DNA-Analysedatei, die bis zu zehn Jahren dauern \nkann. Diese ganze Fristengeschichte ist nicht lustig. \n\nEs hat sich f\u00fcr uns die Vermutung erh\u00e4rtet, dass \u2013 bei \nallem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die notwendige Sicherheit, das wir \nnat\u00fcrlich auch haben \u2013 so etwas wie ein Gro\u00dfversuch zum \nAusprobieren der verschiedenen Sicherheitsma\u00dfnahmen \nunternommen wurde. Dabei denke ich auch an die Video-\n\u00dcberwachung; sie ist n\u00e4mlich jetzt in Leipzig mit \n68 Kameras Norm. Die Antworten in diesem Zusammen-\nhang waren interessant. Es war v\u00f6llig klar, dass sie \nbleiben w\u00fcrden. Das ist wirklich ein Testfall, der zum \nNormalfall geworden ist. Damit k\u00f6nnen wir uns nicht \nzufriedengeben. Das Gleiche betrifft die omin\u00f6sen Chips, \ndie schon von meinem Kollegen Lichdi auseinanderge-\nnommen und wieder zusammengesetzt wurden. Dem ist \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nNat\u00fcrlich muss es Sicherheitsma\u00dfnahmen im Umfeld \nsolcher Gro\u00dffestspiele geben. Die notwendige Polizei \nmuss da sein, ein ordentlicher Digitalfunk selbstverst\u00e4nd-\nlich. Auch Katastrophenschutz muss vorhanden sein. Was \nuns st\u00f6rt, sind exakt vier Dinge, auf die ich nochmals \naufmerksam machen will. Das ist \u00fcber die Details hinaus \nwichtig. \n\nDas Erste, was uns st\u00f6rt, ist die exzessive Datenerhebung \nund -verarbeitung, die nach unserer Meinung rechtsstaat-\nlich, wie sie jetzt durchgef\u00fchrt wurde, bedenklich ist und \nFreiheitsrechte der B\u00fcrger einschr\u00e4nkt. \n\nDas Zweite ist das Big-Brother-Prinzip im Umgang mit \nden B\u00fcrgern. So will ich es einmal ausdr\u00fccken. \n\nDas Dritte ist die Tendenz zur Kontrollgesellschaft und \nzum \u00dcberwachungsstaat. \n\nDas Vierte \u2013 das ist mir besonders wichtig \u2013 ist der \nIrrglaube, mit einem gl\u00e4sernen Menschen \u00e0 priori Sicher-\nheit zu schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin, ehrlich gesagt, auch \nbeunruhigt, mit welcher gro\u00dfen Akzeptanz sehr viele \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewisserma\u00dfen ein bisschen naiv \nunter dem Motto \u201eich habe doch nichts zu verbergen\u201c auf \ndiese Dinge reagieren und gar nicht selten wissen, sp\u00fcren \nund nachvollziehen k\u00f6nnen, wie ihre Freiheitsrechte \neingeschr\u00e4nkt, wie sie gl\u00e4sern gemacht werden. \n\nDie Sicherheitsma\u00dfnahmen zur Fu\u00dfball-WM haben \ngezeigt, dass die Bundesrepublik in der Tat \u2013 das ist nur \nein einziges Indiz; man k\u00f6nnte eine ganze Menge auff\u00fch-\nren, was sich beispielsweise auf europ\u00e4ischer Ebene tut \u2013\nauf einem Weg zu einer neuen Sicherheitsarchitektur ist, \ndie eine Zentralisierung und den Entzug von mehr und \nmehr Freiheitsrechten zur Folge hat. Wir halten diesen \n\nWeg f\u00fcr grundfalsch und werden Ihnen deshalb das \nThema auch nicht durchgehen lassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass die \nFu\u00dfball Weltmeisterschaft 2006 in Deutschland spiele-\nrisch und letztlich auch durch das hervorragende Ab-\nschneiden unserer Fu\u00dfball Nationalmannschaft ein Rie-\nsenerfolg war, d\u00fcrfte wirklich von niemandem infrage \ngestellt werden. Sie war allerdings auch sicherheitspoli-\ntisch ein Erfolg; denn wenn sie es nicht gewesen w\u00e4re, \nh\u00e4tten wir heute eine v\u00f6llig anders geartete Gro\u00dfe Anfra-\nge der Opposition vor uns. \n\nDie Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft war als nationales Gro\u00dfer-\neignis in jeder Hinsicht einzigartig. Deshalb hatte die \nSicherheitsplanung dieses Ereignisses auch naturgem\u00e4\u00df \nkaum Vorbilder. Wenn man etwas Vergleichbares sucht, \ndann f\u00e4llt einem vielleicht die Expo 2000 in Hannover \nein. Angesichts der Expo 2000 in Hannover haben sich \u2013 \ndas ist interessant \u2013 im Vorfeld erstmals Sicherheitsexper-\nten vieler L\u00e4nder getroffen, um bei der Planung dieses \nGro\u00dfereignisses die Erfahrungen ihrer eigenen L\u00e4nder \nweiterzugeben. Wie wir wissen, gab es in Hannover 2000 \nein farbenfrohes Nationenfest mit nur wenigen Sicher-\nheitsbeschr\u00e4nkungen. Danach kam der 11. Septem-\nber 2001, und die Welt war pl\u00f6tzlich eine ganz andere. \nJeder wusste, dass nach dem 11. September internationale \nGro\u00dfereignisse mit vielen Besuchern nicht mehr in der \ngewohnten Unbek\u00fcmmertheit werden stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDie Olympischen Spiele in Athen 2004, meine Damen \nund Herren, haben gezeigt, wie reglementiert internatio-\nnale Gro\u00dfereignisse stattfinden k\u00f6nnen. Viele Teilnehmer \nund Besucher haben Athen als Festung im Belagerungs-\nzustand empfunden, und trotz der gigantischen Show, die \ndort abgelaufen ist, hat Athen 2004 und haben viele \nBesucher die Freude an Olympia verloren. Angesichts \ndessen und angesichts der Erfahrungen aus Athen 2004 \nwar es das Bestreben der FIFA und der Innenminister von \nBund und L\u00e4ndern, ein Sicherheitskonzept f\u00fcr die Fu\u00df-\nball-WM 2006 zu erarbeiten, das zum einen eine gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6gliche Sicherheit bietet, aber zum anderen nat\u00fcrlich \nden Tausenden Menschen die Freude am Ereignis nicht \nnehmen sollte. \n\nDiese Aufgabe war nicht nur anspruchsvoll, sie bedeutete \nmanchmal nicht weniger als die Quadratur des Kreises, \nmeine Damen und Herren. Denn wenn wir von innerer \nSicherheit sprechen, dann bewegt diese sich immer im \nSpannungsfeld zwischen der individuellen Freiheit des \nEinzelnen auf der einen Seite und der globalen Verteidi-\ngung des Rechtsstaates auf der anderen Seite. Antworten \nzu L\u00f6sungen dieses Spannungsverh\u00e4ltnisses k\u00f6nnen quasi \nnur die Prinzipien unserer Verfassung geben. \n\n 5666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDie SPD-Fraktion steht dabei auf dem Grundsatz, dass \nder Rechtsstaat nicht dadurch gesch\u00fctzt wird, indem man \nihn abschafft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, damit Sie mich aber nicht \nmissverstehen: Ich bin auch nach der Gro\u00dfen Anfrage der \nGR\u00dcNEN der \u00dcberzeugung, dass das Sicherheitskonzept \nf\u00fcr die Fu\u00dfball-WM im Gro\u00dfen und Ganzen angemessen \nwar. \n\nNat\u00fcrlich ist es hinterher leichter, vor allem wenn nichts \nGravierendes passiert ist, wie es in diesem Fall war, \nanderes zu vertreten. Sicher gibt es auch an der einen oder \nanderen Stelle Punkte, bei denen man zumindest hinter-\nfragen sollte, ob nicht einzelne Verbesserungen nottun. \n\nWenn ich das sage, dann scheint es mir vorrangig, das \nVerfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen im Zusammen-\nhang mit Gro\u00dfereignissen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, \nn\u00e4mlich wegen der zersplitterten Rechtslage, die wir in \ndiesem Bereich haben. Wir sollten das Verfahren der \nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durch ein neues Gesetz transpa-\nrent und klar regeln. Damit k\u00f6nnen wir auf der einen Seite \nmehr Rechtsklarheit schaffen und zum anderen nat\u00fcrlich \nauch einen gr\u00f6\u00dferen Rechtsschutz f\u00fcr die Betroffenen \nerhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kolle-\nge Br\u00e4unig; aber stimmen Sie mir nicht insoweit zu, dass \nes sehr wichtig und richtig ist, auch wenn es mit der \nFu\u00dfball-WM gut gegangen ist, sich im Nachhinein \ntats\u00e4chlich noch einmal zu vergegenw\u00e4rtigen, wie die \nEingriffe \u2013 in welcher Anzahl, in welcher Intensit\u00e4t und in \nwelchem Zusammenhang \u2013 vorgenommen wurden? \n\nIch habe Sie jetzt so verstanden, als ob Sie unsere Gro\u00dfe \nAnfrage aufgrund dessen, dass alles gut gegangen ist, f\u00fcr \nrelativ sinnlos betrachten. Oder habe ich Sie da missver-\nstanden? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Herr Kollege Lichdi, Sie haben \nmich komplett missverstanden. Wir nehmen Ihre Gro\u00dfe \nAnfrage zum Anlass, dar\u00fcber zu debattieren. Ich habe \ngesagt, auch wenn ich der Meinung bin \u2013 ich muss noch \neinmal schauen, ob ich der Meinung war \u2013 \u2013 \n\n(Der Redner bl\u00e4ttert in seinem Manuskript.) \n\nJawohl! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch habe gesagt, dass ich der Meinung bin, dass das \nSicherheitskonzept im Gro\u00dfen und Ganzen angemessen \nwar, dass es aber aus meiner Sicht Kritikpunkte gibt. \n\nEiner dieser Kritikpunkte ist eben, das Verfahren der \nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung durch ein neues Gesetz klar und \ntransparent zu regeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage stellen? \u2013 Gestatten Sie noch eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, ich bedanke mich f\u00fcr \ndie freundliche und ehrliche Antwort. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Mit einem neuen Gesetz k\u00f6nnten \nwir mehr Rechtsklarheit schaffen und gr\u00f6\u00dferen Rechts-\nschutz f\u00fcr die Betroffenen erhalten und gleichzeitig \nnat\u00fcrlich die Verzahnung der verschiedenen Sicherheits-\nbeh\u00f6rden, die daran beteiligt sind, voranbringen. \n\nNoch eine andere Sache: Eine deutlich engere Einbindung \nder Datenschutzbeauftragten von Bund und L\u00e4ndern \nscheint uns zwingend. Bei diesen Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfun-\ngen geht es um den Kern hoheitlicher T\u00e4tigkeit, deshalb \nm\u00f6chten wir, dass die Ausrichter von Gro\u00dfereignissen \nzwar in die Planung, jedoch nicht in den Vollzug von \nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen einbezogen werden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich noch auf einen weiteren Punkt eingehen. \nWir haben es beim Fu\u00dfball ja nicht nur mit terroristischen \nGefahren zu tun. Ein wesentlicher Punkt sind die soge-\nnannten Hooligans, die immer wieder versuchen, friedvol-\nle Spiele zu st\u00f6ren. Hier sollten wir nicht nur auf \u00dcberwa-\nchungen und Repression setzen, sondern zum Beispiel \nauch auf aktive Fanarbeit. \n\nMeine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dc-\nNEN ist durchaus legitim. Ihr Fazit gibt allerdings im \nWesentlichen keinen Anlass dazu, das Sicherheitskonzept \nzur Fu\u00dfball-WM kritisch infrage zu stellen. \n\nWas wir daraus auch mitnehmen, ist, dass dieses Sicher-\nheitskonzept ein Vorbild f\u00fcr k\u00fcnftige Ereignisse sein \nkann. Ich denke dabei besonders an die Fu\u00dfball-EM 2008, \ndie ja vor unserer Haust\u00fcr, in \u00d6sterreich und in der \nSchweiz, stattfinden wird. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nF\u00fcr den Gipfel!) \n\nWir hoffen, dass diese EM sicherheitspolitisch und na-\nt\u00fcrlich auch in spielerischer Hinsicht ein voller Erfolg \nwird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der \u00fcberhaupt einzige Punkt des Ab- \nschnitts VIII der hier zur Debatte stehenden Gro\u00dfen \nAnfrage sp\u00fcrte der Frage nach, ob die Staatsregierung \neine Bewertung oder Analyse der Sicherheitsvorkehrun-\n\n 5667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ngen bei der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 durchf\u00fchrt, um \nherauszufinden, welche Sicherheitsvorkehrungen zweck-\nm\u00e4\u00dfig und welche gegebenenfalls \u00fcberfl\u00fcssig waren. Die \nschlichte Antwort der Staatsregierung lautete: Ja. \n\nWas aber das uns alle interessierende Ergebnis dieser \nBewertung der Sicherheitsvorkehrungen ist, das erfahren \nwir nicht; denn das wurde von den GR\u00dcNEN ebenso \nwenig wie die Frage nach dem voraussichtlichen Termin \ndes Abschlusses der Analyse und Bewertung abgefragt. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eMit den Worten \u201aWir werden \ndas so gestalten, dass kein Besucher den Eindruck hat, er \nlebe in einem Polizeistaat\u2019 versprach Ex-Bundes-\ninnenminister Otto Schily seinerseits der \u00d6ffentlichkeit, \ndas sch\u00f6nste Fu\u00dfballfest aller Zeiten so sicher wie m\u00f6g-\nlich zu gestalten.\u201c \u2013 Ich habe gerade die Zeitschrift \n\u201eJungle World\u201c zitiert. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie hei\u00dft die?) \n\nGro\u00dfe Wahrheiten liegen manchmal in den kleinen, \nunbedachten Redewendungen verborgen. Die WM-\nBesucher sollen nicht den Eindruck haben, sie lebten in \neinem Polizeistaat, sagte der Ex-Bundesinnenminister \nSchily. \n\nVielleicht sollen sogar alle Deutschen den Eindruck \ngewinnen, sie lebten nicht in einem Polizeistaat. Was aber \nanl\u00e4sslich der Fu\u00dfball-WM auch im Freistaat Sachsen \nabgezogen wurde, das ist nicht einmal Orwell in seinem \nRoman \u201e1984\u201c eingefallen. \n\nEines m\u00f6chte ich vor allem Herrn Innenminister Buttolo \nmit auf den Weg geben: Bei den Olympischen Spielen \n1936 sind die Zuschauer nicht derma\u00dfen durchleuchtet \nund gen\u00f6tigt worden, wie das 70 Jahre sp\u00e4ter unter \nvorgeblich demokratischen Verh\u00e4ltnissen \u2013 \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nbei der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Abge-\nordneter! \n\nWinfried Petzold, NPD: \u2013 der Fall war. Diese Heuchelei \nist einfach unertr\u00e4glich. \n\nEs wurde davon gesprochen, dass die an einer Akkreditie-\nrung Interessierten, also zum Beispiel die kleinen gewer-\nbetreibenden Eis- und Bratwurstverk\u00e4ufer, ihrer geheim-\ndienstlichen Durchleuchtung zustimmen w\u00fcrden. Da ist \nvon einer angeblichen Freiwilligkeit die Rede. \n\nMeine Damen und Herren! Hatten diese Menschen eine \nandere Wahl, als ihrer Durchleuchtung zuzustimmen? In \nAbwandlung eines Sprichwortes kann man hier sagen: \nWer der geheimdienstlichen \u00dcberpr\u00fcfung zustimmte, der \nkonnte verlieren, aber wer ihr nicht zustimmte, der hatte \nvon vornherein schon verloren. \n\nDann die angeblichen Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \ndiejenigen, denen die Akkreditierung versagt worden war, \nso nach dem Motto: \u201eDer zum Tode Verurteilte kann \nBerufung einlegen\u201c. Nur das Bedauerliche ist: Die Beru-\n\nfung hat leider keine aufschiebende Wirkung auf die \nVollstreckung des Urteils. \n\nWas nutzt es einem Angestellten eines Lebensmittelgro\u00df-\nversorgungsbetriebes, dem die Akkreditierung versagt \nwird? Wie erkl\u00e4rt er dies seinem Chef? Dieser Angestell-\nte, der vielleicht vor vielen Jahren einmal in seiner turbu-\nlenten Jugendzeit anl\u00e4sslich einer ausufernden Demons-\ntration ins Fadenkreuz des BRD-Inlandsgeheimdienstes \ngekommen ist, hat dann eine Familie gegr\u00fcndet und f\u00fchrt \ninzwischen ein b\u00fcrgerliches Leben. Allein durch diese \nVersagung der Akkreditierung wird sein Chef nun irritiert, \nund dies vor dem Hintergrund der derzeitigen Arbeits-\nmarktlage mit vielen wartenden potenziellen Nachr\u00fc-\nckern. Was n\u00fctzt es dann dem Nichtakkreditierten, wenn \ner hinterher, nach der WM, von irgendeiner Stelle Recht \nbekommt? \n\nDie Frage ist, ob gerade diese Ma\u00dfnahme der Akkreditie-\nrung wirklich so wesentlich f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der \nSicherheit der WM 2006 war. Waren denn ansonsten die \nanderen Bereiche dieses Sportereignisses so l\u00fcckenlos \ngesichert, dass es gerade auf die Akkreditierungsma\u00df-\nnahmen ankam? \n\nMitnichten ist das so. Gerade im Bereich der RFID-\nchipbewehrten Eintrittskarten, die ja schon lange vor der \nFu\u00dfball-WM neben den Akkreditierungsma\u00dfnahmen in \nden Brennpunkt der Kritik durch Datensch\u00fctzer geraten \nsind, traten gravierende Sicherheitsl\u00fccken auf. \u201eSpiegel \nonline\u201c beschreibt am 20. Juni 2006 \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDurch ein ausgekl\u00fcgeltes Vergabesystem wollte die FIFA \nden Ticket-Schwarzhandel unterbinden, doch vor den \nStadien wird kaum kontrolliert \u2013 der Schwarzmarkt \nbl\u00fcht.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eDabei hatten Innenministerium und \nOrganisationskomitee vor der WM darauf bestanden, die \nEintrittskarten zu personalisieren, um professionelle \nSchwarzh\u00e4ndler auszuhebeln und etwaige Gewaltt\u00e4ter \nschon im Vorfeld herauszufiltern. Interessenten mussten \nNamen, Geburtsdatum und Personalausweisnummer \nnennen, um an den insgesamt f\u00fcnf Verlosungsphasen der \nFIFA teilnehmen zu d\u00fcrfen. Doch etwa 10 % der Tickets \nwurden von vornherein ohne Namensangabe verkauft, \nund Identit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfungen vor den Stadien finden \nebenfalls stichprobenartig statt.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u201eMit der Zwei-Klassen-Vergabe der Tickets wird das \nSicherheitskonzept ad absurdum gef\u00fchrt\u201c, sagte Klaus \nJansen, Vorsitzender des Bundes Deutscher Kriminalbe-\namter, dem \u201eSpiegel\u201c. \n\nMittlerweile verdichtet sich die \u00dcberzeugung, dass die \nFu\u00dfballweltmeisterschaft unter \u00dcberwachungs- und \nBespitzelungsgesichtspunkten als gigantisches Freiland-\nexperiment der globalistisch ausgerichteten Industrie \ngenutzt wurde \u2013 ein gro\u00df angelegter Feldversuch, wie \nman k\u00fcnftig mit welchen Technologien m\u00f6glichst effi-\nzient ganze Bev\u00f6lkerungen und Bev\u00f6lkerungsgruppen \nkontrollieren kann. \n\n 5668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDie Bespitzelung unserer B\u00fcrger, die w\u00e4hrend der WM \n2006 sichtbar geworden ist, wird auch in Zukunft durch \ndie NPD-Fraktion bek\u00e4mpft werden, wo immer sich die \nGelegenheit dazu bietet. Ob Staatssicherheit oder Verfas-\nsungsschutz: Ein Spitzel- und \u00dcberwachungsstaat ist eine \nBeleidigung f\u00fcr freie und m\u00fcndige B\u00fcrger. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion hat der Abg. Dr. Martens das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es ist schon sagenhaft, \nwelche B\u00f6gen hier geschlagen werden, wenn es um die \nFu\u00dfball-WM 2006 geht. Dann taucht auf einmal \u2013 \n70 Jahre zur\u00fcck \u2013 die Olympiade 1936 auf und beinahe \nentschuldigend der Hinweis, dass es Adolf nicht gelungen \nsei, die Menschen damals so zu durchleuchten wie heute \nbei der Fu\u00dfball-WM. Ich sage Ihnen: Das lag nicht an \ndem fehlenden Willen, sondern wahrscheinlich nur an den \ntechnischen M\u00f6glichkeiten. \n\nIm \u00dcbrigen muss man eines sagen: Die damaligen \nMachthaber hatten so etwas eigentlich nicht wirklich \nn\u00f6tig. Die hatten vorher n\u00e4mlich schon jeden, den sie \nauch nur f\u00fcr gef\u00e4hrlich hielten, in Konzentrationslager \nabwandern lassen. \n\nKommen wir zur Sache, zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, der Fu\u00dfball-Weltmeister-\nschaft 2006 und der Auswertung der Sicherheits- bzw. \n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen. \n\nDie WM \u2013 sie ist ein halbes Jahr her \u2013 ist gut ausgegan-\ngen. Wir alle freuen uns dar\u00fcber. Es gab tolle Spiele, es \nwar eine tolle Stimmung. Ich war mit meinen beiden \nS\u00f6hnen in Leipzig beim Spiel Niederlande \u2013 Serbien. Es \nwar eine super Stimmung in der Stadt, es war eine Stim-\nmung, die unbeeintr\u00e4chtigt war von einem \u00dcberaufgebot \nvon Polizei, wie man es woanders bei anderen Veranstal-\ntungen gesehen hatte. Die Polizei erschien relativ zivil, sie \nwar freundlich. Die Stimmung war gut. Man merkte nicht, \nwelche \u00dcberwachung dort vorher und w\u00e4hrend des \nSpieles wirklich stattfand. Das macht sie aber nicht \nweniger effektiv und rechtsstaatlich nicht weniger be-\ndenklich, \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Beifall des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwenn sie ohne gesetzliche Grundlage und ohne ausrei-\nchende Kontrolle daherkommt, meine Damen und Herren. \n\nZu den Sicherheitskonzepten muss ich Folgendes sagen: \nDie WM war ein Erfolg, sie war friedlich, sie ist gegl\u00fcckt, \naber niemand kann sagen, dass sie nur wegen der Sicher-\nheitskonzepte so gl\u00fccklich verlaufen ist. Noch k\u00f6nnte \nman sagen, dass sie trotz der Sicherheitskonzepte so \ngl\u00fccklich verlaufen ist. Wir wissen es nicht und es ist \nauch gut so, dass niemand den ernsthaften Versuch \nunternommen hat, die denkbaren Gefahren zu realisieren. \n\nDie Mittel, derer sich die Staatsregierung bedient hat, um \nim Vorfeld Gef\u00e4hrdungen auszuschlie\u00dfen, insbesondere \ndas Akkreditierungsverfahren, k\u00f6nnen gleichwohl auch \njetzt noch einer politischen Bewertung zugef\u00fchrt werden \nund sie m\u00fcssen es auch; denn es ist nicht auszuschlie\u00dfen, \ndass wir in Zukunft \u00e4hnliche Gro\u00dfereignisse haben \nwerden, zwar nicht in unmittelbarer zeitlicher N\u00e4he, aber \ndenkbar ist so etwas. \n\nMan muss im Nachhinein sagen: Diesbez\u00fcglich hat die \nAntwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage nur \neinen relativ bescheidenen Erkenntnisgewinn gebracht. \nIch h\u00e4tte mir vorstellen k\u00f6nnen, dass hierauf ausf\u00fchrlicher \neingegangen worden w\u00e4re. Zur Frage im Zusammenhang \nmit dem Akkreditierungsverfahren: Von den 7 000 Betrof-\nfenen wurde nur 194 Personen die Akkreditierung ver-\nweigert. Das ist schlimm genug f\u00fcr die Betroffenen.  \n\nFerner ist die Frage zu pr\u00fcfen, wie das Akkreditierungs-\nverfahren abgelaufen ist. Ob die blo\u00dfe Erw\u00e4hnung im \nPasssystem, meine Damen und Herren, f\u00fcr die Verweige-\nrung einer Akkreditierung ausreicht, ist durchaus kritisch \nzu hinterfragen. Herr Kollege Piwarz, so viel als Anmer-\nkung: Es handelt sich bei den im Passsystem erfassten \nPersonen nicht um rechtskr\u00e4ftig verurteilte Straft\u00e4ter, \nsondern es ist v\u00f6llig ausreichend, wenn sie im Zuge eines \nErmittlungsverfahrens bei der Polizei erfasst werden, das \nhei\u00dft irgendwo von einem Verfahren betroffen sind. Ihre \ndiesbez\u00fcgliche Aussage war unzutreffend. \n\nDas Verfahren ist undurchsichtig gewesen \u2013 wir haben es \nkritisiert \u2013, das Verfahren ist es auch geblieben. Wir \nhalten es f\u00fcr dringend notwendig, dass so etwas in Zu-\nkunft auf eine gesetzliche Grundlage gestellt wird, wenn \nes \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Es geht hierbei um die \u00dcber-\nmittlung dem Grunde nach sensibler Daten von Verfas-\nsungsschutzbeh\u00f6rden und der Polizei letztlich f\u00fcr die \nZwecke von Privaten, denn die FIFA ist ein privater \nSportveranstalter und mehr nicht. Sie ist keine Beh\u00f6rde, \nauch wenn immer so getan wird. Sie ist keine internatio-\nnal v\u00f6lkerrechtlich agierende Organisation. Sie ist ein \n\u00fcberregionaler Sportverein \u2013 mehr nicht. \n\nDie Einwilligung der Betroffenen f\u00fcr die Akkreditierung \nist nur eine Scheinl\u00f6sung gewesen; denn wer nicht einge-\nwilligt hat, konnte es gleich vergessen, in die N\u00e4he eines \nStadions zu kommen. Das ist keine wirkliche Alternative, \nmeine Damen und Herren. \n\nWir haben gesagt, dass wir uns eine Evaluierung und eine \nbessere Auskunft zu den Fragen gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Wir \nhalten den Antrag, den die GR\u00dcNEN als Entschlie\u00dfungs-\nantrag vorgelegt haben, durchaus f\u00fcr sinnvoll und werden \ndiesem daher unsere Zustimmung geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte sich \ndie Staatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, bitte sch\u00f6n. \n\n 5669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Fu\u00dfball-WM 2006 stellte mit Abstand die gr\u00f6\u00dfte \nHerausforderung f\u00fcr Deutschland und seine Sicherheits-\nbeh\u00f6rden in j\u00fcngster Vergangenheit dar. Die Herausforde-\nrungen wurden mit Bravour gemeistert; sowohl der \nFu\u00dfballweltverband, eine Vielzahl anderer Nationen als \nauch die internationale Presse haben das Sicherheitskon-\nzept der deutschen Beh\u00f6rden gelobt. \n\n\u201eDeutschland ist unschlagbar bez\u00fcglich der Sicherheit\u201c, \ndas ist nur eine der vielen Schlagzeilen. Millionen Fu\u00df-\nballfans aus aller Welt haben in Deutschland friedlich und \nausgelassen Fu\u00dfball gefeiert. Deutschland und nicht \nzuletzt Sachsen haben sich der Welt als gastfreundlich, als \noffen und tolerant pr\u00e4sentiert. Die Stimmung in den \nFu\u00dfballstadien und -st\u00e4tten ist f\u00fcr viele G\u00e4ste zur unver-\ngesslichen Erinnerung geworden. \n\nDiesen Erfolg haben wir uns erarbeiten m\u00fcssen. Bereits \nunmittelbar nachdem Deutschland im Jahre 2000 den \nZuschlag zur Ausrichtung der WM erhalten hatte, wurde \nmit den Vorbereitungen begonnen. Im Rahmen l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifender Arbeitsgruppen wurden Sicherheits-\nkonzepte entwickelt und ihre Tauglichkeit im Rahmen des \nConfederationscups und der Fu\u00dfballbundesliga \u00fcberpr\u00fcft. \n\nOhne auf alle Sicherheitsaspekte eingehen zu k\u00f6nnen, \nm\u00f6chte ich doch einige Punkte beleuchten. \n\nDie deutschen Beh\u00f6rden haben konsequent alle Personen, \ndie in der Vergangenheit als st\u00f6rend in Erscheinung \ngetreten waren, in der Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c erfasst. \nDiese Erkenntnisse dienten dem Veranstalter als Grundla-\nge, um Stadienverbote auszusprechen. Ich m\u00f6chte sehr \ndeutlich sagen: Die Erfassung dieser T\u00e4ter, das Nehmen \nder Fingerabdr\u00fccke \u2013 sowohl der konventionellen als \nauch der genetischen \u2013 erfolgte keineswegs im Zusam-\nmenhang mit der WM, sondern es erfolgte zu fr\u00fcheren \nZeiten, als die betroffenen Gewaltt\u00e4ter auff\u00e4llig wurden. \n\nFrau Dr. Ernst, ich favorisiere keineswegs den gl\u00e4sernen \nMenschen, sondern gl\u00e4sern soll nur derjenige sein, der \neine massive Gesetzesverletzung vorgenommen hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, k\u00f6nnen Sie mir mitteilen, wie viele Personen \u2013 \nich habe Sie jetzt so verstanden, dass die genetischen \nFingerabdr\u00fccke bereits im Vorfeld von den PnC-\nFankategorien genommen wurden \u2013 aus diesem Kreis \u2013 \nim Zusammenhang mit der WM oder \u00fcberhaupt \u2013 mit \ngenetischem Fingerabdruck erfasst worden sind? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nkann ich Ihnen hier nicht mitteilen, Herr Lichdi. Ich kann \nIhnen aber mitteilen, dass es diese Datei \u201eGewaltt\u00e4ter \nSport\u201c in der Tat gibt, worin diese vier Kategorien ein-\ngruppiert werden. Es ist nicht so, dass man wahllos \nAufgefallene unmittelbar vor der WM gebeten hat, ihren \nFingerabdruck abzugeben, sondern der Fingerabdruck \n\nwurde erhoben, als diese Damen und Herren auff\u00e4llig \nwurden, also im Vorfeld der WM. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. Erlauben Sie diese? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe spezifisch danach \ngefragt, wie viele genetische Fingerabdr\u00fccke \u2013 in unge-\nf\u00e4hren Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013 von Fans abgenommen \nwurden. Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie nicht die \nZahl nennen k\u00f6nnen; aber k\u00f6nnen Sie eine Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung nennen? Sie haben nur mit Ja geantwortet, und ich \nhabe \u00fcberhaupt keine Vorstellung: Waren es f\u00fcnf, 200 \noder wie viele? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nHerr Lichdi, da ich mir beim n\u00e4chsten  Mal nicht von \nIhnen sagen lassen m\u00f6chte, dass ich Ihnen die Unwahrheit \ngesagt habe, kann ich nur sagen: Ich wei\u00df es jetzt nicht \nund werde mich auch nicht in die Versuchung hineinma-\nn\u00f6vrieren lassen, dass ich \u201eSch\u00e4tzen Sie mal!\u201c entspreche. \nDies tue ich nicht. Ich werde Ihnen, wenn Sie es w\u00fcn-\nschen, diese Information im Nachhinein zukommen \nlassen; denn wie ich die Sache einsch\u00e4tze, werden wir uns \nja demn\u00e4chst nochmals zu diesem Thema unterhalten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Im \nVorfeld der Spiele der WM wurde eine Vielzahl pr\u00e4ven-\ntiv-polizeilicher Ma\u00dfnahmen veranlasst. So wurden allein \nin Sachsen 584 Gef\u00e4hrdeansprachen durchgef\u00fchrt, \n502 Aufenthaltsverbote f\u00fcr die Stadt Leipzig ausgespro-\nchen und 35 Meldeauflagen erlassen. Hier, Herr Lichdi, \nm\u00f6chte ich wieder an Ihren Beitrag ankn\u00fcpfen. Es ist \nnat\u00fcrlich jedem freigestellt, die Gef\u00e4hrdeansprachen in \nihrer Wirkung nicht zu sch\u00e4tzen. In meinem polizeilichen \nBereich werden diese Gef\u00e4hrdeansprachen in ihrer Wir-\nkung sehr wohl gesch\u00e4tzt; denn dem betroffenen Gewalt-\nt\u00e4ter zu signalisieren: Wir wissen, dass du es eventuell \nwieder vorhast, wir ermahnen dich aber bewusst, dies \nnicht zu tun, das hat Wirkung. \n\nSie hatten in Ihrem Beitrag angesprochen, dass die Mel-\ndeauflagen in einer sehr hohen Dichte erfolgt sind. \nHerr Lichdi, wenn Meldeauflagen eine Wirkung erzielen \nsollen, um etwas zu verhindern, muss nat\u00fcrlich eine hohe \nDichte vorhanden sein. Wenn ich bei einem Ereignis wie \neiner WM eine Meldeauflage aller sieben Tage ausspre-\nche, kann ich sie von vornherein sausen lassen. Deshalb \nwar die Ma\u00dfnahme, die Meldeauflage f\u00fcr jeden Tag \nauszusprechen, durchaus sinnvoll. \n\nUm in den Stadien ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit zu \ngew\u00e4hrleisten, haben alle unmittelbar dort t\u00e4tigen Perso-\nnen das Akkreditierungsverfahren \u00fcber sich ergehen \nlassen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte es noch einmal ganz deutlich \nsagen: Es war ein bundesweit abgestimmtes, einheitliches \n\n 5670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nVorgehen, da wir eben gerade \u00fcber dieses Akkreditie-\nrungsverfahren verhindern wollten, dass unzuverl\u00e4ssige \nPersonen in die N\u00e4he bzw. in das Innere der Stadien \ngeraten. Grundprinzip war, m\u00f6glichst alle m\u00f6glichen \nGef\u00e4hrdungen von vornherein auszuschlie\u00dfen. Vor allem \nauch bei der Absicherung von Public-Viewing-\nVeranstaltungen hat die Polizei eng mit den Sicherheits-\nbeh\u00f6rden der St\u00e4dte und Gemeinden kooperiert. Dies hat \nwunderbar funktioniert. Besonders hervorheben m\u00f6chte \nich aber auch die gute Zusammenarbeit mit unseren \neurop\u00e4ischen Nachbarstaaten sowie den Beh\u00f6rden der \nTeilnehmerstaaten. Bereits im Vorfeld der WM wurden \nInformationen zu dem zu erwartenden St\u00f6rpotenzial \nsowie zu Anreisewegen ausgetauscht. \n\nWie Sie alle wissen, ist das Einsatzkonzept der Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden voll aufgegangen. Die Spiele sowie viele \nBegleitveranstaltungen verliefen st\u00f6rungsfrei. Ich bin froh \ndar\u00fcber, Herr Lichdi, dass ich nicht hier stehen muss und \n\u00fcber Pannen in Sachsen w\u00e4hrend der WM zu berichten \nhabe. Dass alles st\u00f6rungsfrei gelaufen ist, ist vor allem \ndem umsichtigen und konsequenten Handeln unserer \nBeamten zu verdanken, die mit ihrem freundlichen und \noffenen Auftreten die polizeiliche Strategie umgesetzt \nhaben. \n\nDurch organisatorische Ma\u00dfnahmen haben wir daf\u00fcr \nSorge getragen, dass ein hohes Ma\u00df an Polizeipr\u00e4senz \ngegeben war. Ich m\u00f6chte nochmals auch diese Gelegen-\nheit nutzen, um f\u00fcr das umsichtige Handeln aller Einsatz-\nkr\u00e4fte den Dank auszusprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nViele der gewonnenen Erfahrungen bei der Absicherung \nder WM im Jahr 2006 sind auf Ligaspiele \u00fcbertragbar. \nDies halte ich angesichts der aktuellen Sicherheitsproble-\nme in vielen Fu\u00dfballstadien f\u00fcr mehr als angezeigt. Vor \ndiesem Hintergrund wird sich der Arbeitskreis Innere \nSicherheit der St\u00e4ndigen Konferenz der Innenminister und \nSenatoren der L\u00e4nder Anfang Januar 2007 zu einer \nSondersitzung unter Einbeziehung des Deutschen Fu\u00df-\nballbundes treffen. \n\nDas Sicherheitskonzept der Polizei, dessen wesentliche \nPunkte ich nochmals dargelegt habe, dient sowohl den \n\u00f6sterreichischen und schweizerischen Beh\u00f6rden bei der \nVorbereitung der Fu\u00dfball-Europameisterschaft 2008 als \nauch S\u00fcdafrika f\u00fcr die WM 2010 als Grundlage f\u00fcr ihre \nPlanungen. Auch dies ist ein Beweis f\u00fcr die Qualit\u00e4t \nunserer Konzepte und die Professionalit\u00e4t der Arbeit der \nSicherheitsbeh\u00f6rden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister. \u2013 Der Entschlie\u00dfungsantrag ist bereits \neingebracht. Gibt es dazu Aussprachebedarf? \u2013 Jawohl, \nHerr Br\u00e4unig, SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kurz zu diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag: Im Punkt I-1 wird gefordert, im Vorfeld \nsportlicher Gro\u00dfereignisse eine Gefahrenanalyse vorzu-\nnehmen. Dies ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dazu bedarf \nes keines Extra-Antrages. Dies wird so und so getan. \n\nIm Punkt I-2 ist uns unklar, was hiermit erreicht werden \nsoll. Soll vor jedem Punktspiel der Fu\u00dfballoberliga der \nInnenausschuss des Landtages beteiligt werden? Dies \nhalten wir f\u00fcr nicht praktikabel. \n\nPunkt II halten wir f\u00fcr bereits erledigt. Die Evaluierung \nhat aus unserer Sicht ergeben, dass alles zur Zufriedenheit \ngelaufen ist. Insoweit bedarf es also dieses Entschlie-\n\u00dfungsantrages nicht. \u2013 Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Frau \nDr. Ernst scheint anderer Meinung zu sein. Bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ja, das ist so, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Wir finden im Antrag die Formulierung \n\u201eGro\u00dfereignis\u201c vor. Darauf lege ich gro\u00dfen Wert, darum \nging es. Insofern ist es, meine ich, sehr vern\u00fcnftig, was \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag formuliert haben. Nat\u00fcrlich ist 1. und 2., wenn man \nes sich durchliest, scheinbar selbstverst\u00e4ndlich, keine \nFrage. Aber diese Selbstverst\u00e4ndlichkeiten gibt es in \nunserem Hause nicht. Insofern ist es sehr, sehr notwendig, \ngenau dies hier festzuschreiben und zu beschlie\u00dfen; vor \nallem auch, da es sich um die Formulierung \u201eauf der \nGrundlage gesetzlicher Erm\u00e4chtigungen\u201c handelt. \n\nZum zweiten Teil: Die Evaluierung ist sicherlich vom \nInnenminister zugesagt worden, keine Frage. Es kann \naber nicht schaden, dies noch einmal zu beschlie\u00dfen. \n\nWir werden dem also v\u00f6llig ruhigen Gewissens zustim-\nmen, und dies kann ich den anderen auch nur empfehlen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der Beitrag des Kolle-\ngen Br\u00e4unig treibt mich nun doch noch einmal ans Mikro-\nfon. Bei der Evaluierung \u2013 ich glaubte eigentlich, in \nmeinem Redebeitrag darauf eingegangen zu sein \u2013 sind \nwir mit der Antwort der Staatsregierung sehr unzufrieden; \ndenn der Staatsminister hat uns genau diese Evaluierung \neben nicht mitgeteilt, und in seinem Redebeitrag hat uns \nHerr Buttolo noch einmal dargelegt, dass alles pr\u00e4stabi-\nliert wunderbar ist, was die s\u00e4chsische Polizei tut. Egal, \nwas sonst auf der Welt passieren k\u00f6nnte, es ist immer \nalles wunderbar. So war ja auch der Duktus des Redebei-\ntrages von Herrn Piwarz. Von daher hat sich das mitnich-\nten erledigt. \n\nIch weise noch einmal auf unseren Punkt II-2 hin. Darin \nfordern wir, dass er uns von der Novellierung des Polizei-\ngesetzes berichtet. Ich habe auch darauf hingewiesen, \ndass offensichtlich jetzt bereits Konsequenzen gezogen \n\n 5671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nwerden, da nun offenbar die Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr \ndas Akkreditierungsverfahren eingef\u00fcgt werden soll. \n\nDas andere zu Punkt I \u201eGro\u00dfereignisse\u201c, \u201eneuartige \nMa\u00dfnahmen\u201c hat Frau Dr. Ernst zu Recht ausgef\u00fchrt. \nAlso, es ist mitnichten erledigt, deshalb bitte ich um \nZustimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \nerhebt sich kein Widerspruch dagegen, dass wir nun \u00fcber \ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag abstimmen. So wollen wir \ndies tun. Zur Abstimmung steht der Antrag mit der \nDrucksachennummer 4/7411. \n\nZur Abstimmung steht der Antrag mit der Drucksachen-\nnummer 4/7411. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nzustimmt, melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer kann dem nicht \nzustimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Zustimmungen und einigen Enthaltungen ist \ndas Ganze mehrheitlich abgelehnt und damit \u2013 \u2013 \n\nHerr Gerstenberg, Sie wollten Ihr Abstimmungsverhalten \nerkl\u00e4ren? \u2013 Nein? Dann sagen Sie mir bitte, was Sie \nm\u00f6chten. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Hinter uns liegen \nbereits drei sehr anstrengende Plenartage. Da auch am \nheutigen vierten Tag die Zeit bereits stark vorangeschrit-\nten ist, beantragt unsere Fraktion, die Drucksache 4/5527 \n\u201eBiologische Vielfalt im Freistaat Sachsen sichern\u201c von \nder heutigen Tagesordnung abzusetzen. Ich bitte Sie um \nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Ich kann das \u00fcberhaupt nicht erkennen, \nalso ist das so. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich war sowieso dabei, jetzt folgen-\nde Formulierung loszulassen, und ich tue es: Wir haben \njetzt die Halbzeit des heutigen Tages nach Tagesord-\nnungspunkten gerade \u00fcberschritten und es ist 16:45 Uhr. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Schmalspurbahnen in Sachsen \u2013 Baustein des \u00d6PNV  \nund touristischer Anziehungspunkt \n\nDrucksache 4/6729, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn sichern \nDrucksache 4/7051, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnen die Fraktionen der CDU und der SPD, \ndanach als dritte Einreicherin die Fraktion der FDP und \ndann wie gewohnt. \n\nIch rufe den Sprecher der CDU-Fraktion auf. \nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Vor \u00fcber 125 Jahren, am \n16. Oktober 1881, startete in Wilkau der Er\u00f6ffnungszug \nauf der ersten schmalspurigen Eisenbahnstrecke Sachsens \nnach Kirchberg. Dieser Streckener\u00f6ffnung folgten in den \nn\u00e4chsten Jahren noch zahlreiche im gesamten K\u00f6nigreich \nSachsen. Anfang der Zwanzigerjahre des 20.  Jahrhun-\nderts war aus der kurzen Strecke von wenigen Kilometern \nein fl\u00e4chendeckendes Netz von schmalspurigen Sekun-\nd\u00e4rbahnen mit \u00fcber 520 km Streckenl\u00e4nge geworden. \n\nDie Schmalspurbahnen waren in jener Zeit in vielen \nl\u00e4ndlichen Regionen zum entscheidenden Verkehrsmittel \nf\u00fcr die Erschlie\u00dfung des Landes geworden. \u00dcber viele \nJahrzehnte hinweg leisteten die kleinen Bahnen einen \nwesentlichen Beitrag zum Personen- und G\u00fcterverkehr, \nbevor in den Sechzigerjahren des letzten Jahrhunderts der \nAusbau des Stra\u00dfenverkehrs zu vielen Streckenstilllegun-\ngen f\u00fchrte. \n\nJedoch auch heute noch, 125 Jahre nach dem ersten Zug \nauf der schmalen Spur, k\u00f6nnen die Menschen in Sachsen \nmit der Bimmelbahn verreisen. Neben f\u00fcnf Strecken, die \nnoch mit Dampf im Regionalbetrieb befahren werden, \ngibt es viele beeindruckende Beispiele des ehrenamtlichen \nEngagements in allen Teilen des Freistaates Sachsen. Im \n125. Jahr des Bestehens s\u00e4chsischer Schmalspurbahnen \nscheint es mir geboten, auch hier im Hohen Hause die \nGeschichte dieser f\u00fcr Sachsen nach wie vor interessanten \nInfrastruktur, deren aktuelle Situation und die notwendige \nPerspektive f\u00fcr den Fortbestand zu diskutieren. \n\nGrundlage der Entwicklung des Schmalspurschienennet-\nzes in Sachsen bildete die Notwendigkeit, im Einklang \nmit der wirtschaftlichen Entwicklung eine Infrastruktur \nanzubieten, die es erlaubte, entlegene Landstriche auch \nbei schwierigen Gel\u00e4ndeverh\u00e4ltnissen m\u00f6glichst kosten-\ng\u00fcnstig zu erschlie\u00dfen. Besonders die Orte im Erzgebirge, \nin der S\u00e4chsischen Schweiz oder im Zittauer Gebirge \nstanden dabei im Fokus der Entwicklung des Schmal-\nspurbahnnetzes. \n\nDamit einher ging nat\u00fcrlich auch ein Wachsen des Loko-\nmotiv- und Maschinenbaues in Sachsen, der Mitte des \n19. Jahrhunderts das europ\u00e4ische Niveau des Industrie-\nzweiges entscheidend mitbestimmte. Neben der Lokomo-\n\n 5672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ntivhochburg Richard-Hartmann-Werke in Chemnitz \netablierten sich weitere Unternehmen des Schienenfahr-\nzeugbaus in Bautzen, G\u00f6rlitz, Niesky und Werdau. Diese \nTradition besteht besonders in der Oberlausitz mit Bom-\nbardier, in G\u00f6rlitz und Bautzen, aber auch in Niesky \nweiter fort. \n\nZur Jahrhundertwende entwickelte sich das Schmalspur-\nnetz in Sachsen auf einer L\u00e4nge von \u00fcber 500 km und \nsicherte in vielen Regionen die Aufgaben der Personen- \nund G\u00fcterbef\u00f6rderung. Mit dem Ausbau des Stra\u00dfennet-\nzes und dem Vormarsch des Lkw nahm jedoch die \nSchmalspurbahn ab Mitte der Sechzigerjahre des vorigen \nJahrhunderts eine r\u00fcckl\u00e4ufige Entwicklung. Heute existie-\nren noch f\u00fcnf s\u00e4chsische Bahnen, die im Regelbetrieb \nihren Dienst f\u00fcr Bereiche des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs sowie f\u00fcr den Tourismus anbieten und auch im \n125. Jahr ihres Bestehens einen nicht zu untersch\u00e4tzenden \nAnteil an der s\u00e4chsischen Infrastruktur einnehmen. \n\nBesonders mit der Einbindung in das Netz des schienen-\ngebundenen Personennahverkehrs und einer damit ver-\nbundenen anteiligen Finanzierung durch die s\u00e4chsischen \nVerkehrsverb\u00fcnde konnten wir f\u00fcr Sachsen in den letzten \n15 Jahren eine Bestandssicherung erreichen. Die Ver-\nkn\u00fcpfung touristischer Regionen, beispielsweise in \nErzgebirge und Lausitz, mit dem Angebot der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen hat zu neuen Impulsen f\u00fcr beide \nPartner, sowohl f\u00fcr die Tourismuswirtschaft als auch f\u00fcr \ndie Betreiber, gef\u00fchrt und neue Konzepte entwickelt. \n\nMit der F\u00fclle an Veranstaltungen im Festjahr 2006 unter \nder Schirmherrschaft unseres Ministerpr\u00e4sidenten konnte \nder Bekanntheitsgrad s\u00e4chsischer Schmalspurbahnen in \nhohem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert werden. Gleichwohl gilt es, f\u00fcr die \nZukunft tragf\u00e4hige Konzepte zu entwickeln, um das \nKleinod s\u00e4chsische Schmalspurbahnen vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwicklung und r\u00fcckl\u00e4ufiger \nZusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr auch \nperspektivisch zu sichern. \n\nUnser Vorschlag ist dabei eine ins Leben zu rufende \n\u201eStiftung s\u00e4chsische Schmalspurbahnen\u201c, welche die \nPlattform bieten kann, die breite Zustimmung f\u00fcr eine \ngesamts\u00e4chsische L\u00f6sung zu erreichen. Der von uns \neingebrachte Antrag soll die aktuelle Situation der s\u00e4chsi-\nschen Schmalspurbahnen, ihren Investitionsbedarf f\u00fcr die \nkommenden Jahre und die M\u00f6glichkeiten ihrer Erhaltung \nnoch intensiver untersuchen und den Abgeordneten dieses \nHauses n\u00e4herbringen. \n\nAuf die Situation der Wei\u00dferitztalbahn und den Antrag \nder FDP-Fraktion wird meine Kollegin, Frau Dombois, \nnoch n\u00e4her eingehen. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle \nbereits feststellen, dass die k\u00fcnstliche Aufregung Ihrer \nFraktion, Herr Zastrow, nicht notwendig ist. Als Profi \nsollten Sie bereits die Beschlusslage kennen. Ich habe \nauch die Presseinformation mitgebracht. Sie ist vom \n12. Dezember, ich kann sie Ihnen gern zur Verf\u00fcgung \nstellen. Der Freistaat hat die Wei\u00dferitztalbahn sicherlich \nnicht vergessen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSprecherin f\u00fcr Bahnangelegenheiten bei der SPD-\nFraktion h\u00f6rt auf den Namen Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Das \nThema Schmalspurbahn hat zu dieser Zeit bei meiner \nFraktion schon viele Emotionen ausgel\u00f6st. Eigentlich \nsollte ich jetzt mit einem Lied begleitet werden. \u201eSchw\u00e4-\nbische Eisenbahn\u201c sage ich mal als Hintergrund. Es passt \ndoch ein wenig zur Weihnachtszeit, und aus diesem \nGrund widmen wir uns diesem Thema auch ganz gern. \n\nDie s\u00e4chsische Schmalspurbahn pr\u00e4sentiert sich im \nInternet unter der Adresse www.sachsen-unter-dampf mit \ndem folgenden Eingangstext: \u201eKinderaugen leuchten und \ndas Herz der Eisenbahnfreunde schl\u00e4gt etwas schneller, \nwenn sie pfeifend und dampfend vor\u00fcberschnaufen, die \nSchmalspurbahnen. In Sachsen ist dieses Erlebnis allge-\ngenw\u00e4rtig. Die betagten Bahnen erklimmen mit Ihnen die \nh\u00f6chstgelegene Stadt Deutschlands, Oberwiesenthal im \nErzgebirge, und f\u00fchren Ihnen das romantische Antlitz des \n\u00f6stlichsten Weinanbaugebietes Deutschlands mit dem \nbarocken Jagdschloss Moritzburg vor Augen. Im Norden \nmachen Sie mit Oschatz Bekanntschaft, einer der \u00e4ltesten \nSt\u00e4dte Sachsens, mit dem einst gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen \nSchmalspurbahnhof in M\u00fcgeln. Vergn\u00fcgtes Schnaufen \nert\u00f6nt im Dreil\u00e4ndereck Deutschland/Polen/Tschechien in \nder Oberlausitz, wenn die alten Dampfr\u00f6sser die Gipfel \ndes Zittauer Gebirges erklimmen. Wo auch immer und \nwie auch immer, wer einsteigt, erf\u00e4hrt Sachsen unter \nDampf.\u201c \n\nIch denke, auch dieser Text ist recht emotional und spricht \nnahezu jeden an; vor allen Dingen denken viele Eisen-\nbahnfreunde so und freuen sich nat\u00fcrlich, wenn sie diesen \nText im Internet finden. \n\nDer Text zeigt eine Seite der Medaille, wenn wir \u00fcber \nSchmalspurbahnen reden, n\u00e4mlich die der touristischen \nAttraktivit\u00e4t. Der Langzeittest, der im Sparkassen-\nTourismusbarometer 2005 beschrieben wird, weist die \nSchmalspurbahnen ausdr\u00fccklich als die Gewinner aus. Es \nfreut uns, dass die Schmalspurbahnen in Sachsen dieses \nPotenzial haben. So bietet, um nur einige Angebote zu \nnennen, die L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn Dauerangebote an, wie \n\u201eMit der L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn zum Schloss Moritzburg\u201c \noder \u201eWeingenuss auf schmaler Spur\u201c oder jahreszeitlich \nbezogene Programme, gerade jetzt auch im Winter, wie \n\u201eWinterdampf und Lichterglanz im Weihnachtsland\u201c. Ich \ndenke, das sind ganz gute Angebote, die man nutzen kann, \nund diese Angebote sind neben dem sogenannten Lauf-\ntourismus auch eine gute Chance f\u00fcr die Zukunft der \nBahnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie wichtig der Tou-\nrismus als Wirtschaftsfaktor in Sachsen geworden ist, \ndar\u00fcber haben wir hier schon debattiert und das belegen \nauch aktuelle Zahlen, die von Kamenz unl\u00e4ngst ver\u00f6ffent-\n\n 5673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nlicht wurden. Danach arbeiten im Tourismus im Freistaat \nrund 230 000 Menschen und der in diesem Wirtschaftsbe-\nreich erzielte Umsatz hat nun endlich die magische Marke \nvon 6 Milliarden Euro \u00fcbersprungen. Wegen der heraus-\ngehobenen Stellung des Tourismus als gr\u00f6\u00dftem Arbeitge-\nber gerade in den strukturschwachen Gebieten muss unser \nAugenmerk in Zukunft auf die Entwicklung des touristi-\nschen Angebotes f\u00fcr diese Regionen gelegt werden. \n\nDie Schmalspurbahnen befinden sich bis auf die L\u00f6\u00dfnitz-\ngrundbahn und die durch das Hochwasser 2002 zerst\u00f6rte \nWei\u00dferitztalbahn \u2013 darauf bezieht sich der Antrag der \nFDP-Fraktion \u2013 haupts\u00e4chlich in den strukturschwachen \nGebieten. \n\nIch verhehle nicht, dass die Fokussierung der Angebote \nauf Fahrten mit Dampflokomotiven \u2013 das ist die zweite \nSeite der Medaille \u2013 hohe Betriebskosten verursacht. Der \nZugkilometer unter Dampf ist bedeutend teurer als der \nZugkilometer bei Einsatz von Diesellokomotiven, ganz zu \nschweigen von dem Vergleich mit Bussen. Das muss man \nauch sehen. So sch\u00f6n die Schmalspurbahnen sind: Sie \nkosten nat\u00fcrlich auch Geld. Ein Buskilometer, sagt man, \nkostet ein bis zwei Euro, ein Zugkilometer in Sachsen bis \nelf Euro. Die Schmalspurbahnen bewegen sich bei \n30 Euro pro Zugkilometer. Das ist auch zu ber\u00fccksichti-\ngen, wenn man daran denkt, Bahnen wieder neu aufzu-\nbauen und zu betreiben. Man muss sich \u00fcber die dahinter-\nstehenden Konzepte Gedanken machen und sich fragen: \nLohnt sich die Investition? Unser Antrag dient auch dazu, \nhier\u00fcber Klarheit zu bekommen. \n\nWir m\u00fcssen erreichen, dass neben einer besseren Integra-\ntion der Schmalspurbahnen in touristische Angebote diese \nBahnen zuk\u00fcnftig im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \neine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Mein Kollege Heidan hat dies \neben ausgef\u00fchrt. Notwendig ist, dass bei den vorhandenen \nAngeboten die Auslastung steigt und die Kosten sinken. \n\nDer gemeinsame Antrag der Koalition sieht daher im \nersten Schritt eine Bestandsanalyse vor. Auf der Grundla-\nge dieser Analyse m\u00fcssen wir die entsprechenden Ma\u00df-\nnahmen einleiten, um die Auslastung der Schmalspurbah-\nnen zu erh\u00f6hen. So war es zum Beispiel eine richtige \nEntscheidung, die beiden Schmalspurbahnen im Ver-\nkehrsverbund Oberelbe als Bestandteil des Nahverkehrs-\nwegeplanes f\u00fcr den Nahverkehr Oberelbe fest im SPNV-\nBetriebskonzept \u201eZielnetz 2015\u201c zu verankern. \n\nWir m\u00fcssen die Attraktivit\u00e4t der Schmalspurbahnen als \nBestandteil des \u00d6PNV erh\u00f6hen. Es w\u00e4re gut, wenn zum \nBeispiel Schmalspurbahnen im Sch\u00fclerverkehr eingesetzt \nw\u00fcrden und als Pendant f\u00fcr den Busverkehr gelten k\u00f6nn-\nten und auch im Freizeitverkehr eine noch wichtigere \nRolle spielen w\u00fcrden. \n\nAu\u00dferdem sollte zur Sicherung des Kulturgutes Schmal-\nspurbahn eine Dachgesellschaft gegr\u00fcndet werden. Auch \ndas hat Herr Heidan erw\u00e4hnt. Diese sollte Koordinations-\naufgaben \u00fcbernehmen, die sowohl die touristischen als \nauch die \u00f6ffentlichen Angebote betreffen. \n\nZum Antrag der FDP-Fraktion \u201eWiederaufbau der Wei\u00dfe-\nritztalbahn sichern\u201c braucht man, denke ich, jetzt nicht \nmehr viel zu sagen. Die Pressemitteilung vom 12.12. ist \nuns allen bekannt. F\u00fcr den Wiederaufbau der bei der \nHochwasserflut zerst\u00f6rten Wei\u00dferitztalbahn ist nun der \nWeg frei. Der Aufsichtsrat der BVO Bahn GmbH stimmte \nam Dienstag dem entsprechenden Verkehrsvertrag zu. \nDanach wird die Strecke von Freital bis zum Kurort \nKipsdorf in den kommenden zwei Jahren komplett aufge-\nbaut. F\u00fcr den Wiederaufbau stellen Bund und Land \nF\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 20 Millionen Euro bereit. Ich \ndenke, dass das Wirtschaftsministerium, aber auch das \nInnenministerium hierbei verl\u00e4ssliche Partner sind und \nsich ganz klar zu den Schmalspurbahnen in Sachsen \nbekennen. \n\nIch denke, dass der Antrag der FDP-Fraktion damit \nerledigt ist, und bitte nat\u00fcrlich um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie mehrfach zitierte FDP hat nun Herr Zastrow das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Damen und Herren! \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wenn man in Sachsen nach \neinem ganz lebendigen Symbol f\u00fcr Heimat sucht, wenn \nman nach etwas Gro\u00dfem sucht, das trotzdem typisch \ns\u00e4chsisch ist, dann ist man ganz schnell bei unseren \nSchmalspurbahnen. Mehr noch als die teilweise sehr \nbeeindruckende Industriearchitektur, die wir in Sachsen \nan vielen Stellen haben, wenn ich beispielsweise an das \nWandererviertel in Chemnitz oder an das Dresdner \nIndustriegel\u00e4nde denke, zeugen diese Schmalspurbahnen \nvon der faszinierenden Geschichte der Industrialisierung \nSachsens. Sie zeugen von s\u00e4chsischer Ingenieurkunst und \nvon einer Zeit, als Sachsen zu den st\u00e4rksten Wirtschafts-\nregionen Europas geh\u00f6rte. \n\nAuch wenn es heute nicht mehr wie 1923 500 km Stre-\nckennetz sind, die wir noch in Sachsen haben, so erinnern \nuns diese Schmalspurbahnen auch jetzt, wo wir vielleicht \nf\u00fcr einen kurzen Moment nicht an der Spitze Deutsch-\nlands stehen, daran, woher wir kommen und wohin wir \nwollen, n\u00e4mlich wieder an die Spitze. \n\nSolche Symbole der s\u00e4chsischen Leistungskraft, wie es \nunsere Schmalspurbahnen sind, braucht ein Land, das die \nTabellenspitze zur\u00fcckerobern will, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHeute haben wir in Sachsen noch rund 100 km Schienen-\nnetz. F\u00fcnf Schmalspurbahnen werden im Regelbetrieb \nbetrieben. Wir blicken in diesem Jahr auf genau 125 Jahre \nSchmalspurtradition in Sachsen zur\u00fcck. Mit einem gro\u00dfen \nFestjahr feiern Eisenbahnfreunde und auch die s\u00e4chsische \nPolitik dieses Jubil\u00e4um. \n\n 5674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDass es \u00fcberhaupt noch Schmalspurbahnen in Sachsen \ngibt \u2013 und das trotz Weltkrieg und DDR \u2013, hat man \u2013 vor \nallem, wenn man an die DDR-Zeit zur\u00fcckdenkt \u2013 der \nPfiffigkeit und dem typisch ostdeutschen Erfindergeist zu \nverdanken, weil es damals einige Enthusiasten gab, die \nimmer wieder daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, dass diese Strecken \nerhalten bleiben und vor allem die Loks und Waggons \nauch in dieser Zeit gepflegt wurden. Es gab damals \nwenige, aber sehr engagierte Menschen, die Freir\u00e4ume, \nwelche die Mangelwirtschaft gelassen hat, genutzt und \ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber \nSchmalspurbahnen in Sachsen sprechen k\u00f6nnen. \n\nSeit der Wende sind es unz\u00e4hlige Eisenbahnfreunde, die \nsich vor allem ehrenamtlich um die Pflege und den \nFortbestand der Schmalspurbahnen in Sachsen k\u00fcmmern. \nDeshalb freuen wir uns als FDP \u2013 auch unabh\u00e4ngig von \nunserem eigenen Antrag \u2013 \u00fcber die heutige Debatte und \nsehen sie als eine Art Referenz, als einen Dank an all \ndiejenigen in Sachsen, die daf\u00fcr verantwortlich sind, dass \nes heute noch Schmalspurbahnen in Sachsen gibt. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDie Bewahrung alter Traditionen ist wichtig, aber unsere \nSchmalspurbahnen sind viel mehr: Sie sind f\u00fcr viele \nRegionen sprichw\u00f6rtlich eine zugkr\u00e4ftige Lok, und zwar \nvor allem dann, wenn es um die wirtschaftliche Entwick-\nlung von Regionen und das Schlie\u00dfen von Infrastruktur-\nl\u00fccken geht, aber auch wenn es um die Sicherung von \nLebenswert und um das Verhindern von Abwanderung \naus bestimmten Regionen geht. \n\nJede Region, meine Damen und Herren, braucht ihre \nkleinen Magnete, braucht ihre eigenen kleinen Leucht-\nt\u00fcrme. Wenn Sie beispielsweise den B\u00fcrgermeister von \nM\u00fcgeln, Herrn Gotthard Deuse, fragen, so w\u00fcrden Sie \nerfahren, dass die D\u00f6llnitzbahn f\u00fcr die Region um M\u00fc-\ngeln sehr wohl dieser Leuchtturm ist. Das trifft sicher \nauch f\u00fcr die Fichtelbergbahn und teilweise auf den L\u00f6\u00df-\nnitzdackel sowie den \u201eZug ohne jede Eile\u201c im Zittauer \nGebirge zu. \n\nAlle diese Bahnen f\u00fchren \u2013 und das nicht zum unwesent-\nlichen Teil \u2013 durch schweres Gel\u00e4nde. Schweres Gel\u00e4nde \n\u2013 Frau Dr. Raatz sprach es an \u2013 ist es gar nicht einmal von \nder Topografie her gesehen, sondern vor allem, was die \nwirtschaftliche Entwicklung dieser Regionen betrifft. In \nall diesen Regionen stehen Investoren leider nicht \nSchlange. L\u00e4ngst nicht alle Touristen, die nach Sachsen \nkommen, und auch nicht alle Wochenendausfl\u00fcgler, die \naus den s\u00e4chsischen oder ostdeutschen Metropolen \u2013 zum \nBeispiel aus Berlin \u2013Sachsen besuchen wollen, wissen \nbereits, wie attraktiv diese Regionen sind. Deswegen ist \nes v\u00f6llig klar, dass besonders diese Regionen jegliche \nForm positiver Aufmerksamkeit brauchen. \n\nDie Schmalspurbahnen sorgen genau f\u00fcr diese Aufmerk-\nsamkeit. Sie erzeugen auf spektakul\u00e4re Art und Weise \nInteresse und holen die Touristen ins Land. Sie beleben \nRegionen. Sie sichern und schaffen sogar Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDie Schmalspurbahnen sind aus unserer Sicht regionale \nWirtschaftsf\u00f6rderung pur, und auch deshalb m\u00fcssen wir \nsie erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber es geht nicht nur um die Sicherung des Status Quo, \num den Erhalt. Wir m\u00fcssen endlich die Chancen sehen, \ndie die schmucken Schmalspurbahnen f\u00fcr uns bieten.  \nWir m\u00fcssen sie endlich zu einer Trumpfkarte f\u00fcr die \nRegionalentwicklung sowie f\u00fcr die Tourismusf\u00f6rderung \nin Sachsen machen. Dazu liegen bereits von anderen \nvielf\u00e4ltige Ideen auf dem Tisch, \u00fcber die es aus unserer \nSicht Sinn macht nachzudenken. \n\nFrank Heidan hat es vorhin schon angesprochen: Eine \ndieser Ideen ist gewiss die Idee mit der Stiftung. Ich \ndenke, dass es f\u00fcr die Vermarktung unserer Schmalspur-\nbahnen und unseres Netzes ein gro\u00dfes Problem ist, dass \njede nur f\u00fcr sich allein arbeitet. Wir m\u00fcssen sehen, dass \nwir die Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und in Sachsen eine gemeinsame \nStiftung S\u00e4chsische Schmalspurbahn schaffen. Ich hoffe, \ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung diejenigen, die das \ninitiieren wollen, dabei kr\u00e4ftig unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin weiteres Beispiel hat der Verein zur F\u00f6rderung s\u00e4chsi-\nscher Schmalspurbahnen erst im September vorgelegt; \nund zwar hat er in der \u00d6ffentlichkeit die Idee einer Tou-\nrismusroute S\u00e4chsische Schmalspurbahnen in Sachsen \nvorgestellt. Nach dem Vorbild der S\u00e4chsischen Weinstra\u00dfe \nund der S\u00e4chsischen Silberstra\u00dfe oder auch nach dem \nVorbild der Via Sacra sollen die s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen touristisch miteinander verbunden und Fans der \nStahlr\u00f6sser dazu animiert werden, nach Sachsen zu \nkommen und quasi von einer Strecke zur n\u00e4chsten zu \nziehen. Wir finden die Idee sehr gut und denken, dass \ngenau diese Idee von der Staatsregierung aufgegriffen \nwerden sollte; denn ein Manko unser Schmalspurbahnen \nin Sachsen ist die defensive Vermarktung unseres \u2013 ich \nnenne es so \u2013 Dampfrosskapitals. Besucher \u2013 dass ist \nzumindest unsere Auffassung \u2013 treffen eher zuf\u00e4llig auf \nunsere Bahnen, anstatt offensiv auf diese Sch\u00e4tze hinge-\nwiesen zu werden. Wir sch\u00f6pfen die Tourismuspotenziale \nbei Weitem noch nicht aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie so etwas funktionieren kann, kann man in anderen \nL\u00e4ndern sehen. Vielleicht nehmen wir uns daran ein \nBeispiel. Schauen Sie zum Beispiel nach S\u00fcdwestfrank-\nreich in die Ostpyren\u00e4en zwischen Perpignan und der \nCerdagne. Dort gibt es den \u201epetit train jaune\u201c, den kleinen \ngelben Zug. Auch das ist eine uralte Schmalspurbahn. Der \nUnterschied zu unseren Bahnen ist, dass er ein St\u00fcck \nl\u00e4nger ist. Daf\u00fcr ist er nicht so alt und hat nicht ganz so \nviel Historisches zu bieten, wie wir es hier in Sachsen \nhaben. Der Unterschied von Sachsen zu der Region dort, \nwo der Zug f\u00e4hrt, ist ganz einfach: Wenn man als Tourist \nauch nur halbwegs in die N\u00e4he des Zuges kommt \u2013 ich \nspreche von einem Umkreis von 100 bis 150 Kilometern \n\u2013, wird man mit der Nase darauf gesto\u00dfen. Wenn man \n\n 5675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndurch die Region f\u00e4hrt, findet man \u00fcberall Hinweisschil-\nder, Verkehrswerbeschilder und wird als Tourist klar \ndarauf hingewiesen, dass man diesen Zug doch bitte \nbesuchen und benutzen soll. Wenn man dort hin geht, \nfindet man etwas anderes: Man findet keine verlassenen \nBahnstationen, vielleicht mit solch einer Waage in der \nEcke, auf der man sich wiegen kann, sondern man findet \nBahnstationen, die kleine Touristeninformationsstellen \nund Shops sind. Man zieht einfach aus dem Kapital, dass \nman hat, viel mehr heraus. \n\nIch denke, dass wir in Sachsen endlich erkennen m\u00fcssen, \nwelche Attraktion unsere Schmalspurbahnen sind. Wir \nsollten alles daf\u00fcr tun, um aus diesen Schmalspurbahnen \nnoch viel mehr f\u00fcr unsere Tourismuswirtschaft herauszu-\nholen. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nAllerdings gibt es in Sachsen \u2013 damit komme ich zu \nunserem eigenen Antrag \u2013 einen wunden Punkt. Dieser \nwunde Punkt ist die Wei\u00dferitztalbahn im Osterzgebirge. \nDie Zukunft dieser w\u00e4hrend der Hochwasserkatastrophe \nim Jahre 2002 zerst\u00f6rten und f\u00fcr die Region sehr wichti-\ngen Bahn ist immer noch aus unserer Sicht nicht eindeutig \ngekl\u00e4rt. Obwohl der Bund bereits enorme F\u00f6rdermittel zur \nVerf\u00fcgung gestellt hat und auch, obwohl wir im Landes-\nhaushalt die entsprechenden Mittel vorsehen, ist nach wie \nvor nichts passiert. \n\nInzwischen diskutieren wir, sehr geehrter Herr Minister, \nschon l\u00e4nger \u00fcber den Wiederaufbau der gesamten Stre-\ncke, als damals \u00fcberhaupt der Bau \u2013 n\u00e4mlich 1881 bis \n1883 \u2013 gedauert hat. Wir diskutieren l\u00e4nger, als man \ndamals mit den bescheidenen Mitteln f\u00fcr den Bau der \ngesamten Strecke gebraucht hat. Das, sehr geehrte Damen \nund Herren von der Staatsregierung, ist ganz gewiss kein \nRuhmesblatt! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch gebe zu, es ist sicher sehr gut, dass es die FDP gibt, \nHerr Jurk; denn Sie haben v\u00f6llig Recht. Eigenartigerweise \n\u2013 Sie werden mir sicher noch erkl\u00e4ren, wie es zusammen-\nh\u00e4ngt \u2013 ist bei dem Thema Wei\u00dferitztalbahn in den letzten \nWochen richtig viel passiert. Nachdem \u00fcber Monate \nhinweg \u00fcberhaupt nichts zu h\u00f6ren war \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n\u2013 Frau Dr. Raatz, wir haben alle Offenen Briefe \u2013 wir \nhaben sie auch bekommen \u2013 gelesen. Ich habe auch \nZeitung gelesen und denke, dass wir uns seitdem dar\u00fcber \neine Meinung bilden k\u00f6nnen \u2013 warum auch immer der \nTagesordnungspunkt damals aus Zeitgr\u00fcnden vom Ple-\nnum abgesetzt worden ist \u2013, obwohl man hinterher immer \nzum Landestourismusverband gehen k\u00f6nnte mit der \nJubelmeldung, wir bauen auf. Zeit w\u00e4re gewesen, denn \nwir w\u00e4ren p\u00fcnktlich fertig gewesen. Das m\u00f6chte ich \neinmal feststellen. Man hat damals, als unser \u00c4nderungs-\nantrag zu Ihrem Antrag kam \u2013 wobei wir klare Aussagen \n\nzur Wei\u00dferitztalbahn h\u00f6ren wollten \u2013, den Tagesord-\nnungspunkt einfach heruntergenommen und pl\u00f6tzlich \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Meine G\u00fcte!) \n\nIch wiederhole: Pl\u00f6tzlich ist man sehr aktiv geworden und \nzeigt mit einem Mal eine Dynamik, die ich mir in den \nletzten drei Jahren schon viel h\u00e4ufiger gew\u00fcnscht h\u00e4tte, \nmeine Damen und Herren. Ich glaube daran, Herr Jurk, \naber ich wei\u00df nicht, ob ich Ihnen glauben kann. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Auf jeden Fall!) \n\n\u2013 Da bin ich mir nicht sicher. Haben Sie mitgez\u00e4hlt, wie \nviele Spatenstiche es an der Wei\u00dferitztalbahn schon gab? \nSie haben noch keinen gemacht. Sie werden der Gl\u00fcckli-\nche sein, der jetzt vielleicht den vierten Spatenstich \nmacht. Den letzten Spatenstich \u2013 ich glaube, es war der \ndritte \u2013 hat noch Ihr Vorg\u00e4nger, der damalige Wirt-\nschaftsminister Herr Gillo, gemacht, ganz kurz vor der \nWahl. Das war sicher noch mal ein richtig sch\u00f6ner Zug, \nein paar Stimmen zu ziehen. Wir haben schon drei Wie-\nderaufbau-Spatenstiche gehabt. Ich wei\u00df nicht, ob ich \nIhren \u00c4u\u00dferungen in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n27.11. wirklich Glauben schenken kann. Ich m\u00f6chte es. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nVersuchen Sie es einfach!) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte es wirklich. Sie haben dort angek\u00fcndigt, \ndass nach dem Winter unverz\u00fcglich mit dem Bau begon-\nnen werden soll. Ich habe der Staatsregierung schon oft, \nwenn es um die Wei\u00dferitztalbahn ging, geglaubt. Ich habe \nAngst davor, das sage ich Ihnen ehrlich, dass auch dies \nwieder nur eine neuerliche Ank\u00fcndigung ist. Und dass wir \nsicherlich \u2013 diesmal mit Ihnen, Herr Jurk, Sie machen das \nsicher ganz toll \u2013 den vierten Spatenstich haben, aber trotz \nalledem, wie es in den letzten Jahren gewesen ist, wieder \nnichts passiert. Deshalb: Geben Sie sich einen Ruck! \nEigentlich kann es gar nicht so schwer sein. Unser Antrag \nist einfach, er ist sehr klar. Nat\u00fcrlich legt er Sie ein St\u00fcck \nweit an die Kette und fordert von Ihnen ein bestimmtes \nHandeln. \n\nWir wollen es mit unserem Antrag zum Schwur werden \nlassen. Ich m\u00f6chte keine Pressemitteilung haben, auf die \nich mich als Parlamentarier niemals berufen kann. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nAuf Ihre sowieso nicht!) \n\nDie Pressemitteilung n\u00fctzt mir gar nichts, sondern ich \nwill, dass wir hier einen parlamentarischen Beschluss \nherbeif\u00fchren. Der ist ganz einfach: Stimmen Sie unserem \nAntrag zu! Dann stimmen Sie n\u00e4mlich dem kompletten \nWiederaufbau der Bahn von Freital bis Kipsdorf im \nRegelbetrieb zu. Und, lieber Herr Staatsminister Jurk, \ngeben Sie uns heute hier einen verbindlichen Zeitplan, \nwie es jetzt weitergehen soll, zur Kenntnis. Darum bitte \nich Sie um Ihre Zustimmung. Es ist gar nicht so schwer, \nmachen Sie es einfach! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 5676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, nach \nIhnen kommt Herr Tischendorf von der Linksfrakti-\non.PDS. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da pl\u00e4tschert \ndie Debatte so dahin, so weihnachtlich im Tempo der \nSchmalspurbahn; ich werde mich auch daran zu halten \nversuchen. Aber es ist schon wichtig, dass wir \u00fcber dieses \nThema sprechen. \n\nEs wurde schon angesprochen: Bereits seit Anfang der \nZwanzigerjahre des vorigen Jahrhunderts war das Schie-\nnennetz der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen eines der \ngr\u00f6\u00dften und am einheitlichsten betriebenen Schmalspur-\nsysteme in Deutschland \u00fcberhaupt; das wird oft unter-\nsch\u00e4tzt. \n\nDahinter stand die \u00dcberlegung, die wirtschaftliche Ent-\nwicklung in entlegenen Regionen, die mit anderen Ver-\nkehrsmitteln nicht zu erreichen sind, zu bef\u00f6rdern. So \nhaben beispielsweise die Schmalspurbahnen im Erzge-\nbirgskamm wesentlich dazu beigetragen, die wirtschaftli-\nchen Perspektiven wieder zu schaffen, die Ende des \n19. Jahrhunderts notwendig waren. Nebenher entwickel-\nten sich die Schmalspurbahnen sehr schnell mit zu den \nbeliebtesten Personenausflugsbahnen. \n\nDas Netz der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen wurde von \nBeginn an von der K\u00f6niglich-S\u00e4chsischen Staatseisen-\nbahn \u00fcber etwa 30 Jahre hinweg einheitlich verwaltet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Den Vorschlag k\u00f6nnen Sie ja nachher gern machen, \nHerr Minister. \n\nDiese Rolle einer Staatsbahn \u2013 erbaut nach normierten \nBaugrunds\u00e4tzen und mit einheitlicher Spurweite \u2013 stellte \nvon Beginn an etwas Besonderes und Fortschrittliches in \nDeutschland dar. Nach den ersten Einschnitten wegen \nReparationsleistungen der DDR nach dem Zweiten \nWeltkrieg wurde das Netz der Schmalspurbahnen aus \nRentabilit\u00e4tsgr\u00fcnden Ende der Sechziger- und Anfang der \nSiebzigerjahre drastisch ausged\u00fcnnt. Es kam verst\u00e4rkt zu \nStreckenstilllegungen und zur Verlegung von Transport-\nleistungen auf die Stra\u00dfe. \n\nEinzelne verbliebene Strecken wurden damals f\u00fcr die \ntouristische Nutzung bzw. als Denkmal der Produktions- \nund Verkehrsgeschichte durch den Ministerrat der DDR \nunter Bestandsschutz gestellt; bis 1989 waren rund 50 % \nder Strecke saniert. Dieses Unter-Denkmalschutz-Stellen \nbetraf in Sachsen die L\u00f6\u00dfnitzgrundbahn, die Wei\u00dferitztal-\nbahn, die Fichtelbergbahn und die Zittauer Schmalspur-\nbahn. \n\nDie Situation nach der Wende stellte sich wie folgt dar: \nIm Jahre 1990 befasste sich die Deutsche Reichsbahn mit \nder Frage, wie die Schmalspurbahnen unter den ge\u00e4nder-\nten marktwirtschaftlichen Bedingungen erhalten werden \nk\u00f6nnten. Leider wurden diese \u00dcberlegungen sehr schnell \nfallen gelassen. Die DB AG betrieb unter ihrem neuen \nvorherrschenden Renditediktum seit Mitte der Neunziger-\n\njahre alles, um sich so schnell wie m\u00f6glich von den \nunrentablen s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen zu trennen. \nDas gelang ihr auch in einzelnen Schritten circa bis zum \nJahre 2001. \u2013 So weit zur Vorgeschichte. \n\nDie heute noch betriebenen Schmalspurbahnen stellen \nneben einer Reihe \u2013 das darf man nicht vergessen \u2013 von \nMuseen an ehemaligen Strecken bis heute ein in ihrer \nVielfalt einmaliges Erbe dar. Etwas auch nur ann\u00e4hernd \nVergleichbares gibt es nirgendwo in Deutschland, auch \nnicht in den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nProblematisch ist die zerkl\u00fcftete Tr\u00e4gerschaft der einzel-\nnen Bahnen. So betreiben heute Nahverkehrsunterneh-\nmen, eine Tochter der DB AG und verschiedene Vereine \ndie Schmalspurbahnen. Die Betreiber der Bahn bekunden \nzwar \u00f6ffentlich ihr gemeinsames Interesse am Erhalt des \nRestbestandes in Sachsen; daf\u00fcr gibt es \u00fcbrigens voll-\nmundige Bekundungen anl\u00e4sslich des gro\u00dfen Jubil\u00e4ums \n\u201e125 Jahre S\u00e4chsische Schmalspurbahnen\u201c in diesem \nJahr, welches unter der Schirmherrschaft unseres Minis-\nterpr\u00e4sidenten stand. \n\nWissen Sie eigentlich, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der SPD, dass im Zusammenhang mit den Feierlich-\nkeiten in Sachsen schon neue Koalitionsmodelle geprobt \nwurden? So sind im Umfeld zu diesem Jubil\u00e4um sehr \nanspruchsvolle Brosch\u00fcren aus dem Hause der Dresdner \nWerbefirma Zastrow & Zastrow entstanden. Das ist auch \nkein Wunder, denn unser Landtagskollege der FDP \nk\u00fcmmert sich ja auch \u2013 sehr gut, wie ich finde \u2013 um den \nInternetauftritt des seit 2003 gegr\u00fcndeten Vereins zur \nF\u00f6rderung s\u00e4chsischer Schmalspurbahnen. Das ist okay, \nund daraus resultieren sicher auch der Antrag und Ihre \n\u00dcberzeugungsrede. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen wir gern einmal \u00fcber die Information, die \nich habe, sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, hinter den \nKulissen wird derzeit zwischen den einzelnen Betreibern \nder Schmalspurbahnen kr\u00e4ftig gestichelt und Konkur-\nrenzkampf betrieben. So wurde in einer Art Ellenbogen-\nmanier gerungen, welcher Betreiber in welcher H\u00f6he \n\u00d6PNV-Mittel erh\u00e4lt, wer welchen gut dotierten F\u00f6rder-\npreis erh\u00e4lt und welche Priorit\u00e4ten bei anstehenden \nSanierungen gesetzt werden. \n\nF\u00fcr uns ist jedenfalls klar: Als Sammelsurium von Ein-\nzelk\u00e4mpfern hat die Vielfalt der Tr\u00e4ger der Schmalspur-\nbahnen kaum eine Chance in Sachsen. Die s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen sind besonders sch\u00fctzenswert, aber \ndas Problem ist ihre schiere Gr\u00f6\u00dfe \u2013 die Gr\u00f6\u00dfe des \nSchatzes, um den es hier geht, die wenigen vielleicht auch \nim Hohen Hause bisher bewusst war. \n\nDie Sicherung der Zukunft der s\u00e4chsischen Bahnen bedarf \neiner ganz anderen Anstrengung \u2013 auch hier stimme ich \nmit meinen Vorrednern \u00fcberein \u2013 als bisher durch die \nStaatsregierung. Ich sage es noch deutlicher: Wir haben in \nden letzten Tagen den Haushalt beschlossen. Wer \u2013 wie \ndie Koalition \u2013 mal ganz locker f\u00fcr das Schloss Wacker-\n\n 5677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nbarth 21 Millionen Euro ausgibt, der ist in der Pflicht, \nsich in gleicher Weise f\u00fcr den Erhalt und vor allen Dingen \nf\u00fcr die Betreibung dieses einmaligen technischen Kultur-\ngutes, der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen, zu engagieren. \n\nWenn jetzt gefordert wird, ein integriertes Konzept f\u00fcr die \nStrecken zu entwickeln, so findet das nat\u00fcrlich unsere \nZustimmung. Sicherheit f\u00fcr die verbliebenen Bahnen \ndurch eine quasi staatliche L\u00f6sung \u2013 was ironischerweise \ndie R\u00fcckkehr zu den historischen Wurzeln der s\u00e4chsi-\nschen Schmalspurbahnen w\u00e4re \u2013 kann jedoch nicht die \nL\u00f6sung sein. Vielmehr muss es um ein abgestimmtes \nHandeln der einzelnen Bahnen, eine ausgewogene Ge-\nw\u00e4hrung von \u00d6PNV-Mitteln, eine dar\u00fcber hinausgehende \nfinanzielle Unterst\u00fctzung und vor allem eine effektive \ntouristische Vermarktung durch die Landesebene gehen. \n\nNat\u00fcrlich gilt dies auch f\u00fcr besser abgestimmte regionale \nKonzepte. Wenn mein Kollege ein Beispiel aus Frank-\nreich gebracht hat, so habe ich ein Beispiel, das ein wenig \nn\u00e4her liegt und das man sich ganz gut anschauen kann. \nIch empfehle dem Minister, eine Reise zu machen: Bahn-\nerlebnis Steiermark. Dort gibt es eine gute Dachmarke. Es \nist eine \u00e4hnliche Struktur, wie wir sie in Sachsen haben. \nEs gibt mehrere Schmalspurbahnen, ein \u00fcberschaubares \nGebiet, daneben historische Normalspurz\u00fcge und ein \nabgestimmtes touristisches Konzept, das saisonbedingt \nist. Das w\u00e4re ein guter Schritt, um mit den Betreibern der \nSchmalspurbahnen im Tourismusverband dar\u00fcber zu \nsprechen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, deutlich auszusprechen, \ndass eine gesicherte finanzielle Zukunft der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen realistischerweise nur in der touristi-\nschen bzw. der musealen Nutzung liegen kann. Dies ist \nschon allein deshalb notwendig, da die Integration in \nvorhandene \u00d6PNV-Konzepte schnell an enge Grenzen \nst\u00f6\u00dft. Damit k\u00f6nnen lediglich einzelne Streckenteile mit \ngeringer Vernetzungswirkung gesichert werden. Der Streit \num den zuk\u00fcnftigen Regelbetrieb der Wei\u00dferitztalbahn \nnach Kipsdorf zeigt dies mehr als deutlich. Schon allein \ndie Unterlegenheit der Schmalspurbahnen beim Vergleich \nder Fahrzeiten gegen\u00fcber dem Kraftverkehr auf der \nStra\u00dfe macht das Problem deutlich. Die Bestrebungen der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung, in diesem Sinne den Prozess \nmit allen Beteiligten zu moderieren, findet unsere Zu-\nstimmung. Ich f\u00fcge hinzu: Das wird in Zukunft mehr \nfinanzieller Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. In diesem Sinne \nwerden wir auch den Antrag der FDP unterst\u00fctzen. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was mich \u00e4rgert: Wieder einmal liegt \nuns ein ausgesprochen allgemeiner Berichtsantrag der \nKoalitionsfraktionen vor \u2013 man k\u00f6nnte glatt von einem \nSchmalspurantrag sprechen. \n\nNat\u00fcrlich ist gegen die Zielsetzung dieses Antrages \n\u00fcberhaupt kein Einwand zu erheben. Die NPD-Fraktion \nunterst\u00fctzt das Anliegen grunds\u00e4tzlich \u2013 ebenso und \nvielleicht mit noch ruhigerem Gewissen den konkreten \nAntrag der FDP-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren der Koalitionsfraktionen, man \ndarf doch von einer ernst zu nehmenden parlamentari-\nschen Arbeit erwarten, dass ein Antrag mehr beinhaltet als \neinen sehr allgemein gehaltenen Fragenkatalog mit einer \nmindestens ebenso d\u00fcrftigen Begr\u00fcndung. \n\n\u201eMit den Schmalspurbahnen hat Sachsen ein Alleinstel-\nlungsmerkmal\u201c \u2013 so steht es im Antrag. Ja, das ist gut, \naber das ist zumindest den Eisenbahnfreunden allgemein \nbekannt und nicht das Verdienst der jetzigen Regierung, \nsondern \u2013 wie vom Vorredner erw\u00e4hnt \u2013 des damaligen \nK\u00f6nigreiches Sachsen, welches zur Wirtschaftsf\u00f6rderung \nim l\u00e4ndlichen Raum Ende des 19./Anfang des \n20. Jahrhunderts eine f\u00fcr die damalige Zeit moderne und \ndennoch kosteng\u00fcnstige Infrastruktur schuf. \n\nWeiter hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung: \u201eEs muss gelingen, \nein tragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen zu entwickeln, welches sowohl Planungssicherheit \nund Effizienz bei Investitionen als auch wirtschaftlich \nschlanke und kosteng\u00fcnstige Verwaltungsstrukturen \nbeinhaltet.\u201c \u2013 Damit ist die ganze Begr\u00fcndung des Antra-\nges schon vollst\u00e4ndig zitiert. \n\nIch kann mir die folgende Bemerkung nicht verkneifen: \nIhr Informationsbegehren h\u00e4tten sich die Antragsteller \nleicht innerhalb von 15 Minuten selbst erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \nSchauen Sie ins Internet. Dort haben engagierte Freunde \nund F\u00f6rderer der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen hervor-\nragende Dokumentationen erarbeitet, wie sie wahrschein-\nlich auch die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht besser wird \nerarbeiten k\u00f6nnen. Die Netzadressen kann ich Ihnen gern \nim Anschluss an diese Debatte zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nMeine Fraktion hat sich, wohl im Gegensatz zu den \nAntragstellern, die jetzt Auskunft von der Staatsregierung \nersuchen, schon l\u00e4ngst \u00fcber die Situation der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen sachkundig gemacht. Ich habe im \nkonkreten Fall des FDP-Antrages, n\u00e4mlich hinsichtlich \ndes Wiederaufbaues der Wei\u00dferitztalbahn, am 20.05.2005 \nin diesem Haus von meinem Fragerecht als Abgeordneter \ngegen\u00fcber der Staatsregierung Gebrauch gemacht. Da-\nmals war allerdings noch die Rede davon, dass der Wie-\nderaufbau 2005 beginnen sollte. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZur\u00fcck zum Koalitionsantrag. Der Freistaat Sachsen hat \ntats\u00e4chlich eine deutschlandweit einmalige Tradition und \nInfrastruktur hinsichtlich der Schmalspurbahnen, auch \nwenn viele Strecken schon zu DDR-Zeiten stillgelegt \nworden sind. In Sachsen gibt es eine weit verzweigte \nVereinsstruktur mit enthusiastischen Freunden der \nSchmalspurbahn, die sich mit hohem pers\u00f6nlichem und \nfinanziellem Einsatz f\u00fcr den Erhalt bestehender und \nteilweise auch f\u00fcr den Wiederaufbau bereits stillgelegter \nSchmalspurstrecken engagieren. Der Verein zur F\u00f6rde-\n\n 5678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nrung der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen e. V. hat 2006 \nein ganzes Festjahr durchgef\u00fchrt. Der Verein engagiert \nsich auch f\u00fcr den Aufbau einer Tourismusstrecke \u201eS\u00e4chsi-\nsche Schmalspurbahnen\u201c. Die erste Station dieser Tou-\nrismusstrecke am Bahnhof in Kirchberg, Landkreis \nZwickauer Land, wurde bereits eingeweiht. Es ist geplant, \nab 2007 weitere Stationen zu er\u00f6ffnen. \n\nDie wichtigsten Schmalspurstrecken in Sachsen haben \ndurchaus heute noch eine regionale Bedeutung, so f\u00fcr den \nTourismus die Fichtelbergbahn im Erzgebirge als Ver-\nkehrsanbindung zwischen den Ortschaften Cranzahl und \nOberwiesenthal. Betreiber der Fichtelbergbahn ist die \nBVO Verkehrsbetriebe Erzgebirge GmbH, die gleichzeitig \nBetreiberin des L\u00f6\u00dfnitzdackels, also der Strecke Radebeul \n\u2013 Moritzburg \u2013 Radeberg, und der Wei\u00dferitztalbahn, der \nStrecke Freital-Hainsberg \u2013 Kurort Kipsdorf, ist. \n\nWelchen geringen Stellenwert Schmalspurbahnen wohl in \nder Arbeit der s\u00e4chsischen Koalitionsregierung haben, \nl\u00e4sst sich gerade am Umgang mit den Flutsch\u00e4den an der \nletztgenannten Strecke beispielhaft ablesen. Durch das \nJahrhunderthochwasser im August 2002 wurden mehrere \nStreckenabschnitte schwer besch\u00e4digt. Auch vier Jahre \nsp\u00e4ter, also bis heute, ist die Wei\u00dferitztalbahn noch immer \nau\u00dfer Betrieb, wenn man einmal von den kleinen Traditi-\nonsfahrten auf dem verbliebenen Streckenabschnitt \nabsieht. Auch vor diesem Hintergrund ist das pl\u00f6tzliche \nSimulieren von Aktivit\u00e4ten durch die Regierungsfraktio-\nnen beim Thema s\u00e4chsische Schmalspurbahnen f\u00fcr die \nNPD-Fraktion mehr als unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWas Sie sagen, ist unversch\u00e4mt!) \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der CDU- \nund der SPD-Fraktion! Ich werde Ihnen offen sagen, \nwelche Hintergr\u00fcnde Ihr Antrag tats\u00e4chlich hat: Die \nRegierungskoalition springt jetzt mit dem vorliegenden \nAntrag auf einen bereits fahrenden Zug auf. Die wesentli-\nchen Anst\u00f6\u00dfe kamen dabei allerdings von den Mitgliedern \nund F\u00f6rderern zum Beispiel des Vereins zur F\u00f6rderung \ns\u00e4chsischer Schmalspurbahnen e. V. und den vielen \nanderen Vereinen der Freunde s\u00e4chsischer Schmalspur-\nbahnen. Diese Vereine haben mehr f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen bewirkt als alle Landesregierungen \nseit 1990 zusammen. Daf\u00fcr gilt den vielen Ehrenamtli-\nchen der Dank meiner NPD-Fraktion. Die zumeist \u00f6ffent-\nlichen Betreiber der Schmalspurbahnen werden allenfalls \nhalbherzig das Konzept Tourismusstrecke s\u00e4chsische \nSchmalspurbahnen verfolgen, wenn es sich f\u00fcr diese nicht \nauch finanziell rechnet. Es w\u00e4re viel zielf\u00fchrender gewe-\nsen, wenn die Antragsteller zum Beispiel ein F\u00f6rdermo-\ndell f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen vorgestellt \nh\u00e4tten, wor\u00fcber wir im Landtag konkret h\u00e4tten diskutieren \nk\u00f6nnen. Auch w\u00e4re es notwendig, gerade die Vereine zu \nf\u00f6rdern, die alte Strecken oder Streckenabschnitte wieder-\nbeleben. Gerade bei diesen wird neben dem ehrenamtli-\nchen Engagement von den Vereinsmitgliedern meist auch \nein erheblicher finanzieller Beitrag zum Aufbau des \nSchmalspurbahn-Tourismuslandes Sachsen geleistet. \n\nGerade bei diesen Vereinen stehen meist keine \u00f6ffentli-\nchen Verkehrsunternehmen im Hintergrund, die zumin-\ndest eine gewisse finanzielle Sicherheit bieten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ist also gut ge-\nmeint, deshalb werden wir ihm auch zustimmen. Weil er \nv\u00f6llig unkonkret ist, kann er nicht ernsthaft weiterf\u00fchren. \nDa ist der FDP-Antrag allemal besser. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nmachen die erste Runde komplett. Herr Lichdi f\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mir sind \nvorhin fast die Tr\u00e4nen gekommen, als ich dem Kollegen \nZastrow zugeh\u00f6rt habe, wie sehr sich doch seine Fraktion \nf\u00fcr die Wei\u00dferitztalbahn eingebracht hat. Ich begr\u00fc\u00dfe dies \nausdr\u00fccklich. Das ist ein sch\u00f6ner Preis, und alle bem\u00fchen \nsich um ihn. Er hat besonders seinen Antrag r\u00fchmend \nhervorgehoben. Das veranlasst mich dazu, das Haus \ndarauf hinzuweisen, dass wir schon zur letzten Debatte, \nals die Koalition den Antrag kurzfristig abgesetzt hatte, \neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht hatten, immerhin \nzwei Tage fr\u00fcher als die FDP-Fraktion, der inhaltlich \ngenau das Gleiche forderte wie die FDP-Fraktion. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das stimmt nicht!) \n\nIch freue mich, wenn viele am gleichen Strang ziehen, \naber sich jetzt allein dieses Ruhmesblatt \u2013 wie es offen-\nsichtlich Sitte bei der FDP-Fraktion ist \u2013 ans Revers zu \nheften, ist nicht ganz redlich, Herr Zastrow. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nAber nun zu meinem Text. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass \ndie regierungstragenden Fraktionen einmal etwas Gehalt-\nvolleres zustande bekommen als einen Berichtsantrag, der \nnur wenig, n\u00e4mlich genau eine Fragestellung, \u00fcber eine \nKleine Anfrage hinausgeht. Diese Hoffnung wird wohl \nvergeblich bleiben. Sie h\u00e4tten sp\u00e4testens nach der Abset-\nzung des Antrags im November-Plenum alle M\u00f6glichkei-\nten gehabt, beim Thema s\u00e4chsische Schmalspurbahnen \nIhren Antrag zu konkretisieren, aber die eigentlich span-\nnenden Fragen trauen Sie sich nicht zu stellen. Die Forde-\nrung nach einem Konzept f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schmal-\nspurbahnen verbannen Sie wohlweislich in die Begr\u00fcn-\ndung. Ich kann nur ahnen, dass das Ihre Lehre aus den \nbisher vergeblichen Bem\u00fchungen ist, eine einheitliche \n\u00d6PNV/ SPNV-Konzeption zu erstellen, wie Sie es sich in \nIhrem Koalitionsvertrag bereits f\u00fcr Mitte 2005 vorge-\nnommen hatten. Passiert ist seitdem leider nichts, zumin-\ndest nichts Sichtbares. Man muss leider konstatieren, dass \ndiese Koalition bisher im Bereich Verkehr keine zu-\nkunftsweisenden Priorit\u00e4ten zu setzen in der Lage war. \n\nNun also die Schmalspurbahnen. Die Stellungnahme der \nStaatsregierung zu Frage 1 des Antrages ist aus unserer \n\n 5679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nSicht unvollst\u00e4ndig. Sie l\u00e4sst einige Schmalspurbahnen \nau\u00dfer Acht, die zumindest als touristische Anziehungs-\npunkte eine Betrachtung wert und damit auch ein wirt-\nschaftlicher Faktor sind. Ich nenne hier zum Beispiel die \nWaldeisenbahn Muskau, die \u00dcberlandstra\u00dfenbahn  \nKirnitzschtal, den Bahnhof in Oberrittersgr\u00fcn oder den \nBahnhof in Carlsfeld. Wenn Sie eine Gesamtbetrachtung \ntouristisch genutzter Schienenwege anstellen m\u00f6chten, \nwas weder der Antrag der Koalitionsfraktionen noch die \nStellungnahme der Staatsregierung leistet, m\u00fcssten \neigentlich auch die Parkeisenbahnen in Dresden, Leipzig, \nG\u00f6rlitz, Plauen und Chemnitz einbezogen werden. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt!) \n\nVor dem Hintergrund eines aktuellen Streites \u00fcber die \nFrage, welche Strecke mit Recht den Titel \u201eS\u00e4chsische \nSemmeringbahn\u201c f\u00fchren darf, die derzeit stillgelegte \nWindbergbahn im Wei\u00dferitzkreis oder die in Betrieb \nbefindliche Sebnitztalbahn in der S\u00e4chsischen Schweiz, \nw\u00fcrden wir uns dar\u00fcber hinaus auch noch f\u00fcr die Position \ninteressieren, die die Staatsregierung bei einigen stillge-\nlegten Strecken einnimmt, deren Wiederinbetriebnahme \nvon einigen Vereinen angestrebt wird \u2013 dies umso mehr, \nals im Falle der Windbergbahn in Freital heute von einer \nSchicksalsstunde gesprochen wird, da die Deutsche Bahn \ndie Strecke zum Verkauf oder zur Verpachtung ausge-\nschrieben hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe noch einmal nachge-\nlesen, was mir Minister Jurk am 26. Januar dieses Jahres \nanl\u00e4sslich einer Frage zum Stand des Wiederaufbaues der \nWei\u00dferitztalbahn unter anderem geantwortet hat: \u201eIm \nJahr 2003 wurde federf\u00fchrend durch den Verkehrsverbund \nOberelbe eine Gesamtkonzeption f\u00fcr alle\u201c \u2013 man h\u00f6re: f\u00fcr \nalle! \u2013 \u201es\u00e4chsischen Schmalspurbahnen in Abstimmung \nzwischen allen Partnern und dem SMWA erarbeitet.\u201c Wir \nhalten also fest: Die Koalition begehrt mit ihrem Antrag \netwas, das es schon seit 2003 gibt. Der Stellungnahme der \nStaatsregierung zum Antrag kann ich allerdings nur vage \nHinweise auf diese Gesamtkonzeption entnehmen. Herr \nStaatsminister wird uns nachher vermutlich gleich sagen, \nwas sie beinhaltet. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Genau!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n. \n\nLassen Sie mich jetzt zu der eben erw\u00e4hnten Wei\u00dferitz-\ntalbahn kommen, deren Wiederaufbau f\u00fcr die Region vor \nallem auch eine wirtschaftliche Bedeutung hat. Ich spare \nmir an dieser Stelle, die Geschichte der Versprechungen \nzum Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn noch einmal \nvollst\u00e4ndig zu rekapitulieren. Mit Recht hatten sich \nAnfang November 2006 Gesch\u00e4ftsleute aus dem Wei\u00dfe-\nritzkreis zu Wort gemeldet und auf die existenzielle \nBedeutung der Strecke f\u00fcr das Tourismusgewerbe hinge-\nwiesen. Ich zitiere aus dem Schreiben: \u201eWir bitten Sie \nh\u00f6flichst, dass der Freistaat seine Zusagen zum Aufbau \nder gesamten Strecke einh\u00e4lt und die avisierten finanziel-\nlen Mittel schnellstm\u00f6glich bereitstellt, um dem symboli-\n\nschen Spatentisch den ersten tats\u00e4chlichen Baggeraushub \nfolgen zu lassen.\u201c \n\nNun hat es in den letzten Wochen an dieser Stelle endlich \ndie Bewegung gegeben, die die B\u00fcrger im Wei\u00dferitzkreis \nschon seit Jahren erwarten. Ich hoffe wirklich, dass die \nFarce um den Wiederaufbau nun tats\u00e4chlich ein Ende hat. \n\n(Beifall der Abg. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nSowohl der Verkehrsverbund Oberelbe als auch die \nBVO GmbH Annaberg haben nunmehr dem Verkehrsver-\ntrag zugestimmt, der einen regelm\u00e4\u00dfigen Bahnverkehr f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten 15 Jahre mit sechs Zugpaaren vorsieht. Ich \ngehe davon aus, dass damit der regelm\u00e4\u00dfige Zugverkehr \nbis Kipsdorf gemeint ist, Herr Minister, und nicht, wie Sie \nin Ihrem Schreiben an die Gastwirte im Wei\u00dferitzkreis \nangedeutet haben, nur bis Dippoldiswalde. \n\nEs kommt jetzt darauf an, dass zun\u00e4chst die bauvorberei-\ntenden Ma\u00dfnahmen so ausgeschrieben werden, dass sie \nbis Ende Februar f\u00fcr das Fahrgebiet abgeschlossen \nwerden, denn danach sind diese Arbeiten nicht mehr \nzul\u00e4ssig. Ich gehe eigentlich davon aus, dass nach der \nZustimmung der BVO zum Verkehrsvertrag die Aus-\nschreibung unmittelbar erfolgte. Das Zeitfenster ist \nziemlich eng geworden. Jede Verz\u00f6gerung um nur wenige \nTage h\u00e4tte eine Verschiebung des Baubeginns um ein \nganzes Jahr zur Folge. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir mit dem Wiederaufbau der \nWei\u00dferitztalbahn schon viel weiter w\u00e4ren, wenn das \nProjekt mit dem n\u00f6tigen Nachdruck auch seitens der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung und der ihr untergeordneten \nBeh\u00f6rden verfolgt worden w\u00e4re. Ich hoffe, dass keine \nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden mehr aufget\u00fcrmt werden, um \nnunmehr in den n\u00e4chsten beiden Jahren dort zu einem \nguten Ende zu kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Rede nicht \nbeenden, ohne das gro\u00dfe Engagement zu w\u00fcrdigen, das \ndie vielen ehrenamtlichen Vereinsmitglieder von ver-\nschiedenen Interessengemeinschaften f\u00fcr den Erhalt von \nSchmalspurbahnen aufbringen. Deren wichtige Arbeit f\u00fcr \ndas Kulturerbe ist ein wesentlicher Bestandteil gerade bei \nder touristischen Vermarktung. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \ndass in der Berichterstattung auch dieser Teil entspre-\nchend gew\u00fcrdigt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir stimmen dem hier vorliegenden Antrag selbstver-\nst\u00e4ndlich zu, auch wenn wir uns letztlich von der Koaliti-\non gerade im Bereich des Schienenverkehrs k\u00fcnftig etwas \nmehr erwarten als einen d\u00fcnnen vorweihnachtlichen \nBerichtsantrag. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion hat dankenswerterweise \ngenau das aufgegriffen, was wir bereits im \u00c4nderungsan-\ntrag vom November gefordert hatten. Allerdings ist auch \ndieser Antrag aus unserer Sicht von der Zeit \u00fcberholt. \n\n 5680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDeshalb haben wir auch darauf verzichtet, unseren \u00c4nde-\nrungsantrag vom November noch einmal einzubringen. \nWir werden ihm, weil er das Richtige fordert, das aller-\ndings schon l\u00e4ngst erf\u00fcllt ist, nat\u00fcrlich trotzdem zustim-\nmen \u2013 wenn Sie ihn nicht zur\u00fcckziehen, was wir Ihnen \nempfehlen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mindestens eine \nFraktion hat angek\u00fcndigt, dass sie noch einen zweiten \nRedebeitrag hat. Frau Kollegin Dombois f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nAndrea Dombois, CDU: Vielleicht erst einmal eine \nkurze Anmerkung an meine Kollegin Dr. Raatz zur \nmusikalischen Ummantelung: Bei uns w\u00fcrde das viel-\nleicht hei\u00dfen: \u201eKummt ihr Leitle, schiebt a bissel!\u201c \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestat-\nten Sie mir, obwohl es schon ziemlich sp\u00e4t ist, auch \neinmal ein wenig Lokalpatriotismus zu betreiben, weil die \nBahn schlie\u00dflich fast unmittelbar vor meiner Haust\u00fcr \nf\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist in der Tat so, es hat ein wenig Unruhe in der letzten \nZeit gegeben, sicher auch durch Ihren Brief, Herr Minis-\nter, und die Dinge, die dazu noch in der Presse erschienen \nsind. Man hat ein bisschen was dazugetan und ein biss-\nchen was in der Presse weggelassen. Dann war die Unru-\nhe nat\u00fcrlich besonders gro\u00df. Ich denke, es ist wirklich nur \nein ziemlich gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis gewesen. Das habe \nich im Nachhinein durch die Gespr\u00e4che so eingesch\u00e4tzt. \n\nManchmal kann eine solche Aufregung gar nicht schaden. \nEs kommt viel in Bewegung. Das haben wir gesehen. \nMerkw\u00fcrdigerweise gewinnt man auch dadurch pl\u00f6tzlich \nviele neue Mitstreiter, wie das zum Beispiel mit der FDP-\nFraktion ist. Dar\u00fcber habe ich mich nat\u00fcrlich sehr gefreut. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben das ja in Ihrem Antrag gezeigt. So haben wir \nnat\u00fcrlich jetzt die Debatte im Landtag, um nun auch noch \nden letzten Zweiflern klarzumachen, dass es bald wieder \nDampf im Wei\u00dferitzkreis geben wird. \n\nHerr Zastrow, ich muss Ihnen und Ihrer Fraktion meine \nBewunderung aussprechen, wie es Ihnen immer wieder \ngelingt, auf Z\u00fcge aufzuspringen, die eigentlich noch gar \nnicht vor Ort sind. Ich kann Ihnen sagen, da kann man \nsich manchmal ganz sch\u00f6ne Blessuren holen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuf jeden Fall war es so, dass sich alle die, die sich schon \nseit Jahren um den Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn \nbem\u00fchen, am ersten Adventswochenende zum 8. Klein-\nbahnfest versammelt haben. Sie wissen, dass es dann \nimmer auf der Strecke, die noch intakt ist, eine kleine \n\nFahrt gibt. In diesem Jahr gab es eine Besonderheit, und \nzwar sind wir diesmal etwas sp\u00e4ter losgefahren. Wissen \nSie, warum? Wir haben n\u00e4mlich auf Sie gewartet. Leider \nist wieder einmal, zum achten Mal, keiner gekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben uns dann bei einem Glas Gl\u00fchwein im Salon-\nwagen \u00fcberlegt, was Sie eigentlich mit dem Antrag \nbezwecken. Wir haben gar nicht lange nachdenken m\u00fcs-\nsen. Wir sind dahintergekommen: Sie wollen sich wieder \neinmal einen Orden an die Brust heften, der \u00fcberhaupt \nnicht an Ihre Brust geh\u00f6rt; \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndenn es sind letztlich nicht Sie gewesen, die darum \ngek\u00e4mpft haben, sondern es sind vorrangig die Menschen \nim Wei\u00dferitzkreis gewesen und in ganz besonderem Ma\u00dfe \ndie Interessengemeinschaft Wei\u00dferitztalbahn, die seit \nJahren im Ehrenamt Sonderfahrten organisiert, um die \nErinnerung an die Bahn wachzuhalten, also sprich: seit \n2002. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe sehr gro\u00dfen Respekt vor dem Engagement dieser \nInteressengemeinschaften und ich m\u00f6chte einmal von \ndieser Stelle aus meinen ganz herzlichen Dank ausspre-\nchen. \n\nDer Landtag hat die Hausaufgaben gemacht. Die \n10 Millionen Euro Kofinanzierung der Bundesmittel sind \nim Haushalt eingestellt, die regionalen Mittel sind bereit-\ngestellt, der Verkehrsvertrag zwischen BVO und VVO ist \nunterschrieben und sichert die Bestellung eines regelm\u00e4-\n\u00dfigen Linienverkehrs. F\u00fcr den Bauabschnitt von Freital \nnach Dippoldiswalde sind Ausschreibungsunterlagen um \ndie Verkehrssicherung und den Bau fertig, und sie werden \nim S\u00e4chsischen Ausschreibungsblatt sowie im Amtsblatt \nder EU noch im Dezember 2006 ausgeschrieben und \nver\u00f6ffentlicht. Die F\u00f6rderbescheide vom Regierungspr\u00e4-\nsidium Dresden liegen dazu komplett vor. Der Baubeginn \nist f\u00fcr Ende Januar 2007 angesetzt, und im Dezem-\nber 2007 soll die Inbetriebnahme der Strecke Freital bis \nDippoldiswalde mit sechs Regionalz\u00fcgen erfolgen. \n\nF\u00fcr den Bauabschnitt von Dippoldiswalde nach Kipsdorf \nwerden die Planungen ab Januar 2007 zielstrebig fortge-\nsetzt. Baubeginn soll Mitte 2007 ab Ulberndorf sein. Ab \nAugust 2008 hoffen wir, dass die Gesamtfertigstellung bis \nKipsdorf geplant werden kann. \n\nSie sehen, wir werden die gesamte Strecke wieder auf-\nbauen. Ich hoffe, dass wir zur 150-Jahr-Feier \u2013 das ist am \n03.09.2008 \u2013 auch in Kipsdorf die Kleinbahn in Betrieb \nnehmen k\u00f6nnen. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, muss es erlaubt sein \n\u2013 das ist auch schon angesprochen worden \u2013, dass man \nnach wie vor \u00fcber neue Konzepte nachdenkt, um eine \nlangfristige Betreibung sicherzustellen. Deshalb hat \nvielleicht manches etwas l\u00e4nger gedauert, als uns allen \nlieb gewesen ist. Zu diesen Dingen, meine Damen und \n\n 5681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nHerren Kollegen von der FDP, geh\u00f6rt eben etwas mehr als \nnur ein Antrag und ein Bekenntnis. \n\nIch lade Sie ein, so wie ich Mitglied der Interessenge-\nmeinschaft zu werden. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren \njeden Cent und jeden Mitstreiter brauchen k\u00f6nnen. \n\nIhren Antrag werden wir, weil er einfach nicht mehr \nsinnvoll ist, ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage jetzt erst \neinmal nach Beitr\u00e4gen zur allgemeinen Aussprache. \nSchlussworte gibt es noch. Herr Zastrow. Ich mache Sie \nfairerweise darauf aufmerksam, dass nat\u00fcrlich durch den \nWegfall eines Antrages die Redezeiten schon lange analog \ngek\u00fcrzt worden sind. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Lichdi ist weg, \nschade. \n\nWarum der liebe Herr Lichdi nicht einmal aus seinem \nideologischen Korsett herausspringen kann, verstehe ich \nnicht. Das ist so eine Kr\u00fcmelkackerei. Seine Drucksache \ntr\u00e4gt genau eine Nummer weniger. Das bedarf der komi-\nschen Aufregung nicht. \n\nWissen Sie, Herr Lichdi, dass sich unsere Antr\u00e4ge das \nletzte Mal durchaus unterschieden haben? Wof\u00fcr Sie sich \nnicht eingesetzt haben, ist eben gerade der Weiterbetrieb \nim Regelbetrieb. Das ist das, was in unserem Antrag \neindeutig zu finden ist. Darin unterscheiden sich die \nAntr\u00e4ge. Bitte nehmen Sie das zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Zastrow! Sind \nSie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass unser \u00c4nde-\nrungsantrag die Drucksachennummer 4/6979 tr\u00e4gt und Ihr \nAntrag die Drucksachennummer 4/7051? Unser Antrag ist \ngenau zwei Tage vor Ihrem eingereicht worden. Ich wei\u00df, \ndas ist Kleinkackerei. Ich kann das nicht so stehen lassen, \ndass Sie hier behaupten, dass es genau eine Nummer \nvorher war. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Mathematik, Herr Lichdi, war \nnicht meine ganz gro\u00dfe St\u00e4rke. Da ich aber eine Brille \nhabe, kann ich lesen. Hier steht: \u00c4nderungsantrag der \nFDP-Fraktion, Drucksache 4/6980. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Es gibt n\u00e4mlich zwei, Herr Lichdi, vielleicht haben Sie \ndiese verwechselt. \n\nDavon abgesehen, Herr Lichdi, will ich Ihnen noch eines \nsagen. Was meine ich mit dem ideologischen Korsett? Es \n\nist doch v\u00f6llig egal, ich dachte eigentlich, dass wir an \ndieser Stelle, wenn es um die Wei\u00dferitztalbahn geht, mit \nIhnen in einem Boot sitzen und gemeinsam darum k\u00e4mp-\nfen, dass sie wieder aufgebaut wird. Offensichtlich ist \nIhnen das gleichg\u00fcltig, und Sie machen hier nur pure \nIdeologie. Das hatten wir schon bei einer anderen Ge-\nschichte. Das, Herr Lichdi, kann ich so nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Dombois, erstens ist es so, dass die FDP im Wei\u00dfe-\nritzkreis, wo zugegebenerma\u00dfen wohl nicht unser gr\u00f6\u00dfter \nKreisverband ist, ein ganz vehementer Verfechter des \nWiederaufbaues der Wei\u00dferitztalbahn ist. Ich glaube, \ndarin gibt es auch einen ganz gro\u00dfen Konsens. Ich w\u00fcsste \nkeine einzige Partei, die dagegen ist. Das sollten wir \nvielleicht zur Kenntnis nehmen. Es gibt eine ganze Menge \nLeute, die vor Ort etwas gemacht haben. \n\nEs gibt aber auch den VSSB, der sich auf einer ganz \nanderen Ebene ebenfalls darum gek\u00fcmmert hat. Durch die \nmissverst\u00e4ndlichen \u00c4u\u00dferungen, die Herr Jurk \u2013 das \nhaben Sie ja selbst skizziert \u2013 aus meiner Sicht auch \ngegeben hat, vielleicht war es am Ende ein Missverst\u00e4nd-\nnis, \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nNein, kein Missverst\u00e4ndnis!) \n\nsind wir aber erst darauf aufmerksam geworden. Denn \nauch unsere Information ist gewesen, dass alles am \nLaufen ist, dass alles auf einem guten Weg ist, bis es dann \npl\u00f6tzlich \u2013 und Sie haben die Unruhe bei sich bestimmt \nganz genauso gehabt \u2013 doch zu Zweifeln gekommen ist. \nDeswegen, muss ich sagen, ist der Vorwurf an uns nicht \nso richtig gerichtet. Ich denke, man konnte aufgrund der \n\u00c4u\u00dferung durchaus ein paar Zweifel haben. \n\nAnsonsten freue ich mich, dass Sie mich das n\u00e4chste Mal \neinladen. Sehen Sie es mir nach. W\u00e4hrend Sie dort sch\u00f6n \ngefeiert haben, haben wir versucht, etwas daf\u00fcr zu tun, \ndass wir demn\u00e4chst mit der Bimmelbahn bis nach  \nKipsdorf fahren d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nMir ist erst so richtig zum Feiern zumute, Frau Dombois, \nwenn wir wirklich die gesamte Strecke aufgebaut haben. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Dombois, CDU) \n\nDann treffen wir uns gemeinsam in Kipsdorf und machen \neine tolle Fete. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVielleicht noch einen Satz zu dem, was Herr Tischendorf \ngesagt hat. Mich \u00fcberrascht das nun gar nicht mehr. Das \nscheint der alte linke Bei\u00dfreflex zu sein. Mittlerweile \nmuss ich mich daran gew\u00f6hnen, dass man meine eigenen \nFirmen-Internetseiten nur so durchforstet \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nund alle m\u00f6glichen Leute findet, f\u00fcr die ich angeblich \narbeite, und dass ich wahrscheinlich \u2013 wie Sie denken \u2013 \nein Schweinegeld verdiene \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nGutes Geld!) \n\nund deshalb unheimlich befangen bin. \n\nNoch sch\u00f6ner finde ich, dass Sie behaupten, dass ich die \nInternetseiten des VSSB mache. Die mache ich definitiv \nnicht. Ich wei\u00df nicht, woher Sie das haben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWas ich gemacht habe, Herr Tischendorf \u2013 darauf bin ich \nauch ganz stolz, dass ich das machen durfte, sage ich ganz \nehrlich \u2013, ist ein Buch \u00fcber 125 Jahre Schmalspurdampf \nin Sachsen. Ich bin stolz, dass man das mit uns gemacht \nhat. Warum hat man das mit uns gemacht, Herr  \nTischendorf? \n\nWeil wir den VSSB als Agentur unterst\u00fctzen, weil wir \u2013 \nich und meine Agentur \u2013 f\u00fcr diesen Verein zum ganz \ngro\u00dfen Teil ehrenamtlich arbeiten, weil wir denken, dass \ndas, was im Schmalspurbereich hier in Sachsen passiert, \neine wichtige Geschichte ist. Ich mache das mit meinem \nJob, mit meinem Beruf, den ich kann, zur Unterst\u00fctzung, \nwie das Metaller machen, die dieses fantastische Projekt \nmit dem Wiederaufbau der Dampflok, der 1 K, haben. \nDort versuchen verschiedene Unternehmer \u00fcber Leistun-\ngen, dass sie bestimmtes Zubeh\u00f6r f\u00fcr diese Lok herstel-\nlen, diese Lok wieder neu entstehen zu lassen. \n\nIn dem Kreis versuchen ganz viele Leute \u2013 es betrifft \nnicht nur die Arbeitgeber, sondern ganz viele Ehrenamtli-\nche; Frau Dombois hat es gesagt \u2013, etwas zu tun. Mir das \nvorzuwerfen und quasi eine Abh\u00e4ngigkeit zu unterstellen \n\u2013 genau das haben Sie getan \u2013, halte ich f\u00fcr sehr schoflig. \nHerr Tischendorf, das geh\u00f6rt sich schlichtweg nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch eines sagen, weil ich den Fall nicht \nzum ersten Mal hier erlebe; Herr Brangs hat damit das \nletzte Mal auch schon angefangen. Ich bin es leider \ngewohnt, die Vorw\u00fcrfe kommen aber immer nur von der \nlinken Seite. Wenn man in die Geschichte der deutschen \nLinken schaut, ist das ein ganz typisches Mittel und ein \nganz typischer Reflex. \n\nIch muss sagen, dass ich Ihnen wahrscheinlich aufgrund \ndessen suspekt bin, weil ich selbstst\u00e4ndig bin. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nVor vielen Jahren habe ich versucht, meine Existenz \nselbst in die Hand zu nehmen und nicht auf Kosten des \nStaates zu leben. Das tut mir leid, ich entschuldige mich \nbei Ihnen. Es wird trotzdem so sein, dass ich das weiter \nversuchen werde, Herr Tischendorf. Das m\u00fcssen Sie \neinfach akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nAls N\u00e4chstes m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass jeder in \ndiesem Raum \u2013 auch Sie, Herr Tischendorf \u2013 seinen \nStallgeruch hat. Jeder in diesem Raum hat seine Wurzeln. \nJeder in diesem Raum hat auch einen Beruf. Jedem in \ndiesem Raum kann ich aufgrund des Berufes, ob er den \nvor zehn Jahren ausge\u00fcbt hat oder bis vor Kurzem, Ab-\nh\u00e4ngigkeiten unterstellen. \n\nWenn ich mich recht erinnere, haben Sie im \u00f6ffentlichen \nDienst gearbeitet. Sie sind Angestellter im \u00f6ffentlichen \nDienst. Wenn ich die Brosch\u00fcre richtig lese, haben Sie ein \nruhendes Arbeitsverh\u00e4ltnis. Das hei\u00dft, wenn Sie hier das \nMandat verlieren, gehen Sie ganz bestimmt in Ihren \nsicheren Job zur\u00fcck. Ich w\u00fcrde Ihnen trotzdem niemals \nunterstellen, dass Sie deshalb, weil Sie einen Beruf im \n\u00f6ffentlichen Dienst haben, den \u00f6ffentlichen Dienst nicht \ngenauso kritisch oder konstruktiv betrachten, sondern \ndass Sie dort eine Abh\u00e4ngigkeit haben. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:  \nKommen Sie zur Sache!) \n\nIch halte das f\u00fcr ganz schoflig. Ich will Ihnen eines sagen, \nHerr Tischendorf: Dass ich mir das \u2013 und jetzt werde ich \neinmal unsachlich, ich tue es trotzdem \u2013 von einem \nehemaligen hauptamtlichen FDJ-Kreissekret\u00e4r sagen \nlassen muss, halte ich f\u00fcr einen ziemlichen Skandal, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren allgemeinen Aussprachebedarf? \n\u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte Herr \nStaatsminister Jurk; unter anderem auch zust\u00e4ndig f\u00fcr die \nKleinbahnen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Einige m\u00fcssen schon noch Dampf \nablassen. Aber kommen wir wieder zum Thema zur\u00fcck. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 auch Sie, \nlieber Herr Zastrow, \n\n(Disput zwischen Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nh\u00f6ren Sie mir zu, kein Werbeblock mehr \u2013, jetzt kommen \nwir zu den Schmalspurbahnen. \n\nDie Schmalspurbahnen sind uns in Sachsen lieb und teuer. \nSie sind uns lieb, weil mit ihnen ein St\u00fcck unserer gro\u00dfar-\ntigen Industriegeschichte auf urt\u00fcmliche Weise erlebbar \ngeblieben ist. Die kleinen Bahnen, die es hierzulande \nnoch in einer Dichte gibt wie sonst nirgendwo in Deutsch-\nland, bilden mittlerweile ein St\u00fcck unserer Identit\u00e4t wie \nder Dresdner Zwinger, die Leipziger Messe, die Schnitz-\nkunst aus dem Erzgebirge und der Mei\u00dfner Wein. \n\nTeuer sind uns die Schmalspurbahnen im doppelten Sinn, \nliegt doch der Preis f\u00fcr einen Zugkilometer Schmalspur \netwa beim vierfachen Wert eines normalen Kilometers \n\n 5683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nSchienenpersonennahverkehr. Dennoch sind wir uns wohl \nalle einig, dass wir auf unsere s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen nicht verzichten wollen. Was w\u00e4re unser Leben \nohne diesen kleinen S\u00fcndenf\u00e4lle, jene Dinge, von denen \nman nicht wei\u00df, warum man sie tut, die einfach so von \ninnen kommen und uns den Alltag erst lebens- und \nliebenswert machen?! \n\nZu jenen kleinen Bereicherungen von hoher Emotionalit\u00e4t \nz\u00e4hlen zweifellos die zischenden und fauchenden Bahnen, \ndie wir von unseren Urgro\u00dfeltern geerbt haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verlassen wir \ndas Reich der Emotionen und geben uns den Fakten hin, \ninklusive der Wei\u00dferitzbahn und des \u2013 ich will es einmal \nso sagen \u2013 Grenzfalles D\u00f6llnitztalbahn gibt es heute noch \nf\u00fcnf Schmalspurlinien, auf denen planm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentlicher \nPersonennahverkehr durchgef\u00fchrt wird. Nach dem S\u00e4ch-\nsischen \u00d6PNV-Gesetz unterstehen diese Schmalspurbah-\nnen den \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden. Weil die Mehrzahl der \nFahrg\u00e4ste aus nah und fern die Schmalspurbahnen jedoch \nzu touristischen Zwecken \u2013 sagen wir ruhig: des Dampfes \nwegen \u2013 nutzt, wird die Vermarktung der Bahn und ihre \nEinbindung in regionale Entwicklungskonzepte von den \nregionalen Tourismusverb\u00e4nden vorgenommen. Kollege \nTischendorf wird das sicher ebenfalls wissen, auch wenn \ner mir jetzt nicht zuh\u00f6rt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Erzielung \nkostenrelevanter Synergieeffekte hat das S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit den Zusam-\nmenschluss der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen angeregt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nSehr sch\u00f6n!) \n\nFederf\u00fchrend durch den Verkehrsverbund Oberelbe und in \nAbstimmung mit allen Partnern wurde im Jahr 2003 eine \nGesamtkonzeption f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Schmalspurbah-\nnen erarbeitet. Auf Initiative der DVO Bahn GmbH und \ndes Verkehrsverbundes Oberelbe wird zurzeit die Gr\u00fcn-\ndung einer S\u00e4chsischen Dampfeisenbahngesellschaft \nvorbereitet. Damit soll die B\u00fcndelung von Gesch\u00e4ftsbe-\nreichen wie Marketing, Einkauf und Vertrieb, gemeinsa-\nme Fahrzeugnutzung sowie Instandhaltung erreicht \nwerden. \n\nZurzeit sind in der DVO Bahn GmbH bereits drei s\u00e4chsi-\nsche Schmalspurbahnen mit \u00d6PNV-Charakter zusam-\nmengefasst, n\u00e4mlich Fichtelberg-, L\u00f6\u00dfnitzgrund- und \nWei\u00dferitztalbahn. Zur Erzielung weiterer Synergien soll \nin der n\u00e4chsten Zeit das Augenmerk darauf gerichtet \nwerden, durch engere Kooperation mit der Zittauer \nSchmalspurbahn die vorhandenen Ressourcen noch \neffizienter auszulasten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ohne die \ngro\u00dfz\u00fcgige \u00d6PNV-F\u00f6rderung durch den Freistaat w\u00fcrde \nsich bei den f\u00fcnf fahrplanm\u00e4\u00dfig verkehrenden Schmal-\nspurbahnen aber kein Rad drehen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich daf\u00fcr bedan-\nken, dass Sie mit Ihrem Votum zum Doppelhaus-\n\nhalt 2007/2008 auch bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Schmal-\nspurbahnen Planungssicherheit geschaffen haben. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDank Ihrer Unterst\u00fctzung, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, wird das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit in der Lage sein, die f\u00fcr den Betrieb der f\u00fcnf \n\u00d6PNV-Schmalspurbahnen erforderlichen Zusch\u00fcsse \nbereitzustellen. \n\nIch m\u00f6chte jedoch nicht verhehlen, dass ich k\u00fcnftig auch \nvon der Tourismusbranche eine sp\u00fcrbare Beteiligung an \nder Finanzierung des Fahrbetriebes erwarte. Last but not \nleast m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Nutzer der Bahnen \u00fcber \nden Fahrpreis ihren Anteil leisten. F\u00fcr den Berufs- und \nSch\u00fclerverkehr sollten hingegen Sondertarife angeboten \nwerden. \n\nWenn wir die Kosten k\u00fcnftig auf diese drei starken S\u00e4ulen \nSPNV, Tourismus und Fahrgeldeinnahmen verteilen, \nd\u00fcrfte der Betrieb unserer geliebten Schmalspurbahnen \nauch in Zukunft gesichert sein. \n\nIch m\u00f6chte nicht vergessen anzumerken, dass es neben \nden f\u00fcnf \u00d6PNV-Schmalspurbahnen noch zwei Museums-\nbahnen und weitere Streckenabschnitte gibt, auf denen \nfernab vom Fokus der \u00d6ffentlichkeit Eisenbahnenthusias-\nten in ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit Gro\u00dfartiges zuwege \ngebracht haben. Sie sind bereits von mehreren Rednern \ngew\u00fcrdigt worden. Ich m\u00f6chte mich diesem Dank herz-\nlich anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGerade dies zeugt von der immensen Identifikation \nunserer Menschen mit den kleinen Bahnen. Die s\u00e4chsi-\nschen Schmalspurbahnen sind ein Kulturgut, um das uns \nviele beneiden und um das zu bewundern Menschen aus \nnah und fern nach Sachsen kommen. Sie, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen sich sicher sein, \ndass sich mein Ministerium dieser Verantwortung bewusst \nist. Wir sind uns dessen bewusst bei der Beantwortung \nvon Anfragen und von Berichtsantr\u00e4gen der Gro\u00dfen \nKoalition. \n\nHerr Lichdi, ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen: \nSie haben uns vorgehalten, wir h\u00e4tten einige Bahnen \nvergessen. Ich will Ihnen eines sagen: Die Waldeisenbahn \nMuskau \u2013 sie liegt quasi vor meiner Haust\u00fcr \u2013 ist keine \nSchmalspurbahn, sondern sie ist eine Museumsbahn auf \nNormalregelspur. Die Kirnitzschtalbahn \u2013 einige wissen \nes \u2013 ist eigentlich eine Stra\u00dfenbahn. Das wollte ich nur \nnoch einmal richtigstellen. \u2013 Herr Lichdi, man kann \nimmer dazulernen, auch in Aktuellen Debatten. Ich h\u00f6re \nIhnen zu, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie auch mir zuh\u00f6ren \nw\u00fcrden, denn Zuh\u00f6ren bildet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommen wir \nvon den Schmalspurbahnen im Allgemeinen zur Wei\u00dfe-\nritztalbahn im Besonderen. Damit komme ich zur FDP-\nFraktion. \n\n 5684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDie FDP-Fraktion hat einen Antrag auf die Tagesordnung \ngebracht, in dem sie die Staatsregierung \u2013 verk\u00fcrzt \nausgedr\u00fcckt \u2013 auffordert, mit den Beteiligten zu sprechen, \nden Wiederaufbau und den Regelbetrieb sicherzustellen \nund einen Fertigstellungstermin bekannt zu geben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP! Es wun-\ndert mich schon, wie konsequent eine Partei mit ihrer \nrechtsstaatlichen Tradition im vorliegenden Antrag die \nvorhandene Rechtslage ignoriert. Ich bin zwar Verkehrs-\nminister dieses sch\u00f6nen Landes, aber nicht Besitzer der \nWei\u00dferitztalbahn. Gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischem \u00d6PNV-Gesetz ist \nauch nicht der Freistaat SPNV-Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den \nBetrieb der Wei\u00dferitztalbahn, sondern der Verkehrsver-\nbund Oberelbe. Damit will ich mich keineswegs aus der \nVerantwortung stehlen. Ich kann aber mit Fug und Recht \nfeststellen: Mein Haus hat seine Hausaufgaben erledigt! \nEs hat n\u00e4mlich fr\u00fchzeitig Klarheit bez\u00fcglich der F\u00f6rde-\nrung des Wiederaufbaues der Wei\u00dferitztalbahn geschaf-\nfen. Zigmal haben wir gegen\u00fcber den Beteiligten erkl\u00e4rt: \nF\u00fcr den Wiederaufbau werden zweckgebundene Mittel in \nH\u00f6he von 10 Millionen Euro aus dem Fonds Aufbauhilfe \nzur Verf\u00fcgung stehen. Die f\u00f6rderf\u00e4higen Mehrkosten tr\u00e4gt \nder Freistaat, nicht f\u00f6rderf\u00e4hige Mehrkosten der Ver-\nkehrsverbund Oberelbe. Der Betrieb der Strecke ist durch \nden zust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4ger VVO abzusichern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mehr konnten \nund k\u00f6nnen wir vor dem Hintergrund der Rechtslage nicht \ntun. Vor dem Hintergrund, dass ich die Ver\u00e4rgerung \u00fcber \ndie Verz\u00f6gerung beim Wiederaufbau der Bahn nicht nur \ngut verstehen kann, sondern auch teile, gestatten Sie mir \nan dieser Stelle ein paar S\u00e4tze zur Chronologie der Ereig-\nnisse. \n\nDie dienst\u00e4lteste Schmalspurbahn Deutschlands wurde so \ngr\u00fcndlich wie wohl kein anderes Verkehrsbauwerk vom \nAugusthochwasser 2002 weggeschwemmt. Den vielen, \ndie heute in der Debatte gesprochen haben und den \nWiederaufbau unterst\u00fctzen \u2013 Frau Dombois war sehr \naktiv, das will ich ausdr\u00fccklich hervorheben \u2013, will auch \nich sagen, dass ich seinerzeit mit dem ehemaligen  \nVerkehrsminister Manfred Stolpe insbesondere dar\u00fcber \ngesprochen habe, dass sich der Bund an den Wiederauf-\nbaukosten beteiligen sollte. Aber w\u00e4hrend sich Bund und \nFreistaat fr\u00fchzeitig zum Wiederaufbau der Wei\u00dferitztal-\nbahn bekannten, setzte die DB AG andere Priorit\u00e4ten und \nentschloss sich nach einer langen Denkpause dazu, die \nInfrastruktur der Wei\u00dferitztalbahn abzugeben. Damit war \nleider jene Zeit unmittelbar nach der Flut tatenlos verstri-\nchen, jene Zeit, in der Infrastruktur-Wiederherstellungs-\nma\u00dfnahmen schnell und unb\u00fcrokratisch geplant und \nrealisiert wurden. \n\nDer zust\u00e4ndige SPNV-Aufgabentr\u00e4ger, der Zweckverband \nOberelbe, musste sich nun notgedrungen dazu entschei-\nden, ein anderes Unternehmen mit dem Wiederaufbau und \ndem k\u00fcnftigen Betrieb der Strecke zu beauftragen. Der \nZweckverband entschied sich f\u00fcr die BVO Bahn GmbH, \neine kommunale Gesellschaft der Landkreise Aue-\nSchwarzenberg, Annaberg-Buchholz und Mittlerer Erzge-\n\nbirgskreis, die sich beim Betrieb der Fichtelbergbahn und \nseit geraumer Zeit auch des L\u00f6\u00dfnitzdackels gute Referen-\nzen erworben hat. \n\nMit der schwierigen Aufgabe des Wiederaufbaus einer \nv\u00f6llig zerst\u00f6rten Bahnstrecke war die BVO jedoch \u00fcber-\nfordert. Jedenfalls kam es bei der in ihrem Auftrag vorge-\nnommenen Planung des Bauvorhabens zu unn\u00f6tigen wie \n\u00e4rgerlichen Verz\u00f6gerungen. Auf Betreiben des Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wurde eine Pro-\njektsteuerung eingerichtet. Dass diese ihr Geld wert war, \nl\u00e4sst sich daran ablesen, dass nicht nur die Planung \ndeutlich an Fahrt gewann, sondern auch die ermittelten \nBaukosten drastisch gesenkt werden konnten. \n\nZu den vielen kleinen Baustellen, die sich ungl\u00fccklicher-\nweise auf die Vorbereitung des Wiederaufbaues der \nWei\u00dferitztalbahn ausgewirkt haben, geh\u00f6rt auch jener \nUmstand, dass just w\u00e4hrend der unfreiwilligen Ruhephase \nder Bahn ein FFH- und Vogelschutzgebiet ins Wei\u00dferitztal \ngelegt wurde. Dieses hat, wie man sich denken kann, \neinige Genehmigungsverfahren verkompliziert. \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht bestreiten, dass bei der Vorberei-\ntung des Wiederaufbaus der Wei\u00dferitztalbahn einiges \nungl\u00fccklich gelaufen ist. Es f\u00e4llt mir allerdings kein \nnennenswerter Aspekt ein, der dazu Anlass geben k\u00f6nnte, \nmeinem Haus Fehlverhalten oder gar Passivit\u00e4t vorzuwer-\nfen. Ganz im Gegenteil. Dass bei der Vorbereitung des \nWiederaufbaus \u2013 speziell in den letzten Monaten \u2013 end-\nlich die n\u00f6tigen Fortschritte erzielt wurden, resultierte \nma\u00dfgeblich aus dem starken Druck seitens des Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. \n\nIn mehreren Krisensitzungen mit allen Beteiligten konnte \nder Durchbruch erzielt werden. Die Versammlung des \nZweckverbandes Verkehrsverbund Oberelbe fasste im \nSeptember 2006 einstimmig den erforderlichen Beschluss \nzur Wiederaufnahme des Betriebes der Wei\u00dferitztalbahn. \nAm vergangenen Dienstag gab auch der Aufsichtsrat der \nBVO gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den z\u00fcgigen Aufbau der Wei\u00dferitz-\ntalbahn. \n\nDie Situation war mehr als brisant. H\u00e4tte es den Durch-\nbruch nicht gegeben, w\u00e4re das gesamte Vorhaben ange-\nsichts der Tatsache, dass die erforderlichen Baumf\u00e4llar-\nbeiten in einem FFH-Gebiet nur in den Wintermonaten \nzul\u00e4ssig sind \u2013 richtig, Herr Lichdi, diesbez\u00fcglich hatten \nSie recht; aber er h\u00f6rt wieder nicht zu, schade \u2013, f\u00fcr ein \nweiteres Jahr gestoppt worden und wir h\u00e4tten dann in der \nWarteschleife gestanden. Zum Gl\u00fcck kam es anders und \nwir k\u00f6nnen nun endlich zur Tat schreiten. \n\nDer erste Zuwendungsbescheid f\u00fcr das Projekt liegt \nmittlerweile vor. Ich m\u00f6chte nicht nur in diesem Zusam-\nmenhang ausdr\u00fccklich dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden \nf\u00fcr sein schnelles und kooperatives Handeln danken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist wirklich selten!) \n\n\u2013 Ja, aber Sie sehen, es klappt. \u2013 Ich betone dies deshalb \nso deutlich, weil das Regierungspr\u00e4sidium \u2013 wir haben es \ngerade von Herrn Hahn geh\u00f6rt \u2013 in den Medien schon als \n\n 5685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nS\u00fcndenbock f\u00fcr die Verz\u00f6gerung herhalten musste. Ich \nsage Ihnen: Diese Vorw\u00fcrfe sind unbegr\u00fcndet. \n\nDie BVO hat nun zugesichert, noch in diesem Jahr die \nAusschreibungen sowohl f\u00fcr die bauvorbereitenden \nLeistungen als auch f\u00fcr die Bauhauptleistungen im \ntechnologisch entscheidenden Abschnitt im Wei\u00dferitztal \neinzuleiten. Nach Ende der Frostperiode \u2013 trotz der \ngegenw\u00e4rtigen Temperaturen denke ich, dass sie noch \nkommt; bitte mich nicht falsch zu verstehen \u2013 k\u00f6nnte \nsomit mit voller Kraft losgebaut werden. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat sehr \nauf eine rasche Ausschreibung der Bauhauptleistungen \ngedr\u00e4ngt, da in den Wintermonaten, wenn die Auftragsb\u00fc-\ncher der Baufirmen noch leer sind, bekannterma\u00dfen \ng\u00fcnstigere Preise erzielt werden k\u00f6nnen. Es muss uns \nh\u00f6chstes Gebot sein, mit dem Geld der Steuerzahler so \nsparsam wie m\u00f6glich umzugehen. Die Planungen f\u00fcr den \nAbschnitt von Dippoldiswalde nach Kipsdorf laufen \nderzeit kontinuierlich weiter. \n\nEnde gut, alles gut? \u2013 Nicht ganz. Die immensen Verz\u00f6-\ngerungen bei der Vorbereitung des Wiederaufbaues der \nWei\u00dferitztalbahn haben erhebliche strukturelle M\u00e4ngel \noffenbart. Mit dem Verkehrsverbund Oberelbe sowie der \nBVO mit ihren jeweiligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen und \nkomplizierten Gesellschafterstrukturen sowie den Regie-\nrungspr\u00e4sidien Dresden und Chemnitz waren meiner \nMeinung nach einfach zu viele Akteure direkt in das \nVorhaben involviert. \n\nDer eindeutige politische Wille des Bundes sowie des \nFreistaates, die Wei\u00dferitztalbahn wieder aufzubauen, \ngeriet angesichts einer Vielzahl von Partikularinteressen \nleider in den Hintergrund. Es bedurfte immenser Anstren-\ngungen, auch vieler Bittg\u00e4nge, das viele Geld doch \nanzunehmen, bis die Akteure endlich auf das gemeinsame \nZiel eingeschworen waren. \n\nMir ist sehr wohl klar, dass dieses \u201eganze Theater\u201c auf \neinen Au\u00dfenstehenden, der seit vier Jahren auf den \nWiederaufbau seiner Bahn wartet, vornehm ausgedr\u00fcckt, \nbefremdlich wirken musste. Wenn Politik nicht mehr \nerkl\u00e4rbar ist, dann l\u00e4uft etwas schief. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Doch lassen wir f\u00fcr \nheute die Aufrechnerei beiseite und freuen uns gemein-\nsam \u2013 passend zur Vorweihnachtszeit \u2013 auf den m\u00f6glichst \nraschen und unfallfreien Wiederaufbau der Wei\u00dferitztal-\nbahn, dem nun endlich nichts mehr im Wege zu stehen \nscheint. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Dann kommen wir zu den Schlussworten. Es \nbeginnt die Koalition. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Dampf ist offensichtlich noch \nlange nicht raus, aber das Kleinod der s\u00e4chsischen \n\nSchmalspurbahnen soll auch nach dem 125. Jahr ihres \nBestehens, so wie es das Thema unseres Antrages sagt, \nBaustein des \u00d6PNV und touristischer Anziehungspunkt \nf\u00fcr unsere B\u00fcrger und G\u00e4ste sein und bleiben. \n\nDie s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen sind ein Alleinstel-\nlungsmerkmal f\u00fcr die Tourismusregion Sachsen, und \ngenau diese Synergien m\u00fcssen wir nutzen und miteinan-\nder verzweigen. Herr Lichdi, nehmen Sie es mir bitte \nnicht \u00fcbel, aber hier von der Staatsregierung zu verlangen, \ndie Parkeisenbahn in Plauen in die Betrachtungen einflie-\n\u00dfen zu lassen \u2013 ich denke, da hat man \u00c4pfel mit Birnen \nverglichen. Ich kann Sie beruhigen: Diese Parkeisenbahn \nist vor mehreren Jahren privatisiert worden und wird \nfantastisch gef\u00fchrt. Sie hat eben gerade diese touristische \nAttraktivit\u00e4t, und ich meine, wir k\u00f6nnen sie in dieser \ngesamten Betrachtung der Schmalspurbahnen mit Sicher-\nheit au\u00dfer Acht lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen die Entwicklung \nder Schmalspurbahnen auch weiterhin mit den zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln unterst\u00fctzen und die Leistungsf\u00e4-\nhigkeit der vorhandenen Strecken perspektivisch sichern. \nDann k\u00f6nnen wir vielleicht auch im 130. Jahr des Beste-\nhens der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen konstatieren, \ndass Sachsen nach wie vor noch \u201eunter Dampf\u201c steht. \n\nDer Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel und dessen zu erwartender \nR\u00fcckgang verlangt von allen Beteiligten \u2013 und dies ist in \nder Diskussion deutlich gemacht worden \u2013 den Willen zu \nneuen Wegen und neuen, effizienten Strukturen. Insbe-\nsondere die derzeitige Verteilung der Verantwortung f\u00fcr \ns\u00e4chsische Schmalspurbahnen auf die einzelnen Land-\nkreise und Verkehrsverb\u00fcnde sowie die Betreibergesell-\nschaften l\u00e4sst aus unserer Sicht bef\u00fcrchten, dass ein \ngemeinsames Wirken im Interesse der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen derzeit nur mit hohem Aufwand und \nReibungsverlusten verbunden ist. \n\nDie kommunalen Schwerpunktsetzungen im \u00d6PNV \nlassen bef\u00fcrchten, dass mit den schwindenden Zusch\u00fcssen \nund den Konsolidierungsbestrebungen die Schmalspur-\nbahnen in Gefahr geraten, \u00fcber kurz oder lang als Kosten-\ntreiber oder ineffizienter Gesch\u00e4ftszweig betrachtet zu \nwerden und im \u00e4u\u00dfersten Notfall vielleicht sogar stillge-\nlegt werden zu m\u00fcssen. Einer solchen Entwicklung \nwollen wir rechtzeitig entgegenwirken und sehen daher \nf\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen nur \neine gesamts\u00e4chsische L\u00f6sung im Rahmen der Betriebs-\nf\u00fchrung als sinnvoll und erstrebenswert an. Ich hatte in \nmeinem ersten Redebeitrag bereits etwas zum Stiftungs-\ngedanken gesagt. Mit dieser Auffassung haben wir uns in \nden letzten Wochen bei vielen Vertretern der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnbetreiber informiert, und wir sind darin \nbest\u00e4rkt worden. \n\nDer Antrag der FDP ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig, \nda er nur einen Teil dieser Schmalspurbahnproblematik \nzum Inhalt hat. Wir meinen jedoch, wir m\u00fcssen dies in \nG\u00e4nze betrachten. Aus diesem Grund bitte ich um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n 5686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, Sie \nhaben das Schlusswort Nr. 2. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das meiste ist bereits gesagt \nworden. \n\n(Rita Henke, CDU: Alles!) \n\nIch danke auch dem Minister, dass er viel, viel Klarheit in \ndiesen Prozess gebracht hat. Das ist schlichtweg so. Sie \nhaben gesagt, wir haben einiges vor. Wenn man dies \nschon gewusst h\u00e4tte, w\u00e4re die Aufregung sicher an vielen \nStellen nicht entstanden. Das Schlusswort m\u00f6chte ich \neigentlich meinem Kollegen Roland W\u00f6ller \u00fcberlassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?!) \n\nEr hat in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 11.12.2006 \ngesagt: \u201eEigentlich ist alles geregelt, aber wir wollen ein \nklares Zeichen setzen.\u201c \u2013 Wenn Sie ein klares Zeichen \nsetzen wollen, stimmen Sie Ihrem eigenen Antrag zu, aber \neben auch unserem! Also, setzen wir ein klares Zeichen! \u2013 \nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kommen wir also \njetzt dazu, diese Zeichen zu setzen. Wir haben zwei \nAntr\u00e4ge und beginnen mit dem Antrag in der Drucksa-\nche 4/6729, dem Antrag der Koalition. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMoment bitte, ich habe nicht das Gef\u00fchl, dass alle zuh\u00f6-\nren. \n\nWir stimmen nun \u00fcber den Antrag der Koalition ab. Wer \ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einstimmig angenommen. \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNun werden wir sehen, ob es so weitergeht. Wir kommen \nzur Drucksache 4/7051, dem Antrag der FDP-Fraktion. \nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \nund einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist er den-\nnoch abgelehnt und damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Lebensmittelsicherheit \nDrucksache 4/6689, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Sicherung des Personalbestandes bei Lebensmittelkontrolleuren \nDrucksache 4/6690, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie einreichende Fraktion hat das erste Wort. Jetzt sind \nSie dran, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Hoff-\nnung, dass die S\u00e4chsinnen und Sachsen die n\u00e4chsten Tage \nnutzen, um Lebensmittel aus einheimischer Produktion zu \nverzehren, ziehen wir den Antrag f\u00fcr heute zur\u00fcck, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nbitten um \u00dcberweisung an den Ausschuss und appellieren, \nkontrollierte Lebensmittel aus den Regionen zu verwen-\nden. Dies ist unser Wunsch f\u00fcr die Weihnachtszeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erhebt sich gegen \ndieses Verfahren Widerspruch, dass der Antrag noch \neinmal in den Ausschuss kommt? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt f\u00fcr heute abgearbei-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 5687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGleiche Qualit\u00e4tsstandards in den Rehabilitationseinrichtungen der EU \nDrucksache 4/5625, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Dies w\u00e4re die Spre-\ncherin der CDU-Fraktion, Frau Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde \nm\u00f6chte ich Sie keinesfalls strapazieren; aber wir haben \ndiesen Antrag f\u00fcr heute nicht von der Tagesordnung \ngenommen. Er wurde schon einmal heruntergenommen, \nund ich denke, wir sind es den Einrichtungen, die dies \nbetrifft, schuldig, dass wir heute \u00fcber diesen Antrag \nabstimmen, da es einfach existenziell wichtig ist. \n\nIch bitte Sie, dass Sie unserem Antrag zustimmen, weil es \ndarum geht, dass hierf\u00fcr einheitliche Standards in der EU \ngeschaffen werden sollen, soweit diese M\u00f6glichkeit \nbesteht bzw. soweit es machbar ist, damit \u2013 erstens \u2013 \nunsere Kur- und Rehaeinrichtungen, die auch internatio-\nnal bekannt sind, f\u00fcr die Zukunft Bestand haben, damit \u2013 \nzweitens \u2013 die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die top-\nqualifiziert sind, eine gewisse Sicherheit haben, dass \nunser Haus hinter ihnen steht, und damit \u2013 drittens \u2013 die \nkleinen Leuchtt\u00fcrme im Vogtland unterst\u00fctzt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch danke der Staatsministerin und ihrem Hause im \nVorfeld, dass sie sich mit ihren M\u00f6glichkeiten im Bund \neinsetzen wird \u2013 n\u00e4mlich beim Bundesversicherungsamt  \n\u2013, alles daf\u00fcr zu tun. Den Rest bzw. meine Rede \u00fcber-\nhaupt gebe ich zu Protokoll. \n\nGestatten Sie mir noch eine kleine Erg\u00e4nzung: Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen eine geruhsame Weihnachtszeit ohne Stress, \num einmal richtig zur Ruhe zu kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dies war die Abg. \nStrempel von der CDU-Fraktion \u2013 Nun wird nat\u00fcrlich \ngez\u00e4hlt, denn Sie haben so viel Redezeit in Anspruch \ngenommen, davon m\u00fcssen wir noch etwas abziehen. \u2013 \nWie verh\u00e4lt sich die SPD? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach reiflicher \n\u00dcberlegung ist die SPD-Fraktion zu der Erkenntnis \ngelangt, dass auch ich die Rede zu Protokoll geben m\u00f6ge, \nwas ich hiermit tue. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Was \nh\u00f6ren wir Sch\u00f6nes von der Linksfraktion.PDS? \u2013 Herr \nAbg. Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nVielen herzlichen Dank. \u2013 Auch die Linksfraktion.PDS \nwird den Wortbeitrag zu Protokoll geben, aber nicht, ohne \nIhnen zu sagen: Es bedarf eigentlich des Antrages nicht, \n\nweil das Gesetz die Qualit\u00e4tsstandardfrage schon eindeu-\ntig geregelt hat. Sie k\u00f6nnen da nicht so sehr viel regeln. \nAu\u00dferdem gibt es das Problem als solches nicht. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich die W\u00fcnsche von Kollegin  \nStrempel herzlich erwidern. Auch Ihnen ein besinnliches, \nerholsames Weihnachtsfest und sinnbildlich einen guten \nRutsch in das Jahr 2007 und vor allem beste Gesundheit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion, \nHerr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir halten das Anliegen im Gegen-\nsatz zur Linksfraktion.PDS f\u00fcr eine sinnvolle Sache. Wir \nwerden dem Antrag zustimmen. Weiteren Redebedarf \nsehen wir also nicht. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Die FDP, \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich habe zwar noch Redezeit, \naber ich will es trotzdem kurz machen. Auch wir geben \nunseren Beitrag zu Protokoll, nicht ohne zugleich von hier \naus f\u00fcr unsere Fraktion den Kolleginnen und Kollegen ein \nfrohes oder auch, je nach Konfession, gesegnetes Weih-\nnachtsfest zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die GR\u00dcNEN! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich sowohl dem \nVorg\u00e4nger als auch den W\u00fcnschen meiner Vorredner an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Staatsregierung \nkann gar nicht anders. \n\n(Heiterkeit) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht den Beweis antreten, was \ndie Staatsregierung kann, ob sp\u00e4ter oder gleich. Aber es \nist in der Tat so: Ohne lange \u00dcberlegung hat sich die \nStaatsregierung entschieden, ebenfalls den Redebeitrag zu \nProtokoll zu geben. \n\n 5688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte auch, obwohl wir noch nicht \nam Ende der Sitzung sind, aber vielleicht den einen oder \nanderen Kollegen dann nicht mehr sehen, \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 ich meinte, weil er vorzeitig den Saal verl\u00e4sst \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben schon verstanden!) \n\nIhnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, werte \nKolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die bevorstehenden Feier-\ntage alles erdenklich Gute w\u00fcnschen, in der Tat Zeit f\u00fcr \nBesinnung und daf\u00fcr, sich auch ein St\u00fcck weit den Fami-\nlien zu widmen, was uns sicherlich aufgrund des doch \netwas strapazierenden Postens bzw. Jobs nicht immer in \ndem Ma\u00dfe m\u00f6glich ist. Ich w\u00fcnsche Ihnen \u2013 nicht nur als \nGesundheitsministerin, sondern auch pers\u00f6nlich \u2013 f\u00fcr das \nneue Jahr alles erdenklich Gute, vor allen Dingen Ge-\nsundheit. Wir wissen, wie wichtig das ist, und der eine \noder andere hat es in diesem Jahr auch selbst sp\u00fcren \nm\u00fcssen. Ich freue mich also auf gesunde, kr\u00e4ftige Kolle-\nginnen und Kollegen hier im Landtag, \n\n(Heiterkeit) \n\nrote Wangen vom Winter, der ja nun doch kommen soll. \nAber ich bitte, daran zu denken: nicht so schwere B\u00e4uche \nvom guten Essen zu haben und der wenigen Bewegung \nentgegenzutreten! Versuchen Sie, ein St\u00fcck weit an unsere \ns\u00e4chsischen Gesundheitsziele zu denken! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \ngehe davon aus, dass daraufhin jetzt kein erneuter Rede-\nbedarf entstanden ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nDann kommen wir zur Abstimmung, meine Damen und \nHerren. Ich stelle die Drucksache 4/5625, den Antrag der \nKoalition, zur Abstimmung. Wer dem Antrag folgt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die \nEnthaltungen? \u2013 Danke. Ohne Gegenstimmen und bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl Enthaltungen ist der Antrag mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nFrau Strempel, Sie haben etwas losgetreten. Ich w\u00fcrde \nvorschlagen, dass nicht noch alle Redner heute Abend, \nwenn sie hier vorn sind, uns ihre allerherzlichsten Gr\u00fc\u00dfe \n\u00fcbermitteln. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch betrachte dies als eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit unter \nKollegen. Wer noch jemanden besonders begr\u00fc\u00dfen \nm\u00f6chte, der kann das immer noch beim Hinausgehen tun. \n\u2013 Danke. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKarin Strempel, CDU: Am Beispiel des s\u00e4chsischen \nVogtlandes m\u00f6chte ich Ihnen den Hintergrund des Antra-\nges erl\u00e4utern. Ich m\u00f6chte damit klarstellen, dass wir im \nFreistaat noch viele Einrichtungen haben, f\u00fcr die das \nGleiche gilt. \n\nDas s\u00e4chsische Vogtland verf\u00fcgt mit den Standorten \nBad Brambach und Bad Elster \u00fcber vorz\u00fcgliche und \nweithin bekannte Heil- und Kurb\u00e4der. Die bereits 150-\nj\u00e4hrige Tradition beider Standorte wurde durch die im \nJahre 1991 erfolgte Neugr\u00fcndung innerhalb der S\u00e4chsi-\nschen Staatsb\u00e4der GmbH erfolgreich fortgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Beide Einrichtungen sind die \neinzigen Staatsb\u00e4der in Ostdeutschland. In Bad Brambach \nbefindet sich dar\u00fcber hinaus die st\u00e4rkste und damit zur \nLinderung bei Bewegungskrankheiten wirkungsvollste \nRadon-Quelle der Welt. Eine solche medizinische Kom-\npetenz, aber auch der Ausbau entsprechender Wellness- \nund Vergn\u00fcgungsprogramme sichert zudem einen touristi-\nschen Mittelpunkt im Vogtland. Die F\u00f6rderung der Regi-\non ist f\u00fcr die wirtschaftliche sowie die kulturelle und die \ngesellschaftliche Entwicklung von Bedeutung. \n\nF\u00fcr rund 140 hervorragend ausgebildeten Mitarbeiter sind \ndie beiden Heil- und Kurb\u00e4der die Arbeitsst\u00e4tte. Sie \nsichern durch ihre Leistungen ein zweifelsohne exquisites \n\nAngebot. Beide B\u00e4der sind mit Recht als innovative \nDienstleistungs- und Infrastrukturunternehmen zu be-\nzeichnen. Sie stehen innerhalb der sowieso ausgepr\u00e4gten \nwertvollen B\u00e4dertradition des Vogtlandes als Zentren f\u00fcr \n\u00f6konomische Verantwortung und gl\u00e4nzende Perspektiven. \nGerade in der Vogtlandregion bilden die B\u00e4der eine \nbedeutsame und f\u00fcr viele Anwohner identit\u00e4tsstiftende \nPosition. \n\nIn der Behandlung von Herz-, Kreislauf- oder Bewe-\ngungskrankheiten, aber auch bei Nieren- oder Hautprob-\nlemen erzielen diese Einrichtungen wichtige Erfolge. Sie \nunterst\u00fctzen den Heilungsprozess vieler Patienten mit \numfangreichen und bew\u00e4hrten Methoden und sind durch-\naus f\u00fchrend auf diesen Gebieten. Gleichfalls haben sich, \nwie bereits erw\u00e4hnt, die Anstalten nicht allein auf die \nmedizinische Behandlung beschr\u00e4nkt. So wurde ein \nKonzept entwickelt, das viele weitere Interessenten zu \nbegeistern versteht. Verw\u00f6hnprogramme wie etwa Kos-\nmetikanwendungen oder Massagen, Antistress- und \nFitness-Kurse sowie umfangreiche Wanderungen runden \ndas Bild der Einrichtungen bemerkenswert ab. \n\nF\u00fcr diese und andere Bem\u00fchungen und die Sicherung der \ngenannten Bef\u00e4higung haben beide Standorte vom Deut-\nschen B\u00e4derverband die Qualit\u00e4tssiegel \u201eWellness im \nKurort\u201c und \u201ePr\u00e4vention im Kurort\u201c erhalten. \n\n 5689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nImmer wieder wird von sogenannten Leuchtt\u00fcrmen \ninnerhalb von Regionen gesprochen, die es von staatlicher \nSeite besonders zu f\u00f6rdern gilt. Bei den hier angesproche-\nnen Einrichtungen haben wir es eben nicht mit Metropo-\nlen zu tun, jenen gro\u00dfen urbanen Zentren wie Dresden \nund Leipzig, die ein entsprechendes Umland zu stimulie-\nren in der Lage sind; vielmehr handelt es sich mit \nBad Elster und Bad Brambach um regelrechte l\u00e4ndliche \nGegenden, die trotzdem unwahrscheinlich wichtige \nStandorte darstellen. Die Leuchtt\u00fcrme in Gestalt der \ngro\u00dfen St\u00e4dte zu betonen ist richtig. Doch auch besagte \nMinizentren haben gerade f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen eine \nentscheidende wirtschaftliche Bedeutung. \n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag setzt sich \ndeshalb daf\u00fcr ein, dass auch in Zukunft viele Patienten, \nwelche medizinische Leistungen zur Vorsorge oder auch \nLeistungen zur medizinischen Rehabilitation einschlie\u00df-\nlich Anschlussrehabilitation ben\u00f6tigen, vorrangig in \ns\u00e4chsischen Gesundheitszentren erhalten. Ambulante \nVorsorgeleistungen, die durch die Krankenkasse geneh-\nmigt werden, sollten durch ein intensiveres Werben f\u00fcr \ndie bereits genannten und nicht von mir erw\u00e4hnten s\u00e4chsi-\nschen Einrichtungen dem Patienten nahegebracht werden, \nauch wenn der Patient ein Wahlrecht hat. \n\nNat\u00fcrlich sind die wahrscheinlich noch weitaus ber\u00fchmte-\nren Einrichtungen \u00e4hnlicher Art im benachbarten Tsche-\nchien ebenso in der Lage, eine hervorragende Behandlung \nzu gew\u00e4hrleisten. Das soll hier auch gar nicht bestritten \nwerden. Warum jedoch sollte ein s\u00e4chsischer Patient von \nseiner Krankenkasse in das Nachbarland verwiesen \nwerden, wenn doch im Freistaat mindestens gleichwertige \nGesundheitszentren bereitstehen, deren umfangreiche \nNutzung zum einen Arbeitspl\u00e4tze sichert, zum anderen \naber auch die hervorragende Qualit\u00e4t der Einrichtungen \npr\u00e4gt. Nur eine best\u00e4ndige Auslastung kann daf\u00fcr sorgen, \ndass s\u00e4chsische Standorte mit ihrer reichen B\u00e4dertradition \nund ihren guten Namen in Zukunft bewahrt und erweitert \nwerden k\u00f6nnen. Gleiche Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Rehabili-\ntationseinrichtungen in der EU sind eine \u00dcberlebens-\ngrundlage unserer s\u00e4chsischen Einrichtungen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Wir sprechen im Rahmen dieser \nDebatte \u00fcber Qualit\u00e4tsstandards im Bereich der medizini-\nschen Vorsorge und Rehabilitation und haben dabei \nnat\u00fcrlich vorrangig eines im Fokus: die s\u00e4chsischen \nKurorte und deren Kureinrichtungen, in denen diese \nmedizinischen Vorsorge- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen \nangeboten werden. \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es 19 Kurorte mit entsprechen-\ndem Pr\u00e4dikat bzw. im Pr\u00e4dikatisierungsverfahren befind-\nlich. Dar\u00fcber hinaus existieren weitere Orte mit Kurein-\nrichtungen. Sie alle stehen im Wettbewerb mit cir-\nca 1 200 weiteren Heilb\u00e4dern und Kurorten in ganz \nEuropa. Gerade dieser Wettbewerb ist es, der uns einiges \nKopfzerbrechen bereitet. Die Wettbewerbsbedingungen \nsind einigerma\u00dfen verzerrt. Der Kampf um den Patienten \nbzw. Kurgast wird von vornherein durch ungleiche \n\nWettbewerbsbedingungen pr\u00e4judiziert. Aus dieser Situati-\non heraus erkennen die Koalitionsfraktionen politischen \nHandlungsbedarf. \n\nWie ist die Situation? Die meisten gesetzlichen Kranken-\nkassen und Rentenversicherungstr\u00e4ger in Deutschland \nbewilligen und bezahlen die Kuraufenthalte ihrer Mitglie-\nder im europ\u00e4ischen Ausland. Das sind mehrere zehntau-\nsend Kuren pro Jahr. Argumentiert wird dabei von den \nTr\u00e4gern, dass die Kosten im Ausland niedriger seien. Das \ngilt vor allem f\u00fcr Kuren in Polen und der Tschechischen \nRepublik. Nun kann man dar\u00fcber spekulieren, warum die \nKosten in Sachsen und in Deutschland insgesamt h\u00f6her \nsind. Fakt ist, dass sich die deutschen Leistungserbringer \naufgrund gesetzlicher Vorschriften nach dem SGB einem \nsehr anspruchsvollen und teuren Qualit\u00e4tsmanagement-\nsystem unterziehen m\u00fcssen. \n\nDamit Sie mich nicht falsch verstehen: Dieser Qualit\u00e4ts-\nfokus ist gut. F\u00fcr ausl\u00e4ndische Anbieter gilt das SGB aber \nnicht. Es gibt innerhalb der EU keine einheitlichen Anfor-\nderungen an die Qualit\u00e4t der Leistungserbringer. Es gibt \ndeshalb schlussfolgernd auch keinen Zwang f\u00fcr die \nKrankenkassen, von ausl\u00e4ndischen Anbietern deutsche \nQualit\u00e4tsstandards zu verlangen. Deshalb gibt es den \nVorwurf deutscher Reha-Einrichtungen, die Kassen \nw\u00fcrden aufgrund von Sparzw\u00e4ngen vorrangig die Kosten-\nseite sehen und dabei die Frage nach der Qualit\u00e4t der \nBehandlung aus dem Blick verlieren; und das sowohl f\u00fcr \nambulante Kuren als auch f\u00fcr station\u00e4re Vorsorge- und \nRehabilitationsma\u00dfnahmen. \n\nWir fordern mit unserem Antrag die Staatsregierung auf, \nsich im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr einzusetzen, \ndass sich unsere s\u00e4chsischen Kurorte und Kureinrichtun-\ngen dem Wettbewerb mit den Einrichtungen im EU-\nAusland unter fairen Bedingungen stellen k\u00f6nnen. Wir \nfordern nicht mehr und nicht weniger als einen fairen \nWettbewerb. \n\nNat\u00fcrlich geht es dabei um Arbeitspl\u00e4tze. Der gesund-\nheitstouristische Bereich hat in den s\u00e4chsischen Kurorten \nim Jahr 2005 \u00fcber 620 Millionen Euro Bruttoumsatz \ngeneriert. Damit wurden circa 14 000 Arbeitspl\u00e4tze direkt \noder indirekt gesichert. Die s\u00e4chsischen Kurorte und \nKureinrichtungen sind in den strukturschwachen Regio-\nnen wirtschaftliche Schwergewichte, insbesondere was \ndie Zahl der Arbeitspl\u00e4tze betrifft. \n\nZusammenfassend gesagt: Die s\u00e4chsischen Kurorte und \nKureinrichtungen m\u00fcssen sich dem europ\u00e4ischen Wett-\nbewerb stellen. Sie sind dabei \u00fcberwiegend gut aufge-\nstellt. Die Politik ist aufgefordert, darauf zu dr\u00e4ngen, dass \ndieser Wettbewerb unter fairen Bedingungen stattfinden \nkann. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren von der Koalition, Sie loben, dass der Grundsatz \nder Freiheit in dem sozialen Sicherungssystem immanent \neingegangen sei. Lassen Sie dieselben Ma\u00dfst\u00e4be auch f\u00fcr \n\n 5690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndie Einrichtungen ausl\u00e4ndischer Sozialversicherungssys-\nteme gelten? Ihr Antrag will das offenbar nicht. \n\nDer Deutsche Heilb\u00e4derverband e. V. und der Verband der \nKurbeherbergungsbetriebe e. V. wirft in einer Pressemit-\nteilung vom 31.01.2006 unter anderem den Krankenkas-\nsen im Wettbewerb um Kassenmitglieder vor, dass die \ngesetzlich vorgeschriebenen Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche, die an \ndie inl\u00e4ndischen Anbieter gestellt werden, bei Auslands-\nkuren offensichtlich nicht eingehalten werden m\u00fcssen. Ich \nkann die betroffenen Verb\u00e4nde verstehen, wenn sie jetzt \num Hilfe rufen, denn es geht an ihre wirtschaftliche \nExistenz. Nat\u00fcrlich werden unsere Kurorte und Heilb\u00e4der, \ninsbesondere durch die EU-Osterweiterung, vor eine neue \nHerausforderung gestellt. \n\nIch darf Sie daran erinnern, dass die damit im Zusam-\nmenhang stehenden Fragen, ob und wie sich die Kurorte \nauf diese Herausforderung einstellen, ob sie sich dem \nsch\u00e4rferen Wettbewerb stellen k\u00f6nnen und wie wir uns \n\u00fcberhaupt im internationalen Vergleich sehen, bereits im \n15. Deutschen Bundestag im Rahmen einer \u00f6ffentlichen \nAnh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Tourismus am 15.10.2003 \ner\u00f6rtert wurden. \n\nDamals wurde besonders positiv herausgestellt, dass kein \nLand eine ann\u00e4hernd so gute Qualit\u00e4tsstrukturbeschrei-\nbung habe wie die Bundesrepublik Deutschland, weil der \ngesamte Kurort und nicht nur die einzelne Kurklinik \nbetrachtet w\u00fcrden. In vielen anderen Orten der EU-\nBeitrittsl\u00e4nder w\u00fcrde auf die Einzeleinrichtungen Wert \ngelegt, aber nicht auf den dazugeh\u00f6rigen Ort. \n\nProf. Dr. Manfred Steinbach, Pr\u00e4sident des Deutschen \nKur- und Heilb\u00e4derverbandes, f\u00fchrte in dieser Anh\u00f6rung \nsinngem\u00e4\u00df aus: Wenn am Ende zwar von Struktur und \nQualit\u00e4t gesprochen wird, aber der Preis f\u00fcr die Wahl des \nZieles entscheidend ist, dann sehen wir beim Zusammen-\nwachsen Europas negative Folgen, da die anderen, beson-\nders die s\u00fcd\u00f6stlichen Beitrittsl\u00e4nder, unseren Qualit\u00e4tsan-\nspr\u00fcchen folgen werden und sie gleicherma\u00dfen bedienen \nk\u00f6nnen. \u2013 Also war bereits im Jahre 2003 klar: Die \nQualit\u00e4t wird bald die gleiche sein, aber nicht der Preis. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst an die gesetzlichen Regelungen \nerinnern. Die ab 01.01.2004 g\u00fcltige Vorschrift in \u00a7 140e \nSGB V er\u00f6ffnet den Krankenkassen erstmals rechtlich die \nM\u00f6glichkeit, zur Versorgung ihrer Versicherten mit \nausl\u00e4ndischen Leistungserbringern Vertr\u00e4ge abzuschlie-\n\u00dfen. Die neue Vorschrift erm\u00f6glicht es den Krankenkas-\nsen, das Versorgungsangebot im europ\u00e4ischen Ausland \nnach den vorgegebenen Versorgungskriterien selbst zu \ngestalten und dann f\u00fcr ihre Versicherten vorzuhalten. Dies \nverbessert f\u00fcr die Krankenkasse die Wettbewerbschancen \nim deutschen GKV-Markt, wenn es gelingt, GKV-\nLeistungen zu g\u00fcnstigeren Versorgungsbedingungen, zum \nBeispiel ohne Wartezeiten, und/oder zu niedrigeren \nPreisen oder h\u00f6herer Qualit\u00e4t mit den ausl\u00e4ndischen \nLeistungserbringern auszuhandeln. \n\nDoch verkennen Sie nicht, meine Damen und Herren, das \nGesetz enth\u00e4lt zus\u00e4tzlich die Beschr\u00e4nkung, dass die \nVertr\u00e4ge nur nach Ma\u00dfgabe des im Inland geltenden \n\nLeistungsrechts, also nach dem Kapitel 3 SGB V, ge-\nschlossen werden d\u00fcrfen. Damit ist klargestellt, dass die \nVersicherten keine Leistungen erhalten, die zwar in dem \nanderen Staat, aber nicht innerhalb der deutschen GKV \n\u00fcblich sind. Ein Vertragsabschluss wird jedoch in den \nmeisten F\u00e4llen die Ausnahme sein, weil der deutsche \nLeistungskatalog in der Regel umfassender ist als der in \nden anderen EG-L\u00e4ndern. Allerdings wird \u00fcber diesen \nWeg auch ausgeschlossen, dass der Versicherte im Aus-\nland Leistungen erhalten kann, die im deutschen Leis-\ntungskatalog aufgrund des GMG gestrichen worden sind. \nWas soll also der Antrag? \n\nNach \u00a7 18 SGB IX k\u00f6nnen Sachleistungen im Ausland \nerbracht werden, wenn sie dort bei zumindest gleicher \nQualit\u00e4t und Wirksamkeit wirtschaftlicher ausgef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben \nk\u00f6nnen im grenznahen Ausland auch ausgef\u00fchrt werden, \nwenn sie f\u00fcr die Aufnahme oder Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4f-\ntigung oder selbstst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit erforderlich sind. \n\nDie Vorschrift geht von dem Grundsatz aus, dass Leistun-\ngen zur Teilhabe im Inland zu erbringen sind; sie er\u00f6ffnet \naber die M\u00f6glichkeit, Sachleistungen bei zumindest \ngleicher Qualit\u00e4t und Wirksamkeit im Ausland auszuf\u00fch-\nren, wenn dies dort wirtschaftlicher m\u00f6glich ist. Diese \nVorschrift ist anma\u00dfend und diskriminierend zugleich. \n\nZutreffend wurde in der Rechtsprechung des Europ\u00e4-\nischen Gerichtshofes bereits im Urteil vom 12.07.2001 \nfestgestellt, dass auch bei dem in der BRD bestehenden \nSachleistungsprinzip die GKV die Kosten f\u00fcr im Ausland \nerbrachte Gesundheitsleistungen \u00fcbernehmen muss, um \ndie EU-ausl\u00e4ndischen Leistungserbringer im Hinblick auf \ndie Dienstleistungsfreiheit nicht zu diskriminieren. \n\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie sich die Auslas-\ntungszahlen in den s\u00e4chsischen Rehabilitationseinrichtun-\ngen an. Die Zahlen sind leicht r\u00fcckl\u00e4ufig; das stimmt. \nAber sie sind nicht aufgrund der Inanspruchnahme von \nLeistungen im Ausland, wie uns die Staatsregierung in \nihrer Stellungnahme weiszumachen scheint, r\u00fcckl\u00e4ufig; \ndenn bereits die Antragstellungen und schlie\u00dflich auch die \nBewilligungen sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen \nauf der Hand. Die Zahl der Antragstellungen ist r\u00fcckl\u00e4u-\nfig, weil die Versicherten um ihren Arbeitsplatz bangen, \nwenn sie eine Reha-Leistung in Anspruch n\u00e4hmen oder \nweil die Versicherten selbst nicht \u00fcber die erforderlichen \nfinanziellen Mittel verf\u00fcgen, die nun einmal f\u00fcr eine Reha \nanfallen; aber auch weil Versicherte leider noch allzu oft \nvon den Mitarbeitern in den Sozialverwaltungen auf ihre \nAnfragen nicht die erforderlichen Ausk\u00fcnfte erhalten. Die \nBewilligungen sind r\u00fcckl\u00e4ufig, weil seitens der Leistungs-\ntr\u00e4ger aufgrund der Sparzw\u00e4nge eine restriktive Bearbei-\ntung der Antr\u00e4ge praktiziert wird. \n\nIch m\u00f6chte zudem daran erinnern, dass mit dem Gesund-\nheitsstrukturgesetz und dem Beitragsentlastungsgesetz \nseit dem Jahre 1997 unter anderem die Regelkuren von \nvier auf drei Wochen verk\u00fcrzt, das Regelintervall von drei \nauf vier Jahre erh\u00f6ht sowie die Anrechnung von zwei \nUrlaubstagen pro Vorsorge und Reha-Woche und die \n\n 5691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nErh\u00f6hung der Zuzahlung eingef\u00fchrt wurden, was eben-\nfalls Auswirkungen auf die Leistungserbringer hat. \n\nAugenscheinlich ist die sehr unterschiedliche Auslastung \nder Einrichtungen in Sachsen nach Indikation. So sind \nzum Beispiel bei Herz- und Gef\u00e4\u00dferkrankungen, Erkran-\nkungen des Nervensystems bzw. der Bewegungsorgane \nseit dem Jahre 2003 mit weiter sinkender Tendenz Auslas-\ntungsgrade von 23 bis 50 % zu verzeichnen. Anders ist \ndas in den Bereichen der Onkologie und der Psychosoma-\ntik. Hier liegt der Auslastungsgrad bei \u00fcber 100 %. \n\nAlles in allem: Der Antrag l\u00f6st das Problem der Reha-\nEinrichtungen, der Kurorte, der Heil- und B\u00e4derverb\u00e4nde \nnicht wirklich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Leiden lindern, Berufsf\u00e4hig-\nkeit wiederherstellen und Erkrankungen verhindern, sind \nEckpfeiler unseres Rehabilitations- und Kurwesens. Im \nLaufe der Zeit hat sich ein qualitativ hervorragendes Netz \nan Einrichtungen entwickelt, erfreulicherweise auch bei \nuns im Freistaat Sachsen. Ich bin mir sicher, dass wir \nbeim Wettbewerb um die beste Qualit\u00e4t ganz oben mit-\nspielen k\u00f6nnen.  \n\nMit der Umsetzung der EU-Dienstleistungsrichtlinie wird \nauf Wettbewerb gesetzt. Als Liberale halten wir den \nWettbewerb zwischen verschiedenen Einrichtungen im \nInteresse niedriger Preise und h\u00f6herer Qualit\u00e4t f\u00fcr den \nrichtigen Weg. Auch gegen Wettbewerb im besonders \nsensiblen Bereich des Gesundheitswesens ist grunds\u00e4tz-\nlich nichts einzuwenden. Wir m\u00fcssen aber darauf achten, \ndass es keinen Wettbewerb um die niedrigsten Preise mit \nVerlust an Qualit\u00e4t gibt.  \n\nGrundlage eines gesunden Wettbewerbes k\u00f6nnen daher \nnur die in Deutschland f\u00fcr unsere Kur- und Rehabilitati-\nonseinrichtungen geltenden hohen Qualit\u00e4tsanforderun-\ngen sein. Deutsche und damit auch s\u00e4chsische Einrichtun-\ngen m\u00fcssen teure und aufwendige Qualit\u00e4tsmanagement-\nsysteme vorweisen. Dies ist auch berechtigt. Schlie\u00dflich \nsoll die Kur, die auch mit Steuer- und Beitragsgeldern \nfinanziert wird, der Wiederherstellung der Gesundheit, der \nArbeitskraft und der Lebensqualit\u00e4t des Betroffenen \ndienen und dabei beste Ergebnisse erzielen; denn eine \nqualitativ hochwertige Rehabilitation ist in der Lage, \nsp\u00e4tere Kosten im Gesundheitsbereich zu vermeiden oder \ndie Berufsf\u00e4higkeit wiederherzustellen.  \n\nInsbesondere der Freistaat Sachsen nimmt mit seinen sehr \nguten Angeboten innerhalb Deutschlands eine wichtige \nStellung ein. Unsere s\u00e4chsischen Kur- und Rehabilitati-\nonseinrichtungen sind zugleich ein wichtiger Standort- \nund Tourismusfaktor in oft eher strukturschwachen \nGebieten. Daher brauchen diese Einrichtungen eine gute \nAusgangsposition im Wettbewerb.  \n\nDie \u00d6ffnung des Rehabilitationsbereiches f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\nsche Anbieter darf nicht zu einer Verw\u00e4sserung der \nQualit\u00e4t f\u00fchren. Insbesondere unsere s\u00e4chsischen Einrich-\ntungen d\u00fcrfen nicht Opfer von Entscheidungen der \nKostentr\u00e4ger sein, die nur an den Ausgaben f\u00fcr die Reha-\nbilitationsma\u00dfnahme, nicht aber an die Qualit\u00e4t denken. \n\nDie Qualit\u00e4t der Ma\u00dfnahme muss im Interesse der Versi-\ncherten der wichtigste Entscheidungsfaktor sein.  \n\nIch und meine Kollegen der FDP-Fraktion bef\u00fcrworten \ndaher den Antrag der Koalition im Sinne eines fairen \nWettbewerbs im Interesse aller Versicherten.  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das Anliegen Ihres Antrages \nist unstrittig. Es kann nicht angehen, dass Kostentr\u00e4ger \nauf Kosten der Patienten sparen. Das tun sie, wenn sie \nPatientinnen und Patienten an Reha- oder Kureinrichtun-\ngen vermitteln, die g\u00fcnstiger wirtschaften, weil sie unter \nanderem geringere als die deutschen Qualit\u00e4tsstandards \nerf\u00fcllen. Wird eine Kur- oder Rehama\u00dfnahme finanziert, \ndann soll sie gesetzlich vorgeschriebenen Standards \nentsprechen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wo die Leistung er-\nbracht wird. Deshalb wird die GR\u00dcNEN-Fraktion Ihrem \nAntrag zustimmen. \n\nDie Gesetzeslage bei Vorsorge- und Rehama\u00dfnahmen ist \nan sich klar. Kostentr\u00e4ger und ausl\u00e4ndische Leistungserb-\nringer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge schlie\u00dfen, wenn eine Leistung im \nAusland zumindest bei gleicher Qualit\u00e4t und Wirksamkeit \nwirtschaftlicher ausgef\u00fchrt werden kann. Was hei\u00dft das? \nEin Kriterium ist zum Beispiel, ob der Leistungserbringer \nim jeweiligen nationalen System der Krankenversiche-\nrung zur Versorgung von Versicherten berechtigt ist. Sie \nsehen, da klafft eine L\u00fccke zwischen gesetzlichem An-\nspruch und Wirklichkeit, denn um den direkten Vergleich \nvon Qualit\u00e4tsstandards geht es dabei nicht. Mittlerweile \ngibt es Reiseveranstalter, die mit Krankenkassen koope-\nrieren und gezielt zuschussf\u00e4hige ambulante Kuren im \nAusland bewerben. \n\nWer sind die Kostentr\u00e4ger? Die Krankenkassen. Die AOK \nund die IKK stehen unter Landesaufsicht. Beide haben \nerkl\u00e4rt, dass sie solche Vertr\u00e4ge nicht geschlossen haben. \nDie \u00fcbrigen Kassen unterstehen dem Bund, also dem \nBundesversicherungsamt. Zwar gibt es eine \u201eGemeinsame \nEmpfehlung zu leistungsrechtlichen Umsetzungsfragen \u2013 \nVorsorge- und Rehabilitationsleistungen im Ausland der \nSpitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen\u201c vom Februar 2005  \n\u2013; aber Papier ist geduldig. Hier ist auch die Politik \ngefragt. \n\nBei Kuraufenthalten ist die Rechtslage anders, denn \nleistungsberechtigte Versicherte haben ein Wahlrecht. \nVoraussetzung ist nur, dass die erforderliche ambulante \nVorsorgeleistung in einem anerkannten Kurort erbracht \nwird. Die Anerkennung von Kurorten ist in Deutschland \nL\u00e4ndersache und im Ausland die eines jeden EU-Landes. \nDer s\u00e4chsische Heilb\u00e4derverband hatte aber im Mai \nangek\u00fcndigt, dass europaweit g\u00fcltige Qualit\u00e4tsstandards \nauf der Grundlage deutscher Begriffsbestimmungen kurz \nvor der Verabschiedung stehen. Ich denke, das ist der \nrichtige Weg. Auf dem parlamentarischen Forum des \ns\u00e4chsischen Heilb\u00e4derverbandes vom 9. Mai \u2013 dem auch \nder aktuelle Antrag entsprungen ist \u2013 wurden noch weitere \nPunkte angemahnt. \n\nEinen m\u00f6chte ich aufgreifen. Im Kur- und Rehabereich \ngeht es doch darum, Gesundheit und/oder Teilhabe \n\n 5692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nwiederherzustellen. Wir finden alle, dass Vorbeugen \nbesser ist als Heilen. Wir finden alle, dass Pr\u00e4vention gut \nund wichtig ist. Wir finden alle, dass die Pr\u00e4vention eine \nrechtliche Grundlage braucht; wissen wir doch, dass hier \neine der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftlichkeitsreserven unseres \nGesundheitswesens schlummert. Bei so viel Gemeinsam-\nkeit sollten wir endlich ein Pr\u00e4ventionsgesetz auf den \nWeg bringen. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die \nEntwicklung der letzten Jahre hat deutlich gemacht, dass \nwir uns auch im Bereich des Gesundheitswesens auf die \nGegebenheiten einstellen m\u00fcssen, die die Erweiterung der \nEurop\u00e4ischen Union mit sich gebracht hat. Der Wettbe-\nwerbsdruck in Sachsen ist damit enorm gestiegen. Des-\nhalb verstehe ich die Sorge der Betreiber von s\u00e4chsischen \nKur- und Rehabilitationseinrichtungen sehr gut, dem \nPreisdruck ausl\u00e4ndischer Konkurrenz auf Dauer nicht \nstandhalten zu k\u00f6nnen, ohne Abstriche an der Qualit\u00e4t der \nangebotenen Leistungen zu machen. \n\nDie s\u00e4chsischen Einrichtungen haben ein sehr hohes \nqualitatives Niveau. Diese \u2013 vom Gesetzgeber f\u00fcr ambu-\nlante und station\u00e4re Vorsorge- und Rehabilitationseinrich-\ntungen gleicherma\u00dfen geforderten \u2013 hohen Qualit\u00e4tsstan-\ndards m\u00fcssen im Interesse der Versicherten auch beibe-\nhalten werden. Allerdings hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung auf die Qualit\u00e4tsstandards ausl\u00e4ndischer Kur- und \nRehabilitationseinrichtungen keinerlei Einfluss. \n\nIn der Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nzum vorliegenden Antrag bin ich bereits ausf\u00fchrlich auf \n\ndie geltende Rechtslage eingegangen. Die europ\u00e4ischen \nRahmenvorgaben und die Bundesgesetzgebung lassen ein \ngenerelles Verbot von Vertragsabschl\u00fcssen mit Leistungs-\nerbringern anderer EU-Staaten nicht zu. Allerdings \nm\u00fcssen die deutschen Kostentr\u00e4ger darauf achten, dass \nVertr\u00e4ge mit Kur- und Rehabilitationseinrichtungen \nanderer EU-Staaten nur dann abgeschlossen werden, \nwenn diese Einrichtungen auch den deutschen Qualit\u00e4ts-\nkriterien entsprechen. \n\nDie landesunmittelbaren Krankenkassen im Freistaat \nSachsen haben mir berichtet, dass sie die qualitativ \nhochwertigen Angebote der s\u00e4chsischen Einrichtungen \nsch\u00e4tzen. Deshalb haben sie auch keinerlei Vertr\u00e4ge mit \nVorsorge- oder Rehabilitationseinrichtungen anderer EU-\nStaaten abgeschlossen. Wie die bundesunmittelbaren \nKassen in der Praxis verfahren, k\u00f6nnen wir nicht ein-\nsch\u00e4tzen. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nhat sich jedoch im Sinne des Antrages an das Bundesver-\nsicherungsamt als zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde des \nBundes gewandt. Dabei haben wir deutlich gemacht, dass \nauch bundesunmittelbare Kostentr\u00e4ger nur dann Vertr\u00e4ge \nmit ausl\u00e4ndischen Anbietern schlie\u00dfen d\u00fcrfen, wenn die \nQualit\u00e4t stimmt. Auf diese Weise m\u00f6chte ich sicherstellen, \ndass dem Anliegen des Antrages auch bei den bundesun-\nmittelbaren Kostentr\u00e4gern Rechnung getragen wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBundesratsinitiative zur \u00c4nderung des \u00a7 4a des Tierschutzgesetzes \nhinsichtlich des Schlachtens ohne Bet\u00e4ubung \n\nDrucksache 4/7146, Antrag der Fraktion der NPD\n\nDie NPD-Fraktion als Einreichende hat das erste Wort \nund danach die gewohnte Reihenfolge. \u2013 Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit unserem Antrag zur \u00c4nderung des \u00a7 4a \nAbs. 2 des Tierschutzgesetzes streben wir an, das bet\u00e4u-\nbungslose Schlachten von Tieren, auch als Sch\u00e4chten \nbezeichnet, zu unterbinden. Das Staatsziel des Tierschut-\nzes, wie es 2002 in Artikel 20a des Grundgesetzes festge-\nlegt wurde, entspringt unserem sittlichen Empfinden. Alle \nRechtsprechung entspringt schlie\u00dflich dem sittlichen \nEmpfinden eines Volkes. Generation auf Generation hat \ndieses Empfinden entwickelt und weitergegeben. \n\nDie Beziehung zum Tier spielte dabei immer eine beson-\ndere Rolle. Es war nicht nur Schlachtvieh, nicht nur \nNutzvieh, nicht nur Objekt, es war und ist auch immer als \nein Mitgesch\u00f6pf angesehen worden. Unsere Kultur hat ein \ntief verwurzeltes Verantwortungsbewusstsein dem Tier \ngegen\u00fcber. Vom gemeinsamen Hausen unter einem Dach \nbis zum heutigen Haustier waren es immer dieselben \nGef\u00fchle, die unser Handeln bestimmten. Deshalb wurde \n\nschlie\u00dflich auch der Tierschutz in das Grundgesetz \naufgenommen. \n\nDieses Verh\u00e4ltnis entspringt, wie gesagt, dem sittlichen \nEmpfinden eines Volkes, es ist gebunden an kulturelle und \nauch an religi\u00f6se Sinngebungen. Dass andere V\u00f6lker mit \nanderen Kulturen und anderen Religionen ein anderes \nEmpfinden, in diesem Fall ein anderes Verh\u00e4ltnis zum \nTier haben, das verstehen wir durchaus, da wie f\u00fcr die \nkulturelle Vielfalt der V\u00f6lker eintreten. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Praxis des Sch\u00e4chtens jedoch ist Ausfluss dieses \nanderen Verh\u00e4ltnisses. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWie kann man nur so schamlos l\u00fcgen!) \n\nIslamische und j\u00fcdische Vorschriften zum Verzehren in \nihrem Sinn reiner Speisen sollen bestimmen, dass \nSchlachtvieh ohne Bet\u00e4ubung ausbluten muss. Ich sage \nbewusst \u201esollen\u201c, denn sowohl im Islam als auch beim \nJudentum gibt es zahlreiche Stimmen, die das genau \n\n 5693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nanders sehen. So wurde von der Al-Azhar-Universit\u00e4t \nfestgestellt, dass die Bet\u00e4ubung vor dem Ausbluten nicht \ngegen islamische Vorschriften versto\u00dfe. Dies \u00e4u\u00dfern auch \ndie Islamische Weltliga und das Pr\u00e4sidium f\u00fcr Religions-\nangelegenheiten in Ankara. \n\nOberrabbiner Dr. Stein \u00e4u\u00dferte sich in einem rabbinisch-\ntheologischen Gutachten \u00fcber das Sch\u00e4chten, erschienen \nin der \u201eIsraelitischen Gemeindezeitung\u201c, zum bet\u00e4u-\nbungslosen Sch\u00e4chten der Tiere wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eEs ist im mosaischen Religionsgesetz keine Spur zu \nfinden, dass das T\u00f6ten eines zum Genuss erlaubten Tieres \ndurch einen nach strengen Regeln auszuf\u00fchrenden Schnitt \nin den Hals zu geschehen habe, ja gar, dass ein Tier, bei \ndem diese Handlung unterlassen wurde, zum Genusse \nverboten sei.\u201c \n\nTrotzdem hat das Bundesverfassungsgericht 2002 ent-\nschieden, orthodoxen Vertretern des Islam genauso wie \ndenen des Judentums das Schlachten von Tieren ohne \nBet\u00e4ubung im Ausnahmefall zu erlauben. Begr\u00fcndet \nwurde dies mit angeblichen Forderungen der Religion. \nDiese bestehen aber offensichtlich nicht. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag, da das \nSch\u00e4chten unserem deutschen Rechtsempfinden zum \nSchutze des Tieres widerspricht, einem Rechtsempfinden, \ndas 80 % der B\u00fcrger teilen, wie eine Umfrage des \u201eSpie-\ngels\u201c aus dem Jahr 2001 ergab, einem Rechtsempfinden, \ndas deshalb Eingang in das Grundgesetz gefunden und so \neine neue Rechtssituation hervorgebracht hat. Die Rechte \ndes Tieres stehen jetzt nicht mehr hinter denen der Religi-\non. Trotzdem bedarf es noch gesetzlicher Regelungen, \nwie das Bundesverwaltungsgericht im November festge-\nstellt hat. \n\nHier hat der Freistaat nun die M\u00f6glichkeit, eine eigene \nInitiative in den Bundesrat einzubringen. Mit dem von \nuns zur Abstimmung gebrachten Antrag zur \u00c4nderung des \nTierschutzgesetzes wird sowohl dem Urteil des Bundes-\nverwaltungsgerichts als auch dem Staatsziel zum Tier-\nschutz entsprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Sch\u00fctzen Sie mit uns das \ngewachsene Rechtsempfinden unseres Volkes vor fanati-\nschen Glaubensfundamentalisten! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das Mindeste, Herr Porsch, was wir doch wohl von den \nderzeit in Deutschland lebenden Ausl\u00e4ndern erwarten \nd\u00fcrfen und m\u00fcssen, ist doch, dass sie unser Wertever-\nst\u00e4ndnis akzeptieren. Das gilt eben auch f\u00fcr Juden und \nMoslems. Unser Werteverst\u00e4ndnis stellt nun einmal den \nSchutz des Tieres \u00fcber vermeintliche Glaubensregeln. \nSagen Sie daher mit uns Nein zum bet\u00e4ubungslosen \nSch\u00e4chten und antworten Sie mit Ja zum Schutz unserer \nTiere vor unn\u00f6tigen Qualen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die CDU-\nFraktion. \u2013 Kein Aussprachebedarf. Die Linksfrakti-\non.PDS? \u2013 Kein Aussprachebedarf. Die SPD-Fraktion? \u2013 \nKein Redebedarf. Die FDP? \u2013 Nein. Die GR\u00dcNEN? \u2013 \nNein. Die Staatsregierung? \u2013 Nein. \n\n(Holger Apfel, NPD: Da ist der  \nFeierabend wichtiger als das Tier! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIhr seid doch so was von verlogen!) \n\nDas Schlusswort oder noch einmal zum allgemeinen \nRedebedarf? Das h\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich noch. \u2013 Ja, \nHerr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich gebe meinen Redebeitrag zur Protokoll. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie geben Ihren \nRedebeitrag auch zu Protokoll. Damit k\u00e4men wir zum \nSchlusswort. Herr Despang, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBis vor 30 Jahren sind die Schweine  \n\neinfach abgestochen worden!) \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Unser Antrag zur \u00c4nderung des Tierschutzgeset-\nzes stellt die W\u00fcrde des Tieres in den Vordergrund. Dies \nentspricht dem deutschen Sittlichkeitsempfinden. Die \nTiere leiden bei bet\u00e4ubungslosem Sch\u00e4chten unter starken \nSchmerzen, Atemnot sowie Todesangst und Sterben durch \nVerbluten. Das bet\u00e4ubungslose Schlachten ist generell \neine Tierqu\u00e4lerei, unabh\u00e4ngig von den Beweggr\u00fcnden \ndieser Schlachtmethode. Trotzdem bleiben die Belange \nder Religion ber\u00fccksichtigt. Regeln und Vorschriften des \nIslam wie des Judentums bleiben unangetastet, wenn man \nsich nicht die Ansichten radikaler Fanatiker dieser Religi-\nonen zum Ma\u00dfstab nimmt. Sie bleiben deshalb ber\u00fcck-\nsichtigt, weil das Sch\u00e4chten unter Anwendung einer \nBet\u00e4ubung durchaus m\u00f6glich bleibt. \u00dcbrigens gibt es das \nVerbot des bet\u00e4ubungslosen Schlachtens bereits in Island, \nNorwegen, Schweden, Neuseeland und in der Schweiz. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Sch\u00e4chten mit Bet\u00e4ubung wird in \u00d6sterreich, D\u00e4ne-\nmark und den USA praktiziert, und zwar durchaus mit der \nZustimmung der dortigen moslemischen und j\u00fcdischen \nGlaubensgemeinschaften. Die vorherige Bet\u00e4ubung durch \nElektroschocks bzw. durch die Anwendung des Bolzen-\nschusses sind M\u00f6glichkeiten, die Tiere vor unn\u00f6tigen \nQualen zu sch\u00fctzen. Alternativen lie\u00dfen sich sicherlich \nauch noch finden. Wichtig aber ist, dass die Anwendung \nder Bet\u00e4ubung von den dortigen religi\u00f6sen F\u00fchrern \ndurchaus als konform mit den religi\u00f6sen Regeln angese-\nhen wird. Warum also soll es nicht auch in Deutschland \nm\u00f6glich sein, das Sch\u00e4chten mit vorheriger Bet\u00e4ubung \ndurchzuf\u00fchren? \n\nDie in der \u00f6ffentlichen Diskussion vertretenen Positionen \nerfahren mit unserem Antrag den Kompromiss, der \n\n 5694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nsowohl den Tierschutz als auch die freie Religionsaus-\n\u00fcbung erlaubt. Nat\u00fcrlich kann dieser Antrag nicht die \nradikalen Tiersch\u00fctzer befriedigen. Wer lieber einen \nVerkehrsunfall provoziert als eine Kr\u00f6te zu \u00fcberfahren, \ndem k\u00f6nnen wir es nicht recht machen. Wir k\u00f6nnen es \nauch dem Fanatiker nicht recht machen, der aus Glau-\nbens\u00fcbereifer alle Andersgl\u00e4ubigen als unsauber abquali-\nfiziert. Wir respektieren aber das Rechtsempfinden der \nBev\u00f6lkerungsmehrheit in Deutschland, ohne die religi\u00f6-\nsen Rechte der Minderheiten zu verletzen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nSpringen Sie nicht f\u00fcr radikale Minderheiten innerhalb \nder Minderheiten in die Bresche, sondern geben Sie \nunserem Antrag Ihre Zustimmung! Lassen Sie die Ver-\nnunft siegen und stellen Sie den Rechtsfrieden her, den \nunser Land n\u00f6tig und verdient hat! Geben Sie nicht allein \n\nunserem Antrag Ihre Stimme, sondern denen, die ihr \nAnliegen nicht selbst vertreten k\u00f6nnen, den Tieren! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren! \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle den \nAntrag, Drucksache 4/7146, der NPD-Fraktion zur Ab-\nstimmung. Wer dem Antrag folgen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einer kleineren Anzahl von Jastimmen und \nkeinen Enthaltungen wurde der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAlexander Delle, NPD: In \u00a7 4a Abs. 1 des Deutschen \nTierschutzgesetzes hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eAbweichend von \nAbsatz 1 bedarf es keiner Bet\u00e4ubung, wenn die zust\u00e4ndi-\nge Beh\u00f6rde eine Ausnahmegenehmigung f\u00fcr ein Schlach-\nten ohne Bet\u00e4ubung (Sch\u00e4chten) erteilt hat; sie darf die \nAusnahmegenehmigung nur insoweit erteilen, als es \nerforderlich ist, den Bed\u00fcrfnissen von Angeh\u00f6rigen \nbestimmter Religionsgemeinschaften im Geltungsbereich \ndieses Gesetzes zu entsprechen, denen zwingende Vor-\nschriften ihrer Religionsgemeinschaft das Sch\u00e4chten \nvorschreiben oder den Genuss von Fleisch nicht ge-\nsch\u00e4chteter Tiere untersagen.\u201c \n\nDies bedeutet also, um es auf den Punkt zu bringen: Hier \ngeht die Religionsfreiheit einer in Deutschland lebenden \nMinderheit \u00fcber den Tierschutz. \n\nAber, meine Damen und Herren, was bedeutet das \nSch\u00e4chten eigentlich f\u00fcr das Tier? Der Deutsche Tier-\nschutzbund erl\u00e4utert ausf\u00fchrlich den Vorgang \u2013 ich \nzitiere: \u201eBeim traditionellen Schlachten ohne Bet\u00e4ubung, \nnach moslemischen Ritus beispielsweise, muss das nach \nMekka ausgerichtete Tier von einem Muslim geschlachtet \nwerden, der dabei den Namen Allahs auszusprechen hat. \nDas scharf geschliffene Schlachtmesser muss schnell und \nin ungebrochener Schnittf\u00fchrung in einem Zug die Hals-\nschlagader sowie die Luft- und Speiser\u00f6hre und die \ndaneben befindlichen Nervenstr\u00e4nge durchtrennen. Das \nTier muss sich danach noch ein wenig bewegen. \n\nWird das Tier nicht durch einen fachlich ausgebildeten \nSchlachter oder mit einem unscharfen Messer geschlach-\n\ntet, erleidet es schon beim Schnitt erhebliche Schmerzen \nund Leiden. Selbst bei dem mit einem scharfen Messer \nausgef\u00fchrten Schnitt kann es w\u00e4hrend des langsamen \nAusblutens zu einer Verstopfung der durchtrennten \nGef\u00e4\u00dfenden durch Blutgerinsel kommen, sodass \u2013 f\u00fcr die \nTiere \u00e4u\u00dferst schmerzhaft \u2013 nachgeschnitten werden \nmuss. \n\nUntersuchungen haben ergeben, dass ein Schaf cir-\nca 35 Sekunden den unmittelbaren Schmerz versp\u00fcrt und \nbei einem Rind der Zeitraum sogar circa 77 Sekunden \nbetr\u00e4gt. In Einzelf\u00e4llen sind bei Rindern Aufstehversuche \nnoch nach 6 Minuten nach dem Schnitt zu beobachten \ngewesen. Im Vergleich dazu ist festgestellt worden, dass \ndas Bewusstsein eines Tieres, nach der Bolzenschussme-\nthode oder Elektrokurzzeitbet\u00e4ubung, schon nach Bruch-\nteilen einer Sekunde ausgeschaltet wird.\u201c \n\nDass die Tiere durch das Sch\u00e4chten mehr leiden m\u00fcssen, \nals bei anderen Schlachtmethoden, d\u00fcrfte also unbestritten \nsein. Es ist eine Tierqu\u00e4lerei, die tagt\u00e4glich an Tausenden \nvon Tieren begangen wird, legal begangen wird.  \n\nDieser Tierqu\u00e4lerei nicht l\u00e4nger zuzusehen \u2013 zu schonen, \nwo es m\u00f6glich ist \u2013, das allein wollen wir mit unserem \nAntrag erreichen. Darum bitte ich Sie, losgel\u00f6st von \nideologischen Schranken, zum Wohle der Tiere, unserem \nAntrag zuzustimmen.  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt k\u00e4me der \n\n \n\n \n\n \n\n 5695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBiologische Vielfalt im Freistaat Sachsen sichern \nDrucksache 4/5527, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDieser Antrag wurde vor einer reichlichen Stunde von \nHerrn Gerstenberg zur\u00fcckgezogen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nSofortma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Schlie\u00dfung des Fahrradwerkes \nBiria Bike GmbH im osts\u00e4chsischen Neukirch \n\nDrucksache 4/7295, Dringlicher Antrag der Fraktion der NPD \n\nZuerst hat die einreichende Fraktion, vertreten durch \nHerrn Gansel, das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Heute Morgen haben wir in \ndiesem Haus ein Novum erlebt: die Annahme eines NPD-\nAntrages. Wir h\u00e4tten nichts dagegen, wenn dies in Zu-\nkunft h\u00e4ufiger der Fall sein sollte. \n\nDer Anlass unseres Dringlichen Antrages ist die in der \nvorigen Woche bekannt gewordene Entscheidung der US-\namerikanischen Fondsgesellschaft Lone Star, die von ihr \nvor einem Jahr \u00fcbernommene Biria Fahrrad GmbH \nNeukirch zu zerschlagen. Dadurch sind in Ostsachsen \nakut 220 Arbeitspl\u00e4tze bedroht. Diese Arbeitsplatzgef\u00e4hr-\ndung macht unserer Auffassung nach ein sofortiges \nEingreifen der Staatsregierung erforderlich. \n\nWir haben in diesem Zusammenhang erfahren, dass wohl \nheute im Laufe des Tages Vertreter der Staatsregierung \nGespr\u00e4che vor Ort gef\u00fchrt haben sollen, sowohl mit dem \nNeukircher B\u00fcrgermeister als auch mit der Biria-\nGesch\u00e4ftsleitung. Ich hoffe, dass der Herr Wirtschaftsmi-\nnister dazu noch etwas sagt. Wenn die Gespr\u00e4che tats\u00e4ch-\nlich stattgefunden haben sollten, hoffen wir allerdings \ndarauf, dass sich diese Gespr\u00e4che nicht nur auf die Er\u00f6rte-\nrung eines Sozialplanes f\u00fcr die von Arbeitslosigkeit \nBedrohten beschr\u00e4nkt haben. \n\nWie Sie wissen, ist die Fahrradproduktion nicht die erste \nBranche in dieser Region, f\u00fcr deren \u00dcberleben sich die \nNPD-Fraktion hier im Landtag einsetzt. Im vergangenen \nJahr stand die Neue Erba Lautex, der letzte Rest des \neinstigen Oberlausitzer Textilkombinates, auf der EU-\nAbschussliste. Unsere Landtagsfraktion versuchte mit \nmehreren parlamentarischen Initiativen dem entgegenzu-\nwirken. Leider standen wir damals auf verlorenem Posten, \ndenn die Liquidierung der Neuen Erba Lautex war in \nBr\u00fcssel schon beschlossene Sache. Dagegen scheint in \ndiesem Staat ja kein Kraut gewachsen zu sein. Jedenfalls \nf\u00fchlte sich die Staatsregierung nicht stark genug, um die \nEU-Kommission zum Umdenken zu bewegen. Deswegen \nwaren die Bem\u00fchungen unserer Fraktion letztlich vergeb-\nlich. Aber wir hatten immerhin \u00d6ffentlichkeit hergestellt. \n\nIm Falle der nun geplanten Schlie\u00dfung des Neukircher \nFahrradwerkes von Biria sch\u00e4tzen wir die Lage aber \nanders ein. Hier sehen wir konkrete M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nGegenma\u00dfnahmen der Staatsregierung. Wir sind der \nAuffassung, dass der Landtag verpflichtet ist, ihr dabei \nden R\u00fccken zu st\u00e4rken. \n\nIch m\u00f6chte mich nicht allzu lange bei der Vorgeschichte \naufhalten. Auf die \u00dcbernahme von Biria durch den US-\namerikanische Hedgefonds Lone Star werde ich zum \nSchluss noch kurz eingehen, falls die Zeit ausreichen \nsollte. \n\nZun\u00e4chst stehen aber die wettbewerbsrechtlichen und \nmarktstrategischen Aspekte der derzeitigen Entwicklung \nim Vordergrund. Hier sehen wir deutliche Handlungs-\nspielr\u00e4ume, eigentlich sogar Handlungszw\u00e4nge f\u00fcr die \nStaatsregierung. \n\nDie Zerschlagung von Biria besteht aus folgenden drei \nEinzelschritten: \n\nErstens. Schlie\u00dfung des Fahrradwerkes in Neukirch, \nwodurch 220 Arbeitspl\u00e4tze zuz\u00fcglich weiterer Arbeits-\npl\u00e4tze bei Zulieferern und Gesch\u00e4ftspartnern wegfallen. \n\nZweitens. Der Verkauf des Werkes im th\u00fcringischen \nNordhausen mit etwa 140 Mitarbeitern an die Mitteldeut-\nschen Fahrradwerke (Mifa) in Sangerhausen (Sachsen-\nAnhalt). \n\nDrittens. Der Verkauf aller vorhandenen Auftr\u00e4ge, darun-\nter die wichtigen Postauftr\u00e4ge, ebenfalls an die Mifa AG. \n\nEs handelt sich hier um eine besonders typische soge-\nnannte Filetierung des zu zerschlagenden Unternehmens, \naber um eine Filetierung, die nicht auf den Erhalt der \nwertvollsten und zukunftstr\u00e4chtigsten Teile des Unter-\nnehmens hinausl\u00e4uft, sondern auf den Aufbau einer \nmarktbeherrschenden Stellung im Bereich der Endmonta-\nge von Preiswertfahrr\u00e4dern. Die Herstellung von Fahrr\u00e4-\ndern zum Einkaufspreis von unter 100 Euro f\u00fcr den \nVerkauf in Baum\u00e4rkten und Superm\u00e4rkten ist n\u00e4mlich der \nSchwerpunkt der Mifa AG. Hier hat sie bereits jetzt einen \nMarktanteil von 25 %, nachdem sie im Jahr 2000 bei nur \n7 % Marktanteil lag. Durch den Erwerb der Marktanteile \nder Biria wird sich ihr Marktanteil auf mindestens 43 % \n\n 5696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nerh\u00f6hen. Das entspr\u00e4che einer Steigerung auf mehr als \ndas Sechsfache gegen\u00fcber dem Jahreswert 2000. \n\nNach der Definition des deutschen Gesetzes gegen Wett-\nbewerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) bedeutet das, dass die \nMifa AG eine marktbeherrschende Stellung erlangt. Nach \nArtikel 19 Abs. 3 GWB wird vermutet, dass ein Unter-\nnehmen marktbeherrschend ist, wenn es einen Marktanteil \nvon mindestens einem Drittel h\u00e4lt. Welche Folgerungen \naus einer durch Zusammenschluss erreichten Marktbe-\nherrschung zu ziehen sind, ist in Artikel 36 Abs. 1 GWB \nfestgelegt. Dort hei\u00dft es: \u201eEin Zusammenschluss, von \ndem zu erwarten ist, dass er eine marktbeherrschende \nStellung begr\u00fcndet oder verst\u00e4rkt, ist vom Bundeskartell-\namt zu untersagen; es sei denn, die beteiligten Unterneh-\nmen weisen nach, dass durch den Zusammenschluss auch \nVerbesserungen der Wettbewerbsbedingungen eintreten \nund dass diese Verbesserungen die Nachteile der Markt-\nbeherrschung \u00fcberwiegen.\u201c \n\nUnsere Aufforderung an die Staatsregierung ist: Stellen \nSie einen Antrag beim Bundeskartellamt auf eine wettbe-\nwerbsrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung der von Lone Star und der \nMifa AG geplanten Transaktionen und beantragen Sie \ngleichzeitig die einstweilige Aussetzung der \u00dcbernahme \ndurch die Mifa AG, bis diese kartellrechtliche Pr\u00fcfung \nabgeschlossen ist. Sprechen Sie bitte gleichzeitig \u2013 \nvielleicht noch einmal, falls es heute tats\u00e4chlich zum \nersten Mal erfolgt sein sollte \u2013 mit der Gesch\u00e4ftsleitung, \num eine Aussetzung der Schlie\u00dfung des Werkes Neukirch \nbis zur wettbewerbsrechtlichen Pr\u00fcfung zu erreichen, und \nf\u00e4deln Sie Gespr\u00e4che mit der Belegschaft und dem Be-\ntriebsrat der Biria und gegebenenfalls mit der IG Metall \nein, um auch mit der Arbeitnehmerseite eine Perspektive \nf\u00fcr die Erhaltung des Neukircher Traditionsstandortes f\u00fcr \nden Fahrradbau zu erarbeiten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bin auf die \nDarlegungen des Wirtschaftsministers gespannt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine Richtigstel-\nlung, Herr Abg. Gansel. Wir haben heute Morgen nicht \neinem Antrag der NPD-Fraktion zugestimmt. Wir haben \nder Dringlichkeit zugestimmt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich wollte  \nSie \u00e4rgern! \u2013 Heiterkeit bei der NPD) \n\n\u2013 Ja, aber das ist Ihnen nicht gelungen. Ob wir dem \nAntrag zustimmen, das wird der Verlauf der Debatte \nergeben. \n\nIch rufe als N\u00e4chstes den Sprecher der CDU-Fraktion auf. \nEs spricht f\u00fcr die Koalition Herr Brangs von der SPD-\nFraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \nKolleginnen und Kollegen! Es ist mal wieder bezeich-\nnend, die braunen Kameradinnen und Kameraden fabulie-\nren wieder in ihren Hinterzimmern \u00fcber ihre pathologi-\nschen Machtanspr\u00fcche. Die Koalition hat schon lange \n\ngehandelt. Es ist das ewig gleiche Bild. Man versucht mit \nden \u00c4ngsten der Menschen im Land Politik zu machen. \nSowohl die Koalition als auch der Vertreter der Staatsre-\ngierung sind seit Langem im Gespr\u00e4ch mit den Vertretern \nvon Biria, dem Betriebsrates und der IG Metall. Insofern \nist das, was sie hier mit Dringlichen Antr\u00e4gen und mit \nKartell fabuliert haben, vollkommen neben der Sache. Ich \nm\u00f6chte dazu einige Anmerkungen machen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP, steht am Mikrofon.) \n\nIn der Vergangenheit hat es Gespr\u00e4che gegeben zwischen \nder IG Metall, der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Belegschaft \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Brangs, eine Frage: \nWenn es stimmen sollte, dass sich die Staatsregierung \nschon seit Langem in Gespr\u00e4chen mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung und dem Betriebsrat befindet, k\u00f6nnen Sie mir dann \nerkl\u00e4ren, warum die Koalitionsfraktionen heute Morgen \nder Dringlichkeit des Antrags zugestimmt haben, wenn er \nangeblich so gegenstandslos ist und hier nur ein ideologi-\nscher Aufguss stattgefunden habe? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe nicht gesagt, dass wir \netwas gegen die Dringlichkeit des Antrags haben, sondern \nich habe gesagt, dass das, was Sie diesem Antrag angef\u00fcgt \nhaben, bereits erledigt ist oder im Moment bearbeitet \nwird. Es gibt seit dem Bekanntwerden der Pl\u00e4ne zur \nSchlie\u00dfung konkrete Gespr\u00e4che mit Vertretern der Koali-\ntion, dem Betriebsrat, der IG Metall und dem SMWA. \nNichts anderes habe ich gesagt. Was das eine mit dem \nanderen zu tun hat, kann ich gar nicht richtig nachvollzie-\nhen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNoch einmal: Es hat Gespr\u00e4che gegeben. Es ist in der Tat \nso gewesen, dass es heute vor Ort eine Zusammenkunft \nauf Initiative der IG Metall gegeben hat. Daran haben der \nLandrat, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Biria Bikes, der B\u00fcr-\ngermeister, Kollege Schiemann und ich teilgenommen. In \ndiesem Zusammenhang gab es eine Reihe von Diskussi-\nonspunkten, die wir versucht haben zu er\u00f6rtern. Richtig \nist, dass es im Moment einen Konflikt in der Frage des \nInteressenausgleiches gibt. Das ist richtig. Aber ich denke, \nda muss das Signal ganz klar vom Landtag kommen, dass \nwir Lone Star nicht aus ihrer sozialen Verantwortung \nentlassen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass ein Unternehmen, dass \nim gro\u00dfen Stil das, was im Vorfeld durch \u00f6ffentliche \nF\u00f6rderung realisiert worden ist, aufgekauft hat, sagt, es \n\n 5697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nhat mit all diesen Folgen nichts zu tun. Insofern ist es \nrichtig, denke ich, dass der Betriebsrat sagt, wir werden \nuns an dieser Stelle auf harte Verhandlungen einlassen. \n\nEine Aufkl\u00e4rung f\u00fcr die NPD: Der Sozialplan \u2013 ein Blick \nin das Tarifvertragsgesetz oder Betriebsverfassungsgesetz \nerleichtert die Rechtslage \u2013, ein Sozialplan wird nicht \nzwischen Staatsregierung und Betrieb verhandelt, sondern \nzwischen Betriebsrat und Arbeitgeberseite. Das ist also \neine reine Frage der Sozialpartner. Deshalb war Ihr \nHinweis auf den Sozialplan und das SMWA vollkommen \ndeplatziert. \n\nEs wurde noch einmal angesprochen, inwieweit man das \nThema Unternehmensberater und Unterst\u00fctzung bei \nAusgr\u00fcndungen auf den Weg bringen kann. Dabei sind \ngute Ans\u00e4tze erkennbar. Es ist deutlich geworden, dass die \nVertretung des Gesellschafters noch einmal ihre ableh-\nnende Position \u00fcberdenken will. Wir haben klargemacht, \ndass aus landespolitischer Sicht \u2013 das ist notwendig und \nrichtig \u2013 alles unternommen werden muss, einen neuen \nInvestor zu finden, damit wir den Standort in Neukirch in \nden jetzt bestehenden Geb\u00e4uden erhalten k\u00f6nnen. Ich \nhoffe, dass wir neue Konzepte finden werden, damit die \nProduktion \u2013 in welcher Form auch immer \u2013 fortgesetzt \nwerden kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nHeute haben wir vereinbart, dass wir in einer solchen \nSituation nicht von Feiertagen reden. Alle Vertreter haben \nangemerkt, sie sind bereit, jegliche Form der Unterst\u00fct-\nzung dem Werk und seinen Besch\u00e4ftigten zukommen zu \nlassen. Wir werden also auch an den Feiertagen versu-\nchen, alles daranzusetzen, dass neuen Investoren der \nEinstieg m\u00f6glich gemacht wird. Deshalb hoffe ich, dass \nwir so schnell wie m\u00f6glich den Besch\u00e4ftigten in der \nRegion ein positives Signal setzen k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss noch eine Anmerkung zum Kartellrecht. Das \nist f\u00fcr mich der absolute Beweis daf\u00fcr, dass dieser Antrag \nnichts anderes als eine Nebelkerze ist. Wer sich mit dem \nThema Kartellrecht auseinandersetzt, muss feststellen, \ndass es sich bei den Betrieben Biria und Mifa um zwei \nFahrradproduzenten handelt, die deutschlandweit einen \nMarktanteil von 30 % besitzen. Kartellrechtliche Betrach-\ntungen kann man aber nicht deutschland- oder sachsen-\nweit anstellen, sondern sie sind mittlerweile europaweit \noder global vorzunehmen. Insofern ist das, was hier \nversucht wird \u2013 n\u00e4mlich zu konstruieren, dass man \u00fcber \ndas Kartellrecht angeblich etwas beeinflussen k\u00f6nne \u2013, \nvollkommen deplatziert und trifft \u00fcberhaupt nicht den \nKern des eigentlichen Problems. \n\nAls Fazit w\u00fcrde ich sagen: Die Punkte 1 und 2 des NPD-\nAntrags sind wie immer populistisch nicht zu \u00fcberbieten \nund gehen aus unserer Sicht vollkommen am Thema \nvorbei. Punkt 3 ist erledigt durch die Praxis. Man k\u00f6nnte \nauch sagen: Thema verfehlt, setzen, Note 5! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS: Note 6!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Entschuldigung, es kommt noch die \nLinksfraktion.PDS. Bitte sch\u00f6n, Herr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen der demokratischen \nFraktionen! Das Fahrradwerk in Neukirch ist f\u00fcr die \nosts\u00e4chsische Wirtschaft wichtig wie viele der \u00fcber \n200 000 Firmen in ganz Sachsen. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat viele K\u00e4mpfe gegen drohende \nSchlie\u00dfungen in Sachsen gef\u00fchrt und dabei Erfolge, aber \nauch Niederlagen erleiden m\u00fcssen. Eines haben wir \nimmer getan: Die Aktivit\u00e4ten haben wir immer vor Ort \nund mit den Belegschaften gef\u00fchrt. Auf diesen Unter-\nschied lege ich sehr viel Wert. \n\nDie NPD-Fraktion versucht zum wiederholten Male, die \nSorgen und N\u00f6te um die Arbeitspl\u00e4tze in den K\u00f6pfen der \nMenschen f\u00fcr ihre demagogischen Ziele zu nutzen. Sie \nsind konzeptionslos, um solche Finanztransfers zu ver-\nhindern. Der Antrag hat keine Qualit\u00e4t im Kampf um den \nErhalt oder die Schaffung von neuen Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nDie jetzige Debatte im Landtag ist untauglich, weil die \nAktivit\u00e4ten vor Ort mit Betriebsr\u00e4ten, Gewerkschaften, \nAbgeordneten und Regierung l\u00e4ngst begonnen haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDar\u00fcber, Herr Gansel, bin ich sehr froh. Zu Ihrem Antrag \nhat Herr Brangs soeben viel gesagt. \n\nErstens. Das Bundeskartellamt ist seit Dezember ange-\nfragt. Eine Antwort auf den Antrag steht aus. Einer \nEntscheidung sehen wir aufgrund der 30 % Marktanteile, \ndie durch Mifa damit erreicht werden, mit Interesse \nentgegen. Die beabsichtigte Kapitelkonzentration wird \ndas sicher nicht aufhalten. \n\nZweitens. Einen schriftlichen Betriebsstilllegungsbe-\nschluss, wie in Ihrem Antrag gefordert, gibt es aus ge-\nnannten Gr\u00fcnden bis heute nicht. \n\nDrittens. Die Belegschaft und die IG Metall werden am \nDienstag eine Belegschaftsversammlung durchf\u00fchren und \naufgrund dieser drohenden Schlie\u00dfung entsprechende \nAktivit\u00e4ten und Antworten finden. \n\nIhre Aufforderung, hier zu debattieren, ist durch die \nbegonnenen Aktivit\u00e4ten auch der politischen Akteure vor \nOrt nicht mehr n\u00f6tig. Die NPD wird nicht gebraucht, um \nArbeitspl\u00e4tze zu verteidigen \u2013 auch auf diese Feststellung \nlege ich gro\u00dfen Wert. \n\nDeshalb lassen Sie sich gesagt sein: Eine deutsche Ar-\nbeitsfront zwischen Ihnen und der IG Metall wird es nicht \ngeben. Das sage ich Ihnen als IG-Metaller auch in Ab-\nstimmung mit vielen IG-Metallern vor Ort und im gesam-\nten s\u00e4chsischen Raum. Sie sind und werden kein Interes-\nsenvertreter der Belegschaften! \n\n 5698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nbei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schiemann, bitte, CDU-\nFraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Brangs \nhat darauf hingewiesen, dass sich jetzt sehr viele Men-\nschen \u2013 Frauen und M\u00e4nner aus unserem Land \u2013 f\u00fcr \ndieses Unternehmen einsetzen. Herr Staatsminister \nThomas Jurk, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie sehr zeitig \nund sehr schnell auf das Problem, das es bei Biria in \nNeukirch in der Oberlausitz gibt, reagiert haben. \n\nEs ist unglaublich, wenn das Fondsunternehmen Lone \nStar eine Woche vor Weihnachten das Unternehmen \nschlie\u00dfen m\u00f6chte. Das haben die Neukircher Mitarbeiter \nvon Biria nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion.PDS, der NPD und  \n\nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSie haben es deshalb nicht verdient, weil sie sich 15 Jahre \nf\u00fcr diesen Standort engagiert haben. Aus einem DDR-\nUnternehmen, das nicht unbedingt gute wirtschaftliche \nVoraussetzungen hatte, haben sie mit ihrer H\u00e4nde Arbeit \nsehr viel zu diesem Produktionsstandort beigetragen. Die \nFrauen und M\u00e4nner \u2013 das hat man uns heute noch einmal \ndeutlich gesagt \u2013 haben in den letzten Jahren auf Lohn in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen verzichtet. Sie haben auf Lohn verzich-\ntet, um diesen Standort zu erhalten. \n\nIch denke, dass wir nicht umhin k\u00f6nnen, deutlich zu \nmachen, dass diese Art und Weise, ein Unternehmen aus \nunserem Land wegzuholen, nicht akzeptabel ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch gehe auch davon aus \u2013 Stefan Brangs hat es bereits \ndeutlich angesprochen \u2013, dass man die Fragen nicht \nideologisch kl\u00e4ren kann. Es muss darum gehen, dass der \nStandort in Neukirch erhalten wird. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen in \nerster Linie die Probleme gepr\u00fcft werden, wie denn die \nChancen und Voraussetzungen f\u00fcr eine Weiterf\u00fchrung \neines m\u00f6glichen Vor-Ort-Standortes sind. Das wird die \ngr\u00f6\u00dfte Frage sein. Oder hat sich diese Fondsgesellschaft \nschon mit rechtlichen M\u00f6glichkeiten von diesem Standort \nverabschiedet und hat nicht nur das Know-how mitge-\nnommen, sondern auch die M\u00f6glichkeit geschaffen zu \nverhindern, dass jemals wieder in Neukirch Fahrr\u00e4der \nproduziert werden? Die Frauen und M\u00e4nner, die Kolle-\nginnen und Kollegen, die dort besch\u00e4ftigt sind, haben in \nden letzten Jahren bewiesen, dass sie Fahrr\u00e4der produzie-\nren k\u00f6nnen, und man darf nicht verhindern \u2013 egal wer, \nauch nicht diese Fondsgesellschaft \u2013, dass dort weiterhin \nFahrr\u00e4der produziert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, 250 oder noch \nmehr Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der Zulieferung k\u00f6nnen \nnicht aufs Spiel gesetzt werden. Ich will deutlich sagen, \n\ndass wir solidarisch mit diesen Frauen und M\u00e4nnern \nzusammenstehen wollen, und ich bin dem Staatsminister \nbzw. der Staatsregierung sehr dankbar, dass sie bereits \ndeutlich gemacht hat, dass sie f\u00fcr die Zukunft Standort \nerhaltend unterst\u00fctzen m\u00f6chte \u2013 nat\u00fcrlich nicht einen \nFonds, der die T\u00fcren f\u00fcr immer zumachen m\u00f6chte, \nsondern nur einen seri\u00f6sen Investor. \n\nWir brauchen diese Arbeitspl\u00e4tze in der Oberlausitz. Wir \nk\u00f6nnen nicht zuschauen, dass noch mehr Menschen die \nOberlausitz verlassen. Es kann auch keine Frage der \nMobilit\u00e4t sein, die immer angesprochen wird. Die Ober-\nlausitzer haben seit 1991 eine gleich bleibende Zahl von \n\u00fcber 10 000 st\u00e4ndigen Pendlern. Das ist eine zus\u00e4tzliche \nBelastung f\u00fcr Familien und f\u00fcr die Wirtschaftsstruktur in \nder Oberlausitz. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss kommen. Ich w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn der Erhalt des Werkes durch die Kraft vieler \nBeteiligter gelingen w\u00fcrde \u2013 nat\u00fcrlich durch einen soliden \nInvestor; denn es macht nicht viel Sinn, Unternehmen auf \nDauer zu subventionieren. Es muss irgendwann mal die \nM\u00f6glichkeit geben, dass sich stabile wirtschaftliche \nVerh\u00e4ltnisse entwickeln, die einen Standort dauerhaft \nmachen. Mit einer Unterst\u00fctzung des Staates zu rechnen \nhat nur derjenige Investor, der sich dauerhaft am Markt \nbehaupten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, geben wir den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Biria in Neukirch \nin der Oberlausitz eine Chance, dass sie weiterhin in \nArbeit bleiben. Ein Arbeiter \u2013 er ist zugleich Betriebs-\nratsmitglied \u2013 hat heute deutlich gesagt: Wir sind es seit \n\u00fcber 20 Jahren gew\u00f6hnt, uns selber zu k\u00fcmmern. Wir \nbrauchen keine Almosen. Aber gebt unserem Standort \neine Chance, damit wir mit unserer H\u00e4nde Arbeit auch \nunsere Familien ern\u00e4hren k\u00f6nnen! \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der SPD, der NPD und Beifall  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Will die Staatsregierung das Wort \nnehmen? \u2013 Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Um es gleich und vorweg zu \nsagen: Wir brauchen wahrhaftig keine Dringlichen Antr\u00e4-\nge von rechtsau\u00dfen, um uns f\u00fcr die Rettung s\u00e4chsischer \nUnternehmen oder s\u00e4chsischer Arbeitspl\u00e4tze einzusetzen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDies halte ich, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nf\u00fcr eine der vordringlichsten Aufgaben als s\u00e4chsischer \nWirtschaftsminister. Diese Aufgabe w\u00e4re \u00fcbrigens um \neiniges leichter zu erf\u00fcllen, wenn uns nicht ausl\u00e4nder-\n\n 5699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\nfeindliche Parolen, wie sie gelegentlich leider auch aus \ndem S\u00e4chsischen Landtag zu h\u00f6ren sind, das Gesch\u00e4ft \nerschweren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAuch wenn sich die Reihen derer, die derartigen Unsinn \n\u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern, in letzter Zeit merklich lichten, so sind \nes doch genau diese Dinge, die den einen oder anderen \nausl\u00e4ndischen Investor sein in Sachsen geplantes Enga-\ngement noch einmal \u00fcberdenken lassen oder ihn gar \nverschrecken. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNun zur Sache. Nachdem ich in der Nacht vom 6. zum \n7. Dezember gegen 01:00 Uhr im Internet erfahren hatte \u2013 \nwas ich nicht glauben wollte \u2013, dass das Aus f\u00fcr Biria \ndroht, habe ich fr\u00fchmorgens bei Werkleiter John und bei \nder Betriebsr\u00e4tin Frau Friemel angerufen, mich in der \nSache erkundigt und unmittelbar danach den zust\u00e4ndigen \nMitarbeitern in meinem Haus gesagt, dass sie sich doch \numgehend vor Ort mit den Entscheidungstr\u00e4gern zusam-\nmenfinden sollten \u2013 was unmittelbar passiert ist. Man hat \ndie Lage mit der Belegschaft und der dortigen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung er\u00f6rtert. \n\nIm Rahmen dieser Gespr\u00e4che war als Ergebnis vereinbart \nworden, Gespr\u00e4che am Runden Tisch mit allen Beteiligten \nfortzuf\u00fchren. \n\nHeute nun trafen sich in Neukirch unter Moderation der \nIG Metall Vertreter des Betriebsrates, der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung, des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \nund Kommunalpolitiker \u2013 Landrat, B\u00fcrgermeister \u2013, um \nnach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen. Wie ich erfahren \nhabe, sind auch die Abgeordneten Brangs und Schiemann \nnach Neukirch gefahren, um Unterst\u00fctzung seitens des \nparlamentarischen Raumes zu signalisieren. Ich finde das \ngut und ich glaube, die Abgeordneten der demokratischen \nFraktionen stehen hinter diesen Aktivit\u00e4ten. \n\nNun erwarten Sie sicherlich Informationen \u00fcber den \naktuellen Sachstand. Zun\u00e4chst muss klar gesagt werden, \ndass die Biria Bike GmbH mit einer Auslastung von \nknapp 50 % im Jahre 2006 wirtschaftlich auf sehr schwa-\nchen F\u00fc\u00dfen steht. Der Gesamtmarkt f\u00fcr Fahrr\u00e4der ist stark \nr\u00fcckl\u00e4ufig. Deshalb ist f\u00fcr jeden Investor ein Engagement \nin diesem Bereich ein schwerer Brocken. \n\nWas k\u00f6nnen wir also tun? \u00c4hnlich wie seinerzeit in \nNeustadt/Sachsen sollte mit professioneller Unterst\u00fctzung \nnach Alternativen f\u00fcr den Standort gesucht werden. Dass \nsolche Worte keine leeren Versprechungen sein m\u00fcssen, \nhaben wir an den Standorten Neustadt/Sachsen und \nSingwitz gesehen. Sie erinnern sich: Nach dem Aus der \nLandmaschinenproduktion waren diese Standorte eben-\nfalls akut bedroht. Vor wenigen Tagen rollte nun in \nNeustadt das erste Wohnmobil der Marke Capron vom \nBand. Das Werk in Singwitz hat sich nach einem gelun-\ngenen Management buy Out gut am Markt etabliert. In \n\nNeukirch \u2013 Biria ist \u00fcbrigens wie Neustadt und Singwitz \nein Teil des ehemaligen Kombinates Landmaschinenbau \nFortschritt \u2013 muss den Mitarbeitern als erster Schritt die \nM\u00f6glichkeit geboten werden, sich in einer Besch\u00e4fti-\ngungs- und Qualifizierungsgesellschaft f\u00fcr ein Jahr auf \nneue Aufgaben vorzubereiten. \n\nDas Gespr\u00e4ch, welches heute in Neukirch mit den Vertre-\ntern der Gesellschafterebene von Lone Star stattgefunden \nhat, hat die Mitarbeiter meines Hauses schockiert. Mit \neinem Schreiben einer Frankfurter Anwaltskanzlei \u2013 noch \ndazu in einer der teuersten Stra\u00dfen von Frankfurt am \nMain \u2013 ist der von der Belegschaft ausgesuchten Berater-\ngesellschaft ihres Vertrauens, die nach Alternativen f\u00fcr \nden Standort h\u00e4tte suchen sollen, die kalte Schulter \ngezeigt worden. Nicht einen Euro will Lone Star f\u00fcr solch \neine professionelle Hilfestellung ausgeben! Ich habe \ngeh\u00f6rt, dass es auch mit dem Sozialplan massivste \nSchwierigkeiten geben soll, dass Lone Star nur bereit sein \nwill, das zu zahlen, was an L\u00f6hnen noch aussteht, aber \n\u00fcberhaupt nicht bereit ist, einen Sozialplan zu vereinba-\nren. Das ist eine Riesenschweinerei, meine sehr verehrten \nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcber diese nasskalte, menschenverachtende Art, wie Lone \nStar sich aus Neukirch verabschieden will, sind wir, bin \nich zutiefst emp\u00f6rt. Ich will \u00fcbrigens auch deutlich sagen: \nIch habe nichts gegen Finanzinvestoren, wei\u00df Gott nicht, \naber es gibt solche und solche. Lone Star ist von der \nallerschlimmsten Sorte. Ich muss das an dieser Stelle \nsagen, egal, was mir dann passiert. Ich habe vor einigen \nTagen mit meinem sachsen-anhaltinischen Wirtschaftsmi-\nnisterkollegen Haselhoff telefoniert. Mifa Sangerhausen \nhat den Sitz in Sachsen-Anhalt. Der andere Produktions-\nstandort ist, wie Sie wissen, in Waltershausen in Th\u00fcrin-\ngen. Ich habe nat\u00fcrlich auch mit Herrn Haselhoff dar\u00fcber \ngesprochen, dass man sich in Sangerhausen sicherlich \nfreuen wird. Ich sage das so, denn bei einem hart um-\nk\u00e4mpften Markt sucht jeder Arbeit und Besch\u00e4ftigung, \nnur das Verfahren war aller\u00fcbelst. Ich habe meinen \nKollegen vor Lone Star gewarnt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich noch kurz auf die im Dringlichen Antrag gestellten \nFragen eingehen. Zun\u00e4chst zum Thema kartellrechtliche \nPr\u00fcfung, was mehrfach angesprochen wurde. Was der \nAntrag fordert, ist bereits im Kaufvertrag zwischen Lone \nStar und Mifa enthalten. Dass derartige Kaufvertr\u00e4ge \nunter dem Vorbehalt aufschiebender Bedingungen ge-\nschlossen werden, zu denen die kartellrechtliche Freigabe \ngeh\u00f6rt, ist allgemein Usus, so auch in diesem Fall. Der \nAntragsteller h\u00e4tte sich dazu durch einen Blick auf \nwww.aktienmarkt.net ohne Weiteres informieren k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen halte ich es f\u00fcr v\u00f6llig unverantwortlich, die \nChance f\u00fcr den Standort Neukirch allein von einer kartell-\nrechtlichen Pr\u00fcfung des Verkaufs von Biria an Mifa \nabh\u00e4ngig zu machen. Nach allen Erfahrungen haben die \nBeteiligten gute Aussichten, die kartellrechtliche Unbe-\n\n 5700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\ndenklichkeit bescheinigt zu bekommen. Wie gesagt, die \nPr\u00fcfung l\u00e4uft, aber die Erfahrung lehrt uns. Das Bundes-\nkartellamt hat n\u00e4mlich den relevanten Markt zu betrach-\nten, in dem sich das durch den Kauf entstehende Unter-\nnehmen bewegen wird. Dieser Markt beschr\u00e4nkt sich nun \neinmal nicht nur auf Ostdeutschland. Darauf hat der Abg. \nBrangs zu Recht hingewiesen. Nur hier h\u00e4tte Mifa nach \ndem Erwerb von Biria einen gr\u00f6\u00dferen Marktanteil. \n\nDie Aufforderung schlie\u00dft, mit der Belegschaft und der \nGewerkschaft Gespr\u00e4che \u00fcber die Zukunft des Standortes \naufzunehmen. Die braucht ein sozialdemokratischer \nWirtschaftsminister wahrlich nicht, schon gar nicht aus \nder rechtsextremen Ecke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf von der NPD: Genau!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist nicht nur \nhart, es ist, ich will sagen grausam, wenige Tage vor \nWeihnachten erfahren zu m\u00fcssen, dass die Firma, der man \nLohn und Brot verdankt, in wenigen Tagen zumachen \nwird. Ich habe aus meinem Herzen keine M\u00f6rdergrube \ngemacht und den verantwortlichen Managern meine \nMeinung gesagt. Auf die Gefahr hin, dass es pathetisch \nklingt \u2013 ich bin mit dem Herzen bei den Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern von Biria. Ich war lange genug Fachar-\nbeiter und Handwerker, um nachzuf\u00fchlen, wie es ihnen \njetzt gehen mag. Ich bin aber zugleich Realist genug, um \nzu wissen, dass das allein ihnen nicht helfen wird. \n\nDarum werden wir alles, aber auch alles in unserer Macht \nStehende an M\u00fchen und Anstrengungen unternehmen, um \nnach geeigneten und tragf\u00e4higen L\u00f6sungswegen f\u00fcr \nNeukirch zu suchen. Wir waren in Neustadt und Singwitz \nerfolgreich, warum soll es nicht auch in Neukirch klap-\npen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion \nder NPD. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Abgesehen von einiger linkslastiger \nPropaganda seitens der Linksfraktion.PDS und der SPD-\nFraktion, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nsind wir uns ansonsten aber alle im Anliegen einig. Was \nwir mit unserem Dringlichen Antrag wollten, ist, dass wir \ndie Sache, die in der Region wirklich eine Katastrophe ist \nund, Sie haben es gesagt, vor Weihnachten f\u00fcr die Famili-\n\nen wirklich katastrophale Auswirkungen haben wird, \nthematisiert wissen. Das ist mit der Debatte gelungen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAuf eine Abstimmung k\u00f6nnen wir verzichten. Die Debatte \nmusste stattfinden, sie musste auch im Landtag stattfin-\nden, nicht immer nur vor Ort, wo es irgendwie auch \nuntergeht. Ich denke, das Anliegen, darin sind wir uns \neinig, ist erreicht worden. Deswegen verzichten wir auf \ndie Abstimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nGestatten Sie mir noch einige wenige Worte zum Ab-\nschluss eines b\u00fcrgerlichen Jahres. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, allen zu danken, die \nmit uns in diesem Jahr \u2013 \u2013 \n\nEs dauert wirklich nicht mehr lange. Ich bitte doch, mir \nwenigstens die M\u00f6glichkeit zu geben, denen zu danken, \nmit denen wir in diesem Jahr zusammengearbeitet haben. \n\nIch danke der Staatsregierung, Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nund seinen Ministern, den Staatssekret\u00e4ren und allen, die \nsie im Landtag unterst\u00fctzen, den Referenten. Ich danke \naber auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den \nVerwaltungen, die unsere Arbeit begleiten und auch \nvielen, die in den Institutionen mit uns im Gedankenaus-\ntausch stehen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich aber, wie immer, unseren Steno-\ngrafen danken, \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\n\u2013 gestatten Sie mir, noch eine Bemerkung anzuh\u00e4ngen \u2013, \ndie ohne gro\u00dfe Worte gro\u00dfe Leistungen vollbringen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen und Ihren \nFamilien ein gesegnetes Fest und ein gutes Jahr 2007. \n\nIch darf jetzt noch offiziell abschlie\u00dfen. Die Tagesord-\nnung der 69. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die  \n70. Sitzung auf Mittwoch, den 24. Januar 2007, \n10:00 Uhr, festgelegt. Einladung und Tagesordnung dazu \ngehen Ihnen zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhau-\nseweg. Die Sitzung ist geschlossen. \n\n(Schluss der Sitzung: 19:01 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n 5701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 15. Dezember 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5702\n\n\n",
    "status": 200
}