{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-10-29T17:42:56Z",
        "Last-Modified": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "Last-Save-Date": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "SourceModified": "D:20081029174116",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "842",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-10-29T17:42:56Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/121",
        "dcterms:created": "2008-10-29T17:42:56Z",
        "dcterms:modified": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-10-29T17:42:56Z",
        "meta:save-date": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "modified": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2196",
            "3041",
            "2310",
            "5080",
            "3502",
            "5212",
            "5528",
            "5838",
            "5652",
            "5704",
            "5412",
            "5545",
            "5040",
            "5484",
            "5754",
            "5903",
            "5112",
            "5735",
            "4690",
            "4875",
            "5066",
            "5501",
            "4613",
            "4433",
            "5303",
            "5439",
            "4729",
            "5213",
            "5214",
            "5559",
            "5301",
            "4697",
            "4856",
            "4430",
            "4086",
            "5640",
            "5585",
            "5581",
            "5597",
            "5731",
            "5560",
            "5698",
            "5454",
            "5723",
            "5409",
            "4569",
            "5926",
            "5639",
            "5132",
            "5123",
            "5209",
            "5325",
            "5711",
            "5675",
            "5046",
            "5889",
            "5293",
            "5232",
            "5523",
            "5488",
            "5544",
            "5064",
            "5701",
            "5766",
            "4853",
            "5512",
            "4167",
            "5025",
            "5155",
            "5823",
            "5772",
            "5495",
            "5329",
            "5218",
            "4219",
            "5497",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-10-29T17:42:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20081029174116",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-10-29T17:54:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/121",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_121_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/121",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4d5945e6-215e-4345-8f9d-a0f9f3b7317c",
        "xmpTPg:NPages": "77"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/121\n\n\n  Plenarprotokoll 4/121\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n121. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Freitag, 17. Oktober 2008, Plenarsaal Schluss: 17:50 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9911 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9911 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9911 \n Heinz Lehmann, CDU 9911 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9911 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9911 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9912 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n IT-Standort Sachsen \u2013 Perspektiven \n\nim globalen Wettbewerb  \n Antrag der Fraktionen der CDU \n\nund der SPD 9912 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 9912 \n Mario Pecher, SPD 9914 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9914 \n Alexander Delle, NPD 9915 \n Sven Morlok, FDP 9916 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9917 \n Horst Rasch, CDU 9918 \n Mario Pecher, SPD 9919 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9920 \n Horst Rasch, CDU 9920 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9921 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Das Demokratieverst\u00e4ndnis der \n\ns\u00e4chsischen Blockparteien nach den \nKreistagswahlen  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 9924 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9924 \n Volker Bandmann, CDU 9926 \n Martin Dulig, SPD 9927 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9927 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9928 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9929 \n Lars Rohwer, CDU 9930 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9930 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 9931 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/13491 9931 \n\n \u2013 Verfahrensweise bei der Ausstellung \nvon Schwerbehindertenausweisen und \nder Kennzeichnung dieser mit dem \nMerkzeichen \u201eG\u201c (Frage Nr. 3)  \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 9931 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9931 \n\n \u2013 Individuelle Gesundheitsleistungen \n(IGeL) im Freistaat Sachsen (Frage \nNr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9932 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9932 \n\n \u2013 Meinungsforschung durch die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung (Frage Nr. 6)  \n\n Sven Morlok, FDP 9932 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9932 \n Sven Morlok, FDP 9933 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9933 \n Sven Morlok, FDP 9933 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9933 \n\n \u2013 Hohe Belastungen von illegalen und \nverbotenen Pestiziden in Gew\u00fcrzen \n(Frage Nr. 4)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9933 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 9933 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9934 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9934 \n\n \u2013 \u00c4nderung der F\u00f6rderrichtlinie \u201eSied-\nlungswasserwirtschaft\u201c (Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9934 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9934 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9934 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9934 \n\n \u2013 Pl\u00f6tzlicher Kindstod im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9934 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9934 \n\n \u2013 Sorbisches National-Ensemble (Frage \nNr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9935 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9935 \n\n \u2013 Wei\u00dferitztalbahn (Frage Nr. 10)  \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9936 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9936 \n\n \u2013 Erlernen der Sprache des Nachbarn \n(Frage Nr. 9)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9936 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9936 \n\n \u2013 Fundtiere und herrenlose Tiere (Frage \nNr. 11)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9937 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9937 \n\n \u2013 TAURIS-Projekte 2009 (Frage \nNr. 12)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9938 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9938 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9938 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  f\u00fcr \n\nSoziales 9938 \n\n \u2013 Vereinbarkeit des vom Stadtrat der \nStadt Lommatzsch am 19. Juni 2008 \nbeschlossenen \u201eAbwasserbeseitigungs-\nkonzepts (ABK) f\u00fcr die Stadt Lom-\nmatzsch und ihre Ortsteile\u201c mit den \n\u201eGrunds\u00e4tzen des SMUL f\u00fcr die \nAbwasserbeseitigung vom 28.09.2007\u201c \n(Frage Nr. 13)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9938 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9939 \n \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 9939 \n\n \u2013 Aufgaben\u00fcbertragung im Rahmen der \nVerwaltungsreform (Frage Nr. 7)  \n\n Andreas Heinz, CDU 9939 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9939 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 9940 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9940 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9941 \n Martin Dulig, SPD 9941 \n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nUmsetzung der Richtlinie \n2005/36/EG f\u00fcr den Bereich der \nGesundheitsberufe  \n\n Drucksache 4/13114, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/13584, Zusammen-\nstellung der in der 2. Lesung be-\nschlossenen \u00c4nderungen 9942 \n\n Abstimmung und Annahme des \nGesetzes 9942 \n\n4 \u2013 Konsequente Bek\u00e4mpfung des \nEinsatzes unerlaubter Pflanzen-\nschutzmittel  \n\n Drucksache 4/10689, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung  \n\n \u2013 Einsatz von nicht zugelassenen \nPflanzenschutzmitteln im Freistaat \nSachsen unterbinden  \n\n Drucksache 4/11821, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9942 \n\n Thomas Schmidt, CDU 9942 \n Dr. Liane Deicke, SPD 9944 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9944 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9947 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9948 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9948 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9950 \n Thomas Schmidt, CDU 9951 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9952 \n Thomas Schmidt, CDU 9952 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9952 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/10689 9953 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/11821 9953 \n\n5 \u2013 Bildungsgipfel f\u00fcr die Umsetzung \neiner besseren Bildung f\u00fcr alle \nnutzen  \n\n Drucksache 4/13437, Antrag der \nLinksfraktion  \n\n \u2013 Verbindliche Vereinbarungen f\u00fcr \nein modernes Bildungssystem treffen \n\u2013 \u201eBildungsgipfel\u201c darf kein Kaffee-\nkr\u00e4nzchen werden  \n\n Drucksache 4/13442, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9953 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 9953 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9956 \n Thomas Colditz, CDU 9957 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9958 \n Thomas Colditz, CDU 9958 \n Martin Dulig, SPD 9959 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9960 \n Torsten Herbst, FDP 9962 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9962 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9964 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9965 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9965 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9965 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9966 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9967 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9968 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/13437 9969 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/13442 9969 \n\n6 Auswirkungen der internationalen \nFinanzkrise auf die s\u00e4chsischen \nKommunen  \n\n Drucksache 4/13444, Antrag der \nFraktion der NPD 9969 \n\n Holger Apfel, NPD 9969 \n Margit Weihnert, SPD 9970 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9971 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9972 \n\n \n \n \n \n\n7 G\u00f6rlitz als s\u00e4chsischen Schienen-\nverkehrsknoten auf der transeurop\u00e4-\nischen Verkehrstrasse Berlin\u2013\nBreslau st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/12520, Antrag der \nFraktion der FDP 9972 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9972 \n Frank Heidan, CDU 9973 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9974 \n Frank Heidan, CDU 9974 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9974 \n Frank Heidan, CDU 9974 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9974 \n Frank Heidan, CDU 9974 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9975 \n Frank Heidan, CDU 9975 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9976 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9976 \n Winfried Petzold, NPD 9979 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9979 \n Volker Bandmann, CDU 9980 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9981 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9981 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9982 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9982 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9982 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9982 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9983 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 121. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Altmann, Frau Nicolaus, Herr \nDr. Friedrich, Frau Matthes, Frau Strempel, Herr Sch\u00f6n, \nHerr Gebhardt, Herr Dr. Gillo, Herr Hamburger, Herr \nBrangs, Herr Winkler, Herr Weckesser und Herr Jurk. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis \n9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 74 Minuten, \nLinksfraktion 58 Minuten, SPD 38 Minuten, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE je 30 Minuten, fraktionslose MdL je 5 Minuten, \nStaatsregierung 58 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion unter dem Titel \n\u201eKeine weitere Versch\u00e4rfung der Zugangsvoraussetzun-\ngen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Beratungshilfe zulassen!\u201c in \nder Drucksache 4/13548 vor. Der Landtag hat nach \u00a7 54 \nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die M\u00f6glichkeit, die Dring-\nlichkeit festzustellen. Entspricht er dem Antrag auf \nFeststellung der Dringlichkeit, dann ist noch heute dar-\n\u00fcber zu beraten. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die gegenw\u00e4r-\ntige Weltfinanzkrise f\u00fchrt dazu, dass manch andere, \nebenso wichtige Themen in den Hintergrund treten \nk\u00f6nnen. Damit besteht insbesondere die Gefahr, dass \nsozialpolitisch relevante und nicht ganz unkomplizierte \nSachverhalte faktisch schleichend am Landtag vorbei zu \neiner Entscheidung gef\u00fchrt werden. Genau darum geht es. \n\nDer Bundesrat hat am 10. Oktober, also nach dem Termin, \nbis zu dem wir einen Antrag fristgem\u00e4\u00df h\u00e4tten einreichen \nk\u00f6nnen, dem Bundestag einen Gesetzentwurf zugeleitet, \nmit dem das Beratungshilfegesetz wesentlich ge\u00e4ndert \nwerden soll. Die Zielrichtung besteht darin, dass man f\u00fcr \nEinkommensbenachteiligte, insbesondere f\u00fcr Hartz-IV-\nBetroffene, die Zugangsm\u00f6glichkeiten zu professioneller \nRechtshilfe einschr\u00e4nken m\u00f6chte. Die Selbstbeteiligung \nsoll sich erh\u00f6hen. \n\nIch sage Ihnen: Das wird zu einer Benachteiligung dieses \nPersonenkreises in Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fchren. Das werden \nund k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen! \n\nGenau deshalb, so meinen wir, ist der Antrag dringlich; \ndenn m\u00f6glicherweise entscheidet der Bundestag bereits \nvor unserer n\u00e4chsten Zusammenkunft im Plenum, wo wir \nnoch etwas bewegen k\u00f6nnten, \u00fcber diese Sache. Deshalb \nbeantragen wir, dass das Thema heute behandelt wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist nicht so \nungew\u00f6hnlich in diesem Hause, aber ich muss r\u00fcgen, dass \ndie Staatsregierung in dieser Frage sozusagen am Landtag \nvorbei gehandelt hat und Mitinitiator dieses uns\u00e4glichen \nGesetzentwurfs war, den es m\u00f6glichst wieder zu kippen \ngilt. Deswegen bitte ich Sie, der Dringlichkeit unseres \nAntrags unbedingt zuzustimmen, sodass wir ihn heute \nnoch behandeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann von der CDU-Fraktion, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion unterstellt in der Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit ihres Antrags, dass sich der S\u00e4ch-\nsische Landtag mit dem Thema in einer regul\u00e4ren Sitzung \nnicht mehr rechtzeitig besch\u00e4ftigen k\u00f6nne. Dem liegt \nwohl die Vermutung zugrunde, dass der Deutsche Bun-\ndestag fr\u00fcher abschlie\u00dfend \u00fcber den Gesetzentwurf ber\u00e4t. \nWir sind nicht der Meinung, dass der Deutsche Bundestag \ndas tun wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWoher wissen Sie das?) \n\nDeswegen betrachten wir das, was von der Linksfraktion \nvorgetragen wird, als konstruierte Dringlichkeit. Da die \nVoraussetzung nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht \nerf\u00fcllt ist, werden wir die Dringlichkeit ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Lehmann, \nwir sind uns doch sicherlich darin einig \u2013 das zeigt gerade \ndie heutige Zeit \u2013, dass man vieles nicht so, wie Sie es \ngetan haben, voraussagen kann. Insofern wissen wir beide \nnicht, wann der Bundestag entscheidet; das kann schon in \nder n\u00e4chsten oder der \u00fcbern\u00e4chsten Woche der Fall sein. \nAuch Sie wissen das nicht! \n\nGenau um dem vorzubeugen, wollen wir, dass der Antrag \nheute auf die Tagesordnung gesetzt wird, damit wir als \nLandtag wenigstens reagieren k\u00f6nnen und vor der \u00d6ffent-\nlichkeit nicht so dastehen, als h\u00e4tten wir uns um diese \nwichtige Sache, die viele Menschen in diesem Lande \nbetrifft, nicht gek\u00fcmmert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Dr. Pellmann, \nzur Dringlichkeit \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie man den \nAntrag inhaltlich bewertet \u2013 ist eines anzumerken: Der \nBundesrat hat in seiner 848. Sitzung die Vorlage beschlos-\nsen, das hei\u00dft, das Thema ist aus dem Bundesrat heraus. \nEine Einwirkungsm\u00f6glichkeit des Freistaates Sachsen \n\n 9911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n\u00fcber den Bundesrat auf das Gesetzgebungsverfahren \nbesteht damit nicht mehr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nInhaltlich schon!) \n\nIm \u00dcbrigen hat Ihre Fraktion im Deutschen Bundestag \njede Menge Zeit, darauf einzuwirken, dass dieses Gesetz \nnicht zustande kommt. \n\nDeswegen schlie\u00dfe ich mich den Worten des Kollegen \nLehmann an: Dieser Antrag ist nicht dringlich. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Noch einmal Herr Dr. Pellmann, aber bitte \nzum letzten Mal f\u00fcr Ihre Fraktion. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nich m\u00f6chte hierzu Folgendes sagen: Wir wissen nat\u00fcrlich, \ndass der Bundesrat einen grunds\u00e4tzlichen Fehler began-\ngen und das Gesetz bereits als Entwurf in den Bundestag \n\neingebracht hat. Aber Fehler sind dazu da, dass man sie \nkorrigiert. Der Bundesrat hat sehr wohl die M\u00f6glichkeit, \neinen Gesetzentwurf, den er auf den Weg gebracht hat, \nrechtzeitig zur\u00fcckzuziehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nlasse jetzt \u00fcber die Dringlichkeit des Antrags in der \nDrucksache 4/13548 abstimmen. Wer der Dringlichkeit \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die Dringlich-\nkeit des Antrags mehrheitlich abgelehnt. Damit wird er \nnicht in die heutige Tagesordnung aufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es weitere Antr\u00e4-\nge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung unver\u00e4ndert f\u00fcr \nunsere heutige Sitzung. \n\nWir beginnen mit \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: IT-Standort Sachsen \u2013 Perspektiven im globalen \nWettbewerb \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Das Demokratieverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen \nBlockparteien nach den Kreistagswahlen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion 26 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP und GR\u00dcNE je \n12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nIT-Standort Sachsen \u2013 Perspektiven im globalen Wettbewerb \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der SPD das Wort. Danach folgen die Links-\nfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die CDU-Fraktion \ndas Wort nimmt. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber \nein aktuelles wirtschaftspolitisches Thema, das fast \nt\u00e4glich durch die Presse geht. Die \u201eComputerwoche\u201c \nberichtete am 8. September dieses Jahres: \n\n\u201eDie Erfolgsstory des Halbleiterstandortes Sachsen hat in \nden vergangenen Monaten einen D\u00e4mpfer bekommen.\u201c \n\nAm 7. Oktober jubelte unser Wirtschaftsminister \u2013 er ist \nleider nicht da \u2013 in den \u201eDNN\u201c mit Blick auf das Enga-\ngement ausl\u00e4ndischer Investoren bei AMD: \n\n\u201eGuter Tag f\u00fcr Mikroelektronikstandort Sachsen!\u201c \n\nEine Woche sp\u00e4ter, am 14. Oktober, titelte die \u201eS\u00e4chsi-\nsche Zeitung\u201c: \n\n\u201eChip-Hersteller Qimonda streicht 950 Stellen.\u201c \n\nKeine andere Branche in Sachsen erlebte in so kurzer Zeit \nso viel Bewegung. \n\nDoch, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \nm\u00f6chte hier zu Beginn deutlich feststellen, wir sind auf \ndem richtigen Weg, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nauch in Anbetracht der Turbulenzen an unseren Finanz-\nm\u00e4rkten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich unserem Staatsminister der \nFinanzen und besonders unserem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr \ndie gestern Abend hier aktuell gegebenen Informationen \ndanken. Ich glaube, es ist ein klares und gutes Verhand-\nlungsergebnis. Sachsen hat jetzt Planungssicherheit und \nwir k\u00f6nnen uns wieder den Tagesaufgaben widmen. Wir \nk\u00f6nnen in Zukunft wieder die Wirtschaft aufbauen. Es ist \nmir wichtig, das an dieser Stelle noch einmal festzuhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 Es war der richtige Weg, \ndass die CDU hier in Sachsen von Anfang an dem Aufbau \nder gewerblichen Wirtschaft, der St\u00e4rkung des Mittelstan-\ndes, dem Aufbau der Infrastruktur und der St\u00e4rkung \nunseres Bildungssystems, unserer Universit\u00e4ten und \nHochschulen, unserer Forschungslandschaft allerh\u00f6chste \nPriorit\u00e4t gewidmet hat. Wir sind nicht dem Irrglauben an \ndie Wunderwirkung einer Dienstleistungsgesellschaft \nunterlegen, sondern wir haben auf das Wahre gesetzt und \nstehen damit auf solidem Grund. \n\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle bescheinigt \ndem Freistaat Sachsen beim Aufbau des IT-Standortes \neine vern\u00fcnftige und zielgerichtete F\u00f6rderpolitik. Nur \ndiese Beharrlichkeit hat die Ansiedlung von Infineon, \nQimonda und AMD m\u00f6glich gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJeder zweite in Europa produzierte und weltweit jeder \nf\u00fcnfte Mikrochip kommt aus Sachsen. Das ist ein Erfolg. \nDas ist ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr unseren Freistaat und das \nErgebnis zielgerichteter und auf Wachstumsbranchen \norientierter F\u00f6rderpolitik. \n\nDoch auch der Freistaat Sachsen kann sich der internatio-\nnalen Entwicklung des Marktes und dem technologischen \nFortschritt nicht entziehen. Die IT-Branche ist eine der \ndynamischsten der Welt. Wer bei Forschung und Entwick-\nlung nicht am Ball bleibt, kommt sehr schnell ins Hinter-\ntreffen. Insbesondere im Bereich der Speicherchips, in \ndem Qimonda zu Hause ist, tobt ein weltweiter Preis-\nkampf, besonders mit Konkurrenten in den USA und in \nFernost. Sachsen befindet sich in einem globalen Stand-\nortwettbewerb und muss auch k\u00fcnftig daf\u00fcr sorgen, den \nAnschluss an die Spitze nicht zu verlieren. Deshalb \nw\u00fcnschen wir uns eine Lockerung des europ\u00e4ischen \nF\u00f6rderrahmens, denn durch die Beschr\u00e4nkung der EU-\nF\u00f6rders\u00e4tze ohne entsprechende Ausnahmem\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr wichtige Investitionen kann Sachsen im weltweiten \nWettbewerb den Anschluss an die Weltspitze m\u00f6glicher-\nweise verlieren. \n\nHier muss der Wirtschaftsminister aktiver werden \u2013 \nwieder nicht da \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich Sie unterbrechen, Herr \nProf. Bolick? Ich habe anfangs den Minister entschuldigt. \nAlso, er kann gar nicht da sein. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: An dieser Stelle m\u00fcssen wir \naktiv werden, muss das Wirtschaftsministerium aktiv \nwerden, und ich werde mit dem Wirtschaftsminister \ndar\u00fcber noch einmal direkt sprechen. \n\nVergleicht man den Besch\u00e4ftigungsanteil der Informati-\nons- und Kommunikationsbranche, kommt man zu dem \nErgebnis, dass in Dresden mehr als dreimal so viele \nMenschen in dieser Branche besch\u00e4ftigt sind wie im \nBundesdurchschnitt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nNicht mehr lange!) \n\nDer Standort ist f\u00fcr Unternehmen wegen der vorhandenen \nHochschulen und Technologieinstitute besonders interes-\nsant, besonders unserer Technischen Universit\u00e4t in Dres-\nden, die entscheidend zu diesem Image beitr\u00e4gt. \n\nSachsen ist im Bereich der Informations- und Kommuni-\nkationstechnologie spitze in Deutschland und auch in \nEuropa. Das ist die Botschaft, Herr Porsch, die heute von \ndieser Diskussion in diesem Hohen Haus ausgehen muss \nund nicht Ihre N\u00f6rgeleien und Ningeleien an allen m\u00f6gli-\nchen Entwicklungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAbbau von 950 Stellen!) \n\nWir sind insgesamt gut ger\u00fcstet. Unsere Wirtschaft ist \nbreit aufgestellt und eine gro\u00dfe Branchenvielfalt ist \nvorhanden. Der Chemnitzer Raum als Kraftpaket der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, der Maschinenbau, die verarbei-\ntende Industrie, unsere Energiewirtschaft, die Logistik-\nbranche usw. geben uns mittlerweile Sicherheit, dass wir \nauch Turbulenzen, wie sie sich jetzt bei Qimonda zeigen, \nim internationalen Wettbewerb wieder \u00fcberstehen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSicherlich ist es schmerzlich, wenn Entwicklungen wie \nbei Qimonda dazu f\u00fchren, dass 950 Arbeitspl\u00e4tze in \neinem Unternehmen abgebaut werden m\u00fcssen. Wir lesen \nimmer wieder in der Zeitung: AMD nimmt neue Leute \nauf, die Neuansiedlung von Questico Logic ist vorhanden \nund auch SolarWorld braucht angeblich noch 500 gute \nLeute. Mit Sozialplan usw. wird es den Leuten dort nicht \nbange sein. \n\nVor Kurzem hat sich auch die IG Metall beschwert, dass \nsie zu feige w\u00e4ren zu streiken, um sich f\u00fcr ihren Arbeits-\nplatz einzusetzen. Nein, die Situation ist anders. Der \nStandort Sachsen ist mittlerweile so gut ger\u00fcstet, die \nArbeitsm\u00f6glichkeiten hier in Sachsen sind so gut, dass die \nLeute keine Angst zu haben brauchen, in k\u00fcrzester Zeit \nwieder in Besch\u00e4ftigung zu kommen. Genau das ist das \nPositive, das wir in Sachsen erreicht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Pecher. \n\n 9913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im April 1998 \ngab Richard Hornig, Reporter beim \u201eTimes Magazine\u201c, \nder s\u00e4chsischen Halbleiterindustrie zum ersten Mal einen \nNamen: Silicon Saxony. Der amerikanische Global Player \nAMD errichtete gerade seine erste Mikroprozessorfabrik \nin Dresden. Hornig war nach Sachsen gereist, um heraus-\nzufinden, warum AMD sich gerade f\u00fcr diese Region \nentschieden hat. \u201eIt\u2019s all about people\u201c, lautete dazu die \neinfache Antwort. Im \u00dcbrigen lautete die Antwort nicht, \ndie Stra\u00dfe ist gut oder die Anbindung ist gut, nein, die \nMenschen sind gut. Er meint damit nicht nur die hoch \nmotivierten und qualifizierten Fachkr\u00e4fte, auf die er in \nSachsen zur\u00fcckgreifen konnte. Er bezog sich auch auf die \nflexible Arbeit der Verwaltung, die den Weg f\u00fcr die \neinzigartige Erfolgsgeschichte f\u00fcr AMD Saxony freir\u00e4um-\nte. \n\nHeute ist AMD Saxony der gr\u00f6\u00dfte und erfolgreichste \nBranchenverband der Mikroelektronik Europas und der \nf\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte Mikroelektronikcluster weltweit. Aus einer \nInitiative von 20 Partnern im Jahr 2000 in Dresden \ngegr\u00fcndet, verbindet er inzwischen 265 Unternehmen, \nForschungsinstitute, Universit\u00e4ten und Hochschulen, die \neinen Umsatz von \u00fcber 4 Milliarden Euro j\u00e4hrlich erwirt-\nschaften. \n\nDie Kompetenzen der Mitgliedsunternehmen bilden die \nkomplette Wertsch\u00f6pfungskette der Mikroelektronik ab. \nVom Design und der Zusammenarbeit mit Zulieferern von \nSilizium bis zum Waver, vom hochmodernen Verarbei-\ntungsprozess zum einzelnen Chip bis hin zur kompletten \nAnwendung bietet die M\u00f6glichkeit des Silicon Saxony \ne. V. innovative Dienstleistungen in h\u00f6chster Qualit\u00e4t. \nRechnet man die Firmen dazu, die elektronische Produkte \nund Systeme auf der Basis integrierter Schaltungen \nherstellen bzw. vertreiben, Software entwickeln und \nvermarkten, Computernetze aufbauen und betreuen, z\u00e4hlt \ndie IT-Branche fast 1 500 Unternehmen mit knapp \n45 000 Besch\u00e4ftigten. Ich glaube, wir k\u00f6nnen in Sachsen \nstolz auf diese Ergebnisse sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn den Neunzigerjahren gibt es den Erfolg, gro\u00dfe Wirt-\nschaftsunternehmen nach Sachsen zu holen. Im Bereich \nder Halbleiterindustrie ist in der Region um Dresden und \nFreiberg ein in Europa einzigartiges Netzwerk entstanden. \nForschung und Produktion sind eng miteinander verwo-\nben. Das war auch der N\u00e4hrboden f\u00fcr die Solarindustrie, \ndie aus dem Stand an die Weltspitze vorgesto\u00dfen ist. \n\nUm die gro\u00dfen Ansiedlungen herum gibt es einen indus-\ntriellen Mittelstand. Seine Besch\u00e4ftigten produzieren f\u00fcr \nden Weltmarkt und geben ihr Einkommen bei uns in \nSachsen aus. Erfolg in der Welt sorgt f\u00fcr Wohlstand \ndaheim. \n\nAuch k\u00fcnftig wird der Freistaat um Gro\u00dfansiedlungen \nwerben. Wir haben daf\u00fcr exzellente Bedingungen. Es gilt \nzudem, die bisherigen Ansiedlungserfolge zu sichern. \nUnserer Mikroelektronik weht der scharfe Wind des \n\nweltweiten Wettbewerbs ins Gesicht. Mein Kollege \nBolick hat es gesagt: Mitte der vergangenen Woche haben \nwir das im negativen Sinne mit der Ank\u00fcndigung von \nEntlassungen bei Qimonda sp\u00fcren m\u00fcssen. Zur gleichen \nZeit gab es aber auch Grund zur Freude: Eine staatliche \nInvestmentgesellschaft aus Abu Dhabi stieg bei AMD ein. \n\nBei aller Freude um die positive Nachricht zur Zukunft \nvon AMD m\u00fcssen wir leider auch zur Kenntnis nehmen, \ndass das neue Chipwerk von AMD 2009 nicht in Sachsen, \nsondern im Bundesstaat New York gebaut wird und dort \n1 400 neue Jobs entstehen werden. \n\nWirtschaftsminister Thomas Jurk appellierte deshalb an \ndie EU-Kommission in Br\u00fcssel, ihr strenges Beihilfere-\ngime zu \u00fcberdenken. Zitat \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom \n8. Oktober: \u201eEuropa, so Thomas Jurk, Wirtschaftsminister \nin Sachsen, d\u00fcrfe angesichts der weltweiten stark unter-\nschiedlichen Subventionierung den Anschluss nicht \nverlieren.\u201c \n\nAnsiedlungen wie die eines gro\u00dfen Chipwerkes m\u00fcssen \nweiterhin in Europa und damit auch in Silicon Saxony \nm\u00f6glich sein. \n\nDas Beispiel des Standortwettbewerbs mit dem Staat New \nYork und die Ansiedlung von AMD hat beispielhaft \ngezeigt, dass sich der Freistaat allein nicht als tats\u00e4chli-\ncher Konkurrent im weltweiten Wettbewerb behaupten \nkann. Um dies nicht nur zu diskutieren, sondern auch zu \nhandeln, hat die Koalition einen Antrag in der Drucksa-\nche 4/13409 in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht, in dem es \num die \u00dcberpr\u00fcfung der beihilferechtlichen Regelungen \nin der EU geht. \n\nMeine Damen und Herren, weiter zu diesem Thema in \nmeinem zweiten Redebeitrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Hilker bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit Sachsens IT-Industrie geht es \naufw\u00e4rts \u2013 so hie\u00df es vor sechs Wochen, als Sachsen \nvermelden konnte, dass zwei Spitzencluster in Zukunft \nvom Bund gef\u00f6rdert werden. Es hie\u00df, dass in Sachsen in \nZukunft 100 000 Menschen in diesem Bereich t\u00e4tig sein \nwerden. \n\nDoch wie viele sind es derzeit in Sachsen? Wir haben \n1 200 Mikroelektronikfirmen mit 44 200 Mitarbeitern. \nDies hie\u00dfe, in kurzer Zeit die Zahl der Mitarbeiter in \ndiesem Bereich zu verdoppeln. Anfang Oktober wurde \nallerdings bekannt, dass die drei Gr\u00f6\u00dften, sprich: AMD, \nInfineon und Qimonda, 2 200 Arbeitspl\u00e4tze abbauen. \nDazu lie\u00df sich Wirtschaftsminister Thomas Jurk zitieren: \n\u201eEin harter Schlag f\u00fcr die Betroffenen. Den Mikroelekt-\nronikstandort Sachsen sehe ich jedoch nicht gef\u00e4hrdet.\u201c \nJa, 2 200 Arbeitspl\u00e4tze von 44 200 sind gerade mal 5 %. \nAber 2 200 Arbeitspl\u00e4tze von 9 200 Mitarbeitern, so viele \n\n 9914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\narbeiten n\u00e4mlich bei AMD, Infineon und Qimonda, sind \nschon fast 25 %. Nun sage mir einer, wenn die drei \nGr\u00f6\u00dften so viele Arbeitspl\u00e4tze abbauen, dass dies keine \nAuswirkungen h\u00e4tte. \n\nSehen wir etwas weiter. Was macht Qimonda? Die End-\nmontage wird aus Sachsen nach Singapur verlagert. Die \nStrom sparende Chiptechnologie wird gemeinsam mit \neinem japanischen Konkurrenten in Asien angegangen \nund die Arbeitspl\u00e4tze und Technologien, so das Fazit, \nwerden faktisch abgezogen. Nat\u00fcrlich kann man dann als \nVorteil den Eigent\u00fcmerwechsel bei AMD benennen. Dort \nsteigt ein Staatsfonds aus Abu Dhabi ein. Doch was sagte \nder entsprechende Manager? \u201eDresden ist f\u00fcr uns ein \nwichtiger Schritt auf einem langen Weg. AMD hat das \nWissen und die Erfahrungen, die wir in Abu Dhabi \nbrauchen. Die Werke in Dresden werden aufger\u00fcstet. In \neinem zweiten Schritt wird ein \u00e4hnlicher Hightech-Cluster \nin Abu Dhabi entstehen.\u201c \n\nJa, Dresden hat einen Aufschub gewonnen, und zwar \nvielleicht von drei, vier oder f\u00fcnf Jahren. Doch die Zu-\nkunft von Dresdens Hightech-Industrie, Herr Wirt-\nschaftsminister Jurk, ist ungewiss. Wir wissen nicht, wie \nes mit dem IT-Standort, dem gr\u00f6\u00dften in Europa, weiterge-\nhen wird. Die Gr\u00fcnde liegen offen auf der Hand. Sowohl \ndie Manager als auch die F\u00f6rderpolitiker, auch die ent-\nsprechenden Minister und der Ministerpr\u00e4sident haben \nsich zu lange in den bisherigen Erfolgen gesonnt. Zu \nlange wurde auf Massenproduktion statt auf Spezialisie-\nrung gesetzt. Es gibt keine richtigen Strategien bei den \nGro\u00dfkonzernen. Qimonda hatte einen Zickzack-Kurs, bei \nInfineon gab es mehrere F\u00fchrerwechsel. Im Kostenwett-\nbewerb mit anderen zu bestehen, dies ist f\u00fcr uns sinnlos. \n\nJa, meine Damen und Herren, der IT-Standort Sachsen \nmuss neu aufgestellt werden. Es reicht nicht mehr aus, \ndarauf zu verweisen, was man bisher gef\u00f6rdert hat und so \nweiter f\u00f6rdern will wie bisher. Wenn andere L\u00e4nder \nStaatsfonds in diesen Bereichen haben, zeigt dies zumin-\ndest einen Weg. Der Wirtschaftsraum Sachsen, der Wirt-\nschaftsraum Deutschland und auch der Wirtschaftsraum \nEuropa brauchen eine eigene IT-Industrie. In immer mehr \nProdukten steckt Chiptechnologie, in immer mehr Tech-\nnologien, wie beispielsweise der Umwelttechnologie, \nwird genau die Chipindustrie gebraucht. Sie brauchen \nProzessoren, Speicher und auch die Bioinformatik. Die \nChipindustrie verschmilzt mit anderen Technologieberei-\nchen. \n\nSo sage ich: Sowohl die Staatsregierung als auch die \nBundesregierung und die EU sind gefordert. Ansonsten \nwerden wir den Mikroelektronikstandort Dresden nicht \nhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Koalition m\u00f6chte heute \n\nim Rahmen dieser Aktuellen Debatte \u00fcber den IT-Standort \nSachsen sprechen, und aus dem Mund von CDU- und \nSPD-Fraktion h\u00f6rt es sich nat\u00fcrlich so an, als wenn es der \nweltbeste Standort \u00fcberhaupt w\u00e4re. Dies mag aus Sicht \neiner regierungstragenden Koalition nachvollziehbar sein, \ndoch bewies man meiner Meinung nach wenig politisches \nGeschick und Fingerspitzengef\u00fchl, die Debatte ausge-\nrechnet auf die heutige Plenarsitzung zu setzen, nachdem \nman vor circa vier Wochen erfahren durfte, dass die \nDeutsche Post ihren IT-Standort Dresden schlie\u00dfen wird. \nDavon sind immerhin 68 Besch\u00e4ftigte betroffen und, \nmeine Damen und Herren, von Qimonda m\u00f6chte ich gar \nnicht erst anfangen. \n\nAu\u00dferdem muss man zum Arbeitstitel dieser Aktuellen \nDebatte \u201eIT-Standort Sachsen\u201c hinterfragen, wo demnach \nbisher Sachsen als ganzes Bundesland als solcher Stand-\nort stattfindet. Ein bereits fl\u00fcchtiger Blick auf die regiona-\nle Verteilung gef\u00f6rderter Projekte bzw. des F\u00f6rdermit-\ntelabflusses zeigt auf, dass es sich beim IT-Standort \nSachsen standortpolitisch \u00fcberwiegend um Leuchtturmpo-\nlitik handelt. Mehr als zwei Drittel der Technologief\u00f6rde-\nrung entfallen auf das vormalige Regierungspr\u00e4sidium \nDresden. Dar\u00fcber hinaus scheint der NPD-Fraktion die \ns\u00e4chsische Technologief\u00f6rderung trotz \u2013 wenn ich mich \nnicht irre \u2013 neun diesbez\u00fcglicher F\u00f6rderrichtlinien kei-\nneswegs auf unterschiedlich gro\u00dfe Unternehmensstruktu-\nren ausgewogen ausgerichtet zu sein. \n\nDies trifft insbesondere aufgrund der im Februar vergan-\ngenen Jahres vorgenommenen \u00c4nderung der Richtlinie \nzum Technologietransfer zu. Bis dahin traten die Techno-\nlogiezentren als Antragsteller auf, was nun auf die KMU \nals Technologienehmer \u00fcbertragen wurde. \n\nWas zeichnet sich nun in der Praxis ab? Die Technologie-\nzentren k\u00f6nnen \u2013 und ich betone hier bewusst \u2013 theore-\ntisch zwar im Rahmen der neu gefassten Technologief\u00f6r-\nderung den KMU Dienstleistungen in Rechnung stellen, \nf\u00fcr welche seitens der KMU dann beispielsweise f\u00fcr \nexterne Beratung F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt werden. Doch ich \nhabe nicht den Eindruck, dass dies in der Praxis umge-\nsetzt wird. Obwohl eine massive Bewerbung seitens des \nSMWA stattgefunden hat, wof\u00fcr meines Wissens soge-\nnannte EU-Gelder aus der technischen Hilfe verbrannt \nwurden, konnte offensichtlich keine nennenswerte Inan-\nspruchnahme der KMU verzeichnet werden. \n\nNachdem hier folglich die Mutma\u00dfung nahe liegt, dass \ndie Richtlinienkomposition und das F\u00f6rderkonstrukt nicht \nauf die Bed\u00fcrfnisse insbesondere der Technologienehmer \nkleinerer Unternehmensstrukturen zugeschnitten sind, \nsollte bald eine bereits eingeforderte \u00dcberpr\u00fcfung der \ngegenw\u00e4rtigen Praxis erfolgen, um schnellstm\u00f6glich neue \nRahmenbedingungen zu schaffen, die bedarfsgerecht, \nausgewogen und nat\u00fcrlich effizient sein sollten. Beson-\nders die Effizienz von wirtschaftspolitischer F\u00f6rderung ist \neine interessante Frage, und auch wenn das heutige \nDebattenthema nicht die allgemeine Wirtschaftsf\u00f6rderung \nim Freistaat betrifft, sondern speziell auf den IT-Standort \nabzielt, w\u00e4re es nach Ansicht der NPD-Fraktion falsch, \n\n 9915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndeshalb eine ausschlie\u00dflich partikulare Betrachtung \nvorzunehmen. Schlie\u00dflich ist die Frage danach politisch \nlegitim, ob man die standortpolitischen Schwerpunkte, \nbeispielsweise auf exportorientierte Branchen mit schnel-\nlen Innovationszyklen an ausgesuchten Orten legt oder \neiner binnenkonjunkturell orientierten Branchenvielfalt in \nder Fl\u00e4che des ganzen Freistaates den Vorzug erteilt. \n\nSo m\u00f6chte ich noch einige Worte zum Thema Nanotech-\nnologie in Sachsen verlieren, die h\u00e4ufig als ein Lieblings-\nkind des SMWA erscheint. Man scheint dieser Branche im \nFreistaat unter den Leuchtt\u00fcrmen der Staatsregierung \nau\u00dferordentlich zugetan zu sein, da in den Jahren 2006 \nund 2007 im Bereich der Nanotechnologie und der Mik-\nrosystemtechnik nicht ein einziger F\u00f6rderantrag abgelehnt \nwurde. Selbstverst\u00e4ndlich kann man sich jetzt seitens der \nStaatsregierung hinstellen und dies als herausragendes \nStandortkriterium hervorheben. Aber ebenso, meine \nDamen und Herren, kann man Lobbyismus kritisch \nhinterfragen, der m\u00f6glicherweise zulasten anderer Berei-\nche geht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte diesbez\u00fcglich \nheute keine abschlie\u00dfende Behauptung aufstellen. Jedoch \nauf eines m\u00f6chte ich als Vertreter der Opposition schon \nhinweisen: In den beiden von mir soeben benannten \nJahren wurde allein im Bereich der Nanotechnologie \nProjektf\u00f6rderung in H\u00f6he von mehr als 55,5 Millionen \nEuro bewilligt. Ich kann nur hoffen, dass diese F\u00f6rder-\nfreudigkeit nicht nur eine hervorragende Standortpolitik \nim Sinne der unternehmerischen Bilanzkennzahlen, \nsondern vor allem im Sinne einer nachhaltigen Besch\u00e4fti-\ngungspolitik war. Aber, meine Damen und Herren, um \ngleich Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, selbstverst\u00e4nd-\nlich werden wir weiterhin positive Meldungen, sei es von \nSAX-IT, dem KITD, der GeSiS, dem Silicon Saxony und \nanderen sogenannten Clustern jederzeit erfreut aufneh-\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen \nund Herren! In der s\u00e4chsischen Mikroelektronik sind in \n1 200 Unternehmen \u00fcber 44 000 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. \nJeder zweite europ\u00e4ische Chip wird in Deutschland \nproduziert, und 70 % der Mitarbeiter in der Halbleiterin-\ndustrie in Deutschland sind in Dresden besch\u00e4ftigt. \nSicherlich ist richtig, dass bei Qimonda jetzt 950 der \n3 200 Arbeitspl\u00e4tze wegfallen. Das ist bedauerlich, \ninsbesondere f\u00fcr die Mitarbeiter, die auf der Suche nach \neinem neuen Arbeitsplatz sein werden und die Unsicher-\nheit haben, einen neuen Arbeitsplatz zu finden. Aber, und \ndas muss auch gesagt werden, das stellt den IT-Standort \nDresden nicht infrage. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben bei dem anderen Unternehmen, bei AMD, den \nStandortwettbewerb mit dem Staat New York verloren \nund wir wissen auch, dass AMD Prozessorproduktionen \nin Taiwan plant. Aber schauen wir uns einmal die Gr\u00fcnde \nf\u00fcr Standortentscheidungen an, auch die f\u00fcr Dresden. \n\nAn erster Stelle steht doch das qualifiziertere Personal, \ndas wir nach wie vor hier in Sachsen haben. Wir haben \nauch eine exzellente Infrastruktur, eine Verkehrsanbin-\ndung, die bestehen bleibt; und wir haben nat\u00fcrlich auch \neinen Kostenvorteil gehabt, der im internationalen Wett-\nbewerb geringer wird; dies m\u00fcssen wir zur Kenntnis \nnehmen. Sicher haben auch Subventionen f\u00fcr die Ansied-\nlung hier in Sachsen den Ausschlag gegeben. Doch \u2013 dies \nist hier bereits angesprochen worden \u2013 mit Anbietern \nbilliger L\u00f6hne k\u00f6nnen wir \u2013 und ich sage auch: sollten wir \n\u2013 nicht dauerhaft konkurrieren wollen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion) \n\nWir k\u00f6nnen auch diesen Kostennachteil nicht dauerhaft \ndurch Subventionen ausgleichen. Dauersubventionen in \nnicht wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze hemmen Innovati-\nonen. Was wir brauchen, sind ja gerade Innovationen, \ndamit wir als Sachsen im nationalen Wettbewerb mit \nneuen Technologien f\u00fchrend sind und Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Problem ist weniger die Tatsache, dass in einem \nUnternehmen, Qimonda, 950 Arbeitspl\u00e4tze wegfallen. Die \nFrage ist doch vielmehr, wie schnell die betroffenen \nMenschen einen neuen Arbeitsplatz finden, auch wenn \nnat\u00fcrlich \u2013 ich hatte es bereits angesprochen \u2013 ein Ar-\nbeitsplatzverlust immer schmerzlich ist. Wenn es uns \ngelingt, diese Menschen in kurzer Zeit wieder in Lohn \nund Brot zu bringen, dann haben wir, wenn Sie nach \nSachsen schauen, gute Chancen, dass es so sein wird. Das \nUnternehmen SolarWorld aus Freiberg sucht \n500 Mitarbeiter. Hier gibt es eine gro\u00dfe Chance, dass \nMitarbeiter aus Dresden in Freiberg einen neuen Arbeits-\nplatz finden, und diese Besch\u00e4ftigung in einem Unter-\nnehmen mit wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen ist alle-\nmal besser als die Besch\u00e4ftigung in einem Unternehmen \nmit dauersubventionierten Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nWir haben in der EU eine Subventionsbegrenzung mit \neinem H\u00f6chstsatz von 28 %. Von dieser Regelung hat \nSachsen in diesem Jahr profitiert, weil der Satz in Sachsen \ndeutlich h\u00f6her war als in anderen Bereichen Europas. \nWenn wir nun \u00c4nderungen im Beihilferecht der EU-\nSubventionspolitik fordern, dann sollten wir gut \u00fcberle-\ngen, was wir tun; denn alle Unternehmen, die erheblich \ninvestieren oder eine gro\u00dfe Anzahl von Arbeitspl\u00e4tzen \nschaffen oder bei denen eine entsprechende Anzahl \nverloren gehen k\u00f6nnte, stehen im internationalen Wettbe-\nwerb. Wenn wir nun einen Ausnahmetatbestand f\u00fcr alle \nUnternehmen schaffen, die im internationalen Wettbewerb \nstehen, dann schaffen wir einen Ausnahmetatbestand f\u00fcr \nwirklich alle, und wir haben einen Subventionswettlauf \u2013 \n\n 9916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ninnereurop\u00e4isch, aber auch weltweit \u2013, den wir hier in \nSachsen nicht gewinnen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDabei muss man auch sehen, dass die IT-Branche eine \nganz bestimmte Branche mit bestimmten Rahmenbedin-\ngungen ist. Wir haben sehr, sehr kurze Investitionszyklen, \nin diesen Unternehmen sind st\u00e4ndige Modernisierungen \nerforderlich. Dies unterscheidet die IT-Unternehmen von \nanderen Branchen. Deswegen sollten wir dar\u00fcber nach-\ndenken, ob nicht gerade f\u00fcr diese Branche die EU-\nBeihilferegelungen zu eng sind. Darauf weist zum Bei-\nspiel das Ifo-Institut in Dresden in der Studie vom Ap-\nril 2008 hin: dass man gerade bei Unternehmen mit diesen \nkurzen Innovationszyklen Ausnahmen schaffen sollte. \nDas ist vollkommen richtig. Wir sollten uns in diesem \nHause gemeinsam auf der europ\u00e4ischen Ebene f\u00fcr eine \n\u00dcberpr\u00fcfung, auch eine Lockerung der entsprechenden \nBeihilferegelungen einsetzen; aber bitte nur f\u00fcr diese \nBranche und nicht insgesamt und nicht f\u00fcr alle, denn \ndabei k\u00f6nnen wir nur verlieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Abg. Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von den Koalitionsfraktionen, mal \nganz ehrlich: Wenn Sie die Schlagzeilen dieser Woche \ngekannt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie diese Aktuelle Debatte \nwahrscheinlich nicht gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs ist ja so: Sachsen wirbt seit Jahren mit Hochglanzbro-\nsch\u00fcren f\u00fcr das IT-Land \u201eSachsen \u2013 der perfekte IT-\nStandort\u201c, und auch die Au\u00dfensicht ist so. Der Branchen-\nverband Bitkom sagt: \u201eVon den neuen Bundesl\u00e4ndern ist \nSachsen die Nummer eins f\u00fcr jobsuchende Informatiker.\u201c \nIch werde diese Situation \u00fcberhaupt nicht zerreden; denn \ndie Zukunftsperspektiven dieser Branche, in der ich lange \ngearbeitet habe, liegen mir auch pers\u00f6nlich am Herzen. \n\nDie Vorteile, die dieser Standort bietet, was die Ausbil-\ndung der Menschen sowie die Situation des Forschungs-\numfeldes und der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung, aber \nauch die Situation von Kultur und Natur betrifft \u2013 ganz \nwichtig f\u00fcr das Gewinnen von Spitzenforschern und  \n-managern \u2013, sind bereits beschrieben worden. \nHerr Bolick, Sie haben eine richtige Beurteilung der guten \nChancen und der guten Ausgangssituation gegeben; aber \nwer von Chancen spricht, darf doch zu Risiken und \nNebenwirkungen nicht schweigen und darf dies auch \nnicht ins Kleingedruckte und Schnellgesprochene ver-\ndr\u00e4ngen. \n\nDie Erfolgsgeschichte ist ins Trudeln gekommen. Der \nVergleich zum Jahr 2007 zeigt bei den Arbeitskr\u00e4ften bei \nQimonda den Abbau um ein Drittel. Das ist kein Abbau \nmehr, das ist ein Abbruch. Infineon baut ein Viertel seiner \nArbeitskr\u00e4fte ab, AMD immerhin auch noch 10 %. Nur \ndie kleine alte ZMD-Schmiede ist unter Einrechnung der \nverkauften X-Fab nahezu stabil. Das halte ich nicht f\u00fcr \neinen Zufall; dort werden anwendungsspezifische Schalt-\nkreise, ein sehr sicheres Segment, produziert. \n\nSchauen wir einmal auf die Ursachen. Nehmen wir das \nBeispiel Qimonda: Der Markt f\u00fcr DRAMs ist seit Jahren \nheikel. Das hat er so an sich. Auch bei neuen Chipgenera-\ntionen ziehen Billiganbieter in relativ kurzer Zeit nach. \nEinen Nachfrageschub k\u00f6nnten neue 64-Bit-\nBetriebssysteme bei Computern mit ihrem gr\u00f6\u00dferen \nAdressraum bringen; aber auf diesem Softwaregebiet \nhaben wir eine sehr langsame Entwicklung in der Anwen-\ndungsakzeptanz. Speicherfabriken f\u00fcr DRAMs, nicht nur \nbei Qimonda, sind ein Beispiel daf\u00fcr, dass dort bei neuen \nGenerationen oft die Stilllegung einer technologischen \nErneuerung vorgezogen wird \u2013 also ein heikles Gebiet. \n\nBeispiel AMD: AMD ist seit Jahren in den roten Zahlen. \nDer derzeitige technologische R\u00fcckstand gegen\u00fcber dem \nKonkurrenten Intel f\u00fchrt zu geringen Gewinnen. Der Kauf \nder Grafikschmiede ATI ist aus meiner Sicht technolo-\ngisch und perspektivisch sehr vielversprechend, hat aber \ndie Bilanzen enorm belastet. In dieser Situation war der \nKauf der Dresdner Fabriken durch die Investitionsgesell-\nschaft aus Abu Dhabi ein ausgesprochener Befreiungs-\nschlag. Endlich steht wieder Kapital zur Verf\u00fcgung, um \ndie dringend notwendigen Investitionen durchzuf\u00fchren. \nDas ist gut f\u00fcr den Mikroelektronikstandort Dresden, es \nist auch gut f\u00fcr die K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer und Anwen-\nder; denn AMD ist als Alternative zu Intel notwendig, um \npreissenkend zu wirken. Bei dem Jubel d\u00fcrfen wir nicht \nverschweigen: Wir haben den Subventionswettlauf gegen \nNew York um das neue Werk verloren. Die Debatte \u00fcber \nSubventionsgrenzen k\u00f6nnen wir gern f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Beispiele auff\u00fchren, wie wir \nRisiken minimieren und Sachsen weiterhin als dynami-\nsches Bundesland entwickeln k\u00f6nnen. \n\nErstens. Ein perfekter IT-Standort braucht einen exzellen-\nten Bildungsstandort. Die Forschungsst\u00e4rke der TU \nDresden ist bekannt, aber wir k\u00f6nnen uns nicht darauf \nausruhen. Fachkr\u00e4ftemangel ist in der IT-Branche ein \nschlagendes Wort. Die Anwerbung von Studenten aus den \nalten Bundesl\u00e4ndern und dem Ausland ist nicht nur eine \nFrage der Hochschulpolitik, sondern auch eine Frage der \nZukunft der IT-Branche, und ich will hier nicht nur von \nden Hochschulen sprechen, sondern gerade auch in \ndiesem Bereich die Berufsakademien erw\u00e4hnen. Die \nForderung der IHK S\u00fcdwestsachsen, keine weiteren \nEinschr\u00e4nkungen der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit im Zuge \nder EU-Osterweiterung vorzunehmen, ist ebenfalls ein \nBeitrag zur St\u00e4rkung der IT-Branche. \n\nZweitens. Innovationsstandort Sachsen: Reine Ferti-\ngungsst\u00e4tten wandern schnell in Billiglohnl\u00e4nder ab, \n\n 9917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nwenn die Investitionsbindungen abgelaufen sind. Bestand \nhat, was FuE-intensiv ist. Wir brauchen noch intensivere \nKooperationen zwischen Wirtschaft und Wissenschaft. \nSt\u00e4rkere Forschungsf\u00f6rderung, sowohl einzelbetrieblich \nals auch im Verbund, kann hier helfen. Solidarpaktmittel \nw\u00e4ren an dieser Stelle als zukunftssichere Investition \neingesetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnter diesem Gesichtspunkt wird viel zu wenig \u00fcber die \nAnsiedlungserfolge des Dresdner Maskenzentrums oder \ndes Forschungszentrums f\u00fcr Nanoelektronische Techno-\nlogien gesprochen, die als gemeinsame Unternehmen von \nmehreren Mikroelektronikherstellern betrieben werden. \nDas sind wichtige Erfolge. \n\nDrittens. IT ist nicht die einzige Zukunftstechnologie. \nSolarWorld bietet Qimonda an, Arbeitnehmer zu \u00fcber-\nnehmen. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass wir viel st\u00e4rker \nals bisher vom Solarstandort Sachsen sprechen m\u00fcssen. \n\nViertens und letztens. Green IT ist gut f\u00fcr den Standort \nSachsen \u2013 eine Informationstechnologie, die in der Her-\nstellung frei von Giftstoffen ist und stromsparende Pro-\ndukte erzeugt. Die Prognose spricht von einem stark \nsteigenden Strombedarf durch IT-Anlagen. Gegen\u00fcber \n2000 wird bis 2020 eine Verdoppelung des CO2-\nAussto\u00dfes in diesem Bereich prognostiziert. Das ist gegen \nalle Klimaschutzziele. Wer also energieeffiziente und \nstromsparende Anwendungstechnologien voranbringt, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 tut etwas f\u00fcr \ndas Klima und f\u00fcr zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze, und in \ndieser Hinsicht ist der gro\u00dfe Erfolg \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 im Spitzen-\nclusterwettbewerb f\u00fcr die TU Dresden mit Cool Silicon \nauch eine Option f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt \nbei der Linksfraktion sowie \n\ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. \u2013 Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dieser Sachverhalt ist es wirklich \nwert, dass man sich etwas intensiver mit ihm befasst. Ich \nwill mich ausdr\u00fccklich bei der Opposition f\u00fcr die sachli-\nchen Beitr\u00e4ge bedanken, die gekommen sind. Insbesonde-\nre Herr Dr. Gerstenberg hat einige Dinge sehr zutreffend \nbeschrieben. \n\nWorum geht es letzten Endes? Wenn wir die Gesamtge-\nschichte sehen, stellen wir fest, dass es tats\u00e4chlich eine \nRiesenerfolgsgeschichte ist. Es ist gelungen, den Nukleus, \nden wir aus DDR-Zeiten \u00fcbernommen haben \u2013 daf\u00fcr steht \nder Begriff ZMD \u2013, daf\u00fcr zu nutzen, gro\u00dfe Konzerne \n\nanzusiedeln und im Umfeld der gro\u00dfen Konzerne viele, \nviele kleine entstehen und wachsen zu lassen. Das ist das, \nwas uns jetzt doch einigerma\u00dfen Aussicht auf Stabilit\u00e4t \ngibt. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nSie haben es zutreffend beschrieben. Es sind weit \u00fcber \n1 000 Unternehmen, die wir in diesem Bereich haben. \nDas sind Unternehmen, die nicht alle irgendwo im \nMainstream schwimmen, sondern Unternehmen, die zum \nTeil wesentliche Positionen in hoch interessanten Nischen \nhaben, in M\u00e4rkten, die wirklich eine Zukunft haben, die \nmehr Stabilit\u00e4t bieten als das, was wir bei den Gro\u00dfen \nerleben. \n\nEhrlich gesagt, m\u00fcssen wir uns auch eingestehen, dass wir \ngewusst haben, was wir uns einkaufen. Als wir AMD \nangesiedelt haben, haben wir gewusst, dass es der kleinere \nKonkurrent zu Intel ist, dass dieser Kampf st\u00e4ndig weiter-\nlaufen wird und dass es st\u00e4ndiger Anstrengungen bedarf, \ndiesen Kampf zu bestehen. Diesem Kampf kann man sich \nwahrlich nicht mit eingeschlafenen F\u00fc\u00dfen stellen. Das \nhaben wir gewusst. \n\nWir haben genauso gewusst, dass bei Siemens, Infineon, \nQimonda die Speicherschaltkreisproduktion eine extrem \nzyklische Angelegenheit ist. Man spricht vom sogenann-\nten Schweinezyklus. Die Landwirte wissen das ganz \ngenau: Wenn das Fleisch teuer ist, werden viele Schweine \neingestallt, und wenn die Schweine dann zum Schlachthof \nkommen, ist das Fleisch wieder extrem billig. Genauso \nl\u00e4uft das bei den Speicherschaltkreisen ab. Man muss \nsehen, wie man damit zurecht kommt. \n\nEs ist richtig, dass man sich im Wirtschaftsministerium \nintensiv mit der Frage befasst, was wir den Arbeitskr\u00e4ften \nanbieten k\u00f6nnen, die sich derzeit ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Dass \nwir da viele attraktive Angebote haben, ist unser Gl\u00fcck. \nEinige Dinge sind schon genannt worden, die zeigen, dass \nwir im direkten technologischen Umfeld der gro\u00dfen \nMikroelektronikunternehmen eben so etwas wie Foto-\nmasken haben. Da haben wir nicht nur das kleine Werk, \nsondern das relativ gro\u00dfe Werk in Dresden-Hellerau oder \nin Klotzsche und dar\u00fcber hinaus den kleinen Betrieb auf \ndem Wei\u00dfen Hirsch. So gibt es ein kleines Kompetenz-\nfeld, das ziemlich gut besetzt ist. \n\nIch denke auch an all das, was sich im Bereich der Labor-\nausr\u00fcstung, der Pr\u00fcftechnik usw. bewegt. Auch dort haben \nwir eine ganze Menge interessanter Unternehmen, die \nsich da bewegen. \n\nHinzu kommt, dass wir Technologiefelder haben, die \nquasi auf der Grundlage dessen, was man im Bereich der \nMikroelektronikproduktion an Kompetenzen gewonnen \nhat, weitere Schritte gehen. Ich denke nur an solche Dinge \nwie Plastic Logic, also dieses elektronische Papier, das \nwir erst k\u00fcrzlich mit einem gro\u00dfen Akt zur Kenntnis \nnehmen konnten. Dort wird also durchgestartet. \n\nIch nenne das ganze Thema Solartechnik, das auch ein \nSt\u00fcck weit davon profitiert. Ich denke aber auch an solche \n\n 9918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDinge wie Mikromechanik, memsfab in Chemnitz, \nGEMAC in Chemnitz, Sensortechnik, die dort vor allen \nDingen zu Hause ist, oder an das mikrostrukturierte \nSilizium. Nicht alles spielt sich in Dresden ab, sondern in \ndiesem Falle eben auch in Limbach-Oberfrohna. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAuch in Abu Dhabi!) \n\n\u2013 Demn\u00e4chst auch in Abu Dhabi, aber vorher wollen wir \nnoch ein bisschen davon profitieren. \n\nHinzu kommt das Thema HF-Technik, SAW Components \noder integrierte L\u00f6sungen f\u00fcr den Mobilfunk \u2013 Signalion \nals Stichwort daf\u00fcr \u2013, drahtlose Kommunikation, NXP \nsemiconductors, DIAS infrared, Infrarotkommunikation, \nnur um ein paar Begriffe zu nennen. Eine tragende Ent-\nwicklung in der Zukunft wird die Fabless Semiconductor \nCompany nehmen, also die relativ kleine, bewegliche \nEinheit, die entwickelt, die strukturiert und die produzie-\nren l\u00e4sst. \n\nWir haben beides. Wir haben die kleinen, leistungsf\u00e4higen \nEinheiten und auch den relativ gro\u00dfen Produzenten  \nX-Fab, der aus ZMD hervorgegangen ist. So denke ich, \nmeine Damen und Herren, dass wir insgesamt ein derartig \ndiversifiziertes Gesamtsystem haben, von dem wir sehr \nprofitieren k\u00f6nnen, sodass wir sehr zuversichtlich sein \nk\u00f6nnen, dass es nicht nur eine ungewisse Zukunft ist, wie \nalle Zukunft ungewiss ist, sondern dass es eine Zukunft \nist, die wir erfolgreich gestalten k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Herr \nPorsch, wenn ich etwas einwerfen darf: Diese Zwischen-\nrufe nerven nicht nur hier vorn, sondern sie nerven auch, \nwenn man dort hinten sitzt, ehrlich, wenn sie nicht quali-\nfiziert sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, Sachsen ist unzwei-\nfelhaft ein Standort mit einem hohen Potenzial technolo-\ngieorientierter Unternehmen. Diese sch\u00e4tzen insbesondere \ndie gute Versorgung mit Forschungsinfrastruktur und die \nF\u00f6rderlandschaft. Da insbesondere Clusterunternehmen \ndie Forschungslandschaft sch\u00e4tzen, gilt es, diesen Stand-\nortfaktor f\u00fcr Sachsen weiter zu verst\u00e4rken. \n\nUnser Ansatz, Industrie und Wirtschaft m\u00f6glichst eng mit \nuniversit\u00e4rer Forschung und Lehre zu verkn\u00fcpfen, hat \nbetr\u00e4chtliche Erfolge gebracht. Anschauliche und bekann-\nte Beispiele sind die Region Dresden und \u2013 da haben Sie \nrecht, Herr Gerstenberg \u2013 SolarWorld Freiberg. Man kann \ndiese, denke ich, getrost als Standorte der Zukunftstech-\nnologie bezeichnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese F\u00f6rderung der Vernetzung, der sachorientierten \nZusammenarbeit von Wirtschaft und Hochschulen, die \n\nSchaffung der Voraussetzungen f\u00fcr einen effektiven \nbeiderseitigen Wissens- und Technologietransfer ist im \nFreistaat gelebte Wirtschaftspolitik. Gestatten Sie mir an \ndieser Stelle einen ausdr\u00fccklichen Dank an das Wirt-\nschaftsministerium, an die Staatsregierung und nat\u00fcrlich \nan den Wirtschaftsminister Thomas Jurk. \u2013 Herr Bolick, \nLetzterer ist \u00fcbrigens zurzeit mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \nin Berlin, um das zu beschlie\u00dfen, was wir gestern mit \nErleichterung zur Kenntnis genommen haben. \n\nAus diesem Grund haben wir im Koalitionsvertrag ver-\neinbart, Forschung auf Spitzenniveau weiter intensiv \nauszubauen. Das ist ein wesentliches Ziel, um sich im \nweltweiten Wettbewerb um Investoren und kluge K\u00f6pfe \nerfolgreich behaupten zu k\u00f6nnen. Denn nach unserem \nVerst\u00e4ndnis ist das F\u00f6rdern von Innovation, von Kreativi-\nt\u00e4t und Erfindungsreichtum eine der tragenden S\u00e4ulen \neiner erfolgreichen und vor allen Dingen langfristigen und \nnachhaltig wirkenden Standortpolitik. \n\nDr. Hans Deppe, Vizepr\u00e4sident von AMD, sagte zum \nStandort Sachsen: \u201eSachsens Tr\u00fcmpfe sind ein hervorra-\ngendes Netzwerk aus hoch qualifizierten und engagierten \nMenschen, sehr guten Universit\u00e4ten und Forschungsein-\nrichtungen und nicht zuletzt einer agilen und ansiedlungs-\nfreundlichen Verwaltung.\u201c \n\nGenau hier m\u00f6chte ich den Bogen wieder in folgende \nRichtung spannen: Die Infrastruktur in Sachsen ist nach \n\u00fcbereinstimmenden Aussagen f\u00fchrender Wirtschaftsver-\ntreter in Sachsen in einem sehr guten Zustand. Aber der \nKampf um die K\u00f6pfe versch\u00e4rft sich immer mehr. Des-\nhalb sind in unserem Fokus der Ausbau der Forschungs-\nlandschaft, der Ausbau der Bildungseinrichtungen, und \nzwar angefangen im Kinderbereich und bis hin zum \nuniversit\u00e4ren Bereich. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt neben den Universit\u00e4ten, \nFachhochschulen und Berufsakademien \u00fcber einen \ngro\u00dfen au\u00dferhochschulischen Bereich mit \n15 Einrichtungen der Fraunhofer-Gesellschaft, einer \nEinrichtung der Helmholtz-Gemeinschaft, sieben Leibniz-\nInstituten, sechs Instituten der Max-Planck-Gesellschaft \nund zehn Landesforschungseinrichtungen. Er verf\u00fcgt \ndamit \u00fcber die notwendigen Ressourcen, seine Ziele \nweiter zu verfolgen. \n\nIm September endete die erste Runde des bundesweiten \nSpitzenclusterwettbewerbs. F\u00fcnf Sieger wurden ausge-\nzeichnet. Sie werden in den kommenden Jahren mit \ninsgesamt 200 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Zwei Sieger \nkamen aus Sachsen, n\u00e4mlich Cool Silicon und das Projekt \nSolar-Valley Mitteldeutschland. Dies ist ein \u00fcberragender \nErfolg f\u00fcr die beteiligten s\u00e4chsischen Forschungs- und \nWirtschaftseinrichtungen, die sich mit ihren Strategien f\u00fcr \nZukunftsm\u00e4rkte gegen starke Konkurrenz durchgesetzt \nhaben. Damit steigen die Chancen auf dem Gebiet der \nMikro- und Nanotechnik sowie der Energietechnologie \nenorm, an die internationale Spitze der Technologieent-\nwicklung vorzur\u00fccken. \n\nDieser Erfolg zeigt deutlich die St\u00e4rke der s\u00e4chsischen \nForschung. Die Zusammenarbeit zwischen Hochschulen, \n\n 9919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nForschungseinrichtungen, Unternehmen kann nur regional \nst\u00e4rker geb\u00fcndelt und so ungenutzte Potenziale noch \nbesser ausgesch\u00f6pft werden. \n\nDies werden wir politisch weiter unterst\u00fctzen und im \nkommenden Doppelhaushalt den Schwerpunkt weiter auf \nBildung, auf Forschung und Entwicklung und auf F\u00f6rde-\nrung von Innovationen legen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und \ndes Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es sollte heute in dieser Aktuellen \nDebatte von CDU und SPD um den IT-Standort Sachen \nim globalen Wettbewerb gehen. \n\nWas wir hier geh\u00f6rt haben \u2013 zum Beispiel von Ihnen, Herr \nRasch \u2013, war eine Einzelaufz\u00e4hlung dessen, was es in \nSachsen an Unternehmen gibt. Aber die Entwicklungen, \ndie sich in diesem Bereich vollziehen, der weltweite \nKonkurrenzwettbewerb und welche Auswirkungen er hat, \ndas wurde nicht beschrieben. \n\nJa, wir m\u00fcssen uns doch fragen: Wie sehen andere IT-\nStandorte aus? Wie entwickeln die sich? \n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Was machen die asiatischen und \narabischen L\u00e4nder? Wie haben sie es geschafft, uns in \nnicht einmal zehn Jahren zu \u00fcberholen? \n\nJa, welche Strategien verfolgen diese Standorte im globa-\nlen Standortwettbewerb? Was wollen sie vor allem mit \nihren Strategien erreichen? Dann kommt nat\u00fcrlich auch \ndie Frage: Was k\u00f6nnen wir tun? \n\nJa, man kann darauf verweisen, dass die staatliche F\u00f6rde-\nrung nicht ausreicht. Abu Dhabi wurde angesprochen. \nDort gibt es einen entsprechenden Staatsfonds, der allein \nf\u00fcnf Milliarden Euro in die IT-Industrie investieren will. \n\nSehen wir uns das an, wor\u00fcber wir diskutieren: Die \nKoalitionsfraktionen wollen, dass die F\u00f6rdergrenze \u2013 sage \nich einmal \u2013 f\u00fcr einen Fall von einer Milliarde auf \nzwei Milliarden Euro angehoben wird. Damit werden Sie \nnicht gro\u00df weiterkommen. \n\nWas machen sie in Abu Dhabi? Da geht es nicht nur \ndarum, die IT-Industrie auszubauen, sondern es gibt ein \nHigh-Tech-Cluster, das auch Anwendung im alternativen \nBereich der Energieerzeugung schaffen soll. Die Nano-\ntechnologie und die Biotechnologie werden angesiedelt. \n\nWie sieht es in diesen L\u00e4ndern im Bereich der Bildung \naus? Es gibt wesentlich mehr Leute, die einen Hochschul-\nabschluss erreichen, die die Hochschulreife erreichen. Die \nHochschulen sind wesentlich besser ausgestattet, sodass \ndort Forschung und Entwicklung stattfinden kann. \n\nJa, wie weltoffen und kulturoffen sind diese L\u00e4nder? Wie \nsieht die technische Infrastruktur aus? Dort gibt es fast \n\u00fcberall einen Breitbandanschluss. \n\nJa, wie wird das innovative Potenzial genutzt? Es wird \nversucht, jede innovative Entwicklung voranzutreiben. \n\nWie sieht die Realit\u00e4t in Sachsen aus? Wie weltoffen, wie \nkulturell-innovativ ist Sachsen? Ich sage mal: noch. \nFragen Sie doch die Spitzenkr\u00e4fte der international t\u00e4tigen \nUnternehmen, wo sie gern mit ihrer Firma hingehen \nwollen. Ich glaube, Sie erhalten dort eine eindeutige \nAntwort. \n\nWie sieht es denn aus mit dem Breitbandinternetanschluss \nim gesamten Freistaat Sachsen? Diese Frage k\u00f6nnen Sie \nsich selbst beantworten, zumindest diejenigen, die auf \ndem flachen Land wohnen. \n\nWie sieht es denn aus mit dem Hochschulabschluss? \nWarum ist es nicht unser Ziel, dass so viele Jugendliche \nwie m\u00f6glich die Hochschulreife erreichen? Ein kleines \nBeispiel am Rande: Wie kann es sein, dass die Universit\u00e4t \nChemnitz ihre Kinderuni schlie\u00dft? \n\nSie sehen: Die innovativen Potenziale Sachsens werden \nnicht genutzt. Sie werden seit Jahren nicht genutzt. Die \nMittel f\u00fcr die Technologiezentren wurden gek\u00fcrzt. Die \nMittel f\u00fcr die Forschungs-GmbHs wurden eingeschr\u00e4nkt. \nForschung und Entwicklung wurden nicht in entsprechen-\ndem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert. \n\nNat\u00fcrlich kann man darauf verweisen, dass mit dem \nneuen Landeshaushalt die Mittel f\u00fcr die landeseigene \nForschung verdoppelt werden: von vier auf neun Millio-\nnen Euro. Ich hatte vorhin die Zahlen f\u00fcr Abu Dhabi \ngenannt. \n\nSie sehen an diesem Subventionswettlauf: Wenn wir \ndiesen weiter betreiben, ist das Herangehen f\u00fcr uns \nsinnlos. Andere L\u00e4nder haben Staatsfonds. Sie wollen als \nStaat Geld investieren und sie wollen, dass dieses Geld \nauch wieder zur\u00fcckflie\u00dft. \n\nSachsen ist als IT-Standort unserer Meinung nach in \nGefahr, zumindest im globalen Wettbewerb. Sachsen \nmuss im IT-Wettbewerb neu aufgestellt werden. Es bedarf \nin einer neuen Zeit neuer Strategien. Der Staat, so zeigen \nes andere L\u00e4nder, ist auch in diesem Bereich ein entschei-\ndender Akteur. Hier ist die Staatsregierung gefordert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nfrage die FDP. \u2013 Auch nicht. Die GR\u00dcNEN. \u2013 Auch nicht. \nDann frage ich noch mal die CDU-Fraktion. \n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion: Ja!) \n\nHerr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Reden wir doch noch einmal vom \nTelefonbuch. Herr Porsch, wenn Sie vorhin aufgepasst \nh\u00e4tten, h\u00e4tten Sie verstanden, dass ich quasi f\u00fcr eine \n\n 9920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nNische, einen speziellen Zweig der Entwicklung stellver-\ntretend ein Unternehmen im Land genannt habe. Ich habe \nganz bewusst auch nicht nur Unternehmen genannt, die in \nDresden angesiedelt sind, sondern das sind eben welche \nin Radeberg, welche in Mittelsachsen, welche in Chem-\nnitz. Die sind auch schon ein ganzes St\u00fcck verteilt im \nLand, obwohl nat\u00fcrlich der absolute Schwerpunkt in \nDresden sitzt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nUnd G\u00f6rlitz nicht vergessen!) \n\nNun h\u00f6re ich von Kollegen Hilker, die Asiaten und Araber \nh\u00e4tten uns \u00fcberholt. Dar\u00fcber m\u00fcsste man intensiv disku-\ntieren, ob es wirklich so ist. \n\nWas ich von Ihnen auch geh\u00f6rt habe \u2013 und das klang wie \nKritik \u2013, wie weltoffen, wie kulturell-innovativ wir seien, \nund da k\u00f6nnten wir offensichtlich nicht Schritt halten. \n\nHerr Hilker, Sie haben doch gestern in der gleichen \nVeranstaltung wie ich dr\u00fcben im ICC gesessen. Dort \nwaren die Biotechnologen beieinander. Da habe ich als \nBeispiel berichtet, wie es an einem Ort wie dem Max-\nPlanck-Institut f\u00fcr molekulare Zellbiologie und Genetik \nhier in Dresden aussieht. Herr Prof. Simon hat mich \neinmal herumgef\u00fchrt und mir in den einzelnen Arbeits-\ngruppen deutlich gemacht, woher die Leute kommen. Die \nkommen aus aller Herren L\u00e4nder und man nimmt nur die \nBesten. Man l\u00e4sst sie hier promovieren und in \u00e4u\u00dferst \nkreativen Arbeitsgruppen arbeiten. Dabei kommt nat\u00fcrlich \netwas heraus. Da wird wirklich eine Dynamik entfaltet, \ndie beeindruckend ist. Das ist notwendig. Also nicht dass \nes uns fehlte, das gibt es hier, man muss es nur zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWas Ihre Kritik an dem Umgang mit den Technologie-\nzentren angeht, so muss ich Ihnen recht geben. Das ist \nunser Problem. Da haben wir auch als CDU-Fraktion \neinen vergeblichen Kampf gek\u00e4mpft. M\u00f6ge es m\u00f6glich \nsein, in einer n\u00e4chsten Periode diesen Sachverhalt besser \nzu gestalten und auch die Technologiezentren wirklich in \nihrem Teil von M\u00f6glichkeiten anders zur Wirkung kom-\nmen zu lassen. \n\nLassen Sie mich noch einen einzigen Punkt benennen, bei \ndem ich denke, dass man auf ihn mehr Konzentration \nlegen k\u00f6nnte. Wir haben unter anderem auch in Relation \nzu ZMD ein Unternehmen Microelectronic Packaging. \nDort arbeitet man an Multichipsystemen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sollten vor \nallen Dingen neben dem hochinteressanten Thema Ener-\ngieverbrauch von Mikroelektronik, was ja jetzt erfolg-\nreich l\u00e4uft, ein anderes Thema nicht geringsch\u00e4tzen. Das \nsind die integrierten Systeme, wo vor allen Dingen \nLeistungselektronik kombiniert wird mit Mikroprozessor-\nsystemen, Interfacesystemen, gegebenenfalls sogar mit \nSensorsystemen, wo komplette, leistungsf\u00e4hige kleine \nmikroelektronische Einheiten entstehen, die ihrerseits in \nmancher industriellen Entwicklung einen ganz neuen \n\nSchub bedeuten w\u00fcrden, wenn man sie nur h\u00e4tte und \nverkaufen k\u00f6nnte. \n\nAuch daf\u00fcr haben wir hier gute Ans\u00e4tze. Vieles davon ist \nquasi schon da, insbesondere gerade bei ZMD. Wenn ich \ndaran denke, dass wir zum Beispiel auch Atmel da haben \nals Unternehmen, also nicht nur die gro\u00dfen Schaltkreise \nvon AMD f\u00fcr die Computer, sondern eben f\u00fcr integriertes \nComputing die Atmel-Prozessoren, da kann man sinnvolle \nAusgangspunkte nutzen, um bei solchen integrierten \nSystemen voranzukommen. \n\nSch\u00e4tzen wir das Thema Software nicht gering. Dazu ist \nwenig gesagt worden. Dazu wird auch wenig h\u00f6rbar in \nunserer Technologieszene. Ich denke aber, wir m\u00fcssen \neinfach zur Kenntnis nehmen, dass ein immer gr\u00f6\u00dferer \nAnteil dieser Systeme, gerade solcher integrierter Syste-\nme, Software bedeutet. Da kann man eben den einfachen \nKommunikationsschaltkreis pl\u00f6tzlich in sich selbst \nvernetzenden Systemen einsetzen, wenn man nur in der \nLage ist, die Software daf\u00fcr zu gestalten. \n\nInsofern, meine ich, sollten wir diese Sachfrage in der \nZukunft in unserer technologischen Entwicklung noch \nst\u00e4rker in den Fokus nehmen und dort einfach weitere \nneue Chancen finden und realisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Dr.. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch wenn ich Staatsminister Jurk \nvertreten darf, da er zeitgleich im Bundesrat weilt, wie \nschon zu h\u00f6ren war, bin ich doch sehr froh \u00fcber diese \nDebatte. \n\nWir haben bereits an den Diskussionsbeitr\u00e4gen geh\u00f6rt, \ndass wir es hier mit einem komplexen Thema zu tun \nhaben, das nicht nur ein Wirtschaftsthema und nicht nur \nein Technologiethema ist, sondern auch ein Bildungs- und \nForschungsthema; denn nur in dieser Einheit kann man \nauch \u00fcber die Perspektive des IT-Standortes Sachsen \nreden. Insofern f\u00fchle ich mich eigentlich ganz wohl bei \ndem Thema. \n\nIch will kurz etwas vorwegschicken, Herr Hilker, weil ich \ndie Debatte schon sehr aufmerksam verfolgt habe: Es ist \nin der Tat so, dass wir uns gemeinsam \u00fcberlegen m\u00fcssen, \nwie die Zukunft des IT-Standortes Sachsen von der \nGrundlagenforschung bis hin zur Herstellung von Produk-\nten und zur Ansiedlung aussieht und dass dazu auch eine \nentsprechende Strategie erarbeitet wird. Ich habe aber in \nIhrem Beitrag \u2013 und das sage ich jetzt, das tue ich norma-\nlerweise nicht, sehr deutlich \u2013 leider keinen Ansatz \ngefunden. Nur darauf zu verweisen, dass Abu Dhabi mehr \nGeld aus seinem Staatsfonds hineinsteckt, reicht schlicht \n\n 9921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nund ergreifend nicht aus, um dieses komplexe Thema so \nanzugehen, dass wir die Wirtschaft als eigenst\u00e4ndig \nhandelnden Partner mit der Forschung und der Bildungs-\npolitik zusammenbringen k\u00f6nnen. Dazu w\u00fcnschte ich mir \n\u2013 ich bin auch gern bereit, Anregungen aufzunehmen \u2013, \neinen Input zu bekommen, vielleicht auch von Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage das auch deshalb, weil wir aus anderen Debat-\ntenbeitr\u00e4gen Hinweise wahrnehmen konnten \u2013 ich bin \nHerrn Rasch und Herrn Gerstenberg sehr dankbar \u2013, dass \nes nicht nur um die Gro\u00dfen geht, auf die ich jetzt gleich \nzu sprechen komme, sondern dass es hierbei sehr wohl \ndarum geht, die breite Vielfalt der kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen mit zu betrachten, die mittlerweile \nein eigenst\u00e4ndiges, auch international sichtbares Profil \nentwickeln konnten. \n\nWir brauchen \u2013 darin stimme ich mit Herrn \nDr. Gerstenberg v\u00f6llig \u00fcberein \u2013 eine exzellente For-\nschungs- und Bildungslandschaft; denn nur auf dieser \nGrundlage werden wir dieses hohe Technologietempo im \nIT-Bereich \u2013 auch in anderen Bereichen, aber insbesonde-\nre in diesem Bereich \u2013 durchhalten k\u00f6nnen. Das ist ein \nAnspruch an die Universit\u00e4ten, aber auch ein Anspruch an \ndie Forschungseinrichtungen, dies entsprechend zu \nrealisieren. Das ist aber auch ein Anspruch an die Schu-\nlen, denn das Thema MINT, \u00fcber das wir so oft diskutie-\nren, hat damit sehr eng etwas zu tun. Es muss gelingen, \nausreichend junge Menschen von fr\u00fch an daf\u00fcr zu gewin-\nnen, dass sie sich in der Physik, in der Informatik und in \nder Technik wohlf\u00fchlen und dort auch wissenschaftlich \netwas vorantreiben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die letzten \nWochen \u2013 das ist gerade deutlich geworden \u2013 haben \neinmal mehr gezeigt, mit welcher Dynamik und mit \nwelcher Geschwindigkeit sich die Halbleiterbranche \nentwickelt und wie hart der internationale Standortwett-\nbewerb ist. Die Entwicklung der Halbleiterbranche \nerinnert an eine rasante Achterbahnfahrt mit H\u00f6hen und \nTiefen, wenn mir der Vergleich gestattet ist, und nicht an \neine sanfte Kutschfahrt in der Ebene. \n\nDie Gr\u00fcndung von AMD-ATIC-Foundry und der \nschmerzhafte Restrukturierungsprozess von Qimonda \nzeigen, wie dicht Licht und Schatten beieinander liegen. \nWir sehen die Gr\u00fcndung des neuen Halbleiterunterneh-\nmens The Foundry Company von AMD und der Advan-\nced Technology Investment Company aus dem Emirat \nvon Abu Dhabi als eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr den Standort \nDresden an. Hier gehen Spitzentechnologie und strate-\ngisch orientiertes Geld eine vielversprechende und nach-\nhaltige Symbiose ein. Damit wird auch der Ausbau der \nFab 38 \u2013 Fab als K\u00fcrzel f\u00fcr Fabrik, wie sicherlich dem \neinen oder anderen bekannt ist \u2013 beschleunigt. Die Ent-\nscheidung, die vierte Fab nicht in Dresden zu bauen, ist \n\u00e4u\u00dferst bedauerlich. Wir sehen aber in der N\u00e4he der neuen \nFab zum Partner IBM auch ein wichtiges Moment f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige technologische Spitzenstellungen des neuen \nUnternehmens. \n\nEs ist zu hoffen, dass Qimonda die Restrukturierung und \ndamit verbundene Fokussierung auf Infrastruktur und \nGrafikprodukte erfolgreich gelingt. F\u00fcr Dresden als das \nglobale Forschungs- und Entwicklungszentrum des \nKonzerns mit einer 300-mm-Pilotfertigung h\u00e4ngt sehr viel \ndavon ab. Wir arbeiten mit dem Unternehmen und den \nArbeitnehmervertretungen daran, dass der Abbau von \n950 Stellen sozialvertr\u00e4glich geschieht und die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter m\u00f6glichst eine berufliche Per-\nspektive in der Region erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat in den letzten \nJahren im Halbleiterbereich eine internationale Spitzen-\nposition erworben und ist heute die Nummer eins in \nEuropa. Wenn wir heute \u00fcber strategische Fragen nach-\ndenken, dann ist das nicht mehr nur ein Thema f\u00fcr Dres-\nden, f\u00fcr Sachsen oder f\u00fcr Deutschland, sondern es ist ein \neurop\u00e4isches Thema, wie sich Dresden als IT-Standort in \nden n\u00e4chsten Jahren aufstellt. \n\nDas s\u00e4chsische Mikroelektronik-IKT-Cluster umfasst \nrund \u2013 diese Zahl ist heute schon einmal genannt worden \n\u2013 1 200 Unternehmen mit circa 44 000 Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern und einem Gesamtjahresumsatz von \ncirca 6 Milliarden Euro. Sachsen steht mit diesem Cluster \nvielleicht mehr als andere Standorte in Europa im interna-\ntionalen Wettbewerb. \n\nAber nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft ist die Mik-\nroelektronik mit einem Umsatzanteil von deutlich \u00fcber \n10 % am verarbeitenden Gewerbe von zentraler Bedeu-\ntung. Worin besteht die besondere volkswirtschaftliche \nStellung der Mikroelektronik und warum ist es richtig, \ndass wir die Mikro- und Nanoelektronik als eine strategi-\nsche Linie sowohl der Wirtschaft, der Technologie als \nauch der Forschungsf\u00f6rderung haben? Sie besteht aus \nmeiner Sicht in drei Punkten: \n\nErstens. Die Mikroelektronik ist von zentralem strategi-\nschem Wert f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit aller Branchen \nin modernen Volkswirtschaften und damit f\u00fcr die Zukunft \nund Besch\u00e4ftigung. Viele Beispiele sind von Herrn Rasch \nbereits genannt worden, die zun\u00e4chst nicht so offensicht-\nlich unter dem Thema Mikroelektronik laufen. Ich will \nnur erw\u00e4hnen, dass ein Automobil heute ohne die Weiter-\nentwicklung der Mikroelektronik \u00fcberhaupt nicht denkbar \nw\u00e4re \u2013 und das nicht nur in Deutschland. \n\nZweitens. Keine Branche basiert auf einem derart um-\nfangreichen industriell ausgereiften Technologiepotenzial \nund Ingenieur-Know-how und bestimmt damit das Leis-\ntungsniveau der Volkswirtschaften insgesamt. \n\nDrittens. Keine Branche verf\u00fcgt \u00fcber derart hoch entwi-\nckelte und globalisierte Strukturen, um technologische \nNeuentwicklungen in die gro\u00dfindustrielle Anwendung zu \nbringen. Auch das ist ein Alleinstellungsmerkmal der \nMikroelektronik und damit f\u00fcr die strategische Ausrich-\ntung des Standorts von besonderer Bedeutung. \n\n 9922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDer internationale bzw. globale Standortwettbewerb wird \nvor diesem strategischen Hintergrund gef\u00fchrt. Deshalb \ngibt es diese internationale Aufmerksamkeit f\u00fcr die \nMikroelektronik. Daher haben wir es hier mit industriepo-\nlitischen Herausforderungen in ganz Europa zu tun. Es \ngeht nicht nur darum, sich als Fertigungsstandort zu \nempfehlen, sondern vor allem von dem Know-how-\nZufluss und dem dadurch Erreichten, auch dem Qualifika-\ntionszuwachs vieler Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, zu \nprofitieren. Es geht also schlicht und ergreifend um \nZukunft. \n\nWie konsequent nichteurop\u00e4ische Standorte ihre Ziele \nverfolgen, zeigt sich vor allem in S\u00fcdostasien. Dem \nVerband der Elektrotechnik, Elektronik und Informations-\ntechnik zufolge sollen in dieser Region 74 Chipfabriken \nin Planung bzw. im Bau sein. In Europa ist es im Wesent-\nlichen die Fab 38 von AMD in Dresden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind uns \ndar\u00fcber im Klaren, dass es in der Mikroelektronik in den \nBereichen f\u00fcr uns schwer wird, in denen der Preiswettbe-\nwerb alles entscheidet. Unsere Chance liegt in den Berei-\nchen, in denen ein Qualit\u00e4tswettbewerb mit hoher For-\nschungs- und Entwicklungsintensit\u00e4t stattfindet. Sachsen \nhat von Beginn an auf die Ansiedlung von Forschungs- \nund Entwicklungsaktivit\u00e4ten der Unternehmen und auf \nden Ausbau der Forschungs- und Entwicklungsinfrastruk-\ntur gro\u00dfen Wert gelegt. Unsere gro\u00dfen Standortvorteile \nsind daher \u2013 das ist schon mehrfach angesprochen wor-\nden, das kann man nicht ausdr\u00fccklich genug betonen \u2013 \nhoch qualifizierte Menschen und eine exzellente For-\nschungs- und Entwicklungsstruktur. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn das \nimmer so lapidar klingt: Die gro\u00dfen Firmen, von denen \nheute die Rede ist, h\u00e4tten sich niemals in Sachsen ange-\nsiedelt, wenn es nicht einen N\u00e4hrboden gegeben h\u00e4tte, \nn\u00e4mlich ZMD, die Technische Universit\u00e4t Dresden und \ndas Forschungspotenzial, also hoch qualifizierte Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter, sowie eine Forschungseinrich-\ntung und eine Hochschule, die in der Lage sind, dieses \nForschungs- und Entwicklungspotenzial weiter zu mobili-\nsieren. \n\nAuch hierin zeigt sich ein weiteres Mal \u2013 das sage ich mit \nBlick auf Ihre Anmerkung, Herr Hilker \u2013, dass es nicht \ndie Industrie ist, die Forschung und Entwicklung im \nOsten voranbringt, anders als in den westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern, sondern dass es die staatlichen Investitionen sind, \nsowohl aus Sachsen als auch aus Deutschland und aus \nEuropa, die es \u00fcberhaupt m\u00f6glich machen, dass solche \nAnsiedlungen stattfinden k\u00f6nnen. \n\nWir haben in Forschung und Entwicklung heute internati-\nonal bestimmende Industrieaktivit\u00e4ten. Einige sind bereits \ngenannt worden: Advanced Mask Technology Center zur \nEntwicklung der Fotomasken von k\u00fcnftigen Chipgenera-\ntionen, die Aktivit\u00e4ten im Bereich von OLED und Po-\nlytronic, das Fraunhofer-Center f\u00fcr nanoelektronische \n\nTechnologien, aber auch das Carl-Zeiss-Innovationscenter \nDresden, das h\u00f6chst aufl\u00f6sende Partikelstrahlsysteme f\u00fcr \ndie Analytik in der Nanoelektronik entwickelt und er-\nprobt. In diesem Zentrum wird ein hochmodernes Heli-\num-Ionen-Mikroskop f\u00fcr die industrielle Anwendung \nvorbereitet. In dieser Form geschieht das an keinem \nanderen Standort in der Welt. \n\nSilicon Saxony ist dabei, sich auf die Herausforderungen \nder Zukunft einzustellen. J\u00fcngstes und erfolgreiches \nBeispiel \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal hervorheben \u2013 war \ndie Auswahl des Clusters Cool Silicon \u2013 Energy Efficien-\ncy Innovations in der Region Dresden, Freiberg und \nChemnitz im Rahmen des Spitzen-Cluster-Wettbewerbes \ndes BMWF. In diesem Cluster sind zw\u00f6lf Gro\u00dfunterneh-\nmen, 22 kleine und mittlere Unternehmen, zwei Public \nPrivate Partnerships, neun Forschungseinrichtungen und \ndrei Hochschulen mit 16 Lehrst\u00fchlen f\u00fcr ein sehr ehrgei-\nziges Ziel miteinander verbunden. \n\nIm Mittelpunkt steht die Schaffung der technologischen \nGrundlage f\u00fcr die massive Steigerung der Energieeffi-\nzienz in der Schl\u00fcsselbranche Informations- und Kommu-\nnikationstechnologie. Damit kann der Cluster eine inter-\nnationale Spitzenstellung bei der L\u00f6sung eines der zent-\nralsten Probleme \u2013 Herr Dr. Gerstenberg hat es angespro-\nchen \u2013 der Zukunft einnehmen, n\u00e4mlich der Frage der \nEnergieeffizienz sowohl in der Produktion als auch im \nBetrieb der Mikroelektronik. \n\nVor dem Hintergrund der erfolgreichen Entwicklung der \nSilizium-Chiptechnologie in Dresden ist eine im Bereich \nOLED in Europa f\u00fchrende Initiative mit dem Namen \nCenter for Organic Materials and Electronic Devices \nDresden entstanden. Innerhalb weniger Jahre werden so in \nDresden circa 300 bis 400 hoch qualifizierte Mitarbeiter \nauf diesem Feld in Forschung und Industrie t\u00e4tig sein. In \ndiesen Bereichen liegen unsere St\u00e4rken. \n\nWir haben aber auch einen gravierenden Standortnachteil, \nder sich in der kapitalintensiven Mikroelektronik beson-\nders negativ auswirkt. Auch das spielte in den Beitr\u00e4gen \nbereits eine Rolle. Ich m\u00f6chte es kurz erw\u00e4hnen: der \ngnadenlose Preiskampf auf den Weltm\u00e4rkten und die mit \njeder neuen Technologiegeneration anwachsenden Inves-\ntitionskosten. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: nicht nur Investiti-\nonskosten, sondern aufgrund der Energieproblematik auch \nBetriebskosten, die damit verbunden sind, was wir gerade \nbei NaMLab, einem Private-Public-Partnership-\nUnternehmen der Technischen Universit\u00e4t Dresden, \nerfahren. \n\nDie Investitionskosten k\u00fcnftiger Chipfabriken werden im \nzweistelligen Millarden-Dollar-Bereich liegen, und sie \nzwingen die Unternehmen dazu, Investitionen an Standor-\nten vorzunehmen, die hohe Subventionen gew\u00e4hrleisten. \nInvestiert wird dort, wo die Finanzierung der Investiti-\nonen optimal gelingt. Der Blick der Investoren richtet sich \ndeshalb vorwiegend nach Asien. W\u00e4hrend Investitionen \nauf dem europ\u00e4ischen Markt den strengen Regularien der \nEU-Beihilfe folgen, erhalten Gro\u00dfunternehmen in nicht-\neurop\u00e4ischen Staaten so gute Subventionsangebote, dass \n\n 9923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nes f\u00fcr sie wesentlich attraktiver ist, au\u00dferhalb Europas zu \ninvestieren. Das Spektrum von L\u00e4ndern wie den USA, \nChina, Malaysia oder Taiwan reicht von Investitionszu-\nsch\u00fcssen und anderen Formen der massiven, direkten \nF\u00f6rderung \u00fcber verschiedene Steuererleichterungen und \ndie Befreiung von Z\u00f6llen und Abgaben bis zur kostenlo-\nsen \u00dcberlassung von Grundst\u00fccken. Zudem sollen gro\u00dfe \nasiatische und amerikanische Unternehmen der Branche \nin der Vergangenheit staatliche Unterst\u00fctzung zur Abwen-\ndung drohender Insolvenzen erhalten haben, zum Beispiel \nbei Umschuldungen oder Liquidit\u00e4tshilfen nach Umstruk-\nturierungsprozessen. \n\nUm Investoren und Unternehmen, die in Europa investie-\nren, eine faire Chance auf dem Weltmarkt zu geben, ist es \ndaher erforderlich, europ\u00e4ische Subventionsregeln zu \ntreffen, die es erlauben, Unternehmen im internationalen \nStandortwettbewerb \u2013 sogenannte Mobile Investments \u2013 \ndie gleichen Anreize zu bieten, die ihnen auch au\u00dferhalb \nder EU angeboten werden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat deshalb eine Arbeits-\ngruppe gegr\u00fcndet, die auf die Europ\u00e4ische Kommission \neinwirken soll, damit die Beihilferegeln diesen geschil-\nderten Verh\u00e4ltnissen in der Halbleiterindustrie und in \nanderen kapitalintensiven, im weltweiten Wettbewerb \nstehenden Branchen angepasst werden. Dabei ist sicher \ndas zu ber\u00fccksichtigen, was von Ihnen zu Recht gesagt \nworden ist: Langfristig brauchen wir eine wirksame \ninternationale Begrenzung dieser Subventionen, aber im \nRahmen der WTO, nicht nur im Rahmen von Europa. \nKurzfristig m\u00fcssen wir Schritte einleiten, um diese \nstrategische Schl\u00fcsselindustrie am Standort Sachsen \nweiterzuentwickeln. \n\nWir stehen mit dieser Arbeit noch am Anfang. Es wird \nnicht leicht werden, die EU-Kommission von der Not-\nwendigkeit der \u00c4nderungen im Beihilferegime zu \u00fcber-\nzeugen. Die derzeitige Kommissarin f\u00fcr Wettbewerb, \nFrau Neelie Kroes, hat sich diesem Anliegen bisher stets \nverschlossen, so vor allem am 28. April des vergangenen \nJahres auf dem Informellen Rat f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nin W\u00fcrzburg. Dies geschah auch vor dem Hintergrund, \ndass die Delegation in W\u00fcrzburg die Europ\u00e4ische Kom-\nmission gebeten hatte, die bestehende Beihilfekontrollpo-\nlitik der EU im Hinblick auf die M\u00f6glichkeit der Vergabe \nvon Beihilfen in besonderen F\u00e4llen eines internationalen \n\nStandortwettbewerbes zu \u00fcberpr\u00fcfen. In diesem Zusam-\nmenhang baten die Delegationen die EU-Kommission, \ninsbesondere bei den neuen Binnenmarktstrategien die \nnachhaltige Positionierung der EU im internationalen \nStandortwettbewerb in den Mittelpunkt zu stellen und \nweiterf\u00fchrende Vorschl\u00e4ge zu machen. Nichts davon ist \ngeschehen. Vielmehr \u00e4u\u00dferte Frau Kroes im Rahmen \neiner Diskussion mit dem Europa-Staatssekret\u00e4r Herrn  \nDr. Bernd Pfaffenbach am 11. Juli 2008 beim BDI in \nBerlin, dass sie insoweit keine Herausforderungen zu \nerkennen verm\u00f6ge. \n\nDas ist sehr bezeichnend. Die Europ\u00e4ische Kommission \ntut sich selbst schwer damit, die Ermessensspielr\u00e4ume im \nRahmen der bestehenden Regelwerke bei den Unterneh-\nmen, die vor einem internationalen Standortwettbewerb \nstehen, auszusch\u00f6pfen, wie sich bei einem Gespr\u00e4ch erst \nj\u00fcngst, am 2. Oktober 2008, zwischen der Kommission \nund dem Bundeswirtschaftsministerium auf Abteilungs-\nleiterebene gezeigt hat. \n\nDie Amtszeit der derzeitigen Kommission endet im \nkommenden Jahr. Wir werden uns auf die neue Kommis-\nsarin mit ihren neuen politischen Schwerpunkten einstel-\nlen. Aber wir werden eines nicht aus dem Auge verlieren: \nunser gemeinsames Ziel, den Standort Europa, den \nStandort Deutschland, den Standort Dresden auch f\u00fcr die \nUnternehmen attraktiv zu erhalten, die von Standorten \nau\u00dferhalb Europas besonders umworben werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nochmals betonen: Das wird \nnur m\u00f6glich sein, wenn wir die gesamte Kette \u2013 von der \nBildungspolitik \u00fcber die Forschungspolitik, die Technolo-\ngiepolitik bis hin zur Wirtschaftspolitik \u2013 im Blick behal-\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon Ihnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den \nFraktionen der CDU und der SPD zum Thema \u201eIT-\nStandort Sachsen \u2013 Perspektiven im globalen Wettbe-\nwerb\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDas Demokratieverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Blockparteien nach den \nKreistagswahlen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nZun\u00e4chst spricht die Fraktion der NPD, danach folgen die \nCDU, die Linksfraktion, die SDP, die FDP, die GR\u00dcNEN \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Herr Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eInformell gilt die Formel \n\n\u201aNPD plus eins\u2019 als Regel f\u00fcr die Mindestfraktionsst\u00e4rke \nin den sich konstituierenden s\u00e4chsischen Kommunalpar-\nlamenten der neu zugeschnittenen Landkreise. Kein \nFraktionsstatus f\u00fcr die NPD!\u201c Mit diesen Worten be-\nschrieb der Journalist Olaf Sundermeyer am 2. September \nin der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c treffend das \nVerhalten der Blockparteien gegen\u00fcber der NPD nach \n\n 9924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nihrem erstmaligen Einzug in s\u00e4mtliche Kreistage Sach-\nsens. \n\nDas demokratiewidrige Ausgrenzungsprozedere begann \nbereits kurz nach den Kreistagswahlen damit, dass der \nCDU-dominierte Landkreistag seinen Mitgliedern mit \nSchreiben vom 26. Juni 2008 vorschlug, die Mindestfrak-\ntionsst\u00e4rke auf bis zu sieben Mandate anzuheben. Durch \ndie Rechtsprechung sei das abgesegnet und damit nicht \nangreifbar. \n\nG\u00e4nzlich anderslautende Urteile der Verwaltungsgerichts-\nbarkeit wurden den Landr\u00e4ten geflissentlich verschwie-\ngen. Die Landr\u00e4te, die in Sachsen seit dem 1. August \nallesamt von der CDU gestellt werden, versuchten in \nvielen F\u00e4llen den frisch gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4ten zu suggerie-\nren, die vorgeschlagene Mindestst\u00e4rke sei quasi verbind-\nlich. \n\nIm Landkreis G\u00f6rlitz mussten unsere Kreisr\u00e4te von der \nGesch\u00e4ftsordnung des neuen Kreistages aus der Tages-\npresse erfahren. Entgegen den Empfehlungen der alten \nKreistage von L\u00f6bau/Zittau und dem Niederschlesischen \nOberlausitzkreis f\u00fcr eine Mindestzahl von drei Mandaten \nf\u00fcr den Fraktionsstatus wurde die Mindestst\u00e4rke hier auf \nsechs Mandate erh\u00f6ht. Welcher Zufall bei f\u00fcnf Sitzen f\u00fcr \ndie NPD! \n\nDiese Willk\u00fcr, mit der viele demokratische Spielregeln in \nden Kreistagen au\u00dfer Kraft gesetzt werden, nur um die \nNPD auszubremsen, zeugt von Machtarroganz und von \neiner groben Missachtung des W\u00e4hlerwillens durch den \nKreistag. Besonders arrogante Vertreter wie der nords\u00e4ch-\nsische Landrat Michael Czupalla luden zu den Vorgespr\u00e4-\nchen zur Konstituierung des Kreistages die NPD-Vertreter \ngar nicht erst ein. Obwohl die NPD in Nordsachsen 5 % \nder Kreisr\u00e4te stellt, mussten unsere Kreisr\u00e4te auch dort \nvon dem Gespr\u00e4ch aus der Zeitung erfahren. \n\nIn Nordsachsen eskalierte die Situation bei der konstituie-\nrenden Sitzung am 28. August dann auch erwartungsge-\nm\u00e4\u00df. Bei der Wahl zu zwei Kreisaussch\u00fcssen erhielten die \nNPD-Kandidaten jeweils zwei Fremdstimmen aus ande-\nren Fraktionen. CDU-Landrat Czupalla brach daraufhin \nwutentbrannt die Sitzung ab und erkl\u00e4rte die Wahlen, \nderen Ausgang ihm nicht gefallen hat, kurzerhand f\u00fcr \nung\u00fcltig. Wes Geistes Kind DIE LINKE als Kungelpart-\nner der CDU ist, offenbarte deren Fraktionschef Michael \nFriedrich, der die heimlichen Unterst\u00fctzer der NPD als \n\u201eVerr\u00e4ter\u201c brandmarkte. Das ist stalinistisches Vokabular, \ndas Herr Friedrich als strammer SED-Kader wahrschein-\nlich w\u00e4hrend seines Studiums in der Sowjetunion verin-\nnerlicht hat. \n\nIn den folgenden Tagen erregten die Vorg\u00e4nge im Torgau-\ner Schloss sogar bundesweit Aufsehen, auch weil es die \n\u201eTorgauer Zeitung\u201c gewagt hatte, eine Presseerkl\u00e4rung \nder NPD so wie die anderer Parteien auch abzudrucken. \nAu\u00dferdem hatte CDU-Fraktionsvize Roland Maertz \u2013 ich \nspreche vom Kreistag Nordsachsen \u2013 gegen\u00fcber der \nPresse erkl\u00e4rt, Antr\u00e4ge nicht einfach deshalb abzulehnen, \nnur weil sie von der NPD stammen, sondern bei Sachan-\ntr\u00e4gen gegebenenfalls auch der NPD zuzustimmen. \n\nUm zu verhindern, dass NPD-Kreisr\u00e4te erneut mit Fremd-\nstimmen in die Aussch\u00fcsse gew\u00e4hlt werden, verstie\u00df \nLandrat Czupalla bei der juristisch sowieso schon umstrit-\ntenen Wiederholung der Ausschusswahlen am \n16. September ganz offen gegen \u00a7 38 der S\u00e4chsischen \nLandkreisordnung zur Zusammensetzung der beschlie-\n\u00dfenden Aussch\u00fcsse. Das bisherige Verh\u00e4ltniswahlverfah-\nren, das der NPD mit f\u00fcnf Stimmen je einen Ausschuss-\nsitz eingebracht hatte, wurde willk\u00fcrlich durch ein Mehr-\nheitswahlverfahren ersetzt mit der Folge, dass ein NPD-\nKreisrat trotz seiner sechs Stimmen keinen Ausschusssitz \nmehr erhielt. \n\nDie Anwendung des Mehrheitswahlverfahrens stellt aber \neinen klaren Rechtsbruch dar, weil die NPD-Kreisr\u00e4te \neiner Einigung und einer Einheitsliste bei jedem Wahl-\ngang klar widersprachen und jeweils eigene Wahlvor-\nschl\u00e4ge einreichten. Die NPD hat deshalb bereits einen \nTag nach der Kreistagssitzung Beschwerde bei der Lan-\ndesdirektion Leipzig als Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr den \nKreistag Nordsachsen eingelegt. \n\nGenauso sind die NPD-Kreisr\u00e4te auch in allen anderen \nF\u00e4llen verfahren, in denen rechtswidrig die Rechte der \ngew\u00e4hlten Volksvertreter eingeschr\u00e4nkt wurden. Zurzeit \nliegen bei allen Landesdirektionen Beschwerden gegen \ndiverse Rechtsverst\u00f6\u00dfe vor und werden reihenweise die \nVerwaltungsgerichte in Sachsen besch\u00e4ftigen. Deshalb ist \nes sicher kein Zufall, dass bei der letzten Konstituierung \neines Kreistages \u2013 am 18. September im Erzgebirge, der \nNPD der Fraktionsstatus nicht mehr vorenthalten wurde. \nDer Kreistag wollte einen Rechtsstreit vermeiden, berich-\ntete die \u201eFreie Presse\u201c am 19. September. Gegen die \nundemokratische Festlegung der Ausschussgr\u00f6\u00dfen und \nder Sitzverteilung werden wir aber auch im Erzgebirgs-\nkreis juristisch vorgehen. \n\nAn dieser Stelle sei zustimmend der ehemalige Annaber-\nger Landrat J\u00fcrgen F\u00f6rster zitiert, der als Vorsitzender der \nFWE-Fraktion richtig feststellte: \u201eDie CDU hat ihre 43 % \nW\u00e4hlerstimmen in 58 % Stimmenanteil in den Aussch\u00fcs-\nsen umgem\u00fcnzt. Das ist politisch unanst\u00e4ndig.\u201c Es ist die \nMachtarroganz der CDU, oft im B\u00fcndnis mit der Linken, \ndie sie glauben l\u00e4sst, sie k\u00f6nne in den Kreistagen schalten \nund walten, wie sie will. Aber Hochmut kommt vor dem \npolitischen Fall und auch vor der juristischen Niederlage. \nDas gilt vor allem f\u00fcr die Landr\u00e4te der CDU, die sich \nvielerorts als kleine Kurf\u00fcrsten auff\u00fchren und die Land-\nkreise zur Beute ihrer Parteiinteressen gemacht haben. \n\nAuch deshalb ist zu hoffen, dass die Sachsen am \n30. August 2009 den Wahlzettel zum Strafzettel f\u00fcr die \nselbstherrlichen Blockparteien machen. Die neuen Kreis-\ntagsfraktionen der NPD sind jedenfalls eine wichtige \nBasis f\u00fcr weitere Erfolge der nationalen Opposition. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-\nFraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bandmann. \n\n 9925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema dieser Aktuellen \nDebatte lie\u00df keinen ernsthaften Beitrag erwarten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Den haben \nSie doch gerade geh\u00f6rt!) \n\nDie Aussagen und die Ausf\u00e4lle meines Vorredners haben \nmeine Bef\u00fcrchtungen \u00fcbertroffen. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD) \n\nDiese Debatte heute ist nur zul\u00e4ssig, weil alle Fraktionen \nbei der Beantragung von Themen einen gro\u00dfen Spielraum \nhaben. Unsere wehrhafte Demokratie ist stark genug, ihre \nGegner zu ertragen und ihnen ihre Grenzen aufzuzeigen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ihnen \nwerden die Grenzen aufgezeigt!) \n\nIhre Klage zeigt, dass Demokratie funktioniert und Ihnen \nals NPD offensichtlich diese Grenzen nicht gefallen. \nDeshalb in aller K\u00fcrze: Der Antrag selbst ist ein gro\u00dfer \nUnfug. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist doch kein Antrag!) \n\nEs gibt keine Blockparteien im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Themenwahl l\u00e4sst aber erkennen, dass die NPD ihre \nMinderheitenpositionen in den Kreistagen nicht akzep-\ntiert. Die Zusammensetzung der Kreistage ist aber das \nErgebnis freier Wahlen und des Willens der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger. \n\n(Zuruf von der NPD: Sie \nbeleidigen den Willen des B\u00fcrgers!) \n\nWer das nicht akzeptiert, der hat ein Problem mit der \nDemokratie und unserer Rechtsordnung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, wer sich stolz br\u00fcstet, allj\u00e4hrlich in den \nbundesdeutschen Verfassungsschutzberichten zu stehen, \nals NPD verfassungsfeindlich genannt zu werden und in \nseinen Redebeitr\u00e4gen unverbl\u00fcmt die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung missachtet, der schadet \nbewusst vors\u00e4tzlich dem Ansehen unseres Landes und \nseiner B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie NPD erstrebt mitnichten eine Teilhabe an der parla-\nmentarischen Demokratie, sondern sie will die Beseiti-\ngung gerade dieser Demokratie. Das haben Sie oft genug \nhier zum Ausdruck gebracht. Es war ein langer und \nm\u00fchsamer Weg f\u00fcr die Menschen im Osten, ihre Freiheit \nwiederzuerlangen. Die sozialistische Diktatur der SED \nund ihre Alleinherrschaft waren mit der friedlichen \nRevolution und dem Fall der Mauer \u00fcberwunden. Der \nDruck auf die Blockparteien in der DDR war gewichen, \nund die Demokraten in diesen Parteien machten sich auf \nden Weg zu freien Wahlen und zur deutschen Einheit. Wir \n\nChristdemokraten werden alles daf\u00fcr tun, dass mit Ihrer \nbraunen Propaganda ein Ende gemacht wird und die \nverfassungsfeindliche und rassistische NPD aus Sachsen \nund in Deutschland verschwindet. \n\n(Zuruf von der NPD: Tr\u00e4um weiter!) \n\nNach den Kreistagswahlen im Juni 2008 haben die W\u00e4h-\nler klar den Auftrag f\u00fcr demokratische Mehrheiten und \ndamit demokratische Strukturen erteilt. Die NPD ist bei \ndieser Wahl nicht erstarkt. Sie hat sich jedoch dort etab-\nliert, wo sie bereits vorher Zuspruch erfahren hatte. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: In ganz Sachsen!) \n\nAber die Rechtsextremen haben faktisch die H\u00e4lfte der \nW\u00e4hler von der Landtagswahl 2004 verloren. Angetreten \nsind sie mit weichgesp\u00fclten Parolen. Andererseits ist die \nZahl rechter Gewalttaten angestiegen. Beides gef\u00e4hrdet \ndie Sicherheit und Ordnung in unserer Heimat, und das \nwerden wir nicht dulden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden es Ihnen nicht durchgehen lassen. Null \nToleranz gegen\u00fcber Gewalt und konsequente Strafverfol-\ngung \u2013 das sind unsere Antworten. \n\nIch bin mir sicher, dass die Menschen vor Ort erkennen, \ndass die NPD keine L\u00f6sung anbietet. Die B\u00fcrger wollen \nernsthafte Politik, aber keine zwielichtigen Schmierenthe-\nater. Sie erwarten L\u00f6sungen von Problemen und eine \nfunktionierende kommunale Selbstverwaltung. Ich kenne \nkeinen einzigen Fall, in dem die NPD einen konstruktiven \nAntrag gestellt hat. Alle brauchbaren Ideen waren bislang \ngeklaut worden. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD) \n\nJede Stimme f\u00fcr die NPD ist eine Stimme zu viel. Es gilt \nvor allem, die W\u00e4hler, die aus Protest oder Verdruss die \nRechtsextremen gew\u00e4hlt haben, zur\u00fcckzugewinnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon) \n\nWir werden die Gespr\u00e4che und die Auseinandersetzung \nsuchen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ja, \nFeigheit vor dem Feind!) \n\nWir werden auch nicht nachlassen, der NPD damit bei \njeder Gelegenheit die Maske vom Gesicht zu rei\u00dfen und \nihre Heuchelei zu entlarven. Was zutage tritt, ist Fremden-\nfeindlichkeit, Menschenverachtung, Hass, Gewalt und \nTerror. Ich denke, Sie sind hier die l\u00e4ngste Zeit gewesen. \nF\u00fcr die CDU wird es keine Zusammenarbeit mit Ihnen \ngeben. Wir als CDU werden Motor gegen jegliche Art \nExtremismus sein. Wir werden weiterhin konsequent f\u00fcr \n\n 9926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nFreiheit und Einheit unseres deutschen Vaterlandes \neintreten. Es war schwer genug, diese zu erk\u00e4mpfen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Blablabla!) \n\nWir werden sie auch entsprechend verteidigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nfrage ich die SPD. \u2013 Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, woran mich das \nerinnert? \u2013 An kleine Kinder, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nan die kleinen Kinder, die Angst haben und den gro\u00dfen \nBruder brauchen. Das ist doch Petzen, was Sie hier \nmachen. Sie petzen. Es ist kindisch. Sie f\u00fchlen sich in \nIhren Rechten eingeschr\u00e4nkt und kommen dann in den \ngro\u00dfen Landtag, um sich dar\u00fcber zu beschweren. Wissen \nSie, das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr Sie. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sagt einer, \nder es selber nicht geschafft hat!) \n\nDas Kuriose ist, dass Sie auf einmal demokratische \nRechte f\u00fcr sich einfordern, die Sie selbst abschaffen \nwollen. Das ist doch grotesk und das \u2013 darin gebe ich \nallen meinen Vorrednern recht \u2013 lassen wir Ihnen nicht \ndurchgehen. Ich w\u00fcnsche vor allem, dass Sie im Kreistag \ndasselbe erleben wie hier im Landtag: Sie spielen keine \nRolle mehr. Nehmen Sie das doch einmal zur Kenntnis. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welche \nRolle spielen Sie denn?) \n\nSie versuchen zu provozieren, Sie versuchen hier mit \nIhren seltsamen rassistischen Debatten wie gestern wieder \nPunkte zu landen. Aber Sie kriegen keine \u00d6ffentlichkeit \nmehr, weil die Menschen inzwischen sehen, was Sie \nwirklich auf dem Kasten haben, n\u00e4mlich nichts. Dasselbe \nwird Ihnen im Kreistag passieren. Deshalb: Diese B\u00fchne, \ndie Sie hier nutzen wollten, um Ihre Rechte einzuklagen, \nn\u00fctzt Ihnen nichts. Was Sie gemacht haben, ist kindisch \nund ein Armutszeugnis. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Holger Apfel, NPD: \nDie Antwort werden die Gerichte geben!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der FDP. \u2013 \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Noch so eine \nBlockfl\u00f6te! Eine heutige Blockfl\u00f6te!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das ist bezeichnend f\u00fcr den \nUmgangsstil mit den anderen Parteien, den die NPD hier \npflegt, dass die Vertreter der anderen Parteien als \u201eBlock-\nfl\u00f6ten\u201c bezeichnet werden. Das zeugt von dem Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis und es ist auch gut, wenn die \u00d6ffentlichkeit \ndas einmal mitbekommt. \n\nSie beschweren sich hier \u00fcber ein angeblich undemokrati-\nsches Verhalten der anderen bei der Fraktionsbildung in \nKreistagen, bem\u00e4ngeln die Einschr\u00e4nkung Ihrer Rechte \nund tun so, als sei die NPD eine ganz normale Partei. \nDann pochen Sie darauf, dass die Spielregeln der Demo-\nkratie Ihnen gegen\u00fcber doch auch eingehalten werden \nm\u00fcssten. \n\nDazu erstens. Sie sollten sich erst einmal beflei\u00dfigen, \ndiese Spielregeln \u00fcberhaupt anzuerkennen, bevor Sie sie \neinfordern. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Diese Spielregeln werden bei den Kreistagen \neingehalten. Das Selbstorganisationsrecht der Kreistage \nist gewahrt und Sie haben Anspruch auf Ber\u00fccksichtigung \nIhrer Minderheitenrechte, aber auf mehr. nicht \n\nWenn Sie hier so tun, als seien Sie eine normale Partei, \nlassen Sie mich klarstellen: Das sind Sie nicht. \u2013 Wenn \nSie hier eine Ausgrenzung beklagen, dann tun Sie so, als \nwollten Sie irgendwo mitspielen. Sie wollen nicht mit-\nspielen. Die parlamentarischen Vertretungen werden von \nIhnen grunds\u00e4tzlich nur als \u201edas System\u201c, die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung bisweilen auch mal als \n\u201eJudenrepublik\u201c und die Parteien abwechselnd als \u201eAlt-\nparteien\u201c, als \u201eParteienkartell\u201c, als \u201eSystemparteien\u201c, als \n\u201eHandlanger fremder M\u00e4chte\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\noder \u2013 wie heute in Ihrem Antrag \u2013 als sogenannte Block-\nparteien diffamiert. Parlamenten bringen Sie eines entge-\ngen: Verachtung, meine Damen und Herren. Wo Sie hin \nwollen mit Ihrer sogenannten wahren Volksherrschaft, hat \ngestern Herr Apfel in sch\u00f6ner Deutlichkeit am Schluss \nseines Beitrages klargemacht, indem er uns allen zurief, \nnationaler Sozialismus sei machbar. \u2013 Nein, das wird es \nhier nicht sein. \n\nWas Sie wollen, ist keine Neusch\u00f6pfung, sondern was Sie \nwollen, ist eine ganz widerliche Neuauflage, meine \nDamen und Herren. Das werden wir, die anderen in \ndiesem Haus, jedenfalls mit aller Macht zu verhindern \nversuchen, das werden wir nicht zulassen. Das sage ich \nIhnen als Liberaler, das sage ich Ihnen als Demokrat \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund das sage ich Ihnen vor allen Dingen nach dem, was \ngewesen ist, auch als Deutscher. Wir werden uns dagegen \nnicht mit Gesch\u00e4ftsordnungstricks wenden, \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Ach nein?) \n\nnein, Sie kriegen es mit uns auch mit inhaltlicher Ausei-\nnandersetzung zu tun, so wie in diesem Haus. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ach, \ndas ist mal etwas Neues!) \n\n 9927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nWir werden den B\u00fcrgern immer wieder eines klarmachen: \nEs mag zwar sein, dass Sie in das eine oder andere Parla-\nment demokratisch gew\u00e4hlt sind, Demokraten sind Sie \nkeine. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren der demokratischen \nFraktionen! Diese Aktuelle Debatte ist ein erneuter und \nuntauglicher Versuch der NPD, sich als Wahrer der \nDemokratie zu gerieren. Dieser Versuch wird \u2013 wie schon \nso viele vor ihm \u2013 erneut scheitern, weil es das Ziel des \ngrinsenden Fraktionsvorsitzenden, Herrn Apfel, und \nseiner Fraktion ist, wie wir alle wissen, die Demokratie \ndes Grundgesetzes abzuschaffen. \n\nIch m\u00f6chte an das ankn\u00fcpfen, was Kollege Bandmann \ngesagt hat. Ich frage mich, was Sie geritten hat, hier diese \nDebatte vom Zaum zu brechen, denn es war letztlich eine \nNiederlage, die Sie bei der Kreistagswahl erlitten haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie viel \nhatten die GR\u00dcNEN? \u2013 3 %!) \n\nEs ist so: Sie haben zwar landesweit 5,1 % erzielt \u2013 das ist \nsehr bedauerlich und wir werden mit den anderen demo-\nkratischen Kr\u00e4ften daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass Sie dieses Ergeb-\nnis nicht wieder erzielen werden k\u00f6nnen \u2013, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Bedauerlich \nwar das Wahlergebnis der GR\u00dcNEN!) \n\naber wir wissen auch: Sie haben 160 000 Stimmen be-\nkommen. Wir wissen auch: Diese Zahl der Stimmen ist \ndurch drei zu teilen, weil bei der Kreistagswahl drei \nStimmen zu vergeben sind. Das hei\u00dft, Sie haben ungef\u00e4hr \n50 000 Stimmen erreicht. Das ist ein Viertel Ihres Stim-\nmenanteils der Landtagswahl von 2004. Die Botschaft, \ndie von dieser Kreistagswahl ausgeht, ist eben nicht die, \ndass die Nazipartei NPD gest\u00e4rkt worden w\u00e4re, die \nBotschaft ist die, dass wir eine reale Chance haben, Sie \nbei der Wahl am 30. August 2009 aus diesem Landtag \nherauszuexpedieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Wie viel \nProzent hatten die GR\u00dcNEN?) \n\nIch denke, das sollte unser gemeinsames Ziel sein. \n\nAber sehen wir uns doch mal an, wen die NPD in die \nKreistage entsendet. Wir erinnern uns, dass die NPD in \nGuben den rassistischen M\u00f6rder der t\u00f6dlichen Hetzjagd \nvon 1998 als Kandidaten aufgestellt hat. Aber dem steht \ndie NPD in Sachsen kaum nach. Im Vogtlandkreis wurde \nOlaf Martin, Inhaber des Naziladens \u201eRagnar\u00f6k\u201c in \nMylau als Kandidat der sogenannten \u201eFreien Kr\u00e4fte\u201c, wie \ner sich selbst bezeichnet, aufgestellt und leider auch \n\ngew\u00e4hlt. Olaf Martin ist Mitglied der verbotenen und \nmilitanten Naziorganisation \u201eBlood and Honour\u201c. Dies \nwurde deutlich, als Ende August das Blood-and-Honour-\nNetzwerk im Internet von der Antifa \u201egehackt\u201c wurde. \nDie Mailadresse, die dort angegeben wurde, und die \nWebsite von Herrn Martin, die dort angegeben wurde, \nsind identisch mit seiner Adresse des Naziladens \u201eRagna-\nr\u00f6k\u201c. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie m\u00fcssen \nes ja wissen, wo Sie an kriminellen \n\nKaffeefahrten teilgenommen haben!) \n\nWenn Sie auf diese Seite sehen, dann rankt dort ganz gro\u00df \nein Signet: das Hakenkreuz, der Reichsadler, dar\u00fcber \n\u201eMeine Ehre hei\u00dft Treue\u201c. Sie wissen auch, dass das der \nWahlspruch der SS gewesen ist. Sie wissen auch, dass das \nstrafbare Symbole sind. Dazu bekennt sich Ihr Kandidat, \nHerr Martin, der jetzt f\u00fcr Sie im Kreistag des Vogtland-\nkreises sitzt. \n\nIch fordere Sie auf: Solange Sie sich nicht von diesen \nLeuten, von diesen Hetzern, von diesen Verbrechern \ndistanzieren, so lange brauchen Sie hier im S\u00e4chsischen \nLandtag nicht aufzutreten, um von Demokratie zu \nschwadronieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der FDP) \n\nIch fordere auch die Staatsanwaltschaft auf, gegen Olaf \nMartin ein Ermittlungsverfahren wegen Fortf\u00fchrung einer \nverbotenen Organisation einzuleiten und schleunigst \ndurchzuf\u00fchren. Ich denke, es ist eine Schande f\u00fcr unsere \ndemokratischen Kreistage, wenn solche Leute dort sitzen \nd\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn den Kreistagen gab es \u2013 das muss hier auch angespro-\nchen werden \u2013 durchaus Unsicherheiten im Umgang mit \nder Nazipartei NPD. Wir bedauern, dass sich viele Kreis-\ntage wieder von der NPD \u00fcberraschen lie\u00dfen, anstatt sich \ndie Erfahrungen des Landtags zu eigen zu machen. Meine \nDamen und Herren! Es muss dabei bleiben, dass auch das \ngilt, was hier in unserem Hause gilt: \n\nErstens. Eine demokratische Partei und Fraktion kann \nunter keinen Umst\u00e4nden einem Naziantrag zustimmen. \nIch bin dem Generalsekret\u00e4r der CDU, Herrn Kretschmer, \nausdr\u00fccklich dankbar, dass er durch seine klaren Worte \nSpekulationen beendet hat. \n\nZweitens. Herr Kollege Dr. Martens ist darauf schon zu \nRecht eingegangen. Die Kreistage d\u00fcrfen den NPD-Nazis \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\ndurch \u00c4nderungen der Gesch\u00e4ftsordnungen keinen Anlass \nbieten, sich dann als vermeintliche H\u00fcter der Demokratie \naufzuspielen. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD hat inhaltlich nichts \nzu bieten, sie kann nur hetzen. Wir als Demokraten \nm\u00fcssen deren Handlungsraum durch eigene politische \n\n 9928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nArbeit m\u00f6glichst eng ziehen und dann \u2013 da bin ich sicher, \nmeine Damen und Herren \u2013 werden die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler im n\u00e4chsten Jahr diese braune Truppe aus diesem \nLandtag werfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vielleicht ein gesammeltes Wort an \ndie Vorredner: Blo\u00df gut, dass sich Ihre kommunalen \nAbgeordneten nicht alle gleichschalten lassen, wie Sie \nsich hier im Parlament gleichschalten lassen. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nDenn erfreulicherweise ist die Strategie der Ausgrenzung \ngegen die NPD nicht \u00fcberall aufgegangen, sodass sich \nsowohl in den Reihen der CDU als auch bei den anderen \nParteien und W\u00e4hlervereinigungen kommunale Abgeord-\nnete gefunden haben, die nicht blind der Linie folgen, die \ndie F\u00fchrungen der Blockparteien vorgegeben haben. \n\nDa bei den ersten Sitzungen der Kreistage dann doch \neiniges schiefging und die NPD \u00f6fter mehr Stimmen \nbekam, als sie Sitze hat, waren manche CDU-\nKreistagsabgeordnete verunsichert, was Landtagsfrakti-\nonschef Steffen Flath veranlasste, zur Feder zu greifen \nund ein Papier mit dem umst\u00e4ndlichen Titel \u201eUmgang mit \nFraktionen, die eindeutig oder in Teilen extremistische \nZiele verfolgen\u201c zu verfassen. Die Kernaussage der \nHandlungsempfehlung von Herrn Flath lautet: Keine \nZusammenarbeit mit der NPD und der Partei DIE LIN-\nKE! \n\nUns Nationaldemokraten haben Ihre Thesen, Herr Flath, \nallenfalls verwundert. Aber bei der Linken gab es lautes \nWehklagen. Der Konsens der Demokraten sei aufgek\u00fcn-\ndigt, hie\u00df es da. Die gemeinsame Vereinbarung der \nFraktionsvorsitzenden hier im Landtag von 2005 gegen \ndie NPD sei nun endg\u00fcltig Makulatur. \n\nDoch muss man das wirklich bef\u00fcrchten? Ich sage Ihnen, \nHerr Flath: Ihre Thesen werden von der Realit\u00e4t in den \ns\u00e4chsischen Kommunen ad absurdum gef\u00fchrt. In Dresden \nhat die CDU 2006 mit der Mehrheit der damals noch \nvereinten PDS im Stadtrat die Privatisierung der stadtei-\ngenen Wohnungsbaugesellschaft WOBA beschlossen. In \nChemnitz haben Ihre Stadtr\u00e4te den fr\u00fcheren SED-\nStaatsanwalt Mirko Runkel gemeinsam mit den Linken \nzum Ordnungsdezernenten gew\u00e4hlt. Gleiches geschah \nsp\u00e4ter, im September, in Zwickau bei der Wahl des \nfr\u00fcheren Linken-Fraktionschefs Bernd Meyer zum Fi-\nnanzdezernenten. \u201eF\u00fcnfter linker Dezernent in Sachsen \ngew\u00e4hlt!\u201c, jubelte der Landesverband der Linken in einer \nPresseerkl\u00e4rung. \u201eVielen Dank an die CDU!\u201c, h\u00e4tte sie \nhinzuf\u00fcgen m\u00fcssen. \n\nDoch es geht noch weiter. Herr Flath, haben Sie eigentlich \nschon mit Ihrem Fraktionskollegen Lars Rohwer gespro-\nchen, der als CDU-Kreisvorsitzender in Dresden in einem \nobskuren B\u00fcndnis \u201eDresden f\u00fcr Demokratie\u201c mit diversen \nlinken Organisationen zusammenarbeitet? Ich meine hier \nnicht etwa die Partei DIE LINKE. Dass Sie mit den SED-\nNachfolgern zusammenarbeiten, daran haben wir uns \nl\u00e4ngst gew\u00f6hnt. Nein, die Dresdner CDU arbeitet auch \ngern und seit Jahren mit kommunistischen Splittergr\u00fcpp-\nchen Hand in Hand. Ich will diese an dieser Stelle einmal \naufz\u00e4hlen, damit auch die breitere \u00d6ffentlichkeit diese \nFakten zur Kenntnis nehmen kann. Die CDU der Landes-\nhauptstadt arbeitet zusammen mit: der KPD (B), der \nDeutschen Kommunistischen Partei, dem Revolution\u00e4ren \nFreundschaftsbund, der Marxistisch-Leninistischen Partei \nDeutschlands, dem Kommunistischen Aktionsb\u00fcndnis \nDresden und dem Kommunistischen Jugendverband \nDeutschlands. Nur am Rande sei erw\u00e4hnt, dass all diese \nOrganisationen laut Innenminister Buttolo vom Verfas-\nsungsschutz beobachtet werden. \n\nDoch zur\u00fcck zur Situation in den Kreistagen nach der \nNeuwahl! Dass es auch anders geht, als mein Kollege \nGansel beschrieben hat, sieht man \u00fcbrigens am \u2013 auch \nCDU-gef\u00fchrten \u2013 Kreistag von Bautzen. Dort wurde die \nFraktionsmindestst\u00e4rke auf drei festgelegt, obwohl dieser \nKreistag mit 98 Mitgliedern der gr\u00f6\u00dfte in Sachsen ist. \nAllein diese Tatsache zeigt, dass das Argument, zu viele \nFraktionen w\u00fcrden die Arbeit der Kreistage erschweren, \nnur ein Scheinargument ist. Was im gr\u00f6\u00dften Kreistag \nm\u00f6glich ist, soll in kleineren Vertretungen nicht m\u00f6glich \nsein? \n\nAuch in meinem eigenen Landkreis, S\u00e4chsische Schweiz\u2013\nOsterzgebirge, ging die Bildung des neuen Kreistages \nvergleichsweise ger\u00e4uschlos vonstatten. Vielleicht hat \nman sich hier an eine NPD-Fraktion inzwischen gew\u00f6hnt. \nDie NPD ist schlie\u00dflich in der dritten Wahlperiode in \nFolge vertreten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNur bei der Feststellung der Gr\u00f6\u00dfe des Bildungsausschus-\nses sorgte man doch noch f\u00fcr die Ausgrenzung der NPD, \n\u00fcbrigens mit einer Einheitsliste der Blockparteien von \nCDU \u00fcber FDP, SPD, Linken und GR\u00dcNE bis hin zu den \nFreien W\u00e4hlern. Alle waren vertreten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Tja, Blockparteien eben!) \n\nWir werden gegen das dortige Vorgehen selbstverst\u00e4nd-\nlich Rechtsmittel einlegen. \n\nDie heutige Debatte hat erneut Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis \noffengelegt. Damit hat die NPD-Fraktion ihr Ziel erreicht. \nIhre lautstarke Polemik soll Argumente ersetzen. Das \nThesenpapier des CDU-Fraktionsvorsitzenden Flath, das \nim Zusammenhang mit den Wahlen zu den neuen Kreis-\ntagen entstanden ist, offenbart, wie wenig Sie die Interes-\nsen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger vertreten. Ihnen geht es nur \num Parteipolitik. Entsprechend ist auch Ihr Abstim-\nmungsverhalten hier im Landtag und oft auch in den \nKreistagen. Sinn oder Unsinn von Antr\u00e4gen werden nicht \n\n 9929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nsachlich gepr\u00fcft, sondern je nach Einreicher werden diese \nentweder durchgewunken oder niedergemacht, weil sie \nvon der falschen Seite kommen. Diese Arroganz von \nIhnen, von der CDU, hat Ihnen 2004 einen Stimmenver-\nlust von 16 % beschert. Vielleicht erinnern Sie sich \ngelegentlich daran. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Ich gebe jetzt erst einmal der CDU das Wort. Bitte \nsch\u00f6n, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Es ist gerade angesprochen wurden, \nwas angeblich alles Schlimmes in Dresden passiert. Das \nSchlimme in Dresden ist, dass die Nationalen Sozialisten, \nwie sie sich selbst bezeichnen, von der NPD jedes Jahr \neinen angeblichen Trauermarsch in der Stadt Dresden \nvollf\u00fchren. Dagegen hat sich eine Initiative gegr\u00fcndet, in \nder ehrenwerte Damen und Herren sowie Organisationen \nmitmachen wie die Handwerkskammer, die Freien Demo-\nkraten und eben auch die CDU. Ich erw\u00e4hne das nur, \ndamit das hier gerade ger\u00fcckt ist. Es ist eine Initiative, die \nf\u00fcr Demokratie und Toleranz werben soll. Dazu geh\u00f6ren \nSie von der NPD ganz sicher nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion kann nat\u00fcrlich \ndie Aufregung der Herren Dulig und Lichdi au\u00dferordent-\nlich gut nachvollziehen. \n\n(Lachen den Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDenn die Aufregung, die sich vorhin hier am Rednerpult \nbei beiden entladen hat, wird verst\u00e4ndlich, wenn man \nwei\u00df, dass pers\u00f6nliche Betroffenheit im Spiel ist. \n\nIch will daran erinnern, dass die sozialdemokratische \nGro\u00dffamilie Dulig \u2013 ich wei\u00df nicht mehr genau, ob mit \nzwei, drei, vier oder f\u00fcnf K\u00f6pfen \u2013 zur Kreistagswahl \nauch im Landkreis Mei\u00dfen angetreten ist. Es ist festzu-\nstellen, dass es \u2013 aufgrund mangelnden W\u00e4hlerzuspruchs \n\u2013 kein einziger Vorbild-Sozialdemokrat der Familie Dulig \nin den Mei\u00dfner Kreistag geschafft hat. Das ist ein W\u00e4h-\nlervotum, das Ihnen mit Ihrem dummdreisten Auftreten \nhier und anderswo vielleicht einmal Anlass zum Nach-\ndenken geben k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, jetzt diesen Aus-\ndruck zur\u00fcckzunehmen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Alles klar. \u2013 Auf jeden Fall wollte \ndie Gro\u00dffamilie Dulig mit Pauken und Trompeten in den \n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich hatte Sie gebeten, den \nAusdruck zur\u00fcckzunehmen. Nun sagten Sie: \u201eAlles klar\u201c. \nJetzt wei\u00df ich nicht: Haben Sie den Ausdruck zur\u00fcckge-\nnommen oder nicht? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Sie k\u00f6nnen mir einen \nOrdnungsruf erteilen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann bekommen Sie den Ord-\nnungsruf auch. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich will hier nur festhalten, dass es \ndie Familie Dulig nicht geschafft hat, in den Mei\u00dfner \nKreistag einzuziehen. Insofern wird die pers\u00f6nliche \nBetroffenheit von Herrn Dulig verst\u00e4ndlich. \n\nDie pers\u00f6nliche Betroffenheit von Herrn Lichdi d\u00fcrfte \nschlicht und ergreifend darin begr\u00fcndet liegen, dass die \nNPD seit den zur\u00fcckliegenden Kreistagswahlen in jedem \nder zehn s\u00e4chsischen Kreistage eindeutig st\u00e4rker vertreten \nist als die GR\u00dcNEN. Au\u00dferhalb der s\u00e4chsischen Gro\u00df-\nst\u00e4dte deklassiert die NPD die GR\u00dcNEN schon seit \nLangem. Insofern kann man das giftgr\u00fcne Gejaule von \nHerrn Lichdi nachvollziehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass \nauch die Staatsregierung Ihre Redezeit eindeutig \u00fcberzo-\ngen hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, das stimmt nicht. Zwei \nMinuten h\u00e4tte sie noch reden k\u00f6nnen. Da haben Sie \nschlecht mitgestoppt. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Na gut. \u2013 Dann beuge ich mich \nausnahmsweise dieser Belehrung. \u2013 Ein letzter Hinweis \nzu Herrn Dulig, der behauptete, die NPD sei im Mei\u00dfner \nKreistag isoliert. Am gestrigen Abend fand die zweite \nSitzung des Mei\u00dfner Kreistages statt. Dort hat ein NPD-\nKreisrat in einer geheimen Abstimmung wieder f\u00fcnf \nFremdstimmen aus anderen Fraktionen bekommen. Wir \nhaben f\u00fcnf Abgeordnete und haben f\u00fcnf Fremdstimmen \nbekommen, mit dem Ergebnis, dass \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, jetzt bitte den \nSchlusssatz formulieren! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 jetzt ein NPD-Kreisrat in dem \nneunk\u00f6pfigen Aufsichtsrat eines Sozialprojektes in \nCoswig sitzt. Wie Sie aus solchen Fremdstimmen, die sich \nim Mei\u00dfner Kreistag wiederholen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, meine Geduld ist \njetzt zu Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 auf eine Isolation der NPD \nschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ist mir schleierhaft. \n\n 9930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss Ihnen jetzt das Wort \nentziehen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Menzel als \nfraktionsloser Abgeordneter hat um das Wort gebeten. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nSie brauchen Ihre H\u00e4nde nicht zu heben; die k\u00f6nnen Sie \nam 30. August n\u00e4chsten Jahres heben. Dann werden Sie \nnicht mehr hier sein. Alles klar? \n\nEine bekannte Pers\u00f6nlichkeit hat vor einiger Zeit hier in \nDresden gesagt: \u201eIhr seid ma scheene Demokraten!\u201c Der \nMann hatte recht, kann ich nur sagen. Die k\u00fcnstliche \nAufgeregtheit, die wir vorhin wieder geh\u00f6rt haben, als \nmeine Kameraden von der NPD einmal die Sache zu \nPapier und zu Wort gebracht haben, hat das wiederum \ngezeigt. Ich will im Ganzen nicht darauf eingehen, son-\ndern es kurz machen. Ich m\u00f6chte nur die Parole des \nSommers und des Herbstes des Nationalen Widerstandes \nhier vortragen; dann stimmt alles: \u201eGegen Zionisten, \n\nFreimaurer, Kriegstreiber und andere Psychopathen, da \nhelfen keine langen Reden, nur noch Handgranaten!\u201c \n\n(Lebhafte Zurufe von der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss Ihnen jetzt das Wort \nentziehen. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: \u201eWo aber Rot-Front \nund Antifa haust, da helfen keine Spr\u00fcche, nur die Panzer-\nfaust!\u201c \n\nIch danke. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte darum, dass wir uns \n\u00fcber diesen Redebeitrag im Pr\u00e4sidium noch einmal \nverst\u00e4ndigen. Ich kann Ihnen nur so viel sagen, \nHerr Menzel: Es war eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die 2. Aktuelle \nDebatte und auch der Tagesordnungspunkt 1 beendet. Wir \nkommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/13491 \n\nDie entsprechenden Fragen sind eingereicht worden. Wir \nbeginnen damit, dass ich Herrn Wehner bitte, seine Frage \nan die Staatsregierung zu stellen; Frage Nr. 3. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Es geht um die Verfah-\nrensweise bei der Ausstellung von Schwerbehinderten-\nausweisen und der Kennzeichnung dieser mit dem Merk-\nzeichen \u201eG\u201c. \n\nDie Aufgaben zum Feststellungsverfahren nach \u00a7 69 f. \nSGB IX sind im Freistaat Sachsen den Kommunen \n\u00fcbertragen worden. Schwerbehinderte, bei denen die \ngesundheitlichen Voraussetzungen zur Inanspruchnahme \nvon Nachteilsausgleichen gem\u00e4\u00df Merkzeichen \u201eG\u201c \n(erhebliche Gehbehinderung) festgestellt wurden, erhalten \neinen entsprechenden Schwerbehindertenausweis mit \norangefarbenem Fl\u00e4chenaufdruck. Sie k\u00f6nnen eine \nWertmarke zur kostenfreien Nutzung \u00f6ffentlicher Ver-\nkehrsmittel im Umkreis von 50 Kilometern des st\u00e4ndigen \nAufenthaltsortes erwerben. Diese Wertmarken gelten f\u00fcr \neinen bestimmten Zeitraum und werden mit einem Bei-\nblatt in den Schwerbehindertenausweis eingef\u00fcgt. Hin-\nsichtlich der Kennzeichnung von Beiblatt und Schwerbe-\nhindertenausweis ergeben sich folgende Fragen an die \nStaatsregierung: \n\n1. Sind die Kommunen angehalten, zur Kennzeichnung \nder Beibl\u00e4tter die bisherigen Aktenzeichen der Schwerbe-\n\nhindertenausweise zu verwenden, oder sind neue Schwer-\nbehindertenausweise auszustellen? \n\n2. Welche Kosten werden f\u00fcr den Fall der zweiten Alter-\nnative anfallen und wer tr\u00e4gt diese? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Abg. Wehner! Mit der \nVerwaltungs- und Funktionalreform im Freistaat Sachsen \nsind zum 1. August 2008 unter anderem die Aufgaben \nzum Vollzug des Feststellungsverfahrens nach dem \nSchwerbehindertenrecht den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten als weisungsfreie Pflichtaufgabe \u00fcbertragen \nworden. Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde ist damit der Kommuna-\nle Sozialverband Sachsen. Eine Einflussnahme der Staats-\nregierung auf die Gestaltung der von Ihnen hinterfragten \nVerfahrensschritte ist deshalb ein unzul\u00e4ssiger Eingriff in \ndie kommunale Selbstverwaltung. \n\nIch gehe davon aus, dass sich aber Ihre Fragestellung auf \ndie Diskrepanz der vermerkten Aktenzeichen auf den \nSchwerbehindertenausweisen einerseits und auf den nach \ndem 1. August 2008 ausgestellten Beibl\u00e4ttern andererseits \nbezieht. Aus fachlicher Sicht ist dazu das Folgende \nanzumerken: \n\n 9931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDie Beibl\u00e4tter sind rechtlich betrachtet Bestandteil des \nAusweises und nur zusammen mit diesem g\u00fcltig. Die \nangesprochenen Aktenzeichen bestehen aus verwaltungs-\nstrukturbezogenen Ordnungsmerkmalen und einer laufen-\nden Nummer. Im Rahmen der Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform \u00e4nderten sich die Ordnungsmerkmale, nicht \naber die laufende Nummer. \n\nAus Sicht der Staatsregierung ist die hinterfragte Diskre-\npanz hinzunehmen. Eine hinreichende Identit\u00e4t zwischen \nBeiblatt und Ausweis ist durch die identisch laufende \nNummer innerhalb des Aktenzeichens und die namentli-\nche Bezeichnung des schwerbehinderten Menschen auf \ndem Beiblatt gewahrt. F\u00fcr eine Ausweisumtauschaktion \nsieht daher die Staatsregierung keine Veranlassung. Zu \nentscheiden haben dies aber die vollziehenden kommuna-\nlen K\u00f6rperschaften. \n\nZur zweiten Frage: Welche Kosten eine solche Aktion \nverursachen w\u00fcrde, kann letztlich nur von den Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten beantwortet werden. Da die \nKosten zum Vollzug der \u00fcbertragenen Aufgaben mit dem \nMehrbelastungsausgleich abgegolten sind, w\u00e4ren derarti-\nge Vorhaben ohne Beteiligung des Freistaates Sachsen zu \nfinanzieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nPetzold von der NPD-Fraktion seine Frage stellt; Frage \nNr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht hierbei um Individuelle \nGesundheitsleistungen (IGeL) im Freistaat Sachsen. \n\nMehr als 16 Millionen Patienten, und damit 26,7 % aller \nMitglieder der gesetzlichen Krankenversicherung, wurden \nim Jahr 2007 in der Bundesrepublik IGeL-Leistungen \nangeboten. Einer Studie des Wissenschaftlichen Instituts \ndes AOK-Bundesverbandes (WIdO) zufolge fehlte bei \nmehr als 37,8 % der gesetzlich Versicherten die vor der \nBehandlung vorgeschriebene schriftliche Vereinbarung \nzwischen Arzt und Patient. Ein F\u00fcnftel der erbrachten \nLeistungen erfolgte zudem ohne Rechnung gegen Barzah-\nlung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung \u00fcber \nden Angebotsmarkt von Individuellen Gesundheitsleis-\ntungen in Arztpraxen im Freistaat Sachsen vor, wonach in \nzunehmendem Ma\u00dfe eine Behandlung auf Kassenrezept \nnur in Verbindung mit der Inanspruchnahme von Selbst-\nzahlerleistungen durch den Patienten erfolgt? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung den Trend zu Indivi-\nduellen Gesundheitsleistungen unter dem Aspekt des \nEntstehens einer einkommensabh\u00e4ngigen Zwei-Klassen-\nMedizin und der daraus folgenden St\u00f6rung des Vertrau-\nensverh\u00e4ltnisses von Arzt und Patient, besonders im \nhaus\u00e4rztlichen Bereich? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Abg. Petzold, zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Bei den \nIndividuellen Gesundheitsleistungen, den sogenannten \nIGeL, handelt es sich um Leistungen, die nicht zum Teil \ndes Leistungskatalogs der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung geh\u00f6ren. Die IGeL-Liste ist ein Empfehlungskatalog \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und \u00e4rztlichen Berufs-\nverb\u00e4nde f\u00fcr sinnvolle \u00e4rztliche Leistungen au\u00dferhalb der \ngesetzlichen Krankenversicherung. Bei IGeL handelt es \nsich somit um eine privat\u00e4rztliche Leistung, die laut \nprivat\u00e4rztlicher Geb\u00fchrenordnung nur auf Verlangen des \nPatienten erbracht werden darf. Welche dieser Leistungen \nvon dem einzelnen Arzt angeboten werden, kann von der \nStaatsregierung nicht beurteilt werden. \n\nZur zweiten Frage: Die gesetzlichen Krankenkassen \n\u00fcbernehmen grunds\u00e4tzlich die Kosten f\u00fcr medizinisch \nnotwendige Ma\u00dfnahmen. In einer Solidargemeinschaft \nwie der gesetzlichen Krankenversicherung k\u00f6nnen aller-\ndings nur solche Leistungen erbracht werden, die aus \nmedizinischer Sicht notwendig und wirtschaftlich sind. \nDar\u00fcber hinausgehende Ma\u00dfnahmen kann ein Patient \nzwar in Anspruch nehmen, muss dann jedoch die Kosten \nselbst tragen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen wir medizinische Versorgung \nf\u00fcr alle und keine Ausgrenzung von Schw\u00e4cheren. Von \neiner einkommensabh\u00e4ngigen Zwei-Klassen-Medizin \nkann meines Erachtens keine Rede sein. Dem gesetzlich \nVersicherten stehen alle medizinisch notwendigen Ma\u00df-\nnahmen unter Beachtung des Wirtschaftlichkeitsaspektes \nzur Verf\u00fcgung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass Herr Abg. \nMorlok von der Fraktion der FDP seine Frage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 6. \n\nSven Morlok, FDP: Es geht um Meinungsforschung \ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Mehrkosten verursacht es, dass die S\u00e4chsische \nStaatsregierung seit vergangenem Jahr Meinungsfor-\nschung und Sonntagsfragen alternierend bei den Instituten \n\u201eEmnid\u201c und \u201eAproxima\u201c in Auftrag gibt? \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden wurde dieses Modell der alter-\nnierenden Beauftragung gew\u00e4hlt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Dr. Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Die \nregelm\u00e4\u00dfigen Bev\u00f6lkerungsumfragen werden auf der \nGrundlage eines europaweit ausgeschriebenen Rahmen-\nvertrages als pers\u00f6nliche Interviews mit einer Stichprobe \nvon 1 000 Befragungen durch Aproxima durchgef\u00fchrt. \nDaneben gab es anlassbedingt eine Ad-hoc-\nTelefonumfrage mit einer Stichprobe von etwa \n\n 9932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n750 Personen und sieben Fragen im Januar 2008 durch \ndas von Ihnen genannte Unternehmen Emnid. \n\nAufgrund einiger Sachsen stark bewegende Themen wie \nLandesbank, Jugendkriminalit\u00e4t und Verwaltungsreform \nwar es f\u00fcr die s\u00e4chsische Landesregierung wichtig, sich \nm\u00f6glichst schnell einen \u00dcberblick \u00fcber die Bev\u00f6lke-\nrungsmeinung zu verschaffen. Dies war die Hauptaufgabe \nder damaligen Ad-hoc-Telefonumfrage von Emnid. \nMehrkosten gegen\u00fcber den im Haushalt veranschlagten \nMitteln f\u00fcr demoskopische Umfragen sind dadurch nicht \nentstanden. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe noch eine \nNachfrage. Herr Staatsminister, die letzte Umfrage von \nAproxima wurde \u00fcber einen Erhebungszeitraum \u2013 nach \neigenen Angaben \u2013 von acht Wochen erhoben. Wie \nbewerten Sie als Staatsregierung methodisch eine Sonn-\ntagsfrage, die ja lautet: Was w\u00fcrden Sie w\u00e4hlen, wenn am \nn\u00e4chsten Sonntag Landtagswahl w\u00e4re?, wenn die entspre-\nchenden Fragen \u00fcber einen Zeitraum von acht Wochen \ngestellt wurden? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Abgeordneter, sowohl der Fragezeit-\nraum als auch die Art der Frage und die entsprechende \nAuswertung der Ergebnisse unterliegen bew\u00e4hrten me-\nthodischen Erkenntnissen, die den entsprechenden Stan-\ndards, die auch in der Umfrage- und Demoskopiebranche \nbestehen, entgegenkommen und damit also zum allge-\nmeing\u00fcltigen Bestand der Demoskopie geh\u00f6ren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie noch eine Nach-\nfrage? \u2013 Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, sind Ihnen andere \nMeinungsforschungsinstitute in Deutschland bekannt, die \nregelm\u00e4\u00dfig diese Sonntagsfrage erheben und die \u00e4hnlich \nlange Befragungszeitr\u00e4ume anwenden? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Abgeordneter, die Frage, wie andere \nInstitute verfahren, kann ich an dieser Stelle nicht beant-\nworten. Ich kann Ihnen nur sagen, dass es einen Katalog \ngibt, mit dem sich die entsprechenden Institute, die \ndemoskopische Verfahren in der Bundesrepublik durch-\nf\u00fchren, auf einen Standard geeinigt haben, wie es zum \nBeispiel bei Wirtschaftspr\u00fcfern und anderen Unternehmen \nauch der Fall ist. Selbstverst\u00e4ndlich entsprechen die \nAuftr\u00e4ge, die wir erteilen, wie auch die Erf\u00fcllung der \nAuftr\u00e4ge durch die demoskopischen Institute diesen \nStandards. Die Details dieser Standards sind mir zugege-\nbenerma\u00dfen nicht so gel\u00e4ufig. \n\nSven Morlok, FDP: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen nun zur \nFrage Nr. 4. Ich bitte Herrn Lichdi, seine Frage zu stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c \nzitiert in ihrer Ausgabe vom 2. Oktober 2008 aktuelle \nGreenpeace-Berichte zu hohen Belastungen an Pestiziden \n\nin Gew\u00fcrzen. Innerhalb der Untersuchungen wurden in \nden Gew\u00fcrzen auch R\u00fcckst\u00e4nde von illegalen und ge-\nsundheitsgef\u00e4hrdenden Pestiziden nachgewiesen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen Proben von Gew\u00fcrzen wurden in den \nletzten 36 Monaten im Freistaat Sachsen R\u00fcckst\u00e4nde \nverbotener und gesundheitsgef\u00e4hrdender Pestizide mit bis \nzuweilen Grenzwert\u00fcberschreitungen nachgewiesen, \nverbunden mit der Bitte um Angabe der Anzahl der \nGesamtproben, der Proben mit Grenzwert\u00fcberschreitun-\ngen bezogen auf das jeweilige Gew\u00fcrz? \n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung \njeweils auf die Grenzwert\u00fcberschreitungen reagiert und \nwas will sie unternehmen, um diese k\u00fcnftig zu unterbin-\nden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi, zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: Im Zeitraum von \nJanuar 2006 bis Oktober 2008 wurden an der Landesun-\ntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwe-\nsen Sachsen insgesamt 49 Proben Gew\u00fcrze und W\u00fcrzmit-\ntel auf R\u00fcckst\u00e4nde an Pflanzenschutzmitteln untersucht. \nIn 19 der 49 Proben wurden R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzen-\nschutzmitteln nachgewiesen. Eine gesicherte H\u00f6chstmen-\ngen\u00fcberschreitung, die zur Beanstandung der Probe \ngef\u00fchrt hat, wurde dabei in vier F\u00e4llen ermittelt. \n\nBetroffen waren je eine Probe Paprikapulver edels\u00fc\u00df, \nMadras-Currypulver, gerebelte Petersilie sowie getrock-\nnete Chillis. \n\nZur zweiten Frage: In den F\u00e4llen beanstandeter R\u00fcck-\nstandsh\u00f6chstmengen\u00fcberschreitung wird das weitere \nInverkehrbringen noch vorhandener Restbest\u00e4nde der \nbeanstandeten Ware untersagt. Das Gutachten wird mit \nden betroffenen Lebensmittelunternehmen ausgewertet \nund ihnen in der Regel die Verpflichtung zur verst\u00e4rkten \nEigenkontrolle auferlegt. An dieser Stelle sei erw\u00e4hnt, \ndass es in erster Linie die Unternehmer \u2013 in diesem Fall \ndie Erzeuger, Importeure und H\u00e4ndler \u2013 sind, an die die \nVorschriften zur Lebensmittelsicherheit gerichtet sind und \ndie diese einzuhalten haben. Im Rahmen ihrer Sorgfalts-\npflicht, insbesondere durch Eigenkontrolle, haben sich die \nProduktverantwortlichen Gewissheit dar\u00fcber zu verschaf-\nfen, dass die von ihnen angebotenen Erzeugnisse sicher \nsind und den Rechtsvorschriften entsprechen. \n\nAufgabe der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung ist es, \ndie Lebensmittelunternehmer daraufhin stichprobenartig \nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Dem kommen wir in Sachsen durch risiko- \nund damit auch beanstandungsorientierte Inspektionen, \nProbenahmen und Untersuchungen nach. Auch k\u00fcnftig \nwird die \u00dcberpr\u00fcfung pflanzlicher Lebensmittel auf \nR\u00fcckst\u00e4nde an Pflanzenschutzmitteln in Sachsen einen \n\n 9933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nSchwerpunkt der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung \ndarstellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nFrau Staatsministerin, ist Ihnen bekannt, ob die Hersteller \nund Einzelh\u00e4ndler die entsprechenden Best\u00e4nde aus dem \nVerkauf entfernt haben? Wissen Sie, wie damit umgegan-\ngen wurde? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich \ngehe davon aus und werde das noch einmal kontrollieren \nlassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Frage. Das ist die laufende Nr. 5, \ngestellt von Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Aus der \nPresse war zu erfahren, dass die F\u00f6rderrichtlinie \u201eSied-\nlungswasserwirtschaft\u201c vom 2.M\u00e4rz 2007 ge\u00e4ndert \nwerden soll. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche \u00c4nderungen werden mit welcher Begr\u00fcndung \nin der F\u00f6rderrichtlinie \u201eSiedlungswasserwirtschaft\u201c \nvorgenommen? \n\n2. Wann soll die ge\u00e4nderte F\u00f6rderrichtlinie \u201eSiedlungs-\nwasserwirtschaft\u201c ver\u00f6ffentlicht werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Auch diesmal ant-\nwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg. Roth! \nIhre erste Frage beantworte ich wie folgt: Die F\u00f6rderricht-\nlinie \u201eSiedlungswasserwirtschaft 2007\u201c wurde nach \neinem Jahr planm\u00e4\u00dfig evaluiert. Insbesondere wurden die \npraktischen Erfahrungen aus dem ersten Jahr der Umset-\nzung mit den mitbetroffenen Ressorts, den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden und der SAB er\u00f6rtert und deren Vor-\nschl\u00e4ge zur Vereinfachung und Optimierung gepr\u00fcft. \nAuch die praktischen Hinweise der Abwasserzweckver-\nb\u00e4nde, Gemeinden und Wasserbeh\u00f6rden aus den drei \nRegionalkonferenzen wurden ber\u00fccksichtigt und, soweit \nsinnvoll und zielf\u00fchrend, aufgenommen. \n\nIm Ergebnis dieser Evaluierung sind redaktionelle Klar-\nstellungen, Verfahrensvereinfachungen, Verfahrens\u00e4nde-\nrungen sowie Ver\u00e4nderungen der F\u00f6rderkonditionen \nvorgesehen. \n\nZur zweiten Frage: Aktuell erfolgt die Beteiligung der \nbetroffenen Ressorts, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nsowie der SAB. Eine Kabinettsvorlage ist noch im lau-\nfenden Jahr vorgesehen. Die Ver\u00f6ffentlichung der \u00fcberar-\nbeiteten Richtlinie wird anschlie\u00dfend, voraussichtlich \nAnfang 2009, erfolgen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie sind \nzwar nicht aus dem Ministerium, in dem die F\u00f6rderricht-\nlinie erarbeitet wurde, aber kann ich Ihnen trotzdem eine \nNachfrage stellen, die Sie dann weiterleiten k\u00f6nnen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sie haben sehr allgemein \n\u00fcber die \u00c4nderungen in der F\u00f6rderrichtlinie gesprochen. \nDeshalb meine konkrete Frage: Ist bei der \u00c4nderung \nber\u00fccksichtigt, dass die Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr Fachplanun-\ngen der dezentralen Varianten F\u00f6rdergelder zur Verf\u00fcgung \ngestellt bekommen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nAbg. Roth, ich sehe gerade, es wird notiert und Ihnen \nnachgereicht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Minis-\nterin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn \nPetzold, NPD-Fraktion, die Frage Nr. 2 zu stellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mit geht es um pl\u00f6tzlichen Kindstod im \nFreistaat Sachsen \n\nIn der Bundesrepublik sterben j\u00e4hrlich etwa f\u00fcnf von \n1 000 gesunden Kleinkindern im Schlaf, ohne dass die \nMedizin daf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung findet. Eine Umfrage des \nbayrischen Gesundheitsministeriums ergab, dass in 40 % \naller bayrischen Kliniken die Neugeborenen auf die Seite \ngelegt werden, obwohl dies als h\u00f6chstes Risiko f\u00fcr den \npl\u00f6tzlichen Kindstod gilt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen F\u00e4llen kam es im Zeitraum von 2003 bis \nzum 30.06.2008 im Freistaat Sachsen zu pl\u00f6tzlichem \nKindstod, und in welchem Umfang wird zu dem Ph\u00e4no-\nmen des pl\u00f6tzlichen Kindstodes in Sachsen medizinische \nUrsachenforschung betrieben? \n\n2. Welche Vorsorgema\u00dfnahmen werden in Krankenh\u00e4u-\nsern und Kliniken im Freistaat Sachsen getroffen, um das \nRisiko eines pl\u00f6tzlichen Kindstodes zu minimieren, und \nwelchen Kontrollen unterliegen diese Pr\u00e4ventivma\u00dfnah-\nmen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Diese Frage beant-\nwortet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg.  \nPetzold! Zur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: \nSeit 1992 ist ein kontinuierlicher R\u00fcckgang der H\u00e4ufig-\nkeit des pl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstodes zu verzeichnen. Im \nJahr 1992 verstarben 23 Kinder an pl\u00f6tzlichem S\u00e4uglings-\ntod. Seitdem ist diese Zahl kontinuierlich gesunken. Im \nJahr 2007 waren schlie\u00dflich nur noch drei F\u00e4lle zu ver-\nzeichnen. Im Zeitraum von 2004 bis 2007 verstarben \n\n 9934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n34 Kinder an pl\u00f6tzlichem S\u00e4uglingstod. Im Vierjahres-\nzeitraum davor waren es neun Kinder mehr. \n\nZur Ursachenforschung: Die Universit\u00e4tskliniken in \nDresden und Leipzig sowie weitere Institutionen und \nEinrichtungen in Sachsen forschen seit vielen Jahren mit \ngro\u00dfem Engagement zum Thema \u201ePl\u00f6tzlicher Kindstod\u201c. \nDurch die jahrelange Auswertung und Analyse einer \nVielzahl von Studien, auch unter Ber\u00fccksichtigung neuer \ninternationaler Erkenntnisse, konnten protektive Faktoren, \naber auch Risikofaktoren ermittelt werden. \n\nUm die Aktivit\u00e4ten aller Beteiligten zu b\u00fcndeln, wurde \nein Konsenspapier in Deutschland festgeschrieben und \neine Leitlinie \u201ePl\u00f6tzlicher S\u00e4uglingstod\u201c eingef\u00fchrt. Des \nWeiteren tr\u00e4gt der kontinuierliche Austausch der mit dem \nThema befassten Mediziner und Forscher durch interdis-\nziplin\u00e4re Fallkonferenzen zur Analyse m\u00f6glicher Pr\u00e4ven-\ntionsl\u00fccken und Schwachstellen bei. Eng an die For-\nschungsergebnisse angebunden, finden entsprechende \nFort- und Weiterbildungen f\u00fcr das medizinische Personal \nstatt. \n\nZu Frage 2: Dem medizinischen Personal kommt eine \nentscheidende Vorbild- und Aufkl\u00e4rungsfunktion zu. In \nSachsen kamen und kommen folgende Vorsorgema\u00dfnah-\nmen in Krankenh\u00e4usern und Kliniken zum Tragen: die \nregelm\u00e4\u00dfige Fortbildung aller Beteiligten, die Schaffung \nund Verbreitung aktueller Publikationen und Fortbil-\ndungsmaterialien, die Ver\u00f6ffentlichung von Artikeln in \nfachgruppenspezifischen Zeitschriften f\u00fcr Hebammen, \n\u00c4rzte und Kinderkrankenschwestern, \u00d6ffentlichkeitskam-\npagnen f\u00fcr breitere Zielgruppen, das bundesweit erreich-\nbare Beratungstelefon \u201eGesunder Babyschlaf\u201c sowie das \nAbfragen zum Kenntnisstand medizinischer Kompetenz-\ntr\u00e4ger innerhalb einer sachsenweiten Kampagne. Zudem \ngibt es in zahlreichen s\u00e4chsischen Kliniken interne \nDienstanweisungen, wie auf Stationen mit S\u00e4uglingen zu \nverfahren ist. Diese fungieren als Kontrollmechanismen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel, \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Es geht um das Sorbische \nNational-Ensemble. \n\nDas Sorbische National-Ensemble ist in seiner Existenz \nbedroht. Es ist im Bund und teils auch in den beiden \nL\u00e4ndern Brandenburg und Sachsen zu h\u00f6ren, dass die \nAufgaben des Ensembles von Laienfolkloregruppen \n\u00fcbernommen werden k\u00f6nnten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Standpunkt vertritt die Staatsregierung zur \nPerspektive des Sorbischen National-Ensembles? \n\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung in diesem Zusammenhang  \neine Fusion mit dem Deutsch-Sorbischen Volkstheater f\u00fcr \npraktikabel? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nZu Frage 1: Wie Ihnen, Herr Abg. Kosel, aus Ihrer Mit-\ngliedschaft im Stiftungsrat der Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk sicher bekannt ist, haben die Vertreter der Zuwen-\ndungsgeber in der Sitzung des Stiftungsrates vom \n29.11.2007 die Schlie\u00dfung des Sorbischen National-\nEnsembles vorgeschlagen und zur Diskussion gestellt. \n\nDer Stiftungsrat musste damals Beschl\u00fcsse fassen, um die \nEntsperrung der seinerzeit gesperrten Bundesmittel f\u00fcr \nden Haushalt der Stiftung f\u00fcr 2008 zu erreichen. Diese \nMittel wurden zwischenzeitlich, wie Ihnen sicherlich auch \nbekannt ist, erfreulicherweise ohne eine solch drastische \nMa\u00dfnahme entsperrt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich nochmals all \njenen Dank sagen, die dazu beigetragen haben, dies zu \nerreichen. \n\nAngesichts der dennoch weiterhin absehbaren und anhal-\ntenden Mittelknappheit f\u00fcr die Stiftung insgesamt h\u00e4lt die \nStaatsregierung \u2013 auch mit Blick auf die kulturwissen-\nschaftliche Analyse des Institutes f\u00fcr kulturelle Infrastruk-\ntur zum Sorbischen National-Ensemble \u2013 Strukturver\u00e4n-\nderungen einschlie\u00dflich Einsparungen beim Sorbischen \nNational-Ensemble f\u00fcr unumg\u00e4nglich. \n\nZu Frage 2: Vieles spricht deshalb f\u00fcr eine Fusion des \nSorbischen National-Ensembles mit dem Deutsch-\nSorbischen Volkstheater. Die Praktikabilit\u00e4t einer m\u00f6gli-\nchen Fusion h\u00e4ngt davon ab, inwieweit innerhalb eines \nfinanziellen Rahmens die k\u00fcnftigen Inhalte abgesichert \nwerden k\u00f6nnen. Dabei werden aus heutiger Sicht Einspa-\nrungen nicht zu umgehen sein. \n\nDas Sorbische National-Ensemble wird von der Stiftung \nf\u00fcr das sorbische Volk mit rund 4,5 Millionen Euro \ngef\u00f6rdert. Dies entspricht ann\u00e4hernd 30 % der Zusch\u00fcsse \nder Stiftung. Es ist jedoch den Akteuren vor Ort nat\u00fcrlich \nunbenommen, anderweitige finanzielle Beteiligungen zu \nerreichen bzw. zu erh\u00f6hen, beispielsweise durch den \nKulturraum. Wichtig ist, dass die Vertreter des sorbischen \nVolkes ihre Mitarbeit in den Stiftungsgremien wieder \naufnehmen, damit ausgewogene Entscheidungen gef\u00e4llt \nwerden k\u00f6nnen, auch zu dieser Frage. \n\nDie Vertreter der Staatsregierung in den Stiftungsgremien \nwerden ihrerseits das Anliegen einer Fusion mit dem \nDeutsch-Sorbischen Volkstheater weiterhin favorisieren, \nsolange keine alternativen Vorschl\u00e4ge vorliegen, die zu \nstrukturellen Einsparungen f\u00fchren und die Zustimmung \nder Vertreter des sorbischen Volkes finden. \n\nVielen Dank. \n\n 9935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte nun Herrn \nDr. M\u00fcller, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 10. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Bei meiner Frage geht es um \ndie Wei\u00dferitztalbahn. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach dem \nWiederaufbau des durch das Augusthochwasser 2002 \nzerst\u00f6rten unteren Streckenabschnittes soll ab dem \n14. Dezember 2008 der Zugverkehr auf der Wei\u00dferitztal-\nbahn zwischen Freital-Hainsberg und Dippoldiswalde \nwieder aufgenommen werden. Bereits 14 Tage vor der \nEr\u00f6ffnung findet das 10. Kleinbahnfest statt, eine gemein-\nsame Veranstaltung von Freital, Rabenau, dem jeweiligen \nBahnbetreiber, der IG Wei\u00dferitztalbahn und anderen. Der \nTermin ist traditionell gebunden an das erste Adventswo-\nchenende durch den \u201eGeburtstag\u201c des Einkaufszentrums, \nden Auftakt des Weihnachtsgesch\u00e4fts, das \u201ePyramidenan-\nschieben\u201c in Spechtritz und anderes. Nach mir vorliegen-\nden Informationen soll es dazu dieses Jahr keine Dampf-\nlokfahrten bzw. gar keine Sonderzugfahrten geben, was \nder traditionellen Veranstaltung erheblichen Abbruch tut \nund bei vielen Schmalspurbahninteressierten erhebliche \nVerstimmung verursacht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung bzw. \nwelche Schritte gab es bzw. wird es seitens dieser geben, \num zu einem Ausgleich hinsichtlich der Interessenkollisi-\nonen zwischen dem 10. Kleinbahnfest und der Er\u00f6ff-\nnungsveranstaltung der im unteren Streckenabschnitt \nwiedererrichteten Wei\u00dferitztalbahn zu gelangen? \n\n2. Was waren oder sind die Gr\u00fcnde, die gegen die traditi-\nonellen Dampflok- und Sonderzugfahrten zum \n10. Kleinbahnfest sprachen bzw. sprechen, obwohl man \ngerade dieses als \u201eWerbeveranstaltung\u201c f\u00fcr die etwa \n14 Tage sp\u00e4ter stattfindende Wiederer\u00f6ffnungsfeier \nnutzen k\u00f6nnte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet wiederum Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wegen \ndes Sachzusammenhanges m\u00f6chte ich beide Fragen \ngemeinsam beantworten. \n\nMit Freude haben wir alle zur Kenntnis genommen, dass \ndie vom Augusthochwasser 2002 zerst\u00f6rte Schmalspur-\nbahn Wei\u00dferitztalbahn ab dem 14. Dezember 2008 zwi-\nschen Freital und Dippoldiswalde den Zugbetrieb wieder \naufnimmt. Mit gro\u00dfem Engagement haben die Beteiligten \netwas geschafft, was manch einer nicht f\u00fcr m\u00f6glich \ngehalten h\u00e4tte. Daf\u00fcr gilt unser Dank einerseits dem \nBetreiber der Bahn, der S\u00e4chsischen Dampfeisenbahnge-\nsellschaft (SGD), dem Verkehrsverbund Oberelbe, dem \nehemaligen Landkreis Wei\u00dferitzkreis und den vielen \n\nflei\u00dfigen Helfern. Aber ohne die finanzielle Unterst\u00fctzung \nauch des Bundes mit 10 Millionen Euro und ohne die \nHilfe des SMWA mit 7 Millionen Euro w\u00e4re heute die \nDurchf\u00fchrung des Zugbetriebes noch in sehr weiter Ferne. \n\nWie Herrn Jurk die S\u00e4chsische Dampfeisenbahngesell-\nschaft als Bauherr informierte, haben die noch offenen \nBauma\u00dfnahmen bis zum geplanten Er\u00f6ffnungstermin am \n14. Dezember 2008 gr\u00f6\u00dfte Priorit\u00e4t. Ein interimsm\u00e4\u00dfiger \nZugverkehr an einzelnen Tagen, so wie in den vergange-\nnen Jahren, w\u00fcrde die Baut\u00e4tigkeit unterbrechen und die \ntermingem\u00e4\u00dfe Fertigstellung der Strecke gef\u00e4hrden, und \ndas will keiner. Dabei erscheint es angebracht, die Ent-\nscheidung der SDG zu akzeptieren. Die SDG hat die \nbetroffenen Vereine und das Freizeitzentrum in Hainsberg \nim August dar\u00fcber informiert und um deren Verst\u00e4ndnis \ngebeten. Freuen wir uns auf den 14. Dezember 2008, \nwenn die ersten Z\u00fcge von Freital nach Dippoldiswalde \nwieder regelm\u00e4\u00dfig dampfen! \n\nIch kann daher nur an alle Freunde des Festes am ersten \nAdventswochenende rund um das Hainsberger Freizeit-\nzentrum appellieren, sich in Geduld zu \u00fcben, bis 14 Tage \nsp\u00e4ter die Schmalspurbahn wieder regelm\u00e4\u00dfig verkehrt. \nIch denke, die Geduld wird sich lohnen. \n\nDanke. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile \nHerrn Kosel nochmals das Wort f\u00fcr Frage Nr. 9. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Es geht um das Erlernen der Sprache des Nach-\nbarn. \n\nDas Interesse am Erlernen der Sprache des Nachbarn \nunterliegt Schwankungen. Im benachbarten Bundesland \nBrandenburg ist an Schulen ein starker R\u00fcckgang des \nPolnischunterrichts zu verzeichnen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand des Unterrichts in polnischer \nund tschechischer Sprache? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, f\u00fcr das \nErlernen  der Sprache der Nachbarn einen h\u00f6heren Anreiz \nzu schaffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Kosel, ich beantworte Ihre \nFragen wie folgt: \n\nZu Frage 1: Trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen w\u00e4chst die \nAnzahl von Sch\u00fclern, die eine Nachbarsprache als Fremd-\nsprache lernen, kontinuierlich. Im Schuljahr 2007/2008 \nlernten insgesamt 2 518 Sch\u00fcler in Sachsen Tschechisch \nund 1 445 Sch\u00fcler Polnisch. Besonders hervorzuheben \nsind die binationale und bilinguale Ausbildung am Fried-\nrich-Schiller-Gymnasium in Pirna sowie die ebenfalls \n\n 9936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nbinationale und bilinguale deutsch-polnische Ausbildung \nam Augustum-Annen-Gymnasium in G\u00f6rlitz. \n\nDie Ausbildung am Friedrich-Schiller-Gymnasium in \nPirna ist deutschlandweit einmalig. Mit insgesamt \n120 s\u00e4chsisch-tschechischen Schulpartnerschaften im \nSchuljahr 2007/2008 nehmen diese nach wie vor Rang 1 \nin der internationalen Zusammenarbeit ein. Mit \n105 s\u00e4chsisch-polnischen Schulpartnerschaften belegen \ndiese Rang 2. Im Schuljahr 2007/2008 haben vier Grund-\nschulen Tschechisch und neun Grundschulen Polnisch im \nder Form des intensiven Sprachenlernens ab Klassenstu-\nfe 1 angeboten. \n\nZur Frage 2: Die Vermittlung von Kompetenzen in der \nBeherrschung der Nachbarsprachen Polnisch und Tsche-\nchisch stellt in Sachsen einen schulpolitischen Schwer-\npunkt dar, den der Freistaat Sachsen inhaltlich und finan-\nziell unterst\u00fctzt. Zudem wurden circa 4 Millionen Euro an \nEU-Mitteln aus dem Interreg-IIIA-Programm, erg\u00e4nzt \ndurch Landesmittel, f\u00fcr s\u00e4chsisch-polnische und s\u00e4ch-\nsisch-tschechische Projekte umgesetzt. Die Projekte \nbetrafen insbesondere Vorhaben zur Sch\u00fclermotivation \nbeim Erlernen der Nachbarsprachen, zur Entwicklung von \nLehrmaterial und zur Lehrerqualifizierung. In jeder \nRegionalstelle der S\u00e4chsischen Bildungsagentur unter-\nst\u00fctzen Fremdsprachenreferenten in den einzelnen Schul-\narten auch das Erlernen der tschechischen und der polni-\nschen Sprache. Die Koordinatoren f\u00fcr die internationale \nBildung und Erziehung beraten die Schulen bei der \nUmsetzung von Aufgaben internationaler Bildungskoope-\nration. \n\nDurch den Einsatz von je acht tschechischen und polni-\nschen Fremdsprachenassistenten an s\u00e4chsischen Schulen \nim Schuljahr 2007/2008 wird die Qualit\u00e4t des Unterrichts \nerh\u00f6ht. Die Motivation, die Sprache des Partners zu \nerlernen, erh\u00e4lt damit weitere Impulse. Die Mittel f\u00fcr \nderen Einsatz werden durch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus bereitgestellt. \n\nSeit dem Wintersemester 2006/2007 k\u00f6nnen in den \nLehramtsstudieng\u00e4ngen an der Universit\u00e4t Leipzig die \nF\u00e4cher Tschechisch bzw. Polnisch gew\u00e4hlt werden. Um \ndie Anzahl der Polnisch- und Tschechisch-Lehrkr\u00e4fte \ngezielt zu erh\u00f6hen, erwerben im Rahmen der jeweils \nberufsbegleitenden Weiterbildung bzw. Fortbildung \n27 Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Polnisch und 18 Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Tsche-\nchisch die F\u00e4higkeit, eine Nachbarsprache zu unterrichten \nbzw. als Arbeitsgemeinschaft anzubieten. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nAbg. Simon, die Frage Nr. 12 zu stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe eine Frage zu \nFundtieren und herrenlosen Tieren. \n\nNach Informationen von Tiersch\u00fctzern sind f\u00fcr Fundtiere \ndie Ordnungs\u00e4mter der Stadtverwaltungen zust\u00e4ndig, \nw\u00e4hrend herrenlose Tiere entsprechend den Tierschutzbe-\n\nstimmungen der Zust\u00e4ndigkeit der Landrats\u00e4mter unter-\nliegen. Da in keinem Fall in der \u00d6ffentlichkeit anzutref-\nfende Tiere mit einem Schild um den Hals auf ihren \nverwaltungstechnischen Zustand verweisen k\u00f6nnen, \nwerden besorgte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter Nutzung \ndes Verweises \"Es ist kein Geld da\" von einem Amt zum \nanderen geschickt. Jedes kann wegen der fehlenden \nEinstufung des Tieres die eigene Zust\u00e4ndigkeit verneinen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Entspricht diese im Alltag erlebbare Verfahrensweise \nden gesetzlichen Regelungen? \n\n2. Welche Initiativen hat die Staatsregierung ergriffen \nbzw. will sie ergreifen, um im Sinne des im Grundgesetz \nverankerten Tierschutzes eine handhabbare Regelung zu \nschaffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nClau\u00df antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg. Simon! \nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die \nZust\u00e4ndigkeiten in Sachsen sind eindeutig geregelt. Es \ngilt zun\u00e4chst der in \u00a7 2 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung normierte Grundsatz der Allzust\u00e4ndigkeit der \nGemeinden. Diese erf\u00fcllen im Rahmen ihrer Leistungsf\u00e4-\nhigkeit alle \u00f6ffentlichen Aufgaben in eigener Verantwor-\ntung. Zu diesen Aufgaben z\u00e4hlt selbstverst\u00e4ndlich auch, \nals Fundbeh\u00f6rde zu fungieren. Die Gemeinde hat daher \nauch die Aufgabe, w\u00e4hrend der Aufbewahrungsfrist die \nKosten f\u00fcr eine artgem\u00e4\u00dfe Unterbringung, Pflege und \nErn\u00e4hrung der Tiere im Sinne von \u00a7 2 des Tierschutzge-\nsetzes zu \u00fcbernehmen. In den meisten s\u00e4chsischen Ge-\nmeinden sind daf\u00fcr Vertr\u00e4ge mit Tierheimen geschlossen \nworden, die diese Aufgabe \u00fcbernehmen. \n\nWann handelt es sich um ein Fundtier und wann um ein \nherrenloses Tier? Bei einem Haustier, welches frei herum-\nl\u00e4uft, muss regelm\u00e4\u00dfig davon ausgegangen werden, dass \nes sich um ein Fundtier handelt. Im Gegensatz dazu kann \nvon herrenlosen Tieren erst nach einer l\u00e4ngeren Aufbe-\nwahrungszeit ausgegangen werden, n\u00e4mlich dann, wenn \nsich kein Eigent\u00fcmer nach dem Tier erkundigt hat. In der \nPraxis hat sich hierbei eine Frist von vier Wochen heraus-\ngebildet. Dabei darf nicht ohne Anhaltspunkte davon \nausgegangen werden, dass der Eigent\u00fcmer das Tier \naussetzen und sein Eigentum daran aufgeben wollte. Dies \nw\u00fcrde bedeuten, ihm zu unterstellen, dass er eine Ord-\nnungswidrigkeit nach dem Tierschutzgesetz begehen \nwollte. \n\nBei diesen Tieren handelt es sich also um Fundtiere, f\u00fcr \nderen Unterbringung die Gemeinden sorgen m\u00fcssen. \nSelbst wenn bestimmte Gr\u00fcnde daf\u00fcr spr\u00e4chen, dass es \nsich bei einem Tier um ein herrenloses Tier handelt, \nbliebe die Gemeinde zust\u00e4ndig. Als Ortspolizeibeh\u00f6rde \nhat sie die Aufgabe, f\u00fcr eine tierschutzgerechte Versor-\ngung des Tieres zu sorgen, wenn von dem Tier eine \n\n 9937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nSt\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung oder \neine Gefahr ausgeht. \n\nUm es klar zu benennen: In Sachsen sind die Gemeinden \nf\u00fcr die Unterbringung aufgefundener Tiere zust\u00e4ndig. Sie \nhaben daher auch die Pflicht, die Kosten daf\u00fcr zu tragen. \n\nZur zweiten Frage: Aus den vorgenannten Gr\u00fcnden ist es \nnicht notwendig, neue Regelungen zu schaffen. Dem im \nGrundgesetz verankerten Staatsziel Tierschutz wird \nbereits jetzt durch die s\u00e4chsischen Regelungen entspro-\nchen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, Sie \nbekommen gleich das Wort zur Frage Nr. 12. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Ich habe eine Frage zu den TAURIS-Projekten 2009. \n\nAb 1. Januar 2009 k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nSachsens, die weder ALG I noch ALG II bekommen, auch \nnicht mehr an TAURIS-Projekten teilnehmen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten bietet der Freistaat als Ersatz \nan? \n\n2. Wie hoch ist die Zahl der Betroffenen im Freistaat, die \nkeinerlei staatliche Unterst\u00fctzung oder F\u00f6rderung trotz \nArbeitslosigkeit bekommen und welche Initiativen hat die \nStaatsregierung ergriffen bzw. gedenkt sie zu ergreifen, \num diesen Menschen zu helfen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet wieder-\num Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg. Simon, \nzur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Mit der \nneuen ESF-F\u00f6rderperiode werden nur noch Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4nger \u00fcber die TAURIS-Stiftung finanziell \nunterst\u00fctzt. Ziel ist es, eine Ausrichtung der Leistungsbe-\nzieher auf den Arbeitsmarkt zu erreichen und die Leistun-\ngen auf finanziell wirklich Bed\u00fcrftige zu konzentrieren. \n\nDie Optimierung des Personenkreises bei der ESF-\nF\u00f6rderung bedeutet aber keineswegs, dass ehrenamtliches \nEngagement von Nichtleistungsbeziehern nicht honoriert \nw\u00fcrde. Ich darf hier an die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr \nSachsen\u201c erinnern. Deren Anwendungsbereich wurde erst \nvor Kurzem auf viele Bereiche b\u00fcrgerschaftlichen Enga-\ngements ausgeweitet. Danach k\u00f6nnen auch Personen, die \nkein Arbeitslosengeld II beziehen, gef\u00f6rdert werden. \nDiese F\u00f6rderung unterst\u00fctzt allerdings das b\u00fcrgerschaftli-\nche Engagement selbst und nicht eine Ausrichtung auf \nden Arbeitsmarkt. \n\nZur zweiten Frage: Seit Auflage des Programms im \nOktober 1999 wurden bis Ende 2007 fast 15 000 vorran-\ngig Langzeitarbeitslose in 9 100 gemeinn\u00fctzige Projekte \nvermittelt. Von den 3 000 Personen, die im Jahre 2007 \nausgeschieden sind, hat jede siebente eine Arbeit auf dem \n\nregul\u00e4ren Arbeitsmarkt gefunden. Im Vergleich zu ande-\nren Arbeitsmarktinstrumenten ist dies eine bemerkenswer-\nte Bilanz. Bezogen auf die neue ESF-F\u00f6rderperiode hat \nsich die Staatsregierung deshalb f\u00fcr eine uneingeschr\u00e4nk-\nte Fortf\u00fchrung des Programms eingesetzt, und dies mit \nErfolg. So wird es hier keinerlei Abstriche geben, da nach \nwie vor die gleiche Anzahl von TAURIS-\nLeistungsbeziehern f\u00f6rderf\u00e4hig bleibt. Diese Praxis wird \nweiter fortgef\u00fchrt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Ministerin, ich habe \neine Nachfrage: Da die finanzielle Abgeltung bei \u201eWir f\u00fcr \nSachsen\u201c sehr viel niedriger ist als bei TAURIS, ist meine \nFrage, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, noch einmal \u00fcber \ndie finanzielle H\u00f6he einer Entsch\u00e4digung bzw. Erstattung \nnachzudenken. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin  f\u00fcr Soziales: Wie \ngesagt, die Ausrichtung des ESF ist der erste Arbeits-\nmarkt. Das andere ist die Unterst\u00fctzung des b\u00fcrgerschaft-\nlichen Engagements, und da ist die Summe jetzt zugeord-\nnet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nletzten Frage des Tages. Frau Abg. Roth, stellen Sie bitte \ndie Frage Nr. 13. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das Thema meiner m\u00fcnd-\nlichen Anfrage ist die Vereinbarkeit des vom Stadtrat der \nStadt Lommatzsch am 19. Juni 2008 beschlossenen \n\u201eAbwasserbeseitigungskonzepts (ABK) f\u00fcr die Stadt \nLommatzsch und ihre Ortsteile\u201c mit den \u201eGrunds\u00e4tzen \ndes SMUL f\u00fcr die Abwasserbeseitigung vom \n28.09.2007\u201c. \n\nIch m\u00f6chte von der Staatsregierung wissen: \n\n1. Inwieweit ist das vom Stadtrat der Stadt Lommatzsch \nam 19. Juni 2008 beschlossene \u201eAbwasserbeseitigungs-\nkonzept (ABK) f\u00fcr die Stadt Lommatzsch und ihre \nOrtsteile\u201c mit den in den \u201eGrunds\u00e4tzen des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n(SMUL) gem\u00e4\u00df \u00a7 9 S\u00e4chsWG f\u00fcr die Abwasserbeseiti-\ngung im Freistaat Sachsen 2007 bis 2015\u201c vom 28. \nSeptember 2008 festgelegten Ma\u00dfgaben und Anforderun-\ngen, insbesondere hinsichtlich der Bestimmung von \nTeilen des Entsorgungsgebietes, die zentral, und von \nTeilen, die dezentral entsorgt werden sollen (Punkt I.1.a \nder Grunds\u00e4tze), der angemessenen Beachtung der demo-\ngrafischen Entwicklung (Punkt I.1.b der Grunds\u00e4tze), der \nVornahme von Wirtschaftlichkeitsvergleichen/Wirt-\nschaftlichkeitsuntersuchungen von zentraler und dezentra-\nler Entsorgung (Punkt I.1.c der Grunds\u00e4tze), fr\u00fchzeitiger \nund auf breite Akzeptanz f\u00fcr die gew\u00e4hlten Abwasserl\u00f6-\nsungen gerichteter B\u00fcrgerbeteiligung (Punkt I.2. der \nGrunds\u00e4tze) vereinbar bzw. mit welchen diesbez\u00fcglichen \nErgebnissen erfolgte die vorgeschriebene umgehende \nPr\u00fcfung dieses Abwasserbeseitigungskonzeptes (Punkt \nI.4. der Grunds\u00e4tze) durch die zust\u00e4ndige Wasserbeh\u00f6rde \nnach dessen Vorlage durch die Stadt Lommatzsch? \n\n 9938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nSoll ich alle zwei Fragen auf einmal stellen? Sie sind ein \nbisschen lang geraten, ich wei\u00df. Oder? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich w\u00fcrde sagen: \nhintereinander. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das war also die erste \nFrage. Nun kommt die zweite. \n\n2. Welche Schlussfolgerungen hinsichtlich des Vorliegens \neiner angemessenen Einbeziehung der B\u00fcrger bei der \n\u201eErarbeitung und \u00dcberpr\u00fcfung des Abwasserbeseiti-\ngungskonzeptes\u201c sowie hinsichtlich der angemessenen \nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung der aktiven Beteiligung der \nBetroffenen \u2013 ich zitiere aus den Grunds\u00e4tzen \u2013, \u201eum eine \nm\u00f6glichst breite Akzeptanz f\u00fcr die gew\u00e4hlten Abwasser-\nl\u00f6sungen zu erreichen\u201c, sind aus der Tatsache zu ziehen, \ndass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt Lommatzsch und \nihrer Ortsteile ein kassierendes B\u00fcrgerbegehren gegen den \nBeschluss \u00fcber das Abwasserbeseitigungskonzept vom \n19. Juni 2008 mit mehr als den erforderlichen Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften bei der Stadtverwaltung eingereicht \nhaben, \u00fcber dessen Zul\u00e4ssigkeit der Lommatzscher \nStadtrat am 9. Oktober 2008 entschieden hat? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nClau\u00df noch einmal, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Roth, zur Frage eins. \n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung des vom Stadtrat der Stadt Lommatzsch \nam 19. Juni 2008 beschlossenen \u201eAbwasserbeseitigungs-\nkonzeptes f\u00fcr die Stadt Lommatzsch und ihre Ortsteile\u201c \nbei der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde ist noch nicht abge-\nschlossen. Das Abwasserbeseitigungskonzept wurde am \n30. Juni 2008 dem zu diesem Zeitpunkt noch zust\u00e4ndigen \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden vorgelegt. \n\nAufgrund der Verwaltungs- und Funktionalreform erfolgt \ndie Pr\u00fcfung seit dem 1. August 2008 bei der unteren \n\nWasserbeh\u00f6rde, dem Landratsamt Mei\u00dfen. Von der \nzust\u00e4ndigen unteren Wasserbeh\u00f6rde wird nach Auskunft \nder Landesdirektion Dresden vom 10.10.2008 einge-\nsch\u00e4tzt, dass das Abwasserbeseitigungskonzept im We-\nsentlichen den Anforderungen der \u201eGrunds\u00e4tze des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft gem\u00e4\u00df den Paragrafen des S\u00e4chsischen Was-\nserschutzgesetzes f\u00fcr die Abwasserbeseitigung im Frei-\nstaat Sachsen 2007 bis 2015\u201c vom 28. September 2007 \nentspricht. \n\nEs bestehen jedoch M\u00e4ngel bez\u00fcglich der Angaben zu den \nTeilbereichen Kleinkl\u00e4ranlagen, B\u00fcrgermeisterkan\u00e4le und \nNiederschlagswasser. Sie sind noch zu vervollst\u00e4ndigen. \n\nZu den \u00fcbrigen Bereichen hat die untere Wasserbeh\u00f6rde \nkeine M\u00e4ngel festgestellt. \n\nDie Pr\u00fcfung des Abwasserbeseitigungskonzeptes kann \nerst abgeschlossen werden, wenn die benannten Nachfor-\nderungen erbracht sind. \n\nZur Frage zwei: keine. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das war kurz und knapp; \ndanke. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. Sie hatten heute Schwerstarbeit zu \nleisten. \n\nSehr verehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die \nZeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Wir haben alle \nFragen beantwortet, die heute hier beantwortet werden \nkonnten. Ich bitte die Staatsregierung, die Anfrage des \nAbg. Heinz, CDU-Fraktion, schriftlich zu beantworten. \nIch danke Ihnen. \n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 2. \n\n \nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAndreas Heinz, CDU: Aufgaben\u00fcbertragung im Rahmen \nder Verwaltungsreform (Frage Nr. 7) \n\nSeit dem 1. August 2008 sind den kreisangeh\u00f6rigen \nSt\u00e4dten und Gemeinden gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 StVZustG die \nAufgaben der Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden nach \u00a7 45 StVO \n\u00fcbertragen worden, soweit sich diese auf Gemeinde- und \nsonstige \u00f6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne von \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 \nund 4 des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes beziehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. D\u00fcrfen Kommunen diese im Rahmen der Funktionalre-\nform \u00fcbertragenen Aufgaben per Zweckvereinbarung \ndurch andere Kommunen durchf\u00fchren lassen? \n\n2. Wenn ja, was sollte mindestens in einer solchen \nZweckvereinbarung geregelt sein? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die an \ndie Staatsregierung gerichtete Anfrage des Abg. Heinz zur \nAufgaben\u00fcbertragung im Rahmen der Verwaltungsreform \nm\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber kommunale \nZusammenarbeit erm\u00f6glicht unter anderem, dass mehrere \nKommunen im Rahmen einer sogenannten Zweckverein-\nbarung einen gemeinsamen Aufgabentr\u00e4ger bestimmen, \nwelche diese Befugnis f\u00fcr alle beteiligten K\u00f6rperschaften \nwahrnimmt. \n\nEine solche Zweckvereinbarung ist auch bei denjenigen \nAufgaben denkbar, die mit Wirkung zum 1. August 2008 \nden kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \nAbs. 3 des Stra\u00dfenverkehrszust\u00e4ndigkeitsgesetzes \u00fcber-\ntragen wurden. Die Entscheidung des Gesetzgebers f\u00fcr \neine dezentrale und b\u00fcrgernahe Aufgabenerf\u00fcllung wird \n\n 9939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndurch eine solche Form der interkommunalen Kooperati-\non nicht infrage gestellt; denn die Aufgaben werden \nweiterhin auf der gemeindlichen Ebene wahrgenommen \nund nicht auf eine andere Verwaltungsebene \u00fcbertragen. \n\nEs ist daher zul\u00e4ssig, wenn mehrere kreisangeh\u00f6rige \nGemeinden eine Zweckvereinbarung mit dem Inhalt \nabschlie\u00dfen, dass Aufgaben der Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden \nim Sinne gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 des Stra\u00dfenverkehrszust\u00e4n-\ndigkeitsgesetzes i. V. m. \u00a7 45 der Stra\u00dfenverkehrsordnung \nk\u00fcnftig durch eine beauftragte Gemeinde f\u00fcr die anderen \nkommunalen K\u00f6rperschaften mit wahrgenommen werden. \nM\u00f6glich ist dies aber nur f\u00fcr Gemeindestra\u00dfen und \nsonstige \u00f6ffentliche Stra\u00dfen im Sinne von \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 3 \nund 4 des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes. \n\nZu Frage 2: Die Inhalte, welche mindestens in einer \nsolchen Zweckvereinbarung geregelt sein sollten, ergeben \nsich aus den Vorschriften der \u00a7\u00a7 71 ff. des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit. Erforderlich \nist eine schriftliche Vereinbarung zwischen den beteiligten \nSt\u00e4dten und Gemeinden, die der Genehmigung der \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde bedarf. \n\nMit Abschluss der Vereinbarung gehen die Rechte und \nPflichten zur Aufgabenwahrnehmung sowie die dazu \nnotwendigen Befugnisse auf die beauftragte K\u00f6rperschaft \n\u00fcber. Allerdings kann den \u00fcbrigen Beteiligten ein Mitwir-\nkungsrecht bei der Wahrnehmung der Aufgaben einge-\nr\u00e4umt werden, dies ist beispielsweise durch die Gr\u00fcndung \neines gemeinsamen Ausschusses m\u00f6glich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, wir legen an dieser Stelle die Mit-\ntagspause ein. Ich bitte, dass die Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr eine beschlussf\u00e4hige Anwesenheit \nnach der Mittagspause sorgen, wie das generell bei uns \n\u00fcblich ist. Wir beginnen mit einer 3. Lesung. \n\nIch denke, die Fraktionen, die zurzeit hier nicht vertreten \nsind, werden das h\u00f6ren. Wir beginnen wieder mit der \nBeratung 13:30 Uhr. Vielen Dank. \n\n(Unterbrechung von 12:35 bis 13:30 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir setzen unsere heutige Beratung fort. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nBevor ich das aber tue, muss ich noch einmal auf die \nAktuelle Debatte \u201eDas Demokratieverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsi-\nschen Blockparteien nach den Kreistagswahlen\u201c zur\u00fcck-\nkommen. Dort hatte ich den Abg. Menzel wegen seiner \n\u00c4u\u00dferung \u201eGegen Zionisten, Freimaurer, Kriegstreiber \nund andere Psychopathen, da helfen keine langen Reden, \nnur noch Handgranaten\u201c das Wort gem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 2 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung entzogen. \n\nTrotz dieser Wortentziehung hat der Abg. Menzel seinen \nRedebeitrag mit den Worten \u201eWo aber Rot-Front und \nAntifa haust, da helfen keine Spr\u00fcche, nur noch die \nPanzerfaust\u201c fortgesetzt. \n\nWegen dieser Nichtbeachtung des von mir verh\u00e4ngten \nWortentzuges und der weiteren eben zitierten ungeheuer-\nlichen volksverhetzenden Aussage schlie\u00dfe ich Sie, Herr \nAbg. Menzel \u2013 er wird es ja wenigstens h\u00f6ren, wenn er \nschon nicht da ist \u2013, von der weiteren Sitzung aus. \n\nDa ich aber aufgrund der Schwere der von Ihnen began-\ngenen Ordnungsverletzung und des vorliegenden Wieder-\nholungsfalls einen Ausschluss nur von der heutigen \nSitzung nicht f\u00fcr ausreichend halte, rufe ich jetzt eine \nSitzung des Pr\u00e4sidiums ein, um die angemessene Dauer \nder Wirksamkeit des eben von mir ausgesprochenen \nSitzungsausschlusses gem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung beraten zu lassen. \n\n\u00dcber das Ergebnis der Beratung werde ich Sie noch vor \nEnde der heutigen Sitzung in Kenntnis setzen. Herr Abg. \nMenzel, ich fordere Sie daher auf, unverz\u00fcglich den \nPlenarsaal zu verlassen. \u2013 Ich sagte schon, er hat es \nvorgezogen, gar nicht erst zu erscheinen. \n\nDie Mitglieder des Pr\u00e4sidiums bitte ich zu einer Sonder-\nsitzung in den Saal 3. \n\nDie Sitzung ist unterbrochen. \n\n(Unterbrechung von 13:33 bis 13:50 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir setzen unsere Beratung fort. Ich teile \nIhnen mit, dass ich aufgrund der Schwere der Ordnungs-\nverletzung und unter Beachtung des Wiederholungsfalles \nim Einvernehmen mit dem Pr\u00e4sidium entschieden habe, \nHerrn Abg. Menzel f\u00fcr zehn Sitzungstage von den Sit-\nzungen des Landtages auszuschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und der \nStaatsregierung \u2013 Abg. Karl Nolle, SPD: Bravo! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDies beruht auf \u00a7 95 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. \nDes Weiteren werde ich die Staatsanwaltschaft bitten, die \n\u00c4u\u00dferungen des Abg. Menzel unter strafrechtlichen \nGesichtspunkten zu pr\u00fcfen. \u2013 So weit zur Entscheidung \ndes Pr\u00e4sidiums. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte gebeten, eine Erkl\u00e4rung \nau\u00dferhalb der Tagesordnung nach \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung abzugeben, und zwar im Namen meiner Fraktion. \n\n 9940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDie NPD-Fraktion distanziert sich von den \u00c4u\u00dferungen \ndes partei- und fraktionslosen Abgeordneten Klaus-\nJ\u00fcrgen Menzel \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas ist ein wenig sp\u00e4t!) \n\nin der Aktuellen Debatte \u00fcber das Demokratieverst\u00e4ndnis \nder s\u00e4chsischen Blockparteien nach den Kreistagswahlen. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Aufruf zu Gewalt und die Verbreitung von inhaltlich \nunsinnigen und politisch sch\u00e4dlichen Parolen werden von \nder NPD-Fraktion ausdr\u00fccklich missbilligt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist ja neu! \u2013 \nZurufe von der CDU, der SPD und \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir Nationaldemokraten stehen zwar in einer scharfen \nAuseinandersetzung mit jenen Parteien, die das politische \nSystem der Bundesrepublik Deutschland dominieren. \nGewalt zur Durchsetzung politischer Ziele lehnt die NPD \njedoch ausdr\u00fccklich ab. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, und \nMartin Dulig, SPD, stehen am Mikrofon.) \n\nDie NPD-Fraktion f\u00fchlt sich in ihrer Ausschlussentschei-\ndung best\u00e4tigt und verbittet sich k\u00fcnftig, vom Abg. \nMenzel als Kamerad angesprochen zu werden. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nWir verbitten uns weiterhin, dass Herr Menzel versucht, \nsich in die N\u00e4he der NPD-Fraktion zu r\u00fccken. Mit seiner \nheutigen Rede hat sich Herr Menzel selbst dar\u00fcber hinaus \naus den Reihen der nationalen Opposition ausgeschlossen. \nDie von ihm vorgetragenen Parolen geh\u00f6ren nicht zu \nderen politischem Vokabular. \n\nDie NPD-Fraktion hat in der Sondersitzung des Pr\u00e4sidi-\nums f\u00fcr die vom Pr\u00e4sidenten vorgeschlagene Ordnungs-\nma\u00dfnahme gestimmt. Zu dem Zwischenruf, wer auch \nimmer ihn gemacht hat: Schauen Sie sich die Biografie \nvon Herrn Menzel an! Er war schon bei den GR\u00dcNEN \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund bei einigen anderen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine kurze Erkl\u00e4rung f\u00fcr \nmeine Fraktion abgeben. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir \ndieser Ordnungsma\u00dfnahme zugestimmt und unterst\u00fctzen \n\nden Pr\u00e4sidenten darin. Weiterhin erwarten wir, dass \ngepr\u00fcft wird \u2013 und das ist nicht Sache des Pr\u00e4sidenten, \nsondern im Zweifel der Staatsanwaltschaft \u2013, welche \nstrafrechtlichen Konsequenzen hierbei m\u00f6glicherweise zu \nziehen sind. \n\nDar\u00fcber hinaus lege ich Wert darauf, dass auch die Rede \ndes NPD-Abgeordneten Apfel aus der gestrigen Plenarsit-\nzung noch einmal \u00fcberpr\u00fcft und auf m\u00f6gliche Konse-\nquenzen hin in Augenschein genommen wird. Nach \nmeiner Erinnerung sind gestern Worte gefallen, die nicht \nnur den Landtag als Ganzes beleidigt, sondern die Fi-\nnanzkrise f\u00fcr neofaschistische Positionen missbraucht \nhaben. Ich denke, auch das muss gepr\u00fcft werden. \n\nWenn man sich die Rede des Herrn Apfel von gestern \nvornimmt, zeigt sich auch, wie viel wert das ist, was Herr \nM\u00fcller soeben ausgef\u00fchrt hat. Herr Menzel geh\u00f6rte zu \ndieser Truppe. Er f\u00fchlt sich ihr weiter zugeh\u00f6rig und hat \ndas heute auch bewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir waren uns alle einig \u00fcber die \nBeurteilung. Deshalb will ich inhaltlich nicht weiter \ndarauf eingehen. Klar und einm\u00fctig standen wir hinter \ndieser Entscheidung, die Sie, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,  \nim Pr\u00e4sidium vorgestellt und vorgeschlagen haben. \n\nEigentlich wollte ich eine Zwischenfrage stellen. Diese \nwerde ich jetzt als Statement einbringen, denn das Sau-\nbermann-Image der NPD lassen wir hier nicht durchge-\nhen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSchlie\u00dflich war es Ihr Abgeordneter, der zwar hinausge-\nworfen wurde; sich aber jetzt hier hinzustellen und sich \nvon diesem Menschen und seinem Wirken zu distanzieren \nist l\u00e4cherlich. Herr M\u00fcller, Ihr eigener pers\u00f6nlicher \nReferent ist als R\u00e4delsf\u00fchrer der SSS verurteilt. \n\nKommen Sie mir bitte hier nicht, indem Sie mit den \nFingern auf andere zeigen. In Ihren Reihen sitzen nun \neinmal Verbrecher und Straff\u00e4llige. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Mitteilung des Pr\u00e4sidiums abgeschlossen, \nund die Statements, um die gebeten wurde, sind dann \nebenfalls gehalten worden. \n\nWir setzen die Tagesordnung mit der 3. Lesung fort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! \n\nIch rufe auf \n\n 9941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 3 \n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG f\u00fcr \nden Bereich der Gesundheitsberufe \n\nDrucksache 4/13114, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/13584, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung fand in der 119. Sitzung des Landtages \nam 15. Oktober 2008 statt. Es wurden gegen\u00fcber der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \n\u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusammen-\nstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 4/13584 vor. Es \nist kein Wunsch nach allgemeiner Aussprache nach \u00a7 46 \nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vorgetragen. Da es keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nun-\nmehr den Entwurf \u201eGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \n2005/36/EG f\u00fcr den Bereich der Gesundheitsberufe\u201c in \n\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \nzur Abstimmung. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen ist der Entwurf als \nGesetz mehrheitlich beschlossen. Damit, meine Damen \nund Herren, k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt 3 \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Konsequente Bek\u00e4mpfung des Einsatzes unerlaubter Pflanzenschutzmittel \nDrucksache 4/10689, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der \n\nStaatsregierung \n\n\u2013 Einsatz von nicht zugelassenen Pflanzenschutzmitteln im Freistaat Sachsen \nunterbinden \n\nDrucksache 4/11821, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, GR\u00dcNE, \nLinksfraktion, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nSchmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich will es gleich vorweg-\nschicken. Der Antrag Drucksache 4/10689 \u201eKonsequente \nBek\u00e4mpfung des unerlaubten Pflanzenschutzmitteleinsat-\nzes\u201c begr\u00fcndet sich nicht aus einem aktuellen Fehlverhal-\nten s\u00e4chsischer Landwirtschafts-, Gartenbau-, Fortwirt-\nschafts- oder Weinbaubetriebe. Ganz im Gegenteil. Wir \nhaben in unserem Freistaat ein sehr hohes Niveau bei der \nverantwortungsvollen und fachgerechten Anwendung von \nMitteln zum Schutz der Kulturpflanzen vor verschiedenen \nSchadorganismen. \n\nTrotzdem steht dieses Thema immer wieder im Fokus der \n\u00d6ffentlichkeit, und dies nicht immer begleitet durch eine \nobjektive Berichterstattung der Medien. Dies wiederum \nf\u00fchrt zu einer verst\u00e4ndlichen Verunsicherung der Verbrau-\ncher. \n\nUm dem unerlaubten Einsatz der genannten Mittel vorzu-\nbeugen, sollte auch, aber nicht nur, die Wirksamkeit der \nKontrollen betrachtet werden. Vor allem sollte man \nnachfragen, was \u00fcberhaupt die Ursachen f\u00fcr ein solches \n\nFehlverhalten sind bzw. sein k\u00f6nnten, einmal davon \nabgesehen, dass manche mit krimineller Energie jegliche \nRegelungen, egal in welchem Bereich, unterlaufen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Kontrollen in hoher Quali-\nt\u00e4t, in einer vertretbaren Dichte und vor allem nach \neinheitlichen Standards erfolgen. Ob dies gegeben ist, \nmuss immer wieder kritisch hinterfragt werden und wenn \nn\u00f6tig, m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen vorgenommen werden. Die \nStaatsregierung hat sich in ihrer Stellungnahme zum \nAntrag darauf bezogen. Ich gehe davon aus, dass Staats-\nminister Kupfer dies noch tiefgr\u00fcndiger beleuchten wird. \n\nDer Einsatz von Mitteln, um die Kulturpflanzen vor \nSchadorganismen zu sch\u00fctzen und damit letztendlich \ngesund zu erhalten, ist eine der wesentlichsten Ma\u00dfnah-\nmen im konventionellen Pflanzenbau. Die Entwicklung \nund Anwendungszulassung von Pflanzenschutzmitteln \nsind an Kriterien gebunden, denen der Schutz der Ge-\nsundheit von Mensch und Tier sowie geringstm\u00f6gliche \nUmweltauswirkungen zugrunde liegen. Gleichzeitig muss \nnachgewiesen werden, dass gegen\u00fcber bereits vorhande-\nner Mitteln eine Verbesserung erreicht wird. Wenn die \nMittel dies nach langj\u00e4hriger Pr\u00fcfung erf\u00fcllen, werden sie \nauf eine bestimmte Zeit f\u00fcr die Anwendung zugelassen. \nDa diese Zulassung europ\u00e4isch bisher nicht harmonisiert \nist, f\u00fchrt dies oft dazu, dass sowohl der Beginn der \n\n 9942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nZulassung als auch deren Ablauf in einzelnen Staaten sehr \nunterschiedlich sein kann. \n\nSo kann das zu dem Umstand f\u00fchren, dass in Frankreich \nbereits ein neues umweltvertr\u00e4gliches Mittel zugelassen \nist und in Deutschland noch nicht, wodurch die Anwen-\ndung des neuen innovativen Mittels in Deutschland einen \nVersto\u00df darstellt, jedoch die Anwendung des \u00e4lteren, \nwom\u00f6glich sch\u00e4dlicheren Pr\u00e4parates v\u00f6llig legal ist. \nGleiches gilt nat\u00fcrlich auch im umgedrehten Fall. Wird \nnun bei einer Kontrolle festgestellt, dass ein Obstbauer \nein in Deutschland nicht zugelassenes Mittel einsetzt, \nwird das oft mit Horrorszenarien durch die Medien \nbegleitet. Als Folge wird aus dieser Region grunds\u00e4tzlich \nkein Apfel mehr gekauft, auch von Landwirten, die \nvorschriftsm\u00e4\u00dfig gearbeitet haben. Stattdessen weicht \nman auf Angebote aus L\u00e4ndern aus, in denen das gleiche \nMittel noch erlaubt ist und v\u00f6llig legal und fl\u00e4chende-\nckend eingesetzt wird. Ist das Verbraucherschutz? Uner-\nlaubte Anwendung in Europa ist eben nicht gleich uner-\nlaubte Anwendung. \n\nDamit Sie mich nicht falsch verstehen \u2013 ich pl\u00e4diere nicht \nf\u00fcr eine Aufweichung von Bestimmungen, die dem \nSchutz von Mensch, Natur und Umwelt dienen. Es kann \njedoch nicht sein, dass es in einem einheitlichen Wirt-\nschaftsraum Europa derartige dramatische Unterschiede \ngibt. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWir brauchen daher einheitliche Zulassungskriterien mit \nfestgelegten Fristen, damit Wettbewerbsverzerrungen \nvermieden werden, in vertretbaren Zeitr\u00e4umen neue \numweltvertr\u00e4gliche Mittel in den Markt eingef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen und sich der Verbraucher schlie\u00dflich darauf \nverlassen kann, dass in Europa gleiche Standards f\u00fcr alle \npflanzlichen Produkte gelten. \n\nWenn das Mittel dann zur Anwendung zugelassen ist, \ngeht das Dickicht der Gesetze und Verordnungen f\u00fcr den \nEndanwender weiter. Dass in Deutschland eine Dokumen-\ntationspflicht f\u00fcr die Anwendung von Pflanzenschutzmit-\nteln vorgeschrieben ist, ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber auch \nhier bitte Augenma\u00df! Die Erf\u00fcllung der Dokumentations-\npflicht darf nat\u00fcrlich nicht ein Universit\u00e4tsstudium als \nVoraussetzung haben. Sie muss f\u00fcr den Anwender prakti-\nkabel und damit auch kontrollierbar sein. Allerdings ist es \nzumutbar aufzuzeichnen, wann wo wie viele und warum \nbestimmte Mittel eingesetzt werden. \n\nIch bin dabei nicht der Meinung, dass es hier wieder den \neinzelnen Mitgliedsstaaten \u00fcberlassen werden sollte, ob \nund in welchem Umfang eine Dokumentationspflicht \nfestgelegt wird. Wenn wir schon bei festgestellten Verst\u00f6-\n\u00dfen eine Nachverfolgbarkeit fordern, dann darf dies \njedoch nicht an der deutschen und im Grund auch nicht an \nder europ\u00e4ischen Grenze enden. \n\nDas Ergebnis ist: Wenn ein Versto\u00df eines deutschen \nAnwenders vorliegt, wird dies bestraft, ist dies ein Produ-\nzent in einem Staat ohne Dokumentationspflicht, k\u00f6nnen \nwir dies leider nicht \u00e4ndern, weil wir es nicht nachvoll-\n\nziehen k\u00f6nnen. Liebe Kollegen, das hat nichts mit konse-\nquenter Bek\u00e4mpfung des Missbrauchs der Anwendung \nvon Pflanzenschutzmitteln zu tun und auch nichts mit \nVerbraucherschutz. \n\nAktuell steht eine Novelle des europ\u00e4ischen und, daraus \nabgeleitet, des deutschen Pflanzenschutzmittelrechtes auf \nder Tagesordnung. Es wird dabei weiterhin nationale \nZulassungen geben. Gleichzeitig jedoch wird die gegen-\nseitige Anerkennung dieser Zulassungen zwischen Natio-\nnalstaaten in drei festgelegten Zonen geregelt. Das ist ein \nechter Fortschritt. Da jedoch eine dieser Zulassungsgren-\nzen zwischen den beiden europ\u00e4ischen Hauptagrarprodu-\nzenten Frankreich und Deutschland gezogen wurde, ist \ndie genannte L\u00f6sung nur ein Teilerfolg und muss schlie\u00df-\nlich in europ\u00e4ische Gesamtregelungen m\u00fcnden. \n\nDer zurzeit diskutierte Entwurf einer Richtlinie des \nEurop\u00e4ischen Parlamentes \u00fcber einen Aktionsrahmen der \nGemeinschaft f\u00fcr den nachhaltigen Einsatz von Pflanzen-\nschutzmitteln ist jedoch v\u00f6llig indiskutabel und konterka-\nriert den Verbraucherschutz. Die gesundheitliche Wirkung \nder Mittel wird dabei nicht, wie bisher, an der auszubrin-\ngenden L\u00f6sung, sondern an der reinen Substanz gewertet. \nAls Folge werden 80 % der Wirkstoffe bei Insektiziden, \n50 % bei Fungiziden und Herbiziden nicht mehr erlaubt \nsein. Ertragsausf\u00e4lle von bis zu 50 % in Europa werden \nprognostiziert, welche nat\u00fcrlich ausgeglichen w\u00fcrden mit \nProdukten aus der Welt, wo oft ein kontrollierter Pflan-\nzenschutz v\u00f6llig unbekannt ist oder wo die Fl\u00e4chen \nhemmungslos ausgedehnt werden; siehe Rodungen in \nS\u00fcdamerika. Das kann wirklich keiner wollen, das hat mit \nUmwelt- und Verbraucherschutz auch nicht im Ansatz \netwas zu tun. \n\nWenn man die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be an die Zulassung von \nMedikamenten und K\u00f6rperpflegemitteln ansetzen w\u00fcrde, \nw\u00fcrde es einen Gro\u00dfteil dieser Produkte genauso treffen. \nEs ist zum Beispiel die Konzentration von Azolen in \nHaarwaschmitteln deutlich h\u00f6her als in allen Pflanzen-\nschutzmitteln. Meine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte \nIhnen weitere Beispiele nennen, will es aber dabei belas-\nsen. \n\nF\u00fcr eine konsequente Bek\u00e4mpfung des unerlaubten \nPflanzenschutzmitteleinsatzes braucht man effektive \nKontrollen und, daraus abgeleitet, wirksame Strafen. \nGenauso wichtig ist f\u00fcr mich jedoch die Harmonisierung \ndes europ\u00e4ischen Pflanzenschutzrechts, die gegenseitige \nAnerkennung von Zulassungen einheitlicher Regelungen \nf\u00fcr Transport, Lagerung und Handel sowie eindeutige und \npraxisrelevante Bestimmungen f\u00fcr den Anwender. \n\nWir bitten die Staatsregierung, sich im Interesse der \ns\u00e4chsischen Verbraucher und der s\u00e4chsischen Landwirte \nin diesem Sinne f\u00fcr eine Reform des Pflanzenschutzmit-\ntelrechts einzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 9943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Anlass f\u00fcr unseren Antrag ist \nder bei Kontrollen festgestellte leichtfertige Umgang mit \nPflanzenschutzmitteln. So wurde im Rahmen des Pflan-\nzenschutzkontrollprogramms festgestellt, dass, bezogen \nauf das Jahr 2005, circa 30 % der kontrollierten Handels-\nbetriebe nicht zugelassene Pflanzenschutzmittel angebo-\nten haben. In Sachsen zeigte sich ein \u00e4hnliches Bild. Auch \nhier wurden in den vergangenen Jahren bei Kontrollen \nimmer wieder Mittel entdeckt, die keine Zulassung haben. \n\nMit der j\u00fcngsten \u00c4nderung des Pflanzenschutzgesetzes \nbekommen wir hier mehr Effektivit\u00e4t bei den Kontrollen \nund damit letztendlich auch ein Mehr an Umwelt- und \nVerbraucherschutz. So wird mit der aktuellen Gesetzes\u00e4n-\nderung eine Anzeigepflicht f\u00fcr Unternehmen eingef\u00fchrt, \ndie den Kauf von Pflanzenschutzmitteln vermitteln. Um \ndie Effektivit\u00e4t der Kontrollen zu erh\u00f6hen, sind die \nAufzeichnungspflichten der Landwirtschaft zum Einsatz \nvon Pflanzenschutzmitteln konkretisiert und einheitlich \ngefasst worden. \n\nEin weiterer Punkt ist die Einf\u00fchrung einer Entsorgungs-\npflicht f\u00fcr verbotene Pflanzenschutzmittel. Damit be-\nkommen wir in Sachsen eine bessere Vollzugsgrundlage \nf\u00fcr die staatlichen Betriebskontrollen. Auch die Europ\u00e4-\nische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit besch\u00e4ftigt sich \nmit dem Thema Pestizide. Innerhalb des sogenannten \nPestizidpakets wurden gerade EU-einheitliche H\u00f6chst-\nmengen f\u00fcr Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde in Agrarprodukten gesetz-\nlich festgeschrieben. Die entsprechende Verordnung ist \nzum 1. September in Kraft getreten. Diese Verordnung \nbietet die Voraussetzung, dass beim Einsatz von Pflanzen-\nschutzmitteln nun in ganz Europa gleiche wissenschaft-\nlich fundierte Standards zur Bewertung sicherer Grenz-\nwerte f\u00fcr die Verbraucher gelten k\u00f6nnen. \n\nAuch f\u00fcr die anstehende Harmonisierung der Pflanzen-\nschutzzulassung muss ein glaubw\u00fcrdiger, wissenschaft-\nlich fundierter Ansatz gefunden werden. Bisher sind die \nlandwirtschaftlichen Produkte im europ\u00e4ischen Binnen-\nmarkt frei handelbar, die Pflanzenschutzmittel werden \njedoch in nationaler Kleinstaaterei zugelassen. Das \nbedeutet, dass beispielsweise nach Deutschland importier-\nte Agrarprodukte frei zum Kauf angeboten werden, \nobwohl diese im Ausland mit in Deutschland verbotenen \nPflanzenschutzmitteln erzeugt wurden. Das ist doch \ngeradezu schizophren. \n\nUnser Koalitionsvertrag auf Bundesebene sagt \u2013 ich \nzitiere \u2013: \n\n\u201eIm Interesse der deutschen Landwirte und zum Schutz \nder Verbraucher treten wir f\u00fcr faire Wettbewerbsbedin-\ngungen in allen Regionen der Europ\u00e4ischen Union ein. \nDazu geh\u00f6ren die EU-weite Harmonisierung von \nVerbraucher-, Umwelt- und Tierschutzstandards auf \nm\u00f6glichst hohem Niveau.\u201c \n\nWas bedeutet aber \u201eauf hohem Niveau\u201c? \u2013 Die geplanten \n\u00c4nderungen gehen so weit, dass keine Mittel mehr \nzugelassen werden sollen, die krebserregend oder fort-\npflanzungssch\u00e4digend sind. Demgegen\u00fcber steht die \ngefahrenbedingte Einf\u00fchrung von Ausschlusskriterien. \nVon entscheidender Bedeutung dabei ist, wie das Risiko \nbewertet wird. Entweder ist die Gef\u00e4hrlichkeit der kon-\nzentrierten Substanz ma\u00dfgebend oder \u2013 und dieser Mei-\nnung schlie\u00dfe ich mich als Chemikerin an \u2013 es geht \nvern\u00fcnftigerweise um die Bewertung des Risikos eines \nStoffes bei seiner sachgerechten Anwendung. \n\nAuch heute gilt noch, was bereits Paracelsus festgestellt \nhat. Dieser ber\u00fchmten Satz m\u00f6chte ich einmal zitieren: \n\u201eAll Ding' sind Gift und nichts ohn' Gift; allein die Dosis \nmacht, dass ein Ding kein Gift ist.\" \n\nDas hei\u00dft, dass jede Substanz vermag, der Gesundheit zu \nschaden. Alles ist nur eine Frage der Dosis. Von dieser \nRisikoeinsch\u00e4tzung ist es abh\u00e4ngig, wie zuk\u00fcnftig Pflan-\nzenschutz und damit wie die landwirtschaftliche Produk-\ntion in Europa betrieben werden kann und ob die Land-\nwirtschaft den wachsenden Herausforderungen bei der \nErzeugung gesundheitlich unbedenklicher Nahrungsmittel \nbegegnen kann. \n\nEs darf nicht so weit kommen, dass aufgrund von pau-\nschalen Ausschlusskriterien die Verf\u00fcgbarkeit von Pflan-\nzenschutzmitteln so weit eingeschr\u00e4nkt wird, dass der \nnotwendige Schutz der landwirtschaftlichen Kulturen vor \nKrankheiten, Schadinsekten und Unkr\u00e4utern nicht mehr \ngew\u00e4hrleistet ist. In Deutschland haben wir bereits sehr \nhohe Sicherheits- und Qualit\u00e4tsstandards. Das ist ein \ngutes Ergebnis des Zusammenwirkens von Wirtschaft, \nForschung und Rechtsetzung. \n\nObwohl wir darauf stolz sein k\u00f6nnen, gibt es doch auch \nGr\u00fcnde f\u00fcr weitere Verbesserungen. So muss das Le-\nbensmittelmonitoring noch verbessert werden, \u00dcber-\nschreitungen muss gerichtlich nachgegangen werden und \nsie m\u00fcssen sanktioniert werden. Eine \u00dcberschreitung von \nGrenzwerten ist ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass die \nAnwendungsbestimmungen an mindestens einer Stelle im \nHerstellungsprozess nicht eingehalten wurden. Daher \nm\u00fcssen wir innerhalb der EU harmonisierte Bedingungen \nauf unserem hohen Niveau erreichen und auch an unseren \nGrenzen sicherstellen, dass Waren aus Drittstaaten unse-\nren Standards entsprechen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Frakti-\non der GR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Als die Koalition \ndas Thema auf die Tagesordnung gesetzt hat, habe ich \nmich eigentlich gefreut. Ich habe mich deswegen gefreut, \nweil ich dachte, wir wollten hier gemeinsam dar\u00fcber \nsprechen, wie wir die Verbraucherinnen und Verbraucher \n\n 9944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nvor gesundheitssch\u00e4dlichen Pestizidr\u00fcckst\u00e4nden in Obst \nund Gem\u00fcse sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nMein Erstaunen ist immer gr\u00f6\u00dfer geworden. Beim stell-\nvertretenden Vorsitzenden des Landesbauernverbandes \nkann ich das noch nachvollziehen, bei Frau Deicke bin ich \nauch nichts Besseres gew\u00f6hnt. Aber dass Sie aus dieser \nDebatte jetzt im Grunde eine Debatte \u00fcber die europawei-\nte Zulassung oder Nichtzulassung oder Verbringung oder \nNichtverbringung von Lebensmitteln nach Deutschland \nmachen, anstatt eine Debatte \u00fcber die Gesundheit der \nVerbraucherinnen und Verbraucher in Sachsen zu f\u00fchren, \ndas finde ich allerdings schon ein starkes St\u00fcck. \n\nF\u00fcr uns ist das Thema Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde ein aktuelles \nund ein wichtiges. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion) \n\nDie Aktualit\u00e4t des Themas ergibt sich daraus, dass wir \neben immer wieder und fortgesetzt erhebliche Pestizid-\nr\u00fcckst\u00e4nde haben und dass nach unserem Eindruck die \nSachlage nicht besser, sondern schlechter wird. Pestizid-\nr\u00fcckst\u00e4nde im menschlichen Organismus machen krank. \nDas ist allgemein bekannt. Besonders gef\u00e4hrlich sind die \nlangsamen und zeitversetzten Wirkungen von Pestiziden. \nSie k\u00f6nnen die Zellteilung st\u00f6ren, das Entstehen von \nKrebs beg\u00fcnstigen, sie k\u00f6nnen das Erbgut ver\u00e4ndern, das \nImmunsystem beeintr\u00e4chtigen und Allergien ausl\u00f6sen. \n\nRechtzeitig f\u00fcr unsere Plenardiskussion legte das Bundes-\namt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, \nkurz BVL, die \u2013 Zitat \u2013 \u201eErgebnisse des Lebensmittelmo-\nnitorings und des bundesweiten \u00dcberwachungsplans f\u00fcr \ndas Jahr 2007\u201c vor. Zum besseren Verst\u00e4ndnis der beiden \nDokumente: Sie wurden in Kooperation zwischen dem \nBundesministerium und den Bundesl\u00e4ndern erstellt. Die \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c berichtete letzte Woche dar\u00fcber \nausf\u00fchrlich, und zwar auf Seite 1. \n\nF\u00fcr meinen Kollegen G\u00fcnther von der FDP, der ja auch \nbald an dieses Podium treten wird, m\u00f6chte ich im Sinne \neiner qualifizierten Debatte vorbeugend anmerken: \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDas BVL ist eine staatliche Institution, keine gr\u00fcnennahe \nOrganisation. \n\nDie Ergebnisse der zitierten Untersuchungen sind trotz \nder Berichterstattung in der breiten \u00d6ffentlichkeit noch zu \nwenig bekannt. Deshalb m\u00f6chte ich etwas aus der Studie \nzitieren. \n\nDer m\u00fcndige Verbraucher braucht Informationen, um \nbewusstere Einkaufsentscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. \nDie Tomate ist und bleibt das Sorgenkind bez\u00fcglich der \nPestizidbelastung. In \u00fcber 80 % der Proben fand das \nBundesamt R\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln. Das \nist nochmals ein Anstieg der Belastung gegen\u00fcber dem \nJahr 2005. In 54 % der Proben wurden Mehrfachr\u00fcck-\nst\u00e4nde nachgewiesen. Bis maximal 21 verschiedene \nPestizide wurden in einer Probe Tomaten aufgefunden. \n\nKopfsalat und R\u00f6mischer Salat k\u00f6nnen im Wettlauf um \ndie meisten Pestizide durchaus mithalten. In mehr als \n70 % der Salatproben wurden Pflanzenschutzmittel \nnachgewiesen. Bis zu 13 verschiedene Pestizide fanden \ndie Pr\u00fcfer in einer einzigen Salatprobe. Salat aus konven-\ntionellem Anbau ist somit nicht die beste Ern\u00e4hrung f\u00fcr \nstillende M\u00fctter. In fast jeder vierten Probe wurde der \nNitratgehalt \u00fcberschritten. \n\nEs \u00fcberrascht nicht, dass auch die au\u00dferhalb der Saison \nnicht in Deutschland angebaute Erdbeere wieder als \nkritisch eingestuft wird. Zwar fruchten hier die Bem\u00fchun-\ngen der Umweltverb\u00e4nde in S\u00fcdspanien, dass die Produ-\nzenten den Pestizideinsatz beim Obstanbau reduzieren. \nAber immerhin ist noch jede zehnte Probe mit Pflanzen-\nschutzr\u00fcckst\u00e4nden belastet. 78 % enthalten Mehrfach-\nr\u00fcckst\u00e4nde. \n\nViel weniger in der Bev\u00f6lkerung bekannt ist, dass auch \nPfirsiche und Nektarinen h\u00e4ufig mit Pflanzenschutzmit-\nteln belastet sind. Jeder 20. beprobte Nektarine wies eine \n\u00dcberschreitung der H\u00f6chstmengen auf. Fast jede ach-\nte Pfirsichprobe galt als belastet. \n\nDer Handel und damit die Verwendung von verbotenen \nbzw. nicht zugelassenen Pflanzenschutzmitteln stellt in \nder Bundesrepublik, auch im Freistaat Sachsen, durchaus \nein Problem dar. Die illegale Anwendung von nicht \nzugelassenen Pflanzenschutzmitteln z\u00e4hlt sicherlich zu \nden d\u00fcstersten Kapiteln der Nahrungsmittelproduktion. \nAuch das m\u00f6chte ich mit Beispielen untersetzen. \n\nGreenpeace Deutschland lie\u00df 2002 Lebensmittel auf \nillegale Pestizide untersuchen. Die Wissenschaftler kamen \nzu dem Ergebnis, dass in 10 % aller Kopf- und Eichblatt-\nsalatproben R\u00fcckst\u00e4nde eines Fungizids f\u00fcr Getreide, in \n7 % aller Kopf- und Eichblattsalatproben ein Pilzgift f\u00fcr \nden Obstanbau sowie in 17,5 % aller Kopfsalate und in \n38,5% aller Eichblattsalate R\u00fcckst\u00e4nde eines nur f\u00fcr den \nRaps-, Baumschul- und Zierpflanzenanbau zugelassenen \nHerbizids enthalten waren. Das alles sind Pestizide, die \nf\u00fcr das jeweilige Gem\u00fcse gerade nicht zugelassen sind. \n\nNun werden Sie mir sicherlich entgegnen, das sei ein \nbundesweites, aber kein s\u00e4chsisches Problem. Aber auch \ndiese Vermutung ist falsch. \n\nWiederum Greenpeace analysierte 2006 Obst und Gem\u00fc-\nse in deutschen Superm\u00e4rkten und suchte bewusst nach \nnicht zugelassenen Pflanzenschutzmitteln. Auch in Sach-\nsen wurden die Umweltsch\u00fctzer f\u00fcndig, und zwar in sechs \nF\u00e4llen. Die Fundstellen m\u00f6chte ich an dieser Stelle mit \nNamen und Hausnummer benennen. \n\nBei \u201ereal\u201c in Bannewitz wurde im Kopfsalat der akut \ngiftige, krebserregende Wirkstoff Oxadixyl, in \u00c4pfeln das \nm\u00f6glicherweise krebserregende Carbendazim aufgefun-\nden. Auch bei \u201eEdeka\u201c-\u00c4pfeln in Dresden analysierten \ndie Chemiker diesen Pestizidwirkstoff. Nicht unbedenk-\nlich war auch der Rucola bei Karstadt in Dresden mit dem \ngiftigen Wirkstoff Spinosad. Als Spitze des Eisbergs muss \nder Kopfsalat bei Karstadt gesehen werden: Vier nicht \n\n 9945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nzugelassene, teilweise giftige und krebserregende Pesti-\nzidwirkstoffe waren in dem Gem\u00fcse enthalten. \n\nWenn wir uns diese Zahlen und Erkenntnisse einfach \nvergegenw\u00e4rtigen, dann m\u00fcssen wir die verharmlosende \nDarstellungsweise, die die Redner der Koalition gew\u00e4hlt \nhaben, zur\u00fcckweisen. \n\nUm Licht in das Dunkel des Handels mit nicht zugelasse-\nnen Pflanzenschutzmitteln zu bringen, stellte ich bereits \nim Fr\u00fchjahr 2007 die Kleine Anfrage \u201eHandel mit nicht \nzugelassenen Pestiziden in Sachsen\u201c. Die Antworten auf \ndie Kleinen Anfragen vom Juni 2007 sind alles andere als \nberuhigend: \n\n\u201eBei Handels- und Lagerkontrollen im Freistaat Sachsen \nwurden\u201c, so die Staatsregierung, \u201ein den Jahren 2004 bis \n2006 insgesamt 633 Pflanzenschutzmittel ohne Zulassung \nvorgefunden.\u201c \n\nDie staatlichen Kontrolleure \u00fcberpr\u00fcften im Jahr 2006 \ns\u00e4chsische Pflanzenschutzmittelh\u00e4ndler mit folgendem \nErgebnis: In 48 der kontrollierten 176 Unternehmen, das \nhei\u00dft, in jedem vierten Unternehmen, wurden Pflanzen-\nschutzmittel ohne Zulassung vorgefunden. Das ist zwar \ndurchaus, Herr Staatsminister \u2013 der sich gerade informie-\nren l\u00e4sst \u2013, ein R\u00fcckgang der Verst\u00f6\u00dfe gegen\u00fcber den \nVorjahren. Aber trotzdem ist es ein R\u00fcckgang auf durch-\naus noch sehr hohem Niveau. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz bewusst ansprechen, \ndass in 23 Filialen der Raiffeisen-Handelsgesell-\nschaft e. G. Sachsen von 2004 bis 2006 nicht zugelassene \nPflanzenschutzmittel aufgefunden wurden. Herr Staats-\nminister, Sie werden gleich von dieser Stelle aus Gele-\ngenheit haben zu berichten, ob insoweit in den Jahren \n2007 und 2008 eine Verbesserung eingetreten ist oder \neben nicht, wie wir glauben vermuten zu k\u00f6nnen. \n\nNicht zufriedenstellend ist f\u00fcr meine Fraktion, dass bei \nder Vielzahl der Verst\u00f6\u00dfe in nur drei F\u00e4llen ein Ord-\nnungswidrigkeitsverfahren er\u00f6ffnet wurde. Ist das etwa, \nso frage ich Sie, meine Damen und Herren, ein konse-\nquentes Vorgehen gegen den Handel mit nicht zugelasse-\nnen Pflanzenschutzmitteln? Ich glaube nicht. \n\nVerantwortlich f\u00fcr die Untersuchungen auf Pestizidr\u00fcck-\nst\u00e4nde im Freistaat Sachsen ist die Landesuntersuchungs-\nanstalt. Es ist eine notwendige Bedingung, dass diese mit \nder notwendigen Analysetechnik ausger\u00fcstet ist, um auch \nnicht einfach nachzuweisende Spuren nicht zugelassener \nPflanzenschutzmittel aufzusp\u00fcren. Das ist \u00e4hnlich wie \nbeim Doping, wo wir auch immer neue Analysemethoden \nbrauchen, um f\u00fcndig zu werden. \n\nWie komme ich zu einer solchen Forderung? Eine aktuel-\nle Studie von Greenpeace unter dem Titel \u201eGrenzen der \nPestizidanalytik\u201c benennt die Existenz von \n1 350 Pestizidwirkstoffen weltweit. Von diesen k\u00f6nnen \nselbst in renommierten Pestizidr\u00fcckstandslaboren in \nErlangen und Stuttgart nur 400 bis 620 Stoffe routinem\u00e4-\n\u00dfig analytisch erfasst werden, also weniger als die H\u00e4lfte. \nDamit ist keine vollst\u00e4ndige Erfassung von Belastungen \n\nvon Lebensmitteln, des Grundwassers und damit auch des \nVerbrauchers m\u00f6glich. \n\nAls Res\u00fcmee der Studie ist davon auszugehen, dass die \nR\u00fcckstandslaboratorien der L\u00e4nder, so auch die LUA, ein \nwesentlich geringeres Wirkungsspektrum an Pestiziden \nanalysieren k\u00f6nnen als in den Laboratorien in Stuttgart \nund Erlangen. Nach den mir vorliegenden Informationen \nmangelt es auch der LUA an der notwendigen Analyse-\ntechnik. Das haben wir in der Begr\u00fcndung unseres An-\ntrags ausf\u00fchrlich dargestellt. Vorbild f\u00fcr die Ausr\u00fcstung \neines R\u00fcckstandslaboratoriums im Freistaat Sachsen \nsollten aber die soeben genannten Referenzlabore sein. \n\nEines muss an dieser Stelle ebenso deutlich gesagt wer-\nden: Der Einsatz neuer Analysetechnik ist mit der Forde-\nrung nach speziell ausgebildetem Personal verbunden. \n\nMeine Empfehlung: Ein unabh\u00e4ngiger Ringversuch w\u00e4re \neine probate M\u00f6glichkeit, um die Qualit\u00e4t der Analysen \nauf Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde selbstkritisch \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \nDieser Pr\u00fcfung sollte sich auch die LUA stellen. Damit \nk\u00f6nnten eventuell vorhandene Schwachstellen in der \nAnalytik offengelegt werden. \n\nZu einem anderen Aspekt! \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist f\u00fcr \nmeine Fraktion, f\u00fcr uns B\u00fcndnisgr\u00fcne ein zentrales \nThema. Das gilt auch f\u00fcr die Lebensmittel\u00fcberwachung. \nDie Bev\u00f6lkerung muss insbesondere nach \u00dcberschreitun-\ngen von H\u00f6chstmengen an Pestiziden in Lebensmitteln \nschnell informiert werden. Dabei darf das Internet nicht \ndas alleinige Medium sein; denn es erreicht immer noch \nbreite Bev\u00f6lkerungsgruppen zu wenig. Regelm\u00e4\u00dfige \nInformation \u00fcber die Tagespresse und Amtsbl\u00e4tter sollten \nzur selbstverst\u00e4ndlichen Informationspolitik des Freistaa-\ntes geh\u00f6ren. Ich erkenne durchaus Ans\u00e4tze einer Besse-\nrung, zum Beispiel die bereits ansprechenderen Jahresbe-\nrichte der LUA. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eine gut \nausger\u00fcstete und funktionierende stattliche Lebensmittel-\nkontrolle mit einer guten und unzensierten Informations-\npolitik halte ich f\u00fcr unabdingbar. Besonders Nahrungsmit-\ntel aus ferneren L\u00e4ndern haben sich in der Vergangenheit \nals starke Quellen verbotener Pestizidbelastung herausge-\nstellt. Die Globalisierung hat auch den Lebensmittelmarkt \nschon lange erreicht. Wir brauchen daher mehr und \nbessere Kontrollen. Was fehlende Kontrollen und zu \nwenig Staat im Rahmen der Globalisierung bewirken, hat \nuns gestern die allgegenw\u00e4rtige Krise am Finanzmarkt \ngezeigt. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, ich bitte Sie, \ndieses Thema nicht weiter unter dem Aspekt der Gleich-\nbehandlung der s\u00e4chsischen mit den \u00fcbrigen Bauern in \nEuropa zu behandeln, sondern unter dem Aspekt der \nGesundheit unserer Verbraucherinnen und Verbraucher. \nIch denke, das ist genau das, was diese von uns erwarten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 9946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile Frau Abg. \nKagelmann f\u00fcr die Linksfraktion das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Um es vorweg-\nzunehmen: Selbstverst\u00e4ndlich ist es vern\u00fcnftig, sich \nkonsequent gegen den Handel und die Anwendung nicht \nzugelassener oder nicht genehmigter Pflanzenschutzmittel \neinzusetzen. Selbstverst\u00e4ndlich wird sich DIE LINKE \nauch nicht gegen eine weitere Verbesserung der Kontrol-\nlen des Inverkehrbringens und der ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nAnwendung von Pflanzenschutzmitteln in den Betrieben \nder Landwirtschaft, des Gartenbaues und der Forstwirt-\nschaft stellen. \n\nAber ganz kommentarlos kann der Antrag der Koalitions-\nfraktionen bzw. die Stellungnahme der Staatsregierung \ndann doch nicht durchgewunken werden. Wir sehen die \nProblematik dann doch eher wie die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAngesichts der Verst\u00f6\u00dfe gegen das Pflanzenschutzmittel-\nrecht, die Umweltorganisationen mit gro\u00dfer Regelm\u00e4\u00dfig-\nkeit aufdecken, klingt die Aussage der Staatsregierung in \nihrer Stellungnahme zum Antrag wenig \u00fcberzeugend, \nwonach in Sachsen im Bereich des Inverkehrbringens und \nder Anwendung verbotener PSM so gut wie keine Verst\u00f6-\n\u00dfe zu verzeichnen seien. Diese Aussage entspringt wohl \neher einem realit\u00e4tsfernen Wunschdenken. Dass nur \nwenige Verst\u00f6\u00dfe aufgedeckt werden, liegt doch an der \ngeringen Kontrolldichte vor Ort in Sachsen wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern. Die Dunkelziffer bei Verst\u00f6\u00dfen gegen \ndas geltende Recht d\u00fcrfte dagegen wesentlich h\u00f6her \nausfallen. \n\nIch will einen weiteren Aspekt anf\u00fchren und damit die \nDimension deutlich machen, die sich hinter dem durchaus \nrichtigen Ziel der st\u00e4rkeren Kontrolle des Einsatzes von \nPflanzenschutzmitteln verbirgt, denn es geht hier eben um \nmehr als nur den Nachweis von PSM in Nahrungsmitteln, \nso wichtig das ist. Es geht eben auch um Belastungen f\u00fcr \ndie Umwelt. Wer ist schon in der Lage, die Einhaltung \nbeispielsweise der Abstandsregelungen zu Gew\u00e4ssern, die \nAuflagen zum Schutz vor Abschwemmungen oder die \nAbstandsauflagen zum Schutz von Saumbiotopen zu \nkontrollieren? Allein schon die Feststellung, welche \nAbstandsauflagen im konkreten Fall f\u00fcr die Gemarkung \ngelten, bedarf umfangreicher Recherchen. Hierzu gibt es \nauch noch st\u00e4ndig und mehrfach ge\u00e4nderte Auflagen. \n\nDaran wird deutlich, wie undurchsichtig das ganze Kon-\ntrollger\u00fcst aufgebaut ist. Wir k\u00f6nnen nur an das Verant-\nwortungsbewusstsein der Land- und Forstwirte appellie-\nren, von sich aus mit gro\u00dfer Sorgfalt darauf zu achten, \ndass Gefahren, die durch PSM f\u00fcr die Gesundheit von \nMensch und Tier sowie f\u00fcr den Naturhaushalt entstehen \nk\u00f6nnen, vermieden werden. \n\nAber was wir verlangen k\u00f6nnen, sind verst\u00e4rkte Kontrol-\nlen bei den H\u00e4ndlern und in den Betrieben sowie nat\u00fcrlich \ndaraus Sanktionen abzuleiten. \n\nIm zweiten Punkt soll sich die Staatsregierung nach dem \nWunsch der Koalitionsfraktionen f\u00fcr die Harmonisierung \nder Zulassung von Pflanzenschutzmitteln europaweit auf \nhohem Niveau einsetzen. Die Amtschefkonferenz der \nAgrarressorts der L\u00e4nder fasste dazu am 17. Januar 2008 \neinen lakonischen Beschluss. Die Amtschefs \u201ebitten das \nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Lebensmittelsicherheit \nund Verbraucherschutz, sich bei den k\u00fcnftigen Verhand-\nlungen auf EU-Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass eine Verein-\nfachung und Harmonisierung der Zulassung von Pflan-\nzenschutzmitteln, eine verpflichtende gegenseitige Aner-\nkennung nationaler Zulassungen und eine ausgewogene \nGestaltung der Zulassungskriterien erfolgt.\u201c Seitdem \nverliert sich die Spur dieser Bitte im Nebel der Europapo-\nlitik. \n\nNur darf das eben nicht zu solchen Ergebnissen f\u00fchren, \nwie sie Greenpeace in einer Studie vor zwei Monaten in \nBezug auf die am 1. September 2008 in Kraft getretene \nVerordnung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft aus dem \nJahr 2005 zur \u00c4nderung und Vereinfachung der Vorschrif-\nten \u00fcber Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde in Lebensmitteln aufgedeckt \nhat. Fast 700 der zuk\u00fcnftig EU-weit geltenden H\u00f6chst-\nmengen f\u00fcr Pestizide in Obst und Gem\u00fcse sind zu hoch. \nDurch die Angleichung der Pestizidh\u00f6chstmengen von \nLebensmitteln in der EU wurden die deutschen Grenzwer-\nte durch meist h\u00f6here EU-Grenzwerte ersetzt. Bei \n570 Grenzwerten von Obst und Gem\u00fcse wird die akute \nReferenzdosis f\u00fcr Kinder \u00fcberschritten. Fast 10 % der \nGrenzwerte f\u00fcr diese Sorten sind potenziell gesundheits-\nsch\u00e4digend f\u00fcr Kinder. Bei 94 Grenzwerten wird die \nakzeptable t\u00e4gliche Aufnahmemenge nicht eingehalten. \n\nIch wiederhole nochmals: Das wollen wir als Linke unter \nder Harmonisierung der Zulassung von Pflanzenschutz-\nmitteln europaweit auf hohem Niveau nicht verstanden \nwissen. \n\nLassen Sie mich gleich zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kommen. Zu diesem Antrag, dem \nwir selbstverst\u00e4ndlich zustimmen werden, will ich den-\nnoch zwei kurze Bemerkungen \u00e4u\u00dfern. Im Antrag, der ja \nbereits vom April dieses Jahres stammt, wird unter Num-\nmer 1 die Anschaffung von modernen Gas- und Fl\u00fcssig-\nkeitschromatografen vorgeschlagen. Ein Blick auf die \nSeiten 258 und 259 des Haushaltsplanentwurfs des \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Einzelplan 08, h\u00e4tte aus \nunserer Sicht gen\u00fcgt, um zu erkennen, dass die Staatsre-\ngierung diesem Anliegen bereits nachgekommen ist. 2009 \nwird f\u00fcr die Ersatzbeschaffung von veralteter Technik, die \nteilweise seit 1990 genutzt wird, der Haushaltstitel der \nLandesuntersuchungsanstalt gegen\u00fcber 2008 um \n411 000 Euro erh\u00f6ht. 2010 verdoppelt sich fast der \nMittelansatz gegen\u00fcber 2008. Damit d\u00fcrfte zumindest \ndieser Punkt abgekl\u00e4rt sein. \n\nDie beiden anderen Forderungen, die Kontrollen auf \nPestizidr\u00fcckst\u00e4nde zu verst\u00e4rken und die Informationen \n\u00fcber die Kontrollergebnisse besser als bisher in den \nMedien darzustellen, treffen aus unserer Sicht den Kern \n\n 9947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndes Problems. Diesen Punkten wird die Linksfraktion \nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Forderungen in dem von der Koalition \nvorgelegten Antrag erscheinen zun\u00e4chst durchaus plausi-\nbel. In der Antragsbegr\u00fcndung wurde auf die zahlreichen \nGefahren, die von unerlaubten Pflanzenschutzmitteln \nausgehen k\u00f6nnen, eingegangen. Anstatt aber die Probleme \nim Bereich des Pflanzenschutzes klar zu benennen und \ndaf\u00fcr L\u00f6sungen zu finden, wird in dem vorgelegten \nSchaufensterantrag einmal mehr die Forderung nach mehr \nKontrollen aufgestellt. \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen sich die Koalitionsfraktionen erst \neinmal die Frage gefallen lassen, ob \u00fcberhaupt unerlaubte \nPflanzenschutzmittel in Deutschland festgestellt werden. \nTatsache ist, dass unerlaubte Pflanzenschutzmittel in den \nmeisten F\u00e4llen erst durch R\u00fcckstandskontrollen festge-\nstellt werden. Da das gerade auch bei Obst und Gem\u00fcse \nder Fall ist, wenn es aus anderen Staaten, auch aus Staaten \nder EU, importiert wurde, muss das daher einmal klar und \ndeutlich hier angesprochen werden. \n\nDie Kontrolldichte und die R\u00fcckverfolgbarkeit von \nProdukten in Deutschland sind in Deutschland selbst so \nhoch, dass es sich kaum ein einheimischer Produzent \nleisten kann, derartige Mittel einzusetzen. Wenn in \nDeutschland trotzdem in einzelnen F\u00e4llen unerlaubte \nPflanzenschutzmittel eingesetzt werden, dann sollten Sie \nsich, anstatt nach Kontrollen und Verboten zu schreien, \nerst einmal \u00fcberlegen, warum diese Mittel trotz Verbots \neingesetzt werden. Wenn Sie dar\u00fcber nachdenken und \nLandwirte und G\u00e4rtner dazu befragen, die tagt\u00e4glich mit \ndiesem Problem zu tun haben, werden Sie rasch eine klare \nAntwort bekommen: Es ist oft der einzige Ausweg. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich hier klar und deutlich hinweisen. \nWas in diesem Antrag als verboten bezeichnet wird, \nm\u00fcsste eigentlich als nicht zugelassen bezeichnet werden. \nDas ist deswegen ein gravierender Unterschied, weil es \nuns nicht etwa darum geht, giftige und in Deutschland zu \nRecht nicht zugelassene Substanzen zu legalisieren, \nsondern darum, dass sehr viele gute Pflanzenschutzmittel \nin Deutschland einfach keine Zulassung von der Bundes-\nanstalt erhalten oder die Hersteller bewusst keine Zulas-\nsung in Deutschland beantragen. Dort, meine Damen und \nHerren, liegt der Ansatzpunkt. \n\nIn der Praxis sieht es im Moment so aus, dass bestimmte \nKulturen gar nicht erst mehr angebaut werden k\u00f6nnen, \nweil keine Pflanzenschutzmittel f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der \nSch\u00e4dlinge zur Verf\u00fcgung stehen. Der Produzent kann nur \ntatenlos zusehen, wie seine Kulturen eingehen. Oft \nscheint es dann der einzige Ausweg zu sein, das Risiko \nauf sich zu nehmen und zu in Deutschland verbotenen \n\nPflanzenschutzmitteln zu greifen, wenn man seine Kultu-\nren erhalten will, um seine Existenz nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nEin erster Schritt, diesem Problem zu begegnen, w\u00e4re \nsicherlich die Harmonisierung der Zulassung von Pflan-\nzenschutzmitteln auf europ\u00e4ischer Ebene. Aber eben \ngenau dies ist bisher nicht gelungen. \n\nUnsere Fraktion wird sicher am wenigsten im Verdacht \nstehen, ein Bef\u00fcrworter der EU zu sein. Aber es ist voll-\nkommen widersinnig, wenn identische Wirkstoffe in den \nanderen europ\u00e4ischen Staaten unter anderem Namen \nangewandt werden, aber in Deutschland nicht zugelassen \nsind. Die politische Aufgabe liegt also darin, f\u00fcr einheitli-\nche Zulassungen zu sorgen und gesicherte Ergebnisse \nsolcher Verfahren aus anderen L\u00e4ndern auch anzuerken-\nnen. \n\nDie Zulassungssituation ist aber letztlich auch nur eine \nSeite der Medaille. Letztlich sind ja f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der \nBek\u00e4mpfungsl\u00fccken um die Verf\u00fcgbarkeit wirksamer \nPflanzenschutzmittel auf die m\u00f6gliche Lobby die Agrar-\nchemiekonzerne selbst verantwortlich. H\u00e4ufig werden \npraxistaugliche und wirksame Pr\u00e4parate aus reiner Profit-\norientierung vom Markt ferngehalten, weil eine Verl\u00e4nge-\nrung der Zulassung nicht beantragt wird. Aufgrund der \nPatentierung der Wirkstoffe liegt es in der Hand der \nKonzerne, in welchen L\u00e4ndern f\u00fcr welchen Wirkstoff und \nwelche Kulturen eine Zulassung beantragt wird. Um diese \nMarktmacht zu durchbrechen, w\u00e4re es der erste sinnvolle \nSchritt, die Beschr\u00e4nkung einzelner Pr\u00e4parate auf einzel-\nne Anwendungsgebiete zu lockern. Damit w\u00e4re sowohl \nf\u00fcr den Anwender als auch f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \neine erhebliche Einsparung m\u00f6glich. Die derzeitige \nVielzahl von Genehmigungen im Einzelfall w\u00fcrde weg-\nfallen und die Bauern, Winzer und G\u00e4rtner in Deutschland \nk\u00f6nnten sich wieder mehr ihrer Arbeit widmen, anstatt in \nB\u00fcrokratie zu versinken. \n\nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen, fordern aber \ndar\u00fcber hinaus, die angesprochene \u00c4nderung im Pflan-\nzenschutzrecht durchzusetzen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wie schon erwartet, \nf\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Zu meinem Vorredner sei \ngesagt: Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden, ob die EU nun \ngut oder b\u00f6se ist. Sie k\u00f6nnen es nicht immer so auslegen, \nwie Sie gern m\u00f6chten. F\u00fcr uns ist die EU eine sehr gute \nEinrichtung und deswegen vertrauen wir ihr auch. Sie \nk\u00f6nnen nicht immer so hin- und herwurschteln. Das geht \nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Chemischer Pflanzen-\nschutz ist f\u00fcr die Landwirtschaft, die Forstwirtschaft, den \nGartenbau und den Weinbau unverzichtbar. In den letzten \n\n 9948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nJahren ist in Sachsen ein sehr hohes Qualit\u00e4tsniveau im \nPflanzenschutzbereich erreicht worden. Die Beeintr\u00e4chti-\ngung von Natur und Umwelt durch chemische Pflanzen-\nschutzmittel konnte kontinuierlich verringert werden. Das \nLebensmittelmonitoring zeigt beispielsweise, dass bei in \nDeutschland produziertem Obst und Gem\u00fcse R\u00fcckst\u00e4nde \nvon Pflanzenschutzmitteln nur in geringem Ma\u00df vor-\nkommen. Untersuchungen zeigen, dass bei nur 3,8 % der \nProben von Obst und Gem\u00fcse aus Deutschland H\u00f6chst-\nmengen\u00fcberschreitungen vorkamen. Bei Proben aus den \n\u00fcbrigen EU-Staaten waren es mehr als doppelt so viele: \n8,4 %; bei Proben aus Drittstaaten waren es sogar \u00fcber \n10 %. Der aktuelle Wasserwirtschaftsbericht der Bundes-\nregierung zeigt ebenfalls, dass im Grundwasser nur noch \npunktuell Pflanzenschutzmittel gefunden werden und in \nder Tendenz weiter r\u00fcckl\u00e4ufig sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt daher f\u00fcr uns: Vor diesem Hintergrund \nsind Versch\u00e4rfungen des Pflanzenschutzgesetzes aus \nGr\u00fcnden des Umweltschutzes oder des Naturschutzes aus \nunserer Sicht nicht erforderlich. \n\n(Beifall bei der FDP und \ndes Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSo fordert der S\u00e4chsische Landesbauernverband in einem \nBericht in seiner Zeitschrift \u201eAgrar aktuell\u201c vom Septem-\nber: \u201eWir werden uns f\u00fcr eine praxisnahe und realistische \nZulassung von Pflanzenschutzmitteln einsetzen. Es kann \nnicht sein, dass durch \u00fcberzogenen und falsch verstande-\nnen Umweltschutz ganze Produktionszweige in Sachsen \nin ihrer Wettbewerbskraft massiv geschw\u00e4cht werden und \nzugleich die \u00f6kologisch hochwertige pfluglose Bodenbe-\narbeitung aufgrund des Fehlens geeigneter Pflanzen-\nschutzmittel drastisch eingeschr\u00e4nkt werden m\u00fcsste.\u201c \n\nBisher musste jeder Landwirt schon genaue Aufzeichnun-\ngen \u00fcber die im Betrieb angewandten Pflanzenschutzmit-\ntel nachweisen. Auf dieses Prozedere hat die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme zu diesem Antrag hingewie-\nsen. Alle erworbenen Pflanzenschutzmittel werden per \nLieferschein oder Rechnung exakt dokumentiert. Mit der \nNovelle hat die EU dies jetzt noch versch\u00e4rft. Seit dem \n12. M\u00e4rz dieses Jahres wurden die Aufzeichnungs- und \nEntsorgungspflichten, Verkehrsf\u00e4higkeitsbescheinigun-\ngen, Anzeigepflichten f\u00fcr Berater usw. erweitert oder \nzus\u00e4tzlich geregelt. Das alles geht zulasten der Betriebe \nund b\u00e4uerlichen Einrichtungen. \n\nNeu sind die Regelungen zum Naturschutz. In die allge-\nmeinen Vorschriften des \u00a7 6 sind Regelungen f\u00fcr beson-\nders gesch\u00fctzte Tier- und Pflanzenarten aufgenommen \nworden. Im Kern d\u00fcrfen keine nachhaltigen Sch\u00e4digun-\ngen des nat\u00fcrlichen Lebensraumes erfolgen. Andererseits \nwird klargestellt, dass der nach den Grunds\u00e4tzen der \nguten fachlichen Praxis durchgef\u00fchrte Pflanzenschutz \nnicht dagegen verst\u00f6\u00dft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs mag ein paar \u201eschwarze Schafe\u201c geben, die sich illegal \nmit verbotenen Pflanzenschutzmitteln versorgen, die oft \naus europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern, wie zum Beispiel den \n\nNiederlanden mit den dort deutlich lockereren Regulie-\nrungen bez\u00fcglich der eingesetzten Mittel, kommen. Im \nSinne und zum Schutz unserer Verbraucher ist das Ver-\nwenden illegaler Mittel in Sachsen zu unterbinden und, \nwo n\u00f6tig, logischerweise konsequent zu bek\u00e4mpfen. \n\nDringend geboten ist derzeit jedoch die Harmonisierung \u2013 \nlieber Johannes Lichdi, ich kann es eben nicht anders \nsagen, als es richtig ist \u2013 der eingesetzten Mittel innerhalb \nder EU, um Wettbewerbsnachteile f\u00fcr unsere Landwirte \nweiter abzubauen. Im Moment sind wir weit von einer \nHarmonisierung der Pflanzenschutzmittel in der EU \nentfernt. \u00dcber Importe kommen Lebensmittel nach \nDeutschland, die bei uns nicht zugelassene Pflanzen-\nschutzmittel enthalten. Es gibt zahlreiche Wirkstoffe, die \nzum Beispiel in den Niederlanden erlaubt, aber in \nDeutschland verboten sind. \n\nIch nenne ein ganz konkretes Beispiel. Der Anbau von \nPorree ist in einigen Regionen aufgrund von Schadinsek-\nten, wie zum Beispiel der Thripse, nicht m\u00f6glich. Die \nThripse hinterlassen dunkle Flecken und Streifen auf dem \nGem\u00fcse, weswegen es unverk\u00e4uflich ist. Die in Deutsch-\nland gegen dieses Insekt zugelassenen Pflanzenschutzmit-\ntel, zum Beispiel Kaliseife, wirken nicht. Das in den \nNiederlanden zugelassene, aber in Deutschland verbotene \nPflanzenschutzmittel Mesurol wirkt dagegen sehr gut. Die \nFolge ist, dass in Deutschland kein Porree mehr angebaut \nwerden kann. Stattdessen wird Porree importiert. Das \nNachsehen haben unsere Landwirte. Es gibt noch zahlrei-\nche weitere Beispiele. \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr eine Harmonisierung sind daher dringend \ngeboten; denn entweder verboten, weil sch\u00e4dlich, dann \naber bitte konsequent und \u00fcberall, oder erlaubt, weil \nunsch\u00e4dlich, aber dann aber bitte auch konsequent und \n\u00fcberall. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun sind wir beim Punkt 2 des Koalitionsantrages. Liebe \nKoalitionsmitglieder, wenn man die Harmonisierung in \nder EU will, kann man nicht gleichzeitig Alleing\u00e4nge mit \n\u00fcber das EU-Recht hinausgehenden Forderungen durch \ndie Koalition im Bund starten wollen. Eine Eins-zu-eins-\nUmsetzung der EU-Bestimmungen ist auch im Hinblick \nauf den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Betriebe \nwichtig. Hier ist ein deutliches Wort unseres Ministers \nKupfer in Richtung Bundesregierung hilfreich. Unsere \nUnterst\u00fctzung dazu gibt es. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir unterst\u00fctzen daher den vorliegenden Antrag der \nKoalition. Er ist inhaltlich richtig, nur machen Sie bitte im \nBund den eigenen Parteien mal richtig Dampf und lassen \nSie nicht zu, dass unsere Landwirtschaft am Ende weitere \nWettbewerbsnachteile schlucken muss. \n\nNoch eine Aussage zu den GR\u00dcNEN. Lieber \nHerr Johannes Lichdi, ich hatte nach Ihrer sehr schnellen \nund stakkatoartigen Rede den Eindruck, dass Sie die \nErdbeere zur Feindbeere erkl\u00e4rt haben. Das war alles \n\n 9949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\netwas wirr. Sie sollten mal in den Verbraucherschutzindex \n2008 schauen, wenn Sie noch mehr Kontrollbeh\u00f6rden \neinrichten wollen. Wir in Sachsen liegen im Bereich \nKontrollbeh\u00f6rden auf Platz 1. Wir kontrollieren n\u00e4mlich \nvorbildlich. Beim Eichwesen liegen wir auf Platz 4, im \nBereich Lebensmittel\u00fcberwachung auf dem dritten Platz \nund im Bereich Markt\u00fcberwachung auf dem ersten Platz. \nLiebe GR\u00dcNE-Fraktion, Ihr Antrag auf Verst\u00e4rkung der \nKontrollen ist an dieser Stelle wahrlich \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAbstrus ist die Forderung nach Ver\u00f6ffentlichung der \nErgebnisse in der Tagespresse. K\u00f6nnten Sie sich vorstel-\nlen, dass in der \u201eBild\u201c-Zeitung, der \u201eFreien Presse\u201c oder \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c die Schlagzeile des Tages \n\u201eNeues von der Pflanzenschutzfront\u201c hei\u00dft? Das soll dann \nauch noch irgendein Journalist abdrucken! Es ist ja \nl\u00e4cherlich! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten sicher \neine Zwischenfrage. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Von Herrn Lichdi jetzt nicht, weil er \nvorhin in seiner Rede etwas angek\u00fcndigt und nicht \neingehalten hat. Er wollte die Namen und Hausnummern \nder Betriebe nennen, wo etwas gefunden wurde. Er hat \ndie Namen genannt, aber die Hausnummern vergessen, \nalso nicht die Wahrheit erz\u00e4hlt. Deswegen gibt es keine \nZwischenfrage. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir lehnen den Antrag der GR\u00dcNEN logischerweise ab. \n\nNoch ein Wort zum Schluss. Die Lebensmittelsicherheit \nist in Deutschland nicht akut durch Pflanzenschutzmittel-\nr\u00fcckst\u00e4nde gef\u00e4hrdet. Der Verbraucher wird auch k\u00fcnftig \nvertrauensvoll die Produkte, auch aus unserer s\u00e4chsischen \nLandwirtschaft, genie\u00dfen k\u00f6nnen. \u2013 In diesem Sinne \nvielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nIris Sch\u00f6ne-Firmenich und Alfons Kienzle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht von den \nFraktionen noch jemand das Wort? \u2013 Das kann ich im \nMoment nicht erkennen. Dann frage ich die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nDer Schutz unserer Verbraucher sowie unserer Umwelt \nsteht f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung an erster Stelle. \nWir sorgen daf\u00fcr, dass Recht und Ordnung eingehalten \nwerden. Wir setzen alles daran, um den Einsatz unerlaub-\nter Pflanzenschutzmittel zu verhindern. Daher unterst\u00fct-\nzen wir ausdr\u00fccklich den Antrag der Regierungsfraktio-\nnen. \n\nDie Kontrollen im Freistaat Sachsen werden entsprechend \nden gesetzlichen Vorschriften von unseren nachgeordne-\nten Beh\u00f6rden, dem S\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Umwelt, \nLandwirtschaft und Geologie sowie den Lebensmittel-\n\u00fcberwachungs\u00e4mtern der Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte in Verbindung mit der Landesuntersuchungsanstalt \nf\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen in Sachsen \ndurchgef\u00fchrt. \n\nBisher wurde kein illegales Verbringen von Pflanzen-\nschutzmitteln in Sachsen festgestellt. Auch die durchge-\nf\u00fchrten Bodenuntersuchungen lieferten keine Beweise f\u00fcr \ndie Anwendung verbotener Mittel. Ein \u00e4hnliches Bild \nergibt sich bei den Untersuchungen auf R\u00fcckst\u00e4nde von \nPflanzenschutzmitteln in Lebensmitteln. \n\nSeitens der amtlichen Lebensmittel\u00fcberwachung wird \nalles getan, um den Schutz unserer Verbraucher zu si-\nchern. Wir verbessern die technische Ausstattung der in \nSachsen zust\u00e4ndigen Landesuntersuchungsanstalt. Jedoch \nwird die neue Untersuchungstechnik zweckm\u00e4\u00dfigerweise \nnicht nur, wie von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefor-\ndert, f\u00fcr den Nachweis nicht zugelassener Pflanzen-\nschutzmittel verwendet, sondern f\u00fcr die Untersuchung \naller r\u00fcckstandsrelevanten Fragestellungen. Dabei geht \ndie amtliche Lebensmittel\u00fcberwachung risikoorientiert \nvor. Wir legen unseren Schwerpunkt nicht auf die Erh\u00f6-\nhung der Kontrollen, sondern pr\u00fcfen gezielter und effi-\nzienter. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden die Verbraucherinnen und \nVerbraucher \u00fcber die Ergebnisse dieser Untersuchungen \ninformiert. Die Ergebnisse stehen im Internet, k\u00f6nnen \naber auch in Fachzeitschriften, in Berichten der Verbrau-\ncherzentralen oder in Jahresberichten nachgelesen wer-\nden. Im \u00dcbrigen wurde der S\u00e4chsische Landtag schon im \nFebruar des vergangenen Jahres durch einen Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bzw. die Antwort \nder Staatsregierung schriftlich dar\u00fcber informiert. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wie beim Inver-\nkehrbringen von Gammelfleisch: Gegen kriminelle \nEnergie gibt es leider keine hundertprozentige Sicherheit. \nNachdem vor eineinhalb Jahren in Baden-W\u00fcrttemberg \nund im Elsass der illegale Handel mit Pflanzenschutzmit-\nteln aufgedeckt wurde, haben alle Bundesl\u00e4nder gemein-\nsam mit dem Bund die Sicherheitsvorschriften \u00fcberpr\u00fcft \nund verst\u00e4rkt. Ein Aktionsplan hat die Effizienz der \n\u00dcberwachung und der Einhaltung der Pflanzenschutzge-\nsetze weiter erh\u00f6ht. Es wurden die Einfuhrkontrollen in \nZusammenarbeit mit dem Zoll verst\u00e4rkt und Kofferraum-\ntransporte auf illegale Pflanzenschutzmittel kontrolliert. \nDie Risikoanalyse wurde verbessert, die Kontrollpl\u00e4ne \nzwischen den L\u00e4ndern abgestimmt, die Kontrollen inten-\nsiviert und die Zusammenarbeit mit den anderen Mit-\ngliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union vertieft. \n\nDer Freistaat hat seit dieser Zeit risikobezogen die Han-\ndelsunternehmen verst\u00e4rkt unter die Lupe genommen. Im \nJahr 2007 wurden 176 Handelsunternehmen, die Pflan-\nzenschutzmittel in Verkehr bringen, \u00fcberpr\u00fcft. Das sind \n25 % unserer H\u00e4ndler. In keinem Fall wurden Pflanzen-\n\n 9950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nschutzmittel mit verbotenen Wirkstoffen gem\u00e4\u00df Pflanzen-\nschutzanwendungsverordnung vorgefunden. R\u00fcckstands-\nuntersuchungen im Boden oder in Pflanzen lieferten \nebenso wenig Hinweise f\u00fcr illegales Handeln. \n\nDie Ergebnisse f\u00fchrten zu einem noch engeren Schulter-\nschluss zwischen amtlicher Pflanzenschutzkontrolle und \namtlicher Lebensmittel\u00fcberwachung. Die Ergebnisse der \nR\u00fcckstandsuntersuchung und der Lebensmittel\u00fcberwa-\nchung wurden auf das Vorhandensein verbotener oder \nnicht f\u00fcr die entsprechende Indikation zugelassener \nPflanzenschutzmittel \u00fcberpr\u00fcft. Illegales Handeln war \nauch hier nicht feststellbar. \n\nWeiterhin haben wir die Zusammenarbeit mit dem Zoll \nverbessert. Die Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Umwelt \nund Geologie f\u00fchrten im vergangenen Jahr mit den in \nSachsen ans\u00e4ssigen Bediensteten der Zollbeh\u00f6rde ge-\nmeinsame Kontrollen in Lkws und Pkws durch. Diese \nKontrollen wurden 2008 wiederholt. Auch dabei stellten \ndie Beh\u00f6rden kein illegales Handeln mit Pflanzenschutz-\nmitteln fest. Die mobilen Einheiten des Zolls sind f\u00fcr die \nKontrollen mit Pflanzenschutzmitteln nun besonders \nsensibilisiert. Dem Zoll wurde zu dessen Arbeitserleichte-\nrung ein Merkblatt mit Hinweisen zum Erkennen von \nPflanzenschutzmitteln \u00fcberreicht. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcberpr\u00fcfungen sind wichtig. \nMindestens ebenso wichtig ist es, den Ursachen des \nillegalen Vorgehens den N\u00e4hrboden zu entziehen. Wir \nsetzen daher alles daran, die Pflanzenschutzvorschriften \nweiter europaweit zu harmonisieren. Meine Vorredner \nsind bereits darauf eingegangen. Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft nutzt jede \nGelegenheit, um sowohl die Zulassung als auch die \nAnwendung von Pflanzenschutzmitteln in Europa einheit-\nlich zu gestalten. Wir setzen uns daf\u00fcr im Bundesrat \nebenso ein wie auf den Agrarministerkonferenzen. Sie \nwissen, wie schwierig Verhandlungen auf europ\u00e4ischer \nEbene sind. \n\nZurzeit sind folgende Tendenzen bei der \u00c4nderung der \nRichtlinie 91/414/EWG \u00fcber das Inverkehrbringen von \nPflanzenschutzmitteln absehbar: \n\nDie Zulassung von Pflanzenschutzmitteln auf nationaler \nEbene wird auch k\u00fcnftig beibehalten. Sowohl f\u00fcr Wirk-\nstoffe als auch f\u00fcr Beistoffe werden k\u00fcnftig noch strenge-\nre Ma\u00dfst\u00e4be hinsichtlich der Gesundheit von Mensch und \nTier sowie der Umwelt angelegt. Neu ist die Bewertung \nder Beistoffe. Dies wird zu einer weiteren Versch\u00e4rfung \nf\u00fchren. \n\nDas Gebiet der Europ\u00e4ischen Union wird geografisch in \ndrei Zonen gegliedert, da die Wirkstoffe in den Pflanzen-\nschutzmitteln entsprechend den klimatischen Bedingun-\ngen unterschiedlich schnell abgebaut werden. Es ist \ngeplant, nationale Zulassungen innerhalb einer Zone \nverpflichtend gegenseitig anzuerkennen. Es ist anzuneh-\nmen, dass die Bewertung der Wirkstoffe nunmehr auch in \nanderen Mitgliedsstaaten zu einem R\u00fcckgang an Pflan-\nzenschutzmitteln und damit zu einer mit Deutschland \nvergleichbaren Situation f\u00fchren wird. \n\nAllerdings darf die \u00dcberpr\u00fcfung der Mittel bei aller \ngebotenen Vorsicht nicht zu einer Hexenjagd f\u00fchren. Wir \nm\u00fcssen unbegr\u00fcndet strenge Regeln vermeiden. Ganz klar \nist: An erster Stelle steht die Sicherheit der Verbraucher. \nEs darf nicht dazu kommen, dass wir eines Tages keine \nMittel mehr haben, um unsere Nahrungs- und Futterpflan-\nzen vor dem \u2013 auch klimatisch bedingten \u2013 steigenden \nSch\u00e4dlingsdruck zu sch\u00fctzen. Das hilft dem Verbraucher \nebenso wenig. \n\nDie Staatsregierung steht in erster Linie f\u00fcr einen Pflan-\nzenschutz, der dem Verbraucher- und Umweltschutz \nRechnung tr\u00e4gt. Sie steht aber auch f\u00fcr einen Pflanzen-\nschutz, der darauf achtet, dass landwirtschaftliche und \ng\u00e4rtnerische Kulturen weiterhin in gewohnt hoher Quali-\nt\u00e4t produziert werden k\u00f6nnen. Um beiden Aspekten \ngerecht zu werden, werden wir die \u00dcberwachung konse-\nquent fortsetzen und die Harmonisierung bei der Zulas-\nsung von Pflanzenschutzmitteln weiter vorantreiben. In \ndiesem Rahmen lassen wir keinen Platz f\u00fcr illegales \nHandeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch einmal \nErwiderungsbedarf bei den Fraktionen? \u2013 Dies kann ich \nnicht erkennen. Damit, meine Damen und Herren, kom-\nmen wir zum Schlusswort. CDU, SPD und GR\u00dcNE \nhaben jeweils 5 Minuten die M\u00f6glichkeit zum Schluss-\nwort. \u2013 Herr Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben in den Redebei-\ntr\u00e4gen geh\u00f6rt, wie unterschiedlich die einzelnen Fraktio-\nnen an das Thema, das wir heute diskutiert haben \u2013 die \nkonsequente Bek\u00e4mpfung unerlaubter Pflanzenschutzmit-\ntel \u2013 herangegangen sind. \u00dcbrigens, Herr Despang \u2013 ist er \nnoch da? \u2013 ja \u2013, das Wort \u201everbotene Pflanzenschutzmit-\ntel\u201c steht nicht ein einziges Mal in unserem Antrag. Sagen \nSie das einmal Ihrem Redenschreiber oder lesen Sie den \nAntrag am besten vorher selbst. \n\nDie unterschiedlichen Herangehensweisen an diesen \nAntrag werden darin deutlich, dass sich die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ausschlie\u00dflich auf eine \nVersch\u00e4rfung der Kontrollen bezieht. Aber wir sehen dies \numfassender; denn ich bin der Meinung, wenn ich Fieber \nfeststelle, dann kann ich mich fragen: Funktioniert mein \nFieberthermometer richtig? Aber es n\u00fctzt nichts, wenn ich \nmir eines zulege, das zwei oder drei Nachkommastellen \nanzeigt, sondern ich sollte einmal \u00fcberlegen, wo die \nUrsachen liegen k\u00f6nnten. \n\nDa deshalb Ihr Antrag nicht umfassend genug ist, werden \nwir ihn ablehnen. Die Harmonisierung, die wir angespro-\nchen haben, ist f\u00fcr mich eine Grundvoraussetzung, um \n\u00fcberhaupt ein praktikables Handeln der Landwirte zu \nerm\u00f6glichen, und wenn wir bei diesem Handeln Verst\u00f6\u00dfe \nfeststellen \u2013 Herr Lichdi, Sie haben hier viele festgestellt \n\u2013, dann zeigt dies doch, dass die Kontrollmechanismen \nfunktionieren, und nicht, dass wir sie versch\u00e4rfen m\u00fcssen. \n\n 9951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nEs ist f\u00fcr mich auch kein sachlicher Umgang mit dem \nThema, wenn Sie, wie Sie es wieder getan haben \u2013 ich \nw\u00fcrde es schon als Horrorszenario bezeichnen \u2013, zwar \nnennen, wie viele und wie oft R\u00fcckst\u00e4nde festgestellt \nwurden. Sie haben aber nicht ein einziges Beispiel ge-\nbracht, wo durch einen s\u00e4chsischen Landwirt ein Richt- \noder Grenzwert \u00fcberschritten worden ist \u2013 nicht ein \neinziges Beispiel. Das ist f\u00fcr mich kein sachliches Heran-\ngehen an dieses Thema. \n\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das \nSchlusswort der Koalitionsfraktionen. \u2013 Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Hochverehr-\nter Herr Kollege Schmidt, wahrscheinlich waren Sie bei \nder Fragestunde nicht anwesend. Da kann ich Ihnen \nn\u00e4mlich prompt das Beispiel nachliefern. Die zust\u00e4ndige \nStaatsministerin Clau\u00df hat auf meine Frage geantwortet, \ndass 49 Gew\u00fcrzproben gepr\u00fcft wurden und bei vier \nProben Grenzwert\u00fcberschreitungen festgestellt wurden. \nDas hei\u00dft, es f\u00e4llt uns wirklich sichtlich leicht, Ihnen \ndiese monierten Grenzwert\u00fcberschreitungen zu nennen. \nIch bin ausf\u00fchrlich auf meine Kleine Anfrage eingegan-\ngen, die ich schon in den Jahren 2006, 2007 und fortlau-\nfend gestellt habe. Dort ist das auch so berichtet worden. \nAlso von daher, Herr Schmidt, w\u00fcrde ich Sie bitten, das \nauch zur Kenntnis zu nehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Kollege Lichdi, ich habe \nnach Grenzwert\u00fcberschreitungen bei s\u00e4chsischen Land-\nwirten gefragt. Ich habe also nicht nach Gew\u00fcrzen ge-\nfragt, die sonstwoher kommen, sondern nach Produkten \nvon s\u00e4chsischen Landwirten, Obstwirten und Weinbauern. \nDarum geht es mir. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Okay, das habe ich verstan-\nden. Ich habe \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013 Frau Staats-\nministerin Clau\u00df nicht gefragt, woher diese Gew\u00fcrze \ngekommen sind. Wahrscheinlich sind sie von ausw\u00e4rts \ngekommen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Aha! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, dann sollen Sie mir das sagen. Ich wei\u00df es nicht. \nWenn Sie sich tats\u00e4chlich hier hinstellen und sagen \nwollen, in keinem einzigen s\u00e4chsischen Produkt seien in \nden letzten Jahren Grenzwert\u00fcberschreitungen gefunden \n\nworden, dann muss ich mich doch sehr wundern. Das \nk\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes behaupten. \n\nHerr Schmidt, ich wollte eigentlich auf Sie zugehen und \nsagen, Sie haben nat\u00fcrlich recht, wenn Sie sagen, dass \neine Vereinheitlichung der Grenzwerte und der Vorschrif-\nten auf europ\u00e4ischer Ebene w\u00fcnschenswert ist. Es ist klar, \ndass es sich bei den F\u00e4llen, die Sie vorgetragen haben, um \nUnzutr\u00e4glichkeiten handelt, und das ist nicht gut. Frau \nKollegin Kagelmann ist zu Recht darauf eingegangen und \nhat gesagt, dass die Angleichung nicht so erfolgen darf, \ndass man sozusagen den Deckel aufmacht und dann \nweniger streng vorgeht. \u2013 Sie nicken, das finde ich gut. \n\nAber das passiert dann auch leider. Wenn wir auf europ\u00e4i-\nscher Ebene harmonisieren, dann harmonisieren wir eben \nleider oft nicht in Richtung auf mehr Gesundheits- und \nUmweltschutz. Aber ich denke, es ist hier tats\u00e4chlich ein \n\u00f6ffentliches Interesse da. Dieses \u00f6ffentliche Interesse geht \nnat\u00fcrlich dahin, dass die Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher in Sachsen sicher sein k\u00f6nnen, dass sie gesunde \nNahrungsmittel erhalten. Das ist das A und O, das ist der \nKern. Auch die Bauern m\u00fcssen verstehen, dass das der \nKern ist. Die Verbraucherinnen und Verbraucher wollen \nnicht eine Debatte h\u00f6ren, wie das mit der EU-rechtlichen \nHarmonisierung klappt, sondern sie wollen in den Laden \ngehen und sicher sein, dass sie dort gesunde Lebensmittel \nerhalten. Deswegen sollten wir uns einvernehmlich darum \nk\u00fcmmern und die Debatte nicht, wie Sie von der Koaliti-\non es getan haben, in eine Richtung verschieben, in die sie \nnicht geh\u00f6rt. \n\nFrau Kagelmann, Sie haben nat\u00fcrlich Recht: Unser Antrag \nist im April gestellt worden, der Antrag der Koalition im \nletzten Dezember, glaube ich. Die Koalition hat den \nAntrag zwei- oder dreimal abgesetzt, und dadurch ist es \nzu einer Verschiebung der Behandlung gekommen. Der \nHaushalt ist im Juli oder August dieses Jahres eingereicht \nworden. Ich freue mich, dass Sie diesen Gaschromatogra-\nfen auch eingestellt haben, wie der Staatsminister gesagt \nhat. Ich habe auch nichts dagegen, Herr Staatsminister, \nwenn er f\u00fcr alle Beprobungen eingesetzt wird. Das ist \nwohl selbstverst\u00e4ndlich. \n\nWenn Sie unseren Antrag genau gelesen h\u00e4tten, Frau \nKagelmann, w\u00fcssten Sie, dass dort auch ein sogenannter \nFl\u00fcssigkeitschromatograf gefordert wird, der offensicht-\nlich nicht eingestellt ist. Daher ist unser Antrag nicht ganz \nerledigt. Aber sei\u2019s drum, ich betrachte es als Erfolg \ngr\u00fcner Politik, dass das jetzt im Haushaltsplan enthalten \nist. Dar\u00fcber freuen wir uns. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben tats\u00e4chlich einen anderen Grund-\nansatz. Uns geht es tats\u00e4chlich um den Schutz der Ge-\nsundheit der Verbraucherinnen und Verbraucher. Darum \ngeht es uns. Dass Sie uns Panikmache oder so etwas \nvorwerfen, ertragen wir gern. Ich denke, wenn B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger unserer Debatte zugeh\u00f6rt haben, k\u00f6nnen \nsie, glaube ich, leicht entscheiden, wem sie in diesen \nFragen mehr vertrauen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns ist tats\u00e4chlich der \nGesundheitsschutz der Schwerpunkt und nicht der Schutz \n\n 9952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nirgendwelcher schwarzen Schafe bei den Bauern, der \nIhnen offensichtlich am Herzen liegt. \n\nHerr Kupfer, ich habe den Bericht der BVL mit dem \nStand 2007 absichtlich so ausf\u00fchrlich zitiert. Sie k\u00f6nnen \ndoch nicht kleinreden, dass es bei vielen Fr\u00fcchten, die oft \ngegessen werden, die oft nachgefragt werden, massive \nGrenzwert\u00fcberschreitungen gibt, dass es dort gravierende \nProbleme gibt, dass es Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde gibt. Das \nbetrifft weit mehr als die H\u00e4lfte aller Proben. Das k\u00f6nnen \nSie doch nicht einfach so wegwischen, indem Sie sagen: \nWir machen doch viel! \u2013 Es ist ja sch\u00f6n, wenn Sie viel \nmachen, aber offensichtlich f\u00fchrt das nicht zu dem ge-\nw\u00fcnschten Ergebnis. \n\nSolange Sie sich nicht dazu bekennen, dass wir da ein \nProblem haben, so lange bleiben Sie unglaubw\u00fcrdig mit \nIhren durchaus anzuerkennenden verst\u00e4rkten Anstrengun-\ngen im Rahmen der LUA. \n\nVon daher, meine Damen und Herren, darf ich Sie weiter-\nhin um die Zustimmung zu unserem Antrag bitten. Ich \ndenke, er ist nicht erledigt. Zu dem Antrag der Koalition \nwerden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. \n\nZun\u00e4chst stimmen wir ab \u00fcber die Drucksache 4/10689. \nDas ist der Antrag der Fraktionen CDU und SPD. Ich \nfrage nach der Zustimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diesem Antrag mehr-\nheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe als Zweites die Drucksache 4/11821, Antrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, auf. Meine Damen und Herren, \nwer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr ist diesem Antrag dennoch nicht \ngefolgt worden. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Bildungsgipfel f\u00fcr die Umsetzung einer besseren Bildung f\u00fcr alle nutzen \nDrucksache 4/13437, Antrag der Linksfraktion \n\n\u2013 Verbindliche Vereinbarungen f\u00fcr ein modernes Bildungssystem treffen \u2013 \n\u201eBildungsgipfel\u201c darf kein Kaffeekr\u00e4nzchen werden \n\nDrucksache 4/13442, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach folgen GR\u00dcNE, CDU, \nSPD, NPD, FDP und selbstverst\u00e4ndlich die Staatsregie-\nrung. \u2013 Ich erteile der einreichenden Fraktion das Wort. \nFrau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Gestartet als das zentralpolitische \nHappening Anfang dieses Jahres: der Bildungsgipfel der \nKanzlerin, mit Glanz und Gloria verk\u00fcndet \u2013 nat\u00fcrlich \nauch verbunden mit dem Aufbruchssignal von der Bun-\ndeskompetenz und von mehr koordiniertem Handeln in \nder Bildungspolitik. Ganz schnell wurde diese Nummer \nzur\u00fcckgepfiffen. Die Kultusminister der L\u00e4nder verwei-\ngerten nahezu die Teilnahme, die Ministerpr\u00e4sidenten \nsignalisierten distanzierte Teilnahme. Vom Bildungsgipfel \nder Kanzlerin bleibt ein Versuch. \n\nMehr als intransparent vorbereitet, treffen sich am \n22. Oktober in Dresden voraussichtlich also lediglich die \nRegierungschefs der L\u00e4nder und nehmen an einer Veran-\nstaltung teil, die neuesten Informationen zufolge nicht \nmehr als zwei bis drei Stunden dauern soll. Das ist doch \nkein Bildungsgipfel. Erschreckend, was Angela Merkel da \nals Bildungsgipfel verkaufen will! Ein Bildungsgipfel ist, \nwenn Bildungswissenschaftlerinnen, SchulpraktikerInnen, \n\nSchulverwaltung, Politik, Lehrer, Eltern, Sch\u00fcler zusam-\nmenkommen und \u00fcber Wege und Ziele in der Bildung \ndiskutieren. \n\nDass sich Angela Merkel aus Angst vor zu viel \u00d6ffent-\nlichkeit in die W\u00e4lder bei Dresden zur\u00fcckzieht, ist Zeug-\nnis genug. Sie tagen bei AMD. \u201eComputerchips f\u00fcr die \nkl\u00fcgsten K\u00f6pfe Deutschlands\u201c, das kann ja wohl kein \nMotto sein. \n\nDieser Bildungsgipfel ist ein Versuch, CDU-Bildungs-\npolitik von Bund und L\u00e4ndern als Erfolgsmodell zu \nverkaufen. Das wird ihnen aber nicht gelingen, denn die \nMenschen im Land erleben die chronische Unterversor-\ngung des Schulwesens mit Lehrerstellen, sie wissen \u00fcber \nzu volle Klassen, steigende Bildungskosten, Ausgrenzung \nund Entm\u00fcndigung. Wir stehen hier f\u00fcr Alternativen. \n\nDieser Bildungsgipfel ist auch ein Versuch, vorzudringen \nund als Bund mehr Kompetenz und Einheitlichkeit auf \nden Tisch zu bekommen. Das w\u00e4re ja gar nicht so \nschlecht, denn es kann auch nicht sein, dass Kinder aus \nBrandenburg bis nach Hoyerswerda in die Schule gehen, \nweil sie meinen, der eine Abschluss sei mehr wert als der \nandere. \n\nGemeinsame Rahmenbedingungen auf Bundesebene und \nmehr Entscheidungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die einzelne \n\n 9953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndemokratisch organisierte Schule, das ist ein Modell, f\u00fcr \ndas wir stehen. \n\nVom Kultusminister erwarte ich mir in dieser Debatte \nmehr Informationen \u00fcber den Charakter dieser Veranstal-\ntung und auch seiner Inhalte und seiner Herangehenswei-\nse. \n\nIch m\u00f6chte wissen, mit welchen Voraussetzungen und \nInhalten Sachsen in diesen Bildungsgipfel geht und wie er \ndie Schaffung einer neuen Grundlage f\u00fcr Bildungsfinan-\nzierung in Deutschland erreichen will. \n\nIch m\u00f6chte wissen, inwieweit sich der Kultusminister f\u00fcr \ndie Aufhebung des Kooperationsverbotes zwischen Bund \nund L\u00e4ndern im Bildungsbereich einsetzen will, um eine \nGleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in der Bundesre-\npublik erreichen zu k\u00f6nnen, und auch, wie er den Bil-\ndungsgipfel, da er nun schon einmal stattfindet, f\u00fcr die \nUmsetzung einer besseren Bildung f\u00fcr alle nutzen will. \n\nDenn die Bilanz Ihrer CDU-Bildungspolitik, wenn sie \nanl\u00e4sslich dieses Bildungsgipfels auf der Tagesordnung \nsteht, ist \u2013 wenn auch nicht oberfl\u00e4chlich, aber grundle-\ngend \u2013 verheerend. Die Ungerechtigkeit des deutschen \nSchulwesens rief bereits die UNO auf den Plan. 25 % der \nJugendlichen eines Jahrgangs werden auf niedrigem \nBildungsniveau gehalten. Das sind die Risikogruppen aus \nden PISA-Vergleichen, die ohne oder mit minderen \nQualifikationen in ein Leben mit schlechten Perspektiven, \nin ein Leben am Rand entlassen werden. Die Verk\u00fcrzung \nder Bildungszeiten mit der Einf\u00fchrung des Turbo-Abiturs \nund von Bachelor und Master ver\u00e4ndert den Charakter \nvon Bildung und Wissen und schneidet sie mehr auf \nWirtschaft und Arbeitsmarkt zu. Steigende Bildungskos-\nten f\u00fcr Lernende sind Zeichen des R\u00fcckzugs \u00f6ffentlicher \nVerantwortung und verst\u00e4rken die soziale Selektion. \n\nEs gibt also gen\u00fcgend zu tun und zu \u00e4ndern. Werfen wir \neinen Blick in den Bericht, der der am 22. Oktober statt-\nfindenden Veranstaltung zugrunde liegen soll. Der Bil-\ndungsbericht des BMBF \u201eBildung in Deutschland 2008\u201c \nbesch\u00e4ftigt sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig in einem Kapitel mit \ndem Thema \u201e\u00dcberg\u00e4nge\u201c. Da werden gleich als Erstes \nProbleme bei den Abschl\u00fcssen deutlich. Zwar konstatiert \ndas BMBF, dass das durchschnittliche Kompetenzniveau \nim Schulalter im internationalen Vergleich leicht gestie-\ngen ist, und es sind Verbesserungen bei der Anzahl der \nStudienberechtigten und den Hochschulabsolventinnen \nund -absolventen zu verzeichnen. Aber die Abschlussquo-\nten bleiben, gemessen am internationalen Vergleich und \nden Notwendigkeiten, immer noch zu gering. \n\nDie Studienanf\u00e4ngerquote liegt nun bei knapp 37 % \neinschlie\u00dflich derjenigen Studierenden, die aus dem \nAusland kommen und vielfach wieder dorthin zur\u00fcckge-\nhen. Sie hat weder den H\u00f6chstwert von 39 % aus dem \nJahre 2003 noch die vom Wissenschaftsrat gesetzte \nZielmarke von 40 % erreicht. Das liegt auch in Sachsen \nunter anderem daran, dass es kaum M\u00f6glichkeiten des \ndirekten \u00dcbergangs von der Berufsausbildung an die \nHochschulen gibt. Die so h\u00e4ufig unter dem Begriff des \ndritten Bildungsweges zusammengefassten M\u00f6glichkeiten \n\nmachen bundesweit gerade einmal 1 % der Zulassungen \nan Universit\u00e4ten und 2 % im Fachhochschulbereich aus. \nWissen Sie, was das bedeutet? Dass Sie Nichtabiturienten \nde facto keine Chance zum Einstieg in eine Akademiker-\nausbildung geben. Wir sagen: Das ist ungerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin zentrales Problem, auf das der Bildungsbericht der \nBundesregierung hinweist, ist die immer noch viel zu \nhohe Zahl der Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger ohne \nSchulabschluss, ohne jeden Abschluss. Die Abg\u00e4ngerzah-\nlen in Sachsen besagen laut Bildungsbericht Sachsen, dass \nvon 47 000 Sch\u00fclern der Klassenstufen 7 bis 9 im Schul-\njahr 2006/2007 insgesamt 1 400 Sch\u00fcler die s\u00e4chsische \nMittelschule ohne einen Hauptschulabschluss verlie\u00dfen. \nUnd weiter: W\u00e4hrend der vergangenen f\u00fcnf Schuljahre \nschwankte der Anteil der Abg\u00e4nger ohne Hauptschulab-\nschluss zwischen 2,4 und 2,8 % aller Schulabg\u00e4nger und \nblieb damit relativ konstant. \n\nEs ist also keine grundlegende Verbesserung eingetreten \ntrotz all Ihrer Erkl\u00e4rungen, jeden Einzelnen f\u00f6rdern zu \nwollen. Auch im Vergleich zum Bundesdurchschnitt kann \nvon einer Vorbildrolle Sachsens nicht die Rede sein; denn \nim Bundesdurchschnitt befinden sich 2,4 % derjenigen, \ndie keinen Abschluss haben, im Alter von 18 bis \n25 Jahren gar nicht mehr im Bildungssystem. \n\nAllgemein wird in Deutschland die Schuleingangsphase \nflexibler gestaltet. Dabei gibt es mehr vorzeitige Einschu-\nlungen als Zur\u00fcckstellungen. In Sachsen hingegen ist das \nVerh\u00e4ltnis nach den Zahlen des s\u00e4chsischen Bildungsbe-\nrichtes genau umgekehrt. Das hei\u00dft, 2007/2008 wurden \n5 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler um ein Jahr zur\u00fcckge-\nstellt. Bundesweit waren es 2006 unter 5 %, w\u00e4hrend in \nSachsen die Zahl sogar noch bei 10,5 % lag und lediglich \n0,5 % vorzeitig eingeschult wurden. \n\nDie Ursachen f\u00fcr diese abweichende Entwicklung m\u00fcss-\nten noch genauer untersucht werden, k\u00f6nnten aber damit \nzusammenh\u00e4ngen, dass in Sachsen eine nennenswerte \nBegabtenf\u00f6rderung laut Ihrem eigenen Bildungsbericht \nfaktisch nur im gymnasialen Bereich stattfindet. \n\nLaut Bildungsbericht des Bundes hat jeder zweite Haupt-\nsch\u00fcler auch 13 Monate nach Schulende noch keinen \nPlatz f\u00fcr eine berufliche Ausbildung gefunden. Der \n\u00fcberwiegende Teil der Hauptsch\u00fcler \u2013 ob mit oder ohne \nAbschluss \u2013 m\u00fcsse zun\u00e4chst Nachqualifizierungs- und \n\u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen durchlaufen, deren Effektivi-\nt\u00e4t und Effizienz erheblich angezweifelt werden. Das tun \nwir auch. Denn 30 Monate nach Schulende konnten \nimmer noch 40 % der Hauptsch\u00fcler nicht in eine qualifi-\nzierte Berufsausbildung vermittelt werden. Besonders \ngro\u00df sind dem Bericht zufolge die Probleme bei jungen \nM\u00e4nnern. \n\n\u00dcberhaupt: Eine gewisse Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber den \nunterschiedlichen M\u00f6glichkeiten der Geschlechter l\u00e4sst \nsich in Ihrem Bildungswesen vermissen. In Sachsen \nlernen erheblich mehr Jungs als M\u00e4dchen im Hauptschul-\nausbildungsgang. Wenn die Zahlen insgesamt auch etwas \n\n 9954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig sind, so war es mit Beginn des Schuljahres \n2007/2008 so, dass etwa jeder f\u00fcnfte m\u00e4nnliche Sch\u00fcler \nan Mittelschulen dem Hauptschulbildungsgang zugeord-\nnet wurde. Bei M\u00e4dchen waren es 13,8 %. Hier staut sich \noffensichtlich ein Problem an, dass schon mit Blick auf \ndie Demografieentwicklung dringend Antworten gefun-\nden werden m\u00fcssen, Antworten, die sowohl die Bundes- \nals auch die Staatsregierung schuldig bleiben. \n\nInsgesamt haben sich im Zusammenhang mit den ge-\nschlechtsspezifischen Disparit\u00e4ten neue Probleme aufge-\ntan. M\u00e4dchen und junge Frauen werden im Vergleich \nerfolgreicher, w\u00e4hrend das Risiko der Jungen, im Bil-\ndungssystem zu scheitern, zunimmt. \n\nSch\u00fclerinnen mit Realschulabschluss hingegen haben in \nder Regel bessere Ausbildungschancen. W\u00e4hrend f\u00fcr \nHauptsch\u00fcler die Berufschancen immer schlechter wer-\nden, schafft dagegen bundesweit jeder zweite Realsch\u00fcler \nmit mittlerer Reife bereits drei Monate nach Schulende \nden Sprung in eine qualifizierte Ausbildung. \n\nIn dem nach 2006 zum zweiten Mal von Bund und \nL\u00e4ndern gemeinsam vorgelegten Bericht wird zudem \nkonstatiert, dass sich mit wachsender Kinderarmut das im \ndeutschen Bildungssystem ohnehin vorhandene Problem \nder fehlenden Chancengleichheit versch\u00e4rft, selbst bei \ngleichintelligenten Kindern aus Unterschicht und aus \nAkademikerfamilien. Besonders der \u00dcbergang von der \nPrim\u00e4rstufe in eine der Schularten des Sekund\u00e4rberei-\nches I geh\u00f6rt zu den Stellen, an denen sich im deutschen \nBildungssystem soziale Disparit\u00e4ten zeigen. \n\nEiner Mainzer Studie entsprechend hat der \u00dcbergang zum \nGymnasium weniger mit den Noten der Kinder zu tun, \nsondern \u2013 das wurde j\u00fcngst ver\u00f6ffentlicht \u2013 die Lehrerin-\nnen und Lehrer achten dabei besonders auf den Hinter-\ngrund des Elternhauses. \n\nZitat aus dem Bildungsbericht des Bundes: \u201eMit einem \nh\u00f6heren sozio\u00f6konomischen Status gehen bis zu dreimal \ngeringere Hauptschul- und bis zu f\u00fcnfmal h\u00f6here Gymna-\nsialbesuchsquoten einher.\u201c \n\nInternationale Schulleistungsstudien zeigen, dass die \nKopplung zwischen dem sozialen Status der Herkunfts-\nfamilie und erworbenen Kompetenzen in Deutschland \nnach wie vor st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt ist als in anderen Staaten. \nAuch der Hochschulzugang erzeugt neue Disparit\u00e4ten. \nKinder aus Akademikerfamilien nehmen bei gleichen \nAbiturnoten h\u00e4ufiger ein Studium auf als Kinder aus \nnichtakademischen Elternh\u00e4usern. Au\u00dferdem ist bundes-\nweit eine mangelnde Durchl\u00e4ssigkeit des Systems nach \noben zu konstatieren; denn auf jeden aufw\u00e4rtsgerichteten \nWechsel kommen statistisch gesehen fast f\u00fcnf Wechsel in \ngeringer qualifizierende Schularten. \u2013 So viel zur Durch-\nl\u00e4ssigkeit Ihres selektierenden Schulwesens. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAngesichts dieser Problemlagen ist es mehr als bedenk-\nlich, wenn der Anteil der Bildungsausgaben im Bruttoin-\nlandsprodukt von 6,9 % im Jahre 1995 auf 6,3 % im \nJahre 2005 und auf 6,2 % im Jahre 2006 zur\u00fcckging und \n\nim internationalen Vergleich unter dem OECD-Vergleich \nlag. Die Bildungsausgaben haben sich nicht proportional \nzum Wirtschaftswachstum entwickelt. Die Weiterbil-\ndungsbudgets wurden sogar drastisch reduziert. Kein \nGrund f\u00fcr politische Jubelges\u00e4nge also. \n\nEs bleibt positiv zu vermerken, dass die Nutzung der \nAngebote f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung bundesweit \ndeutlich zugenommen hat und auch der Ausbau von \nGanztagsangeboten vorangeschritten ist, wobei die \nL\u00e4nder allerdings unterschiedliche Schwerpunkte und \nKriterien setzen, die einen nationalen Vergleich \u2013 wie im \nBildungsbericht des Freistaates angenommen \u2013 zumindest \nals problematisch erscheinen lassen, zumal hier keine \nDifferenzierung nach offener, gebundener bzw. teilgebun-\ndener Form erfolgt. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass wir in \nSachsen nur die offene Form kennen und von Ganztags-\nschule keine Rede sein kann. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nSo wird dann in Sachsen die oft weitgehend \u00fcbernomme-\nne Grundschul-Hort-Struktur als offene Form eines \nGanztagsangebotes definiert. Schon erreicht der Anteil \nder Schulen im Ganztagsangebot im Grundschulbereich \n95,9 %, wobei tats\u00e4chlich aber nicht von einer Ganztags-\nschule mit einem durchstrukturierten, aufeinander abge-\nstimmten und durchg\u00e4ngig ganzt\u00e4gigen Lern- und Erho-\nlungsangebot die Rede sein kann. \n\nBedenklich stimmen sollte au\u00dferdem der Trend zum \nAbbau der Ma\u00dfnahmen in der au\u00dferschulischen Jugend-\narbeit. Der bundesweite R\u00fcckgang der Ausgaben f\u00fcr die \nJugendarbeit betrug in den Jahren von 2000 bis 2006 \ninflationsbereinigt 6 %. \n\nEin weiteres Problem auch und gerade in Sachsen ist der \nhohe Altersdurchschnitt des Lehrerpersonals und der \ndaraus resultierende hohe Ersatzbedarf f\u00fcr p\u00e4dagogisch \nqualifiziertes Personal an den Schulen. Das durchschnitt-\nliche Alter der Lehrkr\u00e4fte in Sachsen liegt im Schuljahr \n2007/2008 beispielsweise bei 48,2 Jahren. Insbesondere \nan Grund- und Mittelschulen ist der Anteil \u00e4lterer, in \nabsehbarer Zeit die Schulen verlassender Lehrer beson-\nders hoch. Hier w\u00e4re es zum Beispiel ein lohnendes \nBet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr die Staatsregierung und das SMK, \nunseren Initiativen zuzustimmen und endlich f\u00fcr einen \nausreichend qualifizierten Nachwuchs an den Schulen zu \nsorgen. \n\nMeine Damen und Herren! Reine Symbolpolitik, wie der \nanstehende Bildungsgipfel, Spitzenveranstaltungen zur \nVerk\u00fcndigung guter Botschaften des eigenen Regierens, \ngetragen durch die Initiative \u201eNeue soziale Marktwirt-\nschaft\u201c, ohne klare Abstimmung und Ver\u00e4nderungen im \nLand tragen zur Politikverdrossenheit bei der Bev\u00f6lke-\nrung bei. Gemessen an den real notwendigen Ver\u00e4nderun-\ngen im Bildungswesen ist es verantwortungslos, einen \nsolch plakativen Gipfel stattfinden zu lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 9955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n\u00dcber den Sinn und Zweck dieses Bildungsgipfels ist nicht \nviel bekannt. Eine Qualifizierungsoffensive zum Fach-\nkr\u00e4ftemangel findet sich als Inhalt. Angesichts des eigent-\nlichen Handlungsbedarfs spricht es B\u00e4nde, dass Ihr \neinziges bislang bekanntes Anliegen ein wirtschaftspoliti-\nsches ist. \n\nAufgabe im Zusammenhang mit diesem Bildungsgipfel \nmuss es sein, klarzumachen, dass Bildung, wie sie derzeit \nin Deutschland funktioniert, nicht alternativlos ist. Es \nbl\u00fchen die Pflanzen von P\u00e4dagogik unter dem Zeichen \nindividueller F\u00f6rderung im ganzen Land. Die Frage nach \nder Bildung muss zu einer der grundlegenden demokrati-\nschen Entscheidungen gemacht werden, \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay und \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nweil von ihr so vieles im Gesellschaftsaufbau abh\u00e4ngt: \nEinbindung statt Ausgrenzung, aktive Teilhabe und \nkritische Gestaltung des gesellschaftlichen Lebens, \n\n(Zurufe der Abg. Heinz Lehmann \nund Thomas Colditz, CDU) \n\nnicht einfach einen Lebensentwurf vorgesetzt zu bekom-\nmen. Wie viele Menschen lassen Sie in vorgefertigten \nBahnen ohne Abschl\u00fcsse am Rand, im Privaten, in alter-\nnativlosen Arbeitsverh\u00e4ltnissen? Selbstbefreiung ist ganz \noffensichtlich kein Ziel konservativer Bildungspolitik \u2013 \nbis auf die Ma\u00dfnahmen zur Gleichstellung von M\u00fcttern \nund V\u00e4tern bei der Kinderbetreuung. Diesbez\u00fcglich \nscheinen Sie schon ein wenig verstanden zu haben, \nworum es geht. \n\nIm Schulwesen herrscht immer noch Ungleichheitsideo-\nlogie. Selbsterm\u00e4chtigung muss das Ziel von Bildungspo-\nlitik in demokratischen Gesellschaften sein. Das ist der \nn\u00e4chste zivilisatorische Schritt, der gegangen werden \nmuss. Es formiert sich Widerstand. In Hessen zum Bei-\nspiel mussten die von der CDU eingef\u00fchrten Studienge-\nb\u00fchren zur\u00fcckgenommen werden. Bildungspolitik wird \nbei den Wahlauseinandersetzungen im n\u00e4chsten Jahr eine \ntragende Rolle spielen. Die Parteien bereiten sich auf \ndiese Auseinandersetzungen vor. Es geht um die Herstel-\nlung parlamentarischer Mehrheiten f\u00fcr die Einf\u00fchrung des \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens \u2013 auch in Sachsen. Es ist \nunser aller Aufgabe, deutlich zu machen, dass das Bil-\ndungswesen in Deutschland auch anders gestaltet sein \nkann. Als Anlass nehmen wir diesen Bildungsgipfel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN die Abg. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Thema Bildung ist eine \nnationale Herausforderung, die nur durch eine intensive \nZusammenarbeit auf allen politischen Ebenen erfolgreich \nbew\u00e4ltigt werden kann. Wer jetzt nicht die richtigen \nWeichen stellt, vernachl\u00e4ssigt eine der zentralen Gerech-\n\ntigkeitsfragen und verkennt die Bedeutung der Bildung \nf\u00fcr unsere Zukunft \n\nIn der fr\u00fchkindlichen Bildung mangelt es an bundesein-\nheitlichen Qualit\u00e4tsstandards. Deshalb brauchen wir eine \nQualit\u00e4tsoffensive in diesem Bereich und eine bessere \nAusbildung f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher, m\u00f6glichst auf \nHochschulniveau. \n\nDas deutsche Schulsystem ist ungerecht. Kinder aus \nsozial schwachen und Migrantenfamilien haben bei \ngleicher Begabung eine geringere Chance auf eine Gym-\nnasialempfehlung als ihre Mitsch\u00fcler. Das deutsche \nSchulsystem vergeudet systematisch Potenziale. Viel zu \nviele Kinder durchlaufen die Schule ohne einen Schulab-\nschluss oder das f\u00fcr eine Ausbildung notwendige Kompe-\ntenzniveau. Das mehrgliedrige Schulsystem mit seiner \nfr\u00fchen Selektion der Kinder, die mangelnde Durchl\u00e4ssig-\nkeit zwischen den Schulformen und das geringe Angebot \nan Ganztagsangeboten sind die Hauptursachen dieser \nBildungsmisere. \n\nDas deutsche Ausbildungssystem hat \u00fcber die Jahrzehnte \nstark an seiner Integrationskraft verloren. Deutschland-\nweit schaffen es nur noch 60 % aller Bewerber um einen \nAusbildungsplatz in eine regul\u00e4re betriebliche Ausbil-\ndung. Die anderen landen in \u00dcbergangsma\u00dfnahmen ohne \nanerkannten Abschluss. Viele berufsvorbereitende Ma\u00df-\nnahmen erweisen sich als ineffiziente Warteschleifen. So \nverschwenden Jugendliche ihre Lebenszeit und die \n\u00f6ffentliche Hand j\u00e4hrlich 3 bis 4 Milliarden Euro. Doch \nweder der Bund noch die L\u00e4nder trauen sich an wir-\nkungsvolle Reformen heran. \n\n\u201eMan k\u00f6nne nicht erwarten, dass der merkelsche Bil-\ndungsgipfel einen Urknall ausl\u00f6st und das gesamte \ndeutsche Bildungssystem neu erfindet\u201c, warnte diese \nWoche die saarl\u00e4ndische Bildungsministerin Annegret \nKramp-Karrenbauer von der CDU. Ich habe offen gestan-\nden auch keine besonders hohen Erwartungen an dieses \nEreignis. \n\nWir haben vorgestern auch hier wieder geh\u00f6rt, wie die \nalten Ideologen in der CDU das \u00fcberkommene Bildungs-\nsystem \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz, ich hatte gehofft, dass Sie sich angespro-\nchen f\u00fchlen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Die alten \u2026) \n\n\u2013 Ja, das musste sein. \u2013 Wir haben vorgestern auch hier \nwieder geh\u00f6rt, wie die alten Ideologen in der CDU das \n\u00fcberkommene Bildungssystem \n\n(Thomas Colditz, CDU: Schon wieder!) \n\nmit Z\u00e4hnen und Klauen verteidigen und sich die Welt \nsch\u00f6nreden. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \nDas ist ein attraktiver Mann!) \n\n\u2013 Aber er hat von Bildung eine \u00fcberkommene Vorstellung. \n\n 9956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nMan sollte die Hoffnung nicht aufgeben, dass sich doch \nnoch etwas in der erstarrten Bildungsrepublik Deutsch-\nland bewegen k\u00f6nnte. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Tage der \nkonservativen CDU-Bildungspolitik langsam gez\u00e4hlt \nsind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wenn jetzt in Bayern durch das typische Einknicken \nder FDP in den Koalitionsverhandlungen \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ah!) \n\ndas St\u00e4ndewesen an der Schule noch einmal belebt wurde, \nsind der FDP offenbar Ladenschlusszeiten und die Auf-\nweichung des Rauchverbotes wichtiger als das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDer n\u00e4chste Woche stattfindende Bildungsgipfel bietet die \nChance, zu mehr Gerechtigkeit und Qualit\u00e4t im Bildungs-\nsystem zu kommen, wenn er zu einem Ergebnis- und \nUmsetzungsgipfel wird. Dabei wird sich die Ernsthaftig-\nkeit des viel beschworenen Bildungsaufbruchs vor allem \nan den bereitgestellten finanziellen Mitteln entscheiden. \nHieran zeigt sich, ob die Forderung nach Vorrang f\u00fcr \nBildungsausgaben nur ein Lippenbekenntnis ist. Ohne die \nSteigerung der gesamtstaatlichen Ausgaben auf ein \ninternational wettbewerbsf\u00e4higes Niveau wird der Bil-\ndungsaufbruch jedenfalls nicht gelingen. Der Investiti-\nonsbegriff ist so zu modernisieren, dass die Ausgaben f\u00fcr \nBildung, f\u00fcr Wissenschaft und f\u00fcr Forschung den traditio-\nnellen Investitionen haushaltsrechtlich gleichgestellt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir mehr Geld in die \nBildung stecken wollen, m\u00fcssen wir auch \u00fcber Strukturen \nsprechen. Wenn der Ministerpr\u00e4sident in seinem Papier \n\u201eEin B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung\u201c schreibt, dass er nie verstan-\nden habe, dass in der Bildungspolitik am leidenschaft-\nlichsten \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit oder Strukturen gestritten \nwird, dann sage ich Ihnen ganz klar: Das ist logisch, weil \nhier der Schl\u00fcssel zum Erfolg liegt. Im Bildungswesen \nbestimmen nun einmal die Strukturen \u00fcber den Zugang zu \nBildung. \n\nDie Frage nach dem System ist aber auch mit Blick auf \ndie Menschen notwendig. Deshalb ist ein Blick auf das \nGesamtsystem, auf den Gesamtzusammenhang erforder-\nlich. Hier geht unser Antrag, den wir als eine Art ge-\nw\u00fcnschte Agenda f\u00fcr das Treffen verstehen, weit \u00fcber den \nAntrag der Linksfraktion hinaus. Die Linksfraktion stellt \neine gewichtige Forderung finanzieller Natur und erg\u00e4nzt \ndiese mit der ebenfalls richtigen Forderung nach der \nAbschaffung des selektiven Schulwesens. Dabei d\u00fcrfen \nwir aber nicht stehenbleiben. Wir d\u00fcrfen die Herausforde-\nrungen, die im Bereich der fr\u00fchen Bildung stehen, nicht \nisoliert von den Anforderungen an die schulische Bildung \nbetrachten. Hier w\u00fcrde ich gern die konservativen Bil-\ndungspolitiker mitnehmen, die doch eigentlich schon \nl\u00e4ngst erkannt haben m\u00fcssten, dass eine echte Ganztags-\n\nschule besser ist als nur Ganztagsangebote, die Sie noch \nbis vor wenigen Jahren verteufelt haben. \n\n\u00dcberwinden Sie endlich Ihre rein ideologische Sichtwei-\nse, springen Sie \u00fcber Ihren Schatten und geben Sie zu, \ndass das Investitionsprogramm \u201eZukunft, Bildung und \nBetreuung\u201c ein wichtiger Schritt auf dem Weg zu Ganz-\ntagsschulen war. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDiesen Weg muss man weitergehen. Gehen Sie auch \neinmal ein paar Schritte in Richtung eines Berufsausbil-\ndungssystems, das auch Benachteiligten eine Chance \nbietet und die Jugendlichen nicht im \u00dcbergangssystem \nverhungern l\u00e4sst! Erkennen Sie die Realit\u00e4t auf dem \nGebiet des lebenslangen Lernens, jenseits allgemeiner \nBeteuerungen, an und schaffen Sie institutionelle, finan-\nzielle, zeitliche und organisatorische Voraussetzungen, \ndamit lebenslanges Lernen zum selbstverst\u00e4ndlichen und \nkalkulierbaren Teil der Biografie wird. \n\nZum Thema Hochschule und Finanzierung wird mein \nKollege Karl-Heinz Gerstenberg in der zweiten Runde \nsprechen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Colditz, \nCDU-Fraktion. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Bildungsgipfel in Dresden hat noch nicht \neinmal begonnen, da wollen unsere Oppositionsparteien \nbereits das Scheitern der Bestrebungen unserer Bundes-\nkanzlerin erkannt haben und bewerfen die Bestrebungen \nauf dem Weg zu einer besseren Bildung in Deutschland \nvorab schon mal mit Schmutz. \n\nWie von Ihnen nicht anders zu erwarten, sprechen Sie von \nKaffeekr\u00e4nzchen oder symbolischen Veranstaltungen, \nohne auch nur ein einziges Ergebnis dieser Veranstaltun-\ngen bereits zu kennen. Von daher halte ich Ihre Antr\u00e4ge \nvon vornherein f\u00fcr absolut verfehlt, meine Damen und \nHerren. Sie zeigen damit, dass sowohl bei den GR\u00dcNEN \nals auch bei der Linksfraktion offensichtlich kein wirkli-\nches Interesse an der weiteren Verbesserung unseres \nSchulsystems vorhanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich will auch nur kurz auf Ihre \nAntr\u00e4ge im Einzelnen eingehen. Meine Damen und \nHerren von der Linksfraktion, das f\u00f6derale System in \nDeutschland hat sich bew\u00e4hrt; es funktioniert. Es funktio-\nniert insbesondere im Bildungsbereich. Das zeigen die \nErgebnisse des s\u00e4chsischen Schulsystems der zur\u00fccklie-\ngenden Jahre. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\n 9957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nWir brauchen Wettbewerb in der Bildung. Nur so ist es \nm\u00f6glich, im st\u00e4ndigen nationalen Vergleich die besten \nL\u00f6sungen zu finden und im Dialog zu besseren Bil-\ndungsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle zu kommen. \n\nIhre gebetsm\u00fchlenartige Forderung nach gesamtstaatli-\ncher Verantwortung findet beim Thema Bildung keine \nsinnvolle Entsprechung. Das d\u00fcrfte Ihnen wohl klar sein \nund daran w\u00fcrde auch die \u00c4nderung des Grundgesetzes \nnichts \u00e4ndern. Obwohl der Artikel 91b des Grundgesetzes \ndem Bund im Bereich Forschung und Wissenschaft \nzus\u00e4tzliche Rechte einr\u00e4umt und den Bereich Bildung \nausl\u00e4sst, ist es bereits heute m\u00f6glich, dass zwischen dem \nBund und den L\u00e4ndern entsprechende gemeinsame \nVereinbarungen in Finanzierungsprogrammen getroffen \nwerden. \n\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist im \nRahmen von Verwaltungsvereinbarungen jederzeit m\u00f6g-\nlich. Dar\u00fcber hinaus bieten sie die Gew\u00e4hr einer individu-\nell zugeschnittenen und jederzeit gestaltbaren vertragli-\nchen Basis, ohne dass in das bew\u00e4hrte f\u00f6derale System \neingegriffen werden muss. Einer Grundgesetz\u00e4nderung in \nIhrem Sinne bedarf es also nicht, meine Damen und \nHerren. \n\nAuch f\u00fcr die Aufhebung des angesprochenen Kooperati-\nonsverbotes nach Artikel 104 des Grundgesetzes besteht \nkein sinnvoller Anlass. Wie bereits erw\u00e4hnt, kann der \nBund im Rahmen der Regelungen des Artikels 91b \nfakultativ am Thema Bildung mitwirken. Ein Kooperati-\nonsverbot hat er nach Artikel 104 des Grundgesetzes auch \ndann nicht, wenn er zum Beispiel das wirtschaftliche \nWachstum f\u00f6rdert. Dies, meine Damen und Herren, ist \ndurchaus eine Grundlage daf\u00fcr, dass Hilfen zur Verbesse-\nrung von Bildungsstrukturen durch den Bund zu rechtfer-\ntigen sind. Zumindest ist das unsere Auffassung, die sich \nbereits in aktuellen Kommentaren zum Grundgesetz \nwiederfindet. \n\nDer Wille der Staatsregierung, allen voran der Bundes-\nkanzlerin, ist es, die M\u00f6glichkeiten der gemeinsamen \nEntwicklung der deutschen Bildungsstruktur zu nutzen \nund hierbei mit den L\u00e4ndern \u00fcber einen offenen, vertrau-\nensvollen Dialog zu sinnvollen und zukunftsf\u00e4higen \nVereinbarungen zu kommen. \n\nAuf die weiteren Punkte Ihres Antrages m\u00f6chte ich nicht \nn\u00e4her eingehen, da sie letztlich kaum Raum in dieser \nDebatte haben. \n\nZur Frage der Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr Bildung darf \nich Sie, verehrte Mitglieder der Linksfraktion, an die \nEntschlie\u00dfung der Bundesregierung erinnern, 6 Milliar-\nden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Bildung auszugeben. Ich m\u00f6chte \nauf den Beschluss des CDU-Pr\u00e4sidiums hinweisen, \nwelcher vorsieht, die Bildungs- und Forschungsaufgaben \nim Bruttoinlandsprodukt auf 10 % zu erh\u00f6hen. Meine \nDamen und Herren, damit gehen wir konkrete und richti-\nge Schritte. \n\nEines noch zum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der Linksfraktion! Wenn Sie schon einen Antrag Ihrer \n\nBundestagskollegen abschreiben, weil Ihnen offensicht-\nlich keine eigenen Ideen zur Verunglimpfung unserer \nguten Schulpolitik mehr einfallen, dann geben Sie sich \nwenigstens die M\u00fche, diesen Antrag sinnvoll auf L\u00e4nder-\nebene herunterzubrechen und zu modifizieren. Mit der \nDrucksache 16/9808 hat die Bundestagsfraktion bereits \neinen fast identischen Antrag eingebracht, aber auch \nschon im Juni dieses Jahres abschlie\u00dfend diskutiert. Sie \nhaben also mehr als drei Monate gebraucht, um \u00fcberhaupt \neinen Antrag abzuschreiben und in den Gesch\u00e4ftsgang \neinzubringen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Oh, oh! \u2013 \nJulia Bonk, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nIhre Ideenlosigkeit in diesem Zusammenhang ist eigent-\nlich nur sehr bedauerlich. Wenn ich Ihre Rede betrachte, \nliebe Frau Kollegin Bonk, war das Ganze nichts anderes \nals ein Abklatsch der Bundestagsrede, die offensichtlich \nin Berlin bereits zu diesem Antrag gehalten wurde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Kollege, sind Sie bereit \nanzuerkennen, dass es bei einem Bundesbildungsgipfel \nauch Sinn macht, sich bundes- und landespolitisch mit \nden Kollegen zu den Antr\u00e4gen abzustimmen und trotzdem \nOriginalit\u00e4t bei den Reden vorherrscht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Kollegin, ich gebe Ihnen \ninsofern recht, als das nat\u00fcrlich m\u00f6glich ist; aber dann \nsollten Sie, bitte sch\u00f6n, auf die Probleme unseres Landes \neingehen und nicht eine Debatte f\u00fchren, die eigentlich im \nBundestag in Berlin gef\u00fchrt werden sollte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nDann h\u00f6ren Sie doch selbst mal zu!) \n\nMeine Damen und Herren, da hat sich Ihre Kollegin von \nden GR\u00dcNEN schon mehr bem\u00fcht, einen eigenen Antrag \nauf die Bahn zu bringen. Auf den ersten Blick gef\u00e4llt der \nUmfang des Antrages und l\u00e4sst vermuten, dass Sie, liebe \nKolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, etwas \nGutes f\u00fcr Sachsen wollen. \n\nBetrachtet man Ihren Antrag etwas n\u00e4her, bleiben wieder-\num nur \u00fcbliche Forderungen stehen. Ich zitiere: \u201eunent-\ngeltliche Bildung, Abschaffung des f\u00f6deralen Systems der \nBildung, \u00fcberzogene Mindeststandards f\u00fcr Kindertages-\nbetreuung, Einf\u00fchrung eines bundeseinheitlichen Ge-\nmeinschaftsschulsystems, kostenloses Mittagessen, \nVerbeamtung von Lehrern\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n 9958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDas sind Ihre eigenen Aussagen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Sie \ndazu Beifall klatschen. \n\nSie versuchen nun mit Ihrem Antrag unter diesem Vorzei-\nchen sinnvolle Ergebnisse vom Dresdner Bildungsgipfel \nzu fordern und Positionen zu definieren, denen wir uns \nbildungspolitisch so nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. In dieser \nFrage m\u00f6chte ich an die Diskussion vom Mittwoch \nerinnern. \n\nDas s\u00e4chsische gegliederte Schulsystem und unsere \nInstrumente der fr\u00fchkindlichen Erziehung, meine Damen \nund Herren, sind und bleiben erfolgreich. Der Bildungs-\nbericht 2008 hat dies noch einmal sehr nachdr\u00fccklich und \nobjektiv eingesch\u00e4tzt. \n\nMeine Damen und Herren der Opposition! Wir reden hier \nnicht \u00fcber Annahmen, Vermutungen oder ideologische \nLeitvorstellungen. Wir reden \u00fcber harte Fakten, die Sie im \nLandesbildungsbericht nachlesen k\u00f6nnen. Auch das \nm\u00f6chte ich stichwortartig herausstellen: \n\nSachsen hat insgesamt besonders gute Unterrichtsbedin-\ngungen, insbesondere im Grundschulbereich. \n\nSachsen weist die zweitniedrigste Wiederholerquote in \nDeutschland auf. \n\nWir sind spitze im Bereich der mittleren Abschl\u00fcsse. \n\nSachsen weist einen vergleichsweise niedrigen Stand des \nAnteils von Hauptsch\u00fclern auf. \n\nDer Anteil der Schulabg\u00e4nger mit Abitur hat sich von 24 \nauf 31 % erh\u00f6ht. \n\nIn Sachsen wechseln wesentlich mehr Sch\u00fcler vom \nHauptschul- in den Realschulbildungsgang. In Deutsch-\nland ist dieser Trend umgekehrt. \n\nBei einem Sch\u00fclerr\u00fcckgang von nahezu einem Drittel hat \nder Freistaat einen Lehrerr\u00fcckgang von nur circa einem \nF\u00fcnftel zu verzeichnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Fakten, die nachwei-\nsen, dass wir mit unserer Strategie und unserem Bildungs-\nsystem auf dem richtigen Weg sind. Gleichwohl m\u00fcssen \nwir \u2013 das sehen wir genauso \u2013 unsere Anstrengungen in \nder Bildung weiterhin verst\u00e4rken. Beispielsweise befrie-\ndigt uns nach wie vor nicht \u2013 das haben wir am Mittwoch \nbereits ausf\u00fchrlich diskutiert \u2013 die mit 8,7 % relativ hohe \nZahl der Schulabg\u00e4nger ohne qualifizierten Abschluss. \n\nDer Bildungsgipfel der Bundeskanzlerin in Dresden ist \naus unserer Sicht ein Auftakt f\u00fcr eine neue Qualit\u00e4t in der \nBildungspolitik und ein st\u00e4rkeres Zusammenwirken von \nBund und L\u00e4ndern. Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, \nbrauchen wir keine \u00c4nderung des Grundgesetzes, sondern \nden Willen aller Beteiligten, das gemeinsam voranzubrin-\ngen. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb das Angebot der Bundeskanz-\nlerin, die L\u00e4nder in ihren Bestrebungen nach besserer \nBildung und umfassender Sicherung des lebenslangen \nLernens zu unterst\u00fctzen. Dabei sind die L\u00e4nder selbst \nerfahren genug, dieses B\u00fcndnis selbstbewusst und aktiv \nmitzugestalten, ohne dass wir die Verantwortung an den \nBund zur\u00fcckgeben m\u00fcssen. \n\nDer Wettbewerb in einem f\u00f6deralen Bildungssystem hat \nsich bew\u00e4hrt. Die unterschiedlichen Ans\u00e4tze der Bil-\ndungspolitik der L\u00e4nder zeigen, wer auf dem richtigen \nWeg ist. Sachsen ist auf dem richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine Damen und Herren! Auch bei diesem Thema darf \nes nicht um die Frage der Zust\u00e4ndigkeit gehen. Im Zent-\nrum unserer Bestrebungen stehen die Menschen, angefan-\ngen in den Kindertageseinrichtungen \u00fcber die Grund- und \nMittelschulen bis hin zu den Gymnasien, berufsbildenden \nSchulen, Hochschulen und Universit\u00e4ten sowie den \nfortbildenden Einrichtungen. Deren Situation zu verbes-\nsern muss unser Anspruch sein und bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat gute Vorausset-\nzungen, sinnvolle Ziele und klare Vorstellungen zur \nVerbesserung und Weiterentwicklung unseres Bildungs-\nsystems und damit zur Vermittlung von Wissen und \nKompetenzen an die nachwachsende Generation. Diese \nsollen beim Bildungsgipfel der Bundeskanzlerin in der \nkommenden Woche in Dresden ihren Eingang finden. Bei \nder Weiterentwicklung und St\u00e4rkung unserer Hochschulen \nund Universit\u00e4ten erwarten wir eine st\u00e4rkere Unterst\u00fct-\nzung der Bundesregierung, aber eben nicht oktroyierte \nProgramme zur Einschr\u00e4nkung der L\u00e4nderkompetenzen \nin der Bildungspolitik. \n\nWir wollen Partner sein in dem Bestreben, das Kapital \nBildung in Deutschland zu sichern und weiterzuentwi-\nckeln. Das sind unsere Erwartungen. Ich gehe davon aus, \ndass wir auf diesem Weg auch ein entscheidendes und \npositives Signal vom Bildungsgipfel erwarten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dulig, \nSPD-Fraktion, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Eine Schwalbe macht noch \nkeinen Sommer und ein Bildungsgipfel noch keine \nbessere Bildung. Von daher sollte man durchaus einmal \n\u00fcber die Erwartungshaltung reden. Aber Reden und \nHandeln sind nun einmal zwei verschiedene Dinge. \nGenau diesen Eindruck habe ich auch heute. Warum \nmachen wir die Debatte? Liegt es vielleicht daran, dass in \nder ehemaligen PDS zu viele Bildungspolitiker sind, dass \nman Debatten immer und immer wieder f\u00fchren muss, \nman immer wieder Tagesordnungspunkte braucht? Wir \nhaben heute bei der Einbringung, liebe Julia Bonk, einen \neinzigen Satz zum Antrag geh\u00f6rt, und zwar den Schluss-\nsatz. Alles andere war die Wiederholung der Debatte vom \nMittwoch. Ich wei\u00df nicht, ob man damit der Sache wirk-\nlich dient, wenn es darum geht, bessere Bildung zu \ndiskutieren und vor allem die konkreten Entscheidungen \nzu treffen. Das finde ich schade, denn man entwertet eher \ndiese Debatte. \n\n 9959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nWo war denn Ihr Antrag?) \n\n\u2013 Entschuldigung, Sie haben den Antrag eingebracht. Soll \nich mich jetzt daf\u00fcr entschuldigen, dass ich diesen Antrag \nnicht eingebracht habe? Das ist doch albern. \n\nDas Zweite, was Sie gesagt haben, m\u00f6chte ich zur\u00fcckwei-\nsen. Sie sagen: Das ist ja nur dazu da, die CDU-Bildungs-\npolitik zu pr\u00e4sentieren \u2013 ich wei\u00df nicht genau, wie Sie es \ngesagt haben. Aber das ist falsch. Ich frage Sie, inwieweit \ndie Kerns\u00e4tze Aufstieg durch Bildung, bessere Bildung \nvon Anfang an, Sprache als Schl\u00fcssel zur Bildung, besse-\nre Ausbildungschancen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler usw. \neine Frage von CDU-Bildungspolitik sind. Solche \u00dcber-\nschriften k\u00f6nnen wir doch gern gemeinsam diskutieren. \nIch verstehe nicht, was diese Diskussion an dieser Stelle \ngerade sollte, denn die Frage ist ja, wie wir das mit Leben \nf\u00fcllen. Es wird sicherlich Unterschiede geben, das haben \nwir am Mittwoch gemerkt. \n\nDas Bestreben um bessere Bildung hat auch damit zu tun, \ndass wir Foren haben, in denen man Dinge wieder einmal \nzuspitzt. Das ist vielleicht das Positive an diesem Bil-\ndungsgipfel: dass wir die Frage, wie Bund und L\u00e4nder \ngemeinsam diese Herausforderung annehmen, wieder \neinmal auf die Tagesordnung schreiben. \n\nIn den letzten Jahren hatten wir eine umgekehrte Debatte. \nMit der Entscheidung der F\u00f6deralismuskommission \nwurde ja eher verst\u00e4rkt, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bil-\ndung bei den L\u00e4ndern liegt und die M\u00f6glichkeiten des \nBundes, f\u00fcr Bildung einzutreten, reduziert wurden. Ich \nverrate kein Geheimnis, dass das bei den Bildungspoliti-\nkern \u00fcber alle Parteien hinweg, auch von denen der \nKoalition, die f\u00fcr die F\u00f6deralismusreform gestimmt \nhaben, durchaus kritisch gesehen wurde. Wir brauchen \nnicht drum herumzureden, man kann das auch unter-\nschiedlich bewerten. \n\nDie Entscheidung ist ja nun einmal getroffen. Wir haben \nnun die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6deralismusreform I. Das \nist das, was mich an dem Antrag \u00e4rgert: Sie m\u00fcssen es \nimmer wieder \u00fcbertreiben. Gestern haben wir zum Bei-\nspiel \u00fcber das Sicherungspaket aufgrund der Bankenkrise \ndiskutiert. Dann wurde abends noch von ihnen ein Kon-\njunkturprogramm nachgeschoben, obwohl es an dieser \nStelle gar nicht darum gehen kann. Die Konsequenzen, \ndie daraus gezogen werden, h\u00e4tten au\u00dferhalb diskutiert \nwerden k\u00f6nnen. Genauso ist es jetzt mit dem Bildungs-\ngipfel. Da soll \u00fcber konkrete Bildungspolitik diskutiert \nwerden, und Sie diskutieren \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nde-\nrung. Bei der Grundgesetz\u00e4nderung geht es nur darum, \ndie Entscheidung der F\u00f6deralismusreform I zur\u00fcckzudre-\nhen. Wie viel Zeit wollen Sie denn noch in Kauf nehmen, \ndass Entscheidungen auf die lange Bank geschoben \nwerden? Denn die Zusammenarbeit und die notwendigen \nEntscheidungen stehen jetzt an. Wir brauchen deshalb \ndiesen Gipfel. \n\nDie 6 Milliarden Euro, die zum Beispiel im Raum stehen, \nsind doch gut angelegtes Geld. Wir k\u00f6nnen gern \u00fcber die \n\nVerteilung streiten und dar\u00fcber sprechen, ob das ausreicht \noder nicht. Nur, anstatt eine Placebo-Debatte \u00fcber die \nGrundgesetz\u00e4nderung zu f\u00fchren, m\u00f6chte ich doch lieber \ndar\u00fcber reden, was wir in den L\u00e4ndern konkret machen \nk\u00f6nnen, und das vor allem mithilfe des Bundes. \n\nDer Vorschlag, der auf der Hand liegt, zum Beispiel \nSchulsozialarbeiter zu finanzieren, ist richtig. Ich unter-\nst\u00fctze ausdr\u00fccklich, dass wir davon wegkommen, dass es \nbei Schulbildung immer nur um die Frage von Unterricht, \nLehrern und Sch\u00fclern geht, sondern dass die gesamte \nFrage von Bildung, Einordnung von Schule im Gemein-\nwesen und vor allem auch die Herausforderung von \nSchule au\u00dferhalb des Unterrichts beschrieben wird. Es \nliegt auch auf der Hand, dass wir die Ganztagsschule \nverst\u00e4rken m\u00fcssen. Das sind Ergebnisse, die wir jetzt \nschon f\u00fcr den Bildungsgipfel absehen k\u00f6nnen, und die \nkann ich auch unterschreiben und unterst\u00fctzen; genauso \ndie Forderung, dass der Bund trotz F\u00f6deralismusreform \nFormen findet, in die Finanzierung von Bildung mit \neinzusteigen. \n\nDie Idee von einer Bildungsstiftung, die ein flexibles \nElement w\u00e4re, unterst\u00fctze ich an dieser Stelle auch als \neine M\u00f6glichkeit. Vielleicht ergeben sich durch diesen \nGipfel noch andere Formen. Nur, das sind die Fragen, die \nhier anstehen, und nicht eine Debatte \u00fcber eine Grundge-\nsetz\u00e4nderung, weil sie davon ablenkt. Wir werden die \nGrundgesetz\u00e4nderung jetzt nicht bekommen, wir werden \ndie F\u00f6deralismusreform nicht umdrehen. Ich finde es \nschade, dass man hier eine Debatte nur unter dem sozial-\np\u00e4dagogischen Prinzip f\u00fchrt: Sch\u00f6n, dass wir dar\u00fcber \ngesprochen haben! Das ist die Sache nicht wert. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frakti-\non; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Bundeskanzlerin bem\u00fchte im Juni \nLudwig Erhard und forderte Bildung f\u00fcr alle, als sie den \nsogenannten Bildungsgipfel und eine Bildungsreise in den \nMonaten zuvor ank\u00fcndigte. Frau Merkel hat damit hohe \nErwartungen bei allen Beteiligten im Bildungsbereich \ngeweckt. Ich f\u00fcrchte, dass sie ihnen nicht gerecht werden \nkann. \n\nIhre Bildungsreise begann mit dem Besuch eines Kinder-\ngartens in Frankfurt am Main. Dort t\u00e4tschelte sie medien-\ngerecht die Gesichter von sogenannten Migrantenkindern. \nGenau dies soll auch eines der Hauptthemen des Bil-\ndungsgipfels am 22. Oktober sein. Die Abiturientenquote \nvon Migranten sei viel zu gering, hei\u00dft es. Sie m\u00fcsse \ndringend gehoben werden. Diese Forderung lehnen wir \nals NPD-Fraktion nat\u00fcrlich ab; denn einerseits spricht \nsich meine Partei f\u00fcr eine geordnete R\u00fcckf\u00fchrung von \nAusl\u00e4ndern aus, andererseits besteht die Bef\u00fcrchtung, \ndass hier ein Ausl\u00e4nder-Abi, vergleichbar dem Zigeuner-\nAbitur in Tschechien, etabliert werden k\u00f6nnte. \n\n 9960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nDoch zur\u00fcck zu Frau Merkels Bildungsreise. Die Bundes-\nkanzlerin fuhr nicht etwa zu Problemschulen oder Univer-\nsit\u00e4ten mit zur\u00fcckgehenden Studentenzahlen, nein, sie \nbesuchte bis zum 9. Oktober 12 Einrichtungen, die sich \ndurch \u201ebesonders innovative p\u00e4dagogische Eins\u00e4tze \nauszeichnen\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nein, danke. Ich gestatte keine \nZwischenfrage. Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie m\u00fcssten es \ndoch wissen. \n\n\u2013 \u201eund als Vorbilder f\u00fcr die Reform des Bildungssystems \ndienen\u201c. Das klingt nach Selbstbetrug und war es dann \nauch. Die Online-Ausgabe der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c vom 20. August berichtet \u00fcber den bevorstehen-\nden Besuch im bereits erw\u00e4hnten Kindergarten: \u201eJedes \nFotomotiv wollen die Politiker vor dem Termin abspre-\nchen, jeder Raum soll m\u00f6glichst picobello sein. Die Leute \nvom Kanzleramt und vom st\u00e4dtischen Presseamt haben \nschon sehr genaue Vorstellungen\u201c, erkl\u00e4rt laut \u201eF.A.Z.\u201c \neine Erzieherin. Und weiter: \u201eDank des Besuchs der \nKanzlerin ist es auf einmal auch ganz schnell gegangen \nmit den Reparaturen. Seit April hatte der Kindergarten \neinen Wasserschaden. Kaum stand Merkels Besuch fest, \nr\u00fcckten die Handwerker an. Jetzt sind die W\u00e4nde wieder \nwei\u00df und die fehlenden Deckenplatten ersetzt, und die \nKinder m\u00fcssen endlich nicht mehr im Turnraum zu \nMittag essen.\u201c Mich erinnert das fatal an die letzten Jahre \nder DDR, wenn die Genossen der Partei- und Staatsf\u00fch-\nrung zu Besuch ins Land ausr\u00fcckten. \n\nMeine Damen und Herren! Die politische Klasse in \ndiesem Land leidet an Selbstbetrug. Insofern ist auch von \ndiesem Bildungsgipfel nichts zu erwarten. Was will denn \ndie Bundeskanzlerin den Ministerpr\u00e4sidenten auf dem \nGebiet der Bildungspolitik auch vorschreiben? Durch die \nF\u00f6deralismusreform ist die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr dieses \nPolitikfeld auf die L\u00e4nder \u00fcbergangen. So ist zu bef\u00fcrch-\nten, dass der Dresdner Gipfel tats\u00e4chlich ein Kaffeekr\u00e4nz-\nchen wird, wie es die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag bezeich-\nnen. Diese Bef\u00fcrchtung teilen wir mit den beiden An-\ntragstellern, ebenso ihre Skepsis gegen\u00fcber den angebli-\nchen Segnungen des Wettbewerbsf\u00f6deralismus. \n\nWorin sich die NPD-Fraktion aber unterscheidet, ist \nunsere Ablehnung der von den Linken geforderten Ge-\nmeinschaftsschulen und den Probleml\u00f6sungsans\u00e4tzen der \nGR\u00dcNEN, die das Heil der Welt in Ganztagsschulen \nsehen. Deshalb werden wir uns auch bei beiden Antr\u00e4gen \nder Stimme enthalten. \n\nDie deutsche Bildungspolitik wird nicht dadurch besser, \ndass Frau Merkel einen Gipfel einberuft. Solche Zusam-\nmenk\u00fcnfte sind Schauveranstaltungen; denn niemand \nkann ernsthaft annehmen, dass man sich an einem Tag mit \nso vielf\u00e4ltigen Themen wie den Kindertagesst\u00e4tten, den \n\nallgemeinbildenden Schulen, der beruflichen Bildung, \nHochschulen bis zum sogenannten lebenslangen Lernen \nauch nur ann\u00e4hernd verst\u00e4ndigen kann. \n\nNein, ich denke, mit dieser symbolischen Politik tragen \nSie nur zur weiteren Frustration der B\u00fcrger und zur \nAbkoppelung der W\u00e4hler von den politischen Entschei-\ndungstr\u00e4gern bei. Uns als NPD k\u00f6nnte das eigentlich nur \nrecht sein, aber es geht immerhin um die Zukunft von \nKindern und Jugendlichen. Dabei g\u00e4be es viel zu tun. \nEiniges haben wir in der Debatte um die Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung des Kultusministers bereits angesprochen. \n\nWichtig erscheint mir noch eine Erg\u00e4nzung zu Herrn \nGansels Ausf\u00fchrungen, und zwar zu der Vergleichbarkeit \nder Leistungen bei den Bildungsabschl\u00fcssen unter den \nBundesl\u00e4ndern. Hier ist die f\u00f6derale Vielfalt zu einem \nklaren Nachteil f\u00fcr viele Sch\u00fcler geworden \u2013 vor allem in \nden SPD-regierten L\u00e4ndern. Ein Zentralabitur \u2013 zun\u00e4chst \nvielleicht nur ein sogenanntes S\u00fcdabitur \u2013 w\u00e4re deshalb \nw\u00fcnschenswert. Herr Colditz, wenn Sie, also die CDU, \nsich dazu entschlie\u00dfen k\u00f6nnten, nach der Evaluation die \nZugangsbedingungen f\u00fcr das Gymnasium wieder anzuhe-\nben, w\u00fcrden wir das ebenfalls sehr begr\u00fc\u00dfen. \n\nNicht zuletzt ist auch eine Erh\u00f6hung des Bildungshaus-\nhalts auf allen Ebenen erforderlich, um insbesondere im \nKita- und im Schulbereich die gezielte F\u00f6rderung der \nKinder und Jugendlichen voranzubringen, indem g\u00fcnsti-\ngere Betreuungsverh\u00e4ltnisse eingef\u00fchrt werden. Aufgrund \nder demografischen Entwicklung sind wir in Sachsen \ndabei auf einem guten Weg. Der R\u00fcckgang der Kinder-\nzahlen darf aber nicht mit einem ebenso drastischen \nStellenabbau einhergehen, sondern muss im Sinne der \nKinder und Jugendlichen genutzt werden. \n\nAuf dem Gebiet der Hochschulen muss ebenfalls dar\u00fcber \nnachgedacht werden, wie der R\u00fcckgang der Studenten-\nzahlen abgewehrt und die Entwicklung zugunsten einer \nbesseren Ausbildung genutzt werden kann. Im Vergleich \nzum M\u00e4rz 2003 gab es im Jahr 2007 in Deutschland 5 % \nweniger Studienanf\u00e4nger. Das ist eine Zahl, die zun\u00e4chst \n\u00fcberrascht, da es bundesweit zugleich 17 % mehr Abitu-\nrienten gab. Hierf\u00fcr d\u00fcrften versch\u00e4rfte Zulassungsbedin-\ngungen und Semestergeb\u00fchren eine wichtige Ursache \nsein. \n\nSachsen steht dabei im Vergleich noch relativ gut da. \nDoch auch an der Universit\u00e4t Leipzig hat sich die Zahl \nder Studienanf\u00e4nger verringert. Dem Trend entgegensteu-\nern will Frau Wissenschaftsministerin Stange mit dem \nAbwerben aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Die NPD hat \nallerdings Zweifel, dass das Prinzip \u201eGeld folgt Studie-\nrenden\u201c, das die Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche \nPolitik in diese Richtung ist, auf dem Bildungsgipfel \nangesichts des L\u00e4nderegoismus umgesetzt werden kann. \n\nInsgesamt sind so also auf allen Gebieten Zweifel am \nSinn und am Erfolg des Bildungsgipfels angebracht. Die \nNPD-Fraktion erwartet sich lediglich ein bildungspoliti-\nsches Schaulaufen. \n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 9961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte; \nHerr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Als Bildungspolitiker in \neinem Landtag k\u00f6nnen wir uns eigentlich gl\u00fccklich \nsch\u00e4tzen, gl\u00fccklich, dass es in unserem Politikfeld relativ \nwenige EU-Vorschriften gibt, dass der Bund uns kaum \nhineinregiert und dass wir weitgehend frei sind, unser \nBildungssystem nach unseren Vorstellungen zu gestalten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nF\u00fcr die FDP kann ich sagen: Wir sind in der Tat froh, dass \nwir diese Freiheit haben. Diese Freiheit hat Sachsen \nerm\u00f6glicht, dass unser Land, was die Bildungsqualit\u00e4t \nanbetrifft, besser dasteht als andere Bundesl\u00e4nder, und \ndiese Freiheit m\u00f6chten wir erhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine Einschr\u00e4nkung der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und ein \nHineinregieren des Bundes in die Bildungspolitik lehnen \nwir ab. Das ist auch der Grund, warum wir beiden Antr\u00e4-\ngen nicht zustimmen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u2013 Ungewohnt viel Beifall aus den CDU-Reihen. \u2013 Wir \nwollen uns in Sachsen nicht vorschreiben lassen, ob wir \nStudiengeb\u00fchren erheben d\u00fcrfen oder nicht, wir wollen \nuns die Schulstruktur nicht von Berlin oktroyieren lassen \nund wir wollen auch nicht, dass in Berlin festgelegt wird, \nwie viele Erzieher Kinder in s\u00e4chsischen Kitas betreuen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAlle angesprochenen Regelungen sind L\u00e4ndersache und \nwir wollen, dass das auch in Zukunft so bleibt. \n\n(Sehr richtig! und Beifall bei der CDU) \n\nDer Bildungsgipfel macht dennoch Sinn, wenn auf ihn \neine bildungspolitische Zielsetzung erfolgt. Ein Ziel muss \nes sein, bestehende bildungspolitische Barrieren zwischen \nden Bundesl\u00e4ndern abzubauen. \n\n(Sehr richtig! bei der CDU) \n\nDenken wir beispielsweise an die Streuung der Leistungs-\nanforderungen innerhalb Deutschlands. Ich glaube, auch \nin einem f\u00f6deralen System kann es nicht befriedigend \nsein, wenn ein Abiturient in Bayern, verglichen mit \nseinem \u201eKollegen\u201c in Bremen, beim Wissensstand an-\nderthalb Jahre voraus liegt. Ich meine, diese Kleinstaate-\nrei k\u00f6nnen wir uns auf Dauer wirklich nicht leisten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb brauchen wir gemeinsame Leistungsstandards, \ndie bundesweit f\u00fcr alle gelten. Ich denke, wir sollten auch \nden Versuch unternehmen, zu gleichen Abschlusspr\u00fcfun-\ngen zu kommen. Darauf sollten sich die L\u00e4nder verst\u00e4n-\ndigen. \u2013 Bildungsstandard, jawohl! \n\nEin zweites Ziel muss es sein, einen Konsens zwischen \nden L\u00e4ndern und dem Bund bei der Bildungsfinanzierung \nzu erreichen. Bildung muss auf allen Ebenen eine h\u00f6here \nPriorit\u00e4t erhalten, denn die Herausforderungen sind \nzweifelsohne gestiegen. Wenn ich als Stichworte nennen \ndarf: Ausbau der fr\u00fchkindlichen Bildung, Einf\u00fchrung von \nGanztagsangeboten. All das kostet richtig viel Geld. Es \nkann nicht sein, dass die Bundesregierung Anspr\u00fcche \nformuliert und Standards erh\u00f6hen will, die Lasten aber die \nL\u00e4nder alleine tragen sollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer bessere Bildung in Deutschland will, der muss daf\u00fcr \nauch die L\u00e4nder besser finanziell ausstatten. Wir m\u00fcssen \nauch sehen, ob die finanziellen Mittel, die wir derzeit \nausgeben, strategisch richtig eingesetzt werden. Ich habe \nschon in Erwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung am \nMittwoch gesagt: Wir m\u00fcssen umsteuern von einer Politik \ndes sp\u00e4ten Reparierens zu einer Politik des fr\u00fchen Inves-\ntierens. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Arbeitsagentur gibt bundesweit Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr \ndie Nachqualifizierung von frischen Schulabg\u00e4ngern aus, \noft mit sehr zweifelhaftem Erfolg. Ich glaube, wenn wir \ndieses Geld in die fr\u00fchkindliche Bildung, in F\u00f6rderunter-\nricht investieren, w\u00e4re uns allen mehr geholfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wird der Bil-\ndungsgipfel ein Erfolg? \u2013 Das wissen wir zum heutigen \nMoment alle noch nicht. Es ist Ansichtssache. Ich sage \naber: Ein Misserfolg w\u00e4re es, wenn dadurch L\u00e4nderkom-\npetenzen beschnitten w\u00fcrden und wenn Sachsen Gestal-\ntungskraft verlieren w\u00fcrde. Das wollen wir als FDP-\nFraktion nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sind hier gut aufgestellt im Vergleich innerhalb \nDeutschlands, und s\u00e4chsische Sch\u00fcler profitieren sicher-\nlich vom Bildungsf\u00f6deralismus und auch vom Wettbe-\nwerb der Ideen. Gleichwohl m\u00fcssen wir unsere Hausauf-\ngaben hier im Land besser erledigen als bisher. Diese \nVerantwortung nehmen uns kein Bildungsgipfel und keine \nBundeskanzlerin ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage, wer von \nden Fraktionen weiterhin das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \nHerbst, es ist immer vorteilhaft, einen Antrag erst einmal \nzu lesen, bevor man verk\u00fcndet, dass man ihn ablehnt. \nWenn Sie das mit unserem Antrag getan h\u00e4tten, dann \nh\u00e4tten Sie entdeckt, dass diese Einzelforderungen, die Sie \naufgestellt haben, alle darin enthalten sind. \n\n 9962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie finden unter Punkt 1 die verst\u00e4rkte finanzielle Beteili-\ngung des Bundes an der fr\u00fchen schulischen und der \nHochschulbildung, das, was Sie gefordert haben. Sie \nfinden die Bildungsstandards, die Sie gefordert haben. Ich \nnehme an, dass die FDP nicht so weit gehen wird, den \nBund aufzurufen, seinen Anteil am BAf\u00f6G zur\u00fcckzuzie-\nhen. Auch das ist eine unserer Forderungen, bei der der \nBund ins Spiel kommt: Bund und L\u00e4nder gemeinsam f\u00fcr \ndie Bildungsfinanzierung in die Pflicht zu nehmen. \n\nAlso, bitte, wo bleibt Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ableh-\nnung? Erst lesen, dann argumentieren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMeine Kollegin Astrid G\u00fcnther-Schmidt hat vorhin \nWesentliches zur fr\u00fchen Bildung und zur Schule gesagt. \nIch m\u00f6chte mit dem Bereich der Hochschule anschlie\u00dfen. \nBildung als Menschenrecht, diese Forderung hei\u00dft auf den \nHochschulbereich \u00fcbersetzt, dass wir allen Menschen, die \nes k\u00f6nnen und wollen, den Zugang zu den Hochschulen \nund zu einer qualitativ hohen Lehre er\u00f6ffnen. Wenn wir \ndieses Ziel ernst nehmen, dann verbieten sich Studienge-\nb\u00fchren und \u00e4hnliche finanzielle Beschr\u00e4nkungen des \nZugangs von selbst. \n\nWir m\u00fcssen aber weitere H\u00fcrden beseitigen, um bei der \nStudienbeteiligung zumindest den europ\u00e4ischen Durch-\nschnitt zu erreichen. St\u00e4rker noch als im Schulbereich \nkommt es bei den Hochschulen darauf an, bundesweit \nabgestimmt zu handeln, so schwer uns das der f\u00f6derale \nBildungsflickenteppich auch macht. Am deutlichsten wird \ndas in drei Bereichen: bei der Bereitstellung von Studien-\npl\u00e4tzen, bei der Durchl\u00e4ssigkeit innerhalb des gestuften \nStudiensystems und beim Zugang zu den Hochschulen. \n\nIn allen drei Bereichen wurstelt jedes Bundesland herum, \nals w\u00e4ren die Universit\u00e4ten wie weiland im Heiligen \nR\u00f6mischen Reich Deutscher Nation der Augapfel eines \njeden Landesf\u00fcrsten. Diese Kleinstaaterei w\u00e4re noch \nhinzunehmen, wenn sich der gepriesene f\u00f6derale Wettbe-\nwerb darum bewegen w\u00fcrde, wer seine Hochschulen am \nbesten ausstattet und wer sie m\u00f6glichst offen f\u00fcr Bewer-\nber und auch f\u00fcr Studienplatzwechsler macht. Wir alle \nwissen: Das Gegenteil ist leider der Fall. Ein Bildungsgip-\nfel t\u00e4te also not. \n\nNehmen wir doch das Beispiel Studienpl\u00e4tze! W\u00e4hrend \n\u00fcberall um uns herum in Europa seit den Siebzigerjahren \ndie Studienplatzkapazit\u00e4ten auf ein Niveau von bis zu \n70 % eines jeden Jahrgangs ausgebaut wurden, findet in \nDeutschland seit Jahren ein Wettbewerb nach unten statt. \nFein raus sind L\u00e4nder wie Bayern oder Baden-\nW\u00fcrttemberg, die das Geld f\u00fcr die Wissenschaft lieber in \ndie Forschung statt in die Lehre gesteckt haben. Sie \nwerden im Exzellenzwettbewerb belohnt, w\u00e4hrend ihnen \nL\u00e4nder wie Sachsen, Rheinland-Pfalz oder Berlin die \nAkademikerinnen und Akademiker frei Haus liefern. Die \nLeidtragenden sind die Studierenden sowie die oft unter \n\nmiserablen Personal- und Ausstattungsbedingungen \nleidenden Wissenschaftler. Ein Bildungsgipfel tut not. \n\nZweites Beispiel: Der Bologna-Prozess mit der Einf\u00fch-\nrung der gestuften Studieng\u00e4nge zum Bachelor und \nMaster sollte europaweite Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr \ndie Studierenden schaffen. Auch dank der Eigensinnigkeit \nder L\u00e4nder ist das Gegenteil eingetreten. Nach \u00fcberein-\nstimmender Auffassung von Experten wie Betroffenen ist \nes nicht nur schwieriger geworden, innerhalb Europas den \nStudienort zu wechseln; es ist mittlerweile auch im \nnationalen und im regionalen Bildungsraum allzu oft \neinfach unm\u00f6glich. Jede Hochschule hat ihre eigenen \nStudiengangsprofile, jedes Bundesland seine eigenen \nAnerkennungsregeln und jeder h\u00e4lt sich f\u00fcr den Besten. \nDie Leidtragenden sind hier die Studierenden innerhalb \nund au\u00dferhalb Sachsens. Ein Bildungsgipfel tut not. \n\nDas dritte Beispiel ist der Hochschulzugang. Im Rahmen \nder F\u00f6deralismusreform sind die Regelungen zum Hoch-\nschulzugang L\u00e4ndersache geworden. Die daraus resultie-\nrende Uneinheitlichkeit verunsichert Studienbewerber und \nvermindert die Attraktivit\u00e4t des Studiums. Dabei k\u00f6nnten \neinzelne L\u00e4nderregelungen zum Hochschulzugang durch-\naus sofort bundesweit verankert werden. Ich erinnere nur \nan die s\u00e4chsische Debatte um den Hochschulzugang f\u00fcr \nMeister \u2013 eine Regelung, die in anderen Bundesl\u00e4ndern \nl\u00e4ngst Realit\u00e4t ist \u2013 oder an das von uns vorgeschlagene \nStudium auf Probe. Viel zu viele geeignete Bewerberin-\nnen und Bewerber bleiben au\u00dfen vor. Ein Bildungsgipfel \ntut in dieser Situation not. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! An dieser Stelle kann \nich den Entscheidungen \u2013 falls sie kommen \u2013 des Bil-\ndungsgipfels am n\u00e4chsten Mittwoch naturgem\u00e4\u00df nicht \nvorgreifen. Die in unserem Antragstitel zum Ausdruck \nkommende Bef\u00fcrchtung, dass es ein Kaffeekr\u00e4nzchen im \nHigh-Tech-Ambiente wird, teilen viele. \n\nHerr Colditz, ein solcher Titel zeugt doch nicht davon, \ndass wir kein Interesse an der Weiterentwicklung des \nBildungssystems haben. Das Gegenteil ist der Fall. Wer \nsich Sorgen macht, hat Interesse. Er artikuliert seine \nBef\u00fcrchtung, dass dort nur geplaudert wird und nichts \nzustande kommt. Diese Bef\u00fcrchtung l\u00e4sst sich freilich \nzerstreuen, wenn sich Bund und L\u00e4nder dem Problem \nstellen und wirklich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. \n\nIch will unsere L\u00f6sungsans\u00e4tze nur skizzieren. In Bezug \nauf das Problem der Studienpl\u00e4tze haben wir fr\u00fchzeitig \nVorschl\u00e4ge vorgelegt und einen Landtagsbeschluss \nerreicht. Der Hochschulpakt 2020 muss \u00fcber das Jahr \n2010 hinaus fortgef\u00fchrt und mit dem Ziel eines Hoch-\nschullastenausgleichs der Bundesl\u00e4nder weiterentwickelt \nwerden. Anders als bisher brauchen wir eine Vollfinanzie-\nrung der Studienpl\u00e4tze und die schrittweise Realisierung \ndes Prinzips \u201eGeld folgt Studierenden\u201c. \n\nZum zweiten Problemfeld! Auf dem Weg nach Bologna \nm\u00fcssen wir endlich die Steine wegr\u00e4umen, die den \nStudierenden tagt\u00e4glich in den Weg gelegt werden. Wir \nbrauchen mehr Mobilit\u00e4t und mehr Durchl\u00e4ssigkeit. \nUnser gr\u00fcnes Hochschulgesetz enth\u00e4lt einen entsprechen-\n\n 9963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nden Baustein: die Regelanerkennung von Studienleistun-\ngen in vergleichbaren Studieng\u00e4ngen, egal, ob sie im \nInland oder im Ausland erworben wurden. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus die Stoff- und die Pr\u00fcfungs-\ndichte der neuen Studieng\u00e4nge verringern, damit in der \nLehre Qualit\u00e4t wachsen kann. Nahezu alle Probleme, die \nwir bei Bachelor und Master haben, verdanken wir den \nRegelungen der Kultusministerkonferenz, sozusagen des \nBildungsgipfels in Permanenz. Seine Fehler m\u00fcssen jetzt \nendlich korrigiert werden. \n\nAm einfachsten k\u00f6nnten l\u00e4nder\u00fcbergreifende Einigungen \nbeim Hochschulzugang gelingen. Im Rahmen bundesein-\nheitlicher Regelungen muss der Hochschulzugang f\u00fcr \nBewerber ohne formale Hochschulzugangsqualifikation \nge\u00f6ffnet werden, etwa f\u00fcr Menschen mit Berufserfahrung \noder f\u00fcr Meister. Damit k\u00f6nnte auch die Anzahl der \nStudierenden bzw. Absolventen erh\u00f6ht werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das eingangs von mir \ngenannte Ziel, m\u00f6glichst vielen Menschen den Weg zur \nHochschulbildung freizumachen, wird \u00fcber die genannten \nReformen hinaus aber nur erreichbar sein, wenn das \nStudium finanzierbar bleibt oder, wie es in vielen F\u00e4llen \ngilt, \u00fcberhaupt erst finanzierbar wird. Die Entwicklungen \nbeim BAf\u00f6G zeigen, wie wichtig dieser Aspekt f\u00fcr die \nStudierendenzahlen ist. Eine regelm\u00e4\u00dfige Anhebung der \nBedarfss\u00e4tze und die Erweiterung des Bewerberkreises \nsind deshalb wichtig. \n\nWir werden aber nur dann entscheidend nach vorn kom-\nmen, wenn Bund und L\u00e4nder auf mittlere Sicht eine \nelternunabh\u00e4ngige, individuelle Bildungsfinanzierung f\u00fcr \nErwachsene einrichten, die alle Bildungsarten und alle \nBildungsphasen ber\u00fccksichtigt. Die l\u00e4ngst zur Phrase \nverkommene Forderung nach dem lebenslangen Lernen \nk\u00f6nnen wir so endlich mit dem notwendigen Leben \nerf\u00fcllen. Egal, welcher Bildungsweg, egal, mit welcher \nHerkunft und in welchem Alter \u2013 jeder, der sich bilden \nwill, muss den notwendigen Lebensunterhalt bestreiten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist das Einfache, das so schwer zu machen ist. \n\nAber wer eine bessere Bildung will, muss bei der Bil-\ndungsgerechtigkeit anfangen. Oder: Wer auf den Bil-\ndungsgipfel will, der muss durch die M\u00fchsal der Ebene. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da Kollege \nGerstenberg schon eine ganze Reihe wichtiger Punkte \ngenannt hat, kann ich mich sehr kurz fassen. Auch ich \nwollte etwas in dieser Richtung ausf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte aber gern auf Herrn Dulig eingehen, weil er \ndie Frage gestellt hat \u2013 er sprach speziell meine Kollegin \nJulia Bonk an \u2013: Warum dieser Antrag? \n\nErstens will ich festhalten, dass unser Antrag zu einem \nZeitpunkt eingereicht wurde, zu dem noch nicht feststand, \ndass es die Regierungserkl\u00e4rung des Kultusministers \ngeben wird. \n\nZweitens hat in der Debatte \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung \nund auch in der Regierungserkl\u00e4rung selbst der geplante \nBildungsgipfel so gut wie keine Rolle gespielt. \n\nIch halte unseren Antrag auch deshalb f\u00fcr richtig und \nnotwendig, weil es ureigenste Aufgabe des Parlaments ist, \nsich dazu zu positionieren. Wenn ein solcher Bildungsgip-\nfel hier in Dresden stattfindet, dann sollte sich auch der \nS\u00e4chsische Landtag dazu eine Meinung bilden und seine \nErwartungen, gegebenenfalls auch seine Forderungen \nartikulieren. Deshalb glaube ich, dass unser Antrag, \nebenso wie der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nrichtig und notwendig ist. Es ist gut, dass wir hier im \nLandtag dar\u00fcber beraten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch teile die Bef\u00fcrchtung, die Karl-Heinz Gerstenberg \nsoeben ge\u00e4u\u00dfert hat, m\u00f6chte sie aber mit etwas anderen \nWorten formulieren: Nach allem, was bisher bekannt \ngeworden ist, was dort stattfinden soll, bef\u00fcrchte ich, dass \nder Bildungsgipfel zu einem folgenlosen Schaufenster-\ntreffen verkommen wird. Was wir aber brauchen, sind \nverbindliche Vereinbarungen zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern. Das ist ein zentraler Punkt in dem von uns vorgeleg-\nten Antrag. \n\nIch f\u00fcge noch einen Punkt hinzu \u2013 er hat in den vergange-\nnen Monaten nicht die entscheidende Rolle gespielt, aber \nich will ihn heute noch einmal erw\u00e4hnen \u2013: Die Kultus-\nministerkonferenz in ihrer bisherigen Form geh\u00f6rt \nschlichtweg aufgel\u00f6st. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch denke, dass die Kultusministerkonferenz mit der dort \nerforderlichen Einstimmigkeit eher ein Faktor ist, der \nwirkliche Reformen be- und sogar verhindert. Deshalb \nmuss es insoweit andere Regelungen zwischen Bund und \nL\u00e4ndern geben, die Fortschritte im Bildungswesen erm\u00f6g-\nlichen. Das wird \u2013 aus meiner Sicht jedenfalls \u2013 durch die \nKultusministerkonferenz nicht gew\u00e4hrleistet. Die \nKleinstaaterei im Bildungswesen sollte generell \u00fcberwun-\nden werden. Die ersten Schritte dazu k\u00f6nnten auf einem \nBildungsgipfel gegangen werden. Dann h\u00e4tte er Chancen, \nZeichen zu setzen. Ich bef\u00fcrchte allerdings, dass diese \nChancen wieder vertan werden und dass die Bundeskanz-\nlerin den Worten, die sie zur Bildung gefunden hat, erneut \nkeine Taten folgen l\u00e4sst. \n\nAus diesem Grund meinen wir, dass unser Antrag not-\nwendig ist. Ich bitte Sie daher nochmals herzlich um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 9964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit rufe ich jetzt die Staatsregierung auf. Herr Minister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Auch aus meiner Sicht ist es immer \nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn das Thema Bildungspolitik im Mittel-\npunkt der Debatte steht, insbesondere dann, wenn man es \nsachorientiert und inhaltlich vertieft diskutiert. \n\nVon den vorliegenden Antr\u00e4gen der Linksfraktion und der \nGR\u00dcNEN, in denen insbesondere auch Grundgesetz\u00e4nde-\nrungen gefordert werden, kann man das nicht behaupten. \nZwei Anmerkungen vorab. \n\nErstens. Alle Beteiligten sind sich einig, Bildung ist der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr die pers\u00f6nliche Chancengerechtigkeit und \ndamit auch Voraussetzung f\u00fcr den Wohlstand in Deutsch-\nland. \n\nZweitens. Sachsen ist f\u00fcr die anstehenden Aufgaben gut \naufgestellt. Das wurde ja vorgestern im Rahmen der \nFachregierungserkl\u00e4rung und der Debatte deutlich. \n\nDemgegen\u00fcber sind Allgemeinpl\u00e4tze, wie der bedarfsge-\nrechte Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr die unter \ndreij\u00e4hrigen Kinder und die Forderung, den mittleren \nAbschluss nach Klasse 10 zum Mindeststandard zu \nmachen, f\u00fcr Sachsen einfach \u00fcberfl\u00fcssig. Das Betreu-\nungsangebot ist bedarfsgerecht, und 50,3 % aller Schul-\nabg\u00e4nger in Sachsen erreichen den Realschulabschluss. \nDamit nimmt Sachsen die Spitzenposition in Deutschland \nein. Bundesweit sind es etwa 41 %. \n\nWenn man Ihre Forderungen weiterdenkt, dann sind diese \nbereits erreicht. Was mich wundert, ist, dass Sie jetzt eine \nZwischenfrage stellen. Das sei Ihnen gew\u00e4hrt. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: \nWenn Sie das gestatten!) \n\n\u2013 Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr W\u00f6ller, ist Ihnen bekannt, dass die Diskussion nicht \nnur darum geht, wie viel Prozent eines Jahrgangs die \nmittlere Reife erreichen, sondern wie hoch die Abiturquo-\nte ist? Da ist Sachsen durchaus noch ausbauf\u00e4hig. Des-\nhalb meine Frage: Welche Abiturquote streben Sie denn \nf\u00fcr Sachsen an? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nWir streben f\u00fcr alle einen m\u00f6glichst hohen Bildungsab-\nschluss an. Das hatte ich bereits im Rahmen der Regie-\nrungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt. \n\nWir haben eine Erh\u00f6hung der Abiturquote von 28 auf \n31 %. Das ist durchaus noch ausbauf\u00e4hig. Aber darum \ngeht es nicht allein, sondern \u00fcber alle Abschlussarten in \nallen Schularten wollen wir m\u00f6glichst hohe Abschl\u00fcsse \nerzielen. Aber Sie m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen \u2013 \nauch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt \u2013, dass wir gerade bei \n\ndem Mittelschulabschluss sehr weit vorn liegen nicht nur \nin Deutschland, sondern auch im OECD-Vergleich. Damit \nsind wir auf einem richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich noch einmal ausf\u00fchren, was ich ange-\nsprochen habe. Sie verlangen also, den mittleren Schulab-\nschluss, also den Realabschluss, als Mindeststandard \neinzuf\u00fchren. Auf der gleichen Seite fordern Sie, die \nAbbrecherquote, die in Sachsen ja gesunken ist, zu \nverringern. Jetzt m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wie Sie \ndas zusammenf\u00fchren wollen, wenn Sie auf der einen Seite \nfaktisch den Hauptschulabschluss streichen wollen \u2013 das \nist ja die Konsequenz Ihres Antrages \u2013 und auf der ande-\nren Seite bem\u00e4ngeln, dass die Abbrecherquote noch zu \nhoch ist. Das zeigt exemplarisch, dass Ihre ideologischen \nVersatzst\u00fccke einfach nicht zusammenpassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas erneute Aufw\u00e4rmen von Strukturdebatten sollte \nendlich von einer Debatte um die qualitative Weiterent-\nwicklung der Bildungseinrichtungen in Deutschland \nabgel\u00f6st werden. Es wird immer wieder best\u00e4tigt, dass \nunser Schulsystem gute Noten erhalten hat. Nicht derjeni-\nge, der gute Noten schreibt, muss zur Nachhilfe geschickt \nwerden und seine Lernmethode \u00e4ndern, sondern diejeni-\ngen, die eben erkennbar nicht gut sind; und Sachsen ist \nnachweislich gut. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \ndass es Ihnen hier als Opposition schwerf\u00e4llt, das Haar in \nder Suppe zu finden. Aber das muss Ihre Aufgabe sein. \nDas ist Teil des demokratischen Systems. Sie haben es \nschwer als Opposition, und auch wenn Kollege Porsch \neher jammert, als hier konstruktiv mitzudiskutieren, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas ist schwer!) \n\ndann fehlt mir hier Ihr konstruktiver Ansatz. Ich habe \nVerst\u00e4ndnis, wenn Sie den Kultusminister angehen \nwollen. Was aber nicht geht, ist, die Leistungen der \nLehrerinnen und Lehrer, der Sch\u00fcler und Eltern in Sach-\nsen anzugehen, auf die wir zu Recht stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNicht dass Sie mich missverstehen, wir sind gern bereit \ndazuzulernen. Wir wollen uns weiterentwickeln. Es gibt \nauch Punkte, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, gar keine Frage. \nAber wir wollen nicht belehrt werden und schon gar nicht \nvon denjenigen, die erkennbar in anderen L\u00e4ndern versagt \nhaben. Das werden wir hier nicht mitmachen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBeide Antr\u00e4ge lassen daher nur einen Schluss zu. Hier \ngeht es letztlich um die Abschaffung der L\u00e4nderkompe-\ntenz f\u00fcr die Bildungspolitik im Allgemeinen und das \nSchulsystem im Besonderen. So richtig es ist, dass sich \ndie L\u00e4nder auf den Weg gemacht haben, mit den Stan-\n\n 9965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndards ein gemeinsames Anforderungsniveau zu definieren \n\u2013 der Wettbewerb der L\u00f6sungen ist besser als ein Ein-\nheitsschulsystem. Wenn es noch eines Beweises bedurft \nh\u00e4tte, dann doch dessen, dass wir 1990 mit allen anderen \ndeutschen Bundesl\u00e4ndern die gleichen Startvoraussetzun-\ngen gehabt haben und, nachdem wir einen gesonderten \nWeg eingeschlagen haben, besser sind als alle anderen. \nIch m\u00f6chte den s\u00e4chsischen Weg und kein Einheitsschul-\nsystem auf niedrigem Niveau. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen stellt sich den Aufgaben, die nach dem Bildungs-\ngipfel auch auf die L\u00e4nder zukommen. Viele Herausforde-\nrungen haben wir bereits angenommen und arbeiten sie \nab. Auftrieb durch Bildung ist nicht nur eine Worth\u00fclse, \nsondern bei uns gelebte Politik von der fr\u00fchkindlichen \nBetreuung und Erziehung bis in unser Bildungssystem \nhinein, von der Mathematik, der Informatik und den \nNaturwissenschaften in unserer Oberstufe ganz zu \nschweigen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Wettbewerb im F\u00f6dera-\nlismus tut Sachsen gut. Kollege Colditz hat schon richti-\ngerweise darauf hingewiesen: Im Endeffekt, meine \nDamen und Herren, sind diese beiden Antr\u00e4ge unn\u00fctz. \nMan kann sie nur ablehnen, und ich fordere das Hohe \nHaus auf, dem auch so zu entsprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\nterin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eDer Unterschied \nzwischen der Finanzkrise und der Bildungskrise ist nur, \ndass die eine pl\u00f6tzlich \u00fcber uns hereinbricht, die andere \naber schleichend voranschreitet.\u201c So meldet Nelson \nKilius, Mitarbeiter von McKinsey, zitiert in der \u201etaz\u201c vom \n16.10.2008, wie Sie es gestern im Pressespiegel nachlesen \nkonnten. \n\nHintergrund der Aussage und der damit verbundenen \nForderung von McKinsey nach einem 500 Milliarden-\nPaket f\u00fcr die Bildung ist der von der Robert-Bosch-\nStiftung prognostizierte Mangel an Facharbeitern und \nAkademikern im Umfang von 2,5 Millionen bis 2020 und \ndie damit einhergehenden Verluste der Volkswirtschaft \nvon 1,2 Billionen Euro. Ich zitiere das bewusst am An-\nfang, auch wenn, wie ich glaube, die Ma\u00dfst\u00e4be hier \nsicherlich etwas \u00fcberzogen sind. Aber McKinsey steht \nnicht im Verdacht, der Bildungspolitik sonst so nahe zu \nstehen, auch wenn sie sich seit vielen Jahren damit be-\nsch\u00e4ftigt haben. Deswegen gestattete ich mir, das am \nAnfang zu zitieren. \n\nBildung und Qualifikation, und zwar gute Bildung und \nhohe Qualifikation, werden immer st\u00e4rker zum zentralen \nEntwicklungsfaktor einer Gesellschaft. Wir haben gerade \n\nheute Morgen am Beispiel der IT-Branche \u00fcber diesen \nBereich gesprochen. Das trifft nicht nur auf den hoch \nqualifizierten Fachkr\u00e4ftenachwuchs zu, sondern ist auch \nauf das soziale, auf das demokratische und solidarische \nZusammenleben der Gesellschaft bezogen, denn auch das \numfasst Bildung. \n\nWenn vorhin von einem der Abgeordneten kritisiert \nwurde, dass es sich nur um einen Qualifikationsgipfel \nhandelt, dann mache ich darauf aufmerksam, dass gerade \ndieses Thema der Qualifikation des Einzelnen und inner-\nhalb der Gesellschaft ganz ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Zusam-\nmenhalt und das Vorankommen einer Gesellschaft ent-\nscheidend ist. Ein Bildungsgipfel auf nationalstaatlicher \nEbene, so wie wir ihn in der n\u00e4chsten Woche erleben, ist \ndaher mehr als dringend und eigentlich, wer die letzten \nzehn Jahre verfolgt hat, mehr als \u00fcberf\u00e4llig seit der \nber\u00fchmten \u201eRuck-Rede\u201c des damaligen Bundespr\u00e4siden-\nten Roman Herzog. \n\nSp\u00e4testens nach der Ver\u00f6ffentlichung der PISA-\nErgebnisse im Jahr 2001 gab es partei\u00fcbergreifend einen \nRuf nach der \u201eChefsache Bildung\u201c. Das sehe ich mit dem \nBildungsgipfel in Umsetzung. \n\nAllein im Hochschulbereich ist es in Deutschland bisher \nnoch nicht gelungen, die Zahl der Studienanf\u00e4ngerinnen \nund Studienanf\u00e4nger und der Hochschulabsolventen \nma\u00dfgeblich zu steigern und an das internationale Niveau \nvergleichbarer L\u00e4nder anzuheben. Die Ursachen daf\u00fcr \nsind vielf\u00e4ltig und hier schon oft diskutiert worden. Sie \nbeginnen im fr\u00fchkindlichen Bereich. Kollege W\u00f6ller hat \ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen bereits am Mittwoch \ngenannt. \n\nLassen Sie mich am Beispiel der Hochschulen exempla-\nrisch herausstellen, wie dringend notwendig gemeinsames \nHandeln von Bund und L\u00e4ndern ist. Ich meine gemeinsa-\nmes Handeln und nicht zentralstaatliches Handeln. \n\nDie steigende Zahl von AbiturientInnen in den westlichen \nBundesl\u00e4ndern f\u00fchrt bereits in diesem Wintersemester, \nwie man der Presse entnehmen konnte, und in den kom-\nmenden Jahren verst\u00e4rkt zur Studienplatznachfrage. Man \nkann sagen: endlich, in Anbetracht der von mir eingangs \ngenannten zu geringen Zahl von Hochschulabsolventen. \nZeitgleich werden allein im Freistaat Sachsen 45 % \nweniger Abiturienten bis 2014 die Schulen verlassen. \nBund und L\u00e4nder haben auf der Grundlage des neuen \n\u00a7 91b des Grundgesetzes, der nach der F\u00f6deralismusre-\nform entstanden ist, gemeinsam 2006 mit dem Hoch-\nschulpakt I bis 2010 die Voraussetzungen f\u00fcr die Schaf-\nfung und den Erhalt von circa 90 000 Studienpl\u00e4tzen \ngelegt. Das w\u00e4re ohne das gemeinsame Handeln von \nBund und L\u00e4ndern und die Mittel des Bundes von immer-\nhin 560 Millionen Euro nicht auf den Weg gebracht \nworden. \n\nIm Freistaat Sachsen ist es mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln \ndes Bundes auch m\u00f6glich, mehr jungen Menschen einen \nStudienplatz im Land anzubieten. Bis 2015 \u2013 und das ist \ndie eigentliche Herausforderung, die von Bund und \nL\u00e4ndern noch zu l\u00f6sen ist \u2013 werden mindestens 275 000 \n\n 9966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nweitere zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze ben\u00f6tigt. Das ist nur in \ngemeinsamer Anstrengung m\u00f6glich, denn Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen und andere Bundes-\nl\u00e4nder, die doppelte Abiturientenjahrg\u00e4nge haben werden, \nwerden es nicht allein schaffen, in kurzer Frist diese \nStudienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nWir sind der Meinung \u2013 und da treffen wir uns, Herr \nGerstenberg, auch mit Ihrem Antrag \u2013, dass wir eine neue \nGrundlage f\u00fcr die Hochschulfinanzierung ben\u00f6tigen, und \ndas schon mehrfach zitierte Modell \u201eGeld folgt Studen-\nten\u201c oder Vorteils- oder Nachteilsausgleich, je nachdem, \nwie man das bezeichnen will, sollte endlich realisiert \nwerden. Das w\u00e4re ein Modell, das der Hochschulland-\nschaft und ihrer Finanzierung und auch den Anstrengun-\ngen der einzelnen Hochschulen und L\u00e4nder Rechnung \ntr\u00e4gt. \n\nDie gesamtgesellschaftliche Herausforderung, den Anteil \nan akademischen Fachkr\u00e4ften in den kommenden Jahren \ndeutlich zu steigern, verlangt daher zwingend das Zu-\nsammenwirken von Bund und L\u00e4ndern; denn so k\u00f6nnte \nder Bund zum Beispiel die Finanzierung der ausl\u00e4ndi-\nschen Studierenden, die im nationalen Interesse sind, mit \n\u00fcbernehmen. Dass dabei die f\u00f6derale Verantwortung jedes \nLandes gewahrt bleiben muss, ist auch dem neu geschaf-\nfenen \u00a7 91b des Grundgesetzes immanent. \n\nEinigen scheint es nicht ganz gel\u00e4ufig zu sein, dass auch \ndas ge\u00e4nderte Grundgesetz nach der F\u00f6deralismusreform \nein Zusammenwirken von Bund und L\u00e4ndern beinhaltet, \nallerdings \u2013 das ist richtig \u2013 bezogen auf den Hochschul-\nbereich. Ich zitiere nur den einen Punkt aus dem \u00a7 91b: \n\u201eBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen aufgrund von Vereinbarungen \nin F\u00e4llen \u00fcberregionaler Bedeutung zusammenwirken bei \nder F\u00f6rderung von Vorhaben der Wissenschaft und For-\nschung an Hochschulen.\u201c Hier gibt es ganz konkret die \nM\u00f6glichkeit des Zusammenwirkens, wenn sich Bund und \nL\u00e4nder einig sind. So ist es aufgrund der gegebenen \nf\u00f6deralen Eigenst\u00e4ndigkeit m\u00f6glich, dass der Freistaat \nSachsen die Studiengeb\u00fchrenfreiheit weiterhin wahren \nkann, was angesichts der steigenden Kosten f\u00fcr die \nStudienkreditfinanzierung ein wichtiger Faktor f\u00fcr Stu-\ndierwillige ist. \n\nIch hielte es f\u00fcr den falschen Weg \u2013 und das ist mit Blick \nauf den Antrag der Linksfraktion gesagt \u2013, den langen und \nunkalkulierbaren Weg einer Grundgesetz\u00e4nderung zur \nVerankerung der Unentgeltlichkeit von Bildung zu gehen. \nEine erneute jahrelange Grundgesetzdiskussion, wie wir \nsie gerade hinter uns haben, bremst notwendige z\u00fcgige \nHandlungsschritte von Bund und L\u00e4ndern im Bildungsbe-\nreich. Daher kann ich nur bitten, den Antrag der Fraktion \nDIE LINKE entweder zur\u00fcckzuziehen oder abzulehnen. \n\nZum Thema Hochschulbildung des Antrages von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich darauf hinwei-\nsen, dass alle drei Punkte, die von Ihnen genannt wurden, \nbereits im Einigungsprozess der KMK sind und auch in \nden Bildungsgipfel \u2013 soweit man sich darauf einigen kann \n\u2013 einflie\u00dfen werden. So werden wir in K\u00fcrze bundesein-\nheitliche Regelungen f\u00fcr den Hochschulzugang beruflich \n\nQualifizierter haben. Darauf hat sich gestern die Kultus-\nministerkonferenz verst\u00e4ndigt. \n\nDie Kultusministerkonferenz, die gestern ihren 60. Ge-\nburtstag gefeiert hat, \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013 \nHeiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\ndie noch vor der F\u00f6deralismusreform \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einfach den Satz zu Ende sagen, \nvielleicht haben Sie dann eher einen Grund zum Schmun-\nzeln. Die alte Dame Kultusministerkonferenz war vor der \nF\u00f6deralismusreform immer als Schnecke beschimpft \nworden, die sich im R\u00fcckw\u00e4rtsgang bewegt. Ich kann \nIhnen sagen, dass die Kultusministerkonferenz in den \nletzten Jahren auch unter dem Druck der notwendigen \nEinigung nach der F\u00f6deralismusreform vieles auf den \nWeg gebracht hat. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch erinnere gerade an die Einigung im Kindertagesst\u00e4t-\ntenbereich, im Ganztagsschulbereich und anderes, was \nvorher undenkbar gewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Colditz, CDU, \nund Margit Weihnert, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bildungs-\ngipfel auf h\u00f6chster gesamtstaatlicher Ebene ist nach \njahrelangen \u201eBildungsgipfelchen\u201c in den Fachkreisen, die \nsich trefflich bem\u00fcht haben, dringend geboten. Ich erhoffe \nmir nach den intensiven Vorarbeiten der letzten Monate \nzwischen der Kultusministerkonferenz und der Bundesre-\ngierung und jetzt auf der Ebene der Landesregierungen \nund der Bundesregierung klar erkennbare Ergebnisse, \ndenn Aufstieg durch Bildung f\u00fcr alle ist zu wichtig, als \ndass es der Finanzkrise zum Opfer fallen darf. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat zuerst die Linksfraktion und danach die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nicht das Scheitern dieses Bildungs-\ngipfels nehmen wir vorweg, darum muss sich Frau  \nMerkel schon selbst k\u00fcmmern, aber wir haben nach den \nRedebeitr\u00e4gen von CDU-Fraktion und Staatsregierung \nkein Vertrauen in die Ergebnisse, die dort kommen wer-\nden \u2013 im Gegenteil, wir kritisieren die Anlage eines \nBildungsgipfels, bei dem sich nur die Regierungschefs \nunter sich und hinter verschlossenen T\u00fcren treffen. \nBildung als Chefsache muss keine Top-Down-Entschei-\ndung bedeuten. \n\nWir haben nat\u00fcrlich unterschiedliche Anspr\u00fcche, Kollege \nColditz, wenn Sie zum Beispiel davon sprechen, dass es \nnicht in Ordnung ist, das Kooperationsverbot dann nicht \nanzuwenden, wenn es der F\u00f6rderung des wirtschaftlichen \n\n 9967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nWachstums dient. Wir sagen: Bildungspolitik ist keine \nWirtschaftspolitik, sondern Politik f\u00fcr die Entwicklung \nder Menschen. Deswegen wollen wir unsere unterschied-\nlichen Grundvoraussetzungen in der Bildungspolitik \ndeutlich machen. \n\nKollege Dulig, ich habe \u00fcber die st\u00e4rkere Verantwortung \ndes Bundes als Notwendigkeit gesprochen, auch \u00fcber die \nNotwendigkeit der Ver\u00e4nderungen in der Bildungsfinan-\nzierung. Wir haben diesen Antrag gestellt, das hat auch \nmein Kollege Fraktionsvorsitzender deutlich gemacht, \nweil wir Bildung als Schwerpunktthema sehen. Sie sollten \nnicht unser Recht, Antr\u00e4ge zu stellen, kommentieren. Es \nist eher schade, dass es bei den Sozialdemokraten inzwi-\nschen schon so weit geht, m\u00f6gliche Ergebnisse eines \nCDU-Bildungsgipfels in der Zukunft gutzuhei\u00dfen. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir unseren Antrag eingebracht, um \ndem Bildungsgipfel, der n\u00e4chste Woche in Dresden \nstattfindet, inhaltliche Anforderungen mit auf den Weg zu \ngeben. Meine Fragen hat der Kultusminister wenig oder \nungen\u00fcgend beantwortet. Umso mehr werbe ich um \nZustimmung zu unserem Antrag. Wir haben diesen Antrag \naufgestellt und damit diese Debatte initiiert, weil wir \nAlternativen im Bildungswesen deutlich machen wollen, \nweil wir zeigen wollen, dass es so, wie es ist, nicht sein \nmuss, sondern anders organisiert sein kann. Partei\u00fcber-\ngreifend k\u00fcndigen sich Ver\u00e4nderungen im Bildungswesen \nan. Gesellschaftliche Mehrheiten f\u00fcr das l\u00e4ngere gemein-\nsame Lernen sind l\u00e4ngst da. \n\nAufgrund dieser partei\u00fcbergreifenden Debatten und auch \n\u00e4hnlicher Inhalte, f\u00fcr die wir in der Gesellschaft streiten, \nwerden wir auch dem Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \nzustimmen. Wir bereiten uns weiter auf die Auseinander-\nsetzungen vor. Wir sehen die Diskussion in dieser Woche \nals Anlass, aber wir sehen die Entscheidungen im n\u00e4chs-\nten Jahr. Wir stehen dabei f\u00fcr die Einf\u00fchrung des l\u00e4ngeren \ngemeinsamen Lernens, f\u00fcr eine Bildungspolitik ohne \n\u00d6konomisierung und ohne soziale Ausgrenzung, f\u00fcr \nselbstbestimmtes Lernen unter Infragestellung der her-\nk\u00f6mmlichen Benotung und damit f\u00fcr ein Bildungswesen, \ndas einer demokratischen Gesellschaft gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Frage, der diese Debatte \nnachgehen sollte, war schicht und ergreifend: Was erwar-\nten wir vom Bildungsgipfel? Was ist m\u00f6glich und was \nsind die Hindernisse? Wir GR\u00dcNEN wenigstens haben \nIhnen eine ganze Reihe von Baustellen genannt: von der \nfr\u00fchen Bildung \u00fcber Schulen bis hin zu Hochschul- und \nberuflicher Ausbildung, und wir sind sogar noch auf die \nFinanzierung eingegangen. Bei Ihnen, Herr Colditz, habe \nich lange warten m\u00fcssen, und es kam dann: Sie warten \nauf ein Signal. Na, da bin ich ja mal gespannt, ob Sie das \n\nauch h\u00f6ren, sonst habe ich immer den Eindruck, Sie sind \nder Fuchs, den man zum Jagen tragen muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen doch genauso gut wie ich, dass dieser Bil-\ndungsgipfel nichts anderes als eine reine Showveranstal-\ntung sein wird. Nicht ohne Grund wurde meiner Meinung \nnach ein abgelegener Ort gew\u00e4hlt, der nat\u00fcrlich viele \nAssoziationsm\u00f6glichkeiten zul\u00e4sst: auf Sand gebaut, in \ndie W\u00fcste geschickt \u2013 all das, was mir zu Bildung unter \nkonservativer Regie einf\u00e4llt; und nicht ohne Grund \nverzichten die Kultusminister weitgehend darauf, sich \neinzubringen. \n\nAm Ende des Bildungsgipfels, wenn die paar Stunden \ndort drau\u00dfen abgesessen sind, was wird dann bleiben? \nDann wird bleiben: Alle Bundesl\u00e4nder stehen wieder \nalleine da, und zwar genau an der Stelle, an der sie zuvor \nauch waren. Kein einziges Problem in Sachsen ist dann \ngel\u00f6st. Unterrichtsausfall \u2013 Sie haben bestimmt heute die \n\u201eFreie Presse\u201c gelesen \u2013 ist nach wie vor ein massives \nProblem, das braucht man nicht mit einer Handbewegung \nwegzuwischen. Sie bekommen es einfach nicht gel\u00f6st, \nweil sie zu wenige Lehrer in Sachsen eingestellt haben. \nDieses Problem wird Sie auch nach dem Bildungsgipfel \nbegleiten. Schulversager: Es n\u00fctzt doch nichts, wenn Sie \nbeklagen, dass es zu viele sind. Da muss man endlich \neinmal etwas tun. \n\nAbiturquote \u2013 ich hatte versucht, sie mit meiner Zwi-\nschenfrage einzubringen. Herr Kultusminister W\u00f6ller, Sie \nsind ja noch neu in der Branche, deshalb werde ich jetzt \neinmal versuchen, Ihnen das Problem zu erkl\u00e4ren, das Sie \noffenbar nicht verstanden haben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAus der Schulabbrecherquote zu schlie\u00dfen, dass der \nHauptschulabschluss eine zu hohe Anforderung an die \nBetroffenen w\u00e4re, das ist doch wirklich blanker Unfug. Es \nist schlicht und ergreifend der Beleg daf\u00fcr, dass Sie nicht \nin der Lage sind, p\u00e4dagogisch sinnvoll einzuwirken. Das \nhei\u00dft, Sie schieben gnadenlos nach unten ab, anstatt zu \nschauen, was hier noch zu tun ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch spreche seit nunmehr vier Jahren in diesem Hause \ndavon. Andere L\u00e4nder schaffen es auch, den Hauptschul-\nabschluss abzuschaffen. Der erste Abschluss, den ein \nMensch braucht, ist der mittlere Bildungsabschluss. Der \nandere ist auf dem Arbeitsmarkt \u00fcberhaupt nicht mehr \ngefragt und kein bisschen attraktiv. Wenn es stimmt, was \nimmer gesagt wird \u2013 Herr Colditz, h\u00f6ren Sie einmal zu! \u2013, \ndass die Sachsen helle sind, dann geht das nicht mit den \nQuoten zusammen, die Sie hier liefern. \n\nAlso, Bildungsgipfel ist das eine, da werden Sie sich \netwas am\u00fcsieren, lecker H\u00e4ppchen essen, und dann ist es \ngut gewesen, und danach machen wir wieder Bildungspo-\nlitik hier in Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 9968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich beginne mit \ndem Antrag der Linksfraktion. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAuswirkungen der internationalen Finanzkrise  \nauf die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nDrucksache 4/13444, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun Herrn \nAbg. Apfel das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Von den risikobehafteten Finanzmarktvertr\u00e4gen, \nwie zum Beispiel den Cross-Border-Leasingvertr\u00e4gen, \nsind eine Reihe von s\u00e4chsischen St\u00e4dten betroffen, darun-\nter Dresden, Leipzig, Chemnitz, Zwickau und Riesa. Vor \ndem Hintergrund der aktuellen Finanzmarktkrise d\u00fcrften \ndie Risiken erheblich an Gef\u00e4hrlichkeit zugenommen \nhaben, sodass sich die Frage stellt, ob unsere Kommunen \nnicht tats\u00e4chlich in ernsthafte finanzielle Schwierigkeiten \ngeraten. \n\nUnser Antrag betrifft neben den Cross-Border-Leasing-\nvertr\u00e4gen sogenannte Zins-Swap-Vertr\u00e4ge, die nach \nPressemeldungen von mehreren Kommunen, unter \nanderem der Stadt Riesa, abgeschlossen wurden. Auch \ndamit scheinen erhebliche Risiken verbunden zu sein, \nwenngleich von geringerer Dimension als bei den Cross-\nBorder-Leasingvertr\u00e4gen. \n\nZurzeit d\u00fcrften aber durch die Finanzmarktkrise alle \nRisiken potenziell verst\u00e4rkt werden. Deswegen halten wir \neine erh\u00f6hte Aufmerksamkeit f\u00fcr geboten, nicht nur \nseitens der betroffenen Kommunen, sondern auch seitens \nder Staatsregierung und des Landtages. Schlie\u00dflich ist es \nauch die besondere Aufgabe des Parlamentes, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass bestimmte Themen \u00f6ffentlich wahrgenom-\nmen werden. Das mag aus Sicht einzelner Verantwortli-\ncher unerw\u00fcnscht sein, wof\u00fcr es bei den Cross-Border-\nLeasingvertr\u00e4gen gegebenenfalls sogar gute Gr\u00fcnde \ngeben k\u00f6nnte, wenn ich zum Beispiel an die Vertragsver-\nletzungsgefahr denke. \n\nAndererseits ist aber die Frage der kommunalen Beteili-\ngung an Finanzmarkt- und Spekulationsgesch\u00e4ften grund-\ns\u00e4tzlich von Bedeutung, und die \u00f6ffentliche Diskussion \ndar\u00fcber kann in der Regel nur dann wirkungsvoll gef\u00fchrt \nwerden, wenn das Thema wirklich aktuell ist. \n\nUnserer Auffassung nach beginnt die grunds\u00e4tzliche \nBedeutung bereits beim volkswirtschaftlichen Sinn oder \n\nUnsinn der Gesch\u00e4fte. Bekanntlich ist ja nicht alles, was \naus Sicht des Einzelnen \u00f6konomisch g\u00fcnstig ist, auch \nvolkswirtschaftlich optimal. Wenn zum Beispiel ein \nausl\u00e4ndischer Investor eine Scheininvestition in Deutsch-\nland t\u00e4tigt, um einen Steuervorteil in Amerika zu erhalten \n\u2013 das trifft f\u00fcr die Cross-Border-Leasinggesch\u00e4fte genau \nzu \u2013 und einem deutschen Partner von diesem Vorteil \netwas abgibt, so mag das f\u00fcr den Partner erfreulich sein \u2013 \nzumindest, soweit er sich nicht \u00fcber den Tisch ziehen \nl\u00e4sst. \n\nVolkswirtschaftlich ist es aber ziemlich unsinnig, und \nzwar dann, wenn Deutschland ohnehin einen riesigen \nLeistungsbilanz\u00fcberschuss hat. Dann f\u00fchrt es n\u00e4mlich nur \nzur Aufbl\u00e4hung der Geldmenge und zum Anheizen der \nInflation. Genau das ist tats\u00e4chlich die Situation, die wir \nin Deutschland haben. Das mag eventuell eine Privatper-\nson oder eine Firma wenig interessieren; sie ist ja auch \nnicht f\u00fcr das Gemeinwohl zust\u00e4ndig und kann sich also \nmit gutem Gewissen der ungetr\u00fcbten Freude \u00fcber den \nGeldsegen hingeben. \n\nAber wie verh\u00e4lt es sich mit einer kommunalen K\u00f6rper-\nschaft? Tr\u00e4gt diese nicht auch daf\u00fcr Verantwortung, dass \ndiese \u00f6konomische Handlungsweise nicht nur budgetm\u00e4-\n\u00dfig, sondern auch gesamtwirtschaftlich nutzbringend ist \nund auch dann nutzbringend bleibt, wenn sie von allen \nGemeinden beherzigt und zur Handlungsmaxime erhoben \nwird? Das k\u00f6nnen wir hoffentlich alle miteinander mit Ja \nbeantworten. \n\nDie Auffassung der NPD ist jedenfalls, dass alle staatli-\nchen Organe und alle \u00f6ffentlich-rechtlichen Verb\u00e4nde, \nallen voran die Kommunen, verpflichtet sind, sich auch \n\u00f6konomisch so zu verhalten, dass es dem Land insgesamt \nwenigstens nicht schadet. Es schlie\u00dft jedoch die Teilnah-\nme an jenen internationalen Transaktionen aus, die schon \nvom Prinzip her unserer Realwirtschaft nicht nur keinen \nNutzen, sondern eben nur Schaden zuf\u00fcgen k\u00f6nnen. \u2013 So \nviel zur grunds\u00e4tzlichen \u00f6konomischen Bewertung der \ninfrage stehenden kommunalen Gesch\u00e4fte. \n\nEine ganz andere Frage ist die Pflicht der Kommunen zur \nnachhaltigen Daseinsvorsorge. Eine Gemeinde ist nun \neinmal keine Firma, die Eigentum einfach abst\u00f6\u00dft, wenn \n\n 9969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nes keine Rendite mehr abwirft, und wieder mal alles auf \neine Karte setzen kann, wenn nur die Aussicht auf einen \nReibach gro\u00df genug scheint. Wenn die Aussage von \nFachleuten zutrifft, so haben sich die betroffenen Kom-\nmunen bei den Cross-Border-Leasinggesch\u00e4ften so \ngro\u00dfen Gefahren ausgesetzt, die eventuell nicht von \nvornherein ersichtlich waren, weil sie erst im Nachhinein \ndurch bestimmte Ereignisse und Vorg\u00e4nge hervorgerufen \nwurden. \n\nBei diesen Ereignissen und Vorg\u00e4ngen handelt es sich um \ndie Entscheidung des US-Kongresses vom Jahr 2004, den \nmit den Cross-Border-Leasinggesch\u00e4ften verbundenen \nSteuervorteil zu kippen, um die weitere steuerliche \nBehandlung der schon abgeschlossenen Vertr\u00e4ge durch \ndie amerikanischen Beh\u00f6rden und nat\u00fcrlich auch um die \naktuelle Finanzmarktkrise und ihre Auswirkungen auf die \nan den Gesch\u00e4ften beteiligten Banken und Versicherungs-\ngesellschaften. Auf die m\u00f6glichen Auswirkungen dieser \nPunkte zielen die Cross-Border-Leasingfragen in unserem \nAntrag im Wesentlichen ab. \n\nEs ist mir bekannt, dass es bereits in den Jahren 2002 und \n2003 zu diesem Thema einige Kleine Anfragen der PDS \nsowie einen Antrag und eine Anh\u00f6rung gab. Im Jahr 2005 \ngab es von meinem verstorbenen Kameraden U-\nwe Leichsenring eine weitere Anfrage und 2006 eine \nAnfrage des CDU-Abgeordneten Patt. Aber diese Anfra-\ngen bzw. die entsprechenden Stellungnahmen der Staats-\nregierung und der geladenen Experten geben leider keinen \nausreichenden Anhaltspunkt, um die heute relevanten \nGefahren absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nDa ist zun\u00e4chst die Gefahr einer Ratingabstufung der \nbeteiligten Institute. Da die beteiligten Schuld\u00fcbernahmen \nund Depotbanken die jeweiligen Kaufsummen angeblich \nals Eigentum halten \u2013 vermutlich aus steuertechnischen \nGr\u00fcnden \u2013, scheint das Rating der Institute eine besonders \nsensible Schl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe des Gesch\u00e4ftes zu sein. Dement-\nsprechend sind die Leasingnehmer, also zum Beispiel die \ns\u00e4chsischen Kommunen, bei Ratingabstufungen angeblich \nvertraglich verpflichtet, die Bank zu wechseln, also in \neinem ganz speziellen Sinne umzuschulden. \n\nDa inzwischen durch die Finanzmarktkrise Abstufungen \nkeine Seltenheit sind, laufen angeblich schon mehrere \nUmschuldungsverhandlungen zwischen den St\u00e4dten und \nden Banken. Hier sollen bereits Kosten in Millionenh\u00f6he \nentstehen. \n\nDas Gleiche gilt in Bezug auf die Versicherungspolicen \nf\u00fcr die Leasingvertr\u00e4ge. So wurde zum Beispiel der \ngr\u00f6\u00dfte Cross-Border-Leasing-Versicherer, die American \nInternational Group, im Zuge der Finanzmarktkrise \nbereits auf einen niedrigeren Wert, n\u00e4mlich ein Minus, \nabgestuft. \n\nEine weitere Gefahr, die offenbar f\u00fcr sehr real gehalten \nwird, kommt von der schlichten Tatsache, dass die soge-\nnannten Investoren nach dem Wegfall des Steuervorteils \nunter Umst\u00e4nden kein gesteigertes Interesse an den \nGesch\u00e4ftsbeziehungen mehr haben, sondern lieber heute \nals morgen aus den Vertr\u00e4gen heraus wollen und ihre \n\ndeponierten Kaufsummen zur\u00fcckhaben m\u00f6chten. Setzt die \nSteuerbeh\u00f6rde dem Investor das Messer auf die Brust, \nwas schon \u00f6fter der Fall gewesen sein soll, steht der \nInvestor unter Umst\u00e4nden mit dem R\u00fccken an der Wand \nund versucht, sich vom Vertrag zu l\u00f6sen, indem er zum \nBeispiel der Stadt eine Vertragsverletzung vorwirft. Das \nist angeblich nicht schwer, denn die Vertr\u00e4ge sollen \ngespickt sein mit rigorosen Detailbestimmungen bez\u00fcg-\nlich der Schutzpflicht f\u00fcr das Eigentum, Berichtspflichten \nund \u00c4hnlichem. Sogar eine Namens\u00e4nderung soll als \nVertragsverletzung ausgelegt werden k\u00f6nnen, bauliche \nVer\u00e4nderungen sowieso. \n\nWird aber eine Vertragsverletzung tats\u00e4chlich erfolgreich \ngeltend gemacht oder l\u00e4uft etwas mit den involvierten \nBanken schief, k\u00f6nnte es im Extremfall sein, dass der \nLeasingnehmer mit der ganzen Kaufsumme haftet, und \ndabei kann es um dreistellige Millionenbetr\u00e4ge gehen. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe wiederholt W\u00f6rter \nwie \u201eangeblich\u201c benutzt. Das ist nat\u00fcrlich kein Zufall, \nsondern spiegelt die Tatsache wider, dass die Cross-\nBorder-Leasingvertr\u00e4ge extrem undurchsichtig, ja sogar \nzum Teil geheim und nur durch Mund-zu-Mund-\nPropaganda bekannt sind. Daher gibt es auch wenig \ngesichertes Wissen \u00fcber die tats\u00e4chlichen Gefahren. \nLiegen diese aber tats\u00e4chlich in der genannten Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung von dreistelligen Millionenbetr\u00e4gen, hat sowohl \nder Landtag als auch die \u00d6ffentlichkeit unseres Erachtens \nein Recht, dies zu erfahren. Schlie\u00dflich k\u00f6nnten Unter-\nst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die beteiligten St\u00e4dte erforder-\nlich werden. Deswegen ist die Staatsregierung gefordert, \nund ich bitte um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den vorliegenden \nAuskunftsantrag der NPD. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nhat keinen Redner gemeldet. Das bleibt so? \u2013 Das bleibt \nso. Dann spricht Frau Weihnert als SPD-Abgeordnete f\u00fcr \ndie Koalition. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Die finanzielle Situation in den \nKommunen ist sehr unterschiedlich, und das, was Kom-\nmunen bis heute mit den ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden \nGeldern geleistet haben, ist mehr als beachtlich. Nat\u00fcrlich \nmussten unwahrscheinlich viele Investitionen get\u00e4tigt \nwerden, gab es soziale Aufgaben und damit auch wenig \nSpielr\u00e4ume f\u00fcr freiwillige Aufgaben. Jede Kommune hat \nalso versucht, verschiedene kreative Ideen umzusetzen \nund zu entwickeln, um Eigenkapital zu erhalten. Zwei \nwerden in dem in Rede stehenden Antrag genannt. \n\nDie Nutzung und Handhabung in den einzelnen Bundes-\nl\u00e4ndern ist sehr verschieden. Unterschiedlich waren auch \ndie Reaktionen der einzelnen Finanzministerien oder der \nInnenministerien. \n\nNat\u00fcrlich wurden beide Instrumente auch im Freistaat \nSachsen genutzt. Ich verweise dabei auf die vielen Klei-\n\n 9970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nnen Anfragen, die es zu diesem Thema gab, und ich \nm\u00f6chte gleichzeitig darauf verweisen, dass gerade unsere \nStaatsregierung im Freistaat sehr genau darauf geachtet \nhat, Rahmenbedingungen zu setzen und Kriterien festzu-\nlegen, in welchem Rahmen beide Instrumente genutzt \nwerden konnten. \n\nDiese berechtigterweise stringenten Verwaltungsvor-\nschriften des SMI in Sachsen wurden durch eine Recht-\nsprechung best\u00e4tigt, die in W\u00fcrzburg im M\u00e4rz dieses \nJahres noch einmal sehr ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet wurde, \nwobei die Verantwortung der Banken und der Kommunen \ndeutlich klargestellt wurde. \n\nAuch bez\u00fcglich der Cross-Border-Leasingvertr\u00e4ge gab es \nnur bis 2004 M\u00f6glichkeiten. Dann haben die USA ihre \nGesetzgebung ge\u00e4ndert. Auch hierzu gibt es ausf\u00fchrliche \nAntworten auf die Kleinen Anfragen. \n\nDass die Auswirkungen dieser Finanzierungsinstrumente \nselbstverst\u00e4ndlich nur im Einzelfall gekl\u00e4rt und geregelt \nwerden k\u00f6nnen, wissen wir alle, offensichtlich nur eine \nFraktion nicht. Es ist unangebracht, B\u00fcrger und Kommu-\nnen zu verunsichern. Fakt, Aufgabe und Auftrag ist es, \nden Markt exakt zu beobachten, einzelne Vertr\u00e4ge exakt \nzu beobachten und nicht wieder europafeindliche oder \nwie auch immer feindliche Geschichten loszutreten. Die \nEngstirnigkeit der Einreicher dieses Antrags ist bekannt. \n\nIch denke, wir tun gut daran, wenn die Kommunen, die es \nbetrifft, mit ihren M\u00f6glichkeiten exakt die Lage beobach-\nten und dann reagieren und nicht nebul\u00f6s irgendetwas in \ndie Welt setzen, um die Menschen zu verunsichern. Wir \nhaben erst gestern gemeinsam dar\u00fcber beraten und ge-\nsprochen, wie der Freistaat die Rahmenbedingungen setzt, \num die Dinge in die Reihe zu bekommen, was jetzt in der \nFinanzkrise ansteht. Auf die Idee, noch andere Geschich-\nten nebul\u00f6s in die Welt zu setzen, kann nur eine Fraktion \nkommen. Dieser Antrag geh\u00f6rt abgelehnt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, die anderen Fraktionen haben ebenfalls keine \nRedner gemeldet. Bleibt das so? \u2013 Anscheinend ja. Herr \nM\u00fcller, Sie haben sich als zweiter Redner Ihrer Fraktion \ngemeldet. Bitte, Sie haben das Wort. Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zur Vermeidung von Missverst\u00e4nd-\nnissen m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend kurz auf die kommunal-\naufsichtsrechtlichen Aspekte der beiden Gesch\u00e4ftstypen \neingehen, die in unserem Antrag Erw\u00e4hnung finden. Mir \nist nat\u00fcrlich klar, dass es Unterschiede zwischen beiden \ngibt. Das \u00e4ndert aber nichts an den unvertretbaren Risi-\nken, die beide den Gemeinden aufb\u00fcrden. \n\nBei den Zins-Swap-Gesch\u00e4ften handelt es sich um Deri-\nvategesch\u00e4fte, f\u00fcr welche die Gemeinden eine entspre-\nchende Genehmigung brauchen. Zwar fehlt in der S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung eine ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chti-\ngung, aber viele sind der Meinung, dass die Vertr\u00e4ge dann \n\nzul\u00e4ssig seien, wenn sie zur Gestaltung von Kreditkondi-\ntionen dienen. Dann kann man n\u00e4mlich unter Umst\u00e4nden \nein vermeintliches kommunales Recht auf Swap-\nGesch\u00e4fte als Annex zur kommunalen Kreditaufnahme-\nkompetenz \u2013 \u00a7 73 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \u2013 \nbegr\u00fcnden. \n\nDie Zins-Swap-Gesch\u00e4fte werden also mehr oder weniger \nberechtigt dem Bereich der kommunalen Selbstverwal-\ntung zugerechnet. Die Frage ist nur, ob dies nach den \nbisherigen Erfahrungen mit den Finanzm\u00e4rkten im All-\ngemeinen und mit spekulativen Finanzderivaten im \nBesonderen auch zu verantworten ist, meine Damen und \nHerren. Meines Erachtens nicht. Ich halte gr\u00f6\u00dfte Vorsicht \nf\u00fcr geboten, und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden: Erstens \nhandelt es sich um Wetten, und Wetten k\u00f6nnen immer \nriskant sein. Das tats\u00e4chliche Risiko ist nur eine Frage der \nH\u00f6he des Einsatzes. Zweitens sind diese Finanzwetten \nimmer mit einer gewissen Geheimnistuerei verbunden, in \nder Regel mit dem Hinweis auf die vermeintliche Kom-\nplexit\u00e4t. \n\nIch habe zum Beispiel dem neuesten Swap-Gesch\u00e4ft der \nStadt Riesa etwas hinterherrecherchiert und dabei zwei \nDinge festgestellt, n\u00e4mlich erstens, dass die Stadt selbst \nmit Ausk\u00fcnften \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltend ist, und zweitens, \ndass sogar die Wirtschaftsjournalisten, die \u00fcber die Ange-\nlegenheit berichtet haben, im Gespr\u00e4ch ganz offen \nzugeben, die betreffenden Zahlungsstr\u00f6me nie richtig \nverstanden zu haben. \n\nInsofern laden diese Gesch\u00e4fte zweifelsohne zu Spekula-\ntionen ein, unter Umst\u00e4nden auch mit gr\u00f6\u00dferen Risiken. \nF\u00fcr Au\u00dfenstehende ist dies oft schwer kontrollierbar, da \ndie Transparenz fehlt. Deswegen bin ich der Auffassung, \ndass eine Aufsicht nicht nur w\u00fcnschenswert, sondern \nerforderlich ist, auch wenn hierzu das Gesetz m\u00f6glicher-\nweise ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste. \n\nBei den Cross-Border-Leasingvertr\u00e4gen gibt es hingegen \ngar keine Frage, dass es sich, rechtlich gesehen, um eine \nVer\u00e4u\u00dferung von Verm\u00f6genswerten handelt. Diese bedarf \nnach \u00a7 90 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung der Ge-\nnehmigung der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Da bei\u00dft die \nMaus keinen Faden ab. Der Freistaat ist eben zust\u00e4ndig, \nund es gibt keinerlei Konflikt mit dem Recht auf kommu-\nnale Selbstverwaltung. Deswegen sind Landtag und \nStaatsregierung auch gefordert, wenn es jetzt um die \nBew\u00e4ltigung der Folgen der falschen Entscheidungen in \nder Vergangenheit geht. \n\nDaran \u00e4ndert auch die Tatsache nichts, dass das Ziel der \nGesch\u00e4fts nicht die Ver\u00e4u\u00dferung der betreffenden Anla-\ngen, sondern eine hochkompliziert strukturierte Finanzie-\nrung war, wie es der Cross-Border-Leasing-Spezialist \nWerner R\u00fcgemer in seinem Buch \u201eCross Border Leasing. \nEin Lehrst\u00fcck zur globalen Enteignung der St\u00e4dte\u201c nennt. \nWie der Titel sagt, kann man sogar von einer Enteignung \nkommunalen Eigentums sprechen. Diese Bezeichnung ist \nin der Tat gerechtfertigt, wenn man zum Beispiel ein \nkommunales Kl\u00e4rwerk im Wert von 800 Millionen Euro \nf\u00fcr 26 Millionen Euro, also f\u00fcr 3,25 % seines Wertes, in \n\n 9971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\ndas Eigentum eines amerikanischen Pseudoinvestors \n\u00fcbergehen l\u00e4sst. Dieses Beispiel stammt aus Hamburg, ist \naber, was den absurd geringen Barwertvorteil der Ge-\nmeinde betrifft, repr\u00e4sentativ und auch f\u00fcr s\u00e4chsische \nF\u00e4lle geeignet. Allein aus diesem Grund h\u00e4tten die Ge-\nsch\u00e4fte von der Kommunalaufsicht unterbunden werden \nm\u00fcssen. Auch die v\u00f6llig un\u00fcbersichtlichen Risiken h\u00e4tten \nf\u00fcr ein Verbot ausgereicht. \n\nAber es gibt noch ein anderes rechtliches Argument, das \nabsolut unwiderlegbar ist. Im \u00a7 90 Abs. 1 S\u00e4chsische \nGemeindeordnung hei\u00dft es: \u201eDie Gemeinde darf Verm\u00f6-\ngenswerte ver\u00e4u\u00dfern, wenn sie zur Erf\u00fcllung ihrer Aufga-\nben nicht gebraucht werden. Verm\u00f6genswerte d\u00fcrfen in \nder Regel nur zu ihrem vollen Wert ver\u00e4u\u00dfert werden.\u201c \n\nBei den Cross-Border-Leasing-Gesch\u00e4ften wurden le-\nbenswichtige Infrastrukturbereiche verkauft, die ganz \ngewiss zur Erf\u00fcllung kommunaler Aufgaben gebraucht \nwerden. Die Kommunen bekamen den dem tats\u00e4chlichen \nWert entsprechenden Kaufpreis niemals zu sehen, sondern \neinen winzigen Bruchteil davon als sogenannten Barwert-\nvorteil. \n\nDas ist nicht nur ein schlechtes Gesch\u00e4ft, meine Damen \nund Herren, sondern aus Sicht der NPD-Fraktion rechts- \nund zudem sittenwidrig. Auch das sollte der Freistaat \nSachsen ber\u00fccksichtigen, wenn er sich anschickt, den \nKommunen aus der selbstverschuldeten Cross-Border-\nLeasing-Patsche zu helfen. \n\nHelfen Sie bitte mit, dass es tats\u00e4chlich dazu kommt, \nmeine Damen und Herren, dass die Kommunen nicht in \ndie Zahlungsunf\u00e4higkeit kommen, und stimmen Sie \nunserem Antrag zu. \n\nNoch einmal zu Frau Weihnert: In unserem Antrag geht es \nausschlie\u00dflich um ein Berichtsersuchen. Was daran \nPanikmache oder \u00c4hnliches ist, kann ich nicht verstehen. \nVielleicht, Frau Kollegin Weihnert, h\u00e4tten Sie den Antrag \nlesen sollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \n\u2013 Den sehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Kein \nBedarf. Herr M\u00fcller, Sie k\u00f6nnen gleich das Schlusswort \nhalten. \u2013 Ist erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Somit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 4/13444 \nabstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei \nkeiner Enthaltung und einer Anzahl von Jastimmen wurde \nder Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nG\u00f6rlitz als s\u00e4chsischen Schienenverkehrsknoten auf der transeurop\u00e4ischen \nVerkehrstrasse Berlin \u2013 Breslau st\u00e4rken \n\nDrucksache 4/12520, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion, vertreten durch Frau Sch\u00fctz, \nbeginnt und danach die gewohnte Reihenfolge. Bitte \nsch\u00f6n, Frau Sch\u00fctz, eine G\u00f6rlitzerin. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Geschichte der \n\u00f6stlichsten und immerhin sechstgr\u00f6\u00dften Stadt im Freistaat \nSachsen war stets mit der Entwicklung der Eisenbahn in \nDeutschland und Sachsen verbunden. \n\nBereits vor \u00fcber 160 Jahren erhielt G\u00f6rlitz einen Bahnan-\nschluss nach Dresden. Nahezu zeitgleich wurde die Stadt \nmit Berlin und Breslau verbunden. Somit etablierte sich \ndie Nei\u00dfestadt fr\u00fchzeitig als wichtiger Knotenpunkt der \nBahnlinien Dresden-Breslau und Berlin\u2013Zittau\u2013Liberec. \nDiese Entwicklung ging mit einer raschen Industrialisie-\nrung einher, wovon zahlreiche Gro\u00dfbauten, Industrieanla-\ngen und ausgedehnte Wohnanlagen der Gr\u00fcnderzeit noch \nheute im Stadtbild eindrucksvoll Zeugnis geben. \n\nAn diese erfolgreiche Vergangenheit will G\u00f6rlitz ankn\u00fcp-\nfen. Mit der EU-Osterweiterung ist unsere Stadt aus einer \nRandlage in die Mitte der Europ\u00e4ischen Union ger\u00fcckt. \nIch erinnere da nur an unsere erfolgreiche Kulturhaupt-\n\nstadt-Bewerbung unter dem Titel \u201eVom Nirgendwo in die \nMitte Europas\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u201eDie Welt\u201c titelte daher auch folgerichtig in ihrer Ausgabe \nvom 30. Mai 2008 \u201eStandort mit Perspektive\u201c und ver-\nwies auf Industrieansiedlungen im Bereich der Elektronik \nund im Schienenfahrzeugbau. Voraussetzung, um langfris-\ntig erfolgreich zu sein, ist eine leistungsstarke Verkehrs-\nanbindung, und dies nicht zuletzt beim Eisenbahnverkehr. \n\nDie diesbez\u00fcgliche Bilanz f\u00e4llt allerdings eher n\u00fcchtern \naus. Im Dezember 2004 stellte die Bahn die direkte \nInterregio-Verbindung zwischen Dresden, G\u00f6rlitz und der \nniederschlesischen Metropole Breslau ein. Infolgedessen \nm\u00fcssen Bahnreisende zwischen Sachsen und Niederschle-\nsien in G\u00f6rlitz umsteigen. Nun hat die Bahn f\u00fcr den \nbevorstehenden Fahrplanwechsel im Dezember eine \nSparvariante angek\u00fcndigt: Drei Zugpaare sollen t\u00e4glich \nDresden und Breslau verbinden. Allerdings handelt es \nsich dabei nicht um die Wiederaufnahme der urspr\u00fcngli-\nchen Interregio-Verbindung, sondern lediglich um den \nEinsatz von Nahverkehrstriebwagen. \n\n 9972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nInsofern sehen wir auch unsere Forderung nach einer \nleistungsf\u00e4higen Verbindung Dresden-G\u00f6rlitz-Breslau \nnach wie vor nicht als erledigt an. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nObwohl im Jahre 2003 ein Regierungsabkommen zwi-\nschen Polen und Deutschland zur Ert\u00fcchtigung der \nStrecke Dresden\u2013Breslau unterzeichnet wurde, ist die \nnotwendige Elektrifizierung auf deutscher Seite erst \nlangfristig vorgesehen. Im Vergleich dazu wird in Polen \n\u00fcbrigens derzeit die Strecke zwischen G\u00f6rlitz und Breslau \nf\u00fcr mehr als eine Milliarde Euro bis 2009 ert\u00fcchtigt. \n\nZusammenfassend zur Relation Dresden-G\u00f6rlitz k\u00f6nnen \nwir feststellen: kurzfristige Entspannung per Minimalva-\nriante hoffentlich ab Dezember, grunds\u00e4tzliche Verbesse-\nrung weiterhin nicht absehbar. So sehen Sie es ja auch, \nHerr Bandmann, in Ihrer heutigen \u201eSZ\u201c-Mitteilung, wo \nSie auf Nachhaltigkeit dr\u00e4ngen statt auf ein kurzfristiges \nTestmodell. \n\nKommen wir zu einer weiteren Antragsforderung, einer \nRegelstreckenf\u00fchrung der EC-Verbindung Berlin-Breslau \n\u00fcber G\u00f6rlitz. Wer heute mit dem Eurocity \u201eWawel\u201c von \nBerlin \u00fcber Forst an der Nei\u00dfe und weiter nach Breslau \nf\u00e4hrt, muss sehr viel Zeit einplanen, genauer gesagt: \nknapp f\u00fcnfeinhalb Stunden. Vor dem Krieg schaffte der \n\u201eFliegende Schlesier\u201c diese Strecke in knapp zweieinhalb \nStunden. Der haupts\u00e4chliche Grund f\u00fcr die Fahrzeit: Das \nteils marode Gleissystem auf polnischer Seite l\u00e4sst bis \nBreslau an vielen Stellen nur Geschwindigkeiten bis \n60 km/h zu. \n\nNun die gute Nachricht: L\u00f6sungen f\u00fcr dieses Problem \nliegen auf dem Tisch, erarbeitet im Rahmen des Interreg-\nIIIB-Projektes ED-C III Via Regia. Im Februar dieses \nJahres fand die Abschlusskonferenz zu diesem Projekt in \nDresden statt. Wer von Ihnen an dieser Veranstaltung \nteilgenommen hat, wird sich eventuell noch an die ent-\nsprechende Pr\u00e4sentation erinnern k\u00f6nnen. Die darin \ngegebenen Empfehlungen tragen wir als FDP-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag mit und greifen sie durch den jetzt \nhier vorliegenden Antrag politisch auf. \n\nDie Vorschl\u00e4ge der umfangreichen Untersuchungen, unter \nanderem von Dornier Consulting, kann man kurz und \nknapp zu zwei Handlungsaspekten mit kurz- und mittel-\nfristigem Realisierungshorizont zusammenfassen. \n\nErstens. Regelstreckenf\u00fchrung des EC \u201eWawel\u201c \u00fcber \nG\u00f6rlitz unter Nutzung der bestehenden Schieneninfra-\nstruktur als wirtschaftlichste, sinnvollste und mittelfristig \nauch machbarste Verbindung. Verbunden mit einer Fahr-\nplanoptimierung und dem Wegfall des Lokwechsels, zum \nBeispiel durch den Einsatz von Dieselloks, w\u00fcrde sich \nbereits daraus eine enorme Zeiteinsparung von circa drei \nStunden ergeben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZweitens. Ert\u00fcchtigung des deutschen Streckenabschnit-\ntes auf eine Fahrgeschwindigkeit von 160 km/h. Dazu \n\nsind der zweigleisige Ausbau und die Elektrifizierung des \nStreckenabschnittes Cottbus-G\u00f6rlitz notwendig. Diese \nBauma\u00dfnahmen sind laut Studie durch vergleichsweise \ngeringe Investitionskosten realisierbar. Die Studie geht \nvon 100 Millionen Euro aus, wobei jedoch der Grenz-\n\u00fcbertritt bei Horka erfolgen soll. \n\nDiese vorgeschlagene Horkaer Variante \u2013 zuk\u00fcnftig \nwahrscheinlich auch als Horkaer Kurve bekannt \u2013 ist aus \nunserer Sicht nicht sinnvoll. Einerseits ist der entspre-\nchende Trassenabschnitt der sogenannten Niederschle-\nsienmagistrale bisher nur f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge vorgesehen. \nGrenz\u00fcberschreitenden Personenverkehr wird es nach \nAuskunft der Bahnbevollm\u00e4chtigten f\u00fcr Sachsen definitiv \nnicht geben. Andererseits f\u00fchrt eine Strecke \u00fcber Horka \nim Vergleich zur G\u00f6rlitzer Variante nur zu einer geringen \nStreckenverk\u00fcrzung von 20 Kilometern und einer ent-\nsprechend kleinen Zeitersparnis. \n\nAus unserer Sicht ist jedoch gerade eine direkte Anbin-\ndung von G\u00f6rlitz unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die \nAttraktivit\u00e4t der Verbindung Berlin\u2013Breslau. \n\nZudem sehen wir durch einen Schienenverkehrsknoten-\npunkt G\u00f6rlitz positive Effekte f\u00fcr die geplante Direktver-\nbindung Dresden-Breslau. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Liste der \nUnterst\u00fctzer f\u00fcr eine Regelstreckenf\u00fchrung Berlin\u2013\nBreslau \u00fcber G\u00f6rlitz ist lang. In der Oberlausitz haben \nsich neben Vertretern der Stadt G\u00f6rlitz beispielsweise \nauch der Regionale Planungsverband, der Verkehrsver-\nbund ZVON und der Landr\u00e4tekonvent daf\u00fcr ausgespro-\nchen. Der Landrat des Landkreises G\u00f6rlitz, Herr Lange \n(CDU), wollte sogar seine guten Kontakte zu Kurt Bie-\ndenkopf nutzen, um die Bahn zu entsprechenden Aktivit\u00e4-\nten zu bewegen. So zumindest sagt es ein Bericht der \n\u201eSZ\u201c vom 19. Juni. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nLassen Sie uns diese Liste der Unterst\u00fctzer durch eine \nZustimmung zum vorliegenden Antrag mit einem politi-\nschen Signal hier aus Dresden gegen\u00fcber der Deutschen \nBahn und den Verantwortlichen in Berlin versehen. \nStimmen Sie unserem Antrag zu! Stimmen Sie f\u00fcr die \nRegion Oberlausitz! Geben Sie dem l\u00e4ndlichen Raum \neine neue Perspektive. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herzlichen Dank. \u2013 \nDas war die einreichende Fraktion. Es folgt die CDU, \nvertreten durch Herrn Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wieder einmal sprechen wir auf \nAntrag der FDP-Fraktion zum Thema Schienenverkehr \u2013 \ndas ist nichts Neues in Sachsen \u2013, und wieder einmal wird \nein Thema v\u00f6llig aus dem Zusammenhang gerissen, um \nden Menschen in G\u00f6rlitz und in der Oberlausitz zu sugge-\nrieren, dass wir ihnen helfen k\u00f6nnen. F\u00fcr eine schnelle \nSchienenanbindung in diesem Gebiet brauchten wir dann \n\n 9973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nnur noch dem Antrag der FDP zuzustimmen und dann \ngeht das so. \n\nKommen wir zum eigentlichen Punkt Ihres Antrages. \nDabei m\u00f6chte ich gleich bei der \u00dcberschrift verweilen, \ndie lautet: \u201eG\u00f6rlitz als s\u00e4chsischen Schienenverkehrskno-\nten auf der transeurop\u00e4ischen Verkehrstrasse Berlin\u2013\nBreslau st\u00e4rken\u201c. \n\nLiebe Kollegin, liebe Kollegen aus der FDP, da stimmt \nbereits die \u00dcberschrift nicht; denn ein Knoten erfordert \nnach meinem Daf\u00fcrhalten immer zwei wichtige Achsen \nf\u00fcr eine Kreuzung. Mir ist aber im Fall von G\u00f6rlitz nur \neine sinnvolle Achse eingefallen. Die Kollegin hat es \ngerade gesagt. Das ist die Achse Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013\nBreslau, die schon vorhanden ist. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das sind schon zwei!) \n\nVon einem Verkehrsknoten zu sprechen, ist somit grund-\ns\u00e4tzlich falsch. \n\nZweitens. Es existiert keine transeurop\u00e4ische Ver-\nkehrstrasse Berlin\u2013Breslau, zumindest nicht in den von \nder Europ\u00e4ischen Union ausgewiesenen Projekten zur \nErrichtung von transeurop\u00e4ischen Netzen. Das d\u00fcrfte \nIhnen auch bekannt sein. \n\nSie ignorieren in Ihrem Antrag die tats\u00e4chlichen Gege-\nbenheiten v\u00f6llig. Eine sinnvolle und den Anforderungen \nentsprechende leistungsf\u00e4hige und schnelle europ\u00e4ische \nStreckenf\u00fchrung zwischen Berlin und Breslau f\u00fchrt \nn\u00e4mlich nicht \u00fcber G\u00f6rlitz \u2013 das haben Sie hier angedeu-\ntet \u2013, sondern \u00fcber einen Umweg von reichlich 27 km je \nVerbindung, und das auf einer Strecke, die Sie als Fern-\nverkehrsrelation mit kurzen Fahrzeiten entwickeln m\u00f6ch-\nten. Wie sinnf\u00e4llig Ihr Antrag unter diesem Blickwinkel \nist, kann jeder in diesem Hohen Haus selbst einsch\u00e4tzen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte es vielleicht noch etwas plastischer gestalten. \nIhre Forderung w\u00fcrde f\u00fcr die Eurocity-Verbindung bei \nNichtnutzung der Direktverbindung Horka und weiter \n\u00fcber den Umweg G\u00f6rlitz eine Fahrzeitverl\u00e4ngerung von \ncirca einer Stunde und neununddrei\u00dfig Minuten bedeuten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nF\u00fcr 25 Kilometer? \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch denke, das ist keine vorausschauende Verkehrspolitik. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie, Herr \nHeidan, jetzt hat Frau Sch\u00fctz eine Frage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Heidan, ist Ihnen die geogra-\nfische Entfernung zwischen Horka und G\u00f6rlitz bekannt? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nein!) \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich hatte es schon gesagt. Es \nsind reichlich 27 Kilometer Schienenstrecke. Sie kennen \naber auch den Ausbaustand des Schienensystems. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, und Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Nachfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Von wem? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bleiben wir erst \neinmal bei diesem Gedankengang, also von Frau Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wie errechnet sich dann f\u00fcr Sie \neine Verl\u00e4ngerung der Fahrtstrecke von einer Stunde? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAnderthalb Stunden!) \n\nFrank Heidan, CDU: Ich hatte gesagt, von anderthalb \nStunden, weil \u2013 \u2013 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: F\u00fcr 27 Kilometer? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, weil die Strecke dort im Bogen \nzu fahren ist \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nund somit diese anderthalbe Stunde, wie wir es in diesen \nRelationen jetzt schon haben. Deshalb m\u00fcssen wir dar-\n\u00fcber reden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und nun hat \nFrau G\u00fcnther-Schmidt noch eine Frage. M\u00f6chten Sie \ndiese auch beantworten? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, \nFrau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Heidan, daran \nw\u00fcrde ich gern ankn\u00fcpfen. Ihre Aussage zeigt mir sehr \ndeutlich, dass Entfernungen durchaus ein relativer Begriff \nsein k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nder FDP und der Linksfraktion) \n\nVor-Ort-Kenntnisse erhellen zuweilen ungemein. Deshalb \nmeine Frage an Sie: Waren Sie schon einmal in Horka? \nWenn ja: Waren Sie am unteren oder am oberen Bahnhof? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, \nder FDP und der Linksfraktion) \n\nFrank Heidan, CDU: Liebe Frau Kollegin Schmidt! \n\n 9974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: G\u00fcnther-Schmidt! \n\nFrank Heidan, CDU: Liebe Frau Kollegin G\u00fcnther-\nSchmidt, ich war schon eher in Horka, als Sie in Sachsen \nt\u00e4tig wurden. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Beantworten Sie \nauch meine Frage? \n\nFrank Heidan, CDU: Das war leider meine Armeezeit in \nHorka. Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt ist noch nicht so ganz zufrieden, Herr Heidan. \nDarf sie noch eine Frage stellen? \n\nFrank Heidan, CDU: Fragen Sie! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie darf noch \neinmal. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Mein Name ist \nG\u00fcnther-Schmidt, der Vollst\u00e4ndigkeit halber. \n\nFrank Heidan, CDU: Entschuldigung. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Lesen \nbildet, Herkunft nicht unbedingt. Deshalb meine Frage: \nWaren Sie schon einmal in Horka und haben Sie eine \nVorstellung, was Sie Reisenden zumuten, wenn Sie sie \ndort aussetzen? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Aussetzen!) \n\nFrank Heidan, CDU: Ich setze nicht aus, sondern den \nderzeitigen Bahnverbindungen muss man ganz einfach \nRechnung tragen. Dem ist der Vorschlag der FDP sicher-\nlich nicht dienlich. \n\nFahren wir weiter fort. Wir setzen bei der Anbindung von \nG\u00f6rlitz an das Schienennetz auf eine sinnvolle und vor \nallem machbare Variante. Einen entsprechenden Antrag \nhaben wir bereits erarbeitet, und wir werden diesen \ngemeinsam mit unserem Koalitionspartner einbringen. \nUns sollte es darum gehen, bestehende Verbindungen \nauszubauen und weiterzuentwickeln. Somit d\u00fcrfte es kein \nProblem darstellen, die Sachsen-Franken-Magistrale zu \nerweitern und die bestehenden Verkehre des Franken-\nSachsen-Express zum Franken\u2013Sachsen\u2013Schlesien-\nExpress zu erweitern. \n\nDiesbez\u00fcglich ist mir der Antrag meines Kollegen Volker \nBandmann aus dem CDU-Stadtverband G\u00f6rlitz wesent-\nlich inhaltsreicher, der diesen Ausbau favorisiert und den \nwir auch leisten k\u00f6nnen. Das, was Sie hier vorgetragen \nhaben, entspricht nicht einmal der mittelfristigen Ver-\nkehrsplanung, denn das ist in keinen Verkehrsplan aufge-\nnommen. \n\nDas, was Kollege Bandmann mit seinem Stadtverband \ngegen\u00fcber der Staatsregierung fordert, sind realistische \nForderungen und keine Wunschvorstellungen, die auf-\n\ngrund bestehender Gegebenheiten durchaus umsetzbar \nsind. So verstehen wir als CDU-Fraktion Verkehrspolitik, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Schade!) \n\nUnser Anliegen muss es sein, die Schienenverkehrsinfra-\nstruktur in einem abgestimmten und langfristig tragf\u00e4hi-\ngen Konzept auszubauen, welches dem Bund und den \nL\u00e4ndern eine verl\u00e4ssliche Basis f\u00fcr finanzielle und ver-\nkehrliche Planungen anbietet. Ein solches Instrument \nhaben wir mit dem Verkehrsprojekt \u201eDeutsche Einheit\u201c \u2013 \n\n(Unruhe bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! \u2013 vorrangig f\u00fcr die Entwicklung unserer \nStra\u00dfeninfrastruktur. Ein solches Instrument brauchen wir \nauch f\u00fcr die Schienenverbindungen, meine Damen und \nHerren. \n\nEs muss uns gelingen, besonders f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder in Kenntnis des bisherigen Erhaltungszustandes, \nder Verkehrsprognosen und der sich daraus ergebenden \nNeu- und Ausbauma\u00dfnahmen und mit Blick auf die \nEntwicklung der transeurop\u00e4ischen Netze ein Schienen-\nverkehrsinvestitionsprogramm aufzulegen und zielstrebig \numzusetzen. Diesbez\u00fcglich schaue ich besonders zu \nunserem Koalitionspartner. Diese Forderung haben wir als \nFraktion bereits als Antrag vorgelegt. Wir erwarten, dass \nuns die SPD-Fraktion und die Staatsregierung in unserem \nBestreben unterst\u00fctzt. \n\nAn die Adresse des Wirtschaftsministeriums gerichtet \u2013 \nwir wissen, dass der Wirtschaftsminister heute nicht \nanwesend ist \u2013: Wir erwarten als CDU, dass der Minister \nmit dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr, der das gleiche \nParteibuch innehat, gr\u00f6\u00dfere Initiativen ergreift. Wir h\u00e4tten \nuns schon gew\u00fcnscht, dass in Berlin mehr Druck gemacht \nwird und dass besonders in die bestehende Ost-West-\nVerbindung in Sachsen \u2013 dabei spreche ich nicht nur von \nG\u00f6rlitz \u2013, welche f\u00fcr uns eine wichtige und priorit\u00e4re \nVerbindung darstellt, auch G\u00f6rlitz eingebunden und diese \nnoch schneller und besser ausgebaut werden kann. \n\nGanz zu schweigen davon \u2013 das sei mir an dieser Stelle \ndurchaus gestattet \u2013, dass ich von unserem Wirtschaftsmi-\nnisterium keinen Sturm der Entr\u00fcstung h\u00f6ren konnte, \nwenn die DB, wie das gestern oder vorgestern bereits \nangek\u00fcndigt wurde, keine Intercity-Z\u00fcge von Leipzig \nnach Dresden mehr fahren lassen will. Man muss allen \nErnstes fragen: Was macht da das zust\u00e4ndige Ministerium \nin Sachsen? Was macht da der Bundesminister? Es kann \ndoch nicht sein, dass Dresden als einzige Stadt in der \nBundesrepublik Deutschland von diesen Intercity-\nVerkehren ausgeschlossen wird und man nur noch mit der \nBimmelbahn nach Dresden kommt! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDa k\u00f6nnen Sie \u00fcber Radebeul fahren!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir \nverkehrspolitisch beim Ausbau unserer Schieneninfra-\nstruktur vorankommen wollen, brauchen wir haupts\u00e4ch-\nlich abgestimmte Konzepte und verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\n 9975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nrungspl\u00e4ne. Wir k\u00f6nnen es nicht dem Zufall \u00fcberlassen, \nwelche Streckenabschnitte der Bundesverkehrsminister \nmit Blick auf den Bundeshaushalt gerade f\u00fcr priorit\u00e4r \nh\u00e4lt. \n\nVor dem Hintergrund, dass Sie in Ihrem Antrag keinen \nsinnvollen Ansatz f\u00fcr die Entwicklung eines Schienenver-\nkehrsknotens in G\u00f6rlitz bieten, werden wir Ihren Antrag \ndeshalb erwartungsgem\u00e4\u00df ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chste spricht \nFrau Dr. Runge f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nVerehrter Herr Heidan, die Einstellung des ICE-Verkehrs \nzwischen Leipzig und Dresden hat folgende Ursache: \nNach dem Fast-Ungl\u00fcck vom Juli in K\u00f6ln hat das Bun-\ndeseisenbahnamt zu Recht wieder k\u00fcrzere \u00dcberpr\u00fcfungs-\nzeiten f\u00fcr die Radsatzwellen der ICE-Z\u00fcge angeordnet. \nK\u00fcrzlich wurde an einem Zug wieder ein Riss entdeckt. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas Problem bestand n\u00e4mlich darin, dass im Zuge des \nFitmachens f\u00fcr den B\u00f6rsengang der Bahn die \u00dcberpr\u00fc-\nfungszeitr\u00e4ume f\u00fcr die ICE-Z\u00fcge verl\u00e4ngert worden sind \nund nicht mehr den g\u00fcltigen Standards entsprochen \nhaben. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist das Problem. Insofern m\u00fcssen wir sogar froh sein, \ndass der B\u00f6rsengang abgesagt wurde. Dadurch ist die Zeit \nvorhanden, dass aufgrund dieser Sicherheitsl\u00fccken end-\nlich wieder normale Sicherheitsstandards auch f\u00fcr die \nICE-Verkehre gelten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan hat \neine Zwischenfrage. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Nun zum Antrag. \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat \nso, dass bereits in der \u00dcberschrift von der FDP-Fraktion \nG\u00f6rlitz als ein Schienenknotenpunkt angenommen wird, \nwas nat\u00fcrlich nicht den Tatsachen entspricht. Vor wenigen \nTagen wurde in der \u201eF.A.Z.\u201c das Schienenverkehrsnetz \nmit s\u00e4mtlichen Verkehrsknoten der Bundesrepublik \nabgebildet. In der Lausitz z\u00e4hlt Cottbus als Verkehrskno-\nten. Cottbus liegt nun mal nicht in Sachsen. Verkehrskno-\nten in Sachsen sind Dresden, Leipzig und Chemnitz. \n\nNun wissen wir alle, wie die Planungswege f\u00fcr gro\u00dfe \nInfrastrukturprojekte und speziell des Schienenausbaus \naussehen, welche b\u00fcrokratischen Wege und H\u00fcrden in der \nBundesrepublik genommen werden m\u00fcssen, bevor Inves-\ntitionsentscheidungen getroffen werden und die n\u00f6tige \nFinanzierung klargemacht ist. Herr Bolick und Herr \n\nHeidan, um dem Anliegen des FDP-Antrages zu entspre-\nchen, bin ich daf\u00fcr, dass wir eine Gespr\u00e4chsrunde mit \ndem Verkehrsminister, Herrn Tiefensee, und der Bahn \nzustande bringen und dar\u00fcber sprechen, wie es gelingen \nkann, dass der Ausbau, die Elektrifizierung und der \nStreckenausbau Dresden\u2013G\u00f6rlitz vorangebracht, vor \nallem in den Bundesverkehrswegeplan aufgenommen und \ndazu die n\u00f6tige Finanzierung bereitgestellt werden kann. \n\nDer Artikel in der \u201eF.A.Z.\u201c ist \u00fcberhaupt sehr lesenswert, \nweil darin die kuriosesten Dinge beschrieben werden: wie \nInvestitionsprogramme der Deutschen Bahn AG mit der \n\u00dcberschrift \u201eNetz 21\u201c geheim gehalten werden, aber im \nGrunde genommen auch der Bundesregierung und dem \nBundesverkehrsminister \u00fcberhaupt nicht bekannt sind, \nund wie der Netzzustand in der Bundesrepublik insgesamt \naussieht. Zwischendurch wird die Leistungs- und Finan-\nzierungsvereinbarung zwischen Bund und Deutscher \nBahn ausgehandelt, die in diesem Hohen Haus \u00fcberhaupt \nnoch keine Rolle gespielt hat. Das wird enorme Konse-\nquenzen f\u00fcr die L\u00e4nder haben. \n\nKurz und gut, Herr Bolick und Herr Heidan, wir sollten \npraktisch handeln, Gespr\u00e4chsrunden wieder zusammen-\nbringen, um Ostsachsen und vor allem G\u00f6rlitz wieder \nst\u00e4rker in die Fernverkehrsverbindung nach Polen und \nnach Westen einzubinden. Es kann auch nicht sein, dass \nnicht ein einziger Zug f\u00e4hrt. In Aussicht gestellt wurde, \ndass es ab dem Winterfahrplan wieder eine durchg\u00e4ngige \nVerbindung von Dresden nach Breslau geben wird. Das \nist nat\u00fcrlich ein Minimum an Forderungen an die Deut-\nsche Bahn, und das muss auch durchgesetzt werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir sollten uns noch einmal alle beim Bundesverkehrs-\nminister und bei der Deutschen Bahn starkmachen, um \ntats\u00e4chlich dieses Projekt mit vordringlichem Bedarf in \nden Bundesverkehrswegeplan einzubringen; denn 2009 \nsoll er ja wiederum \u00fcberarbeitet und fortgeschrieben \nwerden. Das hei\u00dft, von Herbst 2008 bis zum n\u00e4chsten \nJahr bleibt \u00fcberhaupt nicht mehr sehr viel Zeit, um tat-\ns\u00e4chlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordneten! Der Antrag der FDP befasst sich \nmit zwei verschiedenen Aspekten. Das wurde hier schon \nbenannt. Diese zwei Aspekte w\u00fcrde ich gern getrennt \nbehandeln. \n\nZun\u00e4chst geht es um die Forderung nach einer st\u00e4rkeren \nEinbindung Sachsens in den transeurop\u00e4ischen Schienen-\nverkehrskorridor. Dar\u00fcber haben wir schon h\u00e4ufiger \ndiskutiert; das k\u00f6nnen wir heute gern noch einmal tun. \n\n 9976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nZum Zweiten geht es nat\u00fcrlich um die Anbindung von \nG\u00f6rlitz an den Fernverkehr. \n\nIch beginne mit dem ersten Punkt, der immer wieder \ninteressant ist: die Einbindung in die transeurop\u00e4ischen \nNetze. Sachsen ist in den Planungen der transeurop\u00e4i-\nschen Netze vorgesehen. Die TEN-1-Achse, Berlin\u2013\nMessina, verl\u00e4uft \u00fcber Leipzig. Das k\u00f6nnen wir kritisie-\nren oder sch\u00f6n finden; das ist einfach so. Dar\u00fcber hinaus \nist Dresden Endpunkt der TEN-22-Achse, von Budapest \nnach Wien \u00fcber Prag. Allein diese theoretische Einbin-\ndung reicht nat\u00fcrlich nicht. Darin sind wir uns, denke ich, \nalle einig. Doch man sollte auch dar\u00fcber sprechen, was \nschon getan wurde bzw. was noch zu tun ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf verweisen, dass die \nStaatsregierung in der Zeit zwischen 1992 und 1994 \nentschieden hat, dass der Freistaat Sachsen an die L\u00e4nder \nS\u00fcd-, S\u00fcdwest- und Westdeutschlands \u00fcber Leipzig, \nErfurt und eben nicht \u00fcber die Sachsen-Franken-\nMagistrale angebunden wird. Das ist das heutige Dilem-\nma. Aber das ist eine Entscheidung von 1994 gewesen, \ndie wir heute nicht mehr revidieren k\u00f6nnen. Diese Anbin-\ndung entspricht nun der TEN-1-Achse. \n\nAuf der Konferenz der ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten \n2007 wurde einstimmig verabschiedet, dass die ostdeut-\nschen L\u00e4nder besser mit den dynamisch wachsenden \nM\u00e4rkten in Tschechien, Polen, der Slowakei, in Ungarn \nsowie auf dem Balkan verbunden werden m\u00fcssen. Der \ns\u00e4chsische Wirtschaftsminister hat darum die Berliner \nErkl\u00e4rung vom 30.11.2007, die die TEN-1-Achse, Berlin\u2013\nMessina, betrifft, diese zum Schwerpunkt macht und die \nangestrebte Verl\u00e4ngerung der TEN-22-Achse nach Skan-\ndinavien \u00fcber Prag und Dresden in Berlin enden l\u00e4sst, \nnicht mitgetragen. Denn dadurch wird diese Strecke zur \nBinnenverkehrsstrecke. F\u00fcr Sachsen ist diese dann auch \nohne europ\u00e4ische Bedeutung. \n\nDie Zielstellung der Koalition ist es seit geraumer Zeit \u2013 \nda brauchen wir auch keinen Antrag der FDP-Fraktion; \nmein Kollege Herr Heidan hat das hier dargestellt, ich \nwei\u00df auch meinen Kollegen Herrn Prof. Bolick immer an \nmeiner Seite, wenn es um transeurop\u00e4ische Korridore und \nauch um allgemeine Programme geht, die von der Bun-\ndesebene hier zu verabschieden w\u00e4ren \u2013, dass der Bund \ndie Beantragung und Durchsetzung der Weiterf\u00fchrung der \nTEN 22-Achse ab Prag zu den deutschen Ostseeh\u00e4fen, \nRostock\u2013Sassnitz, und Nordseeh\u00e4fen, das hei\u00dft, auch der \nAnschluss an die TEN 20 priorit\u00e4r zur Revision der TEN-\nLeitlinien 2009/2010 gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission veranlasst. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin, Gillo, CDU) \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Einbringung in das sich in Bearbei-\ntung befindliche Gr\u00fcnbuch der Europ\u00e4ischen Kommissi-\non. \n\n\u2013 Ich danke f\u00fcr den Beifall. \n\nIch muss aber sagen, die Frage eines Verkehrskorridors \nvon Skandinavien nach S\u00fcdosteuropa durch Sachsen ist \nkeine Frage der Definition auf dem Papier. Das klingt \n\nzwar alles sch\u00f6n, darin sind wir uns einig, ich sehe auch \ngerade meinen Kollegen Herrn Prof. Bolick. Aber alle \nStrecken, um die es hier geht, sind bereits seit 1996 \nBestandteil der Transeurop\u00e4ischen Netze f\u00fcr Verkehr. \nDiese Tatsache ist also noch lange keine Gew\u00e4hr f\u00fcr \nTEN-Zusch\u00fcsse. Wir sind zwar im Plan, aber Zusch\u00fcsse \nhaben wir noch lange nicht, und sie sind auch im Moment \nnicht in Aussicht. Vom Bund wird daher \u2013 das sollten wir \n\u00fcberdenken \u2013 die Verwendung von EFRE-Mitteln favori-\nsiert. Das ist nach Meinung des Bundes, der ich mich \nauch langsam anschlie\u00dfe, effektiver, und die Zusch\u00fcsse \nsind h\u00f6her. Der Ausbau w\u00e4re innerhalb der F\u00f6rderperiode \n2007 bis 2013 m\u00f6glich. Nur, hierzu muss sich Sachsen, \nim Speziellen auch unser Ministerpr\u00e4sident, deutlich \npositionieren. Wir sollten uns dar\u00fcber austauschen. Mir ist \nes auf jeden Fall lieber, dass ich etwas Spezielles in der \nHand habe als irgendetwas Illusion\u00e4res. Wir sollten uns \ndar\u00fcber noch einmal austauschen; denn dann, wenn hier \nkonkret gesagt w\u00fcrde, bis 2013 h\u00e4tten wir den Ausbau \nrealisiert, tendiere ich eher dazu als darauf zu warten, dass \nsich die EU hier in irgendeiner Art und Weise positioniert. \nDar\u00fcber hinaus haben wir nicht nur die Nord-S\u00fcd-\nVerbindung im Blick, sondern auch die West-Ost-\nVerbindung. Das ist das, was der FDP-Antrag heute \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig beinhaltet. \n\nDie Verkehrsprognosen des Bundes weisen bis 2015 \ninsgesamt Steigerungen um 20 % im Personenverkehr \nund 64 % im G\u00fcterverkehr aus. Das Verkehrswachstum \nfindet \u00fcberwiegend im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr \nstatt. Darum ist auch das Anliegen des FDP-Antrages \nberechtigt. Die \u00fcberdurchschnittliche Zunahme im Ver-\nkehr mit den neuen EU-Mitgliedern \u2013 40 % Personen- \nund 300 % G\u00fcterverkehr \u2013 betreffen dabei alle Verkehrs-\ntr\u00e4ger. Deshalb setzen wir uns nachdr\u00fccklich daf\u00fcr ein, \ndass Sachsen in den paneurop\u00e4ischen Korridor III als \nZentralachse eingebunden wird. Dabei sehen wir die \nM\u00f6glichkeit, dass sich in Sachsen das TEN-Netz und der \npaneurop\u00e4ische Verkehrskorridor verbinden lassen. Das \nw\u00e4re eine super L\u00f6sung, denn der paneurop\u00e4ische Korri-\ndor 3 ist nur dann effizient und wettbewerbsf\u00e4hig, wenn \ner leistungsf\u00e4hige Schienenanbindungen an die Seeh\u00e4fen \nerh\u00e4lt. \n\nF\u00fcr diese Anbindung ist die niederschlesische Magistrale, \ndas hei\u00dft von Wittenberg \u00fcber Falkenberg, Ruhland, \nKnapproda, Horka und bis zur Grenze Deutschland\u2013Polen \nund die TEN-Achse 22 von entscheidender Bedeutung. \nDie niederschlesische Magistrale kann dann die L\u00fccke \ndes paneurop\u00e4ischen Korridors III nach Westen in Rich-\ntung Hamburg, Bremen, Rotterdam und Antwerpen \nschlie\u00dfen. Zur Umsetzung dieser Vorstellungen geh\u00f6ren \nkonzertierte Aktionen, doch diese sehe ich nicht einmal in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern, egal, \u00fcber welche Verkehrspro-\njekte wir sprechen. Diesbez\u00fcglich haben wir sehr wenig \nPartner an unserer Seite. Hier m\u00fcssen wir einmal selbst \n\u00fcberlegen, wie wir vielleicht die anderen Bundesl\u00e4nder \nmit ins Boot holen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun zur Forde-\nrung der Wiedereinbindung der Stadt G\u00f6rlitz in das \nschienengebundene Fernnetz. Dazu wurde hier schon \neiniges gesagt, doch ich m\u00f6chte es gerne noch einmal \nsagen und etwas erg\u00e4nzen. Der Landesentwicklungsplan \nSachsen von 2003 stellt heraus, dass diese Verbindung die \nBedeutung einer \u00fcberregionalen Verbindungsachse \naufweist und Teil eines paneurop\u00e4ischen Verkehrskorri-\ndors ist. Im Landesentwicklungsplan wird das Ziel be-\nnannt, die Strecke zwischen Berlin und G\u00f6rlitz und \nDresden und G\u00f6rlitz zu elektrifizieren und auszubauen. \nDas ist in Ordnung. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDie Stadt G\u00f6rlitz verf\u00fcgt seit Ende 2004 \u00fcber keine \nAnbindung an den schienengebundenen Fernverkehr \nmehr. Die durchgehende Verbindung zwischen Dresden \nund Wroc\u0142aw wurde wegen fehlender Wirtschaftlichkeit \nvon der DB AG eingestellt. Das ist eine Tatsache. Nun hat \nauch meine Kollegin Frau Sch\u00fctz gesagt, dass man das \nmit dem neuen Fahrplan wieder \u00e4ndern will. Das hei\u00dft, \ndass aktuelle Untersuchungen belegen, dass im Zuge der \nEU-Osterweiterung erhebliche Potenziale f\u00fcr einen \ngrenz\u00fcberschreitenden Schienenverkehr bestehen. So \nkommt die im Zuge eines Interreg-III-Projektes \u2013 das \nwurde schon erw\u00e4hnt \u2013 durch den Berliner Senat beauf-\ntragte IPG-Studie zu dem Schluss, dass ab 2008/2009 der \nEC/IC \u201eWawel\u201c \u00fcber G\u00f6rlitz gef\u00fchrt werden sollte, womit \neine deutliche Fahrzeitverk\u00fcrzung zwischen Berlin und \nWroc\u0142aw erreicht werden k\u00f6nnte. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIm Juli 2007 wurde ein grenz\u00fcberschreitendes integriertes \nVerkehrsentwicklungskonzept f\u00fcr die Region Oberlau-\nsitz/Niederschlesien erarbeitet. Diese Konzeption f\u00fcr  \ndie Verkehrskorridore Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Wroc\u0142aw und \nG\u00f6rlitz\u2013Jelena Gora weist darauf hin, dass gegenw\u00e4rtig \nauf polnischer Seite der Ausbau der Eisenbahnrelation \nWeglieniec\u2013Wroc\u0142aw erfolgt und mittelfristig eine ge-\ntaktete attraktive durchgehende Verbindung zwischen \nDresden und Wroc\u0142aw notwendig ist, und zwar mit Halt in \nG\u00f6rlitz. Aus diesem Grund hat der Stadtrat der Stadt \nG\u00f6rlitz am 27.09.2007 die eben genannte Studie zur \nKenntnis genommen und einstimmig beschlossen, sich f\u00fcr \nden Wiederanschluss der Stadt an das Schienenfernver-\nkehrsnetz einzusetzen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas ist auch im Hintergrund des Antrages der FDP-\nFraktion. Wir k\u00f6nnten uns nat\u00fcrlich jetzt als Koalition \netwas zur\u00fccklehnen und uns die FDP-Argumentation aus \nder Plenardebatte vom M\u00e4rz 2008 zu eigen machen, denn \nbei der 2. Lesung zur Begrenzung kommunaler Baum-\nschutzsatzungen antwortete mein Kollege Tino G\u00fcnther \nauf eine Zwischenfrage von Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt \n\u2013 die Frage lautete, ob der FDP ein Beschluss der Stadt-\nratsfraktion bekannt sei, der dem eingebrachten FDP-\nGesetzentwurf diametral entgegenstand \u2013 Folgendes: \n\u201eDas ist mir bekannt. Wir schreiben nat\u00fcrlich den Kolle-\n\ngen vor Ort nicht vor, was sie zu denken, wie sie zu \nhandeln und wie sie Politik vor Ort zu gestalten haben.\u201c \nAber wir sind heute einmal nicht so gemein und sagen: Ja, \nwir finden das Anliegen richtig. Wir m\u00fcssen nur \u00fcberle-\ngen, wie wir es in vern\u00fcnftige Bahnen bekommen. \n\nDarum lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf die Forde-\nrung zur Ver\u00e4nderung der Streckenf\u00fchrung Berlin-Breslau \nkurz eingehen. Die Bahnreform von 1994, die mit der \nZustimmung von allen Parteien im Bundestag zustande \ngekommen ist \u2013 ich habe in einer der letzten Debatten \nschon darauf hingewiesen \u2013, hat viel positive Effekte \ngebracht, aber auch mit der Sicht zu dem, was heute \ngesagt wurde, dazu gef\u00fchrt, dass die Festlegung \u00fcber den \nFernverkehr eigenwirtschaftlich durch die Bahn zu \nbetreiben ist und dass sie uns nicht immer gef\u00e4llt. Aber \njeder, der sich auch einmal die Belegungszahlen in den \nKarten der Deutschen Bahn angesehen hat, sieht, dass der \nVerkehr, gerade der Personenverkehr an Ostdeutschland \nund auch an Sachsen, relativ vorbeigeht. Die Belegungs-\nzahlen in den alten Bundesl\u00e4ndern sind ganz anders. \nWenn man die Wirtschaftlichkeit ber\u00fccksichtigt, kann \nman die Bahn zum Teil verstehen, dass sie sich nicht \nimmer f\u00fcr Dinge entscheidet, die wir guthei\u00dfen. Auf der \nanderen Seite haben wir Politiker auch eine gewisse \nVerantwortung, dem entgegenzuwirken. Wir geben ja \nauch genug Geld in das System. \n\nDurch die Bahnreform hat die Politik nicht mehr nur \neinen einfachen Einfluss. Es ist schwieriger, darauf \neinzuwirken und zu sagen, welche Strecke betrieben \nwerden soll oder welche nicht. Wenn wir als SPD-\nFraktion das fordern, ist das eher verst\u00e4ndlich. Aber die \nFDP will immer dem Markt alles \u00fcberlassen, aber dann, \nwenn es nicht klappt und schwierig wird, ruft sie doch \nnach dem Staat und sagt: Nun guckt mal, nun macht mal, \nnun tut mal! \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas wundert mich dann schon. \n\nNun noch kurz zu den Fakten. Die bestehende Verbindung \nCottbus\u2013Forst \u00fcber Horka ist 45 Minuten k\u00fcrzer und \ndamit deutlich wirtschaftlicher als der Umweg \u00fcber \nG\u00f6rlitz. Mein Kollege Herr Heidan ist darauf kurz einge-\ngangen. Die Prognosen \u00fcber das zu erwartende Fahr-\ngastaufkommen in G\u00f6rlitz reichen nicht aus, um diesen \nUmweg zu rechtfertigen. Auch dies Felber-Studie, die \ngenannt wird, kommt zu dem Schluss, dass die Verbin-\ndung von Berlin nach Breslau \u00fcber Cottbus und Horka die \nwirtschaftlichste, sinnvollste und mittelfristig machbarste \nist. \n\nDennoch wollen auch wir als SPD eine bessere Anbin-\ndung von G\u00f6rlitz, das ist keine Frage. Wir bevorzugen im \nersten Schritt eine Direktverbindung von Dresden\u2013\nG\u00f6rlitz\u2013Wroc\u0142aw mit einer Fahrzeit von etwa zweieinhalb \nStunden. Mit dem Fahrplanwechsel im Dezember 2008 \nwerden seitens der Bahn t\u00e4glich drei Zugpaare diese \nStrecke bedienen. Frau Sch\u00fctz hat dazu schon etwas \ngesagt. Ich denke, das ist nicht schlecht, man muss erst \n\n 9978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\neinmal daf\u00fcr werben, es ist ein Beginn. Je nach Auslas-\ntungsgrad kann dieses Angebot zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt ausgeweitet werden, denke ich. \n\nWichtig ist, dass wir dranbleiben und das auch hier \nwieder thematisieren. In einem zweiten Schritt wollen wir \nden Ausbau der Sachsen-Franken-Magistrale zur Fran-\nken\u2013Sachsen\u2013Schlesien-Magistrale, um den grenz\u00fcber-\nschreitenden Personenverkehr weiter zum Wohle Sach-\nsens zu verbessern. Es wurde schon darauf eingegangen, \ndass wir als Koalition hierzu einen entsprechenden Antrag \nin Vorbereitung haben. \n\nDie Stadt G\u00f6rlitz stellt einen wichtigen Verkehrsknoten-\npunkt dar. Eine St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden \nFernverbindungen und eine Anbindung der Stadt G\u00f6rlitz \nan das Schienenfernnetz sind deshalb wichtige Vorausset-\nzungen f\u00fcr die weitere Entwicklung der Europastadt \nG\u00f6rlitz/Zgorzelec und der gesamten Region. So sehen wir \ndas auch. \n\nZum Fazit. Zu Punkt 1 des FDP-Antrages: Hier unter-\nnimmt die Staatsregierung bereits viele Anstrengungen, \nauch hinsichtlich der im Jahr 2009 stattfindenden TEN-\nRevision. \n\nBez\u00fcglich des zweiten Punktes des Antrags hat Sachsen \u2013 \nso habe ich es eben auch darzulegen versucht \u2013 keinen \nderart einfachen Einfluss. Die jetzt beabsichtigte Stre-\nckenf\u00fchrung ist die schnellste und wirtschaftlichste sowie \ndie sinnvollste. Dem muss man entsprechende Argumente \nentgegenstellen k\u00f6nnen. \n\nZum dritten Punkt: Die Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau \nwird ab Ende dieses Jahres wieder von der DB AG \nangeboten. Daher denken wir, dass die Forderungen in \nIhrem Antrag etwas zu sp\u00e4t kommen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion, Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die NPD-Fraktion wird dem vorliegenden \nAntrag ihre Zustimmung erteilen und geht davon aus, \ndass selbst die CDU/SPD-Staatsregierung nicht allzu \n\u00fcberfordert sein d\u00fcrfte, wenn es darum geht, sich bei der \nDeutschen Bahn AG daf\u00fcr einzusetzen, einen ohnehin \nseitens dieser angek\u00fcndigten Eurocity-Einsatz in die Tat \numzusetzen. \n\nAnderenfalls m\u00fcsste gerade der Privatisierungspartei FDP \nhinreichend bekannt sein, dass der Einfluss der Politik auf \ndie Deutsche Bahn Aktiengesellschaft relativ eng bemes-\nsen ist. Aus dieser Erkenntnis heraus resultiert wohl auch \ndie im Antragspunkt Nr. 3 enthaltene, doch so ungemein \npr\u00e4zise Forderung, die Umsetzung zum \u201en\u00e4chstm\u00f6glichen \nZeitpunkt\u201c zu erwarten. Bei der Annahme dieses Antrags \nwird die Staatsregierung dann in sechs Monaten mitteilen, \nob dies zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt stattfindet, und \n\ndieses Haus wird vermutlich dennoch im Unklaren \ndar\u00fcber sein, ob beispielsweise zum Tag der Sachsen \n2010 damit gerechnet werden kann oder auch nicht. \u2013 So \nviel zur G\u00fcte von FDP-Antr\u00e4gen. \n\nDennoch w\u00e4re es auch der NPD-Fraktion angenehm, \nwenn im Sinne einer infrastrukturellen Aufwertung von \nG\u00f6rlitz und der Verkehrsanbindung Sachsens die derzeiti-\nge Fahrzeit f\u00fcr die Strecke Berlin\u2013Breslau verk\u00fcrzt \nw\u00fcrde. Betrug die Reisezeit von Berlin nach Breslau im \nJahre 1939 noch 2 Stunden und 35 Minuten, so betr\u00e4gt die \nReisezeit auf der gleichen Strecke heute 5 Stunden und \n35 Minuten. Um die Fahrzeiten zumindest wieder dem \nVorkriegsstandard anzupassen, m\u00fcssten allerdings die \nBahnstrecken f\u00fcr Geschwindigkeiten zugelassen sein, die \nein klein wenig oberhalb der Grenzen von 60 bis 80 km/h \nbzw. gar nur 40 bis 50 km/h liegen, wie dies leider augen-\nblicklich der Fall ist. \n\nAbschlie\u00dfend noch eine kleine, aber nicht unwesentliche \nBitte: Sollte die Staatsregierung gem\u00e4\u00df dem Antrag in \nsechs Monaten \u00fcber den Arbeitsstand berichten, m\u00f6ge sie \ndoch \u00fcber den Antragsinhalt hinausgehend auch mitteilen, \nwie es sich hinsichtlich der Beseitigung gewisser nach \nwie vor bestehender M\u00e4ngel seitens der Deutschen Bahn \nAG auf der Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz verh\u00e4lt und vor \nallem, wie sich im Einzelnen die Finanzierungsfrage \ndarstellt. Bez\u00fcglich solcher Ausk\u00fcnfte steht n\u00e4mlich \nnichts im FDP-Antrag. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nLichdi, f\u00fcr die GR\u00dcNEN beschlie\u00dfen Sie diese Runde. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! \u2013 Herr Kollege \nHerbst, Sie haben wirklich keine Ahnung, was die Solar-\ntechnologie mittlerweile alles hinbekommt. Das unter \nanderem auch. \u2013 Aber eigentlich wollte ich zu Ihrem noch \nnicht ganz ausgereiften Antrag sprechen. \n\nEs tut mir wirklich furchtbar leid, aber ich muss Kollegen \nHeidan recht geben. Eine transeurop\u00e4ische Verkehrstrasse \nBerlin \u2013 Breslau gibt es nach meiner Kenntnis nicht, \nsondern diese ist einfach in Ihrem Wunschtraum enthalten \nund Sie haben das nat\u00fcrlich aus den Studien abgeschrie-\nben, die der Berliner Senat angestellt hat und die hier \nschon \u00f6fter angesprochen wurden. Dort wird es bewusst \netwas falsch oder verschoben dargestellt. Es sind eben \nnicht der Korridor 3, Berlin\u2013Dresden\u2013Prag, oder der \nKorridor 4, Berlin\u2013Warschau, sondern es ist genau der \nKorridor dazwischen, bei dem aus Berliner Sicht ange-\nstrebt wird, nach Breslau zu gelangen. Ich denke, aus \nBerliner Sicht ist das sehr nachvollziehbar. Die Frage ist \naber, ob das s\u00e4chsischen Interessen entspricht. Ich denke, \nda kann man doch ein gro\u00dfes Fragezeichen setzen. \n\nIhr Antrag ist gut gemeint und man kann ihm auch zu-\nstimmen. Denn wer will dem schon widersprechen, dass \nwir uns bei der Deutschen Bahn verst\u00e4rkt um eine Ein-\n\n 9979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nbindung Sachsens bem\u00fchen, wenn auch nicht im transeu-\nrop\u00e4ischen Schienenverkehrskorridor, wie hier angespro-\nchen. Ich denke vor allem an den Korridor 3. Dort ist die \nFrage der Hochgeschwindigkeitsverbindung \u00fcber Dres-\nden\u2013Prag immer noch offen. Dort hat unser jetziger \nMinisterpr\u00e4sident die absurde Idee eines Transrapids, \ndann noch m\u00f6glichst untertunnelt durch die S\u00e4chsische \nSchweiz, in die Debatte geworfen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcn-\nschen, dass es dort vielleicht etwas bessere Argumente \ndaf\u00fcr gibt, wie man damit umgehen k\u00f6nnte. \n\nMan k\u00f6nnte den gesamten Punkten zustimmen. Ich habe \nnur eine gro\u00dfe Sorge. Wir wissen alle, dass es bei der \nentscheidenden Strecke f\u00fcr Sachsen, n\u00e4mlich der Strecke \nBerlin\u2013Dresden, nicht vorangeht und dass die Mittel nicht \neingestellt werden. Ich sage auch: Sowohl Berlin, die \nBerliner Politik, als auch die Deutsche Bahn AG haben \noffensichtlich kein Interesse, diese notwendige Verbin-\ndung f\u00fcr Sachsen m\u00f6glichst schnell bereitzustellen. \n\nMeine Vorredner \u2013 au\u00dfer von der FDP und au\u00dfer von der \nNPD \u2013 haben es auch zu Recht dargestellt: Unser Interes-\nse muss es sein, die Sachsen-Franken-Magistrale endlich \nauszubauen und zu ert\u00fcchtigen \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nund sie dann auch gern nach Schlesien weiterzuf\u00fchren. \n\nDiese beiden Strecken sind in zentralem s\u00e4chsischem \nInteresse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe einfach die Sorge, dass wir, wenn wir jetzt \ndiesen Berliner Wunschtr\u00e4umen halb unsere Hand rei-\nchen, eigentlich nicht mit einheitlicher Stimme bei der \nBahn und in Berlin dahin gehend sprechen, dass wir \nendlich die Strecke Dresden\u2013Berlin und die Sachsen-\nFranken-Magistrale brauchen. \n\nWenn diese Strecke Berlin\u2013Breslau kommen sollte, dann \ng\u00f6nnen wir diese den Berlinern und den Niederschlesiern \ngern. Dann ist es selbstverst\u00e4ndlich richtig, darauf zu \ndr\u00e4ngen, dass die Strecke nicht absurderweise \u00fcber Horka \nf\u00fchrt, sondern dass G\u00f6rlitz angebunden wird. Das ist \nv\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall der Abg. \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nInsoweit ist Ihr Antrag gut gemeint, aber er ist auch \ngef\u00e4hrlich, weil er ein v\u00f6llig unklares Signal in Richtung \nBerlin und in Richtung Bahn bedeutet. Nichtsdestotrotz \ndenke ich, dass man ihm unter diesen Aspekten zustim-\nmen k\u00f6nnte, weil Sie sonst sofort wieder lokal in G\u00f6rlitz \nherumlaufen und sagen werden: Wir sind die Einzigen, \ndie sich f\u00fcr den G\u00f6rlitzer Schienenverkehrsknoten einset-\nzen. Dem wollen wir vorbeugen. Deswegen stimmen wir \nlieber Ihrem Antrag zu, und ich bedanke mich f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \ngibt eine zweite Runde. Der G\u00f6rlitzer CDU-Abgeordnete \nHerr Bandmann spricht noch einmal. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Diskussion hat ein sehr \ndifferenziertes Bild gezeigt und als langj\u00e4hriges Mitglied \nder Parlamentarischen Gruppe Bahn ist mir das Thema \nsehr vertraut. \n\nAber eines vorweg: Wenn man an dem Thema und der \nL\u00f6sung dieses Problems interessiert ist und als FDP das \nSignal bekommt, dass es Interesse gibt, dieses Thema \nausf\u00fchrlich im Ausschuss zu beraten und diesen Antrag \nweiter zu qualifizieren, dann aber die Antwort gibt: \u201eNein, \nwir wollen lieber eine Beerdigung erster Klasse hier im \nPlenum\u201c, dann ist es, muss ich sagen, offensichtlich doch \nein Antrag, der nicht auf die L\u00f6sung des Problems abzielt, \nsondern mit dem man darauf abzielt, den Leuten etwas \nvorzumachen, um am Ende an diesem Interesse nicht \nweiter zu arbeiten. \n\nEs ist v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, dass der Verkehrsknoten G\u00f6r-\nlitz, den es vor dem Kriege gab, mit der europ\u00e4ischen \nOsterweiterung weiter qualifiziert werden muss. Im \nZentrum dieser Qualifizierung steht das Schieneninvesti-\ntionsprogramm. Ohne B\u00f6rsengang der Bahn wird es das \ndaf\u00fcr notwendige Geld nicht geben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen aus s\u00e4chsischer Sicht \u2013 Herr Lichdi hat darauf durch-\naus zutreffend hingewiesen \u2013 beides im Auge haben. Wir \nd\u00fcrfen die Kernprojekte nicht vernachl\u00e4ssigen und wir \nm\u00fcssen dennoch die Dinge, die f\u00fcr die \u00f6stlichen Regionen \nim Freistaat Sachsen wichtig sind und die vor allem \nunsere polnischen Nachbarn interessieren, wenn ich den \nKorridor \u00fcber Breslau weiter bis nach Kiew hinausziehe, \nletztlich im Auge haben. \n\n1923 war der G\u00f6rlitzer Bahnhof elektrifiziert. Die Bahn \nist derzeit nicht in der Lage \u2013 weder auf der Dresdener \nnoch auf der Berliner Strecke \u2013, die Elektrifizierung \nvoranzutreiben. \n\nDas alles sind Themen, die wir hier im Gespr\u00e4ch halten \nsollten. Ich bin ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass die Koalition \ndieses Thema sowohl in der Parlamentarischen Gruppe \nBahn als auch im Ausschuss weiter vorantreibt. \n\nIch bin Frau Dr. Raatz dankbar, dass sie diesen Bereich so \nausf\u00fchrlich angesprochen hat. Der Konzernbevollm\u00e4ch-\ntigte der Deutschen Bahn f\u00fcr Sachsen, Th\u00fcringen und \nSachsen-Anhalt, Herr L\u00fccking, hat auf einer Bahnkonfe-\nrenz in G\u00f6rlitz zugesagt, dass die drei Zugpaare im Herbst \nverkehren. Das ist ein erster Schritt. Es darf sich jedoch \nnicht um eine Probephase handeln. Die polnischen Nach-\nbarn bauen die Gleise aus, und es wird in Zukunft schnel-\nler gehen. \n\nDass im Moment die Nachfrage so ist, wie sie ist, h\u00e4ngt \nmit den schlechten Infrastrukturbedingungen zusammen. \nDas Fahren mit dem Zug ist eben noch keine vern\u00fcnftige \nAlternative. \n\n 9980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden sage ich: Wir unterst\u00fctzen \ndie Intention des Antrags. Die Abgeordneten aus der \nRegion werden sich deshalb der Stimme enthalten. \n\nWir bitten die FDP, wenn es ernsthaft um diese Themen \ngehen soll, diese in Zukunft auch im Ausschuss beraten zu \nlassen. Ansonsten ist das purer Populismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, Sie \nwollen noch im Rahmen der Redezeit der Fraktion spre-\nchen? \n\nKristin Sch\u00fctz, GR\u00dcNE: Ja! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Alles klar. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr \nBandmann, Sie haben als Letzter gesprochen und sind \njetzt als Erster dran. Wenn uns die Erfahrung mit Verwei-\nsungen in die Aussch\u00fcsse nicht gezeigt h\u00e4tte, dass unsere \nAntr\u00e4ge dann doch abgelehnt werden, h\u00e4tte ich das \nAngebot vorhin nicht abgelehnt. Ich habe allen Lausitzer \nAbgeordneten bereits vor knapp 14 Tagen den Antrag \nzugeleitet und sie um Unterst\u00fctzung gebeten. Es w\u00e4re also \nein Leichtes gewesen \u2013 auch f\u00fcr Sie \u2013, heute hier einen \n\u00c4nderungsantrag zu formulieren, um dem Anliegen im \nInteresse der Region Rechnung zu tragen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Dr. Raatz, mein herzlicher Dank geht an Sie. Viel-\nleicht h\u00e4tten Sie Ihre Rede besser vorher Herrn Heidan \nzum Lesen gegeben. Das h\u00e4tte die Diskussion zu Beginn \nder Debatte nicht ganz so hoch schlagen lassen. \n\nEin Hinweis ist f\u00fcr mich sehr wichtig: Die Bahn ist \nimmer noch eine hundertprozentige Tochter des Staates. \nWer, wenn nicht Parlamentarier und die Politik insgesamt, \nsoll Einfluss auf ein Staatsunternehmen nehmen? Was wir \nheute zum Teil geh\u00f6rt haben, kam einer Bankrotterkl\u00e4-\nrung des Staates an seine eigene Handlungsf\u00e4higkeit \ngleich. \n\nEs ist der Eindruck erweckt worden, als g\u00e4be es die \nBahnverbindung \u00fcber Horka schon. Es gibt sie nicht! Der \nEurocity \u201eWawel\u201c von Hamburg nach Krakau \u2013 in diesen \nDimensionen sprechen wir \u2013 f\u00e4hrt derzeit \u00fcber Forst. Im \nZusammenhang mit den genannten Studien ist jetzt die \nDiskussion aufgekommen, wie zuk\u00fcnftig die Ert\u00fcchtigung \ndieser Strecke erfolgen kann. Wahrscheinlich hat sich ein \nVerantwortlicher der Bahn vor die gro\u00dfe Karte gestellt \nund in der N\u00e4he von G\u00f6rlitz \u201eHorka\u201c entdeckt. Was diese \nknapp 17 Kilometer \u2013 das ist die Entfernung f\u00fcr Sie, Herr \nHeidan \u2013 geografisch gesehen allerdings f\u00fcr G\u00f6rlitz \nbedeuten, ist enorm. Wir G\u00f6rlitzer fahren bis jetzt auch \nschon Zug und kommen nicht nur nach Dresden, sondern \nauch schon nach Cottbus und weiter nach Berlin. Diese \nknapp 17 Kilometer entsprechen einer Fahrzeit von zw\u00f6lf \nMinuten. Daraus ergibt sich noch ein Hinweis f\u00fcr Sie: Wir \n\nlaufen nicht neben der Bahn her, sondern sitzen schon \ndrin. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nViele Redner haben sich heute mit dem Begriff \u201eKnoten\u201c \naufgehalten. Ich habe gegoogelt und erfahren, dass man \nvon einem Knoten spricht, wenn sich Strecken kreuzen. \nBei einem \u201eVerkehrsknotenpunkt\u201c sind zus\u00e4tzlich noch \nUmsteigem\u00f6glichkeiten gegeben. Ich sage ausdr\u00fccklich: \nWir verf\u00fcgen in G\u00f6rlitz auch \u00fcber Busverkehr. Man kann \nalso vom Auto in den Bus steigen \u2013 oder eben in die \nBahn. Die Bedeutung eines \u201eKnotens\u201c haben wir durch-\naus verstanden. Ich habe nicht ohne Grund zu Beginn \nmeiner Rede auf die Geschichte verwiesen, auf die wir \nzur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. Mittlerweile sind wir aber abge-\nh\u00e4ngt. Manche werden das als Regionalproblem Sachsens \nansehen. Wir haben es allerdings nicht selbst verursacht. \nVielmehr sind uns einfach nicht mehr die Rahmenbedin-\ngungen gegeben worden. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Klaus Bartl \nund Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nHerr Heidan, Sie haben heute zu einem Rundumschlag im \nTiefflug ausgeholt. Vielleicht w\u00e4ren Ihre Ausf\u00fchrungen \nerhellender gewesen, wenn Sie vorher den G\u00f6rlitzer \nLandrat und stellvertretenden CDU-Landesvorsitzenden, \nHerrn Bernd Lange \u2013 er hat seinen Dienstsitz in G\u00f6rlitz \u2013, \nzu der Problematik befragt h\u00e4tten. Faktenwissen hilft \nimmer ungemein! \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWir haben mit der heutigen Debatte n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich \nkein Ausspielen der Projekte angestrebt. Uns ist das gro\u00dfe \nProblem Sachsens mit der Verkehrsanbindung insgesamt, \nspeziell aber mit der Bahn, bekannt. Wir wollten auf \nkeinen Fall sagen, ein Projekt sei mehr wert als das \nandere. Wir wollen aber sehr wohl ein Signal aus Sachsen \nsenden, und zwar im Interesse der L\u00f6sung eines ganz \nkleinen Problems. Wir wollen jetzt keine Entscheidung \ntreffen, von der wir in den n\u00e4chsten 50 Jahren nicht mehr \nherunterkommen. \n\nAn dieser Stelle bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. Ich bin gespannt, wer sich von der Staatsregierung \n\u00e4u\u00dfern wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage die Fraktionen. \u2013 Kein Redebedarf. \u2013 Jetzt wird es \nkompliziert, weil die Staatsregierung avisiert hat, dass sie \nihren Redebeitrag nun doch h\u00e4lt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Abgeordnete! Ich \nhabe die Debatte mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit verfolgt, bin \naber dann, nachdem ich Frau Dr. Raatz aufmerksam \n\n 9981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nzugeh\u00f6rt und meine Rede mehrfach hin und her gew\u00e4lzt \nhatte, zu der Feststellung gekommen, dass Frau Dr. Raatz \nfaktisch alles gesagt hat, was auch Herr Jurk oder ich \nh\u00e4tten sagen k\u00f6nnen. Insofern gebe ich die Rede gern zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVielleicht ist mir noch eine kleine Anmerkung gestattet, \nda ich mit der Landesausstellung im Jahr 2011 befasst \nbin: G\u00f6rlitz war schon einmal als Verkehrsknotenpunkt \nim Fokus; denn die Via Regia ist quasi der Ankn\u00fcpfungs-\npunkt f\u00fcr die gesamte Diskussion. Vielleicht kann man \ndiesen historischen Aspekt im Interesse der Sache nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nSch\u00fctz, Sie haben das Schlusswort und sprechen gleich \nvom Saalmikrofon aus. Bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Ministerin, ich danke noch \neinmal herzlich f\u00fcr den Verweis auf die Landesausstel-\nlung 2011 in G\u00f6rlitz. Wir sind in Bezug auf ganz Sachsen \ndoch nicht mehr so verloren und immer noch eine kleine \nMetropole f\u00fcr die Region. Wir hoffen, was den Verkehr \nbetrifft, wieder eine Metropole mit \u00fcberregionaler Bedeu-\ntung zu werden. Ich spreche in diesem Zusammenhang \ndurchaus auch von unseren polnischen und unseren \ntschechischen Nachbarn. Die sind einfach fit und zurzeit \nmit dem Auto unterwegs. Vielleicht schaffen wir es ja \ndoch, sie f\u00fcr die Bahn zur\u00fcckzugewinnen. \n\nDaher bitte ich noch einmal um Ihre Zustimmung zu \nunserem Antrag \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \njetzt zu der gew\u00fcnschten Abstimmung. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag in der Drucksache 4/12520 \nabstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Stimmenthaltungen, die schon angek\u00fcndigt \nwaren \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion  \nund der FDP: Z\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten, dass ausgez\u00e4hlt wird? \u2013 Dann verfahren \nwir so. Ich bitte die von den Fraktionen benannten \nSchriftf\u00fchrer zu mir nach vorn. \n\n(Die Schriftf\u00fchrer begeben sich  \nzu Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch.) \n\nDas war ein kleiner Abendspaziergang. Sie gehen bitte \nwieder auf Ihre Pl\u00e4tze. Danke sch\u00f6n. \n\n(Die Schriftf\u00fchrer nehmen wieder ihre  \nPl\u00e4tze auf den Abgeordnetenb\u00e4nken ein.) \n\nDie neue Regelung, die heute erstmalig angewendet wird, \nsieht etwas anderes vor. Es sind sch\u00f6ne, farbige Zettel \nvorbereitet worden. Ich lasse jede Fraktion einzeln ab-\nstimmen. Wir gehen im Uhrzeigersinn vor. Die Abgeord-\nneten nehmen bitte ihre richtigen Pl\u00e4tze ein. Das Pr\u00e4sidi-\num stimmt am Ende ab. \n\nWir beginnen mit der Linksfraktion. Wer stimmt dem \nAntrag zu? \u2013 16. Wer stimmt von der Linksfraktion mit \nNein? \u2013 Niemand. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDie SPD-Fraktion: Zustimmungen? \u2013 Neinstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \n\nDie GR\u00dcNEN: Jastimmen? \u2013 Die Neinstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \n\nDie Fraktion der FDP: Zustimmungen? \u2013 Die Neinstim-\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\nDie CDU: Jastimmen? \u2013 Die Neinstimmen? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \n\nDie NPD-Fraktion: Jastimmen? \u2013 Komplett. \n\nDie Fraktionslosen: Keiner anwesend. \n\nDie Schriftf\u00fchrer. \n\nDie Abgeordneten in der Staatsregierung: Jastimmen? \n\n(Karl Nolle, SPD: Das \u00fcben wir noch!) \n\nDie Enthaltungen? \n\nDer Pr\u00e4sident: Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis konnte schnell \nermittelt werden. Es ist diesmal eindeutig und ohne \nKomplikationen. Zum Antrag haben mit Ja \n34 Abgeordnete, mit Nein 43 Abgeordnete gestimmt. Bei \n2 Stimmenthaltungen ist damit dieser Antrag abgelehnt. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Der vorliegende Antrag der FDP-\nFraktion bezieht sich auf zwei Themenkomplexe, die nur \nsehr mittelbar miteinander in Verbindung stehen. \n\nDie erste Forderung bezieht sich auf die verst\u00e4rkte Ein-\nbindung Sachsens in die transeurop\u00e4ischen Schienenver-\n\nkehrskorridore. Die Forderungen unter den Punkten 2 und \n3 \u201eSchaffung einer Eurocity-Verbindung von Berlin nach \nBreslau durch Sachsen mit einem Haltepunkt in G\u00f6rlitz\u201c \nnehmen Bezug auf ein Interreg-IIIB-Projekt \u201eED-C III \nVia Regia\u201c, in dem \u2013 vor allem aus Sicht der Raument-\nwicklung \u2013 eine Strategie f\u00fcr den Paneurop\u00e4ischen \nKorridor III erarbeitet werden sollte. \n\n 9982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige Bemerkungen zu Punkt 1 \nmachen. Von transeurop\u00e4ischen Schienenkorridoren \nwerden derzeit lediglich Leipzig von der TEN-Achse 1 \n(Berlin \u2013 Messina \u00fcber Leipzig) und Dresden als End-\npunkt der TEN-Achse 22 von S\u00fcden her ber\u00fchrt. Die \nStaatsregierung engagiert sich  hier sehr f\u00fcr die Verl\u00e4nge-\nrung der TEN-Achse 22 nach Norden, um von Dresden \n\u00fcber Berlin nach Rostock/Sa\u00dfnitz eine qualitativ gute \nAnbindung an den skandinavischen Raum herzustellen. \nDies beinhaltet den Infrastrukturausbau der Strecke \nDresden \u2013 Berlin und den Neubau der Verbindung Dres-\nden \u2013 Prag, da die Elbtalstrecke um 2015 den Prognosen \ndes Bundes zufolge ihre Kapazit\u00e4tsgrenze erreichen wird. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder \nkonnten sich auf ihrer Konferenz im Mai mit dem Bun-\ndesminister f\u00fcr Verkehr dahin gehend einigen, dass die \nBundesregierung eine Verl\u00e4ngerung der TEN-Achse 22 in \nRichtung Ostseeraum/Skandinavien bei der n\u00e4chsten \nRevision der TEN-Leitlinien der Kommission anstreben \nwird. Damit ist die Chance gegeben, die ostdeutschen \nRegionen st\u00e4rker in den Fokus der europ\u00e4ischen Waren-\nstr\u00f6me zu r\u00fccken; positive Verkehrs- und wirtschaftspoli-\ntische Effekte werden sich damit direkt gegenseitig \nverst\u00e4rken. \n\nDie Nordseeh\u00e4fen sind f\u00fcr Sachsen von gro\u00dfer Wichtig-\nkeit und lassen mit ihren Seehafenhinterlandverkehren \nden Neubau einer Schienenverbindung zwischen Dresden \nund Prag zumindest auf lange Sicht sinnvoll erscheinen. \nDenn allein von dort stammen 10,6 Millionen Tonnen \nG\u00fcter pro Jahr gegen\u00fcber 0,2 Millionen Tonnen pro Jahr \naus dem Ostseeraum. Wir m\u00fcssen daher gleicherma\u00dfen \ndarauf dr\u00e4ngen, dass die Schienenverbindungen nach \nLeipzig \u2013 Halle \u2013 Magdeburg und von dort weiter in die \nNordseeh\u00e4fen zielgerichtet ausgebaut werden. \n\nIm West-Ost-Verlauf der transnationalen Schienenverbin-\ndungen ist Sachsen mit der Strecke Knappenrode Horka\u2013\nGrenze Polen in den Paneurop\u00e4ischen Korridor III integ-\nriert. Diese Verbindung ist auch Bestandteil des Korri-\ndors F des internationalen G\u00fcterfrachtnetzes der CER \n(Community European Infrastructure Companies and \nRailway) Zeebr\u00fcgge\u2013Medyka/Grenze Polen\u2013Ukraine. Die \nStaatsregierung hat durch wiederholte Interventionen \nerreicht, dass der Ausbau des s\u00e4chsischen Abschnittes \nnach Aussagen der Deutschen Bahn 2013 abgeschlossen \nsein wird. Gegenw\u00e4rtig l\u00e4uft das Planfeststellungsverfah-\nren in der Landesdirektion Dresden. Ich verweise an \ndieser Stelle auch auf die Ausf\u00fchrungen von Staatsminis-\nter Jurk im September 2007 im Plenum des S\u00e4chsischen \nLandtages. \n\nNun einige Bemerkungen zu den Punkten 2 und 3 der \nSchienenfernverkehrsverbindung Berlin\u2013Breslau durch \nSachsen mit einem m\u00f6glichen Haltepunkt in G\u00f6rlitz und \nSt\u00e4rkung des s\u00e4chsischen Schienenverkehrsknotens \nG\u00f6rlitz durch Einrichtung eines grenz\u00fcberschreitenden \nEurocity auf der Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau. \n\nDazu muss zun\u00e4chst darauf hingewiesen werden, dass es \nsich hier ausschlie\u00dflich um eine Angelegenheit des \nFernverkehrs handelt. Im Fernverkehr, und dazu z\u00e4hlt die \nWawel-Verbindung Berlin \u2013 Breslau, entscheiden die \nDB AG wie auch andere nichtbundeseigene Eisenbahn-\nverkehrsunternehmen, welchen Laufweg die Z\u00fcge neh-\nmen und welche Haltepunkte ergebnistr\u00e4chtig sind. \n\nIn diesem Zusammenhang hatte sich Verkehrsminister \nJurk im Juli dieses Jahres nochmals an den Vorsitzenden \nder DB Fernverkehr gewandt. Die Deutsche Bahn geht \njedoch davon aus, dass der kostenrelevante Mehrweg \u00fcber \nG\u00f6rlitz durch das damit erreichbare Fahrgastpotenzial \nnicht ausgeglichen wird. Dies ist aus Sicht der Staatsre-\ngierung eine Momentaufnahme, aber kein vorausschauen-\nder Ansatz. Letztlich hat die Staatsregierung \u2013 und ich \ndenke, das muss man an dieser Stelle auch ganz offen \nsagen \u2013 auf wirtschaftliche Entscheidungen der DB kaum \nEinfluss. \n\nDie Staatsregierung ist sehr erfreut, dass die DB Regio \nS\u00fcdost nach den vorliegenden Informationen bestrebt ist, \nbald wieder eine durchg\u00e4ngige Verbindung Dresden \u2013 \nG\u00f6rlitz \u2013 Breslau herzustellen. Wir erwarten, dass seitens \nder Bahn ein Einstiegsangebot zum Fahrplanwechsel im \nDezember 2008 mit etwa drei Zugpaaren vorgelegt wird. \nIm Ergebnis wird sich zeigen, ob das Angebot sp\u00e4ter \nerweitert werden kann. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung ist nat\u00fcrlich vorrangig an der Stabilisie-\nrung der s\u00e4chsischen Verbindung interessiert. Wir kon-\nzentrieren daher unsere Anstrengungen auf die Wiederbe-\nlebung einer schnellen Direktverbindung Dresden \u2013 \nG\u00f6rlitz \u2013 Breslau. Das SMWA hat im Rahmen seiner \nM\u00f6glichkeiten und in enger Abstimmung mit den beteilig-\nten SPNV-Aufgabentr\u00e4gern alles daf\u00fcr getan, um die \nFinanzierung der Direktverbindung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 \nBreslau f\u00fcr den deutschen Streckenabschnitt abzusichern. \nF\u00fcr die Startphase des Projektes sind, wie bereits erw\u00e4hnt, \ndrei Zugpaare je Tag und Richtung geplant. Ob und in \nwelchem Umfang hier Erweiterungen des Angebotes \nverkehrspolitisch und wirtschaftlich sinnvoll sind, wird \ndie Zukunft zeigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir haben eine schwere und schwierige Woche \nhinter uns gebracht. Mit dieser heutigen Sitzung ist diese \nWoche zu Ende, was die parlamentarische Arbeit betrifft. \nWir haben offiziell zwei Wochen sitzungsfrei. Den Da-\nmen und Herren, die mit dem Haushalt zu tun haben, geht \nes etwas schlechter, und das sind viele. Trotzdem w\u00fcn-\nsche ich Ihnen ein geruhsames Wochenende. Wir sehen \nuns am 12. November 2008, 10:00 Uhr, wieder. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:50 Uhr) \n\n 9983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 121. Sitzung 17. Oktober 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9984\n\n\n",
    "status": 200
}