{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-06-20T15:28:46Z",
        "Last-Modified": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "Last-Save-Date": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "SourceModified": "D:20070620152814",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "746",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-06-20T15:28:46Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/82 08.06.2007",
        "dcterms:created": "2007-06-20T15:28:46Z",
        "dcterms:modified": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-06-20T15:28:46Z",
        "meta:save-date": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "modified": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1805",
            "2980",
            "2653",
            "3671",
            "5616",
            "5138",
            "5585",
            "5334",
            "5014",
            "5389",
            "5635",
            "5715",
            "4937",
            "4778",
            "5647",
            "5434",
            "4898",
            "5754",
            "5479",
            "5472",
            "5324",
            "5361",
            "5847",
            "5447",
            "5364",
            "5018",
            "4967",
            "4613",
            "5251",
            "5159",
            "4920",
            "5134",
            "4850",
            "5011",
            "5372",
            "5601",
            "5665",
            "5898",
            "5602",
            "5743",
            "5708",
            "5255",
            "5589",
            "5781",
            "5838",
            "5665",
            "5649",
            "4980",
            "4406",
            "5773",
            "5877",
            "5928",
            "5051",
            "5483",
            "5346",
            "5871",
            "5375",
            "5824",
            "5412",
            "5419",
            "3468",
            "4133",
            "5515",
            "5012",
            "4775",
            "5433",
            "5674",
            "4476",
            "3663"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-06-20T15:28:46Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070620152814",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-06-21T05:30:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/82 08.06.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_82_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/82 08.06.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f762409f-3143-4a90-8571-2df376483534",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/82 08.06.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/82\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n82. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 8. Juni 2007, Plenarsaal Schluss: 16:55 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6777 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6777 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6777 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Neue Strukturfondsf\u00f6rderperiode \n\n2007 bis 2013 \u2013 neue Chancen f\u00fcr \nInnovation, Besch\u00e4ftigung und \nBildung  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD 6777 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 6777 \n Mario Pecher, SPD 6778 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 6779 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6780 \n Sven Morlok, FDP 6781 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6782 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 6783 \n Mario Pecher, SPD 6784 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6785 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 6786 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6787 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6787 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6787 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Der s\u00e4chsische Wald im Klima-\n\nwandel \u2013 Gef\u00e4hrdungen und Hand-\nlungsnotwendigkeiten  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6790 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6790 \n Frank Kupfer, CDU 6791 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6792 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6793 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6794 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6795 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6795 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6795 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6796 \n Frank Kupfer, CDU 6797 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6797 \n Frank Kupfer, CDU 6797 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6798 \n Frank Kupfer, CDU 6798 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6798 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 6799 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6799 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6799 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6799 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6800 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6800 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6800 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/8875 6801 \n\n \u2013 Einf\u00fchrung des elektronischen \nDienstausweises f\u00fcr Beh\u00f6rden im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4) 6801 \n\n Winfried Petzold, NPD 6801 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6801 \n\n \u2013 Beantwortung der Kleinen Anfrage \n4/7604 (Frage Nr. 1) 6802 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6802 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6802 \n\n \u2013 G8-Gipfeltreffen vom 6. bis \n8. Juni 2007 und Sicherheitsma\u00df-\nnahmen in Sachsen (Frage Nr. 2) 6802 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6802 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6802 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6803 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6803 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6803 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6803 \n\n \u2013 Befristete Stellen in Hartz-IV-\nBeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 5) 6803 \n\n Winfried Petzold, NPD 6803 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6803 \n\n \u2013 Beobachtung der Organisierten \nKriminalit\u00e4t durch das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz (Frage Nr. 3) 6803 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6803 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6804 \n\n \u2013 Biozidr\u00fcckst\u00e4nde in Erdbeeren \n(Frage Nr. 7) 6804 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6804 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6804 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6804 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6804 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u2013 Unklarheiten \u00fcber die Bundesmittel \nf\u00fcr die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke \n(Frage Nr. 6) 6804 \n\n Holger Zastrow, FDP 6804 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6805 \n Holger Zastrow, FDP 6805 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6805 \n\n \u2013 Antidiskriminierungsma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung (Frage Nr. 8) 6805 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6805 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6805 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 6806 \n\n \u2013 Gro\u00dfbrand auf der Deponie Gr\u00f6bern \n(bei Mei\u00dfen) (Frage Nr. 9) 6806 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6806 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6806 \n  \n\n\u2013  (Nachfrage zu Frage 2) \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 6806 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \nInnern 6806 \n\n3 Umsetzung des Bologna-Prozesses \nan den s\u00e4chsischen Hochschulen \nund Studienakademien  \n\n Drucksache 4/7762, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN und die Antwort \nder Staatsregierung 6807 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6807 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 6808 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6808 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 6809 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6810 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6812 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6814 \n Torsten Herbst, FDP 6815 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6817 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/8988 6819 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6819 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 6820 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6821 \n Torsten Herbst, FDP 6822 \n Abstimmung und Ablehnung 6822 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n4 \u2013 Besch\u00e4ftigungschancen in \nSachsen erh\u00f6hen  \n\n Drucksache 4/8177, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Keine \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c zum Billig-\ntarif \u2013 3 000 Stellen aus \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung schaffen  \n\n Drucksache 4/8043, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Modellprojekt B\u00fcrgerarbeit f\u00fcr \nSachsen in Anlehnung an das Modell \nvon Bad Schmiedeberg \n(Sachsen-Anhalt)  \n\n Drucksache 4/7724, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 6822 \n\n Thomas Pietzsch, CDU 6822 \n Stefan Brangs, SPD 6824 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6826 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6827 \n Holger Apfel, NPD 6829 \n Sven Morlok, FDP 6830 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6830 \n Stefan Brangs, SPD 6832 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6832 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6832 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6833 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6833 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6833 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6833 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/8177 6833 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/8043 6833 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag \nzu Drucksache 4/7724 6833 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/8983 6833 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6833 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6834 \n Abstimmung und Ablehnung 6834 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/7724 6834 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n5 Keine Anrechnung von Geld-\ngeschenken zur Jugendweihe,  \nKonfirmation und anderen  \npers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen  \n\n Drucksache 4/8823, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 6834 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6834 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 6834 \n\n6 \u2013 Offensive zur Verpflegungsqualit\u00e4t \nan Schulen und Kindertagesst\u00e4tten  \n\n Drucksache 4/5261, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung  \n\n \u2013 Leitlinien f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4h-\nrung von Kindern und Jugendlichen \nin Kindertageseinrichtungen und \nSchulen  \n\n Drucksache 4/7757, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 6834 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 6834 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6834 \n\n7 Ministerpensionen erst ab 67  \n Drucksache 4/8829, Antrag der \n\nFraktion der FDP 6835 \n\n Holger Zastrow, FDP 6835 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6838 \n Winfried Petzold, NPD 6839 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6839 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister \n\nder Finanzen 6840 \n Holger Zastrow, FDP 6841 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6841 \n Holger Zastrow, FDP 6841 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6841 \n Holger Zastrow, FDP 6841 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6842 \n Holger Zastrow, FDP 6842 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6842 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6842 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 82. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \nHerr Prof. Dr. Milbradt, Herr Winkler, Herr Dr. Friedrich, \nHerr Dr. Schmalfu\u00df, Frau Sch\u00fctz, Frau Bonk und Frau \nMattern. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der heutigen \nSitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das \nPr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11 festge-\nlegt: CDU 127 Minuten, Linksfraktion.PDS 99 Minuten, \nSPD 64 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 50 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n99 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, in der Ihnen vorliegenden \nTagesordnung bitte ich die Tagesordnungspunkte 3 bis 7, \n\n3. Lesungen, zu streichen, da wir diese bereits gestern \nbehandelt haben. Meine Damen und Herren, ich frage, ob \nes weitere Antr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Das \nscheint der Fall zu sein. Bitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie bereits angek\u00fcndigt, m\u00f6chte \nmeine Fraktion den Alttagesordnungspunkt 12, unseren \nAntrag zu Gen-Mais, von der Tagesordnung nehmen, da \ner gestern gemeinsam mit dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS behandelt wurde und damit erledigt ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte zur \nKenntnis zu nehmen, dass der Tagesordnungspunkt 12 \ngestrichen werden kann. Gibt es weitere Antr\u00e4ge auf \nStreichung? \u2013 Dann lassen wir es so, wie es ist, und die \nvorliegende Tagesordnung gilt als best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Neue Strukturfondsf\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 \u2013  \nneue Chancen f\u00fcr Innovation, Besch\u00e4ftigung und Bildung \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Der s\u00e4chsische Wald im Klimawandel \u2013 \nGef\u00e4hrdungen und Handlungsnotwendigkeiten\u201c \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Redezeit f\u00fcr die Aktuellen Debatten \nhat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU \n39 Minuten, Linksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, NPD und FDP je 12 Minuten, GR\u00dcNE \n17 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNeue Strukturfondsf\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 \u2013 neue Chancen f\u00fcr \nInnovation, Besch\u00e4ftigung und Bildung \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben die Fraktionen der CDU und \nder SPD das Wort, danach in der ersten Runde Linksfrak-\ntion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort nimmt. Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wie in vielen Bereichen \nsind wir Sachsen allen anderen auch bei der Genehmi-\ngung der Strukturfonds um mehr als eine Nasenl\u00e4nge \nvoraus. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAnfang Mai unterzeichnete unser Ministerpr\u00e4sident in \nHof das Operationelle Programm f\u00fcr den Freistaat f\u00fcr die \nn\u00e4chsten sieben Jahre der neuen F\u00f6rderperiode. Damit \nhaben wir als erstes der neuen Bundesl\u00e4nder eine sichere \nKomponente zur Finanzierung und damit zur Gestaltung \nunserer weiteren wirtschaftlichen Entwicklung und \nk\u00f6nnen unseren beispielgebenden Aufschwung mit neuer \nDynamik fortsetzen. \n\nSachsen hat die Mittel aus den vorangegangenen F\u00f6rder-\nperioden vorbildlich genutzt und die Ergebnisse k\u00f6nnen \nsich sehen lassen. Wir sind vorn bei der wirtschaftlichen \nGesamtleistung und beim Export, bei Wachstum und \n\n 6777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nBesch\u00e4ftigung, bei Bildung und Innovation. Mit den \ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen, Berufsaka-\ndemien und Instituten sind wir zunehmend in der Lage, \nden wissenschaftlich-technischen H\u00f6chststand mitzube-\nstimmen. Unsere Verkehrsinfrastruktur hat sich in den \n15 Jahren entscheidend entwickelt. Wir sind f\u00fcr die \nZukunft ger\u00fcstet. \n\nAber so positiv die Entwicklung f\u00fcr Sachsen auch ist, im \nVergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern und im europ\u00e4-\nischen Ma\u00dfstab hat Sachsen noch viele Probleme zu \nl\u00f6sen. Der selbsttragende Aufschwung ist noch nicht \nerreicht. Deshalb sind wir dankbar f\u00fcr die bereitgestellten \nProgramme. In der neuen F\u00f6rderperiode stehen dem \nFreistaat insgesamt 3 963 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung; \ndavon den \u00fcberwiegenden Anteil, n\u00e4mlich 78 %, im \nBereich des EFRE zu verwenden ist eine richtige Ent-\nscheidung. Hier hat die CDU-Fraktion schon vor einigen \nJahren eine wichtige Weichenstellung vorgenommen. Wir \nk\u00f6nnen damit einen gr\u00f6\u00dferen und entscheidenden Beitrag \nf\u00fcr die St\u00e4rkung unserer Wirtschaft, den Ausbau unserer \nBildungs- und Forschungseinrichtungen und unsere \nInfrastruktur leisten. Nur so werden die fehlenden Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen. Der fr\u00fcher wesentlich h\u00f6here Anteil \nder Sozialfondsmittel hat aus meiner Sicht nur manchem \nBildungstr\u00e4ger zur wirtschaftlichen Bl\u00fcte verholfen. Den \noftmals in allen m\u00f6glichen Bildungsma\u00dfnahmen qualifi-\nzierten Arbeitslosen wurde dadurch kaum geholfen, einen \nDauerarbeitsplatz zu finden. \n\nTatsache ist, dass wir in etlichen Branchen Mangel an \nqualifiziertem Personal haben, auch und gerade au\u00dferhalb \nder Zentren, auch in der Oberlausitz. Mit dem derzeit in \nDiskussion und Abw\u00e4gung befindlichen Operationellen \nProgramm f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds m\u00fcssen wir \ndiese Situation ber\u00fccksichtigen und in unsere Menschen \nderart investieren, dass diese in der Lage sind, den Fach-\nkr\u00e4ftebedarf und die wachsenden Anforderungen der \nWirtschaft an qualifiziertes Personal zu erf\u00fcllen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Schwerpunktsetzungen des EFRE sind ausgewogen, \nzukunftsf\u00e4hig und ein Beweis daf\u00fcr, dass die Vorgaben \nder Lissabon-Agenda sorgf\u00e4ltig in die Strategien Sachsens \nintegriert wurden. Die St\u00e4rkung von Innovation, Wissen-\nschaft und Forschung schl\u00e4gt sich besonders bei der \nF\u00f6rderung von wirtschaftsnahen F/E-Verbundprojekten \nund im Technologietransfer nieder. Es muss unser Ziel \nsein, die Ergebnisse der Grundlagenforschung noch \nst\u00e4rker als bisher in die Prozesse unserer Unternehmen zu \n\u00fcberf\u00fchren, um weitere Wettbewerbsvorteile f\u00fcr Sachsen \nzu schaffen. Was in Sachsen erfunden wird, sollte seine \nUmsetzung auch in erster Linie in Sachsen erfahren. \nDadurch schaffen wir wirtschaftlichen Aufschwung und \nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. Die zahlreichen Institute, \nForschungseinrichtungen und Technologiezentren m\u00fcssen \ndiesen Weg als Katalysatoren positiv beeinflussen. \n\nMit der zus\u00e4tzlichen Aufnahme der s\u00e4chsischen Exzel-\nlenzinitiative muss es uns gelingen, im nationalen und \ninternationalen Wettbewerb in der Wissenschaftsland-\n\nschaft an Einfluss zu gewinnen und unsere Hochtechno-\nlogien weiter auszubauen. Kollege Hermsdorfer wird \ndarauf noch n\u00e4her eingehen. Wenn wir das hohe Niveau \nder in Sachsen angesiedelten Hochtechnologien in den \nBereichen Nano- und Biotechnologie, IT und Kommuni-\nkation beibehalten wollen, ist es \u00fcberaus wichtig, neue \nUnternehmen bei Gr\u00fcndungen zu unterst\u00fctzen. Hierzu \ndient das Risikokapital f\u00fcr junge Technologieunterneh-\nmen, welches besonders die Ausgr\u00fcndungen aus unseren \nHochschulen und Universit\u00e4ten begleiten kann. \n\nIm Schwerpunkt der Verbesserung der Bildungsinfra-\nstruktur tragen wir der aktuellen Entwicklung der Sch\u00fc-\nlerzahlen und dem hohen Niveau der Unterst\u00fctzung aus \nfr\u00fcheren F\u00f6rderperioden durch Absenkung der F\u00f6rderung \nf\u00fcr die Zentren f\u00fcr schulische Bildung Rechnung. Der \nFreistaat verf\u00fcgt \u00fcber eine Vielzahl leistungsf\u00e4higer \nBerufsschulen, sowohl im staatlichen als auch im privaten \nBereich. Mit dem R\u00fcckgang von Schulabg\u00e4ngern und der \ndamit im Zusammenhang stehenden r\u00fcckl\u00e4ufigen Zahl an \nAuszubildenden muss auch ein Umdenken in diesem \nBereich stattfinden: nicht Ausbildung um jeden Preis, \nsondern bedarfsgerecht und mit Blick auf die wirtschaftli-\nchen Bed\u00fcrfnisse der s\u00e4chsischen Unternehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der gewerbli-\nchen Wirtschaft \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: \u2013 bleibt im EFRE nach wie \nvor auf hohem Level, auch wenn wir uns besonders bei \nder einzelbetrieblichen F\u00f6rderung noch mehr gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten. \n\nUnsere Wirtschaft boomt. Neben Neuansiedlungen sind es \nin erster Linie unsere s\u00e4chsischen Unternehmen, die den \nAufschwung nutzen, um zu expandieren. Lassen Sie uns \ndie Chance nutzen, den durch die fr\u00fchzeitige Genehmi-\ngung des Operationellen Programms gewonnenen Vorlauf \ngemeinsam in eine weitere Erfolgsgeschichte f\u00fcr Sachsen \nzu verwandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die allgemei-\nnen Ziele der neuen F\u00f6rderperiode werden im nationalen \nstrategischen Rahmenplan f\u00fcr die Bundesrepublik \nDeutschland festgelegt. Grundlage ist die Lissabon-\nStrategie des Europ\u00e4ischen Rates aus dem Jahr 2000, die \ndie grundlegenden strategischen Ziele der Europ\u00e4ischen \nUnion neu formulierte. Danach soll die Union zum \nwettbewerbsf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasier-\nten Wirtschaftsstandort der Welt werden, der f\u00e4hig ist, ein \ndauerhaftes Wirtschaftswachstum mit mehr und besseren \n\n 6778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nArbeitspl\u00e4tzen und einem gr\u00f6\u00dferen, besseren Zusammen-\nhalt zu erzielen. \n\nIm Jahr 2001 wurde auf dem Europ\u00e4ischen Rat von \nG\u00f6teborg der wirtschaftlichen und sozialen Dimension \ndieser Strategie die Umweltdimension als gleichrangig \nhinzugef\u00fcgt. Im M\u00e4rz 2005 wurde nach Evaluierung eine \nneue Halbzeitstrategie verabschiedet. Diese Strategie \nverfolgt Folgendes: \n\n1. wirtschaftlichen Wohlstand \n\n2. soziale Gerechtigkeit und Zusammenhalt \n\n3. Umweltschutz. \n\nDaraus abgeleitet, ergeben sich f\u00fcr Sachsen insbesondere \ndrei gro\u00dfe Herausforderungen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre: \n\na) der sich weiter beschleunigende technologische Wandel \n\nb) die damit einhergehende fortschreitende Globalisierung   \nund \n\nc) der sich radikal ver\u00e4ndernde Altersaufbau der Gesell-\nschaft. \n\nInnerhalb dieses Rahmenplanes leistet der EU-Struktur-\nfonds einen wichtigen Beitrag f\u00fcr Sachsen, eigene  \nstrategische Ziele zu erreichen: Innovation und Ausbau \nder Wissensgesellschaft sowie Steigerung der Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Hierzu geh\u00f6rt die gezielte \nInvestition in Forschung und technologische Entwicklung \nund in unternehmerische Initiativen. Dazu z\u00e4hlt die \nErh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t der Regionen f\u00fcr Investitionen \nund Einwohner durch nachhaltige Regionalentwicklung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDann machen Sie es doch!) \n\nDas sind insbesondere die Verkehrsinfrastruktur und die \nSteigerung der Synergien zwischen Umweltschutz und \nWachstum. Da ist der Arbeitsmarkt auf neue Herausforde-\nrungen auszurichten f\u00fcr mehr und bessere Arbeitspl\u00e4tze; \ninsbesondere sind mehr Menschen an das Erwerbsleben \nheranzuf\u00fchren. Nat\u00fcrlich z\u00e4hlt dazu, Regionen chancen- \nund ausgleichsorientiert weiterzuentwickeln. \n\nGestatten Sie mir im ersten Teil meiner Ausf\u00fchrungen \ninsbesondere einen R\u00fcckblick auf das vergangene OP, \nbevor ich im zweiten Teil auf das zuk\u00fcnftige oder jetzt \nneu beschlossene komme. \n\nWas hat in den letzten Monaten, ja eigentlich in den \nletzten beiden Jahren h\u00e4ufig f\u00fcr Aufregung und Schlag-\nzeilen gesorgt? Mit Beginn der Koalition vielleicht der \nUmstand, dass es gelungen war, 150 Millionen Euro ESF-\nMittel durch nachhaltige Verhandlungen mit der EU-\nKommission in EFRE umzuschl\u00fcsseln? Das kann man \nzweifelsohne sogar als nicht unbedingt finanzpolitischer \nSprecher als Erfolg feiern \u2013 150 Millionen Euro europ\u00e4-\nischen Geldes, die kein anderes Land als Sachsen erh\u00e4lt \nbzw. erhalten hat! Damit wurde auch eine Fehlsteuerung \ngewisser Vorg\u00e4nger so korrigiert, dass zumindest kein \nzus\u00e4tzliches Geld nach Br\u00fcssel zur\u00fcckflie\u00dfen musste. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWer war denn das?) \n\nWeiterhin hat uns alle h\u00e4ufig gest\u00f6rt, dass 2005 und 2006 \nje knapp 43 Millionen Euro verfallen sind, das hei\u00dft, in \nSachsen nicht eingesetzt werden konnten. Doch hat in der \nDiskussion derjenige die Pr\u00fcgel eingesteckt, der sie \nverdient hat? Jeder hier im Raum wei\u00df oder sollte wissen, \ndass die durch die F\u00f6rderrichtlinien untersetzten Pro-\ngramme Einzelma\u00dfnahmen f\u00f6rdern, die auf Passgenauig-\nkeit zum OP von der EU \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nNun sind die Wege auch im Zeitalter der digitalen Daten-\n\u00fcbermittlung oft l\u00e4nger als erwartet. Das hei\u00dft, dass 2005 \n\u00fcber die R\u00fcckgabe der Mittel entschieden wurde, die \n2003 nicht abgeflossen sind, 2006 diejenigen, die durch \nmangelnden Einsatz seit 2004 mehr oder weniger herum-\nlagen. Was lehrt uns das? Im vorhergehenden OP waren \nseinerzeit die Mittel durch die Amtsvorg\u00e4nger nicht OP-\nkonform oder bei ESF schlechterdings teils gar nicht \neingesetzt worden, sodass der jetzige stellvertretende \nMinisterpr\u00e4sident nach Br\u00fcssel zur\u00fcck\u00fcberweisen musste. \nEr hat also \u00f6ffentlich die Quittung f\u00fcr eine Mahlzeit \nbekommen, die er weder bestellt noch gegessen hat. Er \nsa\u00df allerdings, als der Kellner kam, 2004 am Regierungs-\ntisch. \n\nAuf die Ausrichtung des neuen OP m\u00f6chte ich gern im \nzweiten Teil meiner Rede eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Prof. Bolick, Herr \nPecher, ich frage mich, was an dieser Debatte aktuell ist. \nDer Titel lautet: \u201eNeue Strukturfondsf\u00f6rderperiode 2007 \nbis 2013 \u2013 neue Chancen f\u00fcr Innovation, Besch\u00e4ftigung \nund Bildung\u201c. Es kommt mir so vor, als wollten Sie mit \nuns dar\u00fcber debattieren, wie diese Strukturfondsperiode \nausgestaltet werden soll. Wir alle wissen, dass Sie da weit \nzu sp\u00e4t kommen. Wir k\u00f6nnen auch feststellen, dass Sie \nsich bisher jeder Debatte der Ausgestaltung dieser Periode \nverweigert haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Fraktion, aber auch andere Fraktionen haben \nsowohl im Wirtschaftsausschuss als auch im Parlament \nimmer wieder eine Debatte \u00fcber Priorit\u00e4ten angemahnt. \nWir haben Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Doch Sie haben das \ngetan, was Sie tun wollten, ohne das ganze Parlament \neinzubeziehen. Ja, was haben Sie getan? Sie haben im \nWesentlichen die Mittel in Beton konzentriert statt in \nBildung, wie es breit \u00fcbergreifend immer wieder in \ndiesem Hause gefordert wurde. \n\nUnsere Vorschl\u00e4ge lagen auf dem Tisch. Ich m\u00f6chte an \nunseren Doppelhaushalt erinnern. Ich m\u00f6chte daran \n\n 6779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nerinnern, dass wir ein F\u00f6rderprofil vorgelegt haben und \nschon seit 2000 eine Innovationsstiftung fordern, dass \nmehr Mittel in die Innovation im Freistaat Sachsen flie\u00dfen \nsollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt steht alles fest, jetzt ist alles genehmigt, jetzt wollen \nSie einen Erfolg feiern, der gar nicht Ihr Erfolg ist, meine \nDamen und Herren. Stimmt es denn, wie Wirtschaftsmi-\nnister Jurk gestern in der Regierungserkl\u00e4rung sagte, ich \nzitiere: \u201eDie Koalition hat hier den Schwerpunkt verlagert \nvon Investition in die klassische Infrastruktur hin zu mehr \nF\u00f6rderung von Bildung, Wissenschaft, Forschung und \nInnovation.\u201c? Nein, es stimmt nicht. Es war n\u00e4mlich die \nEurop\u00e4ische Kommission, die Sie unter Druck gesetzt hat. \nIch m\u00f6chte hier zitieren: \u201eDie Europ\u00e4ische Kommission \nfordert zur Verbesserung der Genehmigungsf\u00e4higkeit des \ns\u00e4chsischen Programms eine Erh\u00f6hung des Anteils der \nLissabon-konformen Ausgaben auf mindestens 50 %.\u201c \nBeim ersten Entwurf waren es 55 %. Die Europ\u00e4ische \nKommission fordert, dass die Mittel f\u00fcr die Bereiche \nForschung, Entwicklung und Innovation erh\u00f6ht werden. \nDas, was Sie heute hier darstellen, was Ihr Erfolg sein \nsoll, ist gar nicht Ihr Erfolg. Sie mussten auf Druck \nanderer nacharbeiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie haben Sie nachgearbeitet? Sie haben das gemacht, \nwas wir schon seit Jahren fordern. Sie haben den Stra\u00dfen-\nbau gek\u00fcrzt, immerhin 100 Millionen Euro, und Sie haben \nmehr Geld ausgegeben f\u00fcr die Hochschulen, mehr Geld \nf\u00fcr den Technologietransfer, mehr Geld f\u00fcr F/E-\nVerbundprojekte sowie f\u00fcr umweltfreundliche Verkehrs-\ntr\u00e4ger. Jetzt wird als Erfolg erkl\u00e4rt, was wir schon lange \nverlangt haben. Wir sind Ihnen dankbar. Nur durch die \nEU ist es dazu gekommen, dass mehr Geld f\u00fcr Bildung \nausgegeben wird und weniger f\u00fcr Beton. Die Folge ist: \n190 Millionen Euro mussten umgeschichtet werden, \nnachdem der Haushalt gerade einmal vier Monate verab-\nschiedet war. Diese Umschichtung erfolgte an dem \nvorbei, der der Gesetzgeber ist, und zwar wir, das Parla-\nment. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGerade wir wollten die Priorit\u00e4ten setzen, wir wollten mit \nIhnen dar\u00fcber debattieren, wie diese Gelder ausgegeben \nwerden. Wir stellen fest, dass bis zum heutigen Tage dem \ngesamten Landtag keine entsprechende Information \ndar\u00fcber vorliegt, dass umgeschichtet werden musste  \nund wie umgeschichtet wurde. So frage ich Sie,  \nHerr Prof. Bolick, Herr Pecher, was an dieser Debatte \naktuell ist. Aktuell ist, dass die Koalition, dass die Staats-\nregierung wieder einmal nacharbeiten mussten. Das zeigt \nuns, dass die Koalition \u00f6fter auf die Opposition h\u00f6ren \nsollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAktuell ist, dass hinterher Korrekturen als Erfolg erkl\u00e4rt \nwerden. Das alles ist zwar nicht neu, aber immer wieder \naktuell. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Heute will die Koalition \u00fcber \ndie neue EU-Strukturf\u00f6rderperiode plaudern, sch\u00f6nf\u00e4rbe-\nrisch, selbstbeweihr\u00e4uchernd und vor allem folgenlos. \n\nVon der Opposition gab es seit dem Fr\u00fchjahr 2006 immer \nwieder Vorst\u00f6\u00dfe, um etwas Transparenz in den Prozess \nder Erstellung der Operationellen Programme zu bringen. \nVor allem wurde immer wieder Diskussionsbedarf \u00fcber \ndie strategische Ausrichtung des Einsatzes der EFRE- und \nESF-Mittel angemahnt. Doch eine wirkliche Beteiligung \ndes Landtages wurde von den Mehrheitsfraktionen der \nKoalition stets verhindert, obgleich hier massive Haus-\nhaltsaspekte ber\u00fchrt waren und sind. \n\nGenau die gleichen Koalitionsfraktionen, die sich \u00fcber ein \nJahr lang \u00fcber die neue EU-Strukturfondsf\u00f6rderperiode \nregelrecht ausgeschwiegen haben, versp\u00fcren nun hier und \nheute das Bed\u00fcrfnis nach einer lockeren Plauderei, jetzt, \nwo alle Entscheidungen im Alleingang der Staatsregie-\nrung bereits getroffen worden sind. \n\nWir alle wissen, dass die EU-Strukturf\u00f6rdermittel wie \nauch die Mittel aus dem Solidarpakt II weniger werden \nund es f\u00fcr Sachsen darauf ankommt, eine selbsttragende \nund vor allem Besch\u00e4ftigung schaffende Wirtschaftsent-\nwicklung ins Werk zu setzen. \n\nIst diese Mittelverwendung der Staatsregierung aus den \nEU-Strukturfonds nun dazu geeignet, dies zu bewerkstel-\nligen? Nach Auffassung der NPD-Fraktion nicht. \n\nKnapp 4 Milliarden Euro an Strukturfondsf\u00f6rdermitteln \nstehen bis 2013 zur Verf\u00fcgung. Von den \u00fcber 3 Milliarden \nEuro aus dem EFRE soll ein L\u00f6wenanteil von mehr als \n1,2 Milliarden Euro auf die sogenannte Priorit\u00e4tsachse I \n\u201eSt\u00e4rkung von Innovation, Wissenschaft, Forschung und \nBildung\u201c entfallen. Dies ist grunds\u00e4tzlich sinnvoll, doch \ndroht das Land Sachsen als Ganzes davon wenig zu \nhaben, weil wieder einmal nur die sogenannten Leucht-\nt\u00fcrme mit ihren gewissen Wachstums- und Technologie-\npotenzialen Empf\u00e4nger des Geldes sein werden. Der \nAnteil der EFRE-Mittel im Bereich der Priorit\u00e4tsachse I \nwurde auf 40 % aufgestockt. F\u00fcr die NPD-Fraktion ist es \naber fraglich, ob ein derartiger Mitteleinsatz f\u00fcr eine an \nglobaler Kapitalverwertung orientierte Forschungspolitik \ndie bitter n\u00f6tigen Besch\u00e4ftigungsimpulse ausl\u00f6sen wird. \nEine breite Belebung des Arbeitsmarktes ist durch eine \nblo\u00dfe Leuchtturmpolitik nicht zu erwarten. Die NPD-\nFraktion sieht ein Grundproblem der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftsstruktur in der nach wie vor d\u00fcnnen Eigenkapital-\nausstattung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen. Weil in der neuen F\u00f6rderperiode weniger Geld zu \nverteilen ist als in der vorhergehenden, und zwar rund \n\n 6780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n10 % weniger, h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass die EFRE-\nAnteile in den Priorit\u00e4tsachsen I und II, das hei\u00dft auch bei \nder Infrastruktur, etwas zur\u00fcckgenommen werden, damit \nmehr Mittel f\u00fcr die einzelbetriebliche F\u00f6rderung und \nZinsverbilligungen im Rahmen des GuW-Darlehens-\nprogramms zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nAuch in Sachsen h\u00e4tte man die Energieeffizienz zu einem \nF\u00f6rderkriterium f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen machen k\u00f6nnen. Das Wirtschaftsministeri-\num selbst hat wiederholt einger\u00e4umt, dass die F\u00f6rderung \nder kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen einen \nbesonders hohen Besch\u00e4ftigungseffekt aufweist und zur \nSt\u00e4rkung der Innovationskraft von Unternehmen sowie \nder St\u00e4rkung der Binnennachfrage beitr\u00e4gt. \n\nWelche Besch\u00e4ftigungschancen sollen jetzt aber darin \nliegen, dass der Mittelansatz hier deutlich zur\u00fcckgefahren \nwird? \n\n\u00dcber den ESF ist in diesem Haus nicht weniger gestritten \nworden. Immerhin geht es dabei um ein Finanzvolumen \nvon 872 Millionen Euro. Beim ESF wird am deutlichsten, \ndass die Staatsregierung Politik nicht mehr gestaltet, \nsondern nur noch nach Anpassungsstrategien f\u00fcr fremdbe-\nstimmte Entwicklungen sucht. Die strategische Ausrich-\ntung des ESF zielt beispielsweise nur auf die Verwaltung \ndes demografischen Niederganges ab, anstatt die katast-\nrophale Bev\u00f6lkerungsentwicklung umzukehren. \u00dcberdies \nsoll mit Hilfe der ESF-Mittel lediglich die Anpassung der \nUnternehmen und ihrer Besch\u00e4ftigten an die Bedingungen \neiner sich durchglobalisierenden Arbeitswelt vorangetrie-\nben werden, anstatt andere, an regionalen Wertsch\u00f6p-\nfungsketten orientierte Wettbewerbsstrategien zu f\u00f6rdern. \n\nHierf\u00fcr ist ja auch bezeichnend, dass Herr Pecher ganz \nungeniert auf die Lissabon-Strategie der Europ\u00e4-\nischen Union zu sprechen gekommen ist. Mit dieser \nLissabon-Strategie wurde eine europ\u00e4ische Agenda 2010 \nbeschlossen, die Europa zum wettbewerbsf\u00e4higsten \nWirtschaftsraum der Welt bis 2010 machen soll, nach \nAuffassung der Neoliberalisten nat\u00fcrlich durch rabiate \nstaatliche Einsparungen und Sozialraubma\u00dfnahmen. \nInsofern ist es schon von erfrischender Deutlichkeit, dass \nHerr Pecher diese Lissabon-Strategie hier als Vorbild \nanpreist. Schlie\u00dflich ist auch die Agenda 2010 von  \nGerhard Schr\u00f6der durch den Lissabon-Prozess auf sehr \nungute Art und Weise beeinflusst worden. \n\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen zum Besch\u00e4ftigungs-\nwachstum sollen nun ergriffen werden? Staatsminis-\nter Jurk lie\u00df bislang nur verlauten, dass es sich beim ESF-\nOP um ein \u201estrategisches Programm\u201c handelt, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 ja \u2013, das keinerlei Beschreibun-\ngen konkreter Einzelma\u00dfnahmen oder gar Bestimmungen \nzum F\u00f6rdergegenstand beinhaltet. Konkrete Ans\u00e4tze der \nOpposition wurden von den Koalitionsfraktionen konse-\nquent abgelehnt. \n\nZu erinnern ist noch daran \u2013 und das bleibt ein ewiger \nMalus dieses Wirtschaftsministeriums und seines Leiters \n\u2013, dass in den letzten zwei Jahren mehr als \n80 Millionen Euro an ESF-Mitteln verfallen sind, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 weil die Ministerialb\u00fcrokratie \nanscheinend nicht in der Lage war, diese fristgerecht \nabzufordern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Diese Debatte bringt den Men-\nschen im Lande gar nichts! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Wir sind nicht sehr zufrieden mit der ent-\nsprechenden Ausgestaltung der neuen Operationellen \nProgramme im Freistaat, weil wir uns als FDP-Fraktion \neine deutliche Schwerpunktsetzung im Bereich EFRE \ngew\u00fcnscht h\u00e4tten. Wir haben das in den Debatten hier im \nHause schon mehrmals ausgef\u00fchrt. Die Aufteilung 78 % \nzu 22 % ist f\u00fcr uns v\u00f6llig unzureichend. Eine wesentlich \nst\u00e4rkere Schwerpunktsetzung im Bereich des EFRE w\u00e4re \nsachdienlich gewesen. \n\nSie w\u00e4re deshalb sachdienlich gewesen, weil wir in \nSachsen nach wie vor das Problem der Eigenkapital-\nschw\u00e4che unserer Unternehmen haben. Wir h\u00e4tten viel, \nviel st\u00e4rker im Bereich der einzelbetrieblichen Investiti-\nonsf\u00f6rderung t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Herr Prof. Bolick hat \ndas angesprochen, aber leider nur beklagt; wie auch \ngestern beklagt, aber nichts ge\u00e4ndert. Wir sind der Auffas-\nsung, dass wir hier falsche Schwerpunktsetzungen getrof-\nfen haben. Denn nach wie vor gilt: Wir haben nicht zu \nwenige Unternehmen; unsere Unternehmen, die wir hier \nin Sachsen haben, sind zu klein. Wir h\u00e4tten hier viel, viel \nst\u00e4rker aktiv werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist vielleicht lobenswert, dass im Rahmen der von der \nEU angeforderten Umschichtung weitere 20 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Risikokapitel und Technologieunternehmen \nbereitgestellt werden. Aber diese 20 Millionen Euro sind \nein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Sie sind leider \u00fcber-\nhaupt nicht ausreichend, um das zu finanzieren, was wir \nin Sachsen im Bereich der einzelbetrieblichen Investiti-\nonsf\u00f6rderung eigentlich ben\u00f6tigen. \n\nDie mangelhafte Einbeziehung des Parlaments ist schon \nangesprochen worden. Ich kann mich hier an unz\u00e4hlige \nSitzungen des Ausschusses erinnern. Dar\u00fcber haben wir \nallerdings schon vor vier Wochen in diesem Hause debat-\ntiert. Das zeigt nat\u00fcrlich wiederum, wie wenig aktuell \ndiese Aktuelle Debatte ist, wenn diese Debatte in dieser \n\n 6781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nForm zu diesem Thema schon vor vier Wochen gef\u00fchrt \nwurde. Da sollten sich die Regierungsfraktionen einmal \n\u00fcberlegen, ob sie bei der Auswahl ihrer Aktuellen-\nDebatten-Themen nicht ein bisschen kreativer sein k\u00f6nn-\nten. \n\nWir haben von Herrn Pecher eine sehr sorgsame Trennung \nzwischen der alten Strukturfondsperiode und der neuen \nStrukturfondsperiode erfahren. Das kann ich mir auch \nvorstellen, weil wir gewisse \u00c4mterwechsel hatten. Des-\nwegen ist es aus Sicht des Neuen von der SPD-Fraktion \ndurchaus zu verstehen. \n\nAber wenn wir der Argumentation von Herrn Pecher \nfolgen, dass die verfallenen 88 Millionen Euro zwar \nbedauerlich, aber von dem amtierenden Minister nicht zu \nvertreten sind \u2013 f\u00fcr diese Argumentation spricht einiges, \nweil in der Planung tats\u00e4chlich eine andere Regierung \nverantwortlich war \u2013, dann bleibt doch aber nichts ande-\nres \u00fcbrig, als konsequent zu sagen: Die Vorg\u00e4ngerregie-\nrung, die von der CDU allein getragene Regierung \u2013 \nHerr Pecher, so habe ich Sie verstanden \u2013, tr\u00e4gt die \nVerantwortung daf\u00fcr, dass 88 Millionen Euro nicht \nabgerufen werden konnten. \n\nWer sich wie Sie dann hier hinstellt, Herr Prof. Bolick, \nund das als vorbildlich verkauft \u2013 vorbildlich ist nach \nIhrer Ansicht, wenn man 88 Millionen Euro verplempert  \n\u2013, wer so Politik macht, der wird vom W\u00e4hler bestraft \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich kann mich erinnern, \ndass im Februar 2005 gro\u00dfe Unruhe im Raum herrschte, \nweil sich alle fragten, warum die GR\u00dcNEN zur Lissabon-\nStrategie diskutieren wollten. Inzwischen habe ich den \nRedebeitr\u00e4gen entnommen, dass es eigentlich fast alle \nbegriffen haben. \n\nGehen wir einmal davon aus, Herr Bolick, dass Sie es \nernst gemeint haben, als Sie sagten, Sie h\u00e4tten die Mittel \nhier in Sachsen vorbildlich genutzt. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Gehen wir einmal davon aus. Also lasse ich mich auf \ndie Debatte ein. \n\nDie Stra\u00dfendichte in Sachsen \u2013 man kann es nicht oft \ngenug wiederholen \u2013 ist gr\u00f6\u00dfer als im Durchschnitt der \nBundesrepublik Deutschland. Der Grenznutzen neuer \nStra\u00dfen sinkt kontinuierlich Tag f\u00fcr Tag. Die Demografie \nverursacht, dass weniger Leute hier leben, deren individu-\nelle Kosten steigen werden, um diese vielen gebauten \nStra\u00dfen nachher zu unterhalten und zu pflegen. Wie \nvern\u00fcnftig ist das, bitte sch\u00f6n, gedacht? \n\nDer betriebliche Aufwand f\u00fcr Forschung und Entwicklung \nliegt in Sachsen unter dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt) \n\nEr liegt sogar unter dem Durchschnitt der ostdeutschen \nL\u00e4nder. Bei der kleineren Betriebsgr\u00f6\u00dfe, die wir nun \neinmal hier im Osten allgemein und im Spezifischen auch \nin Sachsen haben, muss man doch \u00fcberlegen, dass sie \nnat\u00fcrlich auf Kooperation in Forschung und Entwicklung \nangewiesen sind. Also muss man diese Verb\u00fcnde f\u00f6rdern \nund nicht im Gegenteil immer dar\u00fcber wegschauen und \nStra\u00dfen bauen. Das ist v\u00f6llig indiskutabel. \n\nGenau das haben wir und andere Ihnen gesagt und die \nEurop\u00e4ische Union hat es Ihnen ins Stammbuch geschrie-\nben. Sie hat Ihnen \u2013 daf\u00fcr sei ihr sehr gedankt \u2013 in Hof \ndas Geld f\u00fcr die Stra\u00dfe aus den H\u00e4nden gewunden und \ndorthin getan, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich zu Forschung und \nEntwicklung und zur Exzellenzinitiative an den Hoch-\nschulen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas h\u00e4tten Sie allerdings auch schon eher haben k\u00f6nnen, \nwenn Sie sich die \u00c4nderungsantr\u00e4ge unserer Fraktion zu \nden Haushaltsberatungen 2006 angeschaut h\u00e4tten. \n\nBei der Exzellenzinitiative gibt es nat\u00fcrlich etwas zu \nm\u00e4keln. Es geht wiederum nach dem Gie\u00dfkannenprinzip. \nDas kann nicht vern\u00fcnftig sein. Wenn das Geld von der \nEurop\u00e4ischen Union zur Verf\u00fcgung gestellt wird, dann ist \nes wichtig, f\u00fcr diese Mittel einen strategischen Schwer-\npunkt zu setzen, da wir diese nur f\u00fcr einen begrenzten \nZeitraum haben werden. Dieser strategische Schwerpunkt \nist unseres Erachtens die Clusterbildung im Bereich \nerneuerbare Energien und Effizienztechnologien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2 % der Mittel aus dem EFRE gehen in die Bereiche \nEnergieeffizienz, Klimaschutz und erneuerbare Energien \n\u2013 l\u00e4cherliche 2 %. Weniger als 1 % ist f\u00fcr die Energieeffi-\nzienz vorgesehen. Die Materialeffizienz haben Sie v\u00f6llig \nausgeblendet. \n\n\u00dcberlegen Sie einmal \u2013 das m\u00fcsste Ihnen doch bei einem \nder vielen Besuche in den Betrieben aufgefallen sein: Die \nMaterialkosten sind gerade im Gewerbe ein wesentlicher \nKostenblock. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nSie liegen um die 40 % und sehr oft sogar \u00fcber den \nPersonalkosten. Was hei\u00dft das? Das hei\u00dft, dass diese \nFirmen offensichtlich beherzte und ausf\u00fchrliche Bera-\ntungsangebote brauchen, um den Kostenblock beim \nMaterial- und Energieverbrauch zu senken. Sie haben zu \nviele Ausgaben, Energie ist f\u00fcr sie zu teuer, das Material \nist f\u00fcr sie zu teuer. Darauf m\u00fcssten sie eigentlich abzielen. \nWas machen sie? Nichts Derartiges. Sie haben das alles \nvers\u00e4umt. \n\n 6782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nAm Ende kommt heraus, dass die Betriebe keine andere \nM\u00f6glichkeit haben, als das zu tun, was sie in den letzten \nJahren getan haben: Sie k\u00f6nnen dann an zwei anderen \nStellschrauben versuchen, irgendwie \u00fcber die Runden zu \nkommen. Die eine Stellschraube sind die L\u00f6hne \u2013 diesbe-\nz\u00fcglich kann man in Sachsen nicht weiter heruntergehen \u2013 \nund die andere Stellschraube sind die Eigenentnahmen. \nIch sage Ihnen aber, die Eigenentnahmen sind auch nicht \nso exorbitant. \n\nWenn Sie wissen, dass diese beiden Stellschrauben \u2013 \nL\u00f6hne und Eigenentnahmen \u2013 ersch\u00f6pft sind, dann \nm\u00fcssen Sie sich auf die anderen Stellschrauben zur \nSenkung von Produktionskosten konzentrieren, verdammt \nnoch einmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nDas sind dann die Material- und Energieeffizienz. Wie \nkann man nur so stur sein? Das Ihnen das die Europ\u00e4ische \nKommission ins Stammbuch schreiben musste, ist eine \nPeinlichkeit. Ich bin au\u00dferordentlich verwundert, warum \nSie dieses Thema einer Aktuellen Debatte f\u00fcr w\u00fcrdig \nempfunden haben. Vielleicht ist es der Ansatz zur Selbst-\nkritik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist immer schwierig, sich nach \neinem Auftritt der Fraktionschefin der GR\u00dcNEN an sein \nManuskript zu halten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zun\u00e4chst f\u00fcr Ihren Redebeitrag danken, \nder deutlich untermauert hat, wie aktuell diese Debatte ist, \nund damit Vorw\u00fcrfe der Opposition zur\u00fcckweisen. \n\nWir diskutieren heute \u00fcber die Ausgestaltung der F\u00f6rder-\nperiode f\u00fcr die Jahre 2007 bis 2013. Ein Punkt, der die \nneue F\u00f6rderperiode auszeichnet \u2013 und was Sie fr\u00fcher \nkritisiert haben und jetzt durch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung umgesetzt wird \u2013, ist die deutliche Verst\u00e4rkung des \nLissabon-Prozesses, insbesondere durch die Auflage einer \ns\u00e4chsischen Exzellenzinitiative. Die Exzellenzinitiative \nbietet uns die Chance, einen mittel- und langfristigen Auf- \nund Ausbau der vorhandenen industriellen Kerne in \nSachsen vorzunehmen. Sie ist etwas missverst\u00e4ndlich. Die \nExzellenzinitiative Sachsen lehnt sich nicht ans Bundes-\nprogramm an, sondern sie ist anwendungsbezogen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDa haben wir nichts abgekriegt!) \n\nWof\u00fcr steht Sachsen? Es steht f\u00fcr den Bereich Werkstoffe, \nElektronik und Biotechnologie in ihren Forschungs- und \nWissensgebieten. Daraus haben sich in den letzten \n15, 16 Jahren sehr zukunftstr\u00e4chtige und krisensichere \n\nBranchen entwickelt. Es ist richtig: In Sachsen sind \nLeuchtt\u00fcrme entstanden, denn durch diese Leuchtt\u00fcrme \u2013 \ndas ist eine Binsenweisheit \u2013 sind viele mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen an den verschiedenen Standorten in Sach-\nsen, wie zum Beispiel in Chemnitz, in Freiberg, in Zwi-\nckau, aber auch in Leipzig, entstanden. Neben den \nLeuchtt\u00fcrmen wurde aber auch der Mittelstand gef\u00f6rdert. \nDas muss immer wieder betont werden. Die neue F\u00f6rder-\nperiode bietet uns die Chance, die erfolgreichen Kerne \nauszubauen; ich sagte es bereits. \n\nF\u00fcr Dresden m\u00f6chte ich nennen den Elektroniksektor, die \nChance, einen erfolgreichen Telekommunikationssektor \naufzubauen, das sich entwickelnde Nanocluster und die \nBiotechnologie. Leipzig zeichnet sich im Biotech-Bereich \naus, Automobilfirmen haben sich angesiedelt und es gibt \neinen aufstrebenden Logistikmarkt. Chemnitz und Zwi-\nckau sind im Maschinenbau vertreten, die Textilindustrie \n\u2013 was vor zehn Jahren noch niemand vermutet hatte \u2013 und \ndie Elektronikindustrie. Freiberg ist der f\u00fchrende Standort \nin Deutschland f\u00fcr erneuerbare Energien im Bereich \nFotovoltaik. \n\nSie werfen uns immer wieder vor, dass wir mit der \nLeuchtturmpolitik Sachsens Interessen vernachl\u00e4ssigt \nh\u00e4tten und es eine fehlgeleitete Wirtschaftspolitik w\u00e4re. \nSie verkennen dabei, dass Dresden heute der einzige \nStandort in Ostdeutschland ist, der eine sich selbst tragen-\nde Industrie mit der niedrigsten Arbeitslosenrate und mit \nder h\u00f6chsten Rate an Forschungs- und Entwicklungsinsti-\ntuten vorweisen kann. Das sind Erfolge, die Sie nicht \neinfach kleinreden k\u00f6nnen, und diese gilt es weiter \nauszubauen. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas bietet uns aber die neue F\u00f6rderperiode auch. Es geht \nnicht mehr darum, die EFRE- und die ESF-Programme \nals eigenst\u00e4ndige und voneinander losgel\u00f6ste Programme \nzu sehen, sondern es geht vielmehr darum, diese mit den \nbestehenden Universit\u00e4ten, den Instituten und vor allen \nDingen den hier ans\u00e4ssigen Unternehmen zu vernetzen. \nVielleicht l\u00e4sst sich so die s\u00e4chsische Exzellenzinitiative \nmehr als s\u00e4chsisches Innovationsprogramm bezeichnen. \n\nEFRE bedeutet, die Grundlage ist unternehmensbezogen \n\u2013 ich sagte es bereits \u2013, und ESF darf aus unserer Sicht \nnicht mehr nur als Arbeitsbeschaffungsmittel, die aus \nEuropa kommen, verstanden werden, sondern ESF sollte \nvielmehr mit EFRE-Mitteln in der neuen F\u00f6rderperiode \nam ersten Arbeitsmarkt eingesetzt werden. Es sollte in \nBildung und Forschung zum Einsatz kommen und die \nProgramme sollten flexibler gehandhabt werden. Es gilt \nweiterhin, Leuchtt\u00fcrme in Sachsen zu f\u00f6rdern \u2013 entgegen \ndem Einwand der Opposition. \n\nLeuchtt\u00fcrme f\u00f6rdern hei\u00dft aber, dass wir im globalen \nMa\u00dfstab damit den Mittelstand nicht vernachl\u00e4ssigen. \nEine entsprechende Initiative hatte der Ministerpr\u00e4sident \nbereits vorgeschlagen. \n\n 6783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nEin weiterer Punkt, den es in der neuen F\u00f6rderperiode \numzusetzen gilt \u2013 das ist die Kritik seitens der CDU-\nFraktion \u2013, ist, dass die Technologiezentren in Sachsen \nweiterhin eine F\u00f6rderung erfahren m\u00fcssen. Der Technolo-\ngietransfer darf nicht auf der Strecke bleiben. Wir brau-\nchen ein modernes, zukunftsgewandtes Hochschulgesetz. \nDer zurzeit angek\u00fcndigte Klassenkampf ist hier v\u00f6llig \nfehl am Platz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU) \n\nWir brauchen Mittelstandsprogramme, insbesondere im \nFinanzierungsbereich, die die Wachstumsfinanzierung f\u00fcr \nmittelst\u00e4ndische Firmen sicherstellen. Hierbei gilt es, den \nBund bei seinem Vorhaben zu unterst\u00fctzen, Erleichterun-\ngen f\u00fcr Private Equity und Venture Capital zu schaffen. \n\nUnsere Philosophie ist es, dass die Wirtschaft f\u00fcr die \nMenschen da ist, und deshalb sollten ESF- und EFRE-\nMittel kombiniert noch besser f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Erziehung \nund f\u00fcr Familie eingesetzt werden. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss, der Arbeitsebene in den \nMinisterien zu danken, die in Diskussionen mit uns und \nden Arbeitsgruppen unserer Fraktionen eine z\u00fcgige \nUmsetzung des Operationellen Programms in seiner \nEntwicklung geschaffen hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \n\nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es stehen in der aktuellen F\u00f6rderperiode \nf\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre fast 4 Milliarden Euro zur \nVerf\u00fcgung. Dabei k\u00f6nnen wir das Programm ELER mit \n900 Millionen Euro und die Ziel-3-F\u00f6rderung mit \u00fcber \n100 Millionen Euro au\u00dfen vor lassen, da diese zus\u00e4tzlich \nim Haushalt verankert sind. \n\nMithilfe des EFRE werden wir in den kommenden Jahren \neinerseits Bew\u00e4hrtes fortsetzen, andererseits neue Akzente \nsetzen, die den ver\u00e4nderten wirtschaftlichen und sozialen \nBedingungen entsprechen. Die Priorit\u00e4ten liegen bekann-\nterma\u00dfen in der Verst\u00e4rkung von Innovation, Wissen-\nschaft und Forschung, in der Verbesserung der Bildung, \nim Ausbau und in der Verbesserung der Infrastruktur und \nin der Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der gewerbli-\nchen Wirtschaft. \n\nDabei f\u00e4llt auf, dass im Vergleich zum vorigen Programm \ndes F\u00f6rderzeitraumes 2000 bis 2006 eine Verschiebung \nvon reinen Infrastrukturma\u00dfnahmen hin zu mehr F\u00f6rde-\nrung zukunftsf\u00e4higer Innovations- und Wissenschaftspro-\njekte erfolgen wird \u2013 und das, bevor die EU eingegriffen \nund diese 5 % umgesteuert hat. Vorher hat also schon eine \nklare Verschiebung stattgefunden. \n\nDies ist \u2013 gerade in der Erwartung, dass sich die Zuwei-\nsungen ab 2013 zur\u00fcckentwickeln werden \u2013 richtig, weil \n\nnachhaltig. Eben weil fr\u00fcher eine Stra\u00dfe oder Br\u00fccke  \na) durchaus wichtig war und b) nun einmal auch schneller \ngeplant und gebaut war \u2013 au\u00dfer in Dresden \u2013 und ein \nForschungsergebnis eben nicht sofort greifbar, sozusagen \nbefahrbar war, hat man in den vergangenen Perioden \nlieber in Beton als in die K\u00f6pfe bzw. in die Bildung dieser \nK\u00f6pfe investiert. Ich denke, das ist unstrittig. \n\nRichtig ist auch der Hinweis, den Sie brachten, \nFrau Hermenau: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir mit einer \nausufernden Verkehrsinfrastruktur keine Zukunftslasten \naufbauen; denn diese Unterhaltung wird uns noch einiges \nkosten. Im \u00dcbrigen: Die alten Bundesl\u00e4nder, die uns \nzurzeit hierbei massiv unterst\u00fctzen, haben dieses Problem \ndes Unterhaltes ihres Verkehrsnetzes. \n\nDie Mittel f\u00fcr Investitionen und Innovationen in Wissen-\nschaft und Forschung sind mit mehr als 1 Milliarde Euro \ndeutlich aufgestockt worden. Die St\u00e4rkung dieses zu-\nkunftsorientierten Bereiches liegt uns mittlerweile \u2013 \nsicherlich im gesamten Hohen Hause \u2013 am Herzen. \n\nStichwort: Landesexzellenzinitiative. Hierf\u00fcr sind \n110 Millionen Euro zus\u00e4tzlich an reinen EU-Mitteln \ngeplant. Wir gehen davon aus, dass dabei das Wort des \nFinanzministers steht, f\u00fcr jeden Euro Strukturhilfemittel \nden jeweils notwendigen Kofinanzierungsanteil des \nLandes sicherzustellen. Wir d\u00fcrfen auch sehen, dass \nzus\u00e4tzlich zu diesen 100 Millionen Euro zu ber\u00fccksichti-\ngen ist, dass rund 200 Millionen Euro in die Hochschul-\ninfrastruktur flie\u00dfen. Wir investieren also allein in diesem \nBereich \u00fcber 300 Millionen Euro. \n\nEin weiteres Thema m\u00f6chte ich ansprechen. Auch wenn \nbisher nur der Dissens \u00fcber das Energieprogramm von \nThomas Jurk die \u00d6ffentlichkeit erreichen konnte, so hat \nes doch in den konkreten finanziellen Rahmenbedingun-\ngen ein Umdenken gegeben. F\u00fcr Projekte in den Berei-\nchen Klimaschutz, erneuerbare Energien und umwelt-\nfreundliche Verkehrstr\u00e4ger werden in den kommenden \nJahren nahezu 130 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDieser Bereich, Frau Hermenau, hat sich dadurch ver-\nzehnfacht. Aus Ihrer Sicht ist dies vielleicht nicht ausrei-\nchend, aber aus unserer Sicht ist es erst einmal ein richti-\nger Schritt in die richtige Richtung. \n\nIch komme zum zuk\u00fcnftigen Einsatz der ESF-Mittel. \nZun\u00e4chst kann ich alle beruhigen: Alle Mittel aus der \nalten F\u00f6rderperiode f\u00fcr die Jahre 2005 und 2006 sind \nuntersetzt. Wir sehen als Sozialdemokraten gerade im \nBereich des ESF zuk\u00fcnftig besondere Entwicklungsm\u00f6g-\nlichkeiten. Dieser Bereich der Verwendung europ\u00e4ischer \nMittel war in der alten Periode gepr\u00e4gt von h\u00e4ufig wech-\nselnden Projekttypen und F\u00f6rderrichtlinien, die aus der \nNot geboren schienen, gepr\u00e4gt von suboptimaler Zusam-\nmenarbeit zwischen SAB, Projektentwicklern und Betrof-\nfenen im Ministerium. Die Gesamtf\u00f6rderstrategie des ESF \nwar nicht unbedingt immer zu erkennen. \n\nIm neuen OP haben wir einen viel gr\u00f6\u00dferen gestalteri-\nschen Spielraum, den wir mit einem strategischen Kon-\n\n 6784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nzept deutlich besser nutzen werden. Mittelpunkt wird \ndabei sein, eine Verbesserung des Humankapitals zu \nerreichen. Dies bedeutet St\u00e4rkung und F\u00f6rderung der \nBerufsausbildung im dualen Bereich. Es muss uns gelin-\ngen, diese Bugwelle der Altbewerber in den n\u00e4chsten drei \nJahren mit einem Kraftakt abzubauen. Es geht um berufs-\nbegleitende Qualifizierung zur Reduzierung bzw. Vermei-\ndung eines Fachkr\u00e4ftemangels, um F\u00f6rderung von Unter-\nnehmensgeist in Form von Existenzgr\u00fcnderinitiativen, \nund es geht f\u00fcr uns um die Verbesserung des Zuwachses \nan Besch\u00e4ftigung \u2013 hier insbesondere das Stichwort: \ngemeinn\u00fctziger Arbeitsmarkt. \n\nEin diesbez\u00fcgliches Programm ist auf der Homepage der \nSPD-Landtagsfraktion f\u00fcr jeden einsehbar und abrufbar, \nund ich appelliere und fordere auf, dies auch entsprechend \nzu diskutieren. Damit werden wir sicherstellen, dass die \nESF-Mittel zielgenauer und effektiver eingesetzt werden, \nalso bei den Menschen besser in Form von aktiver Ar-\nbeitsmarktpolitik und Qualifizierungsma\u00dfnahmen an-\nkommen; denn f\u00fcr uns entsteht Besch\u00e4ftigung immer \nmehr durch die Kombination aus Innovation und Bildung. \n\u00dcber den ESF haben wir dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, \nein eigenst\u00e4ndiges Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungspro-\ngramm hinzuzuf\u00fcgen, und wir werden dies auch tun. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als Arbeitspolitikerin \nmuss ich mich insbesondere wundern, dass die Koalition \nheute mit ihrer Strukturfondspolitik gl\u00e4nzen will; denn \nihre ESF-Politik war ja bislang nicht gerade ein Ruhmes-\nblatt. Ich sage es an dieser Stelle immer wieder, und wir \nhaben es heute auch schon in verschiedenen Redebeitr\u00e4-\ngen geh\u00f6rt: Allein in den letzten beiden Jahren sind \n88 Millionen Euro ESF-Gelder in Sachsen verfallen. \n\nAuch wir kritisieren die Verteilung zwischen ESF- und \nEFRE-Geldern, wenn nat\u00fcrlich auch unter ganz anderen \nVorzeichen als Sie, Herr Morlok. In kaum einem anderen \nBundesland wurde so sehr an der Arbeitsmarktpolitik \nzugunsten der Wirtschaftsf\u00f6rderung gespart. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nDie massiven Umschichtungen der Arbeitsmarktgelder \nhin zu Wirtschaftsgeldern, zu EFRE-Geldern, die Sie, \nHerr Pecher, gelobt und begr\u00fc\u00dft haben, war doch wirklich \nnur ein Notbehelf, der aus dieser miserablen ESF-Politik \nder Vergangenheit resultierte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGrund f\u00fcr diesen schlechten Mittelabfluss war im Wesent-\nlichen die b\u00fcrokratische Mittelbewilligung, auf die ich im \nweiteren Verlauf meiner Rede noch eingehen werde. \n\nIn Sachsen galt jahrelang der Grundsatz \u2013 es ist richtig, es \nwar ein CDU-Grundsatz \u2013, dass Arbeitsmarktgelder am \nbesten gar nicht erst ausgegeben werden sollen. Auch die \nVerz\u00f6gerungen im Verfahren der Missbilligung des \nParlamentes bei der Untersetzung des OP haben die \nanderen Oppositionsvertreter an dieser Stelle kritisiert. \nHierin waren wir uns in allen demokratischen Oppositi-\nonsfraktionen einig. \n\n(Zuruf von der NPD: Das stimmt!) \n\nAll das ist das Ergebnis stiefm\u00fctterlicher Behandlung der \nArbeitsmarktpolitik in Sachsen. Ja, und diese resultiert \naus dem CDU-Ansatz. Leider hat sich in den letzten \nzweieinhalb Jahren unter einem SPD-Arbeitsminister \nwenig daran ge\u00e4ndert. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn \nsich hier etwas \u00e4ndern w\u00fcrde. Allein mir fehlt der Glaube. \n\nZentraler Kritikpunkt an der inhaltlichen Untersetzung \ndes Operationellen Programms ist die Frage, die wir auch \nhier mehrfach diskutiert haben: Bekennen wir uns zur \nNotwendigkeit eines zweiten Arbeitsmarktes f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose \u2013 ja oder nein? Auch der DGB kritisierte in \nseiner Stellungnahme zum Entwurf des OP, dass \u201edie \nModelle f\u00fcr die Integration von Langzeitarbeitslosen \nv\u00f6llig fehlen\u201c. Ausgerechnet Langzeitarbeitslose, meine \nDamen und Herren, waren die Stiefkinder der bisherigen \nESF-Politik. Das ist doch v\u00f6llig absurd. Wir m\u00fcssen \nerreichen, dass wir die wichtigsten Instrumente, die wir \nhaben, die ESF-Gelder, mit Geldern der BA koppeln \nk\u00f6nnen, um \u00f6ffentlich geforderte Besch\u00e4ftigung \u2013 oder \nmeinethalben auch B\u00fcrgerarbeit \u2013 in Sachsen zu erm\u00f6gli-\nchen. Das w\u00e4re das Signal gewesen, das inhaltlich von \ndiesem ESF-OP h\u00e4tte ausgehen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Einige wenige Worte noch zur \ndezentralen Veranschlagung der ESF-Gelder. Wir haben \nes ja zuk\u00fcnftig gleich mit sechs ESF-Ministern zu tun. Ich \nhabe immer gesagt, dass die ESF-Gelder nicht dazu da \nsind, den Ministerien ihre Sonderw\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. \nDies hat mit einer systematischen Arbeitsmarkt- und \nBesch\u00e4ftigungspolitik wirklich gar nichts zu tun. Wir \nd\u00fcrfen auch gespannt sein und werden als Linksfraktion \nin den Aussch\u00fcssen darauf achten, ob es jedem Ressort-\nminister gelingen wird, diese riesigen Summen an ESF-\nGeldern, die sie zuk\u00fcnftig zu verteilen haben, sinnvoll \neinzusetzen. \n\nJede der vier Priorit\u00e4tenachsen muss zuk\u00fcnftig von drei \nbis sechs Fachministerien umgesetzt werden. Glauben Sie \nim Ernst, dass Sie das beherrschen, wo doch die s\u00e4chsi-\nschen Kompetenzen beim Einsatz der ESF-Gelder bislang \nnicht besonders ausgepr\u00e4gt waren? Glauben Sie im Ernst \n\u2013 um einmal ein Beispiel zu nennen \u2013, Herr Jurk, dass \nsich Herr Flath von Ihnen beim Einsatz der ESF-Gelder \nhineinreden l\u00e4sst? Sie haben es doch geschafft, Herr \nFlath, wenn ich es richtig geh\u00f6rt habe, von den \n30 Millionen Euro, die Sie f\u00fcr Ganztagsangebote zur \nVerf\u00fcgung hatten, nur 6 Millionen Euro auszugeben. \nDaher d\u00fcrfen Sie sich nat\u00fcrlich nicht wundern, wenn wir \nein gewisses Misstrauen haben, dass es Ihnen gelingen \nwird, die zus\u00e4tzlichen ESF-Gelder unter das Volk zu \n\n 6785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nbringen. Da, meine Damen und Herren, ist die Katastro-\nphe doch vorprogrammiert. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nWen sprechen Sie jetzt an?) \n\n\u2013 Ich habe Herrn Flath angesprochen, aber ich habe auch \nSie gefragt, ob es Ihnen wohl gelingen wird, die sechs \nzuk\u00fcnftigen ESF-Minister zu koordinieren. \n\nNein, meine Damen und Herren, was wir im ESF-Bereich \nverdient h\u00e4tten, das w\u00e4re weniger \u2013 und nicht mehr \u2013 \nB\u00fcrokratie. Die Arbeitslosen in Sachsen h\u00e4tten Chancen \nf\u00fcr Innovationen, Besch\u00e4ftigung und Bildung verdient. \nOb die Koalition in der neuen Strukturfondsperiode diese \nChancen nutzen wird, daran m\u00fcssen wir als Linksfraktion \nunsere Zweifel haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die SPD-Fraktion, ob \ndas Wort noch gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die FDP? \u2013 Auch nicht. \nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 \nHerr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Hilker, die Debatte ist \u00e4u\u00dfert \naktuell, das hat sich inzwischen gezeigt. Wir sind auch \nnicht zu sp\u00e4t, sondern wir Sachsen sind die Ersten. Das \nhaben Sie nur nicht realisiert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Vorschl\u00e4ge, die die Linksfraktion.PDS angeblich \nimmer macht, haben Sie ja in bestimmten Bundesl\u00e4ndern \numsetzen k\u00f6nnen. Die Bundesl\u00e4nder, in denen Sie diese \nVorschl\u00e4ge umsetzen konnten, sind bei Weitem nicht auf \ndem Stand wie wir Sachsen. Ich w\u00fcsste also nicht, welche \nRatschl\u00e4ge von Ihnen wir einbeziehen sollten oder welche \nRatschl\u00e4ge wir annehmen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben auch nicht nur in Beton investiert. Beton \ngeh\u00f6rt aber mit dazu, wenn man ein Land aufbauen will. \nDazu stehen wir, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndenn die Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur \u2013 dazu \nhaben wir gestern Abend noch eine Debatte gef\u00fchrt, die \nebenso aktuell war \u2013 ist auch ein Anliegen der Mehrheit in \ndiesem Hohen Haus. Zur Verbesserung der sonstigen \nInfrastruktur \u2013 ich denke nur an die Entwicklung unserer \nSt\u00e4dte, an den Abbruch oder die Revitalisierung von \nIndustriebrachen, an den Klima- und Hochwasserschutz \u2013 \nbrauchen wir nat\u00fcrlich Beton. Was Sie daran kritisch \nsehen, kann ich nicht begreifen. Aber gut, sicherlich \nliegen da auch Welten zwischen unser beider Verst\u00e4ndnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNa, Gott sei Dank!) \n\n\u2013 Ja, Gott sei Dank! \u2013 Mein lieber Kollege Pecher hat uns \nhier ein wenig die nicht vollst\u00e4ndig ausgegebenen ESF-\nMittel in die Tasche gesteckt. Das kann ich nicht so stehen \nlassen, denn die CDU-Fraktion hat noch unter der Allein-\nregierung mit dem Umsteuern zwischen ESF und EFRE \nbegonnen. M\u00f6glicherweise sind dort Verschiebungspro-\nzesse entstanden, die ausgeregelt werden m\u00fcssen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben \u00fcberhaupt viel verschoben, \n\nwie es jetzt aussieht!) \n\nDenn fr\u00fcher war die Verteilung reichlich 60 % EFRE und \nder Rest, also \u00fcber 30 %, ESF. Wir haben \u2013 auch gegen \nden Widerstand der SPD \u2013 am Ende auf 78 % umgesteu-\nert. Ich denke, das bekommt unserer Wirtschaft und dem \nwirtschaftlichen Aufbau in Sachsen sehr gut. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nWir sind nicht umsonst spitze. Herr Morlok ist auf diese \nArgumentation von Herrn Pecher gleich hereingefallen. \n\nFrau Hermenau, Sie haben ja ab und zu spritzige Ideen, \naber beim Stra\u00dfenbau liegen Sie v\u00f6llig falsch. Das muss \nich Ihnen mal so deutlich sagen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNoch ein Beispiel, das ich schon einmal gebracht habe: \nZwei Drittel Ihrer Fraktionsmitglieder wohnen in Gro\u00df-\nst\u00e4dten, 50 % wohnen in Dresden und nur zwei kommen \naus dem flachen Land. Wie wollen Sie kompetent \u00fcber die \nNotwendigkeit von Stra\u00dfenbau in Sachsen reden? Sagen \nSie mir das mal! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben bei den Ma\u00dfnahmen des Stra\u00dfenbaus erst \neinmal das aus der Vergangenheit vorhandene Stra\u00dfennetz \nwieder erg\u00e4nzt, vervollst\u00e4ndigt und in den Zustand \ngebracht, den unsere Wirtschaft braucht, und das ist genau \ndie Aufgabe, die wir haben. Ich kann nicht erkennen, dass \nin Sachsen irgendwo die Landschaft zubetoniert worden \nist, und ich wei\u00df, dass sich viele Menschen \u00fcber die \nOrtsumgehung, die entstanden ist, freuen. \n\nEs gibt in Sachsen \u2013 das gibt es in wenigen anderen \nBundesl\u00e4ndern, zumindest in keinem alten Bundesland \u2013 \neine Menge Initiativen f\u00fcr Stra\u00dfen. Sie versuchen ja \nimmer, Initiativen gegen Stra\u00dfen zu initiieren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die brauchen wir \nnicht zu initiieren, die kommen von selbst!) \n\nEine Angelegenheit macht mich besonders verbittert, \nn\u00e4mlich die Ideologie, wir h\u00e4tten in Beton und nicht in \nBildung investiert. Sachsen hat die dichteste Hochschul-\nlandschaft m\u00f6glicherweise in ganz Deutschland, auf jeden \nFall aber in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie haben Sie geerbt!) \n\n 6786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n\u2013 Wir haben sie erhalten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNein, Sie haben abgebaut!) \n\nWir haben die h\u00f6chste Dichte an Instituten und die Quali-\nt\u00e4t, die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Institute ist mittlerwei-\nle in Deutschland anerkannt. Wir haben in Dresden eine \nInstitutsdichte wie beispielsweise in M\u00fcnchen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWo Sie Defizite und eine falsche Steuerung von Geldern \nerkennen, das ist mir unbegreiflich. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr Bildung sind in Sachsen \nschon von Anfang an fast die h\u00f6chsten in Deutschland, \nauf jeden Fall die h\u00f6chsten in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \nDass wir dann die ESF-Mittel oder die EFRE-Mittel \nanders einsetzen k\u00f6nnen als andere, ist doch ganz logisch. \nIch denke, dass das von uns aufgestellte Programm, das \nwir heute hier vertreten und verteidigt haben, den Bedin-\ngungen in Sachsen genau Rechnung tr\u00e4gt und dass wir \ndamit in Sachsen wieder ein ganzes St\u00fcck weiterkommen \nwerden. Da k\u00f6nnen Sie uns hier alles M\u00f6gliche anzuh\u00e4n-\ngen versuchen. \n\nFrau Lay, wir haben heute gar nicht \u00fcber den ESF gespro-\nchen. Ich war kurz darauf eingegangen, aber der ESF ist \nnoch in Beratung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \n\nAber es steht auf der Tagesordnung!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Geben Sie zu, \nSie haben l\u00e4ndliche Wurzeln!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wenn es einem so aufge-\ndr\u00e4ngt wird, wie gerade von Herrn Bolick, dann muss \nman in der Aktuellen Debatte noch einmal das Wort \nergreifen. \n\nLieber Herr Bolick, der Erkenntnis des Menschen sind \nkeine Grenzen an der Stadtgrenze gesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nBei ihm schon!) \n\nWenn ich \u00fcber Land fahre, verstehe ich auch, was ein \nProblem auf dem Land ist. Das ist also keine Argumenta-\ntion, die Sie hier bem\u00fcht haben. In derselben Sache \nk\u00f6nnte man ja sagen, dass die CDU zum Beispiel auf-\ngrund ihrer Pr\u00e4gung nicht in der Lage ist, das Problem \nvon Gro\u00dfst\u00e4dten zu verstehen. H\u00f6ren Sie auf! Das war \nnichts. Diese ganze Argumentation war nichts. \n\nWorum es wirklich geht, ist Folgendes. Pr\u00fcfen Sie doch \ndie Statistiken. Warum m\u00fcssen wir eine h\u00f6here Stra\u00dfen-\ndichte als Rheinland-Pfalz haben \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\ndas m\u00fcssten Sie mal erkl\u00e4ren \u2013, dabei aber in Kauf \nnehmen, dass wir im Bereich Forschung und Entwick-\nlung, der f\u00fcr die Unternehmen wichtig ist, unter dem \nBundesdurchschnitt und unter dem ostdeutschen Durch-\nschnitt liegen? Wenn das der Preis daf\u00fcr ist, kann ich \nnicht verstehen, warum Sie sich diese Asphaltmedaille \nunbedingt um den Hals h\u00e4ngen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \nHerr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sch\u00f6n, dass das Parlament so lebendig ist. \u2013 Sehr \nverehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Die Debatte bietet mir Gelegenheit \u2013 wie \n\u00fcbrigens auch in den Vormonaten, ja Vorjahren von mir \nst\u00e4ndig praktiziert \u2013, das Parlament aktuell zu infor-\nmieren. Sie bietet mir aber auch die Gelegenheit, den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern in meinem Hause \nherzlich Dankesch\u00f6n zu sagen f\u00fcr oftmals schwierige, \nanstrengende, aber auch erfolgreiche Verhandlungen, die \nsie zu f\u00fchren hatten. \n\nAllerdings muss ich mit dem Blick auf die Regierungs-\nbank auch darauf hinweisen, dass das Fehlen des Minis-\nterpr\u00e4sidenten und des Justizministers dadurch zu erkl\u00e4ren \nist, dass Landtagssitzungen \u2013 und leider in diesem Jahr \nzum wiederholten Male \u2013 parallel zur Sitzung des Bun-\ndesrates stattfinden. Ich h\u00e4tte dort auch hingemusst. Aber \ngut, ich stelle mich heute dem Parlament. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister Jurk, habe ich Sie richtig verstanden, dass \nSie uns jetzt sagen wollten, der Ministerpr\u00e4sident ist \nabwesend, weil Bundesratssitzung ist? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich vermute das ganz stark; ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Es steht in \nder Liste: Begleitung des Bundespr\u00e4sidenten zum Dril-\nlingstreffen im Freizeitpark Belantis. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Gut, dann haben Sie andere Informationen. Egal, \nwie auch immer, es passt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs geht im Bundesrat \u00fcbrigens auch um die Frage, ob die \nWirtschaftsminister in Zukunft noch Strompreise zu \ngenehmigen haben. Der Freistaat Sachsen wird dort eine \nInitiative des Bundeslandes Nordrhein-Westfalen unter-\n\n 6787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nst\u00fctzen, weil die j\u00fcngsten Ank\u00fcndigungen von Stroman-\nbietern beinhalten, dass sie ab 1. Juli quasi die nicht mehr \nvorhandene Genehmigungspflicht der Ministerien schon \nausnutzen werden, um die Energiepreise kr\u00e4ftig zu erh\u00f6-\nhen. Ich hoffe sehr, dass es gelingt, doch noch eine \nMehrheit im Bundesrat argumentativ so zu untersetzen, \ndass sie am Ende diesem Antrag zustimmt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber zum Thema, meine sehr verehrten Damen und \nHerren! \u201eStarke Regionen, Br\u00fcckenpfeiler f\u00fcr Europa\u201c, \nunter diesem Titel gab die EU-Kommission auf der \nKonferenz am 9. Mai 2007 in Hof den Startschuss f\u00fcr die \nEU-Strukturf\u00f6rderung f\u00fcr die Zeit 2007 bis 2013. Im \nRahmen dieser Veranstaltung wurden die Operationellen \nProgramme des EFRE f\u00fcr Sachsen, Bayern, Niedersach-\nsen und Bremen unterzeichnet. Das s\u00e4chsische Operatio-\nnelle Programm EFRE ist mit einem Volumen von \n3,09 Milliarden Euro das finanziell bedeutendste L\u00e4nder-\nprogramm. Die f\u00fcr Regionalpolitik zust\u00e4ndige Kommissa-\nrin Danuta H\u00fcbner erkl\u00e4rte am 9. Mai in Hof: \u201eDie \ndeutschen Priorit\u00e4ten stehen in direktem Zusammenhang \nmit der Lissaboner Strategie f\u00fcr mehr Wachstum und \nBesch\u00e4ftigung.\u201c \n\nDie wirtschaftliche Entwicklung, der R\u00fcckgang der \nArbeitslosigkeit und die Einnahmenseite der \u00f6ffentlichen \nKassen zeigen, dass wir auf dem richtigen Weg sind. Wir \nd\u00fcrfen hier aber nicht nachlassen, denn die Aufgaben, die \nvor uns liegen, sind ebenso gro\u00df. Wir m\u00fcssen uns weiter \nanstrengen und alle zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel \nsinnvoll einsetzen. Die Lissabon-Strategie der Europ\u00e4-\nischen Union ist uns dabei gemeinsam mit der europ\u00e4-\nischen Besch\u00e4ftigungsstrategie eine wichtige Richtschnur. \nF\u00fcr uns bedeutet das: Konzentration auf nachhaltiges \nWachstum und Besch\u00e4ftigung, verst\u00e4rkte Investitionen in \nForschung und Entwicklung, Innovation und Aufbau einer \nInformationsgesellschaft zu forcieren, die unternehmeri-\nsche Kultur und besonders die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen zu unterst\u00fctzen, sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung zu f\u00f6rdern, Arbeit attraktiver und \nf\u00fcr Arbeitsuchende lohnend zu machen, Menschen, die \nauf dem Arbeitsmarkt benachteiligt sind, besonders zu \nf\u00f6rdern und die Investitionen in menschliches Wissen zu \nerh\u00f6hen und zu verbessern. \n\nMit den neuen Strukturfondsprogrammen des EFRE und \ndes ESF setzen wir f\u00fcr die Jahre 2007 bis 2013 deutlich \nneue Akzente. Wir setzen auf Innovation, auf Bildung, \nWissenschaft und Technologie. Bildung und Innovation \nsind in einer zunehmend globalisierten und technisierten \nWelt die Schl\u00fcssel zur Sicherung und St\u00e4rkung der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit. Die Nutzung und Erweiterung des \nvorhandenen Wissens sind ma\u00dfgebliche Einflussfaktoren \nf\u00fcr die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit unseres Frei-\nstaates Sachsen. Innovationen sind der Motor f\u00fcr Wachs-\ntum, neue Arbeitspl\u00e4tze, aber auch neue M\u00e4rkte. Die \nBesch\u00e4ftigung entsteht sowohl aus den Innovationen als \nauch den Bildungsaktivit\u00e4ten. \n\n\u00dcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds haben wir dar\u00fcber \nhinaus die M\u00f6glichkeit, Arbeit und Besch\u00e4ftigung auch \njenseits des ersten Arbeitsmarktes zu f\u00f6rdern. Mithilfe des \nEurop\u00e4ischen Regionalfonds werden wir in den kommen-\nden Jahren einerseits Bew\u00e4hrtes fortsetzen und anderer-\nseits neue Akzente setzen, die den ver\u00e4nderten wirtschaft-\nlichen und sozialen Bedingungen entsprechen. Die Priori-\nt\u00e4ten der EFRE-F\u00f6rderung sind klar fixiert. An erster \nStelle steht die St\u00e4rkung von Innovation, Wissenschaft \nund Forschung. \n\nNeue und verbesserte Produkte und Verfahren sind f\u00fcr \nUnternehmer eine wichtige Bedingung f\u00fcr nachhaltigen \nwirtschaftlichen Erfolg. Weil das so ist, haben wir die \nMittel f\u00fcr Investition und Innovation, Wissenschaft und \nForschung deutlich aufgestockt und mehr als \n1 Milliarde Euro EFRE-Mittel in dem neuen Operationel-\nlen Programm daf\u00fcr vorgesehen. Das ist jeder dritte Euro. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Danke, Herr Schiemann, dass Sie das so richtig erkannt \nhaben. \n\nWir steigern damit die Mittel in diesem Bereich gegen-\n\u00fcber dem vergangenen F\u00f6rderzeitraum um sage und \nschreibe 40 %. \n\nSehr verehrte Kollegin Hermenau, in dem Bereich Inno-\nvation stecken doch Ma\u00dfnahmen, die auch zur Verbesse-\nrung der Energieeffizienz f\u00fchren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, Sie \nsollten es nicht so einsilbig betrachten, wenn Sie sehen, \ndass neue Programme, die auf den Weg gebracht werden, \nMa\u00dfnahmen zur Energieeffizienz in KMU enthalten, \nsondern auch deutlich meinen Hinweis zur Kenntnis \nnehmen, dass wir in dem Bereich gerade Innovationen zur \nVerbesserung der Energieeffizienz ansto\u00dfen wollen. \n\nWenn wir heute bei dem wieder erstarkenden s\u00e4chsischen \nMaschinenbau unsere Maschinen dadurch besser verkau-\nfen k\u00f6nnen, dass sie mit m\u00f6glichst wenig Energie betrie-\nben werden, haben wir einen enormen Wettbewerbsvor-\nteil. Genau das machen wir mit diesem F\u00f6rderschwer-\npunkt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen hat dabei vor allem die kleinen und \nmittleren Unternehmen, \u00fcbrigens im ganzen Land, im \nBlick. Um Innovationen weiter zu unterst\u00fctzen, werden \nwir bew\u00e4hrte F\u00f6rderprogramme wie die Technologief\u00f6r-\nderung f\u00fcr Unternehmen und den Ausbau der Forschungs-\ninfrastruktur fortsetzen. Da neue Produkte und Verfahren \nzunehmend in Netzwerken hervorgebracht werden, \nunterst\u00fctzen wir weiterhin Unternehmenskooperationen \nund stocken die Mittel daf\u00fcr sogar um 50 % auf nunmehr \n15 Millionen Euro auf. \n\nEin zweiter wesentlicher Schwerpunkt ist die Verbesse-\nrung der Bildungsinfrastruktur, da der Bereich Bildung \neng mit dem Thema Innovation verkn\u00fcpft ist. Innovatio-\nnen setzen gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, eben die klugen \nK\u00f6pfe, voraus. \n\n 6788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDer EFRE schafft die infrastrukturelle Basis f\u00fcr eine \nVerbesserung der Qualit\u00e4t der Schul- und Berufsausbil-\ndung. Wir wollen unseren Kindern und Jugendlichen \ndurch zukunftsf\u00e4hige Bildungsbedingungen eine berufli-\nche und pers\u00f6nliche Perspektive in Sachsen bieten. \n236 Millionen Euro von EFRE-Geldern werden deshalb \nf\u00fcr die Verbesserung der Bildungsinfrastruktur bereitge-\nstellt. \n\nIch komme nun zum Schwerpunkt Steigerung der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit der gewerblichen Wirtschaft. Das \nbetrifft im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe die einzel-\nbetrieblichen Investitionen und die wirtschaftsnahe \nInfrastruktur, die Netzwerke der Wirtschaft, die Zinsver-\nbilligung im Rahmen des Darlehensprogramms \u201eGr\u00fcnden \nund Wachsen\u201c, die F\u00f6rderung des Marktzugangs von \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und die \nSteigerung ihrer Energieeffizienz. \n\nNicht zuletzt geht es beim EFRE um die Verbesserung der \nVerkehrsinfrastruktur, wobei umweltfreundliche Verkehrs-\ntr\u00e4ger und auch eine weiter verbesserte Stra\u00dfenverkehrs-\ninfrastruktur eine wichtige Rolle spielen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nInsgesamt wird der EFRE einen wichtigen Beitrag f\u00fcr \nMehrbesch\u00e4ftigung in Sachsen leisten. Wir gehen davon \naus, dass durch die EFRE-F\u00f6rderung bis zum Jahr 2013 \nmehr als 50 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen bzw. gesichert \nwerden, davon rund 8 000 im Bereich Forschung und \nEntwicklung. Mit Blick auf Kollegen Porsch, der das \ngestern beklagt hat, sage ich: Wir lassen uns gern an \ndiesen Daten messen. \n\nEin wesentliches Instrument f\u00fcr die Schaffung von  \nArbeitspl\u00e4tzen ist die einzelbetriebliche Investitions-\nf\u00f6rderung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe. \n500 Millionen Euro, also eine halbe Milliarde Euro, sind \ndaf\u00fcr vorgesehen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir haben uns vor knapp vier Wochen sehr ausf\u00fchrlich \nmit dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds besch\u00e4ftigt. Das zeigt \nauch die besondere Bedeutung dieses Themas. Der \nEurop\u00e4ische Sozialfonds ist das wichtigste Instrument der \nEurop\u00e4ischen Union zur Unterst\u00fctzung junger und \u00e4lterer \nBesch\u00e4ftigter sowie Arbeitsuchender; er feiert dieses Jahr \n\u00fcbrigens sein 50-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um. \n\nDer Europ\u00e4ische Sozialfonds investiert in die K\u00f6pfe der \nMenschen. Mit den neuen Verordnungen wurde uns im \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds mehr Spielraum gegeben, den \nwir mit dem vorgelegten Operationellen Programm so \nweit wie m\u00f6glich ausgesch\u00f6pft haben. Wir haben uns \nnicht auf bestimmte Ma\u00dfnahmen festgelegt, sondern uns \nein strategisches Konzept vorgegeben, das sich auf die \nwichtigsten Herausforderungen in Sachsen konzentriert. \n\nUm die Anpassung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Sachsen \nzu verbessern, m\u00fcssen wir erstens die Bereitstellung \nqualifizierter Fachkr\u00e4fte sichern, zweitens eine h\u00f6here \n\nForschungsintensit\u00e4t erreichen, drittens die Dienstleis-\ntungswirtschaft ausbauen, viertens wissens- und techno-\nlogieorientierte Existenzgr\u00fcndungen steigern. \n\nIn diesem Bereich werden wir die berufliche Weiterbil-\ndung fortsetzen und gleichzeitig neue Instrumente und \nEinsatzgebiete entwickeln. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel \ndie strategischen Unternehmensnetzwerke zur Sicherung \ndes Fachkr\u00e4ftebedarfs und die Verbesserung des unter-\nnehmerischen Denkens und Handelns, zum Beispiel die \nVorbereitung auf ein internationales Marketing. \n\nWir werden f\u00fcnftens Bildungsbiografien erfolgreich \ngestalten, sechstens die berufliche Erstausbildung sichern \nund siebentens Hochschulen und Wissenstransfer st\u00e4rken. \n\nGerade in diesen Bereichen finden sich viele innovative \nInstrumente und Ma\u00dfnahmen. Wir werden f\u00fcr Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler neue, individuell auf ihre Bed\u00fcrfnisse \nzugeschnittene Angebote vorlegen k\u00f6nnen. Bei der \nF\u00f6rderung der so wichtigen Berufsorientierung setzen wir \nauf eine breite Palette von Angeboten. In der beruflichen \nErstausbildung ist es immer noch das oberste Ziel, jedem \nausbildungswilligen und -f\u00e4higen Jugendlichen ein \nAngebot unterbreiten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals jene s\u00e4chsischen \nUnternehmen, die bislang nicht oder nur unzureichend \nausbilden, anmahnen: Bilden Sie aus! Das ist die beste \nMedizin gegen Fachkr\u00e4ftemangel. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nAusbildung und Qualifizierung m\u00fcssen an erster Stelle \nstehen, wenn es um den Fachkr\u00e4ftebedarf unserer Unter-\nnehmen geht. Hier sind die Unternehmen in der Pflicht. \nEs kann nicht angehen, dass die Wirtschaft ihren Fach-\nkr\u00e4ftebedarf \u00fcber Einwanderung decken will und gleich-\nzeitig nicht alles f\u00fcr die Ausbildung und Qualifizierung \nder Menschen hier bei uns im Land getan wird. Ausbil-\ndung und Qualifizierung von Arbeitslosen haben f\u00fcr mich \nVorrang vor Zuwanderung. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nErst wenn die Unternehmen ihre Hausaufgaben gemacht \nhaben, m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber die \nEinwanderung von Facharbeitern nachdenken. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unter-\nst\u00fctzt die Qualifizierung und Ausbildung mit einer Reihe \nvon F\u00f6rderprogrammen, angefangen von der Berufsorien-\ntierung \u00fcber berufliche Erst- und Weiterbildung bis hin zu \nFachkr\u00e4ftenetzwerken. Auch das Programm \u201eQualifizie-\nrung f\u00fcr Arbeitslose ohne Berufsabschluss zu einem \nanerkannten Berufsabschluss (QAB)\u201c dient dem doppel-\nten Zweck, die Chancen von Arbeitslosen auf einen \nArbeitsplatz zu verbessern und den Bedarf von Unter-\nnehmen an Fachkr\u00e4ften zu decken. \n\n 6789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nBesondere Aufmerksamkeit legen wir auch auf den \nHochschulbereich. Hier werden wir vor allem solche \nInstrumente einsetzen, die uns helfen, die jungen hoch \nqualifizierten Menschen in Sachsen zu halten. \n\nF\u00fcr den Schwerpunkt Besch\u00e4ftigung und soziale Einglie-\nderung m\u00fcssen wir \u2013 achtens \u2013 mehr Integrationsangebote \nbereitstellen sowie \u2013 neuntens \u2013 soziale Integration und \nZugang zu Besch\u00e4ftigung erm\u00f6glichen. \n\nEinen ganz neuen Ansatz verfolgen wir mit den transnati-\nonalen Ma\u00dfnahmen. Hier werden wir Jugendlichen im \nRahmen der beruflichen Erstausbildung die M\u00f6glichkeit \ngeben, sich durch internationale Erfahrungen besonders \nzu qualifizieren. Mit dem Erwerb interkultureller Kompe-\ntenzen von jungen Menschen und Arbeitnehmern wollen \nwir einen Beitrag zur guten Nachbarschaft und zur Erh\u00f6-\nhung der Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nleisten. \n\nDie Genehmigung des Operationellen Programms des \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds, welches auch das gr\u00f6\u00dfte \nLandes-OP in Deutschland ist, schreitet gut voran. Wir \nhoffen, noch vor der Sommerpause aus Br\u00fcssel ein \npositives Signal zu erhalten. Die Konsultationen verlaufen \nbisher sehr konstruktiv und erfolgreich. \n\nMit der Neuausrichtung der Strukturfondsf\u00f6rderperiode \nvon 2007 bis 2013 stellen wir die Weichen f\u00fcr eine \nweitere erfolgreiche Wirtschaftsentwicklung Sachsens, \ndie auf neue Arbeitspl\u00e4tze, auf anst\u00e4ndig bezahlte Arbeit \nsetzt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die g\u00fcnstige wirt-\nschaftliche Entwicklung allen zugute kommt. Aber wir \nm\u00fcssen bereits jetzt \u00fcber das Jahr 2013 hinausdenken. \nWir m\u00fcssen schon in dieser F\u00f6rderperiode unsere Instru-\nmente weiterentwickeln und von ihrer Anwendung lernen. \n\nIm Vordergrund wird dabei die Frage stehen, wie die \nk\u00fcnftigen F\u00f6rderkriterien in einem erweiterten Europa mit \nBlick auf einen erh\u00f6hten Wettbewerbsdruck durch die \nGlobalisierung und die Herausforderungen des demogra-\nfischen Wandels aussehen. \n\nDer vierte Koh\u00e4sionsbericht, der gerade ver\u00f6ffentlicht \nwurde, befasst sich mit m\u00f6glichen Szenarien einer euro-\np\u00e4ischen Strukturpolitik nach 2013.  \n\nEr wird Grundlage f\u00fcr die weitere Diskussion sein. \n\nSachsen wird aufgrund seiner positiven wirtschaftlichen \nEntwicklung aus dem Kreis der Regionen mit dem gr\u00f6\u00df-\nten Entwicklungsr\u00fcckstand herauswachsen. Wir werden \naber noch nicht zu dem Kreis von Regionen z\u00e4hlen, deren \nUnternehmen ganz aus eigener Kraft im Wettbewerb \nbestehen k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass auch nach dem \nJahr 2013 europ\u00e4ische Strukturf\u00f6rderung in Sachsen \ngebraucht wird. Daher ist es notwendig, dass sich Sachsen \naktiv an der Diskussion \u00fcber k\u00fcnftige F\u00f6rderkriterien \nbeteiligt. Das werden wir tun, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen \nCDU und SPD zum Thema \u201eNeue Strukturf\u00f6rderpro-\ngramme 2007 bis 2013 \u2013 neue Chancen f\u00fcr Innovation, \nBesch\u00e4ftigung und Bildung\u201c, abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDer s\u00e4chsische Wald im Klimawandel \u2013 Gef\u00e4hrdungen  \nund Handlungsnotwendigkeiten \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \nWort, danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \n\nIch bitte die Fraktion GR\u00dcNE, das Wort zu nehmen;  \nHerr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Orkan Kyrill \nzerst\u00f6rt Sachsens W\u00e4lder. Der Wald in Sachsen brennt. \nBorkenk\u00e4fer bedrohen s\u00e4chsische W\u00e4lder. Diese Bedro-\nhungsszenarien entstammen nicht den \u00dcberschriften eines \nRiesenaktionsplanes des Umweltministeriums, sie sind \nder s\u00e4chsischen Presse der letzten Monate entnommen. \n\nJa, der Klimawandel ist auch in Sachsen angekommen \nund wir m\u00fcssen uns ernsthaft die Frage stellen: Ist der \ns\u00e4chsische Wald in seiner heutigen Struktur auf die \nAnforderungen des Klimawandels vorbereitet? Deshalb \n\nhat meine Fraktion das Thema zum Schwerpunkt der \nheutigen Aktuellen Debatte ausgew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Klimawandel ist auch in \nSachsen angekommen. Er pr\u00e4sentiert sich uns schon heute \nmit milden Wintern, trockenen Sommern und extremen \nWitterungsereignissen, wie St\u00fcrmen und Starkregen. \n\nEnde Januar dieses Jahres bescherte das Orkantief Kyrill \nSachsens W\u00e4ldern die gr\u00f6\u00dften Schadensereignisse der \nletzten 50 Jahre. Allein dieser Sturm lie\u00df 28 000 Kubik-\nmeter Schadholz anfallen. Nachbr\u00fcche und weitere \nSt\u00fcrme lie\u00dfen die Gesamtbilanz des Schadens auf \n1,5 Millionen Kubikmeter Schadholz anwachsen. \n\nDie milden Winter sowie der Anfall gro\u00dfer Mengen von \nTotholz beg\u00fcnstigen das Auftreten von Schadinsekten, so \nauch die des gef\u00fcrchteten Borkenk\u00e4fers. Die K\u00e4fer befal-\nlen aber vorwiegend Monokulturen der Fichte, die im \nFreistaat noch immer dominierend sind. \n\n 6790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDer Freistaat Sachsen z\u00e4hlt mit einem Waldanteil von \n27,9 % der Landesfl\u00e4che zu den waldarmen L\u00e4ndern der \nBundesrepublik. Nur 5 130 Quadratkilometer sind mit \nWald bedeckt. Entscheidend f\u00fcr klimarelevante Funktio-\nnen des Waldes sind die Zusammensetzung der Baumar-\nten und ihre Altersklassenstruktur. \n\nUrspr\u00fcnglich war Sachsen einmal von Laub- und Misch-\nw\u00e4ldern bedeckt. Rodungsma\u00dfnahmen unserer Vorfahren \ndr\u00e4ngten schon vor Jahrhunderten den Wald zur\u00fcck. \nSchon im ausgehenden Mittelalter wurde das Ausma\u00df der \nheutigen Waldverteilung erreicht. Von der Rodung waren \ndamals haupts\u00e4chlich die buchen- und eichenreichen \nLaubw\u00e4lder betroffen. Viele der \u00fcbrig gebliebenen Rest-\nfl\u00e4chen wurden dann auch noch \u00fcbernutzt. Auf diesen \ndegradierten Standorten erfolgte vorwiegend im letzten \nJahrhundert die Bestockung mit anspruchslosen Baumar-\nten wie Fichten und Kiefern. Ein streng finanziell ausge-\npr\u00e4gtes Reinertragsdenken im Vor- und Nachkriegs-\ndeutschland beg\u00fcnstigte die Verwendung der Nadel-\nholzarten sp\u00e4ter noch weiter. \n\nIm s\u00e4chsischen Wald dominiert die Fichte sogar 41 % der \nForstfl\u00e4chen. Kiefern wachsen auf rund einem Drittel. \n23 % des Waldes sind mit Laubb\u00e4umen bestockt. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist ein besonderes Prob-\nlem. Das \u201eKompetenzzentrum Klimafolgen und Anpas-\nsung\u201c des Bundesumweltamtes formuliert: \u201eUnter den \nHauptbaumarten ist die Fichte durch den Klimawandel \nbesonders betroffen. Sie bevorzugt feuchte, k\u00fchle Stand-\norte und ist daher wenig trocken- und hitzetolerant. Da die \nFichte aufgrund ihrer guten Wuchsleistung vielerorts auch \nau\u00dferhalb ihrer nat\u00fcrlichen Standorte angebaut wird,  \nist sie schon heute an der Grenze ihres Toleranzbereiches \nangelangt. Zudem ist die Fichte besonders anf\u00e4llig  \ngegen\u00fcber den indirekten Auswirkungen des Klimawan-\ndels, wie Kalamit\u00e4ten, Borkenk\u00e4fer und Sch\u00e4den durch  \nExtremereignisse, Windwurf.\u201c \n\nDas eben angesprochene Ungleichgewicht der Artenviel-\nfalt der s\u00e4chsischen W\u00e4lder wird durch eine unausgegli-\nchene Altersstruktur des Waldes noch verst\u00e4rkt. Beson-\nders bei den Nadelbaumarten besteht in Sachsens W\u00e4l-\ndern ein \u00dcberhang der jungen und mittleren Altersklassen. \nDiese Waldstruktur belegt sehr deutlich, in Sachsen \nw\u00e4chst h\u00e4ufig entgegen seinem Namen kein Wald. Man \nmuss von Monostrukturen sprechen. Dieser Teil der \ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft verdient bestenfalls den \nNamen \u201eForst\u201c. Diese Forsten, meine Damen und Herren, \nsind wenig in der Lage, die Anforderungen des Klima-\nwandels zu meistern. \n\nIn einem aktuellen Buch zur Naturnutzung ist nachzule-\nsen: Das SMUL habe 1993 formuliert \u201everbindliche \nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Forstwirtschaft, die vor allem im \nHinblick auf die naturferne Forstwirtschaft vorausgegan-\ngenen Jahrzehnte moderne Ziele umfassten, zum Beispiel \n\u00c4nderung der Naturferne durch standortgerechten Wald-\numbau, weitgehender Verzicht auf Kahlschl\u00e4ge, F\u00f6rde-\nrung der Naturverj\u00fcngung, L\u00f6sung der Wildfrage, Redu-\nzierung des Schalenwilds und Waldbau als Naturschutz-\n\nma\u00dfnahme. Andererseits blieben betriebswirtschaftliche \nGesichtspunkte f\u00fcr diesen Wirtschaftszweig vordergr\u00fcn-\ndig ma\u00dfgebend.\u201c \n\nIch zitiere weiter aus diesem Werk: \u201e Vielleicht ist es auch \nkein Zufall, dass in der EU-F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 \ndie Position der naturnahen Waldbewirtschaftung nur in \nsehr bescheidenem Umfang in Angriff genommen wurde, \nweil der wirtschaftliche Druck den langen Atem nicht \nzul\u00e4sst, den man im Wald f\u00fcr eine Umsteuerung ben\u00f6-\ntigt.\u201c \n\nVielleicht werden die einen oder anderen erkannt haben \u2013 \nich f\u00fcrchte aber, leider nein \u2013, es handelt sich um ein Zitat \naus dem Buch von Herrn Kollegen Mannsfeld. Und ich \nglaube, er hat es richtig auf den Punkt gebracht. Er hat \nauch in seiner Kritik genau den Punkt getroffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es ist an der Zeit, \ndass sich auch die s\u00e4chsische Union und das s\u00e4chsische \nUmweltministerium ehrlich mit den Fragen des Klima-\nwandels befassen, dass sie auch ehrlich zur Kenntnis \nnehmen, dass der s\u00e4chsische Wald nicht auf die Heraus-\nforderungen der Zukunft eingestellt ist und hier dringen-\nder Handlungsbedarf besteht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der deutsche Wald ist ein Mythos, einst von den \nR\u00f6mern als dunkler Ort und unbezwingbare Barriere \nverteufelt, der die Eroberung Germaniens verhinderte, \nsp\u00e4ter Heimatort f\u00fcr Sagen und M\u00e4rchen der Gebr\u00fcder \nGrimm und bis in die j\u00fcngste Zeit als kranker Patient \nunter dem Stichwort \u201eWaldsterben\u201c in den Schlagzeilen. \nDabei spiegelt der Wald den Umgang des Menschen mit \nseiner Umwelt wider. In grauer Vorzeit war das Gebiet \ndes heutigen Deutschlands fast v\u00f6llig mit Wald bedeckt. \nIm fr\u00fchen Mittelalter begannen die Siedler die urspr\u00fcngli-\nchen Buchenw\u00e4lder zu roden und in Felder umzuwandeln. \nHolz als Brennstoff und Baumaterial machte den techni-\nschen Fortschritt \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. Ohne Holz h\u00e4tte \nes beispielsweise keine H\u00e4user, keinen Bergbau, keine \nMetallverarbeitung und keinen Schiffsbau gegeben. \n\nHeute ist ein Drittel der Fl\u00e4che Deutschlands von Wald \nbedeckt. Auch wenn die H\u00e4user l\u00e4ngst nicht mehr aus \nHolz, sondern aus Beton und Schiffe aus Stahl gebaut \nwerden, nimmt die Bedeutung des Waldes wieder zu, \nnicht nur als Klimafaktor im Kyotoprotokoll, sondern \nauch als W\u00e4rmespender. Mit den steigenden Erd\u00f6l- und \nErdgaspreisen steigt auch die Nachfrage nach Holz als \nBrennstoff. \n\nGleichzeitig ist der Wald in der heutigen Zeit besonders \nals Faktor f\u00fcr den Klimawandel gefordert. Auf der einen \nSeite wird die erwartete Klima\u00e4nderung das Erschei-\nnungsbild des Waldes ver\u00e4ndern, andererseits kann der \nWald Kohlendioxid binden und stellt die erneuerbare und \n\n 6791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nkohlendioxidneutrale Ressource Holz zur Verf\u00fcgung. Die \nW\u00e4lder erwirken eine gleichm\u00e4\u00dfige und lang anhaltende \nBodenfeuchte, reinigen die Luft und erh\u00f6hen deren \nFeuchtsatz. So verdunstet zum Beispiel ein Hektar Bu-\nchenwald an einem Sommertag circa 30 000 Liter Wasser. \nWeiterhin brechen die W\u00e4lder die Gewalt der St\u00fcrme, \nsch\u00fctzen den Mutterboden gegen Erosion und sind f\u00fcr den \nMenschen ein unersetzliches Erholungsgebiet. Schlie\u00dflich \n\u2013 das darf an dieser Stelle nicht vergessen werden \u2013 haben \ndie Waldgebiete einen erheblichen wirtschaftlichen Wert. \nDer Holzverbrauch betr\u00e4gt j\u00e4hrlich weltweit circa \nzwei Billionen Festmeter. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir das Thema betrach-\nten, so d\u00fcrfen wir nicht allein den Wald als Kohlendioxid-\nspeicher und als Instrument zur Reduzierung des  \nCO2-Haushaltes ansehen. Dies w\u00e4re ein fataler Fehler. \nVielmehr muss der Wald als Gestalter des Klimas und das \nKlima als Gestalter des Waldes betrachtet werden. An \ndiesem Anspruch ist die Politik der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung seit fast zwei Jahrzehnten ausgerichtet. \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich auf zwei Punkte eingehen. \n\nErstens: der Wald als Gestalter des Klimas. Neben den \nkleineren Zusammenh\u00e4ngen m\u00fcssen die regionalen \nEffekte und schlie\u00dflich die globalen Zusammenh\u00e4nge \ngesehen werden. Alles steht im Zusammenhang und hat \nAuswirkungen aufeinander. Die kleineren Wirkungen \nbeinhalten insbesondere mikroklimatische Auswirkungen \nauf den Wald als Lebensraum f\u00fcr Tausende von Tier-, \nPflanzen-, Flechten-, Moos- und Mikrobenarten, deren \nBedeutung sehr gro\u00df ist. \n\nWie jedes \u00d6kosystem gestaltet auch der Wald seinen \nLebensraum ganz wesentlich selbst mit. So ist es im \nInneren eines gesunden Waldes im Vergleich zu seiner \nUmgebung relativ dunkel, feucht, k\u00fchl und windstill. \nDiese Bedingungen sind f\u00fcr das \u00dcberleben des Waldes \nund seiner Mitglieder notwendig. Davon h\u00e4ngt global die \nExistenz von circa 60 % der Organismenarten ab. Die \nregionale Bedeutung des Waldes f\u00fcr das Klima war neben \nder Erholungsfunktion, die auch mit dem Waldinnenklima \nzu tun hat, einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr den besonderen Schutz \nunserer W\u00e4lder. \n\nZweitens: das Klima als Gestalter des Waldes. In diesem \nSachzusammenhang geht es um die Auswirkungen, die \ndas Klima auf den Wald hat. Es steht au\u00dfer Zweifel, dass \ndie Klima\u00e4nderungen der letzten Jahrzehnte den Wald im \nAllgemeinen und nat\u00fcrlich den s\u00e4chsischen Wald in \nseinen Funktionen beeinflussen. Die Anpassungsf\u00e4higkeit \nder Wald\u00f6kosysteme kann aufgrund der langen Lebens-\nzyklen der B\u00e4ume nicht mit einem raschen Klimawandel \nSchritt halten. Dies zieht eine Reihe von negativen Folgen \nauf die Wald\u00f6kosysteme nach sich. \n\nBeispielsweise vermehren sich Schadinsekten, zum \nBeispiel der Borkenk\u00e4fer, bei h\u00f6heren Temperaturen \nbesser und es kommt zu Massenvermehrungen. Solche \nwurden bereits in den vergangenen Jahren \u00fcberdurch-\nschnittlich festgestellt und konnten nur mit einem intensi-\nven Personal- und Materialeinsatz begrenzt werden. \n\nEin weiterer Effekt, der sich auf den aktuellen Zustand \nder W\u00e4lder auswirkt und dar\u00fcber hinaus eine extreme \nLangzeitwirkung entwickeln wird, ist die genetische \nEinengung der Organismen der von der Klimaver\u00e4nde-\nrung betroffenen Lebensgemeinschaft. Dabei geht biolo-\ngische Vielfalt verloren, die in einem sp\u00e4teren, wieder zur \nRuhe gekommenen \u00d6kosystem auch zur Stabilit\u00e4t beitra-\ngen k\u00f6nnte. Sichtbar wird dies f\u00fcr den Waldbauern und \nWald\u00f6kologen am Verlust einheimischer Baumarten, die \nwegen ihrer standortspezifischen F\u00e4higkeiten besonders \nwertvoll sind. \n\nIm zweiten Teil werde ich noch auf Gegenstrategien und \nMa\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen eingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eIm Winter wei\u00df, im Sommer \ngrien, oh Arzgebirg, wie bist du schie!\u201c, so sang und singt \nman mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit im Erzgebirge. \nDoch mit fortschreitender Ausbeutung der Natur ist es \nnicht mehr weit her mit diesen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten. \nDass das Erzgebirge vor wenigen Jahren im Sommer \nnicht mehr gr\u00fcn war, lag am sauren Regen. Industrie und \nVerkehr setzen unseren W\u00e4ldern seit Langem zu, und was \nfr\u00fcher in Sachsen und B\u00f6hmen mehr oder weniger haus-\ngemacht war, erleben wir in Zeiten des Klimawandels in \nglobaler Dimension. \n\nUnsere Zivilisation ist dabei, unsere nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen zu zerst\u00f6ren. Der Mensch, oft als Kr\u00f6nung  \nder Sch\u00f6pfung bezeichnet, wird zu deren Totengr\u00e4ber. \nDabei warnte bereits vor 130 Jahren kein anderer als \nFriedrich Engels davor, uns unserer Siege \u00fcber die Natur \nzu r\u00fchmen. \n\n(Oh-Rufe bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch zitiere \u2013 h\u00f6ren Sie einfach zu! \u2013: \u201eF\u00fcr jeden solchen \nSieg r\u00e4cht sie sich an uns. Jeder dieser Siege hat in erster \nLinie zwar die Folgen, auf die wir gerechnet, aber in \nzweiter und dritter Linie hat er ganz andere, unvorherge-\nsehene Wirkungen, die nur zu oft jene ersten wieder \naufheben.\u201c Ich wei\u00df nicht, was heute daran falsch sein \nsoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Wirkung, die wir zurzeit in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern \nals Folge des Orkans Kyrill betrachten k\u00f6nnen, sind \nsp\u00e4testens seit den Warnungen des Club of Rome Anfang \nder Siebzigerjahre des vorigen Jahrhunderts vorhersehbar \ngewesen. Der Orkan Kyrill konnte nicht zuletzt deshalb \nso w\u00fcten, weil die Fichten an f\u00fcr sie ung\u00fcnstigsten \nStandorten kaum Widerstand entgegensetzen konnten. \n\n 6792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nUmso wichtiger ist es \u2013 darin gebe ich Herrn Lichdi \nausdr\u00fccklich recht \u2013, den in Sachsen begonnenen \u00f6kologi-\nschen Waldumbau konsequent fortzuf\u00fchren und nicht der \nVersuchung zu erliegen, diesen zugunsten kurzfristiger \nwirtschaftlicher Interessen zu vernachl\u00e4ssigen; denn die \numfassende Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktion des \ns\u00e4chsischen Waldes ist eben nicht allein wirtschaftlich \nnachhaltig zu sichern. Herr Lichdi, Sie tun ja gerade so, \nals wenn auf diesem Gebiet nichts passieren w\u00fcrde. Es \ngibt \u00f6kologischen Waldumbau. Diese Fichtenreihenbe-\nst\u00e4nde k\u00f6nnen wir nicht in wenigen Jahren beseitigen. Es \nmuss damit konsequent weitergehen. Genau darauf legen \nwir Wert. \n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren, aber \nauch ganz besonders, nachdem wir mit dem Entwurf des \nS\u00e4chsischen Verwaltungsneuordnungsgesetzes jetzt \nwissen, dass die Staatsregierung an ihren Pl\u00e4nen zum \nSachsenforst festh\u00e4lt, sage ich hier und heute ganz deut-\nlich: Ich und die Linksfraktion haben gro\u00dfen Respekt vor \nunseren s\u00e4chsischen Landkreisverwaltungen. Gleichzeitig \nstelle ich die Frage: Sind unsere Kreise wirklich in der \nLage, diese Nachhaltigkeit, die wir in der Forstwirtschaft \nbrauchen, beim Vollzug des S\u00e4chsischen Waldgesetzes, \nbei der Beratung und Betreuung im Privatwald, bei der \nforsttechnischen Betriebsleitung und dem forstlichen \nRevierdienst im K\u00f6rperschaftswald ohne gewachsenes \nExpertenwissen weiterhin zu garantieren? \n\nIch wiederhole heute noch einmal nachdr\u00fccklich, was ich \nschon im M\u00e4rz-Plenum gesagt habe: F\u00fcr die Linksfrakti-\non w\u00e4re eine solche Aufgaben\u00fcbertragung an die kommu-\nnale Ebene ein weiterer Schritt hin zu einem reinen \nWirtschaftsbetrieb Sachsenforst. Das ist mit uns nicht zu \nmachen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZwangsl\u00e4ufig drohen Dienstleistungsaufgaben unter die \nR\u00e4der zu kommen, die einfach nicht kommunalisiert \nwerden k\u00f6nnen und so weiterhin beim Staatsbetrieb \nSachsenforst bleiben m\u00fcssen. Dazu nenne ich unter \nanderem das zarte Pfl\u00e4nzchen Umweltbildung und Wald-\np\u00e4dagogik, was auch wir als Linksfraktion hier im Land-\ntag immer wieder angemahnt haben und das es jetzt \nendlich als zartes Pfl\u00e4nzchen gibt, weiterhin praxisbezo-\ngene Versuchs- und Forschungsaufgaben sowie die \nSicherung des forstlichen Genpotenzials. In einem reinen \nWirtschaftsbetrieb Sachsenforst w\u00e4re f\u00fcr diese Aufgaben \nkein oder kaum noch Platz. Das w\u00fcrde auch bedeuten, \ndass weitere Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum verloren \ngehen. Vor allem aber \u2013 und das muss in dieser Debatte \nim Mittelpunkt stehen \u2013 w\u00e4re forstwirtschaftliches Wissen \nzum Erhalt unserer W\u00e4lder nicht mehr ohne Weiteres \n\u00fcberall verf\u00fcgbar. \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion pl\u00e4diert \nauch unter klimapolitischen Aspekten vehement f\u00fcr den \nErhalt des Staatsbetriebes Sachsenforst. In einem weiteren \nBeitrag werde ich das noch genauer begr\u00fcnden und \nuntersetzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dass ein von Menschen \nverursachter Klimawandel stattfindet, ist eine nicht zu \nleugnende Tatsache geworden. Der aktuelle IPCC-Bericht \ngeht davon aus, dass sich die Erdatmosph\u00e4re ohne Ge-\ngenma\u00dfnahmen im wahrscheinlichsten Fall bis zum Jahr \n2100 um 1,4 bis 4 Grad erw\u00e4rmt. Das ist allerdings eine \nPrognose, die von fr\u00fcheren Vorhersagen deutlich nach \noben abweicht. Mit anderen Worten: Der Klimawandel \nhat sich weiter beschleunigt, und von einer Begrenzung \ndes CO2-Aussto\u00dfes, die die Beschleunigung verringern \nk\u00f6nnte, konnte bisher keine Rede sein. \n\nUmso erfreulicher klingen heute die neuesten Nachrichten \nvom G8-Gipfel. Das ist wohl das eigentlich Aktuelle an \nder heutigen Debatte, aber das Thema ist nat\u00fcrlich wich-\ntig. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nWichtig ist insbesondere, sich auf die Klimaver\u00e4nderun-\ngen einzustellen. Das gilt f\u00fcr den Wald als komplexes \n\u00d6kosystem in besonderem Ma\u00dfe. \n\nMeine Damen und Herren! Wald ist von essenzieller \nBedeutung f\u00fcr viele Bereiche. Er ist Erholungsort f\u00fcr \nstressgeplagte Stadtbewohner, Lebensraum f\u00fcr Flora und \nFauna, ein \u00fcbrigens oft untersch\u00e4tzter Wirtschaftsfaktor \nund er erf\u00fcllt zum Beispiel Funktionen beim Hochwasser-\nschutz. F\u00fcr das heutige Thema ist besonders seine F\u00e4hig-\nkeit von Bedeutung, den Klimawandel zu bremsen. Wald \nist ein riesiger Kohlendioxidspeicher. Durch sein Wachs-\ntum nimmt er Kohlendioxid aus der Luft auf und bindet es \nlangfristig in seiner Biomasse und im Boden. \n\nHolz als nachwachsender Rohstoff wird aber immer mehr \nauch f\u00fcr die Nutzung als erneuerbare Energiequelle \nvorgesehen. Auch das tr\u00e4gt zum Klimaschutz bei, denn \ndann wird fossile Energie eingespart. Biomasse kann nur \nso viel CO2 abgeben, wie sie gespeichert hat. Aber: \nKlimaneutralit\u00e4t haben wir nur dann, wenn zwischen der \nNutzung von Holz und der Speicherung von CO2 ein \nausgewogenes Verh\u00e4ltnis hergestellt werden kann. \n\nDie Folgen, die der Klimawandel f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nWald haben wird, sind schon jetzt absehbar. Ich m\u00f6chte \neinmal vier Punkte benennen: \n\n1. Heimische Baumarten werden verschwinden; \n\n2. Wassermangel wird sich verst\u00e4rken; \n\n3. Vegetationszonen verschieben sich nach Norden; \n\n4. Wetterextreme werden zunehmen. \n\nWelche Strategie hat Sachsen bisher verfolgt, um den \nWald fit f\u00fcr das Klima zu machen? Der Waldumbau ist \nhier an erster Stelle zu nennen. Die s\u00e4chsischen Forste \n\n 6793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nsind immer noch weit von stabilen naturnahen W\u00e4ldern \nentfernt. Es herrschen die Nadelh\u00f6lzer Kiefer und Fichte \nvor. Seit 1994 wurden deshalb in den s\u00e4chsischen W\u00e4l-\ndern jedes Jahr 900 Hektar Wald umgebaut. Der Umbau \nerfolgte vor allem durch das Pflanzen von B\u00e4umen, die \nw\u00e4rmeangepasster und trockenheitstoleranter sind. Ziel ist \nes, durch die Erh\u00f6hung des Laubholzanteils zu Mischbe-\nst\u00e4nden zu kommen, die eine Waldnutzung auch dann \nzulassen, wenn der Klimawandel in der erwarteten H\u00e4rte \nzuschl\u00e4gt. \n\nAllerdings ist fraglich, ob diese Sichtweise noch den \naktuellen Notwendigkeiten entspricht; denn die Beschleu-\nnigung des Klimawandels macht einen beschleunigten \nUmbau der bestehenden W\u00e4lder notwendig. \n\nDer Waldumbau hinkt also der aktuellen Entwicklung \nhinterher und es bedarf erh\u00f6hter Anstrengungen, hier \naufzuholen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Meine Damen und Herren, um \nden Wald in Sachsen bestm\u00f6glich auf die Klimaver\u00e4nde-\nrungen vorzubereiten, muss die Wissenschaft kleinr\u00e4umig \nbesser und genauer prognostizieren, wie sich die Bedin-\ngungen f\u00fcr den Wald ver\u00e4ndern. Ich glaube aber, da ist \nSachsen dran. Das erh\u00f6ht die Planungssicherheit und \nmacht f\u00fcr den Forstwirt die Entscheidung, welchen Baum \ner heute pflanzen soll, sicherer. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Deicke, bitte den \nSchlusssatz! \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Gut. \u2013 Der Forstwirt muss heute \nwissen, welchen Baum er in 30 Jahren pflanzen kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der voranschreitende Klimawandel \nund die Prognosen f\u00fcr die Zukunft sind f\u00fcr die Bewirt-\nschaftung der W\u00e4lder zweifellos von erheblicher Bedeu-\ntung und stellen die gesamte Forstwirtschaft vor eine \nimmense Aufgabe. Weil bei der Anbauplanung in der \nForstwirtschaft lange Zeitr\u00e4ume von mehreren Jahrzehn-\nten betrachtet werden m\u00fcssen, besteht die gr\u00f6\u00dfte Heraus-\nforderung im Moment darin, Handlungskonzepte zu \nentwickeln, die den Wald bei allen potenziell eintretenden \nEntwicklungen stabil und ertragreich halten. \n\nDieser Aufgabe m\u00fcssen sich die Forstwirtschaft und \nnat\u00fcrlich auch die Politik annehmen, um jetzt die Weichen \nf\u00fcr die Zukunft zu stellen. \n\nDie Auswirkungen der Klimaver\u00e4nderung auf den Wald \nund die Wirksamkeit der jetzt ergriffenen oder auch nicht \nergriffenen Ma\u00dfnahmen werden aber letztendlich erst die \n\nnachfolgenden Generationen abschlie\u00dfend beurteilen \nk\u00f6nnen. \n\nUnbestritten ist jedoch, dass der Waldumbau schneller \nerfolgen muss, als dies bisher der Fall war. Die mittelfris-\ntige Verj\u00fcngungsplanung sieht f\u00fcr den Landeswald eine \nGesamtfl\u00e4che des Waldumbaus von 775 Hektar pro Jahr \nvor. Dies ist eindeutig zu wenig, um den Herausforderun-\ngen der Klimaver\u00e4nderung allein auf 200 000 Hektar \nLandeswald in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum gerecht zu \nwerden. \n\nWichtig ist auch, dass der Waldumbau bei allen Waldei-\ngentumsformen gleicherma\u00dfen vorangetrieben wird. Der \nhohe Anteil an Privatwald in Sachsen, der durch eine \nstarke Besitzzersplitterung gekennzeichnet ist, erfordert \ndabei besonderes Augenmerk. Gerade aus diesem Grund \nsind die im Zuge der Verwaltungs- und Funktionalreform \ngeplante Zerschlagung des Staatsbetriebes Sachsenforst \nund die damit verbundene Kommunalisierung forstlicher \nAufgaben h\u00f6chst kontraproduktiv. \n\nWir von der NPD-Fraktion hatten in unserem Antrag zum \nErhalt des Sachsenforstes im Juni vergangenen Jahres \nbereits darauf hingewiesen. Die fachliche Beratung und \ndie Unterst\u00fctzung der privaten Waldbesitzer in Bezug auf \nnotwendige Waldumbauma\u00dfnahmen werden die Land-\nkreise in der bisherigen Qualit\u00e4t und im bisherigen \nUmfang nicht leisten k\u00f6nnen. Die nachhaltige Bewirt-\nschaftung und Entwicklung der W\u00e4lder bedarf einer \numfassenden Fachkenntnis und einer langfristigen Pla-\nnung, um den langen Entwicklungszeitr\u00e4umen im \u00d6ko-\nsystem Wald Rechnung tragen zu k\u00f6nnen. \n\nDas k\u00f6nnen Privatwaldbesitzer allein erfahrungsgem\u00e4\u00df \nschwer leisten. Viele Privatleute ziehen sich sogar ganz \naus der Bewirtschaftung ihres Besitzes zur\u00fcck. Das f\u00fchrt \ndazu, dass dort ein Umbau hin zu klimastabilem Wald gar \nnicht erst erfolgen kann. \n\nDie Zerschlagung des Staatsbetriebes Sachsenforst w\u00fcrde \ndie gleichwertige Waldbewirtschaftung in allen Waldbe-\nsitzarten zuk\u00fcnftig weiter erschweren. Das kann keines-\nfalls das Ziel einer verantwortungsvollen Landespolitik \nsein und wir werden als Nationaldemokraten diesem \nVorhaben auch weiterhin vehement widersprechen. \n\nNegative Folgen der Zerschlagung von Sachsenforst \nwerden auch im Bereich der Mobilisierung von Holz \nsichtbar werden. Der Holzeinschlag bleibt besonders im \nPrivatwald noch hinter dem j\u00e4hrlichen Zuwachs zur\u00fcck. \nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \ndass die verst\u00e4rkte Nutzung von einheimischem Holz eine \nder einfachsten und g\u00fcnstigsten Anpassungsstrategien an \nden Klimawandel darstellt. Zum einen sind j\u00fcngere \nBest\u00e4nde durch nat\u00fcrliche Selektion und eine deutlich \nbessere Adaptionsf\u00e4higkeit eher in der Lage, sich an \nKlimaver\u00e4nderungen anzupassen; zum anderen sind die \nfinanziellen Erl\u00f6se der Forstwirtschaft aus dem Holzver-\nkauf die Grundlage, um den Waldumbau und die Anpas-\nsung an die Zukunft finanzieren zu k\u00f6nnen. \n\n 6794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nSt\u00fcrme wie zuletzt der Orkan Kyrill, aber auch anhaltende \nTrockenperioden werden sich angesichts der Klimaprog-\nnosen in Zukunft h\u00e4ufen. Die Anpassung der Waldbest\u00e4n-\nde an l\u00e4ngere Trockenperioden und w\u00e4rmere Standorte \nwird dabei eine der Hauptaufgaben beim Waldumbau \nbleiben. \n\nSpeziell m\u00f6chte ich dabei auf die Probleme in FFH- und \nanderen Schutzgebieten eingehen. Gerade dort gibt es \nimmer noch erhebliche Konflikte bei Waldumbauma\u00df-\nnahmen, weil einzelne Arten vom Anbau ausgeschlossen \nwerden. Douglasien und Roteichen seien dabei nur als \nBeispiel genannt. Es ist die Aufgabe der Staatsregierung, \nhier f\u00fcr klare Verh\u00e4ltnisse zu sorgen. \n\nDie wesentlichste Aufgabe der Staatsregierung liegt aber \ndarin, die Ziele und Grunds\u00e4tze der Waldbewirtschaftung \nin Sachsen noch st\u00e4rker an die Erfordernisse der Klima-\nver\u00e4nderung anzupassen. Dies gilt auch f\u00fcr das Selbstver-\nst\u00e4ndnis der Forstwirtschaft. Begriffe wie Umtriebszeit \nund Altersklasse werden bei fortschreitendem Waldumbau \nin den Hintergrund treten m\u00fcssen, weil sie auf naturnahe \nstabile Mischw\u00e4lder mit breiter Altersstruktur nicht mehr \nanwendbar sind. \n\nDass der Waldumbau lange Zeitr\u00e4ume erfordert und die \nAufgabe mehrerer Generationen sein wird, ist unbestrit-\nten. Die Aktivit\u00e4ten dazu m\u00fcssen aber schon heute deut-\nlich intensiviert werden, damit wir den zuk\u00fcnftigen \nGenerationen einen stabilen und ertragreichen Wald \nhinterlassen k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Bevor ich zum fachlichen \nTeil meiner Rede komme, noch einmal kurz zum Titel der \nDebatte: \u201eDer s\u00e4chsische Wald im Klimawandel\u201c. Der \ns\u00e4chsische Wald war schon immer dem Klimawandel \nausgesetzt \u2013 schon immer, selbst bevor der Wald in \ndiesem Gebiet noch nicht einmal s\u00e4chsischer Wald war. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nHeinz Eggert, CDU: Sehr richtig!) \n\nKlimawandel gab es schon immer, nur dass jetzt der \nMensch hinzuf\u00fcgt und ihn beschleunigt. Der s\u00e4chsische \nWald wurde seit Hunderten von Jahren von Menschen \ngepr\u00e4gt. Zum Beispiel wurde der erzgebirgische Wald \ndurch den Bergbau und das Glash\u00fcttenwesen im Mittelal-\nter fast g\u00e4nzlich abgeholzt und dann mit der Fichtenmo-\nnokultur aufgeforstet. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Geben Sie mir recht, Herr \nG\u00fcnther, dass das Aktuelle am Klimawandel gerade ist, \ndass durch die kurzfristigen Ver\u00e4nderungen ein \u00d6kosys-\ntem wie der Wald sich eben nicht anpassen kann, wie es \nbei den Ver\u00e4nderungen, die in der Vergangenheit \u00fcber \nl\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume stattgefunden haben, sicher leichter \nm\u00f6glich war? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es ist schon eine ziemlich neue \nErkenntnis, dass der warme Winter und der hei\u00dfe Sommer \nin diesem Jahr zu der Aktuellen Debatte beitragen, die Sie \nhier beantragt haben. Aber ob aufgrund einer Aktuellen \nDebatte, die wir jetzt hier f\u00fchren, der s\u00e4chsische Wald \nsofort gerettet werden kann, das bezweifle ich. \n\nNun m\u00f6chte ich auf das Fachliche zur\u00fcckkommen. Nur \ngesunde und stabile Mischw\u00e4lder bieten die Garantie, \ndass in Sachsen der Wald seinen vielf\u00e4ltigen Aufgaben, \nzum Beispiel als CO2-Senker, Wasserspeicher, f\u00fcr Boden-\nschutz, im Freizeitbereich und nicht zuletzt und ganz \nma\u00dfgeblich als Holzproduzent, was ich sehr begr\u00fc\u00dfe, \nweiter erf\u00fcllen kann. Wir brauchen gelebte Nachhaltigkeit \nim Wald. Wir wissen seit 120 Jahren, dass der Umbau \nunserer W\u00e4lder notwendig ist. Seit 120 Jahren! Es hat \nimmer wieder neue Ans\u00e4tze gegeben, die oft an einseiti-\ngen Interessen gescheitert sind, sodass in der Vergangen-\nheit immer wieder viele instabile Monokulturen aus \nFichten und Kiefern entstanden. \n\nDie guten Ans\u00e4tze des Waldumbaus in den Neunzigerjah-\nren sind beispielsweise durch die Ausgestaltung des \nJagdgesetzes und die gr\u00f6\u00dfer werdenden Forstreviere \nwieder zum Erliegen gekommen. Es wird zuk\u00fcnftig auch \nvon entscheidender Bedeutung sein, ob in den s\u00e4chsischen \nW\u00e4ldern eine standortgem\u00e4\u00dfe Verj\u00fcngung mit einem \ngro\u00dfen Anteil von Laubb\u00e4umen stattfindet. \n\nDer derzeitig geringe Erfolg des Umbaus zeigt sich nach \nMeinung von Forstfachleuten in den gro\u00dfen Verbissraten, \nvor allem bei Laubb\u00e4umen und Tannen, die fast schon \nwieder so hoch sind, wie vor 20 Jahren. Viele Verbiss-\nsch\u00e4den k\u00f6nnen im Moment im s\u00e4chsischen Wald gar \nnicht mehr gez\u00e4hlt werden, denn die Wildtiere rei\u00dfen die \nkleinen Pflanzen im Ganzen raus, sodass sie in der Ver-\nbissz\u00e4hlung nicht vorkommen. \n\nDeshalb muss die Jagd ihren gesamtgesellschaftlichen \nVerpflichtungen nachkommen und mit daf\u00fcr sorgen, dass \ndie Waldverj\u00fcngung mit standortgerechten B\u00e4umen \nm\u00f6glich wird. Dieses f\u00fcr die Klimavorsorge so wichtige \nZiel wird heute nach Auskunft der Fachleute ohne sch\u00fct-\nzenden Zaun um die s\u00e4chsischen Jungw\u00e4lder nicht mehr \nerreicht. Stichwort: Wald hinter Gittern. Waldverj\u00fcngung \nmit Einz\u00e4unung erfordert Investitionen von circa \n7 000 Euro pro Hektar, bis sie als gesichert angesehen \nwerden kann. Dabei muss man wissen, dass in der Ver-\ngangenheit auch der Zaunbau gef\u00f6rdert wurde und somit \nwenig Veranlassung bestand, die Wilddichte ernsthaft zu \nreduzieren. \n\nDie Jagdpachtvertr\u00e4ge m\u00fcssen zuk\u00fcnftig so gestaltet \nwerden, dass der heimische Jungwald in befriedigender \n\n 6795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nZahl und Qualit\u00e4t aufwachsen kann. Ins Jagdgesetz geh\u00f6rt \nauch der Grundsatz: Wald vor Wild. Hier kommt mein \nAufruf an die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung: Esst mehr Wild-\nprodukte! \n\nEin weiteres Ziel s\u00e4chsischer Forstpolitik muss es sein, \nFichtenreinbest\u00e4nde im H\u00fcgelland und in unteren Lagen \ndes Erzgebirges verst\u00e4rkt umzubauen. Die Fichte ist \nbesonders anf\u00e4llig f\u00fcr Wetterextreme. Die verzeichneten \nSturmsch\u00e4den sind hier f\u00fcnfmal so hoch wie bei der \nBuche. Steigende Temperaturen f\u00fchren dazu, dass die \ndurch Trockenstress geschw\u00e4chten Fichten den Borkenk\u00e4-\nferbefall nicht erfolgreich abwehren k\u00f6nnen. W\u00e4hrend in \nden letzten 40 Jahren die Schadholzmenge des vom \nBuchdrucker befallenen Holzes bei bis 15 000 Festmetern \nj\u00e4hrlich lag, bewegt sie sich seit 2003 auf einem Niveau \nvon teilweise \u00fcber 100 000 Festmetern. Die Fichte wird in \ndiesen Bereichen mittel- und langfristig ausfallen und \nmuss durch andere angepasste Baumarten, wie Rotbuche \noder die nicht einheimische Douglasie, ersetzt werden. \nHier gilt es umzudenken. \n\n\u00c4hnlich sieht es in den Tieflagenbereichen Nordsachsens \naus. Laut Prognose verringert sich der Jahresniederschlag \ndort um bis zu 13 %. In diesem Fall bekommen selbst die \nan die Trockenheit angepassten Kiefern auf den \nSandstandorten Probleme. Einen Vorgeschmack hatten \nwir in diesem Jahr schon mit Problemen bei Kiefern und \nEichen. Mehr dazu in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben viel vom Wald als \nPatient im Klimawandel geh\u00f6rt, aber er ist nicht nur \nPatient, er kann auch als Arzt das Klima therapieren. \nDurch eine grunds\u00e4tzliche Wende in der Bewirtschaftung \nk\u00f6nnen die s\u00e4chsischen W\u00e4lder von einem Opfer des \nKlimawandels zu einem wirksamen Instrument des \nKlimaschutzes werden, denn \u2013 wie schon ausgef\u00fchrt \nwurde \u2013 der Wald leistet einen wichtigen Beitrag zur \nSicherung der Grundwasserqualit\u00e4t, zur Bindung klima-\nsch\u00e4dlicher Gase und zum Erhalt der Artenvielfalt. Es ist \nrichtig, der \u00f6kologische Waldumbau hat begonnen, aber \nerstens geht er nicht schnell genug, zweitens nicht konse-\nquent genug und drittens scheint es so zu sein, dass wir \nzum Teil kurzfristigen wirtschaftlichen Verlangen erlie-\ngen, die hervorgerufen werden, weil Holz immer g\u00fcnsti-\nger als Brennstoff und mehr nachgefragt wird. \n\nDer Erfolg einer umfassenden Waldwende f\u00fcr den Klima-\nschutz ist notwendig und abh\u00e4ngig von vielen Faktoren, \nvon denen ich einige nennen werde. \n\nErstens. Waldmehrung f\u00fcr den Klimaschutz. Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Deutschlandweit gibt es eine sehr \nbemerkenswerte Sch\u00fclerinitiative mit dem Namen \u201ePlant \nfort the Planet\u201c \u2013 Pflanzen f\u00fcr den Planeten. Die Jugend-\n\nlichen m\u00f6chten mit dieser Aktion das Ziel der Vereinten \nNationen unterst\u00fctzen, 2007 wenigstens eine Milliarde \nB\u00e4ume zu pflanzen. Dadurch soll ein verst\u00e4rktes Be-\nwusstsein f\u00fcr die Problematik des Klimawandels geschaf-\nfen werden. In unserem Landesentwicklungsplan von \n2003 wurde festgelegt, dass der Waldanteil auf 30 % \nanzuheben ist, und dieser Anteil wurde auch nach Jahren \nnoch nicht erreicht. Wir wissen alle, dass es genug land-\nwirtschaftlich wenig ertragreiche Fl\u00e4chen in benachteilig-\nten Agrarzonen gibt, die keine Naturschutzrelevanz \nhaben. Hier liegt ein gro\u00dfes Aufforstungspotenzial mit \npositivem Einfluss auf Wasserhaushalt und Schadstoff-\nspeicherung. \n\nZweitens. Vom Holzacker zum Laub- oder Mischwald. \nF\u00fcr den Klimaschutz gilt eben nicht nur zuerst \u2013 was ich \nbisher angef\u00fchrt habe \u2013 Masse, sondern vor allen Dingen \nauch Klasse der W\u00e4lder. In Sachsen existieren an vielen \nStellen immer noch gleichaltrige Nadelbaum-\nMonokulturen. Sie sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig artenarm, anf\u00e4l-\nlig f\u00fcr Trockenheit, St\u00fcrme und Schadinsekten. Das hat \nmein Kollege schon ausgef\u00fchrt. Die Klimaschutzbilanz \nf\u00e4llt dar\u00fcber hinaus im Vergleich zu Laub- und Misch-\nw\u00e4ldern sehr viel schlechter aus. Wie viel Sickerwasser \nunserem Grundwasser zugute kommt und wie viel CO2 \ngespeichert wird, ist ma\u00dfgeblich von der Baumartenzu-\nsammensetzung abh\u00e4ngig. Im Unterschied zu Nadelw\u00e4l-\ndern wird in Laubw\u00e4ldern Kohlenstoff st\u00e4rker in den \nunteren Bodenschichten gespeichert und damit langfristig \nund sicher der Atmosph\u00e4re entzogen. Ergebnisse aus dem \nbundesweiten Forschungsverbund \u201eZukunftsorientierte \nWaldwirtschaft\u201c zeigen, dass der Umbau von Kiefernw\u00e4l-\ndern hin zu Buchenw\u00e4ldern zum Beispiel die Steigerung \nder Speicherkapazit\u00e4t der B\u00f6den f\u00fcr Kohlenstoff verdop-\npelt. Naturnaher Waldumbau hei\u00dft auch Trinkwasser-\nschutz. In Laubw\u00e4ldern ist die Sickerwassermenge we-\nsentlich gr\u00f6\u00dfer als in Nadelbaumbest\u00e4nden. Der Wald der \nZukunft muss deshalb der naturnahe, standortgerechte \nLaub- und Mischwald sein, in dem verschiedene Arten \nwachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Verj\u00fcngung der \nW\u00e4lder durch nat\u00fcrliche Verj\u00fcngungsarten der Dauerbe-\nwirtschaftung ist das Gebot der Stunde. Der \u201enat\u00fcrliche \nKahlschlag\u201c durch \u201eKyrill\u201c hat alle negativen Auswir-\nkungen gezeigt, wenn bei Monokulturen die B\u00e4ume im \ngleichen Alter sind. Noch eine Anmerkung zur Jagd: Wir \nm\u00fcssen von der Troph\u00e4enjagd zum Schutz des Waldes \nkommen. Der Anteil der Laubb\u00e4ume mit abgefressenem \nLeittrieb ist in Sachsen auf 26 % gestiegen. Wir haben in \nSachsen viel zu hohe Schalenwildbest\u00e4nde, die den \ndringend n\u00f6tigen Waldumbau im Keim ersticken. Oder \nsollte man treffender sagen: abfressen? Wir haben in \nSachsen offenbar die Situation, dass die J\u00e4ger mit der \neffektiven Bejagung dieser Wildbest\u00e4nde \u00fcberfordert sind. \nWie sonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass Minister Tillich im \nJanuar die J\u00e4ger \u00fcber die Presse auffordern musste, in \nihren Anstrengungen zur Bejagung nicht nachzulassen. \n\nHilflose Appelle des Umweltministers an die Jagdverb\u00e4n-\nde helfen uns aber nicht. Der Grundsatz \u201eWald vor Wild\u201c \n\n 6796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nmuss von der Staatsregierung konsequent durchgesetzt \nwerden. Das hei\u00dft, der Wald der Zukunft muss wildbiolo-\ngisch sinnvoll und effektiv bejagt werden. Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, der Wald der Zukunft muss anders \naussehen. Und, Herr Kupfer, wenn Sie sagen, die Klima-\n\u00e4nderung wird den Wald ver\u00e4ndern, sage ich, wir m\u00fcssen \nden Wald so umbauen, dass er klimagerecht wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Im Grundsatz hei\u00dft es f\u00fcr die s\u00e4chsischen W\u00e4lder \nund Waldbesitzer, sich an die gegebenen Klimaverh\u00e4ltnis-\nse anzupassen. Das ist nicht unbedingt negativ zu bewer-\nten, da dadurch Monokulturen verschwinden und der \nWald an sich \u00f6kologischer wird. \n\nF\u00fcr die Forstwirtschaft, die einerseits nachhaltig wirt-\nschaftet, andererseits aber auf den Rohstoff Holz ange-\nwiesen ist, bedeutet dies jedoch l\u00e4ngere Vegetationszeiten \nund damit Ertragsverluste. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits seit vielen Jahren Ma\u00df-\nnahmen zur Anpassung der s\u00e4chsischen W\u00e4lder an den \nKlimawandel ergriffen. Ausgehend von dem im \u00a7 45 des \nS\u00e4chsischen Waldgesetzes verankerten Ziel einer vorbild-\nlichen Waldbewirtschaftung im s\u00e4chsischen Staatswald \nmit nachhaltiger Erf\u00fcllung aller Waldfunktionen investiert \nder Freistaat Sachsen seit 1992 in einen langfristigen \nWaldumbau. \n\nAktuelle Ziele und Grunds\u00e4tze des Waldumbaus f\u00fcr den \nStaatswald des Freistaates Sachsen, aber auch f\u00fcr die \nPrivat- und K\u00f6rperschaftsw\u00e4lder sind in der Verwaltungs-\nordnung Waldbaugrunds\u00e4tze vom 01.01.1999 konkreti-\nsiert. Darin hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df unter anderem: Unter \nWaldumbau wird sowohl die zeitgerechte Pflege der \nvorhandenen jungen und mittelalten W\u00e4lder als auch die \nVerj\u00fcngung der \u00e4lteren Best\u00e4nde verstanden. So wird eine \nkontinuierliche Entwicklung zu den angestrebten, st\u00e4rker \nstrukturierten Mischw\u00e4ldern gef\u00f6rdert. Diese \u00f6kologisch \nstabilen und \u00f6konomisch wertvollen W\u00e4lder setzen sich \nzuk\u00fcnftig landesweit vorrangig aus Baumarten der nat\u00fcr-\nlichen Baumgemeinschaft zusammen. Die Verj\u00fcngung \nwird vorwiegend durch die Einbringung von Buchen und \nEichen, aber auch der seltenen Wei\u00dftanne und anderer \nEdelbaumarten unter dem Schutz der \u00e4lteren B\u00e4ume \nvorgenommen. \n\nUnter dem weitgehenden Verzicht auf Kahlschl\u00e4ge \nentsteht durch den Waldumbau ein Dauerwald, in dem \nErnte, Pflege und Verj\u00fcngung auf ganzer Fl\u00e4che stetig \nerfolgen. Seit 1994 wurde neben der Pflege nahezu aller \nvorhandenen Best\u00e4nde Verj\u00fcngung auf mehreren tausend \nHektar vorgenommen. In diesem Zusammenhang ist auch \neine entsprechende Regulierung vor allem der Schalen-\nwildbest\u00e4nde vorgenommen worden. Hier tragen die \n\nJ\u00e4ger des Freistaates Sachsen eine gro\u00dfe Verantwortung \nf\u00fcr den Waldumbau und damit auch f\u00fcr den Klimaschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Wie bereits erw\u00e4hnt, stellt der \nWaldumbau nicht die einzige Ma\u00dfnahme dar, die die \nW\u00e4lder auf die Klima\u00e4nderungen vorbereitet. Neben dem \nWaldumbau spielt im Freistaat Sachsen auch die Wieder- \nbzw. Erstaufforstung im Sinne von \u00f6kologischem Wald-\naufbau eine zentrale Rolle. Auch in diesem Zusammen-\nhang haben die verschiedenen Institutionen im Freistaat \nSachsen bereits gr\u00f6\u00dfte Leistungen vollbracht. \n\nDie F\u00f6rderung der Erstaufforstung dient in erster Linie \ndazu, insbesondere in waldarmen Gebieten, die sich durch \nextreme Klimabedingungen auszeichnen und landwirt-\nschaftlich nicht mehr genutzt werden, den Waldanteil zu \nerh\u00f6hen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich h\u00f6re die \nganze Zeit mit Interesse zu. Sie sagen lauter richtige \nDinge. Sind Sie denn der Meinung, dass die Ma\u00dfnahmen \nausreichen? Ich warte die ganze Zeit, ob da was kommt. \nWir sind der Meinung, dass alles richtig ist, was Sie \nsagen, auch die Ans\u00e4tze, doch sie werden nicht konse-\nquent durchgef\u00fchrt. K\u00f6nnen Sie vielleicht noch Ausf\u00fch-\nrungen dazu machen, wie Sie das sehen? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich gehe davon aus, dass wir auf \ndem richtigen Weg sind. Ich habe ja auch dargestellt, dass \nin den vergangenen Jahren schon eine Menge getan \nwurde. Dass wir noch nicht am Ziel sind, bestreitet keiner, \nHerr Lichdi. Aber wir sind auf dem richtigen Weg, und \ndiesen werden wir konsequent fortsetzen. \n\nDie F\u00f6rderung des Freistaates Sachsen sieht daher finan-\nzielle Aufwendungen sowohl f\u00fcr die Anlage als auch f\u00fcr \ndie Pflege der entsprechenden Fl\u00e4chen vor. Hierf\u00fcr \ngeeignete Standorte zu finden, darin liegt das eigentliche \nProblem. Die notwendigen B\u00f6den sind heute ein wertvol-\nles Gut und d\u00fcrfen nicht leichtfertig vergeben werden \noder ungenutzt bleiben. Daher ist es nur in begrenztem \nMa\u00dfe m\u00f6glich, Wiederaufforstungen durchzuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend kann \ngesagt werden, dass der Wald im Freistaat Sachsen durch \ndie Anstrengungen der s\u00e4chsischen Forstpolitik in den \nvergangenen Jahren stets auf das Ziel des \u00f6kologischen \nWaldumbaus und der Wiederaufforstung ausgerichtet war. \nNeben dem Schutz der W\u00e4lder und der Erweiterung der \nWaldfl\u00e4chen war und ist das Leitbild ein naturnaher, frei \nstrukturierter Wald, der eine geringere Anf\u00e4lligkeit ge-\ngen\u00fcber abiotischen und biotischen Gef\u00e4hrdungen auf-\nweist und die von ihm erwarteten vielf\u00e4ltigen Leistungen \ndauernd und in optimaler Weise erbringt. Unter diesen \nPr\u00e4missen setzt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\n 6797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nkonsequent und zielstrebig mit dem Thema \u201eDer s\u00e4chsi-\nsche Wald und Klimawandel\u201c auseinander. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin Herr-\nmann, Sie haben vorhin den Wald als m\u00f6glichen Doktor \nf\u00fcr das Klima dargestellt. Die Linksfraktion.PDS m\u00f6chte \ndiesem Doktor, damit er seine Aufgabe auch wirklich gut \nerf\u00fcllen kann, noch einen richtig starken Helfer an die \nSeite stellen, sozusagen einen sach- und fachkundigen \nAssistenten. Sie k\u00f6nnen sich gewiss alle schon denken, \nwen ich damit meine: nat\u00fcrlich den Staatsbetrieb Sach-\nsenforst in seiner jetzigen Form. Diese Forderung hat sich \ndie Linksfraktion.PDS nicht allein ausgedacht. Ich gehe \ndavon aus, dass Sie sich noch alle an die Ergebnisse der \nAnh\u00f6rung im Umweltausschuss am 15. Januar dieses \nJahres erinnern werden. Das Ergebnis dieser Anh\u00f6rung \nwar eindeutig. Es war ein 8 : 0 der Experten f\u00fcr den \nErhalt des Staatsbetriebes Sachsenforst. \n\nZahlreiche Verb\u00e4nde \u00e4u\u00dferten sich in gleicher Richtung. \nIch nenne hier zum wiederholten Male, weil ich denke, \ndass es wichtig ist, einige davon. Es war die Schutzge-\nmeinschaft Deutscher Wald, die Arbeitsgemeinschaft \nland- und forstwirtschaftlicher Betriebe Sachsen und \nTh\u00fcringen, der S\u00e4chsische Forstverein, der S\u00e4chsische \nWaldbesitzerverband, der Verband s\u00e4chsischer Forstun-\nternehmen und \u2013 man h\u00f6re und staune, das sage ich \nbesonders gern \u2013 es gab auch Stellungnahmen des Haupt-\npersonalrates Forst im SMUL und vom Gesamtpersonal-\nrat im Staatsbetrieb Sachsenforst. \n\nMag es bei den Genannten Unterschiede auf der Motiva-\ntionsebene geben, auf der Handlungsebene sind sie sich \neinig, sind wir uns einig: Der Staatsbetrieb Sachsenforst \nmuss erhalten bleiben \u2013 auch und gerade, weil der Schutz \ndes Waldes vor den Auswirkungen des Klimawandels \nStaatsaufgabe sein muss, weil Klimaschutz Staatsaufgabe \nsein muss. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Klimaschutz geh\u00f6rt aus \nunserer Sicht nat\u00fcrlich mehr als Forstpolitik. In diesem \nZusammenhang m\u00f6chte ich sowohl Kollegin Herrmann \nals auch Kollegen Kupfer widersprechen. Wenn Kollege \nKupfer sagt, das Klima wird den Wald ver\u00e4ndern, und \nFrau Herrmann sagt, wir m\u00fcssen den Wald so ver\u00e4ndern, \ndass er dem Klima standhalten kann, ist das meiner \nMeinung nach zu kurz gegriffen. Ich bin mit der Links-\nfraktion.PDS der Meinung, dass wir gleichzeitig alle \nAnstrengungen unternehmen m\u00fcssen, damit wir das \nKlima wenigstens noch zu beeinflussen versuchen. Wir \nm\u00fcssen versuchen, das Klima so zu gestalten, dass wir \nden Klimawandel noch bremsen. Dazu geh\u00f6rt aus unserer \nSicht mehr als Forstpolitik, dazu geh\u00f6rt genauso eine \nintelligente Strukturpolitik, eine weitsichtige F\u00f6rderpoli-\n\ntik f\u00fcr innovative Umwelt- und Verfahrenstechnologien, \nnat\u00fcrlich f\u00fcr uns eine Energiepolitik jenseits der Braun-\nkohle und vieles mehr. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Altmann? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Altmann, k\u00f6nnen Sie sich \nerinnern, dass ich gesagt habe, der Wald muss als Gestal-\nter des Klimas und das Klima als Gestalter des Waldes \nbetrachtet werden? Ich habe schon diesen Zusammenhang \nhergestellt. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: \u2013 Gut. Dann haben \nSie in Ihrem zweiten Redebeitrag sogar beides vereint. \nDarin gebe ich Ihnen recht. In Ihrem zweiten Redebeitrag \nhaben Sie dann die Meinung von Frau Herrmann und Ihre \neigene Meinung beim Gegen\u00fcberstellen zusammenge-\nbracht. Trotzdem geht genau das, wie ich vorhin gesagt \nhabe, f\u00fcr uns nicht weit genug. Wir m\u00fcssen nicht nur mit \nForstpolitik versuchen, auf das Klima Einfluss zu neh-\nmen, sondern weit dar\u00fcber hinaus  \n\nAuf keinen Fall stimmt es, wenn man sagt, dass der Wald \ndem Klima angepasst werden muss. Dass das als die \nL\u00f6sung genommen wird, dem widerspreche ich auf jeden \nFall. Ich habe gesagt, was dazugeh\u00f6rt: f\u00fcr uns nat\u00fcrlich \nauch Energiepolitik jenseits der Braunkohle. Zum Klima-\nschutz geh\u00f6rt f\u00fcr uns aber genauso, dass wir uns unseren \nLebensstil auf Kosten der Natur nicht mehr leisten k\u00f6n-\nnen, was auch damit zu tun hat, dass vielleicht nicht wir \nMenschen die Kr\u00f6nung der Sch\u00f6pfung sind, sondern dass \ndiese Ehre dem siebten Tag, dem Sabbat, als Tag des \nFriedens mit der Natur zukommt. Denken Sie einfach \neinmal dar\u00fcber nach; lassen Sie es setzen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Engels!) \n\n\u2013 Das war garantiert nicht englisch. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Engels!) \n\n\u2013 Oh, okay, gut. \n\nDie unfriedlichen Eingriffe des Menschen in das \u00d6kosys-\ntem Wald in Sachsen sind mannigfaltig, und dies seit \nJahrhunderten. Heute zahlen wir daf\u00fcr die Zeche und der \nWald selbst bezahlt sie mit. Diese Zeche k\u00f6nnen und \nwollen wir uns nicht mehr leisten. Deshalb sage ich es \nnoch einmal \u2013 auch wenn Sie es schon nicht mehr h\u00f6ren \nk\u00f6nnen \u2013: Wir brauchen eine nachhaltige Forstwirtschaft \nund einen \u00f6kologischen Waldumbau als Teil einer viel \numfassenderen s\u00e4chsischen Klima- und Umweltpolitik, \ndie auch sozial nachhaltig wirken muss. Um dies als \nstaatliche Gesamtaufgabe leisten zu k\u00f6nnen, muss der \nStaatsbetrieb Sachsenforst gest\u00e4rkt und darf nicht ge-\nschw\u00e4cht oder gar zerschlagen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 6798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sie haben gerade den wun-\nderbaren Begriff \u201eunfriedliche Eingriffe des Menschen in \nden Wald\u201c gepr\u00e4gt. K\u00f6nnen Sie das vielleicht ein bisschen \nuntersetzen, was unfriedlich ist und was unfriedliche \nEingriffe sind? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Das zeigt mir, dass \nSie eben das, was ich vorher gesagt habe \u2013 dass die Ehre, \nKr\u00f6nung der Sch\u00f6pfung zu sein, nicht dem Menschen, \nsondern dem siebten Tag, dem Sabbat als Tag des Frie-\ndens mit der Natur, zukommt \u2013, wirklich nicht verstanden \nhaben. Ich habe mich im n\u00e4chsten Satz genau auf Frieden \nmit der Natur bezogen. Vieles, was die Menschen tun, \nsind im Sinne von \u201eFrieden mit der Natur\u201c unfriedliche \nEingriffe. Das wird ja wohl keiner von Ihnen bestreiten \nk\u00f6nnen. \u2013 So viel zu Ihrer Frage. \n\n(Allgemeine Unruhe und Zurufe) \n\n\u2013 Nein, es ist nicht wahr, dass wir gegen\u00fcber der Natur \nunfriedlich eingreifen? Okay! \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich \u00fcber Ihre \nAufmerksamkeit f\u00fcr meine Rede und komme zum \nSchluss. Habe ich meinen ersten Redebeitrag mit einem \nVers aus einem Lied begonnen, so m\u00f6chte ich meinen \nzweiten genauso beenden. Manche von Ihnen werden \ndiesen Vers vielleicht kennen. 1987 sang Rio Reiser: \u201eDu \nsagst, du willst die Welt nicht ver\u00e4ndern, dann tun es eben \nandere f\u00fcr dich. Und der Wald, in dem du vor Jahren noch \ngespielt hast, hat pl\u00f6tzlich ein steinernes Gesicht.\u201c \n\nSo weit darf es nicht kommen, lassen Sie uns die Welt \nwenigstens ein kleines bisschen zum Besseren ver\u00e4ndern! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Geben wir das Heft \ndaf\u00fcr nicht aus der Hand! Forstpolitik in Sachsen muss \nSache des Staates bleiben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nhat noch eine Minute Redezeit. \u2013 Dann die FDP \n3 Minuten und 52 Sekunden. Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau!) \n\nFrau Altmann, nicht jeder Pilz ist gut, der im Wald \nw\u00e4chst. \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP) \n\nAber, meine Damen und Herren, Eigentum verpflichtet \nund Waldeigentum im besonderen Ma\u00dfe. Wichtig ist, dass \n\ndie vielen Privatwaldbesitzer in Sachsen nicht mit der \nProblematik Waldumbau alleingelassen werden. Auch f\u00fcr \nden Privatwald gilt: Wald pflegen hei\u00dft Holz s\u00e4gen. Die \nnotwendige Beratung durch den Sachsenforst muss auch \nzuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet sein. \n\nDie Frage ist, ob die geplanten Forstverwaltungen der \neinzelnen neuen Landkreise das nachhaltig leisten k\u00f6n-\nnen. Die Erfahrungen aus Baden-W\u00fcrttemberg sprechen \nallerdings nicht daf\u00fcr. Hieran haben wir schon hinrei-\nchend Kritik ge\u00fcbt und \u00fcben sie weiter. \n\nF\u00fcr verfehlt halten wir auch den folgenden Passus im \nEntwurf zur neuen F\u00f6rderrichtlinie Wald und Forstwirt-\nschaft f\u00fcr den Privatwald: \u201eZuk\u00fcnftig darf nur gegen \nVorlage einer Rechnung die F\u00f6rderung beantragt wer-\nden.\u201c Dass nunmehr der Anteil Eigenleistung, der gerade \nim Privatwald sehr hoch sein kann, v\u00f6llig au\u00dfen vor ist, \nist unserer Meinung nach das falsche Signal an die Wald-\nbesitzer, die sich um ihren Wald k\u00fcmmern wollen und \nauch sollen. \n\nDazu geh\u00f6rt, die EU-F\u00f6rderung f\u00fcr Waldbewirtschaftung \nan die Agrarf\u00f6rderung anzupassen. Solange f\u00fcr die Be-\nwirtschaftung von Agrarfl\u00e4chen bis zu 60 % F\u00f6rdermittel \nausgereicht werden, w\u00e4hrend es f\u00fcr die Waldbewirt-\nschaftung gerade einmal rund 0,5 % an Zuschuss gibt, \nwird der betroffene Landwirt den Fokus eher auf die \nBewirtschaftung von Agrarfl\u00e4chen legen und sich nicht \num seinen Wald k\u00fcmmern oder um Aufforstung bem\u00fchen. \n\nZum Schluss bleibt zu sagen, dass den forstlichen M\u00f6g-\nlichkeiten Grenzen gesetzt sind, um dem Klimawandel zu \nbegegnen. Immerhin handelt es sich beim Wald um ein \nsehr langlebiges \u00d6kosystem, bei dem wir nur absch\u00e4tzen \nk\u00f6nnen, wie es sich unter den zuk\u00fcnftigen Bedingungen \nentwickelt. Bei dieser Absch\u00e4tzung k\u00f6nnen wir auch nicht \nimmer von kurzfristigen Erlebnissen und Erfolgen ausge-\nhen. Es dauert lange, ehe wir den Wald so umgebaut \nhaben, wie wir uns vorstellen k\u00f6nnten, dass er in 80 oder \n100 Jahren dann dasteht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Und die Fraktion \nGR\u00dcNE? Ich schaue einmal nach der Zeit: 2 Minuten und \n11 Sekunden. Herr Lichdi, bitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Keine Sekunde l\u00e4nger!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kupfer, \nich habe das ernst gemeint mit meiner Zwischenfrage. Ich \nbin ja sehr froh dar\u00fcber, dass wir uns offensichtlich in der \nBewertung einig sind. Nur, ich glaube, so positiv sieht es \nnicht aus. All die Dinge, die f\u00fcr den Waldumbau eben \nauch aus klimapolitischen Gr\u00fcnden notwendig sind, sind \ngenau die gleichen Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr den Hochwasser-\nschutz notwendig sind. \n\n 6799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDieser Tage bzw. vor einem Monat ist dieses DBU-\nProjekt, Deutsche Bundesstiftung Umwelt, zur Hochwas-\nserminderung im Osterzgebirge im Wald zu Ende gegan-\ngen. Dazu wurde bei unserer Flusskonferenz vorgetragen. \nDas fand ich sehr spannend. Da hat n\u00e4mlich der Referent \nausgef\u00fchrt, dass man ausgewertet hat, wie viele Fl\u00e4chen \njetzt wie und wo im Osterzgebirge umgebaut werden \nmussten. Die Effekte wurden auch berechnet. \n\nDann ist man in den Beh\u00f6rdengang hineingegangen. Dann \nwurden, ich glaube, 10 bis 15 % der Fl\u00e4chen, die vorge-\nsehen waren, im Einvernehmen mit der Gemeinde, mit \nSachsenforst, mit allen m\u00f6glichen Beteiligten best\u00e4tigt. \n\nDas scheint mir auch das Grundproblem beim Waldum-\nbau zu sein. Man geht mit guten Zielen hinein, dann wird \ngeplant, wahrscheinlich f\u00fcr viel Geld. Und dann fehlt es \nan der konkreten Umsetzung. Deswegen m\u00fcssen wir uns \nhier schon, wenn wir uns einig sind, die Frage stellen: \nWie k\u00f6nnen wir dort den n\u00f6tigen Nachdruck machen? Ich \nsehe da tats\u00e4chlich ein strukturelles Problem. \n\nEs ist so, wir haben uns Anfang der Neunzigerjahre die \nrichtigen Ziele gestellt. Aber wir haben die richtigen Ziele \nnoch nicht in dem n\u00f6tigen Umfang erreicht. \n\nJetzt, in den Zeiten des Klimawandels, muss man dort aus \nunserer Sicht einfach einen neuen Schub dahintersetzen. \nDazu sollte diese Debatte aufrufen, um eine gr\u00f6\u00dfere \n\u00d6ffentlichkeitswirksamkeit, \u00d6ffentlichkeitsaufmerksam-\nkeit herbeizuf\u00fchren. Wenn wir dann einen Konsens \nfinden, ist mir das sehr recht. Aber ich denke, da gen\u00fcgt \nes nicht, sich darauf zu einigen, dass wir alle das Richtige \nwollen, sondern wir m\u00fcssen uns \u00fcber neue, effektivere \nInstrumente einigen, um auch das Richtige zu erzielen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die  \nStaatsregierung, ob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staats-\nminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Lassen Sie mich ein \npaar Vorbemerkungen machen. \n\nZum Ersten, damit das nicht falsch im Raum stehen \nbleibt: Der Sachsenforst bleibt erhalten. Bei der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform gilt das Prinzip: \u201eDer Auf-\ngabe folgt das Personal\u201c. Damit ist zumindest die be-\nschriebene Klimakatastrophe in dem Zusammenhang \nnicht vorherzusehen. \n\nZum Zweiten: Herr G\u00fcnther, die Douglasie ist ein Baum, \nder zu Eiszeiten in Europa heimisch war. Wenn Sie so \nwollen, tun wir wieder etwas f\u00fcr die Artenvielfalt hier in \nEuropa. \n\nZum Dritten \u2013 eine Grundbemerkung f\u00fcr all diejenigen, \ndie vom Staatsforst und vom Land viel mehr verlangen: \nDie Eigentumsformen im s\u00e4chsischen Wald sind: \nEin Drittel geh\u00f6rt dem Freistaat, ein Drittel den Kommu-\n\nnen und den K\u00f6rperschaften und ein Drittel ist in Privat-\neigentum. \n\nHerr Lichdi, eine Empfehlung: Wenn Frau Altmann Sie \naufregt, regen Sie sich nicht auf! Das schadet Ihrer Ge-\nsundheit. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDemn\u00e4chst m\u00fcssen Sie auch das Rauchen einstellen. \nDar\u00fcber werden Sie sich noch mehr aufregen. \n\nAnsonsten wollte ich mich f\u00fcr die sachlich und fachlich \ngute Debatte bedanken. \n\nHerr Lichdi, Sie haben eine Frage? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie die, \nHerr Minister? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Da kann ich ein bisschen Zeit schinden, \nja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Minister, ich dachte, es \nist schon zu Ihnen durchgedrungen: Ich habe schon im \nDezember letzten Jahres das Rauchen aufgegeben. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nIch halte es seitdem auch durch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Und die Frage lautet? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ob er das schon zur Kennt-\nnis genommen hat? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich mache das mit Einstein. Dieser hat \neinmal gesagt: Nichts lebt l\u00e4nger als das Vorurteil. Also, \ndas habe ich nicht bemerkt und nehme es jetzt zur Kennt-\nnis. \n\nAnsonsten wollte ich mir nur die Bemerkung erlauben: \nIch wei\u00df nicht, was an dieser Debatte aktuell ist. Sie ist \nsachlich und fachlich gut gef\u00fchrt worden. Danke! Aber \nder Freistaat Sachsen hat sich mit seinem Landesamt f\u00fcr \nUmwelt und Geologie mit der Klimafolgenabsch\u00e4tzung \nschon 1998 besch\u00e4ftigt und daraus eine Klimaschutzstra-\ntegie entwickelt, die aus drei Bestandteilen besteht, \nn\u00e4mlich Projektionen zu entwickeln, wie sich das Klima \nin Sachsen ver\u00e4ndern wird, zu planen, welche Anpas-\nsungsstrategien daf\u00fcr notwendig sind und im Rahmen des \nKlimaschutzprogramms Ma\u00dfnahmen zur Nutzung erneu-\nerbarer Energien und zur Steigerung der Energieeffizienz \neinzuf\u00fchren und durchzusetzen. \n\nDeswegen haben Sie vielleicht in einem Punkt recht, \nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN. Als ich vor \nzwei Jahren auf den Annaberger Klimatagen dar\u00fcber \ngesprochen habe, dass der Schnee im Erzgebirge und der \nRegen im Flachland weniger werden, hat das noch nie-\nmand ernst genommen. Jetzt ist die Situation eine andere. \n\n 6800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nWir haben in der Vergangenheit auf Waldmehrung gesetzt. \nIn den letzten 13 Jahren sind landesweit 4 500 Hektar \nWaldfl\u00e4che neu aufgeforstet worden. Daf\u00fcr hat der \nFreistaat Sachsen in den letzten Jahren 27 Millionen Euro \nausgegeben. Wenn sich die GR\u00dcNEN einladen lassen \u2013 \nSie haben es gerade angesprochen \u2013, bin ich gern bereit, \nmehr Wald aufzuforsten, aber nicht nur, wie sie es sich \nwahrscheinlich vorstellen, auf Ackerb\u00f6den, sondern dort, \nwo es m\u00f6glich und die \u00f6ffentliche Zustimmung vorhan-\nden ist. \n\nWir wollen darauf achten, dass sowohl bei der Waldmeh-\nrung als auch beim Waldumbau die angepflanzten Baum-\narten stabile \u00d6kosysteme erm\u00f6glichen. Deshalb versuchen \nwir, standortangepasste Arten aufzuforsten: Eiche, Kiefer, \nDouglasie vertragen trockene B\u00f6den, w\u00e4hrend sich die \nFichte eher in k\u00fchlen und feuchten Gefilden heimisch \nf\u00fchlt. Parallel zur Waldmehrung wandeln wir stabile \nW\u00e4lder in Mischw\u00e4lder um. In Sachsen wurden seit dem \nJahre 1994 j\u00e4hrlich circa 1 200 Hektar Wald mit standort-\ngerechten Baumarten umgebaut, davon rund 900 Hektar \nin Landeswald. \n\nWir arbeiten seit Jahren an der Verbesserung der Stand-\nortbedingungen f\u00fcr die B\u00e4ume, zum Beispiel durch \nverminderte Emissionen, die f\u00fcr saubere Luft sorgen. Sie \nwerden sich fragen, wie wir das machen. Wir f\u00f6rdern zum \nBeispiel die Landwirte, die Emissionsschutzw\u00e4lder vor \nklassischen W\u00e4ldern anbauen. Damit werden die Stick-\nstoffeintr\u00e4ge in die W\u00e4lder reduziert. Das macht man zum \nBeispiel zwischen Feldern und herk\u00f6mmlichen W\u00e4ldern \n\noder zwischen Stallanlagen und herk\u00f6mmlichen W\u00e4ldern. \nWir haben die Phasenf\u00fctterung bei der Rindertierhaltung \neingef\u00fchrt. Damit wird die Eiwei\u00dfversorgung besser \ngesteuert und die Stickstoffproduktion durch die Rinder \nvermindert. Das sind in der Tat echte Einfluss nehmende \nMa\u00dfnahmen. \n\nFrau Herrmann, ich bin Ihnen sehr dankbar f\u00fcr das klare \nBekenntnis der GR\u00dcNEN zur Jagd. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDie J\u00e4ger im Freistaat Sachsen werden sich dar\u00fcber sehr \ngefreut haben. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen; meine Redezeit \nist leider schon abgelaufen. Beim Thema Wald ist die \nBesonnenheit, wie wir sie heute fr\u00fch in der Debatte \nhatten, gefragt, denn es gibt keinen schnellen \u00f6konomi-\nschen Erfolg im Waldumbau, Frau Altmann. Die B\u00e4ume \nwachsen, bevor sie erntereif sind, im Durchschnitt zwi-\nschen 80 und 100 Jahre oder zum Teil 400 Jahre. Deshalb \nsind Weisheit und Besonnenheit gefragt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Diese Debatte ist abgeschlossen und wir beenden \nden Tagesordnungspunkt 1. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/8875 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. \n\nIch rufe Herrn Abg. Petzold auf, der die Frage Nr. 4 \u2013 \nEinf\u00fchrung des elektronischen Dienstausweises \u2013 stellt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um die Einf\u00fchrung des elektroni-\nschen Dienstausweises f\u00fcr Beh\u00f6rden im Freistaat Sach-\nsen. \n\nIn der Bundesdruckerei GmbH wurde unter Mitwirkung \ndes Bundeskriminalamtes (BKA) und des Bundesamtes \nf\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) der \nelektronische Dienstausweis (eDA) entwickelt. Dieser \nelektronische Dienstausweis enth\u00e4lt einen kontaktlosen \nSpeicherchip f\u00fcr Zutrittskontroll- und Zeiterfassungssys-\nteme sowie einen kontaktbehafteten Prozessor-Chip f\u00fcr \nverschiedene Anwendungen, zum Beispiel die elektroni-\nsche Signatur. Ab Sommer 2007 soll der elektronische \n\nDienstausweis schrittweise bei der Bundeswehr einge-\nf\u00fchrt werden. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang, f\u00fcr welche Beh\u00f6rden und in \nwelchem Zeitrahmen ist analog zu der laufenden Einf\u00fch-\nrung des elektronischen Dienstausweises bei Bundesbe-\nh\u00f6rden auch im Freistaat Sachsen die Einf\u00fchrung eines \nsolchen elektronischen Dokuments geplant? \n\n2. Welche Aussage kann die Staatsregierung bei einer \ngeplanten Einf\u00fchrung eines elektronischen Dienstauswei-\nses im Freistaat Sachsen \u00fcber die entstehenden Kosten \nsowie die Ber\u00fccksichtigung des Datenschutzes und der \nDatensicherheit treffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich darf den Innenminister vertreten und beant-\nworte die Frage 4 wie folgt, Herr Petzold: F\u00fcr die  \nBeh\u00f6rden des Freistaat Sachsen ist die Einf\u00fchrung eines \n\n 6801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nelektronischen Dienstausweises derzeit nicht geplant. \nDeswegen sind weiterf\u00fchrende Angaben nicht m\u00f6glich. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nFrage Nr. 1, die Herr Abg. Dr. Martens stellt: Beantwor-\ntung der Kleinen Anfrage Drucksache 4/7604. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es geht um die Beantwortung der \nKleinen Anfrage 4/7604. In der Kleinen Anfrage,  \nDrucksache 4/7604, wurde nach H\u00f6chstaltersgrenzen in \nLandesgesetzen und geplanten Ver\u00e4nderungen gefragt. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales antwortete \nam 28. Februar 2007, dass es unter anderem eine Alters-\ngrenze in \u00a7 26 Abs. 1 Satz 2 S\u00e4chsisches Architektenge-\nsetz gebe und dass derzeit eine Modifizierung einzelner \nAltersgrenzen nicht geplant sei. \n\nBereits am 21.02.2007 hat die Staatsregierung jedoch das \n\u201eGesetz \u00fcber die Versicherungsaufsicht \u00fcber die Versor-\ngungswerke der Freien Berufe im Freistaat Sachsen und \n\u00fcber die \u00c4nderung anderer Gesetze\u201c, Drucksache 4/8027, \nvorgelegt. In Artikel 3 Nr. 2aa wird die oben genannte \nAltersgrenze von 45 auf 65 Jahre heraufgesetzt. Die im \nGesetzentwurf ebenfalls ver\u00e4nderte Altersgrenze in \n\u00a7 6 Abs. 2 S\u00e4chsisches Rechtsanwaltsversorgungsgesetz \nfehlt zudem in der Aufz\u00e4hlung v\u00f6llig. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Ist die Staatsregierung der Meinung, dass sie die Kleine \nAnfrage gem\u00e4\u00df Artikel 51 S\u00e4chsische Verfassung \u201enach \nbestem Wissen unverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig\u201c beantwortet \nhat? \n\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung, Kleine Anfragen auch \nzuk\u00fcnftig in dieser Qualit\u00e4t zu beantworten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Dr. Martens, ich nehme \nselbstverst\u00e4ndlich zu Ihrer Frage Stellung. Die Frage 3 \nder genannten Kleinen Anfrage lautete, wenn ich das noch \neinmal ausf\u00fchren darf: \u201ePlant die Staatsregierung, einzel-\nne Altersgrenzen abzuschaffen?\u201c \n\nSie kritisieren in der Begr\u00fcndung dieser m\u00fcndlichen \nAnfrage, dass wir die Altersgrenze in \u00a7 26 Abs. 1 Satz 2 \nS\u00e4chsisches Architektengesetz nicht als eine jener Alters-\ngrenzen gekennzeichnet haben, bei denen eine Ver\u00e4nde-\nrung geplant ist. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat die \nKleine Anfrage gem\u00e4\u00df Ihrer Fragestellung beantwortet \nund demnach Altersgrenzen recherchiert, die eventuell \nabgeschafft, nicht aber ge\u00e4ndert werden sollten. \n\nNach unserer Auffassung stellt die Heraufsetzung von \nAltersgrenzen sehr wohl eine \u00c4nderung, aber keine \nAbschaffung einer Altersgrenze dar. Insofern war unsere \n\nAntwort auf die Frage 3 aus unserer Sicht weder falsch \nnoch unvollst\u00e4ndig. \n\nWas \u00a7 6 des Rechtsanwaltsversorgungsgesetzes betrifft, \nr\u00e4ume ich ein, dass diese Regelung, die in der Auflistung \nder landesrechtlichen Regelungen in den Altersgrenzen \nenthalten ist, tats\u00e4chlich vergessen worden ist. Wir konn-\nten nicht, wie Sie vielleicht angenommen haben, auf eine \nbereits vorhandene Aufstellung aller landesrechtlichen \nRegelungen zur\u00fcckgreifen, sondern mussten eine solche \nerstellen und waren dabei auf Zuarbeiten angewiesen. F\u00fcr \ndiese Erhebung haben mehrere Fachreferate aus den \neinzelnen Ressorts zugearbeitet. \n\nBei der f\u00fcr die Beantwortung der Kleinen Anfrage zur \nVerf\u00fcgung stehenden knappen Zeit ist leider \u2013 das r\u00e4ume \nich hier ein \u2013 ein Fehler unterlaufen, f\u00fcr den wir um \nNachsicht bitten. Ich habe \u2013 vielleicht haben Sie es auch \nschon per Post erhalten \u2013 inzwischen eine Erg\u00e4nzung zur \nAntwort auf die Drucksache 4/7604 nachgereicht. \n\nZur Frage 2. Die Staatsregierung ist sich ihrer Verpflich-\ntung aus Artikel 51 S\u00e4chsische Verfassung bewusst und \nwird auch k\u00fcnftig parlamentarische Anfragen nach bestem \nWissen unverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig beantworten. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe den Abg. \nLichdi auf, die Frage Nr. 2 \u2013 G8-Gipfeltreffen vom 6. bis \n8. Juni 2007 und Sicherheitsma\u00dfnahmen in Sachsen \u2013 zu \nstellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um das G8-\nGipfeltreffen vom 6. bis 8. Juni 2007 und Sicherheits-\nma\u00dfnahmen in Sachsen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Gegen wie viele Personen wurden jeweils welche \npolizeilichen Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr, soge-\nnannte Gef\u00e4hrderansprachen, Identit\u00e4tsfeststellungen, \nerkennungsdienstliche Ma\u00dfnahmen jeweils nach \u00a7 20 \nAbs. 2 Nr. 1 bis 4 S\u00e4chsPolG, Meldeauflagen, Aufent-\nhaltsverbote, Pr\u00e4ventivgewahrsam und anderes, und \nMa\u00dfnahmen der Strafverfolgung (sogenannte \u201eSchn\u00fcffel-\nproben\u201c, Briefkontrolle, \u00dcberwachung und Telekommu-\nnikation, DNA-Tests etc.) auf welcher rechtlichen Grund-\nlage in Sachsen im Vorfeld des G8-Gipfeltreffens ergrif-\nfen? \n\n2. Zu wie vielen Personen wurden im Vorfeld bzw. Ver-\nlauf des Gipfeltreffens von s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6r-\nden aufgrund welcher Tatvorw\u00fcrfe Datens\u00e4tze an die \nsogenannte Gewaltt\u00e4terdatei Ph\u00e4nomenbereich \u201eLinks\u201c \nbzw. andere bundesweite Dateien zur Verhinderung und \nVerfolgung politisch links motivierter Straftaten \u00fcbermit-\ntelt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\n 6802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDamen und Herren! In Vertretung des Innenministers \nbeantworte ich die Fragen des Abg. Lichdi wie folgt: \n\nZu Frage 1: Durch die s\u00e4chsische Polizei wurden im \nZeitraum vom 21. Mai bis zum 22. Mai 2007 gegen\u00fcber \nsechs Personen Gef\u00e4hrderansprachen veranlasst. Gegen \neine weitere Person wurde mit Datum vom 25. Mai 2007 \neine Meldeauflage durch das Ordnungsamt der Stadt \nDresden auf Anregung des Landeskriminalamtes Sachsen \nerlassen. \u2013 Weitere Ma\u00dfnahmen erfolgten nicht. \n\nZu Frage 2: Im Vorfeld des G8-Treffens wurden vom \nLandeskriminalamt Sachsen Daten zu zwei Personen zur \n\u00dcbernahme in die Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Links\u201c \u00fcbermittelt. \nDie Daten\u00fcbermittlung erfolgte aufgrund der seit einem \nl\u00e4ngeren Zeitraum fortdauernd begangenen Katalogstraf-\ntaten durch diese Personen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben Nachfra-\ngen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, vielen Dank. \u2013 K\u00f6nnen \nSie spezifizieren, welche Katalogdaten bzw. welche \nAnl\u00e4sse bei diesen zwei Personen vorlagen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das kann ich selbstverst\u00e4ndlich jetzt \nnicht. Aber der Innenminister hat mir zugesagt, dass \nweitere Nachfragen schriftlich beantwortet werden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 K\u00f6nnen Sie \nmir die Antwort auch schriftlich zukommen lassen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Davon gehe ich aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun ist Herr Petzold, \nNPD-Fraktion, mit Frage Nr. 5 an der Reihe. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um befristete Stellen in \nHartz-IV-Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen. \n\nVon rund 4 400 Mitarbeitern in den Arbeitsgemeinschaf-\nten (ARGEn) im Freistaat Sachsen sind 625 Mitarbeiter \nbefristet besch\u00e4ftigt. Nach Informationen der Regionaldi-\nrektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit laufen circa \ndie H\u00e4lfte dieser zeitlich befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse \nzum Jahresende 2007 aus. Bisher wurden bundesweit \n4 000 Stellen in dauerhafte Vertr\u00e4ge umgewandelt, in \nSachsen allerdings davon nur 113 Stellen. Betroffene \nArbeitsagenturen sehen durch den Abzug von eingearbei-\ntetem Personal ihre Arbeitsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet und be-\nf\u00fcrchten Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen in der Betreuung von Arbeit-\nsuchenden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurden bisher im Freistaat \nSachsen bei den Arbeitsagenturen lediglich 113 befristete \nStellen in dauerhafte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse umge-\nwandelt? \n\n2. Welche Bem\u00fchungen sind seitens der Staatsregierung \nvorgesehen, bei den Arbeitsgemeinschaften befristete \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse in dauerhafte Vertr\u00e4ge umzuwandeln, \num damit deren Arbeitsf\u00e4higkeit langfristig zu sichern \nund so eine optimale, zeitnahe Betreuung von Arbeitsu-\nchenden zu gew\u00e4hrleisten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau \nStaatsministerin Orosz f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nSehr geehrter Herr Abg. Petzold! Ich gehe davon aus, dass \nIhre Anfrage auf die Entfristung von Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnissen des Personals zielt, die den Arbeitsgemein-\nschaften gem\u00e4\u00df II. Buch Sozialgesetzbuch der Bundes-\nagentur als Aufgabe gestellt wird. \n\nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die \nBundesregierung hat im Herbst 2006 im Haushalt der BA \nzus\u00e4tzlich 4 000 Stellen f\u00fcr das Jahr 2007 genehmigt, um \nengagierten Mitarbeiter(innen) der Arbeitsgemeinschaften \neine \u00dcbernahme in ein Dauerverh\u00e4ltnis anbieten zu \nk\u00f6nnen und so zur Stabilit\u00e4t der Durchf\u00fchrung der Grund-\nsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende beizutragen. Die BA be-\nr\u00fccksichtigte bei der Verteilung dieser Stellen sowohl den \nZeitpunkt des Auslaufens von Vertr\u00e4gen ohne Verl\u00e4nge-\nrungsm\u00f6glichkeit als auch den regionalen Befristungsan-\nteil. \n\nKonkret war zun\u00e4chst Ziel, allen bundesweit rund 1 900 \ngeeigneten Mitarbeitern, deren Vertr\u00e4ge bis einschlie\u00dflich \n30. Juni 2007 enden, eine \u00dcbernahmem\u00f6glichkeit zu \nbieten. Die anderen Stellen \u2013 ungef\u00e4hr 2 000 \u2013 wurden \nregional zur Angleichung des Anteils befristeter Kr\u00e4fte an \neinen bundesweiten Durchschnittswert verteilt. Auf die \nRegionaldirektion Sachsen entfielen davon aber nicht, wie \nin der Frage angegeben, 113, sondern insgesamt \n172 Stellen. \n\nZur zweiten Frage: Eine Erh\u00f6hung der vorgenannten Zahl \nentfristeter BA-Stellen ist im Rahmen des bestehenden \nBA-Haushaltes sowie des gew\u00e4hlten Verteilungsschl\u00fcs-\nsels nicht m\u00f6glich. Der Staatsregierung ist jedoch be-\nkannt, dass gegenw\u00e4rtig ein Konzept zur weiteren Ent-\nwicklung der Personalausstattung im SGB-II-Bereich \nzwischen der BA und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit \nund Soziales abgestimmt wird. \n\nUnabh\u00e4ngig davon hat die Staatsregierung dieses Thema \nauf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung unseres \nLandesbeirates zur Umsetzung des SGB II im Freistaat \nSachsen am 21. Juni 2007 gesetzt, um die Problematik \nvertieft zu er\u00f6rtern und Handlungsm\u00f6glichkeiten zu \neruieren. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun rufe ich Herrn \nAbg. Dr. Martens auf, seine Frage Nr. 4 zu stellen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Es geht um die Beobachtung der Organisierten \nKriminalit\u00e4t durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n 6803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann hat das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \nzum ersten Mal Kenntnis davon erlangt, dass das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im Rahmen seiner Beo-\nbachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t erste Erkenntnis-\nse erlangt hat? \n\n2. Welche Arbeitseinheiten des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern waren nach dem Urteil des Verfassungs-\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen vom 21. Juli 2005 \nmit der Pr\u00fcfung der Auswirkungen dieses Urteils auf die \nBeobachtungst\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutzes im Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t \nbefasst? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Tillich; bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Abg. Martens, ich \ndarf Ihre Fragen stellvertretend f\u00fcr den Innenminister wie \nfolgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Die Aufgabe der Beobachtung von T\u00e4tigkei-\nten und Bestrebungen der Organisierten Kriminalit\u00e4t \nwurde dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen \ndurch gesetzliche Regelung am 9. September 2003 \u00fcber-\ntragen. Nach Aktenlage erlangte das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium des Innern im Rahmen der Vorbereitung der \n21. Sitzung der Parlamentarischen Kontrollkommission \n(PKK-Sitzung) erstmals im September 2004 Kenntnis \n\u00fcber Vorg\u00e4nge in Sachen Organisierte Kriminalit\u00e4t. \n\nZu Frage 2: Die Auswirkungen des Urteils des S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \nvom 21. Juli 2005 wurden durch das Referat 47, Verfas-\nsungsschutz und Landesgeheimschutz, des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums des Innern gepr\u00fcft. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte; Frage Nr. 7. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um Bio-\nzidr\u00fcckst\u00e4nde in Erdbeeren. \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c berichtete in ihrer Ausgabe \nvom 26.05.2007 \u00fcber hohe Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde in Erdbee-\nren aus konventionellem Anbau. Sie berief sich dabei auf \nUntersuchungen der Zeitschrift \u201e\u00d6kotest\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Untersuchungsergebnisse auf Biozide in \nErdbeeren aus dem Jahre 2007 liegen der Staatsregierung \nvor? (Ich bitte um Aufz\u00e4hlung der Proben mit Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen und Mehrfachbelastungen sowie der \nHerkunft dieser Proben und Art der Belastung.) \n\n2. Liegen bei den beprobten Erdbeeren mit Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen und Mehrfachbelastungen in Sachsen \n\nproduzierter Fr\u00fcchte vor? Wenn ja, bitte ich um Nennung \nder Produzenten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministe-\nrin Orosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau G\u00fcnther-Schmidt! \n\nZu Frage 1: In den Monaten M\u00e4rz, April und Mai 2007 \nwurden an der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Ge-\nsundheits- und Veterin\u00e4rwesen insgesamt 26 Proben von \nErdbeeren auf R\u00fcckst\u00e4nde aus Pflanzenschutz- und \nSch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfungsmitteln, auch Pestizide oder PSM \ngenannt, untersucht. \n\n22 dieser 26 Proben \u2013 dies entspricht ungef\u00e4hr 84,6 % \u2013 \nstammten von spanischen Erzeugern, zwei Proben waren \nitalienischer, eine griechischer und eine marokkanischer \nHerkunft. Lediglich in zwei Proben wurden R\u00fcckst\u00e4nde \noberhalb der zul\u00e4ssigen H\u00f6chstmenge bestimmt. Beide \nProben waren spanischer Herkunft. \n\nIn 17 Proben \u2013 dies entspricht wiederum 65,4 % der \nGesamtprobenzahl \u2013 wurde mehr als ein Wirkstoff, \nsogenannte Mehrfachr\u00fcckst\u00e4nde, nachgewiesen. Die in \nden untersuchten Proben festgestellten Wirkstoffe stamm-\nten gr\u00f6\u00dftenteils aus Mitteln zur Bek\u00e4mpfung von Pilz-\nkrankheiten, sogenannten Fungiziden. \n\nZu Frage 2: Auf Sachsens Erdbeerfeldern hat die Ernte \ngerade erst begonnen, sodass erst wenige Proben s\u00e4chsi-\nscher Erdbeeren zur Untersuchung auf PSM-R\u00fcckst\u00e4nde \nin der LUA eingegangen sind. Die Ergebnisse zu diesen \nProben liegen mir zum heutigen Zeitpunkt noch nicht vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \u2013 Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Sie sprachen \nvon zwei Proben, bei denen Grenzwert\u00fcberschreitungen \nfestgestellt wurden. K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, welche \nMa\u00dfnahmen daraufhin ergriffen wurden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein, das \nkann ich Ihnen jetzt nicht sagen; aber ich werde mich gern \nkundig machen und w\u00fcrde Ihnen diese Antwort entspre-\nchend zukommen lassen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, bitte; \nFrage Nr. 6. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Meine Frage betrifft \nUnklarheiten \u00fcber die Bundesmittel f\u00fcr die Waldschl\u00f6ss-\nchenbr\u00fccke. \n\nNach Presseberichten vom 26. Mai 2007 sollen die \nzust\u00e4ndigen Bundesministerien festgestellt haben, dass \nder Bau der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke nicht mit Geld aus \ndem Bundeshaushalt bezahlt werden darf. Ein entspre-\n\n 6804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nchendes Schreiben an den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4siden-\nten Milbradt sei in Vorbereitung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Liegt der Staatsregierung aktuell ein Schreiben oder ein \nentsprechender Entwurf eines Schreibens der Bundesre-\ngierung \u00fcber die Mittelverwendung f\u00fcr die Waldschl\u00f6ss-\nchenbr\u00fccke vor? \n\n2. Wird die Staatsregierung die Ausreichung der F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr den Bau der Walschl\u00f6sschenbr\u00fccke von einem \nSchreiben bzw. der rechtlichen Bewertung zur F\u00f6rderf\u00e4-\nhigkeit der zust\u00e4ndigen Bundesministerien abh\u00e4ngig \nmachen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Minister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Abg. Zastrow, die \nerste Frage m\u00f6chte ich ganz kurz beantworten: nein. \n\nZu der zweiten Frage im Auftrag bzw. stellvertretend f\u00fcr \nden Innenminister Folgendes: Hierzu kann erst Stellung \ngenommen werden, wenn das angek\u00fcndigte und bisher \nnoch nicht eingegangene Schreiben vorliegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage. \n\nHolger Zastrow, FDP: Die Staatsregierung macht also \nihre Entscheidung schon in irgendeiner Weise von dem \nSchreiben abh\u00e4ngig? K\u00fcrzlich war die \u00c4u\u00dferung, dass auf \njeden Fall gebaut wird, unabh\u00e4ngig davon, wie sich Berlin \npositioniert. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Nein. Sie haben Ihre Frage auf ein in \nRede stehendes Schreiben bezogen. Dieses liegt noch \nnicht vor. Deswegen kann dazu auch nicht Stellung \ngenommen werden. \u2013 So habe ich geantwortet. \n\nHolger Zastrow, FDP: Okay. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Herrmann \nstellt die n\u00e4chste Frage; Frage Nr. 8. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe \nfolgende Fragen an die Staatsregierung, und zwar zu \nAntidiskriminierungsma\u00dfnahmen der Staatsregierung. \n\nDer Hintergrund ist: In einer dpa-Meldung vom \n29.05.2007 erkl\u00e4rte der Verband binationaler Familien \nund Partnerschaften, dass die Zahl der binationalen \nFamilien in Ostdeutschland seit 2004 signifikant sinkt, da \nviele Familien nach Westdeutschland ziehen bzw. \nDeutschland ganz verlassen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind nach \nAussage des Verbandes vor allem Schwierigkeiten beim \nUmgang mit Beh\u00f6rden sowie Diskriminierungserfahrun-\ngen im t\u00e4glichen Leben, zum Beispiel in der Schule und \nam Arbeitsplatz. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung bisher \nergriffen, um der Diskriminierung von Menschen auf-\ngrund ihrer Hautfarbe oder ethnischen Herkunft in Sach-\nsen entgegenzuwirken, Opfer von Diskriminierung \nwirksam zu unterst\u00fctzen und die interkulturelle Kompe-\ntenz der Gesellschaft im Ganzen (Arbeitsplatz, Schule, \nSportverein etc.) zu f\u00f6rdern? \n\n2. Welche konkreten Schritte unternimmt die Staatsregie-\nrung, um auf die interkulturelle \u00d6ffnung der Beh\u00f6rden \nbzw. auf die Entwicklung interkultureller Kompetenz der \ndort Besch\u00e4ftigten hinzuwirken? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz wird die Fragen beantworten. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Abg. Herrmann, ich nehme wie folgt Stel-\nlung: \n\nDie Staatsregierung stellt sich den von Ihnen genannten \nFragen mit einer breiten Palette an Ma\u00dfnahmen im \nBereich der Integrationsf\u00f6rderung f\u00fcr Zuwanderer. Ich \nnenne hier einige ausgew\u00e4hlte Beispiele. \n\nZun\u00e4chst zum Bereich fr\u00fchkindliche Bildung. Der S\u00e4chsi-\nsche Bildungsplan behandelt unter dem Kapitel \u201eSoziale \nBildung\u201c auch Fragen des Fremd- und des Andersseins. \nDabei soll den Kindern der Wert der Unterschiedlichkeit \nvermittelt und die gegenseitige Akzeptanz und Toleranz \nunabh\u00e4ngig von der Herkunft gest\u00e4rkt werden. \n\nZur sprachlichen F\u00f6rderung werden wir eine Elterninfor-\nmationsbrosch\u00fcre mit dem Titel \u201eWenn Kinder sprechen \nlernen\u201c herausgeben. Dabei werden gezielt Eltern mit \nMigrationshintergrund angesprochen, um ihnen Hilfestel-\nlung hinsichtlich der zweisprachigen Erziehung ihrer \nKinder zu geben. Es ist beabsichtigt, diese Brosch\u00fcre \nauch ins Russische zu \u00fcbersetzen. \n\nBei der schulischen Integration bilden die S\u00e4chsische \nKonzeption zur Integration von Migranten vom \n01.08.2000 und der Lehrplan f\u00fcr das Fach Deutsch als \nZweitsprache des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nKultus die wesentlichen \u2013 und im \u00dcbrigen auch bundes-\nweit anerkannten \u2013 Grundlagen. \n\nZiel der schulischen Integration ist zum einen ein erleich-\nterter Einstieg in das s\u00e4chsische Schulsystem und zum \nanderen die systematische und schullaufbahnbegleitende \nsprachliche F\u00f6rderung unter Nutzung der Ressourcen der \nzwei- und mehrsprachigen Kinder. \n\nBei der beruflichen Integration sind insbesondere Qualifi-\nzierungsprojekte f\u00fcr arbeitslose Sp\u00e4taussiedler und andere \nMigranten sowie Qualifizierungsprojekte im Gesund-\nheitswesen bzw. im Sozialbereich zu nennen, die den \nEinstieg in unseren Arbeitsmarkt erleichtern. \n\nIm Bereich der sozialen Integration arbeitet die gemein-\nwesenorientierte F\u00f6rderung meines Hauses f\u00fcr Zuwande-\nrer mit einem Etat von 300 000 Euro. Des Weiteren gibt \nes das Programm \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke im \n\n 6805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nFreistaat\u201c und die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen \nEngagements mit der TAURIS-Initiative und die F\u00f6rder-\nrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. \n\nDas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \nToleranz\u201c unter der Federf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Staats-\nkanzlei zielt auf die St\u00e4rkung demokratischer Werte in \neiner aktiven B\u00fcrgergesellschaft und auf die Bef\u00f6rderung \nvon Toleranz und Solidarit\u00e4t. Das von der Staatsregierung \nbereits im Jahr 2002 geschaffene und in der laufenden \nLegislaturperiode fortgef\u00fchrte \u201eKuratorium f\u00fcr ein \nweltoffenes Sachsen\u201c hat ebenfalls zum Ziel, die Frem-\ndenfreundlichkeit in Sachsen sowie die Integration von in \nSachsen lebenden Ausl\u00e4ndern zu f\u00f6rdern. \n\nZur zweiten Frage: Das \u201eKuratorium f\u00fcr ein weltoffenes \nSachsen\u201c hat k\u00fcrzlich eine Empfehlung herausgegeben, \ndie interkulturelle Kompetenz in den staatlichen und \nkommunalen Verwaltungen zu st\u00e4rken. Dabei ist es \nzentrales Ziel, Verwaltungshandeln so zu gestalten, dass \n\nes von Menschen mit Migrationshintergrund als ad\u00e4quat \nund nachvollziehbar erlebt wird. \n\nNach der Umsetzung der Verwaltungsreform steht auf der \nstaatlichen Ebene eine Bedarfsanalyse im Bereich der \nFort- und Weiterbildung sowie der Ausbildung an, aus der \nentsprechende Schlussfolgerungen zu ziehen sind. Den \nKommunen kann aufgrund ihrer Personalhoheit, die in der \nSelbstverwaltung begr\u00fcndet ist, eine entsprechende \nUmsetzung nur empfohlen werden. \n\nSo weit zu Ihren Fragen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Antwort auf die \nletzte Frage f\u00fcr heute, die Frage Nr. 9 der Abg. Hermenau, \nbitten wir schriftlich abzugeben. \u2013 Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, damit sind alle Fragen der \nheutigen Fragestunde beantwortet und der Tagesord-\nnungspunkt ist abgearbeitet. Ich kann ihn also schlie\u00dfen. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Gro\u00dfbrand auf der Deponie \nGr\u00f6bern (bei Mei\u00dfen) (Frage Nr. 9) \n\nAm 23. Mai 2007 brannten M\u00fcllgemische auf der Depo-\nnie Gr\u00f6bern (die \u201eMorgenpost\u201c vom 24.05.2007 berichte-\nte). Der Brand konnte erst nach Stunden gel\u00f6scht werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Stoffe in welchen Mengen brannten auf der \nDeponie Gr\u00f6bern am 23. Mai 2007? \n\n2. Welche Schadstoffe wurden von den Einsatzkr\u00e4ften \n(insbesondere Dioxine und Furane) gemessen und in \nwelcher Form wurden Bev\u00f6lkerung und Feuerwehr davor \ngesch\u00fctzt? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bei dem Ereignis handelte es sich nicht, \nwie dargestellt, um einen Gro\u00dfbrand auf der Deponie \nGr\u00f6bern, sondern um einen Brand auf der Lagerfl\u00e4che \neiner Abfall-Sortieranlage im benachbarten Recyclingpark \nder Firma Nehlsen. Der Betreiber der Deponie, der \nZweckverband Abfallwirtschaft Oberes Elbtal, hat sich \ndeshalb bereits mit einer Gegendarstellung an die berich-\ntende \u201eMorgenpost\" gewandt. \n\nInsofern beziehe ich Ihre Fragen auf den tats\u00e4chlich \nbetroffenen Recyclingpark und beantworte diese wie \nfolgt: \n\nZu Frage 1. Auf der Lagerfl\u00e4che des Recyclingparks \nbrannte circa ein Drittel der abgelagerten Abfallmenge. \nDiese bestand aus Gewerbe- und Baumischabf\u00e4llen, \ndavon waren circa 55 % brennbare Bestandteile wie Holz, \nFolie und Kunststoffe. \n\nZu Frage 2. Eine Messung von Dioxinen und Furanen \nkann bei Brandereignissen durch die Feuerwehr nicht \ndurchgef\u00fchrt werden, da die \u00f6ffentlichen Feuerwehren in \n\nSachsen nicht \u00fcber die erforderliche Messtechnik verf\u00fc-\ngen. \n\nSchadstoffmessungen wurden f\u00fcr Kohlenmonoxid und \nBlaus\u00e4ure durchgef\u00fchrt. Die Feuerwehr sch\u00fctzte sich \ndabei durch das Tragen von umluftunabh\u00e4ngigen Atem-\nschutzger\u00e4ten. \n\nDie Messwerte erreichten in unmittelbarer N\u00e4he der \nBrandstelle circa 50 % der zul\u00e4ssigen maximalen Arbeits-\nplatzkonzentration. Eine Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung \u2013 \ndie n\u00e4chste Wohnbebauung ist circa 800 Meter entfernt \u2013 \nkonnte damit ausgeschlossen werden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wegen welcher Katalog-\nstraftaten wurden die zwei genannten F\u00e4lle in die Datei \n\u00fcbernommen? (Nachfrage zu Frage 2) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nGem\u00e4\u00df der Errichtungsanordnung des Bundeskriminalam-\ntes zur Verbunddatei \u201eGewaltt\u00e4ter Links\u201c ist das Vorlie-\ngen bestimmter Katalogstraftaten Voraussetzung, um den \npersonengebundenen Hinweis \u201eGewaltt\u00e4ter\u201c zu erhalten \nbzw. in der betreffenden Datei erfasst zu werden. \n\nIn den zwei genannten F\u00e4llen lagen als Voraussetzung  \nf\u00fcr die Erfassung jeweils die Begehung der Katalogstraf-\ntaten Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte gem\u00e4\u00df \n\u00a7 113 StGB und Landfriedensbruch gem\u00e4\u00df \u00a7 125 StGB \ndurch die betreffenden Personen vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schlage vor, dass \nwir an dieser Stelle die Mittagspause einlegen. Wir treffen \nuns um 13:35 Uhr wieder. \n\n (Unterbrechung von 12:26 bis 13:37 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie \nnach der Mittagspause wieder. Wir setzen unsere Tages-\nordnung fort. Ich rufe auf \n\n 6806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUmsetzung des Bologna-Prozesses an den s\u00e4chsischen Hochschulen \nund Studienakademien \n\nDrucksache 4/7762, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. Herr Abg. \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen, die \nbereits aus der Mittagspause zur\u00fcckgekehrt sind. \n\n(Vereinzelt Beifall aus den Fraktionen) \n\n \u201eDeutscher Bachelor ist kein Masterst\u00fcck\u201c \u2013 titelte \nk\u00fcrzlich die \u201eTageszeitung\u201c und brachte so launig wie \ntreffend den bisherigen Stand des Bologna-Prozesses auf \nden Punkt. Anlass des Artikels war eine Umfrage unter \nStudierenden der Humboldt-Universit\u00e4t, aus der erstmals \nein umfassender 320-seitiger Lagebericht \u00fcber die Stu-\ndierbarkeit der neuen Studieng\u00e4nge hervorging. Die \nHauptziele der Reform, h\u00f6here Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t \nder Studierenden, sind demnach nicht erreicht worden, \nviele Studieng\u00e4nge sind schlecht organisiert, die Beratung \nist mangelhaft. Zudem zeigt sich, dass zum einen zu \nwenig Freir\u00e4ume verbleiben und zum anderen der Bache-\nlor als nicht ausreichend berufsqualifizierend eingesch\u00e4tzt \nwird. \n\nNun k\u00f6nnten die s\u00e4chsischen Patrioten unter uns hier im \nSaal abwiegeln und sagen: Das sind typisch Berliner \nProbleme. Ich muss Sie entt\u00e4uschen, zum einen, weil es \neher unwahrscheinlich ist, dass die als eine der besten \ndeutschen Hochschulen eingesch\u00e4tzte Humboldt-\nUniversit\u00e4t den Bologna-Prozess schlechter umsetzt als \nunsere s\u00e4chsischen Hochschulen \u2013 sie geht nur kritischer \ndamit um \u2013, zum anderen aber, weil die Antwort der \nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage die Berliner \nProbleme auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen best\u00e4tigt. \n\nWir haben diese Anfrage bewusst zu einem Zeitpunkt \ngestellt, zu dem einerseits schon gen\u00fcgend Erfahrungen \nmit den neuen Studieng\u00e4ngen bestehen, um erste Proble-\nme und Fehlentwicklungen abzusehen, andererseits aber \nauch die M\u00f6glichkeit gegeben ist, rechtzeitig gegenzu-\nsteuern und die Hochschulen bei einer qualitativ hochwer-\ntigen Umsetzung der Studieng\u00e4nge zu unterst\u00fctzen. \n\nErst k\u00fcrzlich fand in London eine Bologna-Nachfolge-\nkonferenz statt, die die bisherige Umsetzung des Prozes-\nses kritisch bilanzierte. Zentrale Themen waren insbeson-\ndere Mobilit\u00e4t, Qualit\u00e4tssicherung und Besch\u00e4ftigungs-\nf\u00e4higkeit, speziell auch gemeinsame Studieng\u00e4nge mit \nausl\u00e4ndischen Hochschulen und flexiblere Curricula \nw\u00e4hrend des Bachelorstudiums. Das sind Themen, die aus \nder Beobachtung deutlicher Fehlentwicklungen aufgegrif-\nfen wurden und sich auch auf Sachsen \u00fcbertragen lassen. \n\nGerade wer, wie wir GR\u00dcNEN, zu den fr\u00fchen Bef\u00fcrwor-\ntern des Bologna-Prozesses geh\u00f6rt, muss im Interesse des \nKernanliegens kritisch und konstruktiv die aktuelle \nUmsetzung begleiten. Von lobenswerten Ausnahmen \nabgesehen, zeigt die Zwischenbilanz, dass die Hochschu-\nlen vor allem auf die formale und zeitlich straffe Umset-\nzung und weniger auf die inhaltliche und qualitative \nAusgestaltung der neuen Studieng\u00e4nge achten. Derzeit \ngeht Masse vor Klasse. \n\nWenn wir die neuen Studieng\u00e4nge zu einem echten Erfolg \nmachen wollen, dann m\u00fcssen wir jetzt auf Fehlentwick-\nlungen achten und die Probleme ins Auge fassen. \n\nWorum geht es? Die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten auf den \nBaustellen Bachelor und Master lassen sich auf vier \nFeldern beschreiben: Erstens. Mangelnde Rechtssicher-\nheit und Verbindlichkeit der Studieng\u00e4nge. Zweitens. \nAusbleibende Studienreform und geringe Flexibilit\u00e4t im \nStudium. Drittens. Zur\u00fcckgehende Internationalit\u00e4t. \nViertens. Unzureichende personelle Ausstattung. \n\nAus Sicht vieler Studierender hei\u00dft das: Sie werden in \nnicht rechtssichere Studieng\u00e4nge geschickt, in denen sie \nmehr Studienstress und mehr Pr\u00fcfungen denn je, aber \ngeringere Chancen auf einen Auslandsaufenthalt erwarten. \nSie werden ihr Studium mit einem Bachelorabschluss \nbeenden, der ihnen allenfalls vage Aussichten auf dem \nArbeitsmarkt beschert, aber nicht einmal den Zugang zu \neinem Master sichert. \n\nViele Studierende der neuen Studieng\u00e4nge f\u00fchlen sich als \ndie sprichw\u00f6rtlichen Versuchskaninchen im Bachelor-\nMaster-Labor und die Ergebnisse unserer Gro\u00dfen Anfrage \nbest\u00e4tigen leider dieses Gef\u00fchl. \n\nWie sieht es also aus mit Qualit\u00e4tssicherung und Rechts-\nsicherheit? \n\nNur ein Drittel der neuen Studieng\u00e4nge wurde bisher \nerfolgreich akkreditiert. F\u00fcr 39 Studieng\u00e4nge, also jeden \nf\u00fcnften, gibt es keine genehmigte Studien- und Pr\u00fcfungs-\nordnung. 25 Studienordnungen traten r\u00fcckwirkend in \nKraft. F\u00fcr Tausende Studierende bedeutet das Unsicher-\nheit im Hinblick auf den Wert ihrer Studien- und Pr\u00fc-\nfungsleistungen und die tats\u00e4chliche Anerkennung ihres \nAbschlusses. \n\nWie die Staatsregierung selbst einr\u00e4umt, ist das hohe \nRechtsgut des Vertrauensschutzes f\u00fcr die Studierenden zu \nwahren. Frau Staatsministerin Stange, wir erwarten aber \nvon Ihnen, dass es nicht bei diesen Worten bleibt, sondern \ndass Sie Ihrer Verantwortung auch gerecht werden. \n\n 6807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nWir erwarten auch, dass f\u00fcr konsekutive, also fachlich \nzusammenh\u00e4ngende Studieng\u00e4nge der Bachelor die \neinzige Zugangsvoraussetzung f\u00fcr den anschlie\u00dfenden \nMaster ist. Es ist eine verh\u00e4ngnisvolle Tendenz, dass f\u00fcr \neine Mehrzahl der konsekutiven Masterstudieng\u00e4nge \nzus\u00e4tzliche H\u00fcrden aufgebaut werden. Damit riskieren \nwir, Studierende mit Abschl\u00fcssen halben Wertes auf den \nArbeitsmarkt zu schicken. \n\nAus Sicht der Studierenden und der Lehrenden ist die \nkonkrete Studierbarkeit der Studieng\u00e4nge wohl das \ngravierendste Problem. Das Meinungsbild in den Hoch-\nschulen zeigt, dass die Studieng\u00e4nge in der Regel eine zu \nhohe Stoff- und Pr\u00fcfungsdichte aufweisen. Allzu oft \nwurde einfach das auf dem Papier der alten Studieng\u00e4nge \nvorhandene Studienangebot in die neuen Studieng\u00e4nge \nhineingepresst. Eine starke Verschulung hat das urspr\u00fcng-\nliche Ziel der Studienreform ins Gegenteil verkehrt. Die \nChancen der Reform, innovative Bestandteile in die \nModule zu integrieren, Seminare, Tutorien und Selbststu-\ndium intelligent miteinander zu verbinden, wurden von \nden s\u00e4chsischen Hochschulen bisher nur unzureichend \ngenutzt. \n\nIn den einzelnen Modulen sind bis zu f\u00fcnf Pr\u00fcfungen \n\u00fcblich. Damit steigt die Pr\u00fcfungslast teilweise auf das \nDoppelte bis Dreifache. F\u00fcr die Studierenden bedeutet das \nnicht nur gr\u00f6\u00dferen Stress, es ist letztlich auch kontrapro-\nduktiv, weil eine wirkliche Vertiefung in die Inhalte \nimmer schwieriger wird. Auch f\u00fcr den Lehrenden bedeu-\ntet die h\u00f6here Pr\u00fcfungsanzahl einen erheblich gestiegenen \nArbeitsaufwand. \n\nIch wei\u00df aus den Hochschulen, dass diese Fragen an den \nFakult\u00e4ten durchaus unterschiedlich gehandhabt werden. \nUnser Interesse muss es aber sein, durch geeignete gesetz-\nliche Regelungen die Pr\u00fcfungsdichte generell auf ein \nMindestma\u00df zu reduzieren. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Lieber Herr Kolle-\nge Gerstenberg, ist Ihnen eigentlich klar, dass Sie mit \nIhren bisherigen Ausf\u00fchrungen den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen und den dort sich wirklich einsetzenden Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern ein v\u00f6llig ungerecht-\nfertigtes pauschales Armutszeugnis auszustellen im \nBegriff sind? \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es ist in diesem \nS\u00e4chsischen Landtag \u00fcblich, Oppositionsfraktionen \n\nvorzuwerfen, dass sie das Land schlechtreden, wenn sie \nihrer Pflicht gerecht werden, Kritik zu \u00fcben. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWas ich ausgef\u00fchrt habe, ist die mit Zahlen, Daten und \nFakten nachweisbare Situation bei der Umstellung der \nbisherigen Magister- und Diplomstudieng\u00e4nge auf das \nBachelor-Master-System. Das ist die Realit\u00e4t. Wir sollten \nhier dar\u00fcber diskutieren, wie wir diese Probleme gemein-\nsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen sehen derzeit auch keine Studieneingangsphasen \nvor. Ein Blick in das angels\u00e4chsische System zeigt, dass \ninsbesondere an den viel zitierten Spitzenuniversit\u00e4ten \nwie Stanford zweisemestrige Studieneingangsphasen im \nSinne eines Studium generale obligatorisch sind. In \nDeutschland gibt es das leuchtende Beispiel der Universi-\nt\u00e4t L\u00fcneburg, die in allen neuen Studieng\u00e4ngen eine \ngemeinsame Studieneingangsphase eingef\u00fchrt hat. Dieses \nBeispiel zeigt, wie Bologna umgesetzt werden kann. Von \nder Staatsregierung erwarten wir, dass sie solche Ideen \nunterst\u00fctzt und den gesetzlichen Rahmen daf\u00fcr schafft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVollends auf den Kopf gestellt werden die Ziele der \nStudienreform offensichtlich im Bereich der Internationa-\nlit\u00e4t. Nach einer Studie des Hochschulinformationssys-\ntems gehen nur 11 % der Bachelorstudenten ins Ausland. \nDemgegen\u00fcber konnten in der Vergangenheit immerhin \n34 % der Studierenden in den Magisterstudieng\u00e4ngen \neinen Auslandsaufenthalt realisieren. Schon aufgrund der \nStoff- und Pr\u00fcfungsdichte bleibt f\u00fcr viele Studierende ein \nAuslandsaufenthalt ein Traum. Selbst wenn der eine oder \nder andere Bachelorstudierende den Sprung an eine \nAuslandshochschule geschafft hat \u2013 ob sich der Aufent-\nhalt f\u00fcr sie oder f\u00fcr ihn gelohnt hat, erfahren sie erst \nhinterher, weil die Studienpr\u00fcfungsleistungen, die sie aus \ndem Ausland mitbringen, je nach Ermessen des Pr\u00fcfungs-\namtes anerkannt werden. \n\nEin Problem, das \u00fcbrigens nicht nur das Auslandsstudium \nbetrifft: Statt internationale Mobilit\u00e4t zu verbessern, ist \nmittlerweile vielerorts die nationale Mobilit\u00e4t gef\u00e4hrdet. \nDamit wird ein zentrales Ziel der Reform durchkreuzt. \n\nAber es kommt noch schlimmer. Viele Studieng\u00e4nge \nsehen einen Auslandsaufenthalt gar nicht erst vor, ganz zu \nschweigen davon, dass Studieng\u00e4nge gemeinsam mit \nanderen Hochschulen des europ\u00e4ischen Hochschulraumes \nkonzipiert wurden. Der Staatsregierung f\u00e4llt auf die Frage \ndanach nichts Besseres ein, als die bestehenden Universi-\nt\u00e4tspartnerschaften der Universit\u00e4t Leipzig aufzulisten. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung! Frau \nMinisterin Stange! Offensichtlich haben Sie die Dimensi-\non der Internationalit\u00e4t im Rahmen des Bologna-\nProzesses noch nicht begriffen. Lassen Sie sich doch \nzumindest durch die konkreten Vereinbarungen der \nLondoner Bologna-Nachfolgekonferenz zum Umdenken \n\n 6808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nbewegen, in denen die Notwendigkeit gemeinsamer \ninternationaler Studieng\u00e4nge explizit festgehalten wurde. \n\nEin weiteres gravierendes Problem ist die personelle \nUntersetzung der neuen Studieng\u00e4nge. Angesichts der \neben skizzierten Probleme einer hohen Stoffdichte und \ndrastisch gestiegener Pr\u00fcfungsanzahl ist von einem \nh\u00f6heren Personalbedarf auszugehen. Hinzu kommt, dass \ndie Seminare anders als bisher auf 30 Teilnehmerinnen \nund Teilnehmer begrenzt sind. Auch durch den hohen \nAnteil der Lehrveranstaltungen und die geringe Verbrei-\ntung innovativer und weniger personalintensiver Studien-\nformen ist eine deutlich h\u00f6here Personalintensit\u00e4t entstan-\nden. \n\nFast alle Hochschulen sehen dann auch laut Antwort der \nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage in den gestuf-\nten Studieng\u00e4ngen einen h\u00f6heren Personalbedarf. \n\nNur zwei Antworten vorher erkl\u00e4rt allerdings die Staats-\nregierung, dass sie mit keinem personellen Mehrbedarf \nrechnet. Auf die Erkl\u00e4rung dieses Widerspruchs bin ich \nschon jetzt gespannt, Frau Ministerin. Wir leben ja in \neiner parlamentarischen Woche der Zitate. Eine Antwort \nfrei nach Morgenstern darf ich Ihnen deshalb bereits jetzt \nanbieten: Weil, so schlie\u00dft sie messerscharf, nicht sein \nkann, was nicht sein darf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nEs ist jetzt der richtige Zeitpunkt, Schlussfolgerungen aus \ndieser gro\u00dfen Datensammlung zu ziehen. Wir sind den \nHochschulen f\u00fcr ihre Zuarbeit ausgesprochen dankbar. \n\nDass die Hochschulen und das Ministerium teilweise in \nder verf\u00fcgbaren Zeit nicht in der Lage waren, Fragen zu \nbeantworten, weist auf ein weiteres Problem hin. Das \nControllingsystem in der wichtigsten Reform des  \ndeutschen Hochschulwesens ist zumindest in Sachsen \nungen\u00fcgend ausgebaut. Es gilt jetzt, Schlussfolgerungen \nzu ziehen und die Probleme anzugehen. Wir werden Ihnen \ndanach mit Anregungen zur Umsteuerung einen  \nEntschlie\u00dfungsantrag unserer Fraktion vorlegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion erh\u00e4lt das Wort Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWeil eingangs der Kollege Gerstenberg auf die Berliner \nZust\u00e4nde eingegangen ist, m\u00f6chte ich auch ein Zitat eines \nWahlberliners dem entgegensetzen, von Tucholsky, der \ngesagt hat: \u201eUnd hat ein Deutscher gar nichts, so hat er \ndoch Bedenken.\u201c \n\nIch denke, die M\u00e4ngel, auf die Sie verwiesen haben, \nwerden sich bei n\u00e4herer Betrachtung durchaus differen-\nziert aufl\u00f6sen lassen. Wir sollten uns noch einmal in \nErinnerung rufen, was der eigentliche Kern dessen ist, \n\nwas den Bologna-Prozess ausmacht. Schlie\u00dflich wird \ndieser Prozess uns hier im Hause und auch in den Hoch-\nschulen im Lande noch hinreichend besch\u00e4ftigen. \n\nMehr als 40 Staaten haben beschlossen, einen europ\u00e4-\nischen Hochschulraum zu verwirklichen. Dabei sollten \ndie beteiligten Staaten vier Ziele erreichen. Es geht um \ndie Sicherung und die Verbesserung der Qualit\u00e4t aller \nStudienangebote. Die Hochschulen und die Hochschulpo-\nlitik haben durch geeignete Instrumente die Qualit\u00e4t im \nLehrangebot zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAls zweites Ziel soll die Mobilit\u00e4t der Studierenden und \nLehrenden im internationalen Raum geschaffen werden. \nDazu dient der Austausch von Studierenden und Lehren-\nden, die internationale Vergleichbarkeit der Module, aus \ndenen sich ein Studium zusammensetzt, sowie ein einheit-\nliches System der Bewertung von Studien- und Pr\u00fcfungs-\nleistungen. \n\nEin weiteres Ziel ist es, die internationale Zusammenar-\nbeit der Hochschulen zu f\u00f6rdern. Hier sind vor allem die \nHochschulen und damit die in Lehre und Forschung \nT\u00e4tigen gefordert. \n\nDas vierte Ziel besteht schlie\u00dflich in der Entwicklung und \nAuspr\u00e4gung der innovativen Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\nrung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Hoch-\nschulen. Dazu geh\u00f6rt auch die M\u00f6glichkeit der Hochschu-\nlen, ein spezifisches Profil zu bilden. \n\nWas ist f\u00fcr die Umsetzung der genannten Ziele zu tun und \nwo stehen wir in Sachsen? Ein Schritt zum Erreichen ist \ndie Einf\u00fchrung einer grunds\u00e4tzlichen Zweistufigkeit des \nStudiums. In Deutschland erwuchs hieraus die Einf\u00fchrung \nder Abschl\u00fcsse Bachelor und Master, die von vielen \nf\u00e4lschlicherweise schlicht mit dem Inhalt des Bologna-\nProzesses gleichgesetzt werden. Andere L\u00e4nder haben \ndiese Bezeichnung nicht eingef\u00fchrt, so beispielsweise \nItalien, wo die Studenten nach wie vor ihre Studieng\u00e4nge \nmit Vordiplom und Diplom beenden. \n\nEs ist mithin keineswegs so, dass der Bologna-Prozess \nallein darin best\u00fcnde, europaweit eine Zweistufigkeit mit \nden Bezeichnungen Bachelor und Master einzuf\u00fchren. \nVielmehr ist die in Deutschland erfolgreiche Einf\u00fchrung \nder Zweistufigkeit lediglich der sichtbarste Ausdruck \neiner grundlegenden Ver\u00e4nderung durch Bologna. Das \nGrundanliegen besteht in der stetigen Sicherung und \nVerbesserung der Qualit\u00e4t des Lehrangebotes f\u00fcr Studie-\nrende sowie in der von Absolventen herbeigef\u00fchrten \nMobilit\u00e4t auf dem europ\u00e4ischen Ausbildungs- und Ar-\nbeitsmarkt. Wir befinden uns inmitten der ersten Phase \ndes Bologna-Prozesses, und das bedeutet, wir befinden \nuns in einer stark umw\u00e4lzenden und erheblich arbeitsin-\ntensiven Phase der Hochschulentwicklung. \n\nDas, was das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst an umfangreichem Material zusammengestellt hat, \nzeigt, welche beachtlichen Initiativen, welche beachtli-\nchen dynamischen Prozesse die aktive Umsetzung der \nBologna-Ziele an den Hochschulen des Freistaates Sach-\nsen ausgel\u00f6st hat. Von den an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\n 6809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nund staatlichen Studienakademien im Wintersemester \n2006/2007 angebotenen 754 Studieng\u00e4ngen entfallen 439 \nauf die Universit\u00e4ten und von diesen wiederum sind \n109 Bachelorstudieng\u00e4nge und 51 Masterstudieng\u00e4nge. \nDamit waren 36 % der Studieng\u00e4nge auf die neuen \nAbschl\u00fcsse umgestellt. \n\nBei den 172 Studieng\u00e4ngen in den s\u00e4chsischen Fachhoch-\nschulen betr\u00e4gt die Umstellungsquote mithin 40 %. Die \nstaatlichen Studienakademien der Berufsakademie in \nSachsen liegen bei 22 %. Das ist im bundesweiten Ver-\ngleich kein schlechter Stand, da bei einem Bundesdurch-\nschnitt von 48 % zu ber\u00fccksichtigen ist, dass gerade \nSachsen \u00fcber ein besonders umfangreiches Lehrangebot \nverf\u00fcgt und bei der Gesamtumstellung mehr Zeit als die \nL\u00e4nder mit weniger Hochschulangeboten ben\u00f6tigt. \n\nDabei zeigt die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zugleich, \ndass diese landesweiten Zahlen noch keine Aussage \ndar\u00fcber treffen, in welcher Weise, in welcher Intensit\u00e4t \nund mit welchem Erfolg der Bologna-Prozess an den \neinzelnen Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Berufs-\nakademien angepackt und umgesetzt wird. \n\nEs zeigen sich aber auch zugestandenerma\u00dfen, Herr \nKollege Gerstenberg, Schwierigkeiten und H\u00fcrden in der \nUmstellung. Eine formale Umbenennung des bisherigen \nAbschlusses in Bachelor und Master nach dem Motto \n\u201eAlter Wein in neuen Schl\u00e4uchen\u201c f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig \nzum Scheitern. \n\nErfolgreich sind diejenigen Hochschulen, die ihr Angebot \nsehr kritisch an den Zielen des Bologna-Prozesses pr\u00fcfen, \nauf Qualit\u00e4t Wert legen und eine kluge Modularisierung \nmit einer \u00fcberzeugenden Gestaltung von Studienablauf \nund Pr\u00fcfungsanforderungen entwickelten. \n\nWelche Schlussfolgerungen k\u00f6nnen wir aus der Antwort \nder Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage ziehen? Das \nneue System ist f\u00fcr alle Beteiligten mit einem erh\u00f6hten \nAufwand verbunden. Dieser muss geleistet werden, wenn \nder Bologna-Prozess mit seinem Hauptziel der Qualit\u00e4ts-\nsicherung und -steigerung zum Erfolg f\u00fchren soll. Die \nHochschulen haben einen erheblichen Aufwand bei der \nModularisierung der Studieng\u00e4nge, der Gestaltung der \nStudieninhalte, der Gestaltung der Studien- und Pr\u00fcfungs-\nordnungen und der Profilierung ihres perspektivischen \nStudienangebotes. Dies erfordert Zeit, Hinwendung und \nHingabe. \n\nF\u00fcr die Studierenden bedeutet der Bachelor als erster \nberufsqualifizierender Abschluss eine erh\u00f6hte Stoffdichte, \neinen deutlichen Zeitaufwand f\u00fcr das Studium und das \nSelbststudium sowie eine h\u00f6here Pr\u00fcfungslast. Es bedeu-\ntet aber auch die fr\u00fchzeitige, kritische \u00dcberpr\u00fcfung der \neigenen Studierf\u00e4higkeit, Studierwilligkeit und Eignung \nf\u00fcr das gew\u00e4hlte Fach. Diese muss der Studienwahl \nvorangehen und sie muss von der Hochschule unterst\u00fctzt \nwerden. Studenten werden die Studienwahl gezielter und \nselbstkritischer vornehmen. Dies bedeutet weniger Ent-\nt\u00e4uschung und eine h\u00f6here Motivation durch geringere \nAbbrecherquoten. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass mit der Umsetzung des \nBologna-Prozesses an s\u00e4chsischen Hochschulen ein \nParadigmenwechsel in der Gestaltung des Lehrangebotes \nvonstattengeht. Dieser Paradigmenwechsel ist getragen \nvon den Bem\u00fchungen um die Qualit\u00e4t der Angebote, und \ndieser Paradigmenwechsel ist gewollt. Wenn dieser \nParadigmenwechsel aber gewollt ist, dann muss man auch \nseine Auspr\u00e4gungen und Facetten akzeptieren. Es gibt \nkein \u201eWasch mir den Pelz und mach mich nicht nass!\u201c \nMan muss sich aktiv den Herausforderungen des europ\u00e4-\nischen Hochschulraums stellen. \n\nIch bin ganz sicher, dass sich die Anstrengungen lohnen, \nund ich danke an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich allen an \nden s\u00e4chsischen Hochschulen, die sich aktiv und erfolg-\nreich mit dem Bologna-Prozess auseinandergesetzt haben \nund sich ihm stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \nmich bei der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nbedanken. Das Thema besch\u00e4ftigt uns alle schon seit einer \nganzen Weile. Wir haben zu diesen Themen schon bei der \nNovellierung des Hochschulgesetzes, bei Antr\u00e4gen zum \nHaushalt und jedes Mal bei unseren Gesetzentw\u00fcrfen \ngesprochen. Insofern waren die Ergebnisse f\u00fcr mich auch \nnicht so \u00fcberraschend. \n\nAllerdings \u00fcberraschend war f\u00fcr mich schon die Blau-\n\u00e4ugigkeit der Staatsregierung. Man m\u00f6chte fast sagen, es \nist eine gewisse Ignoranz angesichts der Ergebnisse, die \nnun schwarz auf wei\u00df vorliegen. Ein wenig hatte ich \nschon das Gef\u00fchl, dass das Thema mit einer gewissen \nLieblosigkeit behandelt wird; denn die Antworten waren \nzum Teil nur auszugsweise \u2013 das lag vielleicht an der Zeit \n\u2013, sie waren unvollst\u00e4ndig. Zum Teil waren in den Anla-\ngen Tabellenformate falsch gew\u00e4hlt, sodass man nicht \nalles lesen konnte, was uns in den Tabellen gezeigt \nwerden sollte. \n\nIch muss sagen, diese Ignoranz \u00fcberrascht mich sehr, weil \ndie Studienreform, in der wir jetzt gerade sind, wohl die \nbedeutendste seit 15 Jahren in Sachsen ist. Das hei\u00dft, fast \nalle Studieng\u00e4nge werden umgestellt. Es sollen nicht alte \nStudieng\u00e4nge in neue Formen gepresst werden, sondern \nes gibt neue Anspr\u00fcche an Inhalte und Methoden sowie \ngesellschaftliche Anspr\u00fcche, die umgesetzt werden sollen. \n\nDie Hochschulen \u2013 das wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 m\u00fcssen \ndies alles neben ihren derzeitigen Aufgaben erledigen. Sie \nbekommen weder mehr Personal noch mehr Geld, noch \nausreichende Beratung. F\u00fcr sich selbst sieht die Regie-\nrung auch keinen personellen Mehraufwand. So zumin-\ndest, Herr Gerstenberg, habe ich die Antwort der Staatsre-\ngierung gutwillig ausgelegt. Die Hochschulen m\u00fcssen \neben selbst sehen, wie sie diese Aufgaben leisten k\u00f6nnen. \n\n 6810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDarauf hat meine Fraktion auch schon bei der Novellie-\nrung des Hochschulgesetzes hingewiesen. Wir haben \nschon damals die Risiken benannt und m\u00fcssen nun \nfeststellen, dass uns die Wirklichkeit mehr als recht \ngegeben hat. Ergebnisse sehen wir zum Teil in der Ant-\nwort, aber auch in Gespr\u00e4chen, die wir in den Hochschu-\nlen gef\u00fchrt haben: wenn zum Beispiel an Fachhochschu-\nlen neun Semester in sieben gepresst werden, wenn die \nStudienordnungen in gro\u00dfen Teilen fehlerhaft sind, wenn \nAkkreditierungen nur ohne Vorbehalt vorgenommen \nwerden, wenn die Pr\u00fcfungsflut das Studium zu platten \nWissensanh\u00e4ufungen reduziert, wenn Mobilit\u00e4t sich \nverringert und Personal fehlt. \n\nDas ist eine Vers\u00fcndigung an den alten und den neuen \nStudiengenerationen. Diese Kurzsichtigkeit ist erschre-\nckend, denn es liegen doch so viele Chancen in der \nStudienreform. Zum Beispiel waren die Rektoren zum \nTeil sehr froh; sie wussten selbst, dass nach der Wende \nmanche Studieng\u00e4nge nicht gut konzipiert gewesen sind. \nMit der Zeit haben sich M\u00e4ngel gezeigt, sodass sie zum \nTeil selbst einsch\u00e4tzen, dass das Studium in der Regelstu-\ndienzeit gar nicht m\u00f6glich ist. \n\nIn der Studienreform liegt aber auch die M\u00f6glichkeit \neines qualitativen Sprungs. Es gibt langfristig einen \ngesellschaftlichen Qualifikations- und Wissenschaftsbe-\ndarf, der sich ver\u00e4ndert hat. Es wird zunehmend notwen-\ndig sein, Schl\u00fcsselqualifikationen interdisziplin\u00e4r und \nprobleml\u00f6sungsorientiert zu erlernen. Das wird vom \nlebensbegleitenden Lernen bestimmt sein. Das hei\u00dft, \nStudieng\u00e4nge d\u00fcrfen sich nicht auf ein verk\u00fcrztes Erststu-\ndium beschr\u00e4nken. Das bedeutet auch, dass ein Studium \nf\u00fcr mehr Menschen m\u00f6glich sein muss und dass aufbau-\nende Studieng\u00e4nge gegenseitig durchl\u00e4ssig und anschluss-\nf\u00e4hig sein m\u00fcssen. \n\nNun k\u00f6nnen wir schauen, wie weit die kleine Novelle \ndiesen Anforderungen bisher gerecht wurde. Hierbei sieht \ndie Linksfraktion einen erheblichen Handlungsbedarf. Die \nHauptkritikpunkte lassen sich zusammenfassen: im \nProblem der qualitativen Studienreform, der Akkreditie-\nrung, der akademischen Bildung f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr \nwenige und der Mobilit\u00e4t. \n\nZu all den Punkten gab es schon im vergangenen Jahr \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge sowohl der Linksfraktion als auch der \nGR\u00dcNE-Fraktion. Auf einige wenige Punkte m\u00f6chte ich \njetzt noch eingehen. \n\nProblembereich Qualit\u00e4tsentwicklung, Qualit\u00e4tssicherung. \nDas bezieht sich unter anderem auf die neuen Pr\u00fcfungs- \nund Studienordnungen, aus deren Pr\u00fcfung sich die Staats-\nregierung vollst\u00e4ndig zur\u00fcckziehen wollte. Zu diesem \nThema wurden verschiedene Anfragen gestellt. Auch in \nder Antwort jetzt lesen wir, dass es eine sehr hohe Fehler-\nquote bei den Studienordnungen gibt. Das hei\u00dft eben \nauch, dass die Studierenden zum Teil bewusst ins Chaos \ngeschickt werden. \n\nIch verstehe Ihre Bedenken, Herr Prof. Weiss, aber  \nTatsache ist, dass wir erleben, dass die Hochschulen gar \nkeine andere M\u00f6glichkeit haben, in der K\u00fcrze der Zeit die \n\nUmstellungen tats\u00e4chlich qualitativ hochwertig vorzu-\nnehmen. Es werden zum Teil Magister-/Diplomstudien-\ng\u00e4nge in Bachelor und Master hineingequetscht \u2013 so muss \nman es nennen \u2013, ohne dies zu bedenken oder sie gar zu \nreformieren. Den Hochschulleitungen ist klar, dass sich \nsp\u00e4testens mit der Akkreditierung einiges \u00e4ndern wird, \naber bis dahin ist erst einmal Chaos. Wir wissen, dass es \ndie Aussage gegen\u00fcber Studierenden gab, dass die ersten \nhalt Pech gehabt h\u00e4tten. Es geht sogar so weit, dass \nStudierende, die sich neu immatrikulieren, nahegelegt \nwird, sich eine Rechtsschutzversicherung zuzulegen. Es \ngibt aber Studierende und Lehrende, die auch auf andere \nEntwicklungen schauen. Sie bef\u00fcrchten zu den Qualit\u00e4ts-\nverlusten noch Studienplatzverluste. Auch darin geben \nihnen die letzten Entwicklungen recht. \n\nDas f\u00fchrt zu einer weiteren Forderung der Linksfraktion, \nn\u00e4mlich einer akademischen Bildung, die allen Studieren-\nden m\u00f6glich sein muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine gro\u00dfe Bef\u00fcrchtung bei der Umstellung der Studien-\ng\u00e4nge war von Lehrenden und von Studierenden ein \nQualit\u00e4tsverlust durch die Zweistufigkeit gerade f\u00fcr die \nBachelorstudierenden. Der Vorteil, den diese Zweistufig-\nkeit zun\u00e4chst hat, n\u00e4mlich dass ein Wechsel zwischen \nBerufst\u00e4tigkeit und Studienphasen m\u00f6glich ist und dass \nverschiedene Bildungsabschnitte nach Eignung und \nInteresse, aber auch nach Arbeitsanforderung neu kombi-\nniert werden k\u00f6nnen, ist aber nur dann gegeben, wenn f\u00fcr \nden Bachelor passende Masterstudieng\u00e4nge existieren \nbzw. wenn diese Bildungsabschnitte tats\u00e4chlich allgemein \nzug\u00e4nglich und durchl\u00e4ssig sind. \n\nHierbei haben sich unsere Bef\u00fcrchtungen ebenfalls \nbest\u00e4tigt. Nat\u00fcrlich haben die Hochschulen in ihrer \npersonellen Not \u2013 das gestehe ich zu \u2013 in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen NCs eingef\u00fchrt. Anders h\u00e4tten sie das Nebeneinander \nvon alten und neuen sehr pr\u00fcfungs- und betreuungsinten-\nsiven Studieng\u00e4ngen gar nicht leisten k\u00f6nnen. Es ging so \nweit, dass den Hochschulen durch das damalige Wissen-\nschaftsministerium ans Herz gelegt wurde, die \u00dcber-\ngangsquote zum Masterstudium durch entsprechende \nZugangsvoraussetzungen verantwortungsvoll zu steuern. \nEs gab einen Brief des SMWK vom September 2005, \nworin darauf hingewiesen wurde, dass nicht unbedingt an \njeder Hochschule f\u00fcr jeden vorhandenen Bachelor-\nstudiengang ein nachgeordneter Masterstudiengang \nangeboten werden soll. Es wird also mitnichten f\u00fcr alle \nBachelorstudierenden einen prinzipiellen Zugang zum \nMaster-Studiengang geben. Es wurden zus\u00e4tzlich H\u00fcrden \neingebaut \u2013 NCs, Noten und Eignungstests. \n\nDas wirklich Schlimme aus Sicht der Linksfraktion ist, \ndass tats\u00e4chlich eine zus\u00e4tzliche Auslese und eine hierar-\nchische Bildung umgesetzt wird. Die Mehrfachselektion \ndes deutschen Bildungssystems setzt sich hierin fort. Den \nMaster gibt es nur noch f\u00fcr wenige, und damit hei\u00dft das: \nbeschr\u00e4nkte Qualifikation f\u00fcr viele, f\u00fcr die sogenannte \nMasse. Das ist gesellschaftlich sehr kurz gedacht. \n\n 6811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nDas hat Auswirkungen auf die wissenschaftliche Bildung \nder Absolventen. Es erh\u00f6ht den Konkurrenzdruck zwi-\nschen Studierenden \u2013 wobei wir andere Schl\u00fcsselqualifi-\nkationen bef\u00f6rdern wollen \u2013 und es ver\u00e4ndert damit das \ngesellschaftliche Klima. Das Ganze wird eine weitere \nsoziale Auslese nach sich ziehen; denn es ist nat\u00fcrlich \nklar: Je besser die Lebensbedingungen von Studierenden \n\u2013 \u2013 Das h\u00e4ngt mit ihrer Herkunft zusammen; bei reicheren \nEltern hat man vielleicht mehr Zeit f\u00fcr das Studium. \n\nDas hat Auswirkungen darauf, wie ich ein Studium \nabsolvieren kann. Im \u00dcbrigen ist es elternfeindlich. Sie \nwissen, Kinder k\u00f6nnen krank werden; zum Teil kann man \nsich schwerer auf ein Studium konzentrieren. Die Eltern-\nschaft macht sich vielleicht nicht unbedingt in Pr\u00fcfungen \nund besseren Noten sichtbar, aber in anderen Kompeten-\nzen, die hier keine Rolle mehr spielen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal auf die \nDiskussionen zu den K\u00fcrzungen bei den Studentenwerken \nw\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen eingehen, weil das \ndazugeh\u00f6rt. Eines der f\u00fcr mich absurden Argumente bei \nden K\u00fcrzungen war, dass man nicht w\u00fcsste, wo die neuen \nAufgaben der Studentenwerke liegen w\u00fcrden; und es \nwurden immer nur Mensapreise angesprochen. \n\nDer Bologna-Prozess \u2013 das hat Herr W\u00f6ller sehr richtig \ngesagt \u2013 bedeutet die Schaffung eines gemeinsamen \neurop\u00e4ischen Hochschulraumes. Das bedeutet eben mehr \nals vergleichbare Studienabschl\u00fcsse; es hat auch eine \nsoziale Dimension. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hei\u00dft, dass sich die Anforderungen an die \nDienstleistungs- und Beratungsangebote der Studenten-\nwerke zum Beispiel im Bereich der sozialen und wirt-\nschaftlichen Infrastruktur ver\u00e4ndern. Es gibt sowohl im \nBereich der Betreuung ausl\u00e4ndischer Studierender Prob-\nleme \u2013 es geht um Wohnraum, um Verpflegung, um mehr \nBeratung und Betreuung \u2013; aber es hei\u00dft eben auch, dass \ndie Umgestaltung des Hochschulsystems im Bereich der \nStudienabschl\u00fcsse und die m\u00f6gliche Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren oder eine neue Art der Mittelzuweisung \nan die Hochschulen zu einer ver\u00e4nderten Studien- und \nLebenssituation der Studierenden f\u00fchrt, die l\u00e4nger an den \nHochschulen verweilen und damit mehr bestimmte \nInfrastruktur, die die Studentenwerke zur Verf\u00fcgung \nstellen, nutzen m\u00fcssen. \n\nDas Studium muss in immer k\u00fcrzerer Zeit bew\u00e4ltigt \nwerden. Die Anwesenheit an der Hochschule nimmt zu \nund bisher existierende Freir\u00e4ume f\u00fcr Erwerbsarbeit oder \nf\u00fcr Regeneration reduzieren sich. Der Erfolgsdruck erh\u00f6ht \nsich. Das f\u00fchrt zu Problemen und dazu braucht es ent-\nsprechende Beratungsangebote. Hierzu haben wir in \nletzter Zeit die Zahlen durch das Deutsche Studentenwerk \ngeh\u00f6rt, die besagen, dass gerade im Bereich der psycho-\nlogischen Betreuung die Anforderungen erheblich ge-\nwachsen sind und erheblich mehr Studierende diese \nBetreuungsangebote einfordern oder aufgesucht haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass wir sehr viele \npositive M\u00f6glichkeiten am Bologna-Prozess entdecken \nk\u00f6nnen, denn Lebens- und Bildungsbiografien \u00e4ndern \nsich. Menschen gehen vielleicht nach einer ersten Phase \nins Ausland, probieren sich in verschiedenen Gewerken \naus, wollen sich sp\u00e4ter vielleicht f\u00fcr einen Master ent-\nscheiden; andere k\u00f6nnen diese Zeit f\u00fcr Familienzeit \nnutzen usw. Die Modularisierung und die Zweistufigkeit \ner\u00f6ffnet den Studierenden die M\u00f6glichkeit, einen Stu-\ndiengang zu gestalten, der ihren individuellen, aber auch \ngesellschaftlichen Interessen entspricht, wenn es denn gut \ngemacht ist. \n\nDie Rahmenbedingungen, damit die Hochschulen dieser \nenormen Herausforderung wirklich gut gewachsen sind, \nmuss das Land setzen. Meine Damen und Herren der \nKoalitionsfraktionen, aus dieser Verantwortung d\u00fcrfen Sie \nsich nicht weiter stehlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der GR\u00dcNEN \u201eUmsetzung des Bologna-\nProzesses an den s\u00e4chsischen Hochschulen und Studien-\nakademien\u201c ist ein Thema, das uns bewegt, und ich finde \nes gut, dass wir eine Zwischenbilanz ziehen und nicht \nalles dem Selbstlauf \u00fcberlassen wollen. Das ist sicher \nauch das Ziel der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage. \n\nWas mich bei Herrn Dr. Gerstenberg ein wenig entt\u00e4uscht \nhat, ist, dass sein Beitrag wirklich sehr def\u00e4tistisch, sehr \nnegativ war. Mein Fraktionsvorsitzender hat schon eine \nentsprechende Zwischenfrage gestellt und deutlich ge-\nmacht, dass wir die Leistungen der Universit\u00e4ten sch\u00e4tzen \n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch der Fachhochschulen und \nBerufsakademien \u2013, und wir wissen, dass in diesem \nBologna-Prozess noch einiges bewegt werden muss. Man \nsollte nicht alles negativ darstellen, sondern einfach mal \nschauen, welche Chancen der Prozess in sich birgt, was \nwir bisher geschafft haben, was wir genutzt haben und \nwelche Ziele wir noch ins Auge fassen. Im Endeffekt geht \nes auch darum, dass Politik motiviert. Die Opposition soll \nnat\u00fcrlich \u00fcberzeichnen; ich habe es heute auch so ver-\nstanden, auch bei Frau Werner, dass doch einige Dinge \n\u00fcbertrieben wurden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUmgekehrt!) \n\nDenn mir f\u00e4llt es schwer, aus den Angaben in dieser \nGro\u00dfen Anfrage wirklich schon konkrete Schlussfolge-\nrungen deutlich werden zu lassen. F\u00fcr mich ist es eine Art \nZwischenstand; man merkt auch in einigen Dingen eine \ngewisse Unsicherheit. Manche Fragen sind nicht sehr \ndetailliert, sodass man aus den Antworten, die man \nerhalten hat, nicht unbedingt gleich schlussfolgern kann, \n\n 6812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\ndass alles den Bach hinuntergeht. Den Satz von Frau \nWerner, die Studenten w\u00fcrden ins Chaos entlassen, halte \nich doch f\u00fcr etwas \u00fcbertrieben. Auch wenn man sich die \nAntworten anschaut: Etwa 40 % der Hochschulen haben \nim Moment auf dieses System umgestellt und 14 % der \nStudenten sind bisher in Bachelor-/Masterstudieng\u00e4ngen \neingeschrieben. Wenn man nun von Chaos spricht, w\u00fcrde \nes diese 14 % der Studenten betreffen, und da w\u00e4re ein \ngenauerer Blick auf die Situation dieser Studenten zu \nwerfen, damit man sich ein Urteil bilden kann. \n\nMir f\u00e4llt es schwer, nach so kurzer Einf\u00fchrung des Bache-\nlor-Master-Systems an unseren s\u00e4chsischen Hochschulen \nein abschlie\u00dfendes Urteil zu f\u00e4llen, denn wir sind mitten \nim Prozess der Umstellung und k\u00f6nnen heute nur eine \nZwischenbilanz ziehen. \n\nEs geht ja auch nicht darum \u2013 das ist etwas missverst\u00e4nd-\nlich am Thema der Gro\u00dfen Anfrage \u2013, dass etwas umge-\nsetzt wird, sondern es geht um die Gestaltung des Prozes-\nses, wie wir es gemeinsam mit den Hochschulen machen \nwollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUmsetzung ist ein Prozess!) \n\n\u2013 Die Umsetzung eines Prozesses, also eher gestalten; das \nklingt besser: dass wir gemeinsam diesen Prozess gestal-\nten und in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden schauen, wie das \nErgebnis aussieht. \n\nSinn und Zweck ist auf jeden Fall, dass europaweit \nvergleichbare Abschl\u00fcsse gew\u00e4hrleistet werden, denn \ndiese sollen dann \u2013 so wurde es von meinen Vorrednern \nschon erw\u00e4hnt \u2013 die Mobilit\u00e4t von Studierenden und \nwissenschaftlichem Personal erleichtern. Wichtig dabei \nist, dass ein vergleichbares Abschlussniveau gesichert \nwird. \n\nAber allein \u2013 das ist heute deutlich geworden \u2013 die Um-\nstellung auf Bachelor und Master bringt noch nicht die \ninternationale Vergleichbarkeit und die Mobilit\u00e4t. So steht \nzum Beispiel die Frage, ob die begonnene und geplante \nUmstellung in Bachelor und Master schon allein in \nSachsen kompatibel ist. Im Moment scheint es so, dass \nzum Teil individuelle Vorstellungen bei der Modularisie-\nrung eine Rolle spielen, und mancher macht, was er f\u00fcr \nrichtig h\u00e4lt. \n\nEs reicht aber nicht aus, bestehende Studienangebote \numzuetikettieren; entscheidend sind eine Reform der \nStudieninhalte und damit eine Straffung und bessere \nStrukturierung der Curricula. Das macht den Kritikpunkt \naus, den Herr Dr. Gerstenberg und auch Frau Werner \ngenannt haben: dass Dinge mit Stoff \u00fcberfrachtet sind und \nes damit zu personellen Engp\u00e4ssen kommt. Auch hier ist \netwas zu tun. Es geht eben nicht, dass man genau den \ngleichen Stoff, den man vielleicht bisher in acht Semes-\ntern vermittelt hat, nun in sechs Semestern zu vermitteln \nversucht. Hier muss man abspecken und sich auf Wesent-\nliches konzentrieren und kann damit eine gewisse zeitli-\nche und personelle Entlastung erreichen. \n\nWenn man professionelle Curricula machen m\u00f6chte bzw. \nan den Universit\u00e4ten erstellen will, ist das nur unter \nEinbeziehung der aktuellen Lern- und Lehrforschung im \nHinblick auf Didaktik und moderne Methodenvermittlung \nm\u00f6glich. \u2013 Wir haben schon in vergangenen Debatten \ngezeigt, dass gerade die didaktische Ausbildung der \nHochschullehrer zuk\u00fcnftig eine wichtigere Rolle spielen \nsollte. \u2013 Nur so k\u00f6nnen wir das Ziel erreichen, die im \ninternationalen Vergleich zu langen Studienzeiten zu \nverk\u00fcrzen, damit das Alter der Absolventen und die hohen \nStudienabbrecherquoten zu senken. \n\nGerade bei der Absenkung der Studienabbrecherquote \nk\u00f6nnen wir in Sachsen mit der Umstellung erste Erfolge \nverzeichnen. Ich hatte k\u00fcrzlich ein Gespr\u00e4ch mit einem \nProfessor der TU Dresden, der sagte, dass sich in seinem \nBereich die Zahl der Studienabbrecher deutlich verringert \nhat. Also sollte man nicht nur alles negativ reden, denn \nhier sieht man erste Erfolge. \n\nUm das Bologna-Hauptziel \u2013 Qualit\u00e4tsverbesserung und \nQualit\u00e4tssicherung \u2013 zu erreichen, bedarf es geeigneter \nInstrumente, Indikatoren und Vorgehensweisen, die \nderzeit deutschlandweit in Erarbeitung sind. Ich nehme \nan, dass unsere Staatsministerin hierzu noch etwas sagen \nwird. \n\nZu einem geeigneten Zeitpunkt sollten wir uns dieses \nThemas noch einmal annehmen \u2013 dann, wenn der Prozess \netwas weiter fortgeschritten ist, wenn die Zahlenbasis \netwas fundierter ist und wir auf dieser Grundlage einige \nErgebnisse konkreter darstellen k\u00f6nnen. \n\nSinnvoll ist es auf jeden Fall, dar\u00fcber zu diskutieren, und \nzwar auch im Hinblick auf die Vergleichbarkeit der \nBachelorabschl\u00fcsse an Universit\u00e4ten, Fachhochschulen \nund Berufsakademien. In der Mittagspause kam bei-\nspielsweise das Gespr\u00e4ch auf, womit man den Bachelor \neigentlich vergleichen kann, zum Beispiel mit dem \nGrundstudium? Die Universit\u00e4ten sind der Meinung, ihr \n\u201eUni\u201c-Bachelor ist etwas anders, wissenschaftlicher \nangelegt als der von Fachhochschulen, und die Berufs-\nakademien, die ebenfalls den Bachelor verleihen k\u00f6nnen, \nhaben im Endeffekt den gleichen Anspruch, den Ab-\nschluss anerkannt zu bekommen, wie der Bachelor an den \nUniversit\u00e4ten. Aber wie ist die Akzeptanz dieser Ab-\nschl\u00fcsse in der Wirtschaft und in der Gesellschaft? Es \nwird sich zeigen, welche Einrichtung sich in diesem \nBereich durchsetzen wird. \n\nFrau Werner ist schon darauf eingegangen, es geht auch \num die Durchl\u00e4ssigkeit in diesem System bez\u00fcglich der \nMasterausbildung und der Promotion. Wenn es sich so \ndarstellt, dass nur ein geringer Teil derjenigen, die den \nBachelor absolvieren, auch den Master anstreben, dann \nm\u00fcssen wir insgesamt \u00fcber das System neu nachdenken. \nWir hatten die Debatte, in der wir gefordert haben, dass es \nkeine Zugangskriterien geben soll, und wir wollen auch \nkeine Quotierung haben. Dabei bleiben wir. Das Ziel \nmeiner Fraktion ist es, m\u00f6glichst viele der Bachelorabsol-\nventen in den Master zu \u00fcberf\u00fchren. Ich denke, dass wir \nda einer Meinung mit unserer Ministerin sind. \n\n 6813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Durchl\u00e4ssigkeit innerhalb der Systeme ist ein wichti-\nges Anliegen meiner Fraktion. Eine erste Antwort kann \nman in der Gro\u00dfen Anfrage unter Frage 23 auf Seite 10 \nfinden. Hier hei\u00dft es: \u201eDas Credit-Point-System erleich-\ntert den \u00dcbergang durch Anerkennung bisher erbrachter \nLeistungen und au\u00dferdem sind die Hochschulen dazu \naufgefordert, nicht gegen Interessen von Studentinnen \nund Studenten zu handeln, die einen Hochschul- oder \nStudiengangwechsel vollziehen.\u201c Dieser letzte Satz klingt \nin meinen Ohren eigenartig, weil ich denke, dass die \nProfessoren und wissenschaftlichen Mitarbeiter immer im \nInteresse der Studierenden arbeiten werden und ein \ngro\u00dfes Interesse daran haben, ihnen die bestm\u00f6gliche \nBildung angedeihen zu lassen. Aber man sieht, dass man \nsich auch im Ministerium Gedanken zur Durchl\u00e4ssigkeit \nmacht, und wir m\u00fcssen die Entwicklung in den n\u00e4chsten \nJahren beobachten. \n\nEiner anderen Entwicklung, die aus der Antwort auf \nFrage 10 der Gro\u00dfen Anfrage hervorgeht, sollten wir \nebenfalls unsere Aufmerksamkeit schenken. Bei der \nAufschl\u00fcsselung der Absolventenzahlen f\u00fcr Bachelor- \nund Masterstudieng\u00e4nge zeigt sich, dass bei den Bache-\nlorabschl\u00fcssen Frauen und M\u00e4nner sich in etwa die \nWaage halten, bei den Masterstudieng\u00e4ngen aber doppelt \nso viele M\u00e4nner wie Frauen einen Abschluss machen. Ich \nkann dieses Ergebnis f\u00fcr mich nicht reflektieren. Ich wei\u00df \nnicht, woran das liegt, hoffe aber, dass wir noch ein paar \nkonkretere Aussagen dazu erhalten. Es kann ja auch an \nder Eingangsphase liegen. Sollte sich dieses Verh\u00e4ltnis in \nden folgenden Jahren best\u00e4tigen, dann m\u00fcssen wir Gegen-\nstrategien entwickeln und das Wort Frauenf\u00f6rderung ernst \nnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Es ist gut, wenn auch die M\u00e4nner klatschen. \n\nEin wichtiges Ziel des Bologna-Prozesses ist seit dem \nPrager Kommunique 2001 die F\u00f6rderung des lebenslan-\ngen Lernens. Hierzu finde ich in der Gro\u00dfen Anfrage \nwenige Antworten. Das liegt vielleicht auch daran, dass \ndazu zu wenig gefragt wurde. Die Weiterbildung wird \nk\u00fcnftig eine wichtige Rolle im Hochschulsystem spielen. \nInwieweit das bisher ins Bewusstsein unserer Universit\u00e4-\nten und Fachhochschulen gedrungen ist, kann ich so nicht \nsagen. Ich habe zu wenig Einblick in die derzeitigen \nEntwicklungen. Bisher ist die Rolle der Universit\u00e4ten in \ndiesem Sektor jedoch noch sehr gering. Aus der Gro\u00dfen \nAnfrage geht aber hervor, dass von 51 bisher existieren-\nden Masterstudieng\u00e4ngen neun weiterbildend sind, davon \nvier an Universit\u00e4ten und f\u00fcnf an Fachhochschulen. Allein \ndie Zahlen zeigen, dass da noch ein gro\u00dfer Mangel \nbesteht oder \u2013 dr\u00fccken wir es positiv aus \u2013 dass da noch \nein erheblicher Nachholbedarf bestehe. Ich wei\u00df au\u00dfer-\ndem auch nicht, ob die neun Masterstudieng\u00e4nge Aufbau-\nstudieng\u00e4nge sind oder wirklich der Weiterbildung, wie es \nim Bologna-Prozess zu verstehen ist, dienen. Trotz allem: \nDas kann noch nicht das Ende der Fahnenstange sein, und \ngerade in diesem Bereich ist noch etwas zu tun. \n\nWichtig ist dabei die Schaffung von flexiblen Lernange-\nboten im Hochschulbereich einschlie\u00dflich der Verfahren \nf\u00fcr die Anerkennung fr\u00fcher erworbener Kenntnisse. \n\nDas alles zeigt, dass der Bologna-Prozess viele Facetten \nhat. Meine Vorredner haben auch einiges erw\u00e4hnt. Unsere \ns\u00e4chsischen Hochschulen stehen auf jeden Fall vor gro\u00dfen \nHerausforderungen. Die ersten Schritte sind wir bisher \nmit unseren Hochschulen in Sachsen gegangen, um sie f\u00fcr \nden europ\u00e4ischen Wettbewerb fit zu machen. Nun m\u00fcssen \nsie den neu definierten Aufgaben gerecht werden. Unsere \nAufgabe wird sein, sie dabei zu begleiten. Die SPD-\nFraktion wird das, was in ihren Kr\u00e4ften steht, daf\u00fcr tun. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Um den Fortgang des Bolog-\nna-Prozesses auszuleuchten, haben sich die europ\u00e4ischen \nBildungsminister im Mai in London getroffen. Insofern ist \ndieser Tagesordnungspunkt auch unabh\u00e4ngig von der \nGro\u00dfen Anfrage durchaus auf der H\u00f6he der Zeit. Selbst-\nerkl\u00e4rtes Ziel des Bologna-Prozesses ist es, die internatio-\nnale Mobilit\u00e4t der Studierenden zu verst\u00e4rken. Wenn man \nschon dieser Mobilit\u00e4tslogik folgt, m\u00fcsste wenigstens \ngew\u00e4hrleistet sein, dass Studienleistungen, die an ausl\u00e4n-\ndischen Hochschulen erbracht werden, an den Hochschu-\nlen im Freistaat automatisch anerkannt werden, was so \naber nicht der Fall ist. \n\nDie NPD-Fraktion kann es aber nicht wirklich bedauern, \ndass es anscheinend noch einige Hindernisse bei der \nvollst\u00e4ndigen Bolognisierung unserer Hochschulen gibt. \nDie immer wieder propagierte studentische Mobilit\u00e4t, die \nnach einer europaweiten Anerkennung der Studienab-\nschl\u00fcsse in einem weitgehend gleichgeschalteten Hoch-\nschulraum verlangt, ist eine regelrechte neoliberale \nZwangsvorstellung. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist ganz offensichtlich, dass im EU-Raum neben Waren \nund Kapital, Dienstleistungen und Arbeitskr\u00e4ften auch die \nsogenannte Humanressource Wissen ungehemmt zirkulie-\nren soll, um sie Unternehmensbed\u00fcrfnissen besser dienst-\nbar machen zu k\u00f6nnen. Nach NPD-Auffassung sollte es \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschulpolitik aber nicht Priorit\u00e4t \nhaben, die eigenen Studierenden von einem Auslandsstu-\ndium ins n\u00e4chste zu jagen, um sie damit indirekt auch \nnoch auf ihre Auswanderung vorzubereiten. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nViel sinnvoller als die Herstellung von Zwangsmobilit\u00e4t \nist es, den Studierenden hierzulande bestm\u00f6gliche Stu-\ndienbedingungen anzubieten und ihnen hier eine Arbeits- \nund Lebensperspektive anzubieten. \n\n 6814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nOder sollen angehende deutsche Akademiker, Herr \nPorsch, zu arbeitsnomadischen Wanderern zwischen den \neurop\u00e4ischen und globalen Arbeitsm\u00e4rkten werden, die \nihr Leistungspotenzial in anderen L\u00e4ndern und nicht hier \nentfalten? Dieses Ph\u00e4nomen, f\u00fcr das es den Begriff \nBraindrain gibt, die Abwerbung und Abwanderung hoch \nqualifizierter Landsleute ins Ausland, hat sich schon \nl\u00e4ngst zu einer Hypothek f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit dieses \nLandes entwickelt. Im letzten Jahr verlie\u00dfen vor allem \nwegen der desastr\u00f6sen Arbeitsmarktlage fast 150 000 \ngr\u00f6\u00dftenteils hoch qualifizierte Deutsche ihre Heimat, und \nin den Jahren 2000 bis 2004 stieg die Zahl der deutschen \nAuslandsstudenten auf 70 000. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese K\u00f6pfe brauchen wir aber hier, denn es wird trotz \nchronischer Massenarbeitslosigkeit schon vielerorts ein \nFachkr\u00e4ftemangel beklagt. Es ist regelrecht unanst\u00e4ndig, \ndass deutsche K\u00f6pfe wegen der wirtschaftlichen Struktur-\nkrise oder auch wegen zuk\u00fcnftiger Studienordnungen ins \nAusland getrieben werden und als buchhalterischer Ersatz \nnach Ausl\u00e4ndern gerufen wird. Die \u201eComputer-Inder\u201c von \ndamals lassen gr\u00fc\u00dfen. Diese Herstellung von Zwangsmo-\nbilit\u00e4t als ein Zentralanliegen des Bologna-Prozesses lehnt \ndie NPD-Fraktion, die den Menschen in ihrer Heimat eine \nPerspektive f\u00fcr Bildung, Arbeit und Familie geben will, \nab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJawoll, immer sch\u00f6n kleinkariert!) \n\nNach unserer Auffassung, Herr Porsch, muss es auch noch \nin zehn Jahren m\u00f6glich sein, dass ein heimatbewusster \nSachse \u2013 oder ein heimatbewusster \u00d6sterreicher etwa in \nGraz \u2013 das Studium beginnen und dort auch abschlie\u00dfen \nkann. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich sehr wohl, Herr Porsch. Ich lasse mich \njetzt auf keine Geografiedebatte ein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind doch auf Ihre Heimat fixiert!) \n\nIch wiederhole: Nach unserer Auffassung muss es auch in \nzehn Jahren einem heimatbewussten Sachsen m\u00f6glich \nsein, an der Uni Leipzig sein Studium zu beginnen und \ndort auch abzuschlie\u00dfen und auch ohne semesterlangen \nAuslandsaufenthalt einen hochwertigen Studienabschluss \nzu erhalten, der f\u00fcr das moderne Arbeitsleben qualifiziert. \n\nDass die etablierten politischen Kr\u00e4fte offenbar einen EU-\nweiten studentischen Wanderzirkus initiieren wollen, \nwurde auf der erw\u00e4hnten Konferenz in London einmal \nmehr deutlich. \n\nBundesbildungsministerin Schavan k\u00fcndigte dort einen \nBund-L\u00e4nder-Gipfel an, auf dem eigens nur eine Rege-\n\nlung f\u00fcr mehr Bachelorstudieng\u00e4nge verhandelt werden \nsoll, die erst nach sieben oder acht Semestern \u2013 gegen\u00fcber \njetzt sechs Semestern \u2013 zum Abschluss f\u00fchren. Zur \nBegr\u00fcndung sagte Frau Schavan, dass durch diese Verl\u00e4n-\ngerung der Studiendauer mehr Zeit f\u00fcr Auslandsaufenthal-\nte bleiben soll. Die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c schrieb dazu \nam 21. Mai: \u201eGemeinsam mit der Vizepr\u00e4sidentin der \nKultusministerrunde Ute Erdsiek-Rave gab Schavan das \nZiel aus, dass mindestens jeder Zweite w\u00e4hrend seines \nStudiums einmal ins Ausland geht. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nBAf\u00f6G und Stipendien sollen, so Schavans Wunsch, auch \nbei einem vollst\u00e4ndig im Ausland absolvierten Studium \ngew\u00e4hrt werden.\u201c \n\nMan muss sich angesichts dieser Einlassung fragen, was \ndie etablierte Politik eigentlich noch alles unternehmen \nwill, um vors\u00e4tzlich junge deutsche Akademiker ins \nAusland zu treiben. Reicht es Ihnen noch nicht, dass im \nletzten Jahr \u2013 die Zahl habe ich bereits genannt \u2013 150 000 \ngr\u00f6\u00dftenteils hoch qualifizierte Deutsche ihre Heimat \nverlassen haben, um sich irgendwo im Ausland eine neue \nExistenz aufzubauen? M\u00fcssen Sie diesen Abwanderungs-\nprozess auch noch vors\u00e4tzlich f\u00f6rdern? Ja, Sie tun es. \n\nEs wundert daher auch nicht, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung auf dieser Linie mitmarschiert, liest man doch \nin der Antwort des SMWK auf die Gro\u00dfe Anfrage der \nGR\u00dcNEN folgende zweifelhafte Erfolgsmeldung: \u201eEin \nweiteres Ziel\u201c \u2013 gemeint ist der Bologna-Prozess \u2013, \u201edie \nVerst\u00e4rkung der internationalen Mobilit\u00e4t von Studieren-\nden und Hochschulangeh\u00f6rigen, kam seit Beginn des \nBologna-Prozesses in Sachsen wesentlich voran.\u201c So \nk\u00f6nnte man sich mit den Risiken und Nebenwirkungen \ndes Bologna-Prozesses noch weit und breit auseinander-\nsetzen, auch was die unsinnige Idee einer regelrechten \nWettbewerbsordnung f\u00fcr Hochschulen angeht, so als \nwenn es sich bei Hochschulen um Computer- oder Auto-\nproduzenten handeln w\u00fcrde. Aber das w\u00fcrde meine \nRedezeit \u00fcbersteigen. Auch dazu kennen Sie bereits die \nPosition der NPD. \n\nWir lehnen diese Bolognisierung der deutschen Hoch-\nschulen ab. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das Beste ist, sie bleiben in \n\nder Dorfschule, da wandert keiner ab!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, mein Vorredner \nwar gerade das beste Beispiel daf\u00fcr, warum ein Auslands-\nstudium sinnvoll ist. Vielleicht h\u00e4tte es bei ihm im Kopf \netwas gebracht. Es ist bedauerlich, dass Sie hier so reden, \naber auch typisch f\u00fcr Sie. \n\n 6815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Es \nzeugt davon, dass er kein Auslandsstudium hat!) \n\n\u2013 So ist das. Genau. \n\nIch habe jedenfalls im Ausland studiert und dies als sehr \nwohltuend empfunden. Es hat eine Menge gebracht. Ich \nglaube, viele junge Leute, die heute ins Ausland gehen, \nsehen das ganz genauso. Insofern, Herr Gansel, sind Sie \nda die krasse Ausnahme. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Er ist ja auch \nvon Opladen nach Gie\u00dfen gegangen!) \n\nBologna, meine Damen und Herren, dieser Name steht f\u00fcr \neinen tief greifenden Wandel an den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen. Ich kann aus Sicht unserer Fraktion sagen, dass \nwir die Ziele teilen, wenn es darum geht, mehr Qualit\u00e4t an \nden Hochschulen zu erreichen, die Mobilit\u00e4t von Studie-\nrenden und Lehrkr\u00e4ften zu f\u00f6rdern, zu einer intensiven \nKooperation zwischen Hochschulen beizutragen und am \nEnde auch eine bessere Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu errei-\nchen. Es sind dann nicht nur abstrakte Ziele, sondern f\u00fcr \nSachsen hei\u00dft es konkret, dass unsere Hochschulen die \nChance haben, attraktiver f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studenten zu \nwerden, und wir haben die M\u00f6glichkeit, auch unsere \nStudenten hier aus Sachsen ins Ausland zu schicken. \n\nGlobaler Wettbewerb ist heute nicht mehr nur eine Frage \neiner Konkurrenz zwischen einzelnen Unternehmen, \nsondern auch Bildungssysteme und Hochschulen konkur-\nrieren. Konkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft und f\u00fchrt in der \nRegel zu besserer Qualit\u00e4t. Deshalb unterst\u00fctzen wir \ndiesen Wettbewerb. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBologna schafft mehr Transparenz. Die Kernfrage ist \ndabei nur, was die Studierenden in Sachsen davon haben. \nBereits jetzt liegt der Freistaat nach einer Untersuchung \ndes IW K\u00f6ln beim Betreuungsverh\u00e4ltnis zwischen Lehr-\npersonal und Studenten auf dem vorletzten Platz in \nDeutschland. 2005 betrug das Verh\u00e4ltnis 20,2 Studenten je \nProfessor, der Bundesdurchschnitt liegt bei 17,9. Nein, \ndas ist bereits jetzt kein Ruhmesblatt f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass die Umstellung \ninfolge des Bologna-Prozesses zu einem Mehraufwand an \nden Hochschulen f\u00fchrt. Das Pr\u00fcfungsvolumen verdrei-\nfacht sich zum Teil. Auch der Beratungsbedarf bei den \nStudierenden nimmt zu. Im Gegensatz zur Staatsregierung \nglauben wir den Hochschulen, dass die Umstellung \npersonelle Ressourcen fordert. Das ist Personal, das an \nanderer Stelle nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht. Die Stu-\ndienqualit\u00e4t wird durch diese zus\u00e4tzliche Belastung nicht \nbesser, sondern schlechter. Das kann nicht im Interesse \nSachsens liegen. \n\nEine Unterst\u00fctzung der Hochschulen f\u00fcr den Umstel-\nlungsprozess ist in der Tat \u00fcberf\u00e4llig. Wir sehen es ja. \nWenn mehr Aufgaben mit gleichem Personal zu erledigen \nsind, dann wehren sich die Hochschulen auf ihre Art: \n\nmehr NC-Studieng\u00e4nge und dann insgesamt ein verringer-\ntes Angebot. 2006 haben beispielsweise an der Universit\u00e4t \nLeipzig 25 % weniger Studenten angefangen als ein Jahr \nzuvor. Das ist keine gute Entwicklung. \n\nWir wissen, dass die Akkreditierung von Studieng\u00e4ngen \nzu einem enormen b\u00fcrokratischen und finanziellen Auf-\nwand f\u00fchrt. Wir hatten hier im Landtag eine Anh\u00f6rung zu \neinem Antrag unserer Fraktion. Dort hat Herr Hilmer von \nder Hochschule Mittweida vorgestellt, welchen Aufwand \ndie Akkreditierung von acht Studieng\u00e4ngen verursacht. Es \nwaren neun Kisten Papier, 4 000 Seiten, und 16 Monate \nArbeit seiner gesamten Fachbereichsverwaltung. Ich \nglaube, dass das nicht so einfach nebenbei erledigt ist. \nWir wissen auch, dass die Akkreditierung eines Studien-\nganges zwischen 7 600 und 12 800 Euro kostet. Das Geld \nmuss auch irgendwo herkommen. \n\nMit unseren 37 % Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen, \ndie aktuell akkreditiert sind, liegen wir im bundesweiten \nMittelfeld. Das wurde zu Recht angesprochen. Das ist \nweder ein Grund zum Jubeln noch ein Grund zur Panik. \nIch denke, entscheidend ist im Moment nicht die formale \nQuote, entscheidend ist, was das in puncto Studienqualit\u00e4t \nbedeutett. Wenn es einzelne Hochschulen gibt, die der \nMeinung sind, dass sie beispielsweise f\u00fcr ihre Masterstu-\ndieng\u00e4nge zus\u00e4tzliche Kriterien einf\u00fchren m\u00fcssen, dann \nsollten wir das auch den Hochschulen \u00fcberlassen. Man \nkann nicht auf der einen Seite immer die Freiheit der \nHochschulen fordern, ihnen auf der anderen Seite aber \nst\u00e4ndig ins operative Gesch\u00e4ft hineinregieren. \n\n(Beifall bei FDP) \n\nDas d\u00fcstere Bild, das hier gerade von den GR\u00dcNEN \ngezeichnet wird, spricht auch ein St\u00fcck weit f\u00fcr Misstrau-\nen in die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulen. Immerhin \nhaben wir mit der Umstellung noch bis 2010 Zeit. Ich \nglaube, die s\u00e4chsischen Hochschulen werden diesen \nProzess bis dahin auch bew\u00e4ltigen. Der Bologna-Prozess \nund die Umstellung der Studieng\u00e4nge sind ja nur ein \nBaustein in einer insgesamt zunehmenden Herausforde-\nrung f\u00fcr die Hochschulen. Angesichts der Demografie, \nangesichts der zur\u00fcckgehenden Zahl von Schulabsolven-\nten hier in Sachsen m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich Gedanken \nmachen, wie die Hochschulen attraktiver werden, sonst \nwerden wir in wenigen Jahren Kapazit\u00e4ten leer stehen \nhaben und \u00fcber diesen Abbau reden. \n\nWir m\u00fcssen attraktiver werden einerseits f\u00fcr Studenten \naus anderen Bundesl\u00e4ndern und andererseits f\u00fcr Studen-\nten aus anderen Nationen. Uns muss es gelingen, auch \nmithilfe der Hochschulen die hellsten K\u00f6pfe nach Sach-\nsen zu locken. Ich glaube, daf\u00fcr ist tats\u00e4chlich noch \neiniges zu tun. \n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren, ist \nes ein Armutszeugnis, dass das neue Hochschulgesetz \nnach wie vor in der ideologischen Blockade zwischen \nCDU und SPD feststeckt. Wer so fahrl\u00e4ssig Parteipolitik \nauf dem R\u00fccken unserer Hochschulen und Studierenden \n\n 6816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nbetreibt, der hat die Zeichen der Zeit wahrlich nicht \nerkannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Haben die Fraktionen \nnoch Redebedarf? \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \nFrau Staatsministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz \nherzlich bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr die Gro\u00dfe \nAnfrage und die Debatte bedanken, die wir dadurch heute \nim Landtag zu einem der wichtigsten und zentralen \nUmstellungs- und Entwicklungsprozesse nicht nur in den \ns\u00e4chsischen Hochschulen, sondern in allen Hochschulen \nDeutschlands derzeit haben. \n\nIch habe der Diskussion sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt und \nstelle doch immer wieder fest, dass einige \u2013 vielleicht \nkann Herr Herbst das auch mit aufnehmen \u2013 sich etwas in \nWiderspr\u00fcchen verstricken. Zum einen wollen wir die \nAutonomie der Hochschulen bis dahin, dass sich der Staat \nvollst\u00e4ndig aus der Fachaufsicht der Hochschulen heraus-\nzieht, was nichts anderes bedeutet, als dass kein Einfluss \ngenommen wird, Herr Herbst, auch nicht auf die Qualit\u00e4t \nder Studieng\u00e4nge im Detail. Diese Botschaft richte ich \nauch ausdr\u00fccklich an B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAuf der anderen Seite sollen wir in einer Gro\u00dfen Anfrage \nmit den Hochschulen gemeinsam genau zu jener Qualit\u00e4t \nder einzelnen Studieng\u00e4nge bis hin zur \u00dcberschneidung \nvon Modulen in einzelnen Studieng\u00e4ngen detailliert \nAuskunft geben k\u00f6nnen. Das ist ein Widerspruch, den wir \nin den n\u00e4chsten Jahren vermutlich \u00f6fter erleben werden, \nwobei wir auf der einen Seite sagen, es ist Angelegenheit \nder Hochschulen, zum Beispiel f\u00fcr die Qualit\u00e4t der \nStudieng\u00e4nge Sorge zu tragen; sie genehmigen selbst die \nStudien- und Pr\u00fcfungsordnungen, das haben wir in der \nletzten kleinen Novelle des Hochschulgesetzes hier im \nLandtag beschlossen. Auf der anderen Seite wird immer \nwieder die Forderung an den Staat gestellt, genau diese \nKontrolle und Einflussnahme zu wahren. Diese Gratwan-\nderung m\u00fcssen wir wahrscheinlich gemeinsam hinbe-\nkommen. \n\nZum Zweiten sehe ich es auch als einen Widerspruch an, \n\u00fcber die Umstellung auf internationale, zumindest euro-\npaweite Studieng\u00e4nge zu diskutieren und gleichzeitig \nBachelor-/Masterstudieng\u00e4nge in ihrem Ansatz, in ihren \nStrukturen infrage zu stellen. Das kann nicht funktionie-\nren. Auch das war in der Debatte an einigen Stellen \ndeutlich zu sp\u00fcren. \n\nIch will vorwegschicken \u2013 Herr W\u00f6ller hatte das bereits \nin seinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht und auch \nFrau Raatz \u2013: Wir haben es derzeit mit dem gr\u00f6\u00dften \nUmstrukturierungsprozess in den Hochschulen \u2013 man \nkann eigentlich sagen: nach 1945 \u2013 zu tun. Der Umstruk-\nturierungsprozess erfasst ausnahmslos alle Studieng\u00e4nge \n\n\u2013 hier in Sachsen sind das derzeit 750 Studieng\u00e4nge \u2013 in \neinem relativ kurzen Zeitraum, den die Bildungsminister \nim Rahmen der Bologna-Konferenz beschlossen haben, \nder sich Deutschland, der sich Sachsen angeschlossen hat, \nn\u00e4mlich bis 2010 diese grundlegende Umstrukturierung \nder Studieng\u00e4nge vorzunehmen. Daraus ergibt sich eine \nZeitschiene. Aber \u2013 und da kann ich nur mit einigen der \nVorredner \u00fcbereinstimmen \u2013 ich habe seit meinem Amts-\nantritt und bei allen Gespr\u00e4chen mit den Hochschulen \ndeutlich gemacht, ich glaube auch hier im Landtag schon: \nEs gibt keine Medaille f\u00fcr die Sieger der Umstellung, \nsondern es kommt auf die Qualit\u00e4t der neuen Studieng\u00e4n-\nge an. \n\nDenn es ist nicht nur ein einfacher struktureller Umstel-\nlungsprozess auf gestufte Studieng\u00e4nge, sondern es ist ein \ngrunds\u00e4tzlich inhaltlicher Ver\u00e4nderungsprozess. Ich will \ndas an einem Punkt, der noch nicht angesprochen worden \nist, deutlich machen. \n\nBisher war es in der Regel \u00fcblich, dass Studieng\u00e4nge, \ninsbesondere in den Geisteswissenschaften, so erstellt \nworden sind, dass man zwar ein grobes Raster hatte, es \naber im Wesentlichen davon abh\u00e4ngig war, welche Hoch-\nschullehrer mit welchen Angeboten genau an dieser \nFakult\u00e4t f\u00fcr diesen Studiengang zust\u00e4ndig waren. Die \nFrage, was die Studierenden anschlie\u00dfend mit diesem \nAngebot in ihrem Arbeitsleben anfangen k\u00f6nnen, musste \nsich die Universit\u00e4t \u2013 und da spreche ich jetzt insbesonde-\nre die Universit\u00e4ten an \u2013 nicht unbedingt gefallen lassen. \n\nMit dem Bologna-Prozess ist das erste Mal das Quali-\nt\u00e4tsmerkmal auf die Tagesordnung gekommen, dass die \nStudieng\u00e4nge berufsbef\u00e4higend sein sollen. Das gab eine \nheftige Diskussion in der Hochschulrektorenkonferenz. \nEin Bachelorabschluss muss berufsbef\u00e4higend sein, nicht \nauf einen Beruf, aber auf den Arbeitsmarkt hin bef\u00e4higen. \nDas hei\u00dft, ich muss einen Studiengang so konzipieren, \ndass ich an den Anfang stelle, welche Kompetenzen die \nStudierenden am Ende ihrer Ausbildung \u2013 sei es der \nBachelor, sei es der Master \u2013 aus diesem Studium mit-\nnehmen k\u00f6nnen sollen, die sie dann auch f\u00fcr den Ar-\nbeitsmarkt im weitesten Sinne bef\u00e4higen. Unter diesem \nAspekt muss das Studienangebot strukturiert werden und \nnicht umgekehrt. \n\nDas ist ein absoluter Paradigmenwechsel. Insofern sage \nich noch einmal: Es ist sehr wohl notwendig, ja dringend \nnotwendig, dass bei jeder Umstellung eines Studiengan-\nges genau hingeschaut wird, wie die qualitative Umstel-\nlung erfolgt, und nicht nur darauf geachtet wird, dass wir \nneue Module haben, dass wir ein Credit-Point-System \nhaben oder dass wir anschlie\u00dfend eine Bachelor-Master-\nStruktur haben. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. \n\nWir sind mitten in diesem Prozess. Das hat ja auch die \nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage sehr schwer gemacht, \nweil Parallelit\u00e4t derzeit in den Hochschulen zwischen \nDiplom-Magister- und Bachelor-/Masterstudieng\u00e4ngen \n\u00fcblich ist. Wenn eine Universit\u00e4t wie die Universit\u00e4t \nLeipzig den Ehrgeiz hat, mit einem Schlag alle Studien-\ng\u00e4nge umzustellen \u2013 und das war deutschlandweit einma-\n\n 6817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nlig \u2013, dann muss man offenbar davon ausgehen, dass das \nzu Reibungsverlusten f\u00fchrt. Insofern hoffe ich, dass keine \nandere Hochschule auf die Idee kommt, diesem Weg in \ndieser Weise zu folgen. \n\nNat\u00fcrlich hat das Vorteile, weil man mit einem Schlag \u2013 \nund die Zahlen sind ja genannt worden \u2013 in die Cluster-\nAkkreditierung gehen, n\u00e4mlich versuchen kann, alle \nStudieng\u00e4nge mit einem Mal zu akkreditieren. Dass das \nnicht aufgeht, sehen wir an unserer Antwort, die wir auf \ndie Frage gegeben haben: dass eine Reihe von Studien-\ng\u00e4ngen leider noch nicht akkreditiert sind, was aber f\u00fcr \ndie Studierenden \u2013 und das muss ich auch so deutlich \nsagen \u2013 keinerlei Nachteile hat. Diese Akkreditierung ist \nnicht zwingend f\u00fcr die Genehmigung einer Studienord-\nnung, aber die Genehmigung der Studienordnung ist \nzwingend. Das sieht nat\u00fcrlich auch unser Hochschulge-\nsetz vor, sowohl das derzeit g\u00fcltige als auch das zuk\u00fcnfti-\nge. \n\nHier wird gegen das Hochschulgesetz versto\u00dfen, wenn in \nStudieng\u00e4nge immatrikuliert wird, die noch nicht geneh-\nmigt sind. Jetzt wird wieder verst\u00e4rkt in den Hochschulen \nwie in der Vergangenheit darauf geachtet, dass auch in \ndiesem Umstellungsprozess nicht gegen diese Regel \nversto\u00dfen wird. \n\nZu einem ganz wichtigen Punkt, der hier angesprochen \nwurde \u2013 und auch da will ich auf einen Widerspruch \nhinweisen \u2013: Alle Redner haben sich, mit Ausnahmen, \nmehr oder weniger zum Bachelor-Master-System be-\nkannt, also zu einem gestuften, zweistufigen Studiensys-\ntem. Ein gestuftes Studiensystem hei\u00dft: Wir haben einen \nersten, berufsbef\u00e4higenden Abschluss. Das ist ein eigen-\nst\u00e4ndiger Studiengang. Der ist beendet und es folgt ein \nzweiter Studiengang, n\u00e4mlich der Masterstudiengang. \nEgal ob konsekutive oder nicht konsekutive Masterstu-\ndieng\u00e4nge, es ist ein getrenntes System. Die angels\u00e4chsi-\nschen Systeme sind da konsequenter, indem sie das gar \nnicht unbedingt miteinander in Verbindung bringen, \nsondern wirklich zwei Stufen daraus machen. Wir sind ein \nbisschen inkonsequenter, weil wir an unsere guten Dip-\nlomstudieng\u00e4nge denken, an unsere Magisterstudieng\u00e4nge \nund deswegen auch die Form der konsekutiven Studien-\ng\u00e4nge faktisch hier mit eingef\u00fchrt haben. Aber es sind \nzwei getrennte Studieng\u00e4nge. \n\nAuch wenn ich mir w\u00fcnsche, Frau Werner, dass wir \nm\u00f6glichst wenige H\u00fcrden beim \u00dcbergang vom Bachelor \nzum Master haben, es gibt vom Ministerium, auch von \nder Kultusministerkonferenz keinerlei Auflagen oder gar \nschriftliche Hinweise an die Hochschulen, hier irgend-\nwelche zus\u00e4tzlichen H\u00fcrden aufzubauen. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich werde zu dem Brief gleich etwas sagen. \n\nNichtsdestotrotz gilt f\u00fcr diesen neuen Studiengang \u2013 und \nder Masterstudiengang ist ein neuer Studiengang \u2013, dass \ndie Hochschulen Zugangsvoraussetzungen daf\u00fcr festset-\nzen k\u00f6nnen. Ich hatte es, glaube ich, hier schon einmal \ngesagt und sage es an dieser Stelle wieder: Wir werden in \n\nden n\u00e4chsten Jahren genau beobachten, wie diese Zu-\ngangsvoraussetzungen gestaltet werden und wie sich die \nDurchl\u00e4ssigkeit zu den Masterstudieng\u00e4ngen gestaltet. \n\nDer Brief, auf den Sie sich beziehen, oder zumindest die \nAussage, die Sie genannt haben, ist vollkommen richtig. \nNicht an jeder Hochschule muss zu einem Bachelorstu-\ndiengang auch ein Masterstudiengang existieren. Gerade \nunsere Fachhochschulen bieten in der Regel Bachelorstu-\ndieng\u00e4nge an, sogar achtsemestrige oder siebensemestrige \nwegen der Praxisphase. Diese Studieng\u00e4nge m\u00fcssen nicht \ndurch einen Masterstudiengang erg\u00e4nzt werden, sondern \nder Masterstudiengang kann dann sehr wohl an der \nUniversit\u00e4t sein oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt einge-\nf\u00fchrt werden. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, auf die \nFrage der Qualit\u00e4tssicherung. Wir haben mit dem neuen \nSystem der Bachelor-/Masterstudieng\u00e4nge ein umfangrei-\nches System der Qualit\u00e4tssicherung verbunden. Wir haben \nein neues System der Akkreditierung in Deutschland \neingef\u00fchrt. Gerade weil die Studieng\u00e4nge nicht mehr vom \nStaat kontrolliert werden, n\u00e4mlich vom Ministerium \ngenehmigt werden \u2013 mit Ausnahme der mit staatlichen \nPr\u00fcfungen endenden \u2013, hat man sich in Deutschland auf \nein hochschulnahes, m\u00f6glichst staatsfernes Akkreditie-\nrungssystem verst\u00e4ndigt. Die Akkreditierungsagentur, die \nvon der KMK eingesetzt wird, sorgt daf\u00fcr, dass alle \nStudieng\u00e4nge bundesweit gleichen Qualit\u00e4tsstandards \nentsprechen. Das halte ich f\u00fcr ein zwingend notwendiges \nSystem. Ich hoffe, dass wir einen Schritt weiterkommen, \ndiese Art der Qualit\u00e4tssicherung auch auf europ\u00e4ischer \nEbene zu gestalten. \n\nWas sich als Problem herausstellt \u2013 insofern hat sich das \nauch in der Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage gezeigt: Es ist ja \nnicht so, dass die Akkreditierung nicht immer erteilt wird, \nsondern es gibt \u2013 ich nenne es mal so \u2013 einen Akkreditie-\nrungsstau bei den Akkreditierungsagenturen, weil inner-\nhalb kurzer Frist sehr viele Studieng\u00e4nge akkreditiert \nwerden m\u00fcssen und die Akkreditierungsagenturen gar \nnicht mehr hinterherkommen. \n\nEs gibt zum anderen die Diskussion, ob es sinnvoll ist, \nauch zuk\u00fcnftig mit f\u00fcnfj\u00e4hrigen Re-Akkreditierungen \ndeutschlandweit ein sehr aufwendiges System f\u00fcr die \neinzelnen Studieng\u00e4nge zu betreiben. \n\nWir haben deshalb \u2013 und werden es in der n\u00e4chsten \nWoche in der KMK, davon gehe ich aus, beschlie\u00dfen \u2013 \ngemeinsam mit der Akkreditierungsagentur einen Schritt \neingeleitet, dass wir neben die Programm-Akkreditierung, \ndie vermutlich in den n\u00e4chsten Jahren weiterhin in den \nHintergrund r\u00fcckt, eine System-Akkreditierung stellen, \nsprich, dass die Qualit\u00e4tsmanagementsysteme einer \nHochschule \u2013 die selbst daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die \nEvaluierung der Studieng\u00e4nge vorangeht und die Studien-\ng\u00e4nge aufgrund der entsprechenden Evaluation der Lehre \nauch verbessert werden \u2013 funktionieren. Dazu soll die \nAkkreditierungsagentur entsprechend wirksam werden \nund eine System-Akkreditierung einf\u00fchren. \n\n 6818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nEs ist insofern eine Erg\u00e4nzung und, ich denke, zuk\u00fcnftig \nauch eine Erleichterung f\u00fcr die Hochschulen, wenn sie in \nder Lage sind \u2013 darin werden wir sie nat\u00fcrlich unterst\u00fct-\nzen \u2013, Qualit\u00e4tsmanagementsysteme einzuf\u00fchren, wie wir \nsie im neuen Hochschulgesetz vorsehen, sodass sie dazu \nauch gezwungen sind. \n\nGestatten Sie mir noch einen Hinweis zum Thema Perso-\nnalmehrbedarf. Ich habe schon etwas scherzhaft gesagt, \ndass ich mir jetzt immer aufschreiben werde, wer nach \nPersonalmehrbedarf gerufen hat. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Haushaltsverhandlungen f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt stehen bevor. Wir k\u00f6nnen dann gern dar\u00fcber \nreden. Aber Scherz beiseite, wir sind in einer laufenden \nHochschulvereinbarung. Die laufende Hochschulverein-\nbarung ist im Jahre 2003 unterzeichnet worden, im \nJahre 2004 in Kraft getreten und gilt bis zum Jahre 2010. \nAlle Hochschulen wussten genauso wie die Unterzeichner \nvonseiten der Staatsregierung, dass wir uns in diesem \nUmstellungsprozess befinden. Es war klar, dass gerade in \ndieser Umstellungsphase \u2013 das will ich \u00fcberhaupt nicht \nleugnen \u2013 sowohl durch die Parallelit\u00e4t von neuen und \nalten Studieng\u00e4ngen, von noch nicht eingef\u00fchrten neuen \nLehrformen, von denen hier bewusst auch bei Herrn \nGerstenberg schon die Rede war, aber auch vor dem \nHintergrund des immensen Aufwandes dieser Neukonzi-\npierung der Studieng\u00e4nge, die Hochschulen unter einer \nenormen Mehrbelastung leiden. Das will ich \u00fcberhaupt \nnicht in Abrede stellen. Das war aber allen bewusst, als \nwir die Hochschulvereinbarung mit dem entsprechenden \nPersonalbedarf unterschrieben haben. In dieser bewegen \nwir uns zurzeit. \n\nWir streben an, wenn wir den Hochschulpakt 2020 umset-\nzen und bei unseren Studierendenzahlen trotz Demografie \nbleiben, dass wir zumindest die letzte Marge, diese \n300 Stellen, die in der Hochschulvereinbarung stehen, \naussetzen, damit dieser Umstellungsprozess erfolgreich \nvonstatten gehen kann. Aber wir bewegen uns in dieser \nHochschulvereinbarung und das bitte ich einfach zu \nber\u00fccksichtigen. Darauf beruht auch die Personalausstat-\ntung der Hochschulen. \n\nDie Hochschulen haben Unterst\u00fctzung bekommen. Sie \nhaben einmal durch das HWP-Programm in der Vergan-\ngenheit Bologna-Beauftragte finanziert bekommen und \nsie bekommen derzeit aus der gemeinsamen Hochschul-\nvereinbarung zus\u00e4tzliche Mittel, um zum Beispiel Bolog-\nna-Beauftragte an den Fachhochschulen weiter zu finan-\nzieren. Das geschieht ohne Bundesmittel. \n\nWir m\u00fcssen uns diesbez\u00fcglich nicht gegenseitig klugre-\nden, was diesen Mehrbedarf angeht. Wir kennen die \nSituation an den Hochschulen genau, wir bewegen uns in \neinem bestimmten Rahmen. Wir muten den Hochschulen \neine Menge zu, die Hochschulen sind aber bereit und \ngewillt, diese Zumutungen anzunehmen. Das sehe ich bei \nmeinen Besuchen an den Hochschulen. Ich kann mich nur \ndenjenigen anschlie\u00dfen, die hier gesagt haben: Wir \n\nbedanken uns bei denjenigen, die diesen enormen Umstel-\nlungsprozess derzeit mit uns mitmachen und daf\u00fcr sorgen, \ndass das alles bei rollendem Betrieb, n\u00e4mlich bei vollem \nStudienablauf und Forschungsexzellenzinitiative, abl\u00e4uft. \n\nVor diesem Hintergrund bin ich sehr froh, dass es unsere \nHochschulen geschafft haben, im Umstellungsprozess mit \nfast 40 % umgestellter Studieng\u00e4nge gut voranzukommen \nund damit im Bundesdurchschnitt zu liegen. Wir sind \nfaktisch in der Endphase. Die Hochschulen sind so weit, \ndass sie bis 2009/2010 im Bologna-Prozess umgestellt \nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. Meine Damen und \nHerren! Es liegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksa-\nche 4/8988 vor. Der Entschlie\u00dfungsantrag wird vom Abg. \nHerrn Dr. Gerstenberg eingebracht. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte den \nRednerinnen und Rednern aller demokratischen Fraktio-\nnen danken, die aus sehr unterschiedlichen Blickwinkeln \ndiese Gro\u00dfe Anfrage ausgewertet, aber auch die Probleme \nbei der derzeitigen Umsetzung des Bologna-Prozesses \ndargestellt haben. Naturgem\u00e4\u00df hat das die Koalition etwas \npositiver dargestellt, die Opposition auftragsgem\u00e4\u00df \nkritischer, wobei ich f\u00fcr meine Fraktion, liebe Kollegin \nRaatz, Def\u00e4tismus zur\u00fcckweisen muss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nIch habe in meinem Redebeitrag vier gro\u00dfe Problemgrup-\npen genannt. Es gibt noch einige mehr, die zu nennen \nw\u00e4ren, zum Beispiel die Problematik der auslaufenden \nStudieng\u00e4nge, die in der Debatte keine Rolle gespielt \nhaben. Auch die offensichtlichen Schwierigkeiten der \nHochschulen bei der Einf\u00fchrung der elektronischen \nPr\u00fcfungssysteme w\u00e4ren hierbei zu nennen. Summa \nsummarum lautet unser Fazit zur Gro\u00dfen Anfrage: Der \nBologna-Prozess ist auf landespolitischer Ebene noch \nnicht abgeschlossen, sondern er f\u00e4ngt gerade erst richtig \nan. \n\nFrau Staatsministerin Stange, Sie haben recht, wir sind \nauf einer Gratwanderung zwischen der Selbstst\u00e4ndigkeit, \nsozusagen der Autonomie der Hochschulen, und den \npolitischen Eingriffs- und Handlungsm\u00f6glichkeiten und  \n-notwendigkeiten. Ich sehe gerade den Bologna-Prozess \nund das, was im Jahre 1999 mit der Deklaration von \nBologna begonnen wurde, als eine politische Entschei-\ndung, als einen Prozess, der durch die Politik in die \nHochschulen hineingetragen wurde, und diese haben den \nProzess erst mit weniger, dann mit zunehmend mehr \nBegeisterung aufgegriffen und umgesetzt. In dieser \nSituation d\u00fcrfen wir die Hochschulen nicht im Regen \nstehen lassen, sondern die Politik muss sie bei Umset-\nzungsschwierigkeiten einerseits zielgerichtet beraten und \n\n 6819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nbegleiten und andererseits durch konkrete finanzielle und \npersonelle Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. \n\nIch freue mich, dass Bundesministerin Schavan mit guten \nErkenntnissen aus London zur\u00fcckgekommen ist. Von der \nextrem rechten Seite wurde das Ziel von 50 % Mobilit\u00e4t \ngenannt, das hei\u00dft sowohl, dass flexiblere Curricula \nnotwendig sind, das hei\u00dft aber auch, dass es sieben oder \nacht Semester Bachelorstudium geben muss. Wenn die \nNPD in Gestalt von Herrn Gansel derma\u00dfen gegen diese \nEurop\u00e4isierung und Mobilit\u00e4t eifert, dann sehe ich darin \nnicht nur die ideologisch verfestigte Europafeindlichkeit \nder NPD, sondern bei Herrn Gansel liegt es auch daran, \ndass im Ausland einfach nicht gen\u00fcgend germanische \nBurschenschaften existieren. \n\n(Zuruf von der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Schavan hat ferner auf ein besseres Betreuungsver-\nh\u00e4ltnis hingewiesen \u2013 gerade ging es um Personalfragen  \n\u2013, um die Attraktivit\u00e4t der deutschen Hochschulen und \ndamit auch der s\u00e4chsischen Hochschulen zu steigern. Ich \ndarf vielleicht den CDU-Kolleginnen und Kollegen, die \nnoch \u00fcberlegen, ob sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag \nzustimmen k\u00f6nnen, den sch\u00f6nen Satz von Frau Schavan \nw\u00f6rtlich zitieren: \u201eDas kostet mehr, aber das ist es uns \nwert.\u201c \u2013 \u00dcberlegen Sie bitte! \n\nIch glaube, in der traurigen Tatsache \u2013 das wurde auch \nangesprochen \u2013, dass noch kein neues s\u00e4chsisches Hoch-\nschulgesetz verabschiedet wurde, liegt auch eine Chance. \nWir haben damit die M\u00f6glichkeit, in diesem zu verab-\nschiedenden Gesetz auf die aktuellen Entwicklungen im \nBologna-Prozess zu reagieren. Das Gesetz muss aus \nunserer Sicht die rechtlichen Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nschaffen, dass die neuen Studieng\u00e4nge rechtssicher und \ngut studierbar werden. \n\nEbenso dringend ist die aktive Unterst\u00fctzung der Hoch-\nschulen mit Personal und fachlicher Beratung. Unser \nEntschlie\u00dfungsantrag hat dazu eine ganze Reihe von \nPunkten genannt, in denen wir nicht nur die Situation \nfeststellen, sondern die Staatsregierung auffordern, in \nwichtigen Bereichen zu handeln. Ich glaube, eine Verbes-\nserung der Situation liegt im ureigensten Interesse des \nFreistaates. Mit Blick auf den drohenden R\u00fcckgang der \ns\u00e4chsischen Studierendenzahlen ist ein attraktives Stu-\ndienangebot f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen existenziell. \nWenn es sich herumsprechen sollte, dass einige neue \nStudieng\u00e4nge in Sachsen schlecht studierbar und nicht \nrechtssicher sind, dann kann sich der Freistaat jede noch \nso gute Werbekampagne f\u00fcr die Hochschulen sparen. Ich \nglaube, wir sind jetzt in einer Situation, in der wir handeln \nm\u00fcssen. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu dem Entschlie-\n\u00dfungsantrag ist die Aussprache er\u00f6ffnet. Wer m\u00f6chte \n\ndarauf reagieren? \u2013 Die CDU-Fraktion; Herr Prof. W\u00f6ller, \nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Ich m\u00f6chte nur in einigen wenigen Punkten \ndarauf eingehen. Die Fraktion der GR\u00dcNEN will mit dem \nEntschlie\u00dfungsantrag verdeutlichen, dass bei der Umset-\nzung des Bologna-Prozesses formale Gesichtspunkte und \neine zeitlich straffe Abfolge ma\u00dfgeblich waren \u2013 und \nweniger inhaltlich-qualitative. \n\nHerr Kollege Gerstenberg, wenn ich mich an Ihre Worte \nrichtig erinnere, sagten Sie, es gehe alles nicht schnell \ngenug. Jetzt sagen Sie, es sei doch etwas zu schnell \ngegangen. Ich wei\u00df nicht genau, was Sie damit meinen; \naber ich denke, es ist in der Diskussion deutlich gewor-\nden, dass es z\u00fcgig geht, jedoch gerade auch um den Inhalt \nund die Qualit\u00e4t. \n\nZu einem weiteren Punkt, zu den zus\u00e4tzlichen H\u00fcrden, die \nSie bei der Aufnahme eines konsekutiven Masterstudien-\nganges sehen, kann man sagen: Voraussetzungen f\u00fcr die \nFortsetzung eines Masterstudienganges, der auf ein \nBachelorstudium aufsetzt, sind nat\u00fcrlich Qualit\u00e4t und \nLeistung, und diese m\u00fcssen gebracht werden. Ich kann \nnicht erkennen, worin die besondere H\u00fcrde besteht. Es ist \nsicher klar, dass nicht alle fortsetzen k\u00f6nnen; aber aus \nunserer Sicht ist es besser, einen Bachelor-Abschluss zu \nhaben, der berufsqualifizierend ist, als einen Studienab-\nschluss insgesamt ohne Abschluss abzubrechen. \n\nIn einem weiteren Punkt wollen Sie feststellen, dass es \nkeine Zusammenarbeit mit Unternehmen und Institutio-\nnen in der Phase der Studieneingangskonzeption gegeben \nhat. Abgesehen von der Differenzierung, die man vor-\nnehmen sollte, ist es sicherlich nicht bei jedem Studien-\ngang erforderlich, Unternehmen einzubeziehen. Ich gebe \nzu, dass ich w\u00e4hrend meiner beruflichen Zeit in der Bank \nPhilosophen in der Wertpapierberatung hatte, die unter \nanderem nicht ganz schlecht waren. Bei aller Liebe: Wir \nk\u00f6nnen uns doch dar\u00fcber unterhalten, es zu verbessern \nund zu intensivieren; aber ich denke, wir tun denjenigen \nUnrecht, die gerade auch bei wirtschaftswissenschaftli-\nchen Studieng\u00e4ngen sehr, sehr eng und erfolgreich mit \nUnternehmen und Institutionen zusammenarbeiten. \n\nZum Controlling: Sie fordern das Ministerium, den Staat \nauf, Controllinginstrumente zu entwickeln. Ich denke, das \nist in allererster Linie Aufgabe der Hochschulen. Diese \nhaben bereits ein sehr differenziertes Instrumentarium \nentwickelt, wie zum Beispiel die Studenten, die erfolgrei-\nche und qualitativ hochwertige Studieng\u00e4nge w\u00e4hlen. \nWenn es sich nicht um solche handeln w\u00fcrde, w\u00fcrden \ndiese von Studenten auch nicht gew\u00e4hlt werden. \n\nZur Evaluation: Wir haben einen kontinuierlichen Verbes-\nserungsprozess in vielen Studieng\u00e4ngen, auch bei der \nLehre, die gut funktionieren. Nicht zuletzt sorgen die \nAkkreditierungsagenturen daf\u00fcr, dass nur dann der Stem-\npel draufkommt, wenn die Qualit\u00e4t und der Inhalt stim-\nmen. \n\n 6820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nZum personellen Mehrbedarf kann ich nur sagen: Die \nKlage ist des Kaufmanns Gru\u00df. \u2013 Sicherlich sollte uns das \nalles etwas wert sein, aber die Anstrengungen sollten \nnicht unbedingt nur materiell belohnt werden. Wir haben \ngeh\u00f6rt, es ist eine Phase, die zugegebenerma\u00dfen mit \nerh\u00f6hten Anstrengungen verbunden ist. Aber diese Phase \nist irgendwann abgeschlossen und m\u00fcndet in einen \nfortgesetzten Prozess, der bei den Studieng\u00e4ngen drei \nJahre dauern soll, ein. Insofern denken wir, es sollte nicht \nnotwendigerweise mit Stellen und zus\u00e4tzlichen Finanzen \nverbunden sein. \n\nIm Ergebnis sind die Dinge, die Sie fordern, nicht der \nRealit\u00e4t gem\u00e4\u00df. Sie ziehen fr\u00fche und zum Teil falsche \nSchlussfolgerungen. Deshalb m\u00fcssen wir den Antrag \nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nOh, das war mir jetzt ganz neu!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS m\u00f6chte darauf reagieren. Frau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion, wir k\u00f6nnen Ihrem \nEntschlie\u00dfungsantrag nur zustimmen. Wir stellen fest, \ndass die von uns formulierten kritischen Passagen der \nkleinen Novelle genau zu den aufgez\u00e4hlten Missst\u00e4nden \ngef\u00fchrt haben. \n\nIch m\u00f6chte nur vier Punkte herausgreifen, die mir am \nEntschlie\u00dfungsantrag besonders wichtig erscheinen, \nweshalb meine Fraktion ihm auch zustimmen wird. Das \nErste ist die Sicherung der internationalen Mobilit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDar\u00fcber hatten wir schon einmal w\u00e4hrend der kleinen \nNovelle diskutiert. Diese soll durch \u201eBologna\u201c leichter \ngemacht werden. Allerdings wird es durch das neue \nHochschulgesetz f\u00fcr die Studierenden nicht leichter. Uns \nwurde sogar in der damaligen Anh\u00f6rung gesagt, dass der \nb\u00fcrokratische Aufwand an der Heimathochschule f\u00fcr ein \nAuslandssemester mehr Zeit ben\u00f6tigen w\u00fcrde als der \nAufenthalt im Zielland selbst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Fraktion wird diese Anerkennungspraxis viel \ngro\u00dfz\u00fcgiger fassen. Wir meinen, dass ein Aufenthalt im \nAusland etwas sehr Wichtiges ist; denn es ist unter kultu-\nrell und sprachlich neuen Bedingungen und in einem \nneuen Studiensystem ein ganz besonderer Bildungswert. \nMan muss eine neue Sprache und eine neue Kultur \nkennenlernen, es gibt eine andere Art der Kommunika-\ntion. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nF\u00fcr Herrn Gansel ist das neu!) \n\nDies sind Schl\u00fcsselkompetenzen, die einen m\u00f6glichen \nQualit\u00e4tsunterschied im Studium, denke ich, aufwiegen \nk\u00f6nnen. Herr Gansel, Ihre Angst und Ihre Unsicherheit, \ndie Sie hier gezeigt, und dieses verkrampfte Klammern an \nVertrautes, das Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, erinnert mich ein \nwenig an die Fremdelzeit meiner Kinder. Wobei ich sagen \nmuss, die beiden haben das zum Ende des ersten Lebens-\njahres abgelegt, und Sie sind auf diesem Kleinkindniveau \nstehen geblieben. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Beifall der Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \n\nund Martin Dulig, SPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nSie sind keine Psychologin! \u00dcberlassen Sie \n\ndas einer Psychologin!) \n\nZur Studieneingangsphase: Das ist eine Forderung, die \nsich auch in unserem Hochschulgesetz wiederfindet. \nDiese Modularisierung birgt auch Gefahren in sich. Es ist \nalso eine sehr komplexe Anforderung, die man in einer \nsolchen Phase erlernen kann. Au\u00dferdem bietet sie die \nM\u00f6glichkeit, Studienabbruch zu verringern. \n\nWir sprachen in den letzten Tagen \u00fcber Probleme der \nBerufsorientierung. Dies bezieht sich nat\u00fcrlich auch auf \ndas Studium. Die Studierenden kommen zum Teil mit \nsehr geringem Vorwissen f\u00fcr das gew\u00e4hlte Studium an die \nHochschule, und diese Phase bietet sowohl die M\u00f6glich-\nkeit der Orientierung als auch gegebenenfalls der Umori-\nentierung. \n\nZur Ausd\u00fcnnung der Stoff- und Pr\u00fcfungsdichte wurde \nebenfalls einiges gesagt. Ich denke, dass dies zugunsten \nanderer sogenannter Schl\u00fcsselkompetenzen notwendig ist. \nEin sehr wichtiges Bildungsziel muss f\u00fcr alle akademi-\nschen Berufe \u2013 auch den Bachelor \u2013 die wissenschaftliche \nUrteilsf\u00e4higkeit sein. Sie ergibt sich nicht durch die \nAnh\u00e4ufung von abfragbarem Wissen oder in einem \nSchmalspurstudium. \n\nEin letzter Punkt: finanzielle und personelle Ressourcen. \nFrau Staatsministerin Stange, wir haben immer gesagt, \ndass diese Hochschulvereinbarung eine Erpressung der \nHochschulen war. Die Hochschulen hatten \u00fcberhaupt \nkeine andere M\u00f6glichkeit, als sich darauf einzulassen; \ndenn ihnen wurde angek\u00fcndigt, dass sie ansonsten noch \nweniger Geld bek\u00e4men. Deshalb haben wir als Linksfrak-\ntion in unseren Haushaltsantr\u00e4gen immer zus\u00e4tzliche \nfinanzielle Mittel eingefordert \u2013 f\u00fcr eine Verbesserung der \nQualit\u00e4t der Lehre und die Umsetzung der Studienreform. \n\nInsofern, verehrte Kolleginnen und Kollegen der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, unterst\u00fctzen wir Ihre \nForderungen und k\u00f6nnen und werden Ihrem Antrag \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n 6821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich habe von der \nFDP-Fraktion noch eine Wortmeldung gesehen; \nHerr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir teilen zwar \ndas Anliegen der GR\u00dcNEN, wir sagen, die Hochschulen \nm\u00fcssen in diesem Umstellungsprozess unterst\u00fctzt werden. \nIn diesem Prozess ist auch laufend zu evaluieren. Aller-\ndings ist die Art und Weise der Vorschl\u00e4ge typisch GR\u00dc-\nNE \u2013 oder ich sollte besser sagen: typisch staatsgl\u00e4ubig. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was?!) \n\nMan kann nicht immer nur von Hochschulautonomie und \nFreiheit sprechen. Wenn man in Ihren Forderungskatalog \nschaut, so fordern Sie an vier Stellen neue gesetzliche \nRegelungen. Das hat mit Freiheit sehr wenig zu tun. \nMeine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen sich schon ent-\nscheiden, ob Sie f\u00fcr Freiheit oder f\u00fcr Staatsdirigismus \nsind. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nWir waren mal wieder deutlich besser!) \n\nAus diesem Grund werden wir Ihrem Antrag nicht zu-\nstimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir \nzur Abstimmung kommen. Ich rufe den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nDrucksache 4/8988 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen und eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr. Damit ist dem Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \nmehrheitlich nicht gefolgt worden. Die Behandlung der \nGro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Besch\u00e4ftigungschancen in Sachsen erh\u00f6hen \nDrucksache 4/8177, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Keine \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c zum Billigtarif \u2013 3 000 Stellen aus \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung schaffen \n\nDrucksache 4/8043, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Modellprojekt B\u00fcrgerarbeit f\u00fcr Sachsen in Anlehnung an das Modell von \nBad Schmiedeberg (Sachsen-Anhalt) \n\nDrucksache 4/7724, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. \nHerr Abg. Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Besch\u00e4ftigungschancen \nin Sachsen erh\u00f6hen! Angesichts der 3,8 Millionen Ar-\nbeitslosen und Geringverdiener, vor allem im Hinblick \nauf die Langzeitarbeitslosen, die 50 plus, die niemand \nmehr einstellen will, und der vielen unqualifizierten \nJungen, denen jegliche Berufserfahrung fehlt, steht der \nStaat vor dem Dilemma, Lohn, von dem sich leben l\u00e4sst, \nArbeit, die sich rentieren muss, Lohn so niedrig, dass sich \ndie Arbeit f\u00fcr den Arbeitgeber lohnt, Lohn so hoch, dass \nsich die elementarsten Notwendigkeiten finanzieren \nlassen, verantwortungsbewusst zu regeln. Bei einer \nAnzahl von 70 bis 80 F\u00f6rdertatbest\u00e4nden eine Aufgabe, \ndie zuerst die Frage nach der Wirksamkeit der bisher \ngeltenden stellt. \n\nMit einem Zuwachs von 13,6 % der Bruttowertsch\u00f6pfung \nim verarbeitenden Gewerbe hat Sachsens Wirtschaft im \nvergangenen Jahr Platz eins in Deutschland erreicht. \n\nStarke Auftragseing\u00e4nge, besonders aus dem Ausland, \nsind der Motor f\u00fcr den Wachstumskurs s\u00e4chsischer \nUnternehmen. Die Konjunktur zieht an und erreicht den \ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Die positive Stimmung kann \njedoch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass Sachsen nach \nwie vor eine hohe strukturelle Arbeitslosigkeit zu ver-\nzeichnen hat. Zwar stieg die Zahl der offenen Stellen und \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft verzeichnet bereits zum heuti-\ngen Zeitpunkt einen Bedarf, der nicht gedeckt werden \nkann, dennoch gingen die Zahl der arbeitslosen Jugendli-\nchen, die der \u00e4lteren Arbeitslosen \u00fcber 50, die Zahl der \nLangzeitarbeitslosen und vor allem auch die Zahl der \nerwerbslosen Frauen nur unterdurchschnittlich zur\u00fcck. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Legt man die Ergebnis-\nse der Entwicklung des vergangenen Jahres zugrunde und \nbetrachtet die prognostizierte demografische Entwicklung \nf\u00fcr Sachsen und den entstehenden konjunkturellen Fach-\nkr\u00e4ftebedarf, so muss man feststellen: \n\nErstens. Die Wirtschaft l\u00e4uft auf zunehmenden Fach-\nkr\u00e4ftemangel zu, der mit den bestehenden Arbeitsmarkt-\ninstrumenten nicht mehr in vollem Umfang gedeckt \nwerden kann. \n\n 6822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nZweitens. Die Zahl der Langzeitarbeitslosen bleibt nahezu \nunver\u00e4ndert. Die bisherigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen \nhaben in dieser Gruppe nur zu geringen Erfolgen bei der \nWiedereingliederung in den ersten Arbeitsmarkt gef\u00fchrt. \n\nDrittens. Besonders die Altersgruppen der jugendlichen, \nder langzeitarbeitslosen und der \u00e4lteren Sachsen ohne \nArbeit partizipieren vom Erfolg der Wirtschaft nur unter-\ndurchschnittlich. \n\nViertens. Auch die Zahl der Frauen ohne Job nimmt nicht \nin dem Ma\u00dfe ab, wie sich der Erfolg s\u00e4chsischer Unter-\nnehmen im Gegenzug einstellt. \n\nF\u00fcnftens. Sachsen schiebt eine fast unver\u00e4ndert hohe \nBugwelle an Langzeitarbeitslosen und Arbeitslosen mit \ngeringerer oder am Markt nicht mehr nachgefragter \nQualifikation vor sich her. \n\nUm diese Situation nachhaltig zu verbessern, m\u00fcssen in \nder kommenden F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung stehende \nMittel des ESF gezielt f\u00fcr Programme eingesetzt werden, \nwelche die Chancen der von mir beschriebenen Gruppen \nder Arbeitslosen am ersten Arbeitsmarkt verbessern. \nDabei sollten folgende Dinge Vorrang haben: \n\nPrim\u00e4re Orientierung der Ma\u00dfnahmen auf den ersten \nArbeitsmarkt, Verst\u00e4rkung der F\u00f6rderung der Menschen, \ndie auf dem Arbeitsmarkt benachteiligt sind, Qualifizie-\nrung mit anerkannten Berufsabschl\u00fcssen, ankn\u00fcpfend an \ndie individuellen Bildungsvoraussetzungen und Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten, Unterst\u00fctzung von ARGEn und \nOptionskommunen beim Einsatz effektiver Instrumente \nder Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungspolitik, Initiieren \nvon Besch\u00e4ftigungsangeboten f\u00fcr \u00e4ltere Langzeitarbeits-\nlose mit geringen Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt \nf\u00fcr einen aktiven \u00dcbergang, Erh\u00f6hung der Berufschancen \njunger Menschen durch eine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung von \nAusbildungspl\u00e4tzen im dualen System, Schaffung und \nUnterst\u00fctzung integrierender Ma\u00dfnahmen zur Qualifizie-\nrung Jugendlicher mit abgebrochener oder fehlender \nBerufsausbildung sowie Jugendlicher mit nicht marktge-\nrechter Ausbildung, ausgerichtet am aktuellen Bedarf am \nersten Arbeitsmarkt, enge Kooperation von Land und \nKommunen mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Anwen-\ndung der Grunds\u00e4tze von Gender Mainstreaming auf die \nZiele und Ma\u00dfnahmen der Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4fti-\ngungspolitik des Freistaates. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Alle von mir genannten \nZiele sind die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Wirt-\nschafts- und Arbeitsmarktpolitik in Sachsen. Trotz aller \nsich auf dem ersten Arbeitsmarkt einstellenden Erfolge \u2013 \nso muss man feststellen \u2013 hat eine gro\u00dfe Zahl von Ar-\nbeitslosen aufgrund ihrer Erwerbsbiografie aktuell keine \nrealistische Perspektive auf dem ersten Arbeitsmarkt. \nUnsere Aufgabe ist es, Teilnahme zu erm\u00f6glichen, um an \nder gesamtwirtschaftlichen Entwicklung teilhaben zu \nk\u00f6nnen. Teilhabe und Teilnahme unter Achtung der \nW\u00fcrde des Betroffenen nach dem Grundsatz der Gerech-\ntigkeit zu organisieren, das sollte Ziel unserer Bem\u00fchun-\ngen sein. \n\nIst die B\u00fcrgerarbeit eine neue Wunderwaffe? Ist es die \nAntwort auf die von den Arbeitgebern viel beschworene \nFlexibilisierung des Arbeitsmarkts, die notwendig sei? \nWas hei\u00dft das eigentlich auf Arbeitgeber-Deutsch? F\u00fcr \nmich hei\u00dft es jedenfalls, dass die Arbeitgeber die Freiheit \nerhalten, die Bezahlung ihrer Besch\u00e4ftigten ausschlie\u00dflich \nnach ihren eigenen Bed\u00fcrfnissen und denen ihres Ge-\nsch\u00e4ftes zu gestalten. Im Ergebnis dieser Forderung nach \nFlexibilisierung steht f\u00fcr mich die Frage, wieweit man mit \nder damit verbundenen Armut umgehen will. Also doch \nB\u00fcrgerarbeit? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! B\u00fcrgerarbeit ist viel-\nleicht kein geeignetes besch\u00e4ftigungspolitisches Instru-\nment, sondern ist eher als eine Ma\u00dfnahme der Sozialpoli-\ntik zu sehen. Dennoch bin ich der Ansicht, dass dadurch \nPerspektiven f\u00fcr die Betroffenen nicht nur aufgezeigt, \nsondern auch als Br\u00fccke zu den von mir vorher genannten \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen angesehen werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Erfolgsmeldungen \u00fcber die deutlich reduzierte Ar-\nbeitslosigkeit in Bad Schmiedeberg beruhen nur zum Teil \nauf B\u00fcrgerarbeit. Von den 331 Arbeitslosen erhielten \nbisher 80 Personen eine T\u00e4tigkeit im gemeinn\u00fctzigen \nBereich, 36 Personen nahmen eine Erwerbst\u00e4tigkeit am \nersten Arbeitsmarkt auf, 34 begannen eine Weiterbil-\ndungs- oder Trainingsma\u00dfnahme. Bemerkenswert ist, dass \nsich 15 % der Arbeitslosen abmeldeten. \n\nDie Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Es wird sehr deutlich, wie \nwichtig eine intensive Betreuung der einzelnen Arbeitslo-\nsen ist. Nur so lassen sich gezielte arbeitsmarktpolitische \nMa\u00dfnahmen vornehmen. Allein die Tatsache, dass erst \nmittels des Modellprojekts ein bestimmter Anteil sich aus \nder Arbeitslosigkeit abmeldete, deutet auf ein grundle-\ngendes Defizit in der Arbeit der Arbeitsagentur hin. Die \nArbeitsagentur sollte bem\u00fcht sein, ihre angebotenen \nLeistungen zu verbessern. \n\nB\u00fcrgerarbeit als ein Instrument der Besch\u00e4ftigungspoli-\ntik? Dazu gibt es gesellschaftspolitisch sehr unterschiedli-\nche Auffassungen. In einem sind wir uns aber einig: \nArbeitslose Menschen, die keine Chance mehr auf dem \nersten Arbeitsmarkt haben und dies aller Voraussicht nach \nauch nicht \u00fcber Qualifizierungsma\u00dfnahmen erreichen \nk\u00f6nnen, sollten durch gemeinn\u00fctzige Aufgaben sowohl \nein neues Selbstwertgef\u00fchl erhalten als auch in die  \nGesellschaft integriert werden und gleichzeitig f\u00fcr die \nAllgemeinheit eine sinnvolle T\u00e4tigkeit aus\u00fcben. \n\nDaraus schlussfolgernd kann B\u00fcrgerarbeit sehr wohl \nPerspektiven au\u00dferhalb des traditionellen Erwerbsar-\nbeitsmarktes aufzeigen. Dies sollte aber der Ehrlichkeit \nhalber als eine Aufgabe der Sozialpolitik deklariert \nwerden. Bei einem \u00fcberschaubaren Teilnehmerkreis wie \nin Bad-Schmiedeberg kann eine Anzahl von sinnvollen \nB\u00fcrgerarbeitsstellen einerseits realisierbar sein und muss \nandererseits auch keine Konkurrenz f\u00fcr die Betriebe im \nOrt darstellen. \n\n 6823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nKritisch sehe ich die Frage, ob in gr\u00f6\u00dferem Umfang \n\u00fcberhaupt sinnvolle gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeiten bereitge-\nstellt werden k\u00f6nnen und ob dadurch nicht Besch\u00e4ftigung \nauf dem ersten Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngt wird. Wichtig ist \nauch zu bedenken, dass anderenorts viele Aufgaben, die in \nBad Schmiedeberg im Rahmen des Modellprojekts \nerledigt werden, ehrenamtlich geleistet werden. In Sach-\nsen gibt es bereits eine reiche Kultur des b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements. Dieses freiwillige Engagement wird \nbei uns seit Jahren durch die \u00dcbernahme von Aufwands-\nentsch\u00e4digungen durch die Staatsregierung mit unter-\nst\u00fctzt. Ich erinnere hier nur an die Aktionen \u201eWir in \nSachsen\u201c und TAURIS. TAURIS richtet sich gezielt an \nArbeitslose und erm\u00f6glicht ihnen durch ihre aktive \nTeilnahme, die sozialen und gesundheitlichen Folgen lang \nanhaltender Erwerbslosigkeit zu mindern, wie eine \nEvaluierung der TU Dresden ergab. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das sachsen-\nanhaltinische Modell \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c wird zu 100 % \n\u00f6ffentlich finanziert. F\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Anwendung \nist eine gesetzliche \u00c4nderung erforderlich, die eine \nKombination von aktiven und passiven arbeitsmarktpoli-\ntischen Leistungen erm\u00f6glicht. B\u00fcrgerarbeit ist also keine \nWunderwaffe. Die Koalition h\u00e4lt es wie die Staatsregie-\nrung f\u00fcr sinnvoll, die Ergebnisse der Arbeitsgruppe der \nCDU/CSU- und SPD-Bundestagsfraktionen abzuwarten \nund danach die entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und \nKollegen! In der Tat ist das f\u00fcr Freitagnachmittag ein \nwichtiges Thema. Wir haben uns noch viel vorgenommen. \nAber das Thema Besch\u00e4ftigung und die Frage von Pers-\npektiven zur Besch\u00e4ftigungssicherung ist das entschei-\ndende Thema und wird es auch f\u00fcr die Zukunft bleiben. \nWir m\u00fcssen allerdings feststellen, dass wir auch eine \nReihe von positiven Meldungen zu verzeichnen haben. \nInsofern ist es richtig, und es ist auch schon mehrfach \ngesagt worden \u2013 nicht nur in der Debatte heute, auch in \nden letzten Monaten haben wir uns immer wieder damit \nbesch\u00e4ftigt \u2013, dass wir in Sachsen eine Zunahme von \nsozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung zu ver-\nzeichnen haben, dass die Wirtschaft \u00fcberaus positive \nDaten aufzuweisen und eine Dynamik auf dem s\u00e4chsi-\nschen Arbeitsmarkt stattgefunden hat. \n\nIch glaube, es ist wichtig, dass man dies hier anspricht. \nWenn man allen Prognosen Glauben schenken darf, wird \ndiese Dynamik auch 2007 und 2008 weiter zunehmen. \nDas ist ein erfreuliches Signal. Was nicht so erfreulich ist \n\u2013 das ist auch immer wieder das gleiche Lied, das man \nhier anstimmen muss \u2013, ist nat\u00fcrlich die Tatsache, dass \nrund 340 000 Menschen in Sachsen immer noch ohne \nArbeit sind. Das ist ein Problem, vor dem wir als Politiker \nstehen: dass wir, obwohl es einen wirtschaftlichen Auf-\n\nschwung gibt, obwohl es eine Zunahme der Dynamik \ngibt, trotz alledem die Menschen nicht nach unseren \nVorstellungen, wie wir es gern h\u00e4tten, in den ersten \nArbeitsmarkt vermitteln k\u00f6nnen. \n\nDie Folgen daraus sind vielfach beschrieben worden. Es \nsind individuelle und gesellschaftliche Folgen damit \nverbunden. Ich denke, dass wir als Akteure, als Politiker \ndort vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen und uns dem \nThema Massenarbeitslosigkeit nicht verschlie\u00dfen d\u00fcrfen. \nRichtig ist aber auch, dass die Erfahrungen der letzten \n30 Jahre gezeigt haben, dass alle bisherigen M\u00f6glich-\nkeiten und Mittel anscheinend allein nicht ausreichend \nsind. Es gibt nun einmal Personengruppen \u2013 das sind im \nWesentlichen Menschen ohne Berufsabschl\u00fcsse, \u00e4ltere \nArbeitslose, Menschen mit multiplen Vermittlungsprob-\nlemen \u2013, die man mit den bekannten Instrumenten des \nArbeitsmarktes nicht in den ersten Arbeitsmarkt integrie-\nren kann. Deshalb muss man \u00fcber neue Wege bei der \nArbeitsmarktpolitik nachdenken, damit man Langzeit-\narbeitslose wieder in Besch\u00e4ftigung auf dem ersten \nArbeitsmarkt bringt oder ihnen Perspektiven f\u00fcr die \nIntegration in den sozialen Raum schafft. \n\nAls Verfechter der reinen Marktwirtschaft k\u00f6nnte man \nfragen: Warum gibt es den \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Ar-\nbeitsmarkt? Man m\u00fcsste doch nur das Allheilmittel der \nDeregulierung predigen. Genau das ist aber mit Blick auf \ndie Zahl derer, die betroffen sind, und die Struktur der \nArbeitslosen nur die halbe Wahrheit. Jeder zweite ALG-\nII-Bezieher in Deutschland stand in den letzten zwei \nJahren in keinem sozialversicherungspflichtigen Arbeits-\nverh\u00e4ltnis. Ein Drittel der ALG-II-Empf\u00e4nger war w\u00e4h-\nrend der letzten sechs Jahre nicht in Besch\u00e4ftigung. Im \nKlartext bedeutet das, dass bundesweit mehrere hundert-\ntausend Menschen vom Arbeitsmarkt fern sind und es f\u00fcr \nsie keine Heranf\u00fchrung an den ersten Arbeitsmarkt gibt. \n\nWeil das so ist, geht es darum, sich Gedanken zu machen, \nwelche M\u00f6glichkeiten es geben k\u00f6nnte, erwerbsf\u00e4higen \nMenschen eine Chance zu geben. Dabei geht es zum \neinen darum, dass wir alles daransetzen m\u00fcssen, dass wir \ndie Qualifizierung f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt weiter \nsteigern. Da bleiben wir und das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit dran. Aber es geht auch \ndarum, dass es Menschen gibt, die trotz aller Hilfestellun-\ngen Probleme haben, diesen Sprung zu schaffen. \n\nDeshalb ist es zum Beispiel eine Frage, ob wir \u00fcber einen \nsozialen Arbeitsmarkt reden und daf\u00fcr Konzepte entwi-\nckeln sollten. Da ist es f\u00fcr mich eigentlich nicht so ent-\nscheidend, ob das Sozial- oder Arbeitsmarktpolitik ist; \nletztendlich ist es wichtig, den Menschen eine Perspektive \nzu geben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nWichtig ist, dass dies nat\u00fcrlich nur in Erg\u00e4nzung zum \nersten Arbeitsmarkt Anwendung finden darf. Wir d\u00fcrfen \nkeine Konkurrenzsituation zur Besch\u00e4ftigung im ersten \nArbeitsmarkt schaffen. Das w\u00e4re kontraproduktiv. \n\n 6824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nWir haben \u2013 das habe ich bereits in einer Rede, ich \nglaube, es war im April, gesagt \u2013 uns als Fraktion des \nThemas angenommen. Wir haben ein Konzept zum \nsozialen Arbeitsmarkt in Sachsen entwickelt. Mich freut \nes nat\u00fcrlich, dass auch auf Bundesebene Bundesarbeits-\nminister Franz M\u00fcntefering eindeutig die Auffassung \nvertreten hat, dass ein sozialer Arbeitsmarkt notwendig \nund richtig ist, sodass dort rund 100 000 Betroffenen \nBesch\u00e4ftigung angeboten werden soll. Ich denke, das ist \nein durchaus positives Signal. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns mit den \nAntr\u00e4gen der GR\u00dcNEN und der Linksfraktion.PDS \nbesch\u00e4ftigen, dann will ich ganz klar sagen, dass ich mir \ndurchaus bewusst bin, dass sie in die \u00e4hnliche Richtung \ngehen, sowohl was den Antrag der GR\u00dcNEN als auch den \nder Linksfraktion.PDS anbelangt. Ich habe die Richtung \nverstanden. Dennoch glaube ich \u2013 und das will ich gern \nbegr\u00fcnden \u2013, dass die beiden Antr\u00e4ge zu kurz gesprungen \nsind. \n\nIch will zum einen etwas zu Bad Schmiedeberg sagen. Ich \nbin der Auffassung, dass die positiven Erfahrungen, die \ndort gemacht worden sind \u2013 mein Kollege Pietzsch hat \ndazu etwas gesagt \u2013, f\u00fcr ein kleines Modellprojekt durch-\naus richtig sind. Aber ich halte es f\u00fcr falsch, das auf den \nFreistaat zu \u00fcbertragen. Ich glaube, wir brauchen f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen ein Landesprogramm. Wir d\u00fcrfen nicht \npunktuell einzelne Regionen f\u00f6rdern, sondern brauchen \neine Grundlage f\u00fcr ein Landesf\u00f6rderprogramm, das wir \nmit unserem Koalitionspartner er\u00f6rtern wollen. Ich denke, \nwir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass ein \nsolches Konzept im Wesentlichen die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \ngesellschaftlich anerkannte und sinnvolle Besch\u00e4ftigung \nschaffen muss. \n\nDeshalb ist die Idee, die wir in unserem Konzept f\u00fcr den \nsozialen Arbeitsmarkt aufgeschrieben haben, im Wesent-\nlichen, dass Arbeitslose, die nicht durch direkte Instru-\nmente der Arbeitsmarktpolitik in den ersten Arbeitsmarkt \nintegriert werden k\u00f6nnen, zeitnah einen befristeten Ar-\nbeitsvertrag im Einsatzgebiet des \u2013 ich nenne es einmal so \n\u2013 Non-Profit-Bereichs bekommen. Das bedeutet eben, \ndass es sich um zus\u00e4tzliche, im \u00f6ffentlichen Interesse \nliegende T\u00e4tigkeiten handeln muss. Die Menschen, die \ndort ihre F\u00e4higkeiten einbringen, tun das f\u00fcr das Allge-\nmeinwohl, n\u00e4mlich im \u00f6ffentlichen Sektor. Das Entgelt \nf\u00fcr eine solche T\u00e4tigkeit k\u00f6nnte nach unserer Auffassung \nals Pauschale gew\u00e4hrt werden, die nat\u00fcrlich \u00fcber dem \nDurchschnitt des eigentlichen Anspruchs auf Arbeitslo-\nsengeld II liegen muss. \n\nMit anderen Worten hei\u00dft das, dass der soziale Arbeits-\nmarkt Sachsens flexibel auf die Lage am Arbeitsmarkt \nreagiert, durch unkonventionelle Ma\u00dfnahmen Menschen \nwieder in Lohn und Brot bringt und ihnen damit etwas \nzur\u00fcckgibt, was sie vielleicht verloren haben, n\u00e4mlich die \nWertsch\u00e4tzung der Allgemeinheit. Sie k\u00f6nnen wieder \nsp\u00fcren, dass das, was sie tun, sinnvoll ist und sie als \nMenschen wieder als wichtig angesehen werden. Gleich-\nzeitig k\u00f6nnen damit bisherige Leistungen der Kommunen, \n\nder Verb\u00e4nde und der freien Wohlfahrtspflege, die durch \nfinanzielle Probleme nicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, \nsie mit Besch\u00e4ftigten aus dem ersten Arbeitsmarkt zu \nerbringen, genau in diesem Bereich abgedeckt werden. \n\nDamit schlie\u00dft sich aus meiner Sicht der Kreis, sodass \nman sagen kann, dass das eine sinnvolle T\u00e4tigkeit ist, die \nim \u00f6ffentlichen Interesse liegt. Au\u00dferdem findet damit \nkein Verdr\u00e4ngungswettbewerb statt. Die Grundidee ist \neigentlich einfach. Wir wollen Arbeit finanzieren und \nnicht Arbeitslosigkeit. Das ist die Idee, die hinter diesem \nKonzept steht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt ein Zitat, das \nmich in diesem Ringen um ein richtiges Konzept best\u00e4rkt: \n\u201eIn vielen Regionen ist es unerl\u00e4sslich, gemeinsame \nMa\u00dfnahmen mit den L\u00e4ndern zur F\u00f6rderung gesellschaft-\nlich sinnvoller gemeinn\u00fctziger Arbeit f\u00fcr arbeitsmarktlich \nnicht mehr integrierbare Langzeitarbeitslose in der letzten \nPhase ihres Erwerbslebens zu schaffen.\u201c Dieses Zitat \nstammt aus dem Koalitionsvertrag der Bundesregierung \nvom 11. November 2005. Ich glaube, dass mit diesem \nZitat nachdr\u00fccklich unterstrichen wird, wie notwendig es \nist, dass wir uns \u00fcber solche Modelle verst\u00e4ndigen. \nDeshalb glaube ich, dass es entscheidend darauf an-\nkommt, ob wir Bewegung in den Arbeitsmarkt bekom-\nmen. Diese Bewegung d\u00fcrfen wir aber nicht nur in eine \nRichtung verstehen. Deshalb d\u00fcrfen wir den sozialen \nArbeitsmarkt nicht als Konkurrenz zum ersten Arbeits-\nmarkt sehen, sondern als Erg\u00e4nzung f\u00fcr eine bestimmte \nKlientel, eine bestimmte Gruppe von Menschen, die \nlangzeitarbeitslos sind. \n\nZum Schluss die Antwort auf die Frage, warum wir den \nAntrag der GR\u00dcNEN ablehnen. Ich habe es gesagt:  \nWir sind zwar der Auffassung, dass das Projekt in \nBad Schmiedeberg durchaus sinnvoll und richtig ist; wir \ndenken aber, dass Modellprojekte allein nur au\u00dferhalb \nvon Ballungszentren nicht der richtige Ansatz sind. Damit \nklammert man bewusst bestimmte Gebiete aus. Der \nHinweis, es sei nur ein Problem strukturschwacher \nRegionen, trifft nicht den Kern. Ich halte es au\u00dferdem f\u00fcr \nfalsch, dass der Antrag ausschlie\u00dflich darauf abzielt, nur \n\u00fcber 55-j\u00e4hrige Menschen mit deutlich eingeschr\u00e4nkter \nArbeitsf\u00e4higkeit zu f\u00f6rdern. Das ist ein falscher Ansatz. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Trauen Sie sich ruhig, Kollegin; denn ich komme jetzt \nzum Antrag der Linksfraktion.PDS. Dann h\u00f6rt das Klat-\nschen auf, deshalb wollte ich es auskosten. \n\nBeim Antrag der Linksfraktion.PDS ist es so, dass auch \nda der Ansatz nachvollziehbar ist. Die Schwerpunktset-\nzung ist aus unserer Sicht aber kontraproduktiv, weil wir \nder Auffassung sind, dass Landesprogramme und nicht \neinzelne Modellregionen und -projekte greifen m\u00fcssen. \nDie Zielgruppe war im Antrag der GR\u00dcNEN etwas eng \nbegrenzt. Das ist bei der Linksfraktion.PDS genau umge-\nkehrt. Auch das, glaube ich, macht ein wenig das Problem \ndeutlich. Da m\u00fcsste man sich \u00fcber die Definition der \n\n 6825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nZielgruppe verst\u00e4ndigen. Dies halten wir nicht f\u00fcr ausge-\nwogen. \n\nEin weiterer Kritikpunkt am Antrag ist die geforderte \nfreiwillige Aufnahme des Angebotes eines Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisses im gemeinn\u00fctzigen Bereich. Diese Freiwilligkeit ist \nnach meiner Kenntnis mit den Bestimmungen des SGB II \nunvereinbar. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Leider!) \n\n\u2013 Aber das ist doch so. Da geben Sie mir doch recht. \n\nZusammengefasst: Ich finde es richtig und wichtig, dass \nwir diese Debatte f\u00fchren. Es ist der Beginn der Debatte \nauch um die Frage, inwieweit wir neue Instrumente \nentwickeln k\u00f6nnen. Das, was wir mit dem Antrag der \nKoalition beabsichtigen wollten, ist der Einstieg in eine \nDiskussion dar\u00fcber. Wir werden uns auch mit unserem \nKoalitionspartner daran reiben und weiter f\u00fcr unser \nKonzept werben. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir \ndann beim Wirtschaftsministerium Unterst\u00fctzung erhalten \nwerden. Den beiden Antr\u00e4gen der Opposition k\u00f6nnen wir \nnicht zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \nsehr \u00fcber die heutige Debatte \u2013 endlich nicht mehr nur \neine Initiative der Linksfraktion zu einem arbeitsmarktpo-\nlitischen Thema. \n\nIch freue mich ohnehin immer, wenn sich konstruktive \nOppositionsarbeit lohnt. Als die Linksfraktion in der \nHaushaltsdebatte Projekte verlangt hat, Arbeitslose zu \nunterst\u00fctzen, oder im Januar ihr Konzept \u2013 3 000 Stellen \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in Sachsen \u2013\nvorgestellt hat, haben einige Rednerinnen und Redner aus \nder Koalition und auch von den GR\u00dcNEN gesagt, sie \nw\u00fcrden es nicht verstehen. Jetzt h\u00f6re ich hier durchaus \nmit Freude auch von anderen Fraktionen ein mehr oder \nwenig deutliches Bekenntnis, zumindest ein Nachdenken \ndar\u00fcber, dass wir tats\u00e4chlich einen zweiten Arbeitsmarkt \nbrauchen. Ich h\u00f6re hier auch S\u00e4tze wie: Arbeit statt \nArbeitslosigkeit finanzieren. Das war ja auch die \u00dcber-\nschrift unseres Konzepts. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \nSie sind eben lernf\u00e4hig!) \n\nDie Koalition ist lernf\u00e4hig und hat sich offensichtlich \nge\u00e4ndert. Insofern freue ich mich, dass wir heute gleich \ndrei Antr\u00e4ge diskutieren, neben unserem Antrag einen von \nden GR\u00dcNEN und einen von der Koalition. \n\nIch freue mich auch, Herr Kollege Brangs, dass die SPD \ninzwischen ein Konzept f\u00fcr einen sozialen Arbeitsmarkt \nvorgelegt hat. Das habe ich mir nat\u00fcrlich gleich auf meine \n\nHomepage geladen und durchaus in einigen Punkten eine \n\u00dcbereinstimmung mit unserem Konzept festgestellt, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nwenn es auch einige Unterschiede gibt. Ich sage das nicht, \num hier das Urheberrecht zu beanspruchen. Ich freue \nmich ja, wenn Sie bei uns abschreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie Tatsache, dass Sie jetzt ein ausf\u00fchrliches Programm \nvorgelegt haben, die Koalition hingegen mit solch einem \nd\u00fcnnen Pr\u00fcfauftrag ins Plenum kommt, spricht nat\u00fcrlich \nB\u00e4nde \u00fcber die Stimmung in der Koalition zu dieser \nFrage, die dort herrschen muss. Das muss an dieser Stelle \ngesagt werden. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir von Ihrem Konzept \nnicht nur in der Plenardebatte h\u00f6ren w\u00fcrden, w\u00e4hrend wir \ndiesen d\u00fcnnen Antrag vorliegen haben, sondern der \nnormale Weg w\u00e4re, Sie bringen Ihr Konzept in den \nKoalitionsausschuss ein. Dann k\u00f6nnen wir in der \u00d6ffent-\nlichkeit \u00fcber die Ergebnisse diskutieren. Die CDU muss \ndann deutlicher sagen, wo ihr Weg hingeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \n\nDa k\u00f6nnen wir lange warten!) \n\nBislang, meine Damen und Herren, hat der Arbeitsminis-\nter in seinen Antworten und Stellungnahmen zu unseren \nAntr\u00e4gen die Vorst\u00f6\u00dfe der Linksfraktion im Wesentlichen \nmit dem Argument abgewehrt, dass ja nun der Bund \nVorschl\u00e4ge f\u00fcr neue, innovative Projekte f\u00fcr Arbeitslose \ngeplant h\u00e4tte. Ja, da warten wir nun seit zweieinhalb \nJahren auf eine Ansage des Bundes wie ein Kleinkind auf \ndas Christkind. Entwickeln Sie, Herr Minister Jurk, doch \nselbst Initiativen und Ideen! \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das mache ich!) \n\nDer Bund vertagt und vertagt, etwa auch im aktuellen \nBericht der Arbeitsgruppe \u201eArbeitsmarkt\u201c. Ein Programm \nf\u00fcr bis zu 100 000 Langzeitarbeitslose, diejenigen mit \nVermittlungshemmnissen, soll jetzt geplant werden. Da \nd\u00fcrfen wir gespannt sein, wie wenige dieser Menschen im \nLaufe der aktuellen Legislatur \u00fcberhaupt noch in den \nGenuss dieser Ma\u00dfnahmen kommen. \n\nBeim Stichwort \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c hei\u00dft es in jenem Bericht: \n\u201eEs soll gepr\u00fcft werden.\u201c \n\nSie sind aus dem Stadium der Vorpr\u00fcfung seit zweiein-\nhalb Jahren Koalition nicht herausgekommen, und das \nverbindet Sie, Herr Minister Jurk, mit Ihrem Kollegen \nM\u00fcntefering auf Bundesebene. Sie sind beide Dauerpr\u00fc-\nfer. \n\nMeine Damen und Herren! Die 220 000 Langzeitarbeits-\nlosen haben mehr verdient als einen Pr\u00fcfauftrag nach dem \nanderen. Sie haben es verdient, dass gehandelt wird, und \nzwar jetzt und in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 6826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nWenn die Koalition nur pr\u00fcfen will \u2013 wir k\u00f6nnen helfen. \nDie Linksfraktion und auch die Fraktion GR\u00dcNE haben \nbeide Antr\u00e4ge mit konkreten Vorstellungen vorgelegt. Es \nwird Sie von der Fraktion GR\u00dcNE nicht verwundern, \ndass ich f\u00fcr unser Konzept werben werde. \n\nB\u00fcrgerarbeit in Bad Schmiedeberg ist ein erster Ansatz. \nDas anerkennen wir auch. Das haben wir als Linke immer \ngesagt. Gut, dass dort unter einem CDU-B\u00fcrgermeister \nder Versuch unternommen wurde, mit neuen arbeits-\nmarktpolitischen Initiativen etwas Wind in die Debatte zu \nbringen. Ich denke, man kann mehr daraus machen. Man \nk\u00f6nnte auch mehr aus dem vorhandenen Geld machen, \ndas wir in der Arbeitsmarktpolitik zur Verf\u00fcgung haben. \nDeswegen haben wir auch Kritikpunkte am Konzept der \nB\u00fcrgerarbeit in Bad Schmiedeberg und deswegen eben \nauch zum Antrag der GR\u00dcNEN. Ich will sie kurz benen-\nnen. \n\nDas Erste w\u00e4re die Entlohnung. Die B\u00fcrgerarbeit von Bad \nSchmiedeberg wird ja zum Teil mit weniger Geld als f\u00fcr \neinen Ein-Euro-Jobber bezahlt. Wir haben immer gesagt, \nArbeit darf nicht arm machen. Das muss nat\u00fcrlich dann \nauch f\u00fcr die B\u00fcrgerarbeit gelten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen lehnt die Linksfraktion B\u00fcrgerarbeit zum \nBilligtarif ab. \n\nWenn es gelingt, aktive und passive Leistungen miteinan-\nder zu kombinieren, wenn der Bund daf\u00fcr endlich gr\u00fcnes \nLicht gibt, dann w\u00e4re auch gen\u00fcgend Geld vorhanden, um \ndiese Arbeit ausreichend finanzieren zu k\u00f6nnen. Ich habe \nausgerechnet, dass je nach Verhandlungsergebnis mit der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit 3 000 Stellen \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Besch\u00e4ftigung \u2013 nennen Sie es meinetwegen auch \nB\u00fcrgerarbeit mit Mindestlohn \u2013 den Freistaat zwischen \n7 und 21 Millionen Euro j\u00e4hrlich kosten w\u00fcrde. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist eine gro\u00dfe Spanne!) \n\nIch habe gesagt, es kommt auf das Verhandlungsergebnis \nan. Herr Pecher, das ist eine gro\u00dfe Spanne. Dass das viel \nGeld ist, ist auch richtig. Angesichts der Tatsache, dass \nwir bis 2013   870 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung haben \nund dass wir allein im letzten Jahr 40 Millionen Euro \nESF-Gelder verschenkt haben, w\u00e4ren diese 3 000 Stellen \ndurchaus finanzierbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir kritisieren zweitens die Tatsache, dass das Modellpro-\njekt in Bad Schmiedeberg \u2013 bzw. sieht es der Antrag der \nGR\u00dcNEN vor, hier kann ich mit der Kritik des Kollegen \nBrangs mitgehen \u2013 auf St\u00e4dte und Gemeinden mit hoher \nArbeitslosigkeit au\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume beschr\u00e4nkt \nwerden soll. Nun zeigen Sie mir einmal die St\u00e4dte und \nGemeinden in Sachsen, die keine massenhafte hohe \nArbeitslosigkeit haben. Die Agentur in Leipzig verzeich-\nnet die h\u00f6chste Arbeitslosigkeit und nicht die niedrigste. \nDeswegen k\u00f6nnen wir die Ballungsr\u00e4ume von diesen \nModellprojekten oder besser noch fl\u00e4chendeckenden \nProjekten nicht ausnehmen. \n\nIhre Kritik an unserem Antrag, Herr Kollege Brangs, \nw\u00fcrde ich gern annehmen. Nat\u00fcrlich w\u00e4ren mir auch \nfl\u00e4chendeckend und dauerhaft angelegte Ma\u00dfnahmen \nlieber. Da wir uns aber in der Vergangenheit mit dieser \nForderung nicht durchgesetzt haben, ist es gewisserma\u00dfen \nein Entgegenkommen an die Koalition, dass man viel-\nleicht mit Modellprojekten startet. Wenn Sie diese fl\u00e4-\nchendeckend ausweiten wollen, sind wir nat\u00fcrlich dabei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer letzte Kritikpunkt, meine Damen und Herren: Auch \nich kann die Beschr\u00e4nkung auf \u00fcber 55-J\u00e4hrige und \nkranke Behinderte nicht nachvollziehen. Alle Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen in Sachsen sind von Langzeitarbeitslosig-\nkeit, ja Massenarbeitslosigkeit betroffen. Deshalb sollten \ninnovative Arbeitsprojekte auch allen Menschen zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\nEinschr\u00e4nkungen will die Linke nur bei unter 25-J\u00e4hrigen. \nHier muss Priorit\u00e4t auf Ausbildung und Berufseinstieg \ngelegt werden. Auch das haben wir bereits in der Vergan-\ngenheit bei unseren Initiativen immer gesagt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass wir mit \nunserem Antrag \u2013 3 000 Stellen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte \nBesch\u00e4ftigung in Sachsen \u2013 einen guten Ansatz haben, \nsodass wir in Sachsen Arbeit statt Arbeitslosigkeit finan-\nzieren k\u00f6nnen. Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Zur aktuellen Arbeitsmarktsi-\ntuation in Sachsen haben meine Vorrednerin und die \nVorredner schon gesprochen. Ich m\u00f6chte jetzt den Blick \nauf die Betroffenen richten. \n\nLangzeitarbeitslosigkeit macht krank. Zu den Folgen von \nLangzeitarbeitslosigkeit geh\u00f6ren unter anderem Depressi-\nvit\u00e4t, \u00c4ngstlichkeit, Schlaflosigkeit, Reizbarkeit, Kon-\nzentrationsst\u00f6rungen und in der Folge vermehrt Herz-\nKreislauf-Erkrankungen usw. Je \u00f6fter sich die Menschen \numsonst beworben haben, desto mehr sinkt ihr Glaube an \nsich selbst und an die eigene Kraft, dass sie die Situation \nver\u00e4ndern k\u00f6nnten. \n\nDie Kontrollen der Sozialb\u00fcrokratie kennen wir zum \nBeispiel aus L\u00f6bau mit den Zimmern, die verschlossen \nsind und kontrolliert werden. Derartige Kontrollen, die \neigentlich Missbrauch verhindern sollen, verst\u00e4rken das \nGef\u00fchl von Ohnmacht und Ungerechtigkeit bei den \nEinzelnen. \n\nIn Bad Schmiedeberg werden die Betroffenen nicht nur \nals Transferempf\u00e4nger behandelt, sondern ihre Motivation \nund ihre F\u00e4higkeiten werden gesch\u00e4tzt. Genau damit wird \nerreicht, dass ihr Selbstbewusstsein gest\u00e4rkt wird. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass sie durch die Arbeit, die sie leisten und die \ngebraucht wird, finanziell unabh\u00e4ngig werden. Genauso \n\n 6827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nunabh\u00e4ngig werden sie von der sozialen Kontrolle \u00fcber \ndas Einkommen. Durch die Zusammenf\u00fchrung von \ndirekten und indirekten Leistungen der Bundesagentur \nund der Kommune wird es m\u00f6glich, das Einkommen als \nLeistungsentgelt und nicht nur als Sozialtransfer zu \nempfangen. Dar\u00fcber hinaus gibt es eine sehr pers\u00f6nliche \nBetreuungsphase auch \u00fcber die Zeit der Vermittlung in die \nB\u00fcrgerarbeit hinaus. Das ist der Kern des Modells. \n\nAnliegen unseres Antrages ist, auch in Sachsen solche \nModelle zu erm\u00f6glichen. Da im Modell \u201eBad Schmiede-\nberg\u201c alle Arbeitslosen angesprochen werden, ist das Ziel \nder erste Arbeitsmarkt. Immerhin wurden in Bad Schmie-\ndeberg 23 % vermittelt. Circa die H\u00e4lfte musste danach \nnoch erg\u00e4nzend aufstockende Leistungen erhalten. \n\nIm Unterschied zu Sachsen-Anhalt m\u00f6chten wir uns in \nunserem Antrag auf Menschen beschr\u00e4nken, die ohne \nB\u00fcrgerarbeit wenig oder gar keine Chancen h\u00e4tten, \n\u00fcberhaupt wieder auf den ersten Arbeitsmarkt zu kom-\nmen. Das ist genau der Unterschied zu dem Antrag, den \ndie Linksfraktion vorgelegt hat. Das hei\u00dft, wir sprechen \nMenschen an, die \u00fcber 55 Jahre alt und schon lange \narbeitslos sind, und Menschen, die aufgrund gesundheitli-\ncher Handicaps ebenfalls f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt \nnicht gen\u00fcgend belastbar sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlle anderen vergessen wir nicht, sondern f\u00fcr jene sehen \nwir andere Wege, sie wieder in den ersten Arbeitsmarkt zu \nbringen. Bad Schmiedeberg ist unserer Meinung nach \nkein Modell f\u00fcr langzeitarbeitslose, junge Menschen. Mit \ndieser Einschr\u00e4nkung sind die Auswirkungen auf den \nersten Arbeitsmarkt geringer, n\u00e4mlich dass die Gefahr \nbesteht, dass regul\u00e4re Arbeitspl\u00e4tze zugunsten der billige-\nren B\u00fcrgerarbeit abgebaut werden. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird auf das \ns\u00e4chsische Modell TAURIS verwiesen; es war vorhin \nschon im Gespr\u00e4ch. Ein genauer Blick auf die wissen-\nschaftlichen Begleitstudien zu diesem Modell lohnt sich \naber. Dem Modell wird tats\u00e4chlich best\u00e4tigt \u2013 wie es auch \nschon von meinem Kollegen ausgef\u00fchrt wurde \u2013, dass die \nAngebote geeignet sind, die psychische Gesundheit zu \nverbessern und Angst- und Depressionssymptome abzu-\nbauen. Das Selbstwertgef\u00fchl und damit das Wohlbefinden \nverbessern sich nach vier Monaten. Allerdings zeigt sich \nnach zw\u00f6lf Monaten TAURIS-T\u00e4tigkeit, dass sowohl das \nWohlbefinden als auch die F\u00e4higkeit, die Situation als zu \nbew\u00e4ltigende Herausforderung zu sehen, wieder gesunken \nist, und zwar unter das Ausgangsniveau. Das hei\u00dft, die \nstabilisierenden Effekte des TAURIS-Projektes sind nur \nkurzfristig. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\n\u00c4hnliche Erfahrungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nmachen viele Projekte, die f\u00fcr ein halbes bis maximal ein \nJahr Angebote f\u00fcr Langzeitarbeitslose unterbreiten. Die \nFrustration w\u00e4chst auf beiden Seiten. Die Langzeitarbeits-\nlosen werden wieder in ihren Hoffnungen \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nauf eine nachhaltige Ver\u00e4nderung ihre Lebensbedingun-\ngen entt\u00e4uscht. Die Projektanbieter sind entt\u00e4uscht, wenn \nderen Kunden wieder in Resignation zur\u00fcckfallen, anstatt \nanschlie\u00dfend ehrenamtlich t\u00e4tig zu sein. Genau deshalb \nbrauchen wir Angebote mit einer anderen zeitlichen \nPerspektive. Schnupperzeiten von einem Jahr helfen \nLangzeitarbeitslosen nicht. In Bad Schmiedeberg wird im \nMoment diskutiert, das Modellprojekt unbefristet weiter-\nzuf\u00fchren. \n\nAllerdings sehen wir mit Freude, dass der DGB Sachsen \ndas Modell \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c ebenfalls unterst\u00fctzt. Auch er \nsieht in diesem Modell die einzig realistische Alternative \nzu Dauerarbeitslosigkeit oder kurzatmigen Ein-Euro-Jobs \nohne reale Perspektive auf dem ersten Arbeitsmarkt. \nEbenso teilt der DGB in seiner Position vom 21. Mai die \nSorge, dass regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung durch B\u00fcrgerarbeit \nersetzt werden k\u00f6nnte. Deshalb fordert er f\u00fcr B\u00fcrgerarbeit \neine tarifliche oder orts\u00fcbliche Bezahlung bzw. einen \ngesetzlichen Mindestlohn. \n\nIm Gegensatz zum DGB lehnt die Linksfraktion die \nB\u00fcrgerarbeit nach dem sachsen-anhaltinischen Modell ab. \nDem Problem Billigtarife will sie mit 3 000 Stellen aus \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung mit einem Entgelt \nvon 1 400 Euro begegnen, ohne f\u00fcr das Ganze eine \nAbgrenzung zu regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tzen vorzusehen. \nGenau diese Abgrenzung w\u00e4re wesentlich, um Auswir-\nkungen auf den ersten Arbeitsmarkt gering zu halten. \nDeshalb kann das vorgeschlagene Modell der Linksfrakti-\non nicht ernsthaft eine linke Alternative sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung) \n\nSie ist geradezu eine Einladung zum Abbau von Stan-\ndards. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus Erfahrung \nwissen wir genau, dass es nicht die eine L\u00f6sung f\u00fcr alle \nArbeitslosen gibt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nWir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, dass die individuellen \nF\u00e4higkeiten \u2013 unabh\u00e4ngig von der konkreten sozialen \nLage \u2013 einfach abrufbar sind. Selbst bei aktiven Men-\nschen kann es Einstellungshindernisse geben, die sie nicht \nzu verantworten haben, zum Beispiel das Alter. \n\nWir brauchen deshalb L\u00f6sungen, die flexibel auf die \nunterschiedlichen Ausgangssituationen zugeschnitten \nsind. Das Modellprojekt kann eine M\u00f6glichkeit sein. Ein \nModellprojekt ist auch nicht das Ende, sondern es ist ein \nAnfang. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nMan macht genau deshalb Modellprojekte, um die Erfah-\nrungen auf andere Bereiche auszudehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 6828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\u2013 \u2013 Oh, jetzt ist es zu sp\u00e4t; tut mir leid. \n\nDie Fraktion der NPD, bitte. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Es ist nicht das erste Mal, dass wir \u00fcber Instru-\nmente der Arbeitsmarktpolitik sprechen. Solange die \nProbleme nicht gel\u00f6st sind, werden wir wohl noch \u00f6fter \ndar\u00fcber zu debattieren haben. \n\nUns liegen zwei Antr\u00e4ge vor: zum einen der Antrag der \nKoalition, der einen Arbeitsauftrag an die Staatsregierung \nenth\u00e4lt, und ein Antrag der PDS, der erneut auf die Schaf-\nfung eines \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektors abzielt. \nWeil wir \u00fcber die Zusammenlegung verschiedener Leis-\ntungsbestandteile Langzeitarbeitsloser zur Schaffung \nsozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze heute nicht \ndas erste Mal debattieren, w\u00e4re ein Pr\u00fcfauftrag an die \nStaatsregierung sicher empfehlenswert, um eine Diskussi-\nonsgrundlage zu schaffen. Selbst innerhalb der SPD wird \nbereits \u00fcber einen sozialen Arbeitsmarkt diskutiert. \n\nUns geht es auch darum, dass der Landtag qualifiziert \neingebunden wird. Aus diesem Grund haben wir zum \nKoalitionsantrag einen eigenen \u00c4nderungsantrag einge-\nreicht. Schlie\u00dflich wollen wir den Pr\u00fcfauftrag so verstan-\nden wissen, dass daraus die Grundlage hervorgeht, die uns \nin der Diskussion um die arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmente zu einem Ergebnis kommen l\u00e4sst. Wir wollen nicht, \ndass die Koalition mit diesem Antrag nur der Staatsregie-\nrung eine Schneise schl\u00e4gt, um der Diskussion auszuwei-\nchen. \n\nDer Koalitionsantrag zeigt deutlich, dass die Regierung \ndieser Aufgabe bisher nicht nachgekommen ist, obwohl \ndas angesichts der angespannten Arbeitsmarktlage vor-\ndringlichstes Anliegen h\u00e4tte sein m\u00fcssen. Deshalb h\u00e4lt es \ndie NPD f\u00fcr geboten, dass der Landtag eine Unterrichtung \nerh\u00e4lt. Ich gehe davon aus, dass eine solche Unterrichtung \nunter der Federf\u00fchrung eines SPD-Arbeitsministers \nwirklich ausf\u00fchrlich und ergebnisoffen auf einen \u00f6ffent-\nlich finanzierten Besch\u00e4ftigungssektor eingehen wird, \nbekr\u00e4ftigt doch sein Parteigenosse Brangs im Rahmen \neiner \u00e4hnlich gelagerten Debatte am 25. Januar, dass man \nsich als Staat nicht aus der Verantwortung stehlen d\u00fcrfe. \nSehr richtig! Dar\u00fcber hinaus vertrat Herr Brangs in der \ngleichen Debatte die Auffassung, sich mit einem eigenen \nKonzept diesem Problemfeld n\u00e4hern zu wollen. Wann \ndies allerdings geschehen w\u00fcrde, verriet er uns nicht. \n\nMit der Annahme unseres \u00c4nderungsantrages k\u00e4men wir \nder Sache schon n\u00e4her, und man k\u00f6nnte damit dem \nArbeitsminister hochoffiziell den Auftrag dazu erteilen. \n\nZum PDS-Antrag, den wir eigentlich erst dann diskutieren \nw\u00fcrden, wenn nach Annahme unseres \u00c4nderungsantrages \nbesagte Unterrichtung der Staatsregierung vorliegt, nur \nkurz: Die Aufnahmef\u00e4higkeit des Marktes hinsichtlich der \nBesch\u00e4ftigungsproblematik nimmt trotz steigender \nMarktgl\u00e4ubigkeit der Politik nicht zu. Au\u00dferdem wird die \nFunktionsf\u00e4higkeit des Marktes durch die globale Expan-\nsion zerst\u00f6rt. Allein \u00fcber den Markt wird man der Mas-\n\nsenarbeitslosigkeit nicht Herr werden, und nur, weil der \nMarkt etwas nicht nachfragt, hei\u00dft das noch lange nicht, \ndass es nicht zum allgemeinen Nutzen sein k\u00f6nnte. \n\nEs ist also grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert, nach Wegen zu \nsuchen, sinnvolle T\u00e4tigkeit im allgemeinen Interesse \nanstelle arbeitsloser Unt\u00e4tigkeit zu finanzieren. Es ist \nnicht einsehbar, warum sinnvolle, oftmals notwendige \nT\u00e4tigkeiten nicht den regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen \ngleichgestellt werden sollen. \n\nEs ist angesichts der geringen Binnennachfrage und der \narbeitsmarkt- und sozialpolitischen Lage mehr als berech-\ntigt, \u00fcber eine Verbindung eines durch Kombination von \nLeistungsanspr\u00fcchen zu schaffenden sozialen Arbeits-\nmarktes und eines Mindestlohns nachzudenken. Im \nGegenzug h\u00e4lt die NPD-Fraktion Arbeitsverh\u00e4ltnisse mit \nMehraufwandsentsch\u00e4digung erstens f\u00fcr unw\u00fcrdig, \nzweitens f\u00fcr untauglich zur Integration in den ersten \nArbeitsmarkt und drittens f\u00fcr ein betr\u00fcgerisches Instru-\nment, um diesen Personenkreis aus der Arbeitslosenstatis-\ntik herauszurechnen. \n\nDie NPD spricht sich f\u00fcr die Entwicklung neuer Arbeits-\nmarktinstrumente aus, da jene, die gestern schon falsch \nwaren, heute und morgen nicht richtig werden. \n\nWas die Kosten f\u00fcr das von der PDS beantragte Modell-\nprojekt anbelangt, so halten wir es f\u00fcr besser, die 7,2 bzw. \n21,6 Millionen Euro aus dem ESF zu nehmen, statt sie \nverfallen zu lassen, wie wir es in den letzten zwei Jahren \nleider kennenlernen mussten. \n\nZudem d\u00fcrfte sich der Streit um die Finanzierbarkeit eines \nsolchen Modellprojektes f\u00fcr das allgemein ausgebrochene \nStimmungshoch infolge ansehnlicher Steuermehreinnah-\nmen in Grenzen halten. Das von der PDS geforderte \nPrinzip der Freiwilligkeit bei der Eingliederung in das \nModellprojekt muss man dennoch kritisch infrage stellen. \nDie Aussagekraft eines Modellprojektes wird dadurch nur \ngemindert, denn eventuell sp\u00e4ter daraus resultierende \nArbeitsmarktinstrumente haben auf der Basis der Freiwil-\nligkeit wenig Sinn. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nDie NPD-Fraktion k\u00f6nnte sich auch Punkt 2 des PDS-\nAntrages anschlie\u00dfen, da wir es aufgrund der allgemeinen \nArbeitsmarktlage f\u00fcr geboten halten, dass der Staat \u00fcber \neinen \u00f6ffentlich finanzierten Besch\u00e4ftigungssektor bzw. \neinen sogenannten sozialen Arbeitsmarkt sinnvolle, dem \nAllgemeinwohl dienende T\u00e4tigkeiten organisiert, statt \nNichtstun zu alimentieren. \n\nMeine Damen und Herren, ein solcher sozialer Arbeits-\nmarkt ist aber nicht nachrangig zu betrachten. Deshalb ist \nf\u00fcr die NPD eine sozialversicherungsrechtliche Gleich-\nstellung mit Besch\u00e4ftigten im normalen Arbeitsverh\u00e4ltnis \neine selbstverst\u00e4ndliche Zielsetzung. \n\nZum Stichwort \u201e\u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung zum Billigta-\nrif\u201c ist die NPD grunds\u00e4tzlich gegen die durch die ge-\ngenw\u00e4rtige Arbeitsmarktpolitik unterst\u00fctzte Entwicklung \nin Richtung Niedriglohnsektor. Die vorherrschenden \n\n 6829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nTrends am Arbeitsmarkt \u2013 alterndes und schrumpfendes \nErwerbspersonenpotenzial bei gleichzeitig steigenden \nQualifikationsanforderungen \u2013 lassen den Einsatz der \nbisherigen Arbeitsmarktinstrumente, die die ohnehin \nbestehenden Verdr\u00e4ngungs- und Dequalifizierungsprozes-\nse verst\u00e4rken, zu einer gef\u00e4hrlichen anstelle einer prob-\nlemad\u00e4quaten Politik werden. \n\nIn einem arbeitsmarktpolitisch integrierten Mitteleinsatz \nvon BA- und ESF-Geldern w\u00e4re zum Beispiel durchaus \neine finanzielle Voraussetzung zu einer \u00c4nderung in der \nArbeitsmarktpolitik zu sehen; auch hier stimmt die NPD-\nFraktion zu. \n\nUngeachtet dessen w\u00fcrde es meine Fraktion begr\u00fc\u00dfen, \nwenn diese Debatten nach Annahme des \u00c4nderungsantra-\nges der NPD zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt mit daf\u00fcr \nvern\u00fcnftiger Diskussionsgrundlage gef\u00fchrt w\u00fcrden. Sollte \nunser \u00c4nderungsantrag abgelehnt werden und es zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 4/8043 kommen, wird \ndie NPD-Fraktion dieser trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP bitte, \nHerr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! F\u00fcr uns ist ganz klar: Bei der Integra-\ntion von Langzeitarbeitslosen ist die Integration in den \nersten Arbeitsmarkt der K\u00f6nigsweg. Ich habe die Debatte, \nzumindest die Meinungs\u00e4u\u00dferungen von Herrn Pietzsch \nund Herrn Brangs, so verstanden, dass dies auch f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen der K\u00f6nigsweg ist. Angesichts dieser \nTatsache haben wir kein Problem, dem Pr\u00fcfauftrag an die \nStaatsregierung zuzustimmen, wenn sichergestellt ist, dass \nder erste Arbeitsmarkt der K\u00f6nigsweg ist. \n\nDer zweite Arbeitsmarkt \u2013 das sind auch die Probleme in \nden Antr\u00e4gen der GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 birgt \neine ganze Reihe von Problemen in sich. Zum einen parkt \ner die Langzeitarbeitslosen in einem arbeits\u00e4hnlichen \nUmfeld, ohne sie tats\u00e4chlich fit zu machen f\u00fcr den ersten \nArbeitsmarkt; zum anderen hat er erhebliche Verdr\u00e4n-\ngungseffekte auf den ersten Arbeitsmarkt \u2013 das ist von \nverschiedenen Rednern schon angesprochen worden. \n\nNicht umsonst \u00fcbt deshalb das ifo-Institut erhebliche \nKritik an der Ausweitung der B\u00fcrgerarbeit, und dieser \nKritik schlie\u00dfen wir uns voll und ganz an. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nAuch die Begrenzung der B\u00fcrgerarbeit auf bestimmte \nPersonengruppen, wie es im Antrag der GR\u00dcNEN vorge-\nschlagen wird, oder auf bestimmte Regionen f\u00fchrt nicht \nweiter; zumindest ist sie nicht zielf\u00fchrend. Wenn ich mir \nanschaue, wo es mit der Langzeitarbeitslosigkeit im \nFreistaat hapert \u2013 die Stadt Leipzig ist schon angespro-\nchen worden, auch die hohe Arbeitslosenrate; ich kenne \ndas vor Ort \u2013: Wir werden dem Thema Langzeitarbeitslo-\nsigkeit in Sachsen nicht beikommen, wenn wir in einzel-\n\nnen Kleinst\u00e4dten des Freistaates irgendwelche Projekte \nmachen. F\u00fcr die L\u00f6sung dieses Problems sind andere \nMa\u00dfnahmen erforderlich. \n\nWir haben in der gestrigen Debatte \u00fcber Jugendarbeitslo-\nsigkeit bereits mitbekommen, dass wir erfreuliche Ver\u00e4n-\nderungen auf dem Arbeitsmarkt haben; das ist auch in der \ngestrigen Regierungsdebatte deutlich geworden. Auch \nhier zeigt sich, dass wir in Sachsen in Zukunft einen \nArbeitskr\u00e4ftebedarf haben werden, und zwar nicht nur bei \nden Schulabg\u00e4ngern, sondern allgemein. Deswegen ist der \nK\u00f6nigsweg die Integration dieser Langzeitarbeitslosen in \nden ersten Arbeitsmarkt, weil wir sie aufgrund der demo-\ngrafischen Entwicklung alle in absehbarer Zeit im ersten \nArbeitsmarkt ben\u00f6tigen werden. \n\nAuch hierzu hat die FDP, wie ich es schon des \u00d6fteren in \ndiesem Hause vorgetragen habe, ihre Vorstellungen \nkundgetan. Wir haben ganz klar gesagt, dass nach unserer \nAuffassung ein Nebeneinander zwischen Erwerbsein-\nkommen und Transfereinkommen in Zukunft unverzicht-\nbar sein wird. Das ist der richtige Weg: ein dauerhaftes \nNebeneinander von Erwerbs- und Transfereinkommen \ngenau f\u00fcr die Personengruppen, f\u00fcr die es schwer ist, \nunter marktwirtschaftlichen Bedingungen eine Besch\u00e4fti-\ngung im ersten Arbeitsmarkt zu finden. Wir halten es f\u00fcr \nviel sinnvoller, durch ein Nebeneinander von Transfer- \nund Arbeitseinkommen eine Integration dieser Personen-\ngruppen in den ersten Arbeitsmarkt zu bewirken, als sie \nirgendwo in einem zweiten Arbeitsmarkt in den Bereich \nB\u00fcrgerarbeit abzuschieben. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWir haben als FDP vor vielen Jahren schon Modelle \nvorgelegt, wie dies gemacht werden kann. Wir haben f\u00fcr \neine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes, \neinfach abgewickelt durch eine negative Einkommensteu-\ner beim Finanzamt, pl\u00e4diert, was dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass \ndie Vielzahl von Transferleistungen, die wir heutzutage in \nDeutschland haben, abgefordert werden k\u00f6nnte \u2013 was ein \nerheblicher Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau w\u00e4re. Dieses \nModell, sehr geehrte Damen und Herren, empfehlen wir \nIhnen heute erneut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \nzweite Runde. Wird weiterhin das Wort von den Fraktio-\nnen gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so aus. Dann bitte ich \njetzt Herrn Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sachsen verzeichnete im \nletzten Monat 325 833 offiziell registrierte Arbeitslose. \nDamit liegt die Arbeitslosenquote erstmals seit zehn \nJahren unter 15 %. Nat\u00fcrlich ist mir das immer noch viel \nzu hoch.  \n\n 6830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nAber mit einigem Stolz k\u00f6nnen wir feststellen, dass die \nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik in Sachsen wie auch \nauf Bundesebene zunehmend Erfolge zeigt. Die Richtung \nstimmt. Unsere Betriebe haben wieder viele Auftr\u00e4ge und \nsie investieren. Die Zahl der Arbeitslosen sinkt. All dies \nist erfreulich. \n\nWir d\u00fcrfen aber in unseren Anstrengungen um die Men-\nschen, die ohne Arbeit sind, nicht nachlassen; denn wir \nsind uns einig dar\u00fcber, dass wir in der Arbeitsmarkt- und \nBesch\u00e4ftigungspolitik die \u00e4lteren Langzeitarbeitslosen \nund Menschen, die aufgrund ihrer gesundheitlichen \nProbleme in ihrer Arbeitsf\u00e4higkeit beschr\u00e4nkt sind, nicht \naus den Augen verlieren d\u00fcrfen. Diese Klientel ist so \ngro\u00df, dass es den Tr\u00e4gern der Grundsicherung und der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit bisher nicht zufriedenstellend \ngelungen ist, diese Betroffenen ausreichend zu erreichen. \nHier setzt ein Handlungsstrang unserer Arbeitsmarktpoli-\ntik an. Er wird aus Landesmitteln und F\u00f6rdermitteln des \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds finanziert, denn der Europ\u00e4-\nische Sozialfonds soll im F\u00f6rderzeitraum 2007 bis 2013 \nmehr als bisher Ma\u00dfnahmen finanzieren, die \u00fcber die \nF\u00f6rderung von Besch\u00e4ftigung auch die soziale Eingliede-\nrung st\u00e4rken. \n\nGerade bei den Benachteiligten im Sinne des Europa-\nrechts ist es wichtig, die Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit wieder \nherzustellen bzw. zu erh\u00f6hen, um eine sp\u00e4tere Integration \nin den ersten Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen. Daneben soll \nauch eine vor\u00fcbergehende Besch\u00e4ftigung in sogenannten \nnicht marktf\u00e4higen Bereichen m\u00f6glich sein. Entsprechen-\nde Projekte in gemeinwohlorientierten Bereichen sollten \ngemeinsam mit der \u00f6rtlichen Wirtschaft entwickelt und \numgesetzt werden, so wie wir das in Sachsen bisher \npraktizieren, zum Beispiel bei den Arbeitsgelegenheiten. \nSo lassen sich unerw\u00fcnschte wirtschaftliche Verdr\u00e4n-\ngungswirkungen ausschlie\u00dfen. Zugleich entsteht Besch\u00e4f-\ntigung in gemeinwohlorientierten Bereichen, bei der der \nEinzelne seine Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit verbessern kann. \nDie Tr\u00e4ger solcher Projekte werden sich eng mit den \nanderen Arbeitsmarktakteuren abstimmen m\u00fcssen, beson-\nders mit den \u00f6rtlich betroffenen Agenturen f\u00fcr Arbeit und \nden zust\u00e4ndigen Tr\u00e4gern der Grundsicherung f\u00fcr Arbeit-\nsuchende. Nur so kann eine rechtswidrige Doppelf\u00f6rde-\nrung vermieden werden, die letztlich dazu f\u00fchren w\u00fcrde, \ndass der Freistaat Sachsen die erforderlichen ESF-Mittel \nin Br\u00fcssel nicht geltend machen kann. Ob wir das nun \nB\u00fcrgerarbeit nennen oder unter einen anderen Begriff \npacken, ist den Betroffenen, die einfach nur etwas tun \nwollen, letztlich v\u00f6llig egal. Insofern liegen unsere Auf-\nfassungen sicher nicht allzu weit auseinander. \n\nWas nicht geht, ist, dass der Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 ich freue mich, dass noch eine \nAbgeordnete da ist \u2013 \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Zwei!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, Herr Weichert, Sie sind mir im \nR\u00fccken. \n\n\u2013 fordert, Bad Schmiedeberg zu kopieren, denn weder der \nBund noch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit w\u00fcrden sich in \nSachsen daran beteiligen. Sinn des Modellprojektes in \nSachsen-Anhalt ist es ja gerade, Erfahrungen mit einer \nModifizierung des Instrumenteneinsatzes zu gewinnen. \nNach wie vor liegen uns keine Ergebnisse dazu vor. Der \nModellversuch der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in Sachsen-\nAnhalt ist noch nicht abgeschlossen. \n\n\u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c ist im \u00dcbrigen kein gesetzlich gesch\u00fctzter \nBegriff. Nach aktuellen Pressemeldungen \u2013 ich erinnere \nan die \u201eDNN\u201c vom 21. Mai dieses Jahres \u2013 wird auch die \nIntegration von Langzeitarbeitslosen durch die ARGE in \nDresden als B\u00fcrgerarbeit bezeichnet. Dabei unterscheiden \nsich die Vorgehensweisen darin, dass in Dresden die \nARGE die Ma\u00dfnahmen allein aus ihrem Eingliederungs-\nbudget finanziert, wie das Sozialgesetzbuch II dies auch \nerm\u00f6glicht. Au\u00dferdem dauern die Dresdner Ma\u00dfnahmen \nh\u00f6chstens elf Monate und sind nicht zeitlich unbegrenzt \nwie momentan in Bad Schmiedeberg. \n\nAuch der Antrag der Linksfraktion.PDS zeigt keine \nL\u00f6sung auf. Die Idee, eine Kopplung aller Gelder, n\u00e4m-\nlich der Mittel aus der Arbeitslosenversicherung, der \nBundes-ESF-Mittel, der Mittel aus dem Landeshaushalt \nund der Landes-ESF-Mittel, mag reizvoll sein. Der Bund \nhat aber klar gesagt, dass er dabei nicht mitmacht. \u00dcber \ndie beitragsfinanzierte Arbeitslosenversicherung kann \neine Landesregierung eben nicht verf\u00fcgen. Daher ist \ndieser Vorschlag unrealistisch. Dar\u00fcber hinaus kann er \nleicht Schaden auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt anrich-\nten. Wenn die Linksfraktion.PDS vorsieht, dass die \nBesch\u00e4ftigung auf dem Prinzip der Freiwilligkeit beruhen \nsoll, so ist zu erwarten, dass vielfach auch solche Teil-\nnehmer gef\u00f6rdert w\u00fcrden, die mit ordentlichen Vermitt-\nlungsbem\u00fchungen in den ersten Arbeitsmarkt integriert \nwerden k\u00f6nnten. Wenn Sie das Programm zus\u00e4tzlich auf \n3 000 Stellen kontingentieren, werden Sie die Gr\u00f6\u00dfe des \nProblems in unserem Land nicht beherrschen k\u00f6nnen. Ihr \nVorschlag ist aber auch schon l\u00e4ngere Zeit bekannt, und er \nwird nicht dadurch besser, dass man ihn immer wieder \naufw\u00e4rmt. \n\nEs ist in der Debatte durch den Abg. Pecher deutlich \ngeworden, dass Ihre Berechnungen auch ein wenig \nzielungenau sind. Wenn man die Kosten f\u00fcr das Land \nzwischen 7,2 Millionen und 21,6 Millionen ansetzt, so \nmuss man sich ganz genau anschauen, dass es eher die \nErwartung sein m\u00fcsste und nicht das Verhandlungsge-\nschick, dass die Kosten bei 21,6 Millionen Euro liegen, \ndenn Sie setzen bei dem Modell mit den geringeren \nKosten f\u00fcr das Land voraus, dass die Kommunen pro \nArbeitslosen pro Monat 1 200 Euro beisteuern. Da ist Ihre \nAnrechnung vielleicht schon viel n\u00e4her an der Realit\u00e4t, \nwenn man von einem Anteil der Kommunen von \n800 Millionen Euro ausgeht. Dann ist es etwa das, was die \nLeute an Arbeitslosengeld und Kosten der Unterkunft \nbekommen w\u00fcrden. Wie gesagt, diese Bandbreite macht \ndeutlich, dass Ihr Vorschlag nicht zu Ende gedacht ist. \n\n 6831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nWie Sie wissen, wird das Thema der gemeinwohlorien-\ntierten \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigung auch auf Bundesebene \ndiskutiert. Am 9. Mai dieses Jahres hat die Arbeitsgruppe \n\u201eArbeitsmarkt\u201c unter Leitung des Bundesministers f\u00fcr \nArbeit und Soziales, Franz M\u00fcntefering, unter anderem \ndie Schaffung von Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nbundesweit 100 000 Personen in der laufenden Legisla-\nturperiode vorgeschlagen. Daf\u00fcr sollen die notwendigen \ngesetzlichen Grundlagen im II. Buch des Sozialgesetzbu-\nches geschaffen werden. Der Freistaat Sachsen begleitet \ndas aktiv, um passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen, aber \nauch insgesamt f\u00fcr den Osten, zu gewinnen. Am Ende \ngeht es auch darum, dass ein gro\u00dfer Anteil dieser \n100 000 Pl\u00e4tze nach Sachsen geht. \n\nDaneben werden wir in bew\u00e4hrter Kooperation mit den \nAgenturen f\u00fcr Arbeit und den Grundsicherungstr\u00e4gern \nzielgerichtet Geld f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten dort \neinsetzen, wo Menschen auf absehbare Zeit keine Ver-\nmittlungschancen in den ersten Arbeitsmarkt haben. \nDamit wird es uns auch gelingen, die Besch\u00e4ftigungssitu-\nation f\u00fcr benachteiligte Menschen zu verbessern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt gibt es drei \nSchlussworte. Es beginnt die Koalition. Wird das ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Vollkommen \u00fcberrascht, halte ich \nein Schlusswort. Ich finde es sehr gut und wichtig, dass \nwir uns zu dem Thema austauschen, denn die Tragweite \nist jedem hier im Hause bewusst. Wir m\u00fcssen uns auch \n\u00fcber Alternativen verst\u00e4ndigen. Wichtig ist dabei, dass \nwir die Verantwortung f\u00fcr den Freistaat im Blick haben, \nund dabei m\u00fcssen wir uns zu dem, was die Opposition an \nEinzelpunkten vorgelegt hat, deutlich abgrenzen. Das \nhabe ich in meinen Wortbeitr\u00e4gen gesagt. Deshalb k\u00f6nnen \nwir den Antr\u00e4gen der Opposition, in dem Fall von den \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion.PDS, nicht zustimmen. \n\nWelches dieser Konzepte zuerst da war, Kollegin Lay, ist \nmir eigentlich gleich, wenn es vor allem in die richtige \nRichtung geht. Die richtige Richtung ist, dass man mehr \nMenschen in Sachsen Besch\u00e4ftigung auf dem ersten \nArbeitsmarkt gibt, aber auch den Menschen, die \u00fcber \nviele Jahre Perspektivlosigkeit erfahren haben, Angebote \nvermittelt. In dieser Diskussion befinden wir uns. Insofern \nwar das eine wichtige Debatte. Wir lehnen die Antr\u00e4ge der \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion.PDS ab und bitten um \nZustimmung f\u00fcr den Antrag der Koalition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \nBrangs, klar, an Ihrer Stelle h\u00e4tte ich auch gesagt, dass es \n\negal ist, welches Konzept zuerst da war, weil wir den \nWettlauf um die Zeit gewonnen h\u00e4tten. Ansonsten kann \nich das Schlusswort kurz halten. \n\nIch habe eingangs schon gesagt, dass ich mich freue, dass \nWind in die arbeitsmarktpolitische Debatte kommt, \nm\u00f6chte an dieser Stelle aber noch einmal f\u00fcr den Antrag \nder Linksfraktion.PDS werben. Ich denke, dass wir ein \ngutes und durchgerechnetes Konzept vorgelegt haben, \nwenn wir 3 000 \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Stellen in Sachsen \nmit einem existenzsichernden Lohn finanzieren und \ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr w\u00e4re es notwendig, dass der \nBund sich bewegt und zulassen w\u00fcrde, dass aktive und \npassive Leistungen vom Bund und den Kommunen \ndeckungsf\u00e4hig gemacht werden. Das ist \u00fcbrigens eine \nPosition, die auch diejenigen vertreten, die das Konzept \nder B\u00fcrgerarbeit in Bad Schmiedeberg derzeit durchf\u00fch-\nren. Sie wissen selbst auch um die Grenzen ihres Konzep-\ntes, und soweit ich informiert bin und Gespr\u00e4che mit den \nAkteuren vor Ort gef\u00fchrt habe, w\u00fcrden sie eine Erweite-\nrung ihres Konzepts zur B\u00fcrgerarbeit in dem Sinne, wie \nwir es in unserem Antrag vorgeschlagen haben, mittragen. \n\nInsofern werbe ich f\u00fcr die Zustimmung zu unserem \nAntrag. Er ist eine sinnvolle Erg\u00e4nzung zu dem, was die \nKoalition jetzt wahrscheinlich beschlie\u00dfen wird, den \nAntrag, in dem es lapidar hei\u00dft, dass weitere Dinge \ngepr\u00fcft werden m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, liebe Abgeordnete auch der \nKoalition! Ich denke, Sie k\u00f6nnen es sich nicht leisten, im \nLaufe dieser Legislatur nicht mehr hinzubekommen, f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose ein entsprechendes Programm aufzu-\nlegen. Unser Antrag w\u00e4re hier eine gute Grundlage, um \ntats\u00e4chlich zu Ergebnissen zu kommen, und das noch in \ndieser Legislatur. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auch ich mache es kurz. Herr \nMorlok, Sie haben nicht verstanden, was ein Modellpro-\njekt ist. Wenn Sie uns vorwerfen, wir w\u00fcrden in dem \nModellprojekt ein Allheilmittel sehen, so ist das gerade \nnicht der Fall. Das ist ein Modell, und je nachdem, wie \ndie Ergebnisse ausfallen, ist es auch m\u00f6glich, dies auf \nSt\u00e4dte auszuweiten. Wir haben es beschr\u00e4nkt, so wie es in \nunserem Antrag steht, weil uns das zun\u00e4chst sinnvoll \nerscheint. Wenn Sie sagen, dieses Modell w\u00fcrde Lang-\nzeitarbeitslosigkeit parken, dann lesen Sie bitte nach, an \nwen das gerichtet ist. Sie kommen mir vor wie jemand, \nder den Kopf in den Sand steckt und nicht wahrhaben \nwill, dass es Menschen gibt, die keinen Weg auf den \nersten Arbeitsmarkt mehr haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 6832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nGenau f\u00fcr diese Menschen ist dieses Modellprojekt \ngedacht. Deshalb zieht auch Ihre Kritik an dieser Stelle \nnicht. Das Modellprojekt ist im Gegenteil ein Mittel, \narbeitsmarktpolitische Instrumente noch einmal genau \neinzujustieren und zu sehen, welche man bei welchen \nMenschen ansetzen kann. Es ist durchaus m\u00f6glich, dass es \nandere Modelle f\u00fcr andere Gruppen oder f\u00fcr andere \nSituationen gibt. Das ist \u00fcberhaupt nicht ausgeschlossen. \n\nWas in Bad Schmiedeberg ganz besonders auff\u00e4llt, ist, \ndass die Arbeitsbereitschaft sehr hoch ist. Insofern ist der \nAnsatz, den die Linksfraktion.PDS hier gemacht hat, der \nunter Freiwilligkeit l\u00e4uft, nicht der richtige. Gerade diese \nhohe Arbeitsbereitschaft und dieser Spa\u00df an der Arbeit \nzeigt, dass die Menschen sehr dankbar daf\u00fcr sind, dass sie \nGelegenheit bekommen, wieder eine Arbeit zu finden. \n\nDeshalb werben wir an dieser Stelle noch einmal f\u00fcr \nunseren Antrag. Bei dem Antrag der Koalition werden wir \nuns enthalten, weil er einfach nicht weit genug geht. Ein \nwiederholter Pr\u00fcfauftrag ist uns zu wenig. Deshalb: Wenn \n\u00fcberhaupt ein Pr\u00fcfauftrag, dann verbunden mit einem \nModell, nicht unbedingt mit unserem, sondern vielleicht \nmit einem anderen. So reicht es uns nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Verehrte Frau Kollegin! \nSie haben ausgef\u00fchrt, dass die Arbeitsbereitschaft in Bad \nSchmiedeberg \u2013 das h\u00e4tte sich gezeigt \u2013 sehr hoch ist, \ndass sehr viele Menschen an dem Modellprojekt B\u00fcrger-\narbeit teilnehmen wollen. Ist das nicht gerade ein Argu-\nment f\u00fcr unser Kriterium, dass diese Ma\u00dfnahmen freiwil-\nlig sein m\u00fcssen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Nein, das ist es gerade \nnicht. Nach meinem Verst\u00e4ndnis ist es genau das nicht. \nSie meinen ja, dass Sie die Freiwilligkeit brauchen. Ich \nsage, dass hier der Zwang \u00fcberhaupt nicht sch\u00e4dlich ist, \nweil sich genau dadurch am Ende zeigt, dass die Leute \ndas wollen. Deshalb ist es auch mit SGB II zu verbinden. \nMan kann damit gesetzeskonform sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage zulassen? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Zu dieser Zeit eine \nUnterhaltung zu zweit ist vielleicht bl\u00f6d. Aber wenn es \ndoch jetzt schon mehr Bewerberinnen und Bewerber auf \ndie B\u00fcrgerarbeitspl\u00e4tze gibt, als es da \u00fcberhaupt B\u00fcrger-\narbeitspl\u00e4tze gibt, ist dann der Zwang nicht gar \u00fcberfl\u00fcs-\nsig? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das sehe ich nicht so. Da \nkann ich Ihnen einfach nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung, meine Damen und Herren. Ich beginne \nmit Drucksache 4/8177, das ist der Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \ndem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Drucksache 4/8043, Antrag der Linksfrakti-\non.PDS. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe auf Drucksache 4/7724, Antrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Dazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion vor. M\u00f6chte der noch eingebracht werden? \u2013 \nBitte, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Unser \u00c4nderungsantrag hat die Drucksa-\nche 4/8983. Wie ich aus der Diskussion gemerkt habe, ist \ndas ein guter Kompromiss zwischen GR\u00dcNEN und \nLinksfraktion.PDS. \n\nWir wollen mit diesem \u00c4nderungsantrag den Antrag der \nGR\u00dcNEN konkretisieren und vorliegende Diskriminie-\nrungen, die bereits angesprochen worden sind, beseitigen. \nDie Diskriminierung sehen wir vor allem darin, dass nur \nLangzeitarbeitslose \u00fcber 55 Jahre ber\u00fccksichtigt werden \nsollen. \n\nDas derzeitige Modell der B\u00fcrgerarbeit in Bad Schmiede-\nberg verringert in gro\u00dfen Bereichen die Lebens- und \nErwerbsqualit\u00e4t der Menschen zum Teil dramatisch. Bei \neinem Einkommen von 675 bis 975 Euro pro Monat \nverschlechtert sich durch die zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr \nviele Teilnehmer noch die finanzielle Situation. Kosten \nf\u00fcr Arbeitswege, Arbeitskleidung und Unterbringungskos-\nten f\u00fcr Kinder m\u00fcssen erst einmal aufgebracht werden. \nKommen dann die Teilnehmer unter das Existenzmini-\nmum, dessen H\u00f6he mit Hartz IV verglichen und unter-\nschritten wird, stockt die ARGE den Betrag wieder auf. \nAuch bleibt bei dem derzeitigen Modell Bad Schmiede-\nberg au\u00dfer Betracht, dass trotz der T\u00e4tigkeiten keinerlei \nAnwartschaften auf Rente oder Arbeitslosengeld beste-\nhen. Dabei werden die Probleme der Langzeitarbeitslo-\nsigkeit und der bevorstehenden Altersarmut lediglich \nverschoben, in keiner Weise aber beseitigt. \n\nDas Schmiedeberger Modell weist L\u00fccken auf, die ge-\nschlossen werden m\u00fcssen. Mit unserem \u00c4nderungsantrag \nfindet eine Weiterentwicklung des derzeitigen Modells \nstatt. Die B\u00fcrgerarbeit muss mindestens zw\u00f6lf Monate \nbetragen und sich an einem Einkommen orientieren, von \ndem die Menschen leben k\u00f6nnen, und die B\u00fcrgerarbeit \nmuss f\u00fcr den Erwerb einer Anwartschaft auf Rente und \nALG I geeignet sein. Es muss aber auch geeignet sein \u2013 \ndas wurde heute auch schon angesprochen \u2013, die Men-\nschen zu motivieren. Das erreicht man einmal durch \nentsprechende Entlohnung und dann auch durch eine \nT\u00e4tigkeit, die die Menschen nicht \u00fcber-, aber auch nicht \n\n 6833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nunterfordert, also unter Ber\u00fccksichtigung der vorhande-\nnen Qualifikation. \n\nLangzeitarbeitslose als arbeitsunwillig oder arbeitsunf\u00e4hig \nabzustempeln, die erst durch einfache T\u00e4tigkeiten wieder \nan einen Arbeitsprozess herangef\u00fchrt werden m\u00fcssen, \nzeigt, wer in diesem Lande welche Achtung f\u00fcr diese \nB\u00fcrger besitzt. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Wir m\u00f6chten eine \nMindestlaufzeit von zw\u00f6lf Monaten, Einsatz unter Be-\nr\u00fccksichtigung der Qualifikation, Ausschreibung eines \nMindestlohnes und volle Steuer- und Sozialpflichtigkeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu diesem \nAntrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nwenn es wirklich der NPD bedurfte, um einen Kompro-\nmiss zwischen B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN und Linksfrak- \n\ntion.PDS zu finden, dann w\u00e4re es ziemlich d\u00fcster hier im \nLandtag. Zum Gl\u00fcck ist das nicht der Fall. Aus dem \nGrunde werden wir den Antrag der NPD ablehnen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nToller Beitrag, Kollege!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD in der Drucksache 4/8983. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/7724, Antrag der Fraktion \nder GR\u00dcNEN. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKeine Anrechnung von Geldgeschenken zur Jugendweihe, Konfirmation \nund anderen pers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen \n\nDrucksache 4/8823, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nIch sehe schon eine Wortmeldung. Vielleicht k\u00f6nnen wir \ndas Ganze verk\u00fcrzen. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nDer von Ihnen genannte Antrag verfolgt ja das Ziel, dass \nGeldgeschenke zur Jugendweihe, Konfirmation und \nanderen pers\u00f6nlichen Anl\u00e4ssen bei der Berechnung des \nArbeitslosengeldes II nicht angerechnet werden. Wir \nhaben inzwischen vorsichtige Signale, dass diesem \nAnliegen Rechnung getragen werden soll. Wir wollen \n\nnat\u00fcrlich der Koalition keine Chance geben, mit der \nAblehnung unseres Antrages vielleicht die soziale Situati-\non von Bed\u00fcrftigen noch zu verschlechtern. \n\nAus diesem Grunde werden wir den Antrag f\u00fcr heute von \nder Tagesordnung nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann \nschlie\u00dfe ich jetzt den Tagesordnungspunkt 5. \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Offensive zur Verpflegungsqualit\u00e4t an Schulen und Kindertagesst\u00e4tten \nDrucksache 4/5261, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Leitlinien f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung von Kindern und Jugendlichen in \nKindertageseinrichtungen und Schulen \n\nDrucksache 4/7757, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDieser Tagesordnungspunkt wurde von den Fraktionen \nabgesetzt, so dass ich auch diesen Punkt schlie\u00dfen kann. \n\nZum Tagesordnungspunkt 7 \u2013 vormals Tagesordnungs-\npunkt 12 \u2013 hatte heute fr\u00fch die NPD schon erkl\u00e4rt, dass \n\nsie diesen Tagesordnungspunkt absetzt. Auch dieser Punkt \nist geschlossen. \n\nAuch der Tagesordnungspunkt 9 der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN ist abgesetzt worden, sodass jetzt nur noch der \nfolgende Tagesordnungspunkt bleibt: \n\n 6834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 7 \n\nMinisterpensionen erst ab 67 \nDrucksache 4/8829, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt nat\u00fcrlich die FDP, danach CDU, Linksfrakti-\non.PDS usw. Herr Abg. Zastrow; denken Sie daran, dass \nes der letzte Tagesordnungspunkt heute ist. \n\nHolger Zastrow, FDP: Da kann ich mir ja Zeit lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit wir dann in \nein freundliches Wochenende gehen k\u00f6nnen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Lieber Herr R\u00f6\u00dfler, Sie k\u00f6nnen \nsich einmal her\u00fcbersetzen, wenn Sie mich unterst\u00fctzen \nwollen. Aufgrund von Krankheiten und einer Geburt ist \nmeine Fraktion schon ein bisschen reduziert. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Die Fraktion?) \n\n\u2013 Die Fraktion, da gibt es \u00fcbrigens auch noch weitere \npositive Nachrichten. \n\n(Rita Henke, CDU: Von der FDP?) \n\n\u2013 Ja, aber die erz\u00e4hle ich nicht hier. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nIst noch jemand schwanger?) \n\n\u2013 Ja, schon wieder positive Nachrichten. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs ist jemand in froher Erwartung, sagen wir es so. \n\n\u201eDer demografische Wandel, meine Damen und Herren, \nver\u00e4ndert unser Land. Dieser Wandel muss in unseren \nK\u00f6pfen beginnen. Frisches Denken f\u00fcr Sachsen ist ge-\nfragt, kreative und unorthodoxe Ideen. Allen voran \nm\u00fcssen Regierung und Verwaltung umdenken.\u201c \n\nDas sagte unser Ministerpr\u00e4sident beim 2. S\u00e4chsi-\nschen Demografiegipfel am 8. November 2006 hier in \nDresden. Im ver\u00f6ffentlichten Text dieser Rede sind die \nWorte \u201eVerwaltung und Regierung\u201c fett hervorgehoben. \nUm dieses frische Denken, wie es Herr Milbradt geschil-\ndert hat, geht es uns mit unserem Antrag. Es geht um die \nvon Georg Milbradt mit seinem Hinweis, dass zuallererst \nRegierung und Verwaltung und damit auch die Politik \numdenken m\u00fcssen, angesprochene Vorbildfunktion von \nuns allen. \n\nEs ist, meine Damen und Herren, absolut richtig: Die \nPolitik hat nicht nur die Funktion eines Motors f\u00fcr gesell-\nschaftliche Ver\u00e4nderungen, die Politik ist auch der erste \nAdressat, wenn es darum geht, gesellschaftliche Ver\u00e4nde-\nrungen vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNicht immer, meine Damen und Herren, ist es m\u00f6glich, \naber manchmal haben wir die Chance, mit gutem Beispiel \nvoranzugehen und so um mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr politische \nEntscheidungen zu werben. Manchmal haben wir selbst \ndie M\u00f6glichkeit, politisches Handeln und komplizierte \nSachverhalte durch unser eigenes Tun in eine einfache \nund f\u00fcr jeden verst\u00e4ndliche Sprache zu \u00fcbersetzen. Am \nleichtesten k\u00f6nnen wir es dann, wenn es um Dinge geht, \ndie unsere eigene Stellung als Politiker in dieser Gesell-\nschaft betreffen. \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich alle Regelungen, die unsere \neigenen Bez\u00fcge und unsere Altersversorgung betreffen. \nEs ist klar, dass all das, was wir dazu entscheiden, von \njedem B\u00fcrger in diesem Land einem Vergleich unterzogen \nwird, n\u00e4mlich dem Vergleich: Was bekomme ich als Otto \nNormalverbraucher und was bekommt ein Politiker? \n\nWelche Rahmenbedingungen schaffen sich die Politiker \nselbst und welche Rahmenbedingungen schafft die Politik \nf\u00fcr uns B\u00fcrger? Es ist logisch, dass viele Politiker die \nDebatten dazu ungerecht finden. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir haben gute \nRahmenbedingungen geschaffen! \u2013 \n\nAllgemeine Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie mir einfach zu. \n\n(Zuruf von der CDU: N\u00f6, das ist einfach zu platt!) \n\nWahrscheinlich \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Wie in der Kneipe! \u2013 \nAnhaltende Unruhe im Saal) \n\nsind Sie es auch. \n\nBisher, meine Damen und Herren, habe ich \u00fcberhaupt \nnoch nichts dazu erz\u00e4hlt, also h\u00f6ren Sie mir, bitte, einfach \nzu! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So einfach ist das nicht! \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Es f\u00e4llt schwer!) \n\nIch glaube sogar, dass diese Debatte ungerecht ist. Zu-\nmeist sind wir Politiker in einer Minderheit. Wir sind aber \ndaf\u00fcr meist im Unterschied zu allen anderen, \u00fcber die \ndiskutiert wird, sehr \u00f6ffentlich. Au\u00dferdem hat noch \nniemand einen juristisch und moralisch tragf\u00e4higen \nAusweg aus dem Dilemma gefunden, dass wir es nun \neinmal selbst sind, die \u00fcber unsere eigenen Bez\u00fcge und \nauch \u00fcber unsere eigene Altersversorgung entscheiden \nund sie festlegen m\u00fcssen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Verfassungsgericht!) \n\n 6835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nTrotzdem denke ich, dass wir uns dem Vergleich mit der \nLebenssituation unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stellen \nm\u00fcssen und auch stellen sollten. Denn dieses Vergleichen \nentscheidet ma\u00dfgeblich mit \u00fcber Akzeptanz und Nichtak-\nzeptanz von politischen Entscheidungen, die wir treffen, \ninnerhalb der Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, dass dieser Vergleich auch f\u00fcr uns als Politiker \nimmer noch der beste Gradmesser f\u00fcr unser politisches \nTun ist. \n\nDabei bin ich mir im \u00dcbrigen sicher, dass es bei den \nmeisten B\u00fcrgern durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr gibt, dass \njemand, der in herausragenden politischen Funktionen an \nder Spitze unseres Landes, beispielsweise als Landtags-\nabgeordneter oder eben auch als Minister, t\u00e4tig ist, eine \ndieser T\u00e4tigkeit angemessene und wahrscheinlich \u00fcber \ndem Durchschnitt eines normalen B\u00fcrgers in Sachsen \nliegende Einkommenssituation haben muss, meine Damen \nund Herren. \n\nFrust, Unverst\u00e4ndnis und eine Art Politikverdrossenheit \nentstehen in der Folge immer erst dann, wenn dieser \nVergleich in irgendeiner Weise aus den Fugen ger\u00e4t, wenn \ndie B\u00fcrger das Gef\u00fchl haben, dass sich da eine Regierung, \nein Parlament \u00fcber ihr eigenes Volk stellt. Oder wenn man \ndas Gef\u00fchl hat, dass die Politik Wasser predigt und selber \nWein trinkt, meine Damen und Herren. \n\nWenn die Politik von den B\u00fcrgern fordert: ihr, liebe \nB\u00fcrger, sollt den G\u00fcrtel enger schnallen, dann ist es eben \nnur recht und billig, dass wir Politiker bei uns selbst \nanfangen und mit gutem Beispiel vorangehen. Wenn die \nPolitik ganz konkret beschlie\u00dft, dass die Menschen in \ndiesem Land k\u00fcnftig bis zum Alter von 67 Jahren arbeiten \nm\u00fcssen, dann ist es eben nur recht und billig, dass diese \nAltersgrenze auch f\u00fcr die Politiker selbst gilt, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sprechen heute noch nicht \u00fcber die Neuregelung der \nDi\u00e4ten im S\u00e4chsischen Landtag. Auch wenn wir als FDP, \ndas wissen Sie, diesen Gesetzentwurf in weiten Teilen \nablehnen, so hat er trotzdem einen Punkt \u2013 das kann ich \nheute schon vorwegnehmen \u2013 richtig angefasst. Denn er \nhat die schrittweise Anhebung des Mindestanspruchsalters \nauf eine lebenslange Rente f\u00fcr Abgeordnete auf 67 erh\u00f6ht \nbzw. wird es, wenn wir diesen Gesetzentwurf verabschie-\nden, auf 67 erh\u00f6hen. \n\nAber es gibt eine Stelle, an der \u00fcber eine Anpassung des \nRentenalters und der Regelung zur Altersversorgung noch \nnicht gesprochen worden ist, n\u00e4mlich \u00fcber die Altersver-\nsorgung unserer eigenen Minister. Ich denke, es ist h\u00f6chs-\nte Zeit, dies heute hier das erste Mal seit nunmehr \n16 Jahren zu tun, meine Damen und Herren. \n\nWenn wir uns die Ministerpensionen in Sachsen anschau-\nen, erkennen wir schnell zwei Baustellen. Die erste hei\u00dft \nMindestamtszeit. Schon nach vier Jahren im Amt erwirbt \nein Staatsminister den Anspruch auf eine lebenslange \n\nRente. Genau genommen sind es nicht einmal vier Jahre. \nDenn was vielleicht gar nicht jeder wei\u00df: Das vierte \ns\u00e4chsische Ministerjahr z\u00e4hlt in Sachsen komischerweise \nnicht 365 Tage, sondern nur 274 Tage. Diese Rechnung \nkennen Sie aus dem normalen Leben nicht. Deswegen \nwollte ich das hier noch einmal verdeutlichen. \n\nAber ich will \u00fcberhaupt nicht kleinlich sein, doch ich \nfrage Sie schon: Wieso hat eigentlich ein Minister in \nSachsen bereits nach vier Jahren einen Anspruch auf eine \nAltersversorgung \n\n(Zuruf der Abg. Gesine Matthes, CDU) \n\nund nicht erst nach dem Ablauf einer kompletten Legisla-\nturperiode, die, wie Sie wissen, f\u00fcnf Jahre dauert? \n\nIch will Ihnen auch sagen, woran das liegt. Das liegt \nschlichtweg daran, dass das Gesetz zu einer Zeit gemacht \nworden ist, als wir in Sachsen noch eine vierj\u00e4hrige \nLegislaturperiode hatten. Man hat einfach vergessen, als \ndie Legislaturperiode hier in Sachsen auf f\u00fcnf Jahre \nerh\u00f6ht worden ist, diese Anwartschaft auf diese f\u00fcnf Jahre \nzu erh\u00f6hen. \n\nSie erinnern sich: Das ist genau derselbe Fall, den wir hier \nvor rund zwei Jahren hatten, als es um die Altersentsch\u00e4-\ndigung f\u00fcr uns als Abgeordnete gegangen ist. Hier wurde \ndie Anwartschaft von acht auf nunmehr zehn Jahre auch \nerst 2005 angehoben; \u00fcbrigens, daran erinnern Sie sich \nsicher, erst nach ziemlich energischem Dr\u00e4ngen unserer \nFraktion. \n\nAuch damals hatte man schlichtweg vergessen, die \nRegelung an die neue L\u00e4nge der Legislaturperiode anzu-\npassen. Wir wollen heute mit unserem Antrag diesen \nMakel ausmerzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie zweite Baustelle ist leider etwas umfangreicher. Wie \nman beim Betrachten des Ministergesetzes schnell fest-\nstellen kann, ist Sachsen wirklich spitze. Sachsen ist \nrichtig spitze, zum Beispiel wenn es um unsere Wirtschaft \ngeht, wenn es um unsere Kinderbetreuung geht, aber auch \nwenn es um unsere Ministerbetreuung geht, meine Damen \nund Herren. \n\n(Lachen der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nAnders als der Bund bzw. die Bundesregierung oder es in \nden meisten s\u00e4chsischen Unternehmen \u00fcblich ist, zahlen \nwir zum Beispiel unseren Ministern immer noch ein \nrelativ ordentliches Weihnachtsgeld. Sie wissen sicherlich \nnoch, dass ein entsprechender Streichungsantrag im \nRahmen der letzten Haushaltsdebatte abgelehnt worden \nist. Dieser Antrag kam damals von unserer Fraktion. \n\nVor allem aber reichen in Sachsen acht Jahre \u2013 nat\u00fcrlich \nhartes und von Entbehrungen gezeichnetes Ministerdasein \n\u2013, um einen Anspruch von monatlich 5 039,12 Euro zu \nerwerben. F\u00fcr acht Jahre Berufsleben \u2013 mein lieber \nScholli! \u2013 ist das eine sehr ordentliche Summe. Daf\u00fcr \nm\u00fcsste ein vergleichbarer s\u00e4chsischer Arbeitnehmer, \nwenn er \u00fcberhaupt so viel wie ein Minister verdienen \n\n 6836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nw\u00fcrde, 103 Jahre in die Rentenkasse einzahlen. Das \nsollten Sie sich einmal vergegenw\u00e4rtigen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber ich will, lieber Herr H\u00e4hle, \u00fcberhaupt nicht \u00fcber die \nH\u00f6he sprechen, weil mir schon klar ist, dass auch ein \nMinister eine vern\u00fcnftige Pension bekommen will. Um \ndiesen Punkt geht es uns hier gar nicht. F\u00fcr uns ist prob-\nlematisch, dass man diesen Rentenanspruch bereits nach \nabsolvierten acht Jahren Amtszeit ausbezahlt bekommen \nkann, und zwar egal, welches Lebensalter man aktuell \ngerade hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nHaben Sie die Begr\u00fcndung gelesen?) \n\nMan bekommt dieses Geld nicht erst, wenn man wie ein \nnormaler Arbeitnehmer 67 Jahre geworden ist, sondern \nman bekommt es auch, wenn man zum Beispiel Mitte 40 \nist und bereits acht Jahre Ministerzeit hinter sich hat. Wer \ndiese acht Jahre \u00fcbrigens nicht schafft und nur Minister \nzwischen vier und acht Jahren gewesen ist, also in andert-\nhalb Legislaturperioden gewirkt hat, erwirbt einen Ren-\ntenanspruch, den er sich bereits im Alter von 55 Jahren \nauszahlen lassen kann. Auch das sind \u2013 nur zur Erinne-\nrung \u2013 12 Jahre fr\u00fcher, bevor ein normaler Arbeitnehmer \nin Sachsen seine Rente bekommt, meine Damen und \nHerren. \n\nNicht, dass wir uns falsch verstehen: Ich g\u00f6nne jedem \nMinister, der in Sachsen eine wertvolle Arbeit f\u00fcr dieses \nLand leistet bzw. geleistet hat \u2013 das ist bei den allermeis-\nten eindeutig der Fall \u2013 seine Rente. Aber sehen zum \nBeispiel unsere Minister Stanislaw Tillich und Steffen \nFlath in irgendeiner Weise alt aus? \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nAus meiner Sicht machen beide noch einen richtig fri-\nschen Eindruck, auch wenn Herr Tillich heute fr\u00fch in der \nAktuellen Debatte, wenn ich das richtig geh\u00f6rt habe, \nerkl\u00e4rt hat, dass seine Zeit ablaufen w\u00fcrde. Ich bin mir \ntrotzdem sicher, dass beide Minister viel zu jung sind, um \nbereits in Rente zu gehen. Wie Sie vielleicht wissen, \nk\u00f6nnten das beide Minister \u2013 obwohl Herr Flath gerade \nerst sein 50. Jubil\u00e4um gefeiert hat und Herr Tillich bis \ndahin noch ein paar Monate Zeit hat \u2013 bereits. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nIch darf noch kommen?) \n\nUnd zwar genau am 26. Oktober dieses Jahres, denn dann \nsind beide genau acht Jahre im Amt. Das w\u00e4re eine \nverdammt junge Rentnerschaft, meine Damen und Her-\nren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Mathias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin mir nat\u00fcrlich \nsicher, dass beide noch sehr viel vorhaben. Lieber Herr \nFlath, ich dr\u00fccke Ihnen \u2013 Ihnen ganz ausdr\u00fccklich \u2013 f\u00fcr \neiniges von dem, was Sie noch vorhaben, kr\u00e4ftig die \nDaumen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das ist schon was!) \n\nDie Beispiele unserer beiden Minister zeigen sehr deut-\nlich, wie unzeitgem\u00e4\u00df und \u00fcberholt das s\u00e4chsische Minis-\ntergesetz in diesem Punkt ist. Klar ist auch, dass kein \nB\u00fcrger solche \u2013 es tut mir leid \u2013 \u00fcbertriebenen Sonderre-\ngelungen f\u00fcr gerechtfertigt h\u00e4lt, und aus meiner Sicht, \nmeine Damen und Herren, sind sie auch nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch bin nicht der Erste, \n\n(Rita Henke, CDU: Aber auch nicht der Letzte! \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nder das erkannt hat. \u2013 Herr Lichdi, Ihre Stimme ist zu hell. \nWenn Sie laut sprechen, wird diese immer heller und hohe \nT\u00f6ne h\u00f6rt man schlecht. Sie m\u00fcssen ans Mikrofon gehen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 \nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das ist Ihr Problem. Ich habe das nicht, das wissen Sie \naber. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nHohe T\u00f6ne h\u00f6rt man nur im Alter schlecht!) \n\nIch bin nicht der Erste, der diese Ungerechtigkeit erkannt \nhat, sondern wir haben ein gro\u00dfes Vorbild. Es ist unsere \nBundesregierung. Die Bundesregierung hat erst am \n31. Januar 2007 im Bundeskabinett beschlossen, die \nAltersgrenze f\u00fcr Minister von 55 Jahren auf 65 Jahre und \ndann schrittweise, und zwar im Gleichschritt mit der \nnormalen Anhebung, die auch jeder Arbeitnehmer erf\u00e4hrt, \ndas Rentenalter auch f\u00fcr Minister auf 67 Jahre anzuheben. \nEin entsprechender Gesetzentwurf, meine Damen und \nHerren, liegt dem Bundestag seit April vor. Interessant \nfinde ich dabei, was ich dazu in der Begr\u00fcndung zum \nGesetz lesen kann. \n\nDarin hei\u00dft es: \u201eDie angesichts der demografischen \nEntwicklung schwierige Situation der Alterssicherungs-\nsysteme erfordert einen Beitrag von den Mitgliedern aller \nAlterssicherungssysteme. Dies erfolgt in der gesetzlichen \nRentenversicherung und ebenso in der Beamtenversor-\ngung.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVor diesem Hintergrund steht der weitere Beitrag der \nobersten politischen Leitungsebene des Bundes f\u00fcr ihr \nAlterssicherungssystem. Herr Dr. Pellmann, Sie haben \nrecht, ich bin der Meinung, dass das f\u00fcr alle Alterssiche-\nrungssysteme gelten muss. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht darum, dass sich \neinzelne Gruppen \u2013 nicht Politiker, auch nicht Minister \u2013 \nnicht aus dieser Solidarit\u00e4t ausklinken und f\u00fcr sich selbst \nSonderregeln schaffen. Gerade wir als Politiker haben die \nverdammte Pflicht, Vorbild zu sein, meine Damen und \nHerren! \n\n 6837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInteressant ist aus meiner Sicht in diesem Zusammenhang \nauch das Interview, das ich von Innenminister Wolfgang \nSch\u00e4uble am 4. Februar zu diesem Thema in der \u201eFrank-\nfurter Allgemeinen Zeitung\u201c gelesen habe. Er hat sich \ndazu sehr ausf\u00fchrlich ge\u00e4u\u00dfert. Ein Zitat fand ich beson-\nders bemerkenswert, denn er hat gesagt: \u201eAuch in Zu-\nkunft, also nach der \u00c4nderung des Ministergesetzes, wird \nkein Minister ins Bodenlose fallen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass Gleiche gilt \nauch f\u00fcr Sachsen, wenn wir in Sachsen ebenso handeln, \nwie es Berlin l\u00e4ngst gemacht hat. Ich fordere Sie auf, dass \nwir in dieser Angelegenheit, und zwar v\u00f6llig unaufgeregt, \ndem Vorbild der Bundesregierung folgen, und bitte Sie \nhiermit um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion, vertreten durch ihren Fraktionsvorsit-\nzenden. F\u00fcr die CDU ist kein Redner gemeldet. F\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS spricht Herr Dr. Pellmann. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ganz offensichtlich \nhat die FDP-Fraktion heute diesen Tagesordnungspunkt \nals den wesentlichsten und wichtigsten auserkoren und er \npasst zu Recht an den Schluss der Tagesordnung einer \nFreitagabendsitzung. \n\nMan k\u00f6nnte nach der euphorischen Rede des Kollegen \nZastrow wirklich den Eindruck gewinnen: Die Welt hat \nauf diesen, nur auf diesen Antrag gewartet! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nKollege Zastrow, ich w\u00fcrde verstehen und mich dar\u00fcber \nfreuen, wenn Sie in derartiger Euphorie nur einmal die \nGerechtigkeitskeule, die Sie hier gerade geschwungen \nhaben, f\u00fcr eine Besserung der Lage der \u00fcber 500 000 von \nHartz IV Betroffenen einsetzen w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nSie hatten \u2013 ich will keine Werbung f\u00fcr Zeitungen machen \n\u2013 zwei Schlagzeilen f\u00fcr Ihren Antrag. Das h\u00e4tte ausge-\nreicht. \n\nWas die Haltung meiner Fraktion zu diesem Antrag \nbetrifft, so kann ich sagen: Wir k\u00f6nnten die Sache mit \ngro\u00dfer Gelassenheit betrachten, denn wir haben keinen \nMinister, wir m\u00fcssten also niemandem aus den eigenen \nReihen irgendwo zu nahe treten, und insofern k\u00f6nnten wir \nIhrem Antrag zustimmen. Ich will aber auch eines sagen: \nTrotz Koalitions- und Regierungskrise in Sachsen ist in \nabsehbarer Zeit vielleicht nicht zu erwarten, dass wir \n\ndemn\u00e4chst einen Minister haben werden, aber man sollte \nnie \u201enie\u201c sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Aber auch in den n\u00e4chsten Monaten erwarte ich das \nnicht. Meine Fraktion m\u00f6ge mich dann kritisieren, wenn \nich diese Vorhersage zu pessimistisch getroffen habe. \nAber trotz alledem empfehle ich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Lieber Herr Lichdi, wir kommen, glaube ich, noch vor \nIhnen dran! \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN \u2013 Michael Weichert, \nGR\u00dcNE: Darauf w\u00fcrde ich nicht wetten!) \n\nIch m\u00f6chte meiner Fraktion aus drei Gr\u00fcnden, die ich \nIhnen nicht ersparen m\u00f6chte, die Stimmenthaltung zu \ndiesem Antrag empfehlen. \n\nDer erste Grund: Ja, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, wir sind f\u00fcr Gleichbehandlung und wir sind \ngenerell \u2013 das habe ich hier mehrfach und deutlich genug \ngesagt \u2013 gegen eine Anhebung des Renteneintrittsalters \nauf 67 Jahre. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nInsofern w\u00e4re es auch gegen\u00fcber der Ministerriege ein \nGebot der Ungleichbehandlung, wollten wir sie erst mit \n67 dorthin schicken, n\u00e4mlich in die Pension. \n\nDas Zweite: Ich sehe bei Ihrem Antrag eine gro\u00dfe Gefahr. \nIch m\u00f6chte Sie auf einen gewissen Klebeeffekt aufmerk-\nsam machen. Wollen Sie vielleicht mit diesem Antrag \nerreichen, dass Ministerinnen und Minister, nur um einen \ngeordneten \u00dcbergang vom Ministergehalt in die Pension \nzu erlangen, wirklich bis 67 als Minister(in) arbeiten, weil \nsie an ihrem Sessel kleben? \u2013 So viel zum Thema Klebe-\neffekt. Wir wollen das nicht. \n\nDas Dritte: Ich war immer der Auffassung, dass die FDP \ndie Staatsregierung ernsthaft kontrollieren will. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was? Nein! \u2013 \nZuruf von der FDP: Wieso?) \n\n\u2013 Doch, doch; ich habe noch Hoffnung. \n\nAber genau mit diesem Antrag entt\u00e4uschen Sie mich. Sie \ngeben der Staatsregierung auf, sie m\u00f6ge ein Gesetz in \nIhrem Sinne erarbeiten. Verehrte FDP, ich denke, das ist \nunredlich. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: \nDas machen die immer so!) \n\nIch h\u00e4tte schon erwartet, dass Sie uns heute \u2013 oder von \nmir aus demn\u00e4chst \u2013 ein eigenes Gesetz in dieser Rich-\ntung vorlegen; denn ich kann doch die Staatsregierung \n\u00fcberhaupt nicht richtig dazu beauftragen. Sie ist doch \nbefangen. Glauben Sie ernsthaft, dass sie hineinschreiben \nw\u00fcrde: \u201eeine wesentliche Anhebung des Pensionseintritts-\nalters\u201c? \n\n 6838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: \nDie Berliner machen es doch!) \n\nDa w\u00e4re ich doch sehr skeptisch. Lieber Herr Zastrow, ich \nkann Ihnen nur empfehlen: Machen Sie ein eigenes \nGesetz. Wir haben demn\u00e4chst Sommerpause. Es hat nun \nso lange gedauert, da kommt es auf zwei Monate auch \nnicht mehr an. Wenn das Gesetz in Ordnung ist, kann ich \nIhnen versprechen, werden wir diesem Gesetz selbstver-\nst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nIhrem Antrag, der heute in die Freitagabendstunde passt, \nk\u00f6nnen wir nur mit Stimmenthaltung begegnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nhat ebenfalls keinen Redebedarf mehr signalisiert. \u2013 Als \nN\u00e4chster spricht Herr Petzold, NPD-Fraktion. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Aus der Sicht der NPD-Fraktion sind zu \ndiesem Antrag der FDP einige Ausf\u00fchrungen n\u00f6tig. \n\nWenn die NPD bisher keinen solchen Antrag gestellt hat, \ndann nat\u00fcrlich aus nahe liegenden \u00dcberlegungen; denn \nwir mussten in diesem Fall von der hundertprozentigen \nGewissheit ausgehen, dass das Hohe Haus einen solchen \nAntrag bei wenigen Gegenstimmen mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt h\u00e4tte. Dennoch scheint es der NPD-Fraktion \nnachvollziehbar, die Altersversorgung aufzugreifen, aber \nnicht in der hier dargebotenen Form, meine Damen und \nHerren. \n\nAngesichts der sozialen Einschnitte, die genau diese \nLandes- und Bundesregierung einem gro\u00dfen Teil des \ndeutschen Volkes zumuten, kann ein solches Regelwerk \nzur ministeriellen Altersversorgung nicht anders als dreist \nund schamlos bezeichnet werden. Dieser Antrag ist \nzutiefst unredlich, weil die FDP in Sachsen wohl nicht in \ndie Verlegenheit kommen wird, einige Minister zu stellen \nund so Gefahr liefe, mit diesem Antrag eigene Pfr\u00fcnde zu \nbegrenzen. \n\nMit dieser Einsch\u00e4tzung stehen wir nicht allein da. Sie \nwird \u00fcberall da von Ihren eigenen Parteigenossen geteilt, \nwo man selbst Minister stellt. Es ist noch gar nicht lange \nher, als sich der baden-w\u00fcrttembergische FDP-Justiz-\nminister Ulrich Goll gegen eine K\u00fcrzung bei Ministerpen-\nsionen aussprach. \u2013 Kein Wunder, wer l\u00e4sst sich schon \ngern seine eigenen Bez\u00fcge k\u00fcrzen? Herr Goll warf Bun-\ndeskanzlerin Angela Merkel sogar vor, dass diese mit \nihrer Anhebung der Regelaltersgrenze von Ministern, auf \ndie Sie sich hier beziehen, blanken Populismus betreibe. \nWortw\u00f6rtlich sagte er: \u201eUm von ihren eigenen Fehlern \nabzulenken, redet sie populistisch \u00fcber Ministerpensio-\nnen\u201c. \n\nWir werden diese parteiinternen Abstimmungsschwierig-\nkeiten auch Ihren W\u00e4hlern auf die entsprechende Art \nvermitteln. Immer wieder werden wir darauf hinweisen, \ndass ein durchschnittlicher Arbeitnehmer nach 45 Jahren \nehrlicher Arbeit eine Rente von 1 175 Euro zu erwarten \n\nhat, ein Bundesminister aber schon nach zwei Dienstjah-\nren mit 60 ein Anrecht auf 1 965 Euro erwirbt. Bleibt er \nl\u00e4nger im Amt, steigen die Pensionsanspr\u00fcche sprunghaft \nan \u2013 bis zur H\u00f6chstgrenze von sagenhaften 9 168 Euro, in \nD-Mark etwas \u00fcber 18 000. \n\nOhne falsche Neidreflexe bedienen zu wollen, w\u00fcrden wir \ngern, wie im \u201eWeltnetz\u201c, von einer parasit\u00e4ren Elite \nsprechen, wenn wir nicht in diesem Zusammenhang den \nBegriff der Elite ablehnen m\u00fcssten. Wenn die Ressortver-\nantwortlichen eine Politik zustande br\u00e4chten, die den \nMenschen Arbeit, Einkommen, W\u00fcrde und Heimatstolz \nvermittelt, h\u00e4tten sie sich durchaus eine am Volksein-\nkommen gemessene Pension erarbeitet. Es kann und darf \njedoch nicht sein, dass sich sogenannte Demokraten ihre \nsteuergeldfinanzierten Bez\u00fcge st\u00e4ndig selbst erh\u00f6hen, \nw\u00e4hrend Teile des deutschen Volkes von bescheidenen \n345 Euro im Monat leben m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nDamit diese Pension wenigstens geringer ausf\u00e4llt, weil sie \nsp\u00e4ter ausgezahlt wird \u2013 statt 55 erst mit 65 Jahren und \nsp\u00e4ter ab 67 Jahre; und nach einer Amtszeit von acht \nJahren nicht mehr sofort mit Ende der Dienstzeit \u2013, \nstimmen wir dem Antrag der FDP allerdings zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachdem Kolle-\nge Zastrow den Abend schon geb\u00fchrend eingeleitet hat, \nhat Kollege Petzold \u2013 ich m\u00f6chte Sie aber nicht verglei-\nchen \u2013 diesen komischen Antrag zum Anlass genommen, \nseine grunds\u00e4tzlichen Ablehnungen des demokratischen \nSystems in populistischer Weise mit seinen absurden \nParolen zu begr\u00fcnden. Mir f\u00e4llt dazu nur ein, dass die \nBonzen des NS-Regimes auch daf\u00fcr bekannt geworden \nsind, dass sie sich das Volkseinkommen, das sie hier so \nbeklagen, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen selbst in die Taschen \ngesteckt haben. \n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \nWelche Parolen waren denn das?) \n\nIch erinnere mich da an \u2013 \u2013 Na gut, okay. \n\nZum Antrag der FDP: Ich kann die FDP begl\u00fcckw\u00fcn-\nschen. Sie haben wieder einmal ein gutes Korn gefunden, \nSie haben es auch in entsprechend guter Weise medial \nausgewertet, und Herr Zastrow hat seine gesamte Rede-\nzeit daf\u00fcr aufgespart und uns dann damit gelangweilt, \neine klare Sache \u00fcber 13, 14 Minuten zu begr\u00fcnden. Es ist \nv\u00f6llig klar: Es ist nicht ertr\u00e4glich und niemandem dar-\nstellbar, dass ein Minister ab 55 Jahren bereits Rente \nkassiert und der normale B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe bis 67 \narbeiten soll und danach erst \u2013 in wesentlich kleineren \nGr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013 Rente bekommt. Von daher ist \nnat\u00fcrlich das Anliegen Ihres Antrages vollkommen richtig \nund wir werden ihm deswegen auch zustimmen. \n\n 6839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAndererseits m\u00f6chte ich mich auch der Kritik des Kolle-\ngen Pellmann anschlie\u00dfen, der sagt: Dann legen Sie doch \nbitte selbst einen Gesetzentwurf vor. \u2013 Es entspricht \neinfach Ihrem durchsichtigen populistischen Stil, der die \nArbeit scheut. Dann machen Sie sich doch die Arbeit! Ich \nwei\u00df, Sie haben es nicht getan, da die Frage der gesetzli-\nchen \u00dcbergangsregelungen, die aus verfassungsrechtli-\nchen Gr\u00fcnden notwendig sind, \u00e4u\u00dferst diffizil ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So ist das!) \n\nDiese schafft nat\u00fcrlich eine kleine Fraktion nicht. Na gut. \nDann finden Sie diesen populistischen Ausweg. Sie w\u00e4ren \naber noch glaubw\u00fcrdiger gewesen, liebe FDP-Fraktion, \nwenn Sie vorgestern unserem Gesetzentwurf zur Offenle-\ngung der Eink\u00fcnfte von Abgeordneten zugestimmt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nDa habe ich allerdings von Ihnen ein derartiges Engage-\nment nicht erlebt, sondern ich habe vielmehr den Kolle-\ngen Dr. Martens erlebt, der sinnigerweise mit juristischen \nArgumenten, die ich allesamt f\u00fcr widerlegt halte, begr\u00fcn-\ndet hat, warum die FDP-Fraktion nicht zustimmen k\u00f6nne. \nAlso, mir scheint dort die Ehrlichkeit auf die Sektoren der \nPolitik begrenzt zu sein, an denen man gerade nicht \nunmittelbar beteiligt ist. Das h\u00e4tte sozusagen Ihrem \nAntrag doch noch etwas mehr Schwungkraft verliehen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSei es, wie es sei: Sie haben den richtigen Punkt getrof-\nfen, deshalb werden wir Ihrem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr Dr. \nMetz spricht f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nspreche in Stellvertretung des Justizministers, denn \neigentlich h\u00e4tte er heute hier sprechen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nHeiterkeit) \n\nDie Fraktion der FDP ersucht die Staatsregierung mit \nihrem Antrag, einen Gesetzentwurf zur Neuregelung des \nRuhegehalts von Mitgliedern der Staatsregierung vorzu-\nlegen. \u2013 Es ist schon darauf hingewiesen worden: Ein \nGesetzentwurf der FDP h\u00e4tte ja auch kommen k\u00f6nnen. \u2013 \nDurch diesen soll zum einen die Altersgrenze f\u00fcr den \nBezug von Ruhegehalt schrittweise von 55 auf 67 Jahre \nangehoben werden. Zum anderen soll die f\u00fcr die Pensi-\nonsberechtigung erforderliche Mindestamtszeit von knapp \nvier Jahren nunmehr auf f\u00fcnf Jahre erh\u00f6ht werden. \n\nDie mit dem Antrag beabsichtigte Gleichbehandlung von \nMitgliedern der S\u00e4chsischen Staatsregierung mit s\u00e4chsi-\nschen Beamten und Arbeitnehmern in Bezug auf die \nAltersgrenze f\u00fcr den Bezug von Ruhegehalt ist ein legiti-\n\nmer Zweck. Allerdings existieren solche Altersgrenzen \nderzeit noch nicht. F\u00fcr Arbeitnehmer ist, wie Sie wissen, \nbundesweit eine schrittweise Erh\u00f6hung der Regelalters-\ngrenze erst ab dem Jahr 2012 vorgesehen und erst im \nJahre 2029 wird das Ziel der Rente ab 67 erreicht sein. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Beamten pr\u00fcft derzeit die Staatsregie-\nrung, wie man diese Regelung wirkungsgleich \u00fcbertragen \nkann. Dabei werden auch die durch die F\u00f6deralismus-\nkommission er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeiten einbezogen. Ziel \nder Staatsregierung, meine Damen und Herren, ist hierbei \ndie Vorlage eines sachgerechten Gesamtkonzepts. Bei \ndieser Pr\u00fcfung ist selbstverst\u00e4ndlich auch zu ber\u00fccksich-\ntigen, welche Regelungen zum Beispiel auf Bundesebene \nund in den anderen L\u00e4ndern getroffen werden. \n\nDie gleiche sachliche Pr\u00fcfung wie bei der Altersgrenze \nwerden wir auch in Bezug auf die Altersversorgung der \nMitglieder der Staatsregierung durchf\u00fchren. Dabei m\u00fcs-\nsen die Regelungen des Ministergesetzes zum Ruhegehalt \nim Zusammenhang mit den sonstigen Versorgungsanspr\u00fc-\nchen in eine Gesamtbetrachtung einbezogen werden, denn \nall diese Regelungen bilden ein in sich geschlossenes \nAlterssicherungssystem der Regierungsmitglieder, auf \ndessen Integrit\u00e4t eine Verl\u00e4ngerung zum Beispiel von \nFristen und Wartezeiten erhebliche Auswirkungen haben \nkann. \n\nVor diesem Hintergrund, Herr Zastrow, w\u00e4re es nicht \nsachgerecht, punktuelle \u00c4nderungen vorzunehmen und \nden Gesamtzusammenhang der Regelungen zur Altersver-\nsorgung dabei au\u00dfer Acht zu lassen. Im Versorgungsrecht \nist eine isolierte \u00c4nderung von Einzelfaktoren wenig \nErfolg versprechend und meiner Meinung nach auch nur \nbegrenzt m\u00f6glich. Sie birgt die Gefahr, ein in sich stim-\nmiges Gesamtkonzept aus dem Gleichgewicht zu bringen. \nEine Erh\u00f6hung sowohl der Altersgrenzen als auch der \nMindestamtszeit f\u00fcr Mitglieder der Staatsregierung bedarf \naller Voraussicht nach der Anpassung weiterer versor-\ngungsrechtlicher Bestimmungen. Ob dies angezeigt ist \nund auf welche Weise dies geschehen kann und soll, ist \ndaher meiner Meinung nach erst nach genauer Pr\u00fcfung \ndes gesamten Regelkomplexes zu entscheiden. \n\nLassen Sie mich noch eines feststellen: Die Staatsregie-\nrung ist zu jeder Zeit ihrer sozialen und politischen \nVerantwortung gerecht geworden. Sie hat in der Vergan-\ngenheit in Eigeninitiative die Einschnitte bei der Besol-\ndung und Versorgung der Beamten stets wirkungsgleich \nauch auf die Mitglieder der Staatsregierung \u00fcbertragen. \nZuletzt war dies die Abflachung des Renten- und Versor-\ngungsniveaus durch das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Ministergesetzes, aber auch die erhebliche \nReduzierung der Sonderzahlung im Beamtenbereich. \n\nFerner haben die Mitglieder der Staatsregierung seit 2002 \nauf jegliche Bez\u00fcgeerh\u00f6hung verzichtet. Auch das will ich \nhier mal ganz deutlich sagen. \n\nDie Staatsregierung wird die derzeit diskutierten k\u00fcnfti-\ngen Einschnitte bei den Alterssicherungssystemen \u2013 wie \nauch in der Vergangenheit \u2013 analysieren und entsprechend \ninitiativ werden. Dabei wird selbstverst\u00e4ndlich ein fach-\n\n 6840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nlich ausgewogenes Konzept vorgelegt werden, das den \nAnforderungen Rechnung tr\u00e4gt, meine Damen und \nHerren. \n\nEin Wort an die FDP: Lieber Herr Zastrow, wer schnell \nschie\u00dft, schie\u00dft auch schnell \u00fcber das Ziel hinaus. Das gilt \nf\u00fcr diesen Antrag in ganz besonderem Ma\u00dfe, denn um \neinen Schnellschuss handelt es sich bei diesem Antrag der \nFDP-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es daraufhin noch Redebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Herr Zastrow, Sie \nhaben das Schlusswort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Lieber Herr Lichdi, blo\u00df weil Sie hier \nvorn nicht ruhig stehen k\u00f6nnen und immer herumzappeln, \nist der Unterhaltungswert Ihrer Reden nicht h\u00f6her. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der FDP \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \n\nEr zappelt ja wenigstens noch! \u2013 \nWeitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nAnsonsten bin ich froh, dass ich z\u00e4hlen kann, wenigstens \nhalbwegs. \n\nDie Begr\u00fcndung daf\u00fcr, warum wir, lieber Herr Lichdi, \nkeinen eigenen Gesetzentwurf erarbeitet haben, hat Herr \nMetz eigentlich schon dargelegt: weil es eine komplizierte \nund zusammenh\u00e4ngende Materie ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen haben und h\u00e4tten wir uns alle hier auch nicht \nschwergetan, die Staatsregierung zum Handeln aufzufor-\ndern. Alle Fraktionen \u2013 alle! \u2013 haben genau dasselbe nicht \nerst einmal getan. Erst letztens hat sogar die CDU/SPD-\nKoalition die Regierung aufgefordert, in irgendeiner \nWeise gesetzesinitiativ zu werden. Das ist keine Einma-\nligkeit der FDP-Fraktion, sondern das machen Sie alle \nmehr oder wenig h\u00e4ufig auch so. \n\nNoch einmal zu der Frage des Z\u00e4hlens. Ich kann mich, \nlieber Herr Lichdi, mit meinen 16 Gesetzentw\u00fcrfen, die \nwir, seitdem wir im Parlament sind, ganz gut sehen lassen \nim Vergleich zu zw\u00f6lf Gesetzentw\u00fcrfen, die Sie bisher \ngeschafft haben. Deswegen lasse ich mir das von Ihnen, \nHerr Lichdi, ganz gewiss nicht vorhalten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWeil ich z\u00e4hlen kann, lieber Herr Pellmann, ist mir eines \nklar: Ihre Zustimmung ist mir schlichtweg egal, ich \nbrauche sie nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa bin ich aber gespannt!) \n\nSie kennen Ihr Schicksal doch. Sie sitzen doch schon \nlange genug hier im Parlament. Sie haben doch diese \nErfahrung oft genug gemacht, liebe Kollegen von der \nLinksfraktion.PDS: Sie hatten hier in den letzten \n15 Jahren nichts zu sagen und der Witz ist: Sie werden \ndas noch weitere 15 Jahre so erleben! Es wird sich bei \nIhnen nie \u00e4ndern. Sie werden hier nie etwas zu sagen \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSeit 17 Jahren haben wir etwas zu sagen!) \n\nWenn ich Mehrheiten in diesem Parlament suche, lieber \nHerr Porsch, dann muss ich schon dorthin schauen, muss \nich dorthin schauen, muss ich auch zu den GR\u00dcNEN \nschauen, aber nicht zu Ihnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHaben Sie nicht gestern gesagt, \n\ndass das die Wahlverlierer waren?) \n\nDeswegen sage ich Ihnen ganz einfach \u2013 so arrogant bin \nich an der Stelle \u2013, lieber Herr Pellmann: Ihre Zustim-\nmung, mit der immer gleichen billigen Polemik vorge-\nbracht, die Sie jedes Mal am Freitagnachmittag hier an \nden Tag legen, brauche ich nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nat\u00fcrlich. \u2013 Herr \nPorsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nZastrow, erinnere ich mich richtig, dass Sie gestern die \nKoalition als die Koalition der gro\u00dfen Wahlverlierer \nbezeichnet haben? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Und k\u00f6n-\nnen Sie mir jetzt sagen, warum Sie mit denen gemeinsame \nSache machen wollen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein, ich \u2013 \u2013 Das ist jetzt \u2013 \u2013 \nPassen Sie mal auf, es geht mir jetzt richtig schlecht. Die \nAntwort f\u00e4llt mir echt schwer. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber ich vermute, dass die SPD \u2013 9,8 %, das ist nahezu \nunser Niveau \u2013 das n\u00e4chste Mal besser werden wird. Sie \nwird besser werden. Sie wird leicht zulegen und dann ist \nsie Wahlgewinner. Bei der CDU waren es letztens \n16 % Prozent. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir gewinnen seit 17 Jahren!) \n\nNoch weiter nach unten, liebe Kollegen, kann es gar nicht \ngehen. Auch Sie werden zulegen. Deswegen denke ich \n\n 6841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 82. Sitzung 8. Juni 2007 \n\nmir: Das werden das n\u00e4chste Mal automatisch Wahlge-\nwinner sein. \u2013 F\u00fcr Sie sieht das aber ganz anders aus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir haben bis jetzt immer gewonnen!) \n\nF\u00fcr Sie, Herr Porsch, sieht es ganz anders aus. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dass das anders geht, \nsieht man in Berlin, Herr Porsch!) \n\nWie hoch ist das Durchschnittsalter Ihrer Mitglieder? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSo viele Mitglieder wie unser Durchschnittsalter \nist, haben Sie nicht einmal! \u2013 Heiterkeit) \n\nLieber Herr Porsch, das Problem ist: Sie verlieren aber. \nWir gewinnen. Das ist ein langer Weg, aber wenn ich in \nIhrem Alter bin, haben wir Sie l\u00e4ngst \u00fcberholt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, es \ngibt noch einmal ein Begehren von Herrn Porsch. Gestat-\nten Sie? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn Herr Porsch etwas begehrt, \nbin ich immer bereit. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nZastrow, nat\u00fcrlich nicht. Sie glauben, Sie h\u00e4tten noch \nmehr Zeit. Aber Herr Zastrow, ist Ihnen entgangen, dass \ndie einzige Partei, die seit 1990 in diesem Landtag ist und \ndie bei jeder Wahl zugelegt hat, die Linksfraktion.PDS \nist? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHolger Zastrow, FDP: Irgendwann, Herr Porsch, hat \nalles mal ein Ende. \n\n(Heiterkeit und Beifall, vor allem \nbei der FDP und der CDU) \n\nAnsonsten, sehr geehrte Damen und Herren, st\u00f6rt es mich \nschon \u2013 das will ich in Richtung Koalition sagen \u2013, dass \n\nSie schlichtweg nicht mitdiskutiert haben. Das finde ich \nsehr schade, weil ich denke, dass wir alle bei diesem \nThema Handlungsbedarf haben. Mich wundert es ein \nwenig, weil Sie den Handlungsbedarf, was die Altersver-\nsorgung der Abgeordneten betraf, 2005 auch erkannt \nhaben, dass Sie diesmal nicht einmal an der Diskussion \nteilnehmen. \n\nWir haben sachlich diskutiert, haben es absichtlich sehr \nsachlich gemacht, weil wir denken, dass das ein Thema \nist, das wir angehen m\u00fcssen. Ich wei\u00df auch nicht, ob es \ndas richtige Signal ist, das wir nach au\u00dfen senden, wenn \nwir sagen: Wir schieben das einfach so weg und verwei-\ngern sogar jede Diskussion \u00fcber die Altersversorgung \nunserer Minister. \n\nEs ist aus meiner Sicht ein St\u00fcck Ungerechtigkeit \u2013 ein \nSt\u00fcck, was keinem wirklich weh tut, wenn wir es beheben \nw\u00fcrden. Ich bin deswegen entt\u00e4uscht \u2013 das sage ich ganz \nehrlich \u2013, und diese Entt\u00e4uschung nehme ich mit ins \nWochenende. Ich hoffe, Sie teilen diese Entt\u00e4uschung. \n\nTsch\u00fcss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das war das Schlusswort. \nNach dem Schlusswort kommt die Abstimmung. Meine \nDamen und Herren, ich stelle die Drucksache 4/8829 zur \nAbstimmung. Wer m\u00f6chte der Drucksache zustimmen? \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahl-\nreichen Enthaltungen und Jastimmen dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion.PDS hat inzwischen eine \nverk\u00fcrzte Tagesordnung produziert. Das war die \n82. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 83. Sitzung auf \nMittwoch, den 4. Juli, festgelegt. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \nguten Nachhauseweg und ein sehr sch\u00f6nes Wochenende. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:55 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6842\n\n\n",
    "status": 200
}