{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-07-27T09:49:27Z",
        "Last-Modified": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "Last-Save-Date": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "151",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-07-27T09:49:27Z",
        "date": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/22 24.06.2005",
        "dcterms:created": "2005-07-27T09:49:27Z",
        "dcterms:modified": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "meta:creation-date": "2005-07-27T09:49:27Z",
        "meta:save-date": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "modified": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1907",
            "758",
            "3439",
            "5003",
            "5285",
            "5006",
            "5236",
            "4953",
            "4580",
            "4778",
            "4595",
            "4699",
            "4639",
            "5554",
            "4602",
            "4125",
            "5004",
            "5456",
            "5026",
            "5015",
            "5221",
            "5215",
            "4894",
            "3805",
            "5366",
            "3921",
            "4109",
            "3754",
            "4858",
            "4352",
            "5035",
            "4668",
            "4336",
            "3894",
            "3760",
            "3444",
            "2924",
            "2384",
            "57",
            "299"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-07-27T09:49:27Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-08-16T05:32:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/22 24.06.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_22_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/22 24.06.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:21415c15-4a42-45c2-821a-7887e74ab223",
        "xmpTPg:NPages": "40"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/22 24.06.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1745\n\nBest\u00e4tigung der Tagesordnung 1745\n\n1 Vereidigung eines stellvertretenden\nMitgliedes des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen) 1745\n\nProf. Dr. Jochen Rozek 1745\n\n2 \u2013 F\u00f6rderung der \u00d6kologischen Landwirt-\nschaft im Rahmen des Programms\nUmweltgerechte Landwirtschaft\nDrucksache 4/2190, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\u2013 Landwirtschaft und Umweltschutz\nDrucksache 4/0867, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 1745\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1745\nAndreas Heinz, CDU 1746\nDr. Liane Deicke, SPD 1747\nElke Altmann, PDS 1748\nMatthias Paul, NPD 1749\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1750\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1751\nAndreas Heinz, CDU 1752\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1753\nAndreas Heinz, CDU 1753\nElke Altmann, PDS 1753\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1754\nElke Altmann, PDS 1755\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1755\nElke Altmann, PDS 1757\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1757\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1757\nAndreas Heinz, CDU 1758\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2190 1758\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0867 1758\n\n3 Unterbindung von rechtswidrigen Prakti-\nken innerhalb der Staatsregierung bei der\nVergabe von Gutachten\nDrucksache 4/2185, Antrag der Fraktion\nder PDS 1759\n\nHeiko Hilker, PDS 1759\nWolfgang Pfeifer, CDU 1761\nWinfried Petzold, NPD 1761\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1762\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1763\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1763\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1764\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1764\nHeiko Hilker, PDS 1765\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 1765\n\n4 Bundesratsinitiative f\u00fcr einen Ausstieg der\nBundesrepublik Deutschland aus dem Euro,\nWiedereinf\u00fchrung der DM\nDrucksache 4/2216, Antrag der Fraktion\nder NPD 1766\n\nUwe Leichsenring, NPD 1766\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1766\nUwe Leichsenring, NPD 1767\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1768\nUwe Leichsenring, NPD 1768\n\nPlenarprotokoll 4/22\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n22. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 24. Juni 2005, Plenarsaal Schluss: 14:32 Uhr\n\n\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1770\nNamentliche Abstimmung (siehe Anlage) 1770\n\nAblehnung 1770\n\n5 Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des\nDeutschen Bundestages\nDrucksache 4/2217, Antrag der Fraktion\nder FDP 1770\n\nHolger Zastrow, FDP 1770\nMarko Schiemann, CDU 1771\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1772\nMarko Schiemann, CDU 1772\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1772\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1773\nHolger Apfel, NPD 1774\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1775\n\nSven Morlok, FDP 1775\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1775\nStefan Brangs, SPD 1776\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1776\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1776\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1776\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1777\nHolger Zastrow, FDP 1777\n\nAbstimmung und Ablehnung 1778\nDr. Martin Gillo, CDU 1778\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1779\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1779\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1779\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1745\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nFrau Strempel, Frau Nicolaus, Herr de Maizi\u00e8re, Frau\nKagelmann, Frau Roth, Herr G\u00fcnther, Herr Mirko\nSchmidt, Herr Baier.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nSitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tages-\nordnungspunkte 2 bis 5 folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU-Fraktion 69 Minuten, PDS-Fraktion 53 Minuten,\n\nSPD-Fraktion und NPD-Fraktion je 33 Minuten, FDP-\nFraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 25 Minuten, Staats-\nregierung 53 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen\nund der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer entspre-\nchend dem Bedarf auf die jeweiligen Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Zur heutigen Tagesordnung\nliegen mir keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich frage den-\nnoch, ob es aus den Fraktionen heraus noch Antr\u00e4ge auf\n\u00c4nderung bzw. Erweiterung der Tagesordnung gibt. \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Damit gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung\nals beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne mit\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVereidigung eines stellvertretenden Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber den\n\nVerfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen)\nIn der 18. Sitzung am 19. Mai 2005 hat der 4. S\u00e4chsische\nLandtag Mitglieder und stellvertretende Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes in geheimer Wahl\ngew\u00e4hlt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungs-\ngerichtshof des Freistaates Sachsen haben die Mitglieder\nund die stellvertretenden Mitglieder des Verfassungsge-\nrichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes in \u00f6ffentlicher\nSitzung des Landtages den Amtseid zu leisten. Da jedoch\nHerr Prof. Dr. Jochen Rozek an jenem Tag nicht anwe-\nsend sein konnte, kommen wir erst heute zur Vereidi-\ngung.\n\nIch bitte deshalb Herrn Prof. Dr. Jochen Rozek zur Ab-\nleistung des Amtseides zu mir nach vorn.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich.)\n\nHerr Prof. Rozek, ich bitte Sie Folgendes nachzuspre-\nchen:\n\n\u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz\nauszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne An-\n\nsehen der Person zu urteilen und nur der Wahrheit und\nder Gerechtigkeit zu dienen.\u201c\n\nProf. Dr. Jochen Rozek: Ich schw\u00f6re, das Richteramt ge-\ntreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, getreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und\ngetreu dem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und\nGewissen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur\nder Wahrheit und der Gerechtigkeit zu dienen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen, auch im Namen\nder Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, ganz herz-\nlich und w\u00fcnsche Ihnen eine gute Zusammenarbeit mit\nIhren Kollegen zum Wohle unseres Freistaates Sachsen.\n\nProf. Dr. Jochen Rozek: Herzlichen Dank.\n\n(Beifall)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n\u2013 F\u00f6rderung der \u00d6kologischen Landwirtschaft im Rahmen des Programms\nUmweltgerechte Landwirtschaft\n\nDrucksache 4/2190, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u2013 Landwirtschaft und Umweltschutz\n\nDrucksache 4/0867, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie immer Stellung neh-\nmen. Die GR\u00dcNEN als beantragende Fraktion beginnen.\nEs folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die PDS-\nFraktion, die NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es gibt Antr\u00e4ge und Debatten, auf die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1746\n\nich gut und gern verzichten k\u00f6nnte. Diese Debatte \u00fcber\ndie F\u00f6rderung der \u00f6kologischen Landwirtschaft geh\u00f6rt\ndazu. Von mir aus h\u00e4tte es n\u00e4mlich so weitergehen\nk\u00f6nnen wie in der Vergangenheit. Herr Staatsminister\nTillich, Ihre Vorg\u00e4nger, Herr J\u00e4hnichen und Herr Flath,\nhaben nicht nur Bekenntnisse zum \u00f6kologischen Land-\nbau abgelegt, sondern auch etwas getan.\nDie F\u00f6rderung des Bio-Anbaus in Sachsen war \u2013 das\nstellen wir gern fest \u2013 in der Vergangenheit nicht\nschlecht. Wir haben den \u00f6kologischen Landbau mit ehr-\ngeizigen Zielvorgaben im Landesentwicklungsplan be-\nschlossen. Es wurde auch etwas erreicht. Wir haben\n293 \u00d6kobetriebe, die sich auf dem Markt gut behaupten.\nWir haben in der Vergangenheit \u2013 auf schmaler Basis \u2013\nMarktzuw\u00e4chse von 10 % und mehr gesehen. Dass die\nEntwicklung nicht noch st\u00e4rker war, lag nicht an den\nF\u00f6rders\u00e4tzen oder an der mangelnden Unterst\u00fctzung aus\ndem Ministerium; nein, der Grund, warum der \u00d6koanteil\nin Sachsen nicht noch st\u00e4rker gewachsen ist, war auch\ndie sonst gute F\u00f6rderung im konventionellen Bereich.\n\nDer Marktanreiz, auf \u00d6ko umzustellen, war wegen der\ngeringen Differenz zum konventionellen Anbau nicht\nsehr hoch. Aber, wie gesagt: Weiter wie bisher, und wir\nh\u00e4tten uns die heutige Debatte sparen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen diesen Antrag\nstellen, weil er die letzte M\u00f6glichkeit ist, s\u00e4chsische\nChancen auf einem sich gut entwickelnden Markt zu\nnutzen. Der \u00d6komarkt w\u00e4chst. L\u00e4ngst ist er aus der\nNische heraus. Bioprodukte sind Bestandteil eines jeden\ngut sortierten Supermarktes geworden.\n\nWas wir jetzt brauchen, ist Menge. Gro\u00dfe Handelsketten\nwollen einsteigen und sind gern dabei, wenn es gilt, Ge-\nsch\u00e4fte zu machen. Wenn \u00d6koprodukte noch in manchen\nRegalen fehlen, liegt das an den nicht verf\u00fcgbaren Men-\ngen. Das hei\u00dft, wir brauchen mehr Anbaufl\u00e4chen sowie\nmehr Tiere in den St\u00e4llen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nIn einer Situation, in der der Markt boomt, in der alle\nWelt erkennt, dass Landwirtschaft, Umweltschutz, Ge-\nsundheitsvorsorge, Gew\u00e4sserschutz und eine funktionie-\nrende \u00d6konomie zusammenkommen, steigt Sachsen aus\nder F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus aus.\n\nSachsen steigt aus, nachdem sich nach der CDU-Allein-\nregierung eine CDU/SPD-Koalition ans Werk gemacht\nhat. Sachsen steigt aus, obwohl 13 andere Bundesl\u00e4nder\n\u2013 fast alle mit CDU-gef\u00fchrten Landwirtschaftsministerien\n\u2013 drin bleiben. Sachsen steigt aus, obwohl es an Geld\nnicht mangelt; wir reden hier vorwiegend \u00fcber Geld aus\nBr\u00fcssel.\n\nSachsen steigt aus, und das Ministerium vers\u00e4umt es,\ndiese Entscheidung administrativ vorzubereiten. Mindes-\ntens 20 Betriebe werden noch in die Umstellung \u201ehinein-\nberaten\u201c, weil die Landwirtschafts\u00e4mter nicht ahnen,\nwas da im Ministerium ausgebr\u00fctet wird.\n\nSachsen steigt aus, und der Minister h\u00e4lt es nicht f\u00fcr\nn\u00f6tig, die Verbandsvertreter, mit denen er h\u00e4ufig zusam-\nmensitzt, von seiner Entscheidung zu informieren. Noch\nschlimmer: Von der Abkehr von einer mehr als zehn-\nj\u00e4hrigen F\u00f6rderpraxis erfahren die Verb\u00e4nde aus der Zei-\ntung.\n\nSie, Herr Minister, haben mir geschrieben,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Unerh\u00f6rt!)\n\ndass Sie es nicht f\u00fcr verantwortlich halten, den Betrieben\nf\u00fcr die Umstellungsantr\u00e4ge positive F\u00f6rderbescheide zu\ngeben, weil die F\u00f6rdersummen ab 2007 nicht feststehen.\nRechtlich \u2013 da sind wir uns einig \u2013 sind Sie mit einem\nentsprechenden Vorbehaltsvermerk auf der sicheren\nSeite. Auch die Betriebe wissen, dass es heute noch nicht\nklar ist, was genau ab 2007 geschieht.\n\nWas k\u00f6nnen Sie da nicht verantworten? Sind denn Ihre\nMinisterkollegen in den anderen Bundesl\u00e4ndern, die wei-\nter f\u00f6rdern, unverantwortliche Zeitgenossen oder halten\nSie die Betriebe f\u00fcr unf\u00e4hig, sich auf die Situation nach\n2007 einzustellen?\n\nIch finde, Herr Staatsminister Tillich, diese Argumenta-\ntion ist unverantwortlich, weil Sie sich als Vormund f\u00fcr\nselbstst\u00e4ndige landwirtschaftliche Unternehmen auff\u00fch-\nren. Sie tun so, als ob Sie besser als die Inhaber wissen,\nwas gut f\u00fcr die Betriebe ist. Lassen Sie die Unternehmen\nselbst dar\u00fcber entscheiden, ob sie die Pr\u00e4mien f\u00fcr 2005\nund 2006 beantragen. Lassen Sie den Betrieben ihre\nunternehmerische Freiheit, mit der Unsicherheit ab 2007\numzugehen.\n\nWie gesagt, wir h\u00e4tten uns diesen Antrag gern gespart.\nIm Interesse der genannten Betriebe, die jetzt schon\ndurch Ihre Politik Schaden genommen haben, hatten wir\nkeine andere Wahl. Dieser Antrag liegt im Interesse einer\nLandwirtschaftspolitik, zu der sich der Freistaat Sachsen\nselbst verpflichtet hat.\n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen!\nIch kann mir nicht vorstellen, dass Sie in puncto \u00f6kolo-\ngischer Landwirtschaft hinter die eigenen Beschl\u00fcsse im\nLandesentwicklungsplan zur\u00fcckwollen. Deshalb bitte ich\num breite Abstimmung zu unserem Antrag. Er ver-\nursacht keine Mehraufwendungen. Das Programm \u201eUm-\nweltgerechte Landwirtschaft\u201c ist hinreichend ausgestat-\ntet.\n\nWer unseren Antrag ablehnt, muss wissen: In den Jahren\n2007 und 2008 wird es keine neuen Bio-Fl\u00e4chen in Sach-\nsen mehr geben. Sehen Sie es wirtschaftlich! Der Markt\nw\u00e4chst weiter, Sachsen wird aber nicht dabei sein. Das\nk\u00f6nnen Sie nicht wollen. Daher stimmen Sie bitte zu.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Heinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sachsen steigt nicht aus, son-\ndern Sachsen macht das, was es immer tut: Es versucht\nsehr fr\u00fchzeitig auf sich abzeichnende Entwicklungen zu\nreagieren und Probleme nicht in die Zukunft zu ver-\nlagern.\nUrsache f\u00fcr die hier beklagte Regelung ist ganz einfach,\ndass die EU-Finanzierungsperiode im Jahr 2006 ausl\u00e4uft,\ndass f\u00fcr das Jahr 2007 noch niemand wei\u00df, wie viel\nSachsen \u00fcberhaupt an Geld zur Verf\u00fcgung hat, und dass\nwir deshalb in dem neuen Haushalt keine Vorbindungen\nf\u00fcr finanzielle Mittel eingehen werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1747\n\nDas, was andere Bundesl\u00e4nder tun, ist, dass sie weiter-\nhin \u00d6kof\u00f6rderung zulassen, dass sie aber in entspre-\nchende Bewilligungsbescheide ab 2007 hineinschreiben:\nWir wissen noch nicht, ob wir den \u00d6kolandbau weiter\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wie dann die entsprechenden\nPr\u00e4mien oder F\u00f6rders\u00e4tze ausgestaltet werden, wissen\nwir noch nicht, und der gro\u00dfe Katzenjammer wird dann\nim Prinzip in den Jahren 2007 und 2008 beginnen.\n\nDie ganze Debatte \u00fcber die EU-Finanzierung, dass man\nversucht, der Landwirtschaft das Geld streitig zu ma-\nchen, ist ja hinl\u00e4nglich bekannt. Man spricht immer\nwieder von 50 % der EU-Ausgaben allein im Bereich der\nLandwirtschaft. Auch das ist eine grob unsachliche Dar-\nstellung. Die EU-Landwirtschaftsfinanzierung ist der ein-\nzige Bereich, in dem die EU-L\u00e4nder alle Gelder zuerst in\neinen Topf hineinwerfen und es dann gemeinsam vertei-\nlen. W\u00fcrde man das auf allen anderen Politikfeldern so\ntun, von der Hochschule bis zur Verteidigung, dann\nw\u00e4re der Anteil der Landwirtschaftsfinanzierung nur\nnoch irgendwo zwischen 2 und 3 % \u2013 damit man hier\neinmal wei\u00df, wovon man spricht.\n\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich, dass sich der \u00d6kolandbau in\nDeutschland und in Sachsen ordentlich weiterentwickelt.\nWer sich mit der Situation von \u00d6kobetrieben befasst, der\nwird ganz schnell feststellen, dass es erhebliche Ver-\nmarktungsprobleme gibt. Ich war neulich erst wieder\nzum \u00d6kostammtisch des Verbandes Naturland in der\nN\u00e4he von Bad D\u00fcben. Dort haben mir Landwirte ge-\nklagt, dass sie noch gro\u00dfe Teile der Ernte von 2004 am\nLager h\u00e4tten und gezwungen sein werden, diese wahr-\nscheinlich zu konventionellen Preisen zu verkaufen. Inso-\nfern ist eine kleine Entspannung auf dem Markt sicher-\nlich kein Fehler. Schade ist nur, dass in anderen\nBundesl\u00e4ndern nicht derselbe Weg gegangen wird wie\nin Sachsen. Damit w\u00e4re den \u00d6kobetrieben sicherlich\nmehr geholfen.\n\nWir mit unserer Regelung haben auf alle F\u00e4lle die Be-\ntriebe, die jetzt im Programm sind, gesch\u00fctzt, damit sie\nmit verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen die n\u00e4chsten f\u00fcnf\nJahre \u2013 f\u00fcr so lange muss man sich verpflichten \u2013 \u00fcber-\nstehen k\u00f6nnen, und haben keine ungedeckten Wechsel\nauf die Zukunft ausgestellt.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! \u00dcber das Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Umweltschutz und Landwirtschaft ist in den letz-\nten 30 Jahren sehr viel diskutiert und gestritten worden,\nmit Recht, denn durch die Landwirtschaft kann eine\nVielzahl von Umweltbeeintr\u00e4chtigungen entstehen.\nGrund- und Oberfl\u00e4chenwasser werden durch Pflanzen-\nn\u00e4hrstoffe und Pflanzenschutzmittel belastet. Die Biotope\nund die Artenvielfalt k\u00f6nnen in Gefahr geraten oder\ndurch Wasser und Wind verursachte Bodenerosion wird\nbeschleunigt.\n\nAuch eine monoton gepr\u00e4gte Agrarlandschaft stellt den\nUmweltschutz vor gro\u00dfe Probleme. Umweltschutz und\n\nLandwirtschaft schlie\u00dfen sich aber auch nicht aus. Mit\neiner Umorientierung in der Landbewirtschaftung hin zu\numweltgerechten, den nat\u00fcrlichen Lebensraum sch\u00fctzen-\nden landwirtschaftlichen Produktionsverfahren sind die\nbeschriebenen Probleme aber zu bek\u00e4mpfen.\nDas hierf\u00fcr vom Freistaat Sachsen aufgelegte F\u00f6rderpro-\ngramm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c wurde in der\nVergangenheit von den s\u00e4chsischen Landwirtschafts-\nunternehmen sehr gut angenommen. In Sachsen werden\naktuell im Rahmen des Vertragsnaturschutzes rund\n30 000 Hektar land- und fischereiwirtschaftlich genutzte\nFl\u00e4che freiwillig naturschutzgerecht bewirtschaftet.\nDer Vertragsnaturschutz ist jedoch nur eines unserer vie-\nlen Instrumente des Naturschutzes. In Sachsen wird das\nPrinzip der Freiwilligkeit und Kooperation in Natur-\nschutzangelegenheiten angewendet, denn Naturschutz\nkann in der Praxis nur im Miteinander umgesetzt wer-\nden.\nMit der Reform der gemeinsamen Agrarpolitik der EU\nwerden die Direktzahlungen an landwirtschaftliche Be-\ntriebe an die Einhaltung verbindlicher Vorschriften in\nBezug auf landwirtschaftliche Fl\u00e4chen, die landwirt-\nschaftliche Erzeugung und die landwirtschaftliche T\u00e4tig-\nkeit gekn\u00fcpft. Diese so genannten Cross-Compliance-\nVerpflichtungen betreffen neben der Einhaltung euro-\np\u00e4ischer Verordnungen und Richtlinien auch Vorschrif-\nten zur Erhaltung von Fl\u00e4chen in einem guten landwirt-\nschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand. Dies betrifft\nkonkret jedoch noch nicht vollst\u00e4ndig vorliegende Rege-\nlungen zum Bodenschutz und zur Mindestinstandhal-\ntung von Fl\u00e4chen. Insbesondere soll dabei den Umwelt-\nschutzrichtlinien Rechnung getragen werden. Au\u00dferdem\nsollen die freiwilligen Agrarumweltma\u00dfnahmen m\u00f6g-\nlichst wenig eingeschr\u00e4nkt sowie die Vorgaben der Euro-\np\u00e4ischen Kommission eingehalten werden, ohne dabei\ndie Landwirte \u00fcberm\u00e4\u00dfig zu belasten.\nPositiv hervorzuheben ist, dass zuk\u00fcnftig Landschaftsele-\nmente, wie zum Beispiel Hecken, bei der Ermittlung der\npr\u00e4mienf\u00e4higen Fl\u00e4chen angerechnet werden. Dadurch\nwerden die Landwirte, die die f\u00fcr den Naturschutz not-\nwendigen so wichtigen Strukturelemente in der Agrar-\nlandschaft erhalten, daf\u00fcr auch eine gerechte Entlohnung\nbekommen.\nMeine Damen und Herren! Im Agrarbereich haben wir\naber auch ver\u00e4nderte Marktbedingungen. Globalisierte\nM\u00e4rkte stellen die Landwirte vor neue Herausforderun-\ngen und diese fordern auch eine ver\u00e4nderte Lebens- und\nWirtschaftsweise, die wieder mehr auf regionale Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe setzen muss.\nEin gutes Beispiel daf\u00fcr sind die in Sachsen immer be-\nliebter werdenden Bauernm\u00e4rkte. Hier werden einheimi-\nsche Produkte regional vertrieben und engere Kontakte\nzwischen Kunden und Erzeugern hergestellt. Das ist ne-\nbenbei bemerkt Verbraucherschutz in seinem besten\nSinn.\nF\u00fcr diese regionalen Kreisl\u00e4ufe bedarf es einer entspre-\nchenden F\u00f6rderung. Vor allem ben\u00f6tigen kleine und\nmittlere Unternehmen der Agrarwirtschaft beim Aufbau\nregionaler Verbundsysteme Unterst\u00fctzung. Begr\u00fc\u00dfens-\nwert ist daher die neue s\u00e4chsische Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung der Verarbeitung und Vermarktung regional er-\nzeugter landwirtschaftlicher Produkte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1748\n\nEs werden zum Beispiel Zusammenschl\u00fcsse von land-\nwirtschaftlichen Erzeugern sowie Handels- und Ver-\narbeitungsunternehmen gef\u00f6rdert, die regional erzeugte\nProdukte aufnehmen und diese in bestimmten Vermark-\ntungsregionen absetzen. Ebenso sind Vermarktungskon-\nzeptionen f\u00f6rderf\u00e4hig. Die Verbraucher m\u00fcssen aber\nauch f\u00fcr den Kauf regional erzeugter Produkte gewon-\nnen werden. Dazu sollten regionale Produktetiketten die\nIdentit\u00e4t mit der umgebenden Landschaft herstellen und\nneue, k\u00fcrzere Vermarktungsketten vom Erzeuger bis\nzum Konsumenten aufgebaut werden.\n\nWichtig ist in diesem Zusammenhang auch, und das\nschreibt der Koalitionsvertrag fest, dass die F\u00f6rderung\ndes Absatzes s\u00e4chsischer Erzeugnisse der Land- und Er-\nn\u00e4hrungswirtschaft beibehalten wird. Dabei stehen Pro-\ndukte des konventionellen und des \u00f6kologischen Land-\nbaus gleichrangig nebeneinander.\n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN hat Staatsminister Tillich\nschon gestern in der Fragestunde einiges gesagt und\nwird er sicher auch heute dazu Stellung nehmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u201eLebensmittel aus \u00f6kologischem Landbau haben\nheute bei Verbrauchern und in der Ern\u00e4hrungswirtschaft\nSachsens einen festen Platz. Sie sind im Trend zu mehr\nUmwelt- und Ern\u00e4hrungsbewusstsein eingebettet und\nhaben eine wachsende Bedeutung.\u201c Diese Worte, meine\nDamen und Herren, stammen nicht von mir, sondern\nsind im S\u00e4chsischen Agrarbericht 2003 zu lesen.\n\nWeiter hei\u00dft es dort: \u201eIn Sachsen leben mehr als 400 Er-\nzeugungs- und Verarbeitungsbetriebe und gesch\u00e4tzte\n140 Unternehmen und Organisationen in Handel und\nvor- und nachgelagerten Bereichen ganz oder teilweise\nvon der \u00f6kologischen Wirtschaftsweise. Die s\u00e4chsischen\nVerbraucher kauften 2003 f\u00fcr 70 Millionen Euro Lebens-\nmittel aus \u00f6kologischer Produktion. Die \u00f6kologisch be-\nwirtschaftete Fl\u00e4che und damit verbundene Arbeitspl\u00e4tze\nwachsen seit Jahren mit in sonst im Agrarbereich nicht\ngekannten Raten: J\u00e4hrliche Zunahme der \u00d6kofl\u00e4chen\n14,2 % seit 1995 und der Lebensmittelums\u00e4tze 24 % j\u00e4hr-\nlich seit 1997. Bei verschiedenen Produkten, wie Gem\u00fcse,\nHeil- und Gew\u00fcrzpflanzen, Puten und S\u00fc\u00dfwaren, geh\u00f6-\nren die s\u00e4chsischen Unternehmen zu den Marktf\u00fchrern\nin Deutschland. Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein Netz von kom-\npetenten Beratern und Wissenschaftlern sowie seit 2003\nauch \u00fcber eine Professur f\u00fcr \u00f6kologischen Landbau.\u201c \u2013\nSo weit die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung zum \u00f6kolo-\ngischen Landbau vom Mai des vergangenen Jahres.\n\nHerr Minister Tillich, ich frage Sie ganz im Ernst:\nWarum in aller Welt wollen Sie es jetzt riskieren, diese\nerfolgreiche Entwicklung abrei\u00dfen zu lassen? Die von\nIhnen bisher genannten Gr\u00fcnde k\u00f6nnen es nicht allein\nsein, denn sie sind mehr als fadenscheinig. Darauf ist\nKollege Weichert von den GR\u00dcNEN schon eingegangen.\n\nDeshalb schlie\u00dfe ich mich auch dem, was er gesagt hat,\nvoll und ganz an.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nAllerdings f\u00e4llt dem Kollegen Heinz von der CDU-Frak-\ntion in diesem Zusammenhang nichts Besseres ein, als\neinfach nur das nachzubeten, was Minister Tillich uns\nseit Wochen als Grund f\u00fcr die abrei\u00dfende F\u00f6rderung im\n\u00d6kolandbau einzureden versucht.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Wenn es richtig ist!)\n\n\u2013 Es ist aber nicht der wahre Grund, warum nicht weiter\ngef\u00f6rdert wird. Das kann man als Grund vorschieben,\nmehr aber auch nicht.\n\nHerr Heinz, Sie haben vorhin die Probleme der Vermark-\ntung im \u00d6kolandbau angesprochen. Das ist auch im\nAgrarbericht nachzulesen. Die PDS-Fraktion geht davon\naus, dass gerade der Vermarktung von \u00d6kofl\u00e4chen wei-\ntere Unterst\u00fctzung gegeben werden muss, damit sie eine\nChance haben. In der Vergangenheit war das so. Auch\ndie Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Vermarktung wurde mit dem\nletzten Doppelhaushalt so gut wie abgeschafft.\n\nMinister Tillich, Sie haben gestern in Ihrer Antwort auf\nmeine m\u00fcndliche Anfrage best\u00e4tigt, dass die bisher ge-\nnannten Gr\u00fcnde zumindest teilweise nur vorgeschoben\nsind, indem Sie zugegeben haben, dass aus Br\u00fcssel zur-\nzeit zwar noch keine konkreten Zahlen ab 2007 bekannt\nsind, aber der Entwurf des neuen Strukturfonds f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum, der so genannte ELER, dem \u00d6koland-\nbau nach wie vor eine gro\u00dfe Rolle zuweisen wird. Ich\ndenke, darauf kann man sich so weit verlassen, dass\nman nicht so handeln muss, wie Sie es zurzeit in Sach-\nsen tun.\n\nF\u00fcr mich gibt es f\u00fcr Ihr derzeitiges Handeln darum nur\neine Erkl\u00e4rung. Wenn man sich schon heute so deutlich\nf\u00fcr gr\u00fcne Gentechnik ausspricht, wie CDU-Fraktion und\nS\u00e4chsische Staatsregierung es tun, wird einiges klar.\nDazu braucht man auch keine hellseherischen F\u00e4higkei-\nten, Herr Minister. Gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen\nim gro\u00dfen Stil auf s\u00e4chsischen Feldern und \u00d6kolandbau\nnebeneinander wird es meiner Meinung nach auf Dauer\nnicht geben. Bei dieser Denkweise, die ich bei Ihnen er-\nkenne, w\u00e4re jeder Euro in den \u00d6kolandbau nat\u00fcrlich\nVerschwendung und macht Ihr Vorgehen, Herr Minister\nTillich, durchaus verst\u00e4ndlich.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist das allerdings total indiskutabel,\nkurzsichtig und ein St\u00fcck weit verantwortungslos und\nmissachtet dar\u00fcber hinaus den derzeitigen Willen der\nMehrheit der s\u00e4chsischen Verbraucher und vieler Land-\nwirte. Die PDS-Fraktion hat sich, wie gesagt, schon\nw\u00e4hrend der Haushaltsdiskussion im April mit einem\n\u00c4nderungsantrag gegen jegliche K\u00fcrzung bei der \u00f6kolo-\ngischen Landwirtschaft eingesetzt. Darum unterst\u00fctzen\nwir den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unein-\ngeschr\u00e4nkt und sind noch nicht einmal der Meinung,\ndass sie sich entschuldigen m\u00fcssen, dass wir heute\ndar\u00fcber diskutieren.\n\nVor diesem Hintergrund wirkt der CDU-/SPD-Selbstdar-\nstellungsberichtsantrag auf mich nur wie eine Rechtferti-\ngung: Schaut her, wir tun ja schon alles f\u00fcr das Zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1749\n\nmenspiel von Landwirtschaft und Umweltschutz und\nwollen das auch in Zukunft weiter tun!\n\n(Frank Kupfer, CDU: Wenn es stimmt!)\n\nAber dann bitte weiter auch f\u00fcr den \u00d6kolandbau und\nkeine Pause entstehen lassen, weil das die Folgen haben\nwird, die Herr Weichert vorhin beschrieben hat. Wozu \u2013\ndas ist die Denkweise von Staatsregierung und CDU-\nFraktion \u2013 ist dann noch eine weitere, ungebrochene Ent-\nwicklung des \u00d6kolandbaus notwendig?\n\nGanz klar: Von der PDS-Fraktion werden die in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung dargestellten Ma\u00dfnah-\nmen zum partnerschaftlichen Miteinander von Natur-\nschutz und Landwirtschaft zum gr\u00f6\u00dften Teil unterst\u00fctzt,\nbesonders das Programm Umweltgerechte Landwirt-\nschaft. Aber genau dort, wurde schon angek\u00fcndigt, soll\nin Zukunft auch gek\u00fcrzt werden, und das nicht nur\nbeim \u00d6kolandbau. Da das f\u00fcr uns ein v\u00f6llig anderes\nThema ist und in der Stellungnahme der Staatsregierung\neinige weitere T\u00fccken lauern, gibt es dazu mehr in\neinem sp\u00e4teren Redebeitrag.\n\nF\u00fcr den Moment bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist unserer Fraktion in\n\u00e4hnlicher Weise wie der antragstellenden Fraktion unver-\nst\u00e4ndlich, warum die Staatsregierung die F\u00f6rderung f\u00fcr\nLandwirtschaftsbetriebe, die zum Ausgleich von Mehr-\naufwendungen bei der Umstellung auf den \u00f6kologischen\nLandbau dient, eingestellt hat. Die Begr\u00fcndung vonsei-\nten des Ministeriums f\u00fcr das Einfrieren der Umstellungs-\npr\u00e4mien seit Jahresbeginn aufgrund der Tatsache, man\nm\u00fcsste noch die Entscheidung aus Br\u00fcssel \u00fcber die zu-\nk\u00fcnftige Landwirtschaftsf\u00f6rderung abwarten, ist f\u00fcr uns\nso nicht nachvollziehbar. Das Ministerium hat verlauten\nlassen, dass davon auszugehen ist, dass es wahrschein-\nlich ab 2007 innerhalb der neuen Finanzierungsperiode\nder EU eine spezielle \u00d6kopr\u00e4mie f\u00fcr den \u00f6kologischen\nLandbau geben wird.\nSelbst wenn die Finanzierung ab 2007 derzeit unklar er-\nscheint, stellt dies aus unserer Sicht keinen Grund f\u00fcr\ndas sofortige Ende der Umstellungsf\u00f6rderung dar. Dies\nwird auch durch die Praxis anderer Bundesl\u00e4nder deut-\nlich, die trotz der ungesicherten Finanzierungsh\u00f6he sei-\ntens der EU ihre F\u00f6rderprogramme nicht gestoppt haben.\nFraglich ist auch, wie die gesetzlichen Vorgaben aus\ndem Landesentwicklungsplan, nach dem bis 2009 insge-\nsamt 10 % der Landwirtschaftsfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirt-\nschaftet werden sollen, umzusetzen sind. In Sachsen\nwerden derzeit nur knapp \u00fcber 2 % der Fl\u00e4chen nach\n\u00f6kologischen Gesichtspunkten bewirtschaftet.\n\nMit dem derzeitigen F\u00f6rderstopp wird bewusst in Kauf\ngenommen, dass die landesplanerischen Ziele nicht zu\nerreichen sind. Mit diesem Wissen und angesichts der\nTatsache, dass auch im Zuge der Haushaltsdebatte die\nAntr\u00e4ge zur Einrichtung eines eigenst\u00e4ndigen Haushalts-\n\ntitels f\u00fcr die Absatzf\u00f6rderung von Produkten des \u00d6ko-\nlandbaus abgelehnt wurden, dr\u00e4ngt sich der Verdacht\nauf, die Staatsregierung habe kein oder nur ein geringes\nInteresse am weiteren Ausbau der \u00f6kologischen Land-\nwirtschaft in Sachsen.\n\nSchaut man sich die Publikationen des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum\nThema \u00d6kolandbau aus dem vergangenen Jahr an, so\nstellt man fest, dass sich die Staatsregierung aber gerne\nihre \u201eErfolge\u201c auf die Fahne schreibt. Ich m\u00f6chte dazu\nkurz aus einer Studie zum \u00d6kolandbau aus dem Jahr\n2004 zitieren: \u201eF\u00fcr verschiedene Produkte geh\u00f6ren die\ns\u00e4chsischen Unternehmen zu den Marktf\u00fchrern in\nDeutschland und stellen Leuchtt\u00fcrme der s\u00e4chsischen\nAgrarwirtschaft dar.\u201c So steht es in einer Publikation des\nStaatsministeriums. Dazu noch der Schlusssatz: \u201eDaraus\nauch in Zukunft Nutzen zu ziehen f\u00fcr Verbraucher, Ar-\nbeitsmarkt und Umwelt ist die Aufgabe f\u00fcr die Wirt-\nschaft und f\u00fcr die f\u00fcr sie mitverantwortlichen Entschei-\ndungstr\u00e4ger.\u201c\n\nDer Herr Staatsminister sollte gem\u00e4\u00df den Einsch\u00e4tzun-\ngen seines Hauses handeln und die Chance zum weite-\nren Ausbau eines zukunftstr\u00e4chtigen Landwirtschafts-\nzweiges f\u00fcr Verbraucher, Arbeitsmarkt und Umwelt, wie\nihn der \u00f6kologische Landbau darstellt, nutzen. Die bis-\nherige Praxis der Umstellungsf\u00f6rderung f\u00fcr die Betriebe\nsollte sofort wieder aufgenommen werden.\n\nNun zum Antrag der Regierungskoalition: Es steht au\u00dfer\nFrage, dass der partnerschaftliche Naturschutz auf ver-\ntraglicher Basis ein hervorragendes Instrument f\u00fcr einen\nwirklich wirksamen Naturschutz in der Land- und Forst-\nwirtschaft darstellt. Fakt ist auch, dass vom Freistaat\nSachsen in der Vergangenheit die dazu notwendigen\nRahmenbedingungen, wie zum Beispiel das F\u00f6rderpro-\ngramm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c, geschaffen\nwurden.\n\nDer Weg, Anreize f\u00fcr Landwirte zum freiwilligen Natur-\nschutz zu schaffen und im Gegenzug auf weitere Nor-\nmen und Beschr\u00e4nkungen zu verzichten, ist zweifellos\nrichtig und dringend erforderlich. Der eingeschr\u00e4nkte\nHandlungsspielraum bei der Bewirtschaftung ihrer Fl\u00e4-\nchen und der Berg an B\u00fcrokratie, den die Bauern zu\nbezwingen haben, stellt heute eine denkbar schlechte\nWettbewerbsposition auf einem von Billigpreisen be-\nherrschten Markt dar.\n\nDie derzeit vorherrschende Regelwut im Agrarbereich\ntreibt sogar solche Bl\u00fcten, dass man so genannte Feld-\nspione hinausschickt, um die Einhaltung von Umwelt-\nauflagen zu kontrollieren. Das ist die Kriminalisierung\ndes Berufsstandes pur und treibt zudem einen weiteren\nKeil zwischen die \u00f6kologische und die konventionelle\nLandwirtschaft. Durch diese Praxis wird zudem ein un-\nbegr\u00fcndetes Misstrauen zwischen dem Verbraucher und\ndem Landwirt gesch\u00fcrt und die Eigenverantwortung der\nBauern f\u00fcr ihre Lebensgrundlage, die Umwelt, infrage\ngestellt.\n\nDie bestehenden F\u00f6rderinstrumente sollten eigentlich\neine ideale Grundlage f\u00fcr das aus unserer Sicht sehr\npositiv zu bewertende Anliegen der Antragsteller sein,\nweniger B\u00fcrokratie und mehr wirklichen Naturschutz zu\nbetreiben. Die Antragsteller verkennen jedoch die Tat-\nsache, dass es dringend erforderlich ist, bei den Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1750\n\nhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene Druck auszu\u00fcben,\nda die Mittel der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr diese Zwecke\nin den folgenden Finanzierungsperioden ab 2007 \u00e4u\u00dferst\ngering ausfallen werden.\n\nDie Finanzierung der zweiten S\u00e4ule der gemeinsamen\nAgrarpolitik und damit die Bereitstellung der Mittel f\u00fcr\neine \u00f6kologische und soziale Wirtschaftsentwicklung des\nl\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen ist durch starke K\u00fcr-\nzungen gef\u00e4hrdet, wobei gleichzeitig weitere Aufgaben-\nbereiche, wie zum Beispiel die Umsetzung von \u201eNatura\n2000\u201c, die Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie oder\ndie Umsetzung der Flussprojekte, aus diesem Finanz-\nvolumen mit finanziert werden m\u00fcssen.\n\nDie Staatsregierung sollte sich, anstatt abzuwarten, wel-\nche Ma\u00dfnahmen ab 2007 \u00fcberhaupt noch finanzierbar\nsind, eher \u00fcber die Bundesebene in die Verhandlungen\nbei der Europ\u00e4ischen Union einmischen, um die Mittel\nf\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Entwicklung des l\u00e4ndlichen\nRaumes zu sichern. Es sollte eigentlich im Interesse der\nLandesregierungen in Zusammenarbeit mit dem Bund\nliegen, wenn schon die Entscheidungskompetenzen nach\nBr\u00fcssel abgegeben wurden, worin die Hauptursache der\nderzeitigen Regel- und Gesetzesflut liegt, wenigstens die\ngesamten in die Union eingezahlten Steuergelder in\nForm von F\u00f6rdermitteln wieder ins Land zur\u00fcckzuholen.\n\nLetztlich sind die Fortschritte, die in der Entwicklung\ndes l\u00e4ndlichen Raumes erreicht wurden, und die Bestre-\nbungen, mit einer ver\u00e4nderten Agrarpolitik die soziale\nund \u00f6kologische Komponente bei der Landbewirtschaf-\ntung weiter zu st\u00e4rken, durch die drohende Mittelk\u00fcr-\nzung akut gef\u00e4hrdet.\n\nDem Antrag der CDU werden wir in dem guten Glau-\nben zustimmen, dass dieser Antrag ernst gemeint und\nkein reiner Schaufensterantrag ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu dem\nAntrag hinsichtlich der Beibehaltung der Umstellungs-\npr\u00e4mien f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau vorab eines zum\nThema \u00f6kologischer Landbau selbst anmerken: Nachhal-\ntige und schonende Bewirtschaftung von B\u00f6den ist sinn-\nvoll. Der schonende Umgang mit dem Boden, mit einer\nder wichtigsten Ressourcen, \u00fcber die wir verf\u00fcgen, ist\nauch eine Verpflichtung gegen\u00fcber kommenden Genera-\ntionen. Wir gehen davon aus, dass sich jede Art von Be-\nwirtschaftung in der Landwirtschaft dem verpflichtet\nwei\u00df und dementsprechend auch sorgsam mit der Res-\nsource Boden umgeht.\n\nDas war in der Vergangenheit nicht immer der Fall und\ndas ist auch durch den Staat nicht immer gef\u00f6rdert wor-\nden. Im Gegenteil, die Marktordnungen der gemeinsa-\nmen Agrarpolitik haben in der Vergangenheit leider\ndurch die rein produktbezogene Pr\u00e4mierung gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nlicher Produktionsmengen dazu gef\u00fchrt, dass auch kon-\nventionelle Landwirtschaft Raubbau am Boden und\n\nMissachtung der Umwelt betrieben hat \u2013 und das in\nerheblichem Umfang.\n\nAllerdings sind die schlimmsten Ausw\u00fcchse bereits seit\nl\u00e4ngerem nicht mehr festzustellen. Gleichzeitig muss\nnat\u00fcrlich weiterhin daf\u00fcr gesorgt werden, dass auch in\nder EG-Marktordnung die nachhaltige und schonende\nBewirtschaftung von Fl\u00e4chen gef\u00f6rdert wird. Mit den\nBewirtschaftungspr\u00e4mien in der Agrarpolitik sind wir\ndem ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her gekommen.\n\nDemgegen\u00fcber sehen wir die F\u00f6rderprogramme zur Um-\nstellung auf \u00f6kologischen Landbau, wie sie bisher ge-\nfahren wurden, als weniger hilfreich an. Wir halten es\nf\u00fcr sinnvoller, jene T\u00e4tigkeiten im Zusammenhang mit\nder Bewirtschaftung oder Nichtbewirtschaftung von Fl\u00e4-\nchen zu f\u00f6rdern, denen keine Refinanzierungsm\u00f6glich-\nkeit durch die Ver\u00e4u\u00dferung von Produkten am Markt\ngegen\u00fcbersteht. Es besteht n\u00e4mlich ein ganz erheblicher\nUnterschied zwischen Umstellungspr\u00e4mien f\u00fcr den \u00f6ko-\nlogischen Landbau, der sich \u00fcber Ver\u00e4u\u00dferung von Pro-\ndukten am Markt refinanzieren kann, und Pr\u00e4mien f\u00fcr\nden Vertragsnaturschutz, den wir f\u00fcr eine gerade in\nSachsen ganz wesentliche Sache halten.\n\nNun zur Antragsbegr\u00fcndung und zu den Ausf\u00fchrungen\ndes Kollegen Weichert von den GR\u00dcNEN: Er sprach da-\nvon, es m\u00fcsse Schluss sein mit der Bevormundung der\nLandwirte als Unternehmer und deswegen m\u00fcsse man\ndie F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus durch Pr\u00e4-\nmien beibehalten. Ich glaube, hier herrscht bereits ein\nfalsches Verst\u00e4ndnis erstens von dem, was ein Unterneh-\nmer zu tun hat und was seine Aufgaben sind, und zwei-\ntens vom Begriff der Bevormundung. Ich kann nicht\nsagen, ich schaffe Bevormundung ab, und f\u00fchre sie dann\nein, indem ich kontrollieren lasse, welche Bewirtschaf-\ntung im Einzelnen stattgefunden hat. Das ist genau jene\nBevormundung, die eigentlich nicht stattfinden soll.\n\nEtwas hat mich erschreckt. Das war die \u00c4u\u00dferung in der\nBegr\u00fcndung, wir sollten dieses Programm doch fr\u00f6hlich\nfortf\u00fchren, denn es sei ja gen\u00fcgend Geld da, das vor\nallem aus Br\u00fcssel komme. Meine Damen und Herren,\ndas offenbart ein seltsames Verst\u00e4ndnis \u00fcber den Um-\ngang mit Finanzmitteln der Steuerzahler. Das Geld, das\naus Br\u00fcssel kommt, wird dort nicht einfach gedruckt,\nHerr Weichert,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nsondern es handelt sich dabei um Steuergelder, um\nSteuergelder von B\u00fcrgern aller L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen\nUnion. Es ist schon ein fr\u00f6hliches Draufprassen, wenn\nman sagt: Ihr k\u00f6nnt das ausgeben, k\u00fcmmert euch um\nnichts, das Geld kommt aus Br\u00fcssel!\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nSo l\u00e4sst sich verantwortete Politik nicht machen.\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Das reicht doch schon einmal, das ist doch etwas!\n\nNein, ich glaube, dahinter steckt au\u00dferdem ein Grund-\nfehler, meine Damen und Herren: Staatliche Regulierung\nvon M\u00e4rkten auch in der Landwirtschaft funktioniert\nschlecht oder sie funktioniert gar nicht. Das Versagen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1751\n\nder alten, konventionellen Landwirtschaft war ja kein\nVersagen des Marktes, sondern ein Versagen von Markt-\nordnungen, die wir geschaffen haben. Und wenn, wie\nHerr Weichert sagt, schon jeder Landwirt als Unterneh-\nmer gef\u00f6rdert werden soll, dann sollten wir ihm die\nChance geben, vor allen Dingen dann, wenn er sich als\n\u00d6kolandwirt auf einem Markt behaupten soll, der nach\nAngabe der Antragsteller ja gerade enorm im Wachsen\nbegriffen ist.\n\nNoch etwas sei angemerkt: Mit einer solchen Pr\u00e4mie wie\nder Umstellungspr\u00e4mie f\u00fcr \u00f6kologischen Landbau lassen\nsich sicherlich keine Rahmenbedingungen f\u00fcr die Land-\nwirtschaft in erheblichem Umfang ver\u00e4ndern. Das l\u00e4sst\nsich damit nicht bewerkstelligen. Auch die Forderung an\ndie Staatsregierung, sie m\u00f6ge Rahmenbedingungen f\u00fcr\n\u00f6kologischen Landbau schaffen, d\u00fcrfte ein frommer\nWunsch bleiben, da wir alle wissen, dass die Grund-\nlinien der gemeinsamen Agrarpolitik von den L\u00e4ndern\nder EU gemeinsam und nicht von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zu verantworten sind.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Herr Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Unsere Fraktion stimmt dem Anliegen\ndes Koalitionsantrages im Kern zu. Nur im Kern des-\nhalb, weil wir nicht genau wissen, ob Sie und wir das\nGleiche meinen, wenn wir zum Beispiel von regionalen\nWirtschaftskreisl\u00e4ufen sprechen. Sie wollen diese Kreis-\nl\u00e4ufe weiter f\u00f6rdern, weil sich dadurch die Verkehrsauf-\nwendungen zum Beispiel verringern.\n\nNehmen wir nun einmal als Beispiel das Unternehmen\nM\u00fcller-Milch, ein Unternehmen, gleich hier um die Ecke,\nin Leppersdorf, angesiedelt,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nein Unternehmen, das vorrangig s\u00e4chsische Milch verar-\nbeitet. Ist M\u00fcller-Milch Bestandteil dieser regionalen\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, wie Sie das verstehen?\n\nSchaut man auf die von Ihnen angesprochene F\u00f6rderung,\ndann muss man zu diesem Eindruck kommen, denn der\nM\u00fcller-Milch-Betrieb in Leppersdorf hat allein im letzten\nJahr eine F\u00f6rderung von \u00fcber 52 Millionen Euro erhal-\nten,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nausgerechnet gef\u00f6rdert aus dem GA-Topf \u201eVerbesserung\nder Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c. Da stellt\nman sich schon die Frage, ob die F\u00f6rderung eines Mono-\npolisten die Agrarstruktur verbessert.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nF\u00fcr den Monopolisten!)\n\nDas Gegenteil wird richtig sein. Wenn ein Betrieb 85 %\nder gesamten s\u00e4chsischen Milcherzeugung verarbeitet,\ndann ist das zumindest keine Verbesserung der s\u00e4ch-\n\nsischen Agrarstruktur im Hinblick auf Strukturen regio-\nnaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, Herr Dr. Martens.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDa sind wir uns v\u00f6llig einig mit allen Milcherzeugern in\nSachsen, die ja nicht nur einmal in Leppersdorf demons-\ntriert haben.\n\nWir m\u00f6chten hier festgehalten wissen: Zu diesem Begriff\n\u201eregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe\u201c geh\u00f6rt f\u00fcr uns zwin-\ngend, dass die Erzeuger auf dem Markt ausk\u00f6mmliche\nPreise f\u00fcr ihre Produkte erzielen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWenn der Preis aber, den man f\u00fcr einen Liter Milch er-\nl\u00f6st, unter den Herstellungskosten liegt, dann zerst\u00f6ren\nsolche Preise auf Dauer die vorhandenen Strukturen und\nmit ihnen die vorhandenen Existenzen. Dann haben wir\ngenau das Gegenteil von dem erreicht, was wir eigent-\nlich f\u00f6rdern wollten, die Agrarstruktur.\n\nDas Problem im regionalen Wirtschaftskreislauf bei der\nMilch ist: Uns ist der Markt abhanden gekommen. Wir\nwissen, er ist nicht einfach verschwunden, sondern der\nMilchmarkt in Sachsen wurde einfach wegsubventioniert.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nIm Falle M\u00fcller-Milch ist diese Subvention \u2013 im \u00dcbrigen\nauch im letzten Jahr \u2013 bis an den Rand des rechtlich\nnoch Zul\u00e4ssigen ausgereizt worden. Dass auch bei den\nj\u00fcngsten Investitionen in Leppersdorf wiederum der\nH\u00f6chstbetrag und nicht nur der Betrag gezahlt wurde,\nauf den das Unternehmen einen Rechtsanspruch hatte,\nist eine politische Entscheidung. Ich hoffe, sie ist nicht\nunter dem Aspekt regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe ge-\nfallen.\n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nVielleicht sollte Herr M\u00fcller mit dieser H\u00f6chstsubventio-\nnierung nur dar\u00fcber hinweggetr\u00f6stet werden, dass ihn\ndas deutsche Erbschaftsteuerrecht in die Schweiz fl\u00fcch-\nten lie\u00df.\n\nF\u00fcr uns, meine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\ngeh\u00f6ren zu den regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen zwin-\ngend die Elemente Transparenz und Vertrauen. Der Ver-\nbraucher muss n\u00e4mlich wissen, wer was wie produziert\nhat. Aus dieser Transparenz w\u00e4chst das gegenseitige\nVertrauen. Der Verbraucher wei\u00df, was er bekommt: Qua-\nlit\u00e4tsware aus St\u00e4llen und von Feldern, die er bestenfalls\nkennt. Der Erzeuger wei\u00df, dass die Verbraucher auch be-\nreit sind, f\u00fcr gute Ware einen h\u00f6heren Preis zu zahlen.\n\nSo verstandene regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, bei denen\nQualit\u00e4t und Preis ebenso stimmen wie die Umwelt-\nbilanz, w\u00fcrden wir gern mit Ihnen von der Koalition\ngemeinsam f\u00f6rdern.\n\nEine Anregung dazu: In den Kantinen der Staatsregie-\nrung und auch hier im Landtag werden t\u00e4glich Tausende\nMahlzeiten verkauft und verzehrt. Ich bitte die Verant-\nwortlichen, in Gespr\u00e4chen mit den P\u00e4chtern und bei\nNeuausschreibungen auch in den Vertr\u00e4gen die regiona-\nlen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe in die Kantinen zu integrieren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1752\n\nund zum Beispiel s\u00e4chsische Waren als solche zu kenn-\nzeichnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWenn Sie, sehr verehrter Herr Staatsminister Tillich, es\ndann noch hinbekommen, dass t\u00e4glich ein Essen aus\ndem \u00f6kologischen Landbau im Angebot ist, dann hat\nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung einen Beitrag zum\nThema \u201eUmweltschutz, Landwirtschaft und Subsidiari-\nt\u00e4t\u201c geleistet.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\ndes Abg. Horst Wehner, PDS \u2013\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gut!)\n\n\u201eIn zehn Jahren sollen f\u00fcnf Prozent der deutschen \u00d6ko-\nlebensmittel aus Sachsen geliefert werden. Dies ent-\nspricht einem Umsatzvolumen von zirka 400 Millionen\nEuro und einem Bedarf an \u00f6kologisch bewirtschafteter\nFl\u00e4che von 80 000 bis 100 000 ha. Der zu erwartende\nvolkswirtschaftliche Nutzen des \u00f6kologischen Landbaus\nrechtfertigt ein besonderes Engagement des Freistaates.\u201c\n\nWie klingt Ihnen das? \u2013 Das war ein Zitat. Das war kein\ngr\u00fcnes Statement, sondern ein Zitat von der Homepage\ndes Ministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Aller-\ndings wurden diese Aussagen ins Netz gestellt, bevor\nHerr Tillich sein Amt \u00fcbernahm und bevor die SPD in\ndie Landesregierung eingestiegen ist.\n\nIch zitiere aus dem Koalitionsvertrag von CDU und SPD,\nSeite 62: \u201eDie F\u00f6rderung des Absatzes s\u00e4chsischer Er-\nzeugnisse der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, beson-\nders des \u00f6kologischen Landbaus, wird beibehalten.\u201c\n\nWas aber ist beim Haushalt passiert? \u2013 Genau an dieser\nStelle der F\u00f6rderung des Absatzes \u00f6kologischer Produkte\nwurden im laufenden Haushalt 1,5 Millionen Euro einge-\nspart. Im n\u00e4chsten Jahr werden es 1,9 Millionen Euro\nsein.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Absatzf\u00f6rderung des \u00d6kolandbaus ist auf null ge-\nstellt. Wir haben in den Haushaltsberatungen beantragt,\ndiese K\u00fcrzung bei der Titelgruppe 76 zur\u00fcckzunehmen;\nwir haben daf\u00fcr einen Deckungsvorschlag eingebracht.\nLeider wurden wir \u00fcberstimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn meine Fraktion diesen\nVorgang der Streichung der Umstellungshilfen hier und\nheute noch einmal im Plenum behandelt haben will,\ndann machen wir das nicht aus purer Lust an der De-\nbatte. Ich habe mich sehr fr\u00fchzeitig, als ich den Vorgang\nzur Kenntnis bekommen habe, an den Herrn Minister\ngewandt in der Hoffnung, dass er die offensichtlichen\nFehler korrigiert. Das hat leider nichts gen\u00fctzt und ich\nkann jetzt hier nur noch einmal im Plenum alle darum\nbitten, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Landtag eine Politik\nfortsetzt, die von Herrn J\u00e4hnichen begonnen wurde und\ndie Herr Flath weitergef\u00fchrt hat. Auch daran sehen Sie,\ndass es nicht um ein gr\u00fcnes Spezialthema geht.\n\nMeine Damen und Herren! Was heute passiert, werden\nSie von unserer Fraktion nur sehr selten erleben: Wir be-\nantragen hier und heute in dieser Debatte nichts anderes\nals die Fortf\u00fchrung der Politik, die unter der Alleinregie-\n\nrung der CDU gemacht wurde. Allein das sollte Ihnen\nschon die Zustimmung wert sein.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nder Abg. Elke Altmann, PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die CDU zuerst. Herr\nHeinz.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen,\nmeine Herren! Liebe Frau Altmann, wir beten nicht das\nnach, was uns die Staatsregierung vorbetet, sondern wir\nm\u00fcssen einfach gewisse Fakten zur Kenntnis nehmen.\nEin Fakt ist: Der Freistaat Sachsen hat sich schon sehr\nfr\u00fchzeitig mit seinen Kulturlandschaftsprogrammen\ndazu verpflichtet, gemeinsam mit der Landwirtschaft Er-\ntragsausf\u00e4lle durch umweltschonendere Bewirtschaftung\nzu honorieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist vorwiegend \u00fcber Geld aus Br\u00fcssel geschehen. Im\nJahr 2004 sind es allein 65 Millionen Euro, die so in das\nLand flie\u00dfen, davon 75 % aus Br\u00fcssel, also ungef\u00e4hr\n48 Millionen Euro, die aus Br\u00fcsseler Geld nach Sachsen\nflie\u00dfen.\n\nDann mussten wir aber zur Kenntnis nehmen, dass vie-\nles, was s\u00e4chsische Landwirte freiwillig getan haben, mit\neinem Mal zum Gesetz erhoben worden ist. Dinge, die\ngesetzlich vorgeschrieben sind, k\u00f6nnen nicht mehr gef\u00f6r-\ndert werden, das ist selbstverst\u00e4ndlich. Also kam infolge\nder gesamten Cross Compliance \u2013 so nennt sich dieser\nVorgang \u2013 der Brief aus Br\u00fcssel mit den Fragen: Was\nmacht Sachsen mit seinen F\u00f6rderprogrammen? Stellt es\ndie F\u00f6rderprogramme sofort auf die neuen gesetzlichen\nRegelungen um oder l\u00e4sst es die begonnenen Pro-\ngramme auslaufen und schafft neue?\n\nWir haben uns entschlossen \u2013 auch in Anbetracht des\nEndes der Finanzierungsperiode \u2013, die bestehenden F\u00f6r-\nderprogramme nur noch bis zum Jahr 2006 zu verl\u00e4n-\ngern und keine Neuantr\u00e4ge mehr zuzulassen. Das ist der\nPreis daf\u00fcr, dass wir die gesamten jetzt in F\u00f6rderung be-\nfindlichen Programme und F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr die Land-\nwirte nicht noch einmal \u00e4ndern m\u00fcssen, sondern dass\nwir sie so zu Ende f\u00fchren k\u00f6nnen, wie die Vertr\u00e4ge sei-\nnerzeit mit den Landwirten abgeschlossen wurden.\n\nWir werden das Fell des B\u00e4ren auch erst dann verteilen,\nwenn er erlegt ist, das hei\u00dft, wenn wir wieder genau\nwissen, wie viel Geld es aus Br\u00fcssel gibt. Dann werden\nselbstverst\u00e4ndlich neue Programme geschaffen, vielleicht\nmit ver\u00e4nderten Konditionen, der neuen Finanzausstat-\ntung angepasst. Auch dann werden die s\u00e4chsischen\nLandwirte wieder wissen: In diesen f\u00fcnf Jahren k\u00f6nnen\nwir uns auf das am Anfang Zugesagte verlassen.\n\nIm \u00dcbrigen hatten wir schon einmal die Situation, dass\naus Haushaltsgr\u00fcnden nur 93 % der im Bewilligungsbe-\nscheid stehenden F\u00f6rdermittel ausgezahlt werden konn-\nten. Wenn ich mich da an das Geschrei der nicht in der\nRegierung vertretenen Parteien erinnere,\n\n(Beifall des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1753\n\ndann m\u00f6chte ich mir das nicht noch einmal antun, son-\ndern wir machen hier konsequente und ehrliche Politik.\n\nIch m\u00f6chte noch auf Folgendes verweisen: Leider war es\nmir in der K\u00fcrze der Zeit nicht m\u00f6glich, die Zahlen zu\neruieren, ob es denn in anderen Bundesl\u00e4ndern, in denen\nNeuantr\u00e4ge m\u00f6glich sind, aber mit unklaren Konditio-\nnen, noch Neuantr\u00e4ge gegeben hat.\n\nDer Hinweis auf gr\u00fcne Gentechnik sei eigentlich damit\nbeantwortet, dass wir erstens nicht pr\u00e4ferieren, dass nun\nfl\u00e4chendeckend das Land mit Gentechnik \u00fcberzogen\nwerden muss, sondern dass es ein gleichberechtigtes\nNebeneinander sein soll. Wenn die gr\u00fcne Gentechnik\ndann wirklich so schlimm ist, dann w\u00e4re das ja das beste\nKonjunkturprogramm f\u00fcr \u00f6kologisch erzeugte Produkte.\nWir werden sehen, ob das am Ende der Verbraucher\nauch so sieht.\n\nNoch ein, zwei Bemerkungen zu M\u00fcller-Milch. Ich\nk\u00f6nnte Ihnen ja wie in der 1. Legislatur wieder anraten,\neinen Untersuchungsausschuss zu dem Thema zu be-\nantragen, ob dort alles mit rechten Dingen zugeht.\n\nRegionale Kreisl\u00e4ufe bedeuten ja sicherlich, dass Pro-\ndukte, die in der Region erzeugt werden, auch in der\nRegion verarbeitet werden sollen. Ich denke, das ist bei\nM\u00fcller-Milch der Fall. Es ist ja allgemein bekannt, dass\nsich der Wohlstand in Sachsen nur dann erh\u00f6hen wird,\nwenn viele Produkte, die hier in Sachsen erzeugt wer-\nden, auch au\u00dferhalb Sachsens verkauft werden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAndreas Heinz, CDU: Wenn ich meinen Gedanken zu\nEnde gebracht habe, gerne.\n\nAlso, dass Produkte, die in Sachsen erzeugt werden,\nau\u00dferhalb Sachsens verkauft werden, ich denke, das\nmacht M\u00fcller auch sehr reichlich. Insofern sehe ich kei-\nnen Grund, an der F\u00f6rderung f\u00fcr M\u00fcller-Milch herum-\nzum\u00e4keln. Problematisch f\u00fcr mich w\u00e4re lediglich, wenn\nandere Molkereien nicht dieselben Sachverhalte genauso\ngef\u00f6rdert bekommen w\u00fcrden wie M\u00fcller-Milch. Das\nkann ich aber im Moment nicht erkennen.\n\nJetzt d\u00fcrfen Sie Ihre Frage stellen, Herr Lichdi.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \u2013\nDa Sie weitergesprochen haben, setze ich jetzt nicht bei\ndem an, was Sie gerade gesagt haben.\n\nEs ging um den Erfolg von gr\u00fcner Gentechnik und Bio-\nlandbau. Ist Ihnen bekannt, dass sich vor zwei Tagen die\nInsel R\u00fcgen als gesamte gentechnikfreie Zone konsti-\ntuiert hat\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\nund dass sich die Insel R\u00fcgen davon erhebliche wirt-\nschaftliche Vorteile usw. verspricht?\n\nAndreas Heinz, CDU: Dass sie das vor zwei Tagen ge-\nmacht haben, ist mir nicht bekannt. Aber das hat auch\nkeine Auswirkungen auf s\u00e4chsische Politik.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch wollte zum Abschluss dieser Runde noch bemerken,\ndass das beste F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \u00f6kologische Pro-\ndukte die t\u00e4gliche Einkaufsentscheidung ist. Hier kann\nich nur anraten, dass jeder selbst sein Einkaufsverhalten\neinmal \u00fcberpr\u00fcft.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die SPD, ob sie noch\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nFrau Altmann, PDS-Fraktion.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Jetzt wie versprochen zum Antrag der Koali-\ntionsfraktionen. Dieser Antrag zeugt, wie schon manch-\nmal erlebt, von wenig Vertrauen der Koalitionsfraktionen\nin das Handeln der Staatsregierung. Denn in diesem\nAntrag \u201eLandwirtschaft und Umweltschutz\u201c ist in der\nBegr\u00fcndung zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDeshalb vertritt die\nKoalition die Auffassung, dass auch in Zukunft Land-\nwirtschaft und Umweltschutz nur miteinander und\nniemals gegeneinander arbeiten d\u00fcrfen.\u201c\n\nIch betone noch einmal: Nicht die Koalitionsfraktionen,\nsondern die Koalition stellt das in der Begr\u00fcndung fest.\nWenn das schon die eingestandene Perspektive f\u00fcr das\nMiteinander von Landwirtschaft und Umweltschutz sein\nsoll, warum verlangen Sie, meine Damen und Herren\nvon CDU und SPD, dann im Punkt 3 noch einmal von\nder Staatsregierung, die ja die Ihre ist \u2013 und ich zitiere\nwieder \u2013, \u201edie Perspektiven des Miteinanders von Land-\nwirtschaft und Umweltschutz im Freistaat darzustellen\u201c?\nNur so viel zu einer Kleinigkeit in diesem Antrag.\n\nDes Weiteren ist es f\u00fcr die PDS-Fraktion keine Frage,\ndass der kooperativ umgesetzte Naturschutz, wie er\nbeim Vertragsnaturschutz und durch die Arbeit der\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde geleistet wird, weiter gest\u00e4rkt\nund unterst\u00fctzt werden muss. Ich frage mich aber, wa-\nrum sich die Staatsregierung \u2013 wieder nach dem Willen\nvon CDU und SPD \u2013 daf\u00fcr einsetzen soll, dass eine\nSchw\u00e4chung des Vertragsnaturschutzes verhindert wird;\nso in Punkt 4 des Antrages. Wer in Sachsen schw\u00e4cht\ndenn den Vertragsnaturschutz?\n\nDen Vertragsnaturschutz wollen auch Sie, Herr Staats-\nminister Tillich, weiter f\u00f6rdern. Das ist in der Stellung-\nnahme zu lesen. Was geschah aber in den letzten Jahren\nmit der direkten F\u00f6rderung der Landschaftspflegever-\nb\u00e4nde hier in Sachsen, die ja bekanntlich Agrarumwelt-\nma\u00dfnahmen, Vertragsnaturschutz und Gew\u00e4sserpflege\numsetzen? Die F\u00f6rderung wurde von der Staatsregierung\naufgegeben. Aber gerade die freiwillige Zusammenarbeit\nvon Landwirten, Natursch\u00fctzern, Kommunalpolitikerin-\nnen und Kommunalpolitikern in Landschaftspflegever-\nb\u00e4nden gleicht bestehende Gegens\u00e4tze zwischen Land-\nwirtschaft und Naturschutz aus und schafft so neues\nVertrauen. Die K\u00fcrzungen der F\u00f6rderung gerade in die-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1754\n\nsem Bereich war aus unserer Sicht ein Fehler und muss\nunbedingt korrigiert werden.\nNoch ein Letztes: Meine Damen und Herren, zum Mit-\neinander von Landwirtschaft und Umweltschutz geh\u00f6rt\nf\u00fcr die PDS ganz ausdr\u00fccklich auch, dass man den\nLandwirten und den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern Chancen\nund Anreize f\u00fcr die sparsame und wirtschaftliche Errei-\nchung der Ziele in der Abwasserbehandlung im l\u00e4nd-\nlichen Raum bietet und sie nicht von Abwasserzweckver-\nb\u00e4nden f\u00fcr den Anschluss ihrer Drei- und Vierseitenh\u00f6fe\neinschlie\u00dflich \u201eZweigeschossiger Streuobstwiesen\u201c an\nteure zentrale Kl\u00e4ranlagen abkassieren l\u00e4sst, was in der\nVergangenheit in Sachsen tats\u00e4chlich geschehen ist.\nUnter Chancen verstehen wir die F\u00f6rderung der Errich-\ntung und Ert\u00fcchtigung von Grundst\u00fcckskl\u00e4ranlagen,\nalso von privaten Kleinkl\u00e4ranlagen, in dem gleichen\nMa\u00df, wie sie f\u00fcr zentrale Kl\u00e4ranlagen gew\u00e4hrt wird.\nWenn Sie, Herr Staatsminister Tillich, das nicht nach den\nVorschl\u00e4gen der PDS tun wollen, wie Sie das ja gestern\ndeutlich in der Antwort auf meine Kleine Anfrage gesagt\nhaben, dann tun Sie das von uns aus nach Ihren eigenen\nVorstellungen. Aber tun Sie es endlich und erkl\u00e4ren Sie\nuns hier im Plenum, wie Sie es tun wollen! Das ist noch\nmal die Wiederholung meiner Frage von gestern: Wie\nsoll eine entsprechende Richtlinie aussehen? Wann tritt\nsie in Kraft? Auch wenn es nicht ganz so sein wird, wie\nwir uns das vorstellen.\nIhre Ausrede, das h\u00e4tten die Kommunen zu entscheiden,\nund Ihre Spitzfindigkeiten gestern in der Beantwortung\nmeiner m\u00fcndlichen Anfrage k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hin-\nwegt\u00e4uschen, dass es hier ganz dringenden Handlungs-\nbedarf gibt.\nWenn Sie der PDS in dieser Beziehung nicht glauben\nwollen, dann empfehle ich Ihnen ein Buch von Uwe\nM\u00fcller mit dem Titel \u201eSupergau deutsche Einheit\u201c, vor\nkurzem erschienen im Rowohlt Verlag Berlin. Vorab\nbrachte dazu \u00fcbrigens auch \u201eDie Welt\u201c eine interessante\nArtikelserie.\n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr gut, das Buch!)\n\n\u2013 Das denke ich auch. Dort ist n\u00e4mlich ganz viel be-\nschrieben, was in Sachsen in den letzten Jahren in\nSachen Abwasserbeseitigung so alles gelaufen ist.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Man muss nicht\nalles glauben, was Herr M\u00fcller schreibt!)\n\n\u2013 Warum soll man das nicht glauben? Au\u00dferdem muss\nich es auch nicht glauben, wir haben das hier in Sachsen\nin den letzten 15 Jahren zum allergr\u00f6\u00dften Teil erlebt,\nwas dort drinsteht.\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\n\u2013 Das hat in diesem Fall nicht viel mit Glauben zu tun.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Das hat auch nichts mit Glauben zu tun, das hat mit\n\u00dcberzeugung zu tun \u2013 richtig \u2013, von dem, was man f\u00fcr\nnotwendig h\u00e4lt.\nSo, Herr Heinz, noch ein Wort zu Ihnen, zu Ihrer Vor-\nstellung von gr\u00fcner Gentechnik. Glauben Sie denn im\n\nErnst, dass es \u00fcberhaupt noch eine Chance f\u00fcr \u00d6koland-\nbau gibt, wenn gr\u00fcne Gentechnik \u2013 was Sie ja auch\nsagen, was nicht passieren wird \u2013 fl\u00e4chendeckend in\nSachsen Realit\u00e4t sein wird? Dann wird es auch keine\nKonjunktur f\u00fcr \u00d6kolandbau mehr geben. Das ist v\u00f6llig\nan der Realit\u00e4t vorbei. Offensichtlich haben Sie sich mit\ngr\u00fcner Gentechnik noch nicht so sehr besch\u00e4ftigt.\n\nZu Herrn Mertens von der FDP.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Martens!)\n\n\u2013 Entschuldigung, Martens. Ich lerne es auch noch. Zu\nHerrn Martens von der FDP \u2013 er ist leider gerade nicht\nda \u2013 und der Frage, dass auch die Agrarm\u00e4rkte genau\nwie alle anderen Wirtschaftszweige einfach dem freien\nMarkt \u00fcberlassen werden sollen und das sinnvoll ist.\nDazu zitiere ich immer wieder gern unseren bisherigen\nLandwirtschaftsminister Flath, der vor einiger Zeit in\neiner Regierungserkl\u00e4rung gesagt hat: \u201eEs ist doch sehr\nzu \u00fcberlegen, ob es sinnvoll ist, auch den Handel mit\nAgrarprodukten v\u00f6llig zur Globalisierung freizugeben.\u201c\n\nIch denke, wir haben heute schon viel davon geh\u00f6rt,\ndass es nicht sinnvoll ist. Genau deshalb stehen wir als\nPDS auch f\u00fcr den \u00d6kolandbau und seine weitere F\u00f6rde-\nrung. Denn die Wachstumsraten im \u00d6kolandbau sind\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die Zukunft da. Deswegen sind die Betriebe\naber doch nicht so finanzstark, dass sie auch noch die\nUmstellung ungef\u00f6rdert hinnehmen k\u00f6nnen, und nur\num die Umstellung auf \u00f6kologischen Landbau geht es\nhier heute.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nDem Antrag der CDU-Fraktion werden wir zustimmen,\nweil auch viel Gutes darin steht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung; Herr Minister Tillich, bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Zur Demokratie geh\u00f6rt, dass jeder sagen\nkann, was er will. Aber es muss nicht alles wahr sein,\nwas hier gesagt worden ist \u2013 vor allem von den Opposi-\ntionsparteien.\n\nHerr Weichert, es ist in der Tat so, wie Sie gesagt haben:\nDer Antrag und die Debatte sind \u00fcberfl\u00fcssig. H\u00e4tten Sie\nsich nur damit auseinander gesetzt und in den Aus-\nschussberatungen zugeh\u00f6rt. Es rei\u00dft nichts ab und Sach-\nsen steigt nicht aus \u2013 alles falsch.\n\nIch h\u00e4tte heute erwartet, dass sich dieser Landtag mit\ndem auseinander setzt, was gerade auf Br\u00fcsseler Parkett\ndiskutiert wird, n\u00e4mlich der Infragestellung der Agrar-\nsubventionen. Wir sollten uns hier f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft und die Entwicklung des\nl\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen stark machen. Oder will\njemand aus der Opposition, dass zuk\u00fcnftig nach \u00d6TV-\nTarif bezahlte Angestellte der Gr\u00fcnland\u00e4mter der St\u00e4dte\nin Sachsen den Rasen m\u00e4hen und die Landwirte in den\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen nichts mehr zu tun haben? \u2013 Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1755\n\nglaube ich nicht, und das w\u00e4re eine bessere Debatte\ngewesen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der Staatsregierung)\n\nIch sage es Ihnen heute noch einmal \u2013 aber ich hoffe,\ndann auch zum letzten Mal \u2013 zum klaren Verst\u00e4ndnis:\nDie Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung steht f\u00fcr ein\npartnerschaftliches Miteinander zwischen Naturschutz\nund Landwirtschaft. Wir ideologisieren \u2013 im Gegensatz\nzur Politik der gegenw\u00e4rtigen Landwirtschaftsministerin\n\u2013 weder die eine noch die andere Seite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Frau K\u00fcnast dann noch in der \u00d6ffentlichkeit be-\nhauptet, ihre Politik sei ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr die Landwirte,\nso grenzt das schon an Sarkasmus.\n\nHerr Weichert, Ihre Vorschl\u00e4ge, die Sie mit der Kantine\nbei der S\u00e4chsischen Staatsregierung bzw. hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag unterbreitet haben, setzen im Prinzip\ndem noch eins drauf, was Frau Altmann vorgestern hier\ngeboten hat, indem sie sich f\u00fcr den Bodenbesitz ausge-\nsprochen hat. Sie sind derjenige, der auch noch die so-\nzialistische Planwirtschaft im S\u00e4chsischen Landtag und\nbei den s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Einrichtungen will.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit und demonstrativer Beifall\n\nbei der FDP)\n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zeugt\nschlicht und einfach von einseitiger Bevormundung und\nBevorteilung, n\u00e4mlich der Bevorteilung einer bestimmten\nBewirtschaftungsform: des \u00f6kologischen Landbaus.\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene, liebe Frau Kollegin Hermenau,\nstehen zurzeit s\u00e4mtliche Agrarsubventionen in der Kritik;\ndas habe ich bereits gesagt. Es w\u00e4re illusorisch zu glau-\nben, dass die Landwirtschaft zuk\u00fcnftig Unmengen von\nGeld zur Verf\u00fcgung hat. Das wissen Sie genauso, Herr\nWeichert, wie die gesamte GR\u00dcNE-Fraktion.\n\n(Elke Altmann, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Jetzt nicht, sp\u00e4ter.\nEin Umdenken in Richtung \u201emehr Markt und Wettbe-\nwerb\u201c ist notwendig und wird auch in absehbarer Zeit\nerfolgen. Das ist der Grundansatz der europ\u00e4ischen\nAgrarreform. Unsere Landwirtschaft wird sich diesem\nWettbewerb stellen. Die Politik muss es jedoch der Land-\nwirtschaft auch erm\u00f6glichen, ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nzu steigern \u2013 und zwar der konventionellen wie der \u00f6ko-\nlogischen Landwirtschaft. Sie wissen sicher, meine Da-\nmen und Herren, dass die F\u00f6rderung nur einen Anreiz\ndarstellt, der zwar die freiwilligen Mehr- bzw. Verzichts-\nleistungen bei der Bewirtschaftung honoriert, jedoch\n\nkeine Basis f\u00fcr eine sichere betriebswirtschaftliche Ent-\nwicklung darstellt. \u2013 Es sind eben F\u00f6rderprogramme.\n\nUnter all diesen Blickwinkeln kann ich Ihren Antrag,\nHerr Weichert, wirklich nicht nachvollziehen. Das ge-\nsamte Programm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c \u2013\nund Sie haben es in Ihren Ausf\u00fchrungen zum Teil best\u00e4-\ntigt \u2013 einschlie\u00dflich des Teilprogramms \u201e\u00d6kologischer\nLandbau\u201c hat in der noch laufenden F\u00f6rderperiode er-\nhebliche Umwelteffekte \u2013 sowohl bei der umweltgerech-\nten Bewirtschaftung in der konventionellen Landwirt-\nschaft als auch durch \u00f6kologisch arbeitende Betriebe \u2013\nerzielt.\n\nNur einmal zwei Zahlen zur Erinnerung f\u00fcr dieses Hohe\nHaus: 4 800 landwirtschaftliche Unternehmen nehmen\nin Sachsen an dieser \u201eumweltgerechten Landwirtschaft\u201c\nteil. Herr Weichert, Sie sprachen von 270, meine Statistik\nsagt, 170 \u00d6ko-Landwirtschaftsbetriebe haben wir bei uns.\nAber die Relation spricht f\u00fcr sich. Das hei\u00dft, beide neh-\nmen nebeneinander an der UL teil bzw. haben im \u00f6kolo-\ngischen Landbau h\u00f6here Verg\u00fctungen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Minister Tillich, sind Sie be-\nreit, zur Kenntnis zu nehmen, dass Betriebe, die F\u00f6rde-\nrung, um die es hier geht, in Anspruch nehmen wollen,\nurspr\u00fcnglich konventionell wirtschaftende Betriebe sind?\nMit der F\u00f6rderung wird nur die Umstellung auf eine an-\ndere, aufw\u00e4ndigere Wirtschaftsweise erleichtert, sonst\nnichts. Also keine Bevorteilung oder Benachteiligung der\neinen oder anderen Wirtschaftsweise. Im Grunde haben\nSie genau das in Ihrer Rede auch best\u00e4tigt, indem Sie\nklarstellen, dass die Umstellungsf\u00f6rderung durchaus\nkeine Garantie f\u00fcr langfristigen Erfolg der Betriebe ist.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe Ihre Frage schwer verstanden, da\nsie nicht ganz klar gestellt war, aber ich habe sie zum\nTeil verstanden und werde in meinen weiteren Ausf\u00fch-\nrungen noch darauf antworten.\nIch sage noch einmal ganz deutlich: Auf das, was wir im\nBereich der umweltgerechten Landwirtschaft erreicht\nhaben, sind wir gemeinsam, glaube ich, Koalition und\nStaatsregierung, stolz. Zu all diesen Erfolgen, Herr\nWeichert, geh\u00f6ren alle Teile des Programms \u201eUmweltge-\nrechte Landwirtschaft\u201c gleicherma\u00dfen.\n\nWir k\u00f6nnen jedoch nicht die Augen vor den Realit\u00e4ten\nverschlie\u00dfen. Bis 2006 sind die Finanzierungsgrundlagen\ndes Entwicklungsplans f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum garan-\ntiert. Die Europ\u00e4ische Union \u2013 so wie es der Abg. Heinz\ngesagt hat \u2013 fordert aber von uns f\u00fcnfj\u00e4hrige Bindungs-\nzeitr\u00e4ume f\u00fcr dieses UL-Programm. Das hei\u00dft, wer 2006\nbeginnt, hat theoretisch die Chance, bis 2011 F\u00f6rdermittel\naus diesem Programm zu bekommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1756\n\nWohl wissend hat aber die Europ\u00e4ische Kommission ab\ndem Jahr 2007 den Mitgliedsstaaten keinerlei Mittel f\u00fcr\ndie Abfinanzierung dieser Verpflichtungen bereits heute\nbegonnener oder neuer Ma\u00dfnahmen zugesichert. Das ist\ndie Grundlage daf\u00fcr, dass der Freistaat Sachsen und ich\nals zust\u00e4ndiger Minister dem Prinzip der Vorausschau\nRecht gegeben und ich mich deshalb so entschieden\nhabe, keine Neuantr\u00e4ge mehr zu genehmigen, sondern\ndie Verl\u00e4ngerung bestehender UL-Programme bis zum\nEnde des Jahres 2006 zu genehmigen. Andreas Heinz hat\ndarauf ebenfalls noch einmal hingewiesen.\n\nDie aktuelle Entwicklung der Diskussionen im Euro-\np\u00e4ischen Rat, meine Damen und Herren, hat, glaube ich,\nmir sogar noch einmal zus\u00e4tzlich Recht gegeben. Unab-\nh\u00e4ngig davon, wie und vor allem wann eine Einigung\nzu den Finanzfragen erfolgt, k\u00f6nnen wir Ma\u00dfnahmen,\ndie uns weit in den F\u00f6rderzeitraum bis 2007 bzw. 2013\nhinein binden, unter diesen Voraussetzungen nicht be-\nwilligen. Das ist meine \u00dcberzeugung.\n\nDie Bundesl\u00e4nder, die \u2013 anders als Sachsen \u2013 jetzt noch\nNeuantr\u00e4ge im \u00d6ko-Landbau zulassen, verschieben nur\ndie daraus folgenden Finanzierungsprobleme, und wenn\nSie in deren Vertr\u00e4ge mit ihren Landwirten schauen, so\nist darin zumindest eine Anpassungsklausel enthalten,\nund Herr Heinz hat darauf hingewiesen, welche Diskus-\nsionen allein schon entstehen, wenn man die Zusagen\nvon 100 auf 93 % \u00e4ndert.\n\nBei einer schon jetzt absehbaren wesentlich geringeren\nFinanzausstattung ab 2007 m\u00fcssen sie dann entspre-\nchende Umbewilligungen durchsetzen, und dieser Auf-\ngabe bzw. diesem Stress \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013\nwollte ich mich nicht stellen. Andererseits wollte ich die\nLandwirte jetzt nicht zus\u00e4tzlich belasten, da die Forde-\nrung bestand, auf Cross Compliance einzugehen, das be-\nstehende Programm \u201eumzustricken\u201c, zus\u00e4tzlich zu den\nAntr\u00e4gen zur Agrarreform, zu den neuen Herausforde-\nrungen, zu Cross Compliance umzu\u00e4ndern und dement-\nsprechend noch mehr B\u00fcrokratie in die Antragstellung\nzu bringen. Das war die Absicht, die wir eben nicht hat-\nten. Deshalb haben wir uns so entschieden, wie wir uns\nentschieden haben. Ich halte diese Politik durchaus f\u00fcr\nverantwortbar, deswegen habe ich mich so entschieden.\n\nDas widerspricht weder den Zielen des Landesent-\nwicklungsplanes, noch wird Sachsen dadurch von der\ninternationalen Entwicklung abgekoppelt. Diesen Zusam-\nmenhang, kann ich, Herr Weichert, wirklich nicht nach-\nvollziehen; denn das Aussetzen der Neubewilligung trifft\ndie konventionelle Landwirtschaft in gleichem Ma\u00dfe wie\nden \u00d6ko-Landbau. Es wird hier keiner einseitig benach-\nteiligt oder bevorteilt.\n\nBereits gef\u00f6rderte \u00d6ko-Betriebe, Herr Weichert, wie auch\nalle anderen an der UL teilnehmenden Betriebe k\u00f6nnen\nauch nach Auslaufen ihrer F\u00f6rderbescheide in den Jah-\nren 2005 und 2006 so lange laufen, wie sie im System\nsind. Deswegen steigt Sachsen da nicht aus. Sie k\u00f6nnen\neine Anschlussf\u00f6rderung bis zum Beginn der neuen F\u00f6r-\nderperiode beantragen.\n\nWenn uns die EU k\u00fcnftig die finanziellen M\u00f6glichkeiten\nbel\u00e4sst, werden wir ab 2007 \u2013 so habe ich es gestern be-\nreits beantwortet \u2013 auch die umweltgerechte Landwirt-\nschaft bzw. den \u00d6ko-Landbau im Besonderen mit F\u00f6r-\nderinstrumenten begleiten.\n\nEine jetzige Sonderregelung f\u00fcr den \u00d6ko-Landbau ist\naus meiner Sicht nicht begr\u00fcndbar und \u2013 im Gegensatz\nzu anderen im Saal \u2013 auch nicht Ziel meiner Politik. Ei-\ngentlich ist eine Sonderregelung nach der Begr\u00fcndung\nIhres Antrages, Herr Weichert, auch nicht notwendig. Sie\nbescheinigen den Bioprodukten bereits einen Massen-\nmarkt, der dann doch kostendeckend sein m\u00fcsste. Inso-\nfern verstehe ich Ihre Aufregung nicht. Eine von Ihnen\ngeforderte weitere Ausdehnung des bestehenden Ange-\nbots kann \u2013 dass wissen Sie selbst \u2013 nicht politisch erfol-\ngen, sondern sie erfolgt am Markt. Als Landwirtschafts-\nminister freue ich mich \u00fcber jeden Betrieb, der sich am\nMarkt behauptet.\n\nMein Ziel ist ein Miteinander der verschiedenen Bewirt-\nschaftungsformen, um allen Landwirten in Sachsen ein\nvern\u00fcnftiges Einkommen zu erm\u00f6glichen und gleichzei-\ntig unsere einzigartige Kulturlandschaft zu erhalten.\n\nF\u00fcr die Bewahrung der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft\nsetzt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung seit vielen Jah-\nren ein und sie setzt dabei auf das Prinzip Freiwilligkeit\nund Kooperation. Ein effektiver Schutz der Kulturland-\nschaft kann nur \u00fcber einen partnerschaftlichen Natur-\nschutz erfolgen. Dazu wurden von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zahlreiche Initiativen und Programme\nentwickelt. Ich nenne sie nur noch einmal der Vollst\u00e4n-\ndigkeit halber, damit Sie sich auch daran erinnern k\u00f6n-\nnen. Das ist einerseits das Programm Umweltgerechte\nLandwirtschaft, andererseits die Umweltallianz Land-\nund Forstwirtschaft. Eine weitere Initiative ist die Unter-\nst\u00fctzung von Kooperationsmodellen zur Erhaltung und\nEntwicklung bedeutender Landschaftsteile in Sachsen.\nDiese werden in enger Partnerschaft zwischen Natur-\nschutzakteuren und ortsans\u00e4ssigen Landwirtschaftsbe-\ntrieben durchgef\u00fchrt.\n\nAuch die intensive Beteiligung und Abstimmung von\nMa\u00dfnahmen mit Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern und -nutzern\nim Rahmen der derzeit laufenden Erstellung von\nManagementpl\u00e4nen f\u00fcr das Schutzgebietssystem\n\u201eNatura 2000\u201c ist ein Zeugnis eines partnerschaftlichen\nNaturschutzes in Sachsen. An dem im S\u00e4chsischen\nNaturschutzgesetz und in der Umsetzung des Schutzge-\nbietssystems \u201eNatura 2000\u201c vorgeschriebenen Grundsatz\nzum Vorrang freiwilliger Vereinbarungen vor der An-\nwendung von Rechtsnormen soll auch in Zukunft festge-\nhalten werden. Ein starres Festschreiben weitergehender\nBetreiberpflichten im Rahmen der Novellierung des\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes sowie der Sonderrechts-\nnormen ist nicht vorgesehen. Der Vertragsnaturschutz\nals wesentliches Element zur Honorierung \u00f6kologischer\nLeistungen soll auch k\u00fcnftig Ma\u00dfstab unseres Handelns\nbleiben.\n\nDie Pflege und die Entwicklung schutzw\u00fcrdiger Fl\u00e4chen,\ndie landwirtschaftlich nicht oder nur sehr extensiv ge-\nnutzt werden, bietet auch landwirtschaftlichen Betrieben\nein zus\u00e4tzliches Einkommen und st\u00e4rkt damit die Koope-\nrationsbeziehungen zwischen Naturschutz und Land-\nwirtschaft.\n\nMeine Damen und Herren! Einen Schwerpunkt unserer\nArbeit bildet nat\u00fcrlich auch die Unterst\u00fctzung der land-\nwirtschaftlichen Direktvermarktung. Mit der Dachmarke\nder Direktvermarkter \u201eQualit\u00e4t direkt vom Hof\u201c werden\nregionale Stoffkreisl\u00e4ufe unterst\u00fctzt. Die gestiegene Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1757\n\nbraucherresonanz zeigt, dass gro\u00dfer Wert auf regionale\nHerkunft und s\u00e4chsische Qualit\u00e4t gelegt wird.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, bitte, Frau Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Minister Tillich, wie stehen\nSie im Zusammenhang mit dem, was Sie jetzt gerade\nzum Vertragsnaturschutz gesagt haben, zur weiteren F\u00f6r-\nderung von Landschaftspflegeverb\u00e4nden in Sachsen?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Auf Ihre Frage komme ich sp\u00e4ter zur\u00fcck. Ich\nhabe mir das notiert.\nQualit\u00e4tsprogramme in Sachsen wie das Zentrale Agrar-\nmarketing zusammen mit der Zentralen Agrarmarketing-\ngesellschaft unterst\u00fctzen wir genauso wie regionale Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe. Wir tun das zum Beispiel auch durch\ndie Gemeinschaftsinitiative Leader, was heute auch\nf\u00e4lschlich dargestellt wurde.\n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung wird auch in Zukunft die Entwicklung solcher\nKreisl\u00e4ufe f\u00f6rdern und damit die Landwirtschaft, den\nl\u00e4ndlichen Raum und die Umwelt unterst\u00fctzen.\n\nNun komme ich zu den von Herrn Weichert ge\u00e4u\u00dferten\nBehauptungen.\n\nZuerst zu M\u00fcller-Milch: M\u00fcller-Milch hat in einer\nRegion, in der die Arbeitslosigkeit nahezu bei 25 % liegt,\n1 200 Arbeitspl\u00e4tze mit den Mitteln, die vom Freistaat\nSachsen zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, und mit den ei-\ngenen Investitionen, die sie get\u00e4tigt haben, geschaffen.\nM\u00fcller-Milch \u2013 Herr Weichert, nehmen Sie das bitte zur\nKenntnis \u2013 sichert 85 % der s\u00e4chsischen Landwirte, die\nM\u00fcller-Milch angeblich beliefern m\u00fcssen, womit M\u00fcller-\nMilch quasi eine Monopolstellung hat, den h\u00f6chsten\nMilchpreis im Vergleich zu anderen Molkereien in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\n\nNehmen Sie bitte auch zur Kenntnis, dass in Leppersdorf\nnicht s\u00e4chsische Bauern, sondern Bauern aus Branden-\nburg oder Mecklenburg-Vorpommern demonstriert\nhaben.\n\nZum Thema Absatzf\u00f6rderung, wie Sie das hier mit den\nBeispielen aus dem S\u00e4chsischen Landtag oder den Kanti-\nnen der Staatsverwaltung beschrieben haben, muss ich\nwohl nichts mehr erg\u00e4nzen.\n\nEtwas m\u00f6chte ich noch zur Richtigstellung sagen, Herr\nWeichert.\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Ich habe das schon genannt, Herr Lichdi. Da m\u00fcssen\nSie zuh\u00f6ren.\n\nSie haben 20 Betriebe genannt, die umstellen wollten. Es\nsind 17 Antr\u00e4ge eingereicht worden \u2013 die Absicht allein\nreicht nicht. Diesen haben wir ein Angebot gemacht,\nweiter im Bereich umweltgerechte Landwirtschaft zu ar-\nbeiten. Das haben sieben angenommen. Sie haben am\n15. Mai die entsprechenden Antr\u00e4ge gestellt. Die anderen\nhaben diese Antr\u00e4ge nicht abgegeben. Von den Antrag-\n\nstellern wurde eine geringf\u00fcgig niedrigere F\u00f6rderung im\nSinne des \u00f6kologischen Landbaus akzeptiert. Deswegen\nglaube ich, dass wir uns um alle Betriebe gek\u00fcmmert\nhaben. Wenn nicht alle unsere Angebote nutzen, dann\nist das eine andere Angelegenheit, die ich nicht bewerten\nm\u00f6chte.\n\nIch will es noch einmal deutlich sagen: Wir haben kei-\nnem etwas weggenommen, weder den konventionellen\nLandwirten noch den \u00d6ko-Landwirten. Ich habe gesagt,\ndass es 2005/2006 weitergeht. Hier steigt keiner aus, hier\nwird nichts gek\u00fcrzt.\n\nVielleicht haben Sie sich einmal die Statistik angesehen.\nDas sage ich den GR\u00dcNEN ganz deutlich: Wir sind nicht\nschlecht, wir sind die Zweitbesten in der Bundesrepublik\nDeutschland, was die Unterst\u00fctzung des \u00f6kologischen\nLandbaus betrifft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas halte ich auch f\u00fcr bemerkenswert.\n\nFrau Altmann, wenn Sie aus dem Agrarbericht 2003 zi-\ntieren, dann ist erst einmal richtig, was darin steht. Dazu\nstehe ich auch. Nur sollten Sie zur Kenntnis nehmen,\ndass die s\u00e4chsische Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft im\nJahr sechs Milliarden Euro umsetzt. Da sind die 70 Mil-\nlionen Euro Bioprodukte nur ein Anfang. Deswegen set-\nzen wir die F\u00f6rderinstrumente so ein, dass wir das un-\nterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Machen m\u00fcssen es die Unternehmen\nselbst. Das ist Markt. Wenn sie nicht wirtschaftlich am\nMarkt bestehen k\u00f6nnen, weil die Preise von den Konsu-\nmenten nicht akzeptiert werden, dann ist das etwas an-\nderes. Daran kann der Freistaat Sachsen selbst nichts\n\u00e4ndern.\n\nFrau Altmann, ich wei\u00df nicht, warum Sie heute hier von\nden Abwasseranlagen gesprochen haben. Ich sage Ihnen,\ndiesmal brauchen Sie keine hellseherischen F\u00e4higkeiten,\ndiesmal brauchen Sie einen klaren Durchblick, um in der\nDebatte das zu sagen, was Sie vielleicht sagen wollten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zu den Schlussworten. Zuerst die Fraktion\nGR\u00dcNE, Herr Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Tillich, wenn Sie mich so oft\nzitieren, wie gerade eben, macht mich das nat\u00fcrlich froh.\nDas l\u00e4sst darauf hoffen, dass Sie sich mit dem, was ich\ngesagt habe und was wir vorschlagen, besch\u00e4ftigt haben.\nVielleicht wird es irgendwann einmal etwas n\u00fctzen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Vorsicht!)\n\nWenn wir in Sachsen so gut sind und an zweiter Stelle\nin der Bundesrepublik liegen, dann hat es vor allem\netwas mit dem zu tun, was Ihre Vorg\u00e4nger auf diesem\nGebiet getan haben. Ich habe ja kritisiert, dass Sie genau\ndas nicht weiterf\u00fchren. Wir beantragen deshalb, dass Sie\ndas weiterf\u00fchren, was Ihre Vorg\u00e4nger gemacht haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1758\n\nDann haben wir auch die Chance, weiterhin so gut zu\nsein. Wenn Sie das \u00e4ndern, wird es sicher anders.\nWenn es um Gleichbehandlung geht, stehen wir auf dem\nStandpunkt, dass man wirklich alle gleich behandeln\nund nicht die beantragenden Betriebe benachteiligen\nsollte, und zwar in zweierlei Hinsicht: erstens in Bezug\nauf ihre Kollegen in Sachsen, die schon im Programm\neingebunden sind und das zu Ende f\u00fchren k\u00f6nnen, und\nzweitens im Hinblick auf ihre Kollegen in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern, in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, wo die M\u00f6g-\nlichkeit besteht, diese F\u00f6rderung zu bekommen.\nWenn in der Kantine zus\u00e4tzlich ein \u00f6kologisches Essen\nangeboten wird, dann wird sich, glaube ich, am Markt\nentscheiden, ob das sinnvoll ist oder nicht. Das ist im\nbesten Falle eine Erweiterung der Marktwirtschaft und\nkeine sozialistische Planwirtschaft. Da kann ich \u00fcber-\nhaupt keinen Zusammenhang entdecken.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWir haben mit sehr vielen Betrieben gesprochen. Wenn\nes weniger sind als die 20, dann ist es umso unverst\u00e4nd-\nlicher, warum die F\u00f6rderung nicht bewilligt werden\nkann. Die haben jedenfalls alle gesagt, dass sie \u00fcber-\nhaupt kein Problem damit haben, mit dem Vorbehalt der\nab 2007 nicht gesicherten Weiterfinanzierung zu leben.\nZurzeit wird bei der EU ein Programm in Vorschl\u00e4gen\nerarbeitet. Herr Staatsminister, Sie haben zwar gesagt,\ndass das nicht zugesichert ist, aber wir kennen ja alle die\nVorschl\u00e4ge. Von allen Streichungen von Investitionen im\nlandwirtschaftlichen Bereich ist ausdr\u00fccklich der \u00f6kologi-\nsche Landbau ausgenommen. Das hei\u00dft, es ist \u00e4u\u00dferst\nunwahrscheinlich, dass diese F\u00f6rderung nicht weiter ge-\nw\u00e4hrt wird. Selbst wenn dieser Fall eintritt, reden wir\nbei 20 Betrieben \u00fcber 600 000 Euro im Jahr. Das k\u00f6nnen\nwir am Ende auch in Sachsen allein finanzieren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion der CDU; Herr\nHeinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen!\nMeine Herren! Zu meinem Vorredner m\u00f6chte ich Folgen-\ndes sagen: Ich w\u00fcrde mich nicht allein \u00fcber die Anzahl\nder Zitate freuen, sondern w\u00fcrde auch einmal fragen,\nwarum ich denn zitiert worden bin. Wenn der Grund\ndaf\u00fcr nur Richtigstellungen waren, w\u00fcrde sich meine\nFreude sehr in Grenzen halten.\nOb der Weg der richtigere ist, wie wir oder die anderen\nBundesl\u00e4nder ihn gehen, wird sich erst in zwei bis drei\nJahren herausstellen. Es ging nicht nur um 17 Betriebe,\nsondern mit einem weiteren Aufnehmen w\u00e4re die Richt-\nlinie insgesamt offen geblieben. Das war das eigentliche\n\nProblem. Das hei\u00dft auch hier Gleichberechtigung f\u00fcr\nalle.\n\nNoch schnell zwei Worte zu Frau Altmann. Sie haben ja\ngewisse Formulierungen in unserem Antrag angemahnt:\nfeststellen, miteinander, nicht gegeneinander, Schw\u00e4-\nchung, Vertragsnaturschutz. Das sind Formulierungen,\ndie gew\u00e4hlt wurden, um auf die aktuelle Bundespolitik\neinzugehen, wo immer gleich der Holzhammer heraus-\ngeholt wird und genau das nicht praktiziert wird. Wir\nhaben diesbez\u00fcglich keinen Grund, unserer Staatsregie-\nrung zu misstrauen.\n\nAnsonsten wollte ich auch noch einmal den Begriff\n\u201ezweigeschossige Streuobstwiesen\u201c nachfragen, ob das\neventuell nur ein Versprecher war oder dann doch der\nklare Durchblick, was der Minister angesprochen hat.\n\nEben weil ich mich mit gr\u00fcner Gentechnik besch\u00e4ftigt\nhabe, lehne ich sie nicht in Bausch und Bogen ab, son-\ndern wir sagen, man muss sowohl die Risiken pr\u00fcfen als\nauch die Chancen nutzen. Deshalb wird sich dort ein\nvern\u00fcnftiges Nebeneinander einstellen.\n\nAbschlie\u00dfend sei bemerkt: Die Umwelt- und Landwirt-\nschaftspolitik in Sachsen ist ein gro\u00dfer Erfolg. Ich m\u00f6chte\nSie von dieser Stelle aus bitten, die Leistungen der Land-\nwirte zu achten. Haben Sie etwas Nachsicht, wenn dem-\nn\u00e4chst die Erntearbeiten beginnen und vielleicht auch\nSonnabend oder Sonntag der M\u00e4hdrescher \u00fcber das Feld\nklappert oder ein Traktor vor Ihnen auf der Landstra\u00dfe\nf\u00e4hrt. St\u00e4rken Sie die s\u00e4chsischen Landwirte durch be-\nwusste Kaufentscheidung f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Deicke, m\u00f6chten Sie\nsich noch am Schlusswort beteiligen? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu den\nAbstimmungen. Wir stimmen zuerst \u00fcber den Antrag\nder Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/2190, ab. Wer dem\nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen da-\nf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD in Drucksache 4/0867. Wer dem An-\ntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1759\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nUnterbindung von rechtswidrigen Praktiken innerhalb der Staatsregierung\nbei der Vergabe von Gutachten\n\nDrucksache 4/2185, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der PDS das Wort. Herr Hilker, bitte.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Jahr 2004 hat die Staatsregierung insgesamt\n48 Gutachten in Auftrag gegeben. Daf\u00fcr bezahlte sie\nzirka 1,8 Millionen Euro. Das h\u00f6rt sich erst einmal nicht\nviel an. Nehmen wir den letzten F\u00fcnfjahrplan von 1999\nbis 2004, da sehen die Zahlen schon anders aus: 326 Gut-\nachten f\u00fcr insgesamt 15,1 Millionen Euro. Darin enthal-\nten sind noch nicht die Hunderte von gutachterlichen\nStellungnahmen und die weiteren Beratervertr\u00e4ge. Das\nhei\u00dft, wir diskutieren heute nicht um Peanuts, nicht um\nCents, nicht um einige Euro, sondern um Millionen\nEuro.\nFestzustellen ist, dass die Staatsregierung den \u00dcberblick\nverloren hat. Das stellt der Rechnungshof in seinem ent-\nsprechenden Bericht 2004 fest, ich zitiere: \u201eDabei hat\noffensichtlich die Staatsregierung den \u00dcberblick verloren,\ndenn es hat unvollst\u00e4ndige und unterschiedliche Anga-\nben \u00fcber Anzahl und Volumen der vergebenen Gutach-\nten gegen\u00fcber dem Landtag und dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof gegeben.\u201c Das hei\u00dft, der S\u00e4chsische Landtag\nbekommt andere Angaben als der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof. Sicherlich ist es auch schwierig, dort den \u00dcberblick\nzu behalten. Dazu nur ein Beispiel.\n\nIm Jahr 2002 hat das Wirtschaftsministerium sechs Gut-\nachten im Bereich der Biotechnologie in Auftrag ge-\ngeben. Doch das Wirtschaftsministerium war nicht das\neinzige, das in diesem Bereich t\u00e4tig war, auch das Innen-\nministerium, Herr de Maizi\u00e8re, hat entsprechende Gut-\nachten in Auftrag gegeben. Ich zitiere nur eins: \u201eAnalyse\nbiotechnologischer Kompetenzen in der Region S\u00fcdwest-\nsachsen\u201c. Dieses Gutachten war \u00fcbrigens Bestandteil\neines weiteren Gutachtens, das allerdings ein anderer\nAuftragnehmer erstellt hat. Das bedeutet, dass es in der\nStaatsregierung in diesem Bereich keine Abstimmung\ngab.\n\nEin weiteres Beispiel aus der j\u00fcngeren Vergangenheit geht\nan die S\u00e4chsische Staatskanzlei, an Herrn de Maizi\u00e8re. Im\nletzten Vierteljahr vor dem Jahreswechsel, das hei\u00dft von\nOktober bis Dezember 2004, wurden Gutachten f\u00fcr den\nInfo-Highway in Auftrag gegeben. Die entsprechende Be-\nratungsgesellschaft Feit & Burkhardt Rechtsanwaltsge-\nsellschaft erhielt zwei Gutachten innerhalb eines Viertel-\njahres f\u00fcr dieselbe Aufgabe, einmal im Volumen von fast\n600 000 Euro, dann f\u00fcr 1,1 Millionen Euro. Eine entspre-\nchende Begr\u00fcndung gab es in der Antwort auf die\nKleine Anfrage, die ich gestellt hatte, nicht.\n\nFestzustellen ist weiterhin, dass Vertr\u00e4ge oft einfachsten\nAnforderungen nicht standhalten. Dies ist nicht nur\nmeine Behauptung, sondern die des Rechnungshofes, ich\nzitiere: \u201eDie Notwendigkeit dieser Gutachten war in kei-\n\nnem Fall nachvollziehbar dokumentiert. Die Angemes-\nsenheit der Preise war nicht nachweisbar gepr\u00fcft, Aus-\nf\u00fchrungslisten wurden nicht immer vereinbart oder ohne\nFolgen f\u00fcr den Auftragnehmer nicht eingehalten, Ab-\nnahmeprotokolle lagen in keinem Fall vor.\u201c\n\nFestzustellen ist weiterhin, dass die Auszahlung und die\nVerg\u00fctung von Vertr\u00e4gen sehr oft entgegen dem Haus-\nhaltsrecht erfolgt sind. Ich zitiere wieder den Rechnungs-\nhof: \u201eVielfach wurde entgegen haushaltsrechtlichen Be-\nstimmungen und zum Nachteil des Staates\u201c, also des\nFreistaates Sachsen, \u201evereinbart, dass 40 bis 60 % der\nVerg\u00fctung schon mit Vertragsabschluss, also vor der\nLeistung, f\u00e4llig wurden.\u201c Das ist ein klarer Versto\u00df ge-\ngen das Haushaltsrecht.\n\nJa, es wurde weiterhin festgestellt, dass sehr oft zur frei-\nh\u00e4ndigen Vergabe statt zu \u00f6ffentlichen Ausschreibungen\ngegriffen wurde. Dazu wieder Zitat Rechnungshof:\n\u201eNach eigenen Angaben hat das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 81 % der genannten\nGutachten freih\u00e4ndig vergeben und nur drei Prozent\n\u00f6ffentlich ausgeschrieben. Von 13 detailliert gepr\u00fcften\nGutachten wurde nur eines ausgeschrieben, alle anderen\nwurden freih\u00e4ndig und ohne Einholung von Vergleichs-\nangeboten vergeben.\u201c\n\nNun k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich darauf verweisen, dass dies\nein Bericht ist, der im Jahr 2001 endet. Aber auf eine ent-\nsprechende Kleine Anfrage zur Ausschreibung von Be-\nratervertr\u00e4gen wird deutlich, dass die Mehrzahl der Be-\nratervertr\u00e4ge auch in den letzten Jahren, sprich 2003,\n2004, 2005, nicht ausgeschrieben wurden. Die Zahlen\nschwanken zwischen einem Vertrag und sechs Vertr\u00e4-\ngen.\n\nDer Rechnungshof stellt weiter fest, dass zum Teil un-\nvertretbar hohe Verg\u00fctungss\u00e4tze gezahlt wurden. Dazu\nnur ein Beispiel, und dies ist kein Einzelbeispiel: Zum\nTeil wurden bis zu 3 472 Euro pro Tag gezahlt. Das sind\nfast so viel, wie ein Abgeordneter im Monat bekommt\noder, um es anders zu vergleichen, zehn Hartz-IV-Emp-\nf\u00e4nger in einem Monat. Ich glaube, diese Gutachter wur-\nden einfach zu teuer bezahlt. So weit zu den Rechnungs-\nhof-Feststellungen.\n\nWelche Vorschl\u00e4ge hat der Rechnungshof nun gemacht?\nEr hat vorgeschlagen, dass die Staatsregierung eine Da-\ntenbank f\u00fcr Gutachten einrichten soll. Doppelvergabe\nsoll ausgeschlossen werden, die Nutzung von Informa-\ntionen soll allen Ministerien erm\u00f6glicht werden. Der\nRechnungshof hat uns gebeten, dieser Empfehlung bei-\nzutreten. Leider waren dazu die Koalitionsfraktionen\neben nicht bereit. Sie wollen die Doppelvergabe anschei-\nnend nicht ausschlie\u00dfen, sie wollen weiterhin, dass der\nFreistaat zu viel Geld f\u00fcr zu viel schlechte Gutachten be-\nzahlt. Es hat ja auch Gr\u00fcnde, wie ich im Weiteren nach-\nweisen kann.\n\nEin Beispiel dazu: Im Jahr 1999 beschloss der Freistaat\nbzw. hatte der Freistaat die Idee, eine Biotechnologie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1760\n\noffensive aufzulegen. Es ging darum, Biotechnologie-\nunternehmen im Freistaat Sachsen anzusiedeln. Deshalb\nwurde ein Gutachten in Auftrag gegeben mit dem Titel\n\u201eHerstellung international wettbewerbsf\u00e4higer Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die wirtschaftliche Nutzung der Bio-\nund Gentechnologie in Sachsen\u201c. Das Gutachten hat\n370 200 DM gekostet. Ver\u00f6ffentlicht wurde dieses Gut-\nachten nie. Es hatte ja auch seinen Grund. Wie in ent-\nsprechenden Gremien best\u00e4tigt wurde, hat der Auftrag-\nnehmer, die Prognos AG, den Auftrag eben nicht\nordentlich erf\u00fcllt, aber das Geld erhalten. Letztendlich\nwurde dieses Gutachten im Jahr 2002, wenn es auch ein\nsehr schlechtes Gutachten war, \u00fcbergeben. In dem Jahr\ngab es weitere Gutachten zur Biotechnologie. Insgesamt\ngab es 13 Gutachten innerhalb von zwei Jahren mit \u00e4hn-\nlich lautenden Titeln. \u00dcber eine Million Euro wurden\ndaf\u00fcr ausgegeben.\n\nNa gut, kann man sagen, vielleicht haben die Gutachten\nja Erfolg gezeigt. Die letzten Verlautbarungen aus dem\nWirtschaftsministerium glaubend, kann man ja feststel-\nlen, dass sich die Zahl der Arbeitnehmer im Biotechnolo-\ngiebereich verdreifacht hat. Wir haben dort 200 Millionen\nEuro investiert, wir haben eine Million Euro f\u00fcr Gutach-\nten ausgegeben und die Arbeitnehmerzahl hat sich ver-\ndreifacht.\n\nWas hei\u00dft das absolut? Es gibt statt 350 Arbeitnehmern\nmittlerweile \u00fcber tausend in dem Bereich der Kernbio-\ntechnologieunternehmen. Das k\u00f6nnen wir einmal auf die\nArbeitspl\u00e4tze herunterrechnen. Ich glaube zumindest, die\nMasse der Gutachten in diesem Bereich war zu viel; es\nwaren auch Zugaben des damaligen Wirtschaftsministers\nSchommer an seine Freunde, was sich im Einzelnen\nnachweisen lie\u00dfe.\n\nDie Ver\u00f6ffentlichung von Gutachten erfolgt willk\u00fcrlich.\n95 % der Gutachten sind nicht nur nicht f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit, sondern auch nicht f\u00fcr den Landtag gedacht.\nWarum wohl? Vielleicht k\u00f6nnte man ja doch aus einigen\nGutachten Schlussfolgerungen ziehen. Dazu nur ein Bei-\nspiel: Im Jahre 2001 gab das Wissenschaftsministerium \u2013\ndamals noch unter F\u00fchrung von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 eine\nEvaluierung der angewandten Grundlagenforschung in\nAuftrag. Die Ergebnisse lagen am 13. Juni 2002 vor. Es\nwurde festgestellt, dass die entsprechenden Mittel min-\ndestens verdoppelt, also auf 18 Millionen Euro aufge-\nstockt werden m\u00fcssten, damit das Programm die kriti-\nsche Masse erreicht, damit man \u00fcberhaupt Erfolge\nerzielen kann. In den Haushaltsdebatten ist man weit un-\nter zehn Millionen Euro geblieben; das Gutachten wurde\ndamals dem Wissenschaftsausschuss zugestellt \u2013 aller-\ndings erst einen Tag nach Abschluss der Haushaltsdebat-\nten. Man h\u00e4tte ja nachfragen und sich auf das von der\nStaatsregierung in Auftrag gegebene Gutachten beziehen\nk\u00f6nnen.\n\nDas SMUL \u2013 Herr Tillich ist gerade nicht anwesend \u2013 ist\nauch \u201ebeispielhaft\u201c in der Vergabe von Gutachten. Nur\nein Beispiel dazu: Es wurde eine Studie zur Vorbereitung\neines Umweltprojektes mit der Republik Bashkortostan\nin Auftrag gegeben. Zur Ver\u00f6ffentlichung wurde ausge-\nsagt: Die Ver\u00f6ffentlichung ist zurzeit nicht vorgesehen.\nDer Grund ist ja auch eindeutig: Im Jahre 2004 steht\nhier: \u201eDie Information der \u00d6ffentlichkeit ist unzweckm\u00e4-\n\u00dfig, solange kein gemeinsames Umweltprojekt vorliegt.\u201c\n\nIch frage Sie: Was geht in dem Ministerium \u00fcberhaupt\nvor? Das hei\u00dft, es wird eine Studie f\u00fcr ein Projekt er-\nstellt, das noch gar nicht vorliegt. Wieso erstellt jemand\nvon au\u00dfen f\u00fcr die Staatsregierung ein solches Gutachten?\nGibt es da pers\u00f6nliche Beziehungen?\n\nWeitere Beispiele, Herr Flath \u2013 auch er ist gerade nicht\nanwesend \u2013, aus dem Bereich des Kultusministeriums.\nEs gibt ein Gutachten zur Weiterf\u00fchrung der Evaluie-\nrung des Nichtraucherwettbewerbs \u201eBe smart, don't\nstart\u201c im Freistaat Sachsen. Was steht hier zu dem ent-\nsprechenden Gutachten: \u201e\u00dcber die Form der Ver\u00f6ffent-\nlichung wird nach Vorlage der Studie entschieden.\u201c Das\nist im Bereich des Kultusministeriums kein Einzelfall.\nEin weiteres Beispiel. Die Evaluierung des Unterrichts-\nprogramms \u201eEigenst\u00e4ndig werden in Sachsen\u201c bedeutet\ngenauso: \u201e\u00dcber die Ver\u00f6ffentlichung der Studie wird\nnach der entsprechenden Vorlage entschieden.\u201c Das\nhei\u00dft, wenn die Studie, wenn das Gutachten dem Minis-\nter gef\u00e4llt, dann wird es der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich\ngemacht, sonst nicht.\n\nDas ist wohl eine recht merkw\u00fcrdige Auffassung von\nGutachten. Die Staatsregierung, die Beamten der Staats-\nregierung suchen mit ihren Gutachten nur die Best\u00e4ti-\ngung ihrer vorhandenen Auffassung. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir\nuns doch sicherlich das Geld sparen, aber solange dem\nso ist, k\u00f6nnen wir feststellen: F\u00fcr die Staatsregierung ist\nes die Aufgabe eines Gutachtens, alles f\u00fcr gut zu er-\nachten, was die Staatsregierung will. Das ist aber nicht\nunsere Auffassung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Und die CDU!)\n\nWas spricht denn gegen eine Ver\u00f6ffentlichung der ent-\nsprechenden Gutachten? \u00d6fter wird uns gegen\u00fcber ge-\nsagt, es gehe um Artikel 53 der S\u00e4chsischen Verfassung,\nwir w\u00fcrden in den exekutiven Grundbereich eingreifen.\nJa, wir wollen doch nicht wissen, warum die Staatsregie-\nrung wie entschieden hat, welcher Minister welche Posi-\ntion vertreten hat, welcher Minister welches Gutachten\neingef\u00fchrt hat, um seine Auffassung zu best\u00e4tigen. Nein,\nwir wollen die Grundlagen der Entscheidung wissen.\nDie mit Steuermitteln finanzierten Gutachten geh\u00f6ren\nauch in den Landtag!\n\nZu fragen ist auch: Warum werden selbst heute, nach\n15 Jahren deutscher Einheit, immer noch so viele Gutach-\nten in Auftrag gegeben? Mangelt es in der Staatsregie-\nrung an den entsprechenden Kompetenzen? Gab es eine\nfalsche Personalpolitik? Die Minister loben doch immer\nwieder ihre H\u00e4user, wie kompetent, wie schnell, wie gut\nihre Mitarbeiter sind. Also m\u00fcsste doch demzufolge die\nZahl der Gutachten, die Zahl der Berater, die Zahl der\ngutachterlichen Stellungnahmen abnehmen. Das ist nur\nnoch nicht der Fall.\n\nWir hatten in der Haushaltsdebatte darauf aufmerksam\ngemacht und dargestellt, dass man unserer Meinung\nnach in diesem Bereich Millionen einsparen k\u00f6nnte.\nDiese Millionen wird man allerdings nicht einsparen,\nwenn immer wieder deutlich wird, dass mit diesen Gut-\nachten Klientelwirtschaft betrieben wird. Ja, zum Teil\nhaben so Minister ihre eigene Zukunft abgesichert. Wie\nsonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass die Zahl der Gutachten,\nderen Umfang, die Bezahlung im Wirtschaftsministerium\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1761\n\nvon 1997 bis 2002 sehr stark anstieg, dass selbst in den\nletzten Monaten der Amtszeit von Kajo Schommer noch\ndrei Gutachten zur Biotechnologie in Auftrag gegeben\nwurden, obwohl es schon eine Biotechnologieoffensive\ngab? Ja, da haben sich einige eine goldene Nase verdient,\ndamit hinterher der Wirtschaftsminister den goldenen\nHandschlag von der Wirtschaft erh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas muss unserer Meinung nach ein Ende haben. Wir\nsind f\u00fcr eine Datenbank; wir sind der Meinung, es be-\ndarf einer Datenbank f\u00fcr die Gutachter, und die muss\n\u00fcber alle Staatsministerien gelegt werden. Wir sind f\u00fcr\nviertelj\u00e4hrliche Berichte an den S\u00e4chsischen Landtag zu\nden entsprechenden Gutachterthemen, denn auch wir\nwollen einen Einblick haben, welche Auftr\u00e4ge die Staats-\nregierung nach au\u00dfen gibt. Wir sind f\u00fcr eine Einsicht-\nnahme in die entsprechenden Unterlagen, denn wir wol-\nlen mit der Staatsregierung in vielen F\u00e4llen auf gleicher\nAugenh\u00f6he diskutieren d\u00fcrfen.\n\nDer Landtag ist die St\u00e4tte der Kontrolle der Regierung.\nUnsere Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch, meine Damen\nund Herren. Stimmen Sie zu. Es geht uns um Transpa-\nrenz und wir sind gegen Klientel- und Kungelwirtschaft.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort; Herr Pfeifer, bitte.\n\nWolfgang Pfeifer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Bevor ich mit meinem Vortrag be-\nginne, m\u00f6chte ich ein, zwei S\u00e4tze zu diesem sehr sen-\nsiblen Gebiet sagen: Ich glaube, dass wir gut beraten\nsind, wenn wir in diesem Bereich sehr genau, sehr nach-\nhaltig pr\u00fcfen, aber die Klientel im Auge haben, welche\nmit dem Auftrag nicht des Gutachtens, sondern des\nGegenstandes befasst ist.\nIch bin seit \u00fcber 15 Jahren Aufsichtsrat einer Bank und\nMitglied eines Kreditausschusses. Ich kann Ihnen sagen:\nIch habe in den letzten Jahren gemerkt, dass gerade,\nwenn es um Geld und Leistung geht, oftmals Unsicher-\nheiten bestehen, und genau deswegen brauchen wir Rat-\nschl\u00e4ge von Dritten, und dazu dient das Ganze.\n\nIch verstehe auch die Aufregung in der Sache nicht. Wir\nhaben bereits am Mittwoch \u2013 Herr Minister, Sie haben es\nausf\u00fchrlich gebracht \u2013 zu diesem Gegenstand gespro-\nchen, und ich denke, es war eine interessante Debatte. In\ndiesem Bericht, der am Mittwoch gegeben wurde, war\nein Thema der Rechnungshofbericht und die Reaktion\ndarauf.\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass die entspre-\nchenden Beanstandungen, die dort gemacht wurden, be-\nreits behoben sind. In der Ausschusssitzung wurde auch\nvom Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Wirtschaft bereits gesagt, was un-\nternommen wurde und wie er die Dinge sieht. Der Aus-\nschuss hat die Darlegungen zur Kenntnis genommen\nund damit dokumentiert, dass die gezogenen Schlussfol-\ngerungen angemessen und richtig waren.\n\nJedes Jahr wird im Landtag nach Abschluss der Aus-\nschussberatungen mit dem Rechnungshofbericht insge-\nsamt noch einmal eine Diskussion stattfinden, und dort\n\nk\u00f6nnen wir uns entsprechend zu Details engagieren. \u2013\nSo weit zur Ziffer 1 Ihres Antrages.\n\nZur Ziffer 2. Auch hierzu hat Herr Jurk uns sehr aus-\nf\u00fchrlich berichtet. Zu den darin angesprochenen Scha-\ndensersatzanspr\u00fcchen wegen der vom Rechnungshof kri-\ntisierten Gutachtenvergabe kann man Folgendes sagen:\nDas Ergebnis der Pr\u00fcfung war: Es bestehen keine sol-\nchen Anspr\u00fcche. Eine hausinterne Stellungnahme zur\nPr\u00fcfung von Schadensersatzanspr\u00fcchen kommt zu dem\nErgebnis, dass derartige Anspr\u00fcche des Freistaates ge-\ngen\u00fcber Verantwortlichen f\u00fcr die Vergabe nicht be-\nstehen.\n\nEr hat weiter ausgef\u00fchrt, dass die Staatsanwaltschaft\nDresden bereits fernm\u00fcndlich mitgeteilt habe, die Be-\narbeitung des Vorgangs sei abgeschlossen; eine entspre-\nchende schriftliche \u00c4u\u00dferung steht noch aus.\n\nSchlie\u00dflich hat man im Ministerium reagiert und eine\nCheckliste zur Gutachtenvergabe und zur Vertragsab-\nwicklung ausdr\u00fccklich zum Gegenstand weiterer Ent-\nscheidungen gemacht, um die Angemessenheit der Ver-\ng\u00fctung und andere Fragen ber\u00fccksichtigen und\nbewerten zu k\u00f6nnen.\n\nSie sehen: Auch hier hat das Ministerium alles unter-\nnommen, was im Rahmen des Rechtlichen zul\u00e4ssig und\nm\u00f6glich ist.\n\nIch komme zum dritten Punkt des Antrags. Diesen m\u00fcs-\nsen wir aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen ablehnen. Aus\nunserer Sicht ist hier der Kernbereich der exekutiven\nEigenverantwortung betroffen. Selbstverst\u00e4ndlich muss\nder Staatsregierung die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden,\nzur Vorbereitung verschiedener Entscheidungen Externe\nzurate zu ziehen und durch Gutachten Unterst\u00fctzung zu\nbekommen. Dass ein ungest\u00f6rter interner Meinungsbil-\ndungsprozess zur Vorbereitung von Entscheidungen not-\nwendig ist, zeigt die Praxis; ohne geht es nicht.\n\nAus diesem Grunde halten wir die Praxis des letzten\nJahres f\u00fcr angemessen und ausreichend, dass im Rah-\nmen der parlamentarischen Befassung mit Vorg\u00e4ngen\nund Anfragen von uns oder von Dritten auch die Ver-\ng\u00fctung von Gutachten entsprechend bewertet wird. Wir\ngehen davon aus, dass dies auch in Zukunft so gehand-\nhabt wird. Aus meiner Erfahrung im Wirtschafts- und\nFinanzausschuss wei\u00df ich, dass wir mit dieser Verfah-\nrensweise insgesamt gut gefahren sind. Wir sehen kei-\nnerlei Notwendigkeit, die Praxis zu \u00e4ndern. \u00dcber alle\nanderen Dinge sollten wir \u2013 nach Pr\u00fcfung des Rech-\nnungshofberichts \u2013 im Ausschuss reden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion\nder NPD. Herr Petzold, bitte.\n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vorab kurz und b\u00fcndig: Die NPD-Fraktion\nwird dem vorliegenden Antrag zustimmen. Wir wollen\ndemokratische Entscheidungsprozesse mit Transparenz,\neindeutiger Verantwortlichkeit und politischer Kontrolle.\nZur Bewertung der Regierungsarbeit geh\u00f6rt die Kenntnis\nder angewandten Entscheidungsgrundlagen. Nachdem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1762\n\nman wei\u00df, dass die freie Wirtschaft das Feld der Politik\nbereits seit geraumer Zeit auserkoren hat, um sich im so\ngenannten Public Service lukrativ zu verdingen, und nun\nauch das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nseine ihm eigene Entsprechung zur Gerster-Aff\u00e4re aus\ndem Jahre 2004 besitzt, ist der vorliegende Antrag in der\nTat zwingend geboten, selbst wenn er von den Ex-SED-\nlern der PDS kommt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oh!\nJetzt haben Sie es uns aber gezeigt!)\n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Herr\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt, Sie w\u00e4ren gut beraten, wenn\nSie sich nun f\u00fcr eine weitgehende Transparenz hinsicht-\nlich der Vergabepraxis bei Gutachtenauftr\u00e4gen einsetzen\nw\u00fcrden, um zumindest den schlimmsten Ansehensver-\nlust abzumildern.\n\nIch m\u00f6chte bemerken, dass Punkt 3 des vorliegenden\nAntrags durchaus geeignet erscheint, nicht nur von in-\nformatorischem Interesse zu sein, sondern durch erh\u00f6hte\n\u00dcberschaubarkeit auch einer allzu inflation\u00e4ren Tendenz\nim Vergabewesen vorzubeugen. Dies ist wichtig, weil\nder B\u00fcrger sich durchaus die Frage stellt, wof\u00fcr die Poli-\ntiker ihre Di\u00e4ten und Pensionsanspr\u00fcche erhalten, und\nzu Recht Transparenz, Verantwortung und Kontrolle da-\nf\u00fcr erwartet. Es ist so abwegig nicht, seinen gut bezahl-\nten Volksvertretern selbstst\u00e4ndiges Denken abzuverlan-\ngen, ohne den Eindruck haben zu m\u00fcssen, dass diese \u2013\nin erster Linie f\u00fcr des Steuerzahlers Geld \u2013 andere den-\nken lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Erfahrungen, die man als\nParlamentsneuling in den vergangenen Monaten in die-\nsem Hause machen durfte, lassen einen leider zu dem\nSchluss kommen, dass Regierungsamt und Mehrheits-\nposition nicht immer deckungsgleich zum gesunden\nMenschenverstand stehen. Ich gehe daher von einer ab-\nlehnenden Haltung der Koalition zu diesem Antrag aus.\n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte gern um Einzelabstimmung\n\u00fcber die jeweiligen Antragspunkte ersuchen, weil wir ex-\nplizit wissen m\u00f6chten, wie die Koalition zu der Forde-\nrung unter Punkt 1 steht. Es w\u00e4re unseres Erachtens eine\nSchande f\u00fcr den Landtag, w\u00fcrde er diese vom Rech-\nnungshof nachgewiesenen vergabe- und haushaltsrecht-\nlichen Verst\u00f6\u00dfe des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit nicht missbilligen. Um dieser Blamage vorzu-\nbeugen und um keinen Anlass f\u00fcr eine derartige Ableh-\nnung zu bieten, die dieses Haus in seinem Ansehen\nschwer besch\u00e4digen w\u00fcrde, sollte \u00fcber diesen Aspekt ge-\nsondert abgestimmt werden.\n\nDie ungeteilte Zustimmung zur Missbilligung der offen-\nsichtlichen Verfehlungen und Rechtswidrigkeiten setzen\nwir voraus. Wenn sich CDU und SPD dazu dennoch\nnicht in der Lage sehen, ist dies eindeutig als ein an Ver-\nantwortungslosigkeit und Arroganz nicht mehr zu \u00fcber-\nbietender Missbrauch des W\u00e4hlerauftrags zu bewerten\nund stempelt CDU und SPD endg\u00fcltig als der W\u00e4hler-\nstimmen nicht l\u00e4nger w\u00fcrdig ab.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Die Vergabe von Gut-\nachten durch die Staatsregierung ist immer wieder Ge-\ngenstand von parlamentarischen Initiativen. Dieser\nSachverhalt zeigt, dass Transparenz der Vergabepraxis,\nAngemessenheit der Verg\u00fctungen und vor allem Sinn\nund Zweck mancher Gutachten infrage gestellt werden\nm\u00fcssen. Insbesondere der starke Anstieg des Gutachten-\nvolumens von einer Million Euro im Jahre 1997 auf\n4,9 Millionen Euro im Jahre 2001 sowie der hohe Anteil\nfreih\u00e4ndiger Vergaben sind im Einzelfall kritisch zu\nhinterfragen.\nAktuellere Zahlen zur Gutachtenvergabe des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sind der Antwort auf\neine Kleine Anfrage meines Fraktionskollegen Torsten\nHerbst, Drucksache 4/0292, zu entnehmen.\n\nZu den Einzelheiten. Im Jahre 2003 sind im Gesch\u00e4ftsbe-\nreich des SMWA insgesamt 23 Gutachten \u2013 davon\n15 freih\u00e4ndig \u2013 vergeben worden; bei der Vergabe von\nzwei Gutachten wurde die Wertgrenze gem\u00e4\u00df der\nDurchf\u00fchrungsverordnung zum S\u00e4chsischen Vergabege-\nsetz nicht beachtet.\n\nIm Jahre 2004 sind im Gesch\u00e4ftsbereich des SMWA\n17 Gutachten \u2013 davon neun nicht freih\u00e4ndig \u2013 vergeben\nworden; f\u00fcnf Gutachten entsprachen nicht der Wert-\ngrenze gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen Vergabe- und Durchf\u00fch-\nrungsverordnung.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die nachgezeichnete\nEntwicklung hinsichtlich der Vergabe von Gutachten\ndurch die Staatsregierung zeigt, wie notwendig ein recht-\nzeitig erstellter und transparenter Vergabebericht ist. In\ndiesem Zusammenhang ist es erforderlich, Auftrags-\nempf\u00e4nger und die dazugeh\u00f6rigen Volumina konkret\nund f\u00fcr Dritte nachvollziehbar im Vergabebericht aufzu-\nf\u00fchren.\n\nIm Rahmen der Gutachtenvergabe durch das SMWA\nf\u00e4llt beispielsweise auf, dass das Institut f\u00fcr Sozialfor-\nschung und Gesellschaftspolitik in den Jahren 2003 und\n2004 insgesamt f\u00fcnf Gutachten mit einem Auftragsvolu-\nmen von 312 000 Euro erstellt hat. Das vorgenannte\nInstitut hat in den vergangenen zwei Jahren zirka 13 %\ndes Vergabevolumens des SMWA erhalten. Vor dem\nHintergrund des von mir genannten Beispiels stellt sich\ndie Frage nach Transparenz und Wettbewerb sowie vor\nallen Dingen nach der Sinnhaftigkeit bei der Vergabe\nvon Gutachten.\n\nDie FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich den dritten\nPunkt des Antrags der PDS-Fraktion.\n\nIch fasse das noch einmal kurz zusammen: dass der\nLandtag viertelj\u00e4hrlich eine ressortgenaue \u00dcbersicht \u00fcber\nGegenstand, Auftragnehmer und Erarbeitungsstand der\nin Auftrag gegebenen Gutachten erh\u00e4lt \u2013 wichtig nat\u00fcr-\nlich auch aus der Sicht der FDP-Fraktion \u2013, dass den\nMitgliedern des Landtages auf Verlangen der Zugang zu\nden fertig gestellten Dokumenten einzur\u00e4umen ist.\n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen beantragen\nwir die punktweise Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nPDS-Landtagsfraktion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1763\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort, Herrn Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Jurk, Sie haben am Mittwoch zu-\ngesagt, dass sich die Zust\u00e4nde, die wir hier zu beklagen\nhaben, unter Ihrer Amtschaft im Ministerium \u00e4ndern\nwerden. Trotzdem muss man noch einmal dar\u00fcber\nreden, denn es liest sich ja wie ein Krimi. Ich darf\nvielleicht einmal zitieren: \u201eGutachten wurden zu 81 %\nfreih\u00e4ndig vergeben. Nur 3 % wurden \u00f6ffentlich ausge-\nschrieben. In einem Fall konnten keine schriftlichen Ver-\ntr\u00e4ge vorgelegt werden, obwohl sich die Verg\u00fctung auf\ninsgesamt 1,9 Millionen Euro belief. Die Akten lassen\nden Schluss zu, dass der damalige Minister m\u00fcndliche\nAbsprachen mit dem Auftragnehmer getroffen hat und\nandere Anbieter nicht in Betracht gezogen wurden. Ein\nschriftlicher Vertrag zum Auftrag fehlte. Das Ministe-\nrium hat unter Missachtung der Wettbewerbs- und\nGleichbehandlungsgrunds\u00e4tze der EG und des nationa-\nlen Rechts unvertretbar hohe Verg\u00fctungss\u00e4tze gezahlt,\nohne Not die Preisforderung des Auftragnehmers akzep-\ntiert. Dem Staat ist dadurch ein erheblicher Schaden zu-\ngef\u00fcgt worden. Schadenersatzanspr\u00fcche sind zu pr\u00fcfen.\u201c\n\u2013 So weit das Zitat aus dem Rechnungshofbericht.\nHier hat also keine internationale Beh\u00f6rde eine Bananen-\nrepublik \u00fcberpr\u00fcft, in der Korruption und Wirtschaft\nbl\u00fchen, nein, diese hier zitierten Ausz\u00fcge betreffen die\nPraxis der Gutachtenvergabe im S\u00e4chsischen Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in den Jahren 1997 bis\n2001. Daher m\u00f6chte ich zun\u00e4chst den Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern des s\u00e4chsischen Landesrechnungshofes\nmeinen Respekt und meine Anerkennung f\u00fcr ihre Arbeit\naussprechen. Die sinnvolle und tiefgehende Kontrolle\nund damit die Wahrnehmung der parlamentarischen\nRechte werden uns Abgeordneten hier im Hause vielfach\nerst durch die Arbeit des Rechnungshofes erm\u00f6glicht.\nDaher meinen herzlichen Dank an dieser Stelle.\n\nDas Mindeste, was man von einem Ministerium verlan-\ngen darf, ist die Einhaltung der Gesetze. Selbst diese\nMindestanforderung scheint das SMWA im Unter-\nsuchungszeitraum nicht einmal ann\u00e4hernd erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen.\n\nEine weitere Selbstverst\u00e4ndlichkeit, von deren Existenz\nich bisher ausgegangen bin, ist, dass parlamentarische\nAnfragen von der Staatsregierung nach bestem Wissen\nund Gewissen beantwortet werden. Allein im Jahr 2001\nwurden in der Beantwortung Kleiner Anfragen 20 Gut-\nachten unterschlagen. Was ist das parlamentarische, in\nder Verfassung des Freistaates Sachsen verbriefte Aus-\nkunftsrecht der Abgeordneten \u00fcberhaupt noch wert,\nwenn sich die Antworten der Staatsregierung im Unge-\nf\u00e4hren verlieren?\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle in Richtung der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter der Ministerien betonen, dass\nmein bisheriger Eindruck ist, dass wir aus den Minis-\nterien meist sehr offen und fachlich qualifiziert Auskunft\nerhalten. Doch es scheint in der Vergangenheit F\u00e4lle ge-\ngeben zu haben, die man nur als grobe Missachtung des\n\nParlaments deuten kann. Diese F\u00e4lle scheinen mir auch\nweniger mit dem Willen und der Qualit\u00e4t der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter zu tun zu haben als vielmehr mit\nder verantwortlichen Hausleitung. Darauf deutet ein\nVorgang hin, den der Rechnungshof dokumentiert:\n\n\u201e\u2026, da der damalige Staatsminister m\u00fcndliche Abspra-\nchen mit einem Auftragnehmer getroffen, andere Anbie-\nter nicht in Betracht gezogen und\u201c \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 \u201eohne einen schriftlichen Vertrag einen Auftrag\n\u00fcber 1,2 Millionen Euro ausgel\u00f6st hat.\u201c Meine Damen\nund Herren, h\u00e4tte mir jemand einen solchen Vorgang\nerz\u00e4hlt, h\u00e4tte ich es nicht geglaubt. Ich h\u00e4tte vielleicht\ngeglaubt, dass solche Dinge s\u00fcdlich der Sahara passie-\nren, aber nicht bei uns. Da l\u00f6st ein Staatsminister unseres\nLandes einen Auftrag in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung aus und\nh\u00e4lt es weder f\u00fcr n\u00f6tig, ein Vergleichsangebot einzu-\nholen noch einen Vertrag abzuschlie\u00dfen. Das ist ein\nSt\u00fcck aus dem Tollhaus.\n\nAber es kommt noch sch\u00e4rfer. Der gleiche per Hand-\nschlag beauftragte Auftragnehmer erh\u00e4lt einen Folgeauf-\ntrag und bekommt daf\u00fcr ein Honorar von 3 472 Euro,\nnicht das Volumen ist hier gemeint, sondern der Tages-\nsatz. In Worten: dreitausendvierhundertzweiundsiebzig\nEuro Verdienst an einem Tag! \u00c4hnliche Honorare zahlt\nwohl nur noch das Duale System Deutschland.\n\nEs kommt noch einen Zacken sch\u00e4rfer. Kollege Hilker\nhat in der Drucksache 3/2906 nach den Beratervertr\u00e4gen\ngefragt. Als Bandbreite wurden ihm vom damaligen\nFinanzminister, Herrn Milbradt, Betr\u00e4ge zwischen 188\nund 2 045 Euro genannt. Auf gut Deutsch kann man es\nnicht anders nennen als: Hier ist das Parlament belogen\nworden. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben seinerzeit die\nAntwort gezeichnet und korrekterweise auf die \u00dcber-\nnahme der Zahlen aus dem Ressort hingewiesen. Sie\nsind von dem Vorgang nur indirekt betroffen. Dennoch\nmeine ich der guten Ordnung halber f\u00fcr Sie als Unter-\nzeichner des damaligen Vorganges, hier w\u00e4re eigentlich\neine Entschuldigung vor dem Parlament f\u00e4llig.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht ist es auch sinnvoll,\nsich sowohl bei der Aufarbeitung als auch bei der Pr\u00e4-\nvention der Hilfe einer nichtstaatlichen Organisation zu\nversichern, zum Beispiel der deutschen Abteilung von\nTransparency International. Der Begriff der Korruption\ntaucht bereits in der Stellungnahme des Rechnungshofes\nauf. Wir sollten daher nichts unversucht lassen, auch nur\nden leisesten Verdacht f\u00fcr Vergangenheit und Zukunft\nauszur\u00e4umen. Das liegt im Interesse des Ministeriums,\nder Staatsregierung und des Landtages. Das liegt im\nInteresse unseres Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Staatsminister Mackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zur Kritik des Rech-\nnungshofes vom November 2004 hat mein Kollege Jurk\nbereits am 22. Juni 2005 in der 20. Sitzung des Hohen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1764\n\nHauses Stellung genommen. Ich will das nicht wiederho-\nlen. Danach nimmt die Staatsregierung die Vorw\u00fcrfe des\nRechnungshofes selbstverst\u00e4ndlich ernst. Die Staatsregie-\nrung steht im st\u00e4ndigen Austausch mit dem Rechnungs-\nhof, um Verbesserungen gegen\u00fcber fr\u00fcheren Auftrags-\nvergaben zu erreichen.\nDer Rechnungshof pr\u00fcft und kritisiert nicht nur. Er\nmacht auch Vorschl\u00e4ge und ber\u00e4t die Regierung und das\nParlament. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass die Staatsregie-\nrung aus der Kritik des Rechnungshofes die notwendi-\ngen Folgerungen zieht.\n\nEiner der Vorschl\u00e4ge des Rechnungshofes \u2013 die be-\nr\u00fchmte Checkliste \u2013 ist bereits umgesetzt und Sie k\u00f6nnen\nauch davon ausgehen, dass die Vergabe von Gutachten\nsorgf\u00e4ltig im Hinblick auf die Notwendigkeit gepr\u00fcft\nwird.\n\nHerr Kollege Jurk hat vorgestern hier w\u00f6rtlich gesagt:\n\u201eJeder kann sich darauf verlassen, ich werde mich bei\nder Vergabe von Gutachten streng an Recht und Gesetz\nhalten.\u201c Einer entsprechenden Aufforderung, geschweige\ndenn einer Missbilligung, die ja immer einen subjektiven\nSchuldvorwurf gegen Einzelne voraussetzt, bedarf es\nnach meiner Auffassung nicht.\n\nMit Ziffer 2 des Antrages soll die Staatsregierung ersucht\nwerden, Schadenersatzanspr\u00fcche gegen\u00fcber dem fr\u00fche-\nren Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sowie\nMinisteriumsmitarbeitern zu pr\u00fcfen. Auch in diesem\nPunkt ist der Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. Die Pr\u00fcfung l\u00e4uft\nbereits und ist nicht beschr\u00e4nkt auf zivilrechtlichen Re-\ngress. Die Staatsanwaltschaft Dresden hat aufgrund der\nPr\u00fcfergebnisse zur Gutachtenvergabe mit Schreiben vom\n29. November 2004 um \u00dcbersendung der Unterlagen zu\nden vom Rechnungshof gepr\u00fcften Vorg\u00e4ngen gebeten.\nNeben der Pr\u00fcfung durch die Staatsanwaltschaft pr\u00fcft\ndie Staatsregierung durch die eigene Innenrevision gege-\nbenenfalls auch disziplinarrechtlich. Nat\u00fcrlich werden\ndabei auch Schadenersatzanspr\u00fcche gegen\u00fcber ehemali-\ngen Mitarbeitern des Ministeriums ernsthaft gepr\u00fcft, teil-\nweise bereits jetzt mit negativem Ergebnis, wie wir\ngeh\u00f6rt haben. Aber lassen Sie uns das Ergebnis aller Pr\u00fc-\nfungen abwarten.\n\nZur dritten Antragsziffer: W\u00e4hrend es der ersten Teilbe-\nreiche des Antrages lediglich nicht bedarf, so ist nach\nmeiner Auffassung der dritte verfassungswidrig. Die\nVorlage aller von der Staatsregierung, der Staatskanzlei\nund Ressorts in Auftrag gegebenen und bestellten Gut-\nachten, Studien und Evaluierungen, wie es im Antrag\nhei\u00dft, verst\u00f6\u00dft gegen Artikel 51 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nVerfassung. Danach kann die Staatsregierung die Beant-\nwortung von Fragen ablehnen, wenn diese den Kernbe-\nreich exekutiver Eigenverantwortung ber\u00fchren oder\neiner Beantwortung gesetzliche Regelungen, Rechte Drit-\nter oder \u00fcberwiegende Belange des Geheimschutzes ent-\ngegenstehen.\n\nHerr Hilker, Sie sagen in der Begr\u00fcndung Ihres Antra-\nges, dass durch die Vorlage von Gutachten eben nicht in\ndiesen unmittelbaren exekutiven Entscheidungsprozess\neingegriffen wird. Diese Einsch\u00e4tzung steht im Wider-\nspruch zur Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichtes. Ich zitiere aus dem richtungweisenden Urteil\nvom 17. Juli 1984: \u201eZum Kernbereich exekutiver Eigen-\nverantwortung geh\u00f6rt zum Beispiel die Willensbildung\n\nder Regierung selbst, sowohl hinsichtlich der Er\u00f6rterung\nim Kabinett als auch bei der Vorbereitung von Kabinetts-\nund Ressortentscheidungen, die sich vornehmlich in res-\nsort\u00fcbergreifenden und ressortinternen Abstimmungs-\nprozessen vollzieht. Die Kontrollkompetenz des Parla-\nments erstreckt sich demnach grunds\u00e4tzlich nur auf\nbereits abgeschlossene Vorg\u00e4nge. Sie enth\u00e4lt nicht die\nBefugnis, in laufende Verhandlungen und Entschei-\ndungsvorbereitungen einzugreifen. Aber auch bei abge-\nschlossenen Vorg\u00e4ngen sind F\u00e4lle m\u00f6glich, in denen die\nRegierung aus dem Kernbereich exekutiver Eigenverant-\nwortung geheim zu haltende Tatsachen mitzuteilen nicht\nverpflichtet ist.\u201c\n\nGutachten werden in der Regel eingeholt, um Meinun-\ngen zu bilden, Chancen f\u00fcr das Land zu erkennen und\nEntscheidungen vorzubereiten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Aber\nselbstverst\u00e4ndlich, Herr Lichdi.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister\nMackenroth, ich kann Ihrer Auffassung im Grundsatz\nfolgen, dass der Kernbereich exekutiver Eigenverantwor-\ntung zu sch\u00fctzen ist. Sie haben es zitiert. Aber wollen\nSie tats\u00e4chlich allen Ernstes behaupten, dass s\u00e4mtliche\nGutachtenevaluierungen, die von der Staatsregierung in\nAuftrag gegeben worden und zum gro\u00dfen Teil abge-\nschlossen sind, in den Kernbereich exekutiver Eigenver-\nantwortung fallen? Ich glaube, das ist keine juristische\nAuslegung, die haltbar ist.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich habe\ndas so nicht gesagt, Herr Lichdi, sondern ich habe das\nBundesverfassungsgericht zitiert. So undifferenziert, wie\nder Antrag dem Landtag unterbreitet wird, k\u00f6nnen wir\nihn ganz sicher nicht annehmen, sondern es bedarf sorg-\nf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung, etwa der Differenzierung nach nicht ab-\ngeschlossenen und nach abgeschlossenen Prozessen usw.\n\u00dcber abgeschlossene Vorg\u00e4nge hat das Parlament in\nkaum einem anderen Bereich mehr Gelegenheit nachzu-\nfragen und selbst Informationen einzuholen.\nHerr Hilker, Sie haben gesagt, dass Gutachten vergeben\nwerden, um sich eine goldene Nase zu verdienen, und\ndass der Vorwurf der Klientelwirtschaft von Ihnen er-\nhoben worden ist. Ich halte das f\u00fcr eine unbewiesene\nVermutung. Nennen Sie Ross und Reiter! Geben Sie\n\u201eButter bei die Fische\u201c. Solange Sie das nicht tun, weise\nich diesen Vorwurf f\u00fcr die Staatsregierung entschieden\nzur\u00fcck.\n\nDer Vertreter der NPD-Fraktion sollte nach meiner Auf-\nfassung mit der Formulierung \u201eSchande f\u00fcr den Land-\ntag\u201c durchaus sorgf\u00e4ltig umgehen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen: Solange\ndie Entscheidung noch nicht gefallen ist, besteht keine\nKontrollkompetenz des Landtages. Dem Antrag fehlen\ndar\u00fcber hinaus die \u00fcbrigen Einschr\u00e4nkungen, die Arti-\nkel 51 und Artikel 54 der S\u00e4chsischen Verfassung vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1765\n\nsehen. Weder ist ein Schutz von Rechten oder Daten\nDritter oder von \u00fcberwiegenden Belangen des Geheim-\nschutzes noch von sonstigen gesetzlichen Schutzg\u00fctern\nvorgesehen. In dieser Form kann die Staatsregierung mit\ndiesem Antrag nichts anfangen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bitte\nich um das Schlusswort der PDS-Fraktion. Herr Hilker,\nbitte.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser Antrag besteht aus drei Punkten. Herr\nMackenroth hat f\u00fcr die Staatsregierung dargestellt, dass\nalle drei Punkte hinf\u00e4llig sind. F\u00fcr uns sind sie immer\nnoch aktuell. Die Praxis der letzten Jahre hat es gezeigt.\nIch glaube, wenn es m\u00f6glich w\u00e4re nachzuvollziehen, wer\nwann bei wem Gutachten in Auftrag gegeben hat und\nwer wann von wem hinterher einen pers\u00f6nlichen Auf-\ntrag bekommen hat, wie zum Beispiel Herr Schommer\nvom Dualen System Deutschland, w\u00fcrde einiges deut-\nlicher werden. Dazu br\u00e4uchte man sicherlich eine Son-\ndereinheit, die man auf diese F\u00e4lle ansetzt.\nHerr Mackenroth, Sie haben gesagt, um das Vorgehen\nder Staatsregierung zu missbilligen, was der Rechnungs-\nhof sehr eindeutig mit der Gesamtzahl der Verst\u00f6\u00dfe, der\nfreih\u00e4ndigen Vergabe, mit \u00fcberteuerten Gutachten, mit\nnicht vorliegenden Vertr\u00e4gen, mit Vertr\u00e4gen mit m\u00fcnd-\nlichen Absprachen dargestellt hat, bed\u00fcrfe es eines sub-\njektiven Schuldspruchs. Wir k\u00f6nnen das in den Antrag\nhineinschreiben. Wir k\u00f6nnen nicht sagen, wir missbilli-\ngen die Praxis der Staatsregierung, des S\u00e4chsischen\nMinisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit von 1997 bis\n2001. Es ist klar, wer es gemacht hat \u2013 das hat auch der\nRechnungshof dargestellt \u2013: Es war der Staatsminister. Er\nhat per Handschlag 1,9 Millionen Euro vergeben und\ndann auch noch weitere Folgeauftr\u00e4ge ausgel\u00f6st. Muss\nes denn sein, dass wir jetzt Herrn Schommers Namen\nhineinschreiben? Es ist doch sehr eindeutig, wer das\nHaus gef\u00fchrt hat. Demzufolge kann man die Praxis der\nStaatsregierung auf diese Art und Weise missbilligen.\n\nMan missbilligt sie nur dann nicht, wenn man diese\nPraxis sch\u00fctzen will und nicht m\u00f6chte, dass an diesem\nFall weiter gearbeitet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAnscheinend geht Ihr Interesse genau in diese Richtung.\n\nZu unserem zweiten Punkt. Wir ersuchen die Staats-\nregierung, Schadenersatzanspr\u00fcche zu pr\u00fcfen und gel-\ntend zu machen. Nun f\u00fchren Sie aus, dass das Verfahren\nl\u00e4uft. Dann stimmen Sie doch diesem Antrag zu. Es ist\ndoch nur eine Best\u00e4tigung dessen, was das Parlament\nwill. Dann gehen erstmals in diesem Bereich Parlament\nund Regierung Hand in Hand. Anscheinend wollen Sie\ndas auch nicht. Anscheinend wollen Sie nicht die Scha-\ndensersatzanspr\u00fcche pr\u00fcfen, weil Sie uns in ein paar\nWochen oder Monaten eine Begr\u00fcndung bringen wer-\nden: Schadensersatzanspr\u00fcche gibt es nicht, weil die Ver-\ngehen verj\u00e4hrt sind. Das hei\u00dft aber nicht, dass einmal\n\nSchadenersatzanspr\u00fcche bestanden haben. Man h\u00e4tte\nn\u00e4mlich viel fr\u00fcher reagieren k\u00f6nnen, weil die Vorg\u00e4nge\nschon l\u00e4nger bekannt sind, auch l\u00e4nger bekannt, als es\ndie Koalitionsregierung und den jetzigen Wirtschaftsmi-\nnister gibt.\n\nMit dem dritten Punkt verlangen wir, dass im Landtag\neine ressortgenaue \u00dcbersicht \u00fcber Gegenstand, Auftrag-\nnehmer und Erarbeitungsstand der in Auftrag gegebenen\nGutachten \u00fcberreicht wird. Das ist faktisch schon regu-\nl\u00e4re Praxis, wenn es auch nicht viertelj\u00e4hrlich geschieht,\nn\u00e4mlich durch entsprechende Kleine Anfragen. Wir\nhaben nur ein Problem: Oftmals differieren die Daten\nvon Jahr zu Jahr. Der Rechnungshof erh\u00e4lt ab und zu an-\ndere Daten als das Parlament. Da sind sicherlich noch\ngewisse Abstimmungsprozesse notwendig. Das k\u00f6nnte\n\u00fcber die Staatskanzlei entsprechend koordiniert werden\nund wir h\u00e4tten ein vollkommen normales Verfahren, wie\nwir uns \u00fcber die Gutachten und deren Gegenstand infor-\nmieren k\u00f6nnten. Auch dagegen spricht meiner Meinung\nnach nichts, auch nicht der Kernbereich der exekutiven\nSelbstverwaltung. Es sei denn, Sie h\u00e4tten in den letzten\nJahren darauf aufmerksam machen m\u00fcssen, dass uns\nnicht mehr Name, Titel und Bearbeiter von bestimmten\nGutachten zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen.\n\nAls Letztes verlangen wir, dass den Mitgliedern des\nLandtages auf deren Verlangen der Zugang zu den fertig\ngestellten Dokumenten erm\u00f6glicht wird. Sie verweisen\nauf entsprechende Urteile des Bundesverfassungsge-\nrichts. Sie sagen, wir w\u00fcrden fordern, dass wir Gutach-\nten in laufenden Verfahren erhalten. Das ist gar nicht\nGegenstand unseres Antrages.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nHeiko Hilker, PDS: Ich zitiere: \u201eWir verlangen den Zu-\ngang zu den fertig gestellten Dokumenten.\u201c Sicherlich\nk\u00f6nnen Sie darauf verweisen, dass es eine Art von Ge-\nheimnisschutz gibt, aber lesen Sie sich die Anlagen der\nGesch\u00e4ftsordnung durch. Dort sind entsprechende Para-\ngrafen enthalten, wie man mit Geheimnisschutzfragen\nund Vertrauensschutzfragen umgehen kann.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Hilker, bitte zum Schluss\nkommen.\n\nHeiko Hilker, PDS: Stimmen Sie deshalb unserem An-\ntrag zu. Es spricht nichts dagegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur Abstimmung. Von der Fraktion der\nNPD und auch von der Fraktion der FDP ist punktweise\nAbstimmung des Antrages der PDS-Fraktion, Druck-\nsache 4/2185, Unterbindung von rechtswidrigen Prakti-\nken innerhalb der Staatsregierung bei der Vergabe von\nGutachten, beantragt worden.\n\nWir stimmen ab \u00fcber den Punkt 1. Wer dem Punkt 1 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mehrheit-\nlich abgelehnt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1766\n\nWir stimmen ab \u00fcber den Punkt 2 des Antrages. Wer\ndem Punkt 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Damit ist Punkt 2 abgelehnt.\nWir kommen jetzt zum Punkt 3. Wer dem Punkt 3 zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme. \u2013 Da-\nmit ist auch dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt und\neine Abstimmung \u00fcber den Gesamtantrag ist nicht mehr\nnotwendig.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt ein in eine\nPause bis 13:15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12:09 Uhr bis 13:15 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! P\u00fcnktlich 13:15 Uhr m\u00f6chten wir\nunsere Tagesordnung fortsetzen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBundesratsinitiative f\u00fcr einen Ausstieg der Bundesrepublik Deutschland aus dem\nEuro, Wiedereinf\u00fchrung der DM\n\nDrucksache 4/2216, Antrag der Fraktion der NPD\n\n(Karl Nolle, SPD: Das hei\u00dft \u201eReichsmark\u201c!)\n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, PDS, SPD, FDP,\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, falls gew\u00fcnscht. Die\nReihenfolge in den weiteren Runden legen wir dann fest.\n\nIch erteile der Fraktion der NPD als Einreicherin das\nWort.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sechs Jahre ist die Euro-\np\u00e4ische W\u00e4hrungsunion jetzt alt, wenn man die Einf\u00fch-\nrung des Euro als Buchgeld ab dem 1. Januar 1999 als\nihren Ausgangspunkt bestimmt, und nie waren die B\u00fcr-\nger unzufriedener mit ihr. Diese Unzufriedenheit ist aber\nnicht auf den angeblichen Populismus von vermeintli-\nchen Rechtsradikalen zur\u00fcckzuf\u00fchren, Herr Nolle, son-\ndern sie hat ihren Grund in der schlichten Tatsache, dass\nder Euro eine der Hauptursachen f\u00fcr die f\u00fcrchterliche\nRezession ist, in deren Griff sich die BRD seit Jahren be-\nfindet.\nVor der Einf\u00fchrung des Euro war den B\u00fcrgern wider\nbesseres Wissen ein wirtschaftlicher Aufschwung durch\nden Euro versprochen worden. Nun r\u00e4chen sich diese\nvollmundigen Versprechen in einem umso tiefer gehen-\nden Vertrauensverlust der B\u00fcrger in die, von denen sie\nregiert werden.\n\nDie mit allen Mitteln des Marketings betriebene Desin-\nformationskampagne vor der Einf\u00fchrung des Euro war\ndie schlimmste T\u00e4uschung der B\u00fcrger, die in den letzten\nJahrzehnten betrieben wurde. Man wollte uns, den einfa-\nchen B\u00fcrgern, jenen, die sich \u00fcberhaupt noch einen Ur-\nlaub leisten k\u00f6nnen, suggerieren, dass man dann, wenn\nman einmal im Jahr in Urlaub f\u00e4hrt, ja keine W\u00e4hrungen\ntauschen m\u00fcsste. Das wurde als Riesenvorteil gepriesen.\n\nIch muss Ihnen sagen, ich war im Februar auf einer Stu-\ndienreise in Afrika,\n\n(Unruhe bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nund ich war froh, einmal anderes Geld in der Hand zu\nhaben als den Euro. Denn das ist ja auch ein Reiz des\n\nUrlaubs: dass man einmal anderes Geld in den H\u00e4nden\nhat. Dass man andere Sitten und Gebr\u00e4uche kennen\nlernt, geh\u00f6rt ohnehin dazu.\n\nNoch schlimmer als diese T\u00e4uschung aber ist die Tat-\nsache, dass mit dieser Einheitsw\u00e4hrung eine Mine an die\nFundamente Europas gelegt wurde, die die zwischen-\nstaatlichen Spannungen in Europa langfristig deutlich\nerh\u00f6hen statt abbauen wird. Zu dieser in der Tat frap-\npierenden Diagnose wird jeder kommen, der sich einige\ngrunds\u00e4tzliche und vor allem volkswirtschaftlich und\nw\u00e4hrungstheoretisch fundierte Gedanken zu dem Kunst-\nprodukt Euro macht.\n\nIch kann zeitbedingt nicht auf alle Einzelheiten eingehen,\naber wenn Sie mir nicht glauben, dann glauben Sie doch\nHerrn \u201eGr\u00fcnspan\u201c\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 ich spreche den Namen deutsch aus \u2013 und dem, was\ner \u00fcber den Euro sagt. Er sagt w\u00f6rtlich: \u201eDer Euro wird\nkommen, aber er wird keinen Bestand haben.\u201c\n\n(Zurufe von der PDS und der SPD)\n\nGlauben Sie doch wenigstens ihm. Sie kriegen doch,\nwenn diese Spezies Mensch hustet, sonst auch immer\neine Lungenentz\u00fcndung.\n\nAlso, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren, ge-\nnauso wenig wie es Ihnen gelingen wird, die Quadratur\ndes Kreises zu schaffen, genauso wenig wird es Ihnen\ngelingen, aus dem Euro jemals eine halbwegs funktionie-\nrende W\u00e4hrung zu machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, nat\u00fcrlich. Ich gestatte im-\nmer.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich hoffe, man tr\u00e4gt es mir\nnicht nach.\nHerr Leichsenring, Sie haben zu Beginn Ihrer Ausf\u00fch-\nrungen den Euro f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Rezession der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1767\n\ndeutschen Wirtschaft verantwortlich gemacht. Nun ist es\nmittlerweile unbestritten, dass, \u00f6konomisch gesehen, die\nschnelle Einf\u00fchrung der D-Mark in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern verantwortlich war f\u00fcr die wirtschaftlichen\nSchwierigkeiten, die danach gekommen sind. M\u00fcssten\nSie dann nicht konsequenterweise die Wiedereinf\u00fchrung\nder DDR-Mark verlangen?\n\n(Lachen bei der PDS, der CDU, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Prof. Porsch, soweit ich\nwei\u00df, ist mit Alexander von Humboldt der letzte Univer-\nsalgelehrte ausgestorben. Ich werde Ihnen nachher ein\npaar Zitate von Ihren Professorenkollegen bringen, die\nnicht Germanisten sind, sondern Wirtschaftsprofessoren.\nVielleicht glauben Sie ja denen, wenn Sie mir nicht glau-\nben. Ich werde auf Ihre Frage in meiner Rede noch ein-\ngehen.\nMit der Einheitsw\u00e4hrung des Euro wurde auch der\nwichtigste Ausgleichsfaktor eliminiert, der Europa seit\njeher volkswirtschaftlich stabilisiert hat, n\u00e4mlich der freie\nWechselkurs zwischen den einzelnen europ\u00e4ischen\nW\u00e4hrungen. Mit der Beseitigung dieser bew\u00e4hrten selbst-\nregulierenden Ordnung \u2013 so wurde es den gutgl\u00e4ubigen\neurop\u00e4ischen B\u00fcrgern suggeriert \u2013 sollte mehr Stabilit\u00e4t\ngeschaffen werden, da keine Wechselkurse mehr existie-\nren, die somit auch nicht mehr schwanken k\u00f6nnen. Ab-\nsichtsvoll vergessen wurde dabei, dass Wechselkurs\u00e4nde-\nrungen Regelinstrumente sind, und zwar daf\u00fcr, dass\nsich zwischen unterschiedlichen Staaten grundlegende\nWirtschaftsparameter, wie Wirtschaftswachstum oder\nPreisniveau, ge\u00e4ndert haben. Werden diese Puffer durch\nFestsetzung der Wechselkurse oder \u2013 noch schlimmer \u2013\ndurch die Einf\u00fchrung einer Einheitsw\u00e4hrung wie im\nFalle des Euro beseitigt, dann wird keinesfalls die unter-\nschiedliche wirtschaftliche Entwicklung in den einzelnen\nL\u00e4ndern angeglichen, sondern es bauen sich Spannungen\nund Ungleichgewichte auf.\n\nDiese durch und durch unheilvolle Entwicklung wird\nirgendwann in einem gewaltigen Crash kulminieren,\nwenn es verantwortungsbewussten Politikern nicht vor-\nher gelingt, dem Rad in die Speichen zu greifen und in\neinem friedlichen Entflechtungsprozess die W\u00e4hrungs-\nhoheit der europ\u00e4ischen Nationalstaaten wiederherzu-\nstellen.\n\nProf. Wilhelm Hanke, kein Germanistik-, sondern Wirt-\nschaftprofessor, sagte: \u201eDer Euro wird zu einem massi-\nven Sterben des Mittelstands beitragen. Was \u00fcbrig bleibt,\nist ein Europa der Konzerne, Kartelle und Monopole,\nund mit Sicherheit wird Euroland Sozialkonflikte produ-\nzieren.\u201c \u2013 Das alles k\u00f6nnen wir derzeit in Ans\u00e4tzen\nschon live erleben. Wohin das alles einmal f\u00fchren wird,\nmag man sich gar nicht ausdenken.\n\nWie gro\u00df die wirtschaftlichen Ungleichgewichte in\nEuropa wirklich sind, wird an der nominalen \u00c4nderung\nder Wechselkurse der st\u00e4rksten und schw\u00e4chsten W\u00e4h-\nrungen deutlich, die sich zwischen 1991 und 1995 um\n\u00fcber 43 % \u00e4nderten. An eine funktionierende W\u00e4hrungs-\nunion ist bei so inhomogenen Verh\u00e4ltnissen nat\u00fcrlich\nnicht zu denken. So wie wir immer prognostiziert haben,\nhaben sich die Ungleichgewichte innerhalb der W\u00e4h-\n\nrungsunion immer weiter aufgeschaukelt und werden zu\neiner noch weit schwereren Krise f\u00fchren, als sie ohnehin\nda ist.\n\nEin weiteres extrem gef\u00e4hrliches Ungleichgewicht f\u00fcr die\neurop\u00e4ische Wirtschaft baut sich durch das zunehmende\nAuseinanderlaufen der Inflationsraten in den einzelnen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern auf. Seit der Euroeinf\u00fchrung legt\ndie Europ\u00e4ische Zentralbank einen gemeinsamen Zins-\nsatz f\u00fcr die Eurol\u00e4nder fest, wodurch eine Differenzie-\nrung nach regionalen Gesichtspunkten nicht mehr m\u00f6g-\nlich ist. Es versteht sich daher von selbst, dass dieser\nGeldmantel den unterschiedlichen Volkswirtschaften\nnicht im Allergeringsten passt.\n\nF\u00fcr Deutschland, wo die Binnennachfrage noch nie so\nschwach war wie heute, sind die von der EZB festgeleg-\nten Zinsen viel zu hoch, was dazu f\u00fchrt, dass unser\nLand zusehends in monet\u00e4re Weimarer Verh\u00e4ltnisse mit\nextrem hoher Arbeitslosigkeit und einer zunehmenden\nErosion des Sozialstaates hineinschlittert.\n\nF\u00fcr Spanien beispielsweise ist der gemeinsame Zinssatz\nviel zu gering. Dies f\u00fchrt dort zu der paradoxen Situa-\ntion, dass die Jahresinflationsrate mit 3,1 % weit h\u00f6her\nist als der Leitzins der EZB von 2 %, so dass jeder Sparer\ndort schon Kaufkraftverluste hinnehmen muss, wenn er\nsein Geld zum EZB-Leitzins anlegt. Dies f\u00fchrt in Spanien\nzu einem gewaltigen und immer st\u00e4rker eskalierenden\nInflationsschub, der nicht mehr durch eine Erh\u00f6hung der\nZinsen gebremst werden kann.\n\nDie mangelnde nationale Anpassungsf\u00e4higkeit der W\u00e4h-\nrungen zerst\u00f6rt die Integrit\u00e4t der nationalen Volkswirt-\nschaften und damit auch die sozio\u00f6konomischen Systeme\nin den einzelnen L\u00e4ndern, ohne eine funktionierende\nEU-Wirtschaft als Ersatz zu schaffen. Ich habe gerade\nProf. Hanke hinsichtlich dessen zitiert, was der Euro in\nden n\u00e4chsten Jahren anrichten wird.\n\nIn Deutschland hat der Euro dazu gef\u00fchrt, dass das\nangesammelte enorme private Kapital zunehmend nicht\nmehr in unserem Land, sondern im Ausland investiert\noder auf den internationalen Finanzm\u00e4rkten verspeku-\nliert wird. Die hohe deutsche Sparquote und damit in-\ndirekt das dadurch entstandene Kapital ist aber mit\nunserer schwachen Binnennachfrage verkn\u00fcpft und ver-\nursacht dadurch zum Beispiel Arbeitslosigkeit, also auch\ndas Brachliegen von volkswirtschaftlichen Ressourcen.\n\nDiese Ressourcen m\u00fcssen durch Investitionen wieder\naktiviert werden und das ist eben die ureigenste Auf-\ngabe des Kapitals in einer Volkswirtschaft. Denn wozu\nsoll es sonst noch dienen?\n\nDurch den Euro wird diese Aufgabe in Deutschland\nnicht mehr in ausreichendem Ma\u00dfe wahrgenommen. Der\nnationale Spar-, Kapital- und Investitionskreislauf funk-\ntioniert nicht mehr und wird auch nicht durch einen\ngleichwertigen \u00fcbernationalen Kreislauf ersetzt. Das ist\nder tiefere w\u00e4hrungstheoretische Grund, weswegen der\nEuro auf lange Sicht gesehen eine ernste Bedrohung f\u00fcr\nunsere Volkswirtschaft darstellt.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie als poli-\ntisch einflussreiche Mitglieder der Altparteien haben\ndiese Situation mit zu verantworten. Sie h\u00e4tten in Ihren\nParteien daf\u00fcr wirken k\u00f6nnen, dass es nicht zu der jetzi-\ngen Situation kommt. Es ist jetzt aber Ihre Pflicht, nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1768\n\nnur passiv zuzuschauen, sondern aktiv zu werden und\nf\u00fcr die Revitalisierung der nationalen W\u00e4hrungen einzu-\ntreten.\n\nLesen Sie mal das Buch des Wirtschaftswissenschaftlers\nHollnagel mit dem Titel \u201eDer Euro-Crash 2007\u201c! Es ist\nnat\u00fcrlich spekulativ, ob dieser 2007 oder 2008 oder wann\nauch immer kommt, aber trotzdem: Es gibt sehr viel\nernst zu nehmende Stimmen, die dieser W\u00e4hrung, die\nwir jetzt hier haben, keine allzu rosige Zukunft geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr\nLeichsenring, ich habe ja immer noch auf die Antwort\ngewartet, warum Sie nicht zur DDR-Mark zur\u00fcck wollen.\nIch kann es ja verstehen, aber ich h\u00e4tte es gern mal aus\nIhrem Munde geh\u00f6rt.\nAber Sie agieren wirtschaftlich in Richtung einer Autar-\nkie, sind f\u00fcr geschlossene Grenzen, sind f\u00fcr Abschot-\ntung. W\u00e4re es nicht im Sinne Ihrer Wirtschaftspolitik\nsehr konsequent, wenn Sie nicht f\u00fcr die D-Mark, sondern\nf\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Talers k\u00e4mp-\nfen w\u00fcrden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich wei\u00df nicht, auf welchem\nFachgebiet Sie Ihren Doktor gemacht haben. Also solche\nplumpen Fragen!\n\n(Alexander Delle, NPD: Sehr kompetent! \u2026)\n\nAber bitte sch\u00f6n. \u201eAbschottung\u201c werden Sie bei uns\nnicht h\u00f6ren. Wenn wir sagen: \u201eGrenzen dicht f\u00fcr Lohn-\ndr\u00fccker\u201c, dann meinen wir ja gerade nicht, dass kein\nHandel betrieben werden darf. Aber mit der Abschaf-\nfung der W\u00e4hrung, der D-Mark, und der Entsorgung der\neigenen W\u00e4hrungshoheit nach Br\u00fcssel haben wir nat\u00fcr-\nlich alle Instrumente aus der Hand gegeben, aktiv Wirt-\nschaftspolitik zu machen. Was haben wir denn noch?\nWie k\u00f6nnen wir denn noch Wirtschaftspolitik machen?\n\nWir k\u00f6nnen nicht mehr subventionieren, wie wir wollen,\nda m\u00fcssen wir Br\u00fcssel fragen. Wir k\u00f6nnen \u00fcber die Zin-\nsen nichts mehr regulieren. Wir haben fast nichts mehr\nin der Hand. Da kann sich der Bundeskanzler oder wer\nauch immer hinstellen und sagen: Wir tun etwas f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze. \u2013 Ja, sagen Sie doch \u2013 \u2013 Unter den gegen-\nw\u00e4rtigen gesellschaftlichen Rahmenbedingungen machen\nSie gar nichts f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. Wir haben nichts mehr\nzu sagen, weil wir keine Hoheit mehr \u00fcber die W\u00e4hrung\nhaben.\n\nDas ist doch das Problem und das hat nichts mit dem\ns\u00e4chsischen Taler zu tun, sondern wir sind eben gerade\nder Meinung, dass souver\u00e4ne Nationalstaaten auch\neigene W\u00e4hrungen haben sollten. Das k\u00f6nnen Sie\nschlecht finden. Das ist unsere Ansicht. Wir bringen\ndiese hier sachlich dar. Ihnen bleibt es \u00fcberlassen, jetzt\nwieder Konstruktionen zum Dritten Reich oder zum\nNationalsozialismus herzustellen. Das \u00fcberlasse ich\n\nIhnen gern. Sie werden das Talent haben, das zu schaf-\nfen.\n\nWir wollten heute hier ein sachliches Angebot machen\nund in diesem Sinne sprechen wir uns dann noch einmal\nwieder.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie erwidern m\u00f6chte. \u2013 Nein. Die PDS-Frak-\ntion? \u2013 Nein. SPD? \u2013 Nein.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein\nMeinungsbildungsprozess hier! \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr feige!)\n\nFDP? \u2013 Nein. Und die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Auch\nnicht. Die Staatsregierung? \u2013 Auch nicht.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Euro-Parteien\nhaben nichts zu sagen!)\n\nHerr Leichsenring, Sie haben wieder das Wort. Halten\nSie noch einen Debattenbeitrag oder das Schlusswort?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das k\u00f6nnen\nSie sehen, wie Sie wollen!)\n\nHerr Leichsenring? \u2013 Schlusswort?\n\n(Holger Apfel, NPD: Einen Beitrag! \u2013\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Kein Schlusswort!)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Beitrag!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Einen Debattenbei-\ntrag.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich bin heute fr\u00fch mit einem Mann zu-\nsammen im Fahrstuhl gefahren, der hat in der Zeitung \u2013\ndie habe ich jetzt mal hochgehalten; ich darf den Titel\nnicht sagen, sonst werde ich ger\u00fcgt \u2013 von \u201eArroganz der\nMacht\u201c gesprochen. Arroganz der Macht! Das ist genau\ndas, was Sie jetzt hier zelebrieren.\nIch bin froh, dass die Zuschauertrib\u00fcne relativ gut be-\nsetzt ist, erleben doch die Anwesenden hier mit,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nwie wichtig Ihnen eigentlich Probleme sind, die den\nMenschen durchaus auf den N\u00e4geln brennen.\n\n(Zuruf von der FDP: Aber nicht so!)\n\nWenn man den Umfragen glaubt \u2013 da gibt es verschie-\ndene Umfragen \u2013, ist die H\u00e4lfte, wenn nicht gar \u00fcber die\nH\u00e4lfte der Deutschen immer noch f\u00fcr die Wiedereinf\u00fch-\nrung der D-Mark. Aber Sie interessiert das in diesem\nHause nicht. Aber gut.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Dann sind\nwir ja f\u00fcr die Todesstrafe!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1769\n\n\u2013 Das w\u00e4re auch mal ein Punkt, \u00fcber den wir sprechen\nk\u00f6nnten, Herr \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWie ich schon im ersten Teil meiner Rede deutlich ge-\nmacht habe, wird der Euro also das Konfliktpotenzial\ninnerhalb Europas durchaus vergr\u00f6\u00dfern. Auch wenn die\nwarnenden Stimmen vor der Einf\u00fchrung der W\u00e4hrung\nin den Wind geschlagen wurden, ist es nun nach den\ndesillusionierenden Erfahrungen mit dem Euro und auf-\ngrund der nicht zu erwartenden Besserung h\u00f6chste Zeit\n\u2013 ich sage das noch einmal \u2013, das Ruder herumzurei\u00dfen.\n\nSprechen wir mit Prof. Friedmut Malik, auch ein Wirt-\nschaftsprofessor: \u201eDie EZB\u201c, also die Europ\u00e4ische Zen-\ntralbank, \u201eerf\u00fcllt nicht eine einzige der Voraussetzungen,\ndie f\u00fcr eine stabile W\u00e4hrung erforderlich sind.\u201c\n\nAber das interessiert Sie ja alles nicht. Ich habe extra\nnoch einmal nachgeschaut, er ist kein NPD-Mitglied.\n\nWahre Staatsm\u00e4nner lernen aus neuen Entwicklungen\nund Einsichten. Unverantwortlich ist es aber, wenn man\ntrotz besseren Wissens an einem aussichtslosen Projekt\nfesth\u00e4lt und so eine Politik der verbrannten Erde ver-\nfolgt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Aus-\nstieg aus dem Euro ist ein Gebot elementarster volks-\nwirtschaftlicher Vernunft. Au\u00dferdem: Die Europ\u00e4ische\nUnion ist ja kein existenzieller Staat und nach der Logik\ndes Maastricht-Urteils bleibt die Europ\u00e4ische Union ein\nStaatenverbund und damit ein Zweckverband funktio-\nneller Integration. Wie es der V\u00f6lkerrechtler Hans Peter\nIbsen ausdr\u00fcckte: \u201eDie V\u00f6lker bleiben Herren der Ver-\ntr\u00e4ge.\u201c Deutschland hat also das Recht \u2013 in unseren\nAugen auch die Pflicht \u2013, aus der europ\u00e4ischen W\u00e4h-\nrungsunion auszusteigen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Was passiert dann?)\n\n\u2013 Dann wird die D-Mark eingef\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd das kostet wieder! \u2026)\n\nMan k\u00f6nnte den Ausstieg aus der europ\u00e4ischen W\u00e4h-\nrungsunion mit einer Volksabstimmung dar\u00fcber verbin-\nden und damit auch endlich das demokratische Fun-\ndamentalprinzip des Artikels 20 Abs. 2 Grundgesetz mit\nLeben erf\u00fcllen, das dem deutschen Volk schon seit Jah-\nren und Jahrzehnten verweigert wird.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In anderen\nEU-Gr\u00fcndungsl\u00e4ndern, wie beispielsweise in Italien oder\nden Niederlanden, wird mittlerweile v\u00f6llig offen \u00fcber\nden Ausstieg aus der W\u00e4hrungsunion gesprochen. Auch\nwir sollten dar\u00fcber sprechen. Meine Fraktion tut es\n\nheute. Sie werden ganz sicher auch noch zu diesem\nThema sprechen m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenn wir\nallein mit dem Euro \u00fcbrig bleiben,\nhaben wir wieder die D-Mark! \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Sie haben nichts\nzu sagen, nur Zwischenrufe!)\n\nNoch einmal Prof. Hanke: \u201eEs ist \u00fcberhaupt nicht be-\ngreifbar, was die Bundesregierung bewogen hat, in\ndiesen Vertrag einzusteigen, und es ist auch nicht be-\ngreifbar, was so genannte Experten an ihm gut- oder\nsch\u00f6nreden, sagt der ehemalige Vorstandsvorsitzende\nder Hessischen Landesbank.\u201c\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, ich fordere Sie auf, eine\nInitiative zum Ausstieg aus der W\u00e4hrungsunion zu star-\nten. Es w\u00e4re doch sehr sch\u00f6n. Sachsen als Initiator dieser\nBundesratsinitiative h\u00e4tte dann n\u00e4mlich zum zweiten\nMal nach 1989 die Ehre, der deutsche Ausgangspunkt\neiner Freiheitsbewegung zu sein \u2013 gem\u00e4\u00df dem Motto:\nLos von Br\u00fcssel!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat von Peter Gauweiler schlie-\n\u00dfen, der sagte \u2013 und da bitte ich Sie, doch aufmerksam\nzuzuh\u00f6ren \u2013: \u201eIch bin gegen Denkverbote. Man muss\ndar\u00fcber nachdenken, welche Alternativen es zum Euro\ngeben k\u00f6nnte. Mit dem Aufweichen des Stabilit\u00e4tspaktes\nist die Gesch\u00e4ftsgrundlage des Euro br\u00fcchig geworden.\nAls eine M\u00f6glichkeit muss denkbar sein, die W\u00e4hrungs-\nunion wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\u201c (24. M\u00e4rz 2005)\n\nDeswegen verstehe ich Ihre Erregung hier nicht so rich-\ntig. Warum soll man nicht dar\u00fcber nachdenken d\u00fcrfen?\n\nJa, es gibt auch die Zwischenrufe. Wenn Sie von den\netablierten Parteien nicht so feige w\u00e4ren, das Volk bei\ngrundlegenden Entscheidungen einmal zu fragen, dann\nw\u00fcrden solche Themen gar nicht auf der Tagesordnung\nstehen. Aber Sie haben ja Angst vor der Meinung des\nVolkes, sonst k\u00f6nnten Sie n\u00e4mlich Volksbefragungen\ndurchf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas gesunde Volksempfinden, Herr Mackenroth, das Sie\ngestern ansprachen, sollte eben nicht au\u00dfen vor bleiben.\nIrgendwann werden Sie f\u00fcr diese Arroganz der Macht\nauch Ihre Quittung erhalten. Auf diesen Tag freue ich\nmich ganz besonders.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\nwollen Sie noch das Schlusswort halten?\n\n(Uwe Leichsenring, NDP: Nein.)\n\n\u2013 Nein.\n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die \u2013 \u2013\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1770\n\n\u2013 Ich bin schon in der Abstimmung.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es geht\num die Abstimmung. Wir h\u00e4tten gern\n\neine namentliche Abstimmung als Fraktion. \u2013\nLachen bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich dachte,\nSie wollten den Pfennig ehren!)\n\nGut, meine Damen und Herren. Es wurde namentliche\nAbstimmung beantragt. Wir werden das entsprechend\nvorbereiten.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur namentlichen Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 4/2216, beginnend mit dem Buch-\nstaben S.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage.\nW\u00e4hrend der namentlichen Abstimmung\n\nzunehmende Unruhe im Saal. \u2013\nGlocke der Pr\u00e4sidentin)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen nichts verstehen, ich w\u00fcrde Sie\nnoch um ein paar Minuten Geduld bitten.\n\n(Fortsetzung der namentlichen Abstimmung)\n\nDamit ist die namentliche Abstimmung beendet. Wir\nwerden nun noch ausz\u00e4hlen und Ihnen das Ergebnis be-\nkannt geben. Ich bitte Sie daf\u00fcr um ein paar Minuten\nGeduld.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte wieder um Auf-\nmerksamkeit. Das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 4/2216 liegt vor.\n\nEs gab 10 Jastimmen und 86 Neinstimmen. Stimmenthal-\ntungen gab es keine. Damit ist die Drucksache 4/2216\nnicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des Deutschen Bundestages\n\nDrucksache 4/2217, Antrag der Fraktion der FDP\n\nD\u00fcrfte ich hier vorn etwas um Ruhe bitten?! Es st\u00f6rt\ndoch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr gern!\nDie Pr\u00e4sidentin hat eine Bitte!)\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. In der\nersten Runde gibt es folgende Reihenfolge: FDP, CDU,\nPDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der FDP-Fraktion als Einreicherin\ndas Wort. Herr Abg. Zastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum Ende der Plenar-\nwoche lade ich Sie ein, ein St\u00fcck erfolgreiches Sachsen in\ndie Welt zu tragen. \u2013 Vielleicht nicht gleich in die Welt,\naber zumindest auf Bundesebene.\n\nWie Sie dem Antrag entnehmen k\u00f6nnen, geht es um die\nVerl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des Deutschen Bun-\ndestages von vier auf f\u00fcnf Jahre und darum, dass der\nFreistaat Sachsen in der Debatte den Ansto\u00df dazu gibt,\ndiese umzusetzen.\n\nSie wissen vielleicht, dass dies ein Punkt in dem Kom-\nplex Parlamentsreform war, ein Punkt, den die leider ge-\nscheiterte F\u00f6deralismuskommission, die zwischen dem\nBund und den L\u00e4ndern eingesetzt war, behandelt hat.\nDeshalb denken wir, dass, auch wenn nun das gro\u00dfe Ge-\nsamtpaket F\u00f6deralismusreform nicht behandelt werden\nkann und traurigerweise wahrscheinlich auf eine lange\nZeit hinausgeschoben wird, zumindest dieser eine Punkt\nauch von Sachsen in eine neue Diskussion mitgenommen\nwerden kann.\n\nSehen Sie es doch so: Vielleicht ist es doch ein St\u00fcck\nWiedergutmachung; denn wir m\u00fcssen ja damit rechnen,\ndass wir im September Bundestagswahlen\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Was?!)\n\nmit einem aus meiner Sicht sehr eigenartigen Procedere\nhaben, das ich \u2013 auch wenn ich es politisch will \u2013 von\nmeinem Demokratieverst\u00e4ndnis her f\u00fcr etwas bedenklich\nhalte. Auf jeden Fall wird der Bundestag wohl aufgel\u00f6st\nund wir haben eine verk\u00fcrzte Legislaturperiode, n\u00e4mlich\nnur drei Jahre. Wenn wir sie jetzt auf f\u00fcnf Jahre ver-\nl\u00e4ngern w\u00fcrden, w\u00e4re es ein St\u00fcck Wiedergutmachung.\nAuch das k\u00f6nnte ein kleiner Grund sein.\n\nMeine Damen und Herren! Deutschland leidet unter\nDauerwahlk\u00e4mpfen. Wie wir es auch gerade in der\nDebatte erlebt haben, werden die Landtage \u2013 wie auch\nder Bundestag \u2013 vor anstehenden Wahlen eher zu B\u00fch-\nnen f\u00fcr Wahlk\u00e4mpfer als zu Foren, in denen man sich\nmit Sachpolitik auseinander setzt oder wichtige Refor-\nmen diskutiert.\n\nDie Zeit f\u00fcr eine ruhige und sachorientierte Parlaments-\narbeit ist zu kurz \u2013 vor allem auf Bundesebene. Experten\nsch\u00e4tzen, dass allein die Einarbeitung von Abgeordneten,\nneuen Regierungen, auch Fraktionen \u2013 Sie wissen ja\nselbst, was das hei\u00dft \u2013 zurzeit bis zu einem Jahr dauern\nkann. Wenn man \u00fcberlegt: Wenn Wahlen sind \u2013 sp\u00e4tes-\ntens ein halbes Jahr vorher, manchmal sogar etwas l\u00e4n-\nger, entbrennt in jedem Parlament die Wahlkampfzeit.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Bei Teilzeitleuten\ndauert es etwas l\u00e4nger! \u2013\n\nStaatsminister Thomas Jurk: Da dauert es zwei Jahre!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1771\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie geben mir ein gutes Stichwort,\naber zum Teilzeitparlament sage ich sp\u00e4ter noch etwas,\nauch das geh\u00f6rt im weitesten Sinne dazu.\n\nWir haben in Deutschland zu lange Stillstandszeiten,\nwas sachorientierte politische Arbeit betrifft, und ich\nm\u00f6chte Sie daran erinnern, wie es hier im S\u00e4chsischen\nLandtag war. Wenn ich mich recht erinnere, hat der\nletzte S\u00e4chsische Landtag vor der Sommerpause 2004 die\nArbeit eingestellt. Wenn mich nicht alles t\u00e4uscht, war\ndas Anfang Juli. Dann kam die Sommerpause, dann kam\nder Wahlkampf. Dann hatten wir das Ergebnis dieser\nWahl, und dann fanden sich irgendwie auch die beiden\nKoalitionspartner; und wenn mich nicht alles t\u00e4uscht,\nhaben wir im November/Dezember angefangen, zum\nBeispiel in den Aussch\u00fcssen zu arbeiten. Wir haben es\nuns hier in Sachsen geleistet, fast ein halbes Jahr mit der\npolitischen Arbeit aufzuh\u00f6ren und fast ein halbes Jahr\npolitischen Stillstand zu haben. Ich muss Ihnen ganz ehr-\nlich sagen: Diese Zeit ist mir zu lang, das ist mir zu viel.\nWenn wir dieses Land nach vorn bringen wollen, m\u00fcs-\nsen wir das verk\u00fcrzen!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nHerr Bandmann hat es angesprochen: Die Verl\u00e4ngerung\nder Wahlperiode auf Bundesebene ist nat\u00fcrlich nur ein\nganz kleiner Tropfen und ein ganz kleiner Schritt, den\nman gehen kann. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken,\nwie man Wahltermine in Deutschland b\u00fcndeln kann,\nwie man Wahltermine harmonisieren kann.\n\nIch finde es schon ziemlich dramatisch, dass wir Jahr f\u00fcr\nJahr mehrere Landtagswahlen haben \u2013 wie immer zu un-\nterschiedlichen Zeiten im Jahr \u2013, dass wir manchmal\nauch Kommunalwahlen haben, die bundespolitischen\nCharakter tragen. Ich denke nur an NRW \u2013 die Kommu-\nnalwahlen in NRW haben ja fast diesen Charakter.\n\nWir m\u00fcssen uns bem\u00fchen, neue Modelle zu finden und\nweniger Wahlen zu haben, um weniger Wahlk\u00e4mpfe zu\nf\u00fchren. Ich denke, auch da sollte Sachsen ein Vorreiter\nsein.\n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\nWir m\u00fcssen sicher auch dar\u00fcber nachdenken, Amtszeit-\nbegrenzungen einzuf\u00fchren, und wir m\u00fcssen auch \u00fcber\nParlamente nachdenken, die mehr Kompetenz aus der\nPraxis anziehen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, neue\nplebiszit\u00e4re Elemente einzuf\u00fcgen, und ich kann nur\neines sagen: Auch wir als FDP h\u00e4tten uns gefreut, wenn\nes eine Volksabstimmung zur EU-Verfassung gegeben\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir auch!)\n\nWie ist die Situation in Deutschland? Wir haben den\nBundestag, in dem die Legislaturperiode noch vier Jahre\nlang ist, und wir haben noch gerade einmal vier Bundes-\nl\u00e4nder, die es ebenso handhaben: Das sind Sachsen-An-\nhalt, Mecklenburg-Vorpommern, Bremen und Hamburg.\nIn Hamburg hat die CDU jetzt entschieden, auch dort\ndie Legislaturperiode auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngern zu wol-\nlen. Wir haben ein Europa-Parlament, in dem alle f\u00fcnf\nJahre gew\u00e4hlt wird, und wir haben mit Deutschland ver-\n\ngleichbare Staaten, wie Frankreich und Gro\u00dfbritannien,\nin denen die Legislaturperioden f\u00fcnf Jahre dauern.\n\nAll das sind Beispiele daf\u00fcr, dass sich eine l\u00e4ngere Legis-\nlaturperiode sicher auch auf Bundesebene bew\u00e4hren\nw\u00fcrde, und es gibt aus allen Parteien prominente F\u00fcr-\nsprecher bzw. sehr prominente Politiker, die seit vielen\nJahren um diese Verl\u00e4ngerung auf Bundesebene k\u00e4mp-\nfen. Ich m\u00f6chte nur einige nennen. Das ist zum Beispiel\nVolker Kauder, der Generalsekret\u00e4r der CDU. Das ist\nWolfgang Thierse; das ist mein Fraktionschef im Bundes-\ntag, Wolfgang Gerhardt. Das ist von den GR\u00dcNEN Antje\nVollmer. Franz M\u00fcntefering hat sich daf\u00fcr ausgespro-\nchen. Hans-J\u00fcrgen Papier, der Bundesverfassungsge-\nrichtspr\u00e4sident, ist ebenfalls daf\u00fcr.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, Sachsen hat ge-\nzeigt, wie es eigentlich gehen kann. Sie haben genau den\nReformschritt gemacht, den wir uns auch auf Bundes-\nebene w\u00fcnschen w\u00fcrden. Im Freistaat Sachsen war die\nerste Legislaturperiode, glaube ich, noch etwas k\u00fcrzer.\nSie ging damals von 1990 bis 1994.\n\nMan hat aus guten Gr\u00fcnden heraus damals mit allen im\nParlament vertretenen Parteien entschieden, die Legisla-\nturperiode zu verl\u00e4ngern. Wir als FDP haben darunter\nsogar ein bisschen gelitten. Denn Sie wissen, dass wir\nstatt acht sogar zehn Jahre au\u00dferparlamentarisch waren.\nTrotzdem sage ich als jemand, der davon auch negativ\nbetroffen war, dass wir die Regelung in Sachsen gut ge-\nfunden haben.\n\nIch finde, ein Parlament sollte Zeit haben, nicht nur in\nWahlk\u00e4mpfen zu verharren, sondern auch Sachpolitik zu\nbetreiben. Wir in Sachsen haben gezeigt, wie man es ma-\nchen kann. Wir haben den Schritt gewagt und sind von\nvier Jahren auf f\u00fcnf Jahre gegangen.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie unserem Antrag zu-\nstimmen, damit Sachsen an dieser Stelle eine kleine Vor-\nreiterrolle in Deutschland einnehmen kann.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der\nCDU erh\u00e4lt das Wort. Herr Schiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So richtig ein-\nfach haben Sie es mir jetzt nicht gemacht, Herr Kollege\nZastrow. Ich habe im Vorfeld sehr lange \u00fcberlegt, worin\ndie Aktualit\u00e4t und die Notwendigkeit des Antrages Ihrer\nFraktion zum jetzigen Zeitpunkt liegen k\u00f6nnten. So rich-\ntig zum Abschluss bin ich bei diesen \u00dcberlegungen nicht\ngekommen. Nach Ihrem Vortrag habe ich jetzt noch\nmehr Schwierigkeiten damit.\nEs gibt den logischen Gedankengang, der von vielen gro-\n\u00dfen Leuten in der \u00d6ffentlichkeit in den deutschen L\u00e4n-\ndern vertreten wird, man m\u00fcsse doch einen Wahltermin\nfinden, dann w\u00fcrde es in den deutschen L\u00e4ndern und\nim Bundestag die Gelegenheit geben, alle Wahlen mit\neinem Schlag abzuarbeiten. Das w\u00e4re effizient. Das w\u00e4re\ndie Reform.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDiktator auf Lebenszeit!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1772\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Schiemann, da Sie es\nangesprochen haben, frage ich Sie: Teilen Sie auch mei-\nnen Eindruck, dass es offensichtlich der FDP, als sie\nihren Antrag stellte, nur darum ging, ihr Antragskontin-\ngent aufzuf\u00fcllen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,\nder CDU, der PDS und der SPD)\n\nMarko Schiemann, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob ich an die-\nser Stelle so hart urteilen sollte.\nIch wollte noch einmal auf diesen logischen Gedanken-\ngang zur\u00fcckkommen. Wenn Sie alle Wahlen auf einen\nTag legen, mag das f\u00fcr die erste Wahl interessant klin-\ngen. Aber ich will fragen: Was passiert, wenn sich zum\nBeispiel ein Landtag aufl\u00f6st? Dann haben Sie automa-\ntisch das alte System wieder, dass die Wahlen zu den\nLandtagen und zum Bundestag nicht am gleichen Tag\nstattfinden.\n\nWenn also Leute diese \u00dcberlegungen in die \u00d6ffentlich-\nkeit bringen, dann muss man ihnen die Frage stellen, ob\nsie bis zum Ende durchdacht haben, ob das funktionie-\nren kann. Es funktioniert n\u00e4mlich nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube,\ndass der Deutsche Bundestag derzeit andere Probleme\nhat, als sich jetzt \u00fcber die Wahlperiode Gedanken zu\nmachen.\n\nHerr Zastrow, Sie haben zu Recht darauf hingewiesen,\ndass der S\u00e4chsische Landtag in der Verfassungsdiskus-\nsion im Jahre 1992 die Entscheidung getroffen hat, f\u00fcr\nden Landtag in der Verfassung eine Wahlperiode von\nf\u00fcnf Jahren festzulegen. Das war ein demokratischer\nMeinungsbildungsprozess in diesem Hohen Haus. Des-\nhalb sage ich Ihnen, dass ich gro\u00dfen Respekt vor den\nMitgliedern des Deutschen Bundestages habe, die diesen\nMeinungsbildungsprozess genauso durchf\u00fchren sollten,\ndenn es obliegt ihnen, sich f\u00fcr eine Grundgesetz\u00e4nde-\nrung zu entscheiden.\n\nIch halte es nicht f\u00fcr notwendig, dass wir eine Bundes-\nratsinitiative zur Verl\u00e4ngerung der Wahlperiode von\nSachsen aus auf den Weg bringen. Deshalb wird die\nCDU-Fraktion diesem Antrag ihre Zustimmung leider\nnicht geben k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren, meine Dame und meine Herren von\n\nder FDP-Fraktion insbesondere! Ihre Sorgen m\u00f6chte ich\nhaben.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Da h\u00e4tten Sie 6 %!)\n\nDa sucht das gesamte politische und unpolitische\nDeutschland nach einem Weg, die gegenw\u00e4rtige Legisla-\nturperiode des Deutschen Bundestages von den \u00fcblichen\nvier Jahren auf nur drei zu verringern, und Sie beantra-\ngen in dieser Situation just die Verl\u00e4ngerung auf eine\nf\u00fcnfj\u00e4hrige Laufzeit. Und beschlie\u00dfen soll dies ausge-\nrechnet noch der S\u00e4chsische Landtag.\n\n(Heiterkeit bei der PDS und der SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nMit Verlaub \u2013 das ruft geradezu nach Satire. Welches\nProblem wollen Sie denn damit l\u00f6sen, und dann noch\nhier?\n\nGestatten Sie also ein Gleichnis. Ich wei\u00df nicht, ob\nSie den \u00f6sterreichischen Autor Fritz von Herzmanovsky-\nOrlando kennen. Ich kann ihn nur empfehlen. Das war\nder letzte Barockmensch. Er hat eine wundersame und\nangeblich auf einer wahren Begebenheit begr\u00fcndete Ge-\nschichte aufgeschrieben. Sie hei\u00dft: \u201eDer zweite Donners-\ntag von Scheibbs\u201c.\n\nDas nieder\u00f6sterreichische Provinzst\u00e4dtchen Scheibbs, das\nbis dato nur durch seine zwei weichen b im Namen auf-\ngefallen war, beantragte dereinst bei der k. u. k.-Regie-\nrung in Wien einen zweiten Donnerstag in jeder Woche.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nDie Aufregung, die dieser Antrag ausl\u00f6ste, war betr\u00e4cht-\nlich. Kommissionen wurden einberufen, Gutachten ver-\ngeben. Das ist uns ja nicht fremd. Die Quintessenz war:\nEs drohe gro\u00dfe Gefahr von Scheibbs, wenn man dem\nAnsinnen nachk\u00e4me.\n\nDurch die um einen Tag verl\u00e4ngerte Woche k\u00e4me in\nScheibbs wohl die Weltordnung durcheinander. Vor al-\nlem die Zeit w\u00fcrde sich gegen\u00fcber dem Rest der Welt\nverschieben. Scheibbs k\u00f6nnte sich deswegen irgendwann\nvon der Erdkruste l\u00f6sen und einige Meter \u00fcber dieser\nhinter der Erdrotation zur\u00fcckbleiben.\n\n(Heiterkeit bei der PDS, der CDU, der SPD,\nder NPD und den GR\u00dcNEN)\n\nF\u00fcrchterliche Zerst\u00f6rungen auf dem betroffenen Breiten-\ngrad k\u00f6nnten die Folge sein. Auf jeden Fall aber w\u00fcrde\nScheibbs irgendwann hinter dem Horizont unwie-\nderbringlich verschwinden \u2013 eine f\u00fcr alle, auch die\nScheibbser, furchterregende Vorstellung.\n\n\u00c4hnlicher Natur d\u00fcrften die Albtr\u00e4ume unserer kleinen\nFDP-Fraktion bez\u00fcglich des Bundestages sein. Jedenfalls\nsuggeriert dies die Begr\u00fcndung ihres Antrages. Weil die\nLegislatur des Deutschen Bundestages nur vier Jahre be-\ntr\u00e4gt, im Gegensatz zu denen der Landtage und der Par-\nlamente anderer L\u00e4nder, wo fast alle f\u00fcnf Jahre dauern,\nk\u00f6nnte vielleicht auch hier die Zeit durcheinander kom-\nmen. Anders zwar als in Scheibbs, wo sich die Zeit\ndurch eine um einen zweiten Donnerstag verl\u00e4ngerte\nWoche verlangsamen sollte, w\u00fcrde sie f\u00fcr den Bundes-\ntag durch die k\u00fcrzere Legislatur gegen\u00fcber den Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1773\n\ntagen beschleunigt. Die Folgen w\u00e4ren im Grunde aber\ndie gleichen \u2013 Grauen erregend. Der Bundestag w\u00fcrde\nsich von der Erdkruste l\u00f6sen und der Erdumdrehung\nvorauseilen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS, der CDU, der SPD,\nder NPD und den GR\u00dcNEN)\n\nEr k\u00f6nnte dann zwar bei uns keinen Schaden mehr an-\nrichten.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nAber wie kommen die anderen Ansiedlungen auf seinem\nBreitengrad dann dazu, nun unverschuldet der Gefahr\nausgesetzt zu sein?\n\nDennoch hat die Vorstellung auch etwas Faszinierendes.\nKapit\u00e4n Gerhard Schr\u00f6der mit Steuermann Thierse auf-\nw\u00e4rts strebend, vorw\u00e4rts blickend, der Sonne entgegen,\nim Schlepptau Ex-FDJ-Mitglied und heutige Kampfre-\nserve Angela Merkel, das Lied \u201eMit uns zieht die neue\nZeit\u201c auf den Lippen. Die Westerwelles, Stoibers, Fi-\nschers und wie sie alle hei\u00dfen auf der fliegenden Insel\nBundestag uns uneinholbar voraus und auf dem hinter-\nsten Sitz gar noch die rotk\u00f6pfige Warnblinkerin Petra\nPau.\n\nNein, das geht nicht! Da sei die FDP davor \u2013 und wenn\nes auch nur die s\u00e4chsische ist!\n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber sei erw\u00e4hnt, die Geschichte\nvon Scheibbs endet so: Es stellte sich heraus, dass die\nScheibbser nur einen zweiten Markttag pro Woche woll-\nten, den sie dort nach altem Brauch Donnerstag nannten.\nAls das ruchbar wurde, legte sich die Aufregung. Das\nAngebot, anstelle des zweiten Donnerstags ein drittes\nweiches b in den Ortsnamen aufnehmen zu d\u00fcrfen,\nwurde zur\u00fcckgezogen und der zus\u00e4tzliche Markttag er-\nleichtert und allergn\u00e4digst genehmigt.\n\nDie ganze Aufregung hat also nicht gelohnt und so soll-\nten wir auch mit dem vorliegenden FDP-Antrag umge-\nhen. Entlassen wir uns, meine Damen und Herren, nach\nviel L\u00e4rm um nichts ins wohlverdiente Wochenende!\n\n(Beifall bei der PDS, der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte\nKolleginnen und Kollegen! Es ist nat\u00fcrlich schwierig\noder, ich will es einmal so ausdr\u00fccken, unm\u00f6glich, jetzt\nhier noch eins draufzusetzen. Das will ich aber auch gar\nnicht. Wir haben uns nat\u00fcrlich auch Gedanken gemacht,\nwie man mit so einem Antrag umgeht. Dazu Folgendes:\nDer Vorschlag, der reine Vorschlag, die Legislaturpe-\nriode des Deutschen Bundestages auf f\u00fcnf Jahre zu ver-\nl\u00e4ngern, ist ja so neu nicht. Herr Zastrow hat es, so\nglaube ich, schon angesprochen \u2013 auch von h\u00f6chst pro-\nminenter und auch kompetenter Seite wurde dieser Vor-\nschlag in der \u00d6ffentlichkeit bef\u00fcrwortet. Der amtierende\nPr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes wie auch Bun-\ndestagspr\u00e4sident Wolfgang Thierse haben sich hierzu ge-\n\u00e4u\u00dfert.\n\nDer ma\u00dfgebliche Unterschied zu Ihrem Vorschlag aller-\ndings ist, dass diese Herren diese Vorschl\u00e4ge nat\u00fcrlich\nnicht im Kontext einer vorgezogenen Bundestagswahl,\nsozusagen aus tagesaktuellem Anlass, gemacht haben,\nsondern im Rahmen eines allgemeinen fortw\u00e4hrenden\nDiskussionsprozesses zur Reformnotwendigkeit des poli-\ntischen Systems in Deutschland. Das ist der Unterschied.\n\nEines der Hauptprobleme ist, wie Sie es in Ihrem Antrag\nrichtig formulieren, der l\u00e4hmende Dauerwahlkampf. Um\ndieses Dilemma zu \u00fcberwinden, bedarf es aber eigentlich\nnicht der Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des Deut-\nschen Bundestages, sondern, wie es Herr Schiemann be-\nreits angeschnitten hat, lediglich w\u00e4hrend dieser vier\nJahre einer Regelung, w\u00e4hrend dieser vier Jahre einen\neinzigen weiteren Wahltermin zuzulassen, n\u00e4mlich f\u00fcr\nLandtags- und Kommunalwahlen zusammen. Dann h\u00e4t-\nten wir alle zwei Jahre Wahlen. Dieses Dauerwahlkampf-\nszenario w\u00fcrde durchbrochen und w\u00e4re wohl die bes-\nsere Alternative als die blo\u00dfe Verl\u00e4ngerung der\nLegislaturperiode des Bundestages.\n\nIch will aber auch nicht verschweigen, dass wir diesen\nVorschlag nicht f\u00fcr realisierbar halten. Deshalb fordern\nwir das auch nicht, es ist lediglich eine Feststellung. Es\nw\u00fcrde n\u00e4mlich letztendlich bedeuten, dass alle laufen-\nden Wahlperioden aller Landtage und aller Kommunal-\nparlamente dem des Bundestages angepasst werden\nm\u00fcssten. Einige w\u00fcrden sich verl\u00e4ngern, andere w\u00fcrden\nsich verk\u00fcrzen. Ich glaube, dar\u00fcber wird sich wohl kein\nEinvernehmen erzielen lassen, ganz abgesehen davon,\nwas passiert, wenn sich eines der Parlamente vorzeitig\naufl\u00f6sen will.\n\nSie sehen, die Materie ist extrem schwierig. Deshalb stellt\nsich klar dar, dass das Begehr Ihres Antrages letztendlich\nnicht mehr ist, wenn \u00fcberhaupt, als eine suboptimale\nL\u00f6sung. Wolfgang Thierse hat \u00fcbrigens auch erkannt,\ndass dies keine optimale L\u00f6sung ist. Er hat n\u00e4mlich des-\nhalb von sich aus eine Reform ins Spiel gebracht, die\nnicht nur die Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode vor-\nsieht, sondern vielmehr auch gleichzeitig mehr plebiszi-\nt\u00e4re Elemente in die Verfassung bringt, um eine Grund-\ngesetz\u00e4nderung zu machen, die tats\u00e4chlich auch\nBewegung in das politische System in Deutschland\nbringt.\n\nWir haben uns nat\u00fcrlich auch die Frage gestellt, was die\nMotive sind. Was sind Ihre Motive, diesen Antrag hier\neinzubringen? Die Begr\u00fcndung, die Sie uns hier geliefert\nhaben, Herr Zastrow, ist, vorsichtig formuliert, sehr\nd\u00fcnn. L\u00e4hmender Dauerwahlkampf, okay. Der Freistaat\nSachsen hat beste Erfahrungen mit dieser zeitlichen Re-\ngelung gemacht. Toll! Wollen Sie wirklich die Staats-\nregierung mit dieser Begr\u00fcndung in den Bundesrat\nschicken? Wir wollen das mit Sicherheit nicht.\n\nDer verehrte Herr Abg. Herr Weckesser hat gestern\nAbend in der Sachsen LB-Debatte einen Spruch gepr\u00e4gt,\nder sinngem\u00e4\u00df lautete: In Wahlkampfzeiten geht es we-\nniger um Logik und Redlichkeit, sondern vielmehr da-\nrum, wie man m\u00f6glichst viel und gro\u00df in der \u00d6ffentlich-\nkeit vorkommt. Ich finde das ganz passend, denn das\ngenau sind die Beweggr\u00fcnde, die hinter Ihrem Antrag\nstecken. Wenn Sie wirklich an einer Sachdiskussion in-\nteressiert gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie diesen Antrag\nin den zust\u00e4ndigen Ausschuss, n\u00e4mlich den Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1774\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss, einbringen k\u00f6n-\nnen, damit er dort in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung umfassend\naus fachlicher Sicht h\u00e4tte beraten werden k\u00f6nnen. Genau\ndas wollten Sie nicht. Sie wollten ihn hier im Plenum in\ndie \u00d6ffentlichkeit bringen. Das entlarvt Ihre wahren Be-\nweggr\u00fcnde. Es geht Ihnen also nicht um eine inhaltliche\nDebatte, sondern lediglich um Stimmungsmache im\nLichte der anstehenden Bundestagswahl. Somit reiht sich\nIhr Antrag \u00fcbrigens nahtlos in eine Reihe weiterer popu-\nlistischer Antr\u00e4ge Ihrer Fraktion ein. Ich erinnere in die-\nsem Zusammenhang an die Debatte \u00fcber die Sonntags-\n\u00f6ffnung von Videotheken.\n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Den haben Sie auch gemacht!)\n\nIhr damaliger Antrag war genau wie dieser Antrag rein\npopulistisch motiviert, handwerklich schlecht gemacht.\nDeshalb wurde er auch abgelehnt. Das Gleiche wird die-\nsem Antrag als Schicksal beschieden sein.\n\nWir sind der Meinung, der Bundestag m\u00f6ge selbst die\nArgumente f\u00fcr und wider eine Verl\u00e4ngerung der Legis-\nlaturperiode debattieren und entscheiden. Der S\u00e4chsische\nLandtag ist eindeutig der falsche Ort daf\u00fcr, erst recht in\neiner politischen Ausnahmesituation, wie wir sie mo-\nmentan in Deutschland erleben. Dar\u00fcber hinaus ist deut-\nlich geworden, dass es der Einreicherin hier eindeutig\nnicht um eine sachliche Behandlung des Anliegens ging.\nDeshalb werden wir ablehnen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion.\nHerr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die FDP-Fraktion begr\u00fcndet ihr Ansinnen\neiner Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des Bundes-\ntages auf f\u00fcnf Jahre unter anderem damit, dass viele\nL\u00e4nderparlamente und das EU-Parlament ebenfalls auf\nf\u00fcnf Jahre gew\u00e4hlt werden. Auf den Bundestag \u00fcbertra-\ngen, w\u00fcrde eine Verl\u00e4ngerung der Wahlperiode angeb-\nlich mehr Zeit f\u00fcr effektives parlamentarisches Arbeiten\nbedeuten. Soweit die Theorie aus Sicht der FDP-Fraktion.\nAbgesehen davon, dass nicht immer ma\u00dfgeblich ist, was\nandere tun oder nicht tun, wirkt es komisch, wenn aus-\ngerechnet die FDP von der M\u00f6glichkeit einer effektiven\nparlamentarischen Arbeit spricht. Wann wurde im Bun-\ndestag der etablierten Aussitzer jemals wirklich ein Prob-\nlem gel\u00f6st und es nicht durch faule Kompromisse, Kun-\ngelei und Verschleppung verschlimmert?\n\nNicht die Dauer der Legislaturperiode, meine Damen\nund Herren, ist Gradmesser f\u00fcr die Effektivit\u00e4t, sondern\neinzig und allein die guten Politikans\u00e4tze sind es. Die\nschlechte Politik der Etablierten wird nicht dadurch bes-\nser, dass man sie auch noch verl\u00e4ngert. Ganz im Gegen-\nteil. Unsere Fraktion ist vielmehr der Meinung, dass man\ndem eigentlichen Souver\u00e4n viel h\u00e4ufiger die M\u00f6glichkeit\ngeben sollte, unf\u00e4hige Politiker auszutauschen. Ob es\nIhnen nun passt oder nicht \u2013 dieser Souver\u00e4n ist in die-\nsem Lande immer noch das deutsche Volk!\n\nIch muss schon sagen, das Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine ruhige\nSachpolitik in den Parlamenten mutet gerade bei der\n\nFDP-Fraktion ziemlich grotesk an: einer Fraktion, die\noffenkundig nichts Besseres zu tun hat und keine gr\u00f6\u00dfe-\nren gesellschaftlichen Probleme sieht, als sich mit dem\nSonntagsverbot f\u00fcr vollautomatische Waschanlagen zu\nbesch\u00e4ftigen oder aber das Antragsquorum von drei pro\nWoche damit zu f\u00fcllen, sich \u00fcber so spannende Themen\nzu unterhalten wie eben jenes der Verl\u00e4ngerung der\nLegislaturperiode des Deutschen Bundestages.\n\nAuch wenn es von dem Antragsteller begreiflicherweise\nnicht so ausgesprochen wurde, d\u00fcrfte der reale Hinter-\ngrund einer Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode weniger\ndie Sorge um politische Effektivit\u00e4t sein als vielmehr der\nGedanke, die finanzielle Rundumversorgung der Abge-\nordneten und deren Bediensteten noch um ein weiteres\nJahr zu verl\u00e4ngern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Nein. In der Realit\u00e4t ist die Politik\n\u2013 \u2013 Vom Pausenclown brauche ich mir keine Zwischen-\nfragen gefallen zu lassen!\nIn der Realit\u00e4t, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, ich erteile\nIhnen einen Ordnungsruf!\n\nHolger Apfel, NPD: In der Realit\u00e4t ist die Politik der\nEtablierten \u2013 \u2013\n\n(Anhaltendes demonstratives Klatschen\nbei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Das ist mir so ziemlich gleichg\u00fcltig. Eine Kr\u00e4he hackt\nder anderen kein Auge aus.\n\nIn der Realit\u00e4t ist die Politik der Etablierten nicht nur\nvon bemitleidenswerter Qualit\u00e4t.\n\n(Anhaltendes demonstratives Klatschen\nbei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Das ist wieder Ihre billige Agitation, Ihre billige Vor-\ngehensweise. Damit machen Sie sich, damit machen Sie\ndieses Haus l\u00e4cherlich und f\u00fchren deutlich vor Augen,\nwes Geistes Kind Sie sind.\n\nIn der Realit\u00e4t ist die Politik der Etablierten nicht nur\nvon bemitleidenswerter Qualit\u00e4t, sie kommt \u00fcberdies die\nB\u00fcrger in jeglicher Beziehung teuer zu stehen, vor allem\nauch deshalb, weil ein Gro\u00dfteil der Etablierten aufgrund\nzu langer Verweildauer an den parlamentarischen Erb-\nh\u00f6fen jeden Kontakt zu der von ihnen zu verantworten-\nden bescheidenen Realit\u00e4t im Land verloren hat.\n\nAuch aus diesem Grund ist die NPD-Fraktion der Mei-\nnung, dass man dem Souver\u00e4n nat\u00fcrlich h\u00e4ufiger die\nGelegenheit geben sollte, per Stimmzettel unf\u00e4hige Etab-\nlierte wieder in den ersten Arbeitsmarkt einzugliedern,\nund f\u00fcr manchen, der nichts anderes gelernt hat, wird es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1775\n\nvielleicht schneller, als ihm lieb ist, eine Gelegenheit\ngeben, die Hartz-IV-Reform am eigenen Leib sp\u00fcren zu\nd\u00fcrfen.\nIn diesem Sinne wird die NPD-Fraktion den vorliegen-\nden Antrag ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Porsch,\nich danke Ihnen f\u00fcr diese launige Einf\u00fchrung in die\n\u00f6sterreichische Literatur; ich danke Ihnen insbesondere\ndaf\u00fcr, dass Sie auch Ihre eigene Frau Pau nicht verges-\nsen haben, nachdem sie uns alle abgewatscht haben in\nBerlin \u2013 vielen Dank daf\u00fcr.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenn schon,\ndenn schon!)\n\nAber ich denke doch, dass das Thema auch ein paar\nernstere Worte tr\u00e4gt, denn der Antrag der FDP sollte An-\nlass sein, uns wieder grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Bedeutung\ndes Wahlaktes zu verst\u00e4ndigen. Die Wahlhandlung der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist die alleinige Grundlage einer\nlegitimen Auslegung politischer Macht. Das Wesen der\nDemokratie ist eben, Herr Zastrow, dass politische Macht\ndurch das Volk selbst, n\u00e4mlich durch die Wahl, begr\u00fcn-\ndet werden muss. Jede nicht durch Wahl begr\u00fcndete\nMachtaus\u00fcbung ist nicht legitim und wir haben gegen\nsie das Recht auf Widerstand nach Artikel 20 Abs. 4 des\nGrundgesetzes. Die Wahlhandlung ist damit die zentrale\nund auch nicht ersetzbare Legitimationsgrundlage in der\nDemokratie, was ja immerhin Volksherrschaft hei\u00dft.\nHerr Zastrow, wer an dieser Legitimationsgrundlage\nherumschnippelt, der beschneidet Demokratie.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nDr. Martin Gillo, CDU: Quatsch!)\n\n\u2013 Herr Gillo, Sie m\u00f6gen vielleicht etwas von Wirtschaft\nverstehen, aber von der Verfassungslage offensichtlich\nnicht.\nWer daher das Wahlrecht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\num ein Jahr hinausschiebt, der schw\u00e4cht mit fortschrei-\ntendem Zeitablauf die demokratische Legitimation der\nParlamente.\n\n(Zurufe von der CDU und der PDS)\n\nIch halte dies in Zeiten der Politikverdrossenheit f\u00fcr kei-\nnen guten Beitrag. Dieser Antrag der FDP ist nichts an-\nderes als der Versuch der Etablierten und Arrivierten,\ndie politische Auseinandersetzung mit dem Volk zu ver-\nmeiden.\n\n(Lachen bei der CDU und der FDP)\n\nEs ist der dreiste Versuch, die eigene Macht- und Ein-\nkommensposition vor dem Zugriff des w\u00e4hlenden Vol-\nkes zu sch\u00fctzen. Damit sch\u00fcrt man Politik- und Politi-\nkerverdrossenheit. Der kommt man aber nicht mit\n\nweniger, sondern mit mehr Demokratie bei. Sie sollten\ndaher diesen Antrag schleunigst zur\u00fcckziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Lichdi, Sie haben hier darge-\nlegt, was aus Ihrer Sicht passieren k\u00f6nnte, wenn man die\nLegislaturperiode um ein Jahr, also auf f\u00fcnf Jahre, ver-\nl\u00e4ngern w\u00fcrde. In Sachsen haben wir nun f\u00fcnf Jahre.\nW\u00fcrden Sie daraus den Schluss ziehen, dass die Demo-\nkratie in Sachsen gegen\u00fcber der auf Bundesebene ge-\nschw\u00e4cht ist?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Morlok, wenn Sie mir\nweiter in Ruhe zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, anstatt sich gleich so\nk\u00fcnstlich aufzuregen, dann h\u00e4tten Sie bemerkt, dass ich\nim Verlaufe meiner Rede genau zu diesem Punkt noch\nsprechen werde, und dann k\u00f6nnen Sie die Antwort da-\nraus entnehmen. Ich kann sie Ihnen aber schon im Vor-\nhinein sagen:\n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!)\n\n\u2013 Ja! Ich wei\u00df aber, dass die Debatte \u00fcber eine Verl\u00e4nge-\nrung der Wahlperioden seit einigen Jahren in Deutsch-\nland l\u00e4uft. Es wird hier argumentiert, dass die vierj\u00e4h-\nrige Wahlperiode die Effizienz der Parlamentsarbeit\nschw\u00e4chen w\u00fcrde. Die Abgeordneten w\u00fcrden im ersten\nJahr noch lernen, und im vierten Jahr w\u00fcrde nur noch\nWahlkampf gemacht werden. So bliebe nur Zeit zur Ar-\nbeit im zweiten und dritten Jahr. Durch eine f\u00fcnfj\u00e4hrige\nWahlperiode w\u00fcrde die effektive Arbeitszeit also um ein\nJahr verl\u00e4ngert. \u00dcberhaupt w\u00fcrde dadurch der Reform-\nwillen der Parlamentarier gest\u00e4rkt.\n\nIch kann mir diese Denke gerade bei Ihnen von der FDP\nnur so erkl\u00e4ren, dass die profim\u00e4\u00dfigen Halbtagsparla-\nmentarier einfach mehr Zeit brauchen, um sich einzuar-\nbeiten.\n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\nIch halte die Meinung, der Reform- und Arbeitswillen\nder Parlamentarier w\u00fcrde durch eine l\u00e4ngere Wahl-\nperiode gest\u00e4rkt, f\u00fcr absurd, falsch und verr\u00e4terisch.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Unruhe)\n\nH\u00f6ren Sie zu! In der repr\u00e4sentativen Demokratie ist das\nsch\u00e4rfste Schwert gegen Faulheit von Abgeordneten die\nAussicht, nicht wieder gew\u00e4hlt zu werden. Haben die\nAbgeordneten ein Jahr mehr Zeit, bevor sie sich wieder\nder Wahl des Volkes zu stellen haben, wird ihnen das\nnicht gerade Beine machen; ich denke, ganz im Gegen-\nteil. Wenn eine Partei in vier Jahren nicht die Kraft hat,\nihre im Wahlkampf versprochenen Ziele umzusetzen,\ndann wird ihnen diese Kraft nicht deshalb zuwachsen,\nweil die Abgeordneten ein Jahr l\u00e4nger auf ihren Sesseln\nweiterschlafen k\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen kenne ich keine einzige ernst zu nehmende\npolitikwissenschaftliche Studie, die nachweisen k\u00f6nnte,\ndass L\u00e4nder mit langen Wahlperioden bessere Politik-\nergebnisse erzielen w\u00fcrden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1776\n\nHerr Kollege Br\u00e4unig, es tut mir Leid, auch der Vor-\nschlag, im Zusammenhang mit der Hochsetzung auf f\u00fcnf\nJahre plebiszit\u00e4re Elemente einzuf\u00fchren, geht vollkom-\nmen an der Sache vorbei. Plebiszit\u00e4re Elemente zielen\nn\u00e4mlich darauf ab, eine Sachentscheidung \u2013 eine Ent-\nscheidung in einer einzelnen Sachfrage \u2013 durch das Volk\ntreffen zu lassen. Ich finde das gut, aber das ist nicht in\nder Lage, die repr\u00e4sentative Legitimation durch das Par-\nlament auch nur zu ersetzen. Deshalb werden hier wirk-\nlich \u00c4pfel und Birnen miteinander verglichen und ich\nw\u00fcrde Sie bitten, darauf R\u00fccksicht zu nehmen.\n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nVorgestern haben Sie von der FDP den richtigen Antrag\nauf Herabsetzung der Unterst\u00fctzungsunterschriften\ndurch den kommunalen Wahlantritt gestellt. Jetzt regen\nSie sich doch nicht auf, wir haben Ihnen doch zuge-\nstimmt. Dem liegt der richtige Gedanke zugrunde \u2013 den\nhatten Sie jedenfalls vorgestern noch \u2013, den Wahlantritt\nund die W\u00e4hlbarkeit politischer Gruppen zu erleichtern\nund damit die Auswahl f\u00fcr die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler\nzu vergr\u00f6\u00dfern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, gestatten\nSie noch eine Zwischenfrage?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gleich, sofort!\nNun legen Sie einen Antrag vor, der die Wahlrechte der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einschr\u00e4nkt. Ich halte das nicht\nf\u00fcr eine konsistente Politik. \u2013 Bitte, Herr Kollege Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Damit ich Sie besser verstehen\nkann: Wo w\u00fcrde denn nach Ihrer Auffassung der ideale\nZeitraum f\u00fcr eine Wahlzeit liegen \u2013 bei einem Jahr, bei\nzwei Jahren?\n\n(Holger Zastrow, FDP: 14 Monate!)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Brangs, Sie wissen viel-\nleicht, dass wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen in unserem Wahlpro-\ngramm seit Jahren die Forderung nach einer Herabset-\nzung in Sachsen auf vier Jahre haben, und ich pers\u00f6nlich\nw\u00fcrde sogar das skandinavische Modell mit drei Jahren\nbevorzugen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, die verfassungsrechtliche Lage\nwollen wir jetzt nicht er\u00f6rtern, das ist sehr schwierig.\n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.)\n\nWas lesen wir nun zu alledem in der Begr\u00fcndung im\nAntrag der angeblichen Rechtsstaatspartei FDP \u2013 nein,\nHerr Clemen, bitte nicht \u2013:\n\n(Lachen bei der FDP \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Gegen Verr\u00fcckte\n\nist kein Kraut gewachsen!)\n\nRein gar nichts! In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es nur, die\nf\u00fcnfj\u00e4hrige Wahlperiode habe sich in Sachsen bew\u00e4hrt,\nund daher solle man sie an die Bundesebene anpassen.\n\nSehen wir uns dieses Argument genauer an. Ich bin\nnicht der Meinung, dass sich die f\u00fcnfj\u00e4hrige Wahlpe-\nriode in Sachsen bew\u00e4hrt hat. Die CDU hat dieses Land\n14 Jahre lang allein und unangefochten regiert.\n\n(Bravo-Rufe und Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte schon den Eindruck, dass sich die CDU inner-\nlich zur\u00fcckgelehnt hat \u2013 wie Sie jetzt gerade, Herr R\u00f6\u00dfler\n\u2013 und glaubte, die Macht auf immer gepachtet zu haben.\nDie langen Wahlperioden haben durchaus zum Eindruck\nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gef\u00fchrt, dass man gegen\ndie Seilschaften der CDU nichts tun k\u00f6nne \u2013 auch weil\nman so selten Gelegenheit hat, sie abzuw\u00e4hlen.\n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, es gibt\nnoch einen Wunsch zu einer Zwischenfrage.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Okay, ja, bitte.\n\n(Starke Unruhe und Zurufe)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie haben jetzt einen Fehler\ngemacht, Herr Lichdi.\nHerr Lichdi, sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen,\ndass es zwar stimmt, dass die CDU 14 Jahre lang allein\nregiert hat, aber beileibe nicht unangefochten?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Porsch, ich will es mal\nso sagen: Sie haben versucht, sie anzufechten, aber ob es\nIhnen gelungen ist, das m\u00f6chte ich durchaus infrage\nstellen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\nWenn Sie mir noch ein ernstes Wort dazu gestatten: Ge-\nrade diese Konfrontation, in der Sie von der PDS als\nauch Sie von der CDU sich immer gefallen haben, hat\nunter anderem dazu gef\u00fchrt, dass wir 14 Jahre lang die-\nsen Stillstand in Sachsen hatten \u2013 das ist meine \u00dcberzeu-\ngung.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir haben\n\nimmer zugelegt!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch mit der FDP auseinander setzen,\nHerr Porsch.\n\nDoch das Entscheidende in der FDP-Nichtbegr\u00fcndung\nist, \u2013\n\n(Anhaltende starke Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darf ich um etwas\nRuhe bitten!\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 dass offenbar noch nicht\neinmal Kenntnis dar\u00fcber besteht, Herr Dr. Martens, dass\ndie demokratischen Wahlrechte der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger und damit der demokratische Charakter des\nStaates angetastet werden. Herr Kollege Dr. Martens als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1777\n\nJurist und Rechtsstaatsliberaler: Sie sollten sich sch\u00e4men,\neinen solchen Antrag mit einer solch d\u00fcmmlichen Nicht-\nbegr\u00fcndung zu unterst\u00fctzen. Ich hoffe f\u00fcr Sie, dass Sie\nsich in Ihrer Fraktion gegen die Dresdner Populistenfront\nZastrow, Herbst und M\u00fccke nicht durchsetzen konnten,\n\n(Heiterkeit und starke Unruhe)\n\nund ich halte es f\u00fcr bezeichnend, dass Herr Zastrow ge-\nsprochen hat und nicht Sie \u2013 Sie haben ja jetzt Gelegen-\nheit, noch einmal richtig zu stellen, wie Sie dazu stehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS \u2013\n\nHeiterkeit \u2013 Anhaltende Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob die\nStaatsregierung erwidern m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe gegen den\nAntrag der FDP-Fraktion keine rechtlichen Bedenken. Ich\nhabe \u2013 angesichts der guten s\u00e4chsischen Erfahrungen \u2013\nauch keine inhaltlichen Bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich habe massive Bedenken, dass sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung und der Bundesrat in ureigene\nAngelegenheiten des Bundestages einmischen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nAnsonsten m\u00f6chte ich meine Rede zu Protokoll geben,\nweil zu diesem Antrag gesagt worden ist, was dazu zu\nsagen war.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund der Abg. Elke Altmann, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Die\nFDP-Fraktion hat die M\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu\nhalten. Herr Zastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren im Haus! Ich m\u00f6chte\nmich bei Ihnen entschuldigen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Besser ist es!)\n\nZuerst entschuldige ich mich bei Herrn Lichdi daf\u00fcr,\ndass er mich nun zum zweiten Mal sehen muss und\nnicht Herrn Dr. J\u00fcrgen Martens.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP)\n\nZum Zweiten haben wir nicht geahnt, was wir mit die-\nsem eigentlich sehr kleinen Antrag ausl\u00f6sen w\u00fcrden. Ich\nbeanspruche nicht, dass dieses Thema das wichtigste im\nLand ist. Es muss sicherlich nicht unbedingt heute und\nauch nicht mit einer solchen Emotionalit\u00e4t gekl\u00e4rt wer-\n\nden. Es ist sicherlich nicht einer unserer st\u00e4rksten An-\ntr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Herr Prof. Weiss, ich habe Ihren Bravoruf geh\u00f6rt, kann\nIhnen aber versichern, dass auch Sie schon Schwach-\npunkte in diesem Parlament gesetzt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\n\u2013 Die unfehlbare SPD \u2013 wir nehmen das zur Kenntnis.\n\nJede Fraktion stellt st\u00e4rkere und schw\u00e4chere Themen zur\nDebatte. Die gestrige Debatte zur Sonderwirtschaftsre-\ngion fand ich zum Beispiel sehr interessant; sie war\nsicherlich auch etwas wichtiger. Es lockert aber auf,\nwenn Antr\u00e4ge von verschiedener Wichtigkeit eingebracht\nwerden. Das geh\u00f6rt dazu.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nZiehen Sie den Antrag zur\u00fcck!)\n\n\u2013 Nicht ohne Grund ist es heute der letzte Tagesord-\nnungspunkt, Herr Jurk.\n\nDass es allerdings bei diesem Thema zu klassenkampf-\n\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden kommt, habe ich nicht gewollt.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch bedanke mich bei Herrn Schiemann, weil er sich sehr\nsachlich mit diesem Thema auseinander gesetzt hat. Er\nwar der Einzige, der normal auf den Antrag geantwortet\nhat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Br\u00e4unig, ich m\u00f6chte mich auch daf\u00fcr entschul-\ndigen, dass wir als FDP es gewagt haben, Antr\u00e4ge in das\nPlenum einzubringen. Wir sind noch neu in diesem\nParlament. Ich wusste nicht, dass das verboten ist. Ich\nglaube, die Einbringung von Antr\u00e4gen geh\u00f6rt zu unseren\nRechten. Wenn diese Annahme ein Fehler ist, dann ent-\nschuldigen Sie das bitte.\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nWir nehmen zur Kenntnis, dass so etwas nicht ge-\nw\u00fcnscht wird.\n\nEin Satz noch zur Sonntags\u00f6ffnung von Videotheken! Da\nhaben wir aus einem SPD-Antrag der vorigen Legislatur-\nperiode abgeschrieben. Damals sa\u00dfen Sie noch auf der\nOppositionsbank, Ihre Fraktion war ein bisschen gr\u00f6\u00dfer\nals heute und der Schrumpfungsprozess hatte noch nicht\nbegonnen; er geht \u00fcbrigens noch weiter, machen Sie sich\nkeine Sorgen!\n\n(Heiterkeit bei der FDP und der PDS)\n\nAber zu jener Zeit haben Sie einen gleich lautenden An-\ntrag eingebracht. So verr\u00fcckt kann der unsrige also nicht\ngewesen sein.\n\nDas Schicksal von 250 betroffenen Betrieben ist es wert,\nhier im Landtag diskutiert zu werden. Man kann dazu\neine andere Position beziehen und den Antrag ablehnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1778\n\nEs ist aber nicht affig, wenn \u00fcber ein solches Thema hier\ndiskutiert wird. Das geh\u00f6rt hierher.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\nMan kann trefflich dar\u00fcber diskutieren; ich lasse mich\njetzt auch belehren. Ich wei\u00df, dass es auch in unserer\nFraktion differenzierte Meinungen dar\u00fcber gibt, ob man\n\u00fcber diesen Antrag in diesem Hause reden muss.\n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zur\u00fcckziehen\nund hinsetzen!)\n\nDas lasse ich zu. Ich nehme das auch mit. Es war viel-\nleicht vorschnell, das hier zu machen. Das hat aber einen\nGrund: Das Thema war Verhandlungsgegenstand in der\nF\u00f6deralismuskommission, in der Vertreter der gro\u00dfen\ndeutschen Parteien aus Bund und L\u00e4ndern vertreten wa-\nren. Dort wurde \u00fcber die Reform des Parlamentarismus\ndiskutiert. Da auch Sachsen Vertreter entsandt hatte,\nhalte ich es f\u00fcr legitim, dass wir am Freitagnachmittag,\nkurz vor dem verdienten Feierabend f\u00fcr Herrn Porsch,\nganz kurz \u00fcber dieses Thema sprechen. Dass wir es hier\nnicht kl\u00e4ren k\u00f6nnen, ist klar. Aber den einen oder ande-\nren kleinen s\u00e4chsischen Ansto\u00df in die richtige Richtung\nzu geben ist so falsch nicht. Ich glaube, wir k\u00f6nnen das\nverkraften.\nLassen Sie mich ein letztes Wort sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\nHolger Zastrow, FDP: Die Redezeit ist zu Ende; aber\ngegen Herrn Apfel darf ich sicherlich noch etwas sagen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die Redezeit\nist zu Ende!)\n\nHerr Apfel, Sie haben von Effektivit\u00e4t gesprochen. Die\nr\u00fcckw\u00e4rts gewandten Debatten, die Sie hier f\u00fchren, sind\nZeitraub pur. Die geringste Effektivit\u00e4t in diesem Haus\nlegen Sie an den Tag, meine Damen und Herren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das werden\n\ndie W\u00e4hler entscheiden, Herr Zastrow!\nSie haben es auch entschieden, wenn Sie\n\ndie Abgeordnetenzahlen vergleichen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die FDP-\nFraktion, ob sie \u00fcber diesen Antrag abstimmen lassen\nm\u00f6chte.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, nat\u00fcrlich!)\n\nDie Frage hat sich mir aufgedr\u00e4ngt. Entschuldigung!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN!)\n\nZur\u00fcck zum Antrag.\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n\u2013 Bitte, Herr Zastrow? Sie ziehen den Antrag zur\u00fcck?\n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir ziehen\nden Antrag nicht zur\u00fcck!\n\nWir ziehen das Ding durch! \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013 Entschuldigung! Das war nicht zu verstehen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag mit der\nDrucksachennummer 4/2217. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen F\u00fcr-Stimmen ist dieser\nAntrag mehrheitlich \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n\u2013 Bitte?\n\n(Holger Zastrow, FDP: Stimmenthaltung\nbei der PDS!)\n\n\u2013 Das habe ich \u00fcbersehen.\n\nNoch einmal: Bei F\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nHerr Dr. Gillo, bitte.\n\nDr. Martin Gillo, CDU: Ich m\u00f6chte einerseits klarstellen,\ndass ich der Meinung der Mehrheit bin: Es ist nicht an-\ngebracht, dass der S\u00e4chsische Landtag dem Bundestag\neine Empfehlung zur L\u00e4nge der Wahlperiode gibt. Auf\nder anderen Seite halte ich es f\u00fcr wichtig, dass wir in\nDeutschland dar\u00fcber nachdenken, wie wir unsere Demo-\nkratie dadurch handlungsf\u00e4higer machen k\u00f6nnen, dass\nwir nicht alle sechs Monate eine Wahl haben, in der die\nEntscheidungen der Bundesregierung auf Landesebene\n\u00fcbertragen werden.\n\nDas Thema ist wichtig. Um mich nicht nur auf die CDU\nzu beziehen: Auch Herr M\u00fcntefering hat sich Gedanken\ngemacht und diese ver\u00f6ffentlicht, dass eine f\u00fcnfj\u00e4hrige\nWahlperiode und damit eine Harmonisierung der Wahl-\ntermine in Deutschland die Demokratie handlungsf\u00e4hi-\nger mache. Ich wei\u00df, dass die GR\u00dcNEN nicht an der\nHandlungsf\u00e4higkeit der Demokratie interessiert sind.\nDeswegen \u00fcberrascht mich der Beitrag von Herrn Lichdi\nnicht. Ich meine, wir sollten dieses Thema nicht fallen\nlassen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1779\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die FDP-\nFraktion dieses Hohen Hauses m\u00f6chte, dass sich der\nBundestag Gedanken \u00fcber seine Wahlperiode macht.\nDas kann man vertreten. Aber Sie m\u00f6chten dies \u00fcber\nden Bundesrat erreichen \u2013 die S\u00e4chsische Staatsregierung\nsoll dazu eine Bundesratsinitiative erarbeiten. Das jeden-\nfalls ist nicht der richtige Weg.\nRechtlich habe ich gegen eine solche Initiative keine Be-\ndenken. Die Legislaturperiode des Deutschen Bundes-\ntages ist im Artikel 39 Grundgesetz festgeschrieben. Eine\n\u00c4nderung bedarf der Zweidrittelmehrheit und kann \u2013\nwie jede Gesetzes\u00e4nderung \u2013 auch vom Bundesrat einge-\nbracht werden. Inhaltlich h\u00e4tte ich gegen eine Verl\u00e4nge-\nrung der Legislaturperiode des Deutschen Bundestages\nebenfalls keine Bedenken.\nWir haben im Freistaat Sachsen mit unserer f\u00fcnfj\u00e4hrigen\nLegislaturperiode gute Erfahrungen gemacht. Eine l\u00e4n-\ngere Wahlperiode gibt dem Parlament mehr Zeit, poli-\ntisch schwierige Entscheidungen vorzubereiten, in der\nn\u00f6tigen Tiefe zu diskutieren und einen Konsens zu fin-\nden.\nAber Bedenken habe ich gegen die von der FDP be-\nantragte Vorgehensweise. Die Dauer der Wahlperiode ist\nAngelegenheit des Bundesparlaments. Das Parlament\nmuss entscheiden: M\u00f6chte es eine lange Wahlperiode mit\nmehr Zeit f\u00fcr seine politischen Entscheidungen? Oder\nm\u00f6chte es in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden von den W\u00e4hlern be-\nwertet und neu legitimiert werden?\nMit ihrem Antrag m\u00f6chte die FDP den Bundesrat f\u00fcr ein\nAnliegen nutzen, das nicht zu seinem verfassungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Aufgabenbereich geh\u00f6rt. \u201eDurch den Bundesrat wir-\nken die L\u00e4nder bei der Gesetzgebung des Bundes mit\u201c \u2013\nauch das steht im Grundgesetz. Es ist also Aufgabe des\nBundesrates, die Interessen der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem\nBundestag zu vertreten. Das ist eine wichtige Aufgabe,\nund darauf sollte sich der Bundesrat mit ganzer Kraft\nkonzentrieren.\n\nDie Dauer der Legislaturperiode des Bundestages be-\nr\u00fchrt die Interessen der L\u00e4nder nur am Rande.\n\nSicher erschwert ein \u201eDauerwahlkampf\u201c auf Bundes-\nebene die Arbeit des Bundesrates. Kurze Wahlperioden\nk\u00f6nnen wichtige Gesetzgebungsverfahren verz\u00f6gern oder\ngar zunichte machen. Aber zwingend ist das nicht. Die\nL\u00e4nder haben es selbst mit in der Hand, Gesetzentw\u00fcrfe\nim Bundesrat und im Vermittlungsausschuss nicht nur\ngr\u00fcndlich, sondern auch schnell zu beraten, wenn sie\nihren Interessen dienen.\n\nIch denke, die FDP-Fraktion sollte f\u00fcr ihr Anliegen den\ndirekten, den nahe liegenden Weg nutzen. Sie sollte sich\nmit ihren s\u00e4chsischen Abgeordneten im Bundestag zu-\nsammensetzen und diese von ihrem Anliegen \u00fcberzeu-\ngen. Die FDP-Bundestagsfraktion k\u00f6nnte dann einen Ent-\nwurf zur \u00c4nderung des Grundgesetzes einbringen.\nWenn sich daf\u00fcr im Bundestag eine Mehrheit findet,\nwerden wir das Gesetz im Bundesrat nicht behindern.\n\nAber ich halte es nicht f\u00fcr angezeigt, dass sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung und der Bundesrat in ureigenste\nAngelegenheiten des Bundestages einmischen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Tagesordnung\nder 22. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags ist abge-\narbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 23. Sitzung auf\nMittwoch, den 13. Juli 2005, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wochenende! Die\n22. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 14:32 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1780\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 22. Sitzung am 24. Juni 2005\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/2216\nNamensaufruf durch den Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU, beginnend mit dem Buchstaben S\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nProf. Bolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt, Georg x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClau\u00df, Christine x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nClemen, Robert x Neubert, Falk x\nColditz, Thomas x Nicolaus, Kerstin x\nDr. Deicke, Liane x Nolle, Karl x\nDelle, Alexander x Orosz, Helma x\nDombois, Andrea x Patt, Peter Wilhelm x\nDulig, Martin x Paul, Matthias x\nEggert, Heinz x Pecher, Mario x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFalken, Cornelia x Petzold, J\u00fcrgen x\nFlath, Steffen x Petzold, Winfried x\nDr. Friedrich, Michael x Pfeifer, Wolfgang x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeiffer, Angelika x\nGebhardt, Rico x Pietzsch, Thomas x\nGerlach, Johannes x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Gillo, Martin x Rasch, Horst x\nGrapatin, Andreas x Rohwer, Lars x\nGregert, Helmut x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther, Tino x Roth, Andrea x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Scheel, Sebastian x\nde Haas, Friederike x Schiemann, Marko x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Mirko x\nHamburger, Georg x Schmidt, Thomas x\nHatzsch, Gunther x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeidan, Frank x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHeitmann, Steffen x Schowtka, Peter x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHerbst, Torsten x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermenau, Antje x Sch\u00fctz, Kristin x\nHermsdorfer, Thomas x Dr. Schwarz, Gisela x\nHerrmann, Elke x Seidel, Rolf x\nHilker, Heiko x Simon, Bettina x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Steinbach, Christian x\nIltgen, Erich x Strempel, Karin x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Teubner, Gottfried x\nJung, Dietmar x Tillich, Stanislaw x\nJurk, Thomas x Tischendorf, Klaus x\nKagelmann, Kathrin x Weckesser, Ronald x\nKienzle, Alfons x Wehner, Horst x\nKipping, Katja x Weichert, Michael x\nKlinger, Freya-Maria x Weihnert, Margit x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKosel, Heiko x Werner, Heike x\nKrau\u00df, Alexander x Windisch, Uta x\nDr. K\u00fclow, Volker x Winkler, Hermann x\nKupfer, Frank x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nL\u00e4mmel, Andreas x Zais, Karl-Friedrich x\nLay, Caren x Zastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 10\nNeinstimmen: 86\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 96\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 24. Juni 2005\n\n1782\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Vereidigung eines stellvertretenden Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 2 \u2013 F\u00f6rderung der \u00d6kologischen Landwirtschaft im Rahmen des Programms Umweltgerechte Landwirtschaft\n\tTagesordnungspunkt 3 Unterbindung von rechtswidrigen Praktiken innerhalb der Staatsregierung bei der Vergabe von Gutachten\n\tTagesordnungspunkt 4 Bundesratsinitiative f\u00fcr einen Ausstieg der Bundesrepublik Deutschland aus dem Euro, Wiedereinf\u00fchrung der DM\n\tTagesordnungspunkt 5 Verl\u00e4ngerung der Legislaturperiode des Deutschen Bundestages\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}