{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-01-07T11:23:32Z",
        "Last-Modified": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "Last-Save-Date": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "323",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-01-07T11:23:32Z",
        "date": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/5 10.12.2004",
        "dcterms:created": "2005-01-07T11:23:32Z",
        "dcterms:modified": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "meta:creation-date": "2005-01-07T11:23:32Z",
        "meta:save-date": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "modified": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1662",
            "2598",
            "913",
            "56",
            "4123",
            "3498",
            "5273",
            "5055",
            "4879",
            "4008",
            "4544",
            "4856",
            "4910",
            "4807",
            "4861",
            "5142",
            "4075",
            "4320",
            "4753",
            "4607",
            "4358",
            "4579",
            "4620",
            "3940",
            "4039",
            "4136",
            "4368",
            "4288",
            "4629",
            "4713",
            "4453",
            "4529",
            "4683",
            "4804",
            "4270",
            "5161",
            "4737",
            "4419",
            "4941",
            "5126",
            "4849",
            "5026",
            "4500",
            "4824",
            "4407",
            "4255",
            "4940",
            "4337",
            "4986",
            "4758",
            "4052",
            "5087",
            "4238",
            "4923",
            "4905",
            "5131",
            "5060",
            "4385",
            "5036",
            "4787",
            "4549",
            "5161",
            "4972",
            "5223",
            "3742",
            "4550",
            "3963",
            "4269",
            "4104",
            "4235",
            "4411",
            "4820",
            "4815",
            "4934",
            "4800",
            "4491",
            "4741",
            "4960",
            "4061",
            "5157",
            "5305",
            "4602",
            "4974",
            "4940",
            "1844",
            "2364",
            "59",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-01-07T11:23:32Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-01-10T13:18:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/5 10.12.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_5_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/5 10.12.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "88"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/5 10.12.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 231\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 231\nHeinz Lehmann, CDU 231\nCornelia Falken, PDS 231\n\nAbstimmung und Ablehnung zur Dringlich-\nkeit der Drucksache 4/0301 231\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Industrie\nauf Wachstumskurs\nAntrag der Fraktionen der CDU und\nder SPD 232\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 232\nKarl Nolle, SPD 233\nHeiko Hilker, PDS 234\nWinfried Petzold, NPD 235\nSven Morlok, FDP 236\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 237\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 237\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 238\nHeinz Lehmann, CDU 239\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 240\nHeinz Lehmann, CDU 240\nKarl Nolle, SPD 240\nFreya-Maria Klinger, PDS 241\nHeiko Hilker, PDS 242\n\n2. Aktuelle Debatte: \u201ePisa\u201c und die soziale\nAuslese im Bildungswesen\nAntrag der Fraktion der PDS 243\n\nJulia Bonk, PDS 243\nThomas Colditz, CDU 244\nMartin Dulig, SPD 245\nJulia Bonk, PDS 246\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 246\nTorsten Herbst, FDP 247\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 248\nThomas Colditz, CDU 249\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 250\nJulia Bonk, PDS 251\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 251\nCornelia Falken, PDS 252\nRita Henke, CDU 254\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 254\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 255\nThomas Colditz, CDU 256\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/0266 257\n\n\u2013 Kommunalabgabengesetz (Frage Nr. 1)\nAndreas Heinz, CDU 257\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 257\n\n\u2013 \u00dcberf\u00fchrung der integrierten Rettungs-\nleitstelle in das Klinikum des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau gGmbH (Frage Nr. 3)\nBettina Simon, PDS 257\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 257\n\n\u2013 Linkskriminelle Krawalle in Dresden\nund Leipzig am 27.11.2004 (Frage Nr. 8)\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 258\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 258\n\n\u2013 Baugesetzbuch (Frage Nr. 2)\nAndreas Heinz, CDU 259\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 259\n\nPlenarprotokoll 4/5\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n5. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 10. Dezember 2004, Plenarsaal Schluss: 18:52 Uhr\n\n\n\n\u2013 Entscheidung der Staatsregierung \u00fcber\ndie Vergabe der Landesgartenschau 2009\n(Frage Nr. 4)\nKlaus Tischendorf, PDS 259\nStanislaw Tillich, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 259\n\n\u2013 Erkenntnisse \u00fcber die Anmelderinnen\n(Frage Nr. 9)\nAlexander Delle, NPD 260\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 260\n\n\u2013 Zugverbindungen nach Polen und\nTschechien (Frage Nr. 5)\nHeiko Kosel, PDS 260\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 260\n\n\u2013 Anmelder und Kosten der Demonstration\n\u201eSch\u00f6ner leben ohne Nazil\u00e4den\u201c\nam 27.11.2004 in Pirna (Frage Nr. 10)\nUwe Leichsenring, NPD 261\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 261\n\n\u2013 Sicherheit in den grenznahen Kommunen\nder Oberlausitz (Frage Nr. 6)\nBettina Simon, PDS 261\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 262\n\n\u2013 Zweisprachiger Unterricht f\u00fcr\nsorbisch-deutsche Schulen (Frage Nr. 7)\nHeiko Kosel, PDS 262\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 262\n\n\u2013 Gewalt gegen Personen und Sachen bei\nder Demonstration \u201eSch\u00f6ner leben ohne\nNazil\u00e4den\u201c am 27. November 2004 in Pirna\n(Frage Nr. 11)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 263\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 263\n\n\u2013 Straftaten am Rande der Demonstration\n\u201eSch\u00f6ner leben ohne Nazil\u00e4den\u201c am 27. No-\n\nvember 2004 in Pirna (Frage Nr. 12)\nMatthias Paul, NPD 263\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 263\n\n3 Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung zur\nBek\u00e4mpfung des Terrorismus\nDrucksache 4/0247, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 264\n\nVolker Bandmann, CDU 264\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 265\nKlaus Bartl, PDS 266\nHolger Apfel, NPD 267\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 269\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 270\n\nVolker Bandmann, CDU 271\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 272\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 272\n\n4 Auflage eines Programms gegen rechts-\norientierte Einstellungen und kulturelle\nVerhaltensmuster bei Jugendlichen\nDrucksache 4/0083, Antrag der Fraktion\nder PDS 274\n\nFalk Neubert, PDS 274\nLars Rohwer, CDU 275\nMartin Dulig, SPD 277\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 278\nTorsten Herbst, FDP 280\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 281\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 282\nKerstin K\u00f6ditz, PDS 283\nUwe Leichsenring, NPD 284\nFalk Neubert, PDS 285\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0329 286\nTorsten Herbst, FDP 286\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/0327 286\nLars Rohwer, CDU 286\nFalk Neubert, PDS 286\nAbstimmung und Zustimmung 286\n\n5 \u00d6ffnung von vollautomatischen Autowasch-\nanlagen sowie Videotheken an Sonn- und\nFeiertagen\nDrucksache 4/0246, Antrag der Fraktion\nder FDP 287\n\nHolger Zastrow, FDP 287\nMarko Schiemann, CDU 288\nRico Gebhardt, PDS 290\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 291\nStefan Brangs, SPD 292\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 292\nSven Morlok, FDP 293\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 294\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 295\nDr. Martin Gillo, CDU 295\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 296\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 296\n\nNamentliche Abstimmung (Siehe Anlage)\nAlexander Krau\u00df, CDU 297\n\nAblehnung des Antrages 297\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 297\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 297\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n\n\n6 Schutz der menschlichen Gesundheit durch\nReduzierung von Feinstaub (PM 10) an\ninnerst\u00e4dtischen Verkehrsachsen\nDrucksache 4/0251, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 298\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 298\nUta Windisch, CDU 299\nKatja Kipping, PDS 300\nDr. Liane Deicke, SPD 302\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 302\nDr. Liane Deicke, SPD 302\nTino G\u00fcnther, FDP 303\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 303\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 304\n\nAbstimmung und Ablehnung 305\n\n7 Zur\u00fcckstellung der Genehmigung von\nStrompreiserh\u00f6hungen in Sachsen bis zur\nAufnahme der T\u00e4tigkeit einer Bundes-\nregulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Elektrizit\u00e4t\nDrucksache 4/0059, Antrag der Fraktion\nder PDS 305\n\nKatja Kipping, PDS 305\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 306\nDr. Liane Deicke, SPD 308\nHolger Apfel, NPD 308\nSven Morlok, FDP 308\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 308\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 309\nKatja Kipping, PDS 309\n\nAbstimmung und Ablehnung 310\n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Jahresausklang 310\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 311\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n231\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 5. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nKagelmann und Frau Schmidt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 9 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 80 Minuten, PDS-Fraktion\n60 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, NPD-Fraktion\n35 Minuten, FDP-Fraktion 25 Minuten, Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 25 Minuten, Staatsregierung\n60 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den\nFraktionen entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen auf die ein-\nzelnen Tagesordnungspunkte verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung folgende \u00c4nderungen vorzuneh-\nmen: Die Tagesordnungspunkte 3 bis 5, 3. Lesungen,\nsind zu streichen, da wir sie bereits gestern vorgenom-\nmen haben.\n\nWeiterhin liegt mir ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der SPD in der Drucksache 4/0301 vor. Er\ntr\u00e4gt den Titel: \u201eUnverz\u00fcgliche Sicherstellung des Unter-\nrichts an den Grundschulen\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6g-\nlichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nDringlichkeit festzustellen; dann muss \u00fcber den Antrag\nnoch heute beraten werden.\n\nIch bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich muss Sie in\neinem Punkt korrigieren: Das ist ein Antrag der PDS-\nFraktion.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Entschuldigung! Was habe ich\ngesagt?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: SPD.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein; dann h\u00e4tte ich ja sagen\nk\u00f6nnen, von der Koalition. Entschuldigung!\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist richtig, dass es sich um einen Antrag der PDS-\nFraktion handelt.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es ist in diesem Land leider so,\ndass sich die Opposition um die Unterrichtsabsicherung\nk\u00fcmmern muss,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\nOh! bei der CDU)\n\nweil die Regierung das nicht in ausreichendem Ma\u00dfe si-\ncherstellt. Das ist genau der Punkt, weshalb der Antrag\naus unserer Sicht dringlich ist. Aus Berichten nicht nur\n\nder Medien, sondern auch aus offiziellen Schreiben des\nRegionalschulamtes Dresden geht hervor, dass es an\netlichen Schulen Unterrichtsausfall gibt, dass bestimmte\nMa\u00dfnahmen nicht mehr abgesichert werden k\u00f6nnen und\ndass Streichungen insbesondere bei der F\u00f6rderung von\nSch\u00fclern vorgenommen werden.\n\nDas ist aus unserer Sicht nicht hinnehmbar. Der Landtag\nist gefordert, hierzu unverz\u00fcglich und nicht erst irgend-\nwann im kommenden Jahr zu entscheiden. Aus unserer\nSicht ergibt sich daraus die Dringlichkeit. Es ist das Min-\ndeste, was eine Landesregierung absichern muss, dass\nder Unterricht, der im Lehrplan bzw. in der Stundentafel\nsteht, auch so gehalten werden kann und nicht willk\u00fcr-\nlich, nach Kassenlage, gek\u00fcrzt wird, wie es gegenw\u00e4rtig\npassiert.\n\nDas Parlament muss sich damit befassen. Deshalb haben\nwir den Dringlichen Antrag gestellt. Wir bitten ganz\nherzlich um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen die gesch\u00e4fts-\nordnungsm\u00e4\u00dfige Dringlichkeit dieses Antrags nicht er-\nkennen. Er enth\u00e4lt keine Fragestellungen, die nicht\nrechtzeitig im \u00fcblichen Verfahren nach \u00a7 53 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung entschieden werden k\u00f6nnen.\nGerade im Grundschulbereich wurden zu Schuljahres-\nbeginn 100 zus\u00e4tzliche Lehrer eingestellt. Der Koalitions-\nvertrag enth\u00e4lt im \u00dcbrigen einige Festlegungen, \u00fcber die\nwir jetzt, im normalen Haushaltsverfahren, zu diskutie-\nren haben. Auch insofern steht einer Behandlung des\nAntrags im Januarplenum nichts entgegen.\n\nWir werden die Dringlichkeit Ihres Antrages ablehnen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenn Sie\nso weit sind, dass dar\u00fcber zu entscheiden ist,\n\nsind unsere Kinder schon dumm!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr den\nAntrag sprechen. Der aktuelle Brief, der im Regional-\nschulamt Dresden existiert, hat uns dazu veranlasst, die-\nsen Dringlichen Antrag einzubringen. In dem Brief wird\nganz klar von Unterrichtsk\u00fcrzungen gesprochen. Inzwi-\nschen haben Eltern \u00fcber ihre Kinder von der Schule Brie-\nfe erhalten, in denen darauf hingewiesen wird, dass sie\nfr\u00fcher nach Hause kommen und dass Unterrichtsver-\nlagerungen st\u00e4ndig passieren. Das Arbeitspotenzial im\nGrundschulbereich steht zur Verf\u00fcgung, weil die Grund-\nschullehrer in Teilzeit sind. Hier muss sofort etwas pas-\nsieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n232\n\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrags der Frak-\ntion der PDS, Drucksache 4/0301, zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrags zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist die Dringlichkeit mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den entsprechen-\nden Streichungen als verbindlich f\u00fcr unsere heutige Be-\nratung.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: S\u00e4chsische Industrie auf Wachstumskurs\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: \u201ePisa\u201c und die soziale Auslese im Bildungswesen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten f\u00fcr die Fraktionen\nwurde durch das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen:\nCDU-Fraktion 41 Minuten, PDS-Fraktion 31 Minuten,\nSPD-Fraktion 17 Minuten, NPD-Fraktion 12 Minuten,\nFDP-Fraktion 12 Minuten, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE\n\nGR\u00dcNEN 12 Minuten, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n20 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nS\u00e4chsische Industrie auf Wachstumskurs\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nZuerst haben die Antragstellerinnen, die CDU-Fraktion\nund die SPD-Fraktion, das Wort. Danach sprechen die\nPDS-Fraktion, die NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, die\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nCDU das Wort nimmt.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eKein anderes Bundes-\nland hat in den vergangenen Jahren so deutliche Fort-\nschritte gemacht. Nirgendwo sonst ist die wirtschaftliche\nDynamik so gro\u00df wie in Sachsen.\u201c \u2013 Zu diesem f\u00fcr uns\nerfreulichen Ergebnis kommt eine exklusive Studie der\n\u201eWirtschaftswoche\u201c vom August dieses Jahres.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Was ist denn\nmit den Arbeitspl\u00e4tzen?)\n\nSpeziell das verarbeitende Gewerbe als Kernbereich der\nWirtschaft sei in Sachsen gut aufgestellt.\n\nDiese Expertise wird durch die aktuellen Septemberzah-\nlen eindrucksvoll best\u00e4tigt. Ein Rekordumsatz in der\nIndustrie von mehr als 3,8 Milliarden Euro bedeutet eine\nSteigerung um 17,6 % zum Vormonat und um 10,4 % im\nVergleich zum Zeitraum Januar bis September 2003.\n\nDer Exportmotor dreht sich unvermindert kr\u00e4ftig. Der\nUmsatz mit ausl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftspartnern \u00fcbertraf\ndas Ergebnis aus dem Monat September 2003 um mehr\nals ein Viertel. Die Exportquote liegt h\u00f6her als in den\n\u00fcbrigen ostdeutschen L\u00e4ndern.\n\nDiese Werte sind keine Einmaleffekte, sondern Ausdruck\neines langfristig angelegten Wachstums in der s\u00e4ch-\nsischen Industrie. Auch die Besch\u00e4ftigung im verarbei-\ntenden Gewerbe nimmt in Sachsen kontinuierlich zu \u2013\nganz im Gegensatz zum gesamtdeutschen Trend. Der\nR\u00fcckgang in der Bauwirtschaft verhindert, dass diese\npositive Entwicklung im gesamtwirtschaftlichen Ma\u00dfstab\nnoch deutlicher zum Tragen kommt.\n\nDennoch hatte der Freistaat im Jahre 2003 mit 1,2 % das\nmit Abstand h\u00f6chste Wirtschaftswachstum deutschland-\nweit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen konstatieren: Sachsen hat eine robuste und\ndynamische Industrielandschaft geschaffen, wenngleich\nauf noch zu niedrigem Niveau. Markenzeichen der s\u00e4ch-\nsischen Industrie sind eine hohe Branchenvielfalt und\nein dynamischer Export mit einer Vielzahl von Absatz-\nm\u00e4rkten; wir sind nicht von konjunkturellen Schwankun-\ngen in einzelnen L\u00e4ndern abh\u00e4ngig. Wir haben sowohl\nindustrielle Kerne als auch mittelst\u00e4ndische Strukturen\ngeschaffen. Es ist gelungen, klassische Industriezweige,\ndie schon fr\u00fcher Markenzeichen von Sachsen waren, wie\nMaschinenbau und Automobilindustrie, zu st\u00e4rken, aber\nauch neue Branchen, zum Beispiel Mikroelektronik und\nBiotechnologie, zu etablieren.\n\nEntscheidender Faktor f\u00fcr die wirtschaftliche Entwick-\nlung war und ist der Erhalt und die Entwicklung des\nForschungs-, Technologie- und Wissenschaftsstandortes\nSachsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n233\n\nDie Kapazit\u00e4ten sind stark praxis- und industrieorien-\ntiert. Eine stabile s\u00e4chsische Finanz- und F\u00f6rderpolitik\nhat zur Flankierung des Industriewachstums beigetragen\nund muss es auch weiterhin tun. Wenn es der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zum wiederholten Male gelun-\ngen ist, freie Mittel aus der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung GA, aus anderen Bundesmitteln nach Sachsen zu\nholen, so ist das nicht nur ein Ausdruck des Wachstums\ns\u00e4chsischer Wirtschaft; es bedeutet auch, dass der Frei-\nstaat im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern nach wie vor\nin der Lage ist, die Bundesmittel ohne Wenn und Aber\nkozufinanzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Investitionsf\u00f6rderung muss auf hohem Niveau\nweitergef\u00fchrt werden. Sie hilft unseren auf Wachstum\norientierten Unternehmen, den nach wie vor noch zu\nniedrigen Kapitalstock zu kompensieren. Im Niveauran-\nking der von mir eingangs erw\u00e4hnten Studie liegen wir\nan der Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder, aber hinter allen\nwestdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Dort geh\u00f6ren wir auf\nDauer nicht hin. Die viel beschworenen Rahmenbedin-\ngungen m\u00fcssen weiter stimmen, damit die Industrie \u2013\nund nur sie allein kann es \u2013 Arbeitspl\u00e4tze schafft und\nauch weiter investiert.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir vorhandene Defizite beseitigen,\nSt\u00e4rken ausbauen und uns neuen Herausforderungen\nstellen. Ich kann das nur anrei\u00dfen: Dazu z\u00e4hlen die\nSicherung des qualifizierten Fachkr\u00e4ftebedarfs unter\nschwieriger werdenden demografischen Bedingungen\neinschlie\u00dflich rechtzeitiger Nachfolgeregelungen in unse-\nren mittelst\u00e4ndischen Betrieben, au\u00dferdem der weitere\nAusbau der wirtschaftsnahen Infrastruktur, um eine er-\nfolgreiche Wirtschafts- und Ansiedlungspolitik betreiben\nzu k\u00f6nnen, und nicht zuletzt der Ausbau von Netzwer-\nken zwischen Forschungseinrichtungen der Industrie in-\nnerhalb der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen,\nzwischen Mittelst\u00e4ndlern und gr\u00f6\u00dferen Unternehmen,\nund zwar in allen Regionen unseres Freistaates. Wir\nhaben eine ganze Reihe positiver Beispiele, auch in der\nLausitz und im Erzgebirge. Wir m\u00fcssen und werden\nauch weiterhin sinnvolle Unternehmensentwicklungen\nim ganzen Land unterst\u00fctzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin mir sicher: Die\nIndustrie im Freistaat wird auch in den kommenden Jah-\nren f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung sorgen, und zwar\nmit dem Flei\u00df, dem Erfindungsreichtum und auch dem\nOptimismus unserer s\u00e4chsischen Menschen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Nolle, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren der demokratischen Parteien! Vielleicht erstaunt\nes Sie: Als mittelst\u00e4ndischer Unternehmer habe ich einige\nFragen zu dem Begriff des Wachstums. Wir alle starren\nauf das Wachstum wie das Kaninchen auf die Schlange.\nWirtschaftswachstum wird landl\u00e4ufig als der entschei-\ndende Ma\u00dfstab f\u00fcr den Erfolg von Politik gesehen. Steigt\n\ndas Bruttoinlandsprodukt, bedeutet das Fortschritt und\nWohlstand, fehlt Wachstum oder ist es nur gering, hei\u00dft\nes R\u00fcckschritt oder Niedergang.\nIn den westlichen Staaten ist man seit Ende der sechzi-\nger Jahre der \u00dcberzeugung, dass Wirtschaftswachstum\neine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die Funktionst\u00fcch-\ntigkeit demokratisch verfasster Industrienationen sei,\nund diese Auffassung wird bis heute \u2013 \u00fcbrigens von\nallen Kongressen und Wirtschaftsgipfeln \u2013 immer wie-\nderholt. Seit den Siebzigern gilt diese These von der\nUnverzichtbarkeit eines dauerhaft angemessenen Wachs-\ntums. Es bedeute Voraussetzung f\u00fcr h\u00f6here Besch\u00e4fti-\ngung, Wohlstand und sozialen Frieden \u2013 hei\u00dft es. Ist es\naber wirklich so? Gibt es im Prozess der zunehmenden\nGlobalisierung, die ja nicht pl\u00f6tzlich stattfindet, einen ver-\nl\u00e4sslichen Zusammenhang zwischen Wirtschaftswachs-\ntum und Besch\u00e4ftigung, der eine Politik der Wachstums-\nf\u00f6rderung begr\u00fcnden kann? Wenn das so ist: K\u00f6nnen\nwir auf diese Wachstumserwartungen, meine Damen und\nHerren, allein die Zukunft unseres Landes gr\u00fcnden?\n\nMeinhard Miegel sagt dazu: \u201eDie Politik hofft, dass hohe\nWachstumsraten irgendwann das Besch\u00e4ftigungsproblem\nl\u00f6sen werden. Diese Hoffnung ist vergeblich. Ihr fehlt\njede Grundlage. Sie ist wie das Warten auf Godot \u2013 er\nkommt nie.\u201c Schon der gedankliche Ansatz ist falsch, Ar-\nbeit entsteht nicht durch Wachstum, sondern Wachstum\ndurch Arbeit.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der PDS)\n\nUnd ich sage, es gibt keinen Automatismus: steigende\nErwerbst\u00e4tigkeit bei steigendem Wirtschaftswachstum.\nIm Gegenteil, w\u00e4hrend das Pro-Kopf-Inlandsprodukt in\nden letzten f\u00fcnfzig Jahren, meine Damen und Herren,\num ca. 600 % stieg, ist das Pro-Kopf-Arbeitsvolumen so-\ngar noch um 30 % gesunken. Das war nur m\u00f6glich durch\nenormen Einsatz von Wissen und Kapital. Im Vergleich\nunserer Volkswirtschaft mit anderen gro\u00dfen Industrie-\nnationen erwirtschaften wir unsere Ergebnisse mit einer\nkleineren Arbeitsmenge, aber h\u00f6herem Kapital- und Wis-\nsenseinsatz, w\u00e4hrend andere bei weniger Einsatz von\nKapital und Wissen mehr Arbeit ben\u00f6tigen. Niemand\nk\u00e4me aber im Umkehrschluss bei uns auf die Idee, weni-\nger Wissen und Kapital f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung zu for-\ndern. Im \u00dcbrigen \u2013 wettbewerbsf\u00e4hige Mikrochips lassen\nsich nicht durch weniger Kapital und Know-how, statt-\ndessen aber mehr Arbeitsvolumen herstellen. Das funk-\ntioniert nicht.\n\nMit der einfachen Formel \u201emehr Besch\u00e4ftigung durch\nmehr Wachstum\u201c k\u00f6nnen wir heute keine zufrieden stel-\nlenden Antworten auf die Frage geben, warum unser\nhoher Einsatz von Wissen und Kapital nicht automatisch\nzu mehr Besch\u00e4ftigung und nicht zum dramatischen Ab-\nbau von Arbeitslosigkeit f\u00fchrt. Ich halte diese Formel f\u00fcr\neine Illusion. Nat\u00fcrlich sind beim Aufbau der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft nach 1990 Hunderttausende neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstanden. Gott sei Dank! Gleichzeitig sind\naber auch Hunderttausende Industriearbeitspl\u00e4tze der\nDDR alternativlos vernichtet worden, viele nicht aus\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden, und sie werden weiter ver-\nnichtet. Ohne die Resultate der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nvon Geburten und Abwanderung sowie ohne die 130 000\nw\u00f6chentlichen s\u00e4chsischen Pendler h\u00e4tten wir heute gra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n234\n\nvierend mehr Arbeitslose in Sachsen als 1991, trotz des\nWachstums.\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir noch einige Zeit die Schaffung\nneuer Arbeitspl\u00e4tze stimulieren \u2013 wir hoffen das, wir\nwollen das \u2013, indem wir F\u00f6rdergeld in die Hand nehmen\nund Standortvorteile erkl\u00e4ren, aber gleichzeitig werden\nganz normale Rationalisierungen und weitere Insolven-\nzen erfolgen und somit Arbeitspl\u00e4tze vernichtet. Wahr-\nscheinlich werden die neuen Arbeitspl\u00e4tze im s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand entstehen. Ich hoffe es sehr. Es ist\nunwahrscheinlich, dass wir mit weiteren 100 BMW-An-\nsiedlungen in Sachsen die mangelnde Besch\u00e4ftigung\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Wo soll die L\u00f6sung des Problems herkom-\nmen? Durch Wachstum? Welches Wachstum?\n\nWeitere Gedanken werde ich im zweiten Teil meiner\nRede vortragen.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Hilker bitte.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ja, die Zahlen sind beeindruckend. Im neuen\nMonatsvergleich wuchs die s\u00e4chsische Wirtschaft um\n\u00fcber 10 %, im Vormonatsvergleich \u2013 wohl gemerkt, die\nCDU-Fraktion hat den Monat September angef\u00fchrt \u2013 um\n\u00fcber 17 %.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs scheint, wir sind auf einem Wachstumskurs, aber\nHerr Petzold hat nicht angef\u00fchrt, welche Auswirkungen\ndas auf den Arbeitsmarkt hat. Warum ist die Arbeits-\nlosigkeit, so frage ich, nicht im selben Umfang gesunken,\nwenn die Industrie mehr produziert? So m\u00fcssen wir uns\nfragen, welche Gr\u00fcnde es daf\u00fcr gibt, dass die s\u00e4chsische\nWirtschaft, wie behauptet, zumindest vom Umsatz her\nw\u00e4chst.\n\nDas beruht auf dem Fahrzeugbau, dem Maschinenbau\nund der Mikroelektronik. Weshalb wird dort mehr pro-\nduziert? Weil der Export steigt, weil die internationale\nNachfrage steigt und solche L\u00e4nder wie zum Beispiel\nChina wesentlich gr\u00f6\u00dfere Auftr\u00e4ge ausl\u00f6sen. Herr\nPetzold, Sie haben erw\u00e4hnt, dass die Biotechnologie sich\nhier etabliert hat. Ja, wenn man sich die Ums\u00e4tze und\ndie Steigerungsraten ansieht, kann man davon reden,\naber Sie haben nicht ausgef\u00fchrt, dass in diesem Bereich\nnicht einmal ein Zehntel der Arbeitspl\u00e4tze vorhanden\nsind wie im Maschinenbau, dem Fahrzeugbau oder der\nMikroelektronik. Nat\u00fcrlich kann man sagen, die Wirt-\nschaft w\u00e4chst, und dabei vergessen, dass man in der che-\nmischen Industrie zum Beispiel hinter Sachsen-Anhalt\nliegt.\n\nDa sind wir nat\u00fcrlich bei der Frage, inwieweit es und\nwelche Gr\u00fcnde es weiterhin f\u00fcr das Wachstum der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft gibt. Es ist die Ansiedlung von Gro\u00df-\ninvestoren. Gro\u00dfinvestoren wie AMD, Porsche, VW und\nzuk\u00fcnftig BMW haben sich angesiedelt, weil der Frei-\nstaat Sachsen gen\u00fcgend Mittel hatte, diese Unternehmen\nhierher zu locken. Warum haben sie sich auch noch an-\ngesiedelt? Das wurde nur versch\u00e4mt von Ihnen, Herr\nPetzold, angesprochen: Es sind letztlich die Ressourcen\n\nder DDR, es sind die Ressourcen der Vergangenheit, es\nsind die Fachkr\u00e4fte der Vergangenheit. Es sind die Uni-\nversit\u00e4ten, die sich hier in der Vergangenheit etabliert\nund diese Unternehmen mit angezogen haben.\n\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaft Halle hat in seinem neuen Be-\nricht ausgef\u00fchrt, dass es in der Mikroelektronik und\nwahrscheinlich auch im Maschinenbau in Zukunft wie-\nder bergab gehen wird. Ich frage mich, meine Damen\nund Herren von der CDU, hei\u00dft dann in zwei Jahren die\nAktuelle Debatte hier im Landtag: Die Schuld des neuen\nWirtschaftsministers von der SPD am Niedergang der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft? \u2013 Nein, in der Wirtschaft gibt es\nein Auf und Ab. Dieses Auf und Ab ist langfristig und\ndeshalb ist die Debatte auch nicht aktuell.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Zeit der Gro\u00dfansiedlungen, meine Damen und Her-\nren von der CDU \u2013 Herr Nolle hat es angedeutet \u2013, die\nZeit der Gro\u00dfansiedlungen in Sachsen ist vorbei. Die\nM\u00e4rkte sind weitestgehend geschlossen, in denen sich\nUnternehmen ansiedeln, zumindest in Deutschland. Die\nF\u00f6rdermittel gehen dem Ende zu, zumindest f\u00fcr Gro\u00df-\nunternehmen. Die EU-Osterweiterung macht es m\u00f6glich,\ndass viele Unternehmen gleich weiter gehen, n\u00e4mlich\ndorthin, wo sie billiger produzieren k\u00f6nnen.\n\nAnsiedlungserfolge haben sie anscheinend derzeit nur\ndort, wo sie internationale Standards unterlaufen, wie\nbei DHL in Leipzig.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nNeue Autobahnen werden nicht dazu f\u00fchren, dass sich\nneue Unternehmen ansiedeln. Zuk\u00fcnftiges Wachstum,\nmeine Damen und Herren von der CDU, wird nur durch\nden Einsatz von Wissen in den Bereichen Technologie,\nForschung, Entwicklung und der Universit\u00e4ten m\u00f6glich.\n\nIch habe mir die Regierungserkl\u00e4rung gestern sehr genau\nangeh\u00f6rt. Herr Milbradt, Sie haben nicht einmal die\nW\u00f6rter \u201eTechnologie\u201c, nicht einmal \u201eForschung\u201c, \u201eEnt-\nwicklung\u201c und nicht einmal \u201eUniversit\u00e4ten\u201c erw\u00e4hnt. Ja,\nda kommen wir noch weiter: Wie wird noch weiter zu-\nk\u00fcnftiges Wachstum entstehen? Durch regionale Netz-\nwerke, durch regionale Kreisl\u00e4ufe. Dort setzt nach\nmeiner Meinung die Staatsregierung auch zu wenig Prio-\nrit\u00e4ten. Der Begriff \u2013 Herr Nolle, Sie haben es angespro-\nchen \u2013 \u201enachhaltiges Wachstum\u201c findet sich wohlge-\nmerkt im Koalitionsvertrag, aber nicht in der Regierungs-\nerkl\u00e4rung. Wollen wir einmal sehen, wann Sie sich mit\nIhren Auffassungen nicht nur in Ihrer eigenen Partei,\nsondern auch in der Koalition durchsetzen werden.\n\nDas Ziel, das Herr Milbradt gestern formuliert hat, war\neinerseits eine dynamisch wachsende Wirtschaft und\nzum anderen, dass Sachsen das Ziel-1-F\u00f6rdergebiet be-\nh\u00e4lt, also die H\u00f6chstf\u00f6rderung der EU bekommt. Es gibt\nnur einen Weg, dies durchzusetzen: Das ist eine Billig-\nlohnstrategie. Herr Jurk, Sie haben in Interviews und bei\nanderen Angelegenheiten von Wachstumskernen, von\nAnsiedlungsbeauftragten und GA-Mitteln gesprochen.\nIch frage mich aber: Wo bleiben die herk\u00f6mmlichen Ins-\ntrumente, wie Technologiegr\u00fcnderzentren, Technologie-\nzentren, Forschungs-GmbHs oder die von Herrn L\u00e4mmel\nimmer wieder eingeforderte Technologie-Stiftung des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n235\n\nFreistaates Sachsen? Dies sollte und dies k\u00f6nnte eine\nregionale Entwicklung sein. Dazu brauchen wir nicht\nunbedingt neue F\u00f6rderprogramme.\n\nNoch eines: Der Freistaat Sachsen hat auch mit Millio-\nnen, fast Milliarden Euro die Ansiedlung der Medien-\nindustrie in Leipzig gef\u00f6rdert. Der Mitteldeutsche Rund-\nfunk wird in den n\u00e4chsten Jahren 100 Millionen Euro\nzulasten der Medienunternehmen sparen, die sich in der\nMedienstadt Leipzig angesiedelt haben.\n\nHerr Jurk, Sie sind der dritte Wirtschaftsminister Sach-\nsens. Herr Schommer war der Minister der Autobahnen,\nHerr Gillo der Minister der Datenautobahnen. Ich hoffe,\nSie werden der Wissensmanager, der Minister des Wis-\nsensmanagements. Herr Jurk, Sie haben Chancen! Nut-\nzen Sie diese!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Petzold.\n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Das Ritual wiederholt sich\nvon Zyklus zu Zyklus, von Legislaturperiode zu Legis-\nlaturperiode, von Jahr zu Jahr. Je h\u00f6her die Arbeitslosen-\nzahlen und je tiefer die Stimmung, desto mehr \u00fcbt sich\ndie Staatsregierung im positiven Denken. Trendwende\nund Aufschwung werden immer f\u00fcr die nahe Zukunft\nherbeiprognostiziert. Aber die Ern\u00fcchterung folgt auf\ndem Fu\u00df. Der Herbst des Optimismus kommt immer\nschneller. Die ausgemalten bl\u00fchenden s\u00e4chsischen Land-\nschaften des Jahres 2005 sind leider schon verwelkt, be-\nvor sie das Licht der Realit\u00e4t erblicken konnten. Das\nWachstum der BRD ist im dritten Quartal auf 0,1 %, in\nder Euro-Zone auf 0,3 % gesunken und scheint ganz\nzum Stillstand zu kommen.\n\nDas nunmehr seit Jahren zu beobachtende Ph\u00e4nomen\nder st\u00e4ndigen Verfehlung der von Wirtschaftsinstituten\nund von Bundes- und L\u00e4nderregierungen gestellten\nWachstumsprognosen erinnern mich als fr\u00fcheren DDR-\nB\u00fcrger an die permanente Verfehlung der alten F\u00fcnf-\nund Zehnjahrespl\u00e4ne in der Zentralverwaltungswirt-\nschaft der DDR. Auch hier fl\u00fcchtete man sich angesichts\neines sich \u00fcber Jahrzehnte hinziehenden wirtschaftlichen\nNiedergangs in naiven Optimismus und in sch\u00f6nen, aber\ntr\u00fcgerischen Schein von vornherein v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hten\nund unrealistischen Prognosen, die dann immer schnel-\nler von der brutalen Wirklichkeit einkassiert wurden. Da\nbringt es auch nichts, wenn Sie von der Staatsregierung\nhier die wenigen Ausnahmen zitieren, die doch stets die\nRegel best\u00e4tigt haben,\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nIch habe doch noch nicht gesprochen!)\n\nwie Sie es gestern getan haben, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nals Sie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung auf die Ansiedlung\nvon DHL am Flughafen Leipzig-Schkeuditz verwiesen.\nSo erfreulich die Gewinnung einer solchen gro\u00dfen und\nbedeutenden Institution f\u00fcr den Freistaat auch ist, so\nbleibt sie bislang doch leider ein einzelner Lichtblick,\neingebettet in eine nach wie vor andauernde Rezession.\n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle auch darauf hinweisen,\ndass die meisten Experten mit weit weniger als den\nzehntausend neuen Arbeitspl\u00e4tzen rechnen, die Sie f\u00fcr\nLeipzig-Schkeuditz in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung einkal-\nkuliert haben.\n\nUnabh\u00e4ngig von dieser einen Gro\u00dfinvestition dauert die\nschwere Krise der s\u00e4chsischen Wirtschaft mit all ihren\nkatastrophalen Begleiterscheinungen an. Ich nenne hier\nnur die Erosion des Mittelstandes, die j\u00e4hrliche Insolvenz\nHunderter s\u00e4chsischer Unternehmen, die dramatische\n\u00dcberschuldung nicht nur zahlreicher Unternehmen und\nprivater Haushalte, sondern auch der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte in Sachsen und den seit nunmehr 15 Jahren an-\ndauernden Zustand, dass Sachsen am Tropf finanzieller\nTransfers aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern h\u00e4ngt. In\nWahrheit ist die Krise des Wachstums eine tiefsitzende\nstrukturelle und s\u00e4kulare, die von der flachgewordenen\nkonjunkturellen Entwicklung nicht mehr \u00fcberwunden\nwerden kann.\n\nAuf dem derzeitigen Produktivit\u00e4tsniveau wird die\nH\u00fcrde f\u00fcr rentable Neuinvestitionen immer h\u00f6her und\ndie Produktion immer arbeits\u00e4rmer. Globale \u00dcberkapazi-\nt\u00e4t und entsprechende Stilllegungsprozesse wie hierzu-\nlande beispielsweise bei Opel und Karstadt sind die\nFolge und eine neue, relativ arbeitsintensive und wachs-\ntumsstarke Basistechnologie ist auf lange Jahre hin nicht\nin Sicht, im Gegenteil, die Rationalisierungspotenziale\nder Mikroelektronik sind noch lange nicht ausgesch\u00f6pft.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Deutschland\nwerden zwei \u00e4u\u00dfere Faktoren f\u00fcr den erneuten Schw\u00e4-\ncheanfall des Wachstums verantwortlich gemacht, n\u00e4m-\nlich der hohe \u00d6lpreis und der hohe Eurokurs gegen\u00fcber\ndem Dollar als Gift f\u00fcr die Exporte. Aber diese Wachs-\ntumshemmnisse sind strukturell bedingt. Die Exploration\nneuer gro\u00dfer \u00d6lfelder geh\u00f6rt der Vergangenheit an. Das\nNordsee\u00f6l geht zu Ende und die vorhandenen F\u00f6rderan-\nlagen sind l\u00e4ngst unterinvestiert, nicht zuletzt, weil sie\nallesamt in globalen Krisenregionen stehen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. Den\nSchlusssatz!\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nehmen Sie\neinfach den letzten Satz!)\n\nWinfried Petzold, NPD: Wir Nationaldemokraten wollen\nhier in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren das detaillierte Konzept\neiner raumorientierten Volkswirtschaft herstellen, das in\nDeutschland endlich wieder f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4f-\ntigung sorgen wird. Wenn es einmal zum Zuge kommt,\nschaffen wir ein neues Wirtschaftswunder, einen nationa-\nlen Aufbruch Sachsens, der sich immer der Wahrheit be-\nwusst bleibt, dass jede Nation, aber auch jede Region \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nWinfried Petzold, NPD: \u2013 nur mit ihrer eigenen spezifi-\nschen Erfolgstradition wirksam auf die existenziellen glo-\nbalen und nationalen Herausforderungen antworten\nkann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n236\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \u2013 Entschuldigung, zu-\nerst die FDP, Herr Morlok. Ich war schon einen Schritt\nweiter.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Es sind schon die Umfragen und die\nAnalyse der \u201eWirtschaftswoche\u201c erw\u00e4hnt worden. Das\ngibt mir Gelegenheit, noch einmal etwas intensiver da-\nrauf einzugehen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich g\u00f6nne Ihnen die Wahl zum\nMinisterpr\u00e4sidenten des Jahres sehr wohl. Aber letztend-\nlich hat die \u201eWirtschaftswoche\u201c zwei Faktoren benannt,\ndie ausschlaggebend gewesen sein sollen: n\u00e4mlich Ar-\nbeitslosigkeit und Steigerung des Bruttoinlandsprodukts\npro Kopf.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nDrei Indikatoren waren es!)\n\n\u2013 Aber das waren die wesentlichen, die Dynamikfakto-\nren. Und die Dynamikfaktoren waren Arbeitslosigkeit\nund Steigerung des Bruttoinlandsprodukts pro Kopf.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt)\n\nDas muss man einfach einmal sagen, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent: Wir haben zwar formal eine geringe Steigerung der\nArbeitslosigkeit, aber wir haben auch einen Wanderungs-\nverlust, und zwar einen Wanderungsverlust von Er-\nwerbsbev\u00f6lkerung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nWenn Sie den Wanderungsverlust der Erwerbsbev\u00f6lke-\nrung mal mit in die Zahlen einrechnen, dann stehen wir\nnicht mehr an der Spitze; wohlgemerkt auch nicht hin-\nten, keine Frage, aber nicht mehr an der Spitze.\n\nGleiches gilt auch f\u00fcr das Bruttoinlandsprodukt pro\nKopf. Sie k\u00f6nnen sich alle daran erinnern: Wir hatten\nhier in Sachsen bedauerlicherweise die Flut. Aber die\nFolgen der Flut haben sich gerade auch in der Steigerung\ndes BIP pro Kopf deutlich gemacht,\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt)\n\naber im Zeitraum 2001 bis 2003, in dem das bewertet\nworden ist, Herr Ministerpr\u00e4sident, und das m\u00fcssen Sie\nsich hier auch einmal sagen lassen. Wenn Sie diese Fak-\ntoren herausrechnen, dann sind Sie auch dort nur im\nMittelfeld.\n\nZusammengefasst kommen wir einfach zu dem Ergebnis:\nMinisterpr\u00e4sident des Jahres dank Abwanderung und\nFlut \u2013 das hat schon einen fahlen Beigeschmack.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas haben wir schon im Mai gesagt! \u2013\n\nUnruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Staatsregierung hat dann\nGelegenheit, hier das Wort zu nehmen.\n\nSven Morlok, FDP: Ich denke, Sie haben alle noch genug\nRedezeit, um Ihre Statements zu meinem Statement ab-\nzugeben.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nEr redet wie der Blinde von der Farbe!)\n\nDas k\u00f6nnen Sie dann tun. Wir werden sehen, was dabei\nherauskommt.\n\nIch will hier nicht alles schwarz malen. Wir erkennen\nsehr wohl an, dass im Bereich der Verschuldung wir in\nSachsen gute Vorleistungen gemacht haben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWir in Sachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir erkennen auch an, dass in Sachsen \u2013 im Gegensatz\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 die F\u00f6rdermittel zukunfts-\norientiert und richtlinienkonform eingesetzt wurden.\n\n(Zuruf von der CDU: Sag blo\u00df!?)\n\nWir nehmen erfreut zur Kenntnis, dass wir jetzt ein Mit-\ntelstandsfinanzierungsprogramm von 30 Millionen Euro\nerhalten. Warum denn aber erst jetzt? Wir haben es\nschon lange gefordert, Herr Ministerpr\u00e4sident. Sie h\u00e4tten\nschon l\u00e4ngst t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Wir hoffen, dass die\neinzelnen Tranchen f\u00fcr die finanzierten Unternehmen so\nklein sind, dass sie auch tats\u00e4chlich dem s\u00e4chsischen\nMittelstand zugute kommen k\u00f6nnen.\n\nWir haben das Problem, dass die Arbeitskosten zu hoch\nsind. Wenn wir unser Wohlstandsniveau erhalten wollen,\nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass es Bev\u00f6lkerungs-\nschichten geben wird, die dauerhaft ihren Lebensunter-\nhalt nicht allein durch Erwerbseinkommen werden finan-\nzieren k\u00f6nnen. Deswegen geht es hier nicht um Billig-\nlohn, wie angesprochen, sondern es geht darum, dass\nwir als FDP Ihnen zur L\u00f6sung dieses Problems das Sys-\ntem des B\u00fcrgergeldes vorschlagen, um zu verhindern,\ndass immer mehr Menschen aus dem Erwerbsleben aus-\nscheiden.\n\nDas ist unsere Antwort auf diese Entwicklung der stei-\ngenden Arbeitskosten insbesondere in den unteren Lohn-\ngruppen.\n\nUnser Vorsitzender, Herr Zastrow, hat es gestern bereits\nangesprochen: Wir schlagen in dem Zusammenhang eine\nSonderwirtschaftsregion vor, weil wir doch alle genau\nwissen \u2013 das wissen doch auch Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent \u2013, dass wir an den Stellschrauben in Sachsen etwas\n\u00e4ndern m\u00fcssen. Wenn man in den alten Bundesl\u00e4ndern\ndie Zeichen der Zeit nicht erkannt hat, dann sollen die\ndoch weitermachen, wie sie wollen. Aber wir wollen in\nSachsen die Chance haben, Dinge anders und besser zu\nmachen. Deswegen w\u00fcrden wir uns freuen, wenn Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n237\n\nsich auch in der Koalition f\u00fcr die Sonderwirtschafts-\nregion einsetzten.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nBei der FDP in Berlin?)\n\n\u2013 Bei der SPD in Berlin. Herr Jurk sitzt ja neben Ihnen.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt)\n\nEr hat ja einen guten Kontakt, der soll sich einmal daf\u00fcr\neinsetzen. Dar\u00fcber w\u00fcrden wir uns sehr freuen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert,\nbitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! \u201eS\u00e4chsische Industrie auf\nWachstumskurs\u201c \u2013 in diesem Titel steckt schon eine\nMenge Brisanz. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN drei Aspekte beleuchten.\nUnbestritten ist Sachsen relativ erfolgreich und hat das\nh\u00f6chste industrielle Wachstum der neuen Bundesl\u00e4nder.\nMit knapp 10 % in diesem Bereich sind wir auch besser\nals der Bundesdurchschnitt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein Erfolg der Politik, aber auch ein Erfolg der\ns\u00e4chsischen Menschen, die besonders aktiv und unter-\nnehmerisch sind.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Auch richtig!)\n\nDaher kommt wahrscheinlich die Bezeichnung \u201efischi-\nlante Sachsen\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchauen wir uns aber die gesamtwirtschaftliche Entwick-\nlung an, sind wir weit weg von optimal. Dem s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand geht es nicht gut, meine Damen und\nHerren. Damit meine ich den typischen Mittelst\u00e4ndler\nmit bis zu 15 Millionen Euro Umsatz und mehr als zehn\nMitarbeitern. Gerade aber in diesem Bereich spielt die\nMusik zum Thema Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze.\n\n(Heinz Lehmann, CDU:\nZum Gl\u00fcck spielt sie da!)\n\nViele unserer Bestandsfirmen haben gro\u00dfe Sorgen. Am\nAmtsgericht Leipzig ist gestern die Insolvenz mit der\nNummer 3 403 in diesem Jahr eingereicht worden. Die\nFirmen sind im Markt positioniert und wenn sie ein\nProblem haben, brauchen sie auch keinen Berater, der\nihnen sagt, dass sie ein Problem haben. In der Regel fehlt\nEigenkapital, um auf aktuelle, eigentlich nicht bedroh-\nliche Situationen reagieren zu k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnte der\nFreistaat viel besser und effektiver helfen, als er das bis\nheute getan hat.\n\nIch m\u00f6chte nicht Subventionen das Wort reden. Ich\nmeine gezielte Spritzen schnell und unb\u00fcrokratisch und\nunterhalb der De-Minimis-Grenze von 100 000 Euro.\nWenn wir in 100 F\u00e4llen mit 50 000 Euro helfen, sind das\nf\u00fcnf Millionen. Damit kann man tausend Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit sichern. Mit f\u00fcnf Millionen Euro\nArbeitslosigkeit zu finanzieren reicht f\u00fcr 1 000 Menschen\ngerade mal ein halbes Jahr.\nDer S\u00e4chsische Landtag und die Staatsregierung sollten\nihre regionale N\u00e4he und regionale Kompetenz nutzen,\num unsere s\u00e4chsischen Unternehmen zu pflegen, zu\nsch\u00fctzen und ihnen in besonderer Form zu helfen. Wir\nsollten im Wirtschaftsministerium eine Task Force ein-\nrichten, in die auch der Rechnungshof des Freistaates\neingebunden ist und die ohne b\u00fcrokratische H\u00fcrden\nschnell helfen kann. Dann h\u00e4tten wir nicht nur gute\nLeuchtturmpolitik, sondern auch gute Kirchturmpolitik.\nEin zweiter Punkt. Die s\u00e4chsischen Potenziale wie gut\nausgebildete Fachkr\u00e4fte, Erfindergeist, vielf\u00e4ltige Kultur-\nlandschaft und gute Standorte k\u00f6nnen erst durch eine\nst\u00e4rkere Regionalisierung \u2013 beispielsweise der F\u00f6rdermit-\ntel \u2013 und eine bessere Vernetzung untereinander und\nmit Forschung und Wissenschaft genutzt werden. Regio-\nnale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen L\u00fccken in den Wert-\nsch\u00f6pfungsketten und sichern und schaffen Arbeits-\npl\u00e4tze.\nViel zu wenig wurde in der Vergangenheit die Bedeu-\ntung der Entwicklung neuer Technologien zur Gewin-\nnung erneuerbarer Energien beachtet. Es gibt inzwischen\nhervorragende Beispiele f\u00fcr ein gewinnbringendes Zu-\nsammenspiel von \u00d6konomie und \u00d6kologie. Der Solar-\nverbund Ost mit dem Kompetenzzentrum in Freiberg\nhat gezeigt, wie man 500 neue und zukunftssichere\nArbeitspl\u00e4tze schaffen kann, indem traditioneller s\u00e4ch-\nsischer Maschinenbau mit innovativer Solartechnologie\nverbunden und die weltweit erste automatische Ferti-\ngungsanlage f\u00fcr Solarzellen entwickelt wurde. In diesen\nund \u00e4hnlichen Bereichen liegen unsere s\u00e4chsischen\nPotenziale. An uns liegt es, sie zu heben.\nEin dritter Gedanke. Meine Damen und Herren, f\u00fcr un-\nsere Zukunft brauchen wir au\u00dfer den Potenzialen und\nau\u00dfer der finanziellen Unterst\u00fctzung auch gut gebildete\nMenschen. Deswegen sind Investitionen in eine moderne\nBildungspolitik Investitionen in den Wirtschaftsstandort\nSachsen. Genauso wichtig ist es, dass f\u00fcr diese gut gebil-\ndeten Menschen Beruf, Familie und Ehrenamt vereinbar\nsind. Die Rahmenbedingungen daf\u00fcr sind Aufgabe der\nPolitik und damit unsere Hausaufgabe f\u00fcr die vor uns\nliegende Legislatur.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt die Staatsregierung\ndas Wort zu nehmen. Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In der jetzigen Stimmungslage in\nDeutschland sind gute Nachrichten selten und fast schon\nsuspekt geworden. Wir neigen dazu, aus einzelnen\nschlechten Nachrichten ein d\u00fcsteres Bild des Ganzen\nabzuleiten. Damit beginnt man, ob bewusst oder unbe-\nwusst, das Land schlechtzureden. Ich betone, das ist ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n238\n\nverheerendes Signal f\u00fcr Investoren und f\u00fcr Handelspart-\nner.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nDenn die s\u00e4chsische Industrie w\u00e4chst. Die Industrie\nw\u00e4chst in Sachsen st\u00e4rker als in Deutschland insgesamt\nund dynamischer als in jedem anderen Bundesland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie w\u00e4chst st\u00e4rker, weil das durchschnittliche j\u00e4hrliche\nWachstum der Bruttowertsch\u00f6pfung in den letzten Jah-\nren um das Sechsfache \u00fcber dem Bundesdurchschnitt\nliegt, und dynamischer, weil die s\u00e4chsische Industrie mit\neinem Wachstum von 13 % im ersten Halbjahr 2004\neinen neuen, bundesweit einmaligen Spitzenwert erzielt\nhat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nDiese Zahlen k\u00f6nnen sich sehen lassen. Aber, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, weit wichtiger sind die\nDinge, die sich hinter diesen Zahlen verbergen. Das sind\nzuallererst der Flei\u00df, die Innovationskraft und die Flexi-\nbilit\u00e4t der s\u00e4chsischen Unternehmer und ihrer Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter. Sie haben diese Dynamik in\nGang gesetzt und sie sind es vor allem, die auf diese\nBilanz stolz sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nDas sind zum Zweiten die Chancen, die aus dieser Ent-\nwicklung erwachsen; denn das verarbeitende Gewerbe\nist der Motor unserer wirtschaftlichen Dynamik und erst\ndieser Motor verleiht Dienstleistungen, Handwerk und\nanderen Branchen den n\u00f6tigen Schwung. Die \u00fcberall\nkonstatierte Entwicklung hin zur Wissensgesellschaft hat\ndie Bedeutung der Industrie als Impulsgeber f\u00fcr die\nGesamtwirtschaft keineswegs geschm\u00e4lert.\n\nZum Dritten sind die erfreulichen Zahlen ein Auftrag an\ndie Politik. Diese Zahlen sind f\u00fcr uns nicht Anlass zum\nSchulterklopfen, sondern eine Aufforderung, alles zu\ntun, damit Unternehmen \u00fcberall in Sachsen auch in Zu-\nkunft beste Bedingungen vorfinden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir brauchen\ndie Wachstumsdynamik der Industrie, damit wir unser\nehrgeiziges Ziel erreichen, bis zum Jahre 2020 eine selbst-\ntragende Wirtschaft in Sachsen zu haben, wie es im\nKoalitionsvertrag steht. Und wir brauchen diese Wirt-\nschaftsdynamik, damit wir mehr Besch\u00e4ftigung in Sach-\nsen bekommen, also die Arbeitspl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen\nUnternehmen, die wir uns alle so sehr w\u00fcnschen, ob in\nDresden oder Leipzig, ob im Erzgebirge oder in der Lau-\nsitz.\n\nSicherlich kann man trefflich dar\u00fcber diskutieren,\nWachstum schaffe keine oder nur wenige neue Arbeits-\npl\u00e4tze, weil Rationalisierungseffekte diese immer wieder\nzunichte machen. Wie ist die Lage in Sachsen? In den\nletzten acht Jahren ist die Besch\u00e4ftigung im verarbeiten-\nden Gewerbe in Betrieben mit 20 und mehr Mitarbeitern\num 11 % gestiegen, von 199 000 Besch\u00e4ftigten im Jahre\n1995 auf 220 000 im Jahre 2003. Sachsen konnte damit\nsogar entgegen dem gesamtdeutschen Trend zulegen.\n\nDer Wachstumskurs der s\u00e4chsischen Industrie ist also\nzugleich ein Kurs f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung. Diese Dyna-\nmik m\u00fcssen wir verst\u00e4rken, damit wieder mehr Men-\nschen in Sachsen von ihrer H\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen.\nWenn wir auch in Zukunft mehr Wachstum und Be-\nsch\u00e4ftigung in der s\u00e4chsischen Industrie erm\u00f6glichen\nwollen, dann m\u00fcssen wir \u00fcber die Herausforderungen\nder Gegenwart reden. Zu diesen Herausforderungen ge-\nh\u00f6rt, dass die industrielle Basis in Sachsen noch zu\nschmal ist. Die Industriedichte Sachsens erreicht mit 65\nBesch\u00e4ftigten je 1 000 Einwohner erst 70 % der Durch-\nschnittswerte der alten L\u00e4nder. Das ist zu wenig. Dazu\ngeh\u00f6rt, dass viele Unternehmen auf unsicheren Beinen\nstehen und dass sie zu wenig f\u00fcr die Zukunft vorsorgen\nk\u00f6nnen. Wir alle wissen, dass dies vor allem an der zu\ngeringen Eigenkapitalausstattung und an zu niedrigen\nInnovations- und Forschungskapazit\u00e4ten liegt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Schmalfu\u00df.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Staatsminister, Sie\nsprechen davon, dass Wachstum finanziert werden\nmuss. Glauben Sie, dass der Mittelstandsfonds in H\u00f6he\nvon 30 Millionen Euro, den Sie geplant haben, ausreicht,\ndie Eigenkapitalschw\u00e4che des s\u00e4chsischen Mittelstandes\nzu beheben, wenn man insbesondere daran denkt, dass\nes 22 Landkreise gibt und dass es somit pro Landkreis\n1,3 Millionen Euro sind?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDieser mittelst\u00e4ndische Wachstumsfonds ist ein Instru-\nment, das wir w\u00e4hlen. Es gibt eine Reihe anderer M\u00f6g-\nlichkeiten. Ich werde mir in Zukunft sehr genau an-\nschauen, mit welcher Effizienz gerade auch der Mittel-\nstand gef\u00f6rdert werden kann. Aber unser Ziel ist es\nnat\u00fcrlich, insbesondere auch kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen zu helfen. Ich verweise in diesem\nZusammenhang jedoch ausdr\u00fccklich darauf, dass es da-\nbei nicht nur um staatliche Zusch\u00fcsse geht, sondern\nauch darum, dass die Unternehmen Auftr\u00e4ge haben. Sie\nwissen ja selbst, dass Sie als Mittelst\u00e4ndler am besten da-\nvon leben, dass Sie Auftr\u00e4ge haben, dass Sie damit Wert-\nsch\u00f6pfung betreiben, selbst Gewinne erzielen und Men-\nschen besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Das muss f\u00fcr uns vorrangig\nsein. Deshalb ist die Industrie \u2013 und darum geht es in\ndieser Debatte \u2013 besonders wichtig, damit sie als Auf-\ntraggeber f\u00fcr den Mittelstand aktiv werden kann.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDazu geh\u00f6rt eben auch, dass im internationalen Stand-\nortwettbewerb andere L\u00e4nder an St\u00e4rke gewinnen, insbe-\nsondere die neuen Mitgliedsstaaten der EU, aber auch\nL\u00e4nder au\u00dferhalb Europas.\nDie s\u00e4chsische Industrie stellt sich diesen Herausforde-\nrungen. Sie kann dabei auf die Unterst\u00fctzung der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung bauen. Wir leisten diese Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n239\n\nst\u00fctzung mit betr\u00e4chtlichen finanziellen Mitteln. In dieser\nDebatte ist darauf bereits hingewiesen worden.\nWelchen Aufgaben stellt sich die Staatsregierung nun im\nBesonderen?\nErstens. Wenn wir die industrielle Basis in Sachsen ver-\nbreitern wollen, dann brauchen wir neue Unternehmen.\nDeshalb wollen wir im internationalen Wettbewerb um\nIndustrieansiedlungen weiterhin Erfolge erzielen. Des-\nhalb werden wir mit Future Sax und anderen Instrumen-\nten s\u00e4chsischen Existenzgr\u00fcndern Starthilfe geben.\nZweitens. Wenn wir den s\u00e4chsischen Mittelstand als tra-\ngende S\u00e4ule unserer Wirtschaft st\u00e4rken wollen, dann\nm\u00fcssen wir ihn bei seinen Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen,\nauf internationalen M\u00e4rkten noch st\u00e4rker Fu\u00df zu fassen.\nAuch dies werden wir tun; denn die positive Entwick-\nlung im verarbeitenden Gewerbe h\u00e4ngt wesentlich vom\nExportgesch\u00e4ft ab.\nLassen Sie mich dies an zwei Zahlen verdeutlichen:\nW\u00e4hrend der Gesamtumsatz der s\u00e4chsischen Industrie\nseit 1995 um 90 % gestiegen ist, nahm der Auslandsum-\nsatz im selben Zeitraum um 300 % zu. Inzwischen liegt\nder Anteil des Auslandsumsatzes bereits bei 29 %. Er hat\nsich damit seit 1995 etwa verdoppelt und diese Poten-\nziale sind noch l\u00e4ngst nicht ausgesch\u00f6pft.\nEin dritter Punkt, in dem wir die s\u00e4chsische Industrie\nunterst\u00fctzen werden, ist die St\u00e4rkung ihrer Innovations-\nf\u00e4higkeit. Sie h\u00e4ngt wesentlich von der besseren Vernet-\nzung zwischen Unternehmen und Forschungseinrichtun-\ngen ab. Deshalb werden wir die Technologie- und\nNetzwerkf\u00f6rderung auf hohem Niveau fortf\u00fchren und\ndie Arbeit der s\u00e4chsischen Verbundinitiativen st\u00e4rken.\nSchwerpunkt dabei muss der Aufbau von Forschungs-\nund Entwicklungskapazit\u00e4ten hier in Sachsen bei s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen sein.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDas ist n\u00e4mlich der wesentliche Garant f\u00fcr eine nachhal-\ntige wirtschaftliche Entwicklung in unserem Freistaat.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das vorran-\ngige Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung bleibt, alles\ndaf\u00fcr zu tun, Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten und neue zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In meiner fr\u00fcheren Eigen-\nschaft als Vorsitzender des Wirtschaftsausschusses hatte\nich erfreulich oft die Gelegenheit, mit Wirtschaftsvertre-\ntern aus aller Welt ins Gespr\u00e4ch zu kommen, die sich\nf\u00fcr unseren Freistaat interessierten. Um von Beginn an\nkeine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen, habe ich\nzuerst immer etwas zur Geschichte unseres Landes ge-\nsagt und daran das Bestreben unserer s\u00e4chsischen Poli-\ntik, insbesondere unserer s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik,\nklar gemacht, in Sachsen wieder Spitze werden zu wol-\nlen. Weil in Sachsen die Wiege der deutschen Industriali-\nsierung, die \u201eCradle of the German industrialization\u201c,\nstand, wollen wir alles tun, um unser Land wieder zu\n\neinem weltweit geachteten und leistungsf\u00e4higen Indus-\ntriestandort zu machen.\nAuf die zugegeben skeptische Frage, wie wir das ma-\nchen wollen, haben wir immer gesagt: Wir setzen zuerst\nauf den sprichw\u00f6rtlichen und vielleicht sogar genetisch\ndeterminierten Flei\u00df und Erfindergeist der Sachsen, den\nwir mit einer intelligenten Bildungspolitik noch st\u00e4rken\nwollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir favorisieren zweitens eine Haushaltspolitik, die die\nStaatsschulden tief und die Investitionsquote hoch halten\nsoll. Drittens arbeiten wir daran, meine Damen und Her-\nren von der PDS, die ererbte Infrastrukturl\u00fccke so rasch\nwie m\u00f6glich zu schlie\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nViertens orientieren wir unsere einzelbetriebliche F\u00f6rde-\nrung zuallererst an der Qualit\u00e4t der vorgelegten F\u00f6rder-\nkonzepte. F\u00fcnftens sind wir f\u00fcr Investoren aus aller Welt\njederzeit gespr\u00e4chsbereit.\n\nUnsere Wirtschaftspolitik ist darauf gerichtet, Neugr\u00fcn-\ndern ihren Start in die Selbst\u00e4ndigkeit zu erleichtern,\nWachstum und Innovationskraft der vorhandenen Fir-\nmen zu st\u00e4rken und externe Investoren nach Sachsen zu\nholen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKlein- und Mittelbetriebe zu f\u00f6rdern, ohne die Ansied-\nlung global aktiver Gro\u00dfunternehmen zu vernachl\u00e4ssigen\n\u2013 das ist das eigentliche Konzept, mit dem wir hier in\nSachsen erfolgreich sein wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00fcber die Jahre doch recht zahlreichen Besucher\nhaben gesagt: \u201ehm\u201c oder \u201einteresno\u201c oder \u201eremarkable\u201c.\n\u2013 Richtig. Aber weil wir durchgehalten haben, was wir\ndamals allen gesagt haben, beginnen sich heute die Er-\nfolge einzustellen. Wenn das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr\nStatistik mitteilt, dass unsere Zahlen besser sind als an-\nderswo, dann ist das Anlass zum Stolz. Man kann diese\nS\u00e4tze durchaus noch einmal wiederholen und sich ins\nStammbuch schreiben.\n\nDer Industrieumsatz Sachsens erreichte im September\neinen neuen Spitzenwert unter den monatlich \u00fcberhaupt\nregistrierten Ergebnissen. Sowohl im Export als auch im\nInland konnten Gesch\u00e4fte bisher noch nicht erreichter\nGr\u00f6\u00dfenordnung realisiert werden. Um diese Zahlen be-\nneiden uns sehr viele L\u00e4nder. Wir sind stolz auf sie. Die\nZahlen sind uns aber auch Mahnung. Sie mahnen uns,\nan unserem klaren wirtschaftspolitischen Kurs festzuhal-\nten; denn der Weg zur absoluten Spitze \u2013 Herr Jurk, da-\nrin stimme ich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 ist noch weit. Die\nGrundlagen f\u00fcr die heutigen Ergebnisse haben wir vor\nzw\u00f6lf, vor acht bzw. vor vier Jahren gelegt. Abgeordnete\nhatten ihre H\u00e4nde im Spiel, die Staatsminister, Wirt-\nschaftsf\u00f6rderer der Landkreise und Gemeinden ebenso\nwie manch tabakschnupfender Abteilungsleiter im Wirt-\nschaftsministerium und nat\u00fcrlich die vielen Unternehmer\nmit ihren guten Ideen und motivierten Belegschaften.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n240\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Lehmann, Sie sprechen\ndie ganze Zeit von Wirtschaftswachstum. Geben Sie mir\nRecht, dass Wirtschaftswachstum nicht zwangsl\u00e4ufig mit\nArbeitslosigkeitsabbau einhergeht; denn das ist eigentlich\ndas Thema, das die B\u00fcrger vor Ort am meisten interes-\nsiert?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Frage.\n\u2013 Sie m\u00fcssen dort ganz exakt sein. Wirtschaftswachstum\nist die erste Stufe. Sie kann in der ersten Phase \u201eJobless\ngrowth\u201c sein, also ohne Zuwachs von Arbeitspl\u00e4tzen vor\nsich gehen, aber sie wird irgendwann \u2013 und ich hoffe,\nm\u00f6glichst bald, denn die Zeichen sind klar \u2013 zu mehr\nJobs f\u00fchren. W\u00fcrde die Wirtschaft nicht wachsen, h\u00e4tten\nwir \u00fcberhaupt keine Hoffnung, dass irgendwann in\nSachsen mehr Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Aber\ndass es jetzt so ist, macht mich und meine Fraktion bzw.\ndie Koalition sicher, dass wir auf dem richtigen Weg\nsind.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Haben Sie gelesen,\nwas Herr Biedenkopf geschrieben hat?)\n\n\u2013 In zehn Jahren, Herr Porsch, werden die Fr\u00fcchte der\nB\u00e4ume reifen, die wir heute pflanzen. Das sollten wir\nuns \u2013 nicht nur in Bezug auf die vor uns stehenden\nHaushaltsverhandlungen \u2013 ganz dick hinter die Ohren\nschreiben.\n\nDer Wille, wirtschaftlich wieder Spitze werden zu wol-\nlen, muss sich auch in unseren \u00f6ffentlichen Debatten \u2013\netwa in den aktuellen Runden \u2013 widerspiegeln. Ich bin\ndankbar, dass wir trotz aller Differenzen in Details in\nvielen Dingen \u00fcbereinstimmen. Ich danke Herrn\nWeichert f\u00fcr seine Worte, und ich danke auch Herrn\nMorlok, der \u2013 etwas verklausuliert \u2013 das Richtige ge-\nmeint hat. Herr Nolle wird sicher noch in seinem zwei-\nten Teil das sagen, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Was ich aber\nnicht f\u00fcr richtig halten kann, ist das, was Herr Hilker\nvorgetragen hat. Herr Petzold, mit Ihren Weltuntergangs-\nszenarien nationalistischer Art werden Sie niemals er-\nfolgreich sein!\n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD)\n\nNicht kommunistische, naive Drogendebatten oder\nbraune Selbstbespiegelungen bringen uns voran, sondern\nallein der Wille, auch in Zeiten knapper Kassen wirt-\nschaftlich und politisch klaren Kurs zu halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Welt sieht mehr denn je auf uns, darum ist die heu-\ntige Debatte f\u00fcr uns notwendig und sehr, sehr gut inves-\ntierte Zeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD. \u2013\nBitte, Herr Nolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren der demokratischen Parteien! Ich freue mich\nnat\u00fcrlich wie alle \u00fcber die vielen positiven Zahlen, die\nwir in Sachsen zu vermelden haben. Das ist ein gro\u00dfer\nErfolg, das ist richtig. Aber ich glaube, dass wir trotzdem\ndarauf hinweisen m\u00fcssen, dass Wachstum allein kein\nausreichender Indikator f\u00fcr die Wohlfahrt eines Landes\nist. Wenn wir feststellen, dass die Arbeitslosigkeit nicht\nsinkt, und wenn wir feststellen, dass die Schere zwischen\nArm und Reich gravierend auseinander geht, dann reicht\nes eben nicht, dass wir uns \u00fcber Wachstum unterhalten,\nsondern wir m\u00fcssen auch schauen, was dahinter liegt.\nIm Koalitionsvertrag, meine Damen und Herren, zwi-\nschen Christ- und Sozialdemokraten hei\u00dft es auf Seite 3:\n\u201eWachstum und Nachhaltigkeit sind keine Gegens\u00e4tze.\u201c\nWie wir alle wissen, findet die Zeit des Aufbauwachs-\ntums in Ostdeutschland durch den Auslauf des Solidar-\npaktes II im Jahre 2019 ein definitives Ende. Dieses\nWachstum ist \u2013 darin hat Herr Morlok v\u00f6llig Recht \u2013 zu-\nerst ein durch Milliardentransfer geliehenes Wachstum.\nWie das Flutgeld-Wachstum von 2003, wird und wurde\nes durch die Solidarit\u00e4t Gesamtdeutschlands finanziert.\nDas sollte man immer dazusagen, wenn man es mit an-\nderen L\u00e4ndern vergleicht, die diesen Milliardentransfer\nnicht erhalten haben. Das Ende dieser Entwicklung ist\nalso gewisserma\u00dfen nach 2019 in Sicht \u2013 und dann?\n\nAufgabe von Politik ist es \u2013 so meine ich \u2013, k\u00fcnftig st\u00e4r-\nker den Weg zu mehr Nachhaltigkeit der s\u00e4chsischen\nWirtschaft zu gehen, zu einem dynamischen Bestands-\nwachstum, zu einer Wirtschaft, die durch Entwicklung \u2013\nwie Bestandssicherung \u2013 gekennzeichnet ist, in der der\nKlassenerhalt auf den vorderen Pl\u00e4tzen ebenso wichtig\nist wie der begehrte Aufstieg. Es muss ein Weg sein zu\neiner Gesellschaft, meine Damen und Herren, in der es\neinen st\u00e4ndigen Austausch von Alt und Neu gibt, in der\ndie nachhaltige Konsolidierung und Stabilit\u00e4t unserer\nUnternehmen und damit die Sicherheit der sozialen Le-\nbensgrundlagen unserer Menschen zu einem Wesens-\nmerkmal wird. Diese Sicherheit ist ein entscheidender\nProduktivit\u00e4tsfaktor. Sie ist f\u00fcr die Zukunft nicht ge-\nw\u00e4hrleistet. Damit infrage gestellt ist die wesentliche\nGrundlage unserer sozialen Marktwirtschaft.\n\n\u201eDas als neoliberales Programm getarnte Trommelfeuer\nauf den Sozialstaat ist von ergreifender Banalit\u00e4t\u201c, sagt\nNorbert Bl\u00fcm, und weiter: \u201eDessen Credo l\u00e4sst sich auf\nDogmen reduzieren, die selbst ein Papagei verk\u00fcnden\nkann, wenn er zwei Worte auswendig lernt, n\u00e4mlich:\nKostensenkung und Deregulierung.\u201c\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch halte es f\u00fcr eine eklatante Fehldiagnose der Bier-\ndeckelstrategen, unseren Sozialstaat ausschlie\u00dflich als\nKostenfaktor und Wachstumsbremse und nicht als wich-\ntigen Produktivit\u00e4tsfaktor zu erkennen.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht die Polizei und nicht\ndie Justiz waren jahrzehntelanger Garant des inneren\nFriedens in diesem Land. Nicht Strafrechtsparagrafen\nund nicht Sicherheitspakete haben f\u00fcr unsere innere\nSicherheit gesorgt. Garant f\u00fcr den inneren Frieden in\ndiesem Land war der Sozialstaat.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und der FDP)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n241\n\nEr war das Fundament der Prosperit\u00e4t, er war die Ge-\nsch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr gute Gesch\u00e4fte, er verband politi-\nsche Moral und \u00f6konomischen Erfolg. Er hat eine Er-\nfolgsgeschichte hinter sich. Seine Sicherheit f\u00fcr die\nMenschen war ein zentraler Produktivit\u00e4tsfaktor. Des-\nhalb m\u00fcssen wir auch immer danach fragen, wie es \u2013 bei\nallem Wachstum \u2013 den Menschen geht.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der Sozialstaat braucht neue\nKraft. Er braucht eine Therapie, vielleicht eine General-\n\u00fcberholung \u2013 auf jeden Fall St\u00e4rkung und nicht Abwick-\nlung.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nAber unsere Gesellschaft wird von mehr zusammenge-\nhalten als nur von der Summe der Betriebswirtschaften,\nso wichtig Betriebswirtschaften auch sind. Das f\u00e4llt mir\nein, wenn so viel von Wachstum die Rede ist, was so\nwenig erkl\u00e4rt. Vielleicht denke ich an dieser Stelle auch\nsehr konservativ, wenn ich mit Kant frage: \u201eWas ist der\nMensch?\u201c, und dann seine Antwort zitiere: \u201eW\u00fcrde hat\nkeinen Preis. Alles andere in der Welt hat einen Preis,\nnur der Mensch hat W\u00fcrde. Nicht die Vernunft unter-\nscheidet den Menschen von anderen Lebewesen, sondern\nseine Autonomief\u00e4higkeit und seine W\u00fcrde.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich stimme Friedhelm Hengs-\nbach, dem f\u00fchrenden Vertreter der christlichen Sozial-\nlehre und Professor f\u00fcr Wirtschafts- und Gesellschafts-\nethik aus Frankfurt, zu, wenn er in seinem vor wenigen\nTagen erschienenen Buch \u201eDas Reformspektakel\u201c sagt:\n\u201eKern jeder Wirtschaft und jeder Gesellschaft bleibt der\nMensch. \u00d6konomie und Wachstum ist nicht alles. Markt-\nregeln sind vom Menschen gemacht und nach gesell-\nschaftlichen Ma\u00dfst\u00e4ben zu beurteilen.\u201c\nBei allem Lob f\u00fcr die Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft: Blo\u00dfes Wachstumsdenken, meine Damen und\nHerren, greift zu kurz. Es beschreibt nicht den Weg in\neine Gesellschaft, in der es einen st\u00e4ndigen Austausch\nvon Alt und Neu gibt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Zum Schluss kommen!\n\nKarl Nolle, SPD: \u2013 wo es um nachhaltige Konsolidie-\nrung und Stabilit\u00e4t unserer Unternehmen geht, um\nNachhaltigkeit, die allein die Sicherheit der sozialen Le-\nbensgrundlagen unserer Menschen begr\u00fcnden kann.\nKurt Biedenkopf forderte daf\u00fcr vor einigen Tagen einen\nParadigmenwechsel im Denken. \u201eWir k\u00f6nnen uns da-\nbei\u201c, sagte er \u2013 und ich komme jetzt zum Schluss \u2013, \u201eauf\ndie Kr\u00e4fte st\u00fctzen, deren Wachstum weder zeitlichen\nnoch r\u00e4umlichen Grenzen unterliegt, auf die geistigen,\npolitischen, kulturellen, wissenschaftlichen, religi\u00f6sen\u201c \u2013\nund ich f\u00fcge hinzu: weltanschaulichen \u2013 \u201eKr\u00e4fte der\nMenschen, kurz, auf ihre Erkenntnisf\u00e4higkeit st\u00fctzen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz jetzt!\n\nKarl Nolle, SPD: Volle Zustimmung in diesem Sinne!\nIch glaube, nur in diesem Sinne sind Wachstum und\nEntwicklung unbegrenzt. \u201eAlles hat seinen Preis, nur der\n\nMensch hat W\u00fcrde.\u201c Das sollte man beim Gesch\u00e4fte-\nmachen nicht vergessen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort.\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ein Thema\nansprechen, das in dieser Aktuellen Debatte meines Er-\nachtens noch zu kurz gekommen ist. Die aktuelle Situa-\ntion erscheint auf den ersten Blick positiv. Die Presse\nmeldet: Sachsen bei Lehrstellen im Osten vorn! \u2013 Wer\naber einen weiteren Blick wagt, der wird feststellen, dass\ndie Lage auf dem Ausbildungsmarkt bei weitem nicht so\npositiv ist, wie sie scheint, und dass die Lehrstellenl\u00fccke\neben doch w\u00e4chst.\nWir haben in Sachsen folgendes Problem: Auf der einen\nSeite gibt es ein Wirtschaftswachstum, auf der anderen\nSeite ergibt sich daraus weder f\u00fcr Arbeitswillige noch\nf\u00fcr Ausbildungswillige eine bessere Situation; denn das\nWirtschaftswachstum bedingt nicht zwangsl\u00e4ufig auch\ndie Erh\u00f6hung der Anzahl der Arbeits- und Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Trotz des nationalen Ausbildungspakts sind zum\n31. Oktober noch \u00fcber 2 600 junge Menschen nicht in\nAusbildung vermittelt. Auch das hier angepriesene Wirt-\nschaftswachstum kann dar\u00fcber nicht hinweghelfen; denn\nes betrifft vor allem kapitalintensive Industrien \u2013 wie\nschon erw\u00e4hnt \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nwie die Mikroelektronik oder die Automobilbranche.\nIhnen ist das Wirtschaftswachstum zu verdanken. Aber\ndas schl\u00e4gt sich keinesfalls in einer analogen Steigerung\nder Besch\u00e4ftigung nieder.\n\nAuf der anderen Seite werden vom Freistaat Sachsen\nmehrere hundert Millionen Euro in \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00df-\nnahmen investiert, ohne wirkliche Ergebnisse zu erzielen.\nZweck dessen scheint offensichtlich zu sein, junge Men-\nschen zwar von der Stra\u00dfe, also auch aus der Statistik zu\nholen, ohne sie jedoch anschlie\u00dfend wirklich in Arbeit\noder in Ausbildung zu bringen. Die F\u00f6rderpolitik des\nFreistaates ist keineswegs zukunftsorientiert, sondern nur\ndarauf bedacht, Jugendliche in Ma\u00dfnahmen, wie zum\nBeispiel das berufsvorbereitende Jahr, zu bringen, Ma\u00df-\nnahmen, die urspr\u00fcnglich dazu gedacht waren, benach-\nteiligten Menschen den Einstieg ins Berufsleben zu er-\nm\u00f6glichen oder zu erleichtern.\n\nHier ist zu sagen, dass auf alle F\u00e4lle das duale Prinzip\nzu verteidigen ist. Wenn es aufgrund des Ausbildungs-\nplatzmangels n\u00f6tig wird, andere Ma\u00dfnahmen, zum Bei-\nspiel die \u00fcberbetriebliche Ausbildung, hinzuzuziehen,\ndann muss das Niveau, dann muss der Bildungsstan-\ndard gehalten werden. Das Gleiche gilt nat\u00fcrlich auch\nf\u00fcr die vollzeitschulische Ausbildung.\n\nMeines Erachtens fehlt ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept\nv\u00f6llig, ein Konzept, das das Zusammengehen von Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und Ausbildungsf\u00f6rderung regelt, um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n242\n\nuns vor dem bevorstehenden Fachkr\u00e4ftemangel zu be-\nwahren bzw. ihn wenigstens abzumildern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso muss der Ansatz ein anderer sein: Es m\u00fcssen vor\nallem die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe inte-\ngriert werden, um eine wirkliche Verbesserung auf dem\nLehrstellenmarkt zu erzielen. Dies ist nur durch Koope-\nration und regionale Vernetzung dieser Betriebe, der Ar-\nbeitsagenturen, der Kammern und der Regionalschul-\n\u00e4mter m\u00f6glich.\n\nEinen erheblichen Bedarf bei der Orientierung und der\nBerufsvorbereitung sollten aber auch die Mittelschulen\nabdecken. Die jetzt m\u00fchsam erarbeiteten Standortvorteile\nk\u00f6nnen nur optimal genutzt werden, wenn auch gen\u00fc-\ngend Fachkr\u00e4fte vorhanden sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie, die Fachkr\u00e4fte n\u00e4mlich, sind diejenigen, die die\neigentlichen Leistungen erbringen, sind diejenigen, die\ndie Innovation tragen und damit wiederum neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen.\n\nApropos Fachkr\u00e4fte, Herr Jurk: Ihr Vorg\u00e4nger, Herr\nGillo, hat im Mai 2004 zusammen mit dem Kolloquium\nf\u00fcr Ausbildung und Fachkr\u00e4fte einen Ideenwettbewerb\nausgeschrieben. Dieser lief bis zum 22. September. Wie\nich geh\u00f6rt habe, fand die Auszeichnung der Gewinner\nwie angek\u00fcndigt im Oktober statt und diese waren Aus-\nbildungsnetzwerke. Nun ist es an Ihnen, Konsequenzen\ndaraus zu ziehen und dort weiterf\u00fchrende Arbeit zu leis-\nten.\n\nMein Fazit kann hier also nur folgendes sein:\n\nErstens. Wir ben\u00f6tigen ressort\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen,\nein Hand-in-Hand-Gehen der Ministerien f\u00fcr Wirtschaft,\nf\u00fcr Kultus, f\u00fcr Landwirtschaft und f\u00fcr Wissenschaft.\nNur ein integratives Konzept kann hier wirklich Ausbil-\ndungspl\u00e4tze schaffen und so auch dem mittelfristig be-\nvorstehenden Fachkr\u00e4ftemangel entgegenwirken.\n\nZweitens. Die Schaffung eines Zukunftsforums ist not-\nwendig, eines Gremiums von Experten, wie zum Beispiel\nVolkswirten, Zukunftsforschern, aber auch Akteuren der\nAusbildung, die sich zusammensetzen und den realen\nBedarf an Fachkr\u00e4ften und damit den Ausbildungsbedarf\nermitteln, und zwar branchenweise; denn nur so kann\nein zeitnahes Reagieren auf wirtschaftliche Entwicklun-\ngen und eine schnelle Reaktion auf ge\u00e4nderte Anforde-\nrungen an bestimmte Berufe und Berufsbilder gew\u00e4hr-\nleistet werden.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Die s\u00e4chsischen Jugendlichen verdienen eine\nwirkliche Chance und zukunftsf\u00e4hige Berufe. Deshalb\nlassen Sie uns dieses Projekt \u201eZukunftsforum\u201c angehen\nund, Herr Jurk, ich hoffe, dass ein neuer Minister auch\nneue Wege beschreiten kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Mir liegt jetzt noch eine Wort-\nmeldung von der PDS vor. Ich frage vorher, ob die ande-\nren Fraktionen noch das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann bitte Herr Hilker.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Damen und Herren von der CDU, ja, Sie\nwollen Wachstum erreichen. Aber gleichzeitig vergessen\nSie die Wachstumsgrenzen zu beschreiben. Herr Nolle\nhat dazu zumindest einige Dinge angemahnt. Viele Un-\nternehmen, so zeigt es sich, scheitern bei der n\u00e4chsten\nWachstumsstufe am Kapitalbedarf, weil sich Unterneh-\nmen ja nicht mehr \u00fcber 100 Jahre hinweg entwickeln\nk\u00f6nnen, sondern ziemlich schnell Wachstumsstufen neh-\nmen m\u00fcssen.\nZudem gibt es Ergebnisse von Untersuchungen \u2013 und\ndiese betreffen nicht nur Ostdeutschland und ostdeut-\nsche Unternehmen \u2013, die besagen, dass \u00fcber 75 % der\nErweiterungsinvestitionen in den Sand gesetzt sind, weil\nman sich doch nicht auf dem Markt durchsetzen kann.\nSo ist nat\u00fcrlich zu fragen, ob man im Wesentlichen noch\nauf Erweiterungsinvestitionen setzen soll.\n\nWeiterhin ist zu fragen \u2013 Herr Jurk, wie ich Sie verstan-\nden habe, haben Sie in Ihrer Rede 15 Jahre Wirtschafts-\npolitik im Freistaat Sachsen weitgehend verteidigt \u2013, wa-\nrum zum Beispiel im Jahr 2002, wenn die s\u00e4chsische\nWirtschaft doch w\u00e4chst, wenn die Nachfrage nach For-\nschung und Entwicklung w\u00e4chst, \u00fcber 23 Millionen Euro\nder Mittel f\u00fcr die Technologief\u00f6rderung nicht abgeflos-\nsen sind und ob das nicht den Trend anzeigt, dass die\nUnternehmen die bereitgestellten Mittel gar nicht mehr\nnutzen k\u00f6nnen.\n\nEs ist zu fragen, warum der Freistaat Sachsen in den\nletzten f\u00fcnf Jahren \u00fcber 200 Millionen Euro f\u00fcr eine Bio-\ntechnologieoffensive bereitgestellt hat, die im Wesent-\nlichen in Beton gegossen wurde, und warum mittlerweile\ndie Unternehmen dar\u00fcber klagen, dass ihnen die Fach-\nkr\u00e4fte, die Facharbeiter, die Meister, die Ingenieure, feh-\nlen. So muss ich mich doch fragen: Warum gibt es keine\nintegrierte F\u00f6rderpolitik, die \u00fcber mehrere Ministerien\nhinweggeht?\n\nDer Wirtschaftsminister hat in diesem Land den gr\u00f6\u00dften\nF\u00f6rderetat, mehr als 600 Millionen Euro. Frau Ludwig,\nSie werden wissen, dass so viel nicht einmal alle Ihre\nUniversit\u00e4ten haben. Der Freistaat Sachsen gibt drei Mil-\nliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die Bildung aus, f\u00fcr Kitas, f\u00fcr\nSchulen, f\u00fcr Berufsschulen, f\u00fcr Fachhochschulen, f\u00fcr Be-\nrufsakademien und f\u00fcr Universit\u00e4ten. Aber diejenigen,\ndie hier eine Ausbildung durchlaufen haben, die Ausge-\nbildeten mit ihrem Forschungs-Know-how, mit ihren\nPromotionen und ihrem Wissen, wandern zum gr\u00f6\u00dften\nTeil ab. Wie ist denn die Rendite dieser Bildungsf\u00f6rde-\nrung, meine Damen und Herren von der CDU? Und \u2013\nso muss ich fragen \u2013 wo sind die ansetzenden F\u00f6rder-\nprogramme vom Wissenschaftsministerium, vom Wirt-\nschaftsministerium, aber auch vom Umwelt- und Land-\nwirtschaftsministerium, um diejenigen, die hier in\nForschung und Bildung f\u00fcr sich selbst investiert haben,\nhier zu halten, um diejenigen, die nicht weggehen wol-\nlen, hier zu halten?\n\nJa, das, was fehlt und was nicht aufgef\u00fchrt ist, ist eine\nintegrierte ressort\u00fcbergreifende Politik, eine Wirtschafts-\nf\u00f6rderpolitik, die das Umwelt- und Landwirtschafts-\nministerium, das Wissenschafts- und Kunstministerium,\ndas Kultusministerium sowie das Wirtschaftsministerium\neinbezieht. Nur eine F\u00f6rderpolitik, die auf Nachhaltigkeit\nsetzt, wird Erfolg haben, und Nachhaltigkeit, meine Da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n243\n\nmen und Herren von der CDU, hat nicht nur etwas mit\nUmsatz und Export zu tun, sondern auch mit dem Ab-\nbau von Arbeitslosigkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen\nmir nicht vor. Ich frage trotzdem, ob noch jemand das\n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt\nvon der CDU- und der SPD-Fraktion zum Thema \u201eS\u00e4ch-\nsische Industrie auf Wachstumskurs\u201c, beendet.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\u201ePisa\u201c und die soziale Auslese im Bildungswesen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nEs beginnt die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD,\nNPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Frau Bonk, bitte.\n\nJulia Bonk, PDS: Ich \u00fcbe mich heute in Zur\u00fcckhaltung,\nzumindest stimmlich. Ich bin n\u00e4mlich erk\u00e4ltet. Ich bitte\ndas zu entschuldigen.\n\n(Zuruf von der NPD: Zu viel gekokst, oder was? \u2013\nLachen bei der NPD und vereinzelt bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Herren, man darf wohl\nerk\u00e4ltet sein!\n\nJulia Bonk, PDS: Ich bin echt erstaunt, was das f\u00fcr\nReaktionen bei Ihnen ausl\u00f6st. Entschuldigung, aber das\nkostet meine Zeit, meine Damen und Herren.\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Zur\u00fcck zu In-\nhalten. Drei Jahre ist es nun her, dass ein Schrei des Ent-\nsetzens ob der schlechten Ergebnisse Deutschlands in\nder Pisa-Studie durch die deutschen Lande ging. Mit\nihm gab es einen Ruf nach Ver\u00e4nderung, nach grund-\nlegender Ver\u00e4nderung.\nDie Ergebnisse der zweiten Stufe der OECD-Bildungs-\nstudie liegen nun vor. Das Bild ist in etwa das gleiche:\n41 L\u00e4nder haben sich beteiligt und mal wieder rangiert\nDeutschland im Mittelfeld. Auff\u00e4llig dabei ist die Streu-\nung der Leistungen. So haben wir eine relativ gro\u00dfe Ri-\nsikogruppe und nur eine kleine Leistungsspitze sowie\neine hohe Korrelation zwischen Bildungshintergrund der\nEltern und Erfolg der Kinder. Hier ist Deutschland bei\nden Industriestaaten f\u00fchrend, also im rechten Ma\u00dfstab\nbetrachtet Schlusslicht. Das kann nicht sein, meine Da-\nmen und Herren. Es ist doch eine wesentliche Aufgabe\nvon Schule, alle Kinder zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Pisa-Studie macht offenbar, dass die Schule ihre bei-\nden f\u00fcr mich wesentlichen Aufgaben nicht erf\u00fcllt. Das\nist zum einen die Vermittlung von Wissen und Kompe-\ntenzen \u2013 da sind wir im Mittelfeld \u2013 und zum anderen\ngenau die F\u00f6rderung f\u00fcr jedes Kind, die es gem\u00e4\u00df sei-\nnem Hintergrund braucht, also die Chancengerechtigkeit.\nDa reicht es eben nicht, wie gestern Herr Milbradt in sei-\nner Regierungserkl\u00e4rung sagte, dass sich die Eltern mehr\n\num ihre Kinder k\u00fcmmern sollen. Das ist nat\u00fcrlich auch\nnicht falsch. Aber was passiert mit den Kindern, deren\nEltern das nicht leisten, vielleicht auch, weil sie es nicht\nleisten k\u00f6nnen? Da muss die Schule ihre Aufgabe sehen.\nWer denn sonst? Oder soll es in letzter Konsequenz\nwirklich hei\u00dfen: Entweder die Eltern k\u00fcmmern sich oder\ndu, liebes Kind, hast Pech gehabt? Da hat die Gesell-\nschaft eine Verantwortung. Denn kein Kind darf einfach\nso zur\u00fcckgelassen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Schule muss nat\u00fcrlich entsprechend gestaltet sein,\num das leisten zu k\u00f6nnen. Genau deshalb muss man\nsich nicht wundern, wenn die Ergebnisse von \u201ePisa\u201c im\nWesentlichen die gleichen sind. Woher sollten die ande-\nren Ergebnisse auch kommen? Da h\u00e4tte ja etwas Grund-\nlegendes passieren m\u00fcssen, wie es zum Beispiel in Polen\nder Fall war. Polen lag bei \u201ePisa I\u201c im hinteren Feld.\nDort wurden aber die Empfehlungen der OECD zur Bil-\ndungsreform befolgt. Es wurde l\u00e4ngeres gemeinsames\nLernen eingef\u00fchrt, mehr in die Ausstattung investiert\nund die Methodik \u00fcberpr\u00fcft. Dadurch hat man im Er-\ngebnis in \u201ePisa II\u201c zur Spitze aufgeschlossen. Nichts An-\nn\u00e4herndes ist in Deutschland passiert.\n\nNach Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse und bevor eine\ngesellschaftliche Debatte angefangen werden konnte, wie\nSchule sein soll, wurde erst einmal festgelegt, wor\u00fcber\nman nicht diskutiert. Dazu geh\u00f6rte zum Beispiel die\nSchulstruktur \u2013 und das gerade in Sachsen.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass der Erfolg von\nSchule mit der Qualit\u00e4t des Unterrichts und der Lern-\nkultur steht und f\u00e4llt. Aber f\u00fcr dieses Innere von Schule\nmuss man die richtige Struktur schaffen und die Kinder\nnicht als gut, schlecht oder ganz schlecht auf die Schul-\nformen verteilen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwenn doch alle Kinder ob ihres Hintergrundes einfach\nunterschiedlich sind und ebenso gef\u00f6rdert werden m\u00fcs-\nsen.\n\nDie Spitzenl\u00e4nder in der Pisa-Studie machen es uns vor.\nDie ersten zehn setzen auf integratives Lernen und die\nOECD empfiehlt es.\n\nDie Frage nach der Organisation von Schule darf also\neinfach kein Tabu mehr bei uns sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n244\n\nNun, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte man sagen: Da\nbewegt sich ja etwas in Sachsen. Das hatte ich zuerst\nauch gehofft. Schon in der ersten Woche nach der An-\nk\u00fcndigung zeigten \u00fcber 100 Schulen Interesse am l\u00e4nge-\nren gemeinsamen Lernen. Da muss Ihnen angst und\nbange geworden sein, meine Damen und Herren von der\nStaatsregierung. Umgehend lie\u00df Minister Flath verk\u00fcn-\nden, dass die Anzahl der Gemeinschaftsschulen auf 50\nbis 60 begrenzt werde. Mit der selbstbestimmten Einf\u00fch-\nrung laut Koalitionsvertrag hat das nichts mehr zu tun,\nwenn Schulen, die ein neues Lernen wagen wollen, es\nnicht d\u00fcrfen. Mit Gemeinschaftsschulen hat das auch\nnicht mehr viel zu tun. Denn die Einschr\u00e4nkung, die auf\ndem Fu\u00dfe folgte, war, dass das Konzept nur bis zur\n6. Klasse gehen d\u00fcrfe. Das ist keine neue Lernkultur.\nDas ist eine verl\u00e4ngerte Grundschule.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS,\nund Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nHerr Milbradt ist leider bei diesem wichtigen Thema\nnicht im Saal. Gestern habe ich aus seiner Regierungser-\nkl\u00e4rung eine sehr ungl\u00fcckliche Tendenz herausgeh\u00f6rt.\nMan werde bei der Auswertung innerhalb Deutschlands\nwieder vorn stehen. Das mag sein und ist auch nicht\nschlecht. Trotzdem ist es nur Mittelfeld und passt nicht\nzu der Spitzenbildung f\u00fcr unsere Kinder, die er gleich-\nzeitig ausruft.\n\nWir haben in Sachsen mehr verdient als Mittelma\u00df!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen endlich grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen in\nInhalt und Struktur von Schule durchgef\u00fchrt werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn! \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Richtig!)\n\nIch denke, es ist eigentlich evident, dass man da etwas\nmachen muss.\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gelingt eine Bil-\ndungsreform nicht \u00fcber Nacht. Aber sie muss endlich\nangefangen werden, damit \u201ePisa 2006\u201c ein anderes Bild\nzeigt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Kollegin Bonk, mit Blick auf Ihre Aus-\nf\u00fchrungen empfehle ich Ihnen einfach die Lekt\u00fcre des\nheutigen Pressespiegels, und zwar den Artikel in der\n\u201eFAZ\u201c. Dort werden Sie sehr eindrucksvoll die Aus-\nsagen, die Sie eben gemacht haben, widerlegt bekom-\nmen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie ist hier\n\nin die Schule gegangen! \u2013\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Lesen Sie die \u201etaz\u201c!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch ans Rednerpult treten und sich dazu\n\u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren! Es bereichert wohl kaum die\nschulpolitische Debatte zur Entwicklung des Schulsys-\ntems in Sachsen, wenn in der Pisa-Studie getroffene Ana-\nlysen immer wieder aus dem Gesamtzusammenhang der\nBetrachtung herausgel\u00f6st, ideologisch \u00fcberh\u00f6ht, verallge-\nmeinert und ohne Bezug zu konkreten Aussagen \u00fcber\ndas Schulangebot in unserem Land verabsolutiert wer-\nden.\n\nDie Formel, die mit dieser Debatte offensichtlich wieder\neinmal glaubhaft vermittelt werden soll \u2013 wir haben das\ngerade von Frau Bonk sehr deutlich geh\u00f6rt \u2013 lautet: In-\nfragestellung leistungsdifferenzierender Schulangebote\nund Wiederbelebung der Einheitsschule garantiert bes-\nsere Lernerfolge.\n\nMeine Damen und Herren! Diese Sichtweise ist auch im\nErgebnis der Pisa-Studie nichts anderes als eine Legende,\ndie letztlich nur dem Ziel dient, in vorhandenen partei-\npolitisch gepr\u00e4gten Denkmustern zu verharren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas machen Sie doch!)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich, Herr Kol-\nlege Porsch, diese unzul\u00e4ssige Verallgemeinerung des\nThemas dieser Debatte, auf das s\u00e4chsische Schulsystem\n\u00fcbertragen, durch zwei Zitate von an der Analyse betei-\nligten Wissenschaftlern belegen. Da hei\u00dft es w\u00f6rtlich im\nErgebnis der ersten Pisa-Studie f\u00fcr Deutschland \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201e\u00dcberdurchschnittliche Lesekompetenz bei\ngleichzeitig unterdurchschnittlichen sozialen Disparit\u00e4ten\nwird in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Sachsen und Th\u00fc-\nringen erreicht.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u201eAls Markierland kann Sachsen gelten, in dem beide Pa-\nrameter tendenziell zur Balance gebracht werden. Die in-\nversive Gruppe mit unterdurchschnittlicher Lesekompe-\ntenz und gro\u00dfen sozialen Disparit\u00e4ten wird durch den\nStadtstaat Bremen markiert. Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren\nauch Hessen und Niedersachsen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Wenn man diese Aussage zu-\ngrunde legt und mit den strukturellen Angeboten von\nSchule in den genannten L\u00e4ndern vergleicht, l\u00e4sst das\nnun wirklich nicht die Aussage zu, dass durch unser\nSchulsystem in Sachsen eine soziale Selektion erfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie sprechen\n\n\u00fcber die dritte Kreisklasse!)\n\nLassen Sie mich zweitens auch Herrn Schleicher zitieren,\nder nun wirklich nicht im Verdacht steht, der CDU be-\nsonders nahe zu stehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nEr stellte 2002 in der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c fest \u2013 ich\nzitiere wiederum \u2013: \u201eAm beeindruckendsten fand ich\ndas Abschneiden von Sachsen. Im L\u00e4ndervergleich er-\nreicht Sachsen ein gutes Gesamtergebnis bei gleichzeitig\nausgewogener Verteilung der Bildungschancen.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n245\n\nMeine Damen und Herren! Allein diese Aussagen relati-\nvieren Annahmen, wie sie dem Antrag zur vorliegenden\nDebatte zugrunde liegen. Das besonders Bemerkenswerte\nder Pisa-Studie ist doch die Tatsache, dass sie in einer\ngro\u00dfen Komplexit\u00e4t vielgestaltige Indikatoren auf die\nSchulentwicklung analysiert und damit eine breite De-\nbatte \u00fcber die Schulentwicklungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet\nhat.\n\nWas die Befunde der Studie allerdings nicht vermitteln,\nmeine Damen und Herren, sind einseitig formulierte\nKausalzusammenh\u00e4nge und damit Vorgaben f\u00fcr konkret\nherleitbare Ma\u00dfnahmen. Vielmehr geht es im Umgang\nmit \u201ePisa\u201c um eine Gesamtschau auf wechselseitig mit-\neinander in Beziehung stehende Bedingungen der Schul-\nentwicklung.\n\nWir werden die Defizite, die aufgezeigt wurden, nicht\ndadurch ausgleichen k\u00f6nnen, dass wir ein anderes Sys-\ntem einfach kopieren. Vielmehr ist es eine wichtige Fest-\nstellung der Studie, die Sie dort nachlesen k\u00f6nnen, dass\nweder die soziale Lage noch die kulturelle Distanz pri-\nm\u00e4r f\u00fcr Disparit\u00e4ten der Bildungsbeteiligung verantwort-\nlich sind. F\u00fcr fr\u00fch differenzierend gegliederte Schulsys-\nteme wird als Handlungsempfehlung aber gleichwohl\neine fr\u00fche und fr\u00fcheste F\u00f6rderung in jenen Kompetenz-\nbereichen empfohlen, die f\u00fcr die Lern- und Schullauf-\nbahn besonders notwendig sind.\n\nAn anderer Stelle der Pisa-Studie weisen Befunde fernab\nvon Strukturdebatten darauf hin, dass die Bildung der\nEltern und die sozialen bzw. kulturellen Kommunika-\ntionsmuster zwischen Eltern und Kindern, insbesondere\ndie Kommunikation hinsichtlich der Schule und des Ler-\nnens, in Wechselwirkung miteinander stehen und f\u00fcr die\nKinder von bildungsm\u00e4\u00dfigem Nutzen sein k\u00f6nnen. Es\nwird darauf hingewiesen, dass Bildungserfolge m\u00f6g-\nlicherweise mit Kommunikationsmustern zwischen El-\ntern und Kindern in Beziehung stehen.\n\nDaher leitet sich die Empfehlung an die Politik ab \u2013 das\nhaben wir auch gestern so geh\u00f6rt \u2013, die Eltern zu unter-\nst\u00fctzen, insbesondere jene, die nur niedere Bildungsab-\nschl\u00fcsse vorweisen k\u00f6nnen, um letztlich eine Einfluss-\nnahme auf die Kinder und die schulische Entwicklung\nder Kinder zu f\u00f6rdern.\n\nMeine Damen und Herren! Diese zum Teil w\u00f6rtlich wie-\ndergegebenen Befunde aus der Studie belegen doch\ndeutlich, dass es eben nicht um das Herleiten und He-\nrausl\u00f6sen von einseitigen Zusammenh\u00e4ngen gehen kann,\nauch nicht darum, das gegliederte Schulsystem generell\ninfrage zu stellen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Oh doch!)\n\nEs geht vielmehr darum, die vorhandenen Strukturen in-\nhaltlich zu qualifizieren. Sowohl die beiden Schulgesetz-\nnovellen als auch der Koalitionsvertrag haben dazu\nwichtige Ma\u00dfgaben gesetzt. Diese auszuf\u00fcllen sehen wir\nals wichtigere Aufgabe als solche ideologiebehafteten De-\nbatten zu f\u00fchren, wie Sie sie angezettelt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! \u201ePisa\u201c 2003 bringt keine neuen Er-\nkenntnisse gegen\u00fcber den Erkenntnissen aus der Pisa-\nStudie 2000 und best\u00e4tigt auch die Forderungen und die\nKonsequenzen, die die SPD-Fraktion in ihrem SPD-\nSchulkonzept fordert. Was sind denn die Lektionen, die\nwir aus \u201ePisa\u201c lernen?\nErstens. Erfolgreiche Schulen haben eine auf den einzel-\nnen Sch\u00fcler, auf die einzelne Sch\u00fclerin gerichtete f\u00f6r-\ndernde und st\u00e4rkende Lernkultur. Erfolgreiche Schulen\nsind selber verantwortlich f\u00fcr ihre Ergebnisse und haben\nentsprechende Gestaltungsmittel in der Hand.\nZweitens. Mehr Geld bringt automatisch keine besseren\nLeistungen. Belgien und Tschechien zum Beispiel inves-\ntieren viel mehr in Bildung und liegen im unteren\nDurchschnitt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir sind\nSchlusslicht in Deutschland!)\n\nEs kommt eher darauf an, wie wir das Geld investieren,\nzum Beispiel im Primarbereich.\nDrittens. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ist an sich auch\nkein Selbstwert und Selbstzweck und bringt auch nicht\nautomatisch sozial ausgewogenere und bessere Leistun-\ngen. Auch hier gibt es gen\u00fcgend Beispiele: Brasilien, Me-\nxiko, Russland, USA \u2013 alles L\u00e4nder mit einer l\u00e4ngeren\ngemeinsamen Schulzeit. Die liegen in \u201ePisa\u201c auch hinten.\nNur zum Trost: Es gibt kein Land in dem gegliederten\nSchulsystem, das an der Spitze liegt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wer liegt denn vorne?)\n\nEntscheidend ist hier wieder die Frage der Lernkultur,\nnicht die Frage der Struktur.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nViertens. Hohe Leistungen sind mit hoher sozialer Aus-\ngewogenheit vereinbar. All dies f\u00fchrt uns zu einer ver-\n\u00e4nderten Schul- und Lernkultur und zu den daf\u00fcr not-\nwendigen Strukturver\u00e4nderungen.\nWir haben im Koalitionsvertrag die dazu notwendigen\nSchlussfolgerungen gezogen. Wir wollen uns an den Bes-\nten in Europa orientieren.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas machen Sie aber nicht!)\n\nF\u00fcr die einen ist es auch wichtig, sich national zu ver-\ngleichen. F\u00fcr uns ist es wichtig, sich international zu ver-\ngleichen. Da ist zum Beispiel Finnland an der Spitze. Da-\nhin wollen wir uns auch orientieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben festgeschrieben, dass wir eine andere Lern-\nund Lehrkultur haben wollen, die sch\u00fclerorientiert ist,\ndie kompetenzorientiert ist, die f\u00f6rdert und st\u00e4rkt. Die\nwichtigste Strukturver\u00e4nderung dazu ist die eigenverant-\nwortliche Schule, die eigenverantwortlich die p\u00e4dagogi-\nschen Prozesse organisiert und in die Hand nimmt, eben\ndie Verantwortung f\u00fcr den Einzelnen in den Vorder-\ngrund stellt. Das steht im Koalitionsvertrag, genauso die\n\u00d6ffnung der Schulstruktur, dass es m\u00f6glich ist, Gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n246\n\nschaftsschule in Sachsen zu werden, eine Gemeinschafts-\nschule, die auf neue differenzierte und f\u00f6rdernde Lern-\nkulturen setzt.\n\nEs kommt dazu die St\u00e4rkung des Anfangs, die St\u00e4rkung\nder Grundschule zum Beispiel mit 800 zus\u00e4tzlichen Stel-\nlen, mit einer Realisierung einer Schuleingangsphase.\nDazu kommt die Unterst\u00fctzung von Ganztagsschulen\nmit immerhin 30 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Das sind\nDinge, die wir in den Koalitionsvertrag geschrieben\nhaben und die ernst gemeint sind. Da lassen wir uns\nauch nicht trennen. Dazu kann man auch die Pressemit-\nteilung des Kultusministeriums vom 6. Dezember heran-\nziehen, in der unterst\u00fctzt wird, dass wir in erster Linie\neine ver\u00e4nderte Lern- und Lehrkultur ben\u00f6tigen. Das ist\nder Punkt, an dem wir jetzt gemeinsam arbeiten wollen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMartin Dulig, SPD: Gerne.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Ich wollte fragen, ob Sie mit dem Vor-\nredner einmal dar\u00fcber gesprochen haben und ob auch in\nder Koalition dar\u00fcber Austausch gepflegt wurde, wie\ndas dann auch umgesetzt werden soll.\n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 Keine Sorge, keine Sorge! Wir\nsind nat\u00fcrlich hier im starken Austausch. In einem\nKoalitionsvertrag beschreibt man den Kompromiss und\nden gemeinsamen Weg. Wir haben vereinbart, dass es\nneben dem gegliederten Schulsystem, das es hier in\nSachsen gibt, eine neue Chance gibt, dass etwas wachsen\nkann, zum Beispiel die Gemeinschaftsschule. Das ist der\ngemeinsame Weg.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenauso ist der gemeinsame Weg, den wir vereinbart\nhaben, eine andere Lern- und Lehrkultur, wie auch vom\nKultusminister best\u00e4tigt. Das hei\u00dft, niemand kann eine\nPartei, eine Fraktion zwingen, die grunds\u00e4tzlichen Posi-\ntionen aufzugeben. Aber wir werden uns nicht auseinan-\nder dividieren lassen auf dem gemeinsamen Weg. Den\nhaben wir festgeschrieben. Daran k\u00f6nnen Sie uns auch\nmessen. Keine Sorge!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Drei Jahre sind seit dem ersten Pisa-Schock ver-\ngangen. Damals war der Aufschrei in der etablierten\nPolitikerlandschaft, wie zu erwarten gewesen, gro\u00df, nicht\nnur, weil die BRD pl\u00f6tzlich irgendwo im Mittelfeld weit\nhinter Korea rangierte, sondern auch, weil es kein Land\nauf der Welt gibt, in dem die Bildungschancen so stark\nvon der sozialen Herkunft abh\u00e4ngen wie in dieser Bun-\ndesrepublik. Seither debattiert man pausenlos, aber er-\ntraglos \u00fcber Reformen auf dem Bildungssektor.\n\nSeit dem ersten Pisa-Schock wurde debattiert, aber die\nsoziale Kluft in den Bildungschancen wurde immer gr\u00f6-\n\u00dfer. In der neuen Pisa-Studie, die nun seit kurzem vor-\nliegt, schneidet die BRD zwar etwas besser ab, aber das\nist vor allem auf den Leistungszuwachs an den Gymna-\nsien zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Hauptschulen schneiden un-\nver\u00e4ndert schlecht ab.\n\n(Rolf Seidel, CDU: Wir haben doch gar keine!)\n\nKinder reicher Eltern haben eine fast sechsmal gr\u00f6\u00dfere\nChance, auf das Gymnasium zu kommen, als Kinder aus\nder unteren Mittelschicht. Die Bundesrepublik geht ihren\nfragw\u00fcrdigen Weg weiter. Mit dem n\u00f6tigen Geld der\nEltern k\u00f6nnen Kinder alles erreichen.\n\nIm Vergleich der 31 Industriestaaten versagt kein ande-\nres Bildungssystem bei der schulischen F\u00f6rderung von\nKindern aus dem unteren Milieu so sehr wie das deut-\nsche oder das bundesrepublikanische, denn Deutschland\nund die Bundesrepublik sind nicht identisch.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Gansel?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, ich m\u00f6chte meine Rede erst\nzu Ende f\u00fchren.\nSelbst bei gleicher Intelligenz und gleichem Leseverm\u00f6-\ngen hat ein Zehnj\u00e4hriger aus einem Akademikerhaushalt\nbundesweit eine dreimal gr\u00f6\u00dfere Chance, auf das Gym-\nnasium zu kommen, als ein Facharbeiterkind. In Bayern\nist die Chance f\u00fcr das Arbeiterkind sogar sechsmal\nschlechter. Herkunftsbedingte Nachteile werden im\nLaufe der Schulzeit also nicht abgebaut, sondern weiter\nversch\u00e4rft, was ein unhaltbarer bildungspolitischer Zu-\nstand in diesem Lande ist.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. \u2013 Das gilt auch f\u00fcr die Ver-\ntreter der anderen Fraktionen, dass ich meine Rede erst\nzu Ende f\u00fchren m\u00f6chte. Auch dann behalte ich mir die\nEntscheidung vor.\nEtwa 40 % der 15-j\u00e4hrigen deutschen Arbeiterkinder ver-\nlassen die Schule mit unzureichendem Verm\u00f6gen in Le-\nsen und Textverst\u00e4ndnis. Sie z\u00e4hlen damit zur so ge-\nnannten Risikogruppe auf dem Arbeitsmarkt. Die soziale\nSchieflage im deutschen Bildungssystem ist aber nicht\nerst seit den Pisa-Studien bekannt. Seit Mitte der sechzi-\nger Jahre gibt es handfeste empirische Beweise f\u00fcr den\nNiedergang der einst ger\u00fchmten deutschen Bildungs-\nlandschaft. F\u00fcr die Gesellschaft, insbesondere f\u00fcr die Bil-\ndungspolitiker der etablierten Parteien, war dies offen-\nsichtlich ein \u00c4rgernis, das lieber verdr\u00e4ngt wurde. Wir\nkennen es: Problemverdr\u00e4ngung statt Probleml\u00f6sung \u2013\ndas verbindende Kennzeichen aller Kartellparteien.\n\nAuch die neuen Pisa-Ergebnisse sind verheerend und\nanimieren manchen vormaligen Blindg\u00e4nger zum Mixen\nundurchdachter und damit unrichtiger Bildungskon-\nzepte, die an der Realit\u00e4t oftmals zielsicher vorbeizielen.\nStatt Leistung zu f\u00f6rdern ist das Anspruchsniveau im\nBildungswesen im Verlauf der Jahre immer weiter nivel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n247\n\nliert und oftmals abgesenkt worden. Die so genannte\nRechtschreibreform, die de facto eine Schlechtschreib-\nreform ist, bildet hier nur den vorl\u00e4ufigen Schlusspunkt\neiner verh\u00e4ngnisvollen Entwicklung und setzt der Bil-\ndungsmisere die Krone auf.\n\nHinsichtlich der Tatsache, dass die Lesekompetenz bei\nSch\u00fclern nur unzureichend ausgepr\u00e4gt ist, muss das\nschwerf\u00e4llige Schiff Bildungspolitik wieder an Fahrt ge-\nwinnen und vom Havariekurs abgebracht werden. Die\nanger\u00fchrten Rezepte, die nun pr\u00e4sentiert werden, zeigen,\ndass die kurzschl\u00fcssige und kulturvergessene bundes-\nrepublikanische Bildungspolitik selber die wichtigste Ur-\nsache der Misere ist, die ihre Vertreter hier und an-\nderswo wortreich beklagen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, ich m\u00f6chte meine Rede nach\nwie vor zu Ende f\u00fchren; ich bitte um Verst\u00e4ndnis.\nEin gro\u00dfer Bildungsreformer schrieb: \u201eDie Sprache ist\ngleichsam die \u00e4u\u00dferliche Erscheinung des Geistes der\nV\u00f6lker. Ihre Sprache ist ihr Geist und ihr Geist ihre Spra-\nche.\n\n(Rita Henke, CDU: Ihre Sprache ist Ihr Geist!)\n\nMan kann sich beide nicht identisch genug vorstellen\u201c,\nschrieb Wilhelm von Humboldt, der vielleicht aus ent-\nr\u00fcckten Zeiten auch den einen oder anderen Bildungs-\nreformer der etablierten Parteien noch anwehen mag.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 \u00dcber Humboldt k\u00f6nnen wir uns\nan einer anderen Stelle mal gr\u00fcndlicher unterhalten,\ndazu habe ich auch einiges zu sagen, Herr Prof. Porsch.\nDie Verluderung der Sprache \u2013 erlauben Sie uns, dass\ndie NPD-Fraktion nicht haarklein den Blick f\u00fcr das\nGro\u00dfe verliert und sich in Detailfragen etablierter Bil-\ndungspolitik verliert \u2013; die Verluderung der Sprache, die\nVerluderung der Kultur und damit auch der Verlust des\nGemeinschaftsgef\u00fchls, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Herr\nGansel!\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 der dann wiederum die Bil-\ndungschancen unabh\u00e4ngig von der sozialen Herkunft\nmindert, ist das Kernproblem der etablierten Bildungs-\npolitik.\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einer Grunderkenntnis, die in\ndiesem Hause aber wenig verbreitet sein wird: Wo das\nVolk zerst\u00f6rt wird, wird die Gemeinschaft zerst\u00f6rt.\n\n(Zuruf von der PDS: Was?)\n\nWo die Gemeinschaft zerst\u00f6rt wird, stirbt die Kultur,\nund wo die Kultur zerst\u00f6rt wird, stirbt letztendlich der\nEinzelne.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt ist aber Schluss mit der Dis-\nkussion!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort; Herr Herbst,\nbitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201ePisa\u201c ist ja\nimmer wieder \u2013 interessant \u2013 ein Ausl\u00f6ser f\u00fcr heftigste\nDiskussionen. Sie, Herr Flath, haben gesagt, \u201ePisa II\u201c bie-\ntet keinen Anlass zur Hysterie \u2013 da gebe ich Ihnen\nRecht. Hysterisch m\u00fcssen wir nicht werden, weil so viel\nNeues darin nicht enthalten ist. Aber wenn ich in der\nZeitung lese \u2013 na ja, keine Hysterie bedeutet, wir machen\nmal eine Politik der ruhigen Hand, ein bisschen was\nhaben wir ja getan nach \u201ePisa\u201c, jetzt warten wir mal\nsieben Jahre ab, denn in sieben Jahren haben wir viel-\nleicht die Erkenntnis, ob es gewirkt hat. Da sage ich\nganz klar: Es ist auch eine Erkenntnis aus \u201ePisa\u201c, dass es\neben nicht reicht, nur zu warten, bis eine Reform gewirkt\nhat, und vor allem dann nicht, wenn diese Reform nur\nhalbherzig umgesetzt wurde. Das ist hier passiert und\ndas steht auch so im Koalitionsvertrag.\nEs hilft, glaube ich, in der Diskussion wenig, sich nur\num Schulstrukturen Schlachten zu liefern,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nNicht nur, aber auch!)\n\nweil Schulstrukturen nur ein Teil des Problems sind. Die\nrichtigen Schlussfolgerungen aus \u201ePisa\u201c aber reichen\nnicht aus und ich sage ganz klar: Wir brauchen hier in\nSachsen einen gr\u00f6\u00dferen Wurf und wir brauchen vor\nallem eine schnellere Realisierung. Wir haben ja gesehen,\ngerade in \u201ePisa II\u201c, dass L\u00e4nder, die beim letzten Mal\nnoch im Mittelfeld lagen, mittlerweile in der Spitzen-\ngruppe sind. Die Welt um uns herum schl\u00e4ft nicht, auch\nnicht, wenn Sachsen der Meinung ist, wir schieben mal\nlieber eine ruhige Kugel.\n\nWir kommen nicht umhin, uns auch mit den sozialen\nFragen des Bildungssystems zu besch\u00e4ftigen. Wenn 10 %\ns\u00e4chsischer Schulabsolventen keinen richtigen Abschluss\nhaben, wenn weitere 5 bis 10 % Ergebnisse haben, die \u2013\ndas wissen wir \u2013 bei der heutigen Arbeitsmarktlage\nihnen quasi null Chancen auf einen Ausbildungs- oder\neinen Studienplatz einr\u00e4umen, dann kann uns das nicht\negal sein. Die Bildungsschwachen von heute sind die\nArbeitslosen von morgen \u2013 das gilt gerade in einer Wis-\nsensgesellschaft.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Diskussion f\u00fchren \u00fcber Bil-\ndungschancen, aber ich sage es auch ganz klar: eben\nnicht nur bei den Schwachen. Wir m\u00fcssen die Diskus-\nsion auch f\u00fchren \u00fcber Bildungschancen bei den Talen-\ntierten und bei denen, die mittlere Begabungen haben.\nEs ist ja kein Automatismus, dass ein Lernschwacher\nautomatisch besser wird, wenn wir uns weniger um\nLernstarke k\u00fcmmern. Das Entscheidende ist doch, wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n248\n\nviel Zeit und wie viel Ressourcen wir eigentlich in den\nEinzelnen investieren, wie viel Zeit wir haben, um auf\nF\u00e4higkeiten, um auf individuelle Begabungen einzuge-\nhen, wie viel Zeit wir haben f\u00fcr die pers\u00f6nliche Betreu-\nung von Sch\u00fclern. Die ist heute kaum vorhanden; viele\nLehrer sind \u00fcberfordert, sie m\u00fcssen oftmals auch den\nReparaturbetrieb f\u00fcr Haushalte spielen, in denen Sch\u00fcler\neben von ihren Eltern nicht optimal in der Schule beglei-\ntet werden.\n\nWir haben das Problem Stundenausfall \u2013 weiterer Stress,\nweiterhin weniger Zeit \u2013 und wir haben ohnehin schon\neine geringe Lernzeit, wenn man das beispielsweise mit\nL\u00e4ndern wie Irland vergleicht. Dort wurde \u2013 ich will da-\nhin nicht zur\u00fcck \u2013 der Samstag wieder als zus\u00e4tzlicher\nSchultag eingef\u00fchrt; das ist aber vielleicht auch ein Er-\nfolgsmodell.\n\nDas s\u00e4chsische Schulsystem allein ist kein Ausl\u00f6ser f\u00fcr\nsoziale Benachteiligungen, aber das Problem ist: Es ist\nnicht in der Lage, soziale Benachteiligungen auszuglei-\nchen. Deshalb sagen wir ganz klar: Es geht hier nicht\nnur um pers\u00f6nliche Lebenschancen; es geht vielmehr bei\ndieser Frage auch um das Fundament des zuk\u00fcnftigen\nWohlstandes in unserem Lande, und das werden wir in\nwenigen Jahren merken. Chancen schaffen, Fairness ga-\nrantieren und nach Leistung streben \u2013 das sind unsere\nPr\u00e4missen f\u00fcr eine moderne Schulausbildung. Deshalb\nwollen wir, dass wir fr\u00fcher mit dem Lernen beginnen \u2013\nmit einem kostenlosen und verpflichtenden Vorschuljahr.\nDa reicht uns nicht aus, was in der Koalitionsvereinba-\nrung steht. Wir wollen auch Sp\u00e4tstartern eine Chance ge-\nben. Es ist in der Tat so und wir wissen es alle, dass mit\ndem derzeitigen Schulsystem viele, die sich sp\u00e4ter entwi-\nckeln, eben nicht mehr die Chance haben, die Durchl\u00e4s-\nsigkeit nicht gegeben ist, ihre Talente zu entwickeln. Wir\nsagen deshalb: Gemeinsamer Unterricht bis Klasse 6 \u2013\ndas hilft individuell zu f\u00f6rdern, ohne Gleichmacherei zu\nbetreiben.\n\nWir brauchen au\u00dferdem einen anderen Rahmen, in dem\neben eine andere Lernkultur, wie Martin Dulig sagt, an\nSachsens Schulen m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft Freiheit f\u00fcr die\nSchulen, Freiheit bei der Mittelverwendung, beim Thema\nFinanzen, gr\u00f6\u00dferer Einfluss bei der Lehrerauswahl und\nmehr Freiheiten bei der Methodik der Wissensvermitt-\nlung.\n\nSchulen, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen nicht als Be-\nh\u00f6rden betrachtet werden, sondern sie m\u00fcssen als Bil-\ndungsdienstleister gesehen werden. Dazu geh\u00f6rt auch,\ndass wir Sch\u00fclern nicht zumuten, eine Stunde oder l\u00e4n-\nger mit Bussen zum Schulstandort zu fahren. Wir m\u00fcs-\nsen uns mehr um Schulstandorte k\u00fcmmern; wir m\u00fcssen\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Sch\u00fcler ihre Zeit in der Schule\nund mit dem Lernen verbringen und eben nicht im Bus.\n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP,\nund ganz vereinzelt bei der PDS)\n\nDie Koalition hat einen Anfang gemacht, aber er reicht\nbei weitem nicht aus, das sage ich ganz klar. Wir brau-\nchen auch nicht nur Modellversuche oder Pr\u00fcfauftr\u00e4ge.\nEs ist doch klar, wir haben Erkenntnisse \u2013 gl\u00fccklicher-\nweise, sage ich \u2013 sowohl aus dem DDR-Schulsystem als\nauch aus den Siegerl\u00e4ndern bei \u201ePisa\u201c, und zwar nicht\nnur den skandinavischen, sondern weltweit. Warum soll-\n\nten wir nicht mal den Mut haben, einen eigenen s\u00e4ch-\nsischen Weg in der Bildungspolitik zu beschreiten,\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nder die Vorteile, die wir aus dem DDR-Schulsystem und\naus der Lehrerausbildung kennen, und das, was wir aus\nmodernen Erkenntnissen in der Wissensvermittlung wis-\nsen, kombiniert, und damit Vorbild und Modellland f\u00fcr\nDeutschland werden?\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Frau G\u00fcnther-Schmidt,\nbitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir wollten heute zu \u201ePisa\u201c\nsprechen. Wir haben einen Ausfall erlebt \u2013 ich bin scho-\nckiert, dass der Vorredner nicht darauf eingegangen ist.\nLiberale Gedanken sollten gerade hier dann auch emp-\nfindliche Antennen aufgebaut haben. Wenn das auch nur\nansatzweise hier im Hause toleriert wird, keiner reagiert\n\u2013 die Zwischenfragen werden nicht zugelassen; das kann\nich noch verstehen \u2013, aber dass der nachfolgende Redner\neiner demokratischen, einer liberalen Partei nicht auf die\nAusf\u00e4lligkeit, die eben passiert ist, eingeht, das scho-\nckiert mich doch im h\u00f6chsten Ma\u00dfe.\n\nIch m\u00f6chte hier deutlich feststellen: Ich hoffe, dass die\ndemokratischen Parteien meine Einsch\u00e4tzung teilen, dass\nwir solche \u00c4u\u00dferungen, die wahrscheinlich nicht im\nstrafrechtlich relevanten Bereich gelegen haben, aber von\nder Aussage her au\u00dferordentlich deutlich waren, hier\nnicht tolerieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Herbst, bitte\n\nTorsten Herbst, FDP: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sind Sie\nnicht auch der Meinung, dass, wenn so viel Bl\u00f6dsinn er-\nz\u00e4hlt wird, der offensichtlich denjenigen, der ihn erz\u00e4hlt,\nentlarvt als jemanden, der von der Sache keine Ahnung\nhat, es gar nicht die Sekunde wert sein sollte, sich damit\n\u00fcberhaupt auseinander zu setzen?\n\n(Beifall bei der FDP und\nder Abg. Rita Henke, CDU)\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Herbst, ich bin\nmit Ihnen einer Meinung, dass man sich \u00fcber Bl\u00f6dsinn\nund Kindereien nicht auseinander setzen sollte. Hier ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n249\n\nmeiner Einsch\u00e4tzung nach die Grenze zum Bl\u00f6dsinn\ndeutlich \u00fcberschritten worden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der SPD)\n\nWir sollten es nicht kleinreden; ich m\u00f6chte darauf Wert\nlegen. Ich erwarte auch von den anderen Demokraten\nhier im Hause, dass wir es deutlich und laut sagen,\nwenn Grenzen \u00fcberschritten werden.\nIch m\u00f6chte jetzt zu \u201ePisa\u201c kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nDer \u00dcbergang ist ein wenig heftig; ich muss es gestehen.\nDas tut mir auch Leid.\nWir haben \u201ePisa\u201c und die soziale Auslese, die von Herrn\nColditz bestritten wurde, zu besprechen. Herr Colditz,\nich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es eine soziale\nAuslese gibt. Das l\u00e4sst sich empirisch belegen. Ich kenne\ndie Quelle, auf die Sie sich beziehen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich gestatte Ihre Zwi-\nschenfrage, Herr Colditz.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben\nmir unterstellt, ich w\u00fcrde die sozialen Disparit\u00e4ten, die\ndurch das Schulsystem in anderen L\u00e4ndern m\u00f6glicher-\nweise erzeugt werden, leugnen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bei uns!)\n\nAnhand von zwei Zitaten, die nicht von mir stammen,\nsondern von Wissenschaftlern, die aus der Pisa-Studie\nheraus diese Analyse getroffen haben, habe ich deutlich\ngemacht, dass sich diese Aussage f\u00fcr Sachsen relativiert.\nK\u00f6nnen Sie nachvollziehen, dass sich das f\u00fcr Sachsen\nm\u00f6glicherweise etwas anders darstellt, als es in anderen\ndeutschen L\u00e4ndern der Fall ist?\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, ich\nkenne Ihre Quelle. Ich muss Ihnen sagen: Wir haben\nneue Erkenntnisse und k\u00f6nnen unsere Einsch\u00e4tzung\nauch empirisch belegen. Es \u00f6ffnet sich eine soziale\nSchere: Der soziale Unterschied versch\u00e4rft sich.\n\n(Thomas Colditz, CDU:\nDas ist die Pisa-Studie!)\n\nIch m\u00f6chte mit meinen urspr\u00fcnglich geplanten Ausf\u00fch-\nrungen fortfahren.\n\nWir vertreten die Auffassung \u2013 und sehen uns in dieser\nErkenntnis best\u00e4rkt \u2013, dass Bildungserfolg auch in Sach-\nsen vom sozialen Status abh\u00e4ngt. Ein F\u00fcnftel unserer\nSch\u00fcler geh\u00f6rt zur so genannten Risikogruppe.\nSie haben vorhin Bremen als Beleg f\u00fcr Ihre Aussage he-\nrangezogen. Dort gibt es einen deutlich h\u00f6heren Migran-\ntenanteil. Dieses Ph\u00e4nomen haben wir bei uns nicht. Wir\nschaffen das ganz allein. Das halte ich f\u00fcr bedenklich.\n\nDas sollten wir im Hinterkopf behalten. Wir sollten uns\nGedanken machen, wie wir damit umgehen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nAuch \u201ePisa II\u201c belegt: Wir haben zu wenig H\u00f6chstleis-\ntungen und ein zu schwaches Mittelfeld. Der interne\nbundesrepublikanische Vergleich steht noch aus. Es steht\nzu erwarten, dass wir dort nicht abgefallen sind. Aber\nwir m\u00fcssen feststellen: Im internationalen Vergleich sind\nwir immer noch schwaches Mittelfeld. Das darf nicht\nsein. Lesekompetenz ist eine Voraussetzung f\u00fcr die er-\nfolgreiche Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. Darauf\nm\u00fcssen wir unser Augenmerk richten.\n\nDie Kultusb\u00fcrokratie sollte sich h\u00fcten, die Verbesserun-\ngen von \u201ePisa I\u201c zu \u201ePisa II\u201c sch\u00f6nzureden. Einige L\u00e4n-\nder, die bei \u201ePisa I\u201c noch vertreten waren, haben nicht\nmehr teilgenommen. Zudem wurden, was g\u00fcnstig war,\nSchulen gezielt auf die Pisa-Tests vorbereitet.\n\nFestzustellen bleibt: Wir brauchen neue Konzepte in der\nSchulpolitik. Wir brauchen eine Schule f\u00fcr alle. Wir\nbrauchen eine Gemeinschaftsschule.\n\nWir greifen den Gedanken im Koalitionsvertrag auf und\nunterst\u00fctzen ihn. Aber wir wollen, dass die Vereinba-\nrung im Koalitionsvertrag mit Leben ausgef\u00fcllt und nicht\nauf dem Amtsweg erledigt wird.\n\nGestern habe ich geh\u00f6rt, der Antrag zur Gemeinschafts-\nschule sei ein Beleg daf\u00fcr, dass wir das Schulsterben ver-\nhindern wollten. Das ist nicht der Ansatz. Hier werden\nhehre Absichten kleingeredet. Es geht darum, ein neues\nSchulkonzept, eine neue Schulkultur durchzusetzen. Ich\nverlasse mich auf die Kollegen von der SPD, dass sie ein\nwaches Auge darauf haben. Wir brauchen diese neue\nSchulkultur.\n\nWir haben einen Sieben-Punkte-Plan entwickelt, mit dem\nwir das Gemeinschaftsschulkonzept unterst\u00fctzen wollen:\nRegelgenehmigung von Antr\u00e4gen unter vertraglichem\nVorbehalt, das hei\u00dft, nicht nach Gutsherrenart; freiwillige\nSelbst\u00e4ndigkeit ab dem kommenden Schuljahr; proaktive\nBegleitung der Gemeinschaftsschulen; Neuorientierung,\nNeuorganisation und Ausbau von Beratung und Evalua-\ntion; B\u00fcndelung und Ausbau der Weiterbildung; vertrag-\nliche Regelungen mit Gemeinschaftsschulen; verl\u00e4sslicher\nRahmenplan f\u00fcr alle.\n\nIch warne davor, hier eine Scheindebatte zu f\u00fchren. Vor-\nhin wurde in mehreren Beitr\u00e4gen gesagt: Wir haben ja in\ndie fr\u00fche F\u00f6rderung investiert; f\u00fcr den Grundschulbe-\nreich gibt es ein Plus von 800 Lehrerinnen und Lehrern.\n\u2013 Es geht nicht um das Gegen\u00fcberstellen von fr\u00fcher F\u00f6r-\nderung und Strukturreform, sondern wir m\u00fcssen beides\nhaben. Den ersten Schritt haben Sie getan. Wir hoffen\nimmer noch auf den zweiten; wir fordern ihn ein.\n\nWir brauchen eine Strukturreform. Die Dualit\u00e4t von Ge-\nmeinschaftsschule und mehrgliedrigem Schulsystem\nkann auf Dauer nicht fortbestehen. Auch bei uns w\u00fcrde\nein Ph\u00e4nomen auftreten, das es in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern gibt: Die Gesamtschule steht immer schlechter da,\nweil sie mit dem gymnasialen Zweig konkurriert und\nsich immer nur eine gewisse Klientel von Sch\u00fclern dort\ntrifft. \u2013 Das m\u00fcssen wir vermeiden. Langfristig l\u00e4sst sich\ndiese Dualit\u00e4t nicht aufrechterhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n250\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Staatsregierung\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEs war wie immer in den letzten drei Wochen \u2013 seit die-\nser Zeit widme ich mich intensiv der gesamten Schul-\nthematik \u2013: Es wurde \u00fcber alles gesprochen, aber relativ\nwenig \u00fcber Sachsen und \u00fcber s\u00e4chsische Schulen.\nEines ist wohl unbestritten \u2013 ich wende mich zun\u00e4chst\neinmal an Frau Bonk; denn die PDS-Fraktion hat die\nAktuelle Debatte \u201ePisa und die soziale Auslese im Bil-\ndungswesen\u201c beantragt \u2013: Sachsen steht insoweit in\nDeutschland nicht schlecht da.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: \u201eNicht schlecht\u201c\nist doch nicht gut!)\n\nWir warten den Sommer n\u00e4chsten Jahres ab, wenn die\nPisa-Studie 2003 regionalisiert vorliegt. Alles deutet da-\nrauf hin, dass wir dort nicht schlecht abschneiden.\n\nEs ist unbestritten, dass uns das nicht ausreicht. Es ist\naber auch wichtig, hier festzustellen, dass wir es im\nS\u00e4chsischen Landtag nicht n\u00f6tig haben, uns alle Debat-\nten, die in den letzten Jahrzehnten im Westen stattgefun-\nden haben, reinzuziehen. Wir sollten unseren s\u00e4chsischen\nWeg finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Weiteres ist unbestritten: Wir sind dabei, in einer\nCDU/SPD-Koalition einen gemeinsamen Weg zu finden.\nIch verrate kein Geheimnis, wenn ich sage, dass wir\nnoch nicht f\u00fcr alles die L\u00f6sung gefunden haben. Ich\nmeine aber, auch die heutige Debatte hat gezeigt, dass\nwir uns bem\u00fchen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir helfen Ihnen!)\n\n\u2013 Wir w\u00fcrden nicht gut fahren, wenn wir auf Ihre Hilfe\nzur\u00fcckgreifen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS:\n\nDas zeigt, dass Sie noch nicht viel\nvon der Sache verstehen!)\n\nIch denke, wir kommen gut miteinander zurecht. So\nwill ich auch das, was Herr Abg. Colditz und Herr Abg.\nDulig hier gesagt haben, nicht wiederholen \u2013 es wird\ndurch Wiederholung nicht richtiger \u2013, sondern ich will\nmich dem anschlie\u00dfen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Es bleibt falsch!)\n\nFrau Abg. Bonk, man kann Interviews, von denen es\n\u00fcblich ist, dass man sie freigibt, durchaus in die Debatte\neinbeziehen. Aber es wird sehr schwierig, wenn wir je-\n\nden Zeitungsartikel, der zur Schulthematik in Sachsen zu\nfinden ist, heranziehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas hat Herr Colditz gemacht!)\n\nIch will die Behauptung, ich h\u00e4tte 100 Antr\u00e4ge zur\u00fcckge-\nwiesen, richtig stellen. Mir ist nicht bekannt, dass es 100\nAntr\u00e4ge gibt. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass es 100 In-\nteressierte in Sachsen gibt; das kann schon sein. Aber\nhier den Eindruck zu erwecken, es l\u00e4gen 100 Antr\u00e4ge\nvor, die das Ministerium unbearbeitet liegen lasse, ist\nnicht richtig.\n\nDann war die Rede davon, ich h\u00e4tte gesagt, es solle nicht\nmehr als 50 bis 60 Schulen geben. Wir haben uns gerade\ndarauf verst\u00e4ndigt, die Zahl offen zu lassen. Nicht dieses\nHohe Haus oder das Ministerium legt sie fest, sondern\ndas \u00fcberlassen wir dem Engagement vor Ort.\n\n(Beifall bei der SPD und des\nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nWie viele Schulen in f\u00fcnf Jahren entstanden sein werden,\nk\u00f6nnen wir heute nicht vorhersehen.\n\nSie haben ferner gesagt, die Gemeinschaftsschulen sollten\nsich auf ein gemeinsames Lernen bis Klasse 6 beschr\u00e4n-\nken. Auch diese Behauptung finde ich nur in einer Zei-\ntung. Ich erkenne keine Quelle; ich bin sie jedenfalls\nnicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nZur FDP! Ich kann es relativ kurz machen, Herr Herbst:\nAuch wir m\u00fcssen uns aneinander gew\u00f6hnen. Ich will\nIhnen nur sagen: Wo immer ich t\u00e4tig war \u2013 eine ruhige\nKugel habe ich nie geschoben.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nVielleicht vermittle ich den Eindruck, dass ich etwas\nruhiger an die Sache herangehe. Ich gehe davon aus,\ndass es unseren Schulen, unseren Lehrerinnen und Leh-\nrern und unseren Kindern gut tut, wenn ich zumindest\nnach au\u00dfen hin diese Aufgeregtheit nicht ausstrahle.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,\n\nund Gunther Hatzsch, SPD)\n\nIch habe genau zugeh\u00f6rt; f\u00fcr mich war der gro\u00dfe Unter-\nschied zwischen uns nicht erkennbar. Ich glaube, Sie\nhaben heute versucht, Ihre Wahlkampfaussagen zu wie-\nderholen. Ich erinnere mich an den Radiospot zum\nSchulweg.\n\nWir sollten das jetzt abhaken, da das Wahlkampf ge-\nwesen ist. Ich habe mich nat\u00fcrlich damals sehr dar\u00fcber\nge\u00e4rgert, aber wir sollten uns nicht allzu lange damit\naufhalten, diese Dinge im Hohen Hause zu debattieren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n251\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Bonk, bitte.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Flath, ich freue mich sehr \u00fcber\ndie Botschaft, dass die Anzahl der Gemeinschaftsschulen\nnicht beschr\u00e4nkt wird. Daran schlie\u00dft sich f\u00fcr mich eine\nwichtige inhaltliche Frage an: Was tut die Staatsregie-\nrung, um die Schulen, die sich jetzt auf den Weg ma-\nchen, zu unterst\u00fctzen? Denn einfach nur freigeben und\nsagen, macht mal, wird es auch nicht bringen. Dann\nw\u00fcrde sich das auch begrenzt halten. Was richten Sie an\nInstrumentarien ein, um inhaltlich oder vielleicht mit\nRessourcen dieses neue Konzept zu unterst\u00fctzen? \u2013\nDanke.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich denke, dass\nwir daf\u00fcr Verantwortung tragen, und wir haben auch\nschon in den Koalitionsvertrag hineingeschrieben, welche\nLeitplanken es gibt. Unsere Vorstellung ist eben gerade\nnicht, dass wir ein Konzept vorgeben, sondern das Kon-\nzept kann nur vor Ort entstehen.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nDazu kann ich heute noch nichts Abschlie\u00dfendes sagen.\nEs ist keine Vorgabe, sondern eine Leitplanke. Es gibt\nauch eine Aussage zu Finanzen. Es wird nicht m\u00f6glich\nsein, f\u00fcr eine Gemeinschaftsschule mehr Finanzen bereit-\nzustellen als f\u00fcr andere Schulen. Wie soll sonst anschlie-\n\u00dfend ein Vergleich m\u00f6glich sein? Mit diesen Dingen\nwerden wir uns im n\u00e4chsten Jahr intensiver befassen.\nAuf gar keinen Fall werden wir Konzepte vorgeben,\ndenn das w\u00fcrde im Grunde das Engagement vor Ort\neher zerst\u00f6ren als bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIch will noch kurz auf die NPD-Fraktion eingehen. Ich\nfinde, Herr Abg. Gansel, das war ein typisch westdeut-\nscher Beitrag, der wenig Bezug zu Sachsen hatte.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nMeine Empfehlung w\u00e4re, dass Sie sich zun\u00e4chst einmal\nkundig machen, wie das Schulsystem in Sachsen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie liegen gleichauf mit dem Beitrag, den die Bundesmi-\nnisterin Frau Bulmahn zu Hauptschulen er\u00f6ffnet hat. Ich\nglaube, wir haben das in Sachsen \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig,\nganz im Gegenteil, wir sollten bei dieser Gelegenheit da-\nrauf hinweisen, dass wir in Sachsen seit Jahren das Ziel\nverfolgen, die Mittelschule eben nicht in Haupt- und\nRealschule zu trennen, sondern das unter einem Dach zu\nlassen. Das ist ein sehr innovativer Weg und wir haben\nes \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig, diese Debatte vom Westen\nhierher zu holen. Da sollten wir auch keine Ratschl\u00e4ge\ngeben. Diese Debatte sollte im Westen gef\u00fchrt werden.\nHeute ist nicht die Zeit daf\u00fcr, aber Sie haben den Anlass\ngegeben, dass wir in Sachsen eine Debatte f\u00fchren sollten,\n\nwie denn das war mit der Bildung im Nationalsozialis-\nmus, wie das mit der Chancengleichheit war.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Was haben wir denn\n\nmit der alten Zeit zu tun? So ein Quatsch!)\n\nIch kenne diese Zeit nicht pers\u00f6nlich und mittlerweile\nein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung in Sachsen auch nicht\nmehr. Wir sollten M\u00f6glichkeiten schaffen, das einmal\nn\u00e4her unter die Lupe zu nehmen.\n\nViel mehr Kenntnis habe ich \u2013 und jetzt will ich mich\nwieder an die PDS-Fraktion richten \u2013, wie das in der\nDDR gewesen ist, wie man in der DDR mit Chancen-\ngleichheit im Bildungssystem umgegangen ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIch hatte Gl\u00fcck, denn ich war ein so genanntes Arbeiter-\nund-Bauern-Kind, aber ich kenne auch ausreichend\nLeute, die dieses Gl\u00fcck nicht gehabt haben. Ich wei\u00df,\nwie deren Chancen im Leben beeinflusst worden sind.\nAuch daran will ich heute erinnern.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Flath, ist Ihnen be-\nkannt, dass die Chancengleichheit, was die Bildung in\nder DDR betraf, nicht so sehr durch Quotierungen be-\neintr\u00e4chtigt war, sondern tats\u00e4chlich auch in der DDR-\nSchule soziale Herkunft ein Auslesefaktor war und\nChancengleichheit beeintr\u00e4chtigt hat?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWissen Sie, dass in der DDR dazu publiziert wurde?\nVielleicht wissen Sie auch, wer dazu publiziert hat?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Also, Herr\nProf. Porsch, soweit ich wei\u00df, habe ich in der DDR ein\nbisschen l\u00e4nger gelebt als Sie.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nIch will doch \u00fcberhaupt nicht sagen, dass im Bildungs-\nsystem der DDR alles schlecht gewesen ist. Das ist \u00fcber-\nhaupt nicht mein Thema.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEs hat soziale Auslese gegeben!)\n\nDie Ideologie und die soziale Auslese waren unertr\u00e4g-\nlich, denn bei bestimmten Elternh\u00e4usern, die gerade\nWert darauf gelegt haben, die Bildungschancen der Kin-\nder zu unterst\u00fctzen und zu nutzen, sind Lebenswege be-\nendet worden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Weniger als heute!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n252\n\nDie Menschen m\u00fcssen heute ertragen, dass Leute, die\nIhrer Partei angeh\u00f6ren oder mit Ihrer Partei sympathi-\nsieren,\n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie sollten\nmal nach Bautzen gehen!)\n\neine gute Rente bekommen, w\u00e4hrend den anderen daf\u00fcr\nnie ein Ausgleich m\u00f6glich war. Das m\u00fcssen nicht wenige\nLeute in unserem Land ertragen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung\nsowie vereinzelt bei der SPD, der FDP\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Mir ist aufgefallen, dass Sie\nzwar \u00fcber ein wichtiges Problem gesprochen haben und\ndass wir mehrfach hier f\u00fcr einen solchen Ausgleich ge-\nstimmt haben, aber dass Sie nicht \u00fcber das Problem ge-\nsprochen haben, wonach ich Sie gefragt habe. Es gab in\nder DDR unabh\u00e4ngig von regulierten und quotierten\nAuslesen, die zu solchen tragischen Dingen gef\u00fchrt\nhaben, eine soziale Auslese genau wie heute, die mecha-\nnisch funktioniert hat wegen der sozialen Herkunft.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt m\u00fcssen Sie Ihre Frage stel-\nlen.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich habe ihn gefragt, ob\nihm das aufgefallen ist.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Aha, gut.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Dazu will ich Ihnen sagen,\nja, das Problem war \u2013 \u2013\n\n(Lachen und Zurufe bei der CDU: Frage!)\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich will hier ernsthaft feststellen: Es darf\nhier jeder, der mit einer Zwischenfrage ans Mikrofon\ntritt, seine Frage begr\u00fcnden und den Hintergrund dar-\nstellen. Mir wird das seit gestern schon verwehrt. Herr\nHatzsch hat es getan und jetzt macht es das Plenum.\n\nIch frage noch einmal: Ist Ihnen aufgefallen, dass Sie jetzt\nzwar \u00fcber ein wichtiges Problem gesprochen haben, aber\nnicht \u00fcber das, was ich angerissen habe? Ich wollte Sie\nfragen, ob Sie wissen, dass es auch in der DDR-Schule\neine soziale Auslese aufgrund der sozialen Herkunft gab,\ndie nicht reguliert war und nicht durch Quotierung ent-\nstanden ist, sondern einfach weil die Schule so funktio-\nniert hat, und ob Sie wissen, dass dazu auch in der DDR\n\u2013 wenn auch ganz wenig \u2013 publiziert wurde. Wenn Sie\nnicht wissen, wer publiziert hat, dann sage ich es Ihnen\nhinterher.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Prof.\nPorsch, so kennen Sie mich ja auch. Ich will doch nicht\n\nbehaupten, dass ich nach drei Wochen alles gelesen\nhabe, was es an Studien gibt. Aber ich kann Ihnen ver-\nsprechen, dass ich mir die M\u00fche machen werde, Beitr\u00e4ge\nanzuschauen, wenn ich Hinweise mit Quellenangaben\nbekomme. Deshalb habe ich Ihre Frage so beantwortet,\nwie ich sie verstanden habe, und dabei belassen wir es.\n\nNun komme ich zur\u00fcck zum Thema \u201e\u201aPisa\u2018 und die so-\nziale Auslese im Bildungswesen\u201c. Sie haben v\u00f6llig Recht:\nDie Auswertung der Studie hat ergeben, dass das ein\nProblem in Deutschland ist, dem man sich widmen\nmuss. Ich will noch einmal wiederholen, dass Sachsen\nbei der Studie \u201ePisa 2000\u201c im Vergleich nicht schlecht\ndastand, ich will aber auch sagen, dass wir, wenn man\nden Koalitionsvertrag liest und sich anschaut, was wir in\nden letzten Jahren im Bildungssystem auf den Weg ge-\nbracht haben, durchaus dieses Problem im Auge haben\nund dass wir uns bem\u00fchen wollen, in der Schule allen\nKindern eine Chance zu geben und f\u00fcr einen vern\u00fcnfti-\ngen Ausgleich zu sorgen.\n\nIch will aber auch dazusagen, dass es eine Illusion blei-\nben wird, Frau Abg. Bonk, dass die Schule alles, was im\nElternhaus geschieht oder eben nicht geschieht, jemals\nausgleichen k\u00f6nnte. Die Schule kann sich immer nur\ndarum bem\u00fchen, den Kindern m\u00f6glichst ihre Chancen\nzu erhalten und sie zu unterst\u00fctzen. Das wird unser\nWeg sein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung\nund vereinzelt bei der FDP, der SPD\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der\nPDS das Wort. Frau Falken, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich bin Lehrerin und fange mit\netwas Positivem an.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Mit der Anrede!)\n\n\u2013 Ach, \u2013 Entschuldigung. Verzeihung, Herr Pr\u00e4sident!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir wechseln gerade, aber Sie\nd\u00fcrfen jetzt schon.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! So ist das, wenn man sich\nschon mal etwas Positives zu sagen vornimmt.\n\nFraktions\u00fcbergreifend sind wir einer Meinung. Ich muss\nIhnen sagen, das finde ich eigentlich ganz toll. Ich habe\nnach den ersten Sitzungen hier im Landtag nicht erwar-\ntet, dass uns das wirklich gelingt; denn fraktions\u00fcber-\ngreifend sind wir der Auffassung, wir brauchen eine ver-\n\u00e4nderte Lernkultur. Das habe ich von allen Fraktionen\nbisher geh\u00f6rt. Dazu stehen wir auch in der PDS.\n\nF\u00fcr eine ver\u00e4nderte Lernkultur brauchen wir aber \u2013 das\nist notwendig \u2013 Voraussetzungen. Eine Voraussetzung\ndaf\u00fcr ist die soziale Integration und nicht die soziale\nAuslese. Wir brauchen in unseren Schulen individuelle\nF\u00f6rderung der Kinder und Jugendlichen. Wir brauchen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n253\n\nzunehmend \u2013 gehen Sie in die Grundschulen und h\u00f6ren\nund schauen Sie sich das an! \u2013 massive Sprachf\u00f6rderung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnter den derzeitigen Bedingungen, die wir an unseren\nSchulen haben, ist eine verbesserte Lernkultur \u00fcberhaupt\nnicht m\u00f6glich. In der jetzigen Situation, die wir an den\nSchulen haben, wird eine ver\u00e4nderte Lernkultur nicht\nfunktionieren.\n\nIch sitze jede Woche im Bezirkspersonalrat und h\u00f6re mir\nan, wie der Mangel verwaltet wird, nicht wie Schule\ngestaltet wird.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSchauen Sie sich die Abordnungspraxis, die derzeit an\nunseren Schulen herrscht, an. Wir haben in Sachsen fast\ngar keine Schule mehr, in der alle Lehrer nur an einer\nSchule arbeiten. Sie wandern von Schule zu Schule und\nvon Ort zu Ort. Wir haben inzwischen im Freistaat\nSachsen Schulen \u2013 ich kann Ihnen gern eine Liste mit-\nbringen \u2013, an denen mehr Gastlehrer unterrichten als\nKollegen, die zum eigenen Stammpersonal geh\u00f6ren.\n\nHerr Lehmann, wackeln Sie nicht mit dem Kopf. Ich\nkomme nachher gerne herum und zeige Ihnen, welche\ndas sind.\n\nDas ist katastrophal. Der aktuelle Rechnungshofbericht\nsagt aus, dass der Ausfall an den Mittelschulen um 46 %\nh\u00f6her ist, als die Staatsregierung ausgewiesen hat.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch halte das f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich.\n\nIch habe gestern einen Brief von einem Sch\u00fcler aus der\n9. Klasse einer Mittelschule erhalten. Er schreibt mir,\ndass er in der vergangenen Woche in seiner Schule 100\nAusfallstunden gez\u00e4hlt hat. Dabei hat er nur die reinen\nAusfallstunden und nicht die, in denen sie noch besch\u00e4f-\ntigt worden sind, ber\u00fccksichtigt. Das ist die klare Situa-\ntion, die wir derzeit an den Schulen haben.\n\nStreichung von Erg\u00e4nzungsbereichen und F\u00f6rderunter-\nricht sind gang und g\u00e4be. Das ist das Normale an unse-\nren Schulen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! \u2013 Leider ist er\nnicht da. Hoffentlich haben wir ihn noch nicht verloren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr ist in der Schule!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern in seiner Rede gesagt,\ner wolle bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung f\u00fcr unsere Sch\u00fcler. Sie\nkommen nicht darum herum, dass ich Ihnen heute Teile\naus dem Brief des Regionalschulamtes Dresden vor-\ntragen muss. Das bedeutet: Bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung\nunserer Sch\u00fcler hei\u00dft: K\u00fcrzung und Streichung des Er-\ng\u00e4nzungsbereiches \u2013 der Brief ist vom 30.11.2004 \u2013, Zu-\nsammenlegungen von Gruppen \u2013 Werken, Schulgarten \u2013,\nZusammenlegungen von Klassen, obwohl wir einen ent-\nsprechenden Klassenteiler haben, K\u00fcrzungen von zus\u00e4tz-\nlichem Grundbereich. In dem zus\u00e4tzlichen Grundbereich,\n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, stecken alle F\u00f6rderstun-\nden. Da stecken im \u00dcbrigen auch die zwei Stunden, die\nf\u00fcr die Schuleingangsphase zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung\nstehen. Die streichen wir jetzt auch noch. Zusammen-\nlegung von Ethik und Religion, lassen Sie sich das bitte\neinmal auf der Zunge zergehen!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEs gibt K\u00fcrzungen und Streichungen, um Reservestun-\nden anzuh\u00e4ufen, weil der Ausfall droht, K\u00fcrzungen und\nStreichungen von Anrechnungsstunden f\u00fcr Beratungs-\nlehrer. Beratungslehrer sind die qualifizierten Lehrer, die\nsich gerade f\u00fcr die Kinder, die im sozialen Bereich Prob-\nleme haben, engagieren wollen, sollen und m\u00fcssen. Sie\nsind sogar daf\u00fcr ausgebildet.\nF\u00fcr mich war dann wirklich die Kr\u00f6nung, dass in die-\nsem Schreiben auch noch steht, dass sie die Referendare,\nselbst im ersten Ausbildungsjahr, ohne Mentoren in den\nUnterricht lassen. Ich wei\u00df wirklich nicht, was dabei\nherauskommen soll. \u2013 Das ist ein Brief.\n\nIch bin jede Woche bei Personalversammlungen an Schu-\nlen. Ich kann Ihnen sagen, das ist nicht nur ein Brief,\nsondern das ist die Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Leider!)\n\nWir brauchen keine Stellenstreichungen im Lehrerbe-\nreich. Wir brauchen auch keine Stellenstreichungen im\nMittelschul- und Gymnasialbereich, damit wir sie dann\nan die Grundschulen geben. Die 800 Stellen f\u00fcr die\nSchuleingangsphase sind zwingend notwendig, so\nschnell wie m\u00f6glich. Wir k\u00f6nnen nicht noch ein halbes\nJahr warten. Aber damit haben wir nur den Schulein-\ngangsbereich abgedeckt. Was ist mit dem Rest, den ich\nIhnen gerade vorgelesen habe? Daf\u00fcr brauchen wir auch\nzus\u00e4tzliche Stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben im Grundschulbereich ein Lehrerpotenzial,\ndas engagiert ist und das ein Arbeitsverm\u00f6gen zur Ver-\nf\u00fcgung hat. Wir brauchen eine hohe Allgemeinbildung\nin unserer Gesellschaft. Wir brauchen l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU! Ich frage\nmich eigentlich schon eine ganze Weile: Wovor haben\nSie Angst?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Falken, kommen\nSie bitte zum Ende.\n\nCornelia Falken, PDS: \u2013 Ich gebe mir M\u00fche.\nHaben Sie davor Angst, dass die Opposition und die\nSPD, weil sie eigentlich auch ein gemeinsames l\u00e4ngeres\nLernen m\u00f6chte, Recht haben k\u00f6nnten? Davor brauchen\nSie keine Angst zu haben, weil das so ist. Das ist be-\nwiesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAngst haben sollten Sie davor, dass W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler \u2013 in dieser Wahlperiode wird Bildungspolitik ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n254\n\nSchwerpunkt sein \u2013 Sie zur n\u00e4chsten Wahl noch mehr\nabstrafen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue in die\nRunde der CDU-Fraktion. \u2013 Frau Henke.\n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wichtig ist, dass wir uns an und f\u00fcr sich in je-\ndem Plenum in den vergangenen Jahren \u00fcber Schule un-\nterhalten haben. Das werte ich schon einmal als positives\nZeichen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nWeil Sie nichts gelernt haben!)\n\nWichtig ist auch, dass wir die Pisa-Auswertung so ernst\nnehmen, dass wir uns ihr heute widmen. Von \u201ePisa I\u201c\nzu \u201ePisa II\u201c sind leichte positive Ver\u00e4nderungen zu ver-\nzeichnen, was uns nicht ausruhen lassen kann. Das ist\nrichtig. Das wurde vom Kultusminister, aber auch von\nHerrn Colditz und dem Koalitionspartner hier schon\nvorgetragen. Es ist aber ein Beginn, ein Einstieg, \u201ePisa\u201c\nzu bewerten. Wir werden diesen Weg auch weiter fort-\nsetzen \u2013 der Koalitionsvertrag untermauert das \u2013 durch\nunsere zwei Schulgesetzgebungen, die auf den Koali-\ntionsvertrag gro\u00dfen Einfluss genommen haben und jetzt\ndie Ausgangsgrundlage daf\u00fcr bilden, dass wir mit den\nModellversuchen und mit den Ergebnissen der Lese-\nund Rechtschreibkompetenzen, aber auch den natur-\nwissenschaftlichen F\u00e4chern den richtigen Weg im Frei-\nstaat Sachsen gehen.\n\nAus meiner Sicht, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr die\nBildung und f\u00fcr die schulische Weiterentwicklung die\nKultur eines Landes wichtig und ausschlaggebend. Herr\nGansel, da muss ich Ihnen sagen, die Bundesrepublik\nDeutschland \u2013 da sollten auch Ihre Kollegen zuh\u00f6ren \u2013\nund auch der Freistaat Sachsen sind ein kulturvolles\nLand und wir Demokraten werden daf\u00fcr sorgen, dass\ndas auch so bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie soziale Herkunft spielt im Freistaat Sachsen nicht die\nmarginale Rolle, auch wenn das die PDS st\u00e4ndig wie\neine Monstranz vor sich hertr\u00e4gt. Es kann uns nat\u00fcrlich\nnicht loslassen, dass selbstverst\u00e4ndlich auch dort Ver-\n\u00e4nderungen vorgenommen werden sollen. Eltern haben\neine gro\u00dfe Verantwortung nicht nur im Erziehungsbe-\nreich, sondern auch im Bildungsbereich. Dort, wo das\nEltern nicht leisten k\u00f6nnen, haben wir die Verantwor-\ntung, sie zu unterst\u00fctzen, und das tun wir auch.\n\nWir haben ein hervorragendes Konzept f\u00fcr die Vorschu-\nlen. Wir haben ein hervorragendes Konzept im Grund-\nschulbereich, das ausgebaut und umgesetzt werden\nmuss.\n\nIch m\u00f6chte der Vertreterin der PDS mit den entsprechen-\nden Lehrern und der Lehrerschaft sagen: Was Sie hier\nvorgetragen haben und was der Brief des Regionalschul-\namtes Leipzig noch einmal untermauert, muss uns si-\ncherlich wach machen und fragen lassen, wo die Ursa-\nchen liegen und was die Gr\u00fcnde sind. Ich gehe davon\naus, dass auch der Kultusminister dem nachgeht. Aber\n\ndas Bild, das Sie hier gezeichnet haben, ist nicht die Rea-\nlit\u00e4t im Freistaat Sachsen. Wenn Sie bisher als Lehrerin\nt\u00e4tig waren,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist ein Brief des Schulamtes!)\n\nm\u00fcssten Sie das auch wissen.\n\n\u2013 Ich habe gesagt, dass wir dem hundertprozentig nach-\ngehen werden. Das ist ja auch in unserem ureigensten\nInteresse.\n\nF\u00fcr die FDP m\u00f6chte ich meinen, sie m\u00fcsste sich, genau\nwie ein anderer Kollege, noch einmal umschauen, was\nbisher im Bildungswesen im Freistaat Sachsen passiert\nist. Herr Herbst, wenn Sie sagen, wir sollen einen s\u00e4ch-\nsischen Weg einschlagen, dann muss ich Ihnen sagen:\nDen haben wir schon mit der Verabschiedung des Schul-\ngesetzes 1992 eingeschlagen. Wir werden ihn auch weiter\nverfolgen und qualifizieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssten sich vielleicht einmal an die Schulen be-\nwegen, dort umschauen und \u2013 sage ich vielleicht auch\neinmal \u2013 aus Ihren Wahlkampferfahrungen zur\u00fccktreten\nund die Realit\u00e4t zur Kenntnis nehmen.\n\n(Lachen bei der FDP)\n\nDas w\u00e4re f\u00fcr uns alle sehr hilfreich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, dass wir innerhalb dieser Diskussionen in Be-\nzug auf die Freiheit der Schulen, in Bezug auf die Lern-\nmethoden der Schulen, in Bezug auf die Einbeziehung\nder Elternschaft vor allem eines nichts aus dem Blick las-\nsen sollten: Es geht hier um die Sch\u00fcler.\n\nF\u00fcr eine gute Entwicklung der Sch\u00fcler sind erst einmal\ndie Sch\u00fcler selbst verantwortlich. Ich pers\u00f6nlich bin der\nMeinung, dass wir \u2013 wir sprechen sehr oft davon \u2013 eine\nWertediskussion anfangen m\u00fcssen. Denn ein Lernerfolg\nmacht sich auch an der Einstellung der Sch\u00fcler fest; und\ndas steht aus meiner Sicht sogar an erster Stelle. Ich\nglaube, da muss man ganz einfach \u00fcber solche Werte\ndiskutieren, was Flei\u00df, was Ordnung und was Disziplin\nist. Ich denke, dort haben wir gro\u00dfen Nachholbedarf.\nDas m\u00fcssen wir an den Schulen mit unseren neuen Kon-\nzepten, die im Koalitionsvertrag festgelegt sind, umset-\nzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD hat noch\neine Minute 54 Sekunden. \u2013 Herr Prof. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der Abgeordnete der NPD J\u00fcrgen\nGansel hat vorhin in seinem Redebeitrag gesagt,\nDeutschland und die Bundesrepublik seien nicht iden-\ntisch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n255\n\nDas ist eine infame Infragestellung der v\u00f6lkerrechtlich fi-\nxierten Grenzen Deutschlands und damit ein unerh\u00f6rter\nSkandal.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch weise diese Aussage im Namen aller Demokraten in\ndiesem Landtag mit Abscheu und Emp\u00f6rung zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat\nauch noch zwei Minuten zur Verf\u00fcgung. \u2013 Kein Bedarf\nmehr.\nUnd die Fraktion der GR\u00dcNEN hat auch noch Redezeit.\n\u2013 Kein Bedarf mehr. Dann rufe ich die PDS-Fraktion auf.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich kann nach den Worten des SPD-Frak-\ntionsvorsitzenden wieder direkt zum Thema kommen. Es\nwar aber richtig und notwendig, dass das gesagt worden\nist.\nZur Pisa-Studie. Meine Damen und Herren! Wer gehofft\nhatte, dass die s\u00e4chsische CDU, die schon nach der ers-\nten Pisa-Studie kl\u00e4glich versagt hat, wenigstens jetzt,\nnachdem die Ergebnisse der zweiten Runde vorliegen,\ndie Dramatik der Situation an den Schulen begreift, der\nist durch Herrn Colditz und zuletzt durch Frau Henke\nleider einmal mehr entt\u00e4uscht worden.\nUnd, Herr Kollege Dulig, eine attraktive Lernkultur\nbraucht zwingend eine moderne Schulstruktur. Genau\ndavon sind wir in Sachsen aber weit entfernt. Was die\nRahmenbedingungen angeht, hat Frau Falken ganz kon-\nkrete Beispiele genannt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, insbesondere\nvon der CDU, Sie wollen immer noch an Symptomen\nherumkurieren. Sie betreiben Flickschusterei und sind\nnach wie vor nicht bereit, das \u00dcbel bei der Wurzel zu\npacken. Dieses \u00dcbel ist nun mal das gegliederte Schul-\nsystem, das im Kern immer noch auf den Strukturen des\n19. Jahrhunderts fu\u00dft.\n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nDamit ist heute kein Staat mehr zu machen. Wenn Sie\nsich die Ergebnisse ansehen, dann liegt Deutschland im\ninternationalen Vergleich bestenfalls im Mittelfeld. Beim\nverstehenden Lesen liegen wir fast im letzten Drittel der\nOECD-Staaten.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEgal, was die Staatsregierung in den letzten Tagen an\nRelativierungen gebracht hat \u2013 und auch Herr Flath hat\nes ja versucht \u2013, wir d\u00fcrfen uns nicht damit zufrieden\ngeben, in der Riege der Verlierer noch einigerma\u00dfen\ndazustehen.\n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, PDS)\n\nUnser Anspruch muss das internationale Spitzenniveau\nsein. Davon sind wir leider noch meilenweit entfernt.\n\nIn gewisser Weise erinnert die Debatte heute an die Dis-\nkussion nach Pisa-I vor nunmehr drei Jahren. Frau Bonk\nhat darauf hingewiesen. Auch damals war der Aufschrei\ngro\u00df. Man gelobte Besserung und es wurden Konsequen-\nzen angek\u00fcndigt. Real getan hat sich in Sachsen leider\nnur relativ wenig. Ich stimme Frau Bonk v\u00f6llig zu. Es\nwar ein Kardinalfehler, dass die Kultusministerkonferenz\nnach der ersten Pisa-Studie zwar ein Sieben-Punkte-Pro-\ngramm aufstellte, sich aber in einem Punkt unabh\u00e4ngig\nvom Parteibuch der Minister einig war: Die Schulstruk-\nturen stehen nicht zur Disposition.\nWir als PDS bleiben dabei: Wir brauchen einen grund-\nlegenden Systemwechsel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen andere Strukturen im Schulbereich. Herr\nKollege Colditz, diese Position vertritt im \u00dcbrigen auch\nHerr Schleicher \u2013 wenn Sie die weiteren Textstellen vor-\ngelesen h\u00e4tten, in denen er sich zu den Schulstrukturen\nund zum gegliederten Schulsystem \u00e4u\u00dfert.\nDie Bundesbildungsministerin hat k\u00fcrzlich zu Recht fest-\ngestellt: Wir m\u00fcssen endlich von den erfolgreichen Pisa-\nL\u00e4ndern lernen. Das hei\u00dft, wir brauchen die individuelle\nF\u00f6rderung eines jeden einzelnen Sch\u00fclers, und zwar un-\nabh\u00e4ngig von seiner sozialen Herkunft. Wir brauchen\nendlich eine l\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit. Wir brau-\nchen endlich auch hier in Sachsen eine h\u00f6here Abitur-\nquote. Wir brauchen eine sp\u00fcrbar ver\u00e4nderte Lernkultur.\nUnd wir brauchen mehr p\u00e4dagogische Freiheiten f\u00fcr\nunsere Bildungseinrichtungen.\nInsofern ist dem SPD-Vorsitzenden M\u00fcntefering uneinge-\nschr\u00e4nkt zuzustimmen, wenn er eine mindestens achtj\u00e4h-\nrige gemeinsame Schulzeit fordert. Auch Frau Bulmahn\nhat Recht, wenn sie ein Umdenken in der Bildungsde-\nbatte sowie eine \u00dcberwindung der fr\u00fchen Auslese und\ndamit des gegliederten Systems fordert. Schlie\u00dflich\nbringt es der Th\u00fcringer Landesvorsitzende der Sozialde-\nmokraten, Christoph Matschie, auf den Punkt, wenn er\nfeststellt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas dreigliedrige Schulsystem passt\neher zu einer mittelalterlichen St\u00e4ndeordnung als zu\neiner modernen Gesellschaft.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch finde, das ist eine richtige Zusammenfassung. Aber\ndaraus m\u00fcssen wir die Konsequenzen ziehen. Herr Kol-\nlege Flath, Sie sollen als neuer Kultusminister durchaus\ndie \u00fcbliche parlamentarische Schonfrist erhalten, zumal\nja die Bildung \u2013 Sie haben es selber einger\u00e4umt \u2013 bislang\nnicht unbedingt zu Ihren Schwerpunktthemen geh\u00f6rte.\nAber Ihre Warnung vor einer Pisa-Hysterie geht schon\nan den Realit\u00e4ten vorbei. Ich bin auch nicht f\u00fcr Hysterie.\n\n(Rita Henke, CDU: Aber f\u00fcr das Sch\u00fcren!)\n\n\u2013 Aber wir m\u00fcssen dankbar sein, Frau Henke, dass es\n\u201ePisa\u201c gibt, wir m\u00fcssen nur die richtigen Schlussfolge-\nrungen daraus ziehen. Dar\u00fcber streiten wir, meine Da-\nmen und Herren.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Der Ministerpr\u00e4sident hat gestern seine\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben und dabei den Grund-\nsatz \u201eFaire Chancen f\u00fcr jeden in unserem Land\u201c zu\neinem Schwerpunkt seiner Politik erkl\u00e4rt. Die PDS unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n256\n\nst\u00fctzt diese Forderung. Allerdings \u2013 der Ministerpr\u00e4-\nsident wird das ja vielleicht \u00fcbermittelt bekommen \u2013\nkommen wir nicht umhin festzustellen, dass weder die\nbisherige Politik dieses Ministerpr\u00e4sidenten und der bis-\nherigen Regierung noch die Koalitionsvereinbarung dem\nAnspruch auf Chancengleichheit und Abbau sozialer\nAuslese gerecht wird. Deshalb mein Appell an die Koali-\ntion: Lassen Sie den richtigen Worten des Ministerpr\u00e4-\nsidenten von gestern jetzt auch endlich richtige Taten\nfolgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die CDU hat noch Redem\u00f6glichkeit. \u2013 Herr\nColditz, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das w\u00e4re ein gutes\nSchlusswort gewesen! \u2013\n\nThomas Colditz, CDU: Das k\u00f6nnen wir\nnicht stehen lassen! \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie werden\nes nicht wegkriegen!)\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nur einige wenige Anmerkungen. Frau\nFalken, ich habe es in anderen Debatten schon mehrfach\ngesagt, ich will es auch Ihnen noch einmal so deutlich\nsagen, weil das, was Sie dargestellt haben, wieder eine\nFloskel ist, die wir schon x-mal hier geh\u00f6rt haben: Es\ngeht beim leistungsdifferenzierten Schulsystem oder bei\nleistungsdifferenzierten schulischen Angeboten eben\nnicht um soziale Auslese,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Aber die passiert!)\n\nsondern es geht vom p\u00e4dagogischen Ansatz her darum \u2013\ndas sollten Sie als Lehrerin auch wissen \u2013, die Sch\u00fcler\nentsprechend ihren unterschiedlichen Lernvoraussetzun-\ngen und Leistungsvoraussetzungen in unterschiedlichen\nSchulformen optimal zu f\u00f6rdern. Das ist ein zutiefst\np\u00e4dagogischer Ansatz, den ich auch mit ideologischen\nGedanken eigentlich nicht infrage stellen kann. Ich ver-\nstehe Ihre Diskussion nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs geht nicht um soziale Auslese, es geht um indivi-\nduelle F\u00f6rderung durch differenzierte Schulangebote.\n\nFrau Falken, Sie haben die Frage gestellt, wovor wir\nAngst haben. Frau Falken, ich habe in der Tat Angst: Ich\nhabe Angst davor, dass wir uns mit der Debatte um\n\u201ePisa\u201c seit Wochen, seit Monaten, fast seit Jahren in die-\nsem Haus im Kreis drehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nUnd zwar deshalb im Kreis drehen, weil wir nicht in der\nLage sind, uns aus unseren ideologischen Sch\u00fctzengr\u00e4-\nben herauszubegeben und \u201ePisa\u201c ganz einfach einmal so\nzur Kenntnis zu nehmen, wie es auf den 400 Seiten des\nPisa-Berichtes geschrieben worden ist. Da kann ich aus\nder Pisa-Studie eben keinen einseitigen kausalen Zusam-\nmenhang herstellen. Sie werden nicht eine Seite in der\nPisa-Studie finden, die da lautet, dass das Alleinselig-\n\nmachende f\u00fcr das deutsche Schulsystem die Aufgabe der\nLeistungsdifferenzierung und die \u00dcbernahme von inte-\ngrierenden Systemen ist.\n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die Nagelprobe, dass das\nintegrierende System nicht automatisch zu besseren\nLernerfolgen f\u00fchrt, ist doch \u201ePisa E\u201c.\n\nWenn es denn so w\u00e4re, meine Damen und Herren, dass\ndie integrierten Systeme automatisch bessere Lernerfolge\nmit sich bringen, dann w\u00e4re Bremen, dann w\u00e4re Nieder-\nsachsen doch auf einem ganz anderen Platz im inner-\ndeutschen Vergleich, als es der Fall ist. Bezeichnender-\nweise aber \u2013 ich will das gar nicht herauskehren, aber\nich muss es einmal feststellen \u2013 haben im innerdeutschen\nVergleich die differenzierenden Systeme von Baden-\nW\u00fcrttemberg, Bayern und Sachsen bessere Erfolge erzielt\nals die integrierenden Systeme der anderen L\u00e4nder.\n\nInsofern verlassen Sie, meine Damen und Herren, doch\neinmal diesen ideologischen Ansatz und lassen Sie uns\n\u00fcber inhaltliche Fragen diskutieren, also dar\u00fcber, was an\ninhaltlichen Erfordernissen besteht, um die Lern- und\nLehrkultur an unseren Schulen zu optimieren! Dabei\nhaben wir sicherlich auch in Sachsen noch eine ganze\nMenge zu tun, aber es ist \u00fcberhaupt nicht notwendig,\nhierzu eine derartige ideologische Strukturdebatte zu\nf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber\nsprechen, Kollege Hahn, die Abiturquote zu erh\u00f6hen,\nund daraus herleiten, dass damit letztlich auch die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit eines Schulsystems qualifiziert wird. Aber\nschauen Sie in diesem Zusammenhang doch bitte auch\neinmal nach Finnland. Sicherlich ist in Finnland die Abi-\nturquote h\u00f6her als in Deutschland. Aber, meine Damen\nund Herren, das hat zur Folge, dass das Abitur, der\nHochschulzugang und die Hochschulausbildung damit\nein St\u00fcck weit nivelliert werden, n\u00e4mlich in dem Sinne,\ndass m\u00f6glicherweise Berufe, f\u00fcr die in Deutschland bis-\nher kein Abitur notwendig ist, dann ein Abitur erfor-\ndern. So sieht es n\u00e4mlich in Finnland aus. Dort hat eben\nzum Beispiel die Krankenschwester ein Abitur, was bei\nuns nicht der Fall ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ist das falsch? \u2013\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nEs ist doch einfach nicht Sinn und Zweck, an der Abitur-\nquote die Leistungsf\u00e4higkeit eines Schulsystems festzu-\nmachen, weil man damit nat\u00fcrlich auch das Leistungs-\nniveau des Abiturs generell infrage stellt.\n\nMeine Damen und Herren, noch einmal: Unser Ansatz\nbleibt. Sie sind \u00fcber alle Fraktionen hinweg herzlich\ndazu eingeladen: Wir wollen unser Schulsystem inhalt-\nlich qualifizieren, und zwar insbesondere dadurch, dass\nwir die Lernkultur an unseren Schulen optimieren, in-\ndem die Schulen mehr p\u00e4dagogische Freiheiten erhalten\nund eigenst\u00e4ndige p\u00e4dagogische Konzepte entwickeln\nbis hin zu Formen, die es erm\u00f6glichen, l\u00e4nger gemein-\nsam zu lernen. Der Staatsminister und Herr Dulig sind\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n257\n\nschon darauf eingegangen. Das hat aber nichts mit einer\nideologischen Strukturdebatte zu tun, wie sie hier wieder\nangezettelt wird. Ich sage noch einmal, dass uns das aus\nder Sackgasse in der Diskussion nicht herausf\u00fchrt und\nauch unser Schulsystem inhaltlich nicht weiterbringt.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage noch einmal\nin die Runde: Gibt es von den Fraktionen, die noch Re-\ndezeit zur Verf\u00fcgung haben, Redebedarf? \u2013 Das scheint\nnicht der Fall zu sein. Damit ist diese Aktuelle Debatte\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt Aktuelle\nStunde beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/0266\n\nMeine Damen und Herren, die eingereichten Fragen\nliegen Ihnen in der genannten Drucksache vor. Diese\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung\nder eingereichten Fragen bekannt gemacht worden.\n\nIch rufe nun den ersten Fragesteller auf. Es ist Herr\nHeinz von der CDU-Fraktion. Bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Ich habe an die Staatsregierung\nzwei Fragen zum Kommunalabgabengesetz:\n1. Haben auch forstwirtschaftliche Betriebe f\u00fcr die Bei-\ntr\u00e4ge nach \u00a7 17 und \u00a7 19 KAG einen Stundungsanspruch\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 KAG?\n\n2. Wenn nein, wie sind die Ausf\u00fchrungen des \u00a7 135\nAbs. 4 BauGB auszulegen, nach denen Beitr\u00e4ge zinslos\nzu stunden sind, sofern Grundst\u00fccke landwirtschaftlich\noder als Wald genutzt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Lieber Herr\nHeinz, nach dem Wortlaut des \u00a7 3 Abs. 3 KAG sind Bei-\ntr\u00e4ge nur f\u00fcr landwirtschaftlich genutzte Grundst\u00fccke\nauf Antrag ihrer Eigent\u00fcmer zinslos zu stunden. Land-\nwirtschaftliche Nutzungen im Sinne des \u00a7 201 BauGB\numfassen insbesondere Ackerbau, Wiesen- und Weide-\nwirtschaft einschlie\u00dflich \u2013 ein sch\u00f6ner Begriff! \u2013 Pen-\nsionstierhaltung auf \u00fcberwiegend eigener Futtergrund-\nlage, die gartenbauliche Erzeugung, den Erwerbsobstbau,\nden Weinbau, die berufsm\u00e4\u00dfige Imkerei und die berufs-\nm\u00e4\u00dfige Binnenfischerei, die Forstwirtschaft also nicht.\nForstwirtschaftlich genutzte Grundst\u00fccke liegen baupla-\nnungsrechtlich regelm\u00e4\u00dfig im Au\u00dfenbereich, sind unbe-\nbaut und nicht an die leitungsgebundenen Einrichtungen\nangeschlossen, so dass eine Beitragspflicht gar nicht erst\nentsteht. Zur Stundung kommt es mangels entstandenen\nBeitrages gar nicht.\nDie zinslose Stundung des Erschlie\u00dfungsbeitrages wird\nnur landwirtschaftlichen Betrieben gew\u00e4hrt. Die Forst-\nwirtschaft ist nach dem Willen des Bundesgesetzgebers\nnicht privilegiert. Sofern aber Waldgrundst\u00fccke zu einem\nlandwirtschaftlichen Betrieb geh\u00f6ren, ist der Beitrag\nunter den im Gesetz genannten Voraussetzungen auch\nf\u00fcr diese Grundst\u00fccke zu stunden.\n\nErlauben Sie mir noch folgende Bemerkung: Wenn Ihre\nFrage irgendwann sp\u00e4ter fortgesetzt wird, wird im Ge-\n\nsamtzusammenhang mit dieser Antwort vielleicht auch\ndie Systematik deutlich.\n\nAndreas Heinz, CDU: Gut, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr\nMinister. \u2013 Als N\u00e4chste hat Frau Simon die M\u00f6glichkeit,\nder Staatsregierung ihre Frage zu stellen.\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe eine Frage zur \u00dcberf\u00fch-\nrung der integrierten Rettungsleitstelle in das Klinikum\ndes Landkreises L\u00f6bau-Zittau gGmbH.\nZum 1. Januar 2005 soll die integrierte Rettungsleitstelle\n(Rettungsdienst, Feuerwehr, Katastrophenschutz) in das\nKlinikum des Landkreises L\u00f6bau-Zittau \u00fcberf\u00fchrt wer-\nden.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten:\n\n1. Ist die Privatisierung der hoheitlichen Aufgaben Ret-\ntungsdienst, Feuerwehr und Katastrophenschutz ge-\nsetzeskonform?\n\n2. Welche Fristen und Bedingungen zur \u00dcberleitung der\nArbeitsvertr\u00e4ge, die noch mit dem Landratsamt L\u00f6bau-\nZittau abgeschlossen sind, m\u00fcssen beachtet werden?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Abg. Simon, ich m\u00f6chte die beiden Einzelfragen im\nZusammenhang beantworten.\nDas Engagement und die Kompetenz von Privaten wird\nin den drei Bereichen Rettungsdienst, Feuerwehr und\nKatastrophenschutz sogar durch das Gesetz einbezogen.\nOhne das Engagement des Roten Kreuzes, der Johanni-\nter-Unfallhilfe, des Malteser Hilfsdienstes, des Arbeiter-\nSamariterbundes und der Deutschen Lebensrettungsge-\nsellschaft w\u00e4ren Katastrophenschutz und Rettungsdienst\nnicht gesichert. Das sind Private. Ebenso wenig w\u00e4re der\nBrandschutz ohne die t\u00e4gliche Bereitschaft der Kamera-\nden der Freiwilligen Feuerwehr gew\u00e4hrleistet.\n\nHinsichtlich der Leitstellen f\u00fcr den Rettungsdienst und\nden Brandschutz gibt es keine gesetzlich normierte Ein-\nbeziehung Privater. Dennoch sind die Landkreise, die\nKreisfreien St\u00e4dte und die Rettungszweckverb\u00e4nde als\nTr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes gesetzlich\nnicht gezwungen, eigenh\u00e4ndig zu handeln und die Leit-\nstelle selbst zu betreiben. Sie sind aufgrund ihrer Organi-\nsationskompetenz berechtigt, die Erledigung der Aufga-\nben auf andere zu verlagern. Aber auch wenn private\nInstitutionen die Leitstelle betreiben, bleiben die Aufga-\nbenzust\u00e4ndigkeit und die Aufgabenverantwortung bei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n258\n\nden genannten Kommunen. Die Hoheitstr\u00e4ger bleiben in\nder Verantwortung und in der Haftung, auch wenn bei-\nspielsweise eine GmbH die Durchf\u00fchrung der Aufgabe\n\u00fcbernimmt. Unabdingbar ist deshalb eine rechtliche Aus-\ngestaltung dergestalt, dass die Tr\u00e4ger f\u00fcr den Rettungs-\ndienst einschlie\u00dflich der Leitstelle in vollem Umfang in\nder Verantwortung bleiben und das private Unterneh-\nmen den Weisungen und Vorgaben des Aufgabentr\u00e4gers\nunterworfen ist.\nDer Landkreis L\u00f6bau-Zittau beabsichtigt, seine Leitstelle\nk\u00fcnftig durch die Managementgesellschaft Gesundheits-\nzentrum L\u00f6bau-Zittau mbH betreiben zu lassen. Das ist\ninsoweit nach dem bisher Gesagten in Ordnung. Ob\ndann die Vertr\u00e4ge zwischen Landkreis und GmbH so\nausgestaltet sind, wie es nach dem Gesagten rechtlich er-\nforderlich ist, wird zurzeit noch vom Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden und von meinem Haus gepr\u00fcft. Erst von\nder letztendlichen Gestaltung der Vertr\u00e4ge zwischen den\nBeteiligten wird es abh\u00e4ngen, ob die Arbeitsvertr\u00e4ge der\nMitarbeiter der Leitstelle in L\u00f6bau ge\u00e4ndert werden k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen.\n\nBettina Simon, PDS: Eine Nachfrage, Herr Minister:\nWann ist mit dem Abschluss der Pr\u00fcfungen zu rechnen?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nDas kann ich Ihnen nicht sagen. Ich w\u00fcrde das gern\nschriftlich beantworten.\n\nBettina Simon, PDS: Ungef\u00e4hr wann?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nK\u00f6nnen wir uns so einigen, dass ich versuche, das noch\nim Laufe des Nachmittags zu kl\u00e4ren, und dass ich Sie\ndann unmittelbar unterrichte?\n\nBettina Simon, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage\nkann Herr Abg. Gansel, NPD-Fraktion, stellen.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Minister, die NPD-Fraktion\nm\u00f6chte eine Frage zu den linkskriminellen Krawallen in\nDresden und Leipzig am 27. November dieses Jahres an\nSie stellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, ich darf\nSie darauf aufmerksam machen, dass Sie pers\u00f6nlich als\nAbgeordneter eine Frage stellen k\u00f6nnen, nicht die Frak-\ntion.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine pers\u00f6nliche Frage lautet:\nWird seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung erwogen,\nden Organisationszusammenhang, insbesondere die\nDrahtzieher dieser Krawalle, als \u201eKriminelle Vereini-\ngung\u201c zu verbieten, oder meint die Staatsregierung, die\nlinksradikalen Krawalle h\u00e4tten rein zuf\u00e4llig ohne organi-\nsatorischen Hintergrund stattgefunden?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Abg. Gansel, der Begriff der kriminellen Vereini-\ngung entstammt dem Strafrecht. Die Bildung einer krimi-\nnellen Vereinigung oder die Mitgliedschaft darin ist\n\nstrafbar. Ein Verbot einer kriminellen Vereinigung gibt\nes nicht. Man ist strafbar, wenn man einer kriminellen\nVereinigung angeh\u00f6rt.\nSie meinen m\u00f6glicherweise mit Ihrer Frage das Verbot\neines Vereins. Den kann man in der Tat verbieten, und\nwenn man gegen das Vereinsverbot verst\u00f6\u00dft, kann man\nsich strafbar machen, was ja im Moment untersucht\nwird. Verboten werden kann eine Vereinigung, die, auf\neine gewisse Dauer angelegt, einen von allen Angeh\u00f6ri-\ngen akzeptierten Zweck verfolgt und durch ein Mindest-\nma\u00df an festgef\u00fcgter Organisation gekennzeichnet ist.\n\nDie Ermittlungen zu den Straftaten in Dresden und Leip-\nzig sind noch nicht abgeschlossen. Gleichwohl wird ein-\ngesch\u00e4tzt, dass die Aktionen von Personen durchgef\u00fchrt\nwurden, denen jedenfalls ein Mindestma\u00df an festgef\u00fcg-\nter Organisation fehlte. Das hindert nicht daran, die\nStraftaten \u2013 wenn sie denn stattgefunden haben \u2013 auf\ndas Sch\u00e4rfste zu verurteilen.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine Nachbemerkung m\u00f6chte ich\nnoch anbringen. Die Medien berichten \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, eine\nNachfrage, bitte. Nachbemerkungen gibt es nicht.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann kleide ich meine Bemerkung\nin eine Frage. Ich m\u00f6chte den Herrn Minister fragen, ob\nihm bekannt ist, dass laut Medienberichten die zur\u00fcck-\nliegenden linksradikalen Krawalle wesentlich st\u00e4rkere\nAusma\u00dfe und strafrechtlich eine ganz andere Dimension\nhatten als all das, was in den zur\u00fcckliegenden Jahren\nihrer Existenz die d\u00e4monisierten so genannten Skinheads\nS\u00e4chsische Schweiz ver\u00fcbt haben,\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nEr hat es schon verstanden.)\n\nob dem Herrn Minister bekannt ist, wie gesagt, was laut\nMedienberichten \u2013 \u2013 Ich wollte das nur einmal darge-\nstellt haben.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nZur Antwort auf Ihre Frage:\nErstens: Die Medienberichte sind mir bekannt.\n\nZweitens: Ich m\u00f6chte gern dem Innenausschuss des\nLandtages \u2013 so habe ich das der Vorsitzenden des Innen-\nausschusses gestern mitgeteilt \u2013 in seiner n\u00e4chsten Sit-\nzung einen umfassenden Bericht \u00fcber die Ereignisse in\nPirna, Dresden und Leipzig geben, und wenn es ge-\nw\u00fcnscht wird, kann ich das auf der n\u00e4chsten Sitzung\ndes Plenums im Januar wiederholen. Das wird dann zu\ner\u00f6rtern sein. Dann k\u00f6nnen wir auch gern Vergleiche zu\nanderen gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen anstellen.\nIch scheue mich etwas vor den Vergleichen, weil zum\nBeispiel das, was gewaltt\u00e4tige Hooligans von Dynamo\nDresden und andere zum Teil angerichtet haben, auch\nnicht von Pappe ist. Es ist nichts damit gewonnen, wenn\nwir gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen gegen die Be-\nv\u00f6lkerung und gegen Sachen in diesem Land gegen-\neinander aufwiegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n259\n\nWir m\u00fcssen dahin kommen, dass das Demonstrations-\nrecht gesch\u00fctzt wird \u2013 unabh\u00e4ngig von der politischen\nAuffassung der Demonstranten \u2013, wobei jedoch klar sein\nmuss, dass das Demonstrationsrecht friedlich umgesetzt\nwird und dass keiner den Schutz dieses Landtages und\naller politisch \u2013 ich verwende einmal einen ganz altmo-\ndischen Ausdruck \u2013 billig und gerecht Denkenden in\nAnspruch nehmen kann, der das Demonstrationsrecht\nf\u00fcr gewaltt\u00e4tige Zwecke missbraucht.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chster hat\nHerr Heinz, CDU-Fraktion, die M\u00f6glichkeit, seine Frage\nzu stellen. Es antwortet wieder Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re.\n\nAndreas Heinz, CDU: Erf\u00fcllen alle Grundst\u00fccke (inklu-\nsive Wohnbebauung etc.) den Tatbestand des \u00a7 135\nAbs. 4 BauGB, vorausgesetzt, dass sie zur Erhaltung der\nWirtschaftlichkeit eines land- oder forstwirtschaftlichen\nBetriebes dienen?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Heinz, durch meine Antwort\nwird das, glaube ich, etwas klarer, was wir eben schon\nangef\u00fcgt hatten. Ich m\u00f6chte gern f\u00fcr die Nichtbeteiligten\nden \u00a7 135 Abs. 4 BauGB nochmals vorlesen: \u201eWerden\nGrundst\u00fccke landwirtschaftlich\u201c, und jetzt kommt es,\n\u201eoder als Wald genutzt, ist der Beitrag\u201c, n\u00e4mlich der\nErschlie\u00dfungsbeitrag, \u201eso lange zinslos zu stunden, wie\ndas Grundst\u00fcck zur Erhaltung der Wirtschaftlichkeit des\nlandwirtschaftlichen Betriebes genutzt werden muss.\u201c\nDie Frage zielt also darauf, ob alle Grundst\u00fccke, wenn\nsie einem land- oder forstwirtschaftlichen Betrieb dienen,\nin den Genuss der zinslosen Stundung f\u00fcr Erschlie-\n\u00dfungsbeitr\u00e4ge kommen, und das auch dann, wenn eine\nWohnbebauung vorhanden ist.\nDazu ist Folgendes zu sagen: Eine zinslose Stundung\nvon Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4gen kommt nur dann in Betracht,\nwenn die Wirtschaftlichkeit eines landwirtschaftlichen\nBetriebes von beitragspflichtigen Grundst\u00fccken abh\u00e4ngt,\nund nicht einfach nur, wenn es um Wald geht. Es muss\nalso im Einzelfall festgestellt werden, ob die betreffenden\nGrundst\u00fccke f\u00fcr die wirtschaftliche Erhaltung des\nlandwirtschaftlichen Betriebes notwendig sind. Dieser\nWirtschaftlichkeitszusammenhang kann auch bei Wald-\ngrundst\u00fccken oder bei Grundst\u00fccken mit einer Wohn-\noder sonstigen Bebauung vorliegen \u2013 aber eben nur\ndann.\n\nGrundst\u00fccke, die im Zusammenhang mit einem forst-\nwirtschaftlichen Betrieb genutzt werden, fallen jedoch\nnicht unter die gesetzliche Privilegierung des genannten\nParagrafen.\n\nAndreas Heinz, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gebe Herrn\nTischendorf das Mikrofon frei zu seiner Frage an Herrn\nStaatsminister Tillich.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\u2013 Im S\u00e4chsischen Amtsblatt Nr. 1 vom 2. Januar 2004\n\nwurde die Bekanntmachung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur Bewer-\nbung f\u00fcr die 5. S\u00e4chsische Landesgartenschau 2009 ver-\n\u00f6ffentlicht. Daraus geht hervor, dass die Staatsregierung\nbis zum Juli 2004 eine Vergabeentscheidung treffen\nwollte.\n\n1. Warum ist die Vergabeentscheidung bis zum heutigen\nTag noch nicht erfolgt?\n\n2. Bis zu welchem Termin wird die Staatsregierung nun-\nmehr \u00fcber die Vergabe der Landesgartenschau 2009 ent-\nscheiden?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Abg. Tischendorf! Frau Pr\u00e4sidentin!\nEine Landesgartenschau \u2013 das haben die bisherigen Lan-\ndesgartenschauen in Sachsen gezeigt \u2013 ist nicht nur ein\nInstrument f\u00fcr mehr Gr\u00fcn oder eine verbesserte Um-\nweltsituation in der jeweiligen Stadt. Die Erfahrungen\nder bisherigen Ausrichter belegen, dass eine Landesgar-\ntenschau auch erhebliche Auswirkungen und Synergie-\neffekte f\u00fcr andere Bereiche, wie zum Beispiel f\u00fcr die\nStadtsanierung oder die Verkehrsinfrastruktur, haben\nkann.\n\nAus dieser Vernetzung ergibt sich, dass nicht nur mein\nHaus ma\u00dfgeblich bei der Vorbereitung der Landesgar-\ntenschau mitwirken muss, sondern auch andere Ressorts\nin erheblichem Ma\u00dfe in die Mitverantwortung einbezo-\ngen sind. Die Vorbereitung und im Wesentlichen auch\ndie Durchf\u00fchrung der Landesgartenschau 2009 fallen in\ndie eben begonnene Legislaturperiode. Der neuen Staats-\nregierung f\u00e4llt also die Aufgabe zu, die Vorbereitung der\nLandesgartenschau 2009 zu begleiten und hierbei auch\ndie ressort\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung zu sichern.\n\nVor diesem Hintergrund erschien es meinem Haus wich-\ntig, die Entscheidung \u2013 hier muss ich meinen Vorg\u00e4nger\nzitieren \u2013 \u00fcber die Vergabe der Landesgartenschau 2009\nnicht mehr vor dem Ende der vergangenen Legislaturpe-\nriode herbeizuf\u00fchren, sondern diese Aufgabe der neuen\nStaatsregierung zu \u00fcberlassen.\n\nDer Entwurf der Kabinettsvorlage zur Vergabe der Lan-\ndesgartenschau 2009 befindet sich nunmehr in der Ab-\nstimmung zwischen den beteiligten Ressorts. Die Ent-\nscheidung \u00fcber die Vergabe wird demn\u00e4chst fallen.\nDamit ist auch der erforderliche Zeitrahmen f\u00fcr die Vor-\nbereitung der Landesgartenschau gesichert. F\u00fcr die In-\nvestitionen werden im neuen Haushalt entsprechende\nMittel eingeplant werden.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Noch eine Nachfrage: Genauer\nals \u201edemn\u00e4chst\u201c k\u00f6nnen Sie den neuen Termin wohl\nnicht bestimmen?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich gehe davon aus, dass dies Anfang n\u00e4chs-\nten Jahres, im Januar oder Februar, geschehen wird.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Danke.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Danke.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n260\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Delle, NPD-\nFraktion, bekommt die M\u00f6glichkeit, seine Frage an die\nStaatsregierung zu stellen.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine beiden Fragen an die Staatsregierung lauten fol-\ngenderma\u00dfen:\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, ob die beiden PDS-\nLandtagsabgeordneten Kerstin K\u00f6ditz und Freya-Maria\nKlinger schon in der Vergangenheit als Anmelderinnen\nvon gewaltt\u00e4tigen \u201eAntifa\u201c-Demonstrationen aufgetreten\nsind?\n\n2. Welche Anstrengungen wurden von den Anmelderin-\nnen der Demonstration, Kerstin K\u00f6ditz und Freya-Maria\nKlinger, unternommen, um die schweren Gewaltt\u00e4tig-\nkeiten und K\u00f6rperverletzungen gegen zivile Personen\nund Polizeibeamte bei der linksextremen Demonstration\nin Pirna am 27.11.2004 schnell und effektiv zu unter-\nbinden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet f\u00fcr die\nStaatsregierung Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Delle! Zur ersten Frage: Das\nist der Staatsregierung nicht bekannt.\nZur zweiten Frage: W\u00e4hrend der Demonstration bestand\nst\u00e4ndiger Kontakt zwischen den Anmelderinnen und der\nVersammlungsbeh\u00f6rde bzw. dem Einsatzabschnittsf\u00fchrer\nder Polizei. Gegen 14:45 Uhr teilte die Versammlungslei-\nterin der Versammlungsbeh\u00f6rde den Verzicht auf die\nDurchf\u00fchrung eines Aufzuges mit. Bei der \u00dcbermittlung\ndieser Information an die Versammlungsteilnehmer gab\nes von diesen erhebliche Unmuts\u00e4u\u00dferungen, welche die\nVersammlungsleiterin zur Durchf\u00fchrung eines verk\u00fcrz-\nten Aufzuges veranlassten.\n\n\u00dcber weitere Anstrengungen, deeskalierend auf die Ver-\nsammlungsteilnehmer einzuwirken, ist hier nichts be-\nkannt.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nDas glaube ich nicht!)\n\nIch m\u00f6chte gern noch eine politische Bemerkung an-\nschlie\u00dfen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass sich die beiden\nAnmelderinnen und PDS-Abgeordneten ab dem Mo-\nment, in dem \u2013 und das war schon Tage vorher \u2013 abseh-\nbar war, dass sich gewaltbereite Chaoten die Demons-\ntration zunutze machen wollten, entweder von der\nDemonstration klar distanziert oder sie abgesagt h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel hat\ndie M\u00f6glichkeit, seine Frage an die Staatsregierung zu\nstellen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidenten! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf Zug-\nverbindungen nach Polen und Tschechien.\nMitte Dezember soll die Bahnverbindung von Dresden\nnach Wroclaw eingestellt werden. Diese Entscheidung\nder Deutschen Bahn findet bei Bahnkunden sowohl in\n\nDeutschland als auch in Polen kaum Verst\u00e4ndnis, zumal\ndie Erweiterung der EU in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe grenz\u00fcber-\nschreitenden Verkehr mit sich bringen wird. Die Staats-\nregierung versprach bei Bekanntwerden der Vorhaben\nder Bahn, in dieser Sache aktiv zu werden.\n\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welche Ergebnisse brachten die Verhandlungen mit\nder Deutschen Bahn?\n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung generell Stand und\nPerspektiven des grenz\u00fcberschreitenden Bahnverkehrs\nnach Polen und Tschechien ein?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Abg. Kosel, zur Frage 1: Auf Einladung\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit fand am 26. November 2004 eine Besprechung\nvon Vertretern des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr,\nBau- und Wohnungswesen, des Marschallamtes Nieder-\nschlesien, der Deutschen Bahn AG, der polnischen PKP,\ndes Zweckverbandes Verkehrsverbund Oberlausitz-Nie-\nderschlesien, Bundestagsabgeordneten und der Gewerk-\nschaft Transnet unter Leitung von Herrn Staatssekret\u00e4r\nHabermann statt. Anlass der Beratung war die von der\nDB AG angek\u00fcndigte Einstellung der noch verbliebenen\ndurchgehenden Interregioz\u00fcge Dresden\u2013Wroclaw.\nSowohl von der Deutschen Bahn AG als auch von der\npolnischen Bahn PKP ist auf die sehr geringe Auslastung\nder grenz\u00fcberschreitenden Z\u00fcge hingewiesen worden.\nDaher m\u00fcsse aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden der\nBetrieb zwischen Dresden und Wroclaw eingestellt wer-\nden. Man verst\u00e4ndigte sich darauf, die Beratungen in\neiner Arbeitsgruppe, die die Fragen eines verbesserten\ngrenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehrs Sachsen \u2013\nPolen behandeln wird, fortzusetzen.\n\nZur Frage 2: Die Einrichtung von grenz\u00fcberschreitenden\nEisenbahnverbindungen zu Polen und der Tschechischen\nRepublik ist grunds\u00e4tzlich von folgenden Faktoren ab-\nh\u00e4ngig: Im Fernverkehr muss eine solche Nachfrage\nnach derartigen Verkehrsleistungen bestehen, so dass die\nDeutsche Bahn wie auch andere Bahnen mit der Fahr-\ngeldeinnahme die Z\u00fcge eigenwirtschaftlich betreiben\nk\u00f6nnen. Zusch\u00fcsse zum Fernverkehr gibt es nicht. Im\nSchienenpersonennahverkehr muss gleichfalls eine Min-\ndestnachfrage von Fahrg\u00e4sten nachzuweisen sein. Dann\nentscheidet die Verf\u00fcgbarkeit von Rationalisierungsmit-\nteln bei den SPNV-Aufgabentr\u00e4gern \u00fcber die allgemein\nnotwendige Bezuschussung von grenz\u00fcberschreitenden\nVerkehrsleistungen.\n\nMit der Republik Polen werden ab dem 12.12.2004 t\u00e4g-\nlich vier Zugverbindungen von Dresden nach Zgorzelec\nbzw. von Wroclaw nach G\u00f6rlitz bestehen, wo in die\nZ\u00fcge Richtung Wroclaw bzw. Dresden umgestiegen wer-\nden kann. Die Staatsregierung setzt sich weiterhin f\u00fcr\nzuk\u00fcnftig durchg\u00e4ngige Z\u00fcge auf der Strecke Dresden\u2013\nWroclaw ein.\n\nIn die Tschechische Republik werden ab 12.12.2004 ins-\ngesamt 52 Verbindungen bestehen, davon sieben im\nFernverkehr, sieben von Dresden \u00fcber Bad Schandau\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n261\n\nnach Prag, sechs von Zwickau \u00fcber Johanngeorgenstadt\nnach Karlsbad, f\u00fcnf von Chemnitz \u00fcber B\u00e4renstein nach\nKomotau, f\u00fcnf von Ebersbach nach Rumburk, sieben von\nZittau nach Reichenberg, sechs von Zwickau \u00fcber Klin-\ngenthal nach Graslitz bzw. neun \u00fcber Klingenthal, Gras-\nlitz nach Falkenau bzw. sieben \u00fcber Bad Brambach nach\nEger. In Vorbereitung befinden sich weitere Eisenbahn-\ngrenz\u00fcberg\u00e4nge, wie zum Beispiel Sebnitz und Nieder-\neinsiedel.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt hat Herr\nLeichsenring, NPD-Fraktion, die M\u00f6glichkeit, seine Frage\nan die Staatsregierung zu stellen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Anmelder und Kosten der\nDemonstration \u201eSch\u00f6ner leben ohne Nazil\u00e4den\u201c am\n27.11. in Pirna\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, sehr verehrte Damen und Herren,\nmeine Fragen lauten:\n\n1. Liegen der Staatsregierung Erkenntnisse dar\u00fcber vor,\nob neben den Anmelderinnen Frau K\u00f6ditz und Frau\nKlinger noch weitere Mitglieder des Landtags oder hohe\nFunktion\u00e4re der PDS an der Demonstration der so\ngenannten Antifa in Pirna teilgenommen haben und ob\nes noch weitere Anmelder oder Anmelderinnen aus der\nPDS gab?\n\n2. Welche direkten und indirekten Kosten sind dem\nFreistaat im Zusammenhang mit der linksextremen De-\nmonstration vom 27.11.2004 in Pirna entstanden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Zur ersten Frage:\nWeitere Anmelder oder Anmelderinnen wurden nicht\nbekannt. Ob weitere Landtagsabgeordnete oder Mitglie-\nder der PDS an der Demonstration teilgenommen haben,\nist der Staatsregierung nicht bekannt.\n\nFrage 2, zu den Kosten: Die genauen Kosten f\u00fcr den Ge-\nsamteinsatz k\u00f6nnen erst ermittelt werden, wenn das\nLand Brandenburg und der Freistaat Bayern die Auf-\nwendungen f\u00fcr die polizeilichen Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte\nin Rechnung gestellt haben. Es wird aber eingesch\u00e4tzt,\ndass dem Freistaat Sachsen Kosten in H\u00f6he von ca.\n170 000 Euro entstehen werden.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage,\nHerr Minister: Ist Ihnen bekannt, dass sich im Kreistag\nS\u00e4chsische Schweiz der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nder PDS-Fraktion, Herr Dr. Hahn, auch nicht von dieser\nim Vorfeld schon als gewaltt\u00e4tig bezeichneten Demons-\ntration distanziert hat, und ist Ihnen in diesem Zusam-\nmenhang bekannt, dass die NPD und speziell meine Per-\nson alles getan haben, um eine Eskalation in Pirna zu\nverhindern?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nDas Erste ist mir nicht bekannt; zu dem Zweiten liegen\nmir andere Erkenntnisse vor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der NPD \u2013 Holger Apfel, NPD:\n\nSollten Sie mal Protokolle lesen!)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, dann muss ich noch eine\nNachfrage stellen, Herr Minister: Ist Ihnen nicht bekannt,\ndass ich im Kreistag zu Protokoll gegeben habe, dass ich\nin der Lage bin, die Demonstration, die Linke \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\ndie Gesch\u00e4ftsordnung gestattet jetzt keine weitere Nach-\nfrage mehr.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nDann lesen Sie Protokolle, Herr Minister!)\n\nSie m\u00fcssen sich andere M\u00f6glichkeiten suchen. \u2013 Danke,\nHerr de Maizi\u00e8re.\n\n(Holger Apfel, NPD: Billig, billig! \u2013\nGegenruf von der PDS: Gesch\u00e4ftsordnung! \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Die Ausf\u00fchrung\ndes Herrn Staatsministers ist billig!)\n\nIch gebe Frau Simon das Wort zu ihrer Frage.\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe eine Frage zur Sicherheit\nin den grenznahen Kommunen der Oberlausitz.\nDie B\u00fcrgermeisterin von Neugersdorf hat sich in der\nSorge um die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nihrer Stadt und weiterer St\u00e4dte und Gemeinden in un-\nmittelbarer N\u00e4he der tschechischen Grenze an das Staats-\nministerium des Innern gewandt. Ihrer Meinung nach\nsollte angesichts des enorm hohen Niveaus der Eigen-\ntumskriminalit\u00e4t der Einsatz der regionalen Polizeikr\u00e4fte\neffektiver erfolgen. Derzeit sind sie auf mehrere Dienst-\nposten aufgesplittert und kommen trotz der Konzentra-\ntion der Kriminalit\u00e4t auf die Nachtstunden vor allem am\nTage zum Einsatz.\n\nDar\u00fcber hinaus bedauert die B\u00fcrgermeisterin, dass die\nKommunen wegen ihrer finanziellen Notsituation trotz\nwachsender sozialer Probleme immer weniger in der\nLage sind, pr\u00e4ventive Angebote f\u00fcr Kinder, Jugendliche,\nVereine usw. zu unterbreiten. Die Rechtsaufsicht fordert\nim Interesse der Erschlie\u00dfung der letzten kommunalen\nSparpotenziale sogar, die Stra\u00dfenbeleuchtung nachts ab-\nzuschalten, obwohl damit der Kriminalit\u00e4t erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df Vorschub geleistet wird.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Schritte plant die S\u00e4chsische Staatsregierung,\num die angesprochenen Effektivit\u00e4tsm\u00e4ngel beim Einsatz\nder Polizei zu beheben?\n\n2. Wie bewertet die S\u00e4chsische Staatsregierung angesichts\ndes \u00f6rtlichen und regionalen Kriminalit\u00e4tsniveaus die\nForderung der Kommunalaufsichtsbeh\u00f6rde, aus Kosten-\ngr\u00fcnden die Stra\u00dfenbeleuchtung in den Nachtstunden\nabzuschalten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n262\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Die Polizei nimmt\nihre Aufgabe in allen Regionen des Freistaates sehr ernst\nund stellt sich auf die jeweils besonderen Gegebenheiten\nein. Die Zusammenarbeit mit den Verantwortungstr\u00e4gern\nim kommunalen Bereich hat auch k\u00fcnftig einen hohen\nStellenwert.\nIn den vergangenen Jahren wurden mit der Tschechi-\nschen Republik und der Republik Polen Vertr\u00e4ge zum\nAusbau der polizeilichen Zusammenarbeit im Grenzge-\nbiet abgeschlossen. Seitdem wurden vielf\u00e4ltige gemein-\nsame Aktivit\u00e4ten entwickelt: grenz\u00fcberschreitende Strei-\nfen, Austausch von Lagebildern und \u00c4hnliches. Unter\nanderem dadurch wurde ein sp\u00fcrbarer Zugewinn an\nSicherheit in der Grenzregion erreicht.\n\nDar\u00fcber hinaus wurde im November 2003 bei den Poli-\nzeirevieren L\u00f6bau und Zittau die Sonderkommission\nOberland eingerichtet, um die Eigentumskriminalit\u00e4t in\nder Region zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Durch verst\u00e4rkte Streifen-\nt\u00e4tigkeit, Kontroll- und Observationsma\u00dfnahmen ist es\ngelungen, zunehmend T\u00e4ter auf frischer Tat zu ergreifen\nund die Anzahl der Delikte insgesamt zu senken.\n\nDer von der B\u00fcrgermeisterin von Neugersdorf vorge-\nschlagene Weg der Kr\u00e4fteb\u00fcndelung, der in dem Vor-\nspann zu Ihrer Frage angesprochen ist, erscheint ange-\nsichts vergleichbarer Entwicklungen in anderen L\u00e4ndern\ndurchaus \u00fcberlegenswert und ich habe ihr pers\u00f6nlich\nauch schon einen entsprechenden Brief geschrieben, den\nSie, Frau Simon, offenbar kennen, wie ich Ihrem Nicken\nentnehme.\n\nDie durch die Straffung der Organisationsstrukturen ins-\nbesondere im Stabs- und Verwaltungsbereich gewonne-\nnen Potenziale setzen wir konsequent zur Verst\u00e4rkung\nder polizeilichen Basis ein. Dies kommt auch den Dienst-\nstellen im Landkreis L\u00f6bau-Zittau zugute. So erh\u00f6hen\nsich die Personalsollstellen im Polizeirevier L\u00f6bau von\n89 auf 95 Stellen, in der Kriminalau\u00dfenstelle L\u00f6bau von\nacht auf neun Stellen sowie in der Kriminalau\u00dfenstelle\nZittau von sechs auf neun Stellen.\n\nZur zweiten Frage: Im Rahmen des vom S\u00e4chsischen\nStaatsministerium des Innern 1998 initiierten Aktions-\nb\u00fcndnisses \u201eSichere s\u00e4chsische St\u00e4dte\u201c wurde Kommu-\nnen im grenznahen Bereich unter anderem zu be-\nstimmten Nachtzeiten an bestimmten Verkehrswegen\nempfohlen, die Stra\u00dfenbeleuchtung eingeschaltet zu las-\nsen. Damit wurde das Ziel verfolgt, das Sicherheitsgef\u00fchl\nder Bev\u00f6lkerung nachhaltig zu st\u00e4rken. Diese Aktion\nwurde durch \u00f6rtliche Energieanbieter, die den Kommu-\nnen Kostennachl\u00e4sse f\u00fcr Nachtstrom gew\u00e4hrten, unter-\nst\u00fctzt.\n\nDie dazu mit den Kommunen getroffenen Vereinbarun-\ngen wurden mittlerweile von den Energieanbietern aus\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht mehr verl\u00e4ngert. \u2013 Es\nw\u00e4re vielleicht eine Idee, gemeinsam noch einmal zu\nversuchen, ob wir das wieder hinbekommen. \u2013 Das hei\u00dft\njedoch nicht, dass damit eine fl\u00e4chendeckende Abschal-\ntung der Stra\u00dfenbeleuchtung verbunden w\u00e4re. Die zu-\nst\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hat eine derartige For-\nderung auch nicht erhoben. Die Gemeinde Neugersdorf\nwurde im Rahmen von Haushaltsgespr\u00e4chen lediglich\ngebeten, Sparpotenziale auch in Bezug auf die Stra\u00dfen-\nbeleuchtung zu pr\u00fcfen.\n\nDie Entscheidung treffen die Kommunen selbst.\n\nIch bin der Auffassung, dass bei derartigen Entscheidun-\ngen mit Augenma\u00df abzuw\u00e4gen ist, wo im Einzelfall Ver-\nringerungen m\u00f6glich sind, ohne das Sicherheitsgef\u00fchl\nder B\u00fcrger in unvertretbarem Ma\u00dfe zu beeintr\u00e4chtigen.\n\nAuch hier kommt es bei einer Einsch\u00e4tzung der Lage auf\ndie Zusammenarbeit der Verantwortlichen vor Ort an.\nDie Polizei steht f\u00fcr eine Zusammenarbeit auch in dieser\nFrage selbstverst\u00e4ndlich zur Verf\u00fcgung.\n\nBettina Simon, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt erh\u00e4lt der Abg.\nKosel die M\u00f6glichkeit, seine Frage zu stellen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf zwei-\nsprachigen Unterricht f\u00fcr sorbisch-deutsche Schulen.\nDie Lehrer und Eltern von Sch\u00fclern der Grundschule\nBaruth wandten sich an den Staatsminister f\u00fcr Kultus in\nFragen des Projektes zur zweisprachigen Bildung. Da\ndiese Angelegenheit von allgemeiner Bedeutung f\u00fcr das\nzweisprachige Gebiet der Oberlausitz ist, frage ich die\nStaatsregierung:\n\n1. Welche Sicherheiten gibt es seitens der Staatsregierung\nf\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der auf das Witaj-Projekt in Kin-\ndertagesst\u00e4tten aufbauenden Unterrichtsform bis zum\nEnde der Grundschulzeit?\n\n2. Welchen Stand hat das Projekt zur zweisprachigen Bil-\ndung insgesamt im Siedlungsbereich der Sorben in Sach-\nsen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werter Herr Abg. Kosel! Zur ersten Frage: Im Kin-\ndergarten der Gemeinde Malschwitz wurden Witaj-\nGruppen eingerichtet, um Kinder aus deutschsprachigen\nElternh\u00e4usern mit der sorbischen Sprache vertraut zu\nmachen.\nZu Beginn des Schuljahres 2003/2004 wechselten die ers-\nten elf dieser Kinder an die Grundschule. Von diesen\nerkl\u00e4rten zuletzt f\u00fcnf Eltern ihr Interesse an einer zwei-\nsprachigen sorbisch-deutschen Unterrichtung. Diese\nwurde innerhalb einer separaten Sprachgruppe durchge-\nf\u00fchrt, um die Sprachf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler in den ersten\nzwei Schuljahren so weit zu entwickeln, dass sie ab Klas-\nsenstufe 3 an der Sorbischen Grundschule in Bautzen un-\nterrichtet werden k\u00f6nnen. Diese f\u00fcnf Sch\u00fcler werden\nkommendes Schuljahr an die Klassenstufe 3 wechseln.\n\nIn der derzeit laufenden Klassenstufe 1 gab es an der\nGrundschule Baruth keinen Antrag auf sorbisch-deutsche\nUnterrichtung. F\u00fcr das kommende Schuljahr 2005/2006\ninformierte die Schulleitung \u00fcber f\u00fcnf Anmeldungen.\n\nZweifellos ist f\u00fcr die Entwicklung der sorbischen Spra-\nche die Gewinnung jedes Einzelnen notwendig. Ich darf\nIhnen versichern, dass auch in angespannter Haushalts-\nsituation der Freistaat Sachsen der zweisprachigen Bil-\ndung und Erziehung gro\u00dfe Beachtung schenkt und seine\nM\u00f6glichkeiten dazu aussch\u00f6pfen wird. Dabei kann nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n263\n\nalles, was w\u00fcnschenswert erscheinen mag, in vollem\nUmfang erf\u00fcllt werden. In jedem Einzelfall ist sowohl\ndie Zahl der Eltern, die eine zweisprachige Beschulung\nw\u00fcnschen, als auch die Lage zur n\u00e4chsten zweisprachi-\ngen Schule zu ber\u00fccksichtigen. Im vorliegenden Fall be-\nfindet sich diese im zw\u00f6lf Kilometer entfernten Bautzen.\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung f\u00fcr Gymnasiasten und F\u00f6rder-\nsch\u00fcler ist bereits eingerichtet und kann nach Auskunft\ndes zust\u00e4ndigen Landkreises auch von den Grundsch\u00fc-\nlern genutzt werden.\n\nDie Fortsetzung der Grundschulausbildung innerhalb\neines Klassenverbandes an der Sorbischen Grundschule\nBautzen ist f\u00fcr die Eltern nicht \u00fcberraschend, da sie be-\nreits vor der Einschulung durch das Regionalschulamt\nauf diese Problematik hingewiesen wurden.\n\nZur zweiten Frage: Die eben angesprochene Ausbildung\nin Sorbisch ist nicht identisch und auch nicht Bestandteil\ndes schulart\u00fcbergreifenden Konzeptes einer zweisprachi-\ngen sorbisch-deutschen Schule.\n\nZu dem bestehenden Konzept der zweisprachigen sor-\nbisch-deutschen Schule kann ich heute Folgendes sagen:\nDerzeit sind 123 Kinder aus sieben Grundschulen am\nProjekt beteiligt. Es hat im Schuljahr 2002/2003 in Klas-\nsenstufe 1 eingesetzt und soll sechs Jahre umfassen.\nDurch die wissenschaftliche Begleitung von Beginn an,\nf\u00fcr die namhafte und international anerkannte Wissen-\nschaftler gewonnen wurden, wird auf eine m\u00f6glichst\noptimale Gestaltung der Lehr- und Lernprozesse orien-\ntiert. Das Konzept unterliegt damit einer st\u00e4ndigen Kor-\nrektur und Anpassung. Am Ende dieses Prozesses wird\ndas Aufgabenprofil einer Schule erarbeitet sein, das\ninhaltliche, personelle und schulorganisatorische Anfor-\nderungen an eine fundierte F\u00f6rderung der Zweisprachig-\nkeit beschreibt. Damit wollen wir inhaltlich die Fortf\u00fch-\nrung einer zweisprachig sorbisch-deutschen Ausbildung\nan weiterf\u00fchrenden Schulen im Siedlungsgebiet der Sor-\nben sichern.\n\nSo weit die Antwort.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich h\u00e4tte eine\nNachfrage zur Klarstellung.\nHerr Staatsminister! Es gibt also keine \u00dcberlegungen,\ndas Projekt an der Schule in Baruth bis zur Klassenstufe 4\nfortzuf\u00fchren? Habe ich Sie da richtig verstanden?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: So w\u00fcrde ich\ndas der Antwort auch nicht entnehmen. Sie haben viel-\nleicht ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich dazu im\nHaus noch einmal nachfragen w\u00fcrde und Ihnen dann\nnoch einmal gesondert darauf antworte. Einverstanden?\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Und jetzt hat Herr\nDr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, das Mikrofon Nr. 7.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Herr Staatsminister! Es geht\nnochmals um die Vorg\u00e4nge in Pirna.\nDie Fragen sind:\n\n1. Wie viele verletzte Personen und Polizisten gab es am\n27.11.2004 im Zusammenhang mit der linksextremen De-\nmonstration in Pirna?\n\n2. Wurden die Teilnehmer der linksextremen Demonstra-\ntion in Pirna ermittelt, die Pirnaer B\u00fcrger auf der Sieg-\nfried-R\u00e4del-Stra\u00dfe in Pirna angegriffen haben?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nZur ersten Frage: Nach den bei der Polizeidirektion\nPirna vorliegenden Informationen gab es f\u00fcnf verletzte\nPersonen, davon waren zwei Polizeibeamtinnen.\nZur Frage 2: Im Zusammenhang mit einer K\u00f6rperver-\nletzung in Pirna, Siegfried-R\u00e4del-Stra\u00dfe, wurden f\u00fcnf\nTatverd\u00e4chtige vorl\u00e4ufig festgenommen. Die Ermittlun-\ngen sind noch nicht abgeschlossen.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich h\u00e4tte noch eine Nach-\nfrage, Herr Staatsminister, zu der Problematik, die vor-\nhin bei Herrn Leichsenring angesprochen wurde:\nIst Ihnen bekannt, dass der Kreistag S\u00e4chsische Schweiz\nam Montag vor der Demonstration ausgiebig dieses\nThema diskutiert hat, und zwar mit dem Ziel, die beiden\nDemonstrationen zu verhindern? Wissen Sie, wie die\nReaktionen im Kreistag gewesen sind?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Abgeordneter, ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Die Proto-\nkolle der Kreistagssitzungen w\u00e4ren mir zwar zug\u00e4nglich,\naber ich habe davon keine Kenntnis. Ich bin au\u00dferstande,\ndie Protokolle der Kreistagssitzungen durchzuarbeiten.\nDeswegen ist mir weder das eine \u2013 zum Beitrag von\nHerrn Hahn \u2013 noch das andere \u2013 zum Beitrag von Herrn\nLeichsenring \u2013 bekannt.\nMeine Bemerkung zur Eskalation und Deeskalation be-\nzog sich nicht auf den Kreistag, sondern auf den Tag der\nDemonstrationen in Pirna, Dresden und Leipzig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller, ich\nmache Sie und die anderen Kollegen der NPD-Fraktion\ndarauf aufmerksam, dass Sie m\u00f6glicherweise die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung noch einmal lesen m\u00fcssen. Es ist Ihnen\nnur m\u00f6glich, zu Ihrer eigenen Frage Nachfragen zu stel-\nlen; es sind zwei Nachfragen gestattet. Sie k\u00f6nnen nicht\nIhre Frage nutzen, um zu Anfragen anderer Abgeordne-\nter nachzufragen. Ich m\u00f6chte Sie bitten, das k\u00fcnftig zu\nber\u00fccksichtigen.\n\nNun hat Herr Paul, NPD-Fraktion, das Wort.\n\nMatthias Paul, NPD: Herr Minister! Auch ich habe Fra-\ngen in Verbindung mit der Demonstration am 27.11.2004\nin Pirna.\n1. Gab es strafrechtlich relevante Zwischenf\u00e4lle im Zu-\nsammenhang mit der linksextremen Demonstration in\nPirna am 27.11.2004, die heute hier noch nicht genannt\nwurden?\n\nZur zweiten Frage, ob es Festnahmen von Teilnehmern\nder linksextremen Demonstration gegeben hat, haben Sie\nschon geantwortet.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Die\nerste Frage m\u00f6chte ich mit Ja beantworten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n264\n\nZur zweiten Frage sage ich, dass es in der Tat f\u00fcnf Fest-\nnahmen gab. Ich m\u00f6chte aber gern hinzuf\u00fcgen, dass es\nzwei Versammlungen in Pirna und auch andere Straf-\ntaten, jedenfalls Strafanzeigen, gab. Im Zusammenhang\nmit beiden Veranstaltungen in Pirna gab es acht Strafan-\nzeigen. Es kam insgesamt zu 13 Festnahmen aus jeweils\nunterschiedlichen Gr\u00fcnden.\n\nMatthias Paul, NPD: Sie haben meine erste Frage meiner\nMeinung nach nicht richtig beantwortet.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ich\nhabe die Frage mit Ja beantwortet. Die Frage war: Gab\nes strafrechtlich relevante Zwischenf\u00e4lle im Zusammen-\nhang mit der linksextremen Demonstration in Pirna? Da\nhabe ich gesagt: \u201eJa.\u201c\n\nMatthias Paul, NPD: Ich w\u00fcrde gern von Ihnen wissen,\nwelche Straftaten es in diesem Zusammenhang gegeben\nhat.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ich\nkann, weil das gerade im Ermittlungsgang ist, jetzt das\n\nErgebnis der Ermittlungen nicht vorwegnehmen. Ich\nkann Ihnen nur sagen, worauf sich die Ermittlungst\u00e4tig-\nkeit bezieht: Es geht dabei um K\u00f6rperverletzung.\n\nMatthias Paul, NPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, damit sind die der Staatsregierung vorgelegten\nFragen beantwortet. Der Tagesordnungspunkt ist abgear-\nbeitet und kann demzufolge geschlossen werden.\n\nWir treten jetzt ein in eine einst\u00fcndige Mittagspause. Ich\nunterbreche bis 14:00 Uhr. Dann sehen wir uns hier wie-\nder.\n\n(Unterbrechung von 12:59 Uhr bis 14:01 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndie Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir mit unserer Tagung\nfortfahren k\u00f6nnen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus\n\nDrucksache 4/0247, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP und GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch bitte die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen.\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Welt steht heute vor\neiner neuen Bedrohung: der Bedrohung durch den Extre-\nmismus und besonders durch den islamistischen Extre-\nmismus und Terrorismus, insbesondere in Verbindung\nmit der Gefahr des Einsatzes von Massenvernichtungs-\nwaffen. Ich denke, dies ist die gr\u00f6\u00dfte sicherheitspoliti-\nsche Gefahr in absehbarer Zukunft.\nAuch Deutschland und Sachsen ist von dieser Gefahr\nsowohl von innen als auch von au\u00dfen bedroht. Es gibt\nauch auf deutschem Boden, so zeigen die Verfassungs-\nschutzberichte von Bund und L\u00e4ndern, regionale Grup-\npen, die mit dem Terrornetzwerk Al-Qaida in Verbin-\ndung stehen. Die Anschl\u00e4ge vom 11. M\u00e4rz 2004 in\nMadrid haben deutlich gemacht, dass sich auch Europa\nvon einem Ruheraum, von einer Ausgangsbasis und von\neinem R\u00fcckzugsraum f\u00fcr islamistische Terroristen durch-\naus zu einem Zielraum weiterentwickelt hat.\n\nAuch unser Land, der Freistaat Sachsen, kann als Ak-\ntionsraum f\u00fcr terroristische Anschl\u00e4ge nicht ausgeschlos-\nsen werden. Der Bundesinnenminister hat dazu mehr-\nfach Stellung genommen. Notwendig sind deshalb eine\nneue Sicherheitsphilosophie und Sicherheitsarchitektur\nf\u00fcr Deutschland. Dabei m\u00fcssen vor allem mit Blick auf\ndie Vorbeugung terroristischer Anschl\u00e4ge die Instru-\nmente, Organe und F\u00e4higkeiten der inneren und \u00e4u\u00dferen\n\nSicherheit in einem Gesamtkonzept vereint werden. Dies\nmuss der f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur der Bundes-\nrepublik Deutschland Rechnung tragen. Ich erwarte hier\nauch von der Diskussion in der F\u00f6deralismuskommission\nwesentliche Fortschritte, um Deutschland vor dieser Ge-\nfahr zu sch\u00fctzen.\n\nDer S\u00e4chsische Landtag tr\u00e4gt f\u00fcr die innere Sicherheit in\nSachsen unmittelbar Verantwortung. Wir, das hei\u00dft die\nKoalitionsfraktionen aus CDU und SPD, sind gewillt,\nuns dieser Verantwortung zu stellen. Zur Bek\u00e4mpfung\ndes internationalen Terrorismus muss der ganzheitliche\nAnsatz weiter gest\u00e4rkt werden. Wir ben\u00f6tigen den\nschnellen Austausch und die umfassende Analyse der\nverf\u00fcgbaren Informationen sowie eine konsequente ver-\nzahnte Nutzung aller rechtsstaatlichen M\u00f6glichkeiten.\n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Informationsaus-\ntausch zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und\nL\u00e4ndern sowie die Zusammenarbeit mit anderen Stellen\nweiter verbessert werden. Wir bef\u00fcrworten die Einrich-\ntung eines Zentrums f\u00fcr Terrorismusbek\u00e4mpfung als\nLage- und Analysezentrum und die Einrichtung einer\ngemeinsamen Antiterrordatei. Wir wollen die grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit mit den Kr\u00e4ften der polizei-\nlichen und nichtpolizeilichen Gefahrenabwehr mit unse-\nren Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien weiter\nausbauen. Wir wollen eine deutlich bessere Verzahnung\nvon Zivil- und Katastrophenschutz besonders im Hin-\nblick auf die Standards, Standorte und Technik. Wir wol-\nlen den \u201eStab au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse\u201c beim SMI\npersonell und materiell so ausstatten, dass das Land bei\nKatastrophen gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes schnell handeln kann.\nHier gilt es vor allem, die Jugend- und Nachwuchsarbeit\nentscheidend zu verbessern, denn Katastrophenschutz ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n265\n\nja nicht nur eine Frage von Terrorismus, sondern \u2013 wie\nwir das beim Hochwasser gesehen haben \u2013 auch von\nNaturkatastrophen. Ich denke, Katastrophenschutz geht\njeden an. Dies sollte B\u00fcrgerpflicht sein.\n\nUm dies umzusetzen, brauchen wir verl\u00e4ssliche und be-\nlastbare Aussagen dar\u00fcber, welcher Grad an Bedrohung\nim Freistaat Sachsen vorhanden ist. Wir bitten deshalb\ndie Staatsregierung, uns in geeigneter Form ihre Kennt-\nnisse \u00fcber den internationalen Terrorismus sachsenbezo-\ngen darzulegen.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen Sie mich in diesem\nZusammenhang auch noch einmal auf die Grundaus-\nsagen anderer politischer Kr\u00e4fte in diesem Hause zu\nsprechen kommen. Meine Damen und Herren! Der Mord\nan dem niederl\u00e4ndischen Filmemacher van Gogh hat\nEuropa aufger\u00fcttelt. Er hat gezeigt, dass die terroris-\ntische, insbesondere islamistische terroristische Gefahr\nunmittelbar vor unserer Haust\u00fcr lauert. Er hat uns ge-\nzeigt, dass mitten in Europa und in Teilen Deutschlands\nLebenswelten entstanden sind, die nicht bereit sind, sich\nin unsere Gesellschaft zu integrieren, ja, die die Werte-\ngrundlagen unserer Gesellschaft radikal ablehnen und\nbeseitigen wollen. Wir haben zu lange nicht zur Kenntnis\nnehmen wollen, dass sich in Europa Parallelgesellschaf-\nten aufgebaut haben, die unsere europ\u00e4ischen und\nabendl\u00e4ndischen Grundwerte nicht achten. Zu unseren\nWerten geh\u00f6rt die Achtung vor dem Leben, die Toleranz\ngegen\u00fcber anderen Religionen oder philosophischen\n\u00dcberzeugungen sowie die v\u00f6llige Gleichberechtigung der\nFrau. Wir haben zu lange darauf vertraut, dass ein vager\nMultikulturalismus Probleme des Zusammenlebens \u00fcber-\ndecken kann. Aber ich sage dies insbesondere im Hin-\nblick auf die Gr\u00fcnen. Es kann in Deutschland und\nEuropa kein Multi-Kulti im Sinne des parallelen Mit-\neinanders geben!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\nund Beifall bei der NPD)\n\nEs muss \u2013 das sage ich mit allem Nachdruck \u2013 eine ver-\nbindliche Kultur geben, n\u00e4mlich die Kultur der freiheit-\nlich-demokratischen Grundordnung.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nF\u00fcr Hassprediger und Gewalt, egal unter welchem Vor-\nwand, ist kein Platz bei uns. Wer nicht bereit ist zu\nakzeptieren, dass Frauen und M\u00e4nner gleichberechtigt\nsind, dass andere eine andere Religion haben und des-\nwegen nicht minderwertig sind, dass Gesetz und Recht\nf\u00fcr alle Einwohner eines Staates, einer Nation verbind-\nlich sind, der vertritt eine Kultur, die in unserem demo-\nkratischen Staat keinen Platz haben darf. Die Koalitions-\npartner bekennen sich ausdr\u00fccklich zu dieser unserer\nwehrhaften Demokratie.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes bitte ich\ndie SPD-Fraktion; Herr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner\n\nArgumentation zun\u00e4chst klarstellen, was wir unter dem\nBegriff internationaler Terrorismus verstehen.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gut!)\n\nDas tue ich, weil ich der \u00dcberzeugung bin, dass es im\nVerst\u00e4ndnis dieses Begriffes durchaus unterschiedliche\nAnsichten gibt. Terroristen sind Personen, die in krimi-\nneller Weise Gewalt als Mittel zur Durchsetzung politi-\nscher Ziele akzeptieren und anwenden bzw. anzuwen-\nden bereit sind \u2013 wobei terroristische Netzwerke und\nT\u00e4tergruppen nat\u00fcrlich in unterschiedlichster Auspr\u00e4-\ngung und Form existieren. Der Fakt, dass Terroristen im\n21. Jahrhundert global, also international, agieren, d\u00fcrfte\nhier unstrittig sein. Damit w\u00e4re der Begriff aus meiner\nSicht definiert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir sollten uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass der inter-\nnationale Terrorismus die Bundesrepublik Deutschland\nl\u00e4ngst erreicht hat. All diejenigen, die es bisher nicht\nglauben oder zumindest nicht wahrhaben wollten, wur-\nden sp\u00e4testens am vergangenen Freitag mit dem geplan-\nten Mordanschlag auf den irakischen Ministerpr\u00e4siden-\nten in Berlin eines Besseren belehrt. Dieser Anschlag,\nmeine Damen und Herren, konnte zum einen durch In-\nformationsaustausch zwischen Nachrichtendiensten, Ver-\nfassungsschutzbeh\u00f6rden und Ermittlungsbeh\u00f6rden und\nzum anderen dank der hervorragenden Zusammenarbeit\nzwischen den Kriminalpolizeien von Bund und L\u00e4ndern\nverhindert werden.\n\nIch freue mich ausdr\u00fccklich, dass sich unser neuer\nInnenminister f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Befugnisse des Bun-\ndeskriminalamtes im Bereich der pr\u00e4ventiven Terroris-\nmusbek\u00e4mpfung ausspricht, und ich stehe vollkommen\nauf dem gleichen Standpunkt, auch wenn wir beide im\nMoment noch eine Mindermeinung bilden.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nAuch die Ermordung des holl\u00e4ndischen Filmemachers\nTheo van Gogh am 2. November dieses Jahres \u2013 Herr\nBandmann hat es angesprochen \u2013 war ein terroristischer\nAnschlag; ein politisch motivierter Einzelt\u00e4ter zwar, der\naber damit rechnete, bei der Tatbegehung zu sterben\nund somit zum M\u00e4rtyrer zu werden. Das ist auch Terro-\nrismus, meine Damen und Herren.\n\nIch k\u00f6nnte zweifellos weitere Beispiele auff\u00fchren, aber\ndas ist nicht Sinn und Zweck dieser Argumentation;\nau\u00dferdem ist die Redezeit f\u00fcr die kleinen Fraktionen be-\ngrenzt. Es steht hier ein gemeinsamer Antrag der CDU-\nund der SPD-Fraktion zur Beratung und Sie wissen alle\nselbst aus der Medienberichterstattung, dass terroristi-\nsche Anschl\u00e4ge auf dieser Welt leider an der Tagesord-\nnung sind und kein Tag vergeht, an dem nicht Opfer zu\nbeklagen w\u00e4ren.\n\nAber gerade die aktuellen Ereignisse, indem hier in\nDeutschland, quasi vor unserer Haust\u00fcr, ein hochran-\ngiger ausl\u00e4ndischer Politiker ermordet werden sollte, zei-\ngen, dass der internationale Terrorismus eben ein trans-\nnationales Ph\u00e4nomen ist und nicht vor L\u00e4ndergrenzen\nHalt macht. Demgegen\u00fcber ist es mit der Zust\u00e4ndigkeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n266\n\nder nationalen Ermittlungsbeh\u00f6rden eben an der Landes-\ngrenze meist vorbei.\n\nWas ich damit sagen will: Der Kampf gegen den Terro-\nrismus gestaltet sich wegen seines globalen Charakters\nals \u00e4u\u00dferst schwierig. Was wir dennoch wirksam hier\nvor Ort in Sachsen leisten k\u00f6nnen, ist die pr\u00e4ventive Ter-\nrorismusbek\u00e4mpfung, also Ma\u00dfnahmen zu treffen zum\nSchutz gef\u00e4hrdeter Objekte und Personen, Ma\u00dfnahmen\nzur Verhinderung terroristischer Anschl\u00e4ge. Der Freistaat\nist ja auch in diesem Bereich seit geraumer Zeit aktiv.\n\nDenn \u00fcber eines m\u00fcssen wir uns im Klaren sein \u2013 Herr\nBandmann hat es bereits angesprochen \u2013: Die Bundes-\nrepublik Deutschland ist mit den Ereignissen der letzten\nWoche endg\u00fcltig vom terroristischen Ruheraum zum\nAktionsraum geworden, und das ist die eigentlich\nschlimme Botschaft.\n\nNeben der Pr\u00e4vention ist die Bek\u00e4mpfung der Terroris-\nmusfinanzierung ein weiterer wichtiger Ansatz, um die\nStrukturen dieser kriminellen Netzwerke auszutrocknen.\nDie Bundesrepublik Deutschland liegt hier im \u00dcbrigen\nbei der Bek\u00e4mpfung von Geldw\u00e4sche und Terrorismus-\nfinanzierung in einer Spitzengruppe \u2013 das hat das Bun-\ndesfinanzministerium best\u00e4tigt.\n\nIch habe diese positiven Aspekte hier ausdr\u00fccklich her-\nvorgehoben, weil nicht der Eindruck entstehen soll, dass\ndieser gemeinsame Antrag in irgendeiner Weise Kritik\n\u00fcbt an den an der Terrorismusbek\u00e4mpfung beteiligten\nInstitutionen; das Gegenteil ist der Fall.\n\nAusgehend von diesen \u00dcberlegungen ist es Ziel dieses\nAntrages, dass der S\u00e4chsische Landtag umfassend und\nobjektiv \u00fcber die Gef\u00e4hrdungslage hinsichtlich terroristi-\nscher Aktivit\u00e4ten im Freistaat Sachsen informiert wird.\nMit dem Bericht der Staatsregierung, der darauf hoffent-\nlich folgen wird, soll der S\u00e4chsische Landtag in die Lage\nversetzt werden, gegebenenfalls einen Evaluierungspro-\nzess durchzuf\u00fchren, an dessen Ende die Erkenntnis\nsteht, dass die bereits eingeleiteten Ma\u00dfnahmen zur Ter-\nrorismusbek\u00e4mpfung insgesamt noch ausreichend sind \u2013\noder eben auch nicht \u2013 und damit m\u00f6gliche Defizite er-\nkannt und beseitigt werden k\u00f6nnen.\n\nEin weiterer Aspekt ist nicht zu vergessen: Die \u00d6ffent-\nlichkeit, die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden\ndurch diesen Bericht nat\u00fcrlich auch informiert und ich\nglaube, eingedenk der aktuellen Ereignisse sind wir es\nals Landtag der Bev\u00f6lkerung schuldig, uns mit dem\nProblem des Terrorismus und seiner Verwurzelungen in\nSachsen zu besch\u00e4ftigen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch zwei, drei Worte zur\npraktischen Seite sagen: Wir sind der Meinung, dass die\nhierin aufgeworfenen Fragen \u2013 ich will sie jetzt nicht\nnoch einmal im Einzelnen darlegen \u2013 f\u00fcr eine um-\nfassende und objektive Unterrichtung des Landtages\ndurch die Staatsregierung ausreichend sind. Nat\u00fcrlich\nwird es Erkenntnisse geben, die dem Landtag auf diese\nWeise nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, weil\nsie ganz einfach der Geheimhaltung unterliegen; das\nmuss man in einem solchen sensiblen Bereich dann ein-\nfach in Kauf nehmen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas erfahren wir dann!)\n\nBleibt mir nur noch zu hoffen, dass Ihnen die Argumen-\ntationen die Wichtigkeit dieses Antrages noch einmal\nverdeutlichen konnten, und ich bitte Sie, Ihre Zustim-\nmung zu geben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht jetzt der Abg. Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Gemeinhin sagt der Volksmund,\ndass Gottes Wege unerforschlich seien. Aus welchen Er-\nw\u00e4gungen sich die Pr\u00e4missen sch\u00f6pfen, die die neue\nCDU/SPD-Koalition ihrer Antragspolitik im Landtag\nzugrunde legt, ist nicht weniger mysteri\u00f6s.\nIn der Drucksache 4/0247 treiben Sie kurzerhand wieder\neinmal das Gespenst des Terrorismus durch Sachsen,\nohne dass wir davon w\u00fcssten, dass demn\u00e4chst Herr\nKarsai, Herr Allawi, Herr Juschtschenko oder irgendein\nanderer aus den Spannungsgebieten dieser Erde, den Sie\nzum \u201eGuten\u201c erkl\u00e4rt haben, unser gastfreundliches Land\nbereist.\n\nDas n\u00e4mlich reicht bekannterma\u00dfen allemal aus, um kur-\nzerhand Verdachtsverhaftungen, Rasterfahndungen quer-\nfeldein und was denn sonst der \u00dcberwachungsstaat\nnoch an Muskelspielen hergibt, zum Einsatz zu bringen;\ntrefflich reflektiert von den gleicherma\u00dfen auf Terroris-\nmuswacht stehenden einschl\u00e4gigen Medien.\n\nHerr Kollege Br\u00e4unig, Sie sind selbst Polizist, im Kosovo\nim Einsatz gewesen \u2013 kommen quasi, wenn ich das rich-\ntig verstehe, vom Dienst in den Landtag, was ich hoch\nsch\u00e4tze. Aber jetzt einmal auf den Punkt gebracht: Die\nPolizei wie die Juristerei ehrt immer der Grundsatz: im\nZweifel zugunsten \u2026 Solange nichts bewiesen ist, kann\nich im Landtag nur von der Faktenlage ausgehen, die\n\u00fcberhaupt noch nirgendwo beim Gericht, geschweige\ndenn auch nur von einem Ermittlungsrichter festgestellt\nist.\n\nWo ist denn das bewiesen? Kollege Nehm, der General-\nbundesanwalt, hat vortrefflich geeiert, als er gefragt wor-\nden ist, welche Tatsachen er denn benennen k\u00f6nnte. Drei\nJahre lang haben wir von Ihrem Vorg\u00e4nger im Amt,\nHerrn Staatsminister de Maizi\u00e8re, dem jetzt wieder hier\nim Auditorium sitzenden Kollegen Rasch, geh\u00f6rt, dass es\nin oder f\u00fcr Sachsen keine realen Anhaltspunkte geplan-\nter Terrorhandlungen gibt. Ich kann Ihnen gern die ent-\nsprechenden Pressever\u00f6ffentlichungen Ihres Vorg\u00e4ngers\nim Amt aus Mai/Juni vorlesen, als das noch gesagt\nworden ist. Regelm\u00e4\u00dfig sprach er nur von einer \u2013 ich\nzitiere \u2013 \u201ehohen abstrakten Gef\u00e4hrdungslage\u201c \u2013 was im-\nmer das nach polizeilichen Kategorien auch sein mag;\neine Rechtskategorie ist es eh nicht. Dieses Bild der\nSicherheit des Freistaates vor Terrorismusanschl\u00e4gen galt\nals ausgemacht noch weit bis hinein in den Wahlkampf\nund wurde dort nicht zuletzt als Verdienst der CDU-ge-\nf\u00fchrten Staatsregierung eifrig durchs Land getragen.\n\nNun scheint aber die SPD neue Erkenntnisquellen er-\nschlossen zu haben. Warum sonst wird gleich zu Beginn\nder inhaltlichen Arbeit in die Staatsregierung hineinge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n267\n\nfragt, welche Erkenntnisse \u00fcber Strukturen des interna-\ntionalen Terrorismus in Sachsen bestehen, welche Ge-\nf\u00e4hrdung durch Terroristen im Freistaat umgeht und ob\nSachsen f\u00fcr T\u00e4ter \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eaus anderen L\u00e4ndern\noder anderen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union\nals Vorbereitungs-, R\u00fcckzugs-, Ruhe- oder Transitraum\ndient\u201c?\n\nDas ist doch die Fragestellung, nicht das, wor\u00fcber Sie\ngesprochen haben, Herr Bandmann, \u00fcber den Kaplan\noder wen auch immer oder \u00fcber \u201eHassprediger\u201c allge-\nmein. Sie fragen zu Sachsen exakt die Staatsregierung.\nIch habe wirklich mit Spannung auf die Einbringungs-\nrede gewartet, welche Tatsachen denn CDU und SPD be-\nwegen, diese konkreten Fragestellungen nach den voran-\ngegangen Berichten des vorherigen Innenministers in das\nAuditorium hineinzubringen bzw. zur Beschlussfassung\nzu stellen.\n\nHerr Bandmann, ich gebe Ihnen gern Recht: Auch unser\nLand kann von einem Terrorismuskonzept nicht ausge-\nschlossen sein. Das ist nicht die Frage. Wenn aber die\nStaatsregierung die Fragen, die Sie in Ihren Antrag auf-\ngenommen haben, mit dem entsprechenden Wahrheits-\ngehalt beantwortet, dann schaffen wir eine ausgespro-\nchene Gefahrenlage f\u00fcr die innere Sicherheit. Sie werden\nimmer mehr ein doppeltes Risiko f\u00fcr die Sicherheit \u2013 als\nHassprediger und als jemand, der gewisserma\u00dfen zur\nOffenbarung von Staatsgeheimnissen auffordert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist blau\u00e4ugig zu glauben, dass uns die Staatsregierung\nauf die Fragen im Antrag auch nur in N\u00e4herung ein\nwahrheitsgetreues Bild vermitteln k\u00f6nnte \u2013 wenn es\ndenn tats\u00e4chlich reale Terrorismusstrukturen im Freistaat\nSachsen gibt. Die Staatsregierung m\u00fcsste ihr gesamtes\nKonzept, ihre gesamte Pr\u00e4vention offen legen. Das ist\nwahrlich nichts f\u00fcr eine Debatte im Plenum. Das ist das\nProblem, das man mit diesem Antrag haben muss.\n\nSie fordern den Landtag auf zu beschlie\u00dfen, \u00fcber Er-\nkenntnisse zu Strukturen des internationalen Terrorismus\nund sich hieraus ergebende Gef\u00e4hrdungen sowie \u2013 so\nsteht es im Antrag \u2013 \u00fcber die Vorkehrungen der Staats-\nregierung \u201ezum Schutz einzelner gef\u00e4hrdeter B\u00fcrger,\nvon Gruppen gef\u00e4hrdeter B\u00fcrger sowie von gef\u00e4hrdeten\nGeb\u00e4uden und Einrichtungen\u201c zu berichten. Wie wollen\nSie das im Plenum handhaben, wenn die Staatsregierung\ngem\u00e4\u00df der Verfassung wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Antwort zu\ngeben hat?\n\nSie begr\u00fcnden Ihren Antrag mit einem Siebenzeiler \u2013 ich\nzitiere \u2013:\n\n\u201eAktuelle Ereignisse haben einmal mehr klargemacht,\ndass internationale Terroristen die Werte der freiheitli-\nchen demokratischen Grundordnung von Grund auf ab-\nlehnen. Diese T\u00e4ter agieren international und global. Ihr\nTerror lebt auch von Verbindungen in scheinbar ruhige\nR\u00e4ume. Deshalb ist es von Interesse, ob und ggf. \u00fcber\nwelche Erkenntnisse die Staatsregierung \u00fcber den inter-\nnationalen Terrorismus und seine Beziehungen zu Sach-\nsen verf\u00fcgt und welche Ma\u00dfnahmen zum Schutz einzel-\nner gef\u00e4hrdeter B\u00fcrger und Einrichtungen ergriffen\nworden sind.\u201c\n\nWarum wurde der Antrag nicht wenigstens vorher an\ndie Staatsregierung weitergeleitet, um dann zu entschei-\nden, ob man dar\u00fcber im Innenausschuss oder im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss sachkompetent de-\nbattiert und welche Teile in der PKK oder wo auch\nimmer behandelt werden m\u00fcssen? Indem wir einmal zu-\nsammenkommen, um \u00fcber die Sache zu schwafeln, tun\nwir weder denen einen Gefallen, die sich mit dieser\nProblematik zum Schutze des Landes tats\u00e4chlich ernst-\nhaft befassen m\u00fcssen \u2013 den Sicherheits- und den Justiz-\nbeh\u00f6rden \u2013, noch der Mentalit\u00e4t der B\u00fcrger, die durch\ndiese Art von Debatten nur mehr oder weniger beun-\nruhigt werden k\u00f6nnen.\nNennen Sie uns einen vern\u00fcnftigen Grund, der es gebie-\ntet oder rechtfertigt, ohne vern\u00fcnftige Faktenbasis und\nohne dass die Antwort der Staatsregierung vorliegt, hier\nund heute im Plenum \u00fcber diesen Antrag zu entscheiden\nbzw. dar\u00fcber vorher zu debattieren! Sie haben doch die\nGesch\u00e4ftsordnung gemacht, wonach solche Antr\u00e4ge erst\nin die Aussch\u00fcsse gehen und dann die Antwort einge-\nholt wird.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Im Ausschuss an die Staatsregierung, dann zur\u00fcckge-\nholt.\n\nWenn Sie aber das Thema als Transportmittel benutzen\nwollen, um zu neuen Vorst\u00f6\u00dfen in Richtung auf das\nrepressive Instrumentarium des \u00dcberwachungsstaates\nanzusetzen, dann schreiben Sie es bitte auch in die Be-\ngr\u00fcndung hinein, Herr Bandmann! Das war doch der\nSinn Ihrer Rede.\n\n(Rita Henke, CDU: Das kommt gerade von Ihnen!\nDas ist echt krass!)\n\nEs kann auch ein Auftragswerk an das Haus de Maizi\u00e8re\nsein, damit der Staatsminister des Innern demonstrieren\nkann, wie hart er jetzt durchgreift. Daf\u00fcr reicht aber eine\nh\u00fcbsche Presseerkl\u00e4rung. Dazu ist die Debatte hier nicht\nnotwendig.\n\nSumma summarum \u2013 mit diesem Antrag kann man\nnichts anfangen. Er kann keine ernst zu nehmende De-\nbattengrundlage f\u00fcr ein h\u00f6chst wichtiges Thema sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion hat\ndas Wort. Es spricht der Abg. Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir vorab die\nBemerkung, dass allein die Tatsache, dass \u00fcber ein Aus-\nkunftsersuchen wie dieses hier im Landtag diskutiert\nwerden muss, eine blanke Bankrotterkl\u00e4rung ist. Wir\nwollen doch nicht \u00fcbersehen, dass es Ihre jahrzehnte-\nlange Multikultipolitik war \u2013 und zwar durch die Bank\nweg, egal ob Rot-Gr\u00fcn oder Schwarz-Gelb \u2013, die uns\nheute zwingt, hier im Landtag und anderswo die Frage\nnach der terroristischen Bedrohung in Deutschland zu\nstellen.\nWas sind wir Nationaldemokraten bis vor wenigen Jah-\nren von Leuten Ihrer Couleur angegiftet und angep\u00f6belt\nworden, wenn wir genau jene Zusammenh\u00e4nge themati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n268\n\nsiert haben, die heute auf der Tagesordnung stehen!\nHeute k\u00f6nnen Sie das tagt\u00e4glich in der \u201eF.A.Z.\u201c oder im\n\u201eSpiegel\u201c nachlesen. Meine sehr verehrten Damen und\nHerren, Ihr Projekt, der Multikulturalismus, ist kl\u00e4glich\ngescheitert!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDer Multikulturalismus war eine Lebensl\u00fcge. \u00dcber Jahr-\nzehnte haben Sie weggesehen. Sie haben ausgeblendet,\ndass eine Zeitbombe tickt. Nun haben wir die Terrorbe-\ndrohung buchst\u00e4blich vor der Haust\u00fcr. \u00dcber Jahrzehnte\nwar das die gro\u00dfe Lebensl\u00fcge, mit der Sie die Deutschen\neingeseift haben. Multikulti \u2013 die weltoffene Kuschelge-\nsellschaft f\u00fcr tolerante Kosmopoliten, Multikulti \u2013 der\nfamose Gegenentwurf zum Nationalstaat, zur ethnischen\nHomogenit\u00e4t.\n\nDoch die multikulturelle Gesellschaft ist eben kein fort-\nw\u00e4hrendes multikulturelles Stra\u00dfenfest. \u00dcber Jahrzehnte\nhaben Sie keine Gelegenheit ausgelassen, die Funda-\nmente unserer Gesellschaft auszuh\u00f6hlen. \u00dcber Jahrzehnte\nhaben Sie die Schleusen der \u00dcberfremdung ge\u00f6ffnet, wo\nSie nur konnten. Nun wundern Sie sich allen Ernstes,\ndass wir \u00fcber Terrorismus sprechen m\u00fcssen?\n\nEs ist bedauerlich, dass Leute Ihres Zuschnitts nicht ver-\nstehen wollen, was sie immer tabuisiert und verdr\u00e4ngt\nhaben, n\u00e4mlich die einfache Tatsache, dass eine multi-\nkulturelle Gesellschaft nie und nirgends funktioniert hat.\n\nEs l\u00e4uft immer nach dem gleichen Muster: Zuerst haben\nSie Minderheiten. Diese Minderheiten werden gr\u00f6\u00dfer. Sie\nfordern Rechte, organisieren sich und bescheiden sich\nnicht mehr damit, allein Minderheit zu sein. Es entstehen\nParallelgesellschaften, Biotope mit einer eigenen ethni-\nschen Infrastruktur. Pl\u00f6tzlich werden aus Mitb\u00fcrgern\nSchl\u00e4fer und potenzielle Terroristen.\n\nVor dem Hintergrund Ihrer Verantwortung m\u00fcssen Sie\nsich schon die Frage gefallen lassen: Wollen Sie in\nDeutschland Zust\u00e4nde wie im Kosovo? Wollen Sie, dass\n\u2013 wie in den Niederlanden \u2013 kaum ein Tag vergeht, an\ndem es nicht zu Ausschreitungen kommt? Wollen Sie,\ndass wir auch in Deutschland einen multikulturellen\nB\u00fcrgerkrieg bekommen? Wollen Sie, dass es in Deutsch-\nland bald zugeht wie in Marseille oder Lyon, wo sich\ndie Feuerwehr nur noch unter Polizeischutz in be-\nstimmte Stadtviertel traut?\n\nVergessen Sie in diesem Zusammenhang auch Ihre \u00fcb-\nliche Polemik, dass wir an dieser Stelle schwarz malen\nw\u00fcrden. Allein in einem Bundesland wie Nordrhein-\nWestfalen gibt es sage und schreibe 8 000 islamistische\nTerroristen bzw. Extremisten. Das ist keine Zahl, die wir\nuns aus den Fingern saugen, sondern diese Zahl steht in\ndem von Ihnen so hoch gesch\u00e4tzten Bericht der Verfas-\nsungsschutzbeh\u00f6rden. Allein eine Vereinigung wie die\nt\u00fcrkische Islamistenorganisation \u201eMille G\u00f6res\u201c verf\u00fcgt\n\u00fcber ein Rekrutierungspotenzial von \u00fcber 26 000 Mitglie-\ndern. Das ist genau das Biotop, meine Damen und Her-\nren, aus dem die Bedrohung kommt. Sie k\u00f6nnen vor\nlauter multikultureller Besoffenheit die Augen vor der\nGefahr nicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen; denn die Bedrohung ist\nmehr als real.\n\nDieses Bedrohungspotenzial ist keine Erfindung von uns.\nAuch Ihnen wird bekannt sein, dass der renommierte\n\nSicherheitsexperte Udo Ulfkotte vor Jahresfrist ein Buch\nunter dem Titel \u201eDer Krieg in unseren St\u00e4dten\u201c ver-\n\u00f6ffentlicht hat. Dieser Krieg findet l\u00e4ngst statt \u2013 im\nRauschgiftmilieu, bei der Gewaltkriminalit\u00e4t, beim Men-\nschenhandel. Das wahre Antlitz der multikulturellen Ge-\nsellschaft, meine Damen und Herren, ist die multikrimi-\nnelle Gesellschaft. Wenn Sie das auch hier in Sachsen\nhaben wollen, dann machen Sie ruhig so weiter wie bis-\nher! Aber tun Sie nicht so, als h\u00e4tten Sie nicht gewusst,\nwas auf unsere Mitb\u00fcrger zukommt! H\u00f6ren Sie auf mit\neiner erb\u00e4rmlichen Mischung aus Naivit\u00e4t und ideologi-\nscher Ignoranz, die die Wahrheit nicht wahrhaben will.\n\nDa die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung gegen die ter-\nroristische Bedrohung nun freundlicherweise einmal in\nder Debatte stehen, w\u00fcrde uns interessieren: Wie will\ndie Staatsregierung \u201eeinzelne gef\u00e4hrdete B\u00fcrger\u201c, wie es\nso sch\u00f6n in Ihrem Antrag hei\u00dft, sch\u00fctzen? Nicht zuletzt:\nWas tun Sie, um beispielsweise bekennende deutsche\nPatrioten, von denen einige auch noch gew\u00e4hlte Abge-\nordnete sind, vor unverhohlen inl\u00e4nderfeindlicher Ge-\nwalt zu sch\u00fctzen,\n\n(Unruhe und lebhafte Zurufe von der SPD)\n\nvor linksextremistischen \u00dcbergriffen, die eng in links-\nterroristische Strukturen eingeflochten sind?\n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der SPD \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Das ist die Realit\u00e4t, meine Damen und Herren, auch\nwenn Sie es in Ihrer Kleingeistigkeit und ideologischen\nVerblendung nicht so einsch\u00e4tzen m\u00f6gen.\n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde uns interessieren, ob wir hier in Sach-\nsen schon so weit sind wie beispielsweise in den Nieder-\nlanden, dass islamkritische B\u00fcrger wie Theo van Gogh \u2013\nSie haben es bereits angesprochen \u2013 nicht nur um ihr\nLeben bangen m\u00fcssen, sondern auch noch kaltbl\u00fctig\nermordet werden. Das ist die Saat, die Sie predigen. Sie\ngeht nunmehr auf.\n\nWann sind wir so weit, dass Mord und Totschlag auch\nauf deutschen Stra\u00dfen traurige Realit\u00e4t werden?\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist doch das,\nwas Sie predigen!)\n\nAlle Jahre wieder kramen findige Politiker aus dem La-\nger der Altparteien die Debatte um die Leitkultur hervor.\nDas ist aber kein Schnee von gestern, sondern von vor-\ngestern. In Stadtvierteln wie Neuk\u00f6lln hat die Frage nach\nder Leitkultur bestenfalls noch akademischen Unterhal-\ntungswert.\n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDort sind die ethnischen Minderheiten auf dem besten\nWege zu kippen. Zu dem Krieg in unseren St\u00e4dten, wie\nihn Ulfkotte beschreibt, braucht es dort nicht mehr als\nden bekannten Funken im Pulverfass. Manchmal, meine\nDamen und Herren, muss man sich wirklich fragen, ob\nman so naiv sein kann. Wir wollen im Jahr 2004 nicht\nmehr \u00fcber die Leitkultur und auch nicht mehr \u00fcber die\nmultikulturelle Utopie, sondern \u00fcber Terrorismus und\nethnischen B\u00fcrgerkrieg auf deutschem Boden sprechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n269\n\nDar\u00fcber und nur dar\u00fcber w\u00fcrden wir und mit uns Mil-\nlionen deutscher Mitb\u00fcrger gern mehr von Ihnen erfah-\nren.\n\nGlauben Sie uns, das alles sind keine Gewaltfantasien\naus rechten Gehirnen, auch wenn Sie uns das gern an-\ndichten.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nWir haben es \u00fcberhaupt gar nicht mehr n\u00f6tig, in Sachen\nMultikultur unsere eigene Position zur Diskussion stellen\nzu m\u00fcssen. Es gibt l\u00e4ngst prominentere K\u00f6pfe in\nDeutschland, die unsere Texte reden.\n\n(Unruhe bei der SPD, der FDP und der CDU)\n\nErinnern Sie sich doch bitte sch\u00f6n an die \u00c4u\u00dferungen\ndes Altbundeskanzlers Helmut Schmidt, der vor wenigen\nWochen erst erkl\u00e4rt hat, dass die Multikultur in Deutsch-\nland nicht durchsetzbar ist. \u201eInsofern war es ein Fehler,\ndass wir zu Beginn der sechziger Jahre Gastarbeiter aus\nfremden Kulturen ins Land holten.\u201c Das ist Ihr ehemali-\nger Bundesvorsitzender, das ist Ihr ehemaliger Kanzler\nHelmut Schmidt. Oder nehmen Sie eine Koryph\u00e4e wie\nSamuel Huntington, der Ihnen ebenfalls bekannt ist,\neiner der renommiertesten amerikanischen Politikwissen-\nschaftler. Er hat in den neunziger Jahren die ber\u00fchmte\nThese vom \u201eKampf der Kulturen\u201c aufgestellt.\n\n(Widerspruch des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nAber das war in den Neunzigern. Heute prophezeit\nHuntington, dass der Krieg der Zivilisationen l\u00e4ngst im\nGange ist, und zwar in den USA selbst, an der Front des\nethnischen B\u00fcrgerkrieges. Diesen Kampf der Kulturen er-\nleben wir heute nicht nur in den USA, sondern auch in\nden L\u00e4ndern, wo man den multikulturellen Zerfall nicht\nf\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte: ausgerechnet in den Nieder-\nlanden, mitten in Europa. Wie lange, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, wollen Sie eigentlich die B\u00fcrger\nunseres Landes noch f\u00fcr dumm verkaufen und die mul-\ntikulturelle Gesellschaft als Zukunftsmodell verkaufen?\n\nUnsere ehrliche Bitte: Schenken Sie den Menschen end-\nlich reinen Wein ein. Sagen Sie, was Sache ist und wohin\ndie Reise f\u00fcr das deutsche Volk gehen soll. Wollen Sie,\ndass Deutschland auch in Zukunft ein friedliches Land\nbleiben soll, oder wollen Sie den ethnischen Zerfallspro-\nzess? Wollen Sie, dass der internationale Terrorismus\nweiterhin keine Heimst\u00e4tte in unserem Land findet, oder\nwollen Sie, dass auch bei uns eines Tages Bomben hoch-\ngehen wie in Madrid? Wollen Sie eine Kultur des inne-\nren Friedens oder wollen Sie, dass der Krieg in unseren\nSt\u00e4dten in absehbarer Zeit zum Fl\u00e4chenbrand wird?\n\nDie Deutschen, meine Damen und Herren, haben Ihre\nPhrasen von Integration und multikultureller Gesell-\nschaft satt bis oben hin. Wenn Sie wissen wollen, warum\nIhnen allen quer durchs Land die W\u00e4hler abhanden\nkommen, dann haben Sie hier eine der Ursachen. Die\nMenschen wollen nicht l\u00e4nger von Ihnen belogen und\nbetrogen werden. Sagen Sie ihnen endlich, was die\nStunde geschlagen hat. Machen wir endlich Schluss mit\ndem Integrationswahnsinn von Ausl\u00e4ndern, die sich nie\nim Leben integrieren lassen wollen. Wenn wir wirklich\nwollen, dass die Menschen in Deutschland endlich wie-\n\nder in gr\u00f6\u00dferer Sicherheit leben k\u00f6nnen, dann sorgen\nwir daf\u00fcr, dass endlich Millionen kriminelle und arbeits-\nlose Ausl\u00e4nder sowie rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbe-\nwerber in ihre angestammte Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen, wenn wir wirklich wollen, dass in Deutsch-\nland die Menschen endlich wieder in gr\u00f6\u00dferer Sicherheit\nleben k\u00f6nnen, dann sorgen wir daf\u00fcr, dass Deutschland\nsich nicht l\u00e4nger zum Stiefelknecht der amerikanischen\nWeltherrschaftsbestrebungen machen l\u00e4sst, dass Deutsch-\nland sich nicht l\u00e4nger an v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffs-\nkriegen beteiligt. Dann, meine Damen und Herren, brau-\nchen wir uns viel weniger \u00fcber internationalen\nTerrorismus unterhalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der NPD \u2013\nUnruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Wort hat die\nFDP-Fraktion. Herr Dr. Martens bitte.\n\n(Karl Nolle, SPD: Deutscher Schwachsinn! \u2013\nHolger Apfel, NPD: Sie kennen sich da aus!)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Ich habe\ngerade mit dem Kollegen Eggert dar\u00fcber gesprochen,\nvon wem das Zitat stammt: \u201eIch kann gar nicht so viel\nessen, wie ich \u2013 \u2013\n\n(Heinz Eggert, CDU: \u201e\u2026 kotzen m\u00fcsste\u201c. \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nIch muss gleichwohl darauf eingehen, was Sie hier abge-\nsondert haben, Herr Kollege Apfel. Das mit dem Kolle-\ngen nehme ich zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nSie haben bei der Debatte \u00fcber den internationalen Ter-\nrorismus gezeigt, dass es Ihnen darum \u00fcberhaupt nicht\ngeht. Nicht das Sachproblem ist Ihr Anliegen, sondern\nnur das Stichwort, das Sie brauchen, um apokalyptische\nWarnszenarien an die Wand zu werfen und das zu nut-\nzen, um in altbekannter Manier schlicht und ergreifend\nAusl\u00e4nderhetze und Fremdenfeindlichkeit zu verbreiten,\nund das von \u00fcbelster Sorte.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS der SPD,\nden GR\u00dcNEN, und vereinzelt bei der CDU)\n\nEs ist das Szenario, dass Sie versuchen, Leute, die bei\nuns leben, mit der Diffamierung multikulti in einer\nDebatte \u00fcber Terrorismus in die Ecke von Al-Qaida zu\nbringen, um sie dann kollektiv verfolgen zu k\u00f6nnen.\nNehmen Sie zur Kenntnis, Osama bin Laden ist nicht in\nKreuzberg aufgewachsen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n270\n\nZum Thema selbst: Es ist richtig, der internationale Ter-\nrorismus ist in der Tat eine Bedrohung, auch f\u00fcr die\nSicherheitslage in der Bundesrepublik, aber dem wird\ndieser Antrag auf Berichterstattung durch die Staats-\nregierung nicht gerecht. Auch die Einbringung selber\nzeigt, dass da manches durcheinander gebracht wird. Da\nwird von einzelnen Mordanschl\u00e4gen gesprochen \u2013 Kol-\nlege Br\u00e4unig \u2013 oder von deutschen Werten \u2013 wie das der\nKollege Bandmann gemacht hat, die Frage der Parallel-\ngesellschaften \u2013; das sind andere Fragen, die aber nicht\nin Verbindung mit dem internationalen Terrorismus\nstehen.\n\nEs ist die fehlende Pr\u00e4zision, die ich hier beanstande.\nWenn wir vom internationalen Terrorismus sprechen,\nstellt sich die Frage: Sind es die internationalen Mud-\nschaheddin-Verbindungen, sind es die Dschihadisten, ist\nes die Einzelgruppe Al-Qaida. Diese haben unterschied-\nliche regionale Ans\u00e4tze, unterschiedliche Strategien und\nunterschiedliche Vorgehensweisen, aber alles wird mit\ndem Begriff internationaler Terrorismus abger\u00e4umt. Die-\nser Begriff wird ab und zu, so scheint es wohl auch hier,\nabsichtlich benutzt, um irgendeine diffuse Sicherheitsde-\nbatte zu f\u00fchren. Internationaler Terrorismus taugt daf\u00fcr,\num eine Pr\u00e4ventivermittlungsbefugnis des BKA undefi-\nnierten Ausma\u00dfes zu fordern oder das Trennungsgebot\nzwischen Polizei und Geheimdienst infrage zu stellen.\nDie CDU macht nun \u00dcberlegungen, die Bundeswehr\nauch im Innern einzusetzen, nat\u00fcrlich zur Bek\u00e4mpfung\ndes internationalen Terrorismus. Oder gestern \u2013 wunder-\nsch\u00f6n \u2013 stellt sich der Bundesverteidigungsminister auf\nseiner Nahost-Reise hin und sagt, er habe gerade U-\nBoote verkauft an \u00c4gypten! Und nun raten wir mal alle,\nwof\u00fcr. \u2013 Ja, zur Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-\nrismus,\n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013\nBeifall bei der FDP und der PDS)\n\nwobei bekannterma\u00dfen U-Boote eine hervorragend ge-\neignete Waffe sind im Kampf gegen denselben.\n\nNein, meine Damen und Herren, unsere Position ist da\neine andere. Internationaler Terrorismus kann unsere\nSicherheit jederzeit gef\u00e4hrden. Er setzt auf Unberechen-\nbarkeit und kann allein schon mit der Drohung, aktiv zu\nwerden, unsere Sicherheit beeintr\u00e4chtigen oder eine Dis-\nkussion dar\u00fcber entfachen. Wir d\u00fcrfen aber eines nicht\naus den Augen verlieren: Internationaler Terrorismus\ngreift Demokratien an, weil er gerade diese Demokratien\nin ihren Werten und mit ihrer Freiheit nicht ertr\u00e4gt.\n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nDa w\u00e4re es aus meiner Sicht die falsche Antwort, im Re-\nflex auf diese Bedrohung genau diese Freiheit einzu-\nschr\u00e4nken, die es zu verteidigen gilt, meine Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nBei der Frage der inneren Sicherheit und dem Schutz vor\ninternationalem Terrorismus orientiert sich liberale Poli-\ntik an den Grunds\u00e4tzen der Erforderlichkeit und der\nGeeignetheit einer jeden einzelnen Ma\u00dfnahme. Das ist\n\ndie Basis f\u00fcr eine differenzierte und effiziente Sicher-\nheitspolitik nach innen. Die Zusammenf\u00fchrung und der\nAustausch von Informationen, die Entzerrung von Zu-\nst\u00e4ndigkeiten im Sicherheitsbereich sind sinnvolle Ma\u00df-\nnahmen, aber auch die Beseitigung von Vollzugsdefiziten\nbei bestehenden Gesetzen oder eine Verbesserung der\nsachlichen Ausstattung der Sicherheitsbeh\u00f6rden geh\u00f6ren\ndazu.\n\nAllein neue Gesetze werden es nicht rei\u00dfen. Es gibt\nmehr Punkte, an denen wir ansetzen m\u00fcssen. Kollege\nBandmann hat einen angesprochen. Das sind zum Bei-\nspiel in der Frage des Katastrophenschutzes in der Tat\ndie verschiedenen Kompetenzen, die Neuordnung.\n\nErstens. Zum Antrag lassen Sie mich kurz zu den Fragen\nanmerken: Die erste Frage nach Strukturen des inter-\nnationalen Terrorismus in Sachsen d\u00fcrfte verfehlt sein,\ndenn es w\u00fcrde mich sehr wundern, wenn es derartige\nStrukturen in Sachsen a) g\u00e4be, b) sie festgestellt worden\nw\u00e4ren und c) der Innenminister jetzt hier\u00fcber berichten\nk\u00f6nnte.\n\nZweitens. Es wird gefragt nach einer Gef\u00e4hrdung in\nSachsen durch Terroristen, insbesondere durch Nutzung\ndes Landes als Transit- oder Ruheraum. Das ist ja das\nGemeine, dass man diese Leute in ihren Ruher\u00e4umen\nund R\u00fcckzugsr\u00e4umen in der Regel nicht ausmacht und\ndass sie dort auch nichts anstellen. Deswegen ist die\nFrage falsch.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDrittens. Die Frage des Schutzes einzelner B\u00fcrger, einzel-\nner Objekte oder einzelner Gruppen ist ebenfalls verfehlt.\nDie lassen sich n\u00e4mlich sehr schnell ausmachen. Das\nsind die \u201ebekannten Opfer\u201c: Einrichtungen von Religi-\nonsgesellschaften, j\u00fcdische Einrichtungen, Einrichtungen\namerikanischer Firmen, Beh\u00f6rden, Konsulate. Das sind\nEinrichtungen \u2013 das wei\u00df jeder \u2013, die in allen Bundes-\nl\u00e4ndern zu den so genannten gef\u00e4hrdeten Objekten z\u00e4h-\nlen.\n\nMich w\u00fcrde mehr interessieren: Was macht die Staats-\nregierung zum Schutz der Allgemeinheit, wenn unbere-\nchenbarerweise irgendwo der internationale Terrorismus\nzuschl\u00e4gt? Wie sieht es mit dem Katastrophenschutz,\ndem Zivilschutz, mit den verschiedenen Kompetenzen,\nmit der Abstimmung aus?\n\nGleichwohl werden wir diesem Antrag auf Berichterstat-\ntung zustimmen, aber der Staatsregierung auch ank\u00fcndi-\ngen: Falls notwendig, werden wir zu den wirklich inte-\nressanten Fragen unsere Fragen auch noch nachreichen.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht der Abg. Herr\nLichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich\nwollte ich gar nicht das Wort ergreifen,\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n271\n\ndenn der Antrag der Koalition ist wenig n\u00fctzlich. Aber\nein Berichtsantrag ist immer vern\u00fcnftig. Doch ich denke,\ndie Kollegen Bartl und Dr. Martens haben eigentlich das\ndazu Erforderliche gesagt.\n\nZum Anfang zur Klarstellung: Auch B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN wissen, dass es eine islamistisch motivierte\nGefahr des Terrorismus gibt. Das streiten wir nicht ab.\nIch bedaure aber sehr, Herr Bandmann, dass Sie Ihren\nVortrag, Ihre durchaus vern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4ge, wie\neine Verbesserung des Zivil- und Katastrophenschutzes\noder die Verbesserung der Arbeit des Stabes im SMI\neingeleitet werden k\u00f6nnten, mit den \u00fcblichen d\u00fcmm-\nlichen Angriffen auf die Gr\u00fcnen verbunden haben. Sie\nglauben, hier einen nach ganz rechts integrierenden\nWahlkampfschlager gefunden zu haben.\n\nWir Gr\u00fcnen haben niemals einen vagen Multikulturalis-\nmus, wie Sie es zu nennen belieben, vertreten. Wir ver-\ntreten den Begriff \u2013 Herr Eggert, h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 der\nmultikulturellen Demokratie.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte es auch f\u00fcr Sie, Herr Eggert, gern noch ein-\nmal definieren.\n\n(Heinz Eggert, CDU: F\u00fcr mich bitte nicht!)\n\n\u2013 Okay, dann vielleicht f\u00fcr die anderen Kollegen. Wir\nverstehen unter der multikulturellen Demokratie eine\nOrdnung, die allein \u2013 ich betone: allein \u2013 auf den Werten\ndes Grundgesetzes, ich kann auch etwas pathetisch sa-\ngen: auf den Werten von 1789 von Freiheit, Gleichheit\nund Br\u00fcderlichkeit beruht,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund nur auf diesen Werten.\n\nSchlie\u00dflich, Herr Bandmann, wir reden nicht von einer\nvagen \u201eabendl\u00e4ndischen Kultur\u201c oder einer vagen\n\u201eSchicksalsgemeinschaft\u201c, die neben dem Grundgesetz\nm\u00f6glicherweise auch noch eine Wertgrundlage bilden\nsollte.\n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wer irgendwelche anderen\nLegitimationsressourcen als die Grund- und Menschen-\nrechte zur Begr\u00fcndung der gesellschaftlichen Ordnung\nheranzieht, der verirrt sich leicht auf Abwegen. Ich sage\nIhnen auch ganz klar und mit aller gebotenen Vorsicht,\nich m\u00f6chte Sie da nicht in einen Topf werfen: Der Beifall\nder NPD-Fraktion und der uns\u00e4gliche Auftritt des Herrn\nApfel hier sollten Ihnen dort etwas mehr Vorsicht ein-\nfl\u00f6\u00dfen. Ich denke, wir stehen dort auf der gemeinsamen\nSeite und sollten diesen Nazis hier keine Angriffspunkte\nbieten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der SPD)\n\nWir sagen ganz klar, was unsere B\u00fcndnisgr\u00fcne-Position\nist: Migrantinnen und Migranten m\u00fcssen Deutsch lernen,\nMigranten m\u00fcssen das Grundgesetz anerkennen. Dabei\nn\u00fctzen aber nicht pseudoreligi\u00f6se Rituale, wie etwa ein\nEid auf das Grundgesetz, wie es jetzt von Ihrer Seite vor-\ngeschlagen wird.\n\nWir sagen aber auch, die Mehrheitsgesellschaft muss auf\ndie Einwanderinnen und Einwanderer zugehen. Ich erin-\nnere daran, dass der bisherige und von allen Seiten hoch\ngesch\u00e4tzte Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig, in diesem\nLand von einer Ausl\u00e4nderunfreundlichkeit gesprochen\nhat. Das sollte uns zu denken geben. Bevor wir etwas\nvon den Migrantinnen und Migranten fordern, sollten\nwir vor unserer eigenen Haust\u00fcr kehren und sehen, was\nwir selbst zu verbessern haben. Dann k\u00f6nnen wir glaub-\nw\u00fcrdig Forderungen stellen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion. \u2013 Herr Bandmann m\u00f6chte sprechen.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, offensichtlich\nsind Ihnen die Aussagen Ihrer eigenen Parteifreunde\nnicht so recht bekannt, wenn Sie von Angriffen auf die\nGr\u00fcnen sprechen. Die Vorsitzenden Roth und B\u00fctigkofer\nschrieben dieser Tage, Multikulturalit\u00e4t fordere sogar\nToleranz f\u00fcr Lebensweisen, die man f\u00fcr falsch halte.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4ndlichkeit!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich zitiere jetzt Edmund\nStoiber: Hierzu sage ich Ihnen ganz klar, das sollten Sie\n\u201emal den zwangsverheirateten M\u00e4dchen erkl\u00e4ren, die\nvor den archaischen Ehrbegriffen und Traditionen ihrer\nEltern in deutsche Frauenh\u00e4user fliehen\u201c. Parallelgesell-\nschaften darf es in Deutschland eben nicht geben. Das ist\ngenau der Punkt, der N\u00e4hrboden, der im Grunde ge-\nnommen zu solchen Ergebnissen f\u00fchrt.\n\nZu Herrn Apfel kann man ganz klar sagen: Herr Apfel,\nIhr Tonfall hier in dieser Diskussion erinnert sehr stark\nan die Berichte der Wochenschauen, wo so eine \u201eGoeb-\nbelsschnauze\u201c stand\n\n(Holger Apfel, NPD: Verleumdung!)\n\nund der \u00e4hnliche Tonfall genau aus dieser \u201eGoebbels-\nschnauze\u201c kam. Das macht den Leuten in diesem Land\nSorge. Gehen Sie davon aus, dass wir uns mit Ihnen\nau\u00dferordentlich genau auseinander setzen werden. Ihre\nSpielchen werden wir durchkreuzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der NPD: Wir bitten darum!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Karl-Friedrich Zais, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nVolker Bandmann, CDU: Nein!\nHerr Bartl, wenn Sie der Meinung sind, dass Vorbeugen\neine Gefahr ist, dann kann ich Sie nicht verstehen. Sie\nsind doch immer die Ersten, die durch Anfragen und\nAntr\u00e4ge versuchen, diese Debatte hier im Haus zu f\u00fch-\nren.\n\nIch denke, wenn die Dinge in Berlin, wenn die Dinge in\nden Niederlanden in einer Gewalt explodieren, wie sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n272\n\nselbst die \u00e4u\u00dferst liberalen Niederlande in Erschrecken\nversetzt, dann haben wir die Pflicht und Schuldigkeit,\naus Sorge, aus Verantwortung f\u00fcr die Menschen im Frei-\nstaat Sachsen die Staatsregierung zu fragen: Wie steht es\num uns? Wir stehen unmittelbar vor den Haushaltsbera-\ntungen. Was muss getan werden, um genau in diesem\nBereich m\u00f6glicherweise mehr zu tun als bisher, was\nmuss m\u00f6glicherweise auch strukturell ver\u00e4ndert werden?\nIch habe nicht gerade ohne Not den Katastrophenschutz\nangesprochen. Ich halte es f\u00fcr sachgerecht, dass wir\ndiese Fragen hier in diesem Hohen Haus thematisieren,\nnicht um Angst zu machen, sondern um die Bev\u00f6lke-\nrung aufmerksam zu machen, dass Vorsorge notwendig\nund dass Leichtfertigkeit das falsche Signal ist.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nKlaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die SPD-\nFraktion, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann die PDS-Fraktion. Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es war schon ziemlich schwer zu\nertragen, was Herr Apfel alles \u00fcber das Multikulturelle\ngesagt hat. Aber, Herr Apfel, als Sie dann vom ethni-\nschen Zerfall gesprochen haben, da war das Fass \u00fcberge-\nlaufen und daf\u00fcr bin ich Ihnen dankbar, denn da kam\ndie braune Br\u00fche raus.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der PDS: Jauche!)\n\nDa wussten wir, was in dem Fass ist:\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nEs ist in diesem Fass der blanke Rassismus. Sie m\u00fcssen\nwissen, dass Adolf Hitler in seinem Buch \u201eMein Kampf\u201c\n\u2013 jetzt kommen n\u00e4mlich auch Ihre Ziele zum Vorschein\n\u2013 gesagt hat: \u201eWenn zu Zeiten der Rassenvermischung\nsich ein Volk seine ureigensten Rasseneigenschaften\nbewahrt, wird es Herr der Erde werden.\u201c\n\nIch bin nicht bereit, hier einen Beitrag unwidersprochen\nzu lassen, der politische Ziele verk\u00fcndet, die auch\ndurchgesetzt werden wollen, \u201ewenn alles in Scherben\nf\u00e4llt\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: An dieser Stelle ist\ndas Schlusswort \u2013 \u2013 Pardon, erst hat noch die Staats-\nregierung das Wort. Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re,\nbitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auch mir\ngestatten Sie bitte eine Bemerkung zu der Rede des Abg.\nApfel. Wir stehen, denke ich, alle in diesem Haus vor\nder schwierigen Frage, wie wir mit so etwas umgehen.\n\nDie eine Alternative ist: Wir sagen nichts dazu. Dann\nbleiben Dinge unwidersprochen, denen widersprochen\nwerden muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUmgekehrt aber: Wenn wir jetzt sehr lange und sehr viel\nreden, dann lassen wir zu, dass die NPD die Themen\nund die Tonlage in diesem Haus bestimmt. Das darf\nauch nicht sein.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nIch denke, wir m\u00fcssen da alle zusammen noch ein biss-\nchen \u00fcben. Ich will Ihnen in der Sache, die Sie gesagt\nhaben, in aller K\u00fcrze nur drei S\u00e4tze entgegnen.\n\nErstens. Auch f\u00fcr mich ist \u201emultikulti\u201c kein Weg in die\nZukunft.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nZweitens. Aber die Integration der hier lebenden, sich\nrechtm\u00e4\u00dfig aufhaltenden Ausl\u00e4nder ist auch ein Teil der\npolitischen Kultur Deutschlands.\n\n((Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDrittens. Ihre Wortwahl, Ihre Argumentationsstruktur\nund Ihre Tonlage entsprechen nicht demokratischer Ge-\nsinnung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Es geht nicht\n\num die Tonlage!)\n\nMeine Damen und Herren! Der internationale Terroris-\nmus hat viele bekannte und unbekannte Gesichter. Dabei\nhat sich der islamistische Mudschaheddin zu einer der\ngr\u00f6\u00dften globalen Sicherheitsgef\u00e4hrdungen entwickelt.\nNeben Al-Qaida und lokalen terroristischen Organisatio-\nnen gibt es weltweite Gruppen und Einzelk\u00e4mpfer von\nDschihadisten, die keiner Organisation angeh\u00f6ren. Sie\nk\u00f6nnen aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen Kontakte, die sie\nin Ausbildungslagern und Kampfgebieten untereinander\ngekn\u00fcpft haben, auf uneingeschr\u00e4nkte gegenseitige Un-\nterst\u00fctzung z\u00e4hlen. Diese Kontakte erleichtern Reisebe-\nwegungen und den l\u00e4ngeren Aufenthalt in einem frem-\nden Umfeld und sie werden zum Ausbau terroristischer\nStrukturen \u00fcberall in der Welt genutzt.\n\nVor diesem Hintergrund beobachten die Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden im Freistaat Sachsen die Entwicklung und die\nAktivit\u00e4ten im ausl\u00e4nderextremistischen Bereich sehr ge-\nnau. Ich bitte Sie, diese Eingangsbemerkungen bei den\nfolgenden Aussagen, die ich in Beantwortung der Fragen\naus dem Antrag vortrage, stets mit zu bedenken.\n\nEs gibt gegenw\u00e4rtig keine konkreten Hinweise, die auf\ndie Existenz von Strukturen des internationalen Terroris-\nmus im Freistaat Sachsen schlie\u00dfen lassen. Ebenso wenig\nliegen konkrete Erkenntnisse vor, dass der Freistaat\nSachsen f\u00fcr T\u00e4ter aus anderen L\u00e4ndern oder anderen\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union bisher als Vor-\nbereitungs-, R\u00fcckzugs-, Ruhe- oder Transitraum dient.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n273\n\nUnd es liegen keine konkreten Erkenntnisse dar\u00fcber vor,\ndass hier in Sachsen eine Finanzierung des internationa-\nlen Terrorismus erfolgt.\n\nVereinzelt aber gibt es nachrichtendienstliche Hinweise\nauf das Verhalten von Personen auch in Sachsen, bei\ndenen nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass sie Kontakte zum\nUmfeld islamistischer terroristischer Organisationen un-\nterhalten. Das Potenzial radikaler Islamisten bzw. Terro-\nristen, das zu den beschriebenen Zwecken kontaktiert\nund zum Aufbau terroristischer Strukturen genutzt wer-\nden k\u00f6nnte, stellt sich aber nat\u00fcrlich im Vergleich zu an-\nderen Bundesl\u00e4ndern als gering dar.\n\nWas die Gefahr eines Anschlags im Freistaat Sachsen an-\nbelangt, so ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die gesamte Bun-\ndesrepublik Deutschland und damit auch der Freistaat\nals Teil eines weltweiten Gefahrenraums angesehen wer-\nden muss. Insoweit, Herr Abg. Bartl und auch Herr Abg.\nMartens, hat mich ein bisschen, sagen wir einmal, die\nironisierende Tonart eines Teils Ihrer Wortbeitr\u00e4ge ge-\nst\u00f6rt, auch was den Einsatz der Bundeswehr im Inneren\nangeht, als w\u00e4re das eine Banalit\u00e4t.\n\nWie ist die Lage bisher? \u2013 Bisher ist es so: Wenn ein\nFlugzeug auf die Bank-Tower in Frankfurt losfliegt \u2013\nwas wir schon hatten, wenn es auch ein kleines war \u2013,\ndann wird dies von der Bundeswehr aufgekl\u00e4rt. Die\nBundeswehr ruft bei der Landesregierung von Hessen an\nund bittet um das Ausl\u00f6sen der Amtshilfe. Der Minister-\npr\u00e4sident von Hessen bittet den Bundesverteidigungsmi-\nnister um Amtshilfe und der gibt dann gegebenenfalls\nden Abschussbefehl. Dies, meine Damen und Herren,\nkann in Zeiten aktueller terroristischer Bedrohungen\nnicht sinnvoll sein.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nWir ringen auch in der F\u00f6deralismuskommission \u2013 wahr-\nscheinlich ohne Erfolg \u2013 um die Frage, ob es in solchen\nF\u00e4llen einen Einsatz der Bundeswehr im Inneren geben\nmuss, der nat\u00fcrlich allen sonstigen rechtsstaatlichen Be-\ndingungen unterliegt, aber \u00fcber die Kr\u00fccke der Amts-\nhilfe nicht zu vertretbaren L\u00f6sungen f\u00fchrt.\n\nWie stark ein Land jeweils gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte, h\u00e4ngt\nnach bisherigen Erfahrungen von mehreren Kriterien ab.\nEine Rolle spielen vor allen Dingen folgende Punkte: die\nHaltung zu den Konfliktfeldern Afghanistan und Irak;\ndie Bezeichnung eines Landes als feindliches Land durch\ndie F\u00fchrungspersonen von Al-Qaida; die sichtbare Betei-\nligung am internationalen Kampf gegen den islamisti-\nschen Terrorismus; die von Islamisten zum Vorwurf\ngemachte so genannte Einmischung in die inneren Ange-\nlegenheiten des Islam bzw. der Muslime und \u2013 bezogen\nauf arabische Staaten \u2013 eine dort so genannte pro-west-\nlich ausgerichtete Politik.\n\nVor diesem Hintergrund gelten zun\u00e4chst vor allem US-\namerikanische, britische, israelische und j\u00fcdische Einrich-\ntungen in der Bundesrepublik Deutschland als unmittel-\nbar und besonders gef\u00e4hrdet.\n\nAber es gibt, meine Damen und Herren, umgekehrt auch\nkeine Garantie gegen Anschl\u00e4ge durch Wohlverhalten.\nNichts verachten islamistische Extremisten mehr als\nOpportunismus, schwankende Haltungen und eine ab-\nlehnende Haltung zur Religion \u00fcberhaupt.\n\nIm Hinblick auf die Gef\u00e4hrdung deutscher Interessen\nist unver\u00e4ndert das Engagement der Bundesrepublik\nDeutschland in Afghanistan und die Ausbildung iraki-\nscher Polizeibeamter bzw. eine m\u00f6gliche Ausbildung ira-\nkischer Offiziere im Nato-Rahmen auch f\u00fcr die Bedro-\nhungslage relevant. Sie k\u00f6nnte \u2013 nat\u00fcrlich zu Unrecht \u2013\nzur Begr\u00fcndung eines gegen deutsche Interessen gerich-\nteten Anschlages herangezogen werden.\n\nPrognosen \u00fcber konkrete Zielobjekte und Anschlagszeit-\npunkte sind nicht m\u00f6glich, Herr Porsch, und schon gar\nnicht \u00f6ffentlich.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Na eben!)\n\nDas Landeskriminalamt Sachsen f\u00fchrt auf der Grundlage\nder Gef\u00e4hrdungslagebeurteilung islamistischer Terroris-\nten des Bundeskriminalamtes regelm\u00e4\u00dfig eine spezifische\nBeurteilung der Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen durch. Dies gilt auch f\u00fcr einzelne Personen. Es gibt\nkeine absolute Sicherheit vor Terroristen. Auch Sachsen\nist kein absolut gesicherter Schonraum. Aber wir sind\naufmerksam und wachsam.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile den ein-\nreichenden Fraktionen das Schlusswort. Herr Abg.\nBandmann.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Innen-\nminister, herzlichen Dank f\u00fcr diesen Bericht. Ich denke,\ner hat klargemacht, dass wir nicht in einer absolut siche-\nren Welt leben, dass wir aber als Parlament unserer Ver-\nantwortung gerecht geworden sind, diese Dinge nachzu-\nfragen.\nAls damals die Kofferbombe auf dem Hauptbahnhof\ndurch Polizei entsch\u00e4rft und durch exzellente Polizeiar-\nbeit in Sachsen der T\u00e4ter z\u00fcgig ermittelt werden konnte,\nwar es doch insbesondere die PDS, die hier Vers\u00e4um-\nnisse der Staatsregierung bei der inneren Sicherheit ge-\nsucht hat. Herr Bartl, haben Sie das bereits vergessen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nGenau deswegen haben wir gesagt: Diese Parlaments-\nanfrage dient auch dazu, dass nat\u00fcrlich im Rahmen der\nSicherheitsbeh\u00f6rden dieses Problem erneut thematisiert\nwird und dass man sich vergewissert, dass wir alles ge-\ntan haben, was der inneren Sicherheit dient.\n\nHerr Dr. Martens, wenn Sie der Meinung sind, dass U-\nBoote der falsche Weg sind, dann m\u00f6chte ich Sie viel-\nleicht einmal an das Beispiel erinnern, dass gerade im\nNahen Osten Kriegsger\u00e4t\n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nmehrfach in Spannungsgebiete geliefert werden sollte.\nNur durch U-Boot-\u00dcberwachung und Zusammenarbeit\nvon Geheimdiensten sind diese Sachen aufgeflogen. Ich\ndenke, es ist gut, dass sich Deutschland mit seinen M\u00f6g-\nlichkeiten an der Bek\u00e4mpfung des internationalen Ter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n274\n\nrors beteiligt. Ich denke, es ist falsch, wenn gerade von\nder Partei, die mit M\u00f6llemann jemanden hatte, der sich\nin diesen Dingen besonders hervorgetan hat, dies zy-\nnisch in den Raum gestellt wird.\n\n(Klaus Bartl, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfragen. Ich denke, die Antwort der Staatsregierung\nhat gezeigt, dass wir als Koalition unserer Verantwor-\ntung gerecht geworden sind. Ich erkl\u00e4re den Antrag f\u00fcr\nerledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mit diesem Schluss-\nwort k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt abschlie-\n\u00dfen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nAuflage eines Programms gegen rechtsorientierte Einstellungen\nund kulturelle Verhaltensmuster bei Jugendlichen\n\nDrucksache 4/0083, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge\nin der ersten Runde Stellung nehmen: PDS, CDU, SPD,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile der PDS-Fraktion das Wort. Herr Falk Neubert\nwird sprechen.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema,\nwelches wir als PDS-Fraktion heute auf die Tagesord-\nnung gesetzt haben, ist nicht neu. Schon verschiedentlich\nhaben wir in diesem Hause \u00fcber das Problem Rechts-\nextremismus in Sachsen gesprochen. Neu ist nur eines:\nDie Nazis gibt es in der Zwischenzeit nicht mehr nur in\nJugendclubs und Schulen, sondern jetzt auch im Land-\ntag. Vor dieser manchmal ziemlich gespenstischen Ku-\nlisse w\u00fcrde sich nur l\u00e4cherlich machen, wer noch \u2013 wie\nim Jahr 2000 Biedenkopf \u2013 sagen w\u00fcrde: \u201eDie s\u00e4chsische\nBev\u00f6lkerung hat sich gegen\u00fcber rechtsradikalen Versu-\nchen als v\u00f6llig immun erwiesen.\u201c\nWahrscheinlich hat diese Tatsache dazu gef\u00fchrt, dass\nnun auch in der CDU die Probleme ernster genommen\nwerden, denn bisher hat sie dieses Problem immer her-\nuntergespielt. Zumindest in dieser Beziehung haben wir\nmit Freude die neuen T\u00f6ne der gestrigen Regierungs-\nerkl\u00e4rung geh\u00f6rt.\n\nWir hatten als PDS-Fraktion schon in unserem letzten\nalternativen Haushalt 2 Millionen bzw. 3 Millionen Euro\npro Jahr f\u00fcr ein solches Landesprogramm gegen Rechts-\nextremismus veranschlagt. Die CDU-Mehrheit lehnte\nunseren Vorschlag ab. Nun endlich steht ein solches Pro-\ngramm im Koalitionsvertrag und ist mit 2 Millionen\nEuro untersetzt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Sommerlochdebatte\nzum Rechtsextremismus vor vier Jahren \u2013 und das war\nwirklich das Positive daran \u2013 gab den Raum, \u00fcber dieses\nProblem \u00f6ffentlich zu diskutieren und nach gemein-\nsamen Konzepten zu suchen, wie die Gesellschaft rechts-\nextremistische Einstellungen zur\u00fcckdr\u00e4ngen kann.\n\nVon der Bundesregierung wurden verschiedene Pro-\ngramme f\u00fcr Toleranz und Demokratie aufgelegt. Aller-\ndings waren diese der damals noch allein regierenden\n\nCDU ziemlich egal und sie wirkte eher genervt von den\nbundespolitischen Initiativen. Das war aus unserer Sicht\neine gravierende und unverantwortliche Fehleinsch\u00e4t-\nzung der s\u00e4chsischen CDU; denn man konnte das Erstar-\nken rechtsextremer Strukturen in den letzten Jahren\nbeobachten, und auch die Verfassungsschutzberichte\nmachten das deutlich. Gl\u00fccklicherweise konnten aber\ndurch die Bundesmittel auch in Sachsen vielf\u00e4ltige Initia-\ntiven unterst\u00fctzt werden und Netzwerke entstehen, die\nf\u00fcr eine demokratische Alltagskultur streiten, politische\nBildung anbieten und Opfer rechter Gewalt unterst\u00fctzen.\nDie Ressourcen reichten aber bei weitem nicht aus, zu-\nmal die Bundesf\u00f6rderung bedauerlicherweise von vorn-\nherein regressiv angelegt war.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, vor diesem Hinter-\ngrund ist das vorgeschlagene Landesprogramm f\u00fcr De-\nmokratie, Toleranz und Weltoffenheit ein erster und\nwichtiger Schritt. Nun m\u00fcssen wir \u00fcber die Ausgestal-\ntung des Programms sprechen. Der Antrag, der Ihnen\nheute von der PDS-Fraktion vorliegt, ist daf\u00fcr ein Ange-\nbot. Bevor ich aber darauf etwas n\u00e4her eingehe, m\u00f6chte\nich noch etwas Grunds\u00e4tzliches sagen.\n\nErstens. Rechtsorientierte Einstellungen und rechte kultu-\nrelle Verhaltensmuster sind nicht nur und noch nicht\neinmal vor allem bei jungen Menschen vorhanden. Sie\nsind relativ konstant in allen Altersgruppen vertreten.\nAber Jugendliche unterscheiden sich von anderen Alters-\ngruppen dadurch, dass sie eher bereit sind, ihre Gesin-\nnung, egal welche, offen zur Schau zu tragen. Deshalb\nist es aus unserer Sicht ein entscheidender Faktor f\u00fcr die\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung von Rechtsextremismus, Jugendliche\ndabei zu unterst\u00fctzen, die Demokratie zu leben, sich in\ndie Gesellschaft einzubringen und gegen Rassismus und\nFremdenfeindlichkeit aufzubegehren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grunde setzt unser Antrag sehr stark bei\nJugendlichen an.\n\nZweitens. Ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Demokratie und To-\nleranz kann und darf in keinem Fall eine solide finan-\nzierte Jugendarbeit ersetzen. Eine ordentliche kommu-\nnale Jugendarbeit ist \u00fcberhaupt die Voraussetzung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n275\n\ndaf\u00fcr, dass ein solches Landesprogramm wirklich erfolg-\nreich sein kann. Da macht es mir schon Angst, mit wel-\ncher Leichtfertigkeit auf kommunaler Ebene die Mittel\nf\u00fcr die Jugend gek\u00fcrzt werden. Neulich sagte mir bei-\nspielsweise ein B\u00fcrgermeister, dass die NPD in seiner\nGemeinde trotz guter Finanzierung der Jugendarbeit er-\nfolgreich gewesen sei. Sein Fazit war nun, dass man aus\ndiesem Grunde die Mittel auch streichen k\u00f6nnte. Eine\nsolche Einstellung halte ich f\u00fcr verantwortungslos und\nkurzsichtig.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, vier Schwerpunkte\nhaben wir in unserem Antrag f\u00fcr ein solches Landespro-\ngramm gegen rechtsorientierte Einstellungen und kultu-\nrelle Verhaltensmuster bei Jugendlichen benannt. Erstens\ngeht es um die Sensibilisierung bez\u00fcglich rechtsextremer\nIdeologien, Symbole und Strukturen sowie um die Quali-\nfizierung von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen im Umgang\nmit rechtsorientierten Jugendlichen. Zweitens geht es um\ndie Kooperation verschiedener gesellschaftlicher Institu-\ntionen, insbesondere der Jugendhilfe und der Schule,\nbeim Zur\u00fcckbringen rechtsorientierter Einstellungen.\nDrittens ist es wichtig, dass es viel st\u00e4rker als bisher in\nden Lehrpl\u00e4nen und Projekten der Schule eine Auseinan-\ndersetzung mit dem Faschismus und der menschenver-\nachtenden Ideologie Rechtsextremer gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm vierten Punkt unseres Antrages soll die F\u00f6rderung re-\ngionaler Kompetenzzentren sichergestellt werden. Diese\nZentren sollen Aufkl\u00e4rungsarbeit zum Thema Rechts-\nextremismus, Fremdenfeindlichkeit und Gewalt vor Ort\nleisten und Opfer rechter Gewalt unterst\u00fctzen. Sie sollen\nvor Ort verschiedene Beteiligte aus Schule, Jugendhilfe,\n\u00f6ffentlicher Verwaltung, Polizei usw. vernetzen und ein\ngesellschaftliches Klima f\u00f6rdern, das die Entstehung\neiner rechten Hegemonie verhindert. Diese Zentren sol-\nlen auch alternative kulturelle Veranstaltungen f\u00fcr\nJugendliche anbieten.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, es wird Zeit, dass wir\nan die Untersetzung dieses Landesprogramms gehen.\nVon verschiedenen Institutionen wurde daf\u00fcr schon eine\ngute Vorarbeit geleistet. Ich verweise nur beispielhaft auf\ndie vielf\u00e4ltigen lokalen und \u00fcberregionalen Initiativen\noder auch auf das Positionspapier des Netzwerkes \u201eTole-\nrantes Sachsen\u201c, welches vor einiger Zeit vom Runden\nTisch gegen Gewalt \u00fcbernommen wurde, oder auch auf\ndie Evaluation der Evangelischen Fachhochschule, wel-\nche die Arbeit verschiedener Demokratieprojekte in Sach-\nsen wissenschaftlich begleitet hat. All das sind wertvolle\nAnregungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit in diesem Bereich.\n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalitionsfraktio-\nnen, nicht zuletzt wegen der durchaus klaren Worte, die\nder Ministerpr\u00e4sident gestern gefunden hat, rechnen wir\njetzt mit Taten und das hei\u00dft mit Ihrer Zustimmung f\u00fcr\nden Antrag der PDS-Fraktion.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chster spricht\nder Vertreter der CDU-Fraktion, Herr Abg. Rohwer.\n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine lieben Kolle-\nginnen und Kollegen! Im Bierkeller fing alles an. Dort\nentdeckte der Gefreite sein politisches Talent und\nsch\u00e4rfte seine rhetorische Begabung zwischen Ma\u00dfkr\u00fc-\ngen und Bierb\u00e4nken. Als Adolf Hitler am 24. Novem-\nber 1920 die verrauchte Luft des Festsaals im M\u00fcnchner\nHofbr\u00e4uhaus mit seiner schneidenden Stimme durch-\nschnitt, dr\u00e4ngten sich 2 000 Menschen auf die engen\nB\u00e4nke. Darunter warteten knapp 400 Sozialisten nur auf\ndie Gelegenheit, die Versammlung zu sprengen. Die\nschien sich zu bieten, als Hitler mit 25 Thesen zum Na-\ntionalsozialismus die Stimmung fast zum \u00dcberkochen\nbrachte. So sehr sie auch versuchten, Hitler niederzu-\nschreien \u2013 den Linken gelang es nicht.\n\nIn der hitzigen Diskussion br\u00fcllten die M\u00fcnchner Sozia-\nlisten, eine rechte Diktatur w\u00fcrde mit einer linken Dikta-\ntur beantwortet. Nach diesen Worten str\u00f6mten sie aus\ndem Hofbr\u00e4uhaus auf die Stra\u00dfe, die vom Jubel f\u00fcr die\n\u201eInternationale\u201c widerhallte. Schl\u00e4gereien gab es an die-\nsem Abend keine mehr, aber es sollte auf dem Wege\nzum Nationalsozialismus noch gen\u00fcgend Gelegenheit\ngeben, den politischen Gegner mit F\u00e4usten zu \u00fcberzeu-\ngen \u2013 F\u00e4usten, die nicht nur den einen oder anderen\nNationalsozialisten und Kommunisten, sondern auch\nden ersten zaghaften Versuch einer deutschen Demokra-\ntie k. o. schlugen.\n\nWas sich in der Weimarer Republik als politischer Sport\nerwies, findet seit kurzem auch im Freistaat Sachsen wie-\nder Anh\u00e4nger. Da r\u00fchmen sich Rechtsextremisten, eine\nPodiumsdiskussion zum Thema \u201eKampf den Verf\u00fch-\nrern!\u201c am \u201eTag der Sachsen\u201c gesprengt zu haben.\n\nWie schon in der Weimarer Republik, in der die NSDAP\nbei den Linken in die Lehre gegangen ist, lernt heute die\nNPD von der Antifa, und dann kommt unser medienbe-\nrauschtes Landtagsk\u00fcken und wundert sich, wenn auto-\nnome Gesinnungsgenossen den Verfassungsfeinden von\nder anderen Fraktion einmal zeigen, was sie unter einem\n\u201eherrschaftsfreien Diskurs\u201c \u00fcber Drogenpolitik verste-\nhen.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nWiederholt sich hier Geschichte? Wird hier Demokratie\nvon den extremistischen Kr\u00e4ften aus der Bahn geworfen?\n\u2013 Ich denke, nicht. Vielmehr bin ich von der freiheit-\nlichen Grundlage unseres Staates fest \u00fcberzeugt.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nUnsere wehrhafte Verfassung bringt genug Gewicht auf\ndie Waage. Sie stellt Freiheit \u00fcber das politische Kalk\u00fcl\nund zwingt die Gesellschaft dazu, sich politisch mit\nihren Feinden auseinander zu setzen. Mit Feinden, die in\nden Landtag einfielen wie Maden in einen Apfel. Mit\nFeinden, die glauben, den wurmstichigen Apfel zu Mus\nverarbeiten zu k\u00f6nnen. Gerade deshalb war Ihr Bekennt-\nnis gegen Gewalt, Herr Leichsenring, gestern \u00fcberhaupt\nnicht glaubhaft. Warum haben Sie sich denn so treu und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n276\n\nbrav gegen die Razzia des Verfassungsschutzes und der\nPolizei gegen die SSS zu Wort gemeldet?\n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Das war ein\nArmutszeugnis!)\n\nDie politische Landschaft im Freistaat Sachsen hat sich\nnach den Landtagswahlen ver\u00e4ndert. Damit meine ich\nnicht die Sitzverh\u00e4ltnisse im Landtag, sondern die politi-\nsche Kultur im Land. Der \u201eWeberskandal\u201c am Dresdner\nStaatsschauspiel ist ein Beispiel daf\u00fcr. In dieser Inszenie-\nrung wird mit \u00dcberspitzungen und Emotionen die\nWahrnehmung von Politik verzerrt. So soll der \u201eDresd-\nner Weberchor\u201c die Gef\u00fchle der Zuschauer ansprechen.\n\nAnders bei Brecht. Bei ihm sind Ch\u00f6re ein Mittel der\nVerfremdung, die Distanz schaffen soll. Dass diese Di-\nstanz in Dresden \u00fcberhaupt nicht erw\u00fcnscht ist, zeigt\ndas Programmheft. Hier steht: \u201eDieser Aufwand ist nicht\ndas Ergebnis einer vern\u00fcnftigen politischen \u00dcberlegung,\nsondern das Ergebnis einer sich von Akt zu Akt steigern-\nden emotionalen Erregung. Die da oben haben es zu\nweit getrieben. Jetzt reicht es, und zwar endg\u00fcltig.\u201c Da\nbleibt kein Raum f\u00fcr Pro und Kontra.\n\nAber brauchen wir heute nicht mehr denn je einen kom-\nmentierenden Erz\u00e4hler im brechtschen Sinne? Einen Er-\nz\u00e4hler, der Verantwortung \u00fcbernimmt und Distanz er-\nm\u00f6glicht? Sollte die Kunst sich angesichts der\nextremistischen Bedrohung nicht wieder dieser Verant-\nwortung stellen? \u2013 Ich denke, wir sind uns ziemlich\nschnell einig, Frau Staatsministerin Ludwig, dass wir\nkein staatstragendes Theater und auch keine Staatskunst\nwollen. Aber warum nicht einmal Denkanst\u00f6\u00dfe geben,\nmeine Damen und Herren, Denkanst\u00f6\u00dfe, wie man sich\nkreativ und konstruktiv mit unseren politischen Werten\nauseinander setzen kann? Brauchen wir heute die Belie-\nbigkeit der 68er oder brauchen wir heute mehr denn je\ndie Bereitschaft der Demonstranten der friedlichen Revo-\nlution von 1989, die bereit waren, Verantwortung zu\n\u00fcbernehmen?\n\nMag sein, dass einer der Intendanten in seiner scheinbar\nstaatskritisch-linksintellektuellen Haltung verwurzelt ist.\nAber ist das f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Theater, das politisch\nsein will, heute noch der richtige Weg? Es reicht eben\nnicht, die Realit\u00e4t auf die B\u00fchne zu bringen. Es reichte\nzu Schillers Zeiten nicht, es reichte zu Hauptmanns\nZeiten nicht und es reicht heute erst recht nicht. Ver\u00e4n-\nderungen, die \u00fcber ein Entladen von Emotionen hinaus-\ngehen, brauchen Distanz zur Sache; denn so manches Er-\neignis der letzten Wochen zeigt, wie leicht ohne Distanz\ndie Situation eskalieren kann.\n\nDie Frage ist: Wie viele Emotionen vertragen wir? Muss\nman Eitelkeit wirklich so weit treiben, dass einem kesse\nT-Shirts, eine Fotostrecke bei \u201eBild\u201c und die Einladung\nzu \u201eKerner\u201c mehr wert sind als die inhaltliche Auseinan-\ndersetzung mit dem Rechtsextremismus? Stattdessen\nm\u00fcssen wir in diesem Landtag unserer Verantwortung\ngerecht werden und die selbstbewusste Deutungsmacht\nder NPD ersch\u00fcttern. In diesem Moment bin ich dann\neben doch emotional.\n\nSachsen hat ein Problem mit dem Rechtsextremismus.\nDas Problem hat Sachsen nicht erst, seitdem sich eine\nPartei nationalsozialistischer Sympathisanten als Anwalt\n\ndes kleinen Mannes verkauft. Daher m\u00f6chte ich die heu-\ntige Debatte auch dazu nutzen, den jungen Menschen zu\ndanken, die sich in den national befreiten Zonen dem\nrechten Mainstream entgegenstellen.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nSie treten f\u00fcr Werte ein, f\u00fcr die ihre Eltern 1989 auf die\nStra\u00dfe gegangen sind, und wenn ich mich recht erinnere,\nHerr Apfel, ging es dort um die Grund- und Freiheits-\nrechte, deren Allgemeing\u00fcltigkeit Sie heute infrage stel-\nlen. Ein Blick in den von Ihnen herausgegebenen \u201eTa-\nschenkalender des nationalen Widerstandes\u201c gen\u00fcgt, um\ndie Verlogenheit zu erkennen, mit der Sie sich auf den\n9. November 1989 berufen. Schade, dass Sie diese Ehr-\nlichkeit an der Landtagspforte mit Ihrem Mantel abge-\nben, dem Mantel, in dem wahrscheinlich dieser Kalender\nsteckt.\n\nZivilcourage ist erste B\u00fcrgerpflicht. Aber wie erreichen\nwir das? Ihr Antrag, liebe Kollegen von der PDS, folgt\nder ideologischen Beliebigkeit, die Sie beim Rechtsextre-\nmismus so gern an den Tag legen. Ich erinnere nur an\ndie Forderung nach einer antifaschistischen Klausel, die\nSie in vollkommenem Verkennen der verfassungsrechtli-\nchen und verfassungsgeschichtlichen Grundlagen im\nGrundgesetz einf\u00fchren wollen \u2013 und nun dieser Antrag,\nin dem Sie feststellen, dass extrem rechte Einstellungen\nin Sachsen nicht geduldet w\u00fcrden. Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch zu Ihrer politischen Ein\u00e4ugigkeit! Ich hingegen\nsage: In Sachsen wird Extremismus nicht geduldet;\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nCaren Lay, PDS: Das steht doch gar nicht drin!)\n\ndenn die Gef\u00e4hrdung der freiheitlich demokratischen\nGrundordnung geht eben nicht nur vom Rechtsextremis-\nmus aus,\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das sind eure\nDemonstrationen!)\n\nauch Linksextremisten ziehen die Freiheitsrechte in den\nDreck.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: So ist es!)\n\nAuch deshalb w\u00e4re in der gestrigen Landtagsdebatte\neine Distanzierung und Entschuldigung der PDS-Frak-\ntion zum Geschehen vom 27. November in Pirna, Dres-\nden und Leipzig richtig gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nRita Henke, CDU: Richtig!)\n\nWohin dieser Extremismus f\u00fchrt, wissen wir. Die Natio-\nnalsozialisten vergasten ihre eigene Bev\u00f6lkerung, und im\nreal existierenden Sozialismus tauschte an der Berliner\nMauer mancher sein Leben gegen den Wunsch nach\nFreiheit.\n\nMir ist bewusst, dass gro\u00dfe Teile der PDS immer noch in\nder ritualhaften Verdr\u00e4ngungsaufarbeitung der DDR ver-\nhaftet sind. Die alten Genossen w\u00fcrden am liebsten wie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n277\n\nder Jugendweihefeiern an der \u201eNationalen Mahn- und\nGedenkst\u00e4tte Buchenwald\u201c durchf\u00fchren.\n\n(Widerspruch der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nDoch so einfach ist deutsche Geschichte leider nicht;\ndenn gerade der Vergleich beider deutscher Diktaturen\nzeigt, dass sich die grundlegenden Denkstrukturen glei-\nchen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer Ideologie. Daher ist es not-\nwendig, den Jugendlichen zu zeigen, dass weder Antifa\nnoch freie Kameradschaften der Weg sind, ihre eigenen\nIdeen zu verwirklichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion setzen uns daf\u00fcr ein, dass die\nWerte unserer politischen Ordnung verst\u00e4rkt in den Vor-\ndergrund der Jugend- und Bildungspolitik treten. Erst\nwenn wir wieder vermitteln, was die W\u00fcrde des anderen\noder Meinungsfreiheit bedeuten, k\u00f6nnen wir der NPD\ndie verlogene Maske vom Gesicht rei\u00dfen.\n\nWir haben hier eine Partei, deren Fraktionsvorsitzender\nmit dem Elan eines Barrikadenk\u00e4mpfers f\u00fcr die parla-\nmentarische Demokratie k\u00e4mpft.\n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nAber im stillen K\u00e4mmerlein zeigt er sein wahres Gesicht.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr hat es heute gezeigt!)\n\nOder wie ist es zu verstehen, Herr Apfel, wenn es im\nBeschluss des NPD-Bundesvorstandes vom 19. Septem-\nber 2004 hei\u00dft, \u201eentscheidender Fehler in der Konstruk-\ntion der nationalen Nachkriegsbewegung sei der Um-\nstand, dass sich nationale Parteien zu stark am Parla-\nmentarismus orientiert h\u00e4tten\u201c? Hei\u00dft das im Umkehr-\nschluss, dass sich die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag dem Kampf gegen die parlamentarische Demo-\nkratie widmen wird? Wie ist es zu verstehen, Herr\nApfel, dass Sie gestern das Fehlen einiger Abgeordneter\nmit deren Desinteresse am Parlament gleichsetzen und\nselbst im Stadtrat von Dresden regelm\u00e4\u00dfig mit Abwesen-\nheit gl\u00e4nzen?\n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist eine L\u00fcge,\nHerr Rohwer! Da sollten Sie andere\naus dieser Runde auch mal fragen!)\n\nHei\u00dft das, dass Sie sich die Mandate wie einen Mantel\naussuchen,\n\n(Holger Apfel, NPD: Typisch CDU,\nL\u00fcgen und Halbwahrheiten!)\n\nder Ihnen gerade am besten passt?\n\n(Holger Apfel, NPD: Billig!)\n\nWer die Politik des Ministerpr\u00e4sidenten als asozial\nbrandmarkt, sollte aufpassen, dass dieser Vorwurf nicht\nauf ihn selbst zur\u00fcckf\u00e4llt. Wie kann man ruhigen Gewis-\nsens im Parlament Politik machen, wenn man diese Insti-\ntution \u00fcberhaupt nicht ernst nimmt?\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Nur wer seine Werte kennt und davon \u00fcber-\nzeugt ist, kann sie offensiv nach au\u00dfen vertreten und da-\nf\u00fcr werben oder sie verteidigen. Die Auseinandersetzung\nsowohl mit dem Nationalsozialismus als auch mit dem\nSozialismus ist die Grundlage f\u00fcr die R\u00fcckbesinnung auf\nunsere Werte. Nur so werden wir von den Jugendlichen\nernst genommen, denen Werte wieder wichtig sind.\nDas haben die Rattenf\u00e4nger von der Jungen Landsmann-\nschaft Ostpreu\u00dfen und den Jungen Nationalen schon\nlange begriffen. \u00dcber Werte wie Tugend und Treue wol-\nlen sie, ihrem gro\u00dfen Vorbild folgend, einen Staat errich-\nten, in dem diese Werte f\u00fcr ein menschenverachtendes\nSystem benutzt werden. Diese instrumentalisierende\nDeutungsmacht d\u00fcrfen wir den Apfels, Leichsenrings\nsowie ihren Helfershelfern und biederen Gesinnungsge-\nnossen nicht \u00fcberlassen und wir d\u00fcrfen es nicht zulas-\nsen, dass uns Linksextremisten den Stolz auf unser Land\naustreiben m\u00f6chten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb muss in unserem Land endlich wieder von uns\ndemokratischen Politikern ein Satz offen ausgesprochen\nwerden: Ich bin stolz, ein Deutscher zu sein!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen und h\u00f6hnischer Beifall bei der NPD \u2013\n\nZuruf von der NPD: Stimmenfang!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Martin Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte von vornherein klarstel-\nlen, dass ich als jemand, der politisch denkt und handelt,\nals Sozialdemokrat politischen Extremismus und politi-\nsche Gewalt ablehne, egal von welcher Seite.\n\n(Beifall bei der SPD,\nder CDU und der FDP)\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich ganz klar sagen, dass ich keine\nGleichsetzung von Rechts- und Linksextremismus hier\nhaben m\u00f6chte; denn das relativiert an der falschen Stelle.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMan muss sich mit Unrecht auseinander setzen, man\nmuss sich mit Extremismus auseinander setzen, aber\ndann auch wirklich mit jedem Thema konkret. Ansons-\nten werden hier unzul\u00e4ssigerweise Opfer auch verh\u00f6hnt,\nweil sie relativiert werden, aufgerechnet werden. Das\ngeht nicht.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nF\u00fcr mich ist das Problem ganz klar. Das Problem liegt\nganz au\u00dfen rechts.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nF\u00fcr mich steht die Singularit\u00e4t des Holocausts au\u00dfer\nFrage. Man kann sie auch nicht quantitativ mit anderen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n278\n\nOpferzahlen aufrechnen, sondern man muss sich mit sol-\nchen Formen qualitativ auseinander setzen und dann\nkann man nicht zu Gleichsetzung kommen.\n\nDas, was ich in unserer Gesellschaft, was ich auch in\nSachsen erlebe \u2013 und das erschreckt mich \u2013, ist eine\nschleichende Normalisierung von rechtsextremen und\nrassistischen Einstellungen. Es ist inzwischen \u201ein\u201c, be-\nstimmte Positionen zu haben, und es gibt zu wenig\nLeute, die widersprechen. Hier m\u00fcssen auch wir ein\nklares Nein, ein klares \u201eStopp!\u201c sagen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS,\nden GR\u00dcNEN und\n\ndes Abg. Bandmann, CDU)\n\nWas dahintersteckt, ist wirklich die Frage, ob der Wert\nDemokratie in unserem Land schon \u00fcberall als Wert an-\nerkannt ist. Ich glaube, dass eine friedliche Revolution\nund 15 Jahre in Demokratie zu leben nicht ausreichen,\ndass es automatisch so ist, dass Demokratie da ist und\nfunktioniert. Vielmehr muss es nach wie vor in diesem\nLand eine st\u00e4ndige Aufgabe sein, um Demokratie als\nWert zu k\u00e4mpfen, gerade auch mit jungen Leuten, wenn\nman einmal das Erstw\u00e4hlerergebnis der NPD anschaut.\n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD)\n\nDeshalb ist die Aufgabe f\u00fcr uns, eine demokratische Kul-\nturarbeit hier in diesem Land zu unterst\u00fctzen, eine\ndemokratische Aufbauarbeit zu unterst\u00fctzen. Wir haben\nauch in den Koalitionsvertrag aufgenommen, dass es\nnotwendig ist \u2013 gerade auch unter dem Stichwort, das\ngestern in der Regierungserkl\u00e4rung genannt wurde, dass\nwir ein weltoffenes, tolerantes Sachsen sind \u2013, dann auch\nProjekte und Initiativen zu unterst\u00fctzen, die in diesem\nBereich vor Ort t\u00e4tig sind, dass wir eine Verbindung\nbrauchen zwischen Jugendarbeit, Schule und Erwachse-\nnenbildung. Denn das Problem ist kein Jugendproblem,\nda m\u00fcssen wir auch aufpassen.\n\nEs gibt viele Projekte, die in diesem Bereich seit Jahren\nt\u00e4tig waren, leider in der letzten Zeit mit zu wenig Un-\nterst\u00fctzung vonseiten des Freistaats Sachsen. Zum Gl\u00fcck\ngab es Bundesprogramme, wie Civitas, Entimon und\nXenos, und so sind insgesamt \u00fcber f\u00fcnf Millionen Euro\nnach Sachsen in diese Projekte geflossen. Aber wir haben\nin den Koalitionsgespr\u00e4chen auch \u2013 das m\u00f6chte ich klar\nsagen \u2013 sofort \u00dcbereinstimmung in der Auffassung\ngefunden, dass wir diese Arbeit mit einem Landespro-\ngramm unterst\u00fctzen m\u00fcssen, um zu erm\u00f6glichen, dass\ndiese Initiativen eine Kofinanzierungsleistung bekom-\nmen, damit sie mit ihren Angeboten hier in Sachsen\narbeiten k\u00f6nnen.\n\nDeshalb ist es richtig, dass wir mit einem eigenen Lan-\ndesprogramm hier t\u00e4tig werden. Dazu haben wir in der\nKoalition die Vereinbarung getroffen und dazu werden\nwir auch einen \u00c4nderungsantrag stellen. Das ist die Ba-\nsis, auf der wir uns geeinigt haben, und daf\u00fcr hoffe ich\nauch die Mehrheit zu bekommen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion spricht der Abg. Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sie werden sicherlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben,\ndass wir in dem Antrag der PDS bestenfalls einen ge-\nschmacklosen Scherz sehen k\u00f6nnen. Es wird den Men-\nschen in diesem Land n\u00e4mlich kaum zu vermitteln sein,\nwarum in Zeiten grassierender sozialer Not ein personel-\nler Wasserkopf aufgeblasen werden soll, der zudem nur\nden einzigen Sinn und Zweck hat, von den wirklichen\nProblemen im Freistaat abzulenken und den Hass einer\nkleinen Gruppe asozialer Jugendlicher, die hier ganz un-\nverhohlen als Vorzeigedemokraten dargestellt werden,\nmit staatlichen Geldern hochzup\u00e4ppeln und insgesamt\ndie nationale Opposition als einzige Vertreterin des Vol-\nkes zu diffamieren. Wozu sonst soll der Antrag der PDS\ngut sein?\nEs hat beinahe etwas R\u00fchrendes, wie hier versucht wird,\nmittels pathologischer Bedrohungsszenarien einen nebu-\nl\u00f6sen Rechtsextremismus zum Popanz aufzubauen, w\u00e4h-\nrend zu den tats\u00e4chlichen Herausforderungen in diesem\nLand von Ihrer Seite kaum Konstruktives kommt. Kein\neinziger Arbeitsplatz w\u00fcrde entstehen, kein einziger\nEuro in Sachsen w\u00fcrde neu investiert, ja, nicht einmal an\nden Ergebnissen der Pisa-Studie \u00e4nderte sich irgendet-\nwas, wenn man Ihren abstrusen Kulturkampfpl\u00e4nen\nGlauben schenken und dieses Haus Ihrem Antrag zu-\nstimmen w\u00fcrde.\n\nMeine Damen und Herren! Die hier von der PDS gefor-\nderte Rechtsextremismusbek\u00e4mpfung \u2013 und hier sollten\ninsbesondere die Kollegen von der CDU ihre Ohren spit-\nzen \u2013 ist ein uralter Taschenspielertrick aus der antifa-\nschistischen Mottenkiste. Das Praktische ist, dass sich die\ngeforderte Antifa-Keule, die mit dem Geld des s\u00e4ch-\nsischen Steuerzahlers finanziert werden soll, praktisch\ngegen jeden aus dem Hut zaubern l\u00e4sst, der sich nicht\nvor den antifaschistischen Karren spannen l\u00e4sst. Das\nsind heute vielleicht Rechtsextremisten bzw. das, was die\nSED-Nachfolgepartei f\u00fcr diese h\u00e4lt, und morgen k\u00f6nnen\nes schon ganz gew\u00f6hnliche, biedere, konservative, b\u00fcr-\ngerliche Patrioten sein, die ins Kreuzfeuer antifaschisti-\nscher Hysterie geraten.\n\nDenken Sie, meine Kollegen von der CDU, an Ihren Ex-\nBundestagskollegen Martin Hohmann. Wie schnell \u2013 das\nzeigt das Beispiel Hohmann \u2013 kann man in dieser Re-\npublik zum rechtsradikalen Buhmann werden, wenn\nman mal eine \u00c4u\u00dferung t\u00e4tigt, die durch den unseligen\nZeitgeist nicht abgedeckt ist! Martin Hohmann konnte\nsich in seiner grenzenlosen Naivit\u00e4t gar nicht so schnell\numschauen, wie er von bestimmten Kreisen, die hier be-\nsagte Geldmittel fordern, in die rechtsradikale Ecke abge-\nschoben war. Das kann morgen auch jedem von Ihnen\npassieren. Es handelt sich n\u00e4mlich hier um die immer\ngleiche, altbew\u00e4hrte antifaschistische Salamitaktik.\n\nZuerst kommen die Rechten dran, dann die etwas weni-\nger Rechten und zum Schluss sind die Konservativen\ndran, die politisch abserviert werden. Das ist \u00fcbrigens\nauch der Grund, warum Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU \u2013 und das stellen mittlerweile auch Ihnen\nwohl gesonnene Philosophen und Publizisten fest \u2013 vor\n\u00fcber 20 Jahren die kulturpolitische Bedeutungshoheit in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n279\n\ndiesem Land eingeb\u00fc\u00dft haben. Sie hatten nie den\nSchneid, der politischen Linken auch nur etwas an \u00dcber-\nzeugungskraft entgegenzusetzen. Deswegen sind Sie kul-\nturpolitisch gegen\u00fcber den 68ern in die Defensive ge-\nraten.\n\nWie gesagt: Heute sind die Rechten dran, morgen die\nweniger Rechten und \u00fcbermorgen die Konservativen. Da\nm\u00fcssen Sie, meine Herrschaften von der CDU, schon\nklare Positionen beziehen. Das haben Sie, wie der vor-\nliegende \u00c4nderungsantrag zeigt, ja auch getan. Ich muss\nsagen, Sie haben politisch und historisch, was die Strate-\ngien der radikalen Linken angeht, nichts, aber auch gar\nnichts verstanden. Ohne rot zu werden, lassen Sie sich\nhier vor den politischen Karren der Roten spannen. So\nviel politische Dummheit macht wirklich sprachlos.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:\nDann sei doch ruhig!)\n\nWir von der NPD-Fraktion halten es f\u00fcr vollkommen\nunverantwortlich, in Zeiten grassierender sozialer Not\nHunderttausende von Euro in einen antifaschistischen\nKampf- und Volksverdummungsapparat zu pumpen,\nder einzig und allein der Pflege antideutscher Ressenti-\nments und der Ausgrenzung politisch Andersdenkender\ndient. Als ob es in diesem Land nicht schon gen\u00fcgend\n\u00e4hnliche linke Selbstbefriedigungsprojekte g\u00e4be.\n\nAu\u00dferdem, meine Herren und Damen von der PDS, las-\nsen doch gerade Sie die Jugend aus dem Spiel. Die ist\nsowieso auf dem besten Wege zu uns. Die werden Sie\nmit Ihrer d\u00e4mlichen Antifa-Arbeit sowieso nicht mehr in\nIhren Stall zur\u00fccklocken k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDie 9,2 % der NPD hier in Sachsen fielen nicht vom\nHimmel. Gerade die Jugend wei\u00df n\u00e4mlich in diesem\nLand, dass Rechts mittlerweile ein Synonym f\u00fcr gesun-\nden Menschenverstand ist.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nVereinzelt Proteste bei der SPD)\n\nGlauben Sie im Ernst, dass Sie die Zehntausenden von\nJungw\u00e4hlern, die uns am 19. September gew\u00e4hlt haben,\ndurch Ihre j\u00e4mmerliche Geisterbeschw\u00f6rung wieder zu-\nr\u00fcckholen werden? Wie viel Prozent m\u00fcssen wir eigent-\nlich noch bekommen, damit Leute Ihrer Couleur endlich\nkapieren, dass Ausgrenzung und die Tabuisierung natio-\nnaler Interessen niemanden mehr \u00fcberzeugen kann?\n\nDie Jugend geht dahin, wo das Leben ist, dahin, wo eine\njunge Erneuerungsbewegung f\u00fcr ihre Interessen ficht.\nDas ist nun einmal in diesem Land nur bei der NPD der\nFall.\n\nNun einmal Hand aufs Herz, meine Herrschaften von\nder SED \u2013 oh, Versprecher \u2013 von der PDS meine ich\nnat\u00fcrlich.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Sch\u00f6n abgelesen! \u2013\nZuruf von der NPD: Stalinisten!)\n\nWas soll die Jugend in diesem Land bei einer Partei,\nderen 16 000 s\u00e4chsische Mitglieder das Durchschnittsalter\nvon 68 Jahren haben?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWas soll die s\u00e4chsische Jugend in einer Partei, in der es,\nwie die Medien vor kurzem berichtet haben, genauso\nviele unter 35-j\u00e4hrige wie \u00fcber 90-j\u00e4hrige Parteimitglie-\nder gibt?\n\nWenn die PDS von Interessen der Jugend redet, muss\nhier einmal festgehalten werden, dass sie eine steinalte\nPartei ist, der die Altgenossen wie die Fliegen wegster-\nben.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte eine kleine\nM\u00e4\u00dfigung in Ihren Ausdr\u00fccken!\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nur eine kleine!)\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dem kann ich durchaus nachkom-\nmen.\n\nDeshalb auch der aufgeregte Ruf Ihrerseits nach steuer-\nfinanzierten Umerziehungsprogrammen, um wenigstens\nnoch ein paar junge Kiffer oder haltlose Schl\u00e4gertypen\nan sich binden zu k\u00f6nnen.\n\nLange Rede \u2013 kurzer Sinn:\n\n(Zuruf von der FDP: Richtig!)\n\nDieses Land und seine junge Generation braucht Ihre so-\nzialp\u00e4dagogische Betroffenheitspolitik nicht. Was Sachsen\nbraucht, sind vern\u00fcnftige Zukunftsperspektiven, sind\nArbeitspl\u00e4tze und ein Land, das Identit\u00e4t, Geborgenheit\nund Halt bietet. Bieten Sie den jungen Menschen das,\ndann k\u00f6nnten Sie irgendwann auch einmal Zugang zur\nhiesigen Jugend finden.\n\nEine Bemerkung m\u00f6chte ich noch loswerden: Es ist\nschon reichlich verwegen, dass sich ausgerechnet die\nPDS anma\u00dft, sich hier mit anderen \u00fcber so genannte\nDiskriminierung und antidemokratisches Gedankengut\nunterhalten zu wollen. Das kann man mit Fug und Recht\nals Treppenwitz der Weltgeschichte bezeichnen. Wenn es\n\u00fcberhaupt irgendwo Diskriminierung und antidemokra-\ntisches Gedankengut gab und gibt, dann dort, wo rote\nJakobiner Ihres Zuschnitts das Sagen hatten und haben.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWir wollen doch wohl an dieser Stelle nicht vergessen,\nauf wessen Konto die einhundert Millionen Toten gehen,\ndie das \u201eSchwarzbuch des Kommunismus\u201c als Opfer\nlinksradikaler Gewalt im 20. Jahrhundert verzeichnet hat.\n\nReden Sie von der PDS also bitte nicht weiter von Dis-\nkriminierung und antidemokratischem Gedankengut von\nRechts. Das haben Ihre Gesinnungsgenossen auch in der\nDDR bis zum Exzess praktiziert. Es ist makaber, wenn\nausgerechnet Sie mit der Parole der Demokratie Steuer-\ngelder einsammeln wollen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ersparen Sie\nuns, ersparen Sie Sachsen den von der PDS vorgeschla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n280\n\ngenen Schwachsinnspakt zur steuerfinanzierten Benebe-\nlung unserer Jugend.\n\nNoch einmal zu guter Letzt an die Adresse der CDU ge-\nrichtet: Bedenken Sie die altbekannte Antifa-Strategie:\nHeute sind die Rechten dran, morgen die Konservativen!\n\n(Proteste bei der PDS \u2013\nProf. Peter Porsch, PDS: Heute\n\ngeh\u00f6rt uns Sachsen, morgen \u2026)\n\nNichts anderes meint auch die Redensart der radikalen\nLinken vom so genannten \u201eExtremismus der Mitte\u201c, den\nes zu bek\u00e4mpfen gelte.\n\nSie, meine Herrschaften von der CDU, scheinen mit so\nviel politischer Blindheit geschlagen zu sein, dass Sie\ndem Antifaschismus wieder einmal auf die Leimrute\ngehen. Dass Sie jetzt mit der SPD zusammen einen \u00c4n-\nderungsantrag eingebracht haben, der sinnidentisch mit\ndem der PDS ist, zeigt Ihre besch\u00e4mende Kumpanei mit\nLinksau\u00dfen. Das zeigt \u00fcberdies, dass Sie aus den j\u00fcngs-\nten linksradikalen Krawallen in Pirna, Leipzig und Dres-\nden nichts gelernt haben.\n\nIch m\u00f6chte an das Plenum appellieren: Bilden Sie ruhig\neine Antifa-Front von der PDS zur CDU \u2013 uns wird das\nnur st\u00e4rken!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht der Abg.\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Der Antrag der PDS Ist, glaube\nich, gut gemeint. Ich sage dennoch, er ist etwas zu kurz\ngesprungen.\nRechtsextremismus, Extremismus darf man nicht ignorie-\nren. Wir sollten aber auch nicht der Versuchung unterlie-\ngen zu glauben, allein mit dem Auflegen staatlicher Son-\nderprogramme Extremismus wirksam zu bek\u00e4mpfen.\n\nMan kann nat\u00fcrlich Sonderprogramme auflegen, die ver-\nsuchen zu erkl\u00e4ren, warum man gegen Extremismus ist\nund wie man ihn erkennt. Doch deren Wirkung \u2013 und\ndas zeigt die Praxis in sehr, sehr vielen Beispielen \u2013 ist\neinfach begrenzt. Das ist auch logisch. Denn mit dem er-\nhobenen Zeigefinger allein wird man in der Regel nichts\nver\u00e4ndern, erst recht nichts in den K\u00f6pfen junger, oft\nauch quirliger und nach Orientierung suchender Men-\nschen.\n\nWenn etwas in gesellschaftlichen Ritualen oft verteufelt\nwird, birgt das die gro\u00dfe Gefahr, dass manchmal der\nReiz des Verteufelten zunimmt. Das k\u00f6nnen wir in den\ndemokratischen Parteien allesamt nicht wollen.\n\nEntscheidend f\u00fcr uns ist etwas ganz anderes. Es geht\nnicht darum, nur in Richtung der Extreme vorzugehen.\nUns muss etwas anderes gelingen. Wir m\u00fcssen es schaf-\nfen, wieder junge Leute f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Toleranz\nund gesellschaftliche Werte zu begeistern. Das ist die\nAufgabe der Stunde, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nEs geht darum, Vertrauen in demokratische Institutionen\nzu schaffen, ob das Parlamente sind wie hier, ob das Ge-\n\nrichte sind, ob es viele andere Symbole des Rechtsstaates\nsind. Wir m\u00fcssen zeigen, dass Demokratie etwas wert ist\nund dass es wert ist, auch daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen.\n\nDer Extremismus, der in den K\u00f6pfen herrscht, wird nicht\nallein verschwinden, indem man R\u00e4nder bek\u00e4mpft. Um\nden Extremismus entscheidend zu schw\u00e4chen und zu be-\nsiegen, m\u00fcssen wir die Mitte st\u00e4rken. Das ist die gro\u00dfe\nAufgabe, vor der wir alle stehen.\n\nIch gebe an dieser Stelle zu: Es gibt keinen einfachen\nWeg und sicher auch kein Patentrezept. Das ist die\nSchwierigkeit, vor der wir stehen.\n\nEinige Punkte im PDS-Antrag sind unbestritten richtig.\nMit vielen Dingen k\u00f6nnen wir mitgehen.\n\nManchmal kommen mir aber schon Zweifel, ob die Mit-\ntel immer die richtigen sind. Als ein Beispiel nenne ich\nden Umgang mit dem Antifaschismus zu DDR-Zeiten.\nIch glaube, es waren die falschen Mittel, die wir dort ge-\nw\u00e4hlt haben. Sie haben leider das gute Ziel verfehlt, weil\nsie nicht authentisch waren, weil sie \u00fcberzogen waren,\nweil sie die Jugendlichen nicht dort erreicht haben, wo\nman sie eigentlich h\u00e4tte erreichen m\u00fcssen.\n\nIn diesem Zusammenhang \u2013 das sage ich ganz klar \u2013\n\u00e4rgert mich, dass der Staat oft erst dann reagiert, wenn\ndas Kind bereits in den Brunnen gefallen ist. Wer Kra-\nwall macht, der wird unter Umst\u00e4nden gef\u00f6rdert, der\nbekommt die Aufmerksamkeit \u2013 zun\u00e4chst der Medien\nund dann oft der politisch Handelnden.\n\nWenn Recht und Gesetz verletzt werden \u2013 manchmal\ngibt es Kavaliersdelikte \u2013, wird dar\u00fcber hinweggesehen.\nEs beginnt \u2013 ich gestatte keine Zwischenfrage \u2013 damit,\ndass Hausbesetzungen, die ganz klar ein Bruch mit\nRecht und Gesetz und dem Recht auf die Unversehrtheit\ndes Eigentums sind, auch toleriert werden. In diesem\nZusammenhang frage ich mich, ob wir immer gut daran\ntun, dass wir beispielsweise diejenigen, die f\u00fcr Demokra-\ntie werben \u2013 ich nenne einmal als Beispiel politische\nJugendverb\u00e4nde, die wir ja alle haben \u2013, nicht in dem\nMa\u00dfe unterst\u00fctzen, wie wir manches andere Projekt\nunterst\u00fctzen, wo der \u00f6ffentliche Druck sehr gro\u00df war,\nweil vorher Steine geflogen sind, weil Scheiben einge-\nworfen wurden.\n\nWir m\u00fcssen in der Schule beginnen, f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr\nWerte und f\u00fcr Menschenw\u00fcrde zu werben, und zwar\nnicht, indem wir es aus dem Lehrbuch vorlesen, weil\ndas genau der falsche Weg ist. Damit bereiten wir\nn\u00e4mlich den Humus f\u00fcr rechte Rattenf\u00e4nger. Es muss\nauthentisch passieren. Wir m\u00fcssen schauen, dass wir\nwieder Heimatgef\u00fchl bieten, aber auch ein Umfeld bei-\nspielsweise am Nachmittag nach der Schule. Wir brau-\nchen sicher ein regionales Vereinsleben, das Spa\u00df macht,\nwo sich Leute aufgenommen f\u00fchlen, wo sie ihren Wert\nauch empfinden, sich dort zu engagieren.\n\nNicht zuletzt \u2013 das sage ich ganz klar in diesem Hohen\nHaus, meine Damen und Herren \u2013 die Politik und wir\nPolitiker m\u00fcssen Vorbild sein in der Art und Weise, wie\nwir uns mit Extremen auseinander setzen. Wir brauchen\nzweifellos ein gesellschaftliches Klima, das Zivilcourage\nf\u00f6rdert und nicht Wegschauen belohnt. Die W\u00fcrde des\nMenschen als hohes Gut muss gesch\u00fctzt werden. Wir\nbrauchen \u2013 das sage ich explizit als Liberaler \u2013 einen\nstarken Staat, der Extremismus und Gewalt von Anfang\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n281\n\nan verfolgt. Das sage ich unabh\u00e4ngig davon, ob die\nUrsache f\u00fcr Gewalt, f\u00fcr Extremismus von Rechts oder\nLinks kommt, religi\u00f6s motiviert ist oder nicht: Wir m\u00fcs-\nsen diesen Anf\u00e4ngen wehren und sofort einschreiten.\nDas muss Aufgabe des Rechtsstaates sein.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nSonderprogramme k\u00f6nnen immer nur punktuell in die-\nsem Zusammenhang helfen. Ich glaube, was wir in\ndieser Gesellschaft brauchen, ist Aufkl\u00e4rung, ist eine gr\u00f6-\n\u00dfere Aufmerksamkeit und am Ende konsequentes Han-\ndeln, auch den Anf\u00e4ngen zu wehren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und\nder Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, Heinz Eggert,\n\nSteffen Heitmann und Thomas Colditz, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde der\nAbgeordnetenaussprache beendet die Vertreterin von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Heute ist der Internationale\nTag der Menschenrechte. Das h\u00e4tte ja kaum besser pas-\nsen k\u00f6nnen.\nWir wollen uns jetzt mit der Frage befassen, ob wir ein\nProgramm gegen rechtsorientierte Einstellungen und kul-\nturelle Verhaltensmuster brauchen. Ich denke, wir haben\nheute eine echte Lehrstunde gehabt. Wir haben alles\nerlebt, was wir erleben mussten. Wir haben ausf\u00e4llige\nBeitr\u00e4ge aus der NPD-Fraktion geh\u00f6rt, wir haben eine\nTonlage erlebt, die uns 65 Jahre zur\u00fcckversetzt in der\nZeitreise. Damit ist alles gesagt. Es ist uns deutlich an-\ngedroht worden, dass, wenn wir Demokraten so weiter-\nmachen, nicht konkret Position beziehen, die NPD in\nf\u00fcnf Jahren noch mehr Stimmen hat, weil die NPD n\u00e4m-\nlich \u201eJugendarbeit\u201c betreibt. Das ist etwas, was wir be-\nr\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Diese Hardcore-Rechtsextremisten\nwerden wir nicht beeindrucken k\u00f6nnen. Das sind gefe-\nstigte Rechtsextremisten, zu denen wir keinen Zugang\nhaben. Sie erfassen gar nicht, was wir f\u00fcr demokratische\nIdeen mit ihnen diskutieren wollen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nUnser Anliegen muss sein, Pr\u00e4vention zu betreiben. Die-\njenigen, die heute 13 bis 17 Jahre alt sind, sind die Erst-\nw\u00e4hler in f\u00fcnf Jahren. Was Erstw\u00e4hler in diesem Jahr\nam 19. September gew\u00e4hlt haben, das wissen wir. Die\nKandidaten sitzen hier, die Cr\u00e8me de la Cr\u00e8me der s\u00e4ch-\nsischen Rechtsextremisten. Wir m\u00fcssen versuchen, den\nbraunen Sumpf trockenzulegen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir nat\u00fcr-\nlich auch die Rahmenbedingungen schaffen. Wir m\u00fcssen\nes finanziell erm\u00f6glichen, dass Menschen in Schulen ge-\nhen, dass Menschen in die Kommunen gehen und Auf-\nkl\u00e4rung betreiben. Hier kann heute aus dem Landtag\nkeiner mehr herausgehen und sagen: Ich habe nicht ge-\nwusst, was die wollen, ich habe auch nicht gewusst, wie\nsie das pr\u00e4sentieren. Wir m\u00fcssen aber daf\u00fcr sorgen, dass\nMenschen, die f\u00fcr Jugendliche, f\u00fcr deren Erziehung und\n\nBildung verantwortlich sind, kompetent in der Lage\nsind, Aufkl\u00e4rung zu betreiben,\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nAufkl\u00e4rung \u00fcber die Ziele und Methoden der Rechts-\nextremisten, auch \u00fcber die Symbolik. Jugendliche sind es\ngewohnt, in einer Welt der Symbole zu leben. Die pr\u00e4-\nsentieren sich und zeigen sehr deutlich, was sie denken.\n\nIch bin auch der Meinung, dass wir in diese Aufkl\u00e4-\nrungsprogramme rechtsextremistische Skinhead-Musik\naufnehmen m\u00fcssen, weil das der Schl\u00fcssel zu den Her-\nzen der Jugendlichen ist. Die NPD hat nicht ohne Grund\ngrenzwertige Musik im Wahlkampf verteilt, denn das\nf\u00fchrt in die Herzen der Jugendlichen hinein. Das wissen\nwir sehr wohl. Wir wollen dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, dass die\nMenschen wissen, worum es geht.\n\nAber machen wir uns nichts vor: Bei der Pr\u00e4vention in\nSchulen und Kommunen werden wir nicht nur auf Men-\nschen treffen, die sehns\u00fcchtig auf uns warten, sondern\ndort gibt es auch \u00e4ngstliche Menschen und dort gibt es\nauch Menschen, die \u00fcberhaupt gar keine Ber\u00fchrungs\u00e4ng-\nste haben, mit Rechtsau\u00dfen umzugehen. Hier liegt auch\nein Problem. Gerade wenn wir an Schulen denken, m\u00fcs-\nsen wir uns darauf verlassen k\u00f6nnen, dass beispielsweise\ndie Rechtsaufsicht in den Schulen deutlich durchstellt,\ndass rechtsextremistische \u00c4u\u00dferungen und Ausf\u00e4lle nicht\ndurchgehen. Ich war sehr froh, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent gestern zum Umgang und zu den Zielen der NPD\nso deutliche Worte gefunden hat. Ich war ein wenig irri-\ntiert, welche \u00c4u\u00dferungen aus der Fraktion der CDU\nheute zum Thema gekommen sind.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDas Landesprogramm, das uns versprochen wurde, die\nzwei Millionen Euro, die im Raum stehen, brauchen wir\ndringend, um nachhaltig die Bek\u00e4mpfung des Rechts-\nextremismus angehen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sor-\ngen, dass Jugendliche aufgekl\u00e4rt, gesch\u00fctzt werden. Wir\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die NPD nicht immer die\nErste ist, wenn es darum geht, \u201eJugendarbeit\u201c zu betrei-\nben. Es geht auch darum, Vorbildfunktion zu haben. Wir\nsind diejenigen, die aufstehen m\u00fcssen und laut und ver-\nnehmlich Nein sagen. Wir k\u00f6nnen nicht sagen, die\nJugendlichen m\u00fcssen sich in ihren Jugendzentren hinstel-\nlen und sich wehren. Wir m\u00fcssen auch vorleben, dass es\ngeht. Das ist unsere Aufgabe.\n\nWir fordern, diesen Part des Koalitionsvertrages, die\nAuflegung eines Landesprogramms und damit die Er-\ng\u00e4nzung, die Erl\u00e4uterungen, den Antrag der PDS zu un-\nterst\u00fctzen. Wir sind aber der Meinung, dass dieses Geld,\ndas uns in Aussicht gestellt wird, nicht ausreicht. Wir\nbrauchen eine Vernetzung. Die Landeszentrale f\u00fcr politi-\nsche Bildung muss Gelder bekommen. Aber auch die\nzivilgesellschaftlichen Initiativen, die seit Jahren in dem\nBereich aktiv sind, m\u00fcssen finanziell unterst\u00fctzt werden.\nEs muss zu einer Vernetzung kommen. Wir m\u00fcssen da-\nf\u00fcr Sorge tragen, dass die staatlichen Institutionen mit\nden zivilgesellschaftlichen Initiativen zusammenarbeiten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n282\n\nDie Frage der Ausgewogenheit, die heute immer wieder\nim Raum stand, befremdet mich sehr. Ich bin mir sicher,\ndass Konsens besteht, dass wir Gewalt ablehnen, dass\nwir politische Gewalt, egal ob von rechts oder von links,\nablehnen. Hier geht es aber darum, dass wir es dringend\nn\u00f6tig haben, Programme zur Bek\u00e4mpfung des Rechts-\nextremismus finanziell sicherzustellen, um nichts ande-\nres.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,\nder PDS und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Abge-\nordnetenrunde. Jetzt spricht zu uns Frau Staatsministerin\nOrosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Junge Menschen sind in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr\nextremistische Ideologien empf\u00e4nglich. Das wissen wir\nalle. Dass sich diese Empf\u00e4nglichkeit aber besonders in\nden letzten Jahren verst\u00e4rkt hat, wurde durch die Ergeb-\nnisse der letzten Landtagswahl sehr schmerzhaft ins\nBewusstsein ger\u00fcckt. Hier ist ganz klar ein Problem f\u00fcr\nunsere Demokratie entstanden und deshalb ist hier ein\nkonsequentes Handeln angesagt.\nDie PDS zielt mit ihrem Antrag vor allem auf den Be-\nreich der Arbeit mit Jugendlichen und fordert dessen Er-\nweiterung. Nur das, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, reicht nicht aus. Die Staatsregierung hat bereits\nin ihrer Stellungnahme zu einem \u00e4hnlich lautenden An-\ntrag der PDS vor geraumer Zeit darauf verwiesen, dass\nes in diesem Bereich bereits umfangreiche Aktivit\u00e4ten\ngibt und das, Herr Neubert, nicht nur mit Bundesmit-\nteln, sondern auch mit Mitteln des Freistaates und ande-\nrer Stiftungen in der Zust\u00e4ndigkeit der verschiedenen\nRessorts, zum Beispiel SMI, SMK, und nat\u00fcrlich auch\nmeines Hauses. Diese gesamtgesellschaftliche Aufgabe\nist auch weiterhin nur ressort\u00fcbergreifend anzupacken\nund, meine sehr geehrten Damen und Herren, sie muss\nvor allem intensiv und umfangreich von allen gesell-\nschaftlichen Bereichen und deren Verantwortungstr\u00e4gern\nunterst\u00fctzt werden. Nur Programme der Jugendarbeit \u2013\nwie es einige Vorredner schon deutlich gemacht haben \u2013\nreichen dazu bei weitem nicht aus.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEine ad\u00e4quate politische Bildung, Herr Porsch, muss mit\nPartizipations- und Handlungsm\u00f6glichkeiten, mit kon-\nkret gelebter Demokratie einhergehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWer ist denn dagegen?)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte\njetzt nicht im Detail \u2013 ich denke, das ist jetzt nicht der\nAuftrag \u2013 auf die bereits stattfindenden Aktivit\u00e4ten im\nBereich der politischen oder demokratischen Bildung der\nanderen Ressorts eingehen. Lassen Sie mich aber kurz\neinige Ergebnisse und die Aussichten der Jugendarbeit\naus dem Bereich des SMS darstellen und Ihnen sagen,\nwas wir daraus f\u00fcr unsere weitere Arbeit ableiten. Denn,\n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, inzwischen\nlehrt uns alle die Realit\u00e4t \u2013 und das ist wohl d'accord\nmit den Vorrednern \u2013: Wir m\u00fcssen mehr tun. Wir m\u00fcs-\nsen daf\u00fcr sorgen, dass junge Menschen Perspektiven\nhaben und nicht auf die Idee kommen, extrem zu w\u00e4h-\nlen.\n\nNun aber zu den Ergebnissen. Zum Ersten: In den letz-\nten zwei Jahren hat sich in Kooperation zwischen der\nDeutschen Kinder- und Jugendstiftung und dem Frei-\nstaat ein Netzwerk \u201eSachsens Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c\netabliert. In diesem werden ganz verschiedene Initiativen\nzur politischen Jugendbildung gef\u00f6rdert. Finanziert wird\ndas Netzwerk durch Landesmittel und durch Stiftungs-\ngelder. Die Bilanzveranstaltung der letzten Woche erst\nhat gezeigt, welche Bedeutung sowohl die Vernetzung\ndieser Aktivit\u00e4ten als auch die Konzentration auf die ge-\nlebte Demokratie hat. Mit diesen beiden Punkten kann\nman das Netzwerk auch in Zukunft in das Gesamtkon-\nzept der Staatsregierung einbinden.\n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich an die Arbeit der S\u00e4chsischen\nJugendstiftung erinnern, die in Abstimmung mit dem\nSMS im vergangenen Jahr das Freiwillige Jahr ins Leben\ngerufen hat. Hier haben Jugendliche \u2013 analog zum Frei-\nwilligen Sozialen Jahr \u2013 die M\u00f6glichkeit, im Bereich der\nPublizistik, der Verbandsarbeit und der Verwaltung ihr\nEngagement einzubringen und aktives politisches Han-\ndeln zu erproben. Auch das ist ein wichtiges Beispiel f\u00fcr\neine lebendige Demokratie und daf\u00fcr, wie Jugendlichen\nin ihrem h\u00e4ufig stattfindenden Engagement auch durch\nuns der R\u00fccken gest\u00e4rkt werden kann. Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, die Staatsregierung f\u00f6rdert\nallein diesen Bereich bereits jetzt mit zwei Millionen\nEuro.\n\nEin n\u00e4chster Punkt: Ich sehe nach wie vor im Bereich\nder freiwilligen Dienste und im Bereich selbstbestimmte\nJugendinitiativen ein umfangreiches und wichtiges Po-\ntenzial, um jungen Menschen gesellschaftliche Lernfelder\nzu er\u00f6ffnen \u2013 auch hinsichtlich des Umgangs mit extre-\nmen politischen Handlungen. Hier gilt es weiterzuma-\nchen. Soziales Handeln aber, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, bringt gesellschaftliche Verankerung\nmit sich und diese ist eine fundierte Basis f\u00fcr die demo-\nkratische Beteiligung junger Menschen an unserer Ge-\nsellschaft. Das gilt es weiter zu unterst\u00fctzen und zu\nf\u00f6rdern.\n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel nennen: den aktiven Ju-\ngendaustausch mit west- und vor allem auch osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern. Fremdenfeindlichkeit wird durch Begeg-\nnung abgebaut, vor allem, wenn Jugendliche gemeinsam\nan Objekten arbeiten. Solche Begegnungen sind ein wert-\nvolles Lernfeld f\u00fcr Demokratie und Toleranz. Wenn bei-\nspielsweise junge Menschen hier in Sachsen oder im\nAusland ein freiwilliges Praktikum absolvieren, dann\nhilft das nicht nur dem gegenseitigen Verst\u00e4ndnis, son-\ndern schafft Achtung und Toleranz auf beiden Seiten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben also\nbereits ein gutes Fundament vorzuweisen und beginnen\nnicht bei Null. Gleichwohl \u2013 und darin gebe ich Ihnen\nRecht \u2013 reicht das noch nicht aus und wir haben noch\nein ganzes St\u00fcck Wegstrecke vor uns. Wir \u2013 damit ich\nmeine ich nicht nur die Staatsregierung, nicht nur das\nParlament, sondern hier m\u00fcssen alle Institutionen, wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n283\n\nzum Beispiel die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung,\ndie Tr\u00e4ger der Wohlfahrt, die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe,\naber auch die Kommunen, mitarbeiten und uns gemein-\nsam auf diesem Weg begleiten. Diese Erkenntnis liegt\nauch der Koalitionsvereinbarung zugrunde, in der ein\numfassendes Programm f\u00fcr Demokratie, Weltoffenheit\nund Toleranz angek\u00fcndigt wird.\n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich m\u00f6chte\nzu Ende f\u00fchren.\nDieses Programm soll auf der Basis vorhandener Struk-\nturen und Aktivit\u00e4ten nachhaltige Impulse setzen gegen\nFremdenfeindlichkeit, gegen Extremismus und auch\ngegen Gewalt. Die dabei erforderliche Vernetzung von\nAktivit\u00e4ten habe ich bereits als wesentlichen Punkt ange-\nsprochen. Dieses Programm der Koalition soll zusam-\nmenfassen, was hier in Sachsen an Ma\u00dfnahmen jetzt und\nzuk\u00fcnftig geschieht \u2013 und dies nicht nur im Bereich der\nKinder- und Jugendarbeit, sondern auch der Familien-\nund Erwachsenenbildung in der Schule, in der Freizeit\nund im Arbeitsalltag. In solch einem Programm werden\nAspekte, wie sie der vorliegende Antrag der PDS-Frak-\ntion enth\u00e4lt, durchaus enthalten sein. Aber es wird und\nes muss mehr sein \u2013 nicht nur gegen Rechts, sondern\nauch f\u00fcr Demokratie und Toleranz.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nEs wird nicht nur Jugendarbeit beinhalten, denn wir\nbrauchen hier ganz klar eine viel, viel gr\u00f6\u00dfere Basis.\n\nMeine Damen und Herren, Fremdenfeindlichkeit und\nExtremismus sind keine Erscheinungen, die nur junge\nMenschen betreffen. Hier tragen wir gemeinsam Verant-\nwortung daf\u00fcr, dass Extremismus und Fremdenfeind-\nlichkeit in unserer Gesellschaft keinen Boden gewinnen\nd\u00fcrfen. Lassen Sie uns alle dazu beitragen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der allgemeinen Aussprache. Gibt es weiteren\nRedebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Jawohl, ich gebe\nFrau K\u00f6ditz, PDS-Fraktion, als N\u00e4chstes das Wort.\n\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Etwas konkreter zu unserem Antrag. Wenn\neinem 13-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen in einer Mittelschule SS-Ru-\nnen auf die Stirn gemalt werden und sich herausstellt,\ndass die betreffende Sch\u00fclerin seit Monaten von einer\nrechten Clique in der Schule gemobbt wird, dann exis-\ntiert offenkundig ein Problem. Dass das M\u00e4dchen Bera-\ntung und Betreuung braucht, ist offenkundig. In diesem\nkonkreten Fall war gl\u00fccklicherweise auch eine Bera-\ntungsstelle f\u00fcr Opfer von rechter Gewalt vor Ort.\nDer B\u00fcrgermeister erfuhr erst \u00fcber Umwege von dem\nVorfall. Hilflos f\u00fcrchtete der Schulleiter wohl um den\n\nRuf seiner Schule, um den es jetzt nat\u00fcrlich geschehen\nist. Der B\u00fcrgermeister tat das Richtige: Er ging selbst an\ndie \u00d6ffentlichkeit, er suchte au\u00dferdem das Gespr\u00e4ch mit\nder Polizei und dem mobilen Beratungsteam f\u00fcr den\nRegierungsbezirk.\nEs stellen sich Fragen zu dem Vorfall: Hat niemand vor-\nher an der Schule etwas gemerkt? Wenn jemand etwas\nvom Treiben dieser rechten Clique gemerkt hat, warum\nwurde das dann nicht zum Thema einer Schulkonferenz?\nWarum wurde keine professionelle Hilfe gesucht? Wa-\nrum wurde kein Kontakt mit dem schulischen Umfeld,\nbesonders den Eltern, aufgenommen? Die Vers\u00e4umnisse\nin diesem Fall sind sehr offensichtlich.\nWir als PDS sind weit davon entfernt, die P\u00e4dagoginnen\nund P\u00e4dagogen als die alleinigen Schuldigen hinzustel-\nlen. Unser Antrag zielt vielmehr darauf ab, ihnen Hilfe\nzukommen zu lassen, damit sie das Wissen bekommen,\ndas sie w\u00e4hrend ihrer Ausbildung nicht erlangt haben.\nWir wissen sehr genau, dass auch das nicht ausreichen\nwird. Notwendig w\u00e4re eine grundlegende Reform des\nSystems Schule in Sachsen.\nAber wir m\u00fcssen, wir d\u00fcrfen deshalb nicht darauf ver-\nzichten, bereits heute alles zu unternehmen, was m\u00f6glich\nist. Dazu geh\u00f6rt eine qualitative Weiterentwicklung der\nschulischen Inhalte, insbesondere in den F\u00e4chern Ge-\nschichte, Ethik und Gemeinschaftskunde, aber ebenso die\nUnterst\u00fctzung von Projekten, die die NS-Vergangenheit\nzum Thema haben oder sich mit den Ideologien der\nextremen Rechten auseinander setzen.\nNiemand h\u00e4tte sich im geschilderten Fall damit heraus-\nreden k\u00f6nnen, SS-Runen seien ihm unbekannt. Doch wie\nviele Hinweise bleiben unerkannt, weil Unterrichtende,\nEltern oder in der Jugendarbeit Besch\u00e4ftigte sie nicht zu\ndeuten wissen?\nHand aufs Herz, meine Damen und Herren! Wer von\nIhnen wei\u00df etwas damit anzufangen, wenn auf einem T-\nShirt gro\u00df zu lesen ist: \u201e168 : 1\u201c? Die NPD nehme ich\nvon dieser Frage selbstverst\u00e4ndlich aus; denn bei ihrer\nKlientel ist dieses Zahlenspiel auf der Kleidung ja auch\nsehr beliebt.\n\u201e168 : 1\u201c \u2013 gemeint ist nichts anderes als das terroris-\ntische Attentat auf ein Regierungsgeb\u00e4ude in Oklahoma.\n168 Menschen wurden dabei get\u00f6tet, einfache Leute, die\nihre Sozialhilfe oder ihr Kindergeld abholen wollten. Ti-\nmothy McVeigh, der Hauptt\u00e4ter, wird in Neonazikreisen\ngeradezu als Held verehrt. Er wurde zum Tode verurteilt\nund hingerichtet.\nEs ist eben nicht damit getan, dass das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz eine Brosch\u00fcre \u00fcber verbotene Sym-\nbole ver\u00f6ffentlicht. Schon l\u00e4ngst ist die extreme Rechte\ndazu \u00fcbergegangen, bekannte Erkennungszeichen zu\nver\u00e4ndern, neue Codes zu erfinden und Verbote zu um-\ngehen. Statt des Hakenkreuzes werden Ersatzornamente\nverwendet, die als Kennzeichen germanisch-keltischer\nMythologie ausgegeben werden. Wir alle wissen leider\nnur zu genau, wie schwer sich die Beh\u00f6rden tun, sich\nauf neue Entwicklungen einzustellen. Nach der Beschlag-\nnahmeaktion in Brandenburg gegen die Bekleidungs-\nmarke \u201eThor-Steinar\u201c hie\u00df es noch Ende November vom\nLandeskriminalamt Sachsen, im Freistaat werde das\nLogo nicht als strafbar angesehen. Unmittelbar darauf\nfolgend jedoch hie\u00df es im Auflagenbescheid f\u00fcr eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n284\n\nNeonazikundgebung und -demonstration in Pirna, das\nTragen eben dieser Marke sei untersagt.\n\nEin ziemliches Durcheinander also, selbst bei den zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden. Wie k\u00f6nnen wir angesichts dessen von\nnicht st\u00e4ndig beruflich damit befassten Menschen verlan-\ngen, entsprechende Unterscheidungen treffen zu k\u00f6nnen?\nWieder einmal stellt sich die Frage an uns alle hier im\nRaum: Wer h\u00e4tte das \u201eSteinar\u201c im Markennamen mit\ndem SS-General Steiner in Verbindung gebracht?\n\nNein, nat\u00fcrlich l\u00e4uft kein Naziskin, der Ian Stewart und\ndie von ihm gegr\u00fcndete internationale Organisation\n\u201eBlood and Honor\u201c verehrt, heute noch mit dem Grup-\npennamen auf der Kleidung herum. Man wei\u00df schlie\u00df-\nlich, dass das Werbung f\u00fcr eine verbotene Organisation\nw\u00e4re. Das Zahlenk\u00fcrzel \u201e28\u201c erf\u00fcllt den gleichen Zweck\nund ist nicht strafbewehrt. In den entsprechenden Krei-\nsen erkennt man sich und kann herzlich \u00fcber jene la-\nchen, denen man ein Schnippchen geschlagen hat.\n\nGenau hier wollen wir mit unserem Antrag Abhilfe\nschaffen. Wir wollen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen,\ndass pr\u00e4ventiv gearbeitet werden kann, bevor sich feste\nrechte Cliquen gebildet haben, die auf Schulh\u00f6fen und in\nJugendh\u00e4usern die Vorherrschaft beanspruchen. Diese\nJugendlichen und jungen Erwachsenen wissen sehr ge-\nnau, wo sie ihren Bedarf decken k\u00f6nnen. Vieles l\u00e4uft\n\u00fcber den Versandhandel im Internet. Doch h\u00e4ufig gibt es\nauch einschl\u00e4gige L\u00e4den im Kreisgebiet. Was die poten-\nziellen Kunden wissen, wissen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\njedoch h\u00e4ufig noch lange nicht.\n\nIch will nicht mit dem Finger auf andere zeigen.\n\n(Lachen und vereinzelt Beifall\nbei der CDU \u2013 Frank Kupfer, CDU:\n\nDas war jetzt ein guter Satz!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte zu!\n\n(Fortgesetztes Lachen bei der CDU)\n\nIch will meinen eigenen Kreis, den Muldentalkreis, als\nBeispiel nehmen. Mit dem Laden \u201eFront Records\u201c gibt es\nin Wurzen zugleich einen \u00fcberregional t\u00e4tigen Szenever-\nsand. Das oben geschilderte T-Shirt \u201e168 : 1\u201c konnte dort\nerstanden werden.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Was kostet das denn? \u2013\nHeiterkeit bei der NPD)\n\nMehrfach wurden Haussuchungen mit umfangreichen\nBeschlagnahmen durchgef\u00fchrt. Inzwischen geh\u00f6rt der\nLaden zu den Unterst\u00fctzern der im Internet abrufbaren\nber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Schulhof-CD der Neonazis. Das so\ngenannte \u201eNationale Wohnprojekt\u201c in Salchow bedankte\nsich erst k\u00fcrzlich ausdr\u00fccklich bei \u201eFront Records\u201c f\u00fcr\ndie finanzielle Unterst\u00fctzung.\n\n(Zuruf von der CDU: Schleichwerbung!)\n\nDas Geld, das auch durch die Neonaziszene und erst\nlose angebundene Menschen verdient wird, flie\u00dft zu\neinem Teil in die Szene zur\u00fcck. Das Ziel dabei sind so\ngenannte \u201eNational befreite Zonen\u201c.\n\n\u201eFront Records\u201c ist nur ein Beispiel. Auf Unwissenheit\nstie\u00df ich noch vor einigen Wochen in unserem Landrats-\n\namt, wenn ich dort Gruppen wie \u201eKameradschaft\nColditz\u201c oder \u201eCombat Wurzen\u201c, den Volkssturm Wur-\nzen mit dem angeschlossenen Jungsturm, ansprach.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUns geht es um eine vernetzte Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle \u2013\nSchule, Beh\u00f6rden, Verwaltung, Jugendarbeit \u2013, die beruf-\nlich mit dieser Problematik befasst sind. Wir haben das\nProblem der Neonaziszene in ganz Sachsen, fl\u00e4chen-\ndeckend. Davor k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir die Augen nicht\nverschlie\u00dfen.\n\nUns als PDS ist klar, dass ein besonderer Schwerpunkt\nauf der Pr\u00e4vention liegen muss. Zielgruppe unseres An-\nsatzes sind nicht in erster Linie jene jungen Menschen,\ndie in der Szene bereits fest verankert sind, sondern vor\nallem jene, die das Ziel der Beeinflussung durch Neo-\nnazis sind.\n\nEs ist uns au\u00dferdem bewusst, dass es sich nicht nur um\nein reines Wissensproblem handelt. Deshalb ist die For-\nderung nach einem F\u00f6rderprogramm f\u00fcr interkulturelle\nund antirassistische Projekte ein wichtiger Teil unseres\nAnsatzes.\n\nDer geschilderte Fall des M\u00e4dchens mit auf die Stirn auf-\ngemalten SS-Runen ist bisher eine Ausnahme in Sachsen,\neine, die Aufsehen erregt hat. Es war aber nur ein Fall,\nund es war genau ein Fall zu viel.\n\nVielen Dank an jene, die mir zugeh\u00f6rt haben!\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Nolle, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weitere Be-\nwerbungen zur Mitsprache? Wer m\u00f6chte? \u2013 Herr Abg.\nLeichsenring f\u00fcr die NPD-Fraktion.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Da ich vom Kollegen\nRohwer auf meine Verbindung zu den \u201eSkinheads S\u00e4ch-\nsische Schweiz\u201c direkt angesprochen wurde, muss ich\nmich doch noch einmal zu Wort melden.\nDie \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c sind seit 2001 ver-\nboten. Jene, die Straftaten begangen haben, sind verur-\nteilt worden \u2013 zu Recht. Aber wie viele Straftaten sind\ndenn seither von diesem Personenkreis begangen wor-\nden? Wie viele Verletzte gab es denn seit 2001 durch die\n\u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c?\n\nTausend Exemplare menschlichen Strandgutes sind auf\nEinladung der PDS am 27.11. durch Pirna, Dresden und\nLeipzig gezogen.\n\n(Unruhe bei der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg.\nLeichsenring, diese Worte bitte nicht!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann nehme ich es einfach zu-\nr\u00fcck, meine es aber trotzdem so.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das kann\ndoch wohl nicht wahr sein!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n285\n\nAm 27.11. sind durch die Linksextremisten mehr Sch\u00e4-\nden und mehr Verletzte fabriziert worden als durch die\n\u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c in der Zeit ihrer Exis-\ntenz. Das ist wohl unbestritten.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Zum Thema!)\n\nIch will diese Gruppe nicht verteidigen, bin aber im Zu-\nsammenhang damit angesprochen worden. Ich habe es\nals Skandal bezeichnet, dass die Durchsuchungsaktion\nstattgefunden hat. Das ist wahr. Wenn die Polizei vier\nTage nach den Gewaltexzessen von Links nichts anderes\nzu tun hat, als 30 H\u00e4user zu durchsuchen, n\u00e4mlich ge-\nnau die H\u00e4user derjenigen, die nicht randalierend durch\ndie St\u00e4dte gezogen sind, dann ist das schon ein Skandal.\n\nHerr Rohwer, ich habe noch nie zu Gewalt aufgerufen.\nSie k\u00f6nnen mir kein Zitat bringen, dass ich zu Gewalt\naufgerufen oder diese gebilligt h\u00e4tte. Ich habe noch nie\nzu einer Demonstration aufgerufen. Wenn Sie sich die\nM\u00fche machen wollen, dann lesen Sie bitte die Protokolle\ndes Kreistages S\u00e4chsische Schweiz! Sie werden feststel-\nlen, dass speziell ich \u2013 gemeinsam mit der CDU-Fraktion\n\u2013 versucht habe zu verhindern, dass es zu diesen gewalt-\nt\u00e4tigen Demonstrationen in Pirna kommt. Aber es war\nuns nicht verg\u00f6nnt, die Stadt davon freizuhalten.\n\nDie PDS verlangt in ihrem Antrag \u2013 ebenso wie der Ko-\nalitionsvertrag \u2013 zwei Millionen Euro f\u00fcr Jugendarbeit.\nDie Jugendarbeit der NPD wird gemeinhin nicht gelobt,\naber doch anerkannt \u2013 \u00fcbrigens ohne staatliche Zu-\nsch\u00fcsse!\n\n(Heinz Eggert, CDU: Das fehlte ja noch!)\n\nWieso brauchen Sie eigentlich Geld dazu? Wenn wir\npaar Mitglieder in Sachsen eine Jugendarbeit auf die\nBeine stellen k\u00f6nnen, dann brauchen Sie kein staatliches\nGeld. H\u00e4nde weg vom s\u00e4chsischen Steuergeld! Es ist\nschlie\u00dflich nichts anderes gewollt, als militante Antifa-\nVerb\u00e4nde weiter zu st\u00e4rken.\n\nIch dachte, die Zeiten, als \u00fcber Kleidungsst\u00fccke gespro-\nchen wurde und dar\u00fcber, was man anziehen darf und\nwas nicht, seien die siebziger und achtziger Jahre in der\nDDR gewesen und l\u00e4ngst \u00fcberwunden. Anscheinend\nf\u00e4ngt man jetzt wieder damit an, den Leuten vorzu-\nschreiben, welche Marke sie anziehen d\u00fcrfen und ob sie\neine Plastikt\u00fcte haben d\u00fcrfen, auf der ein Spruch steht.\nIch dachte, diese Zeit h\u00e4tten wir in einem freien Land\nhinter uns.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht von den\nFraktionen weiterer Bedarf zur allgemeinen Aussprache?\n\u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung noch einmal sprechen? \u2013\nNein, dies ist offensichtlich nicht der Fall. Damit ist die\nallgemeine Aussprache beendet. Wir kommen zum\nSchlusswort. Dies hat die einreichende Fraktion, die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Frau Orosz, ich\nm\u00f6chte mich zuerst zu dem \u00e4u\u00dfern, was Sie ausgef\u00fchrt\n\nhaben. Es ist keine Reduzierung auf Jugendarbeit und\nauf Jugendliche, die in unserem Antrag steht. Dort sind\nnoch andere Komponenten enthalten. Selbstverst\u00e4ndlich\ngeht es darum, das demokratische Bewusstsein in allen\nBereichen und allen Altersgruppen zu st\u00e4rken. Ich habe\ndas auch deutlich formuliert.\nVon den von Ihnen beschriebenen Ma\u00dfnahmen sind tat-\ns\u00e4chlich einige gelaufen, aber aus meiner Sicht in den\nletzten Jahren noch viel zu wenige. Ihre Darlegungen\nhatten den Hauch der heilen Welt. Das ist in den letzten\nJahren einfach nicht die Realit\u00e4t gewesen. Wir wissen\ngenau, dass die ganzen Demokratieprojekte immer wie-\nder Probleme mit der Finanzierung hatten und sie die\nAufgaben, die sie vor Ort leisten mussten, \u00fcberhaupt\nnicht bew\u00e4ltigen konnten. Ich nenne zum Beispiel die\nOpferberatung und die Aufkl\u00e4rungsarbeit etc., um damit\nauch \u00fcberhaupt den Institutionen vor Ort die n\u00f6tige Sen-\nsibilisierung angedeihen zu lassen. Oft genug ist es so,\ndass die Leute vor Ort, die zivilgesellschaftlich agieren\nund Dinge wie zum Beispiel rechtsextreme \u00dcbergriffe in\ndie \u00d6ffentlichkeit bringen, als \u201eNestbeschmutzer\u201c behan-\ndelt werden. Von daher ist es wichtig, dass man auch\nvon hier eine Unterst\u00fctzung gibt, gemeinsam agiert und\neine Sensibilit\u00e4t erzeugt. Diese Dinge wurden auch in\nder Fachtagung letzte Woche, die Sie schon erw\u00e4hnt hat-\nten, noch einmal ausf\u00fchrlich vorgetragen.\nHerr Rohwer, an Ihnen scheint da eine Menge vorbei-\ngegangen zu sein. Es gibt eine Diskussion, die von Wis-\nsenschaftlern begleitet wird, wie man Partizipationen\nf\u00f6rdern kann, wie das in der Folge einen pr\u00e4ventiven\nGedanken erzeugt etc. pp. Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn\nSie diese Dinge, die in den letzten Jahren diskutiert wor-\nden sind, h\u00e4tten einflie\u00dfen lassen und nicht diese ver-\nbohrte Haltung, die Sie hier dargeboten haben, an den\nTag legen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nEs war wirklich nur peinlich, Herr Rohwer. Ich will gar\nnicht n\u00e4her darauf eingehen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nAn Herrn Herbst gerichtet \u2013 Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten\nzu sp\u00e4t reagiert. Auch das ist ein Antrag und eine Rich-\ntung, die wir im Landtag schon verschiedentlich disku-\ntiert haben. Bisher wurde das immer abgelehnt. Heute\nhaben Sie einen \u00c4nderungsantrag der CDU/SPD, der in\ndiese Richtung geht und das Anliegen wenigstens unter-\nst\u00fctzt, obwohl unser Antrag in der Ausgestaltung letzt-\nlich detaillierter ist. Aber unsere Antr\u00e4ge wurden hier\nimmer abgelehnt, das Problem wurde negiert. Es ist uns\nnat\u00fcrlich klar, dass Sondermodellprojekte allein \u00fcber-\nhaupt nicht wirken k\u00f6nnen. Das habe ich auch schon\nausgef\u00fchrt. Ich habe gesagt, das Wichtigste ist eine gut\nfinanzierte Jugendarbeit vor Ort. Nur wenn diese exis-\ntiert, kann dieses Programm auf Landesebene wirklich\ngreifen. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. Wie gesagt,\nbisher wurde es immer abgelehnt.\nIch war heute etwas irritiert, auch weil ich den \u00c4nde-\nrungsantrag im Vorfeld gesehen habe, \u00fcber die Art und\nWeise, wie die CDU-Fraktion eine Rede vorgetragen hat\nund auch \u00fcber einige Zwischenbemerkungen, die von-\nseiten der CDU-Fraktion kamen \u2013 \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n286\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert, kom-\nmen Sie bitte langsam zum Ende.\n\nFalk Neubert, PDS: \u2013 und eine kulturelle N\u00e4he zu den\nNazis erkennen lie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nEmp\u00f6rung bei der CDU \u2013\n\nRita Henke, CDU: Frechheit!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war das Schlusswort. Ehe wir uns der Ab-\nstimmung n\u00e4hern, erinnere ich daran, dass wir zwei \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge dazu haben, einen \u00c4nderungsantrag der\nKoalition, der, wenn ich das recht \u00fcberblicke, den ge-\nsamten Antrag austauschen w\u00fcrde, und einen Antrag\nder FDP-Fraktion, der ihn teilweise ver\u00e4ndern w\u00fcrde.\nDer Debattenkultur in unserem Hause w\u00fcrde es gut tun,\nwenn wir mit dem FDP-Antrag anfangen, soweit Bedarf\nbesteht.\n\nHerr Abg. Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich kann das Ver-\nfahren etwas vereinfachen. Der \u00c4nderungsantrag der\nRegierungskoalition und unserer hatten sich etwas \u00fcber-\nschnitten. Wir sind inhaltlich der gleichen Meinung. Des-\nhalb ziehen wir unseren Antrag zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. Danke sch\u00f6n. \u2013\nDann bleibt als einziger der \u00c4nderungsantrag der Koali-\ntion. Ich frage jetzt die Vertreter der Koalition. Herr\nRohwer, bitte.\n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zur Einbringung des\nAntrages noch kurz vom Pult aus sprechen. Wir haben\nalle dar\u00fcber diskutiert, dass dieses Thema wichtig ist \u2013\nau\u00dfer der NPD. Ich will eines noch vorausschicken, Herr\nKollege Neubert: Der CDU-Fraktion k\u00f6nnen Sie nach der\ngestrigen Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nin keiner Weise kulturelle N\u00e4he zur NPD vorwerfen.\nDas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen, auch f\u00fcr\nmich pers\u00f6nlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFalk Neubert, PDS: Ich habe von einigen\n\nMitgliedern der CDU gesprochen.)\n\nAuch die Reaktion der NPD-Fraktion auf meinen Rede-\nbeitrag hat gezeigt, dass er getroffen hat. Danke daf\u00fcr,\nHerr Leichsenring, dass man Sie noch aus der Reserve\nlocken kann. Herr Gansel hat uns noch einmal, lieber\nFalk Neubert, deutlich gemacht, dass es richtig ist, jetzt\ndiesen \u00c4nderungsantrag zu beschlie\u00dfen. Er hat gegen\nein Programm gesprochen, das f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Tole-\nranz, f\u00fcr Weltoffenheit steht. Das ist die Best\u00e4tigung da-\nf\u00fcr, was wir alle im Hohen Haus die ganze Zeit gesagt\nhaben: dass es richtig ist, solch ein Programm aufzu-\nlegen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird es, denke ich,\nentsprechend dem Votum des Hohen Hauses umsetzen.\n\nWir haben in Sachsen bisher eine intensive Auseinander-\nsetzung insofern gef\u00fchrt, als wir zwei Institutionen ge-\nschaffen haben: Das ist zum Einen die Stiftung S\u00e4ch-\nsische Gedenkst\u00e4tten und zum Anderen das Hannah-\nArendt-Institut. Diese s\u00e4chsische Form der Geschichtsbe-\nw\u00e4ltigung ist Motivation f\u00fcr meine Fraktion, zusammen\nmit der SPD-Fraktion diesen \u00c4nderungsantrag einzubrin-\ngen. Der SPD liegt die demokratische Kulturarbeit sehr\nam Herzen, und wie schon anfangs betont, sind wir\n\u00fcberzeugt, dass die Auseinandersetzung mit der Ideolo-\ngie der extremen Rechten in der Schule wichtig ist. Wir\nwollen demokratische Werte vermitteln, wir wollen Zi-\nvilcourage f\u00f6rdern und demokratische Alternativen zu\nExtremverhalten aufzeigen. Vor allen Dingen wollen wir\naber nicht zu Erf\u00fcllungsgehilfen der NPD werden.\n\nDeshalb denke ich, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind\ngen\u00fcgend Worte gewechselt, viele Programme sind be-\nnannt worden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat auch\nhier seit 2001 ein eigenes Modellprojekt zur demokrati-\nschen Bildung aufgelegt, das weitergef\u00fchrt werden wird.\nWeitere Projekte werden das ebenfalls tun.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion! Ange-\nsichts Ihres Antrages m\u00f6chte ich Sie nun um Zustim-\nmung zu unserem Antrag bitten. Dass Sie mit einer in-\nhaltlichen Ausweitung Ihrer Forderungen einverstanden\nsind, setze ich einmal voraus. Wir wollen eine demokra-\ntische Kulturarbeit im Freistaat Sachsen, wir wollen ein\nProgramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltoffenheit,\ngegen Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und Gewalt. Da-\nher bitte ich Sie um Ihre Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit ist der \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU- und der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 4/0083 eingebracht. Gibt es dazu Redebedarf\nbei den Abgeordneten? \u2013 Ja, offensichtlich. Herr Neubert,\nbitte.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich\nhabe schon in meinem Schlusswort gesagt, dass ich es\nim Gegensatz zu den bisherigen Debatten im Hohen\nHause sehr positiv finde, dass ein \u00c4nderungsantrag in\nder Richtung, wie ihn auch die PDS-Fraktion eingebracht\nhat, vorliegt. Aus unserer Sicht ist unser Antrag detail-\nlierter und auch weitergehend. So werden wir uns in der\nAlternativabstimmung zwischen dem Antrag der PDS-\nFraktion und dem \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfrak-\ntionen f\u00fcr unseren Antrag aussprechen bzw. uns enthal-\nten, wenn \u00fcber ihn zuerst abgestimmt wird.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ist\nweiterer Aussprachebedarf vorhanden? \u2013 Ich stelle dies\nnicht fest. Da der \u00c4nderungsantrag, soweit ich das \u00fcber-\nblicke, den Originalantrag ersetzt, stimmen wir zuerst\n\u00fcber ihn ab; er ist weitergehend.\n\nIch rufe zur Abstimmung den \u00c4nderungsantrag der\nCDU- und der SPD-Fraktion in der Drucksache 4/0083\nauf. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\ngenprobe! \u2013 Eine Anzahl Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimment-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n287\n\nhaltungen. Ich stelle fest, dass die Mehrheit diesem \u00c4n-\nderungsantrag zugestimmt hat.\n\nIch bekam den Hinweis, dass der \u00c4nderungsantrag eine\nandere Drucksachennummer hat, n\u00e4mlich 4/0327, und\nsich auf die Drucksachennummer 4/0083 bezieht.\n\nDie Abstimmung war eindeutig und damit ist dieser\nTagesordnungspunkt abgearbeitet.\nIch rufe den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf, den von\nvielen mit Spannung erwarteten Antrag der FDP-Frak-\ntion:\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u00d6ffnung von vollautomatischen Autowaschanlagen\nsowie Videotheken an Sonn- und Feiertagen\n\nDrucksache 4/0246, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: FDP, CDU, PDS, SPD, NPD, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie\nm\u00f6chte. Das Wort hat der Vorsitzende der FDP-Fraktion,\nHerr Zastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Unser Antrag ist, um das gleich vor-\nwegzunehmen, kein Antrag zur Abschaffung des S\u00e4ch-\nsischen Sonn- und Feiertagsgesetzes, sondern wir wollen\nlediglich zwei schon gravierende Benachteiligungen in\nzwei Wirtschaftsbereichen beenden. Es gibt sicherlich,\nweil ich h\u00e4ufig in den letzten Tagen darauf angespro-\nchen wurde, in diesem Land wichtigere Dinge zu tun,\nals die sonnt\u00e4gliche \u00d6ffnung von vollautomatischen\nAutowaschanlagen oder Videotheken zu beschlie\u00dfen.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nAber wenn wir allein die rund 800 betroffenen Unterneh-\nmen hier in Sachsen zusammenz\u00e4hlen, ganz zu schwei-\ngen von denen, die diese Dienstleistung, die angeboten\nwird, nutzen, dann muss ich gerade, wenn wir den An-\nspruch erheben, etwas f\u00fcr unsere Klein- und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen zu tun, sagen, dass es wichtig ist,\nsich genau um diese 800 Unternehmen zu k\u00fcmmern.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir haben erst gestern \u2013 vielleicht haben auch Sie es be-\nkommen \u2013 ein Schreiben der Arbeitsgemeinschaft der\ns\u00e4chsischen IHKs bekommen, die sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr\nEntb\u00fcrokratisierung und Flexibilisierung beim S\u00e4ch-\nsischen Sonn- und Feiertagsgesetz ausgesprochen haben.\n\nWir wissen es auch von Herrn de Maizi\u00e8re, dass dieses\nThema ein sehr wichtiges innerhalb seines Paragrafen-\nprangers ist und sehr viele Antr\u00e4ge sich genau um die-\nsen Bereich drehen. Ich denke deshalb, wir haben heute\nein sehr aktuelles Thema zu behandeln.\n\nLiebe Kollegen! F\u00fcr viele Menschen \u2013 das erkennen wir\nan \u2013 ist die Sonntagsruhe sehr wichtig. Die sonnt\u00e4gliche\nRuhe ist ein sehr hohes Gut. Aber ich bitte Sie, auch an\ndiejenigen zu denken, die an den anderen Tagen in der\nWoche ganz unfreiwillig Ruhe haben, n\u00e4mlich all diejeni-\ngen, die nach wie vor keinen Arbeitsplatz, keinen Job\nhaben und f\u00fcr jeden kleinen Hoffnungsschimmer, der\nsich irgendwo bietet, dankbar sind.\n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass die Sonntags\u00f6ffnung die Arbeits-\nplatzproblematik in unserem Land nicht l\u00f6st, aber es\n\nsind ein paar kleine Tropfen, die den hei\u00dfen Stein ab-\nk\u00fchlen k\u00f6nnten.\n\nLassen Sie mich ein paar Worte zu den Videotheken\nsagen. Warum d\u00fcrfen beispielsweise Kinos, Solarien,\nFitnessstudios sonntags \u00f6ffnen, Videotheken aber nicht?\nVideotheken sind genauso Dienstleister wie die anderen\nund sind Teil einer neuen Freizeitkultur, die wir zur\nKenntnis nehmen m\u00fcssen. Es mag sein, dass eher junge\nLeute in die Videotheken gehen und das als Form ihrer\nFreizeitkultur empfinden. Aber das ist ein St\u00fcck unserer\ngesellschaftlichen Entwicklung, die wir auch als Politiker\nzur Kenntnis nehmen sollten.\n\nIn Sachsen gibt es ungef\u00e4hr 250 Videotheken, die insge-\nsamt immerhin 1 200 Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen. Ein\nTeil davon ist in Vollzeit angestellt. Allerdings sind auch\nTeilzeitarbeitskr\u00e4fte dort gebunden. Bei einer Gesetzes\u00e4n-\nderung \u2013 das zeigen Beispiele aus L\u00e4ndern, in denen die\nSonntags\u00f6ffnung vor kurzem gestattet worden ist \u2013 rech-\nnen Experten damit, dass pro Videothek ein neuer\nArbeitsplatz entstehen kann.\n\nLiebe Kollegen! Ganz ehrlich die Frage: Wenn es ein Un-\nternehmen in Sachsen g\u00e4be, das 250 neue Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen w\u00fcrde, dann glaube ich, dass wir allesamt sehr\ngern zu diesem Unternehmen gehen w\u00fcrden, um die\nroten B\u00e4nder durchzuschneiden. Ich glaube, dass es die\nSache wert ist, f\u00fcr 250 neue Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu\nsprechen.\n\nLassen Sie mich ein paar Worte zu den Waschanlagen\nsagen. Viele denken, dass das Prinzip der Sonntagsruhe\ndurch eine Liberalisierung in diesem Bereich aufgebro-\nchen wird. Wieso eigentlich? Vollautomatische Wasch-\nanlagen sind Automaten. Leider Gottes ist es das Kenn-\nzeichen von Automaten, dass das nichts mit\nmenschlicher Arbeitskraft zu tun hat. Vollautomatische\nWaschanlagen sind meistens Teil der Tankstellen. Tank-\nstellen haben doch, soweit ich wei\u00df, sonntags in Sachsen\nge\u00f6ffnet. Warum kann ich in die Tankstelle gehen? Wa-\nrum kann ich in der Tankstelle Waren erwerben? Warum\nkann ich in der Tankstelle tanken? Warum muss aber\ndie Waschanlage geschlossen sein? F\u00fcr mich ist das nicht\nnachvollziehbar, weil ich daran denke, dass es in Sach-\nsen etwa 520 automatische Waschanlagen gibt und es\ndie Sch\u00e4tzung gibt, dass bei einer Sonntags\u00f6ffnung die-\nser Waschanlagen die Branche insgesamt mit einem Um-\nsatzplus von 20 % rechnet. Dann wei\u00df ich, was wir dort\nf\u00fcr ein Potenzial haben.\n\nEines ist klar, die Waschanlagen\u00f6ffnung wird kaum zu\nneuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren, anders als bei den Video-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n288\n\ntheken. Aber sie wird helfen, Arbeitspl\u00e4tze hier in Sach-\nsen und auch betriebliche Existenzen zu sichern. Sie wis-\nsen, dass in den letzten Jahren viele der Betreiber von\nWaschanlagen und Tankstellen Hunderttausende Euro in\nmoderne Anlagen investiert haben. Sie haben \u2013 das ist,\nglaube ich, ein gro\u00dfes Verdienst \u2013 vor allem umwelt-\nfreundliche Anlagen geschaffen. Es gibt einen ganz inter-\nessanten Nebeneffekt: Durch diese umweltfreundlichen\nAnlagen ist zum Teil diese uns\u00e4gliche Tradition aus Ost-\nzeiten, dass man sonntags auf der Stra\u00dfe sein Auto ge-\nwaschen hat und viele Schadstoffe damit auch in den\nBoden gelangt sind, beendet. Das hei\u00dft, sie haben auch\neinen ganz aktiven Beitrag dazu geleistet, dass unsere\nUmwelt sauberer wird. Sie, Herr Weichert, haben vorhin\nin Ihrer Rede zu Recht gesagt, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung unseren Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen helfen soll. Wir sollten jetzt so fair sein, den An-\nlagenbetreibern eine Chance zu geben, dass sie ihre\nInvestition auch wieder zur\u00fcckerwirtschaften k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade Waschanlagenbetrei-\nber in den Grenzregionen zu anderen Bundesl\u00e4ndern\nhaben mit einer sehr schwierigen Konkurrenzsituation\nzu rechnen. Wer n\u00e4mlich heutzutage als Verbraucher\nsein Auto waschen will, der f\u00e4hrt einfach, wenn er in\nder N\u00e4he von Sachsen-Anhalt oder Brandenburg lebt,\nkurz \u00fcber die Grenze und macht es dort. Der Neben-\neffekt ist: Wenn er schon sein Auto waschen l\u00e4sst, dann\ntankt er auch dort, kauft auch dort seine Zigaretten. Ich\nmuss Ihnen ehrlich sagen, da flie\u00dft Geld ab, was unser\nFinanzminister, Herr Dr. Metz, sicherlich gern h\u00e4tte.\n\nWir wollen als FDP, dass die Leute nicht in Branden-\nburg, nicht in Th\u00fcringen und nicht in Sachsen-Anhalt ihr\nGeld ausgeben, sondern dass sie ihr Geld in Sachsen bei\ns\u00e4chsischen Unternehmen ausgeben.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nNoch dramatischer ist nat\u00fcrlich die Situation an den\nGrenzen zu Tschechien und Polen. Sie wissen, dass ein\nSonn- und Feiertagsgesetz in Tschechien und Polen un-\nbekannt ist. Dort gibt es so etwas nicht. Dort dr\u00fcben ist\ndas Benzin viel billiger und die Stange Zigaretten be-\nkommen Sie deutlich g\u00fcnstiger. Das hei\u00dft, die Tankstel-\nlen im Grenzgebiet haben ohnehin fast schon unzumut-\nbare Probleme. Ich glaube, wir sollten den Unternehmern\nin den Grenzregionen eine Chance geben, durch mehr\nRechte, n\u00e4mlich dass sie die Waschanlage auch am Sonn-\ntag \u00f6ffnen k\u00f6nnen, \u00fcberhaupt ein bisschen Umsatz zu\ngenerieren. Wir sollten diesen Unternehmen diese M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umen, in ihrem harten Wettbewerb, den sie\ndort f\u00fchren, besser zu bestehen und besser mit dem\nKonkurrenzkampf mit den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern\nklarzukommen.\n\nSachsen ist von L\u00e4ndern umgeben, die \u00fcbrigens \u2013 egal,\nob von CDU oder SPD regiert \u2013 deutlich lockerere Sonn-\ntagsregelungen haben. In Brandenburg, Sachsen-Anhalt\nund Th\u00fcringen ist die \u00d6ffnung von Autowaschanlagen\nam Sonntag m\u00f6glich. Das Gleiche gilt f\u00fcr Videotheken.\nDer Bundestag und der Bundesrat haben bereits 1998 be-\nschlossen, den L\u00e4ndern zu empfehlen, Videotheken auch\nan den Wochenenden die \u00d6ffnung zu gestatten.\n\nWenn Sie daran denken, dass selbst in Bayern einiges in\nBewegung gekommen ist \u2013 denn erst am 19. Novem-\n\nber 2004 hat die CSU, auf Antrag der Jungen Union \u00fcbri-\ngens, mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen, das \u00d6ffnen von\nWaschanlagen an Sonntagen gestattet werden soll \u2013,\ndann glaube ich, sollten wir in Sachsen auch so weit\nsein, in diesem Punkt zu handeln.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wissen ganz\ngenau, dass eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sonn- und\nFeiertagsgesetzes f\u00fcr viele von Ihnen eine Gewissensent-\nscheidung ist. Wir wissen, dass es vielen unter Ihnen das\nGlaubensbekenntnis oder auch bestimmte Traditions-\n\u00fcberzeugungen schwer machen, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal verdeutlichen,\nwas unser Antrag \u00fcberhaupt will.\n\nWir geben damit der Staatsregierung einen Auftrag, die-\nses Thema zu bearbeiten und ein Gesetz in dieser Rich-\ntung zu verabschieden. Es steht f\u00fcr uns als FDP au\u00dfer\nFrage, dass man zum Beispiel auf kirchliche Belange in\ndem zu schaffenden Gesetz R\u00fccksicht nehmen muss.\nWenn wir einen Blick nach Sachsen-Anhalt wagen, dann\nist dort die \u00d6ffnung von Videotheken am Sonntag bei-\nspielsweise erst ab 13:00 Uhr m\u00f6glich. Das ist eine Rege-\nlung, die wir uns auch f\u00fcr Sachsen sehr gut vorstellen\nk\u00f6nnen.\n\nAuch in Sachsen-Anhalt ist es beispielsweise so, dass\nan bestimmten hohen kirchlichen Feiertagen wie dem\nPfingstsonntag Autowaschanlagen oder auch Videothe-\nken geschlossen bleiben. Ich denke, auch da gibt es eine\ngro\u00dfe Kompromissbereitschaft. Diesen Weg k\u00f6nnen wir\nmitgehen.\n\nGestern haben Sie, Herr Dr. H\u00e4hle und auch Herr\nProf. Weiss, der Opposition eine konstruktive Zusam-\nmenarbeit versprochen. Ich habe mich \u00fcber diese \u00c4u\u00dfe-\nrung sehr gefreut und denke, dass sie in eine Richtung\nging, die uns die Hoffnung gibt, dass es vielleicht in die-\nsem S\u00e4chsischen Landtag in dieser Legislaturperiode\neine andere Zusammenarbeit zwischen Oppositionspar-\nteien und Regierungsparteien geben kann.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, Ihr Versprechen, dass Sie uns ges-\ntern gegeben haben, heute einzul\u00f6sen. Ich wei\u00df, dass die-\nser Antrag eine Gewissensfrage ist. Ich denke, Sie sollten\ndie Abstimmung in Ihren Fraktionen freigeben und wir\nsollten heute den Mut beweisen, eine Diskussion anzu-\nsto\u00dfen, die immerhin mindestens 800 Unternehmen in\nSachsen helfen w\u00fcrde.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Spre-\ncher der Antragstellerin. Jetzt folgt die allgemeine Aus-\nsprache, als Erstes die CDU-Fraktion. F\u00fcr sie spricht\nHerr J\u00fcrgen Petzold. \u2013 Nein, Herr Schiemann; man hat\ngewechselt.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am gestrigen\nTag hatten wir Gelegenheit, uns \u00fcber die Existenz der\ndeutschen L\u00e4nder zu unterhalten. Es gab unterschied-\nliche Auffassungen zum F\u00f6deralismus. Die einen spra-\nchen vom Wettbewerbsf\u00f6deralismus, die anderen spra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n289\n\nchen davon, dass wir den F\u00f6deralismus \u00fcberhaupt erhal-\nten m\u00fcssen und damit auch unser Land.\nIch glaube, es ist wichtig, dabei festzustellen, dass die\nUnterschiedlichkeit der deutschen L\u00e4nder von allen\nFraktionen angepriesen worden ist. Alle Fraktionen\nhaben gesagt: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die L\u00e4nder auch Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume haben und sollten nicht nur die Landes-\nrechte der anderen L\u00e4nder \u00fcbernehmen. Das ist ein Ma\u00df-\nstab, dem wir uns heute an dieser Stelle gleich stellen\nk\u00f6nnen.\n\nDie CDU-Fraktion hat sich \u2013 wie bereits einige Legisla-\nturperioden zuvor \u2013 sehr intensiv mit dem Inhalt des in\nRede stehenden Antrags befasst. Die angesprochenen\nSachprobleme sind aus wirtschaftspolitischer, aus finanz-\npolitischer, ja auch aus kulturpolitischer, aus religi\u00f6ser,\naus gesellschaftspolitischer Sicht und nat\u00fcrlich auch aus\ndem Blickwinkel des Verfassungsrechts diskutiert wor-\nden. Dabei gab es je nach Blickwinkel der Diskussion\nUnterschiede in den Auffassungen.\n\nZu einer Frage gab und gibt es \u00fcberhaupt keinen weite-\nren Er\u00f6rterungsbedarf und keinen Dissens: Der Schutz\nder Sonn- und Feiertage darf nicht angetastet werden.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie CDU hat dazu nach wie vor eine klare Position.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schiemann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte heute leider keine\nZwischenfragen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Tut mir Leid!)\n\nWir stehen zur 1992 verabschiedeten S\u00e4chsischen Verfas-\nsung, zu den Staatskirchenvertr\u00e4gen mit der Evangeli-\nschen Landeskirche und der Katholischen Kirche ohne\nWenn und Aber. Zitat: \u201eDer Sonntag und die staatlich\nanerkannten Feiertage bleiben als Tage der Arbeitsruhe\nund der seelischen Erhebung gesetzlich gesch\u00fctzt.\u201c So\nArtikel 139 der Weimarer Verfassung, der \u00fcber Artikel\n140 des Grundgesetzes und nat\u00fcrlich Artikel 109 Abs. 4\nder Verfassung des Freistaates Sachsen in Sachsen un-\nmittelbar geltendes Recht, Verfassungsrecht ist.\n\nDies ist die verfassungsrechtliche Grundentscheidung f\u00fcr\ndie Ausgestaltung des Sonn- und Feiertagsrechts. In der\nverfassungsrechtlichen Kommentarliteratur ist anerkannt,\ndass die Normen des einfachen Rechts im Lichte der\nGrundrechte auszugestalten sind. Ich wiederhole: Das ist\ngeltendes Recht. Wir sind von Verfassungsrechts wegen\ngehalten, so wenig werkt\u00e4gliche T\u00e4tigkeiten wie m\u00f6glich\nan Sonn- und Feiertagen zu erlauben.\n\nWenn das Autowaschen als typisch werkt\u00e4gliche Be-\nsch\u00e4ftigung in Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vor-\npommern und Sachsen-Anhalt erlaubt ist, so kann ich\nmir das nur mit einer in diesen L\u00e4ndern anderen Verfas-\nsungsrechtslage erkl\u00e4ren.\n\nIch m\u00f6chte aber nicht nur auf der juristischen Ebene\nargumentieren. Ich m\u00f6chte auch die gesellschaftspoliti-\nsche Frage stellen: Was ist uns der Sonntag wert? Was\nbedeuten uns die Feiertage?\n\n(Beifall der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\n\u2013 Danke. Dabei verkenne ich nicht die wirtschaftlichen\nInteressen der Videoverleiher und der Tankstellenp\u00e4ch-\nter. Wir sind aber nach einem Abw\u00e4gungsprozess, den\nsich meine Fraktion wahrlich nicht leicht gemacht hat,\nzu der \u00dcberzeugung gelangt, dass der Schutz der Sonn-\nund Feiertage f\u00fcr die Gesellschaft weitaus wichtiger ist.\n\nDer Sonntag ist f\u00fcr viele Familien der einzige Tag, an\ndem sie ihr Familienleben gemeinsam gestalten k\u00f6nnen.\nEr ist damit f\u00fcr viele Menschen der einzige Tag, an dem\nsie im Kreis ihrer Lieben von der Erwerbst\u00e4tigkeit und\ndamit auch von werkt\u00e4glichen Verrichtungen frei bleiben\nk\u00f6nnen. Sonntage sind f\u00fcr viele Menschen in unserem\nLand Erholungstage von schwerer und anstrengender\nArbeit. Wenn wir die Erwerbst\u00e4tigkeit auf den Sonntag\nausdehnen, geht mit jedem einzelnen Schritt in dieser\nRichtung auch ein St\u00fcck Erholungst\u00e4tigkeit verloren. Am\nEnde k\u00f6nnte ein Sonntag stehen, der sich in nichts mehr\nvom Werktag unterscheidet. Dies ist weder mit unserer\nim Christentum ruhenden Kultur noch mit der W\u00fcrde\ndes arbeitenden Menschen vereinbar.\n\nDer Sonntag ist nat\u00fcrlich auch ein wichtiger religi\u00f6ser\nTag der Woche. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Feiertage. Wenn\nwir es verlernen, Feste als solche zu begreifen und zu\nfeiern, verliert unser Leben seinen Rhythmus. Die Gleich-\nf\u00f6rmigkeit und die Gleichartigkeit der Tage mag im Inte-\nresse der Wirtschaft, zumal einer globalisierten Wirt-\nschaft, liegen, im Interesse der Menschheit und zumal\ndes einzelnen Individuums liegt sie nicht.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch auf das Arbeitsplatzargu-\nment eingehen. Bitte bedenken Sie, dass die Gesamtzahl\nder zu waschenden Autos nicht deshalb gr\u00f6\u00dfer wird,\nweil man auch am Sonntag Autos waschen k\u00f6nnte. Wer\nsein Auto in einer automatischen Waschanlage waschen\nm\u00f6chte, kann dies von Montagfr\u00fch bis Samstagabend zu\nfast jeder Zeit tun.\n\nDas Gleiche gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Ausleihe von Video-\nfilmen. Nach meinen Erkundigungen sind beispielsweise\nin der sch\u00f6nen Stadt G\u00f6rlitz Videotheken montags bis\ndonnerstags von 10:00 bis 22:00 Uhr sowie freitags und\nsonnabends sogar bis 23:00 Uhr ge\u00f6ffnet. Freunde des\nVideofilms k\u00f6nnen also ohne Schwierigkeiten ihren\nBedarf an sechs Werktagen decken.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Kostet aber mehr!)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir etwas f\u00fcr die\nTankstellenp\u00e4chter tun wollen, dann sollten wir steuer-\nrechtliche Ma\u00dfnahmen zur Unterbindung des Tanktou-\nrismus nach Polen und Tschechien ergreifen. Der au\u00dfer-\nordentlich hohe Steuerunterschied zwischen Deutschland\neinerseits sowie Polen und Tschechien andererseits ist\neine echte Existenzbedrohung f\u00fcr die Tankstellenp\u00e4chter\nim Grenzgebiet. Hier sollten wir gemeinsam auf den\nBund einwirken, durch Tankkarten oder Steuererstattun-\ngen das Tankstellensterben in den Grenzregionen zu ver-\nhindern. Dankbar bin ich deshalb daf\u00fcr, dass die CDU\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n290\n\nin G\u00f6rlitz eine entsprechende Initiative diskutiert hat,\nund ich bin sehr froh, dass Herr Staatsminister Jurk\ndiese Initiative weitergetragen und einen klaren Vorsto\u00df\ndazu unternommen hat. Wir unterst\u00fctzen ihn in dieser\nAngelegenheit r\u00fcckhaltlos.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zum Schluss\nm\u00f6chte ich meiner Fraktion ganz herzlich daf\u00fcr danken,\ndass sie einen \u2013 ich wiederhole es nochmals \u2013 aus wirt-\nschaftspolitischer, finanzpolitischer und auch gesell-\nschaftspolitischer Sicht sehr schwierigen Prozess abge-\nschlossen hat. Danken m\u00f6chte ich den Bisch\u00f6fen der\nKirchen f\u00fcr die klaren Worte, die sie an uns gerichtet\nhaben. Werte werden f\u00fcr uns nur wertvoll bleiben, wenn\nwir sie als Besonderheit ansehen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sonntage sind\ndas kulturelle Tafelgold unseres S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nunseres s\u00e4chsischen Landes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei der PDS \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS,\n\ntritt ans Mikrofon.)\n\n\u2013 Nein, ich bin jetzt nicht willens, eine Frage zuzulassen.\n\u2013 Wer daran r\u00fcttelt, setzt den Zusammenhalt unserer Ge-\nsellschaft aufs Spiel. Ich wiederhole: Die CDU-Fraktion\nwird sich weiter an die Verfassung halten. Wir m\u00f6chten,\ndass Sonn- und Feiertage gesch\u00fctzt sind, und werden\nIhrem Antrag nicht zustimmen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nder Abg. Karl Nolle, SPD, und\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt spricht f\u00fcr die\nPDS-Fraktion der Abgeordnete Gebhardt.\n\nRico Gebhardt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Herr Schiemann,\nich glaube, Ihr Versprecher am Ende entsprach vielleicht\ndoch der Realit\u00e4t. Sie leben nicht in dieser Realit\u00e4t, son-\ndern hier im Landtag.\nWenn ich mir die Vorberichterstattung zu der heutigen\nLandtagssitzung in den s\u00e4chsischen Medien anschaue,\nm\u00fcsste ich meinen, mit dem jetzigen Tagesordnungs-\npunkt werde ein neues Zeitalter in der technischen Revo-\nlution begonnen. Wenn man dann noch h\u00f6rt, was Herr\nSchiemann uns gerade vorgetragen hat, muss man als\nBetrachter schon den Eindruck erhalten, es gehe um\ngro\u00dfe politische Ver\u00e4nderungen in diesem Land. Dabei\ngeht es weder um die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nnoch um die finanzielle Situation der Kommunen im\nFreistaat noch um die Bildungspolitik im Lande, sondern\nes geht simpel darum, ob Videotheken und vollautomati-\nsche Autowaschanlagen k\u00fcnftig an Sonn- und Feiertagen\nge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen.\n\nNachdem der Deutsche Bundestag am 29. April 1998\neinen Entschlie\u00dfungsantrag zu den \u00d6ffnungszeiten der\nVideotheken gefasst und angeregt hat, eine \u00d6ffnung an\nSonn- und Feiertagen zu erm\u00f6glichen \u2013 Zitat: \u201e\u2026 weil\ninsoweit eine Schlechterstellung dieses Bereiches im Ge-\ngensatz zu allen anderen Arten von Unterhaltung, wie\nFilmtheater- und Theaterbesuch sowie Besuch von Sport-\nveranstaltungen, vorliegt \u2013, ist es den L\u00e4ndern freige-\n\nstellt,\u201c \u2013 da liegt der F\u00f6deralismus drin, den Herr\nSchiemann angesprochen hat \u2013, \u201eauf eine \u00c4nderung der\nSonn- und Feiertagsgesetze hinzuwirken.\u201c\n\nDiese Debatte fand im \u00dcbringen anl\u00e4sslich der Novellie-\nrung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes im Bundestag statt. Der\nBundestag erkannte die Videotheken als kulturelle\nDienstleistungseinrichtungen an.\n\nAus den Antworten auf zwei Kleine Anfragen von Mit-\ngliedern meiner Fraktion aus den Jahren 1999 und 2001\ngeht hervor, dass die Staatsregierung der Meinung war,\nin Sachsen solle es weiterhin keine Sonntags\u00f6ffnungszei-\nten geben. Herr Schiemann best\u00e4tigte das eben nochmals\nf\u00fcr seine Fraktion. Herr Schommer antwortete 1999, f\u00fcr\ndie Ungleichbehandlung von Videotheken gegen\u00fcber an-\nderen Freizeit- und Kultureinrichtungen bestehe ein\nsachlicher Grund. Als Grund wurde der Schutz der Ar-\nbeitsruhe an Sonn- und Feiertagen angegeben.\n\nIch denke \u2013 und so sieht es auch die Mehrheit meiner\nFraktion \u2013, mit einer \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Videothe-\nken w\u00fcrden wir auch in Sachsen dem Wandel in der\ngesellschaftlichen Anschauung \u00fcber Sinn und Zweck der\nSonntage und der gesetzlichen Feiertage und dem deut-\nlich in den Vordergrund getretenen Erholungscharakter\nRechnung tragen. Letztlich k\u00f6nnen m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger selbst entscheiden, was sie sonntags machen,\nob sie diesen Tag damit verbringen wollen, in eine Auto-\nwaschanlage zu fahren oder in der Familie oder mit\nFreunden eine DVD oder ein Video auszuleihen und an-\nzuschauen oder zu einem Spiel einer s\u00e4chsischen Mann-\nschaft der 2. Bundesliga zu gehen. Letztlich geht es bei\nden \u00d6ffnungen an Sonn- und Feiertagen nicht nur um\ndie Befriedigung von Kundeninteressen, sondern die Er-\nh\u00f6hung des Umsatzes der Videowirtschaft tr\u00e4gt auch\nnicht unwesentlich zur F\u00f6rderung der neuen deutschen\nFilmproduktion bei. Je h\u00f6her der Umsatz ist, desto h\u00f6her\nsind die Abgaben an die Filmf\u00f6rderungsanstalt.\n\nDer Hauptinhalt der T\u00e4tigkeit der Videotheken ist die\nVerbreitung von Spielfilmen auf Video bzw. DVD.\nVideotheken m\u00fcssen als Dienstleistungseinrichtungen f\u00fcr\nden Kunden oder die Kundin dann erreichbar sein,\nwenn er oder sie die meiste Freizeit hat, in der Regel am\nSonntag. Die Behauptung, man k\u00f6nne sich doch bereits\nan einem Werktag entscheiden, ob man am Sonntag\neinen Film anschauen m\u00f6chte, geht an dem grundlegen-\nden Freizeitverhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weit\nvorbei. Das Freizeitverhalten hat sich grundlegend ge-\nwandelt. Dass \u00fcber die Nutzung von Freizeitangeboten\nfast nur noch sporadisch entschieden wird, wissen wir\ndoch alle selbst. Die Videotheken werden dadurch an\nSonn- und Feiertagen als m\u00f6gliche Form der Nutzung\ndurch filminteressierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus-\ngeschlossen. Mit ihrem Filmangebot sind Videotheken\nheute l\u00e4ngst ein Teil des \u00f6rtlichen Kulturangebotes.\n\nIn den L\u00e4ndern, in denen es Sonntags\u00f6ffnungszeiten\ngibt, nutzen 30 % der Sonntagskunden nur am Sonntag\ndie Videothek. Der Sonntag ist dort zum drittwichtigsten\nAusleihtag geworden.\n\nIch denke, wenn wir in den n\u00e4chsten Monaten entschei-\nden, ob wir in Sachsen Sonntags\u00f6ffnungszeiten zulassen\noder nicht, wird sich f\u00fcr weitere Videotheken eine \u00d6ff-\nnung nicht nur an Sonntagen gar nicht mehr rechnen.\nWir erleben in den letzten Jahren einen radikalen Wan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n291\n\ndel in der Zur-Verf\u00fcgung-Stellung von Filmen. So ist es\nheute relativ einfach, \u00fcber Kabelkan\u00e4le oder das Internet\nbestimmte Filme legal auf den heimischen Fernseher\noder Rechner zu laden \u2013 ohne Beachtung von Sonn- und\nFeiertags\u00f6ffnungszeiten.\n\nDass die FDP die Sonn- und Feiertags\u00f6ffnungszeiten der\nVideotheken und die Nutzung der vollautomatischen\nAutowaschanlagen in einen gemeinsamen Antrag ge-\nnommen hat, kann man nur damit erkl\u00e4ren, dass es um\ndie Sonn- und Feiertags\u00f6ffnungszeiten geht. Ansonsten\nhaben beide Probleme doch relativ wenig miteinander\nzu tun.\n\nTrotzdem ist die Mehrheit meiner Fraktion daf\u00fcr, in\nSachsen die M\u00f6glichkeit des Betriebes von vollautoma-\ntischen Autowaschanlagen an Sonn- und Feiertagen zu\ner\u00f6ffnen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gebhardt, ist\neine Zwischenfrage erw\u00fcnscht?\n\nRico Gebhardt, PDS: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Hahn.\n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Bandmann, ich m\u00f6chte\ngern dem Redner eine Zwischenfrage stellen und nicht\nIhnen. Deshalb habe ich mich gemeldet, w\u00e4hrend Herr\nGebhardt spricht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, Herr Kollege Gebhardt, ob Sie\nheute Morgen m\u00f6glicherweise MDR info und die Stel-\nlungnahme des CDU-Fraktionsvorsitzenden zu diesem\nAntrag der FDP geh\u00f6rt haben, ob Sie auch geh\u00f6rt haben,\ndass sich die CDU das eigentlich vom Grundsatz her\ndurchaus vorstellen kann, und ob Sie wie ich der Auffas-\nsung sind, dass das, was Kollege Schiemann hier darge-\nstellt hat, nicht mit dem \u00fcbereinstimmt, was Herr H\u00e4hle\nheute Morgen im Rundfunk verk\u00fcndet hat.\n\nUnd zweitens m\u00f6chte ich Sie gerne fragen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege, es ist\nnicht von zwei Fragen die Rede gewesen. Gestern wurde\nschon versucht, das einzuf\u00fchren. Sie stellen bitte eine\nZwischenfrage und dann entscheidet der Redner, ob er\neine zweite zu beantworten w\u00fcnscht.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident,\nich kann mich auch setzen und dann\n\nnoch eine zweite Zwischenfrage stellen,\naber ich dachte, \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht so. Sie m\u00fcssen bitte die Gesch\u00e4fts-\nordnung lesen. Die Fragen werden kurz und knapp ge-\nstellt.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung regelt au\u00dferdem, dass Zwischen-\nfragen nicht dazu genutzt werden d\u00fcrfen, eigene politi-\nsche Positionen darzulegen.\n\nHerr Abgeordneter, Sie haben das Wort zur Antwort.\n\nRico Gebhardt, PDS: Herr Hahn, ich habe das Interview\noder das Statement von Herrn H\u00e4hle heute fr\u00fch nicht\ngeh\u00f6rt, aber er guckt ja jetzt auch etwas verwirrt. Ich\ngehe davon aus, dass das, was Sie gesagt haben, richtig\nist und dass es im Widerspruch zu dem steht, was Herr\nSchiemann gerade ausgef\u00fchrt hat.\n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nTrotzdem ist, wie gesagt, die Mehrheit meiner Fraktion\ndaf\u00fcr, dass in Sachsen die M\u00f6glichkeit des Betriebes von\nvollautomatischen Autowaschanlagen auch an Sonn- und\nFeiertagen geschaffen werden sollte. Es gibt keinen plau-\nsiblen Grund, warum es nicht m\u00f6glich sein sollte, auch\nan diesen Tagen die Autowaschanlagen zu nutzen, so-\nlange sie nicht ruhest\u00f6rend in einem Wohngebiet sind.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gebhardt, ge-\nstatten Sie jetzt eine zweite Zwischenfrage?\n\nRico Gebhardt, PDS: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber nur, wenn Sie\nes gestatten!\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Kollege Gebhardt, ich h\u00e4tte\ndie beiden Fragen gern im Zusammenhang gestellt. Aber\nich m\u00f6chte jetzt fragen, ob Sie dem Hohen Haus erkl\u00e4ren\nk\u00f6nnen, ob es einen Unterschied macht, wenn man am\nSonntag an der Tankstelle tankt, die mit Personal besetzt\nist, und dann, wie im Antrag der FDP vorgeschlagen,\nvollautomatische Waschanlagen \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Hahn, Sie\ngeben eine Erkl\u00e4rung ab, aber Sie stellen keine Frage.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, Entschuldigung,\nich habe die Frage gestellt, ob der Redner einen Unter-\nschied sieht\n\n(Zurufe von der CDU: Frage!)\n\nzwischen dem Tanken am Sonntag an einer Tankstelle\nund dem anschlie\u00dfenden Benutzen der Waschanlage\nzehn Meter weiter, wo keine Person ben\u00f6tigt wird, weil\nsie vollautomatisch arbeitet, wie im Antrag der FDP for-\nmuliert. Das m\u00f6chte ich gerne wissen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nRico Gebhardt, PDS: Herr Hahn, ich sehe keinen Unter-\nschied. Es ist keine Debatte, sondern eine Scheindebatte,\ndie da stattfindet, denn es werden Scheinargumente vor-\ngetragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n292\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal unsere Argumente\nf\u00fcr die Sonntags\u00f6ffnungszeiten der Videotheken nennen:\nErstens. Es ist eine wichtige Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rderung\nder gesamten Filmwirtschaft.\nZweitens. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen ihre Frei-\nzeit spontan planen.\nDrittens. Es geht um die Verbesserung des Wettbewerbs-\numfeldes, da andere Anbieter des Produktionsspielfil-\nmes, wie Kino, Fernsehen, Kabelkan\u00e4le usw., bereits\nsonntags ge\u00f6ffnet haben.\nDie PDS-Fraktion wird mehrheitlich dem Antrag der\nFDP zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe als N\u00e4chstes\nden Abgeordneten der SPD-Fraktion Herrn Brangs auf.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir wollen es \u2013 mit Blick auf die Zeit \u2013 kurz\nund f\u00fcr den Antragsteller schmerzvoll machen: Die SPD-\nFraktion ist der Auffassung, dass wir diesem Antrag\nnicht zustimmen werden.\nIch will es kurz begr\u00fcnden. Zun\u00e4chst einmal sind wir\nder Auffassung, dass der vorliegende Antrag handwerk-\nlich nicht den Bedingungen entspricht.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, ja!)\n\nSie h\u00e4tten durch einen konkreten \u00c4nderungsantrag zur\nbestehenden Gesetzeslage klar formulieren sollen, was\nSie eigentlich wollen.\n\n(Zustimmung bei der SPD und der CDU)\n\nAus unserer Sicht geht es nicht darum, dass hier ein rein\nkulturelles oder auch religi\u00f6ses Thema oder traditionelle\nWerte angesprochen werden, sondern es geht hier um\neine politische Frage. Es geht vor allem darum, dass sich\nnach unserer Auffassung hinter diesem Antrag eigentlich\nder Wunsch verbirgt, durch weitere Deregulierungen\nund vor allem durch den Abbau weiterer rechtlicher\nStandards das Ladenschlussgesetz abzuschaffen und da-\nmit die Sonn- und Feiertags\u00f6ffnung in G\u00e4nze durchzu-\nsetzen.\nDie Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen der\nFDP-Fraktion sollen zur Kenntnis nehmen, dass sie\neinem neoliberalen Irrglauben unterliegen, wenn sie\nglauben, dass weitere Deregulierung und weitere \u00d6ff-\nnungszeiten automatisch zu mehr Konsum und damit zu\nmehr Wachstum f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nRichtig ist zum Beispiel, dass die Liberalisierung des La-\ndenschlussgesetzes in den letzten Jahren nicht zu mehr\nUmsatz, sondern zu einer Verlagerung der Kaufstr\u00f6me\ngef\u00fchrt hat und in einzelnen Branchen sogar dazu, dass\nes einen Einbruch bei den Umsatzzahlen gegeben hat.\nEs ist vielmehr \u2013 und das ist der entscheidende Punkt \u2013\nin schwierigen Zeiten vor allem von entscheidender Be-\ndeutung \u2013 und das vor allen Dingen in Ostdeutschland \u2013,\ndass die Menschen den Euro nur einmal ausgeben k\u00f6n-\nnen, und es geht darum, dass das Problem nicht darin\n\nliegt, dass wir l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten brauchen; sondern\nwas wir brauchen, ist, dass die Menschen Arbeit, ein ge-\nsichertes Einkommen haben m\u00fcssen und wir die Arbeits-\nlosigkeit bek\u00e4mpfen sollten. Das ist das eigentliche\nThema, nicht solche Scheindebatten, die Sie \u00fcber diesen\nAntrag f\u00fchren wollen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDie \u00d6ffnung von Videotheken und Waschstra\u00dfen hat,\nwenn \u00fcberhaupt, nur marginale Auswirkungen auf die\npositive Wirtschaftsentwicklung in der Region. Hinter\ndas, was Sie, Herr Zastrow, vorgetragen haben, m\u00f6chte\nich ein gro\u00dfes Fragezeichen setzen, ob das wirklich zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt \u2013 gerade im Bereich\nder Videotheken, die im Wesentlichen als Familienbe-\ntriebe gef\u00fchrt werden \u2013, und wir sprechen hier von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen auf dem ersten Arbeitsmarkt.\n\n(Torsten Herbst, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 Im Moment nicht, sp\u00e4ter viel-\nleicht einmal. \u2013 Wichtig ist f\u00fcr uns aber auch, und das\nmuss man, denke ich, auch zur Kenntnis nehmen: In un-\nserem Kulturkreis ist der Sonntag ein besonders sch\u00fct-\nzenswerter Tag. Es ist der Tag der Ruhe und nat\u00fcrlich\nauch der Besinnung, und er sollte nicht fadenscheinigen\nwirtschaftlichen Interessen einiger Lobbyisten, die hier\ndurch das Parlament vertreten werden, geopfert werden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Anmerkung mit\nBlick auf die heutige Debatte zur Pisa-Studie bringen.\nVielleicht besteht in der Ablehnung der \u00d6ffnungszeiten\nf\u00fcr die Videotheken die Chance, dass derjenige, der sich\nam Samstag einen Film ausgeliehen und ihn nicht ver-\nstanden hat, ihn sich am Sonntag vielleicht kostenlos\nnoch einmal ansehen kann, um ihn dann vielleicht zu\nverstehen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion\nhat auf ihren Redebeitrag verzichtet, somit rufe ich\nHerrn Dr. Gerstenberg von den B\u00fcndnisgr\u00fcnen auf.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Herr Kollege\nZastrow hatte gestern einen Wahlkampfaufkleber der\ns\u00e4chsischen FDP aus dem Jahre 1990 hochgehalten. Das\nhat mich an die FDP dieser Jahre erinnert. Es hat mich er-\ninnert an ihren Fraktionsvorsitzenden, Herrn Dr. Kr\u00f6ber,\nhoch geachtet im gesamten Parlament. Das hat mich\naber auch an Frau Hildegard Hamm-Br\u00fccher erinnert,\ndamals noch mit einem FDP-Parteibuch. Als B\u00fcrgerbe-\nwegter habe ich sie damals in ihrer Integrit\u00e4t tief bewun-\ndert. Das waren f\u00fcr mich gro\u00dfartige Rechtsstaatsliberale,\nund sie sind es noch. Es waren und sind f\u00fcr mich gro\u00df-\nartige Rechtsstaatsliberale.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n293\n\nAngesichts solcher liberaler Traditionen war ich daran\ninteressiert, womit Sie die parlamentarische Debatte hier\ner\u00f6ffnen, welches Ihr erster Antrag sein wird, wo Sie Ihr\nProfil zeigen werden.\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nJetzt haben wir es: Sonntags\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr Videothe-\nken und Waschanlagen \u2013 und das schmerzt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nIch muss zugeben, Sie bleiben Ihren Wahlkampfthemen\ntreu. Es war im Landtagswahlkampf, als die Dresdner\nJungliberale Peggy Bellmann an einem Sonntag Autos\nwusch.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Ist es wahr?!)\n\nEs war eben jene Peggy Bellmann, die kurze Zeit vorher\n\u2013 nur in die Europafahne geh\u00fcllt \u2013 auf einem Stier durch\ndie Stadt geritten ist. Dieser Stier war sozusagen ein tro-\njanischer Stier, denn er war eigentlich eine Kuh und hie\u00df\nHilde.\n\n(Heiterkeit)\n\nAuch dieser Antrag, den Sie heute hier vorlegen, ist\neigentlich ein trojanischer Antrag. Er spricht von Wasch-\nanlagen und Videotheken, aber er will mehr: Er will eine\nBresche in die Sonn- und Feiertagsruhe schlagen und\nden Weg f\u00fcr eine allgemeine Laden\u00f6ffnung am Sonntag\nbereiten, und deshalb nehme ich ihn ernst.\n\nDie offensive Arbeit des Interessenverbandes der Video-\nund Medienfachh\u00e4ndler h\u00e4lt dieses Thema seit Jahren in\nder Debatte. Sie haben vorhin die Zahl der Meinungs-\nmeldungen am Paragrafenpranger genannt. Wollen Sie\nernsthaft einem Menschen hier in diesem Saal weis-\nmachen,\n\n(Widerspruch des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\ndass drei F\u00fcnftel derjenigen, die sich an den Paragrafen-\npranger gewandt haben, die \u00d6ffnungszeiten der Video-\ntheken interessiert, oder ist das nicht eher eine Frage der\ntechnischen M\u00f6glichkeiten, die es heutzutage gibt? Sie\nhaben gesagt, dass die Waschanlagen an Sonntagen ein\nUmsatzplus von 20 % bringen werden. Wollen Sie allen\nErnstes jemandem hier weismachen und glauben Sie\nselbst daran, dass dies den Tatsachen entspricht? Wie\nviele Leute sollen zus\u00e4tzlich ihr Auto waschen lassen?\nWer zus\u00e4tzlich zur Woche noch sonntags fahren w\u00fcrde,\nm\u00f6ge jetzt bitte einmal die Hand heben. Derjenige m\u00f6ge\naber bitte auch daran denken, dass zus\u00e4tzliche W\u00e4schen\nauch den Lack belasten und damit das Aussehen des\nAutos nicht gerade verbessern.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gerstenberg,\nes gibt wieder ein Begehren zu einer Zwischenfrage.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 Nein, sp\u00e4ter! \u2013\nWorin liegt denn eigentlich der Gewinn Ihres Antrages?\nWorin liegt der Gewinn f\u00fcr die Menschen? K\u00f6nnen wir\n\nnicht bereits sechs Tage in der Woche Videos ausleihen \u2013\nbis in den sp\u00e4ten Abend hinein? K\u00f6nnen wir nicht ganze\nLager f\u00fcr den Sonntag anlegen? Wir k\u00f6nnen sechs Tage\nin der Woche unsere Autos waschen lassen.\n\n(Sven Morlok, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der n\u00e4chste Begehr,\nHerr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir sehen ange-\nsichts dieser komfortablen Situation keine Notwendig-\nkeit, die Sonn- und Feiertage der \u00d6konomisierung und\neiner wirtschaftlichen Verwertung zu opfern.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg, ja oder nein?\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Dr. Gerstenberg, k\u00f6nnen wir\nnicht auch sechs Tage in der Woche in Gastst\u00e4tten gehen\nund sonntags zumachen?\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Morlok, ich\ndenke, Ihnen ist das bewusst: Es gibt Dinge, die notwen-\ndig und wichtig sind, und auch Nicht-Tanken an einem\nSonntag kann zum Verlust der Mobilit\u00e4t f\u00fchren. Aber\nwaschen muss ich mein Auto nicht, das kann einen Tag\nl\u00e4nger schmutzig bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es erhebt sich erneut\nder Wunsch nach einer Zwischenfrage.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Der von mir be-\nreits erw\u00e4hnte Dr. Kr\u00f6ber \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gerstenberg,\n\u2013 \u2013\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 hat als Verfas-\nsungsrichter die Einhaltung der Verfassung begleitet,\nund ich m\u00f6chte Sie in dieser liberalen Tradition hier in\nSachsen fragen: Wie ernst nehmen Sie eigentlich als s\u00e4ch-\nsische FDP-Fraktion die S\u00e4chsische Verfassung?\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gerstenberg,\nes gibt noch einmal das Begehren.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \u2013 Nein, jetzt\nnicht! \u2013 In Artikel 139 der Weimarer Verfassung wird\ndie Bedeutung der Sonn- und Feiertage festgeschrieben.\n\u2013 Ich zitiere: \u201eDer Sonntag und die staatlich anerkannten\nFeiertage bleiben als Tage der Arbeitsruhe und der seeli-\nschen Erhebung gesetzlich gesch\u00fctzt.\u201c \u2013 Das ist eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n294\n\naltert\u00fcmliche Sprache, aber der Inhalt ist hochmodern.\nF\u00fcr die einen ist der Sonntag der Tag des Gottesdienstes.\nDazu muss ich Ihnen, Herr Zastrow, sagen: Wenn Sie\nf\u00fcr eine \u00d6ffnung nach 13:00 Uhr pl\u00e4dieren, so ist das im\nwahrsten Sinne des Wortes scheinheilig. F\u00fcr die anderen,\ndie nicht religi\u00f6s sind, ist der Sonntag ebenfalls ein wich-\ntiger Tag.\nWir leben in einer Zeit, die sich st\u00e4ndig beschleunigt.\nGerade wir im S\u00e4chsischen Landtag sind in die Termine\nunserer Terminkalender eingespannt. Ist es nicht genau\ndas, was in unserem sich st\u00e4ndig beschleunigenden Le-\nben fehlt: n\u00e4mlich Entschleunigung?\n\nEinmal innehalten an einem Tag der Woche, einmal da-\nr\u00fcber nachdenken, was in der Woche geschehen ist, das\nist ebenso notwendig wie auch vern\u00fcnftig und das ist\nauch das, was ich, ankn\u00fcpfend an die gestrige Rede des\nMinisterpr\u00e4sidenten, als christliche Tradition bezeichne.\n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU)\n\nSachsens Bisch\u00f6fe haben gestern nochmals auf die Be-\ndeutung des Sonntags hingewiesen. Sie haben vor einer\nAush\u00f6hlung des Schutzes zugunsten des Konsums ge-\nwarnt und zu einer Wertediskussion aufgerufen. Diese\nHaltung ist nicht neu, sie ist bereits vor einigen Jahren in\nder gemeinsamen Erkl\u00e4rung der evangelischen und der\nkatholischen Kirche mit dem Deutschen Gewerkschafts-\nbund deutlich geworden. Ich zitiere: \u201eDer Sonntag darf\nnicht der Orientierung an ausschlie\u00dflich materiellem\nGewinn geopfert werden. Der Sonntag selbst ist der\nGewinn, der bleibt und bleiben muss.\u201c\n\nVielleicht m\u00f6gen Sie die deutschen Bisch\u00f6fe, der DGB\nund diese Vereinigung nicht \u00fcberzeugen. Deshalb\nm\u00f6chte ich mit einem weiteren Zitat zu Ihrer \u00dcberzeu-\ngung beitragen; es stammt von einer anerkannten Autori-\nt\u00e4t in dieser Frage, dem Papst.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Der ist ja bekannt\nf\u00fcr seine Fortschrittlichkeit!)\n\nPapst Johannes Paul II. hat in seinem Apostolischen\nSchreiben \u00fcber die Heiligung des Sonntags Folgendes\nausgef\u00fchrt:\n\n\u201eDurch die Sonntagsruhe k\u00f6nnen die t\u00e4glichen Sorgen\nund Aufgaben wieder ihre richtige Dimension erhalten.\nDie materiellen Dinge, \u00fcber die wir uns erregen, machen\nden Werten des Geistes Platz. Die Menschen, mit denen\nwir leben, nehmen in der Begegnung und im ruhigeren\nGespr\u00e4ch wieder ihr wahres Gesicht an. Selbst die\nSch\u00f6nheiten der Natur, oft genug von einer Herrscher-\nmentalit\u00e4t, die sich gegen den Menschen wendet, ver-\ndorben,\u201c\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u201ek\u00f6nnen wieder entdeckt und intensiv genossen wer-\nden.\u201c\n\nIch glaube, diesen wunderbaren Worten ist kaum noch\netwas hinzuzuf\u00fcgen. Ich bitte Sie, sie bei Ihrer Entschei-\ndung zu beherzigen. Ich bitte Sie, den Antrag der FDP\nabzulehnen und f\u00fcr uns den Wert der Sonntagsruhe zu\nerhalten.\n\nIch wei\u00df allerdings, dass wir uns damit auch in eine\nGefahr begeben. Wir begeben uns in die Gefahr, dass im\nJahr 2009 wieder eine aufstrebende FDP-Kandidatin,\ndann wahrscheinlich in eine gr\u00fcn-wei\u00dfe Fahne geh\u00fcllt,\ndurch eine Autowaschanlage f\u00e4hrt und sich dabei ein\nVideo einzieht.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU\nund der SPD)\n\nNach den heutigen Reden von der PDS muss ich feststel-\nlen: Ich bef\u00fcrchte, dass dann noch ein rot gewandeter\nPDS-Kandidat an ihrer Seite sitzt.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN,\nder CDU und der SPD \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch: Nein, nein, wir arbeiten!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte die Staats-\nregierung sprechen? \u2013 Nein, kein Redebedarf. \u2013 Jetzt gibt\nes die zweite Runde, zumindest vorerst. Wer m\u00f6chte an\nder zweiten Runde teilnehmen? \u2013 Beginnen wir mit\nHerrn Dr. H\u00e4hle von der CDU-Fraktion.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich bin vorhin in den Verruf ge-\nkommen, ich h\u00e4tte heute Morgen im Radio irgendetwas\ngesagt.\n\n(Unruhe)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herren!\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist m\u00f6glicherweise eine Ton-\nkonserve gewesen; ich habe heute Morgen kein Rund-\nfunkinterview gegeben.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nJa, es kam heute Morgen!)\n\nUnd wenn schon, dann habe ich von einem Meinungs-\nbildungsprozess berichtet, der in unserer Fraktion noch\nlief und den wir heute Morgen mit einer Mehrheitsmei-\nnung zum Abschluss gebracht haben, die Kollege Marko\nSchiemann heute im Parlament vorgetragen hat.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es ist unglaublich!)\n\nWir sind nicht die Ewiggestrigen, sondern wir sind die,\ndie auch einen betr\u00e4chtlichen Teil dieses Volkes vertre-\nten, und zwar diejenigen, die auf das C im Namen unse-\nrer Partei schauen und die auch eine gewisse Erwar-\ntungshaltung haben, wenn es um solche Dinge geht. Das\nsind keine weltbewegenden Dinge. Ich wei\u00df auch, dass\nHausfrauen am Sonntag ihre Waschmaschine und ihren\nW\u00e4schetrockner einschalten.\n\n(Zuruf von der PDS: Ich dachte,\ndas machen die M\u00e4nner!)\n\nDas mag ja alles sein. Aber wir sprechen hier \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Raum und wir sprechen \u00fcber den Schutz\nder Sonn- und Feiertage.\n\nWir bef\u00fcrchten wie viele andere in diesem Land, dass\nSchritt f\u00fcr Schritt eine Aufweichung geschieht. Wir ver-\nkennen \u00fcberhaupt nicht die wirtschaftlichen Belange\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n295\n\noder die wirtschaftlichen Zw\u00e4nge, unter denen manche\nstehen. Deshalb erkl\u00e4re ich jetzt sozusagen als Br\u00fccke f\u00fcr\ndie, die auf der anderen Seite stehen und hier mehr den\nwirtschaftlichen Aspekt vertreten, dass man von uns\nnicht verlangen kann, dass wir in solch einer \u00dcberrum-\npelungsaktion einem Antrag zustimmen. Wenn wir uns\ndem Gedanken etwas weiter n\u00e4hern wollen, dann brau-\nchen wir hierzu eine gewisse Zeit. Ich sage, wir werden\ndie Diskussion in unserer Fraktion auch fortsetzen, ohne\ndass ich jetzt erkl\u00e4re, dass diese Diskussion unbedingt\nzu einem anderen Ergebnis f\u00fchren muss. Aber sie ist da-\nmit nicht ein f\u00fcr alle Mal aus der Welt. Ich denke, dass\ndas Thema irgendwann noch einmal diskutiert werden\nwird. Wir wissen ja, dass sich die Welt auch weiterent-\nwickelt, und wir werden auch beobachten, wie sich an-\ndere Bundesl\u00e4nder verhalten.\n\nVielleicht helfen diese Ausf\u00fchrungen manchem dann\ndoch, heute diesem Antrag der FDP nicht zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch,\nPDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr H\u00e4hle, ich muss mich schon\nwundern. Ich erinnere mich an Herrn Wirtschaftsminis-\nter Schommer, und wenn ich mich nicht falsch erinnere,\ngeh\u00f6rte er einer CDU-Staatsregierung an. Er war ein\nvehementer Vertreter der Aufhebung des Ladenschlus-\nses, auch am Sonntag. Auch Herr Gillo war nicht frei\nvon solchen Auffassungen. Gut, jetzt haben wir Herrn\nJurk, der kann anderer Meinung sein.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU)\n\nAber ich denke, hier geht es hinein in die Kartoffeln und\nheraus aus den Kartoffeln. Da habe ich den Verdacht,\ndass es um etwas anderes geht als um den Antrag der\nFDP in seinem Inhalt. Vielmehr geht es irgendwie um\nAuseinandersetzungen, f\u00fcr die es andere Begr\u00fcndungen\ngibt.\n\nJetzt ist von Ihnen das C in Ihrem Parteinamen bem\u00fcht\nworden, es ist von Herrn Schiemann und auch von\nHerrn Gerstenberg das Christentum bem\u00fcht worden.\nAllen Respekt davor! Damit habe ich \u00fcberhaupt kein\nProblem.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja, sicher; denn Herr Gillo\nwird mir jetzt sagen, dass er doch f\u00fcr die Sonntags-\nschlusszeiten ist. Ich bin gespannt, wie er das in eine\nFrage kleidet.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt stellt Herr\nDr. Gillo die Frage.\n\nDr. Martin Gillo, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass ich in\nmeiner Amtszeit immer f\u00fcr ein \u201e6 \u00d7 24-Ladenschlussge-\nsetz\u201c eingetreten bin?\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja, das ist richtig.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sechs mal 24 Stunden!)\n\n\u2013 Sechs mal 24 Stunden. \u2013 Herr Gillo, meinen Sie nicht,\ndass das brutaler ist, als am Sonntag einen Laden auf-\nzumachen, ihn aber nachts zuzuschlie\u00dfen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso gut. Aber ich nehme das zur Kenntnis. \u2013 Mir geht\nes um etwas anderes und ich m\u00f6chte Sie bitten, das, was\nich jetzt sage, sehr ernst zu nehmen und auch mir zu un-\nterstellen, dass ich es sehr ernst nehme. Denn nat\u00fcrlich\nist mir der Sonntag auch in gewisser Weise heilig.\n\n(Ach! bei der CDU)\n\nEs ist der Tag f\u00fcr die Familie \u2013 Herr Lehmann, Sie k\u00f6n-\nnen ja mal zuh\u00f6ren \u2013, es ist der Tag der Mu\u00dfe. Ich wei\u00df\nauch, da hat mal jemand sechs Tage hart gearbeitet und\ner fand, dass es gut war, was er zustande gebracht hat.\nEr musste sich dranhalten, denn es ward immer Abend\nund es ward Nacht und schon war der n\u00e4chste Tag da.\nDa hat er f\u00fcr manches keine Zeit gehabt, aber er hat f\u00fcr\nviel Gutes Zeit gehabt und er hat am siebenten Tag nicht\nverkauft, was er geschaffen hatte. Insofern bin ich auch\nf\u00fcr Ladenschluss am Sonntag.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nAber er hat uns die Ruhe geboten, lieber Herr H\u00e4hle,\nund ich kann mir nicht vorstellen, dass g\u00f6ttliche Mu\u00dfe\nund g\u00f6ttliche Ruhe etwas mit t\u00f6dlicher Langeweile zu\ntun haben, sondern es ist ein aktiver Prozess.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft, wir haben mal Zeit f\u00fcr einen Film, wir haben\nmal Zeit f\u00fcr Kultur, ja, wir haben auch Zeit zum Spazie-\nrengehen, wir haben auch f\u00fcr andere Dinge Zeit. Aber\nwir haben auch Zeit, uns mal ein Video zu holen, es\nvielleicht mit der Familie anzuschauen. Wir sollten die\nZeit nutzen, die Dinge, die in den sechs Tagen entstan-\nden sind, zu nutzen und zu pflegen. Daran finde ich\n\u00fcberhaupt nichts Schlimmes und auch nichts Antichrist-\nliches.\n\nWenn ich am Sonntag auf den Rummel gehen kann,\nwenn ich am Sonntag zum Bundesligaspiel gehen kann,\ndann verstehe ich nicht, warum ich nicht in die Video-\nthek gehen darf. Das ist der Punkt. Ich muss nicht ins\nKaufhaus gehen und mir einen Anzug oder einen Hut\nkaufen. Das kann ich auch ein andermal. Aber meine\nMu\u00dfe, meine Freizeitgestaltung gerade am Sonntag or-\ndentlich hinzubekommen, das Recht m\u00f6chte ich gern in\nAnspruch nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP \u2013\nFrau Dr. Gisela Schwarz, SPD:\nDazu brauchen Sie ein Video?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n296\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir sind in der\nzweiten Runde der allgemeinen Aussprache. Gibt es wei-\nteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zum Schlusswort. Dieses hat die FDP-Fraktion.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten heute Vor-\nmittag dar\u00fcber gesprochen, dass die s\u00e4chsische Industrie\nauf Wachstumskurs ist. Wir hatten die Meinungen aus-\ngetauscht. Die Meinung der FDP-Fraktion ist, dass, wer\nWachstum will, dieses Wachstum auch f\u00f6rdern muss.\nDer Antrag der FDP-Fraktion beinhaltet in seinem Kern,\ndass wir die Staatsregierung auffordern, die rechtlichen\nGrundlagen f\u00fcr das Betreiben von vollautomatischen\nWaschanlagen und Videotheken an Sonn- und Feiertagen\nzu pr\u00fcfen und gegebenenfalls umzusetzen. Wenn man\nsich \u00fcberlegt, dass auf einen Schlag, ohne zus\u00e4tzliche\nInvestitionen, 250 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, so\ndenke ich, dass das ein Vorschlag ist, dem man folgen\nkann.\n\nIch glaube, Herr H\u00e4hle, dass Ihre Fraktion hier nicht das\nSachthema in den Vordergrund stellt, sondern es \u2013 wie\nes Prof. Porsch ausgef\u00fchrt hat \u2013 um andere Dinge geht,\ndass n\u00e4mlich ein vern\u00fcnftiger Vorschlag der Opposi-\ntionsparteien zur Abstimmung steht. Ich glaube, Sie\nsollten diesem Vorschlag auch deshalb folgen, weil wir\ndamit dem s\u00e4chsischen Mittelstand ein St\u00fcck Entschei-\ndungsfreiheit zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen.\n\nSie k\u00f6nnten sagen, dass die Betreiber von Videotheken\nund automatischen Waschanlagen nicht zum traditionel-\nlen R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft geh\u00f6ren. Das ist\nsicherlich richtig, aber es ist ein Teil des Mittelstandes.\nEs sind zum gro\u00dfen Teil inhabergef\u00fchrte Unternehmen.\nIch glaube, man sollte diesen Unternehmen die Entschei-\ndung \u00fcberlassen, ob sie am Sonntag ihr Gesch\u00e4ft \u00f6ffnen\noder nicht.\n\nIch m\u00f6chte nun zu dem Statement von Herrn Schiemann\nkommen. Bei Ihrer Aussage habe ich das Gef\u00fchl, dass\nSie die \u00d6ffnung von vollautomatischen Waschanlagen\nzur Verfassungsfrage hochstilisieren. Es gibt keinen wei-\nteren Personalbedarf. Die Tankstelle hat sowieso ge\u00f6ff-\nnet. Ich glaube, dass man hier dem Antrag folgen kann.\n\nZur SPD, Herr Brangs: Ihre Partei hat 1996 selber einen\nAntrag gestellt. Ich darf kurz zitieren: \u201eDie Staatsregie-\nrung wird ersucht, das Betreiben vollautomatischer\nWaschanlagen auch an Sonn- und Feiertagen zu erm\u00f6g-\nlichen.\u201c Die Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich mir hier ersparen,\naber sie liest sich gut.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nDieser Antrag ist damals genauso abgelehnt worden, wie\nes unserem Antrag heute wahrscheinlich passiert.\n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben 1993 eine Kleine An-\nfrage eingereicht. Diese Anfrage hatte zum Inhalt, dass\ndie Videotheken an den Sonntagen ge\u00f6ffnet haben soll-\nten.\n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAls Neuling in diesem Parlament bin ich etwas irritiert.\nIch m\u00f6chte an Sie appellieren, Herr H\u00e4hle und Herr\nProf. Weiss. Sie haben gestern \u2013 und das ist keine\n\n24 Stunden her \u2013 ein eindrucksvolles Bekenntnis abgege-\nben, dass Sie mit den demokratischen Oppositionspar-\nteien zusammenarbeiten wollen, und zwar konstruktiv.\nIch bitte Sie einfach, das als Lackmustest Ihrer gestrigen\nAussage zu sehen. Wenn Sie bereit sind, diesem Antrag\nzuzustimmen, w\u00fcrde ich sehen, dass hier konstruktiv\nmit den demokratischen Oppositionsparteien zusammen-\ngearbeitet wird.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schmalfu\u00df, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Geht das von meiner\nRedezeit ab?\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, das geht nicht\nvon Ihrer Redezeit ab.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Verstehen Sie im Ernst\nunter konstruktiver Zusammenarbeit, dass ich meine\n\u00dcberzeugung aufgebe?\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Wir sind alle in diesem\nParlament unserem Gewissen verpflichtet. Wenn diese\nFreigabe Ihre \u00dcberzeugung ist \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schmalfu\u00df,\nkommen Sie langsam zum Ende. Das geht nicht von\nIhrer Redezeit ab, aber \u2013 \u2013\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Also geht es doch von\nder Redezeit ab!\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, Sie haben drei\nMinuten f\u00fcr das Schlusswort. Die haben Sie deutlich er-\nreicht.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Er muss doch\neine Antwort geben k\u00f6nnen!)\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich m\u00f6chte aber diese\nAntwort \u2013 ich glaube das geh\u00f6rt dazu \u2013 noch geben.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nat\u00fcrlich.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das geht auch nicht von\nder Redezeit ab, Herr Pr\u00e4sident Hatzsch, das war Ihre\nAussage.\nHerr Prof. Weiss, ich glaube \u2013 und so habe ich Sie vor\n14 Tagen in einer Podiumssitzung kennen gelernt \u2013, dass\nSie immer Ihren \u00dcberzeugungen treu bleiben. Das sollten\nSie auch tun. Aber Sie m\u00fcssen auch zugestehen, dass\nwir als FDP und auch andere demokratische Parteien in\ndiesem Landtag Dinge ver\u00e4ndern wollen. Ich glaube, wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n297\n\nsollten in der sich anschlie\u00dfenden Abstimmung unsere\nStimme frei von jedem Fraktionszwang geben.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort.\n\nMeine Damen und Herren! Mir ist von der FDP-Fraktion\nsignalisiert worden, dass sie um namentliche Abstim-\nmung bittet. Dazu bedarf es sechs Unterst\u00fctzer. Wer\nunterst\u00fctzt den Antrag der FDP-Fraktion auf nament-\nliche Abstimmung? \u2013 Es sind nur f\u00fcnf von Ihnen an-\nwesend. Der sechste kommt. Und es gibt auch hier Un-\nterst\u00fctzung. Damit ist dies in Ordnung.\n\nIch bitte einige Sekunden um Geduld. \u2013 Die Technik ist\nso weit.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf zur nament-\nlichen Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/0246 mit\ndem Titel \u201e\u00d6ffnung von vollautomatischen Autowasch-\nanlagen sowie Videotheken an Sonn- und Feiertagen\u201c.\nDies ist der Abstimmungsgegenstand. Jetzt kommt der\nnamentliche Aufruf.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Namentliche Abstimmung in\nder 5. Sitzung am 10. Dezember 2004 \u00fcber Druck-\nsache 4/0246, beginnend mit dem Buchstaben M.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin,\nich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten\n\nerkl\u00e4ren.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Erst nach Bekannt-\ngabe des Abstimmungsergebnisses.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe Ihnen jetzt das Ab-\nstimmungsergebnis bekannt: F\u00fcr den FDP-Antrag stimm-\nten 23 Abgeordnete, mit Nein stimmten 77 Abgeordnete\nund zehn Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Da-\nmit ist der Antrag abgelehnt.\n\nJetzt bitte ich Frau Abg. Dr. H\u00f6ll, ihre Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten zu geben.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Da es ja doch\nein weltbewegendes Thema ist, finde ich, es ist notwen-\ndig, dass Sie auch wissen, dass es von der PDS, wie\nHerr Gebhardt sagte, eine Mehrheitsmeinung gibt, aber\nauch eine Minderheitsmeinung. Herr Gerstenberg, Sie\nhaben es vorhin nicht richtig mitbekommen, deshalb\nauch noch einmal speziell f\u00fcr Sie: Ich habe dagegen ge-\nstimmt, da ich meine, dass es ein altes Thema ist, das\nnur immer wieder versucht wird mit scheinbar neuen\nArgumenten zu bedienen. Gestern waren es die Sonn-\ntagsbr\u00f6tchen, heute ist es die Videothek, morgen \u2013 \u2013 Von\nmir werden Sie keinen Vorschlag h\u00f6ren, weil ich nicht\ndaf\u00fcr bin.\n\nVielleicht sollte der Landtag sonntags tagen, denn ich\nmeine, am Sonntag haben ja die Menschen auch wesent-\nlich mehr Zeit, vielleicht die Debatten im Radio zu ver-\nfolgen, Dienstleister, die wir hier sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, dass mit diesem Antrag nur die Illusion ge-\nn\u00e4hrt wird, dass es durch eine weitere Erweiterung der\n\u00d6ffnungszeiten scheinbar f\u00fcr den Einzelnen leichter\nwird, das wirklich zum Teil schwieriger Werdende zwi-\nschen Erwerbsleben und Freizeitverhalten und damit die\nPrivatsph\u00e4re unter einen Hut zu bringen. Ich halte das\nf\u00fcr eine Illusion, denn erstens mutet man damit wieder\nMenschen zu, dass sie selbst sich schwierigeren Bedin-\ngungen aussetzen, und zweitens halte ich den gesamten\nWeg f\u00fcr verkehrt, denn dies unterwirft wirklich alles nur\nnoch dem Kriterium der Verwertbarkeit.\n\nIch bin zwar Atheistin, aber wenn man das gemeinl\u00e4ufig\nso sagt \u2013 sechs Tage schaffen, einen Tag zur Mu\u00dfe \u2013, so\nhat sich der liebe Gott schon etwas dabei gedacht. Die\nMu\u00dfe dient dann auch dazu \u2013 das muss man lernen \u2013,\nwirklich zu genie\u00dfen. Es ist eben etwas anderes, wenn\nich mich auf einen Kinobesuch vorbereite, wenn ich mir\nvielleicht schon am Sonnabend \u00fcberlegt habe, mir einen\nFilm auszuleihen \u2013 es kostet auch nicht mehr, wenn man\nden \u00fcber Sonntag hat \u2013 und diesen als Kunstgenuss zu\ngenie\u00dfen. Es geht hier nicht um eine Beschr\u00e4nkung indi-\nvidueller Entscheidungsf\u00e4higkeiten, sondern es geht\ndarum, dass der Einzelne immer weiter gehindert wird,\ntats\u00e4chlich so zu leben, wie er m\u00f6chte. Das liegt aber an\nder falschen Organisation des Erwerbslebens.\n\nLassen Sie uns deshalb lieber \u00fcber eine Verk\u00fcrzung von\nArbeitszeiten diskutieren, \u00fcber eine Einschr\u00e4nkung von\nMobilit\u00e4tsanforderungen. Es ist doch so, dass Menschen\nwirklich Zeit haben, auch innerhalb der Woche ihr Auto\nzu waschen \u2013 so dies ihr Herzenswunsch ist \u2013, sonst las-\nsen sie es eben noch eine Woche l\u00e4nger. Ich lehne das ab\n\u2013 andere Kolleginnen und Kollegen meiner Fraktion, wie\nFrau Kipping, auch \u2013, und daran wird sich auch in\nn\u00e4chster Zeit nichts \u00e4ndern. Ich denke, es ist wirklich\neine grunds\u00e4tzliche Frage, die so immer wieder auf der\nTagesordnung steht.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller,\nbitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte auch mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe mich der Stimme enthalten.\nDas hat folgenden Grund: Es ist sicherlich widersinnig,\nwenn eine Tankstelle ohnehin besetzt ist, dass der Kas-\nsierer nicht die Chipkarte f\u00fcr die Waschanlage mit aus-\ngeben kann.\nAber wenn man das Wirtschaftsverst\u00e4ndnis der Libera-\nlen kennt, dann muss man auch wissen, dass es wirklich\ndie Scheibchentaktik ist zu einer Sieben-mal-24-Stunden-\nWoche, und das 365 Tage im Jahr. Das, muss ich sagen,\nkann ich nicht mittragen, denn da geht wirklich etwas\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n298\n\nan Kultur verloren, und da kann man nicht zustimmen.\n\u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\n\nErkl\u00e4rungsbedarf zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungs-\npunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSchutz der menschlichen Gesundheit durch Reduzierung\nvon Feinstaub (PM 10) an innerst\u00e4dtischen Verkehrsachsen\n\nDrucksache 4/0251, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU,\nPDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Abg. Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag,\nden wir hier einbringen, befasst sich mit einem der\nschwerwiegendsten aktuellen Probleme der Luftver-\nschmutzung: Feinstaub, abgek\u00fcrzt PM 10, Particulate\nMatter, mit einem Durchmesser bis zu 10 Mikrogramm\nje Kubikmeter \u2013 sehr klein, mit gro\u00dfen Wirkungen. Diese\nPartikel dringen sehr tief in die Lunge ein. Sie l\u00f6sen\nchronischen Husten, Bronchitis, Herz-Lungen-Probleme\nund Lungenkrebs aus. Partikel f\u00fchren zu einer Verk\u00fcr-\nzung der Lebenserwartung. Besonders betroffen sind alte\nMenschen und Kinder.\nIch zitiere den Rat der Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Umwelt-\nfragen in seinem Umweltgutachten 2004: \u201eIn Langzeit-\nstudien zeigen sich konsistente statistische Zusammen-\nh\u00e4nge zwischen feinen, inhalierbaren Partikeln und\nEinschr\u00e4nkungen der Lungenfunktion, wie auch mit\nAtemwegssymptomen und Bronchitis. Des Weiteren\nkonnten Effekte bei der vorgezogenen Gesamt- und kar-\ndiopulmonalen Sterblichkeit nachgewiesen werden.\u201c\nDies bedeutet \u2013 f\u00fcr die, die mir hier zuh\u00f6ren, sage ich es\nohne Fachchinesisch \u2013: Feinstaub senkt nachweisbar die\nLebenserwartung.\nDie Weltgesundheitsorganisation WHO hat 2002 ge-\nsch\u00e4tzt, dass in Europa hunderttausend Todesf\u00e4lle mit\nden PM-10-Emissionen im Zusammenhang stehen. Die\nbritische Regierung sch\u00e4tzt sogar, dass es deshalb in\nGro\u00dfbritannien j\u00e4hrlich 24 000 Todesopfer zu beklagen\ngibt. Wer ist f\u00fcr die Feinstaubemission verantwortlich?\nDer L\u00e4nderausschuss f\u00fcr Immissionsschutz, also das zu-\nst\u00e4ndige Fachgremium der Umweltministerkonferenz,\ngibt an, dass 45 bis 65 % der in Verkehrsn\u00e4he auftreten-\nden PM-10-Spitzenbelastung vom Stra\u00dfenverkehr ver-\nursacht werden. Hier ist es vor allem der Schwerverkehr,\nder f\u00fcr die Feinstaubentwicklung sorgt.\nWie sieht es in Sachsen aus? Eine Untersuchung des\nUmweltamtes der Stadt Dresden hat ergeben, dass an je-\nder zweiten Hauptstra\u00dfe im Stadtgebiet die Grenzwerte\n\u00fcberschritten werden. Der ehemalige Pr\u00e4sident des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie, Herr Prof. Kinze,\nhat 2003 f\u00fcr Sachsen die fl\u00e4chendeckende \u00dcberschreitung\nder Grenzwerte in St\u00e4dten festgestellt.\nWie ist die Rechtslage? Seit 1999 gibt es die so genannte\nErste Tochterrichtlinie der EU; Umsetzungsfrist war\n2001. Im September 2002 ist dann endlich die 22. Bun-\n\ndes-Immissionsschutzverordnung erlassen worden. Der\nspringende Punkt dabei ist, dass die Verordnung Grenz-\nwerte zum Schutz der menschlichen Gesundheit vor-\nsieht. Dies bedeutet, dass die Einhaltung der Grenzwerte\nvon jedermann gerichtlich einklagbar und damit auch\ndurchsetzbar ist. Dies hat auch das Bundesverwaltungs-\ngericht in seiner Grundsatzentscheidung vom 26. Mai\n2004 m\u00f6glich gemacht. Die Rechtslage hat es schon 2001\nerfordert, Aktionspl\u00e4ne aufzustellen, um die Grenzwerte\nschon zu Beginn der Geltung am 1.1.2005 sicherzustellen.\nObwohl also die Aufgabe seit langem bekannt ist, hat\ndie Staatsregierung bisher nichts unternommen. Jetzt ste-\nhen wir vor diesem umweltpolitischen Scherbenhaufen,\nweil die herrschende Betonpolitik bewusst die Augen\nvor den Gesundheitsgefahren des Stra\u00dfenverkehrs ver-\nschlie\u00dft!\n\nAuch auf Sachsen werden einschneidende Ma\u00dfnahmen\nzukommen. Umweltverb\u00e4nde haben Klagen angek\u00fcndigt\nund ich glaube, dass diese durchaus aussichtsreich sind.\n\nWas wird passieren? Die Kollegen der CDU und der\nFDP \u2013 ich richte das jetzt vor allem an diejenigen, die an-\nwesend sind, Herr Herbst \u2013 glaubten gestern den Vor-\nschlag einer Kontingentierung des Schwerverkehrs auf\nder B 170 l\u00e4cherlich machen zu k\u00f6nnen. Ich darf eine\naktuelle Meldung einer f\u00fcr Sie sicher unverd\u00e4chtigen Or-\nganisation, n\u00e4mlich des ADAC, vom 30. November die-\nses Jahres zitieren: \u201eIn den Innenbereichen von Meran,\nBozen, Brixen und Bruneck d\u00fcrfen in der Zeit vom 1. De-\nzember 2004 bis 1. April 2005 montags bis samstags von\n07:00 bis 09:00 Uhr, von 12:00 bis 14:00 Uhr und von\n17:00 bis 19:00 Uhr folgende Fahrzeuge nicht fahren:\nBenzin- und Dieselfahrzeuge, die vor dem 31.12.1994 zu-\ngelassen wurden, \u2026 Bei Feinstaubalarm wird das Fahr-\nverbot auf den gesamten Tag ausgedehnt. Wenn an sie-\nben Tagen in Folge der Grenzwert \u00fcberschritten wird,\nd\u00fcrfen alle Benzinfahrzeuge, die vor dem 31.12.1994 zu-\ngelassen wurden, sowie alle Dieselfahrzeuge mit Zulas-\nsung vor dem 31.12.2000 den innerst\u00e4dtischen Bereich\nvon 07:00 bis 19:00 Uhr nicht befahren. Dieses Verbot\ngilt so lange, bis die Konzentration an Feinstaubpartikeln\nden Grenzwert wieder unterschreitet.\u201c \u2013 So weit der\nADAC.\n\nMit unserem Antrag wollen wir die Staatsregierung\ndr\u00e4ngen, jetzt endlich die nach dem Bundes-Immissions-\nschutzgesetz erforderlichen Luftreinhaltepl\u00e4ne aufzustel-\nlen. Diese werden auch Verkehrsbeschr\u00e4nkungen vor\nallem f\u00fcr den Schwerverkehr enthalten m\u00fcssen.\n\nUnser Punkt 3 verlangt, dass die Staatsregierung neuen\nStra\u00dfenbau nur dann zul\u00e4sst, wenn sichergestellt ist,\ndass die neue Stra\u00dfe die Grenzwerte nicht \u00fcberschreitet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n299\n\nIm \u00dcbrigen ist dies auch die Quintessenz der Entschei-\ndung des Bundesverwaltungsgerichts vom 26. Mai. Dies\nist eine weitgehende Forderung, aber sie ist die Konse-\nquenz Ihres jahrelangen S\u00e4umnisses. Beispielsweise wer-\nden die Grenzwerte durch den Ausbau der Bergstra\u00dfe in\nDresden \u00fcberschritten. Dies w\u00fcrde auch geschehen,\nwenn in Dresden die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke gebaut\nwerden w\u00fcrde. Dann w\u00fcrden ausgerechnet am Herz-\nKreislauf-Zentrum die Grenzwerte \u00fcberschritten werden\n\u2013 also genau dort, wo die Menschen eigentlich von ihren\nKrankheiten, die durch diesen Schadstoff verursacht wer-\nden, geheilt werden sollten.\n\nZum Punkt 4. Baden-W\u00fcrttemberg hat im Sommer dieses\nJahres in den Bundesrat einen Antrag eingebracht, der\nauf die Aufweichung dieser Grenzwerte abzielt. Wir\nm\u00f6chten sicherstellen, dass Sachsen bei dieser sch\u00e4bigen\nGeschichte nicht mitmacht.\n\nZum letzten Punkt. In der Wissenschaft ist es unstreitig,\ndass der noch kleinere Feinstaub PM 2,5 noch gef\u00e4hr-\nlicher ist. Hier soll das s\u00e4chsische Messnetz rechtzeitig\ndarauf ausgerichtet werden.\n\nDie \u00fcbersch\u00e4umende Aufmerksamkeit und Besetzung\nder R\u00e4nge best\u00e4rken mich in meiner Einsch\u00e4tzung, dass\ndieser Antrag von der Koalition sicherlich abgelehnt\nwerden wird. Herr Staatsminister \u2013 Sie sind anwesend,\nich danke Ihnen daf\u00fcr \u2013, ich m\u00f6chte trotzdem gerne von\nIhnen wissen \u2013 auch wenn Sie diesen Antrag ablehnen \u2013,\nwie Sie denn jetzt schleunigst diese Gefahrenlage f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung abwehren wollen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte den-\nnoch um Zustimmung.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion;\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Der Volksmund sagt: \u201eGe-\nsundheit ist nicht alles, aber ohne Gesundheit ist alles\nnichts.\u201c Das macht wohl deutlich, dass zur Gesundheit \u2013\nneben frischem Wasser, neben gepr\u00fcften Lebensmitteln \u2013\nauch saubere Luft geh\u00f6rt. Das ist f\u00fcr uns ein selbstver-\nst\u00e4ndliches Ziel.\nDie Ma\u00dfnahmen zur Luftreinhaltung sind Umwelt-,\nNatur-, Klima- und Gesundheitsschutz in einem. Die An-\ntragsteller haben in der Begr\u00fcndung selbst die Fort-\nschritte seit 1990 benannt. Seit 1990 sind die Feinstaub-\nemissionen in Sachsen um 80 % zur\u00fcckgegangen. Aber \u2013\ndas haben wir auch feststellen m\u00fcssen \u2013 der R\u00fcckgang\nstagniert und hat sich seit 2002 wieder leicht in die an-\ndere Richtung umgekehrt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUta Windisch, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke, Frau Kollegin\nWindisch. \u2013 Wollen Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass\nsich diese Reduzierung, die in der Tat beachtlich ist, auf\nGesamtstaub bezieht und Gesamtstaub streng zu unter-\nscheiden ist von Feinstaub. Gesamtstaub ist n\u00e4mlich\nwesentlich grobk\u00f6rniger und \u2013 das ist eben das Erstaun-\nliche, was der normale, laienhafte Verstand nicht gleich\nversteht \u2013 eben wesentlich ungef\u00e4hrlicher als dieser\nFeinstaub.\n\nUta Windisch, CDU: Lieber Kollege Lichdi, das ist mir\nsehr wohl bekannt, und ich habe auch von Feinstaub-\nemissionen in G\u00e4nze gesprochen. Ich wei\u00df, wie er sich\nzusammensetzt und bin deshalb auf Ihre Belehrung in\ndieser Richtung nicht angewiesen. Die mir zur Verf\u00fc-\ngung stehende Zeit erlaubt aber keine wissenschaftliche\nAbhandlung \u00fcber die prozentuale Zusammensetzung\nvon Feinstaubimmissionen. Dazu kann jeder im Umwelt-\nbericht 2002 und im Immissionsschutzbericht des Lan-\ndesamtes nachlesen.\nDer R\u00fcckgang \u2013 ein solcher ist zu verzeichnen; sonst h\u00e4t-\nten Sie es nicht geschrieben \u2013 zeigt, dass die enormen\nAnstrengungen der letzten Jahre Fr\u00fcchte getragen haben.\nAndererseits wird deutlich, dass Reduzierungen der\nFeinstaubbelastung, zum Beispiel durch technischen Fort-\nschritt bei Partikelfiltern an Kfz, wiederum durch erh\u00f6h-\ntes Verkehrsaufkommen aufgezehrt worden sind. Die\nZusammenh\u00e4nge sind mir sehr wohl bekannt.\n\nDeshalb sieht auch meine Fraktion Handlungsbedarf.\nAllerdings haben wir unterschiedliche Vorstellungen\n\u00fcber den Weg zum Ziel und die Wahl der Mittel. Letz-\ntere unterscheiden sich deutlich von denen der Antrag-\nsteller.\n\nMan unterliegt einer Illusion, wenn man suggeriert, man\nk\u00f6nne \u00fcberall in Sachsen mit noch so restriktiven Ma\u00df-\nnahmen die gleiche Luftqualit\u00e4t erreichen. Das ist nicht\nm\u00f6glich. Gro\u00dfst\u00e4dte werden auch k\u00fcnftig keine Luftkur-\norte werden k\u00f6nnen. Das will ich festhalten.\n\nAuf den entsprechenden Internetseiten des Landesamtes\nf\u00fcr Umwelt und Geologie ist die schwerpunktm\u00e4\u00dfige\nproblematische Belastung in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten zu\nsehen. Diese Werte m\u00fcssen weiter gesenkt werden; das\nist unstrittig. Daf\u00fcr sind aber ein B\u00fcndel von Ma\u00df-\nnahmen und keine einseitig auf den Verkehr gerichteten\nMa\u00dfnahmen erforderlich.\n\nDas Grundanliegen des Antrags wird von uns mitgetra-\ngen. Der Schutz der menschlichen Gesundheit vor Fein-\nstaub und weiteren Luftschadstoffen liegt in unserem\nInteresse. Aber es geht uns um eine sachliche Ausein-\nandersetzung mit diesem Thema, nicht um eine Ausein-\nandersetzung in der Art des Antrags, der von gr\u00fcner\nIdeologie und vordergr\u00fcndigem Aktionismus gepr\u00e4gt ist.\nDer Antrag der GR\u00dcNEN bezieht sich ausschlie\u00dflich auf\nden Stra\u00dfenverkehr und zieht nur diesen als Ursache\nheran.\n\nLassen Sie mich das konkret an den einzelnen Punkten\ndes Antrags darstellen.\n\nUnter 1., 2. und 3. hei\u00dft es: Anweisung, Anweisung, An-\nweisung. \u2013 Es bedarf keiner Anweisung an die Staats-\nregierung, Luftreinhaltepl\u00e4ne zu erarbeiten! Das Bundes-\nImmissionsschutzgesetz und die 22. BImschV schreiben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n300\n\ndiese Pl\u00e4ne vor. In Sachsen setzt man bekannterweise\nVerordnungen und Vorschriften selbstverst\u00e4ndlich um.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber jetzt bitte\neine Frage, Herr Lichdi!\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Windisch, stimmen Sie\nmir zu oder bin ich falsch informiert, dass es in Sachsen\nbisher keinen einzigen Luftreinhalteplan gibt, dass es bis\njetzt zwar ein Modellprojekt in der Stadt Leipzig gibt,\ndas noch l\u00e4uft und nicht ausgewertet ist, und dass es\nsonst nichts gibt?\n\nUta Windisch, CDU: Sie haben es selbst angesprochen:\nDer Luftreinhalteplan f\u00fcr Leipzig ist in Arbeit. Die Stadt-\nverwaltung und das LFUG arbeiten eng zusammen. Ein\nsolcher Plan kann aber nicht wie irgendein Parteipro-\ngramm am gr\u00fcnen Tisch geschrieben, sondern muss\nsorgf\u00e4ltig vorbereitet werden, wenn etwas Verwertbares\nherauskommen soll.\nZu Punkt 3 Ihres Antrags. F\u00fcr den Neu- und Umbau\nvon Stra\u00dfen ist bereits jetzt gesetzlich geregelt, dass die\nEntwicklung von Immissionswerten im Vorfeld einer\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahme gepr\u00fcft werden muss. Eine wei-\ntere Verwaltungsvorschrift, wie von Ihnen gefordert, ist\nnicht erforderlich; denn sie w\u00fcrde keine Ver\u00e4nderung\nder gegenw\u00e4rtigen Situation bedeuten.\nZu Punkt 4 \u2013 Aufweichung von Standards! Auch hierzu\nhat sich der Freistaat Sachsen schon seit l\u00e4ngerem posi-\ntioniert und im Mai 2004 im Bundesrat einem umfassen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag zugestimmt, durch geeignete\nMinderungstechnologien die gesamtdeutsche Reduzie-\nrung der PM-10-Immissionen zu bewirken. Auf den\nAspekt der gesamtdeutschen Reduzierung lege ich Wert;\ndenn Feinstaub ist in der Entstehung nicht lokal be-\ngrenzt. Feinst\u00e4ube werden \u00fcber Hunderte von Kilo-\nmetern durch meteorologische Einfl\u00fcsse \u00fcber das Land\ngetragen. Also w\u00fcrde punktueller Aktionismus an einem\nbestimmten Brennpunkt in Sachsen insgesamt keine Ver-\nbesserung bringen. Eine Aufweichung der Grenzwerte\nwird auch ohne Ihren Antrag durch Sachsen nicht erfol-\ngen.\nSchlie\u00dflich zu Punkt 5. Hier machen die Antragsteller\nletztlich deutlich, dass ihr Kenntnisstand um Jahre zu-\nr\u00fcckliegt; denn bereits seit etwa f\u00fcnf Jahren wird an drei\nstark durch den Verkehr belasteten Messstationen \u2013\nDresden-Nord, Leipzig-Mitte, Chemnitz-Nord \u2013 und an\neiner Vergleichsstation auf dem Schwartenberg PM 2,5\ngemessen. F\u00fcr diese Messungen gibt es zurzeit noch\nkeine gesetzliche Verpflichtung; wir tun es trotzdem.\nDiese Messungen wurden vorausschauend zur Vorberei-\ntung auf die absehbare Revision der EU-Luftreinhalte-\nrichtlinie begonnen. Es ist weiter beabsichtigt, Messsta-\ntionen zum Beispiel an der Bergstra\u00dfe in Dresden und\nan der Leipziger Stra\u00dfe in Chemnitz einzurichten.\nSie haben die Immissionen an der Bergstra\u00dfe in Dresden\ngenannt. Hierzu ist richtig zu stellen, dass sich die von\n\nIhnen genannten Werte auf eine Modellrechnung bezie-\nhen, die auf dem Kenntnisstand 2000 basiert; dieser ist\n\u00fcberholt. Dort sind keine Messungen erfolgt. Nach Ver-\nkehrsfreigabe wird die Situation dort anhand von Fakten\nzu beurteilen sein.\n\nRealit\u00e4t ist aber auch: Die Messung von PM 2,5 steckt\nnoch in den Kinderschuhen. Die Messanlagen befinden\nsich im Moment noch in der Probephase. Erfahrungen\nm\u00fcssen ausgewertet werden, um danach ein sinnvolles\nMonitoring-System entwickeln zu k\u00f6nnen. Die von Ihnen\nvorgeschlagenen Instrumente, zum Beispiel Pf\u00f6rtner-\nampeln in den St\u00e4dten, l\u00f6sen das Problem nicht; sie ver-\nlagern es vor die St\u00e4dte. Dann stehen dort die Lkw-\nSchlangen und emittieren in einem Gebiet, wo die Luft \u2013\nnoch \u2013 besser ist. Das ist nicht Ziel der Ma\u00dfnahme!\n\nVerkehrsleitsysteme funktionieren nur bei entsprechen-\nden Ausweichm\u00f6glichkeiten. Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen von den Gr\u00fcnen, verteufeln Sie den Stra\u00dfenbau\nnicht mehr! Setzen Sie sich f\u00fcr Stadt- und Ortsumgehun-\ngen sowie f\u00fcr den Autobahnbau ein! Die A 17 und die\nA 38 werden die St\u00e4dte von Feinstaubimmissionen \u2013 vor\nallem der Dieselfahrzeuge \u2013 wesentlich entlasten.\n\nEs ist schlicht und einfach falsch, wenn Sie in der Be-\ngr\u00fcndung Ihres Antrags behaupten, im Freistaat Sachsen\nseien keine Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Feinstaub-\nbelastung ergriffen worden. Sachsen h\u00e4lt sich strikt an\ndie gesetzlichen Vorgaben und setzt diese um.\n\nZum Thema \u201eReduzierung der Feinstaubimmissionen\u201c\nwird die Koalition demn\u00e4chst einen geeigneten Antrag\neinbringen, \u00fcber den wir unter Hinzuziehung von Exper-\nten intensiv und fachlich fundiert im zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss diskutieren werden. Zu dieser sachlichen und\nfachlichen Diskussion lade ich Sie, liebe Kolleginnen und\nKollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, heute schon\nsehr herzlich ein. Wenn wir ehrlich sind, dann geh\u00f6rt\nIhr heutiger Antrag auch nicht in das Plenum, sondern\ner sollte im Ausschuss diskutiert werden.\n\nMeine Damen und Herren, insbesondere von den B\u00fcnd-\nnisgr\u00fcnen, ich hoffe Sie mit sachlichen Argumenten da-\nvon \u00fcberzeugt zu haben, dass Sie mit Ihrem Antrag an\nden Realit\u00e4ten vorbei und der Zeit hinterherhecheln und\ndass er so nicht zustimmungsf\u00e4hig ist.\n\nDeshalb bitte ich die Mitglieder des Hohen Hauses, den\nAntrag abzulehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Frau Windisch, um es vor-\nwegzunehmen: Ihre Beschimpfungen des GR\u00dcNEN-An-\ntrages konnten mich mitnichten \u00fcberzeugen. Im Gegen-\nteil, ich halte es f\u00fcr einen sehr gef\u00e4hrlichen Irrtum zu\nglauben, wir k\u00f6nnten es uns leisten, auf die Grenzwerte\nzu verzichten. Die Europ\u00e4ische Kommission hatte guten\nGrund, sie einzuf\u00fchren. Sie sind im \u00dcbrigen auf Bundes-\nebene partei\u00fcbergreifend in das Bundesgesetz eingef\u00fcgt\nworden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n301\n\nHerr Lichdi hat anschaulich dargestellt, wie gesundheits-\ngef\u00e4hrdend der Feinstaub ist. Eine Studie des Bundesum-\nweltamtes besagt, dass jedes Jahr 14 000 Menschen in\ndiesem Land an Krankheiten sterben, die durch Partikel\nin Dieselabgasen verursacht wurden.\n\nWie gro\u00df der Handlungsbedarf in diesem Land ist, wird\nauch daran deutlich, dass wir in fast allen deutschen Bal-\nlungszentren demn\u00e4chst mit Grenzwert\u00fcberschreitungen\nzu rechnen haben. In Dresden rechnet man damit, dass\ndie Grenzwerte an jeder zweiten Hauptstra\u00dfe \u00fcberschrit-\nten werden. Da kann man doch nicht einfach weg-\nschauen und denken, man k\u00f6nne das Problem durch\nAussitzen l\u00f6sen.\n\nAngesichts dieser Situation ist es umso bedauerlicher,\ndass es im Bundesrat erste Initiativen gibt, diese Rege-\nlung jetzt, wo klar wird, wie gro\u00df der Handlungsbedarf\nist, einfach wieder aufzuweichen bzw. weichzusp\u00fclen.\n\nAb 2005 m\u00fcssen wir nun dort, wo die Werte \u00fcberschrit-\nten werden, Aktionspl\u00e4ne erstellen. Der Deutsche St\u00e4dte-\ntag hat bereits eine 17-seitige Orientierungshilfe f\u00fcr die\nKommunen erarbeitet. Da die wachsende Zahl von Die-\nselfahrzeugen eine der Hauptquellen f\u00fcr Feinstaubemis-\nsionen ist, ist es kein Wunder, dass sich ein Gro\u00dfteil der\nVorschl\u00e4ge auf den Bereich Verkehr bezieht. Da ist von\nF\u00f6rderung des Radverkehrs die Rede, von Ausweitung\nvon Tempo-30-Zonen, ja, man spricht sogar von Sper-\nrung ganzer Stadtteile f\u00fcr den Autoverkehr. Selbst vor\ndem Reizwort City-Maut wird nicht mehr Halt gemacht.\n\nEs sind nicht nur die Gr\u00fcnen und irgendwelche \u00d6kos,\ndie das fordern. Es ist der Deutsche St\u00e4dtetag, der das\nmit vorschl\u00e4gt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nEs ist eine Illusion zu glauben, wir k\u00f6nnten mit einem\nverkehrspolitischen \u201eWeiter so!\u201c das Problem Emission\nin den Griff bekommen. Was wir brauchen, um das\nProblem ernsthaft in Angriff zu nehmen, ist eine ver-\nkehrspolitische Wende, ist eine Verkehrspolitik, die nicht\nnur das Auto im Blick hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie bisherige s\u00e4chsische Verkehrspolitik sorgt leider vor\nallen Dingen f\u00fcr eins, f\u00fcr richtig Nachschub an Krebs er-\nregenden Mengen von Feinstaub. In Sachsen konzentriert\nsich die Verkehrspolitik vor allen Dingen auf die F\u00f6rde-\nrung des motorisierten Individualverkehrs und des Lkw-\nSchwerlastverkehrs.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist falsch!)\n\n\u2013 Herr Jurk, das stimmt sehr wohl. Wir wollen doch\nneuerdings sogar Gelder, die aus dem Europ\u00e4ischen So-\nzialfonds kommen, in Efre-Mittel umwidmen, weil man\ndie besser und g\u00fcnstiger im Stra\u00dfenbau anwenden kann.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nWeil sie Arbeitspl\u00e4tze schaffen!)\n\nBahn, Bus und Rad verlieren. Und wenn Sie sagen, das\nstimmt nicht, Herr Jurk \u2013 Sie wissen genauso gut wie\nich, dass in diesem Land der \u00f6ffentliche Personennahver-\n\nkehr, der Schienenpersonennahverkehr mit null Euro\nlandeseigenen Mitteln gef\u00f6rdert wird. Bei den GVFG-\nMitteln, die wir vom Bund bekommen, die in fast allen\nL\u00e4ndern entweder 50 : 50 oder zumindest zu 30 % an\nden \u00d6PNV gehen, ist Sachsen gerade einmal bereit, l\u00e4p-\npische 10 % davon Bus- und Bahnverkehr zukommen zu\nlassen. Den Rest steckt man hier in den Stra\u00dfenbau. Das\nist eine eindeutige Benachteiligung f\u00fcr den umwelt-\nfreundlichen Verkehr.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist\neine falsche Aussage! \u2013\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie hat Recht!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie haben dann noch die M\u00f6glichkeit, aus-\nf\u00fchrlich Ihre Sicht der Dinge vorzustellen. \u2013 Mir ist aber\nbei der ersten verkehrspolitischen Debatte im Wirt-\nschaftsausschuss aufgefallen, dass Sie den Eindruck er-\nwecken, man k\u00f6nne allein durch ein \u201eWeiter so!\u201c, allein\ndurch den Bau von Ortsumgehungsstra\u00dfen das Problem\nL\u00e4rm und Abgasemissionen \u00fcberhaupt in den Griff be-\nkommen. Herr Jurk, die Erh\u00f6hung der Dosis macht aus\neinem wirkungslosen Mittel noch lange keine heilende\nMedizin.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS und\nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nIch finde, es geht auch nicht, dass die s\u00e4chsische Ver-\nkehrspolitik sich v\u00f6llig den verkehrswissenschaftlichen\nErkenntnissen \u00fcber die verkehrsinduzierende Wirkung\neines attraktiven Stra\u00dfenverkehrs verschlie\u00dft. Nur klingt\ndieses Wort \u201everkehrsinduzierende Wirkung\u201c nicht so\ntoll. Wir k\u00f6nnen es auch einfacher sagen, vielleicht etwas\nzu vereinfacht: Wer Stra\u00dfen s\u00e4t, wird Verkehr ernten.\nNun ist mancher Stra\u00dfenbau sicherlich sinnvoll f\u00fcr Wirt-\nschaftsansiedlungen und man muss bei Ortsumgehungen\nnat\u00fcrlich sehr genau pr\u00fcfen, wo das aufgrund der kon-\nkreten Gegebenheiten vor Ort sinnvoll ist. Es ist aber\nfalsch zu denken, man k\u00f6nne das damit in Angriff\nnehmen.\n\nEs gibt inzwischen entsprechende Studien. Man muss\nsich anschauen, wie die Situation vor dem Bau einer\nOrtsumgehungsstra\u00dfe war, und mit der Situation danach\nvergleichen. Versprochen wird ja immer, wir bauen eine\nOrtsumgehungsstra\u00dfe, dann haben wir weniger Unf\u00e4lle,\nweniger Abgase, weniger L\u00e4rm. Meistens ist aber die\nWirkung genau umgekehrt. Am Anfang ist die Innen-\nstadt kurzfristig entlastet. Danach gibt es meistens eine\nZunahme an Verkehr, weil die schnellere Verbindung\ndie Leute verleitet und regelrecht dazu einl\u00e4dt, jetzt\nst\u00e4rker zu fahren. Das ist durch die Praxis belegt. Das\nhaben wir uns ja nicht ausgedacht. Wir haben danach\nmehr Unf\u00e4lle, vor allen Dingen Unf\u00e4lle, die wesentlich\nan Schwere zunehmen. Wir haben, was den Abgasbe-\nreich anbelangt, zwar eine Minderung der Kohlenmon-\noxidemission, daf\u00fcr nimmt wiederum die Stickoxidemis-\nsion zu. Wir haben, was den L\u00e4rm anbelangt, in der\nSumme eine Verst\u00e4rkung.\n\nHerr Jurk, ich denke, Sie haben sich in der letzten Sit-\nzung des Wirtschaftsausschusses zu stark auf die Zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n302\n\narbeiten eines Stabes verlassen, der noch einer v\u00f6llig ver-\nalteten Verkehrsideologie anh\u00e4ngt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nEigentlich sind Sie zu modern, um sich den Erkenntnis-\nsen der Verkehrswissenschaft zu verschlie\u00dfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKatja Kipping, PDS: Aber bitte doch!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch,\nbitte.\n\nUta Windisch, CDU: K\u00f6nnen Sie mir bitte aus der\nStudie, die Sie angef\u00fchrt haben, dass nach dem Bau von\nOrtsumgehungsstra\u00dfen die Verkehrsbelastung in den\nSt\u00e4dten wieder gr\u00f6\u00dfer wird, konkrete Beispiele in Sach-\nsen benennen?\n\nKatja Kipping, PDS: Diese Studie, die ich zitiert habe,\nbezieht sich vor allen Dingen auf Brandenburg. Aber vie-\nlen Dank f\u00fcr diese Anregung. Bei uns ist sowieso dem-\nn\u00e4chst ein Antrag in Arbeit, mit dem wir anregen wol-\nlen, dass man eine solche Evaluierung auch in Sachsen\ndurchf\u00fchrt. Im \u00dcbrigen, Frau Windisch, es war die PDS-\nFraktion, die sich in der letzten Landtagsperiode daf\u00fcr\nstark gemacht hat, dass man zum Beispiel nach dem Bau\nvon Bundesautobahnen pr\u00fcft, welche Wirkung das hat.\nEs war die CDU-Fraktion, die immer unsere Evaluie-\nrungsbestrebungen abgeblockt hat.\nAlso werfen Sie bitte nicht mir Ihre Fehler vor.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nIch m\u00f6chte noch eine Anmerkung zu Punkt 5 des GR\u00dc-\nNEN-Antrages machen. Auch auf PM 25 zu fokussieren,\nist fachlich gesehen sicherlich richtig. Es ist klar, das eine\nist eher anthropogen verursacht, aber diesen Punkt \u2013 das\nist auch klar \u2013 gibt es nicht zum Nulltarif. Wenn man\ndas will, muss man auch \u00fcber die Frage der Finanzie-\nrung sprechen.\n\nFrau Windisch, Sie haben diesem Antrag unterstellt, dass\nviel gr\u00fcne Ideologie darin steckt. Ich meine, wenn man\nsich diesen Antrag wirklich ohne ideologische Brille\ndurchliest, muss man kein 100-prozentiger \u201e\u00d6ko\u201c sein,\num ihm zustimmen zu k\u00f6nnen. In den Hauptpunkten\ngeht es n\u00e4mlich vor allen Dingen um eines: um eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass bestehende Gesetze, eine be-\nstehende Rechtslage auch umgesetzt wird. Es ist\nschlimm genug, dass es eines Antrages bedarf, damit\neine solche Selbstverst\u00e4ndlichkeit hier in Sachsen pas-\nsiert.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Zum Anfang eine Vorbemerkung. Wir\nhaben die ganze Zeit nur \u00fcber Verkehrspolitik diskutiert.\nIm letzten Beitrag ging es darum. Das Problem Feinstaub\nist eigentlich nicht nur ein Problem des Verkehrs, das\nm\u00f6chte ich voranstellen.\nFeinstaub ist unbestritten ein erhebliches gesundheit-\nliches Risiko. Das zeigt sich unter anderem an der\nzunehmenden Diskussion zu der Umr\u00fcstung von Fahr-\nzeugen, zur Abgasnachbehandlungs- und Dieselfilterpro-\nblematik. Feinst\u00e4ube gelten gegenw\u00e4rtig als eines der\nvorrangigen umwelthygienischen Schwerpunktthemen.\n\nAuch in Sachsen ist die Belastung der Luft mit Feinstaub\nproblematisch. An verkehrsnahen Emissionsmessstellen\nin Ballungsgebieten ist sogar eine zunehmende Tendenz\nvon 2002 zu 2003 zu verzeichnen. Das belegen aktuelle\nMesswerte, zum Beispiel im Leipziger Stadtgebiet. Das\nGef\u00e4hrliche an dem Feinstaub ist insbesondere, dass es\nhier keinen Wirkungsschwellenwert gibt. Insofern sehen\nauch wir dringenden Handlungsbedarf und unterst\u00fctzen\ndas Anliegen des Antrages. Die Reduzierung der Fein-\nstaubemissionen muss st\u00e4rker als bisher vorangetrieben\nwerden. Schlie\u00dflich sind die ab dem 1.1.2005 geltenden\nGrenzwerte der 22. BImschV einzuhalten, denn diese\nsind einklagbar.\n\nNicht einverstanden sind wir allerdings mit den vorge-\nschlagenen Ma\u00dfnahmen. Hier kann ich eigentlich nur\ndas bekr\u00e4ftigen, was Frau Windisch vorhin gesagt hat.\nIch bin der Meinung, dass die in Punkt 1 und 2 des An-\ntrages vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen bereits gesetzlich\nvorgeschrieben sind. Denn dort, wo die Grenzwerte be-\nreits \u00fcberschritten werden, m\u00fcssen zust\u00e4ndige Stellen\nautomatisch t\u00e4tig werden. Es ist doch wohl eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit, dass gesetzlich vorgeschriebene Ma\u00df-\nnahmen eingehalten werden, oder?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte sehr, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Frau Kollegin\nDeicke, k\u00f6nnen Sie mir f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 ers-\ntens \u2013 einen Luftreinhalteplan nennen, der \u2013 zweitens \u2013\nin die Lage versetzt, zum 1.1.2005 die vorgesehenen\nGrenzwerte einzuhalten?\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sie haben das so in Ihrem An-\ntrag begr\u00fcndet. Dazu kann ich auch nur noch einmal\nwiederholen, dass in Leipzig daran gearbeitet wird.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ab 1.1.2005!)\n\nSo gravierend sind die \u00dcberschreitungen nicht.\n\nAu\u00dferdem \u2013 das zum Punkt 3 Ihres Antrages \u2013 zwingt\ndas Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes vom Mai 2004\ndie f\u00fcr den Stra\u00dfenbau zust\u00e4ndigen Stellen bereits, sich\nfr\u00fchzeitig dar\u00fcber Gedanken zu machen, dass die Grenz-\nwerte der 22. BImschV eingehalten werden.\n\nPunkt 4 sehe ich als erf\u00fcllt an. Frau Windisch hat das\nbegr\u00fcndet.\n\nZum Punkt 5. Zum jetzigen Zeitpunkt sind die messtech-\nnischen Voraussetzungen nicht gegeben; denn hier befin-\ndet sich das noch in der Probephase, so dass ich denke,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n303\n\ndass aus messtechnischen Gr\u00fcnden Ihre Forderungen\nnicht realisierbar sind. Eher sehe ich diese Forderungen\naus einem wissenschaftlichen Charakter heraus, so dass\nman sich hier zun\u00e4chst einmal detaillierte Kenntnisse\nverschaffen sollte, was an diesen momentan laufenden\nMessstellen passiert.\n\nF\u00fcr eine umfassende Bewertung des gesundheitlichen\nRisikos gen\u00fcgt es auch nicht, nur den Feinstaub zu be-\ntrachten. Zum Beispiel haben wir hier auch die Prob-\nlematik des NO2 , wo wir auch insbesondere in Leipzig\n\u00dcberschreitungen zu verzeichnen haben. Dar\u00fcber hinaus\ngilt es, im Hinblick auf die Fortschreibung der EU-Rein-\nhalterichtlinien rechtzeitig Vorsorge zu treffen, um auch\ndie ab 2010 noch versch\u00e4rften Grenzwerte einhalten zu\nk\u00f6nnen.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden werden wir den Antrag ableh-\nnen. Aber kurzfristig werden wir einen neuen Antrag\neinreichen, der auf die genannten Kritikpunkte detailliert\neingehen wird.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion\nm\u00f6chte nicht sprechen. Ich bitte jetzt die FDP-Fraktion,\ndas Wort zu nehmen.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich muss mich beeilen, denn\nmeine Redezeit ist beschr\u00e4nkt. Wir lehnen diesen Antrag\nab, weil er f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft nicht geeig-\nnet ist.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD)\n\nWenn wir bei uns zum Beispiel erst pr\u00fcfen m\u00fcssten, ob\ndie neue Ortsumgehung Marienberg, die geplant werden\nsoll und auf der dann viele, viele Lkws fahren werden,\nund zwar auf der Grundlage dieser Pr\u00fcfprotokolle \u2013 ich\ngestatte keine Zwischenfragen; setzen! \u2013,\n\n(Beifall und Lachen bei allen Fraktionen)\n\nob wir diese Umgehungsstra\u00dfe bauen k\u00f6nnen und, wenn\nnein, der Schwerlastverkehr weiter durch Marienberg\nf\u00e4hrt und auch Marienberg geschlossen werden muss,\ndann ist der Grenz\u00fcbergang nach B\u00f6hmen, der dahinter\nliegt, auch bald geschlossen. Den k\u00f6nnen wir dann als\nKr\u00f6tenwanderweg nutzen.\n\nDeshalb wird der Antrag von uns abgelehnt.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU\nund der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen, die noch Redezeit haben, das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte jetzt die\nStaatsregierung; Herr Minister Tillich, bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nUmwelt in Sachsen zeichnet sich seit 14 Jahren durch\nVerl\u00e4sslichkeit sowie durch konsequente und sachge-\nrechte L\u00f6sungen aus. Aktionismus hat in s\u00e4chsischer\n\nUmweltpolitik ebenso wenig verloren wie Populismus.\nDas ist einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass in Sachsen die Er-\nfolge in der Umweltpolitik nicht mit einem Verzicht an\nwirtschaftlicher Entwicklung erkauft wurden, im Gegen-\nteil, Sachsen \u2013 das haben wir heute Vormittag geh\u00f6rt \u2013\nist laut der \u201eWirtschaftswoche\u201c in diesem Jahr das Land,\nin dem sich die \u00f6konomischen Rahmenbedingungen am\nbesten entwickelt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Luftreinhaltepolitik der letzten 14 Jahre hat im Frei-\nstaat Sachsen dazu gef\u00fchrt, dass die klassischen Luft-\nschadstoffe kein gro\u00dfes Problem mehr darstellen. Seit\n1990 konnten die Immissionen bei Schwefeldioxid um\n98 % und beim Staub um 95 % reduziert werden. Die\nAuswirkungen dieser Schadstoffreduktionen sind f\u00fcr je-\nden deutlich sp\u00fcr- und sichtbar. Die extreme Staub- und\nGeruchsbelastung in vielen s\u00e4chsischen St\u00e4dten geh\u00f6rt\nl\u00e4ngst der Vergangenheit an.\n\nWir stehen heute im Immissionsschutz in Europa, in\nDeutschland, aber auch in Sachsen vor neuen Heraus-\nforderungen. Die Stickoxide und insbesondere der Fein-\nstaub \u2013 PM 10 \u2013 erfordern von uns ein \u00e4hnlich konse-\nquentes Vorgehen wie in der Vergangenheit. Anspruchs-\nvolle Grenzwerte der EU-Luftreinhalterichtlinie und\nvergleichsweise kurze Einhaltefristen bilden den Rahmen\nf\u00fcr unser k\u00fcnftiges Handeln und unsere k\u00fcnftigen An-\nstrengungen.\n\nDie s\u00e4chsischen Gr\u00fcnen fordern nun, Luftreinhalte- und\nAktionspl\u00e4ne aufzustellen, selbst wenn nur eine \u00dcber-\nschreitung von Grenzwerten drohen k\u00f6nnte. Neue Ver-\nwaltungsvorschriften sollen erlassen und Stra\u00dfenneubau-\nten verhindert werden, und zwar schon dann, wenn\ndie voraussichtlich hinzukommenden Immissionen zu\n\u00dcberschreitungen von Grenzwerten f\u00fchren k\u00f6nnten. Mit\nVerlaub, meine Damen und Herren, wenn wir in den\nvergangenen 14 Jahren auf alle Eventualit\u00e4ten mit Ver-\nordnungen und Verboten reagiert h\u00e4tten, w\u00e4ren wir\nheute nicht an der Spitze der ostdeutschen L\u00e4nder, son-\ndern weit abgeschlagen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nMit Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, finden Sie in einem Punkt\nmit uns \u00dcbereinstimmung: Feinstaub ist f\u00fcr die Gesund-\nheit sch\u00e4dlich. Deshalb werden wir auch alles daranset-\nzen, m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern abzuwenden, aber unaufgeregt, sachgerecht und\nauf der Grundlage von wissenschaftlich \u00fcberpr\u00fcfbaren\nAngaben. So wissen wir beispielsweise, dass die Ver-\nursacheranalyse gerade f\u00fcr den Feinstaub \u00e4u\u00dferst kom-\nplex ist. Einerseits werden die vorhandenen lokalen\nImmissionen durch einen erheblichen Ferntransport\n\u00fcberlagert, der durch Ma\u00dfnahmen in Sachsen allein nicht\nbeeinflusst werden kann, und andererseits sind beim\nFeinstaub die Identifikationen und insbesondere die\nquantitative Zuordnung der einzelnen Verursacher zu\nden Immissionen schwierig. Wir werden alle uns zur\nVerf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten nutzen, um die Im-\nmissionen aus regionalen und lokalen s\u00e4chsischen Quel-\nlen sp\u00fcrbar zu reduzieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n304\n\n2003 haben die Luftmessstellen in Leipzig eine relativ\nhohe Anzahl von Grenzwert\u00fcberschreitungen aufge-\nzeichnet. Aus diesem Grund erarbeitet derzeit das S\u00e4ch-\nsische Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie gemeinsam\nmit der Stadt Leipzig den 1. S\u00e4chsischen Luftreinhalte-\nplan. Weitere Luftreinhaltepl\u00e4ne werden indessen nach\nden uns zurzeit vorliegenden Messergebnissen aus ande-\nren s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten in absehbarer Zeit nicht er-\nforderlich sein. Das ist der Unterschied. Schauen Sie in\ndie EU-Richtlinie, wann Luftreinhaltepl\u00e4ne notwendig\nsind und wann nicht! W\u00e4hrend Sie, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der GR\u00dcNEN, noch nicht einmal an die\nFormulierung Ihres Antrages dachten, waren s\u00e4chsische\nUmweltbeh\u00f6rden l\u00e4ngst aktiv. Dort, wo die Grenzwerte\n\u00fcberschritten werden, werden Regelungen zur Reduzie-\nrung der Feinstaubbelastung erarbeitet.\nWie alle anderen Bundesl\u00e4nder auch, betreten wir in\nSachsen mit der Erstellung dieses Planes fachliches Neu-\nland. Noch liegen nicht nur unseren Wissenschaftlern\nnur unzureichende Erfahrungen vor, wie Feinstaub wirk-\nsam reduziert und welcher Anteil den einzelnen Verur-\nsachern zugeordnet werden kann. Bei der Erarbeitung\ndes Luftreinhalteplanes f\u00fcr Leipzig werden wir auf die-\nsen Gebieten mit Sicherheit wertvolle Erkenntnisse sam-\nmeln k\u00f6nnen.\n\nIch will aber auch klar zum Ausdruck bringen, dass\nunsere M\u00f6glichkeiten, Luftschadstoffe zu reduzieren, be-\ngrenzt sind. Der Anteil des Ferntransports an der Luftbe-\nlastung in Sachsen betr\u00e4gt zwischen einem Drittel und\nder H\u00e4lfte. Auch unsere Nachbarn sind selbstverst\u00e4nd-\nlich gefordert, ihren Beitrag zur Verbesserung der Luft-\nqualit\u00e4t zu leisten. Der Bundesrat hat sich deshalb in\nseiner Entschlie\u00dfung vom 28. Mai 2004 daf\u00fcr ausgespro-\nchen, die Grenzwerte im Rahmen der Revision der EU-\nLuftreinhalterichtlinie einer Pr\u00fcfung zu unterziehen und\ngegen\u00fcber der EU auf eine Verl\u00e4ngerung der Einhalte-\nfristen hinzuwirken. Diese Entschlie\u00dfung hat auch Sach-\nsen unterst\u00fctzt.\n\nWir brauchen zur Entwicklung geeigneter Strategien rea-\nlistische, in der Praxis auch erreichbare Vorgaben der EU\nund des Bundes. Nur auf dieser national bzw. internatio-\nnal akzeptierten Basis k\u00f6nnen wir die erfolgreiche Luft-\nreinhaltepolitik im Freistaat Sachsen fortsetzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die GR\u00dcNEN-Fraktion; Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ver-\nehrte anwesende Kollegen!\n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nFrau Windisch \u2013 wo ist sie? Frau Windisch ist weg.\n\n(Zuruf: Sie sitzt hier rechts!)\n\nEntschuldigung! \u2013 Ihre ganzen Ausf\u00fchrungen haben\nmich eigentlich in der Einsch\u00e4tzung best\u00e4tigt, dass Sie\ndie Rechtslage bis heute bewusst nicht zur Kenntnis ge-\nnommen haben. Ich habe deswegen in meinem Redebei-\ntrag versucht, das etwas genauer auszuf\u00fchren.\n\nDie Ursprungsrichtlinie ist von 1996, die so genannte\nMutterrichtlinie. Die Tochterrichtlinie ist von 1999. Sie ist\nauch 1999 ver\u00f6ffentlicht worden. Dort stand drin: Im\nJahre 2001 \u2013 wenn Sie es genau wissen wollen, am\n19. Juli 2001 \u2013 l\u00e4uft die Umsetzungsfrist f\u00fcr Deutschland\nab. Das hei\u00dft, Sie wussten, dass sp\u00e4testens ab dem\n20. Juli 2001 Handlungsbedarf da ist. Das ist jetzt mehr\nals drei Jahre her. Deswegen kann ich das Argument \u2013\nes ist auch vom Herrn Staatsminister gekommen \u2013 in\nkeiner Weise akzeptieren.\n\nEs ist nat\u00fcrlich jetzt schwierig, in diesem Haus Rechts-\nfragen hin- und herzuw\u00e4lzen. Sie wissen ja, bei Juristen\ngibt es immer Streitigkeiten. Das ist jetzt nicht nur meine\nMeinung, sondern zum Beispiel auch die von Herrn\nJarass, der ein bekannter Immissionsschutzrechtler ist. Es\nist v\u00f6llig eindeutig: Die Pflicht zur Aufstellung von Ak-\ntionspl\u00e4nen tritt schon vor dem 1.1.2005 ein, um eben\nzum 1.1.2005 die Grenzwerte bereits einzuhalten. Von\ndaher kann ich Ihnen weiterhin den Vorwurf nicht er-\nsparen, dass Sie \u00fcber Jahre die Situation ausgesessen\nhaben, dass Sie nicht handeln wollten. Deswegen ist Ihre\njetzige Intervention und Darstellung schlicht und ergrei-\nfend nicht glaubw\u00fcrdig.\n\nDie Unglaubw\u00fcrdigkeit Ihrer Darstellung zeigt sich ins-\nbesondere darin, dass Sie jetzt, wo Sie handeln m\u00fcssen,\nim Bundesrat die Grenzwerte schnell wieder aufweichen\nwollen. Das halte ich nicht f\u00fcr eine fortschrittliche und\nzukunftsgerichtete Umweltpolitik f\u00fcr Sachsen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nSie haben die Ferntransporte angesprochen, Herr Staats-\nminister hat es auch getan. Nach meiner Kenntnis liegt\ndie Hintergrundbelastung ungef\u00e4hr zwischen 20 und\n25 Mikrogramm pro Kubikmeter. Der Grenzwert f\u00fcr den\nJahresmittelwert liegt bei 40 und der Tagesmittelwert bei\n50, der nur 35-mal im Jahr \u00fcberschritten werden darf.\nDas hei\u00dft, der gr\u00f6\u00dfte Teil ist eben eindeutig auf hausge-\nmachte Probleme zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deswegen n\u00fctzt es\nnichts, jetzt auf Ferntransporte \u2013 meinetwegen aus Tsche-\nchien oder sonstwoher \u2013 zu verweisen.\n\nZur Frage PM 2,5: Frau Kollegin Windisch, sehr sch\u00f6n!\nWir haben drei Messstellen, ich wei\u00df das. Aber so viel\nich wei\u00df, ist zum Gl\u00fcck das s\u00e4chsische Messnetz wesent-\nlich engmaschiger: Ich glaube, wir haben 35 Dauermess-\nstellen in Sachsen. Genau darum geht es: dass wir der\nMeinung sind, dass das Netz tats\u00e4chlich ausgedehnt\nwerden sollte.\n\nSie haben davon gesprochen, Frau Kollegin Windisch,\ndass durch den Autobahnbau jetzt diese Probleme be-\nw\u00e4ltigt werden k\u00f6nnten. Sie haben dabei auch die Berg-\nstra\u00dfe genannt. Die Bergstra\u00dfe in Dresden \u2013 ich kann es\nIhnen leider nicht ersparen \u2013 ist ein Autobahnzubringer\nzur Autobahn A 17. Dort, entschuldigen Sie, kenne ich\ndie Situation sehr gut, weil ich die Gelegenheit hatte,\ngenau diesen Fall vor dem Bundesverwaltungsgericht zu\nvertreten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende\nkommen!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n305\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dort ist unter anderem das\nIngenieurb\u00fcro Lohmeier aufgetreten, das f\u00fchrend ist in\nder Prognostik in dieser Frage.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDie haben sogar davon gesprochen, dass die Grenzwerte,\ndie dort ausgewiesen worden sind, wesentlich zu niedrig\nsind. Das liegt daran, dass seit 2004 das Handbuch der\nEmissionsfaktoren erneuert worden ist und sich dadurch\nin der Berechnung wesentlich h\u00f6here Werte ergeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte\nzum Ende kommen!\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Summa summarum \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist abge-\nlaufen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Frau Kollegin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, die Zeit ist ab-\ngelaufen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich bei den\nLeuten, die mir zugeh\u00f6rt haben, und bitte trotzdem, dem\nAntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS \u2013\nZuruf von der NPD: In f\u00fcnf Jahren ist\n\nIhre Zeit abgelaufen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung. Ich stelle nun die Drucksache 4/0251 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt und rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nZur\u00fcckstellung der Genehmigung von Strompreiserh\u00f6hungen\nin Sachsen bis zur Aufnahme der T\u00e4tigkeit einer Bundesregulierungsbeh\u00f6rde\n\nf\u00fcr Elektrizit\u00e4t\n\nDrucksache 4/0059, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie PDS beginnt, danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP,\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau\nAbg. Kipping, ich erteile Ihnen jetzt das Wort.\n\nKatja Kipping, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wer im z\u00fcgellosen Wettbe-\nwerb ein Allheilmittel gegen Preiserh\u00f6hungen sah, wird\ndurch die Bilanz der Energiemarktliberalisierung eines\nBesseren belehrt.\n\nAls 1998 die Liberalisierung des Strommarktes so richtig\nzum Zuge kam, hofften viele auf eine deutliche Reduzie-\nrung der Strompreise. Der damalige s\u00e4chsische Wirt-\nschaftsminister sprach sogar von einer 30-prozentigen\nReduzierung der Strompreise. Doch die Bilanz sieht an-\nders aus.\n\nEine Elefantenhochzeit der Stromkonzerne jagte die an-\ndere. Inzwischen liegen 80 % der deutschen Stromerzeu-\ngung bei nur vier Unternehmen. Von Wettbewerb kann\nda wohl keine Rede mehr sein. Die Gewinne sprudeln.\nSo stieg der Betriebsgewinn des f\u00fchrenden deutschen\nStromerzeugers, RWE, im ersten Halbjahr 2004 um 13 %\nauf 3,3 Milliarden Euro.\n\nDie Monopolkommission betrachtet in ihrem 15. Haupt-\ngutachten 2002/2003 diese Entwicklung in der Elektri-\nzit\u00e4tswirtschaft mit gro\u00dfer Sorge. Ich zitiere aus der\nKurzfassung des Berichts: \u201eAuf der Gro\u00dfhandelsebene\nhaben die horizontalen Konzentrationsprozesse zu einem\nwettbewerbslosen Oligopol gef\u00fchrt. Durch die vertikalen\nBeteiligungen an Stadtwerken, die den Verbundunter-\nnehmen den Absatz sichern, werden die Stromm\u00e4rkte\ngegen den Marktzutritt Dritter weiter abgeschottet.\u201c An-\n\nders w\u00fcrden wir demokratischen Sozialisten die Situa-\ntion in der Stromwirtschaft auch nicht beschreiben.\n\nVon einer sp\u00fcrbaren Preisminderung kann ja wohl auch\nnicht die Rede sein. Nach den Erhebungen des Europ\u00e4i-\nschen Statistikamtes verringerten sich die Strompreise\nf\u00fcr private Haushalte von 1998 bis 2000 bei uns in\nDeutschland gerade einmal um 5 %. 2003 lag der Strom-\npreis rund 20 % \u00fcber dem Durchschnitt der alten 15 EU-\nL\u00e4nder. Nach der Erhebung von Eurostat f\u00fcr 2004 haben\nwir in Deutschland von den L\u00e4ndern der heutigen EU\ndie dritth\u00f6chsten Strompreise f\u00fcr private Haushalte \u00fcber-\nhaupt. Nur in Italien und Portugal sind die Preise h\u00f6her.\n\nIch gestatte mir eine Einf\u00fcgung. Herr Kollege L\u00e4mmel\nvon der CDU-Fraktion fiebert bestimmt schon wieder da-\nrauf, uns in seinem Redebeitrag auf die preistreibende\nWirkung der \u00d6kosteuer hinzuweisen. Deshalb sei f\u00fcr Sie,\nHerr L\u00e4mmel, vermerkt: Das Statistische Amt der EU er-\nhebt die Strompreise ohne Steuern.\n\nAlle s\u00e4chsischen Energieunternehmen haben inzwischen\nbeim zust\u00e4ndigen Ministerium eine Strompreiserh\u00f6hung\nangezeigt. Der Freistaat muss nun Farbe bekennen, ob er\nauf der Seite der Verbraucherinnen und Verbraucher\noder auf der Seite der Stromriesen steht.\n\nAngesichts der vielen Preiserh\u00f6hungen, mit denen jetzt\ndie Leute konfrontiert sind, sei es im Gesundheitswesen,\nsei es bei der Bahn, trifft die Preiserh\u00f6hung bei Strom\ndie einkommensschw\u00e4cheren Haushalte besonders hart.\nVielleicht wirkt in so mancher Haushaltskasse diese\nPreiserh\u00f6hung wie der ber\u00fchmte Tropfen.\n\nHinzu kommt \u2013 und das ist f\u00fcr mich das eigentliche Kri-\nterium \u2013, dass die angezeigten Strompreiserh\u00f6hungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n306\n\nmitnichten auch nur irgendwie sachlich begr\u00fcndet sind.\nDa werden als erster Grund die gestiegenen Brennstoff-\npreise angef\u00fchrt, also die Preise f\u00fcr Erdgas und Erd\u00f6l\nseien daran schuld. Aber die Brennstoffkosten machen\nnun einmal nur einen geringen Prozentsatz der gesamten\nEnergiekosten aus. Lediglich 18 % des Strompreises sind\n\u00fcberhaupt auf die Stromerzeugung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der\nRest geht f\u00fcr Gewinne, Steuern und Netzdurchleitungs-\ngeb\u00fchren drauf.\n\nVon diesen 18 % Stromerzeugungskosten macht aber\nwiederum nur ein Drittel den Brennstoffpreis aus, also\ndie Kosten f\u00fcr Erdgas und Erd\u00f6l, so dass man sagen\nkann: \u00dcberhaupt nur 6 % der Energiekosten sind vom\nBrennstoffpreis und damit den Weltmarktpreisen f\u00fcr\nErdgas und Erd\u00f6l abh\u00e4ngig.\n\nBesonders haneb\u00fcchen wird es dann, wenn die erneuer-\nbaren Energien als S\u00fcndenbock f\u00fcr Preistreiberei herhal-\nten m\u00fcssen. Der Vorsitzende des Verbandes f\u00fcr Erneuer-\nbare Energien weist zu Recht darauf hin, dass aufgrund\ndes schwachen Windaufkommens in den letzten zwei\nJahren die Konzerne den Verbrauchern rund 500 Millio-\nnen Euro zu viel f\u00fcr die Einspeisung erneuerbarer Ener-\ngien berechnet haben.\n\n(Zuruf von der CDU: Was?)\n\nErnst zu nehmen ist der dritte Grund, der angef\u00fchrt\nwird: die hohen Netznutzungsentgelte. Diese dr\u00fccken\ndie monopolistisch organisierten Netzbetreiber den Stadt-\nwerken einfach aufs Auge. Die Stadtwerke glauben dann\nkeine andere Wahl zu haben, als diesen Druck an die\nVerbraucher in Form von Strompreiserh\u00f6hungen weiter-\nzureichen. Insofern verkennen wir nicht, dass unser An-\nliegen die kommunalen Stromversorger, also die Stadt-\nwerke, zumindest zeitweilig in eine gewisse Bedr\u00e4ngnis\nbringen kann.\n\nAber wir meinen, dass der Druck, den die Monopole auf\ndie Stadtwerke aus\u00fcben, eben nicht an die Verbraucher\nweitergereicht, sondern zur\u00fcckgewiesen werden sollte.\nDie neue Regulierungsbeh\u00f6rde, die auf Bundesebene an-\ngedacht ist, wird hier zuk\u00fcnftig gefragt sein. Bei der\nDebatte im Bundestag waren sich im \u00dcbrigen die ver-\nschiedenen Parteien dar\u00fcber einig, dass es eine Aufgabe\ndieser Regulierungsbeh\u00f6rde sein wird, unredliche Preis-\nerh\u00f6hungen bei den Netznutzungsentgelten zu unter-\nbinden. Man plant die Einrichtung einer solchen Regulie-\nrungsbeh\u00f6rde, die s\u00e4mtliche Strompreiserh\u00f6hungen zu-\nk\u00fcnftig von vornherein, also ex ante, pr\u00fcfen soll. Bei der\nDebatte im Bundestag wurde auch deutlich, dass an-\ngedacht ist, s\u00e4mtliche Strompreiserh\u00f6hungen, die in den\nletzten Monaten, etwa seit 1. August dieses Jahres, vor-\ngenommen wurden, im Nachhinein, also ex post, zu pr\u00fc-\nfen, also nachtr\u00e4gliche Missbrauchsverfahren durchzu-\nf\u00fchren.\n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen r\u00e4t allen, die h\u00f6here\nStrompreise bezahlen m\u00fcssen, ihre Stromrechnungen nur\nunter Vorbehalt zu bezahlen, damit sp\u00e4ter die M\u00f6glich-\nkeit besteht, auf R\u00fcckzahlung zu klagen. Stellen Sie sich\nvor, die Antr\u00e4ge auf Strompreiserh\u00f6hung werden nicht\nzur\u00fcckgestellt, die Strompreiserh\u00f6hung findet statt, die\ndann in B\u00e4lde eingerichtete bundesweite Regulierungs-\nbeh\u00f6rde stellt ex post fest, dass die Strompreiserh\u00f6hung\nrechtswidrig war, nicht begr\u00fcndet war. Was passiert\n\ndann? Dann stehen R\u00fcckzahlungen an. Das ist im \u00dcbri-\ngen f\u00fcr die Stadtwerke, die sich dann schon auf die\nh\u00f6heren Preise eingerichtet haben, nicht besonders gut.\n\nHerr Jurk, ich m\u00f6chte Sie auffordern: Stellen Sie ange-\nsichts der bevorstehenden bundesweiten Regelung alle\nAntr\u00e4ge der Energieunternehmen auf Strompreiserh\u00f6-\nhung zur\u00fcck! Damit helfen Sie, ein m\u00f6glicherweise dro-\nhendes heilloses Durcheinander sowohl in den Portmo-\nnees der Verbraucher als auch in den Kassen der\nEnergieunternehmen und vor allen Dingen juristische\nFlickschustereien im Nachhinein zu vermeiden.\n\nMit unserem Antrag gehen Sie auch kein Risiko ein. Das\nzeigt ein Blick nach Bayern. Dr. Wiesheu, der bayerische\nWirtschaftsminister, charakterisierte im Bundesrat die\nSituation wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie angek\u00fcndigten\nStrompreiserh\u00f6hungen sind wirtschaftspolitisch proble-\nmatisch und in ihrer Begr\u00fcndung nicht \u00fcberzeugend.\nDas wird schon daran deutlich, dass einige Unternehmen\nauf die \u00f6ffentliche und politische Kritik hin in Aussicht\ngestellt haben, angeblich unabweisbare Preiserh\u00f6hungen\nnicht in vollem Umfang oder jedenfalls nicht zum jetzi-\ngen Zeitpunkt vorzunehmen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen damit rechnen,\ndass sich der Widerstand der Energieunternehmen gegen\neine Zur\u00fcckstellung der Antr\u00e4ge sowieso in Grenzen hal-\nten wird. Im \u00dcbrigen hat man in Bayern in puncto\nStrompreiserh\u00f6hungen mehrmals eingegriffen. Die Zu-\nst\u00e4ndigen in Bayern begr\u00fcnden das vor allem wirtschaft-\nlich. Da verweist man auf die vielen kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen, die unter den h\u00f6heren\nStrompreisen ebenfalls zu leiden h\u00e4tten.\n\nMeine Damen und meine Herren, dass in Sachsen die\nMehrzahl der Besch\u00e4ftigten ebenfalls in kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen t\u00e4tig ist, d\u00fcrfte hier jedem\nbekannt sein. Insofern haben wir allen Grund, uns in\ndieser Frage einmal an Bayern zu orientieren und end-\nlich die uns rechtlich zustehende Aufsicht \u00fcber die\nStrompreise auch tats\u00e4chlich zu nutzen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun die\nCDU-Fraktion auf. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte fast das Lied\n\u201eAlle Jahre wieder \u2026\u201c singen. Alle Jahre wieder in der\nletzten Plenarsitzung des Jahres befassen wir uns im\nletzten Tagesordnungspunkt mit Energiepreisen. Es\nscheint mir fast so, als wenn die PDS gerade die Ad-\nventszeit mit der Kl\u00e4rung von Energiefragen in Verbin-\ndung bringt. Die Kerzen auf Pyramiden, auf Engeln, auf\nSchwibb\u00f6gen oder sp\u00e4ter auf dem Christbaum regen die\nKollegen der PDS offensichtlich dazu an, \u00fcber die Ener-\ngiepolitik nachzudenken. Wir als Christdemokraten\nhaben allerdings ganz andere Gef\u00fchle, wenn wir an Ad-\nvent und Weihnachten denken.\n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n307\n\nDarum sollten wir heute auch keine energiepolitischen\nGrundsatzdebatten f\u00fchren, sondern uns m\u00f6glichst bald\nder Vorfreude auf den dritten Advent widmen.\nMeine Damen und Herren, die versorgungssichere Be-\nreitstellung von Elektroenergie zu konkurrenzf\u00e4higen\nPreisen ist ein ganz entscheidender Standortfaktor f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen. Darum wird die Koalition auch in\nZukunft alle politischen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die\neinen niedrigen Energiepreis sichern. Es gilt auch, die\nimmer noch bestehenden Preisunterschiede zwischen Ost\nund West abzubauen.\nGestatten Sie mir ein paar S\u00e4tze zum Antrag, denn ich\nhatte Ihnen ja versprochen, mich kurz zu fassen.\nErstens. Wir werden den Antrag der PDS ablehnen,\ndenn er ist im praktischen Leben ganz einfach ein Rohr-\nkrepierer. Die Aufforderung der PDS zur Zur\u00fcckstellung\nder Genehmigung von Strompreiserh\u00f6hungen in Sachsen\nbis zur Aufnahme der T\u00e4tigkeit einer Bundesregulie-\nrungsbeh\u00f6rde l\u00e4uft ganz einfach ins Leere; denn \u2013 das\nhat Frau Kipping wahrscheinlich auch im letzten Jahr\nschon nicht verstanden, weil wir damals das Gleiche\ndiskutiert haben \u2013 es gibt nach wie vor die BTOElt; das\nist die Bundestarifordnung Elektrizit\u00e4t. Diese Bundesta-\nrifordnung, die nach wie vor in Kraft ist, regelt das Ver-\nfahren f\u00fcr Preisgenehmigungen.\nAllerdings \u2013 das muss man dazusagen, weil Frau Kip-\nping auch hier offensichtlich Wissensl\u00fccken hat \u2013 unter-\nliegt dieser Preisgenehmigung nur noch ein ganz kleiner\nAnteil von Verbrauchern. Es sind n\u00e4mlich nur die all-\ngemeinen Tarife im Niederspannungsbereich, die der\nPreisgenehmigung unterliegen. Das hei\u00dft, alle Gro\u00dfver-\nbraucher, alle Sonderverbraucher \u2013 dazu z\u00e4hlt zum Bei-\nspiel die Wirtschaft; wobei es nicht zutrifft, wie Frau\nKipping behauptet, dass die Unternehmen in Sachsen\nmit genehmigten Preisen hantieren \u2013 fallen g\u00e4nzlich he-\nraus. Selbst im Bereich der privaten Endkunden unterlie-\ngen h\u00f6chstens noch 50 % der Haushalte den allgemeinen\nTarifen, denn die anderen 50 % der Kunden haben Son-\ndertarife. Sie haben Angebote von Regionalversorgern\nangenommen. Es gibt da die verschiedensten Angebote,\netwa \u201eDresden 50 : 50\u201c oder \u201eDresden 2004\u201c oder was es\nsonst noch alles gibt. Diese Sonderangebote unterliegen\nauch nicht der Preisregulierung. Daran sieht man, dass\nnur noch ein winziges Segment \u00fcberhaupt der Preisge-\nnehmigung unterliegt.\nMeine Damen und Herren, die Neuregelung des Ener-\ngiewirtschaftsrechts ist noch nicht abgeschlossen, obwohl\nsie seit langem angek\u00fcndigt ist. Der Regulierer, der ab\n1. Juli 2004 vorgesehen war, ist noch nicht da. Solange\ndiese neuen Instrumente noch nicht vorhanden sind,\nmuss das Verfahren genauso laufen, wie es das Gesetz\nvorschreibt.\nNoch etwas hat Frau Kipping verzerrt dargestellt. Sie hat\ngesagt, die Antr\u00e4ge k\u00e4men vor allem von Gro\u00dfkonzer-\nnen. Komischerweise liegen aber in Sachsen 39 Antr\u00e4ge\nvor. Es sind also nicht die Gro\u00dfkonzerne, die Preise zur\nGenehmigung vorlegen, sondern es ist die Vielzahl von\nregionalen Energieversorgern und von Stadtwerken, die\nihre neuen Preise in Dresden beim Wirtschaftsministe-\nrium angemeldet haben.\nZweitens m\u00f6chte ich kurz ein paar \u00c4u\u00dferungen zur\naktuellen Preissituation machen. Frau Kipping hat es\n\nzitiert: Sachsens Verbrauchersch\u00fctzer empfehlen, h\u00f6here\nStrompreise unter Vorbehalt zu zahlen. Solche Schlagzei-\nlen sind nicht nur in Sachsen zu lesen, sondern in sehr\nvielen Tarifgebieten in Gesamtdeutschland. Was steckt\ndahinter?\n\nMeine Damen und Herren, die massiven Preiserh\u00f6hun-\ngen der letzten Jahre im Energiebereich sind nicht zu\n\u00fcbersehen. Die Verbraucher leiden darunter, dass es bei\nder Preisgestaltung im Energiebereich keine Transparenz\ngibt. Das ist, glaube ich, die Ursache f\u00fcr das ungute Ge-\nf\u00fchl, das entsteht, weil jeder, der seine Energierechnun-\ngen der letzten Jahre durchsieht, sehr schnell erkennen\nkann, dass er zwar den Verbrauch gesenkt hat, die zu\nzahlende Endsumme aber nicht geringer geworden ist.\nAuf der einen Seite werden vor allen Dingen bei den\nGro\u00dfversorgern satte Gewinne gemeldet \u2013 bei den Stadt-\nwerken sieht das sehr unterschiedlich aus \u2013 und auf der\nanderen Seite liegen trotzdem st\u00e4ndig Preiserh\u00f6hungen\nan. Das passt eben f\u00fcr viele nicht zusammen, und das ist\nauch ein echtes Problem, meine Damen und Herren.\n\nSeit 2002 sind in Sachsen die Strompreise um \u00fcber\n20 Prozentpunkte und die Gaspreise sogar um \u00fcber\n25 Punkte gestiegen. Rechnet man bis 1995 zur\u00fcck, sieht\ndas Bild noch drastischer aus. Seitdem stiegen n\u00e4mlich\ndie Strompreise insgesamt um 32 Punkte und die Gas-\npreise um 54 Punkte. Nach der Liberalisierung hat es\neine kurze Delle gegeben. Die Liberalisierung war also\nzun\u00e4chst ein Erfolg. Er ist aber nicht nachhaltig gewesen,\nweil weitere Instrumente fehlten.\n\nWenn man dieser Preisentwicklung auf dem Energie-\nmarkt die Steigerung der verf\u00fcgbaren Einkommen ge-\ngen\u00fcberstellt, kann man sehr schnell erkennen, welche\nDisparit\u00e4ten hier mittlerweile entstanden sind. Es geht\nhier nicht um Pfennige oder Cent, wie uns von Politikern\nimmer wieder versprochen wird \u2013 das kostet doch nur\neinen halben Cent, einen Cent oder 50 Cent \u2013, sondern\ndie Summe macht es, und das war eben die tr\u00fcgerische\nEnergiepolitik der letzten Jahre: Man hat den Leuten er-\nz\u00e4hlt, alle Segnungen der regenerativen Energien machen\nwenige Cent auf der Stromrechnung aus. Die wirkliche\nRechnung wird jedoch jetzt repr\u00e4sentiert. Deshalb muss\nman \u00fcber den Sachverhalt \u2013 Frau Kipping hat es ange-\nk\u00fcndigt \u2013 sprechen. Sie haben n\u00e4mlich auch hier die\nganze Wahrheit verschwiegen: Mittlerweile sind 40 %\nder Energiepreise politische Preise. Die Preise k\u00f6nnten\nalso um 40 % niedriger liegen, wenn nicht die Politik \u2013\nvor allem mit den Gr\u00fcnen an der Spitze \u2013 in den letzten\nJahren die Energiepreise st\u00e4ndig mit zus\u00e4tzlichen Abga-\nben belastet h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei geht es nicht nur um die \u00d6kosteuer, sondern es\ngeht auch um das Energieeinspeisegesetz, das KWK-Ge-\nsetz, also die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung,\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Alles,\nwas modern ist!)\n\nund, meine Damen und Herren, bei Preiserh\u00f6hungen,\ndie durch die Gr\u00fcnen in Gang gesetzt worden sind,\nkommt nat\u00fcrlich zus\u00e4tzlich die Mehrwertsteuer dazu.\nDas hei\u00dft also, es ist eine unredliche Politik, nur auf die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n308\n\nEnergieerzeuger zu zeigen. Man muss auch einmal in\ndiese Bankreihe zeigen, denn dort sitzen die Verantwort-\nlichen f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Energiepreise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die anstehenden Preissteige-\nrungen sind ein \u00c4rgernis f\u00fcr alle, das will ich hier \u00fcber-\nhaupt nicht verhehlen. Niemand von uns kann diese\nPreis\u00e4nderungen wirklich verteidigen. Die Energiegro\u00df-\nkonzerne und Regionalversorger sind aufgefordert, ihre\nKostenkalkulationen wirklich einmal transparent darzu-\nlegen, so dass man als Verbraucher nachvollziehen kann,\nwie diese Kosten entstehen.\n\nDer Antrag der PDS geht jedoch nicht in diese, sondern\nin eine andere Richtung. Hier muss man ganz klar\nsagen: Die jetzt vorliegenden Antr\u00e4ge m\u00fcssen nach den\nGesetzen, die in Deutschland herrschen, genau abge-\narbeitet werden. Wir sind n\u00e4mlich ein Rechtsstaat, Frau\nKipping. Das war vielleicht vor 1989 hier im Osten an-\nders, da konnte Ihre Partei tun und lassen, was sie\nwollte, aber mittlerweile sind wir ein Rechtsstaat.\n\n(Widerspruch bei der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDeshalb gehe ich davon aus, dass das Wirtschaftsminis-\nterium, wie es dies immer getan hat, die Antr\u00e4ge der\nEnergieversorger verantwortungsvoll pr\u00fcfen wird. Frau\nKipping, dort haben Sie offensichtlich auch einige Wis-\nsensl\u00fccken: Es sind n\u00e4mlich nicht alle Antr\u00e4ge zu jeder\nZeit genehmigt worden, und ein anderes Verfahren f\u00fcr\ndie Genehmigung der Strompreise gibt es nicht.\nMein Schlusssatz: Sparen Sie in der Advents- und Weih-\nnachtszeit nicht mit Energie, meine Damen und Herren;\ndenn die W\u00e4rme und das Licht der Kerzen brauchen wir\nMenschen n\u00e4mlich f\u00fcr einige besinnliche Stunden. In\ndiesem Sinne w\u00fcnsche ich allen Kolleginnen und Kolle-\ngen, die noch im Plenarsaal verblieben sind, eine geseg-\nnete Weihnachtszeit. Im n\u00e4chsten Jahr k\u00f6nnen wir dann\nwieder grundlegende Debatten f\u00fchren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nFrau Abg. Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich darauf hinwei-\nsen, dass reichlich die H\u00e4lfte der Vertr\u00e4ge von Haus-\nhalts- und Gewerbekunden in Sachsen \u00fcberhaupt keiner\nbeh\u00f6rdlichen Genehmigungspflicht unterliegen. F\u00fcr den\nRest gilt, dass sich die Preisaufsicht an die genauen\nbundesrechtlichen Vorgaben zu halten hat. Es liegt \u00fcber-\nhaupt nicht im Ermessen der Landesbeh\u00f6rde, ob ein\nTarifgenehmigungsverfahren durchgef\u00fchrt wird. Preisge-\nnehmigungen werden nur dann erteilt, wenn das Ener-\ngieversorgungsunternehmen nachweist, dass entspre-\nchende Preise in Anbetracht der gesamten Kosten- und\nErl\u00f6slage bei elektrizit\u00e4tswirtschaftlich rationeller Be-\ntriebsf\u00fchrung erforderlich sind.\nBei der Entscheidung werden die Preise von anderen\nEVUs mit vergleichbaren Versorgungsbedingungen be-\n\nr\u00fccksichtigt. F\u00fcr den Jahresanfang 2005 liegen 38 Tarif-\nvertr\u00e4ge vor, oder anders ausgedr\u00fcckt: Mit einer einzi-\ngen Ausnahme haben alle EVUs einen diesbez\u00fcglichen\nAntrag gestellt, wobei die Spanne der geplanten Preiser-\nh\u00f6hungen von 0,5 bis 1,9 Cent je Kilowattstunde zuz\u00fcg-\nlich Mehrwertsteuer reicht.\nBisher sollen f\u00fcnf Genehmigungen f\u00fcr angemessene\nPreiserh\u00f6hungen erteilt worden sein. Bei den \u00fcbrigen ist\nabzuwarten, inwieweit die Genehmigungsvoraussetzun-\ngen erf\u00fcllt sind. Wenn dies nicht der Fall ist, wird nat\u00fcr-\nlich abgelehnt. Es versteht sich von selbst, dass \u00fcber lau-\nfende Verfahren keine Detailinformationen m\u00f6glich sind.\nDie Bearbeitungsfrist der Antr\u00e4ge ist auf drei Monate be-\ngrenzt.\nDer PDS-Antrag ist, juristisch gesehen, nicht praktikabel;\ndenn schlie\u00dflich wird niemand auf die Idee kommen, ein\nlaufendes strafrechtliches Verfahren in der Erwartung\naufzuhalten, dass eine Strafrechtsreform ins Haus steht.\nWir werden den PDS-Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nbitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Wir ziehen den Redebeitrag zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Ich hatte\ndas Mikrofon nicht eingeschaltet. Ich hoffe, dass es die\nStenografen verstanden haben. \u2013 Gut. Die FDP-Fraktion,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Kein Redebedarf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kein Redebedarf. \u2013\nDann bitte ich Herrn Lichdi noch einmal nach vorn. Er\nhat noch drei Minuten, das ist eine lange Zeit.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich vertraue\neinfach der Pr\u00e4sidentin des Bundesverbandes f\u00fcr Ver-\nbraucherschutzinitiativen, Frau Prof. Edda M\u00fcller, mehr\nals Herrn L\u00e4mmel, deswegen werden wir unsere Stimme\ndem PDS-Antrag geben. \u2013 Das als Punkt eins.\nPunkt zwei: Dass Sie, Herr L\u00e4mmel, jetzt auch diese\nGelegenheit wieder genutzt haben, um die erfolgreiche\nrot-gr\u00fcne Energiepolitik\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nin Berlin in den Schmutz ziehen zu wollen, wundert\nmich eigentlich nicht so richtig. Ich m\u00f6chte Ihnen nur\neine kleine Zahl als Schlaglicht nennen: Wissenschaftler\nrechnen damit, dass ungef\u00e4hr jetzt, 2004/2005, der Zeit-\npunkt erreicht sein wird, an dem in der Welt die h\u00f6chste\nErd\u00f6lf\u00f6rderung vorhanden ist. Auch Sie m\u00fcssen sich\nirgendwann mit dem Gedanken vertraut machen, dass\nwir eine neue Energiepolitik brauchen, und dabei helfen\nIhnen Ihre Fantasien \u00fcber einen Wiedereinstieg in die\nAtomenergie nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n309\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister\nJurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sichere, verl\u00e4ssliche und umwelt-\nvertr\u00e4gliche Energie zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen f\u00fcr\nBev\u00f6lkerung und Wirtschaft \u2013 das ist einer der wichtig-\nsten Standortfaktoren f\u00fcr Sachsen und gleichzeitig die\nwesentlichste Zielstellung f\u00fcr die energiepolitische Arbeit\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. Ein wichtiger Schwer-\npunkt der s\u00e4chsischen Energiepolitik ist dabei die St\u00e4r-\nkung des Wettbewerbs; denn Wettbewerb und Markt\nsind Voraussetzungen f\u00fcr ein effizientes Wirtschaften.\nNur auf diesem Wege kann die unumstritten notwendi-\nge, nachhaltige Entwicklung als Gleichklang aus \u00f6kono-\nmischen, \u00f6kologischen und sozialen Erfordernissen um-\ngesetzt werden.\n\nIm vorliegenden Landtagsantrag wird der Eindruck er-\nweckt, das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit habe \u00fcber die Strompreise in Sachsen zu ent-\nscheiden. Das ist nicht richtig. Lediglich die allgemeinen\nTarife f\u00fcr die Versorgung im Niederspannungsbereich\nbed\u00fcrfen gem\u00e4\u00df Bundestarifordnung Elektrizit\u00e4t, BTOElt,\neiner Genehmigung. Das hei\u00dft, wir genehmigen hier\nnicht Antr\u00e4ge von E-on, RWE, Vattenfall oder EnBW,\nsondern es ist in der Diskussion bereits anders darge-\nstellt worden. Allerdings muss ich Sie, Frau Kollegin\nDeicke, ganz leicht korrigieren: Tats\u00e4chlich haben alle\ndavon betroffenen Unternehmen im Freistaat Sachsen,\nn\u00e4mlich beide Regionalversorger und die 37 Stadtwerke,\nAntr\u00e4ge auf Tariferh\u00f6hungen gestellt.\n\nDagegen unterliegen Sondervertr\u00e4ge f\u00fcr Gro\u00dfkunden \u2013\ndas ist bereits gesagt worden \u2013, aber auch spezielle Son-\ndervertragsangebote f\u00fcr Kleinkunden, wovon schon\nmehr als die H\u00e4lfte der Haushalts- und Gewerbekunden\nin Sachsen Gebrauch machen, keiner beh\u00f6rdlichen Ge-\nnehmigungspflicht.\n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr eine Tarifgenehmigung sind\ndurch den Bund klar geregelt. Frau Dr. Deicke hat die\nRechtslage v\u00f6llig richtig dargestellt. An diese bundes-\nrechtlichen Vorgaben hat sich die Energieaufsicht zu\nhalten, und daran wird sich Sachsen halten, solange die\nBTOElt, und das sage ich bewusst vor dem Hintergrund\nder anstehenden Novellierung des Energiewirtschafts-\ngesetzes, noch gilt.\n\nAufgrund der Gesetzeslage ist es deshalb nicht m\u00f6glich,\nwie von der PDS beantragt, die Genehmigung von\nStrompreiserh\u00f6hungen bis zur Aufnahme der T\u00e4tigkeit\nder geplanten Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Strom und Gas\nzur\u00fcckzustellen. Wenn ein Stromversorger nachweist,\ndass die beantragten Tarifpreise gerechtfertigt sind, so\nsind diese zu genehmigen. Die berechtigten Kunden-\ninteressen finden dabei ebenso Ber\u00fccksichtigung wie die\nwirtschaftlichen Interessen der Stromversorger. Zwi-\nschenzeitlich wurden zirka drei Viertel der Tarifgeneh-\nmigungen erteilt. Ungerechtfertigt hohe Tarifpreise wur-\nden vom SMWA aber strikt abgelehnt.\n\nNach meinen Informationen wurden in Bayern weder\nTariferh\u00f6hungen ausgesetzt, noch gab es keine Tariferh\u00f6-\n\nhungen in Bayern. Damit ist das, was Frau Kipping aus-\ngef\u00fchrt hat, also falsch.\n\nDer heutige Entwicklungsstand unserer Wirtschaft w\u00e4re\nohne die in den vergangenen zw\u00f6lf Jahren get\u00e4tigten\nMilliardeninvestitionen der Energiewirtschaft in die Ver-\nsorgungsanlagen nicht denkbar. Es muss aber auch ge-\nlingen, noch bestehende Preisunterschiede zwischen Ost\nund West, insbesondere bei den Netznutzungsentgelten,\nabzubauen.\n\nEinen weiteren entscheidenden Schritt in Richtung Wett-\nbewerb erwarten wir von der nach den EU-Vorgaben\neinzurichtenden Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr den Strom-\nund Gasmarkt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDarf ich bitte den Satz zu Ende sprechen? Dann bin ich\ngern bereit, eine Anfrage zu beantworten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch setze meine Hoffnungen auf diese Regulierungsbe-\nh\u00f6rde. Ich habe pers\u00f6nlich im Bereich Post und Telekom-\nmunikation Erfahrungen mit der erfolgreichen Arbeit der\nRegTeP gesammelt und erhoffe mir Gleiches auch f\u00fcr\ndie Regulierung auf dem Strommarkt.\nJetzt bitte Ihre Anfrage, Frau Kipping.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Kipping, bitte sch\u00f6n.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Staatsminister, da Sie gesagt\nhaben, meine Aussagen zu Bayern seien falsch gewesen,\nm\u00f6chte ich Sie fragen:\nSind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich nicht\nbehauptet habe, in Bayern habe es ein permanentes Ver-\nbot von Strompreiserh\u00f6hungen gegeben? Sind Sie bereit,\nzur Kenntnis zu nehmen, dass sich meine Einsch\u00e4tzung\nder bayerischen Strompreiskontrollpolitik auf eine Ein-\nsch\u00e4tzung des Bundesministers Clement in Bezug auf\ndie bayerische Politik bezieht? Und sind Sie bereit, zur\nKenntnis zu nehmen, dass ich im Wesentlichen aus den\nProtokollen des Bundesrates zitiert und vor allen Dingen\ngesagt habe, dass die bayerische Energiepolitik strikter\nist, was sich, wie gesagt, auf die Aussage von Clement\nbezieht, und dass Sie damit sozusagen indirekt die Aus-\nsage des Bundesministers Clement als falsch bezeichnen\nw\u00fcrden?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Kollegin Kipping, ich kann diese Darstellung, die\nSie getroffen haben, jetzt nicht unmittelbar nachpr\u00fcfen,\nbin aber jederzeit bereit, das, wenn es sich als \u00fcberein-\nstimmend erweist, zur Kenntnis zu nehmen. Aber ich\nkann Ihnen nur berichten, was wir im Freistaat Sachsen\nmachen. Wenn Bundesminister Clement sich mit der\nTarifpreiserh\u00f6hung bzw. mit den nicht genehmigten\nTarifpreisen \u2013 wir haben n\u00e4mlich \u00fcber die H\u00e4lfte der Er-\nh\u00f6hungssumme nicht genehmigt \u2013 besch\u00e4ftigen w\u00fcrde,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n310\n\ndann w\u00fcrde er sicherlich zu der Einsch\u00e4tzung kommen,\ndass auch in Sachsen sehr ordentlich und im Interesse\nder Verbraucher gearbeitet worden ist.\nWie gesagt, ich stehe zweifelsohne zur Verf\u00fcgung, wenn\nes darum geht, dar\u00fcber nachzudenken, wie die gro\u00dfen\nEnergieversorger ihre Preispolitik gestalten. Da erhoffe\nich mir, dass wir dort auch Wettbewerbsgr\u00fcnde st\u00e4rker\nzum Durchsatz bringen. Aber das, was wir machen k\u00f6n-\nnen, ist tats\u00e4chlich nur die Pr\u00fcfung der Tariferh\u00f6hungen\nim Bereich der Regionalversorger und der Stadtwerke.\nDies wurde zum gr\u00f6\u00dften Teil getan, wie gesagt mit der\nEinschr\u00e4nkung, dass in allen F\u00e4llen die urspr\u00fcnglich ge-\nplanten Erh\u00f6hungen nicht genehmigt wurden.\n\nDie Staatsregierung setzt sich in dem gegenw\u00e4rtigen Dis-\nkussionsprozess zur Energierechtsnovelle wie bereits im\nBundesratsverfahren f\u00fcr eine effiziente und \u201eschlanke\u201c\nRegulierung ein. So sollte zumindest f\u00fcr eine \u00dcbergangs-\nzeit eine Ex-ante-Regulierung der Netznutzungsentgelte\nunter L\u00e4nderbeteiligung durchgef\u00fchrt werden. Wenn das\ngeplante Regulierungssystem f\u00fcr die Netznutzungsent-\ngelte funktioniert und damit mehr Wettbewerb am Ener-\ngiemarkt besteht, dann kann auch die Tarifgenehmigung\nnach BTOElt entfallen, eher aber nicht. Das sage ich auch\nim Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann bitte ich die Fraktion der PDS, Frau Kipping, das\nSchlusswort zu halten.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Herr L\u00e4mmel, Ihr Einstieg war \u201eAlle Jahre\nwieder \u2026\u201c. Wenn ich an Ihre doch sehr dr\u00f6ge Polemik\ngegen die \u00d6kosteuer denke, dann ist das noch die posi-\ntivste Formulierung, die ich Ihnen zur\u00fcckgeben m\u00fcsste.\nWas auch nicht gerade frisch war, war Ihr tiefer Griff in\ndie Mottenkiste. Wenn Sie in einer politischen Auseinan-\ndersetzung auf politische Zust\u00e4nde vor 1989 zur\u00fcckgrei-\nfen \u2013 ich war zur Wende zw\u00f6lf Jahre alt \u2013, ist das nicht\nnur einfach Quatsch, sondern diese Form der politischen\nAuseinandersetzung ist wirklich nur noch zum G\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr L\u00e4mmel, offensichtlich sind Sie so stolz auf Sach-\nsen, dass Ihnen der Blick auf die Entwicklung auf Bun-\ndesebene einfach versperrt ist. Ich kann Ihnen nur emp-\nfehlen, die entsprechende Bundestagsdebatte, die dazu\nim Oktober stattgefunden hat, einfach einmal nachzule-\nsen; denn danach werden sich Dinge ver\u00e4ndern.\n\nHerr Jurk, Sie meinten, der PDS-Antrag erwecke den\nEindruck, dass die Staatsregierung \u00fcber alle Strompreis-\nerh\u00f6hungen zu verf\u00fcgen habe. Das ist nat\u00fcrlich nicht\nder Fall. Aber wenn man unseren Antragstext genau\ndurchliest, merkt man, dass sich unsere Forderung auf\ndie Antr\u00e4ge bezieht, die gegen\u00fcber dem Staatministe-\nrium angezeigt worden sind.\n\nVon verschiedener Seite ist unterstellt worden, der PDS-\nAntrag sei juristisch nicht handhabbar. Juristisch festge-\nschrieben ist, dass Strompreiserh\u00f6hungen gepr\u00fcft wer-\n\nden m\u00fcssen, n\u00e4mlich dahin gehend, ob die Preiserh\u00f6-\nhung gerechtfertigt ist. Darum geht es uns, wenn wir\ndas Thema hier immer wieder auf die Tagesordnung\nheben, n\u00e4mlich zu pr\u00fcfen: Ist das gerechtfertigt? Es ist\nnicht nur die PDS, die diese Rechtfertigung angreift; es\nsind die verschiedensten Fachleute, die sich damit aus-\neinander setzen.\n\nHerr L\u00e4mmel, bei Ihrer Rede kann ich mich des Ein-\ndrucks nicht erwehren, dass Sie im Angesicht des\nAdvents weniger an Weihnachtsengel, sondern mehr an\nGl\u00fchwein mit Amaretto denken. Ansonsten w\u00e4re Ihnen\nn\u00e4mlich aufgefallen, dass ich mitnichten die Stadtwerke\nund die Energieunternehmensstruktur in Sachsen unter-\nschlagen habe, dass ich aber darauf verwiesen habe, dass\n80 % des Energiemarktes inzwischen unter vier Unter-\nnehmen aufgeteilt werden.\n\nAber, Herr L\u00e4mmel, Sie haben auch einen sehr richtigen\nSatz gesagt, und der lautet: Keiner von uns kann diese\nPreissteigerungen verteidigen. \u2013 Das ist, denke ich, eine\ngute Begr\u00fcndung f\u00fcr den PDS-Antrag und der kann ich\nmich nur anschlie\u00dfen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun den Antrag der Fraktion der PDS \u201eZur\u00fcckstel-\nlung der Genehmigung von Strompreiserh\u00f6hungen in\nSachsen bis zur Aufnahme der T\u00e4tigkeit einer Bundes-\nregulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Elektrizit\u00e4t\u201c zur Abstimmung.\nDas ist die Drucksache 4/0059. Wer dieser Drucksache\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden. Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 7 beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEin b\u00fcrgerliches Jahr geht zu Ende und ich denke, wir\nhaben als Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages allen\nGrund, vielen Menschen zu danken, die uns in unserer\nArbeit in diesem Jahr wieder begleitet haben. Es hat eine\nZ\u00e4sur gegeben, aber unabh\u00e4ngig davon sind die vielen\nMenschen um uns herum nach wie vor t\u00e4tig geblieben\nund haben uns viele Vorbereitungsarbeiten abgenom-\nmen, die wir allein so nicht schaffen konnten.\n\nIch m\u00f6chte deshalb vor allen Dingen der Staatsregierung\nunter Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf und den Staats-\nministern danken f\u00fcr die gute Zusammenarbeit \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 Milbradt nat\u00fcrlich! Ich muss Ihnen sagen, das ist mir\njetzt zum ersten Mal passiert. Aber ich denke, Minister-\npr\u00e4sident Milbradt wird mir das nicht \u00fcbel nehmen.\nOder?\n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Ja. Ich war aber noch mitten in der Namensnennung. \u2013\nMeine Damen und Herren, also noch einmal herzlichen\nDank an die Staatsregierung unter Prof. Milbradt und an\nseine Staatsminister.\n\nIch m\u00f6chte mich auch ganz herzlich bei den Mitarbeitern\nin den Ministerien und in der Landtagsverwaltung be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n311\n\ndanken. Sie wissen, dass es immer sehr darauf ankommt,\ndass die Unterlagen sachgerecht und mit guten politi-\nschen Inhalten gef\u00fcllt sind und dass sie uns terminge-\nm\u00e4\u00df zugestellt werden. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich\nund deshalb auch mein Dank an die Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter in den Ministerien und in der Ver-\nwaltung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen\nund der Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte aber auch allen danken, die in den Fraktio-\nnen ihre T\u00e4tigkeit f\u00fcr uns leisten.\n\nDa sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den\nLandtagsfraktionen, die Landtagsreferenten eingeschlos-\nsen.\n\nMein ganz besonderer Dank gilt wie immer unseren flei-\n\u00dfigen Stenografen und den Schreibdamen der Verwal-\ntung.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch danke auch allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres\nLandes, die an unserer Arbeit Anteil nehmen und sich in\nWort und Schrift in sie einbringen.\n\nIch danke auch den Polizisten, die f\u00fcr Ordnung und\nSicherheit sorgen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nNicht zuletzt danke ich auch unseren kritischen Beglei-\ntern, den Journalisten der Landespressekonferenz. Sie\nsind Teil unserer demokratischen politischen Ordnung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Aber der ganz besondere\nDank \u2013 und das sage ich mit ganz besonderer Herzlich-\nkeit \u2013 gilt unseren Familien, den Frauen, den M\u00e4nnern,\nden Partnern, aber vor allen Dingen auch den Kindern,\ndie sehr oft auf uns verzichten m\u00fcssen. Ich denke, sie\ntragen einen Gro\u00dfteil unserer Arbeit mit, und deswegen\nm\u00f6chte ich mich mit Ihnen gemeinsam ganz herzlich bei\nihnen bedanken.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen ein gesegnetes Weih-\nnachtsfest, einen guten Rutsch und weiterhin f\u00fcr das\nJahr 2005 eine gute, kritische Zusammenarbeit w\u00fcn-\nschen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nder 5. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 6. Sitzung auf\nMittwoch, den 19. Januar 2005, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung daf\u00fcr gehen Ihnen zu.\nDie 5. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\n\n(Schluss der Sitzung: 18:52 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n312\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 5. Sitzung am 10.12.2004\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/0246\nNamensaufruf durch den Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nBolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClemen, Robert x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nColditz, Thomas x Neubert, Falk x\nDr. Deicke, Liane x Nicolaus, Kerstin x\nDelle, Alexander x Nolle, Karl x\nDombois, Andrea x Orosz, Helma x\nDulig, Martin x Patt, Peter Wilhelm x\nEggert, Heinz x Paul, Matthias x\nDr. Ernst, Cornelia x Pecher, Mario x\nFalken, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFlath, Steffen x Petzold, J\u00fcrgen x\nDr. Friedrich, Michael x Petzold, Winfried x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeifer, Wolfgang x\nGebhardt, Rico x Pfeiffer, Angelika x\nGerlach, Johannes x Pietzsch, Thomas x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gillo, Martin x Dr. Raatz, Simone x\nGrapatin, Andreas x Rasch, Horst x\nGregert, Helmut x Rohwer, Lars x\nG\u00fcnther, Tino x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Scheel, Sebastian x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Schiemann, Marko x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Jutta x\nHamburger, Georg x Schmidt, Mirko x\nHatzsch, Gunther x Schmidt, Thomas x\nHeidan, Frank x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeitmann, Steffen x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHenke, Rita x Schowtka, Peter x\nHerbst, Torsten x Schulz, Regina x\nHermenau, Antje x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermsdorfer, Thomas x Sch\u00fctz, Kristin x\nHerrmann, Elke x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker, Heiko x Seidel, Rolf x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Simon, Bettina x\nIltgen, Erich x Steinbach, Christian x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Strempel, Karin x\nJung, Dietmar x Teubner, Gottfried x\nJurk, Thomas x Tillich, Stanislaw x\nKagelmann, Kathrin x Tischendorf, Klaus x\nKienzle, Alfons x Weckesser, Ronald x\nKipping, Katja x Wehner, Horst x\nKlinger, Freya-Maria x Weichert, Michael x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weihnert, Margit x\nK\u00f6hler, Wolfram x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKosel, Heiko x Werner, Heike x\nKrau\u00df, Alexander x Windisch, Uta x\nDr. K\u00fclow, Volker x Winkler, Hermann x\nKupfer, Frank x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nL\u00e4mmel, Andreas x Zais, Karl-Friedrich x\nLay, Caren x Zastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 23\nNeinstimmen: 77\nStimmenthaltungen: 10\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 10. Dezember 2004\n\n314\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tAktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte S\u00e4chsische Industrie auf Wachstumskurs\n\t2. Aktuelle Debatte \u201ePisa\u201c und die soziale Auslese im Bildungswesen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus\n\tTagesordnungspunkt 4 Auflage eines Programms gegen rechtsorientierte Einstellungen und kulturelle Verhaltensmuster bei Jugendlichen\n\tTagesordnungspunkt 5 \u00d6ffnung von vollautomatischen Autowaschanlagen sowie Videotheken an Sonn- und Feiertagen\n\tTagesordnungspunkt 6 Schutz der menschlichen Gesundheit durch Reduzierung von Feinstaub (PM 10) an innerst\u00e4dtischen Verkehrsachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 Zur\u00fcckstellung der Genehmigung von Strompreiserh\u00f6hungen in Sachsen bis zur Aufnahme der T\u00e4tigkeit einer Bundesregulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Elektrizit\u00e4t\n\n",
    "status": 200
}