{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-07-10T07:11:45Z",
        "Last-Modified": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "Last-Save-Date": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "SourceModified": "D:20090710071101",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "988",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-07-10T07:11:45Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/140",
        "dcterms:created": "2009-07-10T07:11:45Z",
        "dcterms:modified": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2009-07-10T07:11:45Z",
        "meta:save-date": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "modified": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2201",
            "3241",
            "3253",
            "1462",
            "3623",
            "5673",
            "5020",
            "5071",
            "5603",
            "5050",
            "4655",
            "5481",
            "5581",
            "5356",
            "5199",
            "5376",
            "5243",
            "4890",
            "4697",
            "4818",
            "5336",
            "4547",
            "3879",
            "4523",
            "5977",
            "5958",
            "5931",
            "5813",
            "5297",
            "5375",
            "5502",
            "5503",
            "5574",
            "5710",
            "4863",
            "5334",
            "5358",
            "5498",
            "5702",
            "5616",
            "5461",
            "5366",
            "5439",
            "4547",
            "4899",
            "4881",
            "5033",
            "5427",
            "5522",
            "5272",
            "5957",
            "5968",
            "5340",
            "5085",
            "5262",
            "4194",
            "5168",
            "4908",
            "5333",
            "5151",
            "5126",
            "4960",
            "4674",
            "4489",
            "4673",
            "5374",
            "5486",
            "5070",
            "5555",
            "5341",
            "5173",
            "4970",
            "5291",
            "4526",
            "5387",
            "5033",
            "4866",
            "5342",
            "5448",
            "5187",
            "4868",
            "5697",
            "5207",
            "5532",
            "5324",
            "4486",
            "5194",
            "5407",
            "4928",
            "5597",
            "1303",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-07-10T07:11:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090710071101",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-07-10T08:23:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/140",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_140_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/140",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:95bebb66-b659-4bd2-888b-8e5198c0a10a",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/140\n\n\n  Plenarprotokoll 4/140\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n140. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 26. Juni 2009, Plenarsaal Schluss: 16:28 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 11833 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11833 \n Heinz Lehmann, CDU 11833 \n\n1 Aktuelle Stunde 11833 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Obamas Stippvisite und die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei  \n Antrag der Fraktion der NPD 11833 \n\n Holger Apfel, NPD 11833 \n Volker Bandmann, CDU 11835 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11835 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11836 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11838 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11838 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \nInnern 11838 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Schluss mit Schulschlie\u00dfungspolitik \n\nvon CDU und SPD \u2013 Weitere Ein-\nschnitte im Schulnetz verhindern  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 11839 \n\n Torsten Herbst, FDP 11839 \n Thomas Colditz, CDU 11840 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11841 \n Martin Dulig, SPD 11842 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11843 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11844 \n Torsten Herbst, FDP 11845 \n Thomas Colditz, CDU 11845 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11846 \n\n Thomas Colditz, CDU 11846 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11846 \n Thomas Colditz, CDU 11846 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11847 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11848 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11848 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11849 \n Torsten Herbst, FDP 11851 \n\n2 Bericht des 2. Untersuchungsaus-\nschusses der 4. Wahlperiode zum \nAntrag von 31 Abgeordneten der \nLinksfraktion, 7 Abgeordneten der \nFDP-Fraktion sowie 6 Abgeordneten \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN zur Einsetzung eines \nUntersuchungsausschusses (Druck-\nsache 4/9265 und Drucksa-\nche 4/9422) \"Untersuchung der \nVerantwortung von Mitgliedern der \nStaatsregierung f\u00fcr etwaige schwer-\nwiegende M\u00e4ngel bei der Aufde-\nckung und Verfolgung krimineller \nund korruptiver Netzwerke unter \nBeteiligung von Vertretern aus \nPolitik und Wirtschaft, von Richtern, \nStaatsanw\u00e4lten und sonstigen Be-\ndiensteten der s\u00e4chsischen Justiz, \nPolizei, von Landes- und kommuna-\nlen Beh\u00f6rden sowie f\u00fcr das Versagen \nrechtsstaatlicher Informations-, \nKontroll- und Vorbeugungsmecha-\nnismen in Sachsen (Kriminelle und \nkorruptive Netzwerke in Sachsen)\" \nsowie abweichende Berichte  \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n Drucksache 4/15777, Unterrichtung \ndurch den 2. Untersuchungsaus-\nschuss der 4. Wahlperiode 11852 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11852 \n Caren Lay, Linksfraktion 11857 \n Christian Piwarz, CDU 11860 \n Karl Nolle, SPD 11863 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11864 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11866 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11868 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11869 \n Volker Schimpff, CDU 11872 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11872 \n Volker Schimpff, CDU 11872 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11873 \n Volker Schimpff, CDU 11873 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 11874 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11877 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11878 \n Volker Schimpff, CDU 11878 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11882 \n Volker Schimpff, CDU 11883 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15845 11883 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11883 \n Christian Piwarz, CDU 11883 \n Abstimmung und Ablehnung 11884 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/15806 11884 \n\n \u2013 Erhebung landtagswahlrelevanter \nDaten im Auftrag der S\u00e4chsischen \nStaatskanzlei (Frage Nr. 1)  \n\n Stefan Brangs, SPD 11884 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 11884 \n Stefan Brangs, SPD 11885 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 11885 \n\n \u2013 Wahlbenachrichtigung in Sorbisch \n(Frage Nr. 15)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11885 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11885 \n\n \u2013 Demenzdiagnosen in Sachsen  \n(Frage Nr. 17)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11886 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11886 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11886 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11886 \n \n\n \u2013 Zerst\u00f6rung christlicher und sorbi-\nscher Symbole (Frage Nr. 16)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11886 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11886 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11887 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11887 \n\n \u2013 Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \n(Frage Nr. 18)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11887 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11887 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11888 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11888 \n\n \u2013 Pelletwerk in Auerbach/Vogtland \n(Frage Nr. 23)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11888 \n\n \u2013 Beantwortung M\u00fcndlicher Anfragen \ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft (Frage Nr. 19)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11888 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11888 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11889 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11889 \n\n \u2013 Weinanbau am St\u00f6rmthaler See \n(Kreis Leipzig) als Anpassung an den \nKlimawandel (Frage Nr. 22)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11889 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11889 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11890 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11890 \n\n \u2013 Feuerwehrkampagne \u201eHelden  \nGesucht\u201c (Frage Nr. 20)  \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11890 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11890 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 11891 \n\n \u2013 Leiharbeit in den Ministerien 2009 \n(Frage Nr. 2)  \n\n Margit Weihnert, SPD 11891 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11891 \n\n \u2013 Kinospot-Kampagne zum Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds (ESF) (Frage Nr. 3)  \n\n Sven Morlok, FDP 11893 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11893 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n \u2013 Vertrieb von Produkten auf  \nTierversuchsbasis im Freistaat  \nSachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11893 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11894 \n\n \u2013 Das Auftreten von Neurodermitis  \nin Verbindung mit dem Aufmerksam-\nkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tssyndrom \n(ADHS) im Freistaat Sachsen  \n(Frage Nr. 5)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11894 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11894 \n\n \u2013 Qualifizierung f\u00fcr Arbeitslose ohne \nBerufsabschluss zu einem anerkannten \nBerufsabschluss (QAB) (Frage Nr. 6)  \n\n Sven Morlok, FDP 11894 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11894 \n\n \u2013 Personalsituation an der 96. Grund-\nschule in Dresden (Frage Nr. 7)  \n\n Torsten Herbst, FDP 11895 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11895 \n\n \u2013 Mittel des Konjunkturpakets II  \nf\u00fcr Freie Schulen (Frage Nr. 8)  \n\n Torsten Herbst, FDP 11895 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11895 \n\n \u2013 Marienbrunner Grundschule Leipzig \n(Frage Nr. 9)  \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11896 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11896 \n\n \u2013 Stand zur aktuellen finanziellen \nSituation des Zweckverbandes S\u00e4chsi-\nsches Industriemuseum (Frage Nr. 10)  \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11896 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11897 \n\n \u2013 Zerst\u00f6rung von Apfelb\u00e4umen des \nJulius-K\u00fchn-Institutes am Pfingst-\nmontag in Pillnitz (Frage Nr. 11)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11898 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11898 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittel Ganztagsangebote \n(Frage Nr. 14)  \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 11898 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11898 \n \n \n \n \n\n \u2013 Elektronikm\u00fcllexporte aus Sachsen \nnach Indien, Malaysia und Polen \n(Frage Nr. 21)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11899 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11899 \n\n \u2013 Pelletwerk in Auerbach/Vogtland \n(Frage Nr. 23)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11899 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11900 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11900 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11900 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11900 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11900 \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber Kindertages-\neinrichtungen (Frage Nr. 24)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11900 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11900 \n\n \u2013 Kontrolle des Waffenbesitzes im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 25)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11901 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11901 \n\n \u2013 Nikolaigrundschule G\u00f6rlitz  \n(Frage Nr. 26)  \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11901 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11902 \n\n \u2013 Beantwortung der Nachfrage  \nzu Frage Nr. 1  \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 11902 \n\n \u2013 Beantwortung der Nachfrage  \nzu Frage Nr. 16  \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 11902 \n\n4 Antrag auf Aufhebung der  \nImmunit\u00e4t eines Mitglieds des \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 \nAbs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5  \nzur Gesch\u00e4ftsordnung  \n\n Drucksache 4/15429, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 11902 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 11902 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11903 \n\n Volker Schimpff, CDU 11903 \n Caren Lay, Linksfraktion 11904 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n5 Keine Aush\u00f6hlung des Versamm-\nlungsrechts durch ausufernde straf-\nrechtliche Sanktionsm\u00f6glichkeiten \ngegen\u00fcber Teilnehmern friedlicher \nVersammlungen  \n\n Drucksache 4/15153, Antrag  \nder Linksfraktion 11905 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 11905 \n\n6 Islamisierung stoppen \u2013 Leipziger \nImam Hassan Dabbagh ausweisen  \n\n Drucksache 4/15726, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11905 \n\n Holger Apfel, NPD 11905 \n Margit Weihnert, SPD 11906 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11907 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11908 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11909 \n\n7 Sozial- und Erziehungsberufe  \nunterst\u00fctzen \u2013 Rahmenbedingungen \nverbessern  \n\n Drucksache 4/15789,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 11909 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11909 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11911 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11912 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11912 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11913 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11913 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11914 \n\n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 11914 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11914 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11914 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Dankesworte an  \nPr\u00e4sident Erich Iltgen 11915 \n\n Steffen Flath, CDU 11915 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11915 \n Martin Dulig, SPD 11916 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11916 \n Torsten Herbst, FDP 11917 \n\n Schlusswort des Pr\u00e4sidenten des \nS\u00e4chsischen Landtages zur  \nBeendigung der 4. Wahlperiode 11917 \n\n Erich Iltgen, Pr\u00e4sident des Landtages 11917 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 140. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Prof. Milbradt, Herr Baier, \nHerr Teubner, Frau de Haas, Herr Sch\u00f6n und Herr \nDr. Friedrich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 17 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 48 Minuten, Linksfraktion 36 Minuten, \nSPD 21 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 15 Minuten, \nfraktionslose MdL je 3 Minuten, Staatsregierung 36 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\nrung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Bedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\n(Heinz Lehmann, CDU, meldet Redebedarf an.) \n\nIch m\u00f6chte nur noch mitteilen, dass die Fraktionen darauf \nachten sollen, dass heute keine Mittagspause stattfindet. \n\nIch darf noch zu Ende sprechen. Die Tagesordnungspunk-\nte 4 bis 14, 3. Lesungen, sind zu streichen. \n\nDann schlage ich Ihnen vor, den gestern vertagten Tages-\nordnungspunkt 9, Drucksache 4/15429, in die heutige \nTagesordnung aufzunehmen und \u2013 dieses Ergebnis ist mir \n\nbekannt \u2013 als Tagesordnungspunkt 4 zu positionieren. Ist \ndas so richtig? \n\n(Heinz Lehmann, CDU, stimmt zu.) \n\nJetzt frage ich, ob es noch weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung gibt. \u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die Einordnung \ndes gestern vertagten Punktes als neuer Punkt 4 ist kor-\nrekt. Aber ich bitte darum, dass wir dem Beschluss des \nPr\u00e4sidiums in der Weise folgen, dass wir bei der pauscha-\nlierten Redezeit f\u00fcr heute auch den Punkt 2, Unterrich-\ntung durch den 2. Untersuchungsausschuss, mit aufneh-\nmen. Das war so besprochen worden. Wir m\u00fcssten halt \ndie dort vorgesehene Redezeit zur Gesamtredezeit addie-\nren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Dann werden wir das so \ntun. Die Redezeiten f\u00fcr diesen Punkt sind ja festgelegt \nworden. Ich schaue noch einmal kurz nach. \u2013 CDU \n16 Minuten, Linksfraktion 12 Minuten, SPD 7 Minuten, \nNPD 5 Minuten, desgleichen FDP und GR\u00dcNE. Das \nm\u00fcsste zu den von mir genannten Redezeiten f\u00fcr die \nPunkte 4 bis 17 addiert werden. \n\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit gilt die Tagesordnung mit \nden vereinbarten Ver\u00e4nderungen als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Obamas Stippvisite und die s\u00e4chsische Polizei \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Schluss mit Schulschlie\u00dfungspolitik von CDU und SPD \u2013 \nWeitere Einschnitte im Schulnetz verhindern \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion 26 Minuten, SPD \n\n12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE \n12 Minuten und Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen damit zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nObamas Stippvisite und die s\u00e4chsische Polizei \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nZun\u00e4chst hat die antragstellende Fraktion der NPD das \nWort. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nNPD das Wort nimmt; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Um gleich vorweg ein m\u00f6gliches Missverst\u00e4ndnis \nauszur\u00e4umen: Es geht der NPD bei dieser Debatte nicht in \nerster Linie um den amerikanischen Pr\u00e4sidenten an sich \noder die Auswahl seiner Reiseziele. Nein, wir wollen \n\n 11833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nheute noch einmal den Umgang der etablierten Politiker \nmit dem Besuch des Pr\u00e4sidenten thematisieren und damit \ndie Aktivit\u00e4ten der Polizei; auf diesen Teil kommt mein \nKollege Dr. M\u00fcller noch zu sprechen. \n\nKommen wir also zum eigentlichen Obama-Besuch. An \nsich freuen sich ja Nationaldemokraten \u00fcber Touristen, \nnat\u00fcrlich auch aus den USA. Wir haben das zur Wahl \nbekanntlich plakatiert. \u201eTouristen willkommen \u2013 Krimi-\nnelle Ausl\u00e4nder raus!\u201c stand auf einem Teil der NPD-\nPlakate. Damit wollten wir dem Vorwurf der Kartellpar-\nteien entgegentreten, wir seien pauschal gegen Ausl\u00e4nder. \nDas ist und war noch nie der Fall. \n\nAber es gibt nat\u00fcrlich Ausl\u00e4nder, die wir nicht gerne \nsehen: die ausl\u00e4ndischen Kriminellen. Und es gibt G\u00e4ste, \ndie \u2013 zumindest im landl\u00e4ufigen Sinne \u2013 nicht kriminell, \naber sagen wir einmal schwierig sind. Dazu geh\u00f6ren auch \nBesuche von amerikanischen Pr\u00e4sidenten. \n\nEs ist keine Eigenheit von Obama, dass die Bewegungs-\nfreiheit der Gastgeber bei einem solchen Besuch extrem \neingeschr\u00e4nkt wird. Das wird bei allen Pr\u00e4sidenten der \nUSA so gehandhabt. Es ist auch nachvollziehbar; denn die \nUSA stehen in der Welt nicht erst seit George W. Bush f\u00fcr \ndie Unterdr\u00fcckung anderer V\u00f6lker, f\u00fcr einen gnadenlosen \nKulturimperialismus und f\u00fcr die Arroganz der Macht. \n\nEben diese Arroganz der Macht war es, die viele Dresdner \nver\u00e4rgerte, als klar wurde, was auf sie zukam: zuge-\nschwei\u00dfte Gullydeckel; die Sperrung des Autoverkehrs \nund die Umleitung der Busse und Stra\u00dfenbahnen; die \nEinrichtung von Sperrzonen, die man als Anwohner nur \nnach gesonderter Akkreditierung und Personenkontrollen \nbetreten durfte; das arrogante Verhalten des Secret Servi-\nce; die \u00fcberall pr\u00e4senten Scharfsch\u00fctzen. \n\nViele Dresdner sch\u00fcttelten mit dem Kopf, als sie h\u00f6rten, \ndass die Amerikaner bestimmten, wer vom Personal \nw\u00e4hrend des Obama-Besuchs im Taschenberg-Palais \nDienst tun durfte und wer aussortiert wurde. Die \u201eFreie \nPresse\u201c berichtete sp\u00e4ter: \u201eDie Regie \u00fcberlie\u00df nichts dem \nZufall. Den Ablauf bestimmte das US-Protokoll. Die \nSicherheit garantierten grimmig dreinschauende US-\nAgenten.\u201c \n\nVor allem aber sind es die Kosten, die dem Freistaat und \ndem Bund durch die Stippvisite Amerikas aufgezwungen \nwurden. 12 670 Euro kostete jede Minute dieses nicht \neinmal zweit\u00e4gigen Aufenthalts mindestens, 13 Millio-\nnen Euro allein f\u00fcr Sachsen, wenn man den Antrag des \nInnenministeriums bei Finanzminister Unland als Grund-\nlage nimmt. Immerhin \u2013 die Kosten f\u00fcr die Unterkunft \ntr\u00e4gt gn\u00e4digerweise der Bund. \n\nNun werden wir gleich h\u00f6ren, dass der Besuch ja eine \ntolle Werbung f\u00fcr Dresden gewesen sei. Doch au\u00dfer \nleerem Gerede \u00e0 la \u201eBild\u201c-Zeitung & Co. vom \u201eWirt-\nschaftsfaktor Obama\u201c war bisher noch nichts zu h\u00f6ren. \nWenn ich mir die desastr\u00f6sen wirtschaftlichen Zust\u00e4nde \nbei der Dresden Werbung und Tourismus GmbH jedoch \nansehe, habe ich auch gro\u00dfe Zweifel, dass die Stadt den \n\nnun angeblich hereinbrechenden Touristenstrom aus \nAmerika \u00fcberhaupt in den Griff bekommen w\u00fcrde. \n\nW\u00e4hrend die NPD vielerorts emp\u00f6rte Anfragen zu den \nKosten erhielt, ist in den Medien fast nur Positives \u00fcber \nden Obama-Besuch zu erfahren. Kritik an den Ausgaben, \nVer\u00e4rgerung \u00fcber viele sinnlos gesperrte Stra\u00dfen bei der \nAbreise, Einnahmenverluste von Taxifahrern und Gewer-\nbetreibenden \u2013 nichts dergleichen. \u00dcberall angeblich nur \nfr\u00f6hlich gestimmte Menschen. Doch wer, meine Damen \nund Herren, soll das glauben? Einige meiner aus der DDR \nstammenden Kollegen f\u00fchlten sich an die Staatsbesuche \nbei Erich Honecker erinnert. \n\nEin typisches Beispiel f\u00fcr die Manipulation der Medien, \nvor allem der \u00f6ffentlich-rechtlichen, war die Berichter-\nstattung \u00fcber die vermeintlich tollen Tage. \u00dcberall gl\u00fcck-\nliche Menschen, angeblich zigtausende Dresdner bei der \nWelcome-Party auf den Beinen. Tats\u00e4chlich waren es nur \neinige wenige Hundert, die auf dem Altmarkt auf den \nMessias warteten, obwohl der sich ihnen gar nicht zeigen \nwollte. Stattdessen gab es nur eine Gro\u00dfbildleinwand, auf \nder man die teure Stippvisite verfolgen konnte. \n\nDazu passte auch die Oberb\u00fcrgermeisterin Helma Orosz, \ndie noch kurz zuvor ganz \u00e4ngstlich war, ob sie denn bei \neinem Protokolltermin \u00fcberhaupt dabei sein d\u00fcrfe. Sp\u00e4ter \nstrahlte sie dann wie ein Schulm\u00e4dchen und lie\u00df eine \nWoche lang auf der Startseite der Landeshauptstadt \nverk\u00fcnden, dass sie Obama getroffen habe. Peinlicher, \nmeine Damen und Herren, geht es kaum noch. \n\nFrau Orosz, Frau Merkel und Herr Tillich verfolgten aber \nmit dem Obama-Besuch noch ein ganz anderes Ziel. Denn \nwelch Zufall, dass der Besuch des Pr\u00e4sidenten genau zwei \nTage vor der Kommunalwahl und der Europawahl statt-\nfand. Da konnte man noch etwas auf Stimmenfang gehen. \nImmerhin ist Obama deutlich beliebter als sein Vorg\u00e4nger, \nwozu angesichts des Mordens der US-Besatzer unter \nBush und Rumsfeld im Irak und in Afghanistan nicht viel \ngeh\u00f6rt. Obama ist au\u00dfenpolitisch bisher vor allem mit \nAnk\u00fcndigungen in Erscheinung getreten. Doch bisher ist \nweder Guant\u00e1namo geschlossen, noch haben wir etwas \nvom Abzug aus Afghanistan geh\u00f6rt. \n\nWenn ich mir die Riege der Ank\u00fcndigungspolitiker auf \nder Regierungsbank so ansehe, muss ich sagen: Ja, dieser \nGeist passt zu Ihnen. Aber t\u00e4uschen Sie sich nicht: Wer \nhoch steigt, kann auch tief fallen. Die Entt\u00e4uschung vieler \nMenschen im In- und Ausland \u00fcber die Politik des ameri-\nkanischen Pr\u00e4sidenten wird eines Tages noch viel st\u00e4rker \nsein als die Entt\u00e4uschung der Dresdnerinnen und Dresd-\nner \u00fcber den Obama-Besuch am 4. und 5. Juni. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Kommen Sie bitte zum Ende. \n\nHolger Apfel, NPD: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Bandmann, bitte. \n\n 11834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Ton macht die Musik. Herr Apfel, lassen \nSie sich eines gesagt sein: Ohne Amerikaner, Franzosen, \nEngl\u00e4nder und ohne die Leute, die den Nationalsozialis-\nmus bek\u00e4mpft haben, und auch ohne die vielen B\u00fcrger \naus dem damaligen Russland, die am Ende mit Blutzoll \ndiesen Nationalsozialismus in Deutschland beendet \nhaben, h\u00e4tten wir keine Freiheit und Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. \n\nHolger Apfel, NPD \u2013 Allgemeine Unruhe \u2013 Zuruf \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDie Befreiung der nationalsozialistischen Vernichtungsla-\nger, aus deren Anlass der amerikanische Pr\u00e4sident in \nDeutschland war, darf meines Erachtens nicht unerw\u00e4hnt \nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIhre Hasstiraden, Herr Apfel, und Ihre klare neonational-\nsozialistische Gesinnung entlarvt Sie jeden Tag wieder \nselbst. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass Sie in diesem \nParlament nichts mehr zu suchen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Das entscheidet immer noch der W\u00e4hler!) \n\n\u2013 Das ist sicher, dass das der W\u00e4hler entscheidet. Der \nW\u00e4hler hat in G\u00f6rlitz entschieden, dass zum Beispiel ein \nDSU-Mann nicht mehr im Parlament in G\u00f6rlitz sitzt, weil \ner mit seinen Hasstiraden die Menschen aufgeregt hat und \nsie daf\u00fcr gesorgt haben, dass er des Parlaments verwiesen \nwurde. \n\n(Holger Apfel, NPD: Stimmt, stattdessen sitzt hier \ndie NPD. Da haben Sie etwas Tolles erreicht!) \n\nIch danke den 3 862 s\u00e4chsischen Polizisten sowie den \n\u00fcber 6 000 Polizisten anderer Bundesl\u00e4nder und des \nBundes w\u00e4hrend des Polizeieinsatzes im Zusammenhang \nmit dem Besuch des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten \nvon Amerika. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP den GR\u00dcNEN und) \n\nDeutschland und Dresden k\u00f6nnen froh sein, dass sie mit \ndiesem Besuch Aufmerksamkeit, und zwar positive \nweltweite Aufmerksamkeit, empfangen haben und die \nStadt in dieser Zeit ruhig war. Die Menschen haben sich \ngefreut. Das Fest auf dem Altmarkt hat dies deutlich zum \nAusdruck gebracht. \n\nDie Sicherheit von Pr\u00e4sident Barack Obama und weiteren \nSchutzpersonen sowie der st\u00f6rungsfreie Ablauf des \nBesuches und der damit im Zusammenhang stehenden \nVeranstaltungen wurden \u00fcber die ganze Zeit gew\u00e4hrleis-\ntet. Das Zusammenwirken zwischen den Polizisten der \nL\u00e4nder und des Bundes mit den Sicherheitskr\u00e4ften des \nUnited States Secret Service hat nahtlos funktioniert. \n\nMein Dank gilt Staatsminister Dr. Buttolo und Landespo-\nlizeipr\u00e4sident Bernd Merbitz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte Sie, sehr geehrter Herr Dr. Buttolo, den Gru\u00df und \nDank der Koalition f\u00fcr die gelungenen Eins\u00e4tze am 4. und \n5. Juni 2009 der s\u00e4chsischen Polizei zu \u00fcbermitteln. Es ist \nn\u00e4mlich ihr Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist der Erfolg der F\u00fchrungskr\u00e4fte, aber vor allem der \nPolizei. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung am Mittwoch deutlich zum Ausdruck gebracht: \nWeltoffenheit lohnt sich. Die Sachsen sind ein reisefreu-\ndiges Volk. Sie wollen genau mit dieser Freundlichkeit in \naller Welt empfangen werden. \n\nWir wissen, wie sehr die Menschen in Sachsen und um \nBautzen herum um ihre Mitb\u00fcrger bangen, die derzeit in \nGeiselhaft sind. Ich denke, wir sollten immer wieder \ndeutlich machen: Sachsen hat mit dem Sieg der friedli-\nchen Revolution in die Weltgemeinschaft zur\u00fcckgefun-\nden. Wir werden alles daf\u00fcr tun, dass das Ansehen des \nLandes von solchen Gesinnungsleuten wie Herrn Apfel \nnicht besch\u00e4digt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nToleranz und der Besuch von Barack Obama in Dresden \nsind ein Ritterschlag f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich denke, \ngerade die Reisefolge Dresden, Buchenwald und der \nAufenthalt in der Normandie am D-Day zeigt, welche \nKette von Ereignissen sich hier aneinanderreiht. Er ist aus \ndem Nahen Osten nach Dresden gekommen. Ich denke, \ndass wir es uns wert sind, dass das s\u00e4chsische Parlament \u2013 \nich spreche ausdr\u00fccklich f\u00fcr die CDU und die SPD \u2013 dies \nentsprechend w\u00fcrdigt. \n\nIch m\u00f6chte den Dank auch an den amerikanischen Pr\u00e4si-\ndenten richten, dass er nach Dresden gekommen ist. Wir \nfreuen uns und haben uns gefreut. Wir freuen uns vor \nallem \u00fcber die vielen Amerikaner, die hier nach 1990 zu \nInvestitionen beigetragen und den wirtschaftlichen Auf-\nschwung unseres Landes ganz wesentlich mit garantiert \nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Dann frage \nich die SPD. \u2013 War schon mit enthalten. M\u00f6chte die FDP \nsprechen? \u2013 Sie m\u00f6chte auch nicht sprechen. Dann erteile \nich das Wort der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist schon bemer-\nkenswert, welches Thema die NPD gew\u00e4hlt hat, um \nwieder einmal das Instrument der Aktuellen Debatte zu \nmissbrauchen. Die NPD versucht noch einmal kurz vor \n\n 11835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nden Wahlen f\u00fcr ihre Anh\u00e4ngerschaft das Feindbild Ameri-\nka zu kl\u00e4ren und aufzupolieren, nachdem es offenbar \nIrritationen in der Nazi-Szene gegeben hat. \n\nHerr Apfel und seine Kollegen wurden im zur\u00fcckliegen-\nden internen NPD-Machtkampf abgemeiert und haben \nbeschlossen, sich statt der \u201enationalen Revolution\u201c erst \neinmal auf die Verteidigung ihrer Abgeordnetenmandate \nzu konzentrieren. Die NPD will sich von \u201eziellosem \nVerbalradikalismus und pubert\u00e4rem Provokationsgehabe\u201c \nabgrenzen. Herr Apfel, davon haben wir bisher nicht viel \nmerken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSie verlieren Mitglieder. Militante Neonazis, insbesondere \nfreie Kr\u00e4fte, wenden sich von Ihnen ab. Damit ist Ihr \nWiedereinzug in den Landtag gef\u00e4hrdet. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Tr\u00e4umen Sie weiter!) \n\nEs besteht absolut kein Anlass, das Problem des Rechts-\nextremismus kleinzureden. Man muss aber klar sagen: \nDie Ergebnisse der NPD bei den Gemeinderatswahlen \nsind weit unter ihren Erwartungen geblieben. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nSie haben 64 und wir 73 Mandate!) \n\nEs gibt auch erfreuliche Entwicklungen. Ich bin sehr stolz \nund froh: Die Nazis haben ihren Fraktionsstatus im \nDresdner Stadtrat verloren. Das ist ein gutes Zeichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie haben Ihr \n\nStadtratsmandat verloren, Herr Lichdi!) \n\nAm letzten Plenartag muss noch einmal eine Debatte vom \nZaun gebrochen werden, in der man richtig provozieren \nund seiner Klientel zeigen kann, dass man immer noch f\u00fcr \ndas \u00dcberleben der angeblich bedrohten wei\u00dfen Rasse \nk\u00e4mpft. Das Vorgehen ist typisch. Chefrassist Gansel \nschreibt einen antisemitischen Text f\u00fcr die Szene und das \nGanze kommt dann weichgesp\u00fclt, vorgetragen von Herrn \nApfel, in den Landtag. Dort ergeht man sich in Anspie-\nlungen. Aber die Naziszene wei\u00df, was damit gemeint ist. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eAfrika erobert das Wei\u00dfe Haus\u201c \nbezeichnete Gansel die Wahl Barack Obamas als \u201eKriegs-\nerkl\u00e4rung\u201c, und das Ergebnis als eine \u2013 so w\u00f6rtlich nach \nHerrn Gansel \u2013 \u201eAllianz von Juden und Negern\u201c. Hier \nzeigt sich wieder das infantile kollektivistische und \nahistorische Weltmodell der Rassisten: die angeblich \n\u201eorganisch gewachsene Gemeinschaftsordnung\u201c, wie \nHerr Gansel schwadroniert, die als \u201eEssenz des Menschli-\nchen\u201c verstanden wird. Gemeinschaft kann im Wahn der \nNazis nur durch solche gebildet werden, die in ihrem \nWahn der gleichen Rasse angeh\u00f6ren. Das ist ein Begriff, \nden es eigentlich gar nicht gibt, jedenfalls nicht in der \nWirklichkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist die denkbar funda-\nmentalste Absage an die Individualit\u00e4t und Eigengesetz-\nlichkeit jedes Menschen, den Anspruch eines Ausgangs \n\naus der selbstverschuldeten Unm\u00fcndigkeit und die Vision \neines friedlichen Zusammenlebens. Wir Demokraten \nbekennen uns zu den Werten der Aufkl\u00e4rung sowie der \nFreiheit und Gleichheit aller Menschen in einem friedli-\nchen Zusammenleben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDie NPD will das nicht. Sie wollen das nicht, und Sie \nstellen sich au\u00dferhalb der zivilisierten Gesellschaft. \n\n(Zuruf von der NPD: Unertr\u00e4glich!) \n\nObamas Dresden-Besuch tut der NPD weh, \n\n(Holger Apfel, NPD: Dem Steuerzahler auch!) \n\nweil der Pr\u00e4sident mit der Frauenkirche einen Ort aufge-\nsucht hat, der f\u00fcr die Vers\u00f6hnung der ehemaligen Kriegs-\ngegner steht. Die NPD aber unterliegt der Wahnvorstel-\nlung, dass sich Deutschland in dauerndem Kriegszustand \nmit aller Welt befinden m\u00fcsse, um daraus irgendwann \neinmal siegreich hervorzugehen. \n\nDas eigentliche \u00c4rgernis des Obama-Besuches f\u00fcr die \nNPD ist aber der Besuch des amerikanischen Pr\u00e4sidenten \nim ehemaligen Konzentrationslager Buchenwald, einem \nLager, das f\u00fcr die deutsche Schuld an Diktatur und V\u00f6l-\nkermord steht. \n\nMit zwei Dingen k\u00f6nnen die Nazis hier in diesem Haus \neben \u00fcberhaupt nicht leben: mit der Wahrheit und mit dem \nWillen der Deutschen zum Frieden. Buchenwald steht \nauch f\u00fcr den Widerstand gegen die Tyrannei, f\u00fcr den Sieg \nder Demokratie und \u00fcber das Naziregime sowie f\u00fcr die \nBefreiung unseres Landes von den Verbrechern, in deren \ngeistiger Nachfolge die NPD heute steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \ndes Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDer amerikanische Pr\u00e4sident, \u00fcber dessen Besuch wir uns \nherzlich gefreut haben, hat damit gezeigt, dass sich die \nWerte der Menschenw\u00fcrde, der Demokratie und der \nFreiheit letztlich gegen die menschenverachtende Ideolo-\ngie Ihres Rassismus durchsetzen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU  \n Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAm 30. August bei den Landtagswahlen werden Ihnen das \ndie S\u00e4chsinnen und Sachsen auch wieder zeigen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder SPD und des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, es lohnt sich eigentlich \nnicht, auf diese inhaltsleeren Dinge einzugehen, die uns \njetzt hier am Thema vorbei entgegengebracht worden \n\n 11836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsind; irgendwelche Sprechblasen, die man immer wieder \nvon gleicher Seite h\u00f6rt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Von Herrn Apfel, oder?) \n\nUns geht es darum, auf die enormen Kosten hinzuweisen, \nund die 12 670 Euro pro Minute, die der Obama-Besuch \nmindestens gekostet hat, hat ja mein Fraktionskollege \nApfel schon genannt. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Aspekt des Besuches \nhinweisen, auf die aus NPD-Sicht peinlichen Pannen der \ns\u00e4chsischen Polizei. Lassen Sie mich eins klarstellen: Wir \nNationaldemokraten \u00fcben keine Kritik am Verhalten \neinzelner Polizisten, die ihren Dienst versehen haben und \neinfach den Befehlen ihrer Vorgesetzten folgen mussten. \nEs geht uns um das Hinterfragen des riesigen Polizeiein-\nsatzes, der schon allein wegen seiner Gr\u00f6\u00dfe zu Fehlern \nund Pannen f\u00fchren musste. \n\n\u00dcber 6 000 Polizisten sowie zus\u00e4tzlich US-Geheimagen-\nten wurden am 4. und 5. Juni in Dresden zusammengezo-\ngen. Es wurden drei Sicherheitszonen eingerichtet, die nur \nnach allerstrengsten Kontrollen betreten werden durften. \n\nSelbst au\u00dferhalb dieser Zonen kam es zu Durchsuchungen \nvon Handtaschen und Einkaufst\u00fcten, wie mir von Zeugen \nberichtet wurde. Zahlreiche Gesch\u00e4fte mussten zwangs-\nweise schlie\u00dfen. Anwohner durften nicht ans Fenster \ntreten oder es gar \u00f6ffnen. Hubschrauber und wohl sogar \nKampfjets flogen \u00fcber und um die Stadt. Das war die \nRealit\u00e4t an diesen beiden Tagen in der s\u00e4chsischen Lan-\ndeshauptstadt. \n\nUnd dann: Eine pfiffige Lieferantin gelangt mit einem \nAusweis ihres Pferderennvereins in den Sophienkeller im \nTaschenbergpalais, also in die Herberge des Pr\u00e4sidenten. \nVom World Trade Center habe man nach Medienberichten \nunabgesichert ein freies Schussfeld zum Theaterplatz \ngehabt. Aber vor allem sind zwei SEK-Eins\u00e4tze zu er-\nw\u00e4hnen, die offenkundig der Sicherheitshysterie der \nverantwortlichen Polizeif\u00fchrer geschuldet waren. \n\nZun\u00e4chst drang man am 4. Juni um 20:00 Uhr in eine \nWohnung in Dresden-Cotta ein, weil man im Fenster ein \nLuftgewehr gesichtet hatte, das aber schon sehr lange dort \nherumlag. Am peinlichsten und vor allem am teuersten \nwar dann die Erst\u00fcrmung des \u201eItalienischen D\u00f6rfchens\u201c \nam Theaterplatz durch ein Spezialeinsatzkommando. \nWegen einer verd\u00e4chtigen Lichtreflexion brach man in \ndas Geb\u00e4ude ein. Laut Angabe des Wirts in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 6. Juni wurden \u2013 Zitat \u2013 \u201e14 T\u00fcren \nteilweise samt Rahmen mehr oder weniger zerst\u00f6rt, dazu \nnoch ein Stahlschrank mit Personalakten\u201c. Zitat: \u201e,Sie \nhaben hier richtig Wildwest gespielt\u2019, sagte der Gesch\u00e4-\ndigte gegen\u00fcber der Zeitung.\u201c \n\nWo war eigentlich Obama zu diesem Zeitpunkt, Herr \nStaatsminister? Bestand wenigstens theoretisch eine akute \nGef\u00e4hrdungssituation? Oder h\u00e4tte, wie bei manch ande-\nrem Spezialeinsatz in der Zeit dieser Legislaturperiode \ndes S\u00e4chsischen Landtages, etwas mehr Augenma\u00df \nSchaden verhindern k\u00f6nnen? \n\nWie Innenminister Buttolo davon reden kann, dass der \nEinsatz der Polizei hervorragend gelaufen sein soll, ist \nmir ein R\u00e4tsel; wie manch andere Aussage auch. \n\nHinter den Pannen beim Obama-Besuch \u2013 insbesondere \nder Verw\u00fcstung des \u201eItalienischen D\u00f6rfchens\u201c \u2013 steht ein \nfalsches Einsatzkonzept, das auf brachiale Gewalt setzt \nund in dieser Legislaturperiode schon mehrfach den \nLandtag besch\u00e4ftigt hat. \n\nIch erinnere an den SEK-Einsatz in Dresden-Loschwitz \nam 17. Dezember 2004, als bei der Jagd nach einem als \nRotlichtunternehmer bezeichneten Mann mit v\u00f6llig \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mitteln vorgegangen und dann die \nfalsche Wohnung gest\u00fcrmt wurde, wobei man nicht nur \ndas Mobiliar zertr\u00fcmmerte, sondern auch noch zwei \nHunde erschoss; ein Skandal, der damals \u00fcbrigens bun-\ndesweit Schlagzeilen hervorbrachte. \n\nDer zweite Fall war der Polizei\u00fcberfall auf den Bikerklub \nin Rathmannsdorf am 24./25. September 2005. Dazu hatte \nmein verstorbener Kollege Leichsenring damals \u00fcber \n20 Kleine Anfragen an die Staatsregierung gestellt, deren \nAntworten den skandal\u00f6sen Vorgang allerdings eher \nverschleierten als erhellten. \n\nAuf den wirren Notruf eines \u00fcbereifrigen Bundespolizis-\nten aus Brandenburg hin, der sich gerade zuf\u00e4llig in der \nS\u00e4chsischen Schweiz im Urlaub aufhielt, wurde wegen \neines angeblich scharfen Gewehres gleich der ganze Klub \ngest\u00fcrmt und auf den Kopf gestellt; sprich verw\u00fcstet. Am \nEnde war nat\u00fcrlich an der ganzen Sache wieder einmal \nnichts dran. Es handelte sich lediglich um eine Dekorati-\nonswaffe, die auch entsprechend gekennzeichnet war. \nTrotzdem wurden T\u00fcren eingetreten und neun Personen \nvor\u00fcbergehend festgenommen. \n\nOder der von, ich glaube, Kollegin Herrmann vor Kurzem \nper Kleiner Anfrage behandelte Einsatz, bei dem wieder \neinmal ein Hund erschossen wurde, da man trotz Kenntnis \nund mitgef\u00fchrten Hundef\u00fchrers mit der Situation bei der \nHausdurchsuchung \u00fcberfordert war. Wie w\u00e4re hier zum \nBeispiel ein Zugriff auf den Verd\u00e4chtigen au\u00dfer Haus \ngewesen, wenn man ihn mit dem Durchsuchungsbe-\nschluss konfrontiert h\u00e4tte? Er h\u00e4tte zumindest die Chance \ngehabt, seinen Hund pers\u00f6nlich wegzusperren. \n\nAber nein, hinter diesen Eins\u00e4tzen steht eine Polizeif\u00fch-\nrung, die nach dem Muster verf\u00e4hrt: Die Polizei hat \nimmer recht. Oder: Der Staat sind wir. Personifiziert wird \ndas Ganze heute im Landespolizeipr\u00e4sidenten Bernd \nMerbitz, der als fr\u00fcherer Chef der Soko Rex auch in \ndieser Eigenschaft seine Mannschaft oft nicht zimperlich \nvorgehen lie\u00df. Heute pr\u00e4sentiert er sich als der stolze \nMacher von Polizeieins\u00e4tzen \u00e0 la Obama. Somit k\u00f6nnen \nwir auf die n\u00e4chste Panne schon gespannt sein; denn diese \nkommt bestimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \n\n 11837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nich den Innenminister. \u2013 Ja. Bitte sch\u00f6n, Herr Innenminis-\nter Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nArt und Weise, wie die NPD versucht, den Obama-\nBesuch f\u00fcr sich zu vermarkten, halte ich wirklich f\u00fcr \nskandal\u00f6s. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Polizeieinsatz war angemessen und sehr erfolgreich. \nZu keiner Sekunde bestand die Gefahr, dass der Besuch \nmit einem Negativergebnis aus dem Ruder laufen w\u00fcrde. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den Einsatz des \nSEK f\u00fcr richtig, aus der Situation heraus entschieden, \ndarstellen. \n\nIch habe mir erlaubt, dem Innenausschuss eine ausf\u00fchrli-\nche Darstellung der Vorgehensweise zu geben. Ich erlaube \nmir, meine sehr umfangreiche Darstellung zu diesem \nBesuch auch heute zu Protokoll zu geben. \n\nWer sich \u00fcber die Details informieren m\u00f6chte, den bitte \nich dies anhand des Protokolls zu tun. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird noch einmal das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von \nder Fraktion der NPD zum Thema \u201eObamas Stippvisite \nund die s\u00e4chsische Polizei\u201c, abgeschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nUnmittelbar nach Bekanntwerden des bevorstehenden \nBesuches des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von \nAmerika in Dresden wurden sowohl auf der Ebene des \nSMI als auch der einsatzf\u00fchrenden Dienststelle Vorberei-\ntungsst\u00e4be zur konzeptionellen Planung des Einsatzes \neingerichtet. F\u00fcr den Besuch des Pr\u00e4sidenten der Verei-\nnigten Staaten von Amerika legte das S\u00e4chsische Staats-\nministerium des Innern im Benehmen mit dem Bundes-\nministerium des Innern die Gef\u00e4hrdungsstufe fest. \n\nAuf dieser Grundlage und in Abstimmung mit dem \nBundeskriminalamt wurden durch die Polizeidirektion \nDresden f\u00fcr den Veranstaltungsraum unter anderem \nSicherheitszonen festgelegt. Die einschr\u00e4nkenden Ma\u00df-\nnahmen innerhalb der Sicherheitszonen wurden durch \neine Allgemeinverf\u00fcgung der Stadt Dresden bestimmt. \nDie Polizeidirektion Dresden erarbeitete ein umfassendes \nEinsatzkonzept. \n\nUm Berechtigten den Zugang zu den Sicherheitszonen zu \ngew\u00e4hrleisten, wurden durch die Polizeidirektion Dresden \nalle Personen akkreditiert, welche innerhalb des Sicher-\nheitsbereiches wohnen. Weiterhin hatten alle Personen mit \nberechtigtem Interesse, Gewerbetreibende, Hotelg\u00e4ste \nsowie Mitarbeiter von Gewerben und Institutionen inner-\nhalb des Sicherheitsbereiches jederzeit die M\u00f6glichkeit, \nsich akkreditieren zu lassen. Mitarbeiter der Landeshaupt-\nstadt Dresden unterst\u00fctzten die Polizeidirektion Dresden \nbei der Ausgabe der Akkreditierungszeichen. Als Grund-\nlage der Einwohnerakkreditierung diente das Einwohner-\nmelderegister des Einwohnermeldeamtes. Es wurden \ninsgesamt 3 827 Personen akkreditiert. Durch die Polizei-\ndirektion Dresden wurden Anwohner und Gewerbetrei-\nbende umfassend durch verschiedene Ma\u00dfnahmen der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit \u00fcber die Auswirkungen des Besu-\nches des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika \ninformiert. Unter anderem fanden Informationsveranstal-\ntungen statt.  \n\nIm Zeitraum vom 18. Mai 2009 bis zum 5. Juni 2009 \nkonnten B\u00fcrger \u00fcber eine eigens eingerichtete Servicete-\nlefonnummer der Polizeidirektion Dresden (B\u00fcrgertele-\nfon) aktuelle Ausk\u00fcnfte erhalten. Diese M\u00f6glichkeit \nwurde von den B\u00fcrgern mit 2 550 Anfragen sehr gut \nangenommen. \n\nDie Polizeidirektion Dresden bereitete im Weiteren einen \nPolizeieinsatz vor, um die Sicherheit des Gastes und \nweiterer Schutzpersonen sowie den st\u00f6rungsfreien Ablauf \ndes Besuches und der damit im Zusammenhang stehenden \nVeranstaltungen zu gew\u00e4hrleisten. Sie bildete dazu eine \nBesondere Aufbauorganisation (BAO). Im Verlauf des \nArbeitsbesuches am 4. und 5. Juni 2009 wurde das \nEinsatzkonzept erfolgreich umgesetzt. Die Sicherheit des \nStaatsgastes wurde durchg\u00e4ngig gew\u00e4hrleistet.  \n\nIm Rahmen des Gesamteinsatzes anl\u00e4sslich des Besuches \nwurden folgende polizeilichen Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt: \ndrei vorl\u00e4ufige Festnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 127 StPO, 11 Platz-\nverweise gem\u00e4\u00df \u00a7 21 S\u00e4chsPolG, 779 Durchsuchungen \nvon Personen/Sachen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 23 und 24 S\u00e4chsPolG, \neinmal Betreten und Durchsuchen von Wohnungen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 25 S\u00e4chsPolG, eine Sicherstellung von Gegenst\u00e4nden \ngem\u00e4\u00df \u00a7 26 S\u00e4chsPolG. \n\nIm Zusammenhang mit den polizeilichen Einsatzma\u00df-\nnahmen anl\u00e4sslich des Besuches wurden neun Straftaten \nund drei Ordnungswidrigkeiten registriert. Im Einzelnen \nwaren dies: zwei Beleidigungen gem\u00e4\u00df \u00a7 185 StGB, eine \nN\u00f6tigung gem\u00e4\u00df \u00a7 240 StGB, einmal Widerstand gegen \nVollstreckungsbeamte gem\u00e4\u00df \u00a7 113 StGB, eine K\u00f6rper-\nverletzung gem\u00e4\u00df \u00a7 223 StGB, eine Verwendung von \nKennzeichen verfassungswidriger Organisationen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 86a StGB, eine gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 224 StGB, ein Versto\u00df gegen das Bet\u00e4ubungsmittelge-\nsetz, ein Versto\u00df gegen das Waffengesetz sowie drei \nVerkehrs-Ordnungswidrigkeiten. \n\n 11838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nW\u00e4hrend des Polizeieinsatzes im Zusammenhang mit dem \nBesuch des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von \nAmerika kamen schichtdienstbezogen insgesamt nachfol-\ngende Kr\u00e4fte zum Einsatz: Polizei des Freistaates Sach-\nsen: 3 862, Polizei anderer Bundesl\u00e4nder: 6 024. Zugleich \nkamen bis zu 4 000 Polizeibeamte zum Einsatz. \n\nDas Ziel der polizeilichen Ma\u00dfnahmen, die Sicherheit des \nPr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika und \nweiterer Schutzpersonen sowie den st\u00f6rungsfreien Ablauf \ndes Besuches und der damit im Zusammenhang stehenden \nVeranstaltungen zu gew\u00e4hrleisten, wurde vollumf\u00e4nglich \nerreicht. Dies ist insbesondere unter dem Gesichtspunkt \nder zeitlichen N\u00e4he zwischen Bekanntwerden des Besu-\nches des Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika \nund der daraus resultierenden kurzen Zeit zur Vorberei-\ntung der erforderlichen Einsatzma\u00dfnahmen bedeutsam.  \n\nDie Zusammenarbeit mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden des \nBundes, der Stadt Dresden, den unterst\u00fctzenden Bundes-\nl\u00e4ndern und der Bundespolizei sowie dem Freistaat \nTh\u00fcringen und nicht zuletzt mit den Sicherheitskr\u00e4ften \ndes Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika ist \nals vorbildlich zu bewerten. Es ist der Polizeidirektion \n\nDresden gelungen, durch professionelle Vorbereitung und \nDurchf\u00fchrung der Einsatzma\u00dfnahmen am 4. und \n5. Juni 2009 die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung zu \ngew\u00e4hrleisten, die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die B\u00fcrger \nweitestgehend zu minimieren und das hohe Vertrauen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die s\u00e4chsische Polizei zu \nbest\u00e4tigen.  \n\nDie Kosten der polizeilichen Einsatzma\u00dfnahmen sind \nnoch nicht bekannt. Sie k\u00f6nnen erst benannt werden, \nwenn die unterst\u00fctzenden Bundesl\u00e4nder und der Bund \nihre Kosten gegen\u00fcber dem Freistaat Sachsen in Rech-\nnung gestellt haben. Dies ist bislang noch nicht erfolgt.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir kommen zur 2. Aktuellen \nDebatte \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie mir das Wort geben \nk\u00f6nnten. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSchluss mit Schulschlie\u00dfungspolitik von CDU und SPD \u2013  \nWeitere Einschnitte im Schulnetz verhindern \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der FPD als Antragstellerin das \nWort. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch bitte, dass die Fraktion der FDP das Wort nimmt. Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am Mittwoch \nhaben wir hier eine Regierungserkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4-\nsident Tillich mit dem Titel \u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr Sach-\nsen\u201c geh\u00f6rt. \n\nIch hoffe, dass er darunter nicht die Schulschlie\u00dfungspoli-\ntik dieser Regierung versteht. Es gibt keinen Grund, \ndarauf stolz zu sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn den vergangenen zehn Jahren wurden \u00fcber 550 Schulen \ngeschlossen. Wenn wir noch etwas weiter zur\u00fcckgehen: \nseit 1995 sogar 832. Das ist kein Ruhmesblatt f\u00fcr Sach-\nsen. \n\nIch gestehe gern zu, dass der R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen \neine gewaltige Herausforderung f\u00fcr Sachsen ist und dass \nman Antworten finden muss. Auch aus FDP-Sicht ist \nkeine Schule zu halten. Die Frage aber, die wir uns stellen \nm\u00fcssen, ist die Frage, ob es ein Kahlschlag in dieser \nDimension sein muss. Die Frage, die wir uns stellen \nm\u00fcssen, lautet, ob es keine Alternativen dazu gibt. Wenn \nich mir die Politik von CDU und SPD in den vergangenen \n\nJahren anschaue, dann habe ich nicht den Glauben, dass \ndort die Kraft, die Kreativit\u00e4t und der Wille vorhanden \nsind, intelligente Alternativen zu Schulschlie\u00dfungen zu \nfinden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas ich dort sehe, ist ein stures Festhalten an Mindestz\u00fc-\ngigkeiten, an Mindestsch\u00fclerzahlen. Sie versuchen, die \nRealit\u00e4t an ein nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfes Schulgesetz \nanzupassen. Das kann nicht funktionieren, das geht schief. \nIm \u00dcbrigen zeigen auch andere, d\u00fcnner besiedelte L\u00e4nder, \ndass durchaus auch kleine Schulen eine hervorragende \nQualit\u00e4t liefern k\u00f6nnen. \n\nNun wird zu den Schulschlie\u00dfungen argumentiert, das \nm\u00fcsse man machen, weil man die Qualit\u00e4t sichern wolle. \nDoch ich frage Sie: Wie sieht denn die Verbesserung aus? \nEntsteht die Verbesserung dadurch, dass man Schulen \nschlie\u00dft, die \u00fcber ein hervorragendes Schulklima und \u00fcber \neine gute Unterrichtsqualit\u00e4t verf\u00fcgen? Entsteht die \nVerbesserung dadurch, dass man die Schulen aus kleinen \nOrten herausrei\u00dft, damit auch die Lebensqualit\u00e4t verrin-\ngert und die l\u00e4ndlichen Regionen schw\u00e4cht? Oder besteht \ndie Verbesserung darin, dass man die Schulwege f\u00fcr \nSch\u00fcler verl\u00e4ngert und die Kosten f\u00fcr Eltern erh\u00f6ht? Das \nkann es aus unserer Sicht nicht sein, meine Damen und \nHerren. \n\n 11839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nNur zwei Punkte zu dem Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung: Im \nVogtlandkreis sind die Kosten von 2002 bis 2007 um \n30 % gestiegen. Die Schulwege im Altkreis Torgau-\nOschatz sind im Durchschnitt 13 Kilometer lang, die Zeit \nbetr\u00e4gt im Schnitt pro Fahrt ungef\u00e4hr 30 Minuten lang. Im \nSchnitt! Das hei\u00dft, es gibt gen\u00fcgend Beispiele, wo Bef\u00f6r-\nderungszeiten von 45 Minuten, von einer Stunde keine \nSeltenheit sind. Und da will uns jemand sagen, das wecke \nLust am Lernen, das verbessere die Schulqualit\u00e4t? Das \nglaubt, denke ich, keiner hier im Raum. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDer heutige CDU-Fraktionsvorsitzende und fr\u00fchere \nKultusminister hat in der \u201eMorgenpost\u201c vom 18. Mai \n2009 gesagt: Von jedem s\u00e4chsischen Dorf muss man \ninnerhalb von 30 Minuten eine Autobahn erreichen \nk\u00f6nnen. Ich hoffe nicht, dass das seine Vision vom Sch\u00fc-\nlerverkehr ist. Via Autobahn in die Grundschule \u2013 ich \nglaube nicht, dass das eine Perspektive ist, mit der die \nSachsen gern leben wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nNun h\u00f6rt man von der Regierung, dass diese Schulschlie-\n\u00dfungen Geld sparen und die Qualit\u00e4t erh\u00f6hen. Nur, ich \nhabe bis heute \u00fcberhaupt nicht geh\u00f6rt, was hier tats\u00e4ch-\nlich gespart wurde. Es gibt keine Zahlen. Wird die Quali-\nt\u00e4t besser, wenn die Schulwege l\u00e4nger werden, wenn die \nEntfernung zwischen Schule und Elternhaus gr\u00f6\u00dfer wird, \nwenn das soziale Umfeld weiter weg ist? Dahinter mache \nich ein ganz gro\u00dfes Fragezeichen. \n\nDie Schulschlie\u00dfungen, meine Damen und Herren, sind \neben nicht vorbei. Meine Kleine Anfrage zum Beobach-\ntungsstatus hat ergeben, dass allein 75 Schulen weiterhin \ngef\u00e4hrdet sind. Das sind \u00fcbrigens 5 % aller Schulen in \nSachsen. Hinzu kommen verweigerte F\u00f6rdermittel f\u00fcr \n36 Schulen aus dem Schulhausbauprogramm und aus dem \nKonjunkturpaket. \n\nNun kann man sagen, es gebe keinen Rechtsanspruch, wie \ndas der Minister im Interview erkl\u00e4rt hat. Das ist zwar \nrichtig, aber die Frage ist: Ist die Taktik eine bessere, \nwenn Schulen jetzt nicht mehr frontal geschlossen wer-\nden, sondern wenn man es durch die Hintert\u00fcr versucht, \nso nach dem Motto, der Kopf wird nicht mehr direkt \nabgeschlagen, sondern der Dolch wird langsam durch den \nR\u00fccken ins Herz gebohrt? Der Unterschied ist im Ergeb-\nnis nicht vorhanden, meine Damen und Herren. Es ist \nbitter, dass die Schulen geschlossen werden, und diese \nTaktik macht es nicht besser. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nMehr zu den Alternativen in der zweiten Runde. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Eine scheinbar um Volksn\u00e4he bem\u00fchte \nPolitik, die Unzufriedenheit, \u00c4ngste und aktuelle Konflik-\nte f\u00fcr ihre Zwecke instrumentalisiert, an Instinkte appel-\nliert und einfache L\u00f6sungen propagiert, wobei verantwor-\ntungsethische Gesichtspunkte und Aspekte der prakti-\nschen Realisierbarkeit weitestgehend au\u00dfer Acht gelassen \nwerden \u2013 so, meine Damen und Herren, bezeichnet man \nPopulismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Politikstil, meine Damen und Herren, bewegt zwar \n\u00fcberhaupt nichts, aber er wird gerade in Wahlkampfzeiten \nimmer wieder sehr intensiv gepflegt. Genau unter diesem \nVorzeichen steht zu diesem Zeitpunkt, in der heutigen \nSitzung, auch die Debatte, die von der FDP beantragt \nwurde. \n\nDa schreiben Sie auf der Homepage Ihrer Partei von einer \nbef\u00fcrchteten neuen Welle von Schulschlie\u00dfungen durch \ndie Hintert\u00fcr und versuchen, aus dieser fachlich \u00fcberhaupt \nnicht untersetzten und zudem noch falschen Prognose \npolitischen Nektar zu ziehen. Meine Damen und Herren, \nmit solch einer Vorgehensweise wollen Sie tats\u00e4chlich in \ndiesem Land Regierungsverantwortung \u00fcbernehmen? \n\nSachsen hat in den letzten Jahren \u2013 das ist wohl jedem in \ndiesem Hohen Haus durchaus bewusst \u2013 im Bildungsbe-\nreich einen gravierenden Umbruch erlebt. Die durch die \ndemografische Entwicklung bedingte Halbierung der \nSch\u00fclerzahl in Sachsen hat zwangsl\u00e4ufig dazu gef\u00fchrt, \ndass Schulstandorte in den unterschiedlichen Schularten \ninfrage gestellt werden mussten. Dieser Prozess war f\u00fcr \nSachsen ein schmerzlicher. Gleichwohl bestand vor dem \nHintergrund dieser Schulentwicklung und unseres erkl\u00e4r-\nten Zieles, qualitativ hochwertige Schulstandorte mit gut \nausgebildeten und engagierten P\u00e4dagoginnen und P\u00e4da-\ngogen aufrechtzuerhalten, wirklich keine andere M\u00f6g-\nlichkeit. \n\nWie wollten Sie, meine Damen und Herren von der FDP, \neinen solchen Prozess bei der von Ihnen als Markenzei-\nchen Ihrer Partei propagierten Wirtschafts- und Bildungs-\nkompetenz anders meistern? Sie werden uns sicherlich die \nAntwort schuldig bleiben. Aber Sachsen hat den Prozess \ndes demografischen Wandels trotz dieser schwierigen \nAusgangsposition gut vollzogen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, die Konzentration im Bereich \nder Schulstandorte hat nicht zu einem Qualit\u00e4tsabbau \ngef\u00fchrt. Dies zeigen nicht nur die Ergebnisse der letzten \nPISA-Studie. M\u00f6glich war und ist das in erster Linie \ndeshalb, weil die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer \ndiesen Prozess durch pers\u00f6nliche Zugest\u00e4ndnisse, auch \ndurch die Bereitschaft zu vor\u00fcbergehender Teilzeitarbeit \nund ein hohes Ma\u00df an beruflichem Engagement mitgetra-\ngen haben \u2013 und dadurch, dass die Tr\u00e4ger der Schulnetz-\nplanung, also unsere Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, \nverantwortungsbewusst und im Gesamtinteresse entschie-\nden haben. \n\n 11840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nSicherlich hat die eine oder andere Entscheidung \u00fcber die \nSchlie\u00dfung einer Schule vor Ort zu Missmut gef\u00fchrt, aber \nunter dem regionalen und wirtschaftlichen Blickwinkel \nwar sie im Einzelfall eben auch nicht zu umgehen. \n\nDer Prozess der Umstrukturierung ist nun weitestgehend \nabgeschlossen, meine Damen und Herren. Die Sch\u00fcler-\nzahlen haben sich auf niedrigem Niveau stabilisiert, und \nwir bem\u00fchen uns nun um die weitere qualitative Ausge-\nstaltung unseres gegliederten s\u00e4chsischen Schulsystems. \nHier sind wir mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen im Bereich der \nGanztagsangebote, der Sicherung der p\u00e4dagogischen \nKompetenz und des Lehrernachwuchses mittlerweile auf \neinem guten Weg, auch wenn wir noch viel an Aufgaben \nzu bew\u00e4ltigen haben. Wir sind uns unserer Verantwortung \nbewusst. Sowohl unser Fraktionsvorsitzender Steffen \nFlath als auch unser gegenw\u00e4rtiger Kultusminister Roland \nW\u00f6ller haben sich daf\u00fcr ausgesprochen, keine weiteren \nSchulen in Sachsen zu schlie\u00dfen. \n\nWoher also, meine Damen und Herren von der FDP, Ihre \nAufgeregtheit? Ist es wirklich die ehrliche Sorge um \nunsere s\u00e4chsischen Sch\u00fcler, oder ist es nicht doch der \neingangs beschriebene Populismus oder vielleicht der \nMangel an kompetenteren Wahlkampfthemen? Meine \nDamen und Herren, ich glaube, Letzteres trifft zu. \n\nBetrachtet man die aktuelle Situation in Sachsen, dann \nstellt man fest, dass hinsichtlich ihrer Standortsicherheit \nderzeit im Freistaat 75 Schulen im Rahmen der bestehen-\nden Schulnetzplanung unter einem sogenannten Beobach-\ntungsstatus stehen. Bei insgesamt fast 2 000 Schulen im \nFreistaat kann hier wohl kaum von einer problematischen \nSituation gesprochen werden, zumal diese Standorte eben \nnicht unter dem Vorzeichen einer Schlie\u00dfung stehen. Hier \nsind letztlich die Schultr\u00e4ger weiterhin gefordert, gemein-\nsam mit dem Freistaat darauf zu achten, dass eine lang-\nfristige Stabilisierung der Schulstandorte und auch der \nSch\u00fclerzahlen erreicht wird und damit auch der Fortbe-\nstand gesichert werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Im Bereich der Schulpolitik haben \nSie schlecht auf die notwendigen Anpassungen an den \ndemografischen Wandel reagiert. Das, denke ich, kann \nman so auch in Bezug auf Ihre Rede sagen, Herr Colditz. \nErst letzte Woche haben beim Bildungsstreik Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler bundesweit und auch \u00fcberall in Sachsen \nf\u00fcr h\u00f6here Bildungsausgaben und vielerorts gegen Schul-\nschlie\u00dfungen demonstriert. Aber das war f\u00fcr Sie offen-\nsichtlich noch lange nicht genug, wenn ich mir Ihre \nJubelargumente in Bezug auf die eigene Politik hier \nwieder anh\u00f6ren muss. \n\nSchauen wir uns doch einmal die Bilanz der Schulschlie-\n\u00dfungspolitik der Staatsregierung in Zahlen an: Seit 1992 \n\nsind 800 Schulstandorte dicht gemacht worden. 800! \nKeineswegs behandeln Sie dabei die Mittelschule als das \nHerzst\u00fcck des s\u00e4chsischen Schulwesens, denn besonders \nbetroffen waren davon Mittelschulstandorte, deren Anzahl \nSie im Vergleichszeitraum fast halbiert haben. Auch die \nAnzahl der Grundschulen ging um circa ein Drittel \nzur\u00fcck. Wenn man sich das anschaut, sieht man, dass das \ninsgesamt fast 35 % der Grundschulstandorte sind. Wenn \nman von einem wohnortnahen Schulweg besonders im \nkindlichen Alter ausgeht, halten wir das f\u00fcr die v\u00f6llig \nfalsche Weichenstellung, auch in Bezug auf den demogra-\nfischen Wandel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDieser Kahlschlag, meine Damen und Herren, ist die \nBilanz Ihrer Regierungspolitik. Aber nicht nur Schul-\nstandorte wurden geschlossen, sondern auch die Anzahl \nder Lehrkr\u00e4fte an s\u00e4chsischen Schulen ging in den letzten \nJahren zur\u00fcck, und mangels langfristiger politischer \nPlanung droht Lehrermangel. Aber da brauchen Sie hier \nim Hohen Haus gar nicht immer so \u00fcberrascht dreinzubli-\ncken, denn nichts ist langfristiger planbar als die Perso-\nnalentwicklung. \n\nDie Bilanz hindert Sie nicht daran, an dem eingeschlage-\nnen Kurs der inzwischen verdeckten Schulschlie\u00dfungspo-\nlitik festzuhalten. Wie einer Kleinen Anfrage zu entneh-\nmen war, hat das Kultusministerium erst j\u00fcngst 14 Schu-\nlen die F\u00f6rderung entsprechend der aktuellen F\u00f6rderricht-\nlinie f\u00fcr Schulhausbau versagt, und zwar mit der Begr\u00fcn-\ndung der fehlenden Standortsicherheit. Es geht also weiter \nund wird nunmehr \u00fcber die Hintert\u00fcr einer versch\u00e4rften \nF\u00f6rdermittelvergabepolitik fortgesetzt, und den Kommu-\nnen wird dabei weiterhin der schwarze Peter zugescho-\nben. \n\nAuch der Herr Staatsminister konstatierte bei der Besich-\ntigung der stark sanierungsbed\u00fcrftigen Lene-Voigt-Schule \nin Leipzig \u2013 dabei zitiere ich aus der \u201eLeipziger Volkszei-\ntung\u201c \u2013: \u201eDas sind keine dauerhaften Zust\u00e4nde. Um \nordentlich lernen zu k\u00f6nnen, braucht man nat\u00fcrlich die \nrichtigen Bedingungen.\u201c \n\nNat\u00fcrlich. Aber Sie sollten dann auch endlich die Schul-\nnetzplanungsverordnung an das geltende Schulgesetz \nanpassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn in der Schulnetzplanungsverordnung, die sozusagen \ndas im Hintergrund stehende Dokument ist, hei\u00dft es in \n\u00a7 2: \u201eDer Schulnetzplan ist nach Ma\u00dfgabe der Anlage zu \nerstellen.\u201c \u2013 Die Anlage hat es in sich, denn in ihr sind \nimmer noch veraltete Kenngr\u00f6\u00dfen wie der Klassenricht-\nwert und Mindestsch\u00fclerzahlen sowie Klassenteiler, die \nzum Teil nicht mehr den Vorgaben des Schulgesetzes \nentsprechen, enthalten. \n\nWie ich schon in der letzten Debatte zu diesem Thema \nbetonte, wurde die Sache mit dem Auflegen der neuen \nF\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau im vergangenen Januar \nrichtig \u00e4rgerlich, bezieht sich doch die Richtlinie vermut-\n\n 11841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nlich nicht zuf\u00e4llig auf die \u00fcberholten Kenngr\u00f6\u00dfen dieser \nVerordnung. Dass diese veraltete Verordnung nicht mehr \n\u00fcber dem Schulgesetz stehen soll, haben wir im Hohen \nHaus schon mehrfach kritisiert und auch vereinbart. Aber \nes passt Ihnen vermutlich in den Kram, an diesen veralte-\nten Kenngr\u00f6\u00dfen festzuhalten. \n\nEine solche Politik, die nur auf eine kurzfristige Ausga-\nbenminderung gerichtet ist, ist auch aus einem anderen \nGrund irrsinnig. Denn auf der anderen Seite steigen dann \neinfach die Kosten, wie wir zum Beispiel bei den gestie-\ngenen Kosten f\u00fcr den Ausbildungsverkehr und den \nSch\u00fclerverkehr gesehen haben. Seit 1992 gew\u00e4hrt der \nFreistaat den Verkehrsunternehmen f\u00fcr den Ausbildungs-\nverkehr einen Ausgleich. Seit 2006 und 2007 ist dessen \nH\u00f6he von 47,5 Millionen Euro auf 57,1 Millionen Euro \ngestiegen \u2013 eine deutliche Auswirkung sich verl\u00e4ngernder \nSchulwege und Ihrer Schulschlie\u00dfungspolitik. \n\nIn der Vergangenheit wurde deutlich, dass aufgrund der \nver\u00e4nderten Schulwege und des Wegfalls von Schulstand-\norten die Familien gleich mehrfach bestraft wurden: \nerstens durch den Wegfall des Schulangebotes vor Ort, \nzweitens mit Einschr\u00e4nkungen hinsichtlich der freien \nSchulwahl, die sich aus den Bef\u00f6rderungssatzungen der \nKreise ergeben, und drittens durch steigende Preise, die \nden Familien \u00fcbertragen worden sind. Wir sagen: Das ist \nunverantwortliche Politik! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Konsequenzen Ihrer Vers\u00e4umnispolitik sind jedenfalls \nabsehbar: Marode Schulgeb\u00e4ude f\u00fchren zu sinkender \nAttraktivit\u00e4t, diese wiederum f\u00fchrt zu sinkenden Sch\u00fcler-\nzahlen. Der Schultr\u00e4ger muss die Schule schlie\u00dfen, aber \ndie Staatsregierung w\u00e4scht dabei ihre H\u00e4nde in Unschuld. \nDiese Politik ist inhaltlich eine Katastrophe und in der \nVorgehensweise unredlich, meine Damen und Herren. \n\nHalten wir mal fest: Mit Ihrer Kahlschlagspolitik haben \nSie undemokratisch am Mehrheitswillen der Bev\u00f6lkerung \nvorbei regiert und sind dem demografischen Wandel nicht \nanders begegnet als mit dem Rotstift; und die Menschen \nmerken sich das. Nat\u00fcrlich findet diese Debatte im Licht \nder im August stattfindenden Wahl und der Bilanz dieser \nRegierung statt. Wir stehen f\u00fcr eine Politik, die Schul-\nschlie\u00dfungen vermeidet und nicht provoziert. Wir stehen \nf\u00fcr eine Bildungspolitik, die diesen Namen auch verdient. \nWir stehen nicht f\u00fcr sinkende, sondern f\u00fcr steigende \nBildungsausgaben und f\u00fcr eine Politik im Interesse von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Eltern, Lehrerinnen und \nLehrern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob die FDP \n\nerst die Anzeigen schaltet und dann \u00fcberlegt, was sie sagt, \noder umgekehrt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir \nmachen zwei Dinge auf einmal!) \n\nEs ist reiner Populismus. Ich bleibe bei dem, was Herr \nColditz hier gesagt hat. Wir sind hier in der letzten Ple-\nnarsitzung und es wird nat\u00fcrlich ein sehr popul\u00e4res \nThema \u2013 ohne Frage \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nauf die Tagesordnung gehoben und suggeriert, man \nk\u00f6nnte hier tats\u00e4chlich handstreichartig ein ganzes Schul-\nkonzept mit einem Antrag beschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas ist unredlich, weil wir wissen, dass es eben nicht nur \num die Frage geht, ob man die Mindestsch\u00fclerzahl \u00e4ndert, \nsondern es geht generell darum, ein Schulnetz zu sichern, \nes geht generell darum, ein wohnortnahes Schulnetz zu \nerhalten und vor allem Zukunftsf\u00e4higkeit abzusichern. \n\nNun bin ich trotzdem der Letzte, der dieses Schulgesetz \nverteidigt. Dieses Schulgesetz ist deutlich \u00e4lter als diese \nKoalition, daran sei an dieser Stelle auch noch einmal \nerinnert. Wir haben aber versucht, die Spielr\u00e4ume des \nSchulgesetzes gemeinsam so auszuweiten, dass wir \nweitere Schulschlie\u00dfungen durchaus verhindert haben. Ich \nerinnere daran, dass wir durch den Koalitionsvertrag \nzus\u00e4tzliche Kriterien erarbeitet haben, um gerade im d\u00fcnn \nbesiedelten Raum Schulschlie\u00dfungen zu verhindern. \nInsgesamt sind dadurch 200 Schulstandorte erhalten \ngeblieben. \n\nDas Problem dabei ist nur, dass es f\u00fcr die Schulen, die \nerhalten wurden, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Sie sehen \nes nicht als eine Leistung der Koalition, dass sie jetzt \nnoch am Leben sind. Aber f\u00fcr die, die trotzdem geschlos-\nsen worden sind, ist es ein schwacher Trost, dass die \nNachbarschule erhalten geblieben ist. Es ist mir schon \nklar, dass deshalb das Argument problematisch ist. Aber \nes sei an dieser Stelle schon noch einmal darauf hinge-\nwiesen, dass wir uns in dieser Koalition sehr wohl Ge-\ndanken dar\u00fcber gemacht haben, ein wohnortnahes Schul-\nnetz zu erhalten, \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Wann denn?) \n\nund dass deshalb zumindest 200 Schulstandorte, die \neigentlich zur Schlie\u00dfung vorgesehen waren, am Leben \ngeblieben sind. \n\nWir haben massiven Handlungsbedarf; denn wenn wir uns \nnicht grunds\u00e4tzlich \u00fcberlegen, wie wir ein Schulnetz \nabsichern, werden in einigen Jahren nur noch in den \nKreisst\u00e4dten weiterf\u00fchrende Schulen vorhanden sein. Die \ndemografische Entwicklung geht ja weiter. Deshalb \nbesteht Handlungsbedarf und wir m\u00fcssen da grunds\u00e4tzli-\ncher herangehen \u2013 und durchaus mit kreativeren L\u00f6sun-\ngen \u2013, als nur an der Frage der Mindestsch\u00fclerzahl zu \ndrehen. Es geht um die Frage der Absicherung von \n\n 11842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nQualit\u00e4t und um die Frage der Absicherung von langfris-\ntigen L\u00f6sungen. \n\nNun wird es Sie nicht wundern, dass wir immer wieder \nauf Konzepte hinweisen, die wir von Anfang an diskutie-\nren und die auch in der Frage der Sicherung der Schul-\nstandorte eine Rolle spielen. Gemeinschaftsschulen sind \neine Antwort darauf. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Nein!) \n\nAuch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren, Herr Colditz, Ge-\nmeinschaftsschulen sind eine Antwort darauf, weil sie \nnat\u00fcrlich bis mindestens zur 8. Klasse die Schulg\u00e4nge \nnicht trennen und weil deshalb mehr Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler vor Ort an einer Schule sein k\u00f6nnen. Das ist das \ngro\u00dfe Argument, das auch Ihre CDU-B\u00fcrgermeister \n\u00fcberzeugt hat, die gesagt haben: Ja, wir wollen eine \nGemeinschaftsschule. \u2013 Und das auch in Regionen, in \ndenen die SPD gerade nicht sehr stark vertreten ist. Dort \nhat die CDU gesagt: Gute L\u00f6sung, machen wir! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVor Ort ist man also viel pragmatischer, weil man wei\u00df, \ndass es tats\u00e4chlich darum geht, eine wohnortnahe Schule \nzu erhalten. \n\nEs geht auch darum, zum Beispiel mit den M\u00f6glichkeiten, \ndie das Schulgesetz jetzt schon hat, flexibler umzugehen. \nIch frage mich, warum es nicht m\u00f6glich ist, eine Schule \nan mehreren Standorten zu haben. Wer sagt denn, dass die \nZweiz\u00fcgigkeit unter einem Dach sein muss? Auch das \nkann eine L\u00f6sung sein, um wohnortnahe Schulen zu \nerhalten. \n\nIch bleibe dabei: Es geht grunds\u00e4tzlich darum, das Schul-\ngesetz zu \u00e4ndern, \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nund wir werden daf\u00fcr auch k\u00e4mpfen. Gemeinschaftsschu-\nle ist eine Antwort, die Frage der Z\u00fcgigkeit durchaus \nauch. Aber bitte mit einem langfristigem Konzept, denn \ndas hat etwas mit Haushaltsstellen zu tun, es hat mit \nLehrerstellen zu tun. Das hat etwas mit dem Sch\u00fclerver-\nkehr zu tun, und dabei sind die Kommunen mit im Boot. \nIch kann nicht akzeptieren, dass der Sch\u00fclerverkehr so \norganisiert wird, dass sich der Schulbus in konzentrischen \nKreisen langsam auf die Schule zubewegt und die Kinder \ntrotz niedrigerer Kilometerzahl l\u00e4nger im Bus sitzen, weil \ngr\u00f6\u00dfere Entfernungen abgewickelt werden m\u00fcssen, um \nviele Orte in diesen Schulverkehr einzubeziehen. Dort \nhabe ich den Eindruck, dass viele Kommunen ihren \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr auf den Sch\u00fclerverkehr \nabschieben. Das kann nicht Sinn und Zweck der Sache \nsein. \n\nDeshalb sage ich: Das ist nicht im Handstreich mit einem \nAntrag zu machen. Da braucht man schon tiefgr\u00fcndigere \n\u00dcberlegungen, aber daf\u00fcr ist die FDP nun wirklich der \nfalsche Ansprechpartner. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion,  \n\nund Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sozusagen kurz vor Toresschluss erfreut uns die \nFDP mit einer Aktuellen Debatte zum Thema Schul-\nschlie\u00dfungen. Dazu hatte sie urspr\u00fcnglich einen Antrag \neingebracht, der vor allem einen umfassenden Bericht von \nder Staatsregierung zu den Schulschlie\u00dfungen seit den \nNeunzigerjahren einforderte. Wegen des besseren Zeit-\npunktes in der Tagesordnung am Vormittag ist die FDP \nnun auf eine Aktuelle Debatte umgestiegen. \n\nBesonders aktuell ist das Thema aber nun nicht gerade. Es \nwar vor f\u00fcnf Jahren noch aktueller, als massenhaft Schul-\nschlie\u00dfungen vorgenommen wurden oder vor der T\u00fcr \nstanden. Aber auch jetzt noch m\u00fcssen wir bef\u00fcrchten, dass \nweitere Schulschlie\u00dfungen, vor allem im l\u00e4ndlichen \nRaum, vorgenommen werden. Dagegen \u2013 insoweit stimmt \ndie NPD den Liberalen sogar zu \u2013 muss etwas getan \nwerden. \n\nUns fehlt bis heute ein Gesamt\u00fcberblick \u00fcber die Auswir-\nkungen der Schulschlie\u00dfungen, die unmittelbar mit der \ndemografischen Katastrophe zusammenh\u00e4ngen. Darauf \naufbauend k\u00f6nnte man dann Schlussfolgerungen f\u00fcr \neventuell oder sicher gef\u00e4hrdete Standorte ziehen. \n\nGeradezu bedr\u00fcckend ist die Einfallslosigkeit, mit der die \nStaatsregierung \u2013 hier vor allem nat\u00fcrlich Kultus \u2013 dem \nProblem der Schulschlie\u00dfungen begegnet. Ich frage mich \nmanchmal, ob die Kultusb\u00fcrokratie das Problem \u00fcber-\nhaupt wahrnimmt. Fahren Sie doch einmal aus Dresden \nheraus in die Provinz, also in die Gegend au\u00dferhalb der \nvon der Koalition sogenannten sektoralen Wachstumspo-\nle! \n\nIst die Schule im Ort erst einmal geschlossen, verf\u00e4llt \nnach und nach das ganze Gemeindeleben. Die Schule ist \nauf dem Land nicht irgendeine Einrichtung, sondern von \nganz zentraler Bedeutung. Wie will man au\u00dferdem wieder \njunge Leute in einen Ort locken, wenn deren Kinder \nvielleicht \u00fcber eine Stunde in die n\u00e4chste Schule fahren \nm\u00fcssen? \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten steht jedenfalls fest: Die \nSchulschlie\u00dfungspolitik der Staatsregierung \u2013 hier vor \nallem der CDU \u2013 ist eine Katastrophe f\u00fcr unser Land. Ihre \nFolgen werden erst ganz allm\u00e4hlich sichtbar und sind \nleider vielen B\u00fcrgern noch nicht richtig bewusst gewor-\nden. \n\nNat\u00fcrlich sind die fehlenden Sch\u00fcler der Dreh- und \nAngelpunkt des Problems. Aber das Problem wurde noch \nversch\u00e4rft, weil man stur an der generellen Zweiz\u00fcgigkeit \nder Schulen festhielt, obwohl auf dem Land nun mal eine \nniedrigere Sch\u00fclerdichte existiert. Aber statt hier innova-\ntiv vorzugehen, wurden einfach immer mehr Schulen \ndichtgemacht. \n\n 11843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nWarum eigentlich keine Einz\u00fcgigkeit? Warum kein \njahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht und warum keine \nverringerten Klassenst\u00e4rken? \n\nNein, immer wieder mussten die Sachsen erleben, wie \nSchulen geschlossen wurden. Bekanntlich sind es seit \n1995 fast tausend Schulen gewesen. \n\nDas Schulgesetz, meine Damen und Herren, ist kein \nNaturgesetz. Es kann ge\u00e4ndert werden, man muss es nur \npolitisch wollen. Nach \u00dcberzeugung der NPD gibt es \ndaf\u00fcr sogar eine verfassungsrechtliche Verpflichtung. Wo \nsind denn bitte noch die gleichwertigen Lebensbedingun-\ngen, wenn das eine Kind in der Gro\u00dfstadt einen Schulweg \nvon f\u00fcnf Minuten hat, w\u00e4hrend das andere Kind auf dem \nLand seine Zeit mit endlosen Busfahrten bis zur n\u00e4chsten \nSchule verbringen muss? Diese Zust\u00e4nde sind v\u00f6llig \ninakzeptabel. \n\nIn einem Punkt allerdings geben wir Herrn Staatsminister \nW\u00f6ller recht: Diese von der FDP beantragte Debatte und \ndas damit verbundene Wahlkampfget\u00f6se ist unreif. Ich bin \nsehr gespannt, wie sich die Liberalen nach der Landtags-\nwahl zu diesem Thema positionieren werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die verh\u00e4ngnisvolle Schul-\nschlie\u00dfungspolitik der CDU, die sich auch unter Beteili-\ngung der SPD leider fortgesetzt hat und deren Ende nicht \nwirklich absehbar ist, hat uns GR\u00dcNE bereits Anfang \n2005 dazu veranlasst, einen eigenen Entwurf f\u00fcr ein \nSchulgesetz vorzulegen, der mit der problematischen \ndemografischen Entwicklung konstruktiv umgeht. Wir \nGR\u00dcNE sind davon \u00fcberzeugt, dass Schwankungen bei \nden Sch\u00fclerzahlen nicht zwangsl\u00e4ufig zum Mitwirkungs-\nentzug des Kultusministeriums und damit zu Schulschlie-\n\u00dfungen f\u00fchren m\u00fcssen. Hier sind intelligentere L\u00f6sungen \nund nat\u00fcrlich das politische Bekenntnis gefragt. \n\nUnser Gesetzentwurf sollte den einzelnen Schulen ausrei-\nchend Flexibilit\u00e4t einr\u00e4umen, um je nach Bedarf auf die \nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen reagieren zu k\u00f6nnen. Die \nVerengung des Blickwinkels bei den Vorgaben f\u00fcr die \nSchulnetzplanung im Lande auf Mehrz\u00fcgigkeit verkennt \nn\u00e4mlich v\u00f6llig die p\u00e4dagogischen Erfordernisse, so zum \nBeispiel, dass besondere Schularten mehr Lehrkr\u00e4fte \nben\u00f6tigen, wie zum Beispiel Ganztagsschulen, Brenn-\npunktmittelschulen und eben auch Gemeinschaftsschulen. \n\nWir forderten damals und fordern noch heute unter \nanderem eine Senkung der Mindestsch\u00fclerzahlen. Die \nMindestz\u00fcgigkeit und die Sch\u00fclerzahl pro Klasse m\u00fcssen \naufgehoben werden. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir forderten damals und fordern noch heute, jahrgangs-\n\u00fcbergreifenden Unterricht zu erm\u00f6glichen. Wir forderten \n\ndamals und fordern noch heute eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t \nbei der Schulnetzplanung. Voraussetzungen f\u00fcr Schulver-\nb\u00fcnde zwischen allen Schularten werden verbindlich \ngeregelt, gef\u00e4hrdete Schulstandorte k\u00f6nnen somit erhalten \nwerden. Schulzentren mit verschiedenen Schularten unter \neinem Dach werden erm\u00f6glicht und schlie\u00dflich der \nEinfluss der Schulaufsicht auf die Schulnetzplanung auf \ndie Rechtspr\u00fcfung im Rahmen des Schulgesetzes be-\nschr\u00e4nkt. \n\nMeine Damen und Herren, w\u00e4ren Sie damals unserem \nGesetzentwurf gefolgt, m\u00fcssten wir heute nicht diese \nDebatte f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Koalition hat vier Jahre verschenkt. Wir stehen am \nselben Punkt wie im Fr\u00fchjahr 2005, mit dem einzigen \nUnterschied, dass in der Zwischenzeit weiter Schulen \ngeschlossen wurden, in den Kommunen damit auch ganze \nTeile des kommunalen Lebens niedergegangen sind und \nsich Schulwege f\u00fcr viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \ngeradezu unvertretbarem Ma\u00dfe verl\u00e4ngert haben. Ganze \nRegionen sind zur schulfreien Zone geworden. \n\nHerr Flath hat im Mai 2005 in einer von uns GR\u00dcNEN \nbeantragten Aktuellen Debatte an uns folgenderma\u00dfen \nappelliert: \u201eVielleicht kann ich die Opposition \u00fcberzeu-\ngen, mich in den n\u00e4chsten Wochen insofern zu unterst\u00fct-\nzen, als sie sich einfach an der Debatte nicht beteiligt.\u201c \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nGemeint war die Debatte zu den damals bevorstehenden \nSchulschlie\u00dfungen. Das h\u00e4tte Ihnen sicher gut gefallen. \nGewerkschaften, Eltern, Sch\u00fcler, Kommunalpolitiker und \nwir von der Opposition sollten einfach zu den schulpoliti-\nschen Grausamkeiten des Herrn Flath schweigen. Das ist \ndas Demokratieverst\u00e4ndnis der CDU! Auch daran hat sich \nleider in den vergangenen Jahren nichts ge\u00e4ndert. \n\nMit der fragw\u00fcrdigen Praxis der Vergabe von F\u00f6rdermit-\nteln setzen Sie bis zum heutigen Tage Ihre Schulschlie-\n\u00dfungspolitik mehr oder weniger verdeckt fort und wei-\ngern sich wie schon seit Jahren aus rein ideologischen \nGr\u00fcnden, eine Debatte \u00fcber moderne Schulstrukturen und \nalternative Unterrichtsformen gerade auch f\u00fcr den d\u00fcnn \nbesiedelten Raum zu f\u00fchren. \n\nIch f\u00fcrchte allerdings, dass die Bestrebungen der FDP, \ngemeinsam mit der CDU k\u00fcnftig Schulschlie\u00dfungen zu \nverhindern, \u00e4hnlich erfolglos enden werden, wie der \nVersuch der Sozialdemokraten, gemeinsam mit der CDU \nGemeinschaftsschulen aufzubauen. Wenn Herr W\u00f6ller \nheute \u00fcber die Presse verk\u00fcndet, die FDP sei bez\u00fcglich \nihrer Schulpolitik nicht regierungsf\u00e4hig, dann kann ich \nnur feststellen: Da haben Sie ja etwas gemeinsam! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann frage ich \ndie CDU-Fraktion. \n\n 11844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Torsten Herbst, FDP, signalisiert Redebedarf.) \n\nHerr Herbst, ein wenig aufmerksam m\u00fcssen Sie schon \nsein, wenn Sie aufgerufen werden. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich wurde gerade von der CDU \nabgelenkt. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, dass Ihnen die \nDiskussion unangenehm ist, kann ich irgendwie verste-\nhen. Ich wei\u00df, es ist die letzte Sitzung, Herr Colditz, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: F\u00fcr uns nicht!) \n\naber dass wir jetzt ein Auge zudr\u00fccken und nur Wohlf\u00fchl-\nthemen auf die Tagesordnung setzen, das Zugest\u00e4ndnis \nk\u00f6nnen wir Ihnen leider nicht machen. \n\nEs wird immer behauptet, dass Alternativen zu Schul-\nschlie\u00dfungen nicht vorhanden sind. Da sage ich: Alterna-\ntivlos ist der Tod, zu allen anderen Themen kann man \nimmer M\u00f6glichkeiten finden. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nIch glaube, dass man Unterschiede machen sollte, Unter-\nschiede zwischen Stadt und Land, zwischen dichter und \nd\u00fcnner besiedelten Regionen, \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Machen wir doch!) \n\nund dass sich das im Schulgesetz wiederfinden sollte. \n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bis zur Klasse 6 w\u00e4re \n\u00fcbrigens auch eine M\u00f6glichkeit, um Schulstandorte in den \nRegionen zu sichern. \n\nEs gibt intelligente L\u00f6sungen, nur habe ich den Eindruck, \ndass die Regierungsfraktionen, aber insbesondere das \nKultusministerium diese nicht wollen. Wenn Martin Dulig \nhier ein bisschen jammert, dass er eigentlich nicht f\u00fcr \ndiese Schulschlie\u00dfungen ist, kann ich aus heutiger Sicht \nnur sagen: Die SPD windet sich, weil sie einmal etwas \nanderes wollte und in ihrem Wahlprogramm vieles gefor-\ndert hat, das aber nun nicht liefern kann, weil sie sich \nnicht durchgesetzt hat. Aber das ist eine Sache, die man \nam Anfang einer Koalition im Koalitionsvertrag regeln \nmuss, und wenn man dies nicht tut, dann muss man auch \ndamit leben, dass man f\u00fcr die Ergebnisse in Haftung \ngezogen wird, wenn man regiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 23. M\u00e4rz 2009 hatte der Kultusminister gesagt: Wir \nschlie\u00dfen keine Schulen mehr vom Land aus, aber wir \nwissen: 75 Schulen stehen weiter unter Beobachtungssta-\ntus, weitere 13 Schulen d\u00fcrfen keine neuen Klassen \neinrichten. Was ist denn das \u2013 au\u00dfer einem ganz klaren \nWeg hin zu weiteren Schulschlie\u00dfungen? Ich denke, man \nsollte an dieser Stelle den B\u00fcrgern keinen Sand in die \nAugen streuen, weil es n\u00e4mlich egal ist, ob die Schulen \ndirekt oder indirekt geschlossen werden. Wenn der Schul-\nstandort wegf\u00e4llt, ist dies ein Verlust f\u00fcr die Gemeinde \nund eine Belastung f\u00fcr die Sch\u00fcler und die Eltern. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nEs hat niemand hier, auch die Koalition bisher nicht, \neinmal ehrlich vorrechnen k\u00f6nnen, was denn die Einspa-\nrungen oder die Verbesserungen durch die Schulschlie-\n\u00dfungen sind. Das habe ich nicht geh\u00f6rt. Ich sehe nur, dass \nsich die Regierung Alternativen verweigert. Man kann \nnat\u00fcrlich \u2013 und man muss auch \u2013 \u00fcber Geld sprechen, da \nGeld nur endlich vorhanden ist, auch im Staatshaushalt. \nDas sagen auch wir von der Opposition. Aber, meine \nDamen und Herren, es ist die Frage, welche Priorit\u00e4ten \nman setzt. Wir haben bei der Verwaltungsreform disku-\ntiert, ob man beispielsweise drei Landesdirektionen \u2013 \nfr\u00fcher Regierungspr\u00e4sidien \u2013 braucht. Sie kosten, wenn \nich es richtig im Kopf habe, in jedem Jahr einen dreistel-\nligen Millionenbetrag. Wenn man der Meinung ist, sich \ndiesen Verwaltungsluxus leisten zu m\u00fcssen, dann kann \nman ja dieser Auffassung sein. Aber dann d\u00fcrfen Sie nicht \nargumentieren, dass f\u00fcr die Bildung kein Geld vorhanden \nsei. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. \nCornelia Falken und Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWenn ich die Panikattacken \u2013 auch des Kultusministers \u2013 \nheute in der Zeitung sehe, wenn \u00fcber Verantwortung und \nSteuergelder gesprochen wird, dann m\u00f6chte ich einmal \nein klein wenig die Frage anrei\u00dfen, wer die Verantwor-\ntung daf\u00fcr hat, dass wir eine B\u00fcrgschaft von \n1,75 Milliarden Euro f\u00fcr die Landesbank im Haushalt \nhaben. Das k\u00f6nnen Sie der Opposition, denke ich, nicht in \ndie Schuhe schieben. Das ist Verantwortung der Regie-\nrung, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAus FDP-Sicht kann ich nur sagen: F\u00fcr uns geh\u00f6rt das \nSchulgesetz, f\u00fcr uns geh\u00f6ren die F\u00f6rderrichtlinie zum \nSchulhausbau sowie die Schulnetzplanungsverordnung \nauf den Pr\u00fcfstand, weil man nicht alles so lassen kann, \nwie es vor vielen Jahren einmal als sinnvoll erachtet \nwurde, sondern man muss sich den Realit\u00e4ten stellen. \n\nOb das ver\u00e4ndert wird, meine Damen und Herren, werden \nwir heute nicht mehr entscheiden k\u00f6nnen, das wird der \nW\u00e4hler am 30. August entscheiden. Ich bin jedoch sehr, \nsehr zuversichtlich, dass es eine Entscheidung geben \nwird, die sehr, sehr eindeutig ausfallen wird und die \nHoffnung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schulen bedeutet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren, nicht nur von der FDP, auch von der Opposi-\ntion insgesamt, Sie unterstellen uns, dass wir keine \nausreichenden Vorgaben gesetzt h\u00e4tten, um kleinere \nSchulstandorte zu erhalten. Wenn Sie einmal einen Blick \nins Schulgesetz werfen, dann werden Sie darin sehen, \ndass diese Aussage so nicht zutrifft. Wollen Sie wirklich \n\n 11845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nignorieren, dass wir in Sachsen vergleichsweise die \ngeringsten Sch\u00fclerzahlen in allen Klassen und allen \nSchularten haben? \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWollen Sie wirklich leugnen und ignorieren, dass wir \ngesetzlich \u2013 auch das ist einmalig in Deutschland \u2013 \nMindestsch\u00fclerzahlen fixiert haben, die weit unter dem \nbundesweiten Durchschnitt liegen? Diese Vorgaben sollen \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum auch wirksam werden. Wollen \nSie das einfach ignorieren und in den Wind schlagen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die haben keine Schulen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie demgegen\u00fcber \nwirklich kleinere Vorgaben fordern, warum sagen Sie \ndann den Menschen nicht, dass auch diese Vorgaben an \ndie Grenzen des Machbaren sto\u00dfen? Das unterstelle ich \nIhnen ja sogar noch; Herr Herbst, das haben Sie vorhin \nebenfalls bereits gesagt. Auch mit kleineren Vorgaben \nkomme ich an die Schwelle des Machbaren, und dann \nhabe ich genau die gleiche Konfliktsituation, die jetzt von \nIhnen so gepflegt und propagiert wird. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen schon auch deut-\nlich sagen, wie Sie diese Vorgaben finanzieren wollen. Ich \nkann mich nicht erinnern, dass in der Haushaltsdiskussion \nvon irgendeiner Fraktion die Forderung aufgeworfen \nwurde, dass wir uns in Sachsen kleinere Klassen leisten \nm\u00fcssen. Ich kann mich an \u00c4nderungsantr\u00e4ge diesbez\u00fcg-\nlich nicht erinnern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Doch!) \n\nDer Finanzkuchen ist aufgeteilt, wo wollen Sie denn das \nSt\u00fcck herausschneiden? Aus dem Bereich der Sozialpoli-\ntik, der Verkehrspolitik oder der Wirtschaftspolitik? F\u00fcr \ndiese Bereiche propagieren Sie von dieser Stelle aus, \ngenauso kompetent zu sein. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMan hat schon den Eindruck, meine Damen und Herren, \ndass sich Ihre populistische Politik des Stimmenfanges \nam Prinzip des \u201eW\u00fcnsch-dir-was!\u201c orientiert. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nFeine Sache \u2013 verkauft sich ganz wunderbar, ganz popu-\nlistisch! Nun m\u00fcssen Sie sich nur noch auf die Suche nach \ndem Gold speienden Esel machen, mit dem Sie diese \nW\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Vielleicht findet sich in Ihrer \nTraumwelt auch diese Vorstellung noch. \n\nWie sehen denn nun Ihre Alternativen aus? Sie propagie-\nren zum Beispiel als Scheinl\u00f6sung \u2013 ich bin besonders \nbetroffen, dass das die FDP mitmacht \u2013 des Problems \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Damit sind Sie \u00fcbrigens \nmit der SPD in guter Gesellschaft, die dies auch so will \u2013 \nnur, dass man ihr offensichtlich bescheinigen muss, dass \nsie dies glaubw\u00fcrdiger und konsequenter vertritt als Sie; \n\nauch wenn sie damit nat\u00fcrlich trotzdem auf dem Holzweg \nist. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Vorstellungen sind \nkeine L\u00f6sung des Problems. Sagen Sie doch wenigstens \nIhren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \u2013 dies sage ich noch \neinmal besonders der Kollegin und den Kollegen der FDP \n\u2013, dass Sie mit Ihrem Populismus erreichen, dass die \nVorstellung von einem Abitur nach 12 Jahren in Sachsen \ninfrage gestellt wird, wenn nicht sogar ein eigenst\u00e4ndiges \nGymnasium damit infrage steht. Von den Linken wei\u00df \nich, dass sie das so wollen. Sie wollen keine gymnasiale \nAusbildung mehr. Das ist ja akzeptiert. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nSie treten aber f\u00fcr ein leistungsorientiertes Schulsystem \nein; und indem Sie die Grundschulzeit verl\u00e4ngern, stellen \nSie das Abitur nach 12 Jahren in Sachsen infrage, und \ndurch noch l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen stellen Sie das \nGymnasium generell infrage. \n\n(Heiterkeit des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Porsch, da k\u00f6nnen Sie noch so geh\u00e4ssig lachen. \nSchauen Sie doch einmal nach Bremen oder fahren Sie in \nden Ferien einmal hin. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWer hat denn das Gymnasium abgeschafft?) \n\nDort finden Sie mittlerweile \u201eSchutzgebiete\u201c f\u00fcr Gymna-\nsien durch die Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen, \nweil durch die Einf\u00fchrung von Gemeinschaftsschulen \nGymnasien nicht mehr erhalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \nk\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es M\u00f6glichkeiten gibt, \njenseits des traditionell gegliederten Schulsystems \u2013 und \nhier jenseits des traditionellen Gymnasiums \u2013 zu einem \nqualitativ hochwertigen Abitur zu kommen? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich \ndenke, dazu brauchen wir nur einmal in die Geschichte \ndieser Bundesrepublik zu schauen, was bisher an Ideen \nund Vorstellungen existiert hat. Der Weg, den Sie im \nAuge haben, hei\u00dft Gesamtschule. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gemeinschaftsschu-\nle! \n\nThomas Colditz, CDU: Jetzt ist das Etikett nat\u00fcrlich ein \nanderes, weil die Gesamtschule ja offensichtlich Schiff-\nbruch erlitten hat, und dann nennen Sie es Gemeinschafts-\n\n 11846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nschule. Ich bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 dies haben auch \ninternationale Vergleiche gezeigt \u2013, dass dieser Weg nicht \nzu dem qualitativ hochwertigen Abitur f\u00fchrt, das man sich \nvorstellt. So einfach ist das. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich h\u00f6re nichts; \nschade. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren von \nder FDP! Sie waren in den Jahren der Schulgesetzgebung, \n1991/92, aber auch bundesweit eigentlich immer verl\u00e4ss-\nliche Partner, wenn es um die Einrichtung eines leistungs-\nf\u00e4higen, gegliederten Schulsystems ging und geht. Kehren \nSie auch vor dem Hintergrund mancher populistischer \n\u00c4u\u00dferung zu dieser Position zur\u00fcck, denn das hilft uns im \nLande wesentlich weiter als diese Vorstellung! \n\n(Zuruf und Heiterkeit des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Herr G\u00fcnther, weil Sie so herzhaft dar\u00fcber lachen: In \nBayern l\u00e4sst sich die FDP f\u00fcr ein Zusammenfassen von \nHaupt- und Realschule feiern. Sie nennt diesen innovati-\nven Einfall \u201eKooperationsmodell\u201c. In Sachsen hei\u00dft \ndieses Modell \u201eMittelschule\u201c und l\u00e4uft seit 18 Jahren \nerfolgreich, ohne dass die FDP das mittlerweile einmal \nanerkennt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine alte Weisheit \u2013 dies \nhaben wir an anderer Stelle bereits mehrfach diskutiert \u2013, \ndass das Modell der Mittelschule auch strukturelle Vorga-\nben notwendig macht, wenn dieses System funktionieren \nsoll. Diesen Vorgaben m\u00fcssen wir im Rahmen der Schul-\nnetzplanung gerecht werden, wir k\u00f6nnen sie \u2013 bei aller \nKompliziertheit dieses Prozesses \u2013 nicht leichtfertig \nunterlaufen. Ich m\u00f6chte darum bitten, dass wir das nicht \naus dem Blick verlieren. \n\nNoch ein letztes Wort zum Beobachtungsstatus von \nSchulen, um den es ja eigentlich in dieser Debatte geht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich sage nochmals klar und \ndeutlich: Damit war und ist zu keiner Zeit eine neue \nSchlie\u00dfungswelle von Schulstandorten beabsichtigt. \nGleichwohl muss man aber davon ausgehen und zur \nKenntnis nehmen, dass im Einzelfall Bewegungen bei \nSch\u00fclerstr\u00f6men zu verzeichnen sind, die es zu beobachten \ngilt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte zum Schluss \nkommen. \n\nThomas Colditz, CDU: Ursache daf\u00fcr k\u00f6nnen die neuen \nLandkreise ebenso sein wie die Bildungsempfehlung f\u00fcr \ndas Gymnasium, die so nicht hinnehmbar ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte zum Schluss \nkommen! \n\nThomas Colditz, CDU: Das sind tempor\u00e4re Prozesse, \nmit denen wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen, damit wir \ndie Schulen stabil halten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dass dieses Thema \nwehtut \u2013 insbesondere der CDU und der SPD \u2013, das ist \nganz klar und war auch keine Frage. Dass dieses Thema \nder Opposition \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Jawohl, genau! \n\n\u2013 sehr wichtig und sehr entscheidend f\u00fcr die Entwicklung \nder Bildung in Sachsen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Ent-\nwicklung der Sch\u00fcler ist, das ist, denke ich, keine Frage. \nWir haben bereits im Mai zu diesem Thema diskutiert, \nweil wir als Linke damals der Auffassung waren, das \nKonjunkturpaket II muss endlich daf\u00fcr verwandt werden, \nauch Schulen eine Chance zu geben, die die Zahlen, die in \nden entsprechenden Richtlinien festgehalten sind, nicht \nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nAber jetzt doch noch ein paar Worte zu dem, was schon \ngesagt worden ist. Ich wei\u00df nicht, ob alle Kolleginnen und \nKollegen der CDU oder nur Herr Colditz oder eine kleine \nGruppe der CDU hierzu einiges immer noch nicht ver-\nstanden haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir \nbrauchen von Ihnen keine Belehrungen!) \n\nSie m\u00fcssen sich perspektivisch von Ihrem alten Denken \nund Ihren \u00dcberlegungen der Gliedrigkeit des Schulsys-\ntems trennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf von der CDU: Warum denn?) \n\nSie werden es fr\u00fcher oder sp\u00e4ter tun m\u00fcssen, ob Sie es \nwollen oder nicht. Wenn Sie es nicht tun, dann wird der \nW\u00e4hler Ihnen erkl\u00e4ren, dass Sie es zu tun haben, und wir \nwerden dann andere Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in diesem \nLandtag haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Colditz, die Mindestsch\u00fclerzahlen stehen im Schul-\ngesetz. Das ist sehr gut. Aber was machen Sie in der \nCDU? Sie umgehen diese Mindestsch\u00fclerzahlen, indem \nSie in den F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die Grundschulen Festle-\ngungen treffen, in denen zwar der Schultr\u00e4ger eine Schule \nmit 14 Sch\u00fclern in einer Grundschulklasse errichten kann, \nin der die Sch\u00fcler in dieser Schule auch unterrichtet \nwerden k\u00f6nnen, f\u00fcr die sie aber keine F\u00f6rdermittel be-\nkommen, um diese Schule zu erhalten. \n\n(Thomas Colditz, CDU: \nIm l\u00e4ndlichen Raum schon!) \n\n 11847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n\u2013 Na, dann wollen wir doch gleich mal schauen, \nHerr Colditz. Wie war das in M\u00fcgeln? Dort lassen Sie \neine neugebaute Schule schlie\u00dfen und daf\u00fcr eine neue \nSchule bauen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Es sind drei Schulen!) \n\nSchauen Sie sich das an. Das alles soll mit F\u00f6rdermitteln \ngeschehen, die vom Freistaat vergeben werden. Was ist \ndas f\u00fcr eine Praxis, die Sie umsetzen wollen? \n\nDas Schulnetz in Sachsen ist kein fl\u00e4chendeckendes \nSchulnetz mehr. An den F\u00f6rderschulen k\u00f6nnen Sie es sehr \ndeutlich nachweisen, weil dort die Fahrtwege f\u00fcr die \nSch\u00fcler extrem sind, sich die Busse oftmals in einer \nSchleife bewegen und die Kinder an verschiedenen \nStandorten umsteigen m\u00fcssen oder abgeholt werden. \n\nDas n\u00e4chste Problem betrifft die Mittelschulen. Das, was \nvon Ihnen immer als besonderes Herzst\u00fcck benannt wird, \nlassen Sie am Rande kl\u00e4glich vergehen. Schauen Sie sich \ndie Sch\u00fclerzahlen der Anmeldungen von M\u00e4rz 2009 an. \nDazu gab es eine Kleine Anfrage, in der man sich das \ngenau anschauen kann. Hier sind Sie gezwungen, per-\nspektivisch einz\u00fcgige Mittelschulen in Fl\u00e4chen und \nGr\u00f6\u00dfenordnungen zuzulassen, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nweil Sie sonst in den Mittelschulen kein Schulnetz mehr \nhaben, das fl\u00e4chendeckend sinnvoll f\u00fcr die Sch\u00fcler zu \nerreichen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nNehmen wir die Gymnasien. Sie haben von den durch-\nschnittlichen Sch\u00fclerzahlen gesprochen. Das ist alles sehr \nsch\u00f6n und gut. Nur, wenn ich mir die Gymnasien in \nLeipzig anschaue \u2013 die Stapel der Beschwerden von \nEltern in meinem B\u00fcro h\u00e4ufen sich \u2013, ist es so, dass die \nEltern nicht einmal mehr ihren Erstwunsch erf\u00fcllt be-\nkommen, auch nicht ihren Zweitwunsch, sondern sie \nwerden jetzt schon auf den Drittwunsch abgeschoben, \nweil die Schule in ihrer N\u00e4he, an die die Kinder gehen \nk\u00f6nnten, an denen sie m\u00f6glicherweise auch die Klassen-\nkameraden wiederfinden, \u00fcberhaupt nicht mehr \u00fcber die \nKapazit\u00e4ten verf\u00fcgt, um diese Sch\u00fcler aufnehmen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund das obwohl in der Stadt Leipzig fast 50 % der Gym-\nnasien geschlossen worden sind, und zwar auch \u00fcber \nMitwirkungsentz\u00fcge des Freistaates Sachsen, also auch \nvon der CDU. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jetzt ist er \naber verlegen, der Herr Colditz! Das sieht man!) \n\nHerr Dulig ist gerade nicht im Saal, aber er h\u00f6rt mich \nsicherlich irgendwo: Ich finde es toll, dass Sie von Kon-\nzepten und von neuen Konzepten sprechen. Sie hatten \njetzt f\u00fcnf Jahre Zeit und haben bisher \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nicht \nimmer wieder die gleiche Leier!) \n\nacht Gemeinschaftsschulen auf den Weg gebracht. Es ist \nl\u00f6blich, dass es das \u00fcberhaupt gibt. Aber das Konzept, das \nSie hier ansprechen, habe ich noch nicht gesehen. Dar\u00fcber \nw\u00fcrde ich gern mit Ihnen in diesem Hohen Haus diskutie-\nren. Wie viele Jahre brauchen Sie denn noch, um ein \nKonzept zu erarbeiten, in dem die Ver\u00e4nderung dieser \nSchullandschaft eindeutig enthalten ist und in dem Sie \nIhre \u00dcberlegungen, die Sie dann haben, wenn Sie in der \nRegierung sind, darlegen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gemeinschaftsschule!) \n\nDas waren jetzt f\u00fcnf Jahre. Regiert haben Sie allerdings \nnicht wirklich, sondern Sie waren nur dabei. Sie haben \ndas nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Das ist nur der Neid!) \n\nDeshalb ist dieses Thema f\u00fcr uns brisant, es ist notwen-\ndig, nicht zuletzt deshalb, weil wir heute den letzten \nSchultag haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD? \u2013 \nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Dann frage ich nochmals \ndie FDP. \u2013 Die CDU? \n\nMeine Damen und Herren! Von den Fraktionen wird nicht \nmehr das Wort gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Staatsminister \nProf. W\u00f6ller das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Es ist doch sehr verwunderlich, dass \ndie FDP-Landtagsfraktion ein Thema zum Gegenstand \nder heutigen Debatte macht, das keines ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas? Das stimmt, f\u00fcr Sie nicht!) \n\nDenn der politisch aufmerksame Beobachter muss doch \nbemerkt haben: In den letzten beiden Jahren haben CDU \nund SPD keine Schulschlie\u00dfungen veranlasst \u2013 nicht eine \neinzige. Warum versucht man dann eine angebliche \nSchulschlie\u00dfungspolitik der Staatsregierung zu sehen? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDaf\u00fcr gibt es nur zwei Gr\u00fcnde: erstens, der FDP f\u00e4llt \nnichts mehr ein, und zweitens, die FDP betreibt puren \nPopulismus. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nBitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich finde es sehr sch\u00f6n, \ndass Sie die Frage heute zulassen, denn ich war sehr \n\n 11848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsauer, als Sie es gestern nicht getan haben. Das wollte ich \nnur anmerken. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Frage! \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Staatsminister, ist \nIhnen bekannt, dass im Landkreis Leipzig die Schul-\nschlie\u00dfungen im Berufsschulbereich, die gerade auf \nKreisebene beschlossen worden sind, nur im Schnell-\nschuss passiert sind, weil die Kreisr\u00e4te das Geld aus dem \nKonjunkturpaket II f\u00fcr die B\u00f6hlener Berufsschule haben \nwollten? Ist Ihnen ferner bekannt, dass die drei Schullei-\nter, die jetzt ihre Schulen erhalten k\u00f6nnen, genau dieses \nKonzept erarbeitet haben? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Abg. Falken, Sie als Mitglied des S\u00e4chsischen \nLandtages m\u00fcssten eigentlich wissen, wie die Verantwort-\nlichkeiten im Land geregelt sind. F\u00fcr die Schulnetzpla-\nnung sind die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte \nzust\u00e4ndig, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nOhne Geld!) \n\ndie dar\u00fcber diskutieren und diese verabschieden. Wir \nm\u00fcssen das von der F\u00f6rderpolitik klar trennen. Ich werde \nim Rahmen der Aktuellen Debatte noch einmal darauf \neingehen. Die Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung debattieren \nund entscheiden und nicht die S\u00e4chsische Staatsregierung. \nDas hat sie nicht getan, wie ich es eben ausgef\u00fchrt habe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nJetzt nicht, danke. \u2013 Meine Damen und Herren! Zur\u00fcck \nzur beantragten Aktuellen Debatte. Der FDP-Fraktion f\u00e4llt \nnichts mehr ein. Sie betreibt puren Populismus. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \nZurufe von der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Sie sch\u00fcren Angst, und zwar \u2013 \ndas ist das Schlimme \u2013 aus reiner Wahlkampftaktik. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nWir lassen gern mit uns \u00fcber Bildungspolitik reden. Ich \nfinde es wichtig, dass wir in diesem Hohen Haus sehr oft \ndar\u00fcber diskutieren. Aber das Thema Bildung, meine \nDamen und Herren, ist mir zu wichtig, als es auf dem \nR\u00fccken der Eltern und Sch\u00fcler auszutragen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen diese Debatte ernsthaft f\u00fchren. Ich habe bei \nIhnen ernste Zweifel, ob Sie das tun und ob Sie dazu \ngewillt sind. Aber eines stimmt: Wir haben in Sachsen \neine demografische Entwicklung. Sowohl die Staatsregie-\nrung als auch der S\u00e4chsische Landtag haben sich ausf\u00fchr-\nlich und intensiv in Kommissionen mit der Demografie \nauseinandergesetzt. Ich habe manchmal den Eindruck, \nwenn ich die Debatte \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern in \n\nganz Deutschland \u2013 verfolge, dass sie in Bezug auf \nDemografie wirkt, als wenn das irgendein fernes Thema \nist, das wie ein Naturereignis, quasi wie das Wetter, \u00fcber \nuns hereinbrechen w\u00fcrde und noch Jahre von uns entfernt \nliegt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Demografie \nund Sachsen sprechen, insbesondere \u00fcber Demografie und \nBildungspolitik, dann sprechen wir hier \u00fcber eine zwan-\nzigj\u00e4hrige Vergangenheit. Diese demografische Entwick-\nlung hat stattgefunden, und sie hat in der Form stattgefun-\nden, dass wir es mit einer halbierten Sch\u00fclergeneration zu \ntun haben. Das wurde von keiner Fraktion in diesem \nHohen Haus bezweifelt. \n\nAber genau so aufmerksam, wie ich die Debatten in \ndiesem Hohen Haus \u00fcber Demografiekommissionen \nverfolgt habe, gilt auch f\u00fcr die Staatsregierung: Die \nPolitik muss sich darauf einstellen. Wir m\u00fcssen handeln, \nund zwar verantwortungsbewusst und vorausschauend. \nDas haben wir getan. Ich gebe zu, weil ich es in meiner \nRegion selbst erlebt habe: Die notwendigen Schulschlie-\n\u00dfungen waren kein Zuckerschlecken. Es war ein \nschmerzhafter Einschnitt, der notwendig, aber der mit \nBlick in die Zukunft richtig war, denn wir haben jetzt eine \nGrundlage, auf der wir aufbauen k\u00f6nnen. Wir haben \nverantwortungsbewusst gehandelt. Dieses verantwor-\ntungsbewusste Handeln vermisse ich leider manchmal bei \nIhnen, Herr Herbst. \n\nDieser Transformationsprozess, meine Damen und Her-\nren, hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass die Qualit\u00e4t der Bildung \ngelitten hat, im Gegenteil. Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer \nwaren weiter motiviert und sie haben diese Ver\u00e4nderung \npositiv gestaltet. Hierf\u00fcr noch einmal mein ganz herzli-\ncher Dank an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es offen und klar: Die \nvorausschauende Politik der Staatsregierung hat dazu \ngef\u00fchrt, dass wir jetzt in Sachsen \u00fcber ein stabiles Schul-\nnetz verf\u00fcgen, auf dem wir aufbauen k\u00f6nnen. In den \nmeisten F\u00e4llen l\u00e4sst es eine sichere Zukunftsplanung zu. \n\nBestes Beispiel hierf\u00fcr ist das schon angesprochene \nKonjunkturpaket II. Der Bund hat bekannterma\u00dfen neben \nder Zus\u00e4tzlichkeit der Investitionen auch die Nachhaltig-\nkeit gefordert, und zwar unter langfristigen demografi-\nschen Gesichtspunkten. Insofern hat der Freistaat Sachsen \nbei den Antr\u00e4gen die Standortsicherheit pr\u00fcfen m\u00fcssen. \nWir haben bei insgesamt 629 Antr\u00e4gen 606 als standortsi-\ncher best\u00e4tigt und lediglich 23 von den 629 Antr\u00e4gen \nnicht best\u00e4tigen k\u00f6nnen, also in \u00fcber 96 % aller F\u00e4lle \npositiv beschieden. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wer kann denn \nernsthaft von einer Schulschlie\u00dfungspolitik reden? Dank \ndieser Politik haben wir es geschafft, im Konjunkturpa-\nket II 270 Millionen Euro f\u00fcr Schulhausbauma\u00dfnahmen \nzu verausgaben. Ich rufe noch einmal die Anstrengungen \nin diesem Bereich in Erinnerung: Mit dem Doppelhaus-\nhalt haben wir noch einmal 130 Millionen Euro beschlos-\n\n 11849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsen. Das hei\u00dft, es sind insgesamt 400 Millionen Euro, die \nf\u00fcr die Qualit\u00e4t der Bildung im Bereich Schulhausbau zur \nVerf\u00fcgung stehen. In erster Linie hat die CDU daf\u00fcr \ngesorgt, dass seit 1991 2 Milliarden Euro f\u00fcr den Schul-\nhausbau aufgewendet wurden. Meine Damen und Herren, \ndas ist eine Leistung, die wir an dieser Stelle einmal \nw\u00fcrdigen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLeider hat die s\u00e4chsische FDP-Fraktion f\u00fcr mich in der \nSchulpolitik jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit verloren. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, ja!) \n\nWas soll man auch glauben, wenn man sich bei Ihnen mal \ngenauer umsieht? Sie machen Wahlkampf, meine Damen \nund Herren von der FDP. Schauen wir uns doch Ihr \nWahlprogramm an! Im Wahlprogramm der FDP vom \nNovember 2008 steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie weitgehende \n\u00dcbernahme des westdeutschen Schulsystems nach der \nWende hat den Aufbau eines neuen und modernen Bil-\ndungssystems in Sachsen behindert.\u201c Noch einmal: \u201edie \nweitgehende \u00dcbernahme des westdeutschen Schulsys-\ntems\u201c. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion, \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen sicher \nviel getan. Wir haben sicher auch Dinge getan, die man \nkritisieren kann. Aber wir haben eines nicht getan: Wir \nhaben nicht die alten und gescheiterten Rezepte aus dem \nWesten in Sachsen angewandt. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Frank Kupfer) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sind wir so gut. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Vorsicht!) \n\nDa muss ich schon fragen: In welcher Welt leben Sie \neigentlich?! Wir haben in Sachsen zw\u00f6lf Jahre bis zum \nAbitur. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Als Erste!) \n\nAndere L\u00e4nder beneiden uns darum. Wir haben in Sach-\nsen eine hervorragende Mittelschule, unsere Praxiselite. \nDa frage ich mich: Ist das alles an Ihnen vor\u00fcbergegan-\ngen? Man kann doch nicht so stur und realit\u00e4tsfern sein \nund das nicht zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nHolger Zastrow, FDP \u2013 Cornelia Falken, \n\n Linksfraktion, und Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein, jetzt nicht. \u2013 Wir sind den s\u00e4chsischen Weg gegan-\ngen \n\n(Holger Zastrow, FDP: Warum \nantwortet er nicht? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nund haben keine anderen Politiken \u00fcbernommen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, jetzt nicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie haben keine Antwort!) \n\nEin bisschen mehr Geduld, meine Damen und Herren. \nNicht so viel Aktionismus, der kann nur schlecht sein in \nder Bildungspolitik! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sie m\u00fcssen sich \nanstrengen, Herr W\u00f6ller!) \n\nWie Sie sich bewegen, will ich Ihnen gleich zeigen. \u2013 \nWeiter hei\u00dft es im FDP-Wahlprogramm: \u201eUnter verkrus-\nteten Schulstrukturen leidet dabei die Bildungsqualit\u00e4t.\u201c \nMeine Damen und Herren! Sie sind also ernsthaft der \nAuffassung, dass die Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen schlecht \nw\u00e4re? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nWie steht das im Einklang mit Ihrer Pressemeldung vom \n19. Mai dieses Jahres, als Sie Sachsen noch einen bil-\ndungspolitischen Vorsprung attestiert haben? Wie bewe-\ngen Sie sich denn, Herr Zastrow? N\u00e4mlich hin und her. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nNach dieser Eierei sehnt man sich nach Herrn M\u00f6llemann \nzur\u00fcck. Wof\u00fcr stehen Sie eigentlich, meine Damen und \nHerren? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Lesen Sie \ndie Pressemitteilung komplett!) \n\nSachsen ist mittlerweile ein Modell in Deutschland. Das \nzeigt auch der Bildungstourismus, den wir haben. Bei uns \ngeben sich die unterschiedlichsten Kommissionen und \nBesucher die Klinke in die Hand, weil sie sehen wollen, \nwie es in Sachsen funktioniert, und zwar \u00fcbrigens auch \nIhre Kollegen von der FDP, Herr Zastrow. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Was sagen Sie zu den \nLehrern, die in den Westen gehen?) \n\nLetztes Jahr waren auf Ihre Einladung Kollegen von der \nFDP-Landtagsfraktion aus Nordrhein-Westfalen da. Jetzt \nhaben sie uns geschrieben, sie wollen mit Kollegen aus \nBayern kommen, um sich in Sachsen umzusehen. Die \nKollegen von der FDP aus Hessen haben Interesse bekun-\ndet, nach Sachsen zu kommen. Meine Damen und Herren, \nwas wollen die machen? Wollen sie sich die von Ihnen \nbeschriebenen verkrusteten Bildungsstrukturen ansehen? \nDoch wohl eher nicht! Sie wollen sehen, wie erfolgreiche \nBildungspolitik in Sachsen gemacht wird. Deshalb sind \nsie da und deshalb sind sie uns herzlich willkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Die \nDebatte ist weder aktuell noch originell. Sie zeigt uns nur \n\n 11850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\neines: den gnadenlosen Populismus der FDP und ein \nerstaunliches Ma\u00df an Unkenntnis und Unreife. Wir setzen \nunseren erfolgreichen Weg weiter fort, den Weg der \nQualit\u00e4t und Leistung. Die FDP steht noch vor einem \nlangen Weg, n\u00e4mlich von der Spa\u00dfpartei zur Verantwor-\ntungspartei. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Stefan Brangs, \nSPD, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt aber! \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Hau den Lukas! \u2013 \n\n Zurufe von der Linksfraktion) \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich finde es sehr sch\u00f6n, dass die \nDebatte etwas Leidenschaft innehat. Aber es ist wie \nimmer: Wenn der Regierung die sachlichen Argumente \nausgehen, dann werden die Keulen ausgepackt, es wird zu \nkurz gesprungen, man schaut zu weit in die Zukunft oder \nman ist zu populistisch. \n\nWenn ich mir so manche Auftritte des Kultusministers \nund so manche Fotom\u00f6glichkeit ansehe, die er bietet, \nstelle ich fest, dass das alles ganz weit weg und ganz \nunpopul\u00e4r ist, was er macht. Dass er jeden F\u00f6rdermittel-\nbescheid im Alt-Wei\u00dferitzkreis fast pers\u00f6nlich \u00fcberreicht, \nmacht ihn dort vor Ort nat\u00fcrlich sehr unpopul\u00e4r. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Von einem S\u00fcchtigen vorge-\nworfen zu bekommen, dass man vielleicht selbst einmal \neinen Schluck Wein trinkt, das ist schon ein wenig sehr \n\u00fcbertrieben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass die Kollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach \nSachsen kommen, hat seinen Grund, und das kann ich \nauch verteidigen. Ich sage auch, dass Sachsen Herausfor-\nderungen meistern muss, die anderen L\u00e4ndern noch \nbevorstehen. Nat\u00fcrlich trifft der Sch\u00fclerr\u00fcckgang \u2013 das \nwei\u00df Kollege Flath auch \u2013 Nordrhein-Westfalen mit \nseinem dreigliedrigen Schulsystem genauso, wo Haupt-\nschulen, die bisher in jedem Ort vorhanden waren, in \n\nZukunft nicht mehr da sein werden. Selbst in den Kreis-\nst\u00e4dten kann man sich schon kaum noch vorstellen, dass \nin dem gegliederten Schulsystem von jeder Schulart dann \nnoch eine Schule besteht. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDeshalb sage ich: Schaut euch das in Sachsen an, mit \nallen Konsequenzen, was man daraus lernen kann! Das \nzeigt im \u00dcbrigen auch, dass wir durchaus differenziert \ndamit umgehen und zur Kenntnis nehmen, dass nicht alles \neinfach zu l\u00f6sen ist. \n\nAuf einen Punkt m\u00f6chte ich noch eingehen, weil wir \nimmer vorgeworfen bekommen, die FDP w\u00fcrde nur f\u00fcr \ndas gemeinsame l\u00e4ngere Lernen sein. Das w\u00e4re alles \nTeufelszeug, denn das w\u00fcrden ja die Linken auch wollen. \nEs gibt einen kleinen Unterschied, Herr Colditz: F\u00fcr uns \ngibt es l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen nur, wenn Sozial-\nkompetenz mit Leistungsorientierung verbunden wird. \n\nZum Thema Leistungsorientierung brauchen wir uns nur \nmal das Handeln der Regierung anzusehen, insbesondere \ndes CDU-Kultusministers. Ich frage nur: Wer hat denn die \nBildungsempfehlung aufgeweicht? Wer hat daf\u00fcr gesorgt, \ndass Mittelschulstandorte gef\u00e4hrdet werden? Wer hat \ndaf\u00fcr gesorgt, dass das Gymnasium unter Druck steht, die \nQualit\u00e4t zu halten? Das war doch ganz klar die CDU, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDie SPD hat ihre Aktie daran. Aber Sie, Herr Flath, waren \nder Minister, der das entschieden hat. Ich kann nur sagen: \nDie W\u00e4hler wissen, wof\u00fcr die einzelnen Parteien und \nFraktionen stehen, und ich vertraue auf eine sehr kluge \nEntscheidung am 30. August. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird noch weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von \nder Fraktion der FDP zum Thema \u201eSchluss mit Schul-\nschlie\u00dfungspolitik von CDU und SPD \u2013 Weitere Ein-\nschnitte im Schulnetz verhindern\u201c, abgeschlossen und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n 11851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht des 2. Untersuchungsausschusses der 4. Wahlperiode zum Antrag von \n31 Abgeordneten der Linksfraktion, 7 Abgeordneten der FDP-Fraktion sowie \n\n6 Abgeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Einsetzung \neines Untersuchungsausschusses (Drucksache 4/9265 und Drucksache 4/9422) \n\"Untersuchung der Verantwortung von Mitgliedern der Staatsregierung f\u00fcr \n\netwaige schwerwiegende M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung \nkrimineller und korruptiver Netzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus \n\nPolitik und Wirtschaft, von Richtern, Staatsanw\u00e4lten und sonstigen \nBediensteten der s\u00e4chsischen Justiz, Polizei, von Landes- und kommunalen \nBeh\u00f6rden sowie f\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, Kontroll- \n\nund Vorbeugungsmechanismen in Sachsen (Kriminelle und korruptive \nNetzwerke in Sachsen)\" sowie abweichende Berichte \n\nDrucksache 4/15777, Unterrichtung durch den  \n2. Untersuchungsausschuss der 4. Wahlperiode \n\nWir kommen zur Aussprache. In der ersten Runde spricht \nzun\u00e4chst die Linksfraktion, dann folgen CDU, SPD, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Bartl, bitte. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: \nGleich der Berichterstatter?) \n\nJa, sicher, wenn der Berichterstatter erst sprechen will, \nkann er das tun. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nDas war so abgesprochen!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch erstatte jetzt den Bericht des 2. Untersuchungsaus-\nschusses. Entsprechend der Entscheidung des Untersu-\nchungsausschusses wurde der Vorsitzende zum Berichter-\nstatter bestimmt. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag der 4. Wahlperiode hat in seiner \n86. Sitzung am 19. Juli 2007 auf entsprechenden Antrag \nvon Abgeordneten der Linksfraktion, der Fraktionen FDP \nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einen Untersuchungs-\nausschuss mit der Kurzbezeichnung und der Zuweisung \n\u201eKriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen\u201c \neingesetzt. Der Untersuchungsausschuss hat seither \nstellvertretend f\u00fcr das Plenum alle ihm m\u00f6glichen Bem\u00fc-\nhungen unternommen, die aus dem Beschluss n\u00e4her \nbestimmte Thematik zu untersuchen. Mit dem heute \nvorgelegten, zur Debatte gegenst\u00e4ndlichen Abschlussbe-\nricht sowie den hierzu vorliegenden drei abweichenden \nBerichten kommt der Untersuchungsausschuss der ihm \ndurch \u00a7 23 des S\u00e4chsischen Untersuchungsausschussge-\nsetzes auferlegten Verpflichtung nach, dem Landtag nach \nAbschluss seiner Untersuchungen Bericht zu erstatten. \n\nUm dieser Rechenschaftspflicht des Untersuchungsaus-\nschusses gen\u00fcgen zu k\u00f6nnen, hat der Untersuchungsaus-\nschuss am 9. Juni 2009 den Beschluss gefasst, dass er \nsowohl seine Beweisaufnahme als auch seine Untersu-\nchungen beendet, obgleich er \u2013 das sei an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich hervorgehoben \u2013 nach der \u00fcbereinstimmen-\nden Auffassung aller seiner Mitglieder aus verschiedenen, \nnoch n\u00e4her darzulegenden Gr\u00fcnden nicht in der Lage war, \nden Einsetzungsauftrag auch nur in Ann\u00e4herung vollst\u00e4n-\ndig zu erf\u00fcllen. \n\nDer Ausschuss hatte sich unverz\u00fcglich nach seiner Sit-\nzung vom 27. Juli 2007 konstituiert und in dieser Sitzung \nauch bereits die ersten Beschl\u00fcsse zur Beweiserhebung \ngefasst. Sie betrafen nahezu wortgleich gem\u00e4\u00df den Antr\u00e4-\ngen von den Koalitionsfraktionen und den Oppositions-\nfraktionen zun\u00e4chst das Anliegen an das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern zur \u00dcbergabe s\u00e4mtlicher im \ndamaligen OK-Referat 33/34 des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz zur Beobachtung der Organisierten Krimina-\nlit\u00e4t geschaffenen Akten, Aktenteile und sonstigen Unter-\nlagen in der Fassung, wie sie vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz vorher der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission vorgelegt wurden und wie sie nach deren Be-\nschluss vom 15. Mai 2007 der Staatsanwaltschaft \u00fcberge-\nben wurden. \n\nMit Schreiben vom 28. August 2007 teilte der S\u00e4chsische \nStaatsminister des Innern dem Ausschuss mit, dass das \nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz gegen eine \nHerausgabe der Akten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz im Hinblick auf \u00a7 477 StPO Bedenken ge\u00e4u\u00dfert \nhabe. Es wurde also der Einwand vorgetragen, dass die \nHerausgabe dieser Unterlagen an den Untersuchungsaus-\nschuss den Zweck der zwischenzeitlich durch die Staats-\nanwaltschaft Dresden eingeleiteten Ermittlungen gef\u00e4hr-\nden k\u00f6nne. Der Ausschuss \u00e4u\u00dferte hier\u00fcber in der an-\nschlie\u00dfenden 2. Sitzung vom 30. August 2007 gegen\u00fcber \ndem Beauftragten der Staatsregierung im Ausschuss sein \nErstaunen, da die Parallelit\u00e4t zwischen der Untersu-\n\n 11852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nchungst\u00e4tigkeit eines Untersuchungsausschusses und \neinem laufenden Ermittlungsverfahren der Staatsanwalt-\nschaft in der parlamentarischen bzw. in der gesellschaftli-\nchen Praxis geradezu die Regel ist. \n\nMit Schreiben vom 14. September 2007 teilte der S\u00e4chsi-\nsche Staatsminister des Innern dem 2. Untersuchungsaus-\nschuss mit, dass er die Herausgabe der abgeforderten \nUnterlagen generell ablehne. Dies unter Berufung darauf, \ndass der den Untersuchungsausschuss einsetzende Land-\ntagsbeschluss verfassungswidrig sei. Das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern bezog sich dabei auf zwei \nvom S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz in Auftrag \ngegebene Rechtsgutachten, die behaupteten, der Einset-\nzungsbeschluss sei zu unbestimmt, er nehme Wertungen \nvorweg, versto\u00dfe gegen den Grundsatz der Gewaltentei-\nlung und greife in den Kernbereich der exekutiven Eigen-\nverantwortung ein. Dar\u00fcber hinaus st\u00fcnden der Herausga-\nbe der Akten \u2013 sp\u00e4ter zum Teil aufgegebene \u2013 Einw\u00e4nde \ndes Bundesamtes sowie anderer Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz entgegen. Zudem sei schlie\u00dflich die Gef\u00e4hr-\ndung der staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen zu be-\nf\u00fcrchten. Mit diesen Gr\u00fcnden wurde die generelle Her-\nausgabe von Unterlagen verweigert. \n\nIm Weiteren brachten die Vertreter der Staatsregierung im \nAusschuss auch zum Ausdruck, dass bis zur Kl\u00e4rung \ndieser verfassungsrechtlichen Einw\u00e4nde Zeugen, die der \nAusschuss laden wolle und die in einem \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis mit dem Freistaat Sachsen \nbzw. seinen Beh\u00f6rden stehen, keine Aussagegenehmigung \nerhalten werden. Da sich diese Position der Staatsregie-\nrung in anschlie\u00dfenden informellen Gespr\u00e4chen und \nVerhandlungen nicht \u00fcberwinden lie\u00df, der Untersu-\nchungsausschuss aber durch diese Konstellation weithin \nan den ihm durch den Landtag aufgegebenen zielf\u00fchren-\nden Untersuchungen gehindert war, erhob er \u2013 der Aus-\nschuss \u2013 nach entsprechender Beschlussfassung in seiner \n8. Sitzung am 17. Dezember 2007 eine Organklage gegen \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung beim Verfassungsgerichts-\nhof des Freistaates Sachsen. \n\nAm 29. August 2008 traf der Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen \u00fcber diese Klage folgende Entschei-\ndung \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs wird festgestellt, dass die Antragsgeg-\nnerin den Antragsteller dadurch in seinen verfassungsm\u00e4-\n\u00dfigen Rechten aus Artikel 54 Abs. 4 S\u00e4chsische Verfas-\nsung verletzt hat, da sie die Vorlage der mit den Beweis-\nbeschl\u00fcssen ADS 3, 5, 10, 11, 17 und 21 angeforderten \nAkten, Aktenteile und sonstigen Unterlagen abgelehnt \nhat.\u201c \n\nNach den Feststellungen dieses Urteils des Verfassungs-\ngerichtshofes war mithin der 2. Untersuchungsausschuss \nvon Anfang an wirksam eingesetzt. Die parlamentarische \nUntersuchung \u2013 so weiter das Gericht in seinen Gr\u00fcnden \n\u2013 liege im \u00f6ffentlichen Interesse. Es gebe ein evidentes \n\u00f6ffentliches Interesse an der Aufkl\u00e4rung des Sachverhal-\ntes. Der Einsetzungsbeschluss werde den Geboten der \nBestimmtheit und Begrenztheit gerecht. Den Fragenkata-\nlogen lasse sich ein ausreichend konkretes Arbeitspro-\n\ngramm entnehmen. Die Bezeichnung des Untersuchungs-\ngegenstandes enthalte keine unzul\u00e4ssig vorweggenomme-\nnen Feststellungen und Wertungen. \n\nAuch greife der Untersuchungsgegenstand nicht in unzu-\nl\u00e4ssiger Weise in die Bereiche der Judikative ein. Aller-\ndings verletzten Teile des Untersuchungsauftrages den \nnach dem Gewaltenteilungsprinzip gesch\u00fctzten Kernbe-\nreich exekutiver Eigenverantwortung. Dabei handelt es \nsich um die Bereiche 5, 7 und 8, die Ma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung zum Gegenstand hatten, die von dieser \nerst in Reaktion auf die Berichterstattung in den Medien \neingeleitet worden seien. Diese seien mithin in einem \nZeitpunkt der Einsetzung des Untersuchungsausschusses \nzum Gro\u00dfteil noch nicht abgeschlossen gewesen. Glei-\nches gelte f\u00fcr das Krisenmanagement und die Informati-\nonspolitik der Staatsregierung, die nicht Untersuchungs-\ngegenstand sein k\u00f6nnten. \n\nIn seiner anschlie\u00dfenden 17. Sitzung am 2. Septem-\nber 2008 verschaffte sich der Untersuchungsausschuss \neinen \u00dcberblick \u00fcber die Auswirkungen dieses Urteils auf \ndie bereits beschlossenen Beweisantr\u00e4ge und stellte fest, \ndass die vom Verfassungsgerichtshof f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4r-\nten Teile des Untersuchungsauftrages den Beweisbe-\nschluss ADS 17 betrafen, welcher im \u00dcbrigen nach einer \nNeufassung durch die Antragsteller sp\u00e4ter in der \n28. Ausschusssitzung am 27. Januar 2009 erneut be-\nschlossen wurde. \n\nIn der besagten 17. Sitzung vom 2. September 2008 \nverst\u00e4ndigte sich der 2. Untersuchungsausschuss ange-\nsichts der Tatsache, dass ihm effektiv im Hinblick auf die \nDauer der Legislaturperiode ein Zeitfenster von circa \nneun bis zehn Monaten f\u00fcr eigene Untersuchungen \nverbleibt, darauf, von der Gliederung des Einsetzungsauf-\ntrages abzuweichen, diese daher nicht chronologisch \nabzuarbeiten. Vielmehr beschloss er, sich in einer Art \nSelbstbeschr\u00e4nkung zun\u00e4chst mit der Untersuchung der \nT\u00e4tigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, insbe-\nsondere dessen Referats Organisierte Kriminalit\u00e4t, zu \nbefassen, das in der Dauer seiner Existenz von 2003 bis \nMai 2006 die hinreichenden Entscheidungen des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz auf der Leitungs- und \nPr\u00e4sidialebene sowie dessen Zusammenwirken mit dem \nS\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern und der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission, speziell im Bereich \nder weiteren Informationspflichten aus \u00a7 17 des S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutzgesetzes, getroffen hat. \n\nDemgem\u00e4\u00df wurde weiter beschlossen, zun\u00e4chst die \nArbeitsebene des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nbzw. des zust\u00e4ndigen OK-Referats, hiernach die Lei-\ntungsebene des LfV, dann die Aufsichtsebene im S\u00e4chsi-\nschen Staatsministerium des Innern und schlie\u00dflich die \nF\u00fchrungsebene im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und \nim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern zeugen-\nschaftlich zu vernehmen. Dies mit der weiteren Verabre-\ndung, dass dann, wenn dieser Komplex abgeschlossen sei, \n\u00fcber die weiteren Beweiserhebungen eine Verst\u00e4ndigung \nim Ausschuss erfolgt. \n\n 11853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nAm 30. September 2008 vernahm dann der Untersu-\nchungsausschuss als ersten Zeugen den S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten Andreas Schurig. Dies deshalb, \nweil es der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte war, der \nmit seiner Beanstandung vom September 2006 die Exis-\ntenz der entsprechenden umf\u00e4nglichen Datenbest\u00e4nde, die \nw\u00e4hrend der Arbeit des Referats 33/34 des LfV zur \nBeobachtung von vermeintlichen Strukturen der Organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t angelegt worden waren, \u00fcberhaupt \nerst \u00f6ffentlich gemacht hatte. \n\nJenseits der vorstehend in Bezug genommenen grunds\u00e4tz-\nlichen Verst\u00e4ndigung in der Ausschusssitzung vom \n2. September 2008 begann dann auch relativ zeitnah die \n\u00dcbersendung der von den Beh\u00f6rden des Freistaates \nSachsen durch den 2. Untersuchungsausschuss per Be-\nweisbeschl\u00fcssen zumeist Monate zuvor abgeforderten \nAkten und Aktenteile. Diese waren in verschiedene \nGeheimhaltungsstufen klassifiziert und teilweise gesperrt. \nDa beh\u00f6rdlicherseits um Zeitaufschub wegen der Klassi-\nfizierung teilweise gro\u00dfer Aktenbest\u00e4nde in Geheimhal-\ntungsstufen ersucht wurde, diskutierte der 2. Untersu-\nchungsausschuss kontrovers, ob dies angesichts des \nohnehin immensen Zeitverlustes zu gew\u00e4hren sei, zumal \ndie Klassifizierung bereits w\u00e4hrend der verfassungsge-\nrichtlichen Auseinandersetzungen h\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen. \n\nDer 2. Untersuchungsausschuss hat dann im Laufe der \nZeit in Realisierung von 27 Beweisbeschl\u00fcssen von \nverschiedenen Beh\u00f6rden insgesamt 788 Aktenordner, \ndavon 500 Ordner als offene Unterlagen, 89 Ordner als \n\u201eVerschlusssache \u2013 Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c, \n32 Ordner als \u201eVerschlusssache Vertraulich\u201c und \n149 Ordner als \u201eVerschlusssache Geheim\u201c in seinen \nAktenbestand aufgenommen. Vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz wurden 125 Ordner als \u201eVerschlusssache \nGeheim\u201c klassifiziert und 27 Ordner als \u201eVerschlusssache \nVertraulich\u201c eingestuft. Adressaten von Beweisbeschl\u00fcs-\nsen, die von dort aus auch realisiert wurden, waren \ndar\u00fcber hinaus das Staatsministerium des Innern, ver-\nschiedene Staatsanwaltschaften, insbesondere die Staats-\nanwaltschaft Dresden, die Generalstaatsanwaltschaft und \nweitere Beh\u00f6rden, bis hin zum Bundeskriminalamt. \nInsgesamt wurden in der Gesch\u00e4ftsstelle des Ausschusses \n446 Vorg\u00e4nge als Ausschussdrucksachen erfasst. \n\nDer Ausschuss hat \u2013 nachdem sich dessen Mitglieder im \nEinvernehmen darauf verst\u00e4ndigt hatten, um den eingetre-\ntenen Zeitverlust zumindest partiell aufzuarbeiten, zu den \nturnusm\u00e4\u00dfigen Sitzungen nach dem Sitzungsplan des \nS\u00e4chsischen Landtages zehn Sondersitzungen, die teils \n\u00fcber mehrere Tage und auch bis in die Nachtstunden \nreichten, durchzuf\u00fchren \u2013 insgesamt 55 Beweisantr\u00e4ge \nbehandelt und beschlossen. Davon betrafen 29 Antr\u00e4ge \nHerausgabeverlangen an Dienststellen und Beh\u00f6rden des \nFreistaates Sachsen wie auch au\u00dferhalb des Freistaates. \nBetreffend besagter Akten, Aktenteile und Dokumente \nwurden 33 Antr\u00e4ge durch die Fraktionen gestellt. \n\nDar\u00fcber hinaus erfolgte auf entsprechenden Begehr die \nLadung von insgesamt 75 Zeugen; diese Zahl an Zeugen \n\nsollte also geh\u00f6rt werden. In den dann \n15 Beweiserhebungssitzungen, die der 2. Untersuchungs-\nausschuss ab Ende September 2008 durchf\u00fchren konnte, \nwurden 31 Zeugen, davon f\u00fcnf zweimal, vernommen. \nCirca 50 bereits beschlossene Zeugenvernehmungen \nkonnten aus verschiedenen Gr\u00fcnden \u2013 sowohl wegen des \nnahenden Endes der Legislaturperiode und damit der \nBeweisaufnahme, aber auch weil die betreffenden Zeugen \nwegen behaupteter bzw. tats\u00e4chlicher Vernehmungsunf\u00e4-\nhigkeit oder aus Gr\u00fcnden vorab erkl\u00e4rter Auskunftsver-\nweigerungsrechte oder auch aus gerechtfertigten pers\u00f6nli-\nchen Gr\u00fcnden nicht erreichbar waren \u2013 nicht mehr durch-\ngef\u00fchrt werden. \n\nIn erheblichem Umfang wurde die T\u00e4tigkeit des Aus-\nschusses auch dadurch erschwert bzw. verz\u00f6gert, dass der \n2. Untersuchungsausschuss umf\u00e4ngliche, so in der bishe-\nrigen T\u00e4tigkeit von Untersuchungsaussch\u00fcssen des \nS\u00e4chsischen Landtages nicht gekannte Geheimschutzvor-\nkehrungen vornehmen musste. \n\nBereits in der 2. Ausschusssitzung am 30. August 2007 \nwar deutlich geworden, dass ein gro\u00dfer Teil der beizuzie-\nhenden Akten in den Geheimhaltungsgrad \u201eVS Vertrau-\nlich\u201c bzw. \u201eVS Geheim\u201c klassifiziert worden war. Dies \nhatte nicht nur zur Konsequenz, dass der Untersuchungs-\nausschuss betreffs der Lagerung der entsprechenden \nAktenbest\u00e4nde umf\u00e4ngliche r\u00e4umliche und s\u00e4chliche \nVoraussetzungen schaffen musste, sondern auch, dass \nPersonen, die zu Sachverhalten vernommen werden \nsollten, die den besagten Geheimhaltungsgraden unterfie-\nlen, nicht offen oder auch nur in geschlossener Sitzung \ndes Ausschusses angeh\u00f6rt werden konnten, sondern in \nSitzungen, die dem Geheimhaltungsgrad \u201eVS Geheim\u201c \nentsprachen. So wurden nahezu s\u00e4mtliche der neun \nvernommenen Mitarbeiter des damaligen Referats 33/34 \u2013 \nOK-Beobachtung \u2013 des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz \u2013 zw\u00f6lf Mitarbeiter waren insgesamt dort besch\u00e4f-\ntigt \u2013 in sogenannter indirekter Vernehmung, das hei\u00dft nur \n\u00fcber Tonleitung, vernommen, bei Anwesenheit in R\u00e4um-\nlichkeiten, die dem Untersuchungsausschuss selbst nicht \nbekannt gewesen sind. \n\nWesentliche Belastungen ergaben sich dar\u00fcber hinaus aus \nden gleichen Geheimhaltungsgr\u00fcnden dahin gehend, dass \nauf Verlangen der Staatsregierung bzw. der die Akten \nherausgebenden Stellen nur solche Mitarbeiter der Land-\ntagsverwaltung bzw. der Fraktionen mit den als \u201eGeheim\u201c \neingestuften Aktenbest\u00e4nden Kontakt haben durften \nrespektive Zugang zu selbigen hatten, die auf der denkbar \nh\u00f6chsten Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsstufe, n\u00e4mlich auf der \nStufe \u00dc 3, sicherheits\u00fcberpr\u00fcft waren. Die Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfungen nahm in Amtshilfe das Bundesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz vor.  \n\nDar\u00fcber gab es intensive Auseinandersetzungen. Speziell \ngab es Einw\u00e4nde seitens der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, der Fraktion der FDP und der Linksfraktion, \ndass zum einen die Dauer der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung der \nMitarbeiter die T\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses \nweiter erschwere bzw. verz\u00f6gere und dass dar\u00fcber hinaus \n\n 11854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\neine \u00dcberpr\u00fcfung der Mitarbeiter von Oppositionsfraktio-\nnen durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht \ndenkbar und nicht hinnehmbar sei. Eine derartige \u00dc3-\n\u00dcberpr\u00fcfung \u2013 das darf ich anmerken \u2013 hatten zur Zeit der \nEinsetzung des 2. Untersuchungsausschusses nur ganz \nwenige Mitarbeiter der Landtagsverwaltung und kein \neinziger Mitarbeiter einer Fraktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Doch, doch!) \n\nInsgesamt erwarben schlie\u00dflich neun Mitarbeiter der \nLandtagsverwaltung und vier Fraktionsmitarbeiter die f\u00fcr \nBetreuungsaufgaben beim 2. Untersuchungsausschuss \nerforderliche Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsstufe 3 und weitere \ndrei Fraktionsmitarbeiter die Stufe \u00dc 2, was sie zumindest \npartiell erm\u00e4chtigte, Zugang zu Verschlusssachen des \n2. Untersuchungsausschusses zu haben. \n\nDer Untersuchungsausschuss dankt an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages, \nder dem Ausschuss f\u00fcr die Vernehmung von Zeugen zu \ngeheimhaltungsbed\u00fcrftigen Sachverhalten seinen beson-\nderen Beratungsraum, den Raum A 108, im Landtagsge-\nb\u00e4ude nicht nur zur Verf\u00fcgung stellte, sondern auch \nveranlasste, dass dieser mit entsprechender Sicherheits-\ntechnik versehen wurde. \n\nDer Ausschuss muss konstatieren, dass die zu beachten-\nden Geheimhaltungsbedingungen bzw. das dadurch \nnotwendige Prozedere zwar zu l\u00fcckenhaften Wahrneh-\nmungen in der \u00d6ffentlichkeit von den Zeugenaussagen \nund zu Br\u00fcchen in der Vernehmungsreihenfolge durch die \nAusschussmitglieder f\u00fchrten, jedoch als alternativlos \nakzeptiert werden mussten, sollte es nicht zu weiteren \nZeitverz\u00f6gerungen wegen verfassungsrechtlicher Streitig-\nkeiten mit der Staatsregierung bzw. sonstigen die Aussa-\ngegenehmigung erteilenden Stellen kommen. Der \n2. Untersuchungsausschuss fasste \u00fcber bestehende Ge-\nheimhaltungsvorschriften von Landtag und Staatsregie-\nrung hinausgehende eigene Geheimhaltungsbeschl\u00fcsse, \ndie nicht zuletzt auch dem Schutz von Daten Betroffener \nund Dritter dienen sollten. \n\nTrotz aller Vorkehrungen zur Sicherung der entsprechen-\nden besonders schutzw\u00fcrdigen Aktenbest\u00e4nde musste der \nUntersuchungsausschuss feststellen, dass aus dem beson-\nders gesicherten Akteneinsichtsraum A K 92, in welchem \nMitglieder des Ausschusses, der Staatsregierung und \nentsprechend \u00fcberpr\u00fcfte Mitarbeiter nur im Beisein von \nMitarbeitern der VS-Stelle des S\u00e4chsischen Landtages \nAkten einsehen durften, aus einer Akte, die in der \nADS 162 beinhaltet war, zwei Unterlagen fehlten, die \nurspr\u00fcnglich als Verschlusssache \u201eNur f\u00fcr den Dienst-\ngebrauch\u201c klassifiziert gewesen sind. Von diesem am \n21. Januar 2009 im Zuge der Akteneinsichtnahme durch \nden Regierungsbeauftragten beim 2. Untersuchungsaus-\nschuss, Herrn Leisner, festgestellten Dokumentenverlust \nwurde der Ausschussvorsitzende am gleichen Tag in \nKenntnis gesetzt, welcher hiernach entsprechend die \nObleute informierte und die Sache zur Beratung im \nAusschuss stellte. Am 28. Januar 2009 wurde dem Aus-\nschussvorsitzenden im MDR-Funkhaus in Leipzig von \n\neinem Redakteur der Sendereihe \u201eFakt\u201c eine Unterlage \n\u00fcbergeben, die inhaltsgleich den Dokumenten entsprach, \nwelche offenkundig aus dem Akteneinsichtsraum in \nVerlust geraten waren. Es handelte sich allerdings um eine \nandere Fassung, was durch den beinhalteten Aufdruck des \nWortes \u201eEntwurf\u201c nachvollziehbar war. Der \n2. Untersuchungsausschuss hat betreffs dieses Aktenver-\nlustes Strafanzeige erstattet, die derzeit unter Sachleitung \nder Staatsanwaltschaft Dresden durch das Landeskrimi-\nnalamt Sachsen im Zuge eines Ermittlungsverfahrens, \nunter anderem wegen Verwahrungsbruchs, Diebstahls und \nVerrats von Dienstgeheimnissen, bearbeitet wird. \n\nDer Ausschuss hat w\u00e4hrend seiner gesamten T\u00e4tigkeit \numf\u00e4ngliche Zuschriften von Petenten mit unterschied-\nlichsten Anliegen entgegengenommen. In der Mehrzahl \nhandelte es sich um Schreiben, mit welchen die Petenten \ndarum ersuchten, eigene Fallkonstellationen, in welchen \nsie sich vermeintlichen kriminellen und korruptiven \nNetzwerken ausgesetzt sahen, zum Gegenstand der \nUntersuchungst\u00e4tigkeit zu machen. S\u00e4mtliche diesbez\u00fcg-\nliche Petitionen wurden den Fraktionen bzw. den Obleu-\nten bekannt gegeben und in umf\u00e4nglicher Korrespondenz \nmit den Petenten unter Verweis auf die vom Ausschuss zu \nbeachtenden Bedingungen anhand des Einsetzungsauftra-\nges erl\u00e4utert. \n\nDer Untersuchungsausschuss hat quasi gleitend im Zuge \nder Beweisaufnahme erste Zeugen auch aus Bereichen \nau\u00dferhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz bzw. \nder Staatsregierung vernommen, so die Kriminalhaupt-\nkommissare Wehling und Keetmann von der Polizeidirek-\ntion Leipzig, den Kriminalkommissar Kaziur, ebenfalls \nvom Kommissariat Organisierte bzw. Bandenkriminalit\u00e4t \nder Polizeidirektion Leipzig, sowie schlie\u00dflich, gegen \nEnde seiner T\u00e4tigkeit, erste direkte Wahrnehmungszeu-\ngen, wie die Anfang der Neunzigerjahre zur Prostitution \nim damaligen Kinderbordell \u201eJasmin\u201c in Leipzig ge-\nzwungene Zeugin mit dem Pseudonym \u201eSarah\u201c, und \nschlie\u00dflich in seiner letzten Sitzung am 9. Juni 2009 den \nrenommierten K\u00f6lner Rechtsanwalt und Strafverteidiger \nDr. Ulrich Sommer. \n\nUnter anderem wegen der bereits im Herbst 2007 von \nVertretern der Linksfraktion und dem Vertreter der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beantragten Verneh-\nmung dieses Zeugen, also des Rechtsanwaltes \nDr. Sommer, welche die Ausschussmehrheit \u2013 unter \nVerweis auf die wegen der verweigerten Herausgabe von \nAkten seitens der Staatsregierung fehlenden Unterlagen \nzur Pr\u00fcfung der Zeugenaussage \u2013 verweigerte, kam es im \n\u00dcbrigen im Juni 2008 zu einem weiteren Organstreitver-\nfahren vor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof, das \ndie Abg. Klaus Bartl, Caren Lay, Johannes Lichdi,  \nDietmar Pellmann und Andrea Roth als Antragsteller \ngegen den 2. Untersuchungsausschuss als Antragsgegner \nwegen Verletzung von Minderheitsrechten f\u00fchrten. \n\nIn diesem zu Aktenzeichen Vf 99-I-08 vor dem Verfas-\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen gef\u00fchrten \nOrganstreitverfahren sprach der Verwaltungsgerichtshof \n\n 11855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nam 21. November 2008 ein weiteres Urteil. In diesem \nwurde festgestellt, dass der Antragsgegner \u2013 der 2. Unter-\nsuchungsausschuss bzw. die Ausschussmehrheit \u2013 die \nAntragsteller dadurch in ihren verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nRechten aus Artikel 54 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung \nverletzt haben. Er hat die Realisierung mit dem entspre-\nchenden Antrag zur Ausschussdrucksache durch 121 \ngestellte Beweisantr\u00e4ge respektive die Ladung dieser \nZeugen \u2013 so die Ladung des Zeugen, des Rechtsanwaltes \nSommer \u2013 abgelehnt. \n\nIm selben Urteil wurde mit gro\u00dfer Pr\u00e4gnanz die Reich-\nweite des Schutzes der Minderheit in einem Untersu-\nchungsausschuss ausgef\u00fchrt. Dieses Urteil hat auch f\u00fcr \nk\u00fcnftige T\u00e4tigkeiten des Untersuchungsausschusses im \nFreistaat Sachsen grunds\u00e4tzliche Bedeutung und sollte \nrichtungsweisend f\u00fcr andere L\u00e4nder der Bundesrepublik \nDeutschland sein. Nachdem sich der Ausschuss \u2013 aus den \neingangs bereits reflektierten prinzipiellen rechtlichen und \nrechtspolitischen Erw\u00e4gungen \u2013 definitiv darauf verst\u00e4n-\ndigt hatte, dem S\u00e4chsischen Landtag einen Abschlussbe-\nricht vorzulegen, obgleich wegen der faktischen Halbie-\nrung des ihm verf\u00fcgbaren Untersuchungszeitraumes nur \nein partieller Abschluss der Untersuchung absehbar war, \nverst\u00e4ndigte sich der Ausschuss \u00fcber das Verfahren auf \ndie Erstellung des Abschlussberichts. \n\nIn einer dazu kontrovers gef\u00fchrten Aussprache wurde \nschlie\u00dflich Einvernehmen dahin gehend erzielt, dass die \nLandtagsverwaltung einen ersten Teil des Abschlussbe-\nrichtes erarbeitet, der statistische Angaben sowie Darstel-\nlungen des Gangs der Untersuchungen ohne inhaltliche \nWertung enth\u00e4lt. Weiter wurde entschieden, dass die \neinsetzenden Fraktionen bis zum 2. Juni 2009 die M\u00f6g-\nlichkeit erhalten, einen eigenen Vorlageteil eines entspre-\nchenden Einsetzungsberichtes einzubringen. Davon haben \ndie drei Fraktionen zu Zeiten der eingebrachten Entw\u00fcrfe \ndurch die drei Obleute Caren Lay, Dr. J\u00fcrgen Martens und \nJohannes Lichdi Gebrauch gemacht. Diese Vorlage wurde \nin der 36. und letzten Sitzung des 2. Untersuchungsaus-\nschusses am 9. Juni 2009 unmittelbar im Anschluss an die \nVernehmung des Zeugen Dr. Sommer \u2013 als das von der \neinsetzenden Minderheit unterbreitete Material, also den \nEntwurf des betreffenden Teils des Abschlussberichtes, \nder die wertende Feststellung beinhalten sollte \u2013 einge-\nbracht. \n\nDie Koalitionsfraktionen beantragten daraufhin, einen von \nihnen vorgelegten Gegenentwurf zum zweiten Teil des \nAbschlussberichtes als ersetzenden \u00c4nderungsantrag zu \nbehandeln. Mit einem Stimmenergebnis von 11 : 7 : 0 \nwurde beschlossen, dass die von den Koalitionsfraktionen \nvorgelegte Entwurfsfassung zum Teil II best\u00e4tigt wird. \nDamit war eine Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcnglichen \nEntwurf der Fraktionen DIE LINKE, FDP und GR\u00dcNE \nhinf\u00e4llig. Die Sprecher dieser Fraktionen erkl\u00e4rten nach \ndieser Abstimmung, dass sie von dem ihnen nach \u00a7 23 \nAbs. 2 Untersuchungsausschussgesetz einger\u00e4umten \nRecht zur Vorlage eigener Berichte Gebrauch machen \nwerden. Hiernach wurde in der Gesamtabstimmung zu \nden Teilen I und II des Abschlussberichtes ein Stimmen-\n\nergebnis von 10 : 7 : 1 festgestellt. Ein Mitglied der CDU-\nFraktion erkl\u00e4rte seine Stimmenthaltung damit, dass es \nohne vorherige Kenntnisse \u00fcber ein Minderheitenvotum \neine Abstimmung zum Abschlussbericht f\u00fcr nicht akzep-\ntabel erachte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Fraktionen \nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN legten \ninnerhalb der vom Ausschuss bestimmten Frist den im \nBand III \u2013 von III \u2013 Ihnen vorliegenden abweichenden \nBericht mit den entsprechenden Anlagen vor. Des Weite-\nren \u00fcberreichten die Fraktion der FDP und die Fraktion \nder NPD einen eigenst\u00e4ndigen abweichenden Bericht. \nDiese beiden abweichenden Berichte befinden sich \nebenfalls im Band III von III. \n\nIm Band I von III ist der Teil I respektive der Berichtsteil \nder Verwaltung, den der Ausschuss ohne \u00c4nderung \nbest\u00e4tigt hat, enthalten sowie in Teilen in diesem Band \nund zu Teilen im Band II von III der Bericht der Koaliti-\nonsfraktionen. \n\nFestzustellen ist, dass es zwischen den Wertungen, welche \ndie Koalitionsfraktionen CDU und SPD zum einen, die \neinsetzenden bzw. die Oppositionsfraktionen zum anderen \naus dem Gang der Untersuchung bzw. Aufnahme ableiten, \ngravierende Unterschiede gibt, die zweifellos in der \nweiteren Debatte \u00fcber diese Unterrichtung des \n2. Untersuchungsausschusses im S\u00e4chsischen Landtag \nnoch deutlich werden. Sie zu reflektieren will sich der \nAusschussvorsitzende aus Gr\u00fcnden der Neutralit\u00e4t und \naus Zeitgr\u00fcnden enthalten. \n\nMir als Ausschussvorsitzendem und Berichterstatter \nverbleibt, mich zuerst ausdr\u00fccklich und herzlichst bei \nallen Mitarbeitern der Landtagsverwaltung, insbesondere \ndes Sekretariats des 2. Untersuchungsausschusses, zu \nbedanken, die die Ausschusst\u00e4tigkeit mit gro\u00dfem pers\u00f6n-\nlichem Engagement und hoher Einsatzbereitschaft unter-\nst\u00fctzt haben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Zusammenarbeit bei den Beauf-\ntragten der Staatsregierung. Diese Aufgabe war zun\u00e4chst \ndurch Herrn Gierl vom S\u00e4chsischen Staatsministerium der \nFinanzen, sp\u00e4ter durch Herrn Leisner vom S\u00e4chsischen \nStaatsministerium der Justiz und in Vertretung durch \nHerrn Dr. Falk vom S\u00e4chsischen Staatsministerium des \nInnern wahrgenommen worden. \n\nWir bedanken uns f\u00fcr kooperative Zusammenarbeit beim \nVertreter des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten Herrn \nSchneider und beim Geheimschutzbeauftragten des \nS\u00e4chsischen Landtages Dr. Schr\u00f6der. \n\nNicht zuletzt gelten der Dank des Ausschusses und sein \ngro\u00dfer Respekt den die T\u00e4tigkeit des Ausschusses beglei-\ntenden Stenografen. Ich darf anmerken, dass der Bericht \nausweist, dass die Sitzungen des Ausschusses immerhin \ninsgesamt 178 Stunden und 2 Minuten dauerten, wovon \n108 Stunden und 45 Minuten auf Beweiserhebungen \nentfielen. Zumindest Letztere mussten wortw\u00f6rtlich \nmitstenografiert werden. \n\n 11856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nMir als Ausschussvorsitzendem und Berichterstatter \nverbleibt, den S\u00e4chsischen Landtag zu bitten, die Unter-\nrichtung des 2. Untersuchungsausschusses in Gestalt der \nvorliegenden Abschlussberichte und abweichenden \nBerichte zur Kenntnis zu nehmen. Der Untersuchungsaus-\nschuss hat nach dem parlamentarischen Untersuchungs-\nausschussrecht die Rolle des Ermittlers und das Parlament \ndie Rolle des Entscheiders. Ungeachtet dessen befinden \nsich beide dar\u00fcber hinaus \u2013 so jedenfalls die gesicherte \nKommentierung und Rechtsprechung \u2013 in der Rolle des \nBewerters. \n\nWir haben die Hoffnung, dass das vom Ausschuss vorge-\nlegte Material bei den Kolleginnen und Kollegen Abge-\nordneten dieses Hohen Hauses Beachtung und eigene \nResonanz, jedenfalls auch Nachdenken in diese oder jene \nRichtung, ausgel\u00f6st hat oder noch ausl\u00f6sen wird. Der \nAusschuss hat sich, das darf ich abschlie\u00dfend noch mit \nDank an alle Mitglieder des Ausschusses und meinen \nStellvertreter Prof. Dr. Schneider sowie die Obleute der \nFraktionen im Besonderen betonen, nach Kr\u00e4ften bem\u00fcht, \nder Aufgabenstellung des Landtages gerecht zu werden. \nDass dies nur partiell gelungen ist, ist gewiss nicht von \nihm zuerst zu verantworten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Nun \nkommen wir zur Aussprache selbst. Die Fraktion der \nLinken hat jetzt das Wort. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der 2. Untersu-\nchungsausschuss und der sogenannte Sachsensumpf \ngeh\u00f6rten sicherlich zu den spannendsten Kapiteln in der \nlaufenden und scheidenden Legislaturperiode. \n\n(Zuruf von der CDU: Zu den unw\u00fcrdigsten!) \n\nDabei ging es um Vorw\u00fcrfe, die f\u00fcr einen Tatort reif \nwaren: Korruption und Bestechlichkeit, Rotlicht und \nMachtmissbrauch, Sex and Crime. Das alles ist sicherlich \nf\u00fcr so manchen interessanter als Durchf\u00fchrungsverord-\nnungen und Rechtsbestimmungen, insbesondere f\u00fcr die \nJournalisten. \n\nWir haben uns als eine der einsetzenden Fraktionen von \nAnfang an bem\u00fcht, die Dinge sachlich zu betrachten. Es \nist gut, dass wir in der letzten Sitzung dieser Legislaturpe-\nriode noch einmal die Gelegenheit haben, dar\u00fcber zu \nsprechen. Allerdings bietet der Abschlussbericht, den die \nKoalition mehrheitlich beschlossen hat, keine gute Grund-\nlage. Das Einzige, wor\u00fcber sie verl\u00e4sslich Auskunft gibt, \nsind die Borniertheit und der Autismus der Koalition, \ninsbesondere der CDU. Es ist mir ehrlich gesagt ein \neinziges R\u00e4tsel, wie man derart an der Realit\u00e4t der Akten-\nlage und der Zeugenaussagen vorbeischreiben kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wiederholen die M\u00e4rchen der Staatsregierung, als sei \nin den letzten zwei Jahren nichts passiert. Nehmen wir die \nangebliche Verfassungswidrigkeit des Einsetzungsauftra-\nges, die von der Staatsregierung behauptet wird. Leipzig \nhat das klar entschieden. Sie drehen es im Abschlussbe-\nricht jedoch so, als h\u00e4tte die Staatsregierung einen Teiler-\nfolg erzielt. Allerdings haben Sie \u2013 CDU und SPD \u2013 mit \nuns gemeinsam gegen die Staatsregierung geklagt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Hat sie ja auch!) \n\nDas ist doch absurd. \n\nNun komme ich zum Kernpunkt dieser M\u00e4rchenstunde: \nSie versuchen, die Schuld auf eine verselbstst\u00e4ndigte \nReferatsleiterin zu schieben. \n\nWas ist das nur f\u00fcr eine billige Argumentation, m\u00f6chte ich \nSie fragen? Denn wenn diese Argumentation stimmen \nw\u00fcrde, dann m\u00fcssen Sie sich nat\u00fcrlich auch Folgendes \nfragen lassen: Was w\u00e4re das f\u00fcr eine Staatsregierung, die \nihre Beh\u00f6rde so wenig im Griff hat? Was w\u00e4ren das f\u00fcr \nMinister, die sich von einer einzigen Mitarbeiterin so an \nder Nase herumf\u00fchren lassen? \n\nSie haben also die Wahl, Herr Minister: entweder Ihre \neklatante F\u00fchrungsschw\u00e4che zuzugeben oder einzugeste-\nhen, dass diese Argumentation eine einzige Hilfskr\u00fccke \nist. \n\nDass wir als LINKE den Verfassungsschutz kritisieren, \nsteht ja nun au\u00dfer Frage. Deswegen waren wir es auch, \ndie die entscheidende Klage gef\u00fchrt haben. \n\n(Heinz Eggert; CDU:  \nDeswegen beobachtet er Sie!) \n\nAber der Untersuchungsausschuss hat es eindeutig belegt. \nErstens. Es gab keine wesentlichen Unterschiede in der \nArbeit des OK-Referates zu den anderen Referaten des \nVerfassungsschutzes. Die Arbeitsweise des Referates \u2013 \nauch in den entscheidenden und strittigen Ermittlungs-\nschritten \u2013 war mit der Hausspitze abgestimmt. Ich \nkomme also zu dem Schluss: Die These von der Ver-\nselbstst\u00e4ndigung des OK-Referates hat sich als falsch \nerwiesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie  \nder Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas jedoch aus meiner Sicht stimmt \u2013 da bin ich wieder \nbeim Beyer/Irrgang-Bericht \u2013, das ist die Tatsache, dass \ndie Fachaufsicht durch die Ministerien komplett versagt \nbzw. gar nicht erst stattgefunden hat. \n\nEs f\u00e4ngt an bei der Abwesenheit von entsprechenden \nRechtsvorschriften. Weiter geht es mit dem regelrechten \nDesinteresse beider Minister f\u00fcr das, was im OK-Referat \npassierte und ermittelt wurde. Das behaupteten sie jeden-\nfalls in der Zeugenbefragung. \n\nEs hat weder unter der Amtsf\u00fchrung von de Maizi\u00e8re \nnoch unter Dr. Buttolo Einw\u00e4nde gegen Kritiken an der \nArbeitsweise des OK-Referates gegeben. Im Gegenteil \nwurde die vielfach kritisierte Referatsleiterin Frau  \n\n 11857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nHenneck von Dr. Buttolo f\u00fcr ihr besonderes Engagement \nmit einer Pr\u00e4mie ausgezeichnet. Jetzt soll sie an allem \nschuld sein. Das ist doch absolut unglaubw\u00fcrdig, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD, und \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZuerst f\u00fchrt die Koalition bzw. damals noch die CDU die \nOK-Beobachtung durch den Verfassungsschutz unter \ngro\u00dfem Tamtam ein, und dann k\u00fcmmert sich kein Mensch \nmehr darum. \n\nAuch hier gibt es wieder zwei M\u00f6glichkeiten, Herr \nButtolo: Entweder ist das die Wahrheit, dann m\u00fcssten Sie \nden W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern allerdings erkl\u00e4ren, warum \nhier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcberhaupt Gesetze verab-\nschiedet werden. Oder Sie und Ihr Vorg\u00e4nger haben das \nReferat gar nicht so am langen G\u00e4ngelband laufen lassen, \nwie Sie es in der Befragung behauptet haben. Dann \nm\u00fcssten Sie uns allerdings erkl\u00e4ren, was Sie wirklich \nwussten. \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will: Die CDU \nverstrickt sich in Widerspr\u00fcche. \n\nDas gilt auch und insbesondere f\u00fcr die sogenannte Tee-\nbeutel-These, nach der der Polizeibeamte Wehling \nzugleich Hinweisgeber und Zeuge gewesen sein soll. Da \nhat sich der inzwischen neue Pr\u00e4sident des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz, Herr Boos, zwar eine sch\u00f6ne \nLegende zusammengereimt \u2013 leider ist sie falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer im Ausschuss nur ab und an die Ohren gespitzt hat, \nder wei\u00df doch: Die Reduzierung der Akten auf den \nFallkomplex Abseits III ist unzul\u00e4ssig. Die Akten dieses \nFallkomplexes stellen lediglich einen Bruchteil der \ngesamten Aktenlage dar. Ohnehin lag der Schwerpunkt \nder Arbeit auf Abseits II Vogtland. Abseits III kam erst \nviel sp\u00e4ter als Ermittlungsgegenstand dazu. \n\nFest steht auch, dass sich Abseits III nicht auf Gemag \nreduzieren l\u00e4sst, wobei hier auch noch unklar ist, wie \nviele Quellenaussagen in die Akte Gemag eigentlich \neingeflossen sind. \n\nDie Gespr\u00e4che von Schlapph\u00fcten mit Polizei und Staats-\nanwaltschaft standen im \u00dcbrigen auch regelm\u00e4\u00dfig auf der \nTagesordnung. Wehling war kein Einzelfall. \n\nDie These, der Kern der Akten basiere im Wesentlichen \nauf zweimal verwendeten Aussagen der Quelle Gemag, ist \nschon deshalb falsch, weil mit ihm erst kurz vor dem \nAbschluss der Arbeit des OK-Referates \u00fcberhaupt geredet \nworden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest: Die Teebeutel-\nThese eignet sich bestenfalls f\u00fcr die M\u00e4rchenstunde in der \nKuppel der nahegelegenen Yenidze, nicht jedoch f\u00fcr den \nAbschlussbericht hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden verstehen, dass ich \nals Mitglied der PKK auch zu der Frage Stellung beziehen \nwerde, ob und wie die PKK ausreichend informiert \nwurde. Der Abschlussbericht der Koalition stellt fest, dass \ndie Unterrichtungspflichten des Staatsministeriums des \nInnern bzw. die Anforderungen an diesen \u2013 Zitat \u2013 \u201e\u00fcber-\nspannt\u201c seien. Verst\u00f6\u00dfe gegen Informationspflichten \nkonnten angeblich nicht festgestellt werden. \n\nEs d\u00fcrfte den Vertretern der Koalition hoffentlich klar \nsein, dass sie mit dieser Darstellung nicht nur den PKK-\nMitgliedern Hahn und Lay von den LINKEN widerspre-\nchen, sondern namentlich keinem geringeren als dem \nVorsitzenden, der von der CDU gestellt wird, Gottfried \nTeubner, dem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nSPD-Fraktion, Herrn Brangs, und im \u00dcbrigen auch dem \nheutigen Minister f\u00fcr Umwelt- und Landwirtschaft, Herrn \nKupfer, ebenfalls CDU. Denn wir waren einhellig der \nAuffassung, dass eine entsprechende Unterrichtung der \nPKK nicht stattgefunden hat, dass die Unterrichtungs-\npflichten verletzt wurden. \n\nDer Vorsitzende, Herr Teubner, hat das Verhalten von \nHerrn de Maizi\u00e8re gar als rechtswidrig gegei\u00dfelt und ist \nbis heute nicht revidiert worden. Warum auch? Daf\u00fcr gibt \nes keinen Anhaltspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich aber auch die \nGelegenheit nutzen, um an dieser Stelle Herrn Teubner \nbeste Genesungsw\u00fcnsche auszusprechen. \n\n(Beifall) \n\nEs hat weder eine Unterrichtung der PKK \u00fcber den Inhalt \nder OK-Akten stattgefunden, noch wurden wir \u00fcber die \nEntscheidung der Weiterbeobachtung der OK nach dem \nUrteil des Verfassungsgerichtes informiert und konsul-\ntiert; sehr wohl aber die Innenpolitiker der Koalition an \nder PKK vorbei. Da sollen dann auch noch ganz nebenbei \npersonenbezogene Daten und die wirklich brisanten \nInformationen aus den Akten \u00fcbermittelt worden seien. \n\nIhre Darstellung der Ereignisse in der PKK beruht im \nWesentlichen auf den Zeugenaussagen von Minister de \nMaizi\u00e8re, der aber in der zur Rede stehenden Zeit an \nkeiner einzigen PKK-Sitzung teilgenommen hat. Die \nEinladungen h\u00e4tte er nie erhalten. Das ist nachweislich \nfalsch. Stattdessen interpretiert er die Protokolle der PKK, \nnat\u00fcrlich nur in den Ausz\u00fcgen, wie sie ihm gefallen. Die \nProtokolle sind dann aber offensichtlich angekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich verrate Ihnen hoffentlich \nkein Geheimnis, wenn ich Ihnen sage, dass diese Darstel-\nlung der Ereignisse in der PKK in diesem Gremium selbst \nkeinerlei Zustimmung erfahren hat. Kein Mitglied der \nPKK hat dieser Darstellung auf der letzten Sitzung seine \nZustimmung gegeben, auch nicht die Mitglieder der \nCDU. Ich glaube, dass das, was im Abschlussbericht des \nUntersuchungsausschusses steht, in keiner Weise auch nur \nann\u00e4hernd haltbar ist. \n\n 11858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nDie St\u00e4rkung der Rechte der parlamentarischen Kontrolle \nw\u00e4re die notwendige Konsequenz aus diesen Ereignissen \ngewesen. Ein entsprechender Gesetzentwurf der LINKEN \nwurde auf der letzten Plenarsitzung behandelt. Leider hat \ndie Koalition diesem Gesetzentwurf ihre Zustimmung \nverweigert. \n\nMeine Damen und Herren! Im Zentrum der \u00f6ffentlichen \nAufmerksamkeit standen zweifellos die Ereignisse im \nKinderbordell \u201eJasmin\u201c und die Ermittlungen zum  \nKlockzin-Attentat. Wir haben dazu mehrere Zeugen \ngeh\u00f6rt. Das Ergebnis: Eine Ungereimtheit jagt die andere. \n\nWarum \u2013 so steht nach wie vor im Raum \u2013 wurden die \nmutma\u00dflichen Hinterm\u00e4nner des Attentates bis heute \ngeschont? Warum wurden alle anderen Beteiligten mit \neiner solchen H\u00e4rte bestraft? Warum wurde gegen den \nBordellbetreiber nicht wegen Vergewaltigung und sexuel-\nlem Missbrauch ermittelt? Ja, warum hat er eine so \nabsolut l\u00e4cherliche und geringe Strafe erhalten? Welche \nDeals sind da im Hintergrund gelaufen? Warum hat man \ngegen die Freier im Kinderbordell nie systematisch \nermittelt? Warum wurden diejenigen, die mit hoher \nWahrscheinlichkeit Kunden waren, bis heute geschont? \n\nIm Ergebnis unserer Untersuchungen hat es in all diesen \nPunkten mehr Fragen als Antworten gegeben. Aber ich \nbin nach all den Befragungen, die wir gemacht haben, \nauch davon \u00fcberzeugt, dass diese Sache bis heute zum \nHimmel stinkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDie Zweifel an der Arbeit der zust\u00e4ndigen Staatsanw\u00e4lte \nund Richter in dieser Sache, in all diesen Ermittlungen, \ndie stattgefunden haben, und die ganzen Wiederaufnah-\nmeverfahren, sind einfach erheblich. Dieser Vorwurf steht \nnach wie vor im Raum. Das muss ich an dieser Stelle \nganz eindeutig sagen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nohne dass ich damit gleichzeitig behauptet habe, was hier \nim Raume steht, dass das alles damit zusammenh\u00e4nge, \ndass die entsprechenden Justizangeh\u00f6rigen selber Kunden \nin diesem Kinderbordell gewesen sein sollen. Aber \nAufkl\u00e4rungsbedarf besteht an dieser Sache definitiv, und \nich bedauere es sehr, dass wir dieses Geheimnis in unserer \nArbeit nicht umfassend l\u00fcften konnten. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen und insbesondere allen \ninteressierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die diese Debatte \nverfolgen, m\u00f6chte ich sagen: Die CDU tr\u00e4gt die politische \nVerantwortung daf\u00fcr, dass diese Vorw\u00fcrfe nicht umfas-\nsend aufgekl\u00e4rt werden konnten. Das haben Sie mit Ihrer \nBlockadehaltung verhindert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der Abg. \n Karl Nolle, SPD, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit komme ich zum letzten, f\u00fcr mich auch gr\u00f6\u00dften \nGeheimnis in dieser ganzen Aff\u00e4re: Warum nur haben \nStaatsregierung und CDU die Arbeit dieses Ausschusses \n\neineinhalb Jahre lang blockiert, wenn doch angeblich \nnichts dran ist an diesen Vorw\u00fcrfen, wenn doch angeblich \nalles nur hei\u00dfe Luft ist? Warum dann die Verfahren gegen \n19 Journalisten, warum die zahlreichen Disziplinarverfah-\nren gegen Mitarbeiter des Landesamtes und des SMI \nusw.? Warum wird jeder Zeuge, der nicht die offizielle \nVariante der Staatsregierung erh\u00e4rtet, mit Verleumdungs-\nklagen \u00fcberzogen? Warum die, wie ich finde, in Teilen \nauch \u00fcberstrapazierten Geheimhaltungsvorschriften, wann \nimmer es gegen die Abgeordneten ging, aber eine gewisse \nLaissez-faire-Haltung, wenn es darum ging, bestimmte \nbeliebige Informationen auch an entsprechend beliebige \nJournalisten durchzustellen? Warum diese anderthalb \nJahre Blockadehaltung gegen\u00fcber dem Untersuchungs-\nausschuss? Das ist f\u00fcr mich der eigentliche Skandal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, vielleicht \nwollten Sie das Ansehen des Rechtsstaates und der Justiz \nwiederherstellen. Das Gegenteil haben Sie meiner Mei-\nnung nach erreicht. Mein Vertrauen in den s\u00e4chsischen \nRechtsstaat \u2013 das muss ich Ihnen leider sagen \u2013 ist in \ndiesen ganzen Ermittlungen leider nicht gestiegen. Im \nGegenteil, der Verdacht, dass eine selbsternannte Staats-\npartei CDU durchaus den Versuch unternimmt, mithilfe \nder Justiz ihre Machtinteressen durchzusetzen, hat sich \ndurch diese Aff\u00e4re eher erh\u00e4rtet als entkr\u00e4ftet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWie viel schlauer w\u00e4re es in ihrem eigenen Interesse \u2013 \ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 doch gewesen, wenn Sie sich \nan die Spitze der Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen gesetzt h\u00e4tten! \nSie wollen einfach nicht aufkl\u00e4ren. Was haben Sie nur zu \nverbergen? \n\nDer Untersuchungsausschuss zum Sachsensumpf ist \nIhnen ein einziger Klotz am Bein. Schon allein das, meine \nDamen und Herren, sollte Grund sein, die Arbeit des \nUntersuchungsausschusses in der n\u00e4chsten Legislaturpe-\nriode fortzusetzen. Das jedenfalls, meine Damen und \nHerren, kann ich all denjenigen empfehlen, die in der \nn\u00e4chsten Legislaturperiode dem S\u00e4chsischen Landtag \nangeh\u00f6ren werden. \n\nF\u00fcr mich \u2013 und damit komme ich zum Schluss \u2013 ist dies \nheute die letzte Rede im S\u00e4chsischen Landtag, vorl\u00e4ufig \njedenfalls. F\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode des Landta-\nges habe ich nicht wieder kandidiert. Es ist nicht ausge-\nschlossen, dass sich unsere Wege noch einmal kreuzen \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion, \nund Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nAuch wenn es kaum ein unvers\u00f6hnlicheres Thema als \ndieses gibt, m\u00f6chte ich mich bei allen f\u00fcr die \u00fcberwiegend \ngute Kooperation bedanken. Das gilt bei diesem Thema \nnat\u00fcrlich insbesondere auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter der Landtagsverwaltung, f\u00fcr das Ausschuss-\n\n 11859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsekretariat und an dieser Stelle auch f\u00fcr den Ausschuss-\nvorsitzenden Klaus Bartl. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperi-\node w\u00fcnsche ich Ihnen alles Gute, und f\u00fcr den unwahr-\nscheinlichen Fall, dass die CDU die Regierung dann \nwieder anf\u00fchren wird, w\u00fcnsche ich Ihnen Mut und \nDurchhalteverm\u00f6gen, Ausdauer und Zivilcourage. Das \nwerden Sie brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit der heutigen Beratung \ndes Abschlussberichtes geht die Arbeit des 2. Untersu-\nchungsausschusses dieser Legislaturperiode zu Ende. Ich \nbedanke mich zun\u00e4chst beim Ausschussvorsitzenden \nHerrn Bartl f\u00fcr den sehr sachlichen Bericht, der den Gang \nder Ermittlungen recht treffend wiedergegeben hat. \n\nDie zwei Jahre der Arbeit des Untersuchungsausschusses \nstehen f\u00fcr zahllose Sondersitzungen, bisweilen endlose \nZeugenvernehmungen und mitunter nicht weniger erm\u00fc-\ndende Streitigkeiten sowohl zwischen Koalition und \nOpposition als auch zwischen den Oppositionsfraktionen \nuntereinander. \n\nDie Einsetzung dieses Ausschusses stand unter dem \nVorzeichen eines vermeintlich einmaligen Skandals. Im \nSommer 2007 grassierte in Sachsen das Sumpffieber, und \ndieses Fieber hatte offenbar insbesondere die Opposition \nbefallen. Obwohl die heftigsten Symptome bereits kurze \nZeit sp\u00e4ter abklangen, waren einige der handelnden \nPersonen bis zum Schluss nicht davor gefeit, mit einem \nheftigen Fieberschub einen R\u00fcckfall zu erleiden. \n\nAuch die Arbeit des Untersuchungsausschusses war \nimmer wieder von Versuchen der Skandalisierung \u00fcber-\nschattet. Gerade das hat die Arbeit nicht wirklich erleich-\ntert. \n\nDoch was bleibt nach diesen zwei Jahren Arbeit festzuhal-\nten? Das wichtigste Resultat lautet: Den Sachsensumpf \nhat es nie gegeben. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \nund Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nVielmehr hat er sich als haltlose Legende erwiesen. Es \ngibt kein fl\u00e4chendeckendes kriminelles Netzwerk, das \nJustiz und Politik in Sachsen im Griff hat. Der 2. Untersu-\nchungsausschuss kommt in seinem Abschlussbericht zu \nkeinem anderen Ergebnis als die in der Angelegenheit \nermittelnde Staatsanwaltschaft Dresden. Diese hatte \nbereits vor \u00fcber einem Jahr die Ergebnisse ihrer Ermitt-\nlungen vorgestellt. Sie hatte sich im Zuge ihrer Ermittlun-\n\ngen mit dem vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\u00fcbermittelten Fallkomplexen Italienische OK, Rocker, \nAbseits II, also Plauen, und Abseits III, also Leipzig, zu \nbefassen und vernahm in diesem Zusammenhang \u00fcber 90 \nZeugen. \n\nDas im April letzten Jahres vorgestellte Ergebnis l\u00e4sst \nsich folgenderma\u00dfen zusammenfassen: Aus den Unterla-\ngen des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ergeben sich \nkeine greifbaren Erkenntnisse und keine tats\u00e4chlichen \nAnhaltspunkte f\u00fcr verfolgbare Straftaten. Insbesondere \ndas zum Fallkomplex Abseits III, Leipzig, vermutete \nkriminelle Personennetzwerk existiert nicht. Dar\u00fcber \nhinaus hat die Staatsanwaltschaft Dresden schon damals \nauf die inhaltliche D\u00fcrftigkeit und die nicht hinreichende \nBelastbarkeit der entsprechenden Akten des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz hingewiesen. \n\nEs stand also bereits vor \u00fcber einem Jahr fest, dass die \nM\u00e4r vom Sachsensumpf nicht aufrechtzuerhalten ist. \nTrotzdem wollte die Opposition und insbesondere die \nLinksfraktion nicht von diesem Thema lassen. Ganz im \nGegenteil war man versucht, die Ermittlungsergebnisse \nder Staatsanwaltschaft Dresden zu diskreditieren. Es \nmusste halt irgendwie passend gemacht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Beweisauf-\nnahme im 2. Untersuchungsausschuss hat keine Anhalts-\npunkte ergeben, die den Ermittlungsergebnissen der \nStaatsanwaltschaft Dresden widersprechen w\u00fcrden. Der \nAbschlussbericht des Ausschusses listet dies auf fast 200 \nSeiten auf. \n\nDer vorgelegte Abschlussbericht beruht in seinem inhalt-\nlichen Teil auf einem Antrag der Koalitionsfraktionen von \nCDU und SPD. Er ist bewusst umfangreich gehalten und \nenth\u00e4lt zahlreiche Fundstellen aus den einzelnen Zeugen-\nvernehmungen. Aus den einzelnen Zitaten wird deutlich, \nwie umfangreich Zeugen insbesondere zu der Frage \nStellung genommen haben, ob die behaupteten kriminel-\nlen und korruptiven Netzwerke, besonders die in Leipzig, \nexistiert haben oder noch existieren. Die Antworten sind \nebenso deutlich: Nein, diese Netzwerke gab und gibt es \nnicht. \n\nDie Opposition wird dabei nicht m\u00fcde zu betonen \u2013 Frau \nLay hat das eben wieder getan \u2013, dass die Koalitionsfrak-\ntionen nur die Meinung der Staatsregierung wiedergeben \nw\u00fcrden. Der Umfang des Abschlussberichts und die F\u00fclle \nder darin aufgef\u00fchrten Zitate sprechen dabei aber eine \nandere Sprache. Die Zeugenaussagen widerlegen klar die \nAuffassung der Opposition. Selbst vermeintliche Kron-\nzeugen der Opposition wie der Polizist Wehling haben die \nFrage nach den Netzwerken unmissverst\u00e4ndlich verneint. \nEs t\u00e4te der Opposition also gut, den Abschlussbericht zu \nlesen und dann mit der eigenen \u2013 mutma\u00dflich vorgefass-\nten \u2013 Meinung zu vergleichen. \n\nMeine Damen und Herren, die Geschichte des sogenann-\nten Sachsensumpfes ist auch eine Geschichte von Vorver-\nurteilungen. Als der vermeintliche Skandal im Fr\u00fchsom-\nmer 2007 an die \u00d6ffentlichkeit kam, waren viele fest \ndavon \u00fcberzeugt, dass dies alles nur wahr sein k\u00f6nne. Die \n\n 11860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nOpposition witterte Morgenluft und wollte nun zum \ngro\u00dfen Schlag ausholen. \n\nWie vorgefasst die Meinungen bei einigen schon gewesen \nsind, kann man gut an der Wortmeldung des Abg. Bartl in \nder Plenarsitzung am 5. Juno 2007 erkennen. Er sagte \ndamals \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAber folgende Tatsachen d\u00fcrfen \nbereits jetzt als feststehend und belastbar betrachtet \nwerden: Erstens. Hier im Freistaat Sachsen ist es einer \nzahlenm\u00e4\u00dfig zun\u00e4chst sicherlich kleinen Gruppe von \nherausgehobenen Personen im Bereich von Politik, \nWirtschaft, Verwaltung, Justiz, Staatsanwaltschaft und \nPolizei gelungen, ein nach bisherigen Erkenntnissen in \nder deutschen Politik und Kriminalgeschichte noch nie \ndagewesenes Netzwerk aufzubauen, unter dessen Wir-\nkung zumindest in regional begrenzten Bereichen die in \nden Staatsgrunds\u00e4tzen angelegte Gewaltenteilung prak-\ntisch paralysiert, gel\u00e4hmt und aufgehoben war.\u201c \n\nWeiter f\u00fchrte Herr Bartl damals aus: \u201eDie Grunds\u00e4tze der \nGleichheit vor dem Gesetz, der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der \nVerwaltung, der strikten Bindung von Exekutive und \nJustiz an Verfassung und Recht galten f\u00fcr die Handelnden \nnicht. F\u00fcr sie galt: \u00dcber uns ist nur der Himmel.\u201c \n\nSo weit Klaus Bartl am 5. Juni 2007. \n\n(Zurufe der Abg. Karl Nolle, SPD, \nund Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nIch kann ja nachvollziehen, dass es schwerf\u00e4llt, sich von \ndieser vorgefassten Meinung zu l\u00f6sen. Allerdings muss \nman sich dann auch immer vor Augen f\u00fchren, dass mit \ndem Skandal um den vermeintlichen Sachsensumpf das \nAnsehen des gesamten Freistaates Sachsen Schaden \ngenommen hat. Von der Verletzung der Pers\u00f6nlichkeits-\nrechte Einzelner, die zu Unrecht mit erheblichen Vorw\u00fcr-\nfen strafrechtlich relevanten Verhaltens \u00fcberzogen wur-\nden, will ich dabei noch nicht mal sprechen. Sehr auf-\nschlussreich in diesem Zusammenhang ist der Artikel in \nder \u201eFrankfurter Rundschau\u201c \u00fcber das, was mit Herrn \nNiemeyer, einem damaligen Richter am Landgericht \nLeipzig, passiert ist, nachdem die gesamten Vorw\u00fcrfe in \nder Welt gewesen sind. Mein Kollege Prof. Schneider \nwird darauf noch einmal eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Fieber des Fr\u00fchsommers \n2007 findet sich auch im Einsetzungsbeschluss des \nUntersuchungsausschusses wieder. Auch wenn die Oppo-\nsition der Staatsregierung und den Koalitionsfraktionen \nimmer wieder Verz\u00f6gerung vorgeworfen hat, will ich an \ndieser Stelle klipp und klar sagen, dass eine verfassungs-\nrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung des Einsetzungsbeschlusses \ndringend notwendig war. Immerhin hat der Verfassungs-\ngerichtshof drei der acht Hauptanstriche des Einsetzungs-\nbegehrens f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Das Urteil des \nVerfassungsgerichts hat also bei beiden Seiten f\u00fcr Klar-\nheit gesorgt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Untersuchungsausschuss \nsah sich auch einer anderen Problematik ausgesetzt: \nWichtige Zeugen standen dem Ausschuss entweder gar \nnicht zur Verf\u00fcgung oder haben nur selektiv ausgesagt. So \n\nkonnte der Ausschuss nicht den ehemaligen Pr\u00e4sidenten \ndes Verfassungsschutzes, Rainer Stock, vernehmen. \nDieser kam mehrmaligen Ladungen aus gesundheitlichen \nGr\u00fcnden nicht nach. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Angeblich!) \n\nEs w\u00e4re sehr wichtig gewesen, von ihm zu erfahren, \ninwieweit er tats\u00e4chlich \u00fcber die Arbeit des OK-Referats \ninformiert gewesen ist und ob er tats\u00e4chlich direkte \nWeisungen an die Referatsleiterin gegeben hat. Dies hat \njedenfalls Frau Henneck immer wieder behauptet. \n\nFrau Henneck lie\u00df sich sehr umfangreich vor dem Aus-\nschuss ein. Allerdings endete ihre Redseligkeit dort, wo es \nwirklich wichtig wurde. Als es darum ging, was sie mit \ndem Polizeibeamten Georg Wehling besprochen hat und \nvor allem, wann diese Gespr\u00e4che stattgefunden haben, \nverweigerte sie die Aussage. \n\nEbenso war dies bei der Zeugin aus dem ehemaligen \nKinderbordell \u201eJasmin\u201c, die unter dem Pseudonym \n\u201eSarah\u201c vom Ausschuss vernommen wurde. Sie schilderte \ndetailliert ihre damaligen Erlebnisse und stellte wiederholt \ndie Behauptung auf, dass sie bei der Gerichtsverhandlung \ndamals bekannte Gesichter der Freier wiedererkannt habe. \nAuf die konkrete Nachfrage aber, um wen es sich dabei \ngehandelt habe, berief auch sie sich auf ihr Aussagever-\nweigerungsrecht. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAll das hat den Untersuchungsausschuss nicht vorange-\nbracht. Im Gegenteil, dadurch blieben wieder Behauptun-\ngen im Raum, f\u00fcr die der Beweis nicht erbracht wurde. \nEine Konstellation, die dem gesamten Untersuchungsge-\ngenstand offenbar eigen ist und die die Legende vom \nSachsensumpf erst entstehen lassen konnte. \n\nMeine Damen und Herren! Der Untersuchungsausschuss \nhat sich vor allem darauf konzentriert, die Arbeitsweise \ndes damaligen OK-Referats im Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz und die Aufsicht dar\u00fcber zu untersuchen. \n\nVon besonderem Interesse war dabei nat\u00fcrlich der Fall-\nkomplex Abseits III rund um vermeintliche Vorg\u00e4nge in \nund um Leipzig. Er hatte medial die gr\u00f6\u00dfte Aufmerksam-\nkeit erfahren und war am ehesten zum Skandal geeignet, \nweil hier ein kriminelles Zusammenspiel von Justiz, \nPolitik und Immobilienwirtschaft konstruiert wurde. \nSchon ein Blick in die Akten machte deutlich, mit welcher \nQualit\u00e4t von Ermittlungen wir es hier zu tun hatten. Es \nsind eben keine Akten von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, in \ndenen Sachverhalte als ermittelt dargestellt sind. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist \nauch nie behauptet worden!) \n\nStattdessen handelt es sich meist um Ger\u00fcchte, \u00dcberliefe-\nrungen vom H\u00f6rensagen und andere unbewiesene Be-\nhauptungen. Es blieb nahezu alles im Eventualbereich. \nRedewendungen wie \u201eDerjenige habe etwas getan\u201c oder \n\u201eEin anderer solle das oder jenes getan haben\u201c finden sich \noft. \n\n 11861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nTeilweise waren die Mitarbeiter des OK-Referats nicht in \nder Lage, Namen richtig zu schreiben oder diese mit \nbekannten Namen abzugleichen. In vielen F\u00e4llen bestand \nnoch nicht mal ein wie auch immer gearteter Hinweis auf \nbegangene Straftaten. Es schien vieles nach dem Motto \nabzulaufen \u201eNichts Genaues wei\u00df man nicht. Aber das \nschreiben wir erst mal auf.\u201c \n\nDie Faktenlage war gerade im Fallkomplex Abseits III \n\u00e4u\u00dfert d\u00fcrftig. Nicht umsonst wurden die Akten, obwohl \ndie Bearbeitung schon im Sommer 2005 begann, nicht an \ndie Staatsanwaltschaft abgegeben. Die Quellen- und \nHinweisgeber hatten einfach keine konkreteren Angaben \nmachen k\u00f6nnen, die auch nur in irgendeiner Weise belast-\nbar waren. Umso spannender ist in diesem Zusammen-\nhang das Auftauchen der Auskunftsperson \u201eGemag\u201c. \nSpannend vor allem deshalb, weil an diesem Beispiel \ndeutlich wird, welche Fehler im OK-Referat gemacht \nwurden und wie vergiftet die Akten dadurch sind. \n\nFrau Henneck selbst hat sich am 24.05.2006, also nur \nsieben Tage vor Beendigung der Beobachtung der OK \ndurch den Verfassungsschutz, mit \u201eGemag\u201c getroffen. Bei \n\u201eGemag\u201c handelt es sich zweifelsfrei um den Polizisten \nGeorg Wehling. Wehling hat in dem Gespr\u00e4ch detailliert \nAngaben zu verschiedenen Sachverhalten gemacht. \nWelche es genau sind, wollte Herr Wehling dem Aus-\nschuss nicht mitteilen. Aus dem entsprechenden Vermerk \nvon Frau Henneck zu diesem Gespr\u00e4ch wird aber deut-\nlich, was alles Gegenstand der Besprechung war. Es \nwaren nahezu alle Themenkomplexe im Komplex Leip-\nzig, die irgendwann einmal in den Akten aufgetaucht sind. \nFrau Henneck selbst wurde in diesem Gespr\u00e4ch als \nBeschaffer und gleichzeitig als nachtr\u00e4glicher Auswerter \nder Daten t\u00e4tig. Eine Kontrolle der erlangten Informatio-\nnen im Sinne des Vieraugenprinzips fand nicht statt. Das \nist der erste Fehler. \n\nDer Vermerk zum Gespr\u00e4ch mit Wehling findet sich \nwenige Monate sp\u00e4ter nahezu eins zu eins in Form eines \nAbgabedossiers von Frau Henneck an die Staatsanwalt-\nschaft wieder. Es ist genau das Dossier, das knapp ein \nJahr sp\u00e4ter den Medien zugespielt wird und die Legende \nvom Sachsensumpf entstehen l\u00e4sst. Mit den Angaben von \nWehling glaubte Frau Henneck nun, gen\u00fcgend Fakten \ngesammelt zu haben, um die bislang unsicheren Ger\u00fcchte \nbest\u00e4tigen zu k\u00f6nnen. Sie verschweigt dabei die dienstli-\nche Stellung Wehlings. Somit wird nicht deutlich, dass \nWehling m\u00f6glicherweise seine eigenen Erkenntnisse \nnochmals best\u00e4tigt hat. Das ist der zweite Fehler. \n\nWehling selbst hat sich von zahlreichen Aussagen aus \ndem damaligen Vermerk distanziert. Vor allem hat er der \nAngabe Hennecks widersprochen, dass er sich schon im \nApril/Mai 2005 mit ihr zum selben Gespr\u00e4chsgegenstand \ngetroffen habe. So steht es aber in der Akte. Es gibt nur \nzwei M\u00f6glichkeiten: Entweder sagt Wehling nicht die \nWahrheit oder Frau Henneck hat etwas Falsches in die \nAkte geschrieben. Doch warum sollte sie im Vermerk ein \nTreffen von bereits einem Jahr zuvor auff\u00fchren, das davor \n\nkeinen Niederschlag in den Akten gefunden hat? Ein \nGrund erg\u00e4be sich aus der bekannt gewordenen Weisung \ndes damaligen Pr\u00e4sidenten Stock, dass im Bereich der OK \nnur noch Daten verarbeitet werden d\u00fcrfen, die vor dem \nUrteil des Verfassungsgerichts vom Juli 2005 erhoben \nwurden. Frau Henneck brauchte also eine Legitimation, \num die im Mai 2006, also fast ein Jahr sp\u00e4ter erhobenen \nDaten trotzdem in die Akte zu nehmen. Das w\u00e4re dann ein \nweiterer Fehler. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Opposition der \nStaatsregierung vorwirft, sie habe Wehling zum Hauptin-\nformanten und S\u00fcndenbock aufgebaut, dann ist dieser \nVorwurf falsch. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nNicht die Staatsregierung, sondern die Referatsleiterin \nHenneck hat die meisten Erkenntnisse des Verfassungs-\nschutzes Wehling zugeschrieben, warum auch immer. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Beispiel zeigt, dass \nim ehemaligen OK-Referat des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz einiges schiefgelaufen ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wer hat \ndie politische Verantwortung daf\u00fcr?) \n\nDer besondere Eifer der Referatsleiterin bei der Erhebung \nvon Daten kurz vor Toresschluss ist dabei ein Aspekt. \nAllerdings war auch die interne Aufsicht im Verfassungs-\nschutz nicht hinreichend gew\u00e4hrleistet. Der damalige \nPr\u00e4sident war h\u00e4ufig krank, sein Vertreter als Abteilungs-\nleiter stark gebunden. Auch der f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber das \nOK-Referat zust\u00e4ndige Abteilungsleiter war mit der \nLeitung seines eigenen Referates mehr als ausgelastet. \n\nWenn nun Frau Henneck angibt, dass sie viele Angele-\ngenheiten direkt mit Pr\u00e4sident Stock besprochen habe, \ndann muss die Frage erlaubt sein, wie dieser trotz seiner \nAbwesenheitszeiten die Aufsicht \u00fcber das Referat gef\u00fchrt \nhaben will. Zweifel hieran sind erlaubt und leider konnten \nwir Pr\u00e4sident Stock nicht dazu befragen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ist wirklich schade!) \n\nIch habe mich beispielhaft am Fallkomplex Abseits III \norientiert. Sicherlich hat es in anderen Fallkomplexen \nmehr Ergebnisse der Arbeit gegeben. Trotzdem bleibt \nkritisch zu hinterfragen, warum nur die wenigsten Mitar-\nbeiter des OK-Referats \u00fcber eine nachrichtendienstliche \nAusbildung verf\u00fcgen. Dar\u00fcber hinaus ist es sicherlich \nnicht zielf\u00fchrend, dass Mitarbeiter, die die ausl\u00e4ndische \nOK beobachten sollten, kein Wort der jeweiligen Sprache \nbeherrschen. Fehler und Ungenauigkeiten sind da vorpro-\ngrammiert. \n\nMeine Damen und Herren! Staatsminister Albrecht \nButtolo hat richtig reagiert, indem er Umstrukturierungen \ninnerhalb seines Hauses und Personalver\u00e4nderungen im \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz vornahm. Der neu \neingesetzt Pr\u00e4sident des Landesamtes Boos hat dann auch \nsehr z\u00fcgig die der gesamten Geschichte zugrunde liegen-\n\n 11862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nden Ungereimtheiten in der Aktenf\u00fchrung des OK-\nReferats aufgedeckt. \n\nEs ist dar\u00fcber hinaus auch falsch, wenn der Eindruck \nerweckt wird, man h\u00e4tte nicht zur Aufkl\u00e4rung beigetra-\ngen. Von der Staatsregierung wurden zwei Kommissionen \nmit der Aufkl\u00e4rung der Vorg\u00e4nge eingesetzt, \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ein Mitarbeiter!) \n\nim Bereich des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz die \nBeyer/Irrgang-Kommission und im Bereich der Polizei \nund des LKA die Kommission von Weitemeier. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wie viel \nZeugen haben sie geh\u00f6rt?) \n\nDieses entschlossene Handeln des Innenministers war \nrichtig und notwendig; denn wir brauchen im Freistaat \nSachsen einen effektiv und rechtsstaatlich einwandfrei \narbeitenden Verfassungsschutz, gerade auch mit Blick auf \ndie Bek\u00e4mpfung des politischen Extremismus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nSie wissen auch, warum!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, trotz aller Versuche, die \nSkandalgeschichte vom Sachsensumpf aufrechtzuerhal-\nten, ist es der Opposition nicht gelungen, noch Fleisch an \ndie Knochen zu bekommen. Stattdessen wurden zuneh-\nmend Nebens\u00e4chlichkeiten thematisiert und skandalisiert, \nsodass man sich schnell an die Worte des Ex-\nFu\u00dfballprofis Rolf R\u00fcssmann erinnert f\u00fchlt, der einmal \nden Satz pr\u00e4gte: \u201eWenn wir hier schon nicht gewinnen, \ndann treten wir ihnen wenigstens den Rasen kaputt\u201c. \n\nDas letzte Beispiel hierf\u00fcr war der Versuch, aus der \nWeiterbeobachtung einiger Teilbereiche der Organisierten \nKriminalit\u00e4t einen Vorwurf gegen den damaligen Innen-\nminister Thomas de Maizi\u00e8re zu konstruieren. Dabei \nwurde gerade dieses Vorgehen von der Parlamentarischen \nKontrollkommission gebilligt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Sachsen-\nsumpf war und ist eine Legende. Von korruptiven und \nkriminellen Netzwerken in Justiz, Politik und Verwaltung \nkann keine Rede sein. Daf\u00fcr sind aber im Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz einige Defizite zutage getreten. Diese \ntaugen aber bei Weitem nicht f\u00fcr eine medienwirksame \nSkandalkampagne. Deshalb ist die Opposition auch nicht \nwirklich in der Lage, die Nichtexistenz des Sachsensump-\nfes erleichtert zur Kenntnis zu nehmen. \n\nWenn ich den Abschlussbericht des Ausschusses und die \nMinderheitsvoten der anderen Fraktionen gegen\u00fcberstelle, \nwird sehr schnell deutlich, dass eine sachliche Aufarbei-\ntung der Beweisthemen und der diesbez\u00fcglichen Aktenla-\nge sowie der Zeugenaussagen nicht das wirkliche Anlie-\ngen der Opposition ist. Das spricht dann auch f\u00fcr sich. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD bekommt \ndas Wort. Herr Abg. Nolle, bitte. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ist der endlich gewechselt? \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, er geh\u00f6rt nicht zu \n\nuns! Oder steht ein Parteiwechsel bevor?) \n\nHabe ich nicht SPD gesagt? \n\n(Zurufe: Nein, NPD!) \n\nKarl Nolle, SPD: Diese Begehrlichkeiten von den Kolle-\ngen da dr\u00fcben entsprechen dem Wahnsinn der Kollegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Unsere Position zu dem Thema war immer, \nohne Ansehen von \u00c4mtern, Personen und Parteizugeh\u00f6-\nrigkeiten l\u00fcckenlos parlamentarisch aufzukl\u00e4ren. \n\nDie verfassungswidrige Blockade hat aus Leipzig gleich \nzweimal die Quittung bekommen. Die herrschenden \nCDU-Eliten unseres Landes stehen nicht zum ersten Mal \nmit der Verfassung auf Kriegsfu\u00df. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNach wie vor ist die Mehrheit der im Raume stehenden \nVorw\u00fcrfe gar nicht oder nicht abschlie\u00dfend untersucht \nworden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDas Thema bleibt und muss weiter aufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWas wurde nicht alles versucht, um zu vernebeln und zu \nverwirren? Dabei haben die christdemokratischen M\u00e4r-\nchenerfinder die Gebr\u00fcder Grimm weit hinter sich gelas-\nsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo wurde die Idee von den strenggeheimen 15 000 Seiten \nM\u00e4rchen geboren, von durchgeknallter Referatsleiterin \nund rachs\u00fcchtigem Kripomann. Entweder waren es beide \ngemeinsam oder eben die Referatsleiterin alleine, lautete \nder interne Marschbefehl, nachzulesen in CDU-internen \nLeitpapieren zum Ausschuss. Diese Diffamierungsstrate-\ngie ist gr\u00fcndlich danebengegangen. Nach der Befragung \nvon zwei Dutzend Zeugen zeigt sich ein viel differenzier-\nteres Bild. Selbst die unterirdische Rede von Minister \nButtolo entstammt in Wirklichkeit der Feder eines irrege-\nleiteten Beamten des SMI, der heute zur Belohnung und \nwohl um seinen Mund zu halten stellvertretender s\u00e4chsi-\nscher Polizeipr\u00e4sident ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Was ist denn eigentlich der \nwahre Sachsensumpf? Sind es die Ereignisse in Leipzig \n\n 11863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\noder ist es der sachsenspezifische Umgang mit diesen \nVorg\u00e4ngen? Es f\u00e4llt ins Auge, dass sich bisher kein \nunabh\u00e4ngiges Gericht mit dem Sachsensumpf besch\u00e4ftigt \nhat. Allenfalls sind die in Sachsen besonders weisungsge-\nbundenen Staatsanwaltschaften und unter diesen vor \nallem die \u00f6rtlich gar nicht zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft \nDresden t\u00e4tig geworden. Bei diesen Herren geht es \neigentlich nur um den Schutz des Staates vor der \u00fcblen \nNachrede des Sumpfes. Das hei\u00dft bei Ihnen Schutz vor \nErmittlern, Zeugen, Journalisten, Abgeordneten und allen \nanderen, die es f\u00fcr m\u00f6glich halten, dass in Leipzig etwas \nUngesetzliches passiert sein k\u00f6nnte. Das scheint mir der \neigentliche Sumpf zu sein. Dessen Urheber m\u00fcssen wir \nfassen, um den Sumpf wirklich trockenzulegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sollten uns dann nicht wundern, meine Damen und \nHerren, wenn unter diesen Sumpfpflegern sogar Staats-\nanw\u00e4lte zu finden sind, die sich bei Polizisten Strafantr\u00e4-\nge zu besorgen versuchen, um Journalisten verfolgen zu \nk\u00f6nnen. Herr Oberstaatsanwalt Schw\u00fcrzer von der Staats-\nanwaltschaft Dresden ist ein gro\u00dfer Spezialist in diesem \nMetier. Er versteht auch etwas von rechtswidriger Tele-\nfon\u00fcberwachung und der Verfolgung Unschuldiger und \nfindet hierf\u00fcr den Schutz seiner Vorgesetzten bis hinein \nins Justizministerium. Wen wundert das, hat doch \u201eGene-\nralstaatsanwalt\u201c Ministerpr\u00e4sident Milbradt bereits nach \nStudium des Aktenmaterials festgestellt, dass alles nur \nhei\u00dfe Luft ist? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: \nVor dem Studium!) \n\nDoch, meine Damen und Herren, da sind wir schon bei \ndem Problem. Warum l\u00e4sst man die Justiz nicht endlich \ndie Arbeit machen, f\u00fcr die sie geschaffen ist? Diese und \nandere Fragen werden uns \u00fcber die Wahl hinaus in die \nn\u00e4chste Legislaturperiode begleiten. Sie werden selbstver-\nst\u00e4ndlich Gegenstand der Wahlauseinandersetzung sein. \nNicht nur im Zusammenhang mit dem sogenannten \nSachsensumpf f\u00e4llt eine Verrohung des Umgangs der \nStaatsanwaltschaft mit dem Institut des Ermittlungsver-\nfahrens auf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErmittlungsverfahren werden sehr schnell eingeleitet, \ndauern elend lange und scheinen bei einigen Personen, die \nmissliebig sind, gar nicht enden zu wollen. \n\nZwar erkl\u00e4rt der Justizminister immer wieder, dass sich \ndie s\u00e4chsische Justiz an einer schnellen Erledigung ihrer \nVerfahren messen lassen wolle, aber dies scheint f\u00fcr \nErmittlungsverfahren gegen politisch missliebige Perso-\nnen nicht zu gelten. Da gibt es Verfahren, die \u00e4lter als \nzwei Jahre sind und bei denen man hofft, dass sie ehren-\nr\u00fchrig sind, rufsch\u00e4digend und auch die wirtschaftliche \nKreditw\u00fcrdigkeit unterminieren, \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\ndamit man den Gegner, wenn man ihn schon politisch \nnicht besiegen, auf diese Art und Weise aus dem Feld \n\nschlagen kann. So wird in Sachsen das Ermittlungsverfah-\nren bereits zur Strafe, was nichts anderes bedeutet, als \ndass ein strafprozessuales Instrument des Rechtsstaates \nmissbraucht wird. Eine Strafe darf im freiheitlich demo-\nkratischen Rechtsstaat nur vom Richter, aber nicht vom \nStaatsanwalt verh\u00e4ngt werden. F\u00fcr manch einen, meine \nDamen und Herren, ist das eine Neuigkeit, denn das \nkonnte man fr\u00fcher weder in Potsdam noch in Burgschei-\ndungen lernen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen denken diejenigen zu kurz, die das f\u00fcr beson-\nders trickreich halten; denn wenn es so weitergeht, wird \nes im Freistaat Sachsen zum guten Ton geh\u00f6ren,  \nein Ermittlungsverfahren bei den Mackenroths und \nSchw\u00fcrzers zu haben. Denn wer von den richtigen Leuten \nverfolgt wird, darf sicher sein, dass er ein rechter Kerl ist. \nBestraft werden kann er ohnehin nur, wenn sich ein \nunabh\u00e4ngiges Gericht findet, was die Mackenroths und \ndie Schw\u00fcrzers offenbar so f\u00fcrchten wie der Teufel das \nWeihwasser. \n\nMeine Damen und Herren, der Wahlkampf ist spannend \ngenug und wird spannender werden, wenn uns der sorbi-\nsche Verwandlungsk\u00fcnstler erkl\u00e4ren muss, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nwie Georgs Bank, Georgs Sumpf und Georgs Br\u00fccke als \ngro\u00dfartige Erfolge der s\u00e4chsischen Politik zu verstehen \nsind. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Wir brauchen \nkeinen Wessi, der uns alles erkl\u00e4rt! \n\nSie sollten sich sch\u00e4men!) \n\nIch danke Ihnen sehr herzlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und \nBeifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD erh\u00e4lt das \nWort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Im Rahmen dieser Unterrich-\ntung des Landtages soll ein Abschlussbericht zum Unter-\nsuchungsausschuss \u00fcber M\u00e4ngel bei der Aufdeckung und \nVerfolgung krimineller und korruptiver Netzwerke in \nSachsen abgegeben werden. Die Obleute der Fraktionen \nk\u00f6nnen heute alles M\u00f6gliche tun, aber ganz bestimmt \nkeinen Abschlussbericht abgeben, der diesen Namen auch \nverdient. Abgeschlossen ist die Untersuchung korruptiver \nNetzwerke zwischen Justiz, Verwaltung, Politik und \nImmobilien- und Rotlichtmilieu in keinster Weise. Das \nhat die konsequente Blockadehaltung der CDU im Aus-\nschuss und das Sich-Taubstellen des Innenministeriums \nsowie des skandalgesch\u00fcttelten Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz erfolgreich verhindert. \n\nDem Untersuchungsauftrag konnte der Ausschuss nicht in \nder gebotenen Form nachkommen, weil er seitens der \n\n 11864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nStaatsregierung und der Koalitionsfraktionen strecken-\nweise lahmgelegt, an der Nase herumgef\u00fchrt oder desin-\nformiert wurde. Deshalb unterst\u00fctzt die NPD die Forde-\nrung der Linken und der GR\u00dcNEN nach einem weiteren \nUntersuchungsausschuss in der neuen Legislaturperiode. \nF\u00fcr uns muss die Aufkl\u00e4rungsarbeit in diesem Kontroll-\ngremium fortgesetzt werden, weil die ungeheuerlichen \nVerdachtsmomente \u00fcber einen kriminellen Justiz-, Politik- \nund Polizeikl\u00fcngel immer noch im Raum stehen und die \nIntegrit\u00e4t staatlicher Stellen infrage stellen. \n\nF\u00fcr die NPD konnten die Vorw\u00fcrfe aufgrund der Obstruk-\ntionshaltung der CDU zwar nicht erh\u00e4rtet, aber eben auch \nnicht entkr\u00e4ftet werden. Deshalb wollen wir mit Linken \nund GR\u00dcNEN die Untersuchungsarbeit im Herbst fortset-\nzen. \n\nMan muss noch einmal daran erinnern, was erst zur \nEinsetzung dieses 2. Untersuchungsausschusses der \n4. Wahlperiode gef\u00fchrt hat. Im Fr\u00fchjahr 2007 tauchten \u2013 \ngest\u00fctzt auf 15 600 Seiten zusammengetragenen Materials \ndes Verfassungsschutzes \u2013 Anhaltspunkte f\u00fcr einen \nsogenannten Sachsensumpf auf. Das f\u00fchrte zu der Sumpf-\nbl\u00fcte von Albrecht Buttolos \u201eMafiarede\u201c. \n\nIm Fr\u00fchsommer 2007 warnte er am Mikrofon dieses \nLandtages vor mafi\u00f6sen Netzwerken, die Teile Sachsens \nim Griff h\u00e4tten und sogar zur\u00fcckschlagen w\u00fcrden, wenn \nman ihnen den Kampf ansagen w\u00fcrde. \n\nKurze Zeit sp\u00e4ter, vermutlich nach einem Krisentreffen \nbei Georg Milbradt, distanzierte sich der Innenminister \nvon seinen eigenen Worten, bezichtigte sich selbst der \nFehldeutung der Vorg\u00e4nge und schwor so ab, wie es im \nMittelalter gefolterte Ketzer taten. Das war f\u00fcr die CDU \nder Startschuss f\u00fcr eine beispiellose Blockadehaltung. \n\nSo musste erst ein Urteil im Organstreitverfahren vor dem \nS\u00e4chsischen Verfassungsgericht daf\u00fcr sorgen, dass der \nAusschuss seine m\u00fchselige Arbeit \u00fcberhaupt aufnehmen \nkonnte. Der Verfassungsgerichtshof stellte fest, dass die \nparlamentarische Untersuchung der im Mai 2007 in den \nMedien erhobenen Vorw\u00fcrfe im \u00f6ffentlichen Interesse \nliegt. \n\nDa die CDU die Aufnahme der Ausschussarbeit aber \nschon nicht verhindern konnte, sorgte sie wenigstens f\u00fcr \neine monatelange Lahmlegung des Ausschusses mit der \nFolge, dass heute l\u00e4ngst noch kein aussagef\u00e4higer Ab-\nschlussbericht vorgelegt werden kann. Die Union verhin-\nderte dann \u2013 immer in engster Abstimmung mit der \nStaatsregierung \u2013 die Heranziehung bestimmter Akten \nund Dossiers, etwa durch eine willk\u00fcrliche Geheimhal-\ntungseinstufung, oder sie konnte darauf verweisen, dass \nwichtige Akten im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \neinfach geschreddert werden. \n\nAuch lehnte die Union immer wieder die Vorladung \nbestimmter Zeugen ab. Dort, wo die Vorladung nicht zu \nverhindern war, wurden die avisierten Zeugen einge-\nsch\u00fcchtert, wegen ihrer Aussagen mit Strafanzeigen \n\u00fcberzogen oder erhielten \u00fcberhaupt keine Aussagegeneh-\nmigung ihres Dienstherrn. Andere Zeugen, die von der \n\nOpposition ins Kreuzverh\u00f6r der Kritik genommen worden \nw\u00e4ren, br\u00fcskierten den Ausschuss durch ihr Fernbleiben. \nDer ehemalige Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz, Rainer Stock, erkl\u00e4rte sich gegen\u00fcber dem \nAusschussvorsitzenden f\u00fcr \u201edauererkrankt\u201c. Man kann \nnur hoffen, dass der gute Mensch \u00fcberhaupt noch lebt. \n\nDies alles bot der CDU die Chance, den sogenannten \nSachsensumpf zur blo\u00dfen \u201ePf\u00fctze\u201c und zu \u201ehei\u00dfer Luft\u201c \nzu erkl\u00e4ren. Daf\u00fcr wurden diese vermeintliche Pf\u00fctze und \nhei\u00dfe Luft aber erstaunlich schnell zur Chefsache erkl\u00e4rt \nund wie ein regelrechtes Staatsgeheimnis behandelt. Wie \nsonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass die Staatsanwaltschaft \nDresden im Zusammenhang mit der Ausschussarbeit \n70 Strafanzeigen gegen Zeugen und Beamte stellte und \nsogar in laufende Vernehmungen eingriff, indem man vor \nAbschluss der Zeugenvernahme weitere Anzeigen an-\ndrohte? Das war Zeugeneinsch\u00fcchterung mit Methode \nund Vorsatz. \n\nEin wichtiger befragter Zeuge, Rechtsanwalt \nDr. Ulrich Sommer, erkl\u00e4rte, in seinem 30-j\u00e4hrigen \nBerufsleben als Strafverteidiger noch nie solch fragw\u00fcr-\ndiges Verhalten wie das der s\u00e4chsischen Justiz erlebt zu \nhaben. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Weil er \ndie Pinzette verloren hat!) \n\n\u2013 Es bleibt dabei, Herr Eggert, was ich vor zwei Jahren \nsagte und was mir ein Ermittlungsverfahren wegen \nVerunglimpfung des Staates einbrachte: \u201eDie Justiz ist die \nHure der antideutschen Politik.\u201c \u2013 Das Ermittlungsverfah-\nren ist bekannterweise eingestellt worden. \n\nDem arroganten Geist der Macht gab der parlamentari-\nsche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-Fraktion in der letzten \nWahlperiode, Klaus Leroff, ungeniert Ausdruck, als er \nsagte: \u201eWas schert mich die Verfassung? Wir haben doch \ndie Mehrheit.\u201c Diese Haltung \u2013 \u201eWir haben doch die \nMehrheit, was schert mich die Verfassung?\u201c \u2013 hat die \nCDU mit ihrer Mehrheit auch im Ausschuss immer \nwieder an den Tag gelegt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie waren \ndoch gar nicht da, Herr Gansel! \n\nSie haben doch immer Berater geschickt!) \n\n\u2013 Ich war sehr wohl da, \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Seltenst! \u2013 \nAngelika Pfeiffer, CDU: Sie  \n\nwaren doch \u00fcberhaupt nicht da!) \n\n\u2013 und ich habe in vielen F\u00e4llen genauer hingeh\u00f6rt als Sie, \ndeshalb bin ich auch zu anderen Einsichten gelangt. \nDamit diese Arroganz der Macht auch im Freistaat Sach-\nsen \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ngebrochen wird, damit endlich Licht ins Aufkl\u00e4rungsdun-\nkel kommt, tritt die NPD auch in der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss ein. \n\n 11865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht nun Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es ist bereits gesagt \nworden: Das, was hier zur Diskussion steht, ist kein \nAbschlussbericht im eigentlichen Sinne; denn das, was es \nzu untersuchen gab, konnte nicht abschlie\u00dfend untersucht \nwerden. Das ist einhellige Meinung der Antragsteller und \nderjenigen, die im Ausschuss mitgearbeitet haben. \n\nEs ist bemerkenswert, wenn man sich die Geschichte des \nAusschusses anschaut, mit welcher Verbissenheit die \nStaatsregierung und die Koalitionsfraktionen das vertei-\ndigt haben, was sie heute als \u201eLegende\u201c oder \u201ehei\u00dfe Luft\u201c \nqualifiziert wissen wollen. Akten wurden nicht herausge-\ngeben, Zeugen konnten nicht vernommen werden, der \nS\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof musste zweimal \nangerufen werden, um die Arbeit des Ausschusses \u00fcber-\nhaupt erst einmal m\u00f6glich zu machen. Diese Haltung, \nmeine Damen und Herren, war nicht nur Behinderung der \nAusschussarbeit, sondern ich bezeichne es als bewusste \nund gezielte Obstruktion. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSelbst am Ende der Legislaturperiode, wenn wir hier im \nParlament \u00fcber den Abschlussbericht diskutieren, muss \nman feststellen, dass auch noch im Pr\u00e4sidium f\u00fcr die \nVerk\u00fcrzung der Redezeiten zulasten der Fraktionen \ngesorgt wird, um eine m\u00f6glichst umfassende Bewertung \nin der \u00d6ffentlichkeit so gering wie m\u00f6glich zuzulassen. \n\nSchon das erste Urteil des Verfassungsgerichtes vom \n29. August 2008 ist absolut klar und deutlich, daran gibt \nes nichts zu deuten. Die Weigerung der Staatsregierung, \ndie Akten an den Ausschuss herauszugeben, war verfas-\nsungswidrig, und auch die Weigerung der Ausschuss-\nmehrheit \u00fcber ein Jahr hinweg, Zeugenvernehmungen mit \nder obskuren Begr\u00fcndung nicht stattfinden zu lassen, wir \nbrauchen erst die Akten \u2013 die die Staatsregierung nat\u00fcr-\nlich nicht herausgibt \u2013, bevor wir Zeugen vernehmen \nwollen. \u2013 Diese Begr\u00fcndung lag offensichtlich in der \ngleichen Absicht, damit der Ausschuss nichts aufkl\u00e4ren \nkann. Deshalb wundert es auch nicht, dass die Koalition, \nbesser gesagt, die CDU, im Ausschuss zu dem Ergebnis \nkommt, dass wir nichts feststellen konnten. Das verwun-\ndert nicht weiter. Wer die Aufkl\u00e4rung so behindert, der \nkommt zwangsl\u00e4ufig zu dem Ergebnis, dass man nichts \nfeststellen konnte, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nTrotz der unvollst\u00e4ndigen Beweisaufnahme kommt die \nFDP-Fraktion, komme ich dennoch zu einer vorl\u00e4ufigen \nWertung der Ergebnisse des Ausschusses. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie ist die?) \n\nDie Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im \nBereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t auch \u00fcber den \nZeitpunkt 21. Juni 2005, dem Urteil des Verfassungsge-\nrichtes zur OK-Beachtung, ohne jegliche Einschr\u00e4nkung \nweiter fortzuf\u00fchren war nicht rechtm\u00e4\u00dfig. Es war eine \nverfassungswidrige T\u00e4tigkeit, die hier fortgesetzt worden \nist; jedenfalls in fast allen der beobachteten Fallkomplexe \nwurde diese T\u00e4tigkeit fortgesetzt. \n\nBegr\u00fcndet wurde dies mit einem internen Vermerk, der \nsich in den beigezogenen Akten nicht mehr finden l\u00e4sst, \nund wie auch die Referatsleiterin Frau Henneck und der \nehemalige Innenstaatssekret\u00e4r Dr. Staupe berichten, habe \nes diesen Vermerk gegeben. Das ist schon erstaunlich. Der \nBericht, der die Pr\u00fcfung vornehmen soll, ob die OK-\nBeobachtung durch das Landesamt einen hinreichenden \nBezug zu Gef\u00e4hrdungen der freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung hat, geht von einem im Nachhinein v\u00f6llig \nunzureichenden Verst\u00e4ndnis des Verfassungsgerichtsur-\nteils aus. \n\nAls Jurist muss ich sagen, die Argumentation, die dort \nbenutzt wird, um eine kritische T\u00e4tigkeit fortzusetzen, \nwar haneb\u00fcchen. Eine solche Argumentation konnte nicht \nernsthaft Grundlage f\u00fcr die Fortsetzung der T\u00e4tigkeit in \ndiesem sensiblen Bereich mit einer derartig gro\u00dfen \nBelastung von Betroffenen sein. Der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte kam in seiner \u00dcberpr\u00fcfung im \nJahr 2006 ebenfalls zu der Auffassung, dass in den beo-\nbachteten F\u00e4llen eine Gef\u00e4hrdung der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung nicht gegeben war. \n\nEin weiteres Ergebnis, zu dem wir kommen m\u00fcssen, ist \ndie Feststellung, dass es eine interne Kontrolle des OK-\nReferates im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durch die \nHausspitze nicht oder nur v\u00f6llig unvollst\u00e4ndig gab. \nGleichzeitig m\u00fcssen wir aber feststellen, dass sich diese \nHausspitze, die keine Kontrolle aus\u00fcbte, dennoch \u00fcber die \nVorg\u00e4nge im OK-Referat im Einzelnen unterrichten lie\u00df \u2013 \neine seltsame Auffassung der Gestaltung von Vorg\u00e4ngen \ninnerhalb einer Beh\u00f6rde! Eine Dokumentation regelm\u00e4\u00dfi-\nger Kontrollen findet sich weder in den Akten, noch \nkonnten Zeugen solche Kontrollen belegen. Wichtige \nVerwaltungs- und Dienstvorschriften \u00fcber die Informati-\nonsbeschaffung, wie zum Beispiel die Verwaltungsanwei-\nsung im \u00a7 5 Abs. 1 Satz 2 des Verfassungsschutzgesetzes, \ngibt es \u00fcbrigens bis heute nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuch das ist aus meiner Sicht Skandal genug, der bereits \neine gesonderte Befassung dieses Hauses mit diesem \nProblem erforderlich machen k\u00f6nnte, \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nwie auch der Umstand, dass es nach dem bisherigen \nErgebnis des Ausschusses eine Rechts-, Fach- und \nDienstaufsicht \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nseitens des Staatsministeriums des Innern so gut wie nicht \ngegeben hat. \n\n 11866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nKeiner der vernommenen Zeugen konnte belastbare \nAussagen zu irgendwelchen Ma\u00dfnahmen der Dienst- oder \nFachaufsicht machen, die von ihm oder in seiner Kenntnis \nseitens des SMI gegen\u00fcber dem LfV durchgef\u00fchrt worden \nsind. Es wurde immer behauptet, man habe sich informie-\nren lassen, man habe sich unterrichten lassen. Wenn man \ndann einen Zeugen gefragt hat, wann, wo, in welcher \nWeise, verfielen diese in Erinnerungsl\u00fccken. Ein Refe-\nratsleiter konnte nach zweist\u00fcndiger Vernehmung allen-\nfalls eingestehen, von der Existenz des Amtes gewusst zu \nhaben, obwohl er die Dienstaufsicht hatte. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Im Ergebnis der Arbeit dieses \nAusschusses ist zu sagen: Alles das, worum wir uns \nbem\u00fcht h\u00e4tten, sei am Ende eine Legende gewesen, wie \nHerr Piwarz es sagte, oder hei\u00dfe Luft. Es gibt etliche \nFakten, die aber eine andere Sprache sprechen. Aufgrund \ndieser hei\u00dfen Luft und dieser Legende wurden Sonderer-\nmittler eingesetzt, die Berichte verfassten. Selbst in diesen \nBerichten, obwohl man die betroffenen Mitarbeiter nicht \noder nur in sehr geringer Zahl einvernommen hat, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Einen!) \n\nn\u00e4mlich einen, kommt man zu dem Ergebnis, dass es \nerhebliche Vers\u00e4umnisse bei der Aufsicht \u00fcber das gesam-\nte Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gegeben hat. Die \nderart, mit diesem Ergebnis konfrontierten leitenden \nMitarbeiter des Innenministeriums wollen das dann auch \nwieder nicht wissen und sagen, insofern w\u00fcrde der  \nBeyer/Irrgang-Bericht irren. Man muss sich fragen, was \nin diesem Bericht eigentlich gilt. Nur das, was der Staats-\nregierung genehm ist, oder handelt es sich um eine halb-\nwegs objektive Aufnahme dessen, was man trotz der \nwenigen einvernommenen Personen \u00fcberhaupt ermittelt? \n\nOder nehmen wir den seltsamen Zufall, dass ein inzwi-\nschen pensionierter Oberstaatsanwalt rechtzeitig, und \nzwar zwei Tage vor einem CDU-Parteitag im Herbst \n2007, bereits Absolution erteilt und sagt, dass daran \n\u00fcberall nichts dran gewesen ist. \n\nZeugen, die vor dem Ausschuss reihenweise schwinden, \nweil sie mit Disziplinar- und Ermittlungsverfahren \u00fcber-\nzogen werden, sprechen eine eigene, wie ich finde, \ndeutliche Sprache. Oder nehmen wir das Beispiel einer \nZeugin vor dem Ausschuss, einer ehemaligen in diesem \nKinderbordell T\u00e4tigen, gegen die aufgrund ihrer Aussage \nsofort Anklage wegen Verleumdung erhoben wurde, aber \nnicht, wie das \u00fcblich ist, beim Amtsgericht, sondern \u2013 \nman hat es nicht kleiner \u2013 bei der Gro\u00dfen Strafkammer \nam Landgericht. Auch das ist ein sehr merkw\u00fcrdiger \nVorgang, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Zusammenhang k\u00f6nnten wir weiter ausschwei-\nfen und uns der Pr\u00fcfung zuwenden, inwieweit die BKK \nvom Innenministerium oder vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz \u00fcber die Vorg\u00e4nge im Bereich der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t unterrichtet worden ist. Sie wurde es \nnicht oder nur v\u00f6llig unzureichend. \n\nDas ist in dieser Form so nicht hinnehmbar, insbesondere \ndann nicht, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass von der \nHausspitze des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \ngleichzeitig Abgeordnete dieses Hauses, die aber der PKK \nnicht angeh\u00f6ren, \u00fcber die Vorstellungen, \u00fcber W\u00fcnsche \nund Planungen des Hauses in einem Gesetzgebungsver-\nfahren im Einzelnen unterrichtet worden sind. Auch das \nist anscheinend eine typische Eigenart dieser Staatsregie-\nrung: eine sehr selektive Informationsweitergabe. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber all das h\u00e4tten wir gern \nmit dem damaligen Pr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr \nVerfassungsschutz, Herrn Stock, gesprochen. Leider war \ndas aufgrund der mehrfach erw\u00e4hnten Vernehmungsunf\u00e4-\nhigkeit von Herrn Stock, die weiterhin andauert, nicht \nm\u00f6glich. Ich hoffe, dass er irgendwann einmal so weit \ngenesen ist und es m\u00f6glich sein wird, ihn zu diesen \nVorg\u00e4ngen zu befragen. \n\nLassen Sie mich in Bezug auf das Vorliegen von kriminel-\nlen und korruptiven Netzwerken in Sachsen etwas sagen. \nDie Beweisaufnahme hat nach meiner Ansicht hierzu \nkeine gesicherten Erkenntnisse f\u00fcr das fl\u00e4chenhafte und \ndurchdringende Vorliegen von korruptiven Netzwerken \nergeben. Was es gab, das waren Anhaltspunkte f\u00fcr das \nVersagen von Justizorganen in Einzelf\u00e4llen. Es gibt dort \neinige sehr erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige Vorg\u00e4nge Das wird man \nfeststellen k\u00f6nnen. Den Sumpf in der Fl\u00e4che konnten wir \nso noch nicht aufkl\u00e4ren. Aber gleichzeitig zu sagen, dass \nes \u00fcberhaupt nichts gab, halte ich auch f\u00fcr verfehlt. \n\nFest steht eines: Das ist das systemische Versagen der \nAufsicht zwischen Innenministerium und Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz, der Dienstaufsicht \u00fcber die T\u00e4tigkeit \nim Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t, der Kontrolle \nund der Aufsicht \u2013 all das fehlten. Bis heute sind weder \ndie organisatorischen noch die personellen Ver\u00e4nderungen \ndurchgef\u00fchrt worden, die hier notwendig w\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss lassen Sie mich \nnoch eines anmerken, was mich in besonderer Weise beim \nAbschluss dieses Untersuchungsausschusses ber\u00fchrt hat: \nWenn man zu dem Ergebnis kommt, dass hier alles \nwunderbar gelaufen sei, dann stellt sich nur noch die \nFrage: Wer war eigentlich politisch verantwortlich? \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDarauf bekommt man keine Antwort. Das ist etwas \nbedr\u00fcckend, meine Damen und Herren. Es mag zwar sein, \ndass der Begriff der politischen Verantwortung in der \n\u00e4lteren staatswissenschaftlichen Literatur des vergange-\nnen Jahrhunderts erw\u00e4hnt worden ist, aber es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn es so etwas wie politische Verantwortung auch in \nSachsen des Jahres 2009 g\u00e4be. Aber diese will offensicht-\nlich niemand \u00fcbernehmen \u2013 jedenfalls nicht in diesem \nFall. Das ist mehr als schade. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder NPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 11867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erteile ich dem Abg. Lichdi \ndas Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eKeine Pf\u00fctze\u201c \ntitelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c am 23. Juni 2009 zu den \nbisherigen Ergebnissen des 2. Untersuchungsausschusses. \nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c schlie\u00dft sich damit \u2013 ich meine, \ndas ist durchaus ungew\u00f6hnlich f\u00fcr eine Presse, die sich als \nWachhund verstehen sollte \u2013 der Interpretation der Koali-\ntionsfraktionen an. Die Koalitionsfraktionen, also CDU \nund SPD \u2013 trotz der Rede des Kollegen Nolle \u2013, halten \neine Haltlosigkeit der Ger\u00fcchte \u00fcber korruptive Netzwer-\nke bereits durch die Einstellung der staatsanwaltlichen \nErmittlungen im April 2008 f\u00fcr erwiesen. An dieser Stelle \nm\u00f6chte ich betonen: Ein Parlament, das seine Kontroll-\naufgabe ernst nimmt, darf sich nicht auf Ermittlungen der \nStaatsregierung oder der Staatsanwaltschaft verlassen, \nsondern muss sich ein eigenes Bild machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDies w\u00fcrde selbst dann gelten, wenn wir die Ergebnisse \nder Staatsregierung und der Staatsanwaltschaft f\u00fcr richtig \nhalten w\u00fcrden. Nach dem Willen der Koalitionsfraktionen \nist damit alles zu Ende. Aber was bleibt? 72 Ermittlungs-\nverfahren gegen Beamte, Journalisten und Zeugen. Es ist \naus unserer Sicht kein Zufall, dass die Staatsregierung mit \nden Disziplinarverfahren dem Untersuchungsausschuss \nwichtige Zeugen entzog. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe insbesondere bei den Abteilungsleitern, die im \nInnenministerium zust\u00e4ndig waren, den Eindruck, dass es \nsich hierbei um so etwas wie einvernehmliche Diszipli-\nnarverfahren handeln k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Das ist Absicht!) \n\nDas Amtsgericht Dresden wird in K\u00fcrze gegen zwei \nOpfer schwerster sexueller Gewalt verhandeln, die An-\nfang der Neunzigerjahre als 16-j\u00e4hrige M\u00e4dchen im \nsogenannten Kinderbordell \u201eJasmin\u201c festgehalten und \nvergewaltigt wurden. Angeklagt wurden sie von der \nStaatsanwaltschaft Dresden wegen Verleumdung. Das ist \ndie Behauptung unwahrer Tatsachen wider besseres \nWissen. Sie wurden im Ermittlungsverfahren gegen die \nJustizangeh\u00f6rigen im Jahr 2008 als Opferzeugen vorgela-\nden und haben dort eine Aussage gemacht, die der Staats-\nanwaltschaft nicht in den Kram passte. Ich halte es schon \nf\u00fcr mehr als ungew\u00f6hnlich und f\u00fcr erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig, \ndass die Staatsanwaltschaft nicht etwa, wie sonst \u00fcblich, \nvon Erinnerungsl\u00fccken, von Verwechslungen oder Sons-\ntigem ausgeht, sondern eine willentliche Falschaussage \nannimmt. Woran liegt das? \n\nDer damalige Oberstaatsanwalt Drecoll hatte bereits im \nSeptember 2007 erkl\u00e4rt, dass an der ganzen Aff\u00e4re nichts \ndran sei. \u201eNichts als hei\u00dfe Luft\u201c konnten wir in den \n\u201eDNN\u201c lesen. H\u00e4tte Drecoll damals einen Tag vor dem \nentscheidenden CDU-Parteitag, als es um den Kopf von \n\nGeorg Milbradt ging, geschwiegen, dann h\u00e4tte er den \nEindruck vermieden, der jetzt besteht, n\u00e4mlich dass die \nStaatsanwaltschaft voreingenommen gewesen sein k\u00f6nnte \nund jetzt missliebige Zeugen verfolgt. \n\nHerr Kollege Martens, es war nicht nur so, dass die \nbetreffende Person beim Landgericht angeklagt wurde, \nsondern das Landgericht hat es an das Amtsgericht zu-\nr\u00fcckgeschickt mit einer gepfefferten Begr\u00fcndung. Aber \ndie Staatsanwaltschaft Dresden hat es sich nicht nehmen \nlassen, in Beschwerde zu gehen und sich an das OLG zu \nwenden. Auch das OLG hat es zur\u00fcckgepfeffert. Das sind \nalles \u00e4u\u00dferst merkw\u00fcrdige Vorg\u00e4nge. \n\nIch gebe zu, meine Damen und Herren, das alles macht \nmich mehr als misstrauisch. Ich frage Sie: Was soll hier \nvertuscht werden? Wer spielt bei diesem \u00fcblen Spiel alles \nmit? \n\nMeine Damen und Herren! In meiner Rede vor zwei \nJahren, als der Sachsensumpf hochgekommen ist, hatte \nich beklagt, dass wir im Parlament zu Sachverhalten \nStellung nehmen sollen, die uns nur ger\u00fcchteweise \u00fcber \ndie Presse kredenzt wurden. Mein Fazit damals war, dass \nwir zwar nichts Genaues wissen, aber geneigt sind, die \nVorw\u00fcrfe f\u00fcr wahr zu halten und das genau das Problem \nist. Gerade deshalb war und ist es unsere Pflicht, mit \ndiesem Untersuchungsausschuss aufzukl\u00e4ren. \n\nHerr Kollege Piwarz, ich sage es Ihnen noch einmal: Ich \nbin es langsam leid, wenn ich von Ihnen die ganze Zeit in \neinen Topf mit \u00c4u\u00dferungen des Kollegen Bartl geworfen \nwerde, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndie ich zu keinem Zeitpunkt so geteilt habe. Ich habe \ndarauf in der \u00d6ffentlichkeit und im Untersuchungsaus-\nschuss mehrfach hingewiesen. Ich erwarte auch von Ihnen \ndieses Mindestma\u00df an Fairness. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWie ist unser Erkenntnisstand heute? Ich sage ganz \nbewusst und sehr deutlich: Nach den bisherigen Untersu-\nchungen k\u00f6nnen kriminelle und korruptive Netzwerke im \nBereich der Justiz, Polizei und Verwaltung nicht bewiesen \nwerden. Es haben sich allerdings einige Anhaltspunkte f\u00fcr \nzahlreiche Ungereimtheiten ergeben, die erkl\u00e4rungsbe-\nd\u00fcrftig sind und die sehr wohl durch die Existenz korrup-\ntiver Netzwerke erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnten. Sie k\u00f6nnten aber \nauch durch Schlendrian, Unf\u00e4higkeit, Faulheit oder \nmanch anderes erkl\u00e4rt werden. Genau an dieser Stelle \nstehen wir heute. \n\nEs geht aber nicht, meine Damen und Herren von der \nKoalition, mit der Haltlosigkeit der Verfassungsschutzak-\nten die Haltlosigkeit der Vorw\u00fcrfe schlechthin begr\u00fcnden \nzu wollen. Ich halte es schon f\u00fcr eine Ironie der politi-\nschen Geschichte Sachsens, dass Sie in den Jah-\nren 2002/2003 ganz dringend die OK-Beobachtung durch \ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz brauchten und \nwenige Jahre sp\u00e4ter, wenn es Ihnen nicht mehr in den \n\n 11868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nKram passt, schreien: Ja, die haben alle nur Mist ge-\nmacht! So leicht geht es auch wieder nicht. \n\nDaher halten wir es f\u00fcr verantwortungslos, wenn die \nCDU- und die SPD-Fraktion in ihrem Abschlussbericht \ndie Wei\u00dfw\u00e4scherei der Staatsregierung einfach \u00fcberneh-\nmen. Eines ist klar \u2013 Herr Kollege Dr. Martens hat darauf \nhingewiesen \u2013: Die Fach- und Dienstaufsicht im SMI hat \nschlicht und ergreifend nicht stattgefunden. Herr Buttolo, \nich nehme es Ihnen pers\u00f6nlich \u00fcbel, dass Sie nach mehr \nals zwei Jahren Debatte \u00fcber diesen Gegenstand so wenig \nProblembewusstsein zu diesem Sachverhalt entwickeln \nkonnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas entspricht nicht den Aufgaben, die Sie als s\u00e4chsischer \nInnenminister haben. Ich schweige davon, dass es mit-\nnichten der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes entspricht, der die besondere Kon-\ntrollbed\u00fcrftigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nschon im Jahre 1996 dargelegt hat. Vielleicht lesen Sie \nzur Abwechslung mal ein paar Entscheidungen des \nVerfassungsgerichtshofes. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nKommen wir zu den Details. Die Zeugin \u201eSarah\u201c hat im \nErmittlungsverfahren Anhaltspunkte f\u00fcr den Besuch von \nJustizangeh\u00f6rigen im Kinderbordell \u201eJasmin\u201c in den \nJahren 1992/1993 best\u00e4tigt. Ihre Aussage ist weder durch \ndie Aktenlage noch durch andere Zeugen widerlegt. An \ndieser Stelle m\u00f6chte ich der Zeugin meine ausdr\u00fcckliche \nHochachtung und den Respekt meiner Fraktion ausspre-\nchen, dass sie sich dem Ausschuss zur Verf\u00fcgung gestellt \nhat. Ihre Aussagen waren ersichtlich nicht von Belas-\ntungseifer, sondern von dem Willen gepr\u00e4gt, endlich vor \nder \u00d6ffentlichkeit ihre Geschichte, wie sie diese im \n\u201eJasmin\u201c erlebt hat, darstellen zu k\u00f6nnen. Eine Gelegen-\nheit, die sie in den letzten 16 Jahren von den s\u00e4chsischen \nBeh\u00f6rden nie erhalten hatte. \n\nDie Zeugin muss sich f\u00fcr ihre Aussagebereitschaft nicht \nnur eine Strafverfolgung, sondern auch unertr\u00e4gliche \nDiffamierungen gefallen lassen. Daher m\u00f6chte ich die \nZeugin selbst zu Wort kommen lassen. Zitat: \u201eZum \nSchluss m\u00f6chte ich noch ganz deutlich sagen: Die Staats-\nanwaltschaft Dresden bezeichnet mich \u00f6ffentlich als Ex-\nProstituierte. Die Presse hat das zum Teil aufgenommen. \nIch f\u00fchle mich als Opfer schwerster sexueller Gewalt und \nAusbeutung. Ich wurde gegen meinen Willen mit Gewalt \nzu sexuellen Handlungen an M\u00e4nnern gezwungen. Mit \nder Bezeichnung Ex-Prostituierte wird mir mehr oder \nweniger unverhohlen unterstellt, alles freiwillig getan zu \nhaben. Damit verh\u00f6hnt man mich und andere Opfer, \nw\u00fcrdigt uns auf das Unertr\u00e4glichste herab, verletzt unsere \nMenschenw\u00fcrde. Mit solchen Dem\u00fctigungen setzt man \ndas Werk der T\u00e4ter auf andere Weise fort.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr froh, dass die \nKoalitionsfraktionen in ihrem Bericht, im Gegensatz zu \n\nmanchen Nebenerzeugnissen, von dieser diffamierenden \nBezeichnung Abstand genommen haben. \n\nKl\u00e4rungsbed\u00fcrftig ist aus unserer Sicht weiterhin: \n\nErstens. Weshalb haben die Ermittler 1993 die T\u00e4ter \nschwerster sexueller Gewalt, verharmlosend auch Freier \ngenannt, nicht ermittelt? Dieses Vers\u00e4umnis best\u00e4tigen \nsowohl die im Jahr 2000 ermittelnden Polizeibeamten als \nauch die Staatsanwaltschaft Dresden entsprechend der \nEinstellungsverf\u00fcgung des Prozesses gegen den Zuh\u00e4lter \ndem Vorsitz f\u00fchrenden Richter. \n\nZweitens. Warum haben die Ermittler die Vergewaltigung \nder Opfer durch den Zuh\u00e4lter nicht weiter aufgekl\u00e4rt und \nverfolgt, obwohl \u00fcbereinstimmende Aussagen der Opfer \nund sogar eine ausdr\u00fcckliche Strafanzeige vorlagen? \nInsoweit ist die Aussage im Mehrheitsbericht schlicht \nwiderlegt, dass 1994 beim Prozess gegen den Zuh\u00e4lter \nentsprechende Aussagen nicht vorgelegen h\u00e4tten. Ein \netwas sorgf\u00e4ltigeres Aktenstudium h\u00e4tte Sie eines Besse-\nren belehren k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Warum hat der Zuh\u00e4lter 1994 ein solch mildes \nUrteil erhalten? Stimmt seine Aussage, es habe einen Deal \nmit dem Gericht gegeben, dass er die sogenannten Freier \nnicht nennen sollte? \n\nViertens. Wie kam das im \u00dcbrigen nicht von der Zeugin \nunterschriebene Protokoll zustande, das die Staatsanwalt-\nschaft heute als Beweis f\u00fcr die Unglaubw\u00fcrdigkeit der \nZeugin anf\u00fchrt, n\u00e4mlich das polizeiliche Protokoll aus \ndem Jahr 2000? \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas haben die Akten und bisherigen Vernehmungen \nergeben. Es bestehen erhebliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass \nder Zeugin weitere Fotografien vorgelegt wurden und die \nProtokolle die Aussagen der Zeugin nicht vollst\u00e4ndig und \nwahrheitsgem\u00e4\u00df wiedergeben. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der von den Koaliti-\nonsfraktionen assistierten Blockadehaltung der Staatsre-\ngierung konnte der Untersuchungsausschuss seine Aufga-\nbe bisher nicht erf\u00fcllen. Was wir bisher zutage f\u00f6rdern \nkonnten \u2013 ich muss sagen: mussten \u2013, reicht allerdings \ndicke aus, um dieses Thema nicht wegzusperren und tief \nim Keller zu vergraben, wie es die Koalition so gern \nm\u00f6chte. Wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen werden in der 5. Legislatur-\nperiode die Wiedereinsetzung des Untersuchungsaus-\nschusses mit einem \u00fcberarbeiteten Auftrag mittragen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Hat die Linksfraktion \nnoch Redebedarf? \u2013 Herr Bartl, bitte. Die CDU hat auch \nnoch Redebedarf gemeldet. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich spreche als eines \nder f\u00fcnf Mitglieder meiner Fraktion im 2. Untersuchungs-\nausschuss. \n\n 11869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nKollege Piwarz, das Parlament hat diesen Untersuchungs-\nausschuss eingesetzt in einer Situation \u2013 das r\u00e4ume ich \ngern ein \u2013, der zwei bis drei Monate relativ scharfe \nDebatten und Dispute vorausgingen und in der Formulie-\nrungen von Mitgliedern dieses Hauses und Mitgliedern \nder Staatsregierung gew\u00e4hlt wurden, die letztendlich \nanhand dessen, was heute der Ausschuss an Erkenntnissen \nhat, so belastbar nicht sind. \n\nAber dass Sie sich jetzt hinstellen und w\u00f6rtlich sagen, den \nSachsensumpf habe es nie gegeben, nachdem Sie dabei \nwaren, wenn Zeugen ausgesagt haben oder Zeugen \nInhalte aus Vernehmungen bei der Staatsanwaltschaft \nvorgehalten worden sind, ist f\u00fcr mich \u2013 auch unter dem \nAspekt, dass Sie Berufskollege, Jurist, sind \u2013 im Ansatz \nnicht nachvollziehbar. \n\nIch lese aus Band III von 3. Das ist die Vernehmung des \nZeugen Dr. Sommer, Rechtsanwalt. Dazu sage ich zwei \nbis drei S\u00e4tze. Dr. Sommer war einer der Strafverteidiger, \nsp\u00e4ter der Prozessbevollm\u00e4chtigte f\u00fcr die Aufnahme des \nVerfahrens eines der drei zu lebensl\u00e4nglich Verurteilten, \ndie noch jetzt im Klockzin-Attentatsprozess einsitzen. \n\nEs gibt drei Menschen, die noch jetzt lebensl\u00e4nglich \neinsitzen. Wir sprechen also nicht \u00fcber Vorg\u00e4nge von vor \n\u00fcber 20 Jahren. Das Urteil ist 1996 verk\u00fcndet worden. \nDrei sind zu lebensl\u00e4nglich und einer ist zu zw\u00f6lf Jahren \nverurteilt worden. Der Sch\u00fctze, der auf Klockzin geschos-\nsen hat, ist zu zw\u00f6lf Jahren verurteilt worden, weil ihm \nnach \u00a7 21 verminderte Zurechnungsf\u00e4higkeit zuerkannt \nwurde. Derjenige, der ihn zum Tatort gefahren hat, bekam \nlebensl\u00e4nglich. Die beiden, die den Auftrag zum entspre-\nchenden Attentat \u00fcbermittelt haben sollen, bekamen \nlebensl\u00e4nglich. \n\nDie anderen beiden, die den Auftrag ausgel\u00f6st haben \nsollen und die, wie sogar Weitemeier in seinem Bericht \nschreibt, bereits 1996 im Abschlussbericht als die Hinter-\nleute erw\u00e4hnt werden, also die Auftraggeber \u2013 der Jurist \nnennt das Anstifter \u2013, sind nach einem Verfahren verur-\nteilt worden. Das fand im Jahr 2000 nach langen Ge-\nburtswehen statt. Unter Einstellung des Verfahrens sind \nsie nach \u00a7 153a mit einer Geldauflage in H\u00f6he von \n2 000 Euro an den Wei\u00dfen Ring davongekommen. \n\nJeder, der in diesem Raum sitzt und nicht Jurist ist, muss \nsich doch fragen: Wenn diejenigen, die einen Mord in \nAuftrag geben, am Ende mit einer Geldauflage von \n2 000 Euro an den Wei\u00dfen Ring davonkommen, warum \nsitzen dann diejenigen lebensl\u00e4nglich in Haft, die den \nAuftrag \u00fcbermittelt haben und die nichts weiter waren als \ndie Boten? Jeder Jurist wei\u00df, dass der Anstifter mindes-\ntens genauso bestraft wird wie der T\u00e4ter. \n\n(Heinz Eggert und Rolf Seidel, CDU: \nWollen wir das jetzt beschlie\u00dfen?) \n\nWenn das f\u00fcr Sie kein Anzeichen f\u00fcr eine nicht regul\u00e4re \nJustiz ist, frage ich mich: Was denn dann? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIn diesen F\u00e4llen h\u00e4tte der Freistaat Sachsen, begonnen mit \nder Spitze, dem Ministerpr\u00e4sidenten, wenigstens eine \nmaterielle Gerechtigkeit herstellen k\u00f6nnen, indem den \nwiederholten Gnadengesuchen dieser zu lebensl\u00e4nglich \nVerurteilten \u2013 ich sage: zu Unrecht lebensl\u00e4nglich Verur-\nteilten \u2013 stattgegeben wurde. Das ist aber nicht passiert. \nDas ist ein Skandal, eine Ignoranz, die nicht zu \u00fcberbieten \nist! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben dieses Urteil. Es wurde mehrfach ein Gnaden-\nantrag von Verteidigern, Anw\u00e4lten, Angeh\u00f6rigen und \ndergleichen mehr gestellt. Das juckt die Obrigkeiten in \ndiesem Land \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Waren das Ihre Mandanten?) \n\n\u2013 Keiner von denen war mein Mandant. \n\nZweitens zur Legende Gemag, die tats\u00e4chlich auf allen \nKonferenzen, Pressekonferenzen \u2013 Boos, Fleischmann \nund wie sie alle hie\u00dfen \u2013 durch die Welt getragen wurde. \nTatsache ist: Felsenfest nach der Aktenlage hat das Refe-\nrat 33/34 am 14. Mai 2006 zum ersten Mal, am \n24. Mai 2006 zum zweiten Mal, exakt eine Woche vor \nSchlie\u00dfung, mit diesem Mann gesprochen. 17 Seiten sind \ndar\u00fcber aufgeschrieben worden. 17 Seiten, bevor das \nReferat das Licht ausmacht und geschlossen wurde. Aber \nuns, der Bev\u00f6lkerung, wird anderthalb Jahre lang einge-\ntrimmt, dass es ein In-Sich-Gesch\u00e4ft zwischen Kriminal-\nhauptkommissar Wehling war, der durch die damalige \nGro\u00dfrazzia durch seine LKA-Leute gewisserma\u00dfen \nbetroffen war und sich jetzt mit der ehemaligen DDR-\nStaatsanw\u00e4ltin Henneck zusammenschlie\u00dft. Der Frau \nRegierungsdirektorin wurde gleich einmal mitgeteilt, dass \nder Titel wieder aberkannt wird, da man feststellte, dass \nsie nur Diplomjuristin war und nicht h\u00e4tte Regierungsdi-\nrektorin werden d\u00fcrfen. \u2013 Diese beiden haben die Ge-\nschichte erfunden. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nSie hatten nur die seltene Gabe, alle ringsum zu stimulie-\nren: die zw\u00f6lf Mitarbeiter im Referat, den Abteilungsleiter \nHindinger und ihren eigenen Abteilungsleiter, der auch \nbest\u00e4tigt hat, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nalles h\u00e4tte ordentlich und korrekt gearbeitet und derglei-\nchen mehr. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das war \nvon den Gebr\u00fcder Grimm!) \n\nMein Problem ist, Herr Staatsminister: Seit anderthalb \nJahren ist es dieser Kriminalhauptkommissar, der von \nIhnen pers\u00f6nlich \u2013 ich bin \u00fcberzeugt, das ist der einzige \nPolizist in der Fl\u00e4chendienststelle \u2013 ein Disziplinarverfah-\nren, von dem Minister selbst, bekommen hat und seit \nanderthalb Jahren mit dem Vorwurf, dass er als \u201eGemag\u201c \ndie gesamten Geschichten erfunden hat, leben muss und \nsuspendiert wurde. \n\n 11870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nEs gibt auch einen Tatbestand der Verfolgung Unschuldi-\nger, der sowohl die strafrechtliche als auch disziplinar-\nrechtliche Verfolgung Unschuldiger unter Strafe stellt. Ich \nw\u00fcrde an Ihrer Stelle schnellstens handeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Heinz Eggert, \nCDU: War das auch Ihr Mandant?) \n\nHerr Piwarz, jetzt komme ich zu meiner Argumentation, \nwie das ein Jurist \u00fcbergehen kann. In der Vernehmung \nvom 09.06.2009 habe ich aus den Akten der Staatsanwalt-\nschaft \u2013 das sind die Akten, die wir bekommen haben und \nin denen von der Staatsanwaltschaft Dresden angeblich \nzum Sachsensumpf ermittelt wurde \u2013 Vorhalte gemacht. \nIch habe dem betreffenden Rechtsanwalt, da er in der \nAkte in einer Passage vorkommt, die Vernehmung eines \nVorsitzenden Richters an einem Landgericht dieses \nFreistaates Sachsen vorgehalten. Dieser Vorsitzende \nRichter an einem Landgericht des Freistaates Sachsen \u2013 es \nwar nicht Dresden oder Leipzig oder Zwickau oder \nG\u00f6rlitz \u2013 war jahrelang Vorsitzender einer Schwurge-\nrichtskammer, der 1. Gro\u00dfen Strafkammer. \n\nEr hat am 15. Januar 2008 vor der Staatsanwaltschaft \nDresden Folgendes ausgesagt \u2013 Zitat \u2013: \u201eIch war an einer \nHauptverhandlung wegen Mordes am Landgericht Chem-\nnitz vor meinem Sitzungssaal als Schwurgerichtskam-\nmervorsitzender, als ein Herr auf mich zukam und mich \nansprach. Er stellte sich als Polizist vor, entweder vom \nLKA oder als Kriminalpolizist. Ich bin mir auch sicher, \ndass er sich namentlich vorstellte, wobei ich heute nicht \nmehr sagen kann, welcher Name genau von ihm genannt \nwurde.\u201c \n\n(Volker Schimpff, CDU: Aber \nausweisen konnte er sich?) \n\n\u201eEr fragte mich, was mich etwas seltsam ber\u00fchrte, ob ich \nbei der Sache S \u2013 ich sage immer S, hier steht der voll-\nst\u00e4ndige Name \u2013 zust\u00e4ndig sei. Meine Gegenfrage lautete: \nIch verstehe die Frage nicht. Daraufhin \u00e4u\u00dferte er sich: \nSie machen doch die Sache wegen Klockzin.\u201c \n\nIch unterbreche kurz das Zitat. Der betreffende Richter \nhatte einen Antrag des Rechtsanwalts Sommer auf Wie-\nderaufnahme des Verfahrens zugunsten seines Mandanten, \neines damals lebensl\u00e4nglich Verurteilten, beim Landge-\nricht Leipzig eingereicht. Der betreffende Richter hatte, \nweil nie das Gericht, dessen Verfahren wieder aufgenom-\nmen werden soll, selbst entscheiden darf, als Richter am \nLandgericht C diese Akte bekommen und sollte das \nWiederaufnahmeverfahren bearbeiten. Er hat begonnen, \ndieses Verfahren zu bearbeiten und sich zu seinem Ein-\ndruck \u00f6ffentlich \u2013 sprich: in der Kantine \u2013 ge\u00e4u\u00dfert. \nDaraufhin ist das Verfahren abgezogen und in Dresden \nentschieden worden. Daher kommt der Kriminalist zu \ndem Vorsitzenden Richter. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas Zitat geht wie folgt weiter: \u201eDaraufhin \u00e4u\u00dferte er: Sie \nmachen doch die Sache Klockzin. Daraufhin erkl\u00e4rte ich \nihm, da ich keine Zweifel hatte, dass es sich um einen \n\nPolizeibeamten handelte, dass ich die Sache wieder \nabgegeben h\u00e4tte. Danach bot er mir an, mir zu dieser \nSache n\u00e4here Details zu erkl\u00e4ren. Heute bin ich mir nicht \nmehr sicher, ob ich mit ihm die Sache unten auf dem Flur \noder in meinem Dienstzimmer besprochen habe. Jeden-\nfalls \u00e4u\u00dferte er eine Vielzahl von Details, die ich aus der \nAkte kannte. Dann kam er darauf zu sprechen, ob ich \neigentlich w\u00fcsste, dass die gesamte Spitze des Landge-\nrichts oder auch der ganzen Justiz in Leipzig in dieser \nSache verwickelt sei. Bei dieser Gelegenheit zeigte er mir \neine Liste im Format DIN A4. Ich erinnere mich, dass es \nin Querformat war.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u201eAuf dieser Liste waren alphabetisch nach meiner Erinne-\nrung dienstgradm\u00e4\u00dfig wichtige Personen des Landge-\nrichts, der Staatsanwaltschaft und \u2013 ich erinnere mich \naber an Namen nicht mehr \u2013 eines Richters oder einer \nRichterin am BGH Leipzig.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n \u201eDie Liste enthielt jeweils aufgeteilt in Spalten Namen, \nVornamen, Grundbuchblatt, Datum, Kaufpreis \u2013 wobei \nich heute nicht mehr wei\u00df, ob in Euro oder D-Mark \u2013 und \ndann komischerweise als \u00dcberschrift Provision/\u2019echter \nPreis\u2019.\u201c \n\nAuf eine weitere Frage des Vernehmers \u2013 Sie k\u00f6nnen alles \nnachlesen \u2013, was er aus der Liste noch wei\u00df: \u201eMir fiel bei \nden schon genannten Rubriken Kaufpreis bzw. Provision \noder Angebot auf, dass sich Kaufpreis und Angebot \njeweils um ungef\u00e4hr das Doppelte unterschieden, das \nhei\u00dft, der Kaufpreis war jeweils deutlich, und zwar im \n100 000-Mark-Bereich, niedriger, als bei Provision bzw. \nAngebot stand. Keinesfalls war es eine reine Blanko-Liste \nohne Kopf. Alles sah ich, ich kann mich auch t\u00e4uschen, in \neiner Excel-Tabelle.\u201c Zitatende. \n\nDas sagt ein Richter am Landgericht, der jahrelang \nVorsitzender der Schwurgerichtskammer war, vor der \nStaatsanwaltschaft Dresden im Ermittlungsverfahren zum \nSachsensumpf aus. \n\n(Zuruf von der CDU: Das gibt es doch gar nicht!) \n\nJetzt frage ich Folgendes: Wo ist das, bei Frau  \nSchlottmann oder wem auch immer, einmal aufgetaucht? \nWo ist das in den Akten, die wir sonst bekommen haben, \nin einer Ermittlungsverf\u00fcgung? Ich habe doch die Akten \ngelesen. Meines Wissens genauso viel wie Herr Schimpff. \nAus den Akten geht nichts mehr hervor. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Was soll denn das?) \n\n\u2013 Was das soll? Das ist die Argumentation, weshalb wir \naufkl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Jetzt habe ich es kapiert! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion) \n\nAus den Akten geht nicht mehr hervor, dass aus dieser \nSache heraus weitere Ermittlungen gemacht worden sind, \nobwohl es doch so leicht gewesen w\u00e4re festzustellen, wer \n\n 11871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\ndenn der Kriminalist vom LKA war, der mit solch einer \nTabelle gekommen sein soll. Warum geht man dem nicht \nnach? \n\n(Volker Schimpff, CDU: Das war ein Unbekannter, \nder behauptet hat, dass er Polizist ist!) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen sogar den Namen sagen, wer es war, \nHerr Schimpff. Ein hoch dotierter Kriminalist. Den \nkriegen wir in der n\u00e4chsten Runde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schimpff, Sie \nk\u00f6nnen gern ans Mikrofon gehen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Schimpff, wenn Sie \nFragen haben, jederzeit und mit wachsendem Vergn\u00fcgen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nSo nebenbei bemerkt und um die Situation wieder auf-\nzugreifen, erspare ich mir das Vorlesen der Passage aus \nder Vernehmung, in welcher der Richter am Landgericht, \nder als Zeuge von der Staatsanwaltschaft vernommen \nwurde, Namen nennt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEiner der Namen ist heute schon gefallen. Dazu soll der \nKollege Schneider sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch nenne den Namen jetzt nicht. Wer nennt den Namen? \n\u2013 Ich frage nur, wenn doch so gr\u00fcndlich ermittelt worden \nist: Was ist aus dieser Vernehmung geworden? Den \nZeugen beispielsweise h\u00e4tten wir intensiv vernehmen \nm\u00fcssen. Von dieser Sache haben wir aber erst wenige \nWochen vor Schlie\u00dfung der Akten erfahren, da die Akten \nvon der Staatsanwaltschaft so sp\u00e4t kamen. Es gibt eine \nReihe weiterer Zeugen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wenn ich den Satz zu Ende \nhabe. \n\n\u2013 die mit \u00e4hnlicher Intensit\u00e4t Aussagen treffen konnten, \nwozu der Ausschuss aus den hier gegebenen Darlegungen \nkeine Chance mehr hatte. \n\nIch bin sofort bereit zur Frage, aber erst einmal Folgen-\ndes: Es ist mir nach achtzehneinhalb Jahren im Parlament \n\u2013 und mit Untersuchungsaussch\u00fcssen nicht ganz unver-\ntraut \u2013 noch nie passiert, dass ich mich in einer Aus-\nschusssitzung befinde, in der ein Zeuge vernommen wird. \nDann sagt der Ausschuss: Den Zeugen entlassen wir heute \nnicht, er ist schon zehn Stunden vernommen worden und \nhat nun k\u00f6rperliche Beschwerden. Wir unterbrechen nur \nund werden diesen Zeugen zu gegebener Zeit wieder \nladen: Kriminalhauptkommissar Wehling. Am n\u00e4chsten \nTag lese ich in der Zeitung, dass gegen diesen, vom \nAusschuss noch weiter zu vernehmenden Zeugen das \nn\u00e4chste Ermittlungsverfahren eingeleitet worden ist, weil \ner vor dem Ausschuss falsch ausgesagt hat. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wie hie\u00dfen \ndenn die Staatsanw\u00e4lte?) \n\nDas ist eine solche eklatante Rechtswidrigkeit, gegen \neinen nicht entlassenen Zeugen ein Ermittlungsverfahren \neinzuleiten! \n\n(Christian Piwarz; CDU: Den hat doch niemand \nverfolgt! \u2013 Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion) \n\nDas ist unvorstellbar und jetzt hauen wir noch einen \ndrauf. Dieselbe Staatsanwaltschaft hat nicht nur gegen \nden Zeugen ein Ermittlungsverfahren eingeleitet \u2013 \nHerr Piwarz, vielleicht wissen Sie das gar nicht, es wurde \nuns aber geschrieben, Sie lesen es vielleicht nur nicht \u2013, \nsondern sogar gegen dessen Zeugenbeistand, dessen \nAnwalt, der ebenfalls im Vernehmungsraum sa\u00df. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \nhatte doch andere Gr\u00fcnde!) \n\nAuch dieser wurde also mit einem Ermittlungsverfahren \n\u00fcberzogen. Das sind solche extraordin\u00e4ren Baustellen. \nDas hat, verzeihen Sie mir, mit einfachem Versehen in der \nRechtsprechung nichts mehr zu tun. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas kann auch Frau Schlottmann nicht mehr anders zum \nEnde des Sachsensumpfes deuten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie jetzt \ndie Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich gestatte die Zwischen-\nfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Schimpff. \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Bartl, ich habe zwei \nZwischenfragen. Gestatten Sie auch das? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wenn sie zur Sache sind, ja. \n\nVolker Schimpff, CDU: Erstens. Sie sagten, es sei \nbekannt, wer dieser vorgebliche Polizist w\u00e4re. Welche \nVernehmung von Herrn W. haben Sie denn eigentlich \neingesehen? Herrn W. wurden Tonproben vorgespielt bzw. \nvon ihm geh\u00f6rt. Haben Sie gelesen, ob darin H\u00f6rproben \nvorgespielt wurden? Er h\u00f6rte Telefonate mit und ihm \nwurden Fotos vorgelegt, zu denen er jeweils sagte, dass es \ndiese Personen nicht w\u00e4ren. \n\nZweitens. Woher kommt Ihre Kenntnis? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege, Sie wissen, \nwas ich meine. Zun\u00e4chst wurden Bilder hingelegt. Aber \nob es Wehling war, wei\u00df man nicht. In der Vernehmung \nwurde immer gefragt: War es vielleicht der Herr Wehling, \nder dabei gewesen ist? \n\nVolker Schimpff, CDU: Zum Schluss, als Letztes wurde \nWehlings Bild vorgelegt. \n\n 11872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Nein, Moment! Es wurde \ndie Frage gestellt, ob es denn vielleicht der Herr Wehling \nwar, der dort ist. Dann wurde Wehling ihm gezeigt. Und \ndaraufhin sagte er: Nein. Wehling passte also nicht, wie \nwir es gern gehabt h\u00e4tten, Herr Vernehmer. Wehling war \nes nicht. \n\nAm Ende f\u00e4llt der Name M. Es wird gefragt: War es ein \nHerr M.? \u2013 Warum an der Stelle im Protokoll zum ersten \nMal \u201eHerr M.\u201c steht und nicht der Klarname, das h\u00e4tte ich \nauch gern gewusst. \n\n(Heinz Eggert, CDU: \u201eM.\u201c oder \u201eN.\u201c?) \n\n\u2013 \u201eM.\u201c wie Martin. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ich dachte, Nolle!) \n\nWer nun die Protokolle liest und wei\u00df, wer der Hauptver-\nnehmer in der Sache beim LKA war, der wei\u00df, wer \ngemeint ist. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht schwer gewesen, das \nherauszubekommen. Man h\u00e4tte dem Vorsitzenden Richter \nam Landgericht einfach mal die Bilder der LKA-\nMitarbeiter zeigen und ihn dann fragen k\u00f6nnen: Wer von \ndenen war es? \u2013 Schon w\u00e4re die Sache gekl\u00e4rt gewesen. \u2013 \nMehr zu der Frage nicht. Weiter geht\u2019s. \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Bartl, allerdings m\u00fcssten \nSie zur Kenntnis nehmen, dass Herr W. einen Anruf \nmith\u00f6rte, den der vernehmende Staatsanwalt mit diesem \nPolizeibeamten M. machte, und Herr W. sagte: \u201eNein, der \nist es nicht, anderer Dialekt!\u201c \n\nMeine zweite Frage \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das war die zweite. \n\nVolker Schimpff, CDU: Nein, das war die \u00dcberleitung \nzur zweiten Frage. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion (an die amtierende Vize-\npr\u00e4sidentin gewandt): Ich w\u00fcrde jetzt gern weiterreden. \n\nVolker Schimpff, CDU: Darf ich trotzdem noch? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Nein. \n\nVolker Schimpff, CDU: Wir werden nicht mehr oft das \nVergn\u00fcgen haben. Tun Sie mir den Gefallen! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dann tue ich Ihnen den \nGefallen. Das geht mir so zu Herzen! \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des  \nAbg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Bartl, Sie wiesen darauf \nhin, dass Herrn W. drei Namen auf dieser vorgeblichen \nListe erinnerlich gewesen seien, darunter der eines Staats-\nanwaltes, den er sp\u00e4ter aus seiner eigenen Stadt kannte. \nMehr sagen wir dar\u00fcber mal lieber nicht. Sind Sie bereit, \nzur Kenntnis zu nehmen, dass ich habe \u00fcberpr\u00fcfen lassen, \nob dieser Staatsanwalt in Leipzig irgendwann irgendein \nGrundst\u00fcck erworben hat, und dass diese \u00dcberpr\u00fcfung \nnegativ verlaufen ist? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich war von Anfang an der \nAuffassung, dass die Staatsregierung Sie eigentlich als \nHauptermittler h\u00e4tte einsetzen m\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD, der NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVolker Schimpff, CDU: Als was, bitte? Ich bin Ihres \nerzgebirgischen Dialektes immer noch nicht voll m\u00e4chtig. \nAls was einsetzen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcrden Sie es bitte \n\u00fcbersetzen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das ist auch eine Frage der \nBildung. Fragen Sie mal Prof. Porsch! Auch Dialekte \nmuss man verstehen. \n\nVolker Schimpff, CDU: Dessen Dialekt verstehe ich sehr \ngut. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich habe mich daf\u00fcr in der \nHeimatgruppe angeboten in der JVA Regis-Breitingen, \nwenn es darum geht, zur Heimatliebe zu erziehen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Die Linken \nsind doch alle Dialektiker!) \n\nIch fahre in meinem Gedankengang fort, werde es aber \nnicht weiter mit Zitaten tun. \n\nKollege Piwarz, mein Problem ist einfach das: Ich fand, \ndass ich, wenn ich das nicht falsch deute, im Abschlussbe-\nricht der Koalition einen gewissen prinzipiellen Stand-\npunkt schon nachlesen konnte, der da hie\u00df: Alles, was wir \naufschreiben, ist die Erkenntnis dessen, was wir jetzt \nhaben, geht also von dem aus, was wir bis 9. Juni 2009 \nzusammengetragen haben. \n\nDas fand ich eine faire Erkl\u00e4rung und eine faire Stellung-\nnahme. Unter dem Aspekt, wie Sie es dort sagen, unter-\nscheiden wir uns nur in einem: Ich sage, es ist mitnichten \nbewiesen, dass es einen \u201eSachsensumpf\u201c gibt, gleich gar \nkeinen fl\u00e4chendeckenden; es ist aber auch mitnichten \nberechtigt, auszuschlie\u00dfen, dass es zumindest fl\u00e4chenbe-\nzogen bestimmte Netzwerke gab, die in einer nicht \nlegalen Art und Weise funktionierten und in sachfremder \nArt und Weise auf bestimmte Verfahrensg\u00e4nge, Entschei-\ndungen und \u00c4hnliches mehr Einfluss nahmen. Das weiter \naufzukl\u00e4ren ist meiner Auffassung nach Sache des Parla-\nments. \n\nJetzt bin ich gleich am Ende meiner Ausf\u00fchrungen. \u2013 Ich \nhabe die ganze Zeit \u00fcber als Vorsitzender versucht, mich \ndagegen zu wehren, dass es uns, dem Ausschuss, aufge-\ngeben sei, nur den Sachverhalt X, Y, Z aufzukl\u00e4ren und zu \nfragen, ob Staatsanwalt A oder B tats\u00e4chlich im Bordell \nwar, ja oder nein. Das war nicht Sache unseres Parlamen-\ntarischen Untersuchungsausschusses. Unsere Aufgabe war \nes festzustellen, ob es solche Netzwerke gibt, und, wenn \nja, ob es eine politische Verantwortung der Staatsregie-\nrung gibt, oder ob es sonstige strukturelle Gr\u00fcnde gibt, die \ndaf\u00fcr sprechen, dass es mehr oder weniger zu solchen \nEntwicklungen kommen konnte, die dann aber mindes-\n\n 11873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\ntens diesen b\u00f6sen Verdacht in die Welt gebracht haben, \nder Sachsen \u00fcberzogen hat. \n\nWenn wir ehrlich sind, haben wir in H\u00fclle und F\u00fclle, \nquerbeet \u00fcber die Fraktionen, Sachverhalte festgestellt, \ndie darauf hindeuten, dass das, was mit Fach- und Dienst-\naufsicht zu tun hat; dass das, was mit konkreter Informa-\ntion gegen\u00fcber der PKK zu tun hat; dass das, was mit \nsachgerechter Einbeziehung der Parlamentarischen \nKontrollkommission in ma\u00dfgebliche Entscheidungen \u00fcber \ndie Weiterbeobachtung zu tun hat, hier v\u00f6llig ausgefallen \nist. Das begann bei der F\u00fchrungsspitze der H\u00e4user. Der \nDatenschutzbeauftragte hat es in seiner Vernehmung mit \neinem Satz treffend gesagt: Fach- und Dienstaufsicht fand \nnicht statt. \u2013 Ende. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch sage: Daf\u00fcr hat der Ausschuss allemal eine ganz \npr\u00e4gnante und bemerkenswerte Aussage, zu ermitteln. Die \njeweiligen Staatsminister, die Dr. Albrecht Buttolo und \nvorher Dr. de Maizi\u00e8re hie\u00dfen, haben in eindeutiger Weise \nunter Verletzung ihrer Rechtspflichten Anteil an diesen \nEreignissen, wie sie sich entwickelt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD \nsowie der Abg. Karl Nolle, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren \nRedebedarf. Herr Prof. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion, \nbitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nNun haben Sie keine Argumente mehr!) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Worum geht es? \nEs geht um das Prinzip der Gewaltenteilung im demokra-\ntischen Staat. Artikel 20 Abs. 2 des Grundgesetzes be-\nstimmt, dass alle Staatsgewalt vom Volke ausgeht. Und \nweiter: \n\n\u201eSie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen und \ndurch besondere Organe\u201c \u2013 der drei Gewalten \u2013 \u201eder \nGesetzgebung, der vollziehenden Gewalt und der Recht-\nsprechung ausge\u00fcbt.\u201c \n\nDie Rechtsprechung ist damit sozusagen eine der ma\u00dfge-\nbenden S\u00e4ulen im gewaltengeteilten Staat. Ohne eine \nfunktionsf\u00e4hige Justiz ist eine freiheitliche-demokratische \nGrundordnung nicht zu leisten. \n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren, sage \nich in aller Deutlichkeit und aller Entschiedenheit: Wir \nhaben eine solche unabh\u00e4ngige, wir haben eine selbstbe-\nwusste, und wir haben vor allem auch eine integre Justiz \nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nLassen Sie mich daran erinnern, mit welchen Behauptun-\ngen der 2. Untersuchungsausschuss vor mehr als zwei \nJahren gestartet ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Gibt es keine \nweisungsgebundenen Staatsanwaltschaften?) \n\n\u2013 Herr Hahn, h\u00f6ren Sie doch einfach mal zu! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, ja!) \n\nHerr Kollege Christian Piwarz hat in seiner Rede bereits \nausgef\u00fchrt, was Herr Bartl schon am 5. Juni 2007 hier im \nHause mitgeteilt hat. Herr Bartl hat davon gesprochen, es \nsei einer Gruppe gelungen, ein \u201enoch nicht da gewesenes \nNetzwerk aufzubauen [...] unter dessen Wirkung zumin-\ndest in regional begrenzten Bereichen die in den Staats-\ngrunds\u00e4tzen angelegte Gewaltenteilung praktisch paraly-\nsiert, gel\u00e4hmt, aufgehoben war\u201c. \n\nSie, Herr Bartl, sind \u2013 das m\u00fcssen Sie sich vorhalten \nlassen \u2013 mit einer vorgefassten, schon als endg\u00fcltig \ntitulierten Meinung in den startenden Untersuchungsaus-\nschuss hineingegangen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVon dieser Auffassung haben Sie bis dato \u2013 das haben Sie \nin sch\u00f6ner Deutlichkeit soeben klargemacht \u2013 nichts \nzur\u00fcckgenommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nLesen Sie doch Herrn Teubner!) \n\nJetzt zu Ihnen, Herr Dr. Hahn. In einer Pressemitteilung \nvom 12.06.2007 hat der jetzige Fraktionsvorsitzende Herr \nDr. Hahn, der offensichtlich nicht gewillt ist, zuzuh\u00f6ren, \nerg\u00e4nzt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nTeubner und Kupfer!) \n\n\u201eWir sehen uns in unseren Bef\u00fcrchtungen best\u00e4tigt, dass \ndie s\u00e4chsische Justiz\u201c \u2013 die s\u00e4chsische Justiz, Herr \nDr. Hahn! \u2013 \u201eaus eigener Kraft den zutage getretenen \nSumpf nicht trockenlegen kann und allenfalls Bauernop-\nfer gesucht werden, um das Gros der Vorw\u00fcrfe ohne \nvollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung unter den Teppich kehren zu \nk\u00f6nnen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Gemessen an diesen beiden \nBehauptungen frage ich: Was haben die Ermittlungen im \n2. Untersuchungsausschuss dazu im Bereich der Justiz \nergeben? Ich sage Ihnen: Nichts, aber auch gar nichts! \n\n(Beifall des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWas ist im Bereich der parallel gef\u00fchrten \u2013 rechtsstaatlich \ngef\u00fchrten! \u2013 strafrechtlichen Ermittlungen und gegebe-\nnenfalls Gerichtsverfahren herausgekommen? Antwort: \nAn den aufgestellten Behauptungen ist nichts, aber auch \ngar nichts dran. \n\nNicht ein vor dem Untersuchungsausschuss geh\u00f6rter \nZeuge \u2013 oder eine Zeugin \u2013 hat das von Ihnen Behauptete \nauch nur mit einem Wort im Ansatz best\u00e4tigt. Herr \nDr. Martens, wir haben doch Zeugen vernommen, eine \nganze Palette von Zeugen. Ich selbst habe die Zeugin \n\u201eSarah\u201c nach Ross und Reiter gefragt; daran m\u00fcssten Sie \n\n 11874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsich doch noch erinnern k\u00f6nnen. Was kam denn da als \nAntwort? Nichts! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSie darf doch nicht aussagen!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich ist sie frei, sich zu \u00e4u\u00dfern. Sie hat \nsich nur auf ihr Aussageverweigerungsrecht berufen. \n\nMeine Damen und Herren! Soweit es um den Rechtsan-\nwalt Sommer, den Herr Bartl soeben angef\u00fchrt hat, geht, \nso musste er, Rechtsanwalt Sommer, sich von mir die \nFrage gefallen lassen \u2013 nachdem in Strafverfahren mehre-\nre Instanzen befasst waren, bis hin zum Bundesgerichts-\nhof; nachdem es Wiederaufnahmeversuche von ihm \ngegeben hat, die rechtskr\u00e4ftig abgelehnt worden sind \u2013, ob \ner unter Umst\u00e4nden eine falsche Strategie gew\u00e4hlt habe. \nVielleicht k\u00f6nnte man das auch einmal so sehen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Vor diesem Hintergrund bleiben im \nSachzusammenhang Justiz, mit dem ich mich hier aus-\nschlie\u00dflich befasse, drei, wie ich meine, bittere Erkennt-\nnisse: \n\nErstens: Vor allem Ihr Verhalten, Herr Bartl und Herr \nDr. Hahn, hat das Ansehen der Richterschaft und der \nStaatsanw\u00e4lte im Freistaat Sachsen ma\u00dfgeblich diskredi-\ntiert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass dies so ist, haben Sie offensichtlich in Kauf genom-\nmen. Vor allem Sie, Herr Bartl, haben die Existenz kor-\nruptiver und krimineller Netzwerke in Unkenntnis der \nAktenlage bereits am 5. Juni 2007 als \u201efeststehend und \nbelastbar\u201c bezeichnet. F\u00fcr diese Art der Stimmungsma-\nche, Herr Bartl, sollten Sie sich in der Tat sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens: Sie haben auch nicht davor zur\u00fcckgeschreckt, \neinzelne Richter oder Staatsanw\u00e4lte zu diffamieren und \u2013 \nich m\u00f6chte erg\u00e4nzen \u2013 in den Dreck zu ziehen. Es geht \num die Behauptung, dass Justizangeh\u00f6rige \u2013 so der \nUntersuchungsauftrag \u2013 Teil korruptiver Netzwerke \ngewesen sein sollen. Konkret ging es in der Presse um die \nNamen Norbert R\u00f6ger und J\u00fcrgen Niemeyer. Sie, \nHerr Bartl, haben vom Justizminister am 12. Juni 2007 \neinen Bericht unter anderem \u00fcber die Suspendierung \nBetroffener verlangt. \n\nSie haben in einem Interview am 21. Januar 2008 weiter \ngesagt: \u201eIch wusste, gegen wen die beiden ehemaligen \nProstituierten vor der Staatsanwaltschaft aussagen w\u00fcr-\nden: gegen einen Richter des Landgerichts Leipzig, einen \nAmtsgerichtspr\u00e4sidenten und einen fr\u00fcheren Vorsitzenden \nRichter am Dresdner Oberlandesgericht \u2013 Vizepr\u00e4sident \nwar er sogar \u2013. Diese drei sollen in dem Bordell, in dem \n\ndie Frauen arbeiteten, die Dienste Prostituierter in An-\nspruch genommen haben. Dieses Etablissement d\u00fcrfte \naber der Schl\u00fcssel\u201c, so die weiteren Ausf\u00fchrungen, \u201ef\u00fcr \nsp\u00e4tere Abh\u00e4ngigkeiten vom Rotlichtmilieu sein.\u201c Das \nwar die Vermutung, die Herr Bartl in einem Interview \ngestreut hat. \n\nAuf die Frage eines Journalisten, ob Sie die sofortige \nSuspendierung der Juristen forderten, haben Sie w\u00f6rtlich \ngeantwortet: \u201eDas, was ich dem \u201aSpiegel\u2019 entnehme, ist \nwesentlich mehr als nur ein Anfangsverdacht.\u201c Der Jurist \nnennt das gemeinhin \u201edringender Tatverdacht.\u201c Jeder \nPolizist, der in einer Kaufhalle Angelzubeh\u00f6r mitnimmt, \nwird sofort suspendiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So ist es!) \n\nHerr Nolle, Sie haben eben von einer Diffamierungskam-\npagne gesprochen. Das, was ich jetzt von Herrn Bartl \nzitiert habe, ist in der Tat die wahre Diffamierungskam-\npagne. Abgesehen davon, dass diese Behauptung, die Sie \nmit bef\u00f6rdert haben, von keinem Zeugen und keiner \nZeugin best\u00e4tigt wurde: Ich bezeichne das, Herr Bartl, als \nGesinnungsstrafrecht \u2013 als wirkliches Gesinnungsstraf-\nrecht. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nIn einem Rechtsstaat, Herr Bartl, wird nicht aufgrund von \nPressemitteilungen verurteilt oder abgeurteilt. Im Ergeb-\nnis geht es um ein f\u00f6rmliches Strafverfahren. Herr Bartl, \ndas unterscheidet Sie von einem Rechtsstaatler. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDann schauen Sie sich doch einmal die \u201eFrankfurter \nRundschau\u201c vom heutigen Tage an. In der heutigen \nAusgabe geht es um den Richter J\u00fcrgen Niemeyer. Es \nwird berichtet, dass der Richter Niemeyer im angeblichen \nSachsensumpf seinen Ruf verloren habe. Gegen ihn war \ndas Ger\u00fccht verbreitet worden \u2013 das ist auch Gegenstand \nder heutigen Debatte \u2013, er habe in einem Kinderbordell \nverkehrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Niemeyer ist ebenso ein \nOpfer haltloser Ger\u00fcchte geworden wie die damaligen \nM\u00e4dchen, Herr Bartl, die in diesem Kinderbordell zur \nProstitution gezwungen worden sind. Sie sind im \u00dcbrigen \nnicht nur Opfer sexuellen Missbrauches geworden, \nsondern im Verlaufe dieses Untersuchungsausschusses \nauch Opfer von Journalisten und angeblichen Aufkl\u00e4rern, \ndie zwei der jungen Frauen zu Verleumdungen verleitet \nhaben, f\u00fcr die sie sich jetzt verantworten m\u00fcssen. \u2013 Das \nmusste ich einmal sagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 11875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren! S\u00e4mtliche Anschuldigungen, \ndie gegen Herrn Niemeyer vorgebracht worden sind \u2013 \nStrafvereitelung im Amt und dass er jemand sei, so hie\u00df \nes, der gelegentlich sexuell auf Kinder zur\u00fcckgreifen \nw\u00fcrde \u2013, haben sich als haltlos und Luft erwiesen. Ich \nbedaure die gegen die genannten Justizbediensteten \nentstandenen und bef\u00f6rderten Ger\u00fcchte zutiefst. Ich \nbedaure ebenso die von Ihnen, Herr Bartl, mitbetriebene \n\u00f6ffentliche Vorverurteilung von Personen. \n\nDrittens: Ganz eindeutig hat die Opposition den Bogen \nbei Verlautbarungen zu staatsanwaltschaftlichen Ermitt-\nlungsverfahren gegen Personen im Zusammenhang mit \ndem Untersuchungsausschuss \u2013 und nicht nur dort \u2013 \n\u00fcberspannt. J\u00fcngstes Beispiel ist \u2013 das wurde bereits in \nder heutigen Debatte genannt \u2013 das Verhalten bei dem \nErmittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft Dresden \ngegen den Abg. Karl Nolle, den ich leider im Saal nicht \nsehe. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass er im Saal geblieben \nw\u00e4re. Ein Ermittlungsverfahren wegen Subventionsbetru-\nges wurde gegen ihn er\u00f6ffnet. \n\nIch werde mich h\u00fcten, mich zum Tatvorwurf oder zu den \nn\u00e4heren Umst\u00e4nden des \u00f6ffentlichen Bekanntwerdens der \nErmittlungen zu \u00e4u\u00dfern. Letzteres mag man sicherlich zu \nRecht beklagen. Allerdings muss sich der Abg. Karl \nNolle, der leider nicht im Saal anwesend ist, die Frage \nstellen, ob er sich mit seiner Rede im Plenum nicht in \neigener Sache ge\u00e4u\u00dfert hat. War das wom\u00f6glich die \nBotschaft: Nolle \u00fcber Nolle? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir haben das verstanden!) \n\nMeine Damen und Herren, so gesehen k\u00f6nnte man sich \ndie Frage stellen, ob nicht eine Landtagsdebatte in eigener \nSache politisch missbraucht wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas macht die CDU laufend!) \n\nDavon, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich nicht \nweiter reden. Mir geht es um etwas anderes. Herr Lichdi, \nin der Plenardebatte am 14. Mai 2009 \u2013 vor wenigen \nWochen \u2013 haben Sie Folgendes gesagt: \u201eF\u00fcr mich dr\u00e4ngt \nsich eindeutig der Verdacht auf, dass hier ein missliebiger \nAbgeordneter\u201c \u2013 es geht um den Abg. Nolle \u2013 \u201emit den \nMitteln der Justiz mundtot gemacht werden soll. Ich sage \ndies ganz bewusst.\u201c Und weiter: \u201eIch glaube, hier wurde \ngedreht, um Herrn Nolle in ein schlechtes Licht zu r\u00fc-\ncken.\u201c \u2013 So weit \u00e4u\u00dferte sich Herr Lichdi. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nDas glaube ich auch heute noch!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Verhalten von Herrn \nLichdi hat ganz offensichtlich System \u2013 es hat System. \n\nIm Zusammenhang mit den Ermittlungsverfahren gegen \nPersonen im Bereich des Untersuchungsausschusses hat \nsich Herr Lichdi ebenfalls am 14. Mai 2009 in bemer-\nkenswerter Weise im Plenum ge\u00e4u\u00dfert: \u201eIch m\u00f6chte nur \ndaran erinnern, wie die Staatsanwaltschaft mit allen \nZeugen, Beamten und Mitarbeitern von Verwaltungen in \nSachsen umgeht, die eine andere Version \u00fcber den soge-\n\nnannten Sachsensumpf und Aktenaff\u00e4re streuen. Aufgrund \nder Kleinen Anfrage von mir im M\u00e4rz kam heraus, dass \nmehr als 70 Disziplinar- und Ermittlungsverfahren in \ndieser Angelegenheit gegen Journalisten, Mitarbeiter der \ns\u00e4chsischen Verwaltung und andere gef\u00fchrt werden. Das \nist mittlerweile ein Gro\u00dfverfahren. All dies geschieht \noffensichtlich, um die Version der Staatsregierung zu \nst\u00fctzen.\u201c Das waren die Worte von Herrn Lichdi. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Recht hat er!) \n\nIch sage Ihnen, Herr Lichdi, f\u00fcr mich sind derartige \nAuslassungen und Aussagen ersch\u00fctternd, zumal sie von \nIhnen als Rechtsanwalt kommen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nSie wollen glauben machen, dass Journalisten oder \nZeugen deshalb einer Strafverfolgung ausgesetzt w\u00e4ren, \nweil sie eine andere Version als die Staatsregierung \u00fcber \nden Tatbestand Sachsensumpf oder Aktenaff\u00e4re vertreten. \nHerr Lichdi, in den Ermittlungsverfahren und den sich \ngegebenenfalls anschlie\u00dfenden Gerichtsverfahren werden \nnun doch wirklich keine politischen Schlachten mit \nanderen Mitteln geschlagen \u2013 wirklich nicht. Das m\u00fcssten \nSie doch wissen. Es geht vielmehr darum, Pers\u00f6nlich-\nkeitsrechte von Personen, die zum Ziel nachweislich \nunwahrer Vorw\u00fcrfe geworden sind, vor Verleumdungen \nzu sch\u00fctzen. Es geht darum, die Rechtsordnung vor \nstrafbewehrten Falschaussagen zu sch\u00fctzen. Das ist der \nPunkt \u2013 nichts anderes. \n\nSie, wie auch andere Abgeordnete, die in diesem Haus als \nAufkl\u00e4rer t\u00e4tig sind, m\u00fcssen sich vorhalten lassen, dass \nsie wom\u00f6glich ein nicht so ganz ungest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis \nzum demokratischen Rechtsstaat haben. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nSie befinden sich auf dem Weg zum Gesinnungsstraf-\nrecht. \u2013 Ja, nat\u00fcrlich. \n\nMeine Damen und Herren, um nicht missverstanden zu \nwerden und um eines klar zu sagen: Wo es Anhaltspunkte \nf\u00fcr Missst\u00e4nde in der Justiz gibt, darf es kein Pardon \ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben beispielsweise im Ausschuss als CDU-Fraktion \nmit der SPD-Fraktion missbilligt, dass die Staatsanwalt-\nschaft im Dezember 2008 gegen den Zeugen Wehling \nunmittelbar nach dessen Aussage vor dem Ausschuss ein \nErmittlungsverfahren wegen Falschaussage eingeleitet \nhat, obwohl Herr Wehling seine Aussage noch nicht \nbeendet hatte. Das ist zu bedauern. Das ist das eine. Das \nandere ist: Der Untersuchungsausschuss hat klar heraus-\ngearbeitet, dass in unserer s\u00e4chsischen Justiz kein Sumpf \nund kein Feuchtbiotop bestehen. Wir haben eine integre \nJustiz. Sie macht, das m\u00f6chte ich Herrn Nolle sagen, ihre \nArbeit gut. \n\nMeine Damen und Herren! Sie von der Linkspartei und \ninsbesondere Herr Bartl und Herr Lichdi m\u00fcssen sich \n\n 11876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nvorhalten lassen, dass Sie die Skandalisierung als Mittel \nder Politik betreiben \u2013 und zwar auf dem Boden der \ns\u00e4chsischen Justiz. Das nehme ich Ihnen \u00fcbel. \n\nMeine Damen und Herren! Den Richterinnen und Rich-\ntern, den Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten im Frei-\nstaat Sachsen zolle ich ausdr\u00fccklich gro\u00dfen Respekt f\u00fcr \nihre Arbeit, die sie leisten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es wird noch weite-\nrer Redebedarf angemeldet. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Schneider, ich \nlasse mich jetzt nicht auf das Niveau locken, auf dem Sie \nagiert haben. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das war ein hohes!) \n\nIch rede auch nicht dar\u00fcber, in wie vielen F\u00e4llen Sie im \nAusschuss da gewesen sind und deshalb kaum auch nur \neinen n\u00e4heren Eindruck von dem haben k\u00f6nnen, was das \nErgebnis der Beweisaufnahme ist. Wer nicht da ist, kann \nes nicht bekommen. \n\nDass Sie von Anfang an versucht haben, dadurch gewis-\nserma\u00dfen Land zu gewinnen, Herr Prof. Dr. Schneider, \ndass Sie der Linksfraktion nachsagen, sie will mit dem \nEinsetzungsvertrag oder mit ihrem Begehr die Justiz \ndiffamieren, das ist notorisch. Das haben Sie vom ersten \nTag an versucht. \n\nEs gab im Mai, als die ganze Sache hochkam mit allem \nDrum und Dran, ein Zeitfenster, da herrschte einmal \nSprachlosigkeit in der Staatsregierung. Da hat einmal ein \nProf. Milbradt gesagt: \u201eWenn es so etwas gibt, muss es \ngnadenlos aufgekl\u00e4rt werden.\u201c \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nDann fuhr er nach Japan oder China. Im Flugzeug war die \n\u00dcberlegungspause lange genug, um zu sagen: Ger\u00fcchte! \n\nWir wussten genau aus einer Verlautbarung eines Bundes-\ntagsabgeordneten aus Ihrer Fraktion bei einem Bier, dass \ndie Order lautete: Bis zum Parteitag Mitte September ist \nder Sachsensumpf zu zerschie\u00dfen. \n\nDas war der Auftrag. Das hat er bei einem Bier ausge-\nplaudert. Daf\u00fcr gibt es Zeugen. Ich kann Ihnen sogar \nsagen, welcher Bundestagsabgeordnete das war; das tue \nich aber nicht. \n\nIm September 2007 war die Order: Bis zur Wiederwahl \noder bis zur Kandidatur ist der Sachsensumpf zu zer-\nschie\u00dfen. Ein Mittel war, dass uns im Landtag \u2013 und Sie, \nHerr Schneider, im Besonderen \u2013 in einer Hinterh\u00e4ltig-\nkeit, die kaum zu \u00fcbertreffen ist, unterstellt wurde, dass \nwir alle s\u00e4chsischen Richterinnen und Richter, die Mitar-\nbeiter bei der Kriminalpolizei oder wie auch immer quasi \nals korrumpiert, als Netzwerke oder \u00c4hnliches bezeich-\nnen. Das ist eine Ungeheuerlichkeit. Dies weise ich f\u00fcr \nmeine Fraktion mit allem Nachdruck zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben mindestens genauso riesengro\u00dfen Respekt wie \nSie \u2013 wir machen es nur durch praktische Handlungen \nund sogar auch nachvollziehbar \u2013 vor der Arbeit der \n\u00fcbergro\u00dfen Mehrheit unserer Richterinnen und Richter, \nStaatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte, Rechtspflegerinnen \nund Rechtspfleger, Kriminalistinnen und Kriminalisten \nund dergleichen mehr. Sie stehen au\u00dferhalb jeden Ver-\ndachts. Sie arbeiten \u2013 teilweise unter Bedingungen, die in \nder Entlohnung nicht im N\u00e4heren mit denen vergleichbar \nsind, wie sie in Westdeutschland sind, unter Bedingungen, \ndie schlechter sind \u2013 hervorragend. \n\nEs geht hier um eine ganz konkrete Sache, um ganz \nkonkrete Menschen und ganz konkrete Zusammenh\u00e4nge. \nFangen Sie nicht an zu diffamieren, zu denunzieren, wie \nSie es jetzt getan haben, und denken, Sie k\u00f6nnen dadurch \nLand gewinnen. Das halte ich f\u00fcr eine Art und Weise, die \neinfach, sage ich mal, charakterlos ist. \n\nWas unser entscheidendes Problem bei der Sache ist, das \nist exakt das, was Sie uns angeblich unterstellen, anders-\nherum zu tun. Wir meinen, dass es eben gerade diese \nehrbare Justiz ist, gerade die Empf\u00e4nglichkeit der Ost-\ndeutschen, darauf zu vertrauen in den Rechtsstaat, gerade \neben auch aus Erkenntnissen \u2013 das habe ich oft genug \ngesagt \u2013, dass Gewaltenteilung ein Wert ist und derglei-\nchen mehr, und das gerade deshalb, weil die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in diesem Land das im Nachhinein als Wert \nerkannt haben. Ich habe es so oft erlebt, dass sie gesagt \nhaben: Na ja, ich habe ja noch ein Gericht dar\u00fcber, ich \nhabe ja noch was dr\u00fcber. \u2013 Genau das wollten wir eben \nverhindern, dass irgendwann der Vertrauensbruch kommt \nund das im Raum bleibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas w\u00e4re, wenn man mit uns gemeinsam in kooperativer \nWeise, wohl wissend, dass es Unterschiede gibt zwischen \nregierungstragenden Fraktionen und der Opposition, die \nwird es immer geben, aber in einer annehmbaren Art und \nWeise versucht h\u00e4tte aufzukl\u00e4ren, was war und was nicht \nwar, was wei\u00df, was schwarz, was grau ist? Dann w\u00e4re es \nunter Umst\u00e4nden in den zwei Jahren, die wir hatten, dazu \ngekommen, dass wir hintreten und sagen konnten: Das \nwar so, das war so und das war so. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie haben sich 13 Monate lang an allen Leibes\u00fcbungen \nder Staatsregierung beteiligt, um zu verhindern, dass der \nAusschuss auch nur ein Blatt Papier sieht. Sie als Stellver-\ntreter haben in einer heuchlerischen Art und Weise als \nMitglied des Ausschusses zwar gegen die Staatsregierung \ngeklagt, aber gleichzeitig in der Zeit, in der Sie dort \nsa\u00dfen, verhindert, dass jedweder Zeuge, der ohne Aussa-\ngegenehmigung geholt werden konnte, jedwedes Blatt \nPapier \u2013 wir hatten ja 30 Aktenb\u00e4nde von anderen Leuten, \ndie wir einf\u00fchren konnten, zum Beispiel von dem betref-\nfenden Rechtsanwalt Sommer oder dessen Mandanten \u2013 \u2013 \nKein Blatt Papier durften wir einf\u00fchren. Sie haben ver-\nhindert, Sie haben, wo immer es ging, blockiert, Sie \n\n 11877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nhaben gemauert bis zum Ende. Und jetzt stellen Sie sich \nhier her und geben den hehren Mann, der andere zensie-\nren darf, der andere verleumden darf. Sie haben bei der \nganzen Frage vergessen, die Wortnahmen von Herrn \nTeubner, von Herrn Buttolo, von Herrn Kupfer, von wem \nauch immer zu benennen. Das ist eine Art von Unredlich-\nkeit, die geht auf keine Hutschnur mehr! \n\nJetzt den letzten Satz, weil Sie vorhin auch die Stirn \nhatten, Herrn Rechtsanwalt Dr. Sommer gewisserma\u00dfen \nnachzusagen, er w\u00e4re nur zu doof, seine Wiederaufnah-\nmeantr\u00e4ge zu stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDazu sage ich Ihnen einmal Folgendes: Rechtsanwalt \nDr. Sommer ist Mitglied des Vorstandes des Bundesan-\nwaltsvereins und Vorsitzender der Arbeitsgruppe Straf-\nrecht. Der deutsche Bundesanwaltsverein ist der gr\u00f6\u00dfte in \nEuropa; und er ist Vorsitzender der Gruppe Strafrecht. \n\nDieser Rechtsanwalt, der eben das Unrecht aus der Welt \nschaffen will, dass Anstifter 3 000 Euro zahlen und sein \nMandat lebensl\u00e4nglich sitzt, macht 2007 im Herbst einen \nzweiten Wiederaufnahmeantrag. In dem zweiten Wieder-\naufnahmeantrag, so sagte er es gegen\u00fcber dem Ausschuss \naus, bringt er vor, dass zig Aktenb\u00e4nde, die die Staatsan-\nwaltschaft 1994/95 bereits hatte, im damaligen Strafver-\nfahren, wo er der Verteidiger von einem der zu lebens-\nl\u00e4nglich Verurteilten war, nicht da gewesen sind, unter-\ndr\u00fcckt waren, verschwunden waren, der Verteidigung \nvorenthalten wurden, das, was er bei der zweiten Akten-\neinsicht bekommen hat. Er sieht deshalb jetzt auf der \nGrundlage dieser Aktenb\u00e4nde eine neue Situation und \nsagt: Es gibt eine neue Situation, die mich zum Wieder-\naufnahmeantrag bringt. Das ist der Umstand, dass sich in \nSachsen \u2013 siehe Einsetzung Untersuchungsausschuss \u2013 \ndas Parlament auch damit befasst, ob es irregul\u00e4re Ein-\nflussnahmen gab. Deshalb beantrage ich die Wiederauf-\nnahme. \n\nDaraufhin beantragt er beim Landgericht Leipzig die \nWiederaufnahme des Verfahrens. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Letzter Satz!) \n\nDas Landgericht Leipzig gibt die Akten nach Dresden. \nHerr Sommer hat \u2013 Herr Professor, darf ich noch einmal \nkurz um Geh\u00f6r bitten \u2013, Rechtsanwalt Sommer hat \ndaraufhin ein neues Strafverfahren bekommen. Er hat \nkeine Wiederaufnahme bekommen, aber ein neues Straf-\nverfahren. In dem neuen Strafverfahren wird ihm vorge-\nworfen, dass er angeblich eines der damaligen Attentats-\nopfer verleumden w\u00fcrde. Er zitiert in einem Schriftsatz \naus Akten, die er von der Staatsanwaltschaft holt, reicht \nden Schriftsatz bei Gericht ein. Das wird ihm dann als \nVerleumdung des betreffenden Attentatsopfers unterstellt. \n\u2013 Darauf sagt er: Das ist so was von v\u00f6llig undenkbarer \nRechtspflege au\u00dferhalb von Sachsen. Das kann man nicht \nhinnehmen. \n\nDeshalb sage ich einfach: Es liegt in unserem Interesse, \nim Interesse unserer Justiz, das zu kl\u00e4ren und aus der Welt \nzu schaffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE meldet sich noch einmal; Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Da mich Herr \nProf. Schneider pers\u00f6nlich angesprochen hat, muss ich \nnoch einmal hier vortreten. \n\nHerr Prof. Schneider, ich habe von Ihnen wirklich keine \nBelehrung \u00fcber rechtsstaatliche demokratische Grunds\u00e4t-\nze n\u00f6tig. Das sage ich Ihnen jetzt einmal in aller Klarheit. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nZum Zweiten. Ich habe meine Formulierung, die Sie zu \nRecht zitiert haben, sehr sorgf\u00e4ltig gew\u00e4hlt, und ich stehe \nauch heute noch dazu. Mir w\u00e4re es wohler und mir w\u00e4re \nes wirklich lieber, wenn ich diese Aussagen nicht h\u00e4tte \ntreffen m\u00fcssen. Das sage ich Ihnen auch. \n\nIch sage Ihnen auch noch mal eines: Wenn Sie als CDU-\nFraktion \u00fcberhaupt nicht darauf reagieren, wenn Ihr \nKollege Bandmann mich beispielsweise im letzten Ple-\nnum in eine Reihe mit linksextremistischen Gewaltt\u00e4tern \nim Zusammenhang mit dem 13. Februar stellt, und Sie \nsitzen da und schlafen weiter und applaudieren, dann \nspreche ich Ihnen das Recht ab, mir irgendetwas \u00fcber \nrechtsstaatliche demokratische Grunds\u00e4tze zu erz\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nHerr Prof. Schneider und liebe, hochverehrte Kollegen \nvon der CDU-Fraktion, ich habe mich schon sehr gewun-\ndert, dass Sie in Ihrem Bericht die Klarnamen der Be-\nschuldigten aus der Justiz hineinschreiben. Das finden Sie \nin unserem Bericht nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDeswegen kann ich Ihre Krokodilstr\u00e4nen \u00fcber die angeb-\nlich verleumdeten Justizangeh\u00f6rigen nicht verstehen \u2013 \nwie gesagt, ob sie zu Recht beschuldigt werden oder \nnicht, ist nicht festgestellt, und so lange gilt die Un-\nschuldsvermutung. Aber dann bitte ich, dass Sie darauf \nauch R\u00fccksicht nehmen und hier nicht die Namen in der \nDebatte nennen und in den Bericht hineinschreiben. Wir \nhaben das nicht getan. Fassen Sie sich einmal an die \neigene Nase. Ihre Selbstgef\u00e4lligkeit ist unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt aus den \nFraktionen keinen \u2013 \u2013 Doch, es gibt weiteren Redebedarf. \nF\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schimpff. \n\nVolker Schimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vor zwei Jahren wurde \n\n 11878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nSachsen von einem Skandal ersch\u00fcttert, der bis heute im \nBewusstsein breiter Kreise der \u00d6ffentlichkeit wabert. \nSachsen sei von der Organisierten Kriminalit\u00e4t be-\nherrscht, zu der kriminelle Netzwerke von \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eh\u00f6chsten Kreisen von Justiz, Polizei, Wirtschaft und \nPolitik geh\u00f6ren\u201c. Die Namen, die dazu genannt wurden, \nkonzentrierten sich auf Leipzig. \n\nNicht um das in der Tat undurchsichtige Netzwerk von \nweit \u00fcber 100 st\u00e4dtischen Firmen, Freundschaftsgeschen-\nke von Lange-&-S\u00f6hne-Uhren und von Gesch\u00e4ftspartnern \nbeim Cross-Border-Leasing bezahlte Concorde-Fl\u00fcge, \nnicht um die dubiose, Anfang der Neunzigerjahre als \nKampf gegen den Grundsatz \u201eR\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4di-\ngung\u201c gef\u00fchrte Immobilienpolitik der Stadt \u2013 nein, es \nsollte um Mord und Totschlag, um angeblich durch und \ndurch korrupte, kriminelle, perverse Richter und Staats-\nanw\u00e4lte und um eine alles durchdringende Mafia gehen. \n\u201eSchlimmer als in einem schlechten Krimi\u201c, sagte, glaube \nich, ein ersch\u00fctterter Abgeordneter. \n\nAngeblich lagen dazu \u00fcber 15 000 Blatt Akten vor. Es \nlagen tats\u00e4chlich im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nviele Akten \u2013 wie ich nach deren Durchsicht wei\u00df, meist \nMehrfachkopien, b\u00fcrokratische Interna usw., immer \nwieder umgeschriebene und abgeschriebene Auswer-\ntungsvermerke, die schlie\u00dflich als Geheimdienst-Dossiers \nvor zwei Jahren irgendwie an die Presse gerieten und jene \nersch\u00fctternden Behauptungen enthielten. Die Staatsan-\nwaltschaft Dresden hat pflichtgem\u00e4\u00df zahlreiche Ermitt-\nlungsverfahren gegen die darin Verd\u00e4chtigen gef\u00fchrt \u2013 \nund musste immer wieder feststellen, dass die behaupte-\nten Straftaten gar nicht existierten oder dass die Verd\u00e4ch-\ntigen damit nichts, aber auch gar nichts zu tun hatten. \n\nUm zu verstehen, wie es trotzdem zu diesen unser Land \nvergiftenden Unterstellungen kam, muss man auch die \nVorgeschichte kennen. 1998 entstand ein \u2013 sagen wir es \nehrlich \u2013 Bespitzelungsvermerk des Landeskriminalamtes \n\u00fcber die CDU mit \u2013 Zitat \u2013 \u201ePersonenfeststellungen\u201c \u00fcber \neine \u00f6ffentliche Parteiveranstaltung, den politischen \nAschermittwoch, Zitat: \u201efestgestellt wird hierbei lediglich \ndie Zugeh\u00f6rigkeit von Personen zur CDU\u201c. \n\nDer Spitzel hatte sich dem LKA aufgedr\u00e4ngt und war eine \nJournalistin. An die \u201ePersonenfeststellungen\u201c waren \nseitenweise ihre kruden Vermutungen \u00fcber alles M\u00f6gliche \nangeh\u00e4ngt. 28-mal liest man dort das Wort \u201esoll\u201c oder \n\u201esollen\u201c, 15-mal \u201eangeblich\u201c, \u201eeventuell\u201c, \u201em\u00f6glicher-\nweise\u201c, \u201escheint\u201c, \u201ewahrscheinlich\u201c. Es ist so krudes \nZeug, dass es selbst in ihrer Boulevard-Zeitung keinerlei \nChance auf Ver\u00f6ffentlichung hatte. Kostprobe gef\u00e4llig? \n\u201eEin gewisser [Soundso] habe angeblich offiziell Selbst-\nmord begangen, eventuell wurde dabei \u201anachgeholfen\u2019. \nEin anderer Architekt sei im Zusammenhang mit dem \nneuen Messegel\u00e4nde in einen K\u00fchlturm geworfen wor-\nden.\u201c Oder: \u201eNach Angaben von \u201aBild\u2019 Leipzig komme es \nzu Kontakten zwischen \u201aBild\u2019 und der Staatsanwaltschaft \nLeipzig\u201c \u2013 es folgt der Name des Pressesprechers der \nStaatsanwaltschaft \u2013, \u201eauf dessen Veranlassung hin.\u201c Hm, \n\noffenbar wurde dieser Beamte nicht nur f\u00fcrs Da-Sein \nbezahlt, sondern machte seine Arbeit ... \n\n1999 musste sich mein Verfassungs- und Rechtsausschuss \nin zwei Sitzungen als Untersuchungsausschuss bet\u00e4tigen. \nEine Staatsanw\u00e4ltin hatte anderthalb Jahre gegen einen \nAbgeordneten vorermittelt und war angesichts fehlender \nErgebnisse \u2013 diesen Eindruck gewannen wir im Aus-\nschuss \u2013 weit \u00fcber das rechtsstaatlich Zul\u00e4ssige hinausge-\ngangen. Ich glaubte damals an ein Mani-Puliti-Syndrom: \nSie wollte wohl auch einmal, wie bestimmte italienische \nStaatsanw\u00e4lte, einen Politiker zu Fall bringen. \n\nAnschlie\u00dfend verschwand diese Staatsanw\u00e4ltin Henneck \naus meinem Blickfeld als Rechtsausschussvorsitzender \nund, wie ich glaubte, aus dem \u00f6ffentlichen Dienst und \nvielleicht sogar f\u00fcr einige Jahre in der Gastfreundschaft \ndes Justizvollzuges. Aber da war ich im Irrtum. Sie \nverschwand lediglich im Gesch\u00e4ftsbereich eines anderen \nMinisteriums und wurde 2004 sogar Referatsleiterin im \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nDa ist jetzt der dritte Teil der Vorgeschichte. Wie andere \nBundesl\u00e4nder f\u00fchrte Sachsen eine Zust\u00e4ndigkeit des \nVerfassungsschutzes f\u00fcr die Beobachtung von m\u00f6glichen, \ndie verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung schwerwiegend beein-\ntr\u00e4chtigenden Bestrebungen der Organisierten Kriminali-\nt\u00e4t ein. Auch dar\u00fcber haben wir uns im Rechtsausschuss \ngrimmig auseinandergesetzt: a) Ist es n\u00f6tig? Dabei dach-\nten wir daran, dass der Gefahr von Zust\u00e4nden wie heute \nim ehemaligen Portugiesisch-Guinea vorgebeugt werden \nm\u00fcsse. Das Land geh\u00f6rt faktisch den kolumbianischen \nDrogenkartellen, und alle paar Monate wird ein Pr\u00e4sident, \nMinister oder Armeechef gekillt. \n\nDie Frage b) war: Ist es richtig so? Denn das verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Trennungsgebot zwischen polizeilicher und \nnachrichtendienstlicher Arbeit musste gewahrt werden. \n\nIch sage ehrlich: Wie das dann auch beh\u00f6rdlich-b\u00fcrokra-\ntisch ablief, davon hatte ich keine Ahnung. Man warf jetzt \nnicht einfach ein Auge darauf, ob beim Ausl\u00e4nderextre-\nmismus auch Drogen- und andere Kriminalit\u00e4t in system-\ngef\u00e4hrdendem Ma\u00dfe im Entstehen war. Vielmehr wurde \nein eigenes OK-Referat gebildet, und das machte sozusa-\ngen Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen. Es gab das OK-Referat, \nalso war alles, womit sie sich besch\u00e4ftigten, Organisierte \nKriminalit\u00e4t, und zwar, da sie ja zum Verfassungsschutz \ngeh\u00f6rten, verfassungsgef\u00e4hrdend, oder, um die Referats-\nleiterin zu zitieren: \u201eMan muss sich eigentlich nur b\u00fccken \nund findet OK auf der Stra\u00dfe.\u201c \n\nDiese Referatsleiterin war bekanntlich die E-Staatsan-\nw\u00e4ltin Henneck. Der/die Geheimschutzbeauftragte des \nLandesamtes hatte deren \u00dcbernahme in den Verfassungs-\nschutz abgelehnt, sicherlich aus guten Gr\u00fcnden. Doch als \nder zust\u00e4ndige Abteilungsleiter Springborn aus dem SMI, \nder sich \u2013 das war leider nicht allgemein so \u2013 verantwor-\ntungsbewusst auch um die Angelegenheiten im Verfas-\nsungsschutz k\u00fcmmerte, aus einem Urlaub zur\u00fcckkam, war \nFrau Henneck auf einmal Referatsleiterin. \n\n 11879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n\u00dcber ihr standen ein Pr\u00e4sident, der leider sehr oft krank \nwar, kein Vizepr\u00e4sident, sondern als Abwesenheitsvertre-\nter des Pr\u00e4sidenten ein mit seiner Abteilung Links- und \nRechtsextremismus nat\u00fcrlich ausgef\u00fcllter Abteilungslei-\nter. Der Abteilungsleiter \u00fcber dem OK-Referat war bereits \nwegen Altersteilzeit fort; amtierend machte dessen Arbeit \nein anderer Referatsleiter mit, der beamtendienstgradm\u00e4-\n\u00dfig aber unter der Frau Henneck rangierte. In einem \nsensiblen Bereich wie dem Verfassungsschutz ist das eine \ndeutlich unzureichende Kontrolldichte. \n\nKatastrophal aber wurde es, weil das OK-Referat absolut \nunprofessionell besetzt war. Arbeiteten im ganzen Lan-\ndesamt schon nur zwei, maximal vier ausgebildete Verfas-\nsungssch\u00fctzer, so war das OK-Referat \u00fcberwiegend mit \nPolizisten besetzt. Mit Verlaub, darunter waren auch \neinige gute, aber offenbar auch solche, die man bei der \nPolizei gern los war. Und alle hatten ein hohes Selbstbe-\nwusstsein, aber kaum Ahnung von den spezifischen \nAufgaben, Rechten, Pflichten und Grenzen und vor allen \nDingen von den spezifischen Arbeitsweisen eines Nach-\nrichtendienstes. Sie erkl\u00e4rten sich f\u00fcr ausgebildet, weil sie \neinen 14-t\u00e4gigen Lehrgang an der Verfassungsschutzschu-\nle in Heimerzheim besucht h\u00e4tten und ein paar Mal f\u00fcr \nzwei Tage im bayerischen Verfassungsschutz hospitierten. \nMit Anreise, Abreise und Wochenende bleibt da ein \nachtt\u00e4giger Kursus. Ich glaube, ungelernte Wachleute \nm\u00fcssen bei der IHK l\u00e4nger im Lehrgang sitzen! \n\nUnter diesen Rahmenbedingungen wurde teils flei\u00dfig, \nteils spesenbewusst gearbeitet. Die fachlichen M\u00e4ngel hat \nKollege Piwarz schon beschrieben. Klar, in der Polizei \nkennt man das Gebot der Trennung von Beschaffung und \nAuswertung nicht. Dort ist als Zweites und somit die \nPolizeiarbeit kontrollierend n\u00e4mlich die Staatsanwalt-\nschaft noch mit dem Vorgang befasst. Aber man arbeitete, \nwenn auch \u2013 hier muss ich eine abweichende Meinung \n\u00e4u\u00dfern \u2013 offenbar durchweg ohne einen den Aufwand \nlohnenden zus\u00e4tzlichen Erkenntnisgewinn, munter vor \nsich hin. \n\nDa gab es zum Beispiel die Quelle, die schon vor zwei \nJahren unter ihrem Decknamen \u201eJaguar\u201c durch die Me-\ndien lief. Aus ihren Berichten l\u00e4sst sich ihr Lebensumfeld \nso weit festlegen, dass sie als eine der deutschen Sprache \nnicht voll m\u00e4chtige Sozialhilfeempf\u00e4ngerin in Leipzig \nidentifizierbar war \u2013 eine Frau, die ein abwechslungsrei-\nches, aber oft sehr schweres Leben hatte und ihr offen-\nkundiges Geltungsbed\u00fcrfnis nicht durch intellektuelle \nF\u00e4higkeiten, sondern durch Erz\u00e4hlungen \u00fcber ihre doch \nnoch vorhandene Attraktivit\u00e4t befriedigen wollte. \n\nDem Verfassungsschutz war sie durch Aussagen \u00fcber \nihren ehemaligen Ehemann wertvoll. Dass diese Aussagen \nwohl \u00f6fter interessengeleitet waren \u2013 ob von ihr oder dem \nOK-Referat, sei dahingestellt \u2013, habe ich an den Angaben \n\u00fcber des Exmanns neue Geliebte \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen; \nangeblich eine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eCDU-Regionalpolitikerin \nBirgit S.\u201c, mit Personenbeschreibung und Wohnlage. \n\nIch sage Ihnen als stellvertretender Vorsitzender der \nLeipziger Union: Ich habe das mit allen m\u00f6glichen H\u00f6r- \n\nund Schreibvarianten des Namens \u00fcberpr\u00fcft \u2013 aber so eine \nFrau gab und gibt es in der Leipziger CDU nicht. \n\nDie Quelle \u201eJaguar\u201c entwickelte eines Julitages 2005 \npl\u00f6tzlich von sich aus oder auf Wunsch des Beschaffers \neinen Belastungseifer gegen\u00fcber einem gelegentlichen \nKaffeehausbekannten. Dieser, ein angesehener Politiker \nder GR\u00dcNEN, w\u00e4re jetzt bei der CDU, weil er so bessere \nGesch\u00e4fte machen k\u00f6nne. \u2013 Ich kenne den Mann. Er \nw\u00fcrde nie, nie zur CDU gehen und hat es auch nicht \ngetan. Abgesehen davon ist CDU-Mitgliedschaft Leipzig \ngesch\u00e4ftlich eher sch\u00e4dlich. \n\nAber da angebliche CDU-Mitgliedschaft noch nicht \nausreicht, wurde dem guten Manne nachgesagt, er w\u00fcrde \nJuristen Prostituierte zuf\u00fchren, er h\u00e4tte Kontakte zu einem \nBetr\u00fcger und ihm w\u00e4re eine Baugenehmigung in Mark-\nkleeberg zugeschanzt worden. Woher aber die Namen der \nLeute nehmen, wenn \u201eJaguar\u201c sich in ihrer Stadt doch so \nwenig auskennt? Aus der \u201eBild\u201c-Zeitung? \n\nIn der Tat, es gab einen Juristen in Leipzig, dessen Name \nallgemein bekannt war: Der stellvertretende Leitende \nOberstaatsanwalt war n\u00e4mlich auch Pressesprecher der \nStaatsanwaltschaft und stand mitunter mehrmals w\u00f6chent-\nlich in beiden Zeitungen der Stadt. Der GR\u00dcNE hatte ihm \n\u201eJaguar\u201c sogar einmal im Vor\u00fcbergehen gezeigt und \u2013 \nwohl um der Osteurop\u00e4erin einmal etwas Nettes zu sagen \n\u2013 bemerkt, der Staatsanwalt finde den Klang der slawi-\nschen Sprache angenehm. \n\nSo, meine Damen und Herren, kam Staatsanwalt R\u00f6ger in \neinen Quellenbericht an den Verfassungsschutz. Wer \nkonnte der korrupte Baugenehmigungsbeamte sein? \nWahrscheinlich wusste \u201eJaguar\u201c noch nicht einmal, dass \nMarkkleeberg nicht zu Leipzig geh\u00f6rt. Aber bekannt war \nja eben mal der Sozial- und Bildungsb\u00fcrgermeister Jung, \nder einige Monate sp\u00e4ter auch Oberb\u00fcrgermeister wurde. \nSo war das der zu benennende Mitarbeiter der Stadtver-\nwaltung ... \n\nUnd durch einen auf ihn ver\u00fcbten Mordanschlag kannte \nsie den Namen von Dr. Klockzin, dem Justitiar der stadt-\neigenen Leipziger Wohnungs- und Baugesellschaft. Der \nAgentenf\u00fchrer schrieb ihn phonetisch \u201eGlokzin\u201c auf, und \ntats\u00e4chlich geisterte ein Dreivierteljahr \u2013 Zitat \u2013 \u201eder \nBetr\u00fcger und Immobilienmakler Glokzin durch die \nanschwellenden Akten des OK-Referates, ohne dass er \nmit dem \u00f6ffentlich wohlbekannten LWB-Manager in \nVerbindung gebracht wurde\u201c. \n\nSelbst im Referat Henneck h\u00e4tte man dieser wirren Story \nwohl wenig gro\u00dfe Beachtung geschenkt, aber einige Tage \nsp\u00e4ter beendete der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \nauf Antrag der PDS die OK-Beobachtung. \n\nIn den n\u00e4chsten Monaten durften sie nur noch weiterver-\nfolgen, was ihnen schon vorlag. So wurde aus der kurz \nvor Toresschluss hereingebrachten Bemerkung, es gebe in \nLeipzig irgendwie korrupte Juristen und irgendwie kor-\nrupte Verwaltungsmitarbeiter, irgendwie in einem Netz-\nwerk um einen Politiker, die M\u00f6glichkeit, doch noch \neinen weiteren Vorgang zu er\u00f6ffnen. Das war kein Tee-\n\n 11880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nbeutel, Frau Lay, das war ein einzelnes Teebl\u00e4ttchen, das \nman noch ausquetschen wollte. Und dieses Ausquetschen \nfiel schwer. Da wurde observiert und abgefragt, da stellte \nman fest, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndass ein Rechtsanwalt vor dem Schlafengehen noch ein \nInstrument spielt und ein Staatsanwalt k\u00f6rperbehindert ist. \nNur mit den korruptiven und kriminellen Netzwerken \nkam man nicht weiter. Wohl aber mit Klatsch. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAus den angeblichen Beziehungen des GR\u00dcNEN-\nPolitikers zu einem Staatsanwalt, zu einem Betr\u00fcger und \neinem Rathausmitglied wurden begr\u00fcndungslos Bezie-\nhungen zwischen diesen. Zitat aus einem Auswertungs-\nvermerk der Henneck vom 18. Januar 2006: \n\n\u201eR\u00f6ger soll auch intensive Beziehungen zu dem Betr\u00fcger \nGlokzin (phonetisch) unterhalten haben.\u201c Und: \u201eIn einem \npolizeilichen Ermittlungsverfahren seien bei Glokzin \nbrisante Fotos sichergestellt worden.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, h\u00e4tte der Verfassungs-\nschutz ja leicht amtlich \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, wenn man \nseine sonstigen Abfrageaktivit\u00e4ten sieht. Tat er aber nicht. \nIch setze das Zitat \u00fcber die brisanten Fotos fort: \n\n\u201eDiese sollen R\u00f6ger mit Glokzin bei einem Urlaub bzw. \neiner Party auf einer Yacht des inzwischen ermordeten \nModemachers Versace zeigen.\u201c \n\nSollen! Haben sie aber nicht, wenn es sie \u00fcberhaupt gab. \nAber weder Dr. Klockzin noch Oberstaatsanwalt R\u00f6ger \nwaren je auf einer Versace-Yacht, von gemeinsamen \nUrlauben oder Partys ganz zu schweigen. Aber die Be-\nhauptungen ziehen sich seither durch die vom OK-Referat \nproduzierten und reproduzierten Vermerke, und die Akten \nschwollen um Buchkopien \u00fcber den Versace-Mord an. \n\nFrau Henneck hatte auch eine Auskunftsperson in der \nStaatsanwaltschaft. Die genannte, dienstlich sogar daf\u00fcr \nzust\u00e4ndige Staatsanw\u00e4ltin bestreitet energisch, diffamie-\nrende \u00c4u\u00dferungen \u00fcber ihren Kollegen gemacht zu haben. \nAber das OK-Referat f\u00fcllte damit die Akten. Aus dem \nZusammenfassenden Vermerk vom 18. Januar \u2013 ich \nzitiere \u2013: \n\n\u201eR\u00f6ger besitzt auch intensive Kontakte zu einem Rechts-\nanwalt [Soundso] in Leipzig. Dieser Rechtsanwalt sei \nCDU-Mitglied und m\u00f6glicherweise sogar Mandatstr\u00e4ger \nim Stadtrat Leipzig oder im S\u00e4chsischen Landtag.\u201c \n\nDieser Schmarrn steht nicht etwa in einem Quellenbe-\nricht, wo die Aussagen des sogenannten Vertraulichen \nMitarbeiters, VM, eins zu eins niedergeschrieben werden, \nsondern in einem Bericht der Referatsleiterin! Wer Stadt-\nrat oder gar MdL ist, kann aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \nQuellen innerhalb einer Minute recherchiert werden! Aber \ndann h\u00e4tte es ja nicht mehr vielfach in die schlie\u00dflich \n15 000 Seiten des OK-Referats geschrieben werden \nk\u00f6nnen. \n\nGrafisch, mit einer guten, vom Freistaat teuer erworbenen \nSoftware erstellt \u2013 das ist keine Geheiminformation, Herr \nInnenminister, ich habe die Herstellerfirma gefragt \u2013, \nschwollen auch Netzwerke an. Sagt ein Spitzel \u00fcber \nitalienische Restaurants: \u201eDem A geh\u00f6ren zwei Restau-\nrants, das C und das D\u201c, und am D steht ein anderer \nName, dann hatte Frau Henneck sofort wieder eine Ecke \nihrer Grafik gef\u00fcllt. Die Besitzerin des D als \u2013 Zitat \u2013 \n\u201enamentlich bekannte Italienerin\u201c \u2013 tats\u00e4chlich ist sie \nDeutsche \u2013 und Strohmann (respektive Strohfrau) f\u00fcr die \nMafia, n\u00e4mlich den \u2013 Zitat \u2013 \u201enamentlich unbekannten \nItaliener A\u201c. Der hatte das Restaurant schon f\u00fcnf Jahre \nfr\u00fcher \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund auch f\u00fcnf Jahre vor Beginn der OK-Beobachtung \ndurch Frau Henneck an die neuen Betreiber verkauft. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas war ebenso wie der Name des angeblich namentlich \nunbekannten Italieners f\u00fcr die Investition von einem Glas \nRotwein leicht herauszubekommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie k\u00f6nnen  \ndoch ein Buch dar\u00fcber schreiben!) \n\nNur nicht f\u00fcr die OK-Bek\u00e4mpfer im Verfassungsschutz, \nderen Restaurantspesen bei solchen Ermittlungen aber \nbetr\u00e4chtlich waren. \u2013 Nun, freuen wir uns, dass es wenigs-\ntens einigen Beamten in Sachsen so gut ging, wenn ich \ndas auch lieber denjenigen g\u00f6nnen w\u00fcrde, die auf der \nStra\u00dfe tats\u00e4chlich den Kopf f\u00fcr die B\u00fcrger hinhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Auf diesem immer noch fast \nskandalfreien Niveau verharrte die flei\u00dfige Arbeit der \nHenneck-Brigade bis zum Mai 2006. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie angeblichen Zentralfiguren der Staat und Gesellschaft \ngef\u00e4hrdenden kriminellen und korruptiven Netzwerke \u2013 \nder Staatsanwalt, der Rathausmitarbeiter \u2013 wurden nicht \nobserviert. Ebenso wenig gab es eine Telefon\u00fcberwa-\nchung. In den Akten findet sich noch nicht einmal ein \nVorlauf zu einem Observierungsantrag! Frau Henneck \nwusste wohl ganz genau, dass zu genaues Hinsehen die \nSeifenblase zum Platzen bringen w\u00fcrde. Eine andere \nErkl\u00e4rung haben wir bei allem Zermartern des Hirns nach \nAlternativen nicht gefunden. \n\nUnd dann, meine Damen und Herren, brach Frau  \nHennecks Welt zusammen. Der b\u00f6se S\u00e4chsische Landtag \n\u00e4nderte das Gesetz und beendete, dem Urteil des Verfas-\nsungsgerichtshofes mit strenger Konsequenz folgend, die \nOK-Beobachtung durch den Verfassungsschutz ganz. \nSeither ist OK-Beobachtung wieder allein Aufgabe der \nPolizei und geschieht mit polizeilichen Mitteln unter \n\u00f6ffentlich kontrollierbaren, nicht geheimdienstlichen \nBedingungen. \n\nIch darf aus zehnj\u00e4hriger Erfahrung mit Frau Henneck \nund ihren \u2013 es f\u00e4llt schwer, nicht \u201eMachenschaften\u201c zu \nsagen \u2013 einmal interpretieren. Erst nahm man der Genos-\n\n 11881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nsin Staatsanw\u00e4ltin aus dem Bezirk Karl-Marx-Stadt ihre \nDDR und ihren Sozialismus, dann auch noch die neue \nLebensaufgabe, die Bek\u00e4mpfung des aus allen Poren \nschmutz- und bluttriefenden \u2013 die Ossis im Raum erken-\nnen Karl Marx\u2019 blumige Attributierung des Kapitalismus. \nVon nun an war es wohl kein Mani-Puliti-Syndrom mehr, \nsondern eine Einzelk\u00e4mpferin im Klassenkampf. \n\nKurz vor Inkrafttreten des ge\u00e4nderten Gesetzes aktivierte \nman eine Auskunftsperson, \u00fcber die bisher von Henneck-\nLeuten eher als potenziellen OK-Verd\u00e4chtigen nachge-\nfragt worden war. Das war der Kriminalhauptkommissar \nGeorg Wehling, vormals Leiter des Kommissariats Ban-\ndenkriminalit\u00e4t in Leipzig. Wir haben ihn in seiner ag-\ngressiven Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung im Ausschuss genauso \nkennengelernt wie als nichts wissendes, nichts gesagt \nhabendes, v\u00f6llig verkanntes armes W\u00fcrstchen. Frau \nHenneck traf sich mit ihm am 24. Mai 2006. Sie fertigte \neinen umfangreichen Vermerk dar\u00fcber an, keinen vor-\nschriftsm\u00e4\u00dfigen Bericht. Nun wird es kompliziert. \n\nErstens. Das war der 24. \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist total einfach! \u2013 \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion:  \n\nDa lacht sogar Ihre Fraktion! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDas war der 24. Mai, die OK-Beobachtung endete am \n29. Mai. Wieder einmal geschah etwas vor Toresschluss. \n\nZweitens. Der Vermerk ist auch auf den 24. Mai datiert, \nangefertigt wurde er aber erst sp\u00e4ter. Daf\u00fcr spricht nicht \nnur seine Speicherung \u00fcber zwei Monate sp\u00e4ter, vor allem \nist er von Frau Henneck selbst mit dem Zusatz \u201ealt\u201c hinter \nder Referatsbezeichnung \u00fcberschrieben worden. Das \nbedeutet, er wurde erst nach dem 29. Mai, der Aufl\u00f6sung \ndes OK-Referats, angefertigt und nicht am 24. Mai, wie er \ndatiert ist. \n\nDrittens. Darin steht, der Gespr\u00e4chspartner, die Aus-\nkunftsperson mit dem Decknamen \u201eGemag\u201c \u2013 nach \nHennecks eigener Aussage ausschlie\u00dflich die nat\u00fcrliche \nPerson Georg Wehling \u2013 h\u00e4tte ihr dieselben Aussagen \nschon im Fr\u00fchjahr 2005 gemacht. Das wird nicht nur von \nWehling bestritten, sondern ist auch aus der Kenntnis der \nAkten v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig. Was \u201eGemag\u201c erz\u00e4hlte, \nwusste Frau Henneck vorher nicht! Sonst h\u00e4tte sie, um \neinen Beleg aus vielen hervorzugreifen, nicht ein Drei-\nvierteljahr vom \u2013 Zitat \u2013 \u201eBetr\u00fcger und Immobilienmak-\nler Glokzin\u201c geschrieben, wenn ihr \u201eGemag\u201c bereits vom \nLWB-Manager Klockzin erz\u00e4hlt h\u00e4tte. \n\nBeim Schreiben des \u201eGemag\u201c-Vermerks hat Frau  \nHenneck offenkundig falsche Daten verwendet. Den \nGrund hat der neue Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz erkannt und im Untersuchungsausschuss klar \nbenannt: Die fingierte Erstaussage lag vor dem Verfas-\nsungsgerichtsurteil. Mit einem gef\u00e4lschten Erstaussageda-\ntum konnte dieses Urteil umgangen werden. \n\nViertens. Fast alles, was die bekannten Dossiers des \nVerfassungsschutzes \u00fcber den vorgeblichen Sachsen-\nsumpf f\u00fcllt, taucht in diesen Akten erstmals \u2013 ich betone: \n\n\u00fcberhaupt erstmals \u2013 im \u201eGemag\u201c-Vermerk auf. Vorher \ngibt es davon keinerlei Spuren. \n\nWo wir dergleichen schon finden, das sind die haltlosen \nR\u00e4uberpistolen der \u201eBild\u201c-Zeitungsmitarbeiterin aus dem \nJahre 1998. Ein bisschen durcheinandergeraten durch \nVergesslichkeit und Verwechslung, ist das die \u201eMutter \naller Akten\u201c \u2013 so Bernhard Honnigfort in der \u201eFrankfurter \nRundschau\u201c \u2013, aus der \u201eGemag\u201c sch\u00f6pfte. \n\nFragen wir nach der M\u00f6glichkeit. Konnte ein Kriminal-\nhauptkommissar Wehling davon wissen? Konnte selbst-\nverst\u00e4ndlich. Erstens war diese Journalistin nicht nur \ndamit zum LKA, sondern auch zur Kriminalpolizei und \nzur Staatsanwaltschaft in Leipzig gelaufen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens. Herr Wehling geh\u00f6rte zu einer Auswertungs-\ngruppe des LKA und der Leipziger Kriminalpolizei, die \ndiesen Vermerk von 1998 auswertete. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Schimpff? \n\nVolker Schimpff, CDU: Gleich, gleich, gleich! So \nungef\u00e4hr in zwei Abs\u00e4tzen. \n\n(Gel\u00e4chter, vor allem bei der Linksfraktion) \n\nWie Sie dem in diesem Hohen Hause vorliegenden \nWeitemeier-Bericht Seite 346 entnehmen k\u00f6nnen, befand \nman gerade ihren Klatsch \u00fcber den Oberstaatsanwalt als \nbelanglos. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nFragen wir aber: Hat Wehling das alles gesagt auf stun-\ndenlange Fragen von Frau Henneck?, m\u00fcssen wir aller-\ndings sagen: Das ist nicht immer klar. Wenn Frau  \nHenneck mit dem Datum und angeblichen fr\u00fcheren \nTreffberichten mit Georg Wehling nicht die Wahrheit \nniederschrieb und noch \u00fcber zwei Monate an dem  \n\u201eGemag\u201c-Vermerk gearbeitet werden konnte, lie\u00df sich \nnoch manches nachtr\u00e4glich, das hei\u00dft, nachdem die OK-\nBeobachtung definitiv beendet sein musste, hineinschrei-\nben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \ndie Zwischenfrage, Herr Schimpff? \n\nVolker Schimpff, CDU: Sofort! \n\n(Gel\u00e4chter, vor allem bei der Linksfraktion) \n\nAber ob das geschah und was das war, wissen wir auch \nnicht. Das kann ich nicht feststellen. Vielleicht k\u00f6nnen es \ndie Gerichte. \u2013 Bitte, Herr Kollege. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nG\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Kollege Schimpff, wie lange \ndauert Ihre Rede noch? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Kollege G\u00fcnther, Sie \nk\u00f6nnen im Raum bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich k\u00f6nnte Ihnen \ndie Frage beantworten. Es k\u00f6nnte noch 13 Minuten \ndauern. \n\n(Heiterkeit) \n\nVolker Schimpff, CDU: Frau Hennecks literarische \nF\u00e4higkeiten hat sie jedenfalls in ihrer etwa achtst\u00fcndigen \nLesung, bezeichnet als erste Zeugenvernehmung, ein-\ndrucksvoll unter Beweis gestellt. Den Schaden, den sie \nmit ihren flei\u00dfig fabulierten Akten dem Freistaat und \nseinen B\u00fcrgern zugef\u00fcgt hat, finde ich allerdings viel \neindrucksvoller. Es sind Menschen zu Schaden gekom-\nmen. Solange noch offene Verfahren laufen, will ich in \nderen Interesse dar\u00fcber schweigen. Zerr\u00fcttete Familien, \nsich abwendende Freunde, wegbleibende Kunden, bank-\nrotte Firmen, Selbstmordabsichten ... das ist das Ergebnis \nder Henneck-Brigade. Der sogenannte Sachsensumpf war \nein hoch giftiges Gespinst, aber nicht mehr als ein L\u00fcgen-\ngespinst. \n\n(Beifall bei der CDU und demonstrativer  \nBeifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Ab-\nschluss \n\n(Zustimmende Rufe aller Fraktionen) \n\netwas zitieren. Es ist die entsetzte Aussage einer unbe-\nscholtenen deutschen \u00c4rztin, \u00fcber die Sie hier johlen, die \nvom Verfassungsschutzreferat 33/34 ohne jeden Anhalts-\npunkt bespitzelt wurde und in den Akten dieses Referats \nals ukrainische Edelnutte, die in Leipzig ein SM-Studio \nbetreiben w\u00fcrde, diffamiert worden ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Es gibt doch \nkeine Spitzel, das sind doch V-Leute!) \n\nSie sagte der Staatsanwaltschaft, was f\u00fcr alle Opfer gilt: \n\u201eIch bin entsetzt \u00fcber den Inhalt, der hier in einer unver-\nsch\u00e4mten Art und Weise \u00fcber mich verbreitet wird. Ich \nkann nicht verstehen, wie unser Verfassungsschutz auf \nsolche Ergebnisse kommt, und bin eigentlich desillusio-\nniert. Ich fasse \u00fcberhaupt nicht, wie jemand hier so in \nMisskredit gebracht werden kann, ohne jeglichen Anhalt \n... Ich wei\u00df auch gar nicht, wie ich mich dagegen wehren \nkann und wer solche Anschuldigungen in die Welt setzt. \nIch h\u00e4tte gern meinen Gegner gekannt.\u201c Das gilt f\u00fcr alle \nOpfer der Frau Henneck. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Sieht jetzt noch jemand Redebedarf? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. Damit ist die Aussprache zu \ndiesem Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMir liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag von der Fraktion  \nder GR\u00dcNEN und der Linksfraktion vor, Drucksa-\n\nche 4/15845. Wer m\u00f6chte ihn einbringen? \u2013 Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Schlussapplaus hat \njetzt doch best\u00e4tigt, was ich eigentlich bezweifelt hatte, \nn\u00e4mlich dass Herr Schimpff f\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht. Vielleicht ist das auch schon ein kleines interes-\nsantes Teilergebnis dieser Debatte. \n\nMeine Damen und Herren! Wir legen Ihnen als Fraktion \nDIE LINKE und als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN einen Entschlie\u00dfungsantrag zu diesem Themenbe-\nreich vor, der eigentlich unstrittig sein sollte. Die Feststel-\nlung Nr. I ist schlicht und ergreifend die Feststellung \ndessen, was der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \nentschieden hat. Das sollte eigentlich \u00fcber jede Debatte \nerhaben sein. Den Punkt II, dass n\u00e4mlich der Bericht nicht \nabschlie\u00dfend ist, haben auch die Redner der Koalition \nbetont. Von daher sollte es auch keine Schwierigkeit sein, \ndem zuzustimmen. Der Punkt III wird nat\u00fcrlich umstritten \nsein. Wir gehen tats\u00e4chlich davon aus, dass zwar die \nNetzwerke nicht bewiesen sind, dass aber Anhaltspunkte \nvorliegen, die es uns aufgeben, weiterzuforschen. \n\nWir haben uns auch Gedanken gemacht, welche verfah-\nrensm\u00e4\u00dfigen Vorkehrungen daf\u00fcr zu treffen sind, falls der \n5. S\u00e4chsische Landtag wieder einen Untersuchungsaus-\nschuss in dieser Sache einsetzen wird. Es ist daf\u00fcr Sorge \nzu tragen, dass die beim Landtag befindlichen Akten, die \nmit dem Ablauf der Legislaturperiode an die Staatsregie-\nrung zur\u00fcckzugeben sind, dort so verwahrt werden, dass \nsie ohne weiteren Zeitverzug einem eventuellen \n5. S\u00e4chsischen Landtag \u00fcbersandt werden k\u00f6nnen. Um \nder Kritik gleich den Wind aus den Segeln zu nehmen, \nstelle ich fest, dass es uns nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar ist, dass der \n4. S\u00e4chsische Landtag dem 5. S\u00e4chsischen Landtag aber \nauch gar nichts aufgeben und ihn zu nichts auffordern \noder um etwas bitten kann. Das liegt in der souver\u00e4nen \nEntscheidung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nVon daher bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die Links-\nfraktion zur Einbringung noch etwas beitragen? \u2013 Nichts. \nGibt es Diskussionsbedarf? \u2013 Bitte, Herr Piwarz, CDU-\nFraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir als CDU-Fraktion halten diesen \nEntschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Ganz offenbar geht \nes den Linken und den GR\u00dcNEN darum, den klaren \nTenor im Abschlussbericht des Untersuchungsausschusses \ndurch diesen Entschlie\u00dfungsantrag zu unterwandern. Das \nErgebnis wurde \u2013 wie gesagt \u2013 klar festgestellt. Wir haben \nhier ausf\u00fchrlich \u00fcber diesen Abschlussbericht diskutiert. \nDie Oppositionsfraktionen haben die M\u00f6glichkeit genutzt, \nMinderheitenvoten abzugeben, die zur Kenntnis genom-\nmen werden k\u00f6nnen. \n\n 11883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nEs ist schon bemerkenswert, dass Linke und GR\u00dcNE \noffenbar nicht von der Skandalisierung des sogenannten \nSachsensumpfes lassen k\u00f6nnen. Wenn man sich den \nPunkt I.3 ansieht, dann ist dort immer noch die Rede \ndavon, dass es kriminelle und korruptive Personennetz-\nwerke gegeben haben k\u00f6nnte. Man will offensichtlich die \ngesamte Angelegenheit am K\u00f6cheln halten. Dazu sind wir \naber nicht bereit. \n\nDer Punkt III ist bereits vom Untersuchungsausschuss \neinstimmig als Bitte an die Staatsregierung formuliert \nworden, sodass es dieses Entschlie\u00dfungsantrages nicht \nbedarf. Wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Dann komme \n\nich jetzt zur Abstimmung. Wer diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Was, nein, Herr Morlok? \n\n(Sven Morlok, FDP: Punktweise Abstimmung!) \n\n\u2013 Sie haben keinen Antrag gestellt. Wir sind schon mitten \nin der Abstimmung. \n\nIch frage jetzt noch einmal: Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/15806 \n\nDie Fragen sind Ihnen \u00fcbermittelt worden. Ich beginne in \nder Reihenfolge mit Nr. 1, in der Drucksache die lfd.  \nNr. 12. Herr Petzold hat seine Anfrage zur\u00fcckgezogen. \nDie Nr. 14 von Frau Bonk wird schriftlich beantwortet. \nDie Nr. 3 ist von Herrn Abg. Brangs; in der Drucksache \nFrage Nr. 1. \n\nStefan Brangs, SPD: Das ging aber schnell. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das wird auch \nweiterhin so schnell gehen, weil viele eine schriftliche \nBeantwortung bef\u00fcrworten w\u00fcrden. Vielleicht schlie\u00dfen \nSie sich ja an? \u2013 Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich muss doch dieses spontane \nSpiel der M\u00fcndlichen Anfrage, die man zwei Wochen \nvorher einreichen muss, auch einmal spielen. Es geht um \ndie Erhebung landtagswahlrelevanter Daten im Auftrag \nder S\u00e4chsischen Staatskanzlei. \n\nAm 2. Juni 2009 forderte das Landratsamt Bautzen die \nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden per E-Mail zur \nErhebung \u201elandtagswahlrelevanter\u201c Daten auf. \n\nDie E-Mail im Wortlaut: \u201eBetreff: Abfrage im Auftrag der \nStaatskanzlei \n\nSehr geehrte Damen und Herren B\u00fcrgermeister, die \nS\u00e4chsische Staatskanzlei bittet in Vorbereitung der Land-\ntagswahl am 30. August 2009 um Mitteilung, welche \ngro\u00dfen Volksfeste bis Ende August ...\u201c \n\n(Das Saalmikrofon des Abg.  \nStefan Brangs, SPD, wird abgeschaltet.) \n\n\u2013 Ist das schon die Antwort? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldigung, \nich wollte Ihnen das Spiel nicht verderben. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich dachte schon, weil ich das Wort \n\u201eStaatskanzlei\u201c erw\u00e4hnt habe, dass mir sofort das Mikro-\nfon abgeschaltet wird. Ich wiederhole es deshalb noch \neinmal. Der Halbsatz lautete: \n\n\u201eDie S\u00e4chsische Staatskanzlei bittet in Vorbereitung der \nLandtagswahl am 30. August 2009 um Mitteilung, welche \ngro\u00dfen Volksfeste bis Ende August in den kreisangeh\u00f6ri-\ngen St\u00e4dten und Gemeinden durchgef\u00fchrt werden. Die \nAngaben werden bis zum 04.06.2009 ben\u00f6tigt. Bitte \nsenden Sie diese per E-Mail an XYZ.\u201c \n\nIch habe folgende zwei Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem genauen Zweck ben\u00f6tigt die S\u00e4chsische \nStaatskanzlei diese Angaben? \n\n2. Verst\u00f6\u00dft es gegen das Neutralit\u00e4tsgebot der Staatsregie-\nrung, wenn die S\u00e4chsische Staatskanzlei die Landkreis-\nverwaltungen auffordert, bei den Kommunen \u201ef\u00fcr die \nVorbereitung der Landtagswahl notwendige Informatio-\nnen\u201c \u00fcber bis Ende August stattfindende gro\u00dfe Volksfeste \nabzufragen und ihr zukommen zu lassen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank, Herr Abgeordneter. Ich antworte in Vertretung von \nHerrn Staatsminister Dr. Beermann. \n\nZur 1. Frage: Die Frage unterstellt, dass es eine der Mail \nentsprechende Abfrage durch die Staatskanzlei gegeben \nhat. Nach Mitteilung des Landratsamtes Bautzen vom \n22. Juni 2009 hat Herr Landrat Harig m\u00fcndlich den \n\n 11884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nArbeitsauftrag erteilt, die Termine aller bis zum Jahresen-\nde im Landkreis stattfindenden Volksfeste zusammenzu-\nstellen. \n\nAuf die 2. Frage antworte ich: Auch diese Frage enth\u00e4lt \ndie Unterstellung, dass die Staatskanzlei eine Abfrage mit \ndem Ziel der Vorbereitung der Landtagswahl in Auftrag \ngegeben habe. Richtig ist hingegen, dass es zahlreiche \nAnfragen aus den Landkreisen nach der Teilnahme des \nMinisterpr\u00e4sidenten an Volksfesten und \u00e4hnlichen Veran-\nstaltungen gegeben hat. Die Landr\u00e4te wurden darauf \nhingewiesen, dass der Ministerpr\u00e4sident nicht alle ge-\nw\u00fcnschten Termine wahrnehmen kann. Es wurde ange-\nregt, eine Vorauswahl vor Ort zu treffen. \n\nStefan Brangs, SPD: Gestatten Sie eine Nachfrage? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben noch \nzwei Nachfragen. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Staatsminister, ich habe die \nOriginalmail vorliegen und daraus zitiert. Im Nachgang \nist mir von der Pressestelle des Landratsamtes mitgeteilt \nworden, dass es sich hierbei um ein Versehen handle. Man \nwolle nicht die Daten f\u00fcr die Volksfeste f\u00fcr die Staats-\nkanzlei nachfragen, sondern die Daten f\u00fcr Konjunkturpa-\nketmittel, die geflossen seien. Deshalb stelle ich die \nFrage: Warum werden denn diese Angaben f\u00fcr die Staats-\nregierung gebraucht? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich bitte \ndarum, da ich in Vertretung von Herrn Dr. Beermann hier \nstehe, dass diese Anfrage schriftlich beantwortet wird. \n\nStefan Brangs, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 4 \nvon Herrn Petzold soll schriftlich beantwortet werden, \nebenso die Nr. 3 von Herrn Morlok. Die Frage Nr. 11, \nHerr Weichert? \u2013 Er ist nicht im Raum; ich schlage \ndeshalb vor, dass auch diese Anfrage schriftlich beantwor-\ntet wird. Die Frage Nr. 13 wurde von Herrn Heidan \nzur\u00fcckgezogen. Herr Kosel, bitte; Frage Nr. 15. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf die \nWahlbenachrichtigung in Sorbisch. In der Gemeinde \nNeschwitz, im deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet \ngelegen, erfolgte zu den Kommunalwahlen keine Wahl-\nbenachrichtigung in Sorbisch. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat das S\u00e4chsische Innenministerium, wie ddp und \nMDR berichteten, mitgeteilt, dass das Landratsamt \nBautzen als zust\u00e4ndige Rechts- und Dienstaufsichtsbe-\nh\u00f6rde m\u00f6gliche dienstrechtliche Sanktionen gegen den \nB\u00fcrgermeister aussprechen wolle? \n\n2. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung zur Tatsa-\nche, dass die Kommunale Informationsverarbeitung \n\nSachsen (KISA) am 13. M\u00e4rz dieses Jahres der Gemeinde \nNeschwitz mitgeteilt hat, dass es durch \"Verkn\u00fcpfung von \nEU- und Kommunalwahlen und nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung \nder Kommunalwahlordnung vom 19.02.2009 nicht \nm\u00f6glich sei, Wahlscheineintr\u00e4ge in deutscher und sorbi-\nscher Sprache verst\u00e4ndlich unterzubringen und zwei \nVarianten, darunter eine in Deutsch, \u00fcbermittelte\" und \nzieht das SMI daraus als Rechtsaufsicht der KISA Konse-\nquenzen, und wenn ja, welche? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Kosel! \n\nZu Frage 1: Die Pressestelle des Staatsministeriums des \nInnern hat auf eine entsprechende Presseanfrage darauf \nhingewiesen, dass es Aufgabe des Landratsamtes Bautzen \nist, zu pr\u00fcfen, ob dienstrechtliche Schritte eingeleitet \nwerden m\u00fcssen. \n\nZu Frage 2: Nach \u00a7 63 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Kommu-\nnalordnung ist es zwingend vorgeschrieben, dass die \nWahlbenachrichtigung und der Wahlscheinantrag im \nsorbischen Siedlungsgebiet zweisprachig, deutsch und \nsorbisch, zu versenden sind. F\u00fcr die Europawahl gibt es \nhingegen nur einen deutschen Text. Wenn dadurch eine \ngemeinsame Wahlbenachrichtigungskarte, wie sie \u00a7 7 \nAbs. 2 der Kommunalwahlordnung als Regel vorsieht, \naus praktischen Gr\u00fcnden nicht machbar ist, sind f\u00fcr die \nEuropa- und Kommunalwahl getrennte Wahlbenachrich-\ntigungskarten zu verwenden. \n\nIn einer Stellungnahme hat KISA berichtet, dass sich von \nden 15 in dieser Angelegenheit angeschriebenen Gemein-\nden entsprechend der Rechtslage 14 f\u00fcr den Versand \ngetrennter Wahlbenachrichtigungskarten entschieden \nhaben. Lediglich die Gemeinde Neschwitz hat \u2013 auch als \nerf\u00fcllende Gemeinde f\u00fcr Puschwitz \u2013 eine gemeinsame \neinsprachige Benachrichtigungskarte gew\u00e4hlt. Zugleich \nerkl\u00e4rte KISA, man bedaure, dass in dem vorliegenden \nEinzelfall die Gemeinde Neschwitz zu dem Schluss \ngekommen sei, der Versand der Wahlbenachrichtigungs-\nkarte ausschlie\u00dflich in deutscher Sprache sei eine tats\u00e4ch-\nliche Option gewesen. \n\nAls kommunaler Zweckverband untersteht KISA der \nRechtsaufsicht durch das Staatsministerium des Innern. \nIm Rahmen der Rechtsaufsicht wacht der Staat nur \u00fcber \ndie Erf\u00fcllung der gesetzlichen Pflichten und die Einhal-\ntung der gesetzlichen Vorschriften. Es liegen keine An-\nhaltspunkte vor, die auf eine Verletzung gesetzlicher \nVorschriften durch KISA hinweisen, sodass kein Anlass \nbesteht, Rechtsaufsicht auszu\u00fcben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminister. \n\n 11885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zu Frage Nr. 2 \nbittet Frau Weihnert um schriftliche Beantwortung; \nHerr Petzold zu Frage Nr. 5 und Herr Morlok zu Nr. 6 \nebenfalls. Ich bitte nun Frau Herrmann, die Frage Nr. 17 \nzu stellen, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Es geht um die Demenzdiagnosen in Sachsen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Personen sind seit 2003 in welche psychiatri-\nschen Kliniken in Sachsen wegen zugrunde liegender \ndemenzieller Erkrankungen aufgenommen worden (bitte \nauflisten nach Jahr und Klinik)? \n\n2. Wie viele Pl\u00e4tze h\u00e4lt das S\u00e4chsische Krankenhaus \nGro\u00dfschweidnitz f\u00fcr Personen mit Demenzdiagnosen seit \n2003 vor (bitte nach Jahren auflisten)? \n\nFrau Staatsministerin, wenn es sehr viele Angaben sind, \nk\u00f6nnen Sie mir es auch schriftlich geben und jetzt nur \neine Kurzfassung abliefern, falls es eine lange Liste \nwerden sollte. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \nEntweder \u2013 oder?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie hat gesagt: \nentweder \u2013 oder. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das habe ich nicht geh\u00f6rt. Na \ngut, dann wird es nicht so lang. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau \nAbg. Herrmann! Zur 1. Frage nehme ich wie folgt Stel-\nlung: \n\nDie im Rahmen der Krankenhausstatistik von den Statisti-\nschen Landes\u00e4mtern erhobenen Diagnosedaten lassen \nlediglich Aussagen zu den Fallzahlen nach der internatio-\nnalen statistischen Klassifikation der Krankheiten und \nverwandter Gesundheitsprobleme, also ICD-10, zu. Wir \nhaben f\u00fcr die Antwort folgende Diagnosegruppen ber\u00fcck-\nsichtigt: F 00 Demenz bei Alzheimerkrankheit, F 01 \nVaskul\u00e4re Demenz, F 02 Demenz bei andernorts klassifi-\nzierten Krankheiten, F 03 nicht n\u00e4her bezeichnete De-\nmenz und G 30 Alzheimerkrankheit. \n\nDiesen Diagnosegruppen lassen sich folgende Fallzahlen \nzuordnen: 2003: 2 825, 2004: 2 875, 2005: 3 004, 2006: \n3 072 und 2007: 3 246. Diese Fallzahlen beziehen sich \nauf alle in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern behandelten F\u00e4lle. \nEine gesonderte Auswertung der Fallzahlen nach psychi-\natrischen Kliniken war innerhalb des vorgegebenen \nZeitrahmens nicht m\u00f6glich. \n\nZur 2. Frage: Das s\u00e4chsische Krankenhaus Gro\u00dfschweid-\nnitz h\u00e4lt seit 2003 konstant 51 station\u00e4re Betten und \n15 tageklinische Pl\u00e4tze in der Gerontopsychiatrie vor. \nDiese Betten und Pl\u00e4tze sind \u00fcberwiegend mit Patienten \nmit demenziellen Erkrankungen belegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie mir das vielleicht \nschriftlich geben? Ich habe es jetzt nicht mitgeschrieben. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das \nmache ich gern. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, bitte; \nFrage Nr. 16. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es geht um die Zerst\u00f6rung \nchristlicher und sorbischer Symbole. Vor fast einem Jahr \nwurden im Siedlungsgebiet der katholischen Sorben \nchristliche und sorbische Symbole zerst\u00f6rt bzw. besch\u00e4-\ndigt. Die Aufkl\u00e4rung der Straftaten ist bisher offensicht-\nlich noch nicht erfolgt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Stand der Ermittlung in diesen die Gef\u00fchle \nder betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verletzenden \nStrafsachen? \n\n2. Entspricht es den Tatsachen, dass die zur Aufkl\u00e4rung \noben genannter Straftaten gebildete Sonderkommission \nersatzlos aufgel\u00f6st wurde? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Kosel, als Innenminister, aber auch pers\u00f6nlich gehen \nmir die emp\u00f6renden Kreuzsch\u00e4ndungen und Diebst\u00e4hle \nsehr nahe. Daher habe ich mich in dieser Angelegenheit \nbereits mehrfach mit dem Landespolizeipr\u00e4sidenten, aber \nauch mit Vertretern der Domowina ausgetauscht. \n\nNach den mir vorliegenden Zahlen hat die s\u00e4chsische \nPolizei in den Jahren 2007 und 2008 insgesamt 27 sorben-\nfeindliche Straftaten registriert. Davon entfielen 13 auf \ndas Jahr 2007 und 14 auf 2008. Im Einzelnen handelte es \nsich dabei um drei Volksverhetzungen, zwei K\u00f6rperver-\nletzungen, zwei Beleidigungen und eine St\u00f6rung des \n\u00f6ffentlichen Friedens durch Androhung von Straftaten. \nMit sieben bzw. zw\u00f6lf F\u00e4llen bildeten Sachbesch\u00e4digun-\ngen und Diebst\u00e4hle von christlichen bzw. sorbischen \nSymbolen den Hauptteil der Straftaten. In diesem Jahr \nsind der s\u00e4chsischen Polizei bislang f\u00fcnf sorbenfeindliche \nStraftaten bekannt geworden. Hierbei handelt es sich um \nvier Sachbesch\u00e4digungen und eine St\u00f6rung der Totenruhe. \n\nLeider haben Sie recht, wenn Sie feststellen, dass bislang \nin keinem Fall der oben genannten Sachbesch\u00e4digungen \nund Diebst\u00e4hle ein T\u00e4ter ermittelt werden konnte. Die \nTatorte liegen in der Regel abseits von Wohngebieten, \nsodass sich die Entdeckung und damit die Aufkl\u00e4rung der \nTaten naturgem\u00e4\u00df schwierig darstellen. \n\n 11886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nAngesichts der besonderen Bedeutung der Delikte hat die \nzust\u00e4ndige Polizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien \neine Reihe von Ma\u00dfnahmen ergriffen. So wurde bereits \nfr\u00fchzeitig die Kriminalpolizei mit den Ermittlungen \nbeauftragt. In der Kriminalau\u00dfenstelle Bautzen wurde ein \nfachkundiger Beamter speziell f\u00fcr diese F\u00e4lle eingesetzt. \nDie \u00f6rtlichen Polizeireviere haben ihre Streifent\u00e4tigkeit in \nden Schwerpunktbereichen verst\u00e4rkt. Weiterhin hatte die \nzust\u00e4ndige Polizeidirektion eine aus anderem Anlass \ngebildete Ermittlungsgruppe damit beauftragt, den Ver-\nfahrenskomplex Zerst\u00f6rte Kruzifixe auf Zusammenh\u00e4nge \nmit \u00e4hnlich gelagerten Sachverhalten im Direktionsbe-\nreich zu untersuchen. \n\nDie Ermittlungsgruppe hat ihre Arbeit zwischenzeitlich \nabgeschlossen und im Ergebnis keine Anhaltspunkte f\u00fcr \neine entsprechende \u00dcbereinstimmung festgestellt. Seit \nJahresbeginn sind f\u00fcr die Ermittlung die neu eingerichte-\nten Kriminaldienste in Bautzen und in Kamenz zust\u00e4ndig. \nAu\u00dferdem hat die Polizeidirektion Oberlausitz-Nieder-\nschlesien eine intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit in die Wege \ngeleitet. Ferner haben die \u00f6rtlichen Polizeidienststellen \nzahlreiche Gespr\u00e4che mit B\u00fcrgermeistern, mit Vertretern \nder Gemeinden und mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gef\u00fchrt. \nIch selbst habe im vorigen Jahr die Domowina in Bautzen \nbesucht und dabei meine pers\u00f6nliche Verbundenheit mit \nden Sorben zum Ausdruck gebracht. \n\nAus meiner Sicht haben diese Ma\u00dfnahmen zur Sensibili-\nsierung und zur St\u00e4rkung des Sicherheitsgef\u00fchls der \nBev\u00f6lkerung im sorbischen Gebiet beigetragen. So \nkonnten an zwei Tatorten Spuren von DNA-Material \ngesichert werden, die zur Ermittlung der T\u00e4ter f\u00fchren \nk\u00f6nnten. In zwei weiteren F\u00e4llen haben die Ermittler nach \neinem Hinweis aus der Bev\u00f6lkerung einen besch\u00e4digten \nKorpus sowie ein gesuchtes Gedenkkreuz sicherstellen \nund zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung ist sich ihrer Verantwortung f\u00fcr den \nSchutz der christlichen Symbole und der kulturellen \nWerte der Sorben vor verletzenden Angriffen sehr wohl \nbewusst und wird ihr auch gerecht. Wir haben die not-\nwendigen und richtigen Schritte eingeleitet, um die \nZerst\u00f6rungen aufzukl\u00e4ren und zuk\u00fcnftig weitere Besch\u00e4-\ndigungen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Die s\u00e4chsische Polizei leistet \ndazu ihren Beitrag und wird das mit allen zu Gebote \nstehenden pr\u00e4ventiven und repressiven Mitteln auch in \nZukunft tun. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. Ich habe zwei Nachfragen, wenn Sie gestatten. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Erstens. Wann hat diese \nSonderkommission, die mit der Ermittlung im Zusam-\nmenhang mit der Kreuzsch\u00e4ndung mit beauftragt wurde, \nihre T\u00e4tigkeit eingestellt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nw\u00fcrde ich Ihnen nachreichen. Ich habe derzeit nur die \n\nInformationen, wie ich sie vorhin genannt habe. Ich kann \nes Ihnen gern nachliefern. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Es war \nkeine Ermittlungsgruppe ausschlie\u00dflich daf\u00fcr, sondern sie \nwurde eingesetzt, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob \u00e4hnlich gelagerte \nSachverhalte im Direktionsbereich in einer Verkn\u00fcpfung \nstehen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Das ist mir bekannt. \u2013 \nZweitens. Wir haben gestern Nacht den Bericht zur Lage \ndes sorbischen Volkes er\u00f6rtert. Dort befindet sich auf \nSeite 65 die Aussage, dass die Ermittlungen mit diesen \nKreuzsch\u00e4ndungen, aber auch mit anderen antisorbischen \nStraftaten fortgesetzt werden. Welche konkrete Struktur \ninnerhalb der Polizei f\u00fchrt diese Ermittlungen fort? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhatte es bereits gesagt: Die neu eingerichteten Kriminal-\ndienste von Bautzen und Kamenz sind damit beauftragt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fra-\nge laufende Nr. 7 des Abg. Herbst wird schriftlich beant-\nwortet. \n\nWir kommen zur Frage laufende Nr. 18, gestellt von der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt. Es geht um die Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Am 22.04.2009 \nstellte ich in der Fragestunde des G\u00f6rlitzer Kreistages \nfolgende Frage an Landrat Lange: \u201eSeit wann ist den \nVerantwortlichen des Landkreises G\u00f6rlitz als zust\u00e4ndige \nGenehmigungsbeh\u00f6rde bekannt, dass die Firma E-\nTU GmbH Altbernsdorf aufgrund der alten, weiterhin \ng\u00fcltigen Genehmigung f\u00fcr die sogenannte Bodensanie-\nrungsanlage befugt ist, j\u00e4hrlich bis zu 50 000 Tonnen \ngef\u00e4hrliche Schl\u00e4mme anzunehmen, und wann wird der \nLandkreis G\u00f6rlitz daf\u00fcr Sorge tragen, dass den Anforde-\nrungen des UVP-Gesetzes Gen\u00fcge getan wird, wonach \nbei \u00dcberschreitung der in Anlage 1, Punkt 8.8 definierten \nMengenschwellen von Amts wegen eine Umweltvertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfung veranlasst werden muss?\u201c Mit Schreiben \nvom 15.05.2009 antwortete Landrat Lange: \u201eIm Rahmen \ndes Genehmigungsverfahrens wurde eine Umweltvertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt.\u201c \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welchen Zeitraum erstreckte sich die genannte \nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung mit welchem konkreten \nPr\u00fcfauftrag? \n\n2. Wie lautet das Ergebnis dieser Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, Ihre \nFragen beantworte ich wie folgt: \n\n 11887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nZur Frage 1. Die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist \ngenerell unselbstst\u00e4ndiger Teil eines immissionsschutz-\nrechtlichen Genehmigungsverfahrens. Das in Rede \nstehende Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Bodensanie-\nrungsanlage wurde mit der Antragstellung am 18.12.1992 \ner\u00f6ffnet und mit der Erteilung der Genehmigung mit \nBescheid vom 04.10.1993 abgeschlossen. Grundlage der \nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung war der Endbericht zur \nUmweltvertr\u00e4glichkeitsuntersuchung vom 27.05.1993. \nDer Untersuchungsrahmen war von der zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rde mit dem Vorhabenstr\u00e4ger er\u00f6rtert worden. \nInsbesondere waren der Ist-Zustand des Standortes und \ndes Umfeldes sowie die Auswirkungen der geplanten \nAnlage unter anderem auf Klima und Luft, Grund- und \nOberfl\u00e4chenwasser, L\u00e4rm sowie Fauna und Flora darzu-\nstellen und zu bewerten. \n\nZur Frage 2. Im Ergebnis wurde eingesch\u00e4tzt, dass das \nVorhaben hinsichtlich der Umweltvertr\u00e4glichkeit grund-\ns\u00e4tzlich alle Zulassungsvoraussetzungen zur Erteilung der \nimmissionsschutzrechtlichen Genehmigung erf\u00fcllt. Der \nUntersuchungsumfang und die Ergebnisse im Detail sind \nin dem Ihnen als Anlage 1 zu meiner Antwort vom \n18.12.2008 auf Ihre Kleine Anfrage, Drucksache 4/13618, \n\u00fcbergebenen Genehmigungsbescheid vom 04.10.1993 \ndargestellt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Genau zu dieser \nDrucksache w\u00fcrde ich gern eine Nachfrage stellen. Ich \ngehe davon aus, dass es sich lediglich um eine Vorpr\u00fcfung \nhandelt, die damals durchgef\u00fchrt wurde. K\u00f6nnen Sie mir \ndazu etwas sagen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Dazu kann ich Ihnen nichts sagen. Ich kann \nes Ihnen aber schriftlich beantworten. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage laufen-\nde Nr. 23 wird von der Abg. Roth gestellt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \nmit dem Minister vereinbart, dass er diese Frage schrift-\nlich beantwortet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage  laufen-\nde Nr. 8 von Herrn Herbst wird ebenfalls schriftlich \nbeantwortet. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt stellt die Frage laufende Nr. 19. \nSie betrifft die Beantwortung m\u00fcndlicher Anfragen durch \ndas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \nBitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! In \nder Fragestunde des S\u00e4chsischen Landtages vom \n12. Dezember 2008 fragte ich nach M\u00fcllimporten in den \nLandkreis G\u00f6rlitz seit dem Jahr 2000. Staatsminister \n\nKupfer konnte lediglich Angaben zu den Notifizierungen \nder Jahre 2007 und 2008 machen, sicherte aber zu, die \nausstehenden Angaben schriftlich nachzureichen. \n\nIm M\u00e4rz wurde die Beantwortung der Frage f\u00fcr den \n31. Mai 2009 in Aussicht gestellt, am 17.06.2009 erging \nper E-Mail die Mitteilung, dass die gew\u00fcnschten Daten \nvoraussichtlich bis zum 30.09.2009 zur Verf\u00fcgung stehen \nwerden. Diese Verfahrensweise legt die Vermutung nahe, \ndass die Staatsregierung entweder nicht gewillt ist, die \nzugesagten Angaben \u00f6ffentlich zu machen, oder \u00fcber ein \nderart mangelbehaftetes Archivierungssystem bez\u00fcglich \nder Notifizierung gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle verf\u00fcgt, dass sich \nein solches praktisch auch er\u00fcbrigen w\u00fcrde. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche organisatorischen M\u00e4ngel wurden im Zuge der \nbislang vergeblichen Beantwortung der genannten M\u00fcnd-\nlichen Anfrage im Verantwortungsbereich des SMUL \nfestgestellt und welche Konsequenzen wurden daraus \nsowohl personell als auch organisatorisch gezogen? \n\n2. Ist der Staatsregierung bekannt, ob in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern ein unmittelbarer Zugriff auf Notifizierungen \nbeim Import gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle m\u00f6glich ist? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, ich \nbeantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nErstens. Die Unterstellung, vorhandene Informationen \nnicht \u00f6ffentlich zu machen oder mangelhafte Archivie-\nrung des Themas zu betreiben, weise ich zur\u00fcck. Nach \nEU-Recht sind von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden alle im \nZusammenhang mit einer Notifizierung stehenden Unter-\nlagen mindestens drei Jahre aufzubewahren. Dieser \nPflicht kommt die Landesdirektion Dresden nach. \n\nDie bereits elektronisch erfassten Unterlagen f\u00fcr 2007 \nund 2008 haben Sie erhalten. Die Vorg\u00e4nge vor 2007 \nm\u00fcssen von einem Bearbeiter auf ihren Bezug zu einer \nEntsorgungsanlage im Landkreis G\u00f6rlitz gepr\u00fcft werden. \nAus praktischen Gr\u00fcnden sind die Dokumente nach den \nnotifizierenden Personen geordnet. Jede der 1 200 Akten, \ndie allein f\u00fcr den Zeitraum 2004 bis 2006 angelegt wur-\nden, mussten daher einzeln durchsucht werden. Das \ngeschieht neben der Wahrnehmung der laufenden Aufga-\nben, sodass Verz\u00f6gerungen weder absichtlich sind noch \nauf eine mangelhafte Archivierung hindeuten. \n\nNach Angaben der Landesdirektion Dresden werden die \ngew\u00fcnschten Daten voraussichtlich bis zum 30.09.2009 \nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nZur zweiten Frage. \u00dcber die Datenhaltung anderer L\u00e4nder \nzu den Notifizierungsvorg\u00e4ngen ihrer Regierung liegen \nder Staatsregierung keine Informationen vor. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben noch \nNachfragen? \n\n 11888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. Ich m\u00f6chte gern \nwissen: Mit welchen Konsequenzen durch die Landesdi-\nrektion Dresden m\u00fcsste ein im Abfallgesch\u00e4ft t\u00e4tiges \nUnternehmen, das zur Abgabe der genannten Notifizie-\nrungsunterlagen verpflichtet ist, rechnen, wenn es diese \nmit Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 ich habe die Dokumente so gut \nverwahrt, dass ich sie gerade nicht finden kann \u2013 der \nLandesdirektion \u00fcber einen Zeitraum von 9,5 Monaten \nnicht beibringen kann? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kommentiere jetzt nicht die Fragestellung, \nverspreche Ihnen aber, dass ich Ihre Frage schriftlich \nbeantworten werde. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kupfer, ich \nhabe noch eine Frage. Ich m\u00f6chte von Ihnen gern wissen, \nob es f\u00fcr Sie nicht unangenehm ist, Nachfragen auf \nm\u00fcndliche Anfragen st\u00e4ndig zur\u00fcckzuweisen mit dem \nVerweis darauf, dass Sie sie nicht beantworten k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist keine \ninhaltliche Frage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chsten \nAnfragen sollen schriftlich beantwortet werden. Herr \nWeichert von den GR\u00dcNEN stellt noch eine Frage; Frage \nNr. 22. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Im Zusammenhang mit dem Weinan-\nbau am St\u00f6rmthaler See und dem Wunsch der Staatsregie-\nrung, die Weinreben zu roden und ein Bu\u00dfgeld zu verh\u00e4n-\ngen, frage ich Folgendes: \n\nDie \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom 17. Juni 2009 berichtet \nin ihrer Online-Ausgabe vom Weinanbau in der Gemeinde \nGro\u00dfp\u00f6sna (Kreis Leipzig). Dort wurden als lokale \nInitiative im letzten Jahr auf 0,3 Hektar 1 300 Weinreben \nder Sorten Grauburgunder und M\u00fcller-Thurgau ange-\npflanzt. \n\nDie Staatsregierung fordert nun die Rodung der Rebst\u00f6-\ncke und verh\u00e4ngt ein Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von 3 700 Euro. \nDie Begr\u00fcndung: Das Anbaugebiet versto\u00dfe gegen die \nEU-Weinmarktverordnung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was kann die Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna tun, um ihre 1 300 \nRebst\u00f6cke zu erhalten und k\u00fcnftig auch nutzen zu k\u00f6n-\nnen? Ich m\u00f6chte nicht wissen, warum es nicht geht, \nsondern ich m\u00f6chte gern wissen, wie es geht. \n\n2. Warum wurden Teile der zus\u00e4tzlichen Weinrechte, die \nder Freistaat 2009 vom Land Rheinland-Pfalz erhielt, \nnicht an Gro\u00dfp\u00f6sna vergeben? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann das kurz machen. Herr Kollege \nWeichert, wir hatten gestern schon einmal dar\u00fcber ge-\nsprochen. Jetzt noch einmal offiziell: Eine nachtr\u00e4gliche \nLegalisierung der Fl\u00e4chen ist aus Sicht des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft nicht m\u00f6glich. \n\nDie Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna wurde bereits mehrfach vor der \nPflanzung darauf hingewiesen, dass der Anbau von \nKeltertrauben am St\u00f6rmthaler See nicht genehmigt \nwerden kann. Obwohl der Gemeinde die geltenden \ngesetzlichen Bestimmungen bekannt waren, hat sie sich \nnicht daran gehalten. Angebotene Alternativen wie die \nAnlage von Obstterrassen wurden leider nicht genutzt. \nDie Aufrebung der Keltertraubensorten Grauburgunder \nund M\u00fcller-Thurgau ist somit eine unrechtm\u00e4\u00dfige An-\npflanzung nach der Europ\u00e4ischen Weinmarktordnung \nVO (EG) 479/2008, da die Fl\u00e4chen ohne das erforderliche \nPflanzrecht bepflanzt wurden. Derartige Fl\u00e4chen sind \nnach Recht und Gesetz zu roden. Wir haben hier keinen \nSpielraum. Die Rodepflicht obliegt dem Erzeuger. \n\nZur zweiten Frage. Das deutsche Weingesetz regelt, \nwelche Fl\u00e4chen Pflanzrechte aus der Reserve erhalten \nk\u00f6nnen. Danach d\u00fcrfen Genehmigungen f\u00fcr eine Neuan-\npflanzung nur f\u00fcr solche Fl\u00e4chen erteilt werden, die zur \nErzeugung von Qualit\u00e4tswein eines bestimmten Anbau-\ngebietes bestimmt sind. Sie m\u00fcssen sich au\u00dferdem in der \nN\u00e4he von mit Reben bestockten Fl\u00e4chen oder einer \nvor\u00fcbergehend nicht bepflanzten Rebfl\u00e4che befinden. \n\nDie Anpflanzungen in der Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna liegen \nnicht im s\u00e4chsischen Anbaugebiet. Dieses erstreckt sich \nim Wesentlichen in den Lagen Pillnitz, Dresden, Radebeul \nund Mei\u00dfen, nachzulesen in \u00a7 2 Abs. 1 und 2 der Wein-\nrechtsdurchf\u00fchrungsverordnung. Somit ist eine Vergabe \nvon Pflanzrechten an die Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna nicht \nm\u00f6glich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben eine \nNachfrage, Herr Abg. Weichert? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Herr Staatsminister, \nich glaube, wir sind uns darin einig, wenn wir davon \nausgehen und wissen, dass in Gro\u00dfp\u00f6sna eine v\u00f6llig neue \nLandschaft entsteht. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal \nnachfragen, was denn dagegen spricht, die Entwicklung \ndieser Bergbaunachfolgelandschaft im S\u00fcdraum Leipzig, \nmit deren Rekultivierung wir weltweit und auch zu Recht \nWerbung machen, eben auch als Kulturlandschaft im \nSinne der Vergabe von Weinrechten zu definieren. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich hatte das gerade ausgef\u00fchrt. Es sprechen \nRegelungen in der Weinbauverordnung dagegen. Man \nkann die Rebrechte nur dort vergeben, wo sich ein defi-\nniertes Weinanbaugebiet befindet. Es sei denn, man hat \nwie in Brandenburg eine zeitlich befristete Probeanbau-\nfl\u00e4che. Das muss man aber vorher beantragen, man kann \nes nicht hinterher legalisieren. \n\n 11889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nIch habe es Ihnen schon gesagt: Im Dezember 2005 ist die \nB\u00fcrgermeisterin von Gro\u00dfp\u00f6sna das erste Mal im SMUL \ngewesen. Im Januar darauf bekam sie die Antwort, dass \nder Weinanbau in Gro\u00dfp\u00f6sna nicht geht. Sie hat trotzdem \neinen Antrag gestellt \u2013 das ist ja legitim, das kann man tun \n\u2013 und vom damals zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4sidium \nChemnitz eine Absage bekommen. Sie hat es schwarz auf \nwei\u00df und sie hat es trotzdem getan. Sie hat trotzdem \nKeltertrauben angebaut. Das geht nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nAlternativen sind ihr aufgezeigt worden. Sie h\u00e4tte Obst-\nterrassen anbauen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tte auch Wein anbauen \nk\u00f6nnen, aber keine Keltertrauben, sondern Tafeltrauben. \nDas w\u00e4re alles m\u00f6glich gewesen. Aber sie hat es nicht \ngetan. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert hat \nnoch eine Nachfrage. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, ich \nhabe eine abschlie\u00dfende Frage. Im Jahr 2015 entf\u00e4llt \ndieses EU-Recht. Wir haben jetzt eine Situation, die \nzugegebenerma\u00dfen h\u00e4tte anders organisiert werden \nk\u00f6nnen. Trotzdem die Frage: Es gibt schon jetzt Promi-\nnente, inzwischen \u00fcber 20 Abgeordnete des Hohen Hau-\nses, die eine private, pers\u00f6nliche Patenschaft \u00fcber die \nWeinreben in Gro\u00dfp\u00f6sna \u00fcbernommen haben. Haben Sie \nLust, auch eine Patenschaft zu \u00fcbernehmen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich werde definitiv keine Patenschaft \u00fcber-\nnehmen, weil ich nicht nachtr\u00e4glich einen rechtswidrigen \nZustand legalisieren werde. Das mache ich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch muss es noch einmal sehr deutlich sagen: Wenn sich \ndie \u00f6ffentliche Hand, eine Gemeinde, nicht an Recht und \nGesetz h\u00e4lt, von wem soll ich es dann verlangen? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ich habe \nnoch einen Hamster! \u2013 Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mir ist gesagt \nworden: H\u00f6hepunkt und Abschluss der Fragestunde \u2013 \nHerr Dr. Martens; Frage Nr. 20. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Der Abgeordnete bl\u00e4ttert in seiner Unterlage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist die Frage 20, \nwenn ich Ihnen helfen kann. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sie ist bei mir gar nicht \nausgedruckt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, dann lassen wir \nden H\u00f6hepunkt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, nein. Frage Nr. 20 \u2013 \ndoch, nat\u00fcrlich, Feuerwehrkampagne \u201eHelden gesucht\u201c. \nEntschuldigen Sie, bitte. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch sind die Kosten der Kampagne \u201eHelden \ngesucht\u201c zur Nachwuchsf\u00f6rderung bei der Feuerwehr und \naus welchem Haushaltstitel werden sie verausgabt? \n\nZu Zweitens komme ich dann hinterher. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nButtolo, Sie gehen auf die Frage ein. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Er hatte die Frage  \nnicht, und die Antwort gibt es auch nicht! \u2013 \n\n Heiterkeit) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. Martens, ich darf Ihnen behilflich sein. Sie hatten ja \nnur den ersten Teil der Frage gestellt, aber es gibt noch \neinen zweiten Teil. Da ich Ihnen jedoch die Antwort auf \nbeide Fragen gemeinsam geben m\u00f6chte, erlaube ich mir, \nIhnen etwas behilflich zu sein. Sie hatten gefragt: \n\n2. Das Bundesverfassungsgericht hat in zwei grundlegen-\nden Entscheidungen vom 2. M\u00e4rz 1997 (BVerfGE 44, \n125 ff.; 2 BVE 1/76) und vom 23. Februar 1983  \n(BerfGE 63, 230 ff.; 2 BvR 1765/82) festgestellt, dass es \nder Regierung und damit allen staatlichen Einrichtungen \nvon Verfassungs wegen untersagt ist, sich in amtlicher \nFunktion im Hinblick auf Wahlen mit politischen Parteien \noder Wahlwerbern zu identifizieren und sie unter Einsatz \nstaatlicher Mittel zu unterst\u00fctzen oder zu bek\u00e4mpfen, \ninsbesondere durch Werbung die Entscheidung des \nW\u00e4hlers zu beeinflussen. \n\nInwiefern, fragten Sie, ist die Kampagne mit den Urteilen \ndes Bundesverfassungsgerichtes zu den Grenzen der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit der Regierung in der Vorwahlzeit \nvereinbar? \n\nNun zu beiden Fragen die gemeinsame Antwort: Die von \nIhnen, Herr Dr. Martens, zitierten Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichtes wurden durch die Staatsre-\ngierung in einer Verwaltungsvorschrift umgesetzt. Hier-\nnach ist eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit in den sechs Monaten \nvor der Landtagswahl nur insofern zul\u00e4ssig, als sie keine \nWahlwerbung darstellt. Wahlwerbender Charakter kann \nsich insbesondere aus dem Inhalt oder dem Umfang der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit ergeben. Die Fortsetzung normaler \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit ist jedoch als unproblematisch \nanzusehen. Auch ein Aufwuchs ist m\u00f6glich, wenn er \u2013 \nwie in diesem Fall \u2013 einen akuten Anlass hat. \n\nDie Kampagne ist sehr sachlich auf ihr Ziel der Nach-\nwuchsgewinnung in der Feuerwehr ausgerichtet. Sie \nnimmt in keiner Weise Partei f\u00fcr Wahlwerbung, enth\u00e4lt \nkeine bildlichen Darstellungen von Mitgliedern der \nStaatsregierung und stellt auch keine Leistungsbilanz der \nStaatsregierung dar. Ihre Begleitung durch die Pressemit-\nteilung des SMI vom 09.06.2009 und im Internet geht \n\n 11890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nnicht \u00fcber die normale Pressearbeit hinaus. Insofern ist \ndie Kampagne \u201eHelden gesucht\u201c als inhaltlich unbedenk-\nlich zu bewerten. \n\nDie Kampagne begann bereits \u2013 ich hatte es schon gestern \nausgef\u00fchrt \u2013 im Dezember 2008 mit der Erstellung von \nWerbematerial f\u00fcr die Jugendfeuerwehren. Weitere \nAktionen waren f\u00fcr das Jahr 2009 geplant. Erst mit \nBekanntwerden der Statistik der Jugendfeuerwehren im \nFebruar 2009 wurde ein erheblich st\u00e4rkerer Handlungsbe-\ndarf sichtbar. Diese Auffassung wurde auch vom Landes-\nfeuerwehrverband vertreten. \n\nIm Doppelhaushalt waren jedoch nur geringe Mittel f\u00fcr \ndie \u00d6ffentlichkeitsarbeit zugunsten der Feuerwehren \nveranschlagt. Die Erweiterung der Kampagne auf die \nderzeitige Form konnte erst mit der Genehmigung einer \n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgabe beantragt werden. Es wurden \n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben in H\u00f6he von 470 000 Euro bei \nKapitel 03 019 (Feuerwehrschule, Brandschutz) und bei \nKapitel 53 101 (Kosten f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichung, Dokumenta-\ntion und \u00d6ffentlichkeitsarbeit) vorgesehen. Inwieweit der \ngenannte Betrag in voller H\u00f6he ausgegeben wird, kann \nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht gesagt werden, da die \n\nKampagne noch l\u00e4uft. Demzufolge sind auch die Gesamt-\nkosten noch nicht feststellbar. \n\nDie Kampagne ist in dieser umfangreichen Form notwen-\ndig, da nur ein massiver Auftritt das \u00f6ffentliche Interesse \nwecken kann. W\u00e4hrend fr\u00fcher kleinere Ma\u00dfnahmen kaum \n\u00f6ffentliches Interesse erzielten, ist jetzt ein beachtliches \nInteresse zu verzeichnen. Viele Medien berichten derzeit \nvon der Arbeit der Feuerwehren. Auch R\u00fcckmeldungen \naus der Feuerwehr berichten von einem vermehrten \nInteresse in der Bev\u00f6lkerung. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Habe ich die Zahl \n470 000 Euro richtig verstanden? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. Sie \nhatten sie richtig verstanden. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Minister. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Es war vorher Einigung erzielt \nworden, dass die noch ausstehenden Fragen schriftlich \nbeantwortet werden. Somit ist diese Fragestunde beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nMargit Weihnert, SPD: Leiharbeit in den Ministerien \n2009 (Frage Nr. 2) \n\nIn den letzten Jahren war zu beobachten, dass die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung vermehrt Leiharbeiter zur Aufgaben-\nerledigung eingesetzt hat. Gleichzeitig betonte sie, dass \ndurch die Funktional- und Verwaltungsreform die Ar-\nbeitsgebiete \u00fcberpr\u00fcft werden sollten und zuk\u00fcnftig keine \n\u2013 oder nur in sehr geringem Umfang \u2013 Leiharbeiter \neingesetzt werden sollten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Leiharbeitnehmer sind bzw. wurden seit dem \n1. Januar 2009 in den Staatsministerien und deren \nnachgeordneten Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \nbesch\u00e4ftigt? \n\n2. Welche konkreten Aufgaben und T\u00e4tigkeitsfelder \nbeinhalten die Leistungsbeschreibungen, die die Staatsre-\ngierung und deren nachgeordnete Beh\u00f6rden seit 1. Janu-\nar 2009 erstellt haben und die auf den Einsatz von Leihar-\nbeitnehmern gerichtet sind? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nBesch\u00e4ftigung von Leiharbeitnehmern erfolgt nur zur \nKompensation von Arbeitsspitzen und in F\u00e4llen, in denen \nbefristete Einstellungen nach dem Teilzeit- und Befris-\ntungsgesetz nicht m\u00f6glich sind, da keine zu besetzenden \nHaushaltsstellen vorhanden sind. \n\nZu Frage 1: 131 Leiharbeitnehmer sind bzw. wurden seit \ndem 1. Januar 2009 in den Staatsministerien und deren \n\nnachgeordneten Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen besch\u00e4f-\ntigt. \n\nZu Frage 2: Die konkreten Aufgaben k\u00f6nnen der folgen-\nden Aufstellung entnommen werden. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMF, Staatsbetrieb Staatliche Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Gastrono-\nmie, Touristeninformation, Einrichtung neuer Kassensys-\nteme, Unterst\u00fctzung Buchhaltung. \n\nBeh\u00f6rde: SMI; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Mitarbeit \nan der IT-technische Umsetzung des Fachkonzeptes zur \nRealisierung der EU-Dienstleistungsrichtlinie im Freistaat \nSachsen (Begleitung der Abstimmungen zwischen dem \neinheitlichen Ansprechpartner in der Landesdirektion \nLeipzig, der kommunalen Ebene und dem SMI sowie \nVorbereitung von Arbeitsgruppensitzungen und Betreuung \nder Gremienarbeit); \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: EU-\nDienstleistungsrichtlinie. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMI, Staatsbetrieb S\u00e4chsische Informa-\ntik Dienste; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Mitarbeit \nin einem Projekt zur Entwicklung eines umfassenden \nneuen Unternehmensregisters f\u00fcr die Statistischen \u00c4mter \ndes Bundes und der L\u00e4nder, darunter Mitarbeit bei der \nUmsetzung des Fachkonzeptes in DV-Konzepte, Pro-\ngrammierung in Zusammenarbeit mit dem Entwickler-\n\n 11891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nteam in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern, Test- und Produk-\ntionseinf\u00fchrung sowie Erarbeiten von Programmdoku-\nmentationen, Nutzerhandb\u00fcchern und deren Betreuung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: IT-Entwick-\nlung. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMI, Landesdirektion Chemnitz; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: \u00dcberf\u00fch-\nrung von Schriftgut und dessen Dokumentation im Rah-\nmen der Verwaltungs- und Funktionalreform (Nachberei-\ntung und Ordnung von Aktenbest\u00e4nden und Schriftgut, \nUmlagerung von Aktenbest\u00e4nden und Schriftgut, Analy-\nsieren von Aktenbest\u00e4nden und Schriftgut hinsichtlich der \nAussonderung und \u00dcbergabe an das Staatsarchiv, Erstel-\nlen von Aussonderungslisten, Anbieten der Akten an das \nStaatsarchiv einschlie\u00dflich Akten- und Schriftgut\u00fcberga-\nbe, Vernichtung von Akten und Schriftgut, Zusammenf\u00fc-\ngen und Ordnen des Aktenbestandes des LAfFS) \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Registratur; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Bearbei-\ntung von Enteignungen, Entsch\u00e4digungsfestsetzungen, \nBesitzeinweisungen und Prozessvertretung, Verwen-\ndungsnachweispr\u00fcfung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Recht. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMI, Landesdirektion Dresden; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Durchf\u00fch-\nrung von Planfeststellungsverfahren und Plangenehmi-\ngungsverfahren; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Stra\u00dfenrecht, \nPlanfeststellung; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: \u00dcbertra-\ngung von Daten aus der Papierform in das bestehende \nDV-Programm ASYS; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Nacherfassung \nvon Notifizierungsdaten im DV-Programm ASYS. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMI, Landesdirektion Leipzig; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Durchf\u00fch-\nrung von Planfeststellungsverfahren und Plangenehmi-\ngungsverfahren; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Stra\u00dfenrecht, \nPlanfeststellung. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMI, S\u00e4chsisches Staatsarchiv; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Betreuung \neines Projektes zur Verpackung von Archivgut einschlie\u00df-\nlich Vermessen der Archivgutumf\u00e4nge nach der Verpa-\nckung und Erfassung der durch die Verpackung eingetre-\ntenen Ver\u00e4nderungen, Verpackung von Archivgut, techni-\nsche Vor- und Nachbereitung von Archivgut f\u00fcr die \nSicherungs- und Schutzverfilmung, Revision und Verpa-\nckung von Archivgutbest\u00e4nden; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Verwahrung \nund Erhaltung. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMK, S\u00e4chsische Bildungsagentur; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Hausmeis-\nterdienste an der Au\u00dfenstelle Dresden-Altro\u00dfthal; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Hausmeister-\ndienste. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMS, SKH Altscherbitz; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Kranken-\npflegebereich; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Krankenpfle-\ngebereich. \n\nBeh\u00f6rde: SMWA; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Sachver-\nst\u00e4ndige Beratung und Unterst\u00fctzung der Pressestelle im \nHinblick auf die konjunkturelle Entwicklung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Pressestelle; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Verwen-\ndungsnachweispr\u00fcfung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Haushalt. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMWK, Universit\u00e4t Leipzig; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Landwirt-\nschaftlicher Facharbeiter; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Lehr- und \nVersuchsgut. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMWK, Hochschule f\u00fcr Technik und \nWirtschaft Dresden; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Optimie-\nrung des zentralen Schlie\u00dfmanagements; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Bestandsauf-\nnahme der bisherigen Schlie\u00dfanlagen, Erarbeitung von \nSchlie\u00dfkonzepten und -pl\u00e4nen mit Berechtigungsstufen, \nNutzerspezifischer Softwareaufbau bzw. Softwareanpas-\nsung f\u00fcr elektronische Schlie\u00dfsysteme, \u00dcbernah-\nme/Einpflege der Bestandsdaten in das neue Konzept, \nVorbereitung der administrativen und technischen Betreu-\nung der Schlie\u00dfsysteme. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMWK, Hochschule f\u00fcr Musik \u201eCarl \nMaria von Weber\u201c Dresden; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Bearbei-\ntung F\u00f6rdermittel; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Haushaltsbe-\narbeitung, Drittmittelprojekt. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMWK, S\u00e4chsische Staatsoper Dres-\nden; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Mitarbei-\nter(in) im CIC (Customer Interaction Center) des Besu-\ncherdienstes; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: telefonischer \nKartenverkauf, Bearbeitung von Vorbestellungen. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMWK, Staatsschauspiel Dresden; \n\n 11892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Kassen-\nkr\u00e4fte; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Tages- und \nAbendkasse; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Krank-\nheitsvertretung Kreditorenbuchhaltung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Buchhaltung. \n\nBeh\u00f6rde: SMS; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Einf\u00fch-\nrung IT-System im Bereich Lebensmittelsicherheit; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Einf\u00fchrung IT-\nSystem im Bereich Lebensmittelsicherheit. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMUL, Landestalsperrenverwaltung; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Organisa-\ntions-/Personalentwicklung, Vorkaufsrechtsanfragen, \nstrategische Planung, Verwaltung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: allgemeiner \nVerwaltungsdienst; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: \nBau/Technik/Projektleitung, \nBau/Technik/Projektvorbereitung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: technischer \nVerwaltungsdienst; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Wasser-\nbau; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Bereich \nFlie\u00dfgew\u00e4sser. \n\nBeh\u00f6rde: Ressort SMJus, Generalstaatsanwaltschaft und \nStaatsanwaltschaften; \n\nkonkrete Aufgabe laut Leistungsbeschreibung: Hilfskraft \nbei der Aktenaussonderung; \n\nT\u00e4tigkeitsfeld laut Leistungsbeschreibung: Archiv und \nzentrale Erfassung von Verfahren. \n\nSven Morlok, FDP: Kinospot-Kampagne zum Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds (ESF) (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie teuer ist die Kinospot-Kampagne zum Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds (ESF), aus welchen Haushaltsmitteln \nwird die Kampagne bezahlt und welche ESF-\nF\u00f6rderprogramme bzw. F\u00f6rderschwerpunkte werden im \nRahmen der Kampagne vorgestellt? \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung beim Europ\u00e4ischen \nSozialfonds die bisherige F\u00f6rderbilanz ein, wie viele \nMittel der EU-Strukturfonds ESF und EFRE wurden \ninsbesondere aus der F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 noch \nnicht ausgezahlt und inwiefern leitet die Staatsregierung \naus der vorliegenden F\u00f6rderbilanz die Notwendigkeit \neiner Kinospot-Kampagne ab? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Die speziell f\u00fcr die \u2013 von der EU-Kommission \n\ngeforderte \u2013 \u00d6ffentlichkeitsarbeit zusammengestellte \nPublizit\u00e4tsgruppe hat bislang ihre Publizit\u00e4ts-Aufgabe in \nallen Medien wahrgenommen. \n\n\u00dcber Zeitungsanzeigen zu Chancen des ESF und des \nEFRE, hin zu Flyern und Anzeigenkampagnen zu speziel-\nlen F\u00f6rderprogrammen, \u00fcber Radiospots oder Messeteil-\nnahmen wurde kommuniziert. \n\nBei der Analyse der zu erreichenden Zielgruppen wurde \nfestgestellt, dass es \u00fcber traditionelle Medien schwer ist, \neine vor allem junge Zielgruppe zu erreichen. \n\nDeshalb fiel im Oktober des vergangenen Jahres die \nEntscheidung, mit drei Kinospots zum ESF diese jugend-\nliche Zielgruppe im Kino anzusprechen. Da im Wege \neiner \u00f6ffentlichen Ausschreibung die Herstellung der \nSpots vergeben wurde, konnte die Kampagne erst jetzt \nanlaufen. \n\nZu den Kosten: Die Kampagne insgesamt kostet mit \nProduktion und Media-Leistung rund 250 000 Euro. \nDiese werden aus den Mitteln des ESF bezahlt. Schwer-\npunkt der Kinospots sind Berufsorientierung und Ausbil-\ndungsplatzf\u00f6rderung sowie berufliche Weiterbildung. Die \nStaatsregierung sch\u00e4tzt die F\u00f6rderbilanz von ESF und \nEFRE wie bereits mehrfach dargestellt sehr positiv ein. \n\nDurch die Verl\u00e4ngerung des Zeitraums der Mittelverwen-\ndung f\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum 2000 bis 2006 bis zum \n01.07.2009 sind die dort eingesetzten Mitarbeiter in der \nSchlussphase der Verwendungsnachweispr\u00fcfung. Insofern \nkann ich meinen bislang schriftlich get\u00e4tigten Prognosen \nzur Umsetzung der Mittel des ESF und des EFRE nichts \nhinzuf\u00fcgen. \n\nDa die Kampagne im Herbst 2008 f\u00fcr die neue F\u00f6rderpe-\nriode geplant wurde, ist der Zusammenhang zwischen \nF\u00f6rderbilanz alte F\u00f6rderperiode und Kinokampagne nicht \ngegeben. \n\nWinfried Petzold, NPD: Vertrieb von Produkten auf \nTierversuchsbasis im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 4) \n\nSeit M\u00e4rz 2009 sind nach den Kosmetik-Richtlinien der \nEurop\u00e4ischen Union Tierversuche f\u00fcr kosmetische In-\nhaltsstoffe verboten. Au\u00dferdem ist der Verkauf von \nProdukten, deren Bestandteile an Tieren untersucht \nwurden, ebenfalls untersagt. Ausnahmeregelungen gelten \nnur bei Versuchen betreffs der Giftigkeit bei wiederholter \nVerabreichung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Hinweise liegen der Staatsregierung \u00fcber den \nbisherigen Vertrieb von Produkten vor, deren Bestandteile \nan Tieren untersucht wurden, bzw. in welchem Umfang \nfinden im Freistaat Sachsen Laborversuche an Tieren mit \nwelcher Zielstellung statt? \n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen wird der Freistaat Sachsen \ndie Umsetzung der Kosmetik-Richtlinien der Europ\u00e4i-\nschen Union gew\u00e4hrleisten und ihre Einhaltung \u00fcberpr\u00fc-\nfen? \n\n 11893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Seit Ende 2004 \nm\u00fcssen laut \u00a7 5b der nationalen Kosmetik-Verordnung \nalle Tierversuche, die bei der Herstellung oder Pr\u00fcfung \neines kosmetischen Mittels oder seiner Bestandteile durch \nden Hersteller bzw. Importeur durchgef\u00fchrt wurden, in \nden Produktunterlagen aufgef\u00fchrt werden. \n\nBei den 2007 und 2008 durchgef\u00fchrten Kontrollen in \ns\u00e4chsischen Kosmetikbetrieben enthielten die Produkt-\ndossiers in keinem Fall Angaben zu durchgef\u00fchrten \nTierversuchen. Auch die zus\u00e4tzliche Nachfrage seitens der \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu eventuell durchgef\u00fchrten \nTierversuchen wurde von den Verantwortlichen der \nKosmetikunternehmen  verneint. \n\nTierversuche werden entsprechend der Versuchstiermel-\ndeverordnung nach der jeweiligen Zielstellung der Versu-\nche erfasst. Nach dieser Verordnung werden kosmetische \nZwecke nicht gesondert erfasst. Erfasst werden Versuche \nzu besonderen Zwecken, beispielsweise f\u00fcr toxikologi-\nsche Untersuchungen oder andere Sicherheitspr\u00fcfungen. \nDaf\u00fcr wurden 2007 in Sachsen 558 Tiere eingesetzt: \n140 M\u00e4use, 40 Ratten und 378 Fische. F\u00fcr 2008 liegen \nnoch keine Daten vor. \n\nZur zweiten Frage: Den einleitenden Worten Ihrer Anfra-\nge entnehme ich, dass Ihre Fragen auf die Vorschriften der \nneuen Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des \nRates \u00fcber kosmetische Mittel abzielen. Deren Vorschrif-\nten werden nach einer \u00dcbergangszeit in allen Mitglieds-\nstaaten der Europ\u00e4ischen Union unmittelbar gelten. \n\nNach Inkrafttreten der Verordnung werden die Regelun-\ngen im Rahmen der amtlichen \u00dcberwachung des Verkehrs \nmit kosmetischen Mitteln durch Kontrollen in Bezug auf \nTierversuche, insbesondere der Produktdossiers, der \nSicherheitsbewertungen und der Kennzeichnung der \nProdukte, \u00fcberwacht. \n\nWinfried Petzold, NPD: Das Auftreten von Neurodermi-\ntis in Verbindung mit dem Aufmerksamkeitsdefizit-\nHyperaktivit\u00e4tssyndrom (ADHS) im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 5) \n\nWissenschaftler der Klinik f\u00fcr Dermatologie am Universi-\nt\u00e4tsklinikum und des Instituts f\u00fcr Klinische Pharmakolo-\ngie der Medizinischen Pharmakologie Dresden berichten \nnach der Auswertung der anonymen Daten von 300 000 \ns\u00e4chsischen Patienten, dass Kinder und Jugendliche mit \natopischem Ekzem \u2013 Neurodermitis ein um 50 % h\u00f6heres \nRisiko tragen, am Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivi-\nt\u00e4tssyndrom (ADHS) zu erkranken. Jedes f\u00fcnfte Kind ist \nin den ersten drei Lebensjahren von einer Neurodermitis \nbetroffen und ADHS die h\u00e4ufigste psychische Erkrankung \nim Kinder- und Jugendalter. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich die Zahl der Kinder und Jugendli-\nchen mit Neurodermitis und gleichzeitigem Aufmerksam-\nkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tssyndrom (ADHS) im Zeitraum \nvon 2003 bis 2008 im Freistaat Sachsen? \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven therapeutischen Ma\u00dfnahmen \nerscheinen aus der Sicht der Staatsregierung angebracht, \num Kindern und Jugendlichen mit Neurodermitis und \ngleichzeitigem Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4ts-\nsyndrom (ADHS) zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt Hilfe \nangedeihen zu lassen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Im Freistaat \nSachsen werden keine Daten zum gemeinsamen Auftreten \neiner Neurodermitis und einem ADHS, Aufmerksam-\nkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tssyndrom, erfasst. \n\nZur zweiten Frage: Eine Therapie des ADHS sollte \ngrunds\u00e4tzlich so fr\u00fch wie m\u00f6glich beginnen. Dies gilt \nebenso f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die unter einer Neu-\nrodermitis mit permanentem Juckreiz leiden. \n\nBei beiden Erkrankungen kann nur ein multimodales \nTherapiekonzept erfolgreich sein, das neben der pharma-\nkologischen Behandlung auch psycho- und verhaltensthe-\nrapeutische Ans\u00e4tze beinhaltet.  \n\nIn der Stellungnahme zum Antrag der CDU-Fraktion und \nder SPD-Fraktion, Drucksache 4/14194, hat das SMS \numfassend dargestellt, \n\n\u2013 welche speziellen Angebote zu Therapie und Dia-\ngnostik des ADHS es im Freistaat gibt und  \n\n\u2013 welche Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Betroffene und \nderen Familien zur Anwendung kommen.  \n\nIch m\u00f6chte noch daran erinnern, dass auch Erzieher und \nLehrerInnen betroffener Kinder und Jugendlicher eine \nhohe Verantwortung tragen und dass sie die Familien oft \nganz wesentlich unterst\u00fctzen. \n\nSven Morlok, FDP: Qualifizierung f\u00fcr Arbeitslose ohne \nBerufsabschluss zu einem anerkannten Berufsabschluss \n(QAB) (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Mittel standen in der ersten Runde des F\u00f6rder-\nprogramms QAB zur Verf\u00fcgung und wie viele Personen \nhaben insgesamt daran teilgenommen? \n\n2. Wie viele dieser Teilnehmer haben einen vollwertigen \nBerufs- oder anerkannten Teilabschluss erworben (Ab-\nschlussquote) und wie vielen davon konnte aufgrund der \nerworbenen Abschl\u00fcsse ein Arbeitsplatz vermittelt werden \n(Vermittlungsquote)? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zu Frage 1: Das F\u00f6rderprogramm \u201eQualifizie-\nrung f\u00fcr Arbeitslose ohne einen anerkannten Berufsab-\nschluss zu einem anerkannten Berufsabschluss\u201c \u2013 kurz \nQAB \u2013 wurde 2006 begonnen. 3 830 Arbeitslose ohne \nBerufsabschluss bzw. mit einem veralteten Berufsab-\nschluss und ohne aktuelle Vermittlungsm\u00f6glichkeiten auf \ndem Arbeitsmarkt schlossen einen Qualifizierungsvertrag \nab. In der Qualifizierungsma\u00dfnahme werden die Teilneh-\nmer \u00fcber einen an die individuellen Vorkenntnisse ange-\npassten Bildungsplan zum anerkannten Berufsabschluss \n\n 11894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\ngef\u00fchrt. Die Chancen dieser Zielgruppe auf dem Arbeits-\nmarkt steigen mit einem Berufsabschluss deutlich. \n\nInsgesamt ist von Ausgaben f\u00fcr das heute noch nicht \nbeendete Programm in H\u00f6he von 74 Millionen EUR aus \nMitteln des Freistaates sowie des Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds auszugehen. \n\nZu Frage 2: Bis Mai 2009 haben 590 Teilnehmer einen \nanerkannten Teilabschluss und weitere 960 Teilnehmer \neinen vollst\u00e4ndigen anerkannten Berufsabschluss erwor-\nben. 1 500 Personen befinden sich derzeit noch in Quali-\nfizierung, sodass insgesamt circa 3 000 Personen einen \nAbschluss erwerben werden. Die Bestehensquote der \nTeilnehmer in den Abschlusspr\u00fcfungen liegt zwischen 80 \nund 90 %. Dies entspricht der Bestehensquote in der \nnormalen beruflichen Ausbildung auf dem ersten Bil-\ndungsweg und spricht damit deutlich f\u00fcr die Qualit\u00e4t der \nQualifizierungsma\u00dfnahmen in QAB. \n\nDas Qualifizierungsprogramm wurde von Beginn an \nwissenschaftlich (durch die Ramb\u00f8ll Management Con-\nsulting GmbH) begleitet. Der Evaluator wird in halbj\u00e4hr-\nlichen Abst\u00e4nden bis Ende 2010 die Integrationsergebnis-\nse der ausgeschiedenen Teilnehmer in den Arbeitsmarkt \nerheben. Auf Grundlage der gewonnenen Daten wird die \nEffizienz des F\u00f6rderprogramms unabh\u00e4ngig wissenschaft-\nlich beurteilt. \n\nErste belastbare Ergebnisse zu den Integrationsquoten \nwerde ich Ihnen erst in einigen Monaten zur Verf\u00fcgung \nstellen k\u00f6nnen, da der \u00dcbergang in Arbeit oft erst einige \nZeit nach bestandener Pr\u00fcfung erfolgt. \n\nIm April 2009 wurde durch den Evaluator eine erste \nVoraussch\u00e4tzung zur Amortisation des Programms vorge-\nlegt. Die Kosten f\u00fcr die Qualifizierung der Teilnehmer \nwerden analysiert und dem zu erzielenden Nutzen in \nForm eingesparter Sozialleistungen sowie Mehreinnah-\nmen durch Steuern und Sozialabgaben gegen\u00fcbergestellt. \nLaut der ersten Hochrechnung \u00fcbersteigt der volkswirt-\nschaftliche Nutzen die aufgewendeten Kosten in Abh\u00e4n-\ngigkeit von der Familiengr\u00f6\u00dfe bereits nach einem Zeit-\nraum von 15 bis 21 Monaten, wenn der Teilnehmer nach \ndem Programm in den Arbeitsmarkt integriert werden \nkann. \n\nRealistischerweise kann eine vollst\u00e4ndige Integration aller \nAbsolventen in den Arbeitsmarkt nicht erwartet werden. \nWir gehen davon aus, dass der erzielte Nutzen durch die \nin ein sozialversicherungspflichtiges Arbeitsverh\u00e4ltnis \nintegrierten Teilnehmer nach einem Zeitraum von drei bis \nvier Jahren die Gesamtkosten des Programms \u00fcbersteigen \nwird.  \n\nIch kann Ihnen aus meinen pers\u00f6nlichen Begegnungen \nmit ehemaligen Teilnehmern auch berichten, dass sich der \nMehrwert einer erfolgreichen Programmteilnahme an \nQAB nicht ausschlie\u00dflich in Zahlen und Quoten erfassen \nl\u00e4sst. H\u00e4ufig profitiert eine ganze Familie von der neu \ngewonnenen Lebensqualit\u00e4t nach einer erfolgreichen \nArbeitsmarktintegration. \n\nTorsten Herbst, FDP: Personalsituation an der \n96. Grundschule in Dresden (Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Im Schuljahr 2009/2010 werden die 1. Klassen vierz\u00fc-\ngig sein. Nach derzeitigen Informationen der Schule \nstehen aber nur zwei Klassenlehrer zur Verf\u00fcgung. Wer-\nden alle 1. Klassen zu Schuljahresbeginn einen eigenen \nKlassenlehrer haben und bis wann wird die Schulleitung \n\u00fcber die Personalentscheidung informiert? \n\n2. Die stellvertretende Schulleiterin wird zum Schuljah-\nresende 2008/2009 die Schule verlassen. Die Schulleiterin \ngeht altersbedingt zum Schuljahresende 2009/2010 von \nder Schule. Eine Nachfolgeregelung f\u00fcr beide Stellen ist \noffen. Wann werden die Stellen f\u00fcr die stellvertretende \nSchulleiterin und die Schulleiterin neu besetzt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1: Bis vor einer Woche fehlten f\u00fcr zwei k\u00fcnftige \n1. Klassen noch die Klassenleiter. Die Neubesetzung der \nbeiden Stellen erfolgt \u00fcber die Einstellung von zwei \nAbsolventinnen zum 01.08.2009. Die Einstellungsgespr\u00e4-\nche fanden in der vergangenen Woche statt. Die Bewerbe-\nrinnen haben inzwischen einen Arbeitsvertrag unterzeich-\nnet und werden ihren Dienst an der 96. Grundschule zum \n01.08.2009 antreten. Damit hat sich die Personalsituation \nan der Schule entspannt. Die Schulleitung ist dar\u00fcber \nbereits informiert worden. \n\nZu Frage 2: Die stellvertretende Schulleiterstelle wurde \nim Ministerialblatt meines Hauses im M\u00e4rz 2009 ausge-\nschrieben. F\u00fcr die Stellenausschreibung sind keine Be-\nwerbungen eingegangen. Aus diesem Grund erfolgt \nzun\u00e4chst eine kommissarische Besetzung der Stelle mit \neiner geeigneten Lehrkraft von einer Nachbarschule. Sie \nwird zum 01.08.2009 an die 96. Grundschule versetzt und \nbis zur endg\u00fcltigen Besetzung der Stelle die Aufgaben \neines stellvertretenden Schulleiters wahrnehmen. Eine \nAusschreibung der Schulleiterstelle ist nicht vorgesehen, \nda bereits eine Schulleiterin ihren Versetzungswunsch f\u00fcr \ndiese Schule ge\u00e4u\u00dfert hat. Sofern die entsprechenden \nMitwirkungsgremien ihre Zustimmung geben, soll diesem \nAnliegen entsprochen werden. \n\nTorsten Herbst, FDP: Mittel des Konjunkturpakets II f\u00fcr \nFreie Schulen (Frage Nr. 8) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft standen mit \nwelchem Antragsvolumen auf den Antragslisten zur \nF\u00f6rderung im Rahmen des Konjunkturpakets II? \n\n2. Wie viele Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft bekommen in \nwelcher H\u00f6he F\u00f6rdermittel aus dem Konjunkturpaket II? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1: Auf den in der S\u00e4chsischen Aufbaubank einge-\ngangenen Aufnahmelisten standen sieben Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft. Das Gesamtinvestitionsvolumen \nbetrug insgesamt 1 862 723,63 Euro. \n\n 11895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nZu Frage 2: Im Rahmen des Konjunkturpakets II wurden \nf\u00fcr f\u00fcnf freie Schulen F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von insgesamt \n767 173,53 Euro bewilligt. \n\nHintergrundinformation: Diese Bewilligungen beziehen \nsich auf die erste Bewilligungsrunde. \u00dcber die Zahlen aus \nder zweiten Bewilligungsrunde kann die SAB noch keine \nabschlie\u00dfende Aussage treffen, weil die Bewilligungsrun-\nde noch anh\u00e4lt. Tendenz: Bewilligung von zwei Schulen \u2013 \ndas Europ\u00e4ische Evangelische Gymnasium Annaberg ist \nbereits seit dem 12. Juli bewilligt \u2013 und eine Ablehnung. \n\nDetails: \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft mit Angabe der bewilligten \nF\u00f6rdermittel aus dem Konjunkturpaket II: \n\n\u2013 Schulgeb\u00e4udeteilsanierung der Evangelischen  \nMittelschule Gau\u00dfig, 1. BA: energetische und  \nbrandschutztechnische Teilsanierung, Gesamtkosten: \n362 455 Euro, Bewilligung: 231 971 Euro \n\n\u2013 energetische Sanierung der Musikschule Freiberg \neinschlie\u00dflich Ausbau des Dachgeschosses,  \nGesamtkosten: 343 253,96 Euro, Bewilligung: \n219 682,53 Euro \n\n\u2013 energetische Schulgeb\u00e4udesanierung evangelische \nGrundschule Grumbach, Gesamtkosten: \n200 000 Euro, Bewilligung: 128 000 Euro \n\n\u2013 energetische Sanierung und Brandschutzma\u00dfnahmen \nEurop\u00e4ische Grundschule Lichtenstein, Gesamtkos-\nten: 200 000 Euro, Bewilligung: 128 000 Euro \n\n\u2013 Evangelische Grundschule Br\u00e4unsdorf, Brandschutz \n(Rettungswege), Schaffung eines zweiten Rettungs-\nweges, Gesamtkosten: 93 000 Euro, Bewilligung: \n59 520 Euro. \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft, deren Antrag auf F\u00f6rder-\nmittel aus dem Konjunkturpaket II abgelehnt wurde: \n\n\u2013 Zuwegung des Spiel- und Sportplatzes \u2013 behinder-\ntengerechte Erneuerung der Zuwegung zum  \nSpiel- und Sportplatz der Grundschule in freier Tr\u00e4-\ngerschaft Bildungszentrum P\u00fcchau, Gesamtkosten: \n30 000 Euro, keine Bewilligung, Ablehnungsgrund: \nUnterschreitung der Bagatellgrenze gem\u00e4\u00df F\u00f6rder-\nrichtlinie SHB (ff. Kosten \u00fcber 25 000 Euro) \n\n\u2013 Elblandkliniken Mei\u00dfen, Umbau medizinische \nBerufsfachschule am Standort Domherrenhof, 1. BA, \nGesamtkosten: 634 014,67 Euro, keine Bewilligung, \nAblehnungsgrund: fehlerhafte Antragstellung, Tr\u00e4ger \n= LKR, kein freier Tr\u00e4ger und keine Standortbest\u00e4ti-\ngung \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Marienbrunner \nGrundschule Leipzig (Frage Nr. 9) \n\nAn der Marienbrunner Grundschule Leipzig werden nach \nAngaben von Eltern teilweise bis zu drei Klassen durch \neine Lehrerin zur selben Zeit unterrichtet. Dabei wurde \neine Schulklasse auf die zwei anderen aufgeteilt. W\u00e4hrend \neine Klasse unterrichtet wird, bekommen die anderen \n\nAufgaben. Schuld daran sollen langfristige Erkrankungen \nvon Lehrkr\u00e4ften sein, die teils seit Weihnachten bestehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden die unhaltbaren Zust\u00e4nde an der Ma-\nrienbrunner Grundschule beseitigt und gen\u00fcgend Lehr-\nkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung gestellt? \n\n2. Warum wurde trotz des Wissens \u00fcber die langfristige \nErkrankung einer Lehrerin kein Ersatzlehrer der Schule \nzugeteilt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1: An die Marienbrunner Schule, Grundschule der \nStadt Leipzig, wurde eine Lehrerin von einer anderen \nSchule abgeordnet, da eine der Stammlehrerinnen krank-\nheitsbedingt ausfiel. Leider konnte diese Kollegin ihren \nDienst nicht antreten, weil auch sie erkrankt ist. Zwi-\nschenzeitlich fiel noch die Schulleiterin aus. \n\nSeitens der S\u00e4chsischen Bildungsagentur wurden au\u00dfer \nder geplanten Gastlehrerin Mehrarbeitsstunden angebo-\nten, die auch im m\u00f6glichen Umfang durch die Kollegen \nder Schule in Anspruch genommen wurden. Seit Anfang \nJuni ist die Schulleiterin wieder im Dienst. Die Unter-\nrichtssituation hat sich damit wieder normalisiert. F\u00fcr das \nkommende Schuljahr ist die Unterrichtsversorgung durch \nStammlehrer und Gastlehrer in der Planung gesichert. \n\nZu Frage 2: Dass die Gastlehrerin und zus\u00e4tzlich noch die \nSchulleiterin gleichzeitig ausfielen, ist eine Koinzidenz \nungl\u00fccklicher Zuf\u00e4lle. Da die Kollegin nicht als langzeit-\nerkrankt gemeldet war, war sie nach wie vor regul\u00e4r \nangestellt. Ihre Stelle kann nicht einfach beliebig neu \nbesetzt werden. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Stand zur aktuellen \nfinanziellen Situation des Zweckverbandes S\u00e4chsisches \nIndustriemuseum (Frage Nr. 10) \n\nLaut Pressemeldungen hat das Industriemuseum Chem-\nnitz, eine Einrichtung des Zweckverbandes S\u00e4chsisches \nIndustriemuseum, derzeit eine Finanzierungsl\u00fccke in \nH\u00f6he von 160 000 Euro. Dadurch k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge f\u00fcr \nMitarbeiter nicht verl\u00e4ngert werden und Ausstellungen \nsind gef\u00e4hrdet. Grund daf\u00fcr ist die j\u00e4hrlich gek\u00fcrzte \nGrundfinanzierung f\u00fcr den Zweckverband S\u00e4chsisches \nIndustriemuseum durch den Freistaat Sachsen und der \nStadt Chemnitz. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Kenntnisse liegen der Staatsregierung \nhinsichtlich der aktuellen finanziellen Situation der \njeweils einzelnen Museen des Zweckverbandes \nS\u00e4chsisches Industriemuseum vor? \n\n2. Was wird die Staatsregierung kurzfristig unternehmen, \num bestehende Finanzierungsl\u00fccken von Einrichtungen \ndes Zweckverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum \ninsbesondere des Industriemuseums Chemnitz zu \nschlie\u00dfen und damit eine drohende Insolvenz zu \nverhindern? \n\n 11896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Zu Frage 1: Der Zweckverband \nS\u00e4chsisches Industriemuseum mit seinen derzeit vier \ndezentralen Museen, dem Industriemuseum in Chemnitz, \nder Energiefabrik in Knappenrode, der Zinngrube in \nEhrenfriedersdorf und dem Wests\u00e4chsischen Textilmuse-\num in Crimmitschau, finanziert sich gem\u00e4\u00df seiner Sat-\nzung durch Umlagen seiner Verbandsmitglieder, der \nSt\u00e4dte Chemnitz, Crimmitschau und Ehrenfriedersdorf \nsowie des Landkreises Bautzen.  \n\nDar\u00fcber hinaus gew\u00e4hrt der Freistaat Sachsen eine j\u00e4hrli-\nche Zuwendung an den Zweckverband. F\u00fcr den aktuellen \nDoppelhaushalt sind f\u00fcr das Haushaltsjahr 2009 \n764 200 Euro und f\u00fcr das Haushaltsjahr 2010 \n710 700 Euro zur institutionellen F\u00f6rderung des Zweck-\nverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum veranschlagt.  \n\nGem\u00e4\u00df der Erl\u00e4uterung zu Titel 685-08 des Einzelplanes \n12 (SMWK) im Doppelhaushalt 2009/2010 sollen dar\u00fcber \nhinaus dem Zweckverband, bei Vorlage qualifizierter \nAntr\u00e4ge, durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit und das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus in 2009 450 000 Euro und in 2010 weitere \n510 000 Euro aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) \nan F\u00f6rdermitteln zur Finanzierung von Projekten im \nBereich der Erwachsenenbildung bzw. f\u00fcr Schulprojekte \nim Bereich der museumsp\u00e4dagogischen Arbeit bereitge-\nstellt werden.  \n\nNach Information des SMWK liegen der SAB seit \n10. Juni dieses Jahres  zwei Antr\u00e4ge im Volumen von \ncirca 15 000 bis 20 000 Euro vor. Diese Antr\u00e4ge werden \nderzeit im Rahmen des vorgeschriebenen Bewilligungs-\nverfahrens in der Bildungsagentur gepr\u00fcft. Zwei weitere \nAntragsentw\u00fcrfe sind in Beratung.  \n\nNach Kenntnis der Staatsregierung besteht derzeit ein \nDefizit gegen\u00fcber der von den Verbandsmitgliedern \nbeschlossenen und durch die Landesdirektion Chemnitz \ngepr\u00fcften und best\u00e4tigten Haushaltssatzung 2009 in H\u00f6he \nvon insgesamt 160 000 Euro.  \n\nDie Stadt Chemnitz hat ihre Umlage entgegen der be-\nschlossenen Haushaltssatzung analog der prozentualen \nAbschmelzung der Zusch\u00fcsse des Freistaates f\u00fcr dieses \nJahr gek\u00fcrzt. Die Stadt Crimmitschau hat ihre Umlage in \nder Vergangenheit unter anderem \u00fcber Mittel des Kultur-\nraumes Zwickauer Land finanziert. F\u00fcr dieses Jahr hat der \nKulturraum Zwickauer Land eine Zuweisung der Kultur-\nraummittel abgelehnt, da es bisher noch keine von der \nStadt Crimmitschau beschlossene Konzeption f\u00fcr das \nMuseum gibt.  \n\nGrunds\u00e4tzlich negativ auf die Finanzsituation des Zweck-\nverbandes wirkt sich die im Koalitionsvertrag 2004 \nvereinbarte und durch den Landtag im aktuellen Doppel-\nhaushalt best\u00e4tigte Abschmelzung des Zuschusses des \nFreistaates um j\u00e4hrlich 7 % aus.  \n\nZu Frage 2: Zun\u00e4chst sind die Verbandsmitglieder des \nZweckverbandes gefordert, ihren nach der Satzung \nbestehenden finanziellen Verpflichtungen nachzukom-\n\nmen; wenn n\u00f6tig auch durch die in der Satzung vorgese-\nhene Erhebung einer Zwangsumlage.  \n\nZu der in Pressemitteilungen enthaltenen Darstellung, \ndass f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Bereitstellung von Mitteln in \nH\u00f6he von 80 000 Euro durch die St\u00e4dte Chemnitz und \nCrimmitschau im Gegenzug ein gleiches Engagement \nvom Freistaat erwartet wird, ist Folgendes anzumerken: \n\nDie M\u00f6glichkeit beziehungsweise Verpflichtung, zur \nBegleichung von Haushaltsdefiziten die Tr\u00e4ger der \nMitglieder des Zweckverbandes per Zwangsumlage \nheranzuziehen, ergibt sich aus der Satzung des Zweckver-\nbandes.  \n\nZu einer Insolvenz des Zweckverbandes, m\u00f6chte ich \ndarauf hinweisen, dass diese nicht m\u00f6glich ist, da es sich \num eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts handelt. \nNach der Satzung des Zweckverbandes S\u00e4chsisches \nIndustriemuseum m\u00fcssten die Verbandsmitglieder f\u00fcr den \nFall einer Aufl\u00f6sung des Zweckverbandes die in ihrer \nZust\u00e4ndigkeit liegenden Objekte einschlie\u00dflich der \nBediensteten \u00fcbernehmen. Gleichzeitig gingen alle noch \nbestehenden Verbindlichkeiten auf die Verbandsmitglieder \n\u00fcber.  \n\nDie Staatsregierung wird ihrerseits das Notwendige tun, \num den Zweckverband bei der Einreichung von ESF-\nAntr\u00e4gen weiterhin zu unterst\u00fctzen.  \n\nDie im Doppelhaushalt 2009/2010 vom Freistaat bereitge-\nstellten Mittel werden dem Zweckverband zur Erf\u00fcllung \nseiner Verpflichtungen zugewiesen.  \n\nNeben der Tatsache, dass eine etwaige \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige \nAusgabe durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der \nFinanzen zu genehmigen w\u00e4re, hat das SMWK jedoch \naufgrund der aktuellen Haushaltssituation keine zus\u00e4tzlich \nfrei verf\u00fcgbaren Mittel. Es ist auch nicht m\u00f6glich, ande-\nren Einrichtungen bereits zugewiesene bzw. fest verplante \nMittel zu k\u00fcrzen oder diese zur\u00fcckzufordern. Dies w\u00fcrde \nbedeuten, dass auf andere wichtige Projekte im Freistaat \nverzichtet werden m\u00fcsste.  \n\nDas SMWK wird mit dem Zweckverband und dem \nS\u00e4chsischen Staatsministerium der Finanzen gemeinsam \nnach einer L\u00f6sung suchen. Ob dem Zweckverband bei \naktuellen konkreten Projekten geholfen werden kann \n(zum Beispiel Ausstellungen), wird derzeit ebenfalls \ngepr\u00fcft. \n\nDa es jedoch einer dauerhaften L\u00f6sung bedarf, hat der \nZweckverband S\u00e4chsisches Industriemuseum auf eine \nbereits seit L\u00e4ngerem vorliegende Anregung meines \nHauses einen Wissenschaftlichen Beirat eingerichtet. \nDieser wird den Zweckverband bei der Erarbeitung einer \ntragf\u00e4higen Konzeption zur F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen \nIndustriekultur im Freistaat Sachsen unterst\u00fctzen.  \n\nAm 29.06.2009 fand die konstituierende Sitzung des \nWissenschaftlichen Beirates statt. Ich selbst habe an \ndieser Sitzung als Gast teilgenommen und dem Wissen-\nschaftlichen Beirat meine Erwartungen und Hoffnungen \nihm gegen\u00fcber mitgeteilt. Des Weiteren bestehen Kontak-\n\n 11897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nte zur Bergakademie Freiberg hinsichtlich der wissen-\nschaftlichen Unterst\u00fctzung bei der Frage der Sicherung \nder s\u00e4chsischen Industriekultur. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Zerst\u00f6rung von Apfelb\u00e4u-\nmen des Julius-K\u00fchn-Institutes am Pfingstmontag in \nPillnitz (Frage Nr. 11) \n\nNachdem 2003 eine geplante Freisetzung mit gentech-\nnisch ver\u00e4nderten Apfelb\u00e4umen untersagt wurde, wurden \ndie Forschungsarbeiten am Julius-K\u00fchn-Institut in Pillnitz \nin geschlossenen Zelten weitergef\u00fchrt. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Sicherheitsma\u00df-\nnahmen des Julius-K\u00fchn-Institutes in Pillnitz vor dem \nHintergrund, dass es offensichtlich m\u00f6glich war, mehr als \n270 in geschlossenen Zelten befindliche Apfelb\u00e4ume zu \nzerst\u00f6ren, ohne dass davon Notiz genommen wurde? \n\n2. Mit welchem Ergebnis wurden die zerst\u00f6rten Apfel-\nb\u00e4ume daraufhin untersucht, ob von ihnen Reiser zur \nunerlaubten Weitervermehrung bzw. Freisetzung entfernt \nwurden?\n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Die Staatsregierung h\u00e4lt die \nSicherheitsma\u00dfnahmen des Instituts f\u00fcr Z\u00fcchtungsfor-\nschung an gartenbaulichen Kulturen und Obst in Pillnitz \ninsgesamt f\u00fcr angemessen und ausreichend. Das mehrere \nHektar gro\u00dfe Gel\u00e4nde ist von einem etwa zwei Meter \nhohen Zaun und teilweise von einer ebenso hohen Mauer \numgeben. Das Gel\u00e4nde wird zudem von 20 bis 6 Uhr von \neinem Sicherheitsdienst bewacht.  \n\nAbsolute Sicherheit kann es leider nicht geben, vor allem \ndann nicht, wenn die T\u00e4ter mit der in Pillnitz an den Tag \ngelegten kriminellen Energie vorgehen.  \n\nZu Frage 2: Nach Aussagen des Julius-K\u00fchn-Instituts \nwurden keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen entwen-\ndet. Es konnte jedoch nicht festgestellt werden, ob von \nden T\u00e4tern Pflanzenteile entfernt und entwendet wurden. \nDie Ermittlung dieses Tatbestands war deswegen nicht \nm\u00f6glich, weil hierzu 283 zerst\u00f6rte oder besch\u00e4digte \nPflanzen aus Einzelteilen h\u00e4tten rekonstruiert werden \nm\u00fcssen.  \n\nIm \u00dcbrigen ging es den T\u00e4tern ganz offensichtlich nicht \ndarum, gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen zum Zweck der \nFreisetzung und Vermehrung zu entwenden. Ihr Ziel war \nvielmehr, diese Pflanzen und damit fremdes Eigentum \nsowie zehn Jahre Forschungsarbeit zu zerst\u00f6ren. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: F\u00f6rdermittel Ganztagsange-\nbote (Frage Nr. 14) \n\nFrage an die Staatsregierung: Welche Projekte werden aus \ndem f\u00fcr Ganztagsangebote vorgesehenen Haushaltstitel \nau\u00dferhalb der F\u00f6rderrichtlinie in der F\u00f6rderrichtlinie GTA \nvorgesehenen Beantragung gef\u00f6rdert? Wie wird zum \nBeispiel das Projekt \u201eBewegungstrainer\u201c (Pressemittei-\nlung des Kultusministeriums vom 11.06.2009) finanziert? \n\nBitte mit Auflistung der aus dem Haushaltstitel finanzier-\nten besonderen Projekte und der Kosten pro Projekt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nAu\u00dferhalb der F\u00f6rderrichtlinie werden 2009 durch den f\u00fcr \nGanztagsangebote vorgesehenen Haushaltstitel folgende \nProjekte finanziert: \n\nErstens: \u201eEntdecke deine St\u00e4rken\u201c \u2013 Betreuung und \nWeiterentwicklung durch die Landesarbeitsstelle Schule-\nJugendhilfe Sachsen e. V. mit 60 000 Euro. Die Ausbil-\ndung der Bewegungstrainer ist darin nicht inbegriffen. Sie \nwird \u00fcber Fortbildung finanziert. \n\nDas Projekt wird durch das Sportwissenschaftliche \nInstitut der TU Chemnitz, Prof. Hummel, wissenschaft-\nlich begleitet und evaluiert. Die Kosten betragen \n30 000 Euro. \n\nF\u00fcr das Projekt wird eine Brosch\u00fcre entwickelt, die zu \nBeginn des neuen Schuljahres den Schulen ausgeh\u00e4ndigt \nwird. Sie soll die Lehrkr\u00e4fte bei der Umsetzung des \nProjektes unterst\u00fctzen und als Arbeitsmaterial f\u00fcr die \nSch\u00fcler dienen; Kosten in diesem Jahr: 30 000 Euro. \n\nZweitens: Projekt \u201eErziehungspartnerschaft\u201c. Das S\u00e4chsi-\nsche Bildungsinstitut leitet im Auftrag meines Hauses das \nProjekt \u201eErziehungspartnerschaft\u201c. Dieses Projekt zielt \nauf den Ausbau der Zusammenarbeit von Elternhaus und \nSchule, um gemeinsam qualitativ hochwertige Ganztags-\nangebote zu entwickeln und durchzuf\u00fchren. \n\nDabei ist es entscheidend, dass Lehrer und Eltern in \neinem aktiven Dialog stehen, der von gegenseitiger \nWertsch\u00e4tzung und Vertrauen gepr\u00e4gt ist. Das Engage-\nment von Eltern in der Schule ist f\u00fcr das bessere Lernen \nder Sch\u00fcler unverzichtbar. Das Staatsministerium f\u00fcr \nKultus unterst\u00fctzt das Projekt im laufenden Jahr einmalig \nfinanziell; Kosten: 30 000 Euro. \n\nDrittens: \u201eLese- und Medienecken\u201c. Um Lese- und \nMedienkompetenz im Rahmen von GTA zu f\u00f6rdern, \nwurden in Zusammenarbeit mit der Stiftung Lesen zwei \nFortbildungsveranstaltungen und eine Brosch\u00fcre \u201eLese- \nund Medienecken \u2013 Einrichtungsempfehlungen und \nProjektideen zur F\u00f6rderung der Lese- und Medienkompe-\ntenz\u201c konzipiert. Begonnen wurde damit bereits 2008. Im \nOktober findet noch eine Veranstaltung statt. Kosten: \n3 000 Euro. \n\nViertens: wissenschaftliche Begleitung und Evaluation \nder F\u00f6rderrichtlinie. Die F\u00f6rderrichtlinie GTA wird durch \ndie TU Dresden, Fakult\u00e4t Erziehungswissenschaften, \nProf. G\u00e4ngler, wissenschaftlich begleitet und evaluiert. \nKosten: 190 000 Euro. \n\nF\u00fcnftes: \u201eKooperation von Grundschule und Hort bei \nGanztagsangeboten\u201c. Das Begleitprojekt \u201eKooperation \nvon Grundschulen und Horten im Rahmen von Ganztags-\nangeboten\u201c wurde 2007 begonnen und l\u00e4uft bis zum \nSchuljahresende 2008/2009. Ziel des Projektes ist die \nErarbeitung von Empfehlungen zur Gestaltung der Ko-\noperation Grundschule\u2013Hort im Rahmen von GTA. \n\n 11898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nVertragspartner ist die Landesarbeitsstelle Schule-\nJugendhilfe Sachsen e. V. Kosten: 30 000 Euro. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Elektronikm\u00fcllexporte aus \nSachsen nach Indien, Malaysia und Polen (Frage Nr. 21) \n\nDie Firma Agro Drisa GmbH in Elstra (Kreis Bautzen) \nbesch\u00e4ftigt sich mit der Entsorgung von Elektronik-\nschrott. Nach mir vorliegenden Informationen wollte die \nFirma Anfang 2008 mehrere Tausend Tonnen kontami-\nnierte Glasabf\u00e4lle nach Indien, Malaysia und Polen \nexportieren. Jedoch versagten die deutschen Beh\u00f6rden \neine notwendige Notifizierung, weil die Empf\u00e4nger im \nAusland keine Betriebserlaubnis und keine Best\u00e4tigung \nder zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden am Bestimmungsort vorweisen \nkonnten. \n\nIm Laufe des vergangenen Jahres soll die s\u00e4chsische \nNotifizierungsbeh\u00f6rde in der Landesdirektion Dresden \njedoch entschieden haben, dass f\u00fcr den Export oben \ngenannter Abf\u00e4lle durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden am \nBestimmungsort kein Nachweis der Betriebsgenehmigung \nund Verwertungssicherheit der lokalen Entsorger mehr \nnotwendig sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Notifizierungen f\u00fcr den Export von Abf\u00e4llen \nhat die s\u00e4chsische Notifizierungsbeh\u00f6rde 2008 und 2009 \nerteilt, ohne dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden am Bestim-\nmungsort einen Nachweis der Betriebsgenehmigung und \nVerwertungssicherheit der lokalen Entsorger erbrachten \n(Bitte um Angabe der Art und Menge der Abf\u00e4lle, des \nDatums der Notifizierung und des Namens und der \nAnschrift des Entsorgers im Ausland)? \n\n2. Wie will der Freistaat Sachsen bei den in Frage 1 \ngenannten exportierten Abf\u00e4llen sicherstellen, dass sie \nordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt oder verwertet wurden? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Die f\u00fcr notifizierungspflichtige \nAbfallexporte aus dem Freistaat Sachsen ins Ausland \nzust\u00e4ndige Landesdirektion Dresden hat angegeben, dass \nim Jahr 2008 drei Zustimmungen zu Notifizierungen \nerteilt wurden, bei denen gem\u00e4\u00df Aktenlage keine Nach-\nweise aus dem Empf\u00e4ngerstaat vorliegen. Bei allen drei \nNotifizierungen wurden gereinigte Glasscherben von \nKathodenstrahlr\u00f6hren nach Indien und Malaysia ver-\nbracht: \n\nDatum der Notifizierung: 24.06.2008, \n\nverbrachte Menge: 902 Tonnen, \n\nName und Anschrift des Entsorgers: Samtel Glass Ltd., \nKota Baran Road, Village \u2013 Naya Nohra, Kota \u2013 Rajastan \n324001, India. \n\nDatum der Notifizierung: 25.06.2008, \n\nverbrachte Menge: 1 980 Tonnen, \n\nName und Anschrift des Entsorgers: Videoton Industries \nLtd., Village Chavaj, PO Box 68, Bharuch 392002, \nGujarat India. \n\nDatum der Notifizierung: 26.06.2008, \n\nverbrachte Menge: 1 144 Tonnen, \n\nName und Anschrift des Entsorgers: Samsung Corning \n(MY) Sdn. Bhd., Lot 635 & 660, Kawasan Perindustries, \nTuankur Jaafar, 71450 Sungai Gadut Malaysia. \n\nDie in Ihrer Vorbemerkung angesprochene Notifizierung \nnach Polen wurde zur\u00fcckgezogen. \n\nIm Jahr 2009 wurden bisher keine Zustimmungen ohne \nNachweise aus dem Empf\u00e4ngerstaat erteilt. \n\nZu Frage 2. Entgegen der Vorbemerkung zu dieser m\u00fcnd-\nlichen Anfrage lag f\u00fcr die Exporte der Firma Agro Drisa \nGmbH keine Versagung einer Notifizierung einer deut-\nschen Beh\u00f6rde vor. Der Zoll in Hamburg hat lediglich im \nNovember 2008 bei zwei Containern mit den Glasabf\u00e4llen \ndas Fehlen der Notifizierungspapiere festgestellt und den \nExport bis zur Vorlage der Papiere untersagt. Die Landes-\ndirektion Dresden hatte der Notifizierung und damit der \nabfallrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit des Exportes bereits am \n25.06.2008 zugestimmt. \n\nDie Landesdirektion Dresden hat in \u00dcbereinstimmung mit \nder VO (EG) Nr. 1013/2006 des Europ\u00e4ischen Parlaments \nund des Rates vom 14. Juni 2006 \u00fcber die Verbringung \nvon Abf\u00e4llen vor ihrer Zustimmung die Notifizierungsun-\nterlagen am 8. April 2008 dem indischen Umweltministe-\nrium in Neu-Delhi und am 10. April 2008 dem Umwelt-\nministerium von Malaysia in Putrajaya \u00fcbersandt. In \ngleicher Weise wurden diese Beh\u00f6rden in Indien und \nMalaysia \u00fcber die Genehmigung des Exportes informiert. \nZur Absicherung einer etwaigen R\u00fccknahmeforderung, \nzum Beispiel im Falle einer nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nEntsorgung, wurde eine angemessene Sicherheitsleistung \nerhoben. \n\nAufgrund der aus Indien bzw. Malaysia nicht erfolgten \nR\u00fcckmeldung \u00fcber die Verwertung der Abf\u00e4lle wurde das \nUmweltbundesamt als Anlauf- und Beratungsstelle f\u00fcr \ngrenz\u00fcberschreitende Abfalltransporte informiert. Dort \nwar bekannt, dass aus Indien und Malaysia erfahrungs-\ngem\u00e4\u00df selten solche Best\u00e4tigungen kommen. \n\nDas Umweltbundesamt hat empfohlen, von dem notifizie-\nrenden Unternehmen eine Best\u00e4tigung der Verwerter in \nIndien bzw. Malaysia oder eine eidesstattliche Erkl\u00e4rung \n\u00fcber die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung der Abf\u00e4lle zu \nverlangen. Diese eidesstattliche Erkl\u00e4rung wurde vom \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Agro Drisa GmbH mit Datum \n24.03.2009 abgegeben. \n\nDas SMUL hat den Vorgang zum Anlass genommen die \nLandesdirektion Dresden anzuweisen, sich zuk\u00fcnftig vor \ndem Beginn der Verbringung von der notifizierenden \nPerson eine Zustimmung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des \nEmpf\u00e4ngerlandes vorlegen zu lassen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Pelletwerk in Auer-\nbach/Vogtland (Frage Nr. 23) \n\nIn Auerbach ist ein Pelletwerk mit 120 000 Tonnen \nJahreskapazit\u00e4t geplant. In der Perspektive soll es mit der \n\n 11899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nEnergiepflanze \"Igniscum\", einer Kn\u00f6terichart, betrieben \nwerden. F\u00fcr das geplante Werk ist eine Anbaufl\u00e4che in \nder Gr\u00f6\u00dfenordnung von 4 000 Hektar vorgesehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie wirken sich die Herstellung von Pellets und der \nAbtransport der Rohstoffe sowie der Abtransport der \nPellets (besonders in Bezug auf L\u00e4rmbelastung, Luftver-\nschmutzung) auf die Menschen der sich in 150 Metern \nbefindlichen Wohnanlage aus? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Meinung der Naturschutz-\nverb\u00e4nde, welche vor dem Anbau von \"Igniscum\" war-\nnen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1: Das Pelletwerk in Auerbach soll \nin einem Gewerbegebiet errichtet werden. Es ist als \nNebeneinrichtung zu einem Biomasseheizkraftwerk nach \ndem Bundes-Immissionsschutzgesetz genehmigungs-\npflichtig. Im Genehmigungsverfahren werden die Aus-\nwirkungen der Herstellung der Pellets und der Transport-\nvorg\u00e4nge ermittelt. Eine immissionsschutzrechtliche \nGenehmigung wird nur dann ausgesprochen, wenn alle \nGenehmigungsvoraussetzungen, einschlie\u00dflich der Ein-\nhaltung der Anforderungen an den Schutz vor sch\u00e4dlichen \nUmwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen und \nGer\u00e4usche vorliegen. \n\nZu Frage 2: IGNISCUM ist eine gebietsfremde Art. Nach \n\u00a7 25 Abs. 1 Nr. 4 des S\u00e4chsischen Naturschutzgebietes ist \nes verboten, Pflanzen gebietsfremder Arten in der Natur \nanzusiedeln.  \n\nDa gesicherte Aussagen \u00fcber die Nicht-Invasivit\u00e4t der \nHybridz\u00fcchtung noch nicht vorliegen, trifft gegenw\u00e4rtig \nAbs. 2 Nr. 1 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes nicht \nzu. F\u00fcr eine Ausnahme nach \u00a7 25 Absatz 2a w\u00e4re ein \nAntrag zu stellen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Nachfrage 1: Das Aus-\nbringen von gebietsfremden Pflanzen ist nach dem Bun-\ndesnaturschutzgesetz grunds\u00e4tzlich nicht ohne Genehmi-\ngung erlaubt. Auf jede Anpflanzung der ostasiatischen \nKn\u00f6terich-Sippen sollte verzichtet werden. Wird die \nStaatsregierung die Genehmigung erstatten? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das Bundesnaturschutzgesetz \u00fcbertr\u00e4gt die \nAusgestaltung des Genehmigungsvorbehalts an die \nL\u00e4nder (\u00a7 41 Abs. 2 BNatSchG). \n\nF\u00fcr die Erteilung einer Ausnahme gem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 2a \nS\u00e4chsNatSchG ist der Landkreis als untere Naturschutz-\nbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig und nicht die Staatsregierung. Die \nuntere Naturschutzbeh\u00f6rde kann die Genehmigung \nerteilen, wenn die Gefahr einer Verf\u00e4lschung der Tier- und \nPflanzenwelt oder eine Gef\u00e4hrdung des Bestandes oder \nder Verbreitung wild lebender Tier- und Pflanzenarten der \nMitgliedsstaaten der EU oder von Populationen solcher \nArten nicht besteht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Nachfrage 2: Welche \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten stehen dem Unternehmen zur \nVerf\u00fcgung? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Dem Unternehmen stehen die F\u00f6rderpro-\ngramme des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit zur Verf\u00fcgung. N\u00e4here Informationen \nzu den Programmen sind bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank \nerh\u00e4ltlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gesetz \u00fcber Kinderta-\ngeseinrichtungen (Frage Nr. 24) \n\nIm \u00a7 6 des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen ist im \nAbs. 1 festgeschrieben: \u201eDie Erziehungsberechtigten \nwirken durch die Elternversammlung und den Elternbeirat \nbei der Erf\u00fcllung der Aufgaben der Kindertageseinrich-\ntung, die ihre Kinder besuchen, mit. Sie sind bei allen \nwesentlichen Entscheidungen zu beteiligen. Dies gilt \ninsbesondere f\u00fcr die \u00c4nderung der p\u00e4dagogischen Kon-\nzepte und f\u00fcr die Kostengestaltung. \u2026\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Rechte ergeben sich aus \u00a7 6 des oben \ngenannten Gesetzes f\u00fcr die Eltern? \n\n2. Wurde diesem Paragrafen nach Meinung der Staatsre-\ngierung in dem Mechelgr\u00fcner Kindergarten \u201eSonnenk\u00e4-\nfer\u201c entsprochen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1. Die Mitwirkung der Erziehungsberechtigten ist \nals Anspruch der Eltern ausgestaltet. Gemeint ist das \nRecht auf die Erteilung der erforderlichen Ausk\u00fcnfte und \ndas Recht auf Anh\u00f6rung. Neben der Ausgestaltung der \np\u00e4dagogischen Konzepte und der Kostengestaltung \nk\u00f6nnen weitere wesentliche Entscheidungen folgende \nBereiche betreffen: \n\n\u2013 die \u00d6ffnungszeiten (\u00a7 5) \u2013 hier ist der Tr\u00e4ger An-\nsprechpartner \u2013, \n\n\u2013 die Gesundheitsvorsorge und -pflege (\u00a7 7), \n\n\u2013 zus\u00e4tzliche Angebote der Kindertageseinrichtungen \n(\u00a7 15 Abs. 4), \n\n\u2013 die Essensversorgung (\u00a7 15 Abs. 6) sowie \n\n\u2013 Ver\u00e4nderungen der Platzkapazit\u00e4t und r\u00e4umliche und \nbauliche Ver\u00e4nderungen. \n\nAusk\u00fcnfte \u00fcber Personalentscheidungen des Tr\u00e4gers \nfallen nicht zwingend unter die in Abs. 1 genannten \nwesentlichen Entscheidungen. Sie sind auch durch den \nPersonaldatenschutz begrenzt. Anders verh\u00e4lt es sich \nallerdings in Bezug auf die Kostengestaltung. Hier ist \nentsprechend den Ma\u00dfgaben des \u00a7 14 Abs. 2 und \u00a7 15 \nAbs. 2 vollst\u00e4ndige Transparenz den Eltern gegen\u00fcber \nherzustellen. \n\nZu Frage 2. Der Mechelgr\u00fcner Kindergarten \u201eSonnenk\u00e4-\nfer\u201c soll von der kommunalen in eine freie Tr\u00e4gerschaft \n\u00fcberf\u00fchrt werden. Ein grunds\u00e4tzlicher Gemeinderatsbe-\n\n 11900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nschluss hierzu liegt bereits vor. Die Entscheidung, wel-\ncher freie Tr\u00e4ger die Kita \u00fcbernimmt, soll Ende Juni \ngetroffen werden. \n\nLaut Auskunft der Gemeinde Neuensalz, die derzeit \nTr\u00e4ger der Kindertageseinrichtung ist, beanstanden einige \nEltern offenbar, dass sie nicht an dem Prozess des geplan-\nten Tr\u00e4gerwechsels beteiligt wurden bzw. der Tr\u00e4ger-\nwechsel gegen ihren Willen stattfinden solle. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, haben die Erziehungsberechtigten \naus \u00a7 6 S\u00e4chsKitaG einen Anspruch auf Anh\u00f6rung in allen \nwesentlichen Entscheidungen. Die Regelungen des \n\u00a7 6 S\u00e4chsKitaG implizieren allerdings nicht das Recht, \ndie kommunale Organisationsgewalt zu beschr\u00e4nken. \n\nEin geplanter Tr\u00e4gerwechsel stellt eine wesentliche \nEntscheidung dar. Die Erziehungsberechtigten sind daher \nin diesem Prozess anzuh\u00f6ren und ihre Meinung soll bei \nder Entscheidungsfindung der Gemeinde ber\u00fccksichtigt \nwerden. Die letztendliche Entscheidung trifft jedoch die \nGemeinde. \n\nNach Informationen des Jugendamtes Vogtlandkreis hat \ndie Elternvertretung seinerzeit dem Vorschlag zuge-\nstimmt, die Kindertageseinrichtung an einen freien Tr\u00e4ger \nzu \u00fcbergeben. Auch wurde den Eltern nach den uns \n\u00fcbermittelten Informationen die M\u00f6glichkeit gegeben, \nihre W\u00fcnsche und Anregungen diesbez\u00fcglich zu formulie-\nren. Der Tr\u00e4gerwechsel wurde ausgeschrieben. Die \nvorliegenden Angebote werden der Elternvertretung vor \nder Entscheidung durch den Gemeinderat vorgestellt, das \nhei\u00dft, diese wird vor der Beschlussfassung einbezogen. \n\nEs ist daher festzustellen, dass die Gemeinde entspre-\nchend den Regelungen des \u00a7 6 Abs. 1 S\u00e4chsKitaG gehan-\ndelt hat. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kontrolle des Waffenbesit-\nzes im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 25) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern wurden angesichts der Tatsache, dass jedes \nJahr der Waffenbestand in Sachsen w\u00e4chst (laut Drucksa-\nche 4/15290 sind allein seit 2003 j\u00e4hrlich zwischen 445 \nund 2 760 neue kleine Waffenscheine genehmigt worden), \ndie Kontrollen gegen\u00fcber Waffenbesitzern verst\u00e4rkt? \n[Bitte um Auflistung der Anzahl und Art der Kontrollen \n(zum Beispiel Nachschaum\u00f6glichkeit nach \u00a7 36 Abs. 3 \nWaffG) in Jahresscheiben, unterschieden nach Kontrolle \nvon Schie\u00dfst\u00e4nden oder Privathaushalten und Angabe der \nRechtsgrundlage] \n\n2. Inwiefern sind nach den Ereignissen an der Schule in \nWinnenden und dem zuf\u00e4lligen Waffen- und Munitions-\nfund bei dem Ex-Landesbanker S\u00fc\u00df die Kontrollen \nverst\u00e4rkt worden, ob Waffen ordnungsgem\u00e4\u00df aufbewahrt \nworden sind (Bitte Auflistung der Anzahl der Kontrollen \nseit Anfang des Jahres im Vergleich zum Vorjahreszeit-\nraum)? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nFragen beantworte ich zusammenfassend wie folgt: \n\nVor-Ort-Kontrollen k\u00f6nnen die Waffenbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df \n\u00a7 36 Abs. 3 des Waffengesetzes (WaffG) nach geltender \nRechtslage nur bei begr\u00fcndeten Zweifeln an einer siche-\nren Aufbewahrung durchf\u00fchren. Demnach ist die Anzahl \nder Kontrollen nicht abh\u00e4ngig von der Anzahl der Waffen, \nsondern von der Anzahl der F\u00e4lle begr\u00fcndeten Zweifels. \nDaher geht eine Erh\u00f6hung der Anzahl der Waffen nicht \nautomatisch mit einer Erh\u00f6hung der Anzahl der Kontrol-\nlen einher. \n\nAuf Bundesebene ist nunmehr eine Gesetzes\u00e4nderung \nhinsichtlich anlassunabh\u00e4ngiger Kontrollen geplant. \n\nDas Staatsministerium des Innern hat mit den f\u00fcr den \nVollzug des Waffengesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden Ende \nApril 2009 eine Besprechung durchgef\u00fchrt, in der unter \nanderem auf die bestehenden Kontroll- und Sensibilisie-\nrungsm\u00f6glichkeiten aufgrund der derzeitigen Rechtslage \neingegangen und auf die zu erwartenden Gesetzes\u00e4nde-\nrungen auf Bundesebene aufmerksam gemacht wurde. \n\nAus Anlass Ihrer Fragen wurde die Anzahl der Kontrollen \ngem\u00e4\u00df \u00a7 36 Abs. 3 WaffG erhoben. Diese Abfrage hat \nfolgendes Ergebnis erbracht: \n\n2003: 51, 2004: 192, 2005: 57, 2006: 36, 2007: 376 und \n2008: 279. \n\nDies ergibt eine Gesamtzahl von 991 Kontrollen und liegt \ndamit geringf\u00fcgig \u00fcber der in der Antwort zu Frage 5 der \nKleinen Anfrage, Drucksache 4/15291, genannten Zahl. \nDiese Differenz ergibt sich daraus, dass nachtr\u00e4glich \nzus\u00e4tzliche Kontrollen erfasst werden konnten. \n\nIn den Jahren 2003 bis 2008 wurden 332 \u00dcberpr\u00fcfungen \nvon Schie\u00dfst\u00e4tten gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 der Allgemeinen \nWaffengesetz-Verordnung durch die Waffenbeh\u00f6rden \ndurchgef\u00fchrt. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nikolaigrundschule G\u00f6rlitz  \n(Frage Nr. 26) \n\nElternsprecher und Elternvertreter der Nikolaigrundschule \nG\u00f6rlitz wandten sich mit Schreiben vom 30.05.2009 an \ndas Staatsministerium f\u00fcr Kultus, Herrn Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller. Die bisher dreiz\u00fcgig gef\u00fchrte 2. Klas-\nsenstufe soll im Schuljahr 2009/2010 zu zwei 3. Klassen \nzusammengef\u00fchrt werden. Bereits im Schuljahr \n2010/2011 werden aber voraussichtlich wieder die Krite-\nrien zur Bildung von drei 4. Klassen erf\u00fcllt. Des Weiteren \nwerden im kommenden Schuljahr umfassende Innen- und \nBrandschutzsanierungen im Schulgeb\u00e4ude durchgef\u00fchrt, \ndie das Lernklima zudem erheblich erschweren werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung diese Reduzierung der \nKlassenzahl im Schuljahr 2009/2010 im Hinblick auf \nvorhandene unterschiedliche Lernkonzepte (Erprobungs-\nklasse \u201eZEBRA\u201c), die Sch\u00fclerzahl im Schuljahr \n2010/2011 und die Ma\u00dfgabe, dass die Schule im \u201ej\u00fcngs-\nten\u201c Stadtteil G\u00f6rlitz mit hohen Zuzugsraten von jungen \nFamilien liegt? \n\n 11901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n2. Wann werden die Eltern ein Antwortschreiben zu ihrem \nAnliegen, der Verhinderung der Klassenzusammenlegung, \nerhalten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1. Wir sind sehr darum bem\u00fcht, Klassenteilungen \noder -zusammenlegungen m\u00f6glichst zu vermeiden. Daher \nwerden, wenn es aufgrund von Zu- oder Wegz\u00fcgen zu \nVer\u00e4nderungen kommt, zun\u00e4chst alle M\u00f6glichkeiten unter \nBeachtung der Klassensituation und der Personalressour-\ncen gepr\u00fcft, die Klassen in ihrem Bestand fortzuf\u00fchren. \n\nIst eine Klassenzusammenlegung tats\u00e4chlich notwendig, \ngeht die Schulleitung behutsam und transparent vor: Sie \nbespricht gemeinsam mit den Klassen- und Fachlehrern \nund den Eltern, welche p\u00e4dagogisch sinnvollen L\u00f6sungen \nes gibt. Dabei werden soziale Aspekte wie zum Beispiel \nFreundschaften und unterschiedliche Entwicklungsstadien \nber\u00fccksichtigt. \n\nIn der Nikolaigrundschule gehen 56 Sch\u00fcler der Klassen-\nstufe 2 im Schuljahr 2008/2009 in drei Klassen. \u00dcbli-\ncherweise werden erst bei mindestens 57 Sch\u00fclern drei \nKlassen gebildet (\u00a7 4a Abs. 2 SchulG). Da aber nach \nBeendigung der Klassenstufe 1 die Sch\u00fclerzahl der \njetzigen Klassenstufe 2 um sechs Sch\u00fcler gesunken war, \nhatte die Regionalstelle aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden f\u00fcr \ndie 56 Sch\u00fcler drei Klassen er\u00f6ffnet. \n\nF\u00fcr das kommende Schuljahr 2009/2010 sind jetzt nur \nnoch 54 Sch\u00fcler angemeldet. Zwei der urspr\u00fcnglich \n56 Sch\u00fcler der Klassenstufe werden f\u00fcr voraussichtlich \nzwei Schuljahre in Lese-Rechtschreib-Klassen an einer \nanderen Grundschule gehen. \n\nEs ist eine Vermutung der Eltern, dass in der Klassenstu-\nfe 4 wieder gen\u00fcgend Sch\u00fcler vorhanden w\u00e4ren, um drei \n\n4. Klassen bilden zu k\u00f6nnen. Zum jetzigen Zeitpunkt \nkann keine belastbare Aussage zum Sch\u00fclerzuwachs in \nder k\u00fcnftigen Klassenstufe 4 im Schuljahr 2010/2011 \ngetroffen werden. \n\nMit Blick auf den bisherigen Kenntnisstand hat die \nRegionalstelle richtig entschieden, nur noch zwei Klassen \nin der Klassenstufe 3 zu bilden. \n\nZu Frage 2. Das Schreiben der Elternsprecher der Niko-\nlaigrundschule G\u00f6rlitz ist am 02.06.2009 im SMK einge-\ngangen. Die Eltern werden fristgem\u00e4\u00df bis Anfang Juli \neine Antwort erhalten. \n\nBeantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 1 \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zur \nUmsetzung des Konjunkturpakets steht die S\u00e4chsische \nStaatsregierung mit den Kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \nund den Kommunen in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch \u00fcber \nStand und Realisierung. Die Staatsregierung nimmt damit \nihre Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung ihrer Beschl\u00fcsse \nund f\u00fcr den Verwaltungsvollzug zum Wohle der B\u00fcrger \ndes Freistaates Sachsen in besonderer Weise wahr. \n\nBeantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 16 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu der \nvon Ihnen in vorbenannter Angelegenheit an mich heran-\ngetragenen Nachfrage, wann die Ermittlungsgruppe ihre \nT\u00e4tigkeit eingestellt hat, kann ich mitteilen, dass die \nErmittlungst\u00e4tigkeit im M\u00e4rz 2009 beendet wurde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n\nDrucksache 4/15429, Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr  \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nIn der gestrigen 139. Sitzung wurde der Tagesordnungs-\npunkt 9 auf heute vertagt, weil es bei einigen Fraktionen \nzu einem Punkt noch Informationsbedarf gab. Ich gehe \ndavon aus, dass Ihnen diese Informationen inzwischen \nvorliegen. Damit kommen wir zur Behandlung der Druck-\nsache 4/15429. Da der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses nicht einstimmig zugestimmt wurde, sind Be-\nhandlungen und Entscheidungen der Angelegenheit im \nPlenum erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren, w\u00fcnscht jemand dazu das \nWort? \u2013 Frau Nicolaus. Ich verzichte darauf, Ihnen noch \neinmal die Regularien vorzulesen. Ich gebe Ihnen das \nWort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie heute hier \num die Aufhebung meiner Immunit\u00e4t bitten. Das hat \nvielerlei Gr\u00fcnde, die ich nur kurz erl\u00e4utern m\u00f6chte. \n\nZuerst einmal m\u00f6chte ich hier keinen Pr\u00e4zedenzfall \nschaffen. Es w\u00e4re in Deutschland einmalig, wenn die \nImmunit\u00e4t nicht aufgehoben werden w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte \nnicht, dass dann ganz Sachsen auf den S\u00e4chsischen \nLandtag und mich schaut. Ebenso wenig m\u00f6chte ich, dass \nich mich m\u00f6glicherweise auf der ersten Seite der \u201eBild\u201c-\nZeitung und anderer Medien wiederfinde. Ich m\u00f6chte vor \nallem nicht den Eindruck erwecken, dass ich mich hinter \nder Immunit\u00e4t verstecke. \n\n 11902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas habe ich auch nicht n\u00f6tig. Ich habe es deswegen nicht \nn\u00f6tig, da ich der Meinung bin, dass die im Raum stehen-\nden Dinge ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin \nder Meinung, dass die Diskussion von gestern Abend \nAnlass sein soll, \u00fcber das Thema Immunit\u00e4t in G\u00e4nze \nnachzudenken. Ist es ein Vorteil f\u00fcr einen Abgeordneten, \ndie Immunit\u00e4t zu genie\u00dfen? Oder ist es nicht eher ein \nNachteil, wenn erst durch die Medien eine Vorank\u00fcndi-\ngung kommt, ein Schreiben in Richtung Landtag sei \nunterwegs? Dann trifft dieses Schreiben ein, und deren \nGenehmigung wird ver\u00f6ffentlicht. Danach geht es immer \nwieder weiter. Jedes Mal hat man einen Presseaufschlag. \nMan kann sich aber \u00fcberhaupt nicht mehr wehren, egal, \nwelchen Abgeordneten es nun betrifft. Dar\u00fcber muss \nmeiner Ansicht nach gr\u00fcndlich nachgedacht werden, da \nman am Ende schon vorverurteilt ist. Man bekommt \nvielleicht hinterher gar kein Urteil und es kann sich alles \nin Luft aufl\u00f6sen, aber rein durch die Presse ist man \nvorverurteilt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!) \n\nIch denke, die gestrige Diskussion sollte auch in Richtung \nJustiz einen Denkansto\u00df geben, wie Dinge geschehen und \ngeschehen k\u00f6nnen. \n\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, gestatten \nSie mir einfach an dieser Stelle, zum Vergangenen etwas \nzu sagen. Ja, ich hatte 90 Tagess\u00e4tze bekommen. Aber \nwof\u00fcr? Ich habe ein weggesp\u00fcltes Sozialgeb\u00e4ude \u2013 einen \nContainer \u2013 in Festbauweise f\u00fcr meinen Sportverein \n\u201eBlau-Wei\u00df Hartmannsdorf\u201c errichtet. Nach dem Inkraft-\ntreten des Strafbefehls habe ich von der jetzigen Landes-\ndirektion Chemnitz einen Verwendungsnachweis bekom-\nmen, dass der Verwendungszweck der Mittel erf\u00fcllt ist. \nIch m\u00f6chte dies einfach einmal klarstellen, da es in den \nMedien immer wieder anders dargestellt wird. F\u00fcr mich \nwar es Pech, dass der Nachweis erst hinterher kam. \nDar\u00fcber kann ich mich nun aufregen. Ich habe es aber \nakzeptiert und muss damit leben. \n\nNun noch ein Wort zu meiner Gemeinde: Ich lebe dort mit \nden Menschen, f\u00fcr die Menschen und vor allen Dingen in \neinem guten Miteinander. Wir sind in Hartmannsdorf eine \nfamilien- und sportfreundliche Gemeinde. Wir haben die \nh\u00f6chste Geburtenrate. Ich bin stolz auf meine Leute und \nmeine Leute sind stolz auf mich. \n\nWenn dann in der Zeitung steht, es gibt Untreuetatvor-\nw\u00fcrfe in erheblichem Ausma\u00df \u2013 das war die Vorverurtei-\nlung \u2013, von denen am Ende nur noch Fahrtkosten \u00fcbrig \nbleiben, frage ich mich: Wo ist Recht und Unrecht? \n\nAber beim Thema Recht, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, bitte ich darum, dass in diesem Verfahren \nFairness waltet und mein Verteidiger nun wirklich die \nM\u00f6glichkeit bekommt, Dinge einzubringen und Geh\u00f6r zu \nfinden. Um diese Fairness bitte ich. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei Ihnen allen in \ndiesem Hohen Hause f\u00fcr die Fairness bedanken. die Sie \nmir entgegengebracht haben. Bei all den Unw\u00e4gbarkeiten, \ndie ich vielleicht diesem Hohen Haus bereitet habe, ist mit \nmir immer ein fairer Umgang gewesen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \nmich ausdr\u00fccklich bedanken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Wir hatten gestern festgelegt, \ndass die Fraktionen jeweils noch 5 Minuten sprechen \nk\u00f6nnen, wenn Bedarf besteht. Ich schaue mich nun um. \u2013 \nNein. Es besteht kein Bedarf. Es gibt demnach jetzt auch \nkeinen Widerspruch, dass wir \u00fcber die Drucksache ab-\nstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach diesen Ausf\u00fchrungen \nvon Frau Nicolaus stelle ich die Drucksache 4/15429 als \nBeschlussempfehlung des Ausschusses zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Ent-\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Enthaltungen und keinen Ge-\ngenstimmen ist dieser Antrag angenommen worden. \n\nHerr Schimpff, Sie haben schon angek\u00fcndigt, dass Sie Ihr \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren wollen. Ist dem noch so? \n\n(Volker Schimpff, CDU, am Saalmikrofon: \nHerr Pr\u00e4sident! So ist es!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann bitte sch\u00f6n. \n\n(Volker Schimpff, CDU: Darf ich \nauch an das Rednerpult treten? \u2013 \nOh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus. \nArtikel 28 Abs. 1 des Grundgesetzes bestimmt ausdr\u00fcck-\nlich: Die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung in den L\u00e4ndern \nmuss den Grunds\u00e4tzen des republikanischen, demokrati-\nschen und sozialen Rechtsstaates im Sinne dieses Grund-\ngesetzes entsprechen. In den L\u00e4ndern, Kreisen und \nGemeinden muss das Volk eine Vertretung haben, die aus \nallgemeinen, unmittelbaren, freien, gleichen und gehei-\nmen Wahlen hervorgegangen ist. \n\nAuch die innere Ordnung der Parteien \u2013 Artikel 21 Abs. 1 \nGrundgesetz \u2013 und die f\u00fcr die Wahlen notwendigen \nNominierungen unterliegen dem Demokratiegebot. Das \nVerfassungsorgan Landtag und seine Organteile, die \nAbgeordneten, m\u00fcssen aus demokratischen Wahlen \nhervorgehen. Sie werden nicht von der Exekutive ernannt. \nSie d\u00fcrfen nicht von Polizisten und Staatsanw\u00e4lten \ngemacht \u2013 oder verhindert werden. \n\nIm Falle der Kollegin Kerstin Nicolaus drohte und droht \ndieses Demokratiegebot auf den Kopf gestellt zu werden. \nDas zeigt ein simpler Vergleich der Zeitschienen von \nWahlvorbereitung, also Nominierung einerseits, und der \n\n 11903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nHandlungen und Verlautbarungen der Staatsanwaltschaft \nandererseits sowie rechtswidrige Ver\u00f6ffentlichungen aus \nstaatsanwaltschaftlichen Unterlagen. \n\nDie Kollegin Nicolaus und die Nominierungsberechtigten \nihres Wahlkreises haben sich dem dadurch objektiv \nentstandenen Druck nicht gebeugt. Andere sind weniger \nstandhaft geblieben \u2013 ich zum Beispiel. Am 8. Januar \ndieses Jahres schrieb mir eine Staatsanwaltschaft, dass sie \nein Ermittlungsverfahren gegen mich einleiten wolle. Das \nVerfahren hat mich nicht nur in den folgenden Monaten \npsychisch ziemlich fertiggemacht; vielmehr war eine \nWoche sp\u00e4ter, am 17. Januar, die Landeslistennominie-\nrung der CDU f\u00fcr die Europa- und die Landtagswahl. Am \n14. M\u00e4rz folgte die Nominierung f\u00fcr die Leipziger Stadt-\nratswahl. Ich habe w\u00e4hrend eines laufenden Ermittlungs-\nverfahrens auf beiden Parteitagen keine Kandidaturen \nversucht. Am 23. April lief die Frist ab, bis zu der noch \n\u00c4nderungen der Wahlvorschl\u00e4ge h\u00e4tten eingereicht \nwerden k\u00f6nnen. Am 27. wurde das Verfahren eingestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn irgendjemand beabsich-\ntigt h\u00e4tte, mich auf diesem Weg kaltzustellen \u2013 was ich \nselbstverst\u00e4ndlich nicht annehme \u2013, w\u00e4re das wohl die \nrichtige Abfolge gewesen. \n\nIn dieser Woche diskutierte das Hohe Haus den Ab-\nschlussbericht des Untersuchungsausschusses zur Verfas-\nsungsschutzaff\u00e4re, den vom OK-Referat des Verfassungs-\nschutzes verursachten Skandal. Ich habe mich als stellver-\ntretendes Mitglied in diesem Ausschuss, denke ich, durch \nerheblichen Aufkl\u00e4rungseifer und auch eigene Ermittlun-\ngen ausgezeichnet. Sie entsinnen sich vielleicht auch der \nKleinen Anfragen in den Drucksachen 4/13372, 4/13676 \nund 4/14207, in denen es um die rechtswidrige Beobach-\ntung der CDU durch das Landeskriminalamt ging. Meine \nDamen und Herren! Liebe Kollegen! P\u00fcnktlich zu Beginn \ndieser Sitzungswoche, am Montag, dem 22. Juni, um \n9 Uhr fr\u00fch, wurde ich vom gleichen Landeskriminalamt \u2013 \nsinnigerweise vom OK-Dezernat \u2013 zur Vernehmung \nvorgeladen. So ein terminliches Zusammentreffen ist \nschon eindrucksvoll und, da es die letzte Sitzungswoche \nist und danach meine Immunit\u00e4t endet, auch recht sym-\nboltr\u00e4chtig. Aber wenigstens davon, vorhin zum Untersu-\nchungsausschussbericht und damit auch \u00fcber jenen LKA-\nVermerk zu sprechen, habe ich mich nicht abhalten lassen. \n\nKerstin Nicolaus hat sich \u00fcberhaupt nicht beeinflussen \nlassen. Damit steht sie \u2013 ungeachtet aller gegen sie erho-\nbenen, von keinem Gericht bisher \u00fcberpr\u00fcften Vorw\u00fcrfe \u2013 \nwie ein Rocher de Bronze f\u00fcr unsere Demokratie. Das \nverdient die Sympathie und die Solidarit\u00e4t aller Demokra-\nten. Sie muss die Chance haben, dass diese Vorw\u00fcrfe \nendlich von einem unabh\u00e4ngigen Gericht \u00fcberpr\u00fcft \nwerden. Deshalb habe ich f\u00fcr die Aufhebung dieser \nImmunit\u00e4t gestimmt. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren, und auf Wieder-\nsehen! Denjenigen, die im n\u00e4chsten Landtag weiterma-\nchen werden oder weitermachen k\u00f6nnen, w\u00fcnsche ich \n\neine gl\u00fcckliche Hand beim Bewahren unseres freiheitlich-\ndemokratischen Rechtsstaates. \n\n \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. \n\nIch frage, ob noch jemand \u00c4hnliches hier darlegen m\u00f6ch-\nte. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 M\u00f6chten Sie auch das Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ja!) \n\nFrau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte kurz das Abstim-\nmungsverhalten der Linksfraktion erkl\u00e4ren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das geht nicht. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte mein eigenes \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, werde es gleichwohl \netwas k\u00fcrzer machen. \u2013 Ich akzeptiere, dass hier zahlrei-\nche Vorw\u00fcrfe im Raum stehen, die nat\u00fcrlich schnellst-\nm\u00f6glich aufgekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Die Strafverfolgung \nmuss gew\u00e4hrleistet werden. Deswegen habe ich f\u00fcr die \nAufhebung der Immunit\u00e4t gestimmt. Ich wei\u00df, dass das \nauch andere Abgeordnete meiner Fraktion bewegt. Auch \nich habe das in der Abw\u00e4gung mit bedacht. Es gibt ein \ngewisses Unbehagen \u00fcber bestimmte Dinge im Verfahren. \nMan kann nicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfen, dass sich der eine \noder andere dar\u00fcber gewundert hat. \n\nDeswegen teilen wir ausdr\u00fccklich die Auffassung, dass \n\u00fcber das Verfahren der Immunit\u00e4tsaufhebung in der \nn\u00e4chsten Legislatur des Landtages neu beraten werden \nmuss. Das Verfahren muss so durchgef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen, dass auf der einen Seite die Strafverfolgung f\u00fcr \nAbgeordnete wie f\u00fcr jeden B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin \nsichergestellt wird; gleichzeitig sind die Pers\u00f6nlichkeits-\nrechte der Abgeordneten zu wahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: In Ordnung, Frau \nLay. Ich stelle allerdings fest, dass es un\u00fcblich ist, dass \ndas Abstimmungsverhalten einer Fraktion erkl\u00e4rt wird, \nwenn es unterschiedlich ausf\u00e4llt. Ihre Fraktion hat v\u00f6llig \nunterschiedlich gestimmt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nIch habe meines erkl\u00e4rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n 11904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKeine Aush\u00f6hlung des Versammlungsrechts durch ausufernde strafrechtliche \nSanktionsm\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber Teilnehmern friedlicher Versammlungen \n\nDrucksache 4/15153, Antrag der Linksfraktion \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist zur\u00fcckgezogen worden. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nIslamisierung stoppen \u2013 Leipziger Imam Hassan Dabbagh ausweisen \nDrucksache 4/15726, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Danach geht es in der \ngewohnte Reihenfolge weiter, wenn das Wort gew\u00fcnscht \nwird. \u2013 Herr Apfel, Sie haben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit einem medialen Paukenschlag wurde den \nMenschen im Freistaat Sachsen vor Augen gef\u00fchrt: Es \nleben radikale Islamisten im Freistaat. \n\nIn einer Sendung vom 25. Mai enth\u00fcllte das MDR-\nMagazin \u201eFakt\u201c, dass einer der radikalsten Islamisten \nDeutschlands, der syrische Imam Hassan Dabbagh, in \nLeipzig sein Unwesen treibt. Schon im letzten Jahr \nwurden bei einer Durchsuchung der Leipziger Al-\nRahman-Moschee Aufrufe zur T\u00f6tung Ungl\u00e4ubiger \nsichergestellt. Dieser Vorgang zeigt, was die Etablierten \nimmer noch beharrlich leugnen: Der schleichende Islami-\nsierungsprozess, der bisher, oberfl\u00e4chlich betrachtet, auf \nden Westen beschr\u00e4nkt zu sein schien, ist l\u00e4ngst auch in \nMitteldeutschland und im Freistaat Sachsen angekommen. \n\nDieser Islamisierungsprozess umfasst unterschiedliche \nFaktoren, die sich gegenseitig beeinflussen und verst\u00e4r-\nken. \n\nAn erster Stelle ist hier die demografische Katastrophe zu \nnennen, die die Deutschen zur Minderheit im eigenen \nLand werden l\u00e4sst. Damit einher gehen die Ver\u00e4nderung \nunserer St\u00e4dte und die Besetzung des \u00f6ffentlichen Raums \ndurch einen selbstbewussten Islam. \n\nIn den westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten ver\u00e4ndern gigantische \nMoscheebauten das Stadtbild. In K\u00f6ln, Duisburg, Frank-\nfurt, M\u00fcnchen und vielen anderen westdeutschen St\u00e4dten \nsind Gro\u00dfmoscheen nicht nur Gottesh\u00e4user, sondern \ngleichzeitig auch Symbole der Macht, die der alternden \ndeutschen Gesellschaft zeigen sollen, wer die neuen \nHerren im Land sind. Diese fatale Entwicklung wird in \nMitteldeutschland zwei Jahrzehnte nach dem Mauerfall \nnun nachvollzogen. \n\nDer Steuerzahler muss die Islamisierung seines Heimat-\nlandes nicht nur hinnehmen, sondern mit seinen Steuer-\ngeldern auch zwangsfinanzieren, da die allgegenw\u00e4rtige \npolitische Korrektheit und ein rigide durchgesetztes \nKritikverbot an allen \u00dcberfremdungsph\u00e4nomenen eine \nAtmosph\u00e4re der Einsch\u00fcchterung und der Furcht geschaf-\nfen haben, ein Klima, bei dem jeder zum Ausl\u00e4nderfeind \n\ngestempelt wird, der noch an das Selbstbestimmungsrecht \ndes deutschen Volkes erinnert. \n\nDas fahrl\u00e4ssige Herunterspielen der islamistischen Gefahr \nist nun auch in Sachsen im Fall Dabbagh zu beobachten. \nCDU-Innenminister Albrecht Buttolo schweigt sich zu \nden Vorg\u00e4ngen rund um die Leipziger Moschee aus. \nW\u00e4hrend jeder Jugendliche, der in Sachsen mit einem \nKleidungsst\u00fcck der Marke Thor Steinar erwischt wird, im \nInnenministerium f\u00fcr Aufregung sorgt, scheint man dort \ndie Mordaufrufe eines islamistischen Hasspredigers nicht \nweiter ernst zu nehmen. Diese demonstrative Unt\u00e4tigkeit \ndes Innenministers reiht sich nahtlos in seine bisherige \nLeistungsbilanz ein. Egal, ob Grenzkriminalit\u00e4t oder \u2013 \nnach der Grenz\u00f6ffnung \u2013 der in Sachsen explodierende \nAutodiebstahl; ob der von ausl\u00e4ndischen Jugendbanden in \nLeipzig vom Zaun gebrochene Bandenkrieg; ob rechts-\nmissbr\u00e4uchlich gew\u00e4hrtes Kirchenasyl oder nun der Fall \ndes Mordaufrufe verbreitenden Leipziger Imams Dabbagh \n\u2013 die Reaktion von Innenminister Albrecht Buttolo \nbesteht in der immer gleichen verantwortungslosen Vogel-\nStrau\u00df-Politik. Den Kopf in den Sand stecken und hoffen, \ndass nichts passiert \u2013 das ist die einzige Antwort des \nInnenministers. \n\nBei so viel Passivit\u00e4t und Unt\u00e4tigkeit fragt man sich, ob \ndie in der Moschee gefundenen Drohungen erst wahrge-\nmacht werden m\u00fcssen, ob erst Bomben explodieren und \nDeutsche ums Leben kommen m\u00fcssen, bis man sie ernst \nnimmt. Wenn die Terrordrohungen des Imams Wirklich-\nkeit werden sollten, braucht die Staatsregierung hinterher \njedenfalls nicht zu behaupten, nichts gewusst zu haben. \n\nDabbagh absolvierte schon vor drei Jahren eine Reihe  \nvon Talkshow-Auftritten, so am 20. M\u00e4rz 2006 bei \nMaischberger, am 23. April und 10. September bei Sabine \nChristiansen. Dort lieferte er tiefe Einblicke in sein Welt- \nund Menschenbild. Dabbagh, der sich bei allen Auftritten \nbeharrlich weigerte, einer Frau die Hand zu geben, recht-\nfertigte in seinem Auftritt vom 10. September den w\u00e4h-\nrend der Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft von den sogenannten \nKofferbombern geplanten Massenmord an Hunderten \ndeutschen Zivilisten in zwei Nahverkehrsz\u00fcgen in Dort-\nmund und Koblenz: Das sei doch schlie\u00dflich eine nach-\nvollziehbare Trotzreaktion auf die angeblich so negative \nDarstellung des Islams in deutschen Medien. \n\n 11905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nNach der Sendung wurde Dabbagh im Internet in Gespr\u00e4-\nchen mit Zuschauern noch viel deutlicher. Die grausame \nHinrichtung durch Steinigung, die in vielen islamischen \nL\u00e4ndern noch angewandt wird, bezeichnete Dabbagh als \nGesetz Gottes. Nach diesen Auftritten forderte selbst der \nInnensenator von Berlin, Ehrhart K\u00f6rting, die Ausb\u00fcrge-\nrung von Hassan Dabbagh. In der \u201eBild\u201c-Zeitung vom \n14. September 2006 wurde er wie folgt zitiert: \u201eIch habe \nes immer f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich gehalten, dass man \ndenjenigen, die Terrorismus verharmlosen und damit \nunterst\u00fctzen, kein \u00f6ffentliches Forum bieten sollte. Dass \ndas an manchen Orten sichtlich anders gesehen wird, \nbest\u00fcrzt mich.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, selbst diese klaren Aussagen \neines linken SPD-Innenpolitikers wurden und werden in \nSachsen ignoriert. Nach Recherchen des MDR-Magazins \n\u201eFakt\u201c soll Dabbagh auch lange Zeit als Gef\u00e4ngnisseel-\nsorger an der JVA Leipzig gewirkt und dort bis zum \nheutigen Tage kein Hausverbot haben. Nun, auch dieser \nausgemachte Schildb\u00fcrgerstreich in einem Bereich der \nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t immer mehr herunterliberalisierten \nJustiz passt gut in die endlose Pannenserie von Justizmi-\nnister Geert Mackenroth, der mit jedem Tag, an dem \nMinisterpr\u00e4sident Tillich an ihm festgehalten hat, zu einer \ngr\u00f6\u00dferen Belastung f\u00fcr die Staatsregierung und den \nFreistaat Sachsen insgesamt geworden ist. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion steht jedenfalls fest: Der Vorschlag \nvon Innensenator Ehrhart K\u00f6rting, Hassan Dabbagh die \ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu entziehen, muss endlich \numgesetzt werden. Hassan Dabbagh muss in seine Heimat \nSyrien abgeschoben werden. Der Imam von Leipzig hat \nmehrfach deutlich gemacht, dass er eine Gefahr f\u00fcr die \ninnere Sicherheit des Freistaates ist. Die Zeit des Wartens, \nmeine Damen und Herren, ist zu Ende. Nun muss endlich \ndie Zeit des Handelns kommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Als N\u00e4chstes spricht die CDU-Fraktion. \n\u2013 Dort besteht kein Aussprachebedarf. M\u00f6chte f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen jemand sprechen? \u2013 Ja, dann muss \nich zuerst die Linksfraktion fragen. \u2013 Aber die Linksfrak-\ntion hat mir auch niemanden gemeldet. Ist dem so? \u2013 \nDann bitte ich Frau Weihnert, f\u00fcr die Koalition zu spre-\nchen. \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Wir, die demokratischen Mitglieder dieses Hauses, \nlassen es nicht zu, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird \njetzt ein Multikulti-Singsang!) \n\ndass vom heutigen letzten Plenartag der 4. Legislaturperi-\node pauschale Hasstiraden der NPD \u2013 Herr Gansel, h\u00f6ren \nSie einmal ein bisschen zu, vielleicht k\u00f6nnen Sie das auch \nverstehen, was ich sage \u2013 gegen ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrge-\nrinnen und Mitb\u00fcrger in Sachsen ausgehen. \n\n(Zuruf der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD, \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nGemeinsam haben wir gestern den Bericht der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten Frau de Haas zustimmend zur Kenntnis \ngenommen \u2013 mit Recht. F\u00fcr uns demokratische Abgeord-\nnete ist es ein gemeinsames Anliegen, eine Willkom-\nmenskultur f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcr-\nger zu entwickeln. \n\n(Unruhe bei der NPD \u2013 Beifall bei  \nder SPD, der CDU, der Linksfraktion,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs soll ein Willkommen sein, das auch wir sp\u00fcren, wenn \nwir in andere L\u00e4nder \u2013 sei es dienstlich oder privat \u2013 \nreisen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte kurz auf \nden 8. Bericht der Bundesregierung \u00fcber ihre Menschen-\nrechtspolitik und in den ausw\u00e4rtigen Beziehungen und \nanderen Politikbereichen vom Juli 2008 eingehen. Dort \nhei\u00dft es unter Punkt 1.5.1 zu Religionsfreiheit und interre-\nligi\u00f6sem Dialog in Deutschland: \u201eIn Deutschland sind die \nFreiheit des Glaubens, des Gewissens und die Freiheit des \nreligi\u00f6sen und weltanschaulichen Bekenntnisses in Arti-\nkel 4 des Grundgesetzes als Grundrecht gesch\u00fctzt.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Die Freiheit, \nHass zu predigen, auch!) \n\nAuch in der S\u00e4chsischen Verfassung wird in Artikel 19 \nunmissverst\u00e4ndlich festgehalten: Erstens, die Freiheit des \nGlaubens, des Gewissens und die Freiheit des religi\u00f6sen \nund weltanschaulichen Bekenntnisses sind unverletzlich. \nZweitens: Die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung wird ge-\nw\u00e4hrleistet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Religionsfreiheit, \ndie individuelle und kollektive Wahrnehmung der daraus \nfolgenden Rechte, stehen den Angeh\u00f6rigen aller Religio-\nnen zu. Ebenso genie\u00dfen alle Religionsgemeinschaften \nohne Unterschiede und unabh\u00e4ngig von ihrer Mitglieder-\nanzahl die kooperative Religionsfreiheit und das Selbstbe-\nstimmungsrecht. Sowohl das Grundgesetz als auch die \nS\u00e4chsische Verfassung begr\u00fcnden f\u00fcr den Staat die Pflicht \nzu religi\u00f6ser und weltanschaulicher Neutralit\u00e4t. Es ver-\nwehrt die Einf\u00fchrung staatskirchlicher Rechtsformen und \nuntersagt die Privilegierung bestimmter Bekenntnisse \nebenso wie die Ausgrenzung Andersgl\u00e4ubiger. \n\nDer Staat hat unsere vollste Unterst\u00fctzung, wenn er \nkonsequent und entschieden gegen jede Form religi\u00f6ser \nIntoleranz eintritt und ein gesellschaftliches Klima f\u00f6r-\ndert, welches ein friedliches Zusammenleben verschiede-\nner Religionen auf der Basis gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses \nund Respekts erm\u00f6glicht. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen daher auch ausdr\u00fccklich die Zwischener-\ngebnisse der deutschen Islamkonferenz, welche gerade \n\n 11906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nihre 4. Sitzung beendete. Die Konferenz setzt ein deutli-\nches Zeichen, dass Muslime in Deutschland angekom-\nmen, aufgenommen und Teil Deutschlands geworden sind \n\u2013 so der Bundesinnenminister. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fcck-\nlich, dass der Dialog dieser Konferenz fortgesetzt wird. \n\nNun kurz einige Worte zum Islamismus: Ein einfacher \nBlick in den s\u00e4chsischen Verfassungsschutzbericht h\u00e4tte \ngen\u00fcgt, um festzustellen, dass \u201eim Gegensatz zur Religion \ndes Islam es sich beim Islamismus um eine extremistische \npolitische Ideologie auf der Grundlage islamisch-\nreligi\u00f6ser \u00dcberzeugungen handelt\u201c. In Abgrenzung dazu \nwird unter islamistischem Terrorismus der nachhaltig \ngef\u00fchrte Kampf f\u00fcr islamistische Ziele mithilfe von \nAnschl\u00e4gen auf Leib, Leben und das Eigentum anderer \nMenschen verstanden. Wir, die Koalition, und alle ande-\nren demokratischen Fraktionen setzen sich unmissver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr die Strafverfolgung und richterliche Verur-\nteilung aller \u2013 ich betone: aller \u2013 ein, ob sie ausl\u00e4ndischer \noder deutscher Nationalit\u00e4t sind. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas w\u00e4re ja mal etwas Neues!) \n\nMein Fazit ist: Menschenrechte und Islam sind kein \nWiderspruch, wie Sie es darstellen wollen. Ausl\u00e4ndische \nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger sind uns in Sachsen \njederzeit herzlich willkommen. Wir lassen sie nicht von \nIhnen stigmatisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nM\u00f6chte die FDP-Fraktion das Wort erhalten? \u2013 Die \nFraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Die NPD noch einmal im \nRahmen ihrer Redezeit? \u2013 Ja, Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Weihnert! Wie \ndie islamische Kultur des Willkommens aussieht, hat man \nvor wenigen Tagen im Jemen gemerkt, wo zwei Frauen \nkaltbl\u00fctig aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden umgebracht worden \nsind, weil sie christlichen Glaubens waren. So viel zum \nislamischen Verst\u00e4ndnis einer Willkommenskultur. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor wenigen \nWochen berichtete das MDR-Magazin \u201eFakt\u201c von neuen \nVorw\u00fcrfen gegen den wegen einiger Talkshow-Auftritte \nzu unr\u00fchmlicher Bekanntheit gelangten Imam von K\u00f6ln, \nHassan Dabbagh. Hassan Dabbagh unterh\u00e4lt nach MDR-\nRecherchen Kontakte zu dem Netzwerk Al-Qaida. Dieser \nVorwurf ist noch recht diffus und in Zeiten eines von \namerikanischen Machtinteressen dominierten Krieges \ngegen den Terror auch nicht sonderlich aussagekr\u00e4ftig. \n\nViel schwerer wiegt schon die Nachricht, dass bei einer \nDurchsuchung der Leipziger Al-Rahman-Moschee Hetz-\nschriften gefunden worden sind, in denen zur T\u00f6tung von \nUngl\u00e4ubigen aufgerufen worden ist. Dieser \u2013 vom S\u00e4chsi-\nschen Landeskriminalamt \u00fcbrigens best\u00e4tigte \u2013 Vorwurf \n\nzeigt, dass sich auch im Freistaat Sachsen B\u00fcrger einer \nzunehmenden islamischen Gefahr ausgesetzt sehen \u2013 und \ndas trotz aller Beschwichtigungsversuche der etablierten \nPolitik. Aus T\u00f6tungsaufrufen, wie sie in der Al-Rahman-\nMoschee gefunden wurden, kann nur allzu leicht blutige \nRealit\u00e4t werden, wie die j\u00fcngsten Geiselmorde im Jemen \nbeweisen. \n\nIm Vorfeld der anstehenden Bundestagswahl gibt es \nohnehin Warnungen vor islamistischen Attentaten in \nDeutschland und vor Moslemangriffen auf Deutsche. Es \nw\u00e4re falsch, dar\u00fcber in Panik zu verfallen. Aber auch die \nS\u00e4chsische Staatsregierung muss endlich mit h\u00e4rteren \nBandagen gegen islamistische Keimzellen, wie sie offen-\nsichtlich in Leipzig bestehen und im Wachsen begriffen \nsind, vorgehen. \n\nDas wichtigste Mittel, gegen die Hassprediger vom \nSchlage eines Hassan Dabbagh vorzugehen, ist und bleibt \nnach NPD-Auffassung die Abschiebung dieser Personen \nin ihre Heimatl\u00e4nder. Wer sich die deutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft erschlichen hat, die man heute sowieso wie beim \nDiscounter hinterhergeschmissen bekommt, dem muss sie \neben wieder aberkannt werden, so wie dies auch in \nanderen europ\u00e4ischen Staaten unter Wahrung der Rechts-\nstaatlichkeit m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der NPD und des \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nOder ist es etwa nur im Entferntesten mit den Loyalit\u00e4ts-\npflichten eines neuen Staatsb\u00fcrgers vereinbar, in seinen \nneuen Landsleuten nur Ungl\u00e4ubige und bei fehlender \nUnterwerfungsbereitschaft vielleicht Attentatsopfer zu \nsehen? Dieser Islamisierungswahnsinn, der aus West-\ndeutschland auch immer mehr in die mitteldeutschen \nGro\u00dfst\u00e4dte schwappt, muss beendet werden; und das mit \naller Konsequenz. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAbendland und Christentum!) \n\nAber die Staatsregierung ist auch gut beraten, sich endlich \nvom v\u00f6lkerrechtswidrigen und verlogenen Krieg gegen \nden Terrorismus zu distanzieren, den die Imperialmacht \nUSA leider auch von s\u00e4chsischem Boden aus f\u00fchrt. Dieser \nKrieg ist nur ein Vorwand zur Durchsetzung amerikani-\nscher Kapitalinteressen und der Gleichschaltung anderer, \nnicht westlicher Kulturen und Lebensentw\u00fcrfe. Der \namerikanische Wirtschafts- und Kulturimperialismus \nschafft gef\u00e4hrlicherweise auch in Deutschland das Klima, \nin dem islamistischer Terrorismus gedeiht. \n\nDie konsequente Forderung der NPD kennen Sie ja: die \nsofortige Einstellung aller US-Milit\u00e4rfl\u00fcge vom Luftdreh-\nkreuz Leipzig aus. \n\nEin weiterer Humus f\u00fcr Terrorismus ist naheliegender-\nweise das Prinzip offener Grenzen und t\u00f6dlicher Toleranz \ngegen\u00fcber fremden Landr\u00e4ubern. Man muss sich \u00fcber die \nGef\u00e4hrdungslage doch nicht wundern. Erst l\u00e4sst man \nMillionen kulturfremde Moslems ins Land. Man begegnet \nihnen mit kultureller Selbstverleugnung und nationalem \n\n 11907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nSelbsthass und wundert sich dann, dass diese glauben, in \nder Bunten Republik Deutschland perspektivisch einen \nislamischen Gottesstaat aufbauen zu k\u00f6nnen. \n\nDenn in muslimischen Quellen hei\u00dft es ganz offen: Die \nGrenze des Islam ist die Grenze der Welt. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit auch daran erinnern, \nwas 1994 ganz in diesem Sinne der damalige B\u00fcrgermeis-\nter von Istanbul, ein gewisser Erdogan, erkl\u00e4rte. Er sagte \n\u2013 und poetischer, nat\u00fcrlich ins Deutsche \u00fcbersetzt, und \ngleichzeitig entlarvender kann die Gesinnungslage radika-\nler Moslems nicht erkl\u00e4rt werden \u2013; dieser Erdogan, der \nheute \u00fcbrigens t\u00fcrkischer Ministerpr\u00e4sident ist, sagte \n1994: \u201eDie Minarette sind unsere Bajonette, die Kuppeln \nunsere Helme, die Moscheen unsere Kasernen, die Gl\u00e4u-\nbigen unsere Soldaten.\u201c \n\nDer das sagte, ist heute t\u00fcrkischer Ministerpr\u00e4sident und \nsoll nach Auffassung vieler Multikulti-Politiker sein Land \neines Tages sogar noch in die Europ\u00e4ische Union f\u00fchren. \nDas ist heller Wahnsinn. \n\nF\u00fcr die NPD ist klar: Eine multikulturelle Gesellschaft \nwird immer auch eine multikriminelle und niemals eine \nfriedliche Gesellschaft sein. Die beste friedenserhaltende \nMa\u00dfnahme, die eine Gesellschaft \u00fcberhaupt treffen kann, \nist ein konsequenter Zuwanderungsstopp und die R\u00fcck-\nf\u00fchrung der kulturfremden Ausl\u00e4nder in ihre Heimatl\u00e4n-\nder. Wer unser Gastrecht missbraucht, f\u00fcr den gibt es nur \neins: Raus, und das schnell! \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nDiese Losung stammt \u00fcbrigens vom damaligen SPD-\nBundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der. Sie liegt zw\u00f6lf Jahre \nzur\u00fcck. Aber sie ist nat\u00fcrlich von ungetr\u00fcbter Aktualit\u00e4t. \nWer unser Gastrecht missbraucht, f\u00fcr den gibt es nur eins: \nRaus, und zwar schnell! \n\nDeshalb fordert die NPD mit dem vorliegenden Antrag \nauch die sofortige Abschiebung des Leipziger Imam \nHassan Dabbagh in sein Heimatland Syrien. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es seitens der Fraktionen darauf noch einmal \nAussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr \nInnenminister Dr. Buttolo, Sie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist Vorwahlkampf und die NPD versucht hier mit ausl\u00e4n-\nderfeindlichen Parolen gegen\u00fcber Moslems und den USA \nihre Klientel zu mobilisieren. Gerade die letzten Ausf\u00fch-\nrungen von Herrn Gansel haben das noch einmal ganz \ndeutlich gemacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Macht \nder MDR auch Wahlkampf?) \n\nIch will mich hier nicht darauf einlassen. Aber der Antrag \nmuss aus folgenden Gr\u00fcnden strikt abgelehnt werden. \n\nIm Antrag werden die Begriffe Islam und Islamismus \nunzul\u00e4ssig vermengt. Die bewusste Unsch\u00e4rfe wird in der \nrechtsextremistischen Szene bereits seit einiger Zeit als \nAufh\u00e4nger genutzt, um Angst vor \u00dcberfremdung zu \nsch\u00fcren. Mit entsprechenden Kampagnen erhoffen sich \ndie Rechtsextremisten neue Anh\u00e4nger und ein Ticket zur \npolitischen Mitte. \n\nEs ist aber scharf zwischen Islam und Islamismus zu \ntrennen. Der vorliegende Antrag wendet sich im Kern \ngegen den Islam. Muslime haben aber wie andere Gl\u00e4ubi-\nge sch\u00fctzenswerte religi\u00f6se und kulturelle Bed\u00fcrfnisse, \ndie mit unserer Rechtsordnung im Einklang stehen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Hassprediger!) \n\nDies zeigt allein das friedliche Zusammenleben mit circa \n15 000 Moslems in Sachsen. Dieser Antrag diskreditiert \nund beleidigt diese Menschen und zielt gegen deren \nIntegration. \n\nFreiheit und Gleichheit \u2013 diese Werte zu sch\u00fctzen und zu \nbewahren ist die vorrangige Pflicht des Staates und seiner \nRepr\u00e4sentanten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSicherheit ist auch ein hohes Gut!) \n\nDas gilt f\u00fcr alle Religionen. Das Grundgesetz garantiert \nReligionsfreiheit. Wir ziehen aber eine Grenze zum \nIslamismus, der unsere Grundordnung durch angebliche \nWertvorstellungen des 7. Jahrhunderts ersetzen m\u00f6chte. \nDiese Gefahr, die von wenigen ausgeht, ist im Visier der \nSicherheitsbeh\u00f6rden und der Nachrichtendienste. \n\nWie Sie den Medien entnehmen konnten, haben Polizei-\nbeamte am 23. April 2008 wegen des Verdachts der \nBildung einer kriminellen Vereinigung mehrere Objekte \nim Bundesgebiet durchsucht, darunter auch die im Antrag \nerw\u00e4hnte Moschee in Leipzig. Der dort t\u00e4tige Imam wird \nmit anderen Personen beschuldigt, seit 2005 zum Hass \ngegen Andersgl\u00e4ubige aufgerufen und zum Djihad ange-\nstachelt zu haben. \n\nEs entspricht aber den guten demokratischen Gepflogen-\nheiten, die Ergebnisse der Ermittlungen abzuwarten. \n\nDie Antragstellerin tr\u00e4gt vor, dieser Imam sei nach Er-\nkenntnissen des MDR noch bis vor Kurzem als Gef\u00e4ng-\nnisseelsorger in der JVA Leipzig t\u00e4tig gewesen. Der \nBetreffende war dort von Juni 1999 bis Oktober 2001 als \nehrenamtlicher Betreuer t\u00e4tig. Er hat, nachdem sein \nAntrag, Gebetsstunden abhalten zu d\u00fcrfen, abgelehnt \nwurde, seine T\u00e4tigkeit beendet. \n\nEin sp\u00e4terer Antrag, erneut als ehrenamtlicher Betreuer \nzugelassen zu werden, wurde abgelehnt. Der Imam war \ndemnach zu keiner Zeit Gef\u00e4ngnisseelsorger. \n\nDieser Fall ist kein Zeichen von falscher Toleranz, son-\ndern von konsequenter Gesetzesanwendung s\u00e4chsischer \nBeh\u00f6rden. \n\n 11908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf die wiederholt thematisier-\nten angeblich v\u00f6lkerrechtswidrigen US-Milit\u00e4rtransporte \n\u00fcber den Flughafen Leipzig-Halle zu sprechen kommen. \nDas Hohe Haus wurde schon mehrfach informiert, sodass \nich mich jetzt kurzfasse. \n\nFragen, ob und in welchem Umfang der Leipziger Flug-\nhafen Umschlagpunkt f\u00fcr amerikanische Truppentrans-\nporte ist, k\u00f6nnen aufgrund der ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4n-\ndigkeit nur vom Bund beantwortet werden. Deshalb sind \nmir weder Angaben zu Passagieren noch zur Art der \nLadung bekannt. Der Flugbetrieb verst\u00f6\u00dft nicht gegen das \nV\u00f6lkerrecht und insbesondere nicht gegen den Zwei-plus-\nVier-Vertrag. \n\nDie NPD versucht sich mit der Melodie des Antiamerika-\nnismus als Rattenf\u00e4nger. Aber bitte nicht in diesem Haus. \nPr\u00e4sident Obama war vor drei Wochen in Dresden, keine \n500 Meter von hier entfernt. Einen Tag zuvor hat er in \nKairo den Muslimen der ganzen Welt Anerkennung und \nVertrauen ausgesprochen. Wir sch\u00fctzen den Staat vor \nIslamismus und freiheitsfeindlichen religi\u00f6sen Eiferern. \n\nEs kann aber nicht sein, dass ausl\u00e4nderfeindliche Ressen-\ntiments gegen Moslems gesch\u00fcrt werden, um deren \nIntegration und ein friedliches Zusammenleben zu ver-\nhindern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es daraufhin noch einmal \nden Wunsch zur Aussprache? \u2013 Dann kommen wir zum \nSchlusswort. \u2013 Kein Bedarf zum Schlusswort. \n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/15726, Antrag der \nNPD-Fraktion, zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \neinigen Zustimmungen ist der Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSozial- und Erziehungsberufe unterst\u00fctzen \u2013  \nRahmenbedingungen verbessern \n\nDrucksache 4/15789, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der gewohnten Reihen-\nfolge sprechen. Nat\u00fcrlich beginnen die GR\u00dcNEN. Frau \nHermenau hat sich ja schon in den Medien gefreut, dass \ndie GR\u00dcNEN heute das letzte Wort haben. Frau Herr-\nmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wenn es zum letzten Antrag \u00fcber-\nhaupt noch etwas zu sagen gibt, dann dies, dass wir alle \ndie begr\u00fcndete Hoffnung haben, dass das in der Tat der \nallerletzte Antrag gewesen ist, mit dem die NPD den \nS\u00e4chsischen Landtag bel\u00e4stigt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zu unserem Antrag: Seit \n\u00fcber vier Wochen \u2013 Sie wissen es \u2013 werden Hunderte von \nKitas in Deutschland und in Sachsen bestreikt, und ein \nEnde ist bisher nicht in Sicht. Gegenstand der Auseinan-\ndersetzung sind die unzureichenden Arbeitsbedingungen \nder Erzieherinnen und Erzieher und der sozialen Berufe \n\u00fcberhaupt. Die Streikenden verlangen einen besseren \nGesundheitsschutz, eine bessere Personalausstattung und \nvor allem eine bessere Verg\u00fctung. \n\nGeht man von dem gesellschaftlichen Echo auf diesen \nStreik aus, dann d\u00fcrfte es ihn eigentlich \u00fcberhaupt nicht \ngeben, denn es scheinen ja alle auf der Seite der Streiken-\nden zu stehen. Die allermeisten Eltern reagieren verst\u00e4nd-\nnisvoll und organisieren Auffangl\u00f6sungen zur Betreuung \n\nihrer Kinder. Auch von allen Seiten der Politik scheint es \nUnterst\u00fctzung zu geben. \n\nNirgendwo, liebe Kolleginnen und Kollegen, wurde dies \ndeutlicher als in der letzten Woche bei der zentralen \nver.di-Kundgebung in K\u00f6ln. Ursula von der Leyen solida-\nrisierte sich mit den Erzieherinnen und Erziehern, als sei \nsie nicht die Familienministerin und als solche ma\u00dfgeb-\nlich mitverantwortlich, sondern als k\u00e4mpfe sie seit Jahren \nin der Opposition. Selbstverst\u00e4ndlich solidarisieren sich \nauch die Landesminister, wie die bayerische Sozialminis-\nterin Haderthauer, und auch kein B\u00fcrgermeister ver-\nschlie\u00dft sich vom Prinzip her den Forderungen. \n\nWarum, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird dann \neigentlich immer noch gestreikt, warum gibt es bisher \nkeine Einigung, obwohl doch jeder die Forderungen \nunterst\u00fctzt? Wir haben das doch auch hier vor dem \nS\u00e4chsischen Landtag erlebt. Warum will es offensichtlich \nkeiner gewesen sein? \n\nDie Antwort wird deutlich, wenn man sich das kompli-\nzierte Verantwortungsgef\u00fcge f\u00fcr Kitas in Deutschland \nanschaut. Es geht eben um mehr als nur um eine Einigung \nzwischen Gewerkschaften und kommunalen Arbeitge-\nbern. Jedem ist klar, dass eine Verbesserung der Arbeits-\nbedingungen, die den Forderungen der Streikenden \nentspricht, erheblich Geld kosten wird. \n\nDie Kommunen verweigern sich einer Einigung, weil sie \ndie Forderungen angesichts klammer Kassen schlicht \nnicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, und verweisen auf Bund und Land. \n\n 11909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nDiese wiederum heben die H\u00e4nde und verweisen auf die \nTarifautonomie und auf die zus\u00e4tzlichen Mittel, die l\u00e4ngst \nan die Kommunen flie\u00dfen. Weil alle drei Ebenen recht \nwie unrecht haben, f\u00fchrt das Schwarze-Peter-Spiel zu \nkeinem Gewinner, wohl aber zu drei Verlierern: den \nErzieherinnen und Erziehern, den Eltern und nat\u00fcrlich den \nKindern. \n\nEine verantwortliche Politik f\u00fcr die Zukunft unserer \nKinder sieht anders aus, liebe Kolleginnen und Kollegen. \nDas habe ich gestern schon betont. \n\nRein formal ist die Sache nat\u00fcrlich klar. Der Kita-Streik \nist eine Auseinandersetzung zwischen Gewerkschaften \nund kommunalen Arbeitgebern, in die sich aus gutem \nGrund weder Land noch Bund einzumischen haben. Es \nstimmt ja auch, dass die Kommunen Spielr\u00e4ume haben, \num die Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Sozial- und Erzie-\nhungsberufe selbst zu verbessern. Aber es ist eben auch \nrichtig, dass die Erf\u00fcllung der Forderungen in allen drei \nBereichen \u2013 Gesundheitsschutz, Personalschl\u00fcssel und \nVerg\u00fctung \u2013 Gemeinden und St\u00e4dte bei Weitem \u00fcberfor-\ndert. \n\nDer Hinweis vom Bund, den Kommunen st\u00fcnden zus\u00e4tz-\nliche Mittel nicht nur f\u00fcr Investitionen, sondern auch f\u00fcr \nBetriebskosten zur Verf\u00fcgung, ist nat\u00fcrlich scheinheilig; \ndenn jeder wei\u00df, dass diese Mittel f\u00fcr den quantitativen \nAusbau der Pl\u00e4tze, nicht aber f\u00fcr die Qualit\u00e4tsanhebung \nflie\u00dfen. \n\nDie Staatsregierung und insbesondere Kultusminister \nW\u00f6ller halten sich erstaunlicherweise zur\u00fcck. Wahr-\nscheinlich liegt das daran, dass sie ganz genau wissen, \ndass die mit dem laufenden Haushalt flie\u00dfenden Mittel f\u00fcr \ndas kostenfreie letzte Kita-Jahr jedenfalls bisher nicht \ndazu taugen, die Arbeitsbedingungen zu verbessern. \n\nNun werden sicher vor allem die Vertreter der Koalitions-\nfraktionen sagen, dass wir uns mit dem Antrag unzul\u00e4ssig \nin die laufenden Tarifverhandlungen einmischen, dass \ndem Freistaat die H\u00e4nde gebunden sind und unser Anlie-\ngen mithin vergebliche Liebesm\u00fch ist. Genau das Gegen-\nteil ist der Fall, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nKoalition. Wir wollen mit diesem Antrag dazu beitragen, \ndass sich gerade nach dem neuesten Scheitern in diesem \nTarifkonflikt endlich etwa bewegt; denn allen Beteiligten \n\u2013 Kommunen, Bund und Land \u2013 muss klar sein, dass die \nVerbesserung der Arbeit in den Sozial- und Erziehungsbe-\nrufen eine gesamtstaatliche Aufgabe ist, aus der sich auch \nwirklich niemand herausreden kann. Genau deshalb muss \nsich auch im Freistaat etwas bewegen. \n\nLassen Sie mich nach dieser allgemeinen Begr\u00fcndung, \nwarum der Antrag das richtige Instrument zur richtigen \nZeit ist, noch zu den konkreten inhaltlichen Forderungen \nkommen. Wir haben nicht ohne Grund die Verbesserung \nder Personalsituation an die erste Stelle gesetzt. Sie ist der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr jede Verbesserung von Arbeitsbedingungen \nwie Qualit\u00e4t. \n\nGerade beim Personalschl\u00fcssel liegen gesetzlicher An-\nspruch und Realit\u00e4t bei den s\u00e4chsischen Kitas weit aus-\n\neinander. Derzeit betreut eine Erzieherin oder ein Erzieher \nin den Kitas 9,2 statt sechs Kinder in der Krippe, wie im \nKita-Gesetz vorgeschrieben. Im Kindergarten sind es 20 \nstatt 13. \n\nDie Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig, liebe Kolleginnen und \nKollegen, aber die Folgen sind eindeutig. Die personelle \nSituation in den Kitas tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu den problema-\ntischen Arbeitsbedingungen bei. Zu gro\u00dfe Gruppen \nerh\u00f6hen Stress und L\u00e4rmpegel, lassen kaum Zeit f\u00fcr \nDokumentation und individuelle Betreuung und demoti-\nvieren zus\u00e4tzlich. Wir haben das von den Erzieherinnen \nund Erziehern immer wieder geh\u00f6rt. Hinzu kommt, dass \nviele Kommunen aufgrund der gewachsenen Nachfrage \ndie Gruppen noch weiter vergr\u00f6\u00dfern. Das alles geht nicht \nnur zulasten der Kinder, sondern eben auch zulasten der \nErzieherinnen und Erzieher. Sie kennen die Forderung der \nLIGA, die schon seit dem letzten Jahr einen anderen \nBetreuungsschl\u00fcssel fordert. \n\nDer zweite Punkt unseres Antrags betrifft die Verg\u00fctung. \nDie 2005 in Kraft getretene Ver\u00e4nderung des Tarifsystems \nvom Bundesangestelltentarifvertrag zum Tarifvertrag f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Dienst benachteiligt Sozial- und Erzie-\nhungsberufe ma\u00dfgeblich. Diese Berufe werden im Ver-\ngleich zu den alten BAT-Regelungen deutlich abgewertet. \nSie kennen die Zahlen. Ich m\u00f6chte hier nur noch erw\u00e4h-\nnen, dass vollbesch\u00e4ftigte Erzieherinnen und Erzieher in \nSachsen mit einem Einstiegsgehalt von 1 750 Euro brutto \nins Berufsleben starten. \n\nDie Berufsgruppe, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \nmittlerweile nach \u00fcbereinstimmender p\u00e4dagogischer \nSichtweise am wichtigsten f\u00fcr den Bildungs- und Le-\nbensweg eines jungen Menschen ist, bekommt also nur \ndie H\u00e4lfte der Verg\u00fctung eines Lehrers und ein Drittel der \nVerg\u00fctung eines Professors. Die weiteren Aufstiegswege \nsind auch relativ unverbindlich. \n\nIch denke, die Verg\u00fctung muss dringend ge\u00e4ndert werden, \nwenn wir auch M\u00e4nner f\u00fcr diesen Beruf gewinnen wollen \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: \nNicht nur deswegen!) \n\n\u2013 nicht nur deswegen, nat\u00fcrlich nicht! \u2013 und wenn wir \nnicht riskieren wollen, dass ausgebildete Erzieherinnen \nund Erzieher in andere L\u00e4nder abwandern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nUm der Aufwertung des gesamten fr\u00fchp\u00e4dagogischen \nBereichs und dem damit einhergehenden Bildungsauftrag \nder Bildungsberufe gerecht zu werden, ist entsprechend \nder Arbeitnehmerforderung eine Eingruppierung der \nErzieherinnen und Erzieher in Entgeltgruppe 9 und \nEntgeltgruppe 10 sinnvoll und notwendig. Dar\u00fcber hinaus \nmuss klar sein, unter welchen Bedingungen der Aufstieg \nin h\u00f6here Entgeltgruppen m\u00f6glich ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum Abschluss will ich \nnoch zum letzten Punkt, zur Gesundheitsf\u00f6rderung, \nkommen. Die derzeitigen Regelungen zur Gesundheits-\nf\u00f6rderung in Sozial- und Erziehungsberufen benachteili-\n\n 11910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\ngen die Besch\u00e4ftigten, weil sie Gesundheitsf\u00f6rderung in \nerster Linie als deren berufliche Eigenverantwortung \ndefinieren, statt \u00fcber individuelle Rechte eine Verbesse-\nrung der Arbeitsbedingungen zu erm\u00f6glichen. Das hei\u00dft \nin der Realit\u00e4t, dass der Arbeitgeber am l\u00e4ngeren Hebel \nsitzt und sich letztlich bei ganz konkreten Fragen des \nGesundheitsschutzes gar nichts bewegt. \n\nWir sind uns sicher einig, dass in diesem Bereich viel-\nleicht am ehesten eine tarifvertragliche Einigung gelingt, \nnicht zuletzt, weil es hier bestenfalls indirekt um Geld \ngeht. \n\nDie von den Gewerkschaften geforderten individuellen \nBesch\u00e4ftigungsrechte, die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der \ntats\u00e4chlichen Arbeitsbedingungen und die Einrichtung \nparit\u00e4tisch besetzter Gremien zur Verbesserung der \nGesundheitsf\u00f6rderung sind deshalb zu unterst\u00fctzen. Sollte \neine Einigung nicht zustande kommen, dann muss der \nFreistaat pr\u00fcfen, ob nicht eine Verbesserung der Gesund-\nheitsf\u00f6rderung durch geeignete rechtliche M\u00f6glichkeiten \nzu erreichen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch k\u00fcndige an, dass wir eine punktweise Abstimmung \nerreichen m\u00f6chten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht. Dann frage ich die \nLinksfraktion. \u2013 Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin sehr er-\nstaunt, dass Herr Krau\u00df heute nicht spricht. Denn vorges-\ntern, am Mittwoch, bei den demonstrierenden und strei-\nkenden Erziehern hat er sehr intensiv gesprochen, und ich \nhatte eigentlich gedacht, dass er das heute an diesem Pult \nwiederholt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nZweimal traut er es sich nicht!) \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN werden wir als Linke voll \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden ihn deshalb vollst\u00e4ndig unterst\u00fctzen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das \u00fcberrascht aber jetzt!) \n\n\u2013 genau \u2013 , weil Sie das von uns gar nicht anders erwartet \nh\u00e4tten. Insofern \u00fcberrascht das nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht. \n\nDie Verh\u00e4ltnisse bezogen auf den Personalschl\u00fcssel zu \n\u00e4ndern ist zwingend notwendig. Im \u00dcbrigen gehe ich \ndavon aus, dass die SPD insbesondere diesem Punkt \nzustimmen wird, damit sie dann wirklich in der Lage ist, \nihr Wahlprogramm zu erf\u00fcllen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Es w\u00e4re aber ein gutes Zeichen, ein guter Schritt. Da \nw\u00fcrden die B\u00fcrger wenigstens mal sehen, dass Sie nicht \nnur etwas ins Programm schreiben, sondern gleich vor Ort \nnoch den entsprechenden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nUm den Bildungsplan umzusetzen, ist es zwingend \nnotwendig, den Personalschl\u00fcssel zu \u00e4ndern. Das ist sogar \nin diesem Hohen Hause von allen Fraktionen und Partei-\nen, glaube ich, bereits so benannt worden. Selbst die CDU \nhat diese Notwendigkeit gesehen. Es fehlt lediglich der \nletzte Schritt: dies auch zu tun. \n\nMan verl\u00e4sst sich darauf \u2013 und das ist eigentlich das \nTraurige an dieser Geschichte \u2013, dass das Ego von Erzie-\nherinnen und Erziehern, wenn sie mit den Kindern arbei-\nten, so gro\u00df ist, dass sie sich, auch wenn sie keine Zeit \nhaben, mit den Kindern sehr intensiv besch\u00e4ftigen. Das \nkann und wird aber auf das gesundheitliche Wohlbefinden \nder Erzieherinnen und Erzieher gehen. \n\nEin zweiter Punkt, den dieser Antrag anspricht, ist die \nEntgeltordnung, das Eingruppieren von Erzieherinnen und \nErziehern. Wenn Sie sich einmal vor Augen f\u00fchren, dass \nein frisch eingestellter Erzieher \u2013 in der Begr\u00fcndung des \nAntrages k\u00f6nnen Sie es noch einmal nachlesen \u2013 in die \nEntgeltgruppe 6, ein Grundschullehrer in die Entgeltgrup-\npe 11 und ein Gymnasiallehrer in die Entgeltgruppe 13 \neingruppiert wird, dann haben Sie den Vergleich, welche \nWertstellung p\u00e4dagogische Arbeit im vorschulischen oder \nauch im Kita-Bereich haben soll. Wenn das, was Herr \nKrau\u00df vor den Streikenden am Mittwoch gesagt hat, der \nFall ist, muss das dazu f\u00fchren, dass Sie an diesem Punkt \ndem Antrag auch zustimmen. Denn sonst ist Ihr Gerede \nauf der Stra\u00dfe gar nichts wert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin letzter Punkt, die Gesundheit der Erzieherinnen, wie \nes unter Punkt 3 beschrieben wird. Der Tarifvertrag zu \ndiesem Bereich ist zurzeit in der Diskussion, er wird \nzurzeit beraten. Die Arbeitgeber sind offensichtlich nicht \nbereit, entsprechende Ma\u00dfnahmen einzuleiten, und wir als \nPolitik sind gefragt, die entsprechenden und notwendigen \nSchritte zu tun. Von diesem Landtag muss das Signal \nausgehen, dass wir ganz deutlich sehen, dass f\u00fcr den \nGesundheitsschutz der Erzieherinnen und Erzieher im \nFreistaat Sachsen etwas getan werden muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Elke Hermann, GR\u00dcNE) \n\nIch k\u00f6nnte jetzt zahlreiche Einzelbeispiele darstellen, wie \nes in den Einrichtungen konkret aussieht. Das will ich mir \nersparen. Aber vielleicht gelingt es uns mal, als Abgeord-\nnete in einer Ausschusssitzung geschlossen in solch eine \nEinrichtung zu gehen, um uns wirklich einmal anzuschau-\nen, was dort passiert. Denn dann w\u00fcrden wir, glaube ich, \nanders reden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die punktweise Abstimmung, die \nmeine Kollegin gerade beantragt hat, bekr\u00e4ftigen. Denn \nich gehe davon aus, dass Punkt 2 und Punkt 3 f\u00fcr alle \nzustimmungsf\u00e4hig sind. \n\n 11911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-\nFraktion. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun ist es auch bei mir \nso weit: Es ist meine letzte Rede im S\u00e4chsischen Landtag, \nzumindest als Abgeordnete. Es kann ja sein, dass man \nsich an der einen oder anderen Stelle wiedersieht. \n\nDer Antrag macht es mir wirklich nicht leicht. Einerseits \nbeschreibt er eine Vision, die ich unterst\u00fctze, andererseits \nbin ich entt\u00e4uscht von den GR\u00dcNEN. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas ist Sozialdemokratie!) \n\nParteiprogramm ist das eine, aber Gesetze, auch das \nHaushaltsgesetz, welches wir in der Koalition gemeinsam \nbeschlossen haben, sind das andere. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas, was Sie heute so ad hoc verlangen, hat nichts, ja \nnichts mit solider Haushaltspolitik zu tun und da bin ich \nvon Ihrer Frontfrau Antje Hermenau sehr entt\u00e4uscht. \n\nDer Schl\u00fcssel \u2013 wir wissen es aus der Anfrage der SPD-\nFraktion \u2013 1 : 4 in der Krippe bedeutet Mehrkosten von \n92 Millionen Euro. Die Ver\u00e4nderung des Schl\u00fcssels auf \n1 : 10 im Kindergarten bedeutet 98,5 Millionen Euro und \ndie Absenkung des Schl\u00fcssels im Hort von 1 : 19 auf \n1 : 15 \u2013 das habe ich \u00fcberschlagen \u2013 rund 60 bis 70 Milli-\nonen Euro. Da kommen 250 bis 260 Millionen Euro \nzusammen. Das ist letztlich eine Summe, um mal einen \nVergleichswert herzustellen, wie wir sie im gesamten \nKita-Bereich in diesem Haushaltsentwurf stehen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch) \n\nWoher soll das kommen? An welcher Stelle im Haushalt \nwollen Sie die Mittel wegnehmen? Das steht nicht in \nIhrem Antrag. Das w\u00fcrde 3 000 Erzieherinnen bedeuten, \ndie wir zurzeit nicht haben. \n\nNoch, ich will nicht sagen, merkw\u00fcrdiger, aber doch \netwas seltsam erscheint mir der Punkt 2. Es soll eine \nBundesratsinitiative f\u00fcr eine H\u00f6hergruppierung f\u00fcr \nSozial- und Erziehungsberufe gestartet werden. Das ist \nschon mal schwierig, sich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\u00fcber die Eingruppierungen zu verst\u00e4ndigen, da dies doch \nauch Sache der Tarifparteien ist. In der Begr\u00fcndung \nweisen Sie darauf hin, dass die Ver\u00e4nderung des Tarifsys-\ntems von BAT zu TV\u00d6D oder TVL zu Benachteiligungen \nf\u00fchrt. Ich sage Ihnen aber, dass Tarifvertr\u00e4ge immer von \nzwei Seiten beschlossen werden. \n\nIn den jetzigen Tarifverhandlungen geht es um Nachver-\nhandlungen zum Tarifvertrag von 2005 und um einen \nTarifvertrag zum Gesundheitsschutz. Nach Ihrer Forde-\nrung soll allein der Freistaat durch Anhebung des Landes-\nzuschusses die h\u00f6heren Eingruppierungen finanzieren. \nWissen Sie, was das f\u00fcr eine Summe darstellt? Sie haben \nsie nicht benannt, aber Sie \u00fcberspringen teilweise drei \n\nEingruppierungsstufen. Das ergibt eine Summe, die wir \n\u00fcberhaupt nicht leisten k\u00f6nnen. Sie sagen wiederum nicht, \nwo Sie die Mittel wegnehmen wollen. Die Streiks der \nErzieherinnen haben Sie offenbar bewogen, \u00fcber alle \nhaushalterische Vernunft hinweg diesen Antrag zu stellen. \n\nUnter Punkt 3 fordern Sie die Verbesserung des Gesund-\nheitsschutzes und r\u00e4umen selbst ein, dass die Umsetzung \nder Forderung im Rahmen eines Tarifvertrages vorzuzie-\nhen ist. Das sehen wir auch so. Ich sehe vor allem die \nKommunen \u2013 Sie haben es auch gesagt \u2013 und deren \nGremien in der Pflicht, sich um diese Fragen zu k\u00fcm-\nmern. In der Praxis gibt es dazu bereits einige recht gute \nIdeen. Ich war mit meinem Kollegen Gerlach und der \njetzigen Staatsministerin Clau\u00df in Den Haag in den \nNiederlanden und wir haben uns eine Kita angeschaut. \nDort gab es sehr hohe Tische und sehr hohe St\u00fchle. Es \ngab aber wiederum auch einige \u00c4ngste bei den Eltern, \ndass die Kinder dort herunterfallen k\u00f6nnten. Wir m\u00fcssen \nalso, wenn wir auf diesem Gebiet weiterkommen wollen \u2013 \nund das wollen wir \u2013 alle einbeziehen, sicherlich auch das \nLand, aber auch die Kommunen, die Eltern und die \nKinder, die Erzieherinnen und alle, die sich in diesem \nBereich engagieren. Insofern unterst\u00fctzen wir die Forde-\nrungen der Erzieherinnen. Es gibt Tipps von ver.di, wie \nman sich helfen kann. \n\nDa Sie eine Vision haben, tut es mir auch leid, Ihnen \nheute die Ablehnung dieses Antrages empfehlen zu \nm\u00fcssen. Verlieren Sie es nicht aus den Augen. Ich werde \nnicht mehr direkt daran mitgestalten, vielleicht aber \nindirekt. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch sagen, dass ich in den \nletzten 19 Jahren viel gelernt und viele interessante \nBegegnungen und Erlebnisse gehabt habe. Es gab auch \naufregende Erlebnisse, denn wir regen uns hier ja auch ab \nund zu einmal auf. Ich bedanke mich bei denjenigen, bei \ndenen dies auf Gegenseitigkeit beruht, f\u00fcr die gute Zu-\nsammenarbeit. \n\nAlles Gute, Adieu, aber auch auf Wiedersehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n der Linksfraktion, der FDP, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann erteile ich \ndas Wort der FDP. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es noch \neinmal richtig stellen: Nat\u00fcrlich sind die Kr\u00fccken blau. \nAnsonsten habe ich auch viel Heimatverbundenheit mit \nBlau-Gelb, was die Lausitz betrifft. Ich m\u00f6chte damit das \nrichtigstellen, was heute in der Zeitung stand. \n\nAls letzten Tagesordnungspunkt unserer Legislaturperiode \nhaben wir heute ein wichtiges Thema. Erzieherinnen und \nErzieher sowie alle anderen p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in \nden Kindertageseinrichtungen machen wohl einen der \nwichtigsten Jobs. Sie legen gemeinsam mit den Eltern und \n\n 11912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\ndie Eltern unterst\u00fctzend die Grundlage daf\u00fcr, dass unsere \nKinder beste Zukunftschancen haben. Sie sind jeden Tag \nund auch oft \u00fcber die Arbeitszeit hinaus engagiert. Daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich ihnen auch von meiner Seite aus ein herzli-\nches Dankesch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Gegensatz zu den Angestellten im B\u00fcro haben sie es \nnicht mit liegenden Aktenstapeln zu tun, die auch eben \nmal noch warten k\u00f6nnen, weil man um die Ecke einen \nKaffee trinken will oder doch noch etwas mit den Kolle-\ngen austauschen m\u00f6chte. Nein, sie brauchen dauernd \nAufmerksamkeit und Zuwendung. Diese fordern sie sich \nauch mit Vehemenz ein. \n\nWir sind uns deshalb alle einig, dass wir Sozial- und \nErziehungsberufe dringend besser anerkennen m\u00fcssen, \nfinanziell wie ideell. Anerkennung kann dabei auch ein \nverbesserter Betreuungsschl\u00fcssel sein. Die Verringerung \ndes Personalschl\u00fcssels ist dringend notwendig. Darauf bin \nich gestern in unserer Gro\u00dfen Anfrage ausgiebig einge-\ngangen. \n\nNicht umsonst muss es unserer Meinung nach auch \nhei\u00dfen: Die Besten f\u00fcr die J\u00fcngsten! \n\nVorhin wurde ich darauf angesprochen, wie diese ver-\nschiedenen Eingruppierungen sind. Da ist mir manches \nsehr unverst\u00e4ndlich. Ich glaube, einem 15-, 16-J\u00e4hrigen \nkann man noch viel Fachwissen vermitteln, aber seine \nPers\u00f6nlichkeitsbildung ist in dem Alter abgeschlossen. Sie \nbeginnt nun einmal sehr fr\u00fch. Nicht umsonst sind sich alle \nFachleute dar\u00fcber einig, dass sich das, was man bis zum \n3. Lebensjahr den Kindern nicht vermitteln konnte, nur \nsehr schwer aufholen l\u00e4sst. \n\nEs gab vorhin die Anregung, mit dem Ausschuss vor Ort \nzu gehen. Ich bin t\u00e4glich dort und sehe diese Arbeit. Auch \ndie Erzieherinnen meines Kindes sind schon \u00e4lter und \nfallen deshalb auch mit Krankheitstagen aus. All das, was \nhier angesprochen wurde, kann ich aus meinem eigenen \nErfahrungskreis best\u00e4tigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sosehr wir uns \nin diesem Hause \u00fcber die Grunds\u00e4tze einig sind, so wird \nes doch sp\u00e4testens bei der Finanzierung problematisch. \nHier sehe ich leider bei den Kolleginnen und Kollegen der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN keine deutliche \nPriorit\u00e4tensetzung. Ich wei\u00df, dass es nicht popul\u00e4r ist, an \nder Stelle zu fordern, Step by Step, Schritt f\u00fcr Schritt zu \ngehen. Aber alles auf einmal zu fordern geht nun einmal \nnicht. Wir halten es da eher mit dem Motto der FDP: \nMachbares fordern und dann Wort halten und umsetzen. \n\nZum anderen halte ich es auch f\u00fcr wenig kreativ, einfach \ndie Forderungen der Gewerkschaften abzuschreiben. \nNat\u00fcrlich sehe auch ich das berechtigte Anliegen der \nErzieherinnen. Aber jetzt als Land in den Tarifkonflikt \nzwischen Kommunen und Gewerkschaften so einzugrei-\nfen ist problematisch und macht, denke ich, die Situation \nvor Ort nicht besser. \n\nWir m\u00fcssen uns grunds\u00e4tzlich zu diesem Thema verst\u00e4n-\ndigen, aber jetzt zielt dieser Antrag wohl eher auf den \nStreit, der vor unseren T\u00fcren stattfindet, und weniger \ndarauf, hier eine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung zu finden. Wir \nwerden uns daher bei diesem Antrag zumindest in einzel-\nnen Punkten enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nweiter das Wort zu dem Antrag gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staats-\nregierung? \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Da Frau Kollegin Schwarz das \nWesentliche zu diesem Antrag gesagt hat, gebe ich meine \nRede zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Damit hat die Fraktion GR\u00dcNE jetzt das \nSchlusswort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es liegt nat\u00fcrlich nahe, dass der \nAntrag etwas mit dem Streik zu tun hat, aber als der \nAntrag eingereicht wurde, war noch nicht abzusehen, dass \nwir in dieser Woche die Streikenden vor dem Plenarsaal \nbegr\u00fc\u00dfen durften. Deshalb finden Sie in dem Antrag auch \ndie Forderungen wieder, die wir schon die ganze Zeit \naufgemacht haben. Das betrifft die \u00c4nderung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels, der dann automatisch zu einer besseren \nGesundheitspr\u00e4vention bei den Erzieherinnen und Erzie-\nhern f\u00fchrt. Auch im Zusammenhang mit der Erzieherin-\nnenausbildung haben wir immer wieder darauf hingewie-\nsen, dass die Verg\u00fctung dieses Berufes einfach zu niedrig \nist. Insofern, Frau Dr. Schwarz, ist Ihr Vorwurf nicht \nberechtigt. Es ist nat\u00fcrlich klar, dass bei der Finanzierung \nStep by Step wichtig ist. Sie haben aber auf ein kostenlo-\nses Vorschuljahr gesetzt. Wir haben damals schon gesagt, \ndass das nicht den Effekt bringt, den wir brauchen. Genau \ndas erleben wir jetzt. \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass es ausgerechnet beim letzten \nAntrag der Opposition schwerfallen wird, uns zuzustim-\nmen. Aber mit Ihrer Zustimmung k\u00f6nnten Sie Erzieherin-\nnen und Erziehern, Eltern und Kindern ein Signal geben, \ndass Sie sich nicht nur in den Reden hier drau\u00dfen, wie das \ndiese Woche der Fall war, auf ihre Seite stellen, sondern \nauch, wenn es im Plenum zur Sache geht. Mit einer \nbreiten Zustimmung zu diesem Antrag k\u00f6nnten wir alle \nauf einer gemeinsamen Grundlage in die n\u00e4chste Legisla-\nturperiode starten. Das w\u00e4re f\u00fcr Kindern, Eltern, Erziehe-\nrinnen und Erzieher gleicherweise gut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gesagt worden, \ndass ich heute hier das letzte Wort habe. Das stimmt \nnat\u00fcrlich nicht, weil der Pr\u00e4sident nach mir das letzte \nWort hat. Aber ich bin zumindest die letzte der Abgeord-\nneten, die hier spricht. Ich werde das hier nicht ausnutzen, \naber ich m\u00f6chte doch ein paar Worte sagen. \n\nWir haben in den letzten Jahren gemeinsam gestritten, \nhaben politische Entscheidungen gef\u00e4llt. Wir haben uns \nmanchmal angen\u00e4hert, auch wenn ich denke, dass das zu \nselten war. Insofern hoffe ich, dass sich alle diejenigen, \ndie es vorhaben, sich hier weiterzustreiten, in der n\u00e4chsten \nLegislaturperiode wiedersehen und uns vielleicht der eine \noder andere gr\u00f6\u00dfere Wurf gelingt, als das in der Vergan-\ngenheit der Fall war. \n\nEines ist das Parlament allerdings nicht, n\u00e4mlich eine \nSchwatzbude. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nBestenfalls sagen die Debatten hier im Hohen Haus etwas \n\u00fcber die politische Kultur in unserem Land aus. Hier \nsollten wir uns alle bem\u00fchen, dass dieses Aush\u00e4ngeschild, \ndas wir nach au\u00dfen bieten, positiv wahrgenommen wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen \nund Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet \nund damit die Tagesordnung abgearbeitet. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, und \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Abstimmung!) \n\nBevor dies jedoch so weit ist, lasse ich abstimmen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt \nBeifall bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/15789 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: \nPunktweise Abstimmung!) \n\n\u2013 Moment, jetzt habe ich einen Fehler gemacht, es wurde \nja punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht. Ich lasse nun \u00fcber \nden Punkt 1 dieses Antrages abstimmen. Wer dem Punkt 1 \ndes Antrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 des Antrages abstimmen. Wer ihm \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten und damit Ablehnung. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 des Antrages abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist er ebenfalls mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte bereits angek\u00fcndigt, \ndass nun die Tagesordnung abgearbeitet ist. Mir wurde \nangek\u00fcndigt, dass noch Abgeordnete gern das Wort \nau\u00dferhalb der Tagesordnung erhalten m\u00f6chten, was laut \nGesch\u00e4ftsordnung korrekt ist. \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen \nDank. \u2013 Ich wollte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten abgeben. Ich habe den vorliegenden Antrag abge-\nlehnt, weil ich ihn im Moment nicht f\u00fcr sachgerecht halte. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich vom Hohen \nHause zu verabschieden \u2013 dem Hohen Hause, dem ich \nzweimal als Alterspr\u00e4sident gedient habe. Ich danke allen \nAngeh\u00f6rigen der demokratischen Fraktionen f\u00fcr die \nzumeist konstruktive Zusammenarbeit und f\u00fcr manches \ngute Gespr\u00e4ch. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren aus den demokratischen Fraktionen, alles Gute f\u00fcr \ndie Zukunft! Ich stelle fest, meine Damen und Herren, \ndass dadurch die von Frau Hermenau angek\u00fcndigte \nTatsache, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndass die GR\u00dcNEN als letzte Abgeordnete das Wort \nergreifen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Abwarten!) \n\nnicht zutrifft, ich bin kein Angeh\u00f6riger der GR\u00dcNEN-\nFraktion. Das letzte Wort hat ohnehin unser hochverehrter \nHerr Pr\u00e4sident. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nPunkt 1, der Forderung nach Absenkung des Personal-\nschl\u00fcssels im Kita-Bereich, hat die Staatsregierung \naufgrund eines Antrages der Fraktion DIE LINKE vom \nMai dieses Jahres bereits ausf\u00fchrlich Stellung genommen: \n\nMit dem Haushaltsbegleitgesetz 2009/2010 hatte die \nStaatsregierung einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Kita-Gesetzes erarbeitet und dem Hohen \nHause \u00fcbermittelt. Dieser Entwurf sah die Verbesserung \ndes Personalschl\u00fcssels im Kindergarten von 1 : 13 auf \n1 : 12 vor. \n\n 11914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nDie Staatsregierung ging und geht weiterhin davon aus, \ndass eine Verbesserung der Personalsituation in s\u00e4chsi-\nschen Kindertageseinrichtungen nur dann m\u00f6glich ist, \nwenn die s\u00e4chsischen Kommunen und der Freistaat \nSachsen dies gemeinsam finanzieren. Da sich dieser \nKonsens in den Haushaltsverhandlungen nicht herstellen \nlie\u00df, scheiterte der Vorschlag. Jedoch m\u00f6chte ich daran \nerinnern, dass nicht der Freistaat, sondern Kommunen, \nVereine und Verb\u00e4nde Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtun-\ngen sind. \n\nDiese kommunale Pflichtaufgabe bringt es mit sich, dass \nden Kommunen auch die Federf\u00fchrung in der Gestaltung \nder Rahmenbedingungen zusteht. Der Antrag wird jedoch \neinzig an die Staatsregierung gerichtet, die sich seit \nJahren zu ihrer Mitverantwortung f\u00fcr die Gestaltung und \nFinanzierung der Kindertagesbetreuung bekennt und \ndaf\u00fcr st\u00e4ndig wachsende Ans\u00e4tze in den Haushaltspl\u00e4nen \nausweisen kann. \n\nDer weitere Weg zur Erh\u00f6hung der p\u00e4dagogischen Quali-\nt\u00e4t der Arbeit in den s\u00e4chsischen Kitas, zu der wir uns \nausdr\u00fccklich bekennen, kann also nicht die \u00fcberhastete \n\u00c4nderung eines gerade erst gefassten Gesetzesbeschlusses \ndieses Hohen Hauses sein, sondern nur der Weg \u00fcber \nGespr\u00e4che und Vereinbarungen mit den kommunalen \nSpitzen. F\u00fcr diesen Weg sind wir offen. Wir m\u00f6chten ihn \nnicht nur begleiten, sondern aktiv mitgestalten. \n\nZu der Forderung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN, die Staatsregierung m\u00f6ge initiativ werden, um mit \n\nBund und Kommunen eine h\u00f6here Eingruppierung der \nEntgelte sozialer Berufe zu beschlie\u00dfen, verweise ich auf \ndie Tarifautonomie der kommunalen Arbeitgeber und der \nGewerkschaft. Das Verhandlungsergebnis bleibt nach wie \nvor abzuwarten. Gegebenenfalls werden sich die Freien \nTr\u00e4ger mit Haustarifvertr\u00e4gen an den Ergebnissen orien-\ntieren. \n\nWas die Verbesserung der Gesundheitsf\u00f6rderung betrifft, \nso muss ich auch hier auf die entsprechende Zust\u00e4ndigkeit \nverweisen. Der Arbeits- und Gesundheitsschutz ist bun-\ndesgesetzlich geregelt. Die Pflichten der Arbeitgeber sind \nin verschiedenen Einzelgesetzen und Verordnungen \ngeregelt und dar\u00fcber hinaus in den Unfallverh\u00fctungsvor-\nschriften der Unfallkassen.  \n\nDer Freistaat Sachsen hat ein Handbuch herausgegeben, \ndas Informationen zu der komplexen Materie des Arbeits- \nund Gesundheitsschutzes und der Gesundheitsf\u00f6rderung \nvon Erzieherinnen und Erziehern im Kita-Bereich enth\u00e4lt. \nDas Handbuch, das gemeinsam mit externen Partnern aus \nder Forschung, den Unfallversicherungstr\u00e4gern und \nPraxisvertretern vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \nSoziales erarbeitet wurde, wurde allen rund 2 900 Kinder-\ntageseinrichtungen  in Sachsen und ihren Tr\u00e4gern kosten-\nlos zur Verf\u00fcgung gestellt. \u2013 Aufgrund der Faktenlage \nlehne ich den Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN ab. \n\n \n\nDankesworte an Pr\u00e4sident Erich Iltgen \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Mir wurde angek\u00fcndigt, dass \nnoch andere Abgeordnete das Wort ergreifen m\u00f6chten. \u2013 \nBitte, Herr Flath, CDU-Fraktion. Sie k\u00f6nnen auch nach \nvorn kommen. \n\n(Steffen Flath, CDU, spricht vom Platz aus.) \n\nSteffen Flath, CDU: Es ist schon besser so, Herr Pr\u00e4si-\ndent, weil ich Sie so anschauen kann. \u2013 Sie sind, verehrter \nHerr Erich Iltgen, seit 1990 Mitglied des Landtages und \nseit 1990, mit der Wiederbegr\u00fcndung des Freistaates \nSachsen, Pr\u00e4sident. Sie haben vier Legislaturperioden \nlang dem Hohen Hause als Pr\u00e4sident gedient, und Sie \nhaben, auch das m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, noch bevor der \nLandtag 1990 gew\u00e4hlt wurde, zum Beispiel als Leiter des \nRunden Tisches im Bezirk Dresden sowie bei der Vorbe-\nreitung der Wiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen \nmitgewirkt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen namens der Fraktion \nder CDU, in der Sie seit 1990 Mitglied sind, aber wenn \nSie so m\u00f6gen, auch im Namen der Abgeordneten des \nHohen Hauses sehr, sehr herzlich f\u00fcr Ihren Dienst und \nIhre Arbeit danken. \n\nSie waren in dieser Zeit ein Vorbild, und wir sollten uns \nSie zum Vorbild nehmen bei der Erhaltung der Demokra-\ntie im Freistaat Sachsen, die wir vor 20 Jahren in der \nfriedlichen Revolution errungen haben. Herzlichen Dank! \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihren weiteren Weg nach dem \n30. August viel Gesundheit, alles Gute und Gottes Segen. \n\n(Langanhaltender, lebhafter Beifall des \nganzen Hauses \u2013 Die Abgeordneten aller \n\nFraktionen erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013 \nSteffen Flath, CDU, \u00fcberreicht dem \nPr\u00e4sidenten Erich Iltgen Blumen.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank. Ich bin ganz \nger\u00fchrt, muss ich sagen. \u2013 Es wird weiterhin das Wort \ngew\u00fcnscht. \u2013 Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sehr verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Lieber Erich Iltgen! Am Ende einer Wahlperio-\nde darf man auch aus der Opposition heraus der CDU-\nFraktion einmal recht geben. \n\nHerr Kollege Iltgen! Sie waren 19 Jahre lang Pr\u00e4sident \ndieses Hohen Hauses. Das ist auch ein in der deutschen \nParlamentsgeschichte sehr langer Zeitraum. Sie haben den \nLandtag im In- und Ausland, wie ich finde, sehr gut \nvertreten. Sie haben, wie in Ihrer T\u00e4tigkeit als Moderator \ndes Runden Tisches im Bezirk Dresden \u2013 Herr Flath hat \ndarauf hingewiesen \u2013 auch hier im Landtag versucht, die \nLeitung \u2013 bei allen Schwierigkeiten \u2013 \u00fcberparteilich \ndurchzuf\u00fchren und das Parlament in seiner Arbeit zu \nunterst\u00fctzen und es zu repr\u00e4sentieren. Dass es hin und \n\n 11915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nwieder bei der Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung auch zu \nDifferenzen kommt, ist v\u00f6llig normal. Ich denke, das ist \nim Parlamentsbetrieb so. Es ist nicht v\u00f6llig vermeidbar. \n\nEs g\u00e4be viele positive Dinge, die noch zu sagen w\u00e4ren, \naber ich m\u00f6chte diese kurze Erkl\u00e4rung nicht weiter \nausw\u00e4lzen. Sie haben vielleicht schon deshalb einen \nkleinen Tapferkeitsorden verdient, dass Sie es 15 Jahre \nmit mir als Fraktionsvorsitzendem und parlamentarischem \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer ausgehalten haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch will auch sagen: Sollte im Eifer des Gefechts mal das \neine oder andere Wort zu stark gewesen sein, will ich \nmich gern auch in diesem Rahmen noch einmal daf\u00fcr \nentschuldigen. Ich denke, Herr Pr\u00e4sident, Sie haben unser \nLand w\u00fcrdig vertreten. Sie haben sich um das Gemein-\nwohl verdient gemacht, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen, auch \nim Namen der Linksfraktion, sehr herzlichen Dank sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch den beiden Vizepr\u00e4sidenten \nFrau Dombois und Herrn Gunther Hatzsch sehr herzlich \nf\u00fcr ihr Engagement und ihren Einsatz danken. \n\nGanz zum Schluss, das wird Sie nicht wundern, ist es mir \nauch ein Bed\u00fcrfnis, mich f\u00fcr die Fraktion bei unserer \n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz zu bedanken. \n\nLiebe Regina, wir haben in der Fraktion damals dar\u00fcber \nberaten, wer dieses Amt wohl ausf\u00fcllen k\u00f6nnte. Du hast \ndie Gabe, erst zuzuh\u00f6ren und dann zu reden. Auch das \nwar ein wichtiger Grund. Du hast das Parlament w\u00fcrdig \nvertreten. Du hast in der \u00d6ffentlichkeit den Landtag in \nVertretung des Pr\u00e4sidenten immer gut repr\u00e4sentiert. Es ist \nganz sicher f\u00fcr alle nicht einfach, diesem Parlament \nvorzustehen. Du hast das \u2013 wie die anderen \u2013 in sehr guter \nForm getan. Ich m\u00f6chte dir im Namen der Fraktion daf\u00fcr \nhier noch einmal sehr herzlich danken. Ihnen allen, uns \nallen w\u00fcnsche ich weiterhin viel Gl\u00fcck und Erfolg! \n\n(Anhaltender Beifall des ganzen Hauses \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn und Andrea Roth, Linksfraktion, \n\u00fcberreichen dem Pr\u00e4sidenten Erich Iltgen und der \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz Blumen.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht; bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Es ist f\u00fcr mich etwas Besonderes, \nhier zu stehen und nun am Schluss auch die Dankesworte \nmeiner Fraktion zu formulieren. Ich bin ja neu in diesem \nLandtag, es ist meine erste Legislaturperiode. Sich nun \nbei jemandem zu bedanken, der Parlamentsgeschichte \nmitgeschrieben hat, ist schon etwas Besonderes; denn Sie \nsind der dienst\u00e4lteste Pr\u00e4sident, haben diesen Landtag \nrepr\u00e4sentiert und sicherlich am Schluss mit einem der \n\u201ebuntesten\u201c Landtage \u2013 wobei wir alle auf eine Farbe \nverzichten k\u00f6nnen \u2013 zu tun gehabt und damit auch mit \nneuen und anderen Herausforderungen. \n\nDeshalb muss man an dieser Stelle einfach nur danke \nsagen, wie Sie mit diesen Herausforderungen umgegan-\ngen sind, n\u00e4mlich mit Ruhe, mit Bedacht und mit W\u00fcrde. \nIn den Dank schlie\u00dfe ich selbstverst\u00e4ndlich die Arbeit der \nVizepr\u00e4sidenten ein. Es war auch f\u00fcr uns als SPD gut, \ndass wir mit Gunther Hatzsch als Vizepr\u00e4sidenten jeman-\nden hatten, der mit seiner lockeren Art zu moderieren so \nmanche Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung auf seine Art \ngestaltet hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeshalb an dieser Stelle ohne gro\u00dfe Worte vielen Dank \nf\u00fcr Ihre Arbeit und alles Gute f\u00fcr Ihre Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\n\u00dcbergabe von Blumen durch die \nAbg. Martin Dulig und Stefan Brangs, SPD, \n\nan die Vizepr\u00e4sidenten Gunther Hatzsch \nund Regina Schulz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es liegt eine weitere Wortmel-\ndung vor. Bitte sch\u00f6n, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Lieber Erich Iltgen! Ich \nw\u00fcrde es gern etwas pers\u00f6nlicher machen. Jeder Mensch \nentwickelt zu Ihnen eine eigene Arbeitsbeziehung in \ndiesem Parlament. Als ich Sie das erste Mal kennenge-\nlernt habe, war ich noch ein junger H\u00fcpfer. Das war im \nJahre 1990. Damals haben Sie als Pr\u00e4sident in diesem \nParlament angefangen. Ich erinnere mich an die eine oder \nandere Situation, in der Sie versucht haben, der \u00fcber-\nm\u00e4chtigen Pr\u00e4senz von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf \nEinhalt zu gebieten, damit das Parlament seinen Raum \nergreifen kann. Ich habe das in guter Erinnerung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nDann bin ich wiedergekommen, Sie waren immer noch \nPr\u00e4sident, und es waren schon viele Jahre vergangen. Wir \nhaben uns, bevor Sie wiedergew\u00e4hlt worden sind, dar\u00fcber \nunterhalten, wie es jetzt darum steht, dass das Parlament \nzu seiner St\u00e4rke findet, eine eigene Einheit bildet und \nnicht nur ein Anh\u00e4ngsel der Regierungsarbeit ist. Ich \nmuss das so deutlich sagen. \n\nSie haben viele Anregungen gegeben, die sich mit dem \ndeckten, was mir durch den Kopf ging. Wir haben uns des \n\u00d6fteren dar\u00fcber unterhalten. Wir haben uns auch \u00fcber \nandere interessante Fragen unterhalten, zum Beispiel, dass \neine gewisse Ma\u00dflosigkeit in den Dingen in unserer Zeit \nausgebrochen ist. Ich habe diese Gespr\u00e4che sehr genos-\nsen. \n\nAus diesem Grund werden wir Ihnen, Herr Iltgen, keine \nBlumen schenken, sondern wir haben zwei Flaschen \nguten Weines vom Weingut Aust in Radebeul mitge-\nbracht. Da sollten Sie sich so langsam \u201eranschmecken\u201c. \nUnd wenn Sie auf den Geschmack gekommen sind, dann \nladen einige meiner Kollegen und ich Sie gern zu einem \n\n 11916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nkleinen Abend auf dem Weingut ein und wir unterhalten \nuns einmal \u00fcber die vielen kleinen Schn\u00f6rkel, die die \nDemokratie in den letzten 20 Jahren gegangen ist. \n\nDa Sie dann nicht mehr Pr\u00e4sident des Landtages sind und \nauch nicht wieder sein werden, liegt eine gewisse Arglo-\nsigkeit in dieser Handlung; denn es geht nicht darum, \nirgendwie an Einfluss zu gewinnen, sondern es geht \ndarum, Erfahrungen auszutauschen. \n\nWenn Sie das als Geschenk annehmen wollen, w\u00fcrden \nwir uns sehr freuen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP \nund der Staatsregierung \u2013 Die Abg. \n\nAntje Hermenau \u00fcbergibt das Pr\u00e4sent \nan Pr\u00e4sident Erich Iltgen.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es liegt eine weitere Wortmel-\ndung vor. Bitte sch\u00f6n, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Iltgen, an diesem Tag ahnen \nSie, glaube ich, was auf Sie zukommt. Auch ich m\u00f6chte \nmich im Namen der FDP-Fraktion ganz herzlich bei Ihnen \nf\u00fcr die Arbeit bedanken. F\u00fcr die Mitglieder der FDP-\nFraktion ist die Erfahrung nicht so lang, denn wir haben \nSie nur f\u00fcnf Jahre erlebt. \n\nHerr Iltgen, ich kann mich erinnern, als ich Ihren Namen \nzum ersten Mal vernommen habe. Das war damals in den \n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c. Ich war Jungliberaler \nund h\u00e4tte mir nie tr\u00e4umen lassen, dass wir einmal gemein-\nsam im Landtag sitzen w\u00fcrden. Ich habe die Zusammen-\narbeit als sehr angenehm, sehr fair und als sehr \u00fcberpartei-\nlich empfunden. Ich glaube, Sie waren eine Zierde dieses \nParlaments, und Sie haben in den vergangenen Jahren, die \nmit dem Sechsparteienparlament nicht einfach waren, als \nPr\u00e4sident das Parlament sehr souver\u00e4n gef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen pers\u00f6nlich ganz herzlich \nbedanken, aber auch bei den Vizepr\u00e4sidenten. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen, Herr Iltgen, eine sch\u00f6ne Zeit und etwas mehr \nEntspannung. Aber so, wie ich Sie kenne, werden Sie \nnicht loslassen, uns hier zu beobachten. Ich hoffe, wir \nerweisen uns auch in der kommenden Legislaturperiode \nw\u00fcrdig, dieses Erbe auszuf\u00fcllen. \n\nVielen Dank noch einmal im Namen der FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der NPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Die Abg. Tino G\u00fcnther  \nund Torsten Herbst, FDP, gehen nach vorn \nund danken dem Pr\u00e4sidenten Erich Iltgen.) \n\n \n\nSchlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages \nzur Beendigung der 4. Wahlperiode \n\nErich Iltgen, Pr\u00e4sident des Landtages: Meine Damen \nund Herren! Vielen Dank f\u00fcr das, was ich hier h\u00f6ren \ndurfte. Auch ich m\u00f6chte mich bei Ihnen herzlich bedan-\nken. Ich habe keine Abschlussrede vorbereitet. Nur so \nviel: Auch ich werde das Parlament in guter Erinnerung \nbehalten, mich nur noch an die guten Dinge erinnern \n\n(Heiterkeit) \n\nund damit auch einem menschlichen Naturell entspre-\nchen, indem man die schlechten Dinge schnell vergisst, \naber das Gute beh\u00e4lt. Es ist gut so, dass der Mensch so \nangelegt ist. \n\nIch habe geh\u00f6rt, dass irgendwann noch eine offizielle \nVerabschiedung stattfindet. Gestatten Sie mir, dass ich \ndann etwas tiefer in die Materie eindringe. Aber heute \nm\u00f6chte ich \u00fcber Sie sprechen, bevor Sie in die verdiente \nSommerpause gehen. Ich m\u00f6chte die f\u00fcr mich letzte \nGelegenheit wahrnehmen, nach 1994, nach 1999 und \nnach 2004 einige Worte an Sie zu richten. \n\nWas war das Besondere der 4. Wahlperiode? Zum ersten \nMal musste die regierungstragende Arbeit auf zwei \nFraktionen verteilt und die Regierungsarbeit, wenn auch \nnicht zu gleichen Teilen, geteilt werden. Der Landtag \nvergr\u00f6\u00dferte sich von drei auf sechs Fraktionen, was \nzweifelsfrei die Auseinandersetzung lebhafter, bunter, \naber auch komplizierter machte. Organisatorisch wurden \n\nerh\u00f6hte Anforderungen an die Verwaltung gestellt bei \ngleichzeitiger Streichung von Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nNeben den \u00fcblichen Abl\u00e4ufen bei der Bearbeitung parla-\nmentarischer Beratungsgegenst\u00e4nde erh\u00f6hten sich die \nAnforderungen an die Abgeordneten und das Personal \ndurch die Einsetzung von zwei Untersuchungsaussch\u00fcs-\nsen und der Enquete-Kommission, die eine hervorragende \nArbeit geleistet hat. Diese war zukunftsweisend. Die \nanderen Aussch\u00fcsse waren nat\u00fcrlich auch n\u00f6tig, aber die \nEinsetzung der Enquete-Kommission war eine Aufgabe, \ndie dem Landtag sehr gut zu Gesicht stand und deutlich \nmachte, dass sich der Landtag mit Zukunftsfragen be-\nsch\u00e4ftigt und nicht nur mit sich selbst. \n\nDie \u00fcblichen zwei Plenartage im Monat mussten auf drei \nPlenartage erweitert werden, um die in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung vorgesehenen erweiterten Initiativen der Fraktionen \nabarbeiten zu k\u00f6nnen. Ich muss sagen, die Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist ausgearbeitet worden, bevor das Wahlergebnis \nfeststand. \n\nDas sichtbare Ergebnis der Arbeit der Abgeordneten \nsowie der mitarbeitenden Fraktionen waren 16 000 \nregistrierte parlamentarische Initiativen, davon allein \n12 000 Kleine Anfragen an die Staatsregierung und ihre \nnachfolgenden Verwaltungen und \u00c4mter. F\u00fcr diese Arbeit \nm\u00f6chte ich der Staatsregierung und allen, die daran \nbeteiligt waren, ganz herzlich danken. \n\n 11917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nKleine Anfragen sind sozusagen das individuelle Recht \ndes Abgeordneten. Ich wei\u00df, dass das viel Arbeit macht, \naber es ist die besondere Beziehung des Abgeordneten zu \nseinem Wahlkreis, zu seinen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. \nVon daher ist es ein Instrument, das in einer parlamentari-\nschen Demokratie und Gesellschaft unverzichtbar ist. \n\nBesonders die Vielzahl Kleiner und Gro\u00dfer Anfragen \nbeanspruchte viel Zeit bei der Behandlung im Parlament, \nbesonders aber in den Verwaltungen. Mit der gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl der Fraktionen mussten dann auch Teile der \nLandtagsverwaltung neu untergebracht werden, was zu \neiner zus\u00e4tzlichen Belastung der Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter f\u00fchrte, ohne dass die Qualit\u00e4t der Arbeit \ndarunter litt. \n\nMein besonderer Dank gilt deshalb allen Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern in der Landtagsverwaltung, in den \nFraktionen sowie in den Ministerien und \u00c4mtern und \nnat\u00fcrlich, wie immer, unseren flei\u00dfigen Stenografen und \nallen am Plenarbetrieb Beteiligten. Ich sage das mit allem \nNachdruck; denn \u2013 Sie wissen das sicher \u2013 wenn hier die \nPlenarsitzung 23 Uhr beendet ist, arbeiten die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter mindestens noch bis 1 oder 2 Uhr, \nsodass diese Leistung wirklich nicht hoch genug einzu-\nsch\u00e4tzen ist, die sie f\u00fcr das Parlament erbringen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIn der zur\u00fcckliegenden Wahlperiode erinnerte sich der \nLandtag nicht nur, wie es schon Tradition ist, am \n3. Oktober an die gl\u00fcckliche Wiedervereinigung unseres \nLandes mit einem Festakt und einem Tag der offenen T\u00fcr, \nsondern beging in feierlicher Form den 175. Jahrestag der \nVerabschiedung der ersten S\u00e4chsischen Verfassung am \n4. September 2006 und den 15. Jahrestag der Verabschie-\ndung der vierten S\u00e4chsischen Verfassung am 24. Mai \n2007. \n\nIn Festvortr\u00e4gen im Parlament und in Redebeitr\u00e4gen auf \nForen wurde partei\u00fcbergreifend festgestellt, dass sich \nunsere j\u00fcngste S\u00e4chsische Verfassung, gemessen an der \nLebenswirklichkeit des Alltags, als ein verl\u00e4ssliches \nFundament f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bew\u00e4hrt hat. \nIch denke, das war eine Auszeichnung \u00fcber alle Fraktio-\nnen hinweg. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nNeben einer Reihe von wichtigen Gedenktagen, die wir \nbegangen haben, m\u00f6chte ich insbesondere den 27. Januar \nhervorheben. Seit wenigen Jahren begeht der Landtag \ngemeinsam mit der Staatsregierung diesen Tag des Ge-\ndenkens an die Opfer des Holocaust in Auschwitz-\nBirkenau, stellvertretend f\u00fcr die vielen Lager und die \nvielen Millionen Opfer nationalsozialistischer Gewalt-\nherrschaft. Ich danke an dieser Stelle allen Abgeordneten, \ndie sich mit mir gemeinsam auf den Weg gemacht haben, \nin der H\u00f6lle des Grauens der Opfer zu gedenken. Gemein-\n\nsam im Gedenken waren wir uns einig, nie wieder solche \nVerbrechen zuzulassen und \u00fcberall dort Widerstand zu \nleisten und sich verbal politisch auseinanderzusetzen, wo \ndie Geschehnisse geleugnet oder die Opfer verh\u00f6hnt \nwerden. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nmeine Ausf\u00fchrungen nicht beenden, ohne Ihnen, verehrte \nAbgeordnete, f\u00fcr Ihre Arbeit zu danken. Politik f\u00fcr die \nMenschen zu machen, wenn man sich getragen wei\u00df von \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, von Freunden, dem Partner \nund von der Familie \u2013 deshalb gilt unser Dank allen, die \nunsere Arbeit unterst\u00fctzen und mittragen. Sie haben eine \nerhebliche Last mit zu schultern und auf so manche \nGemeinsamkeit zu verzichten. \n\nEs ist mir ein besonderes Anliegen, hier und jetzt auch \njener Abgeordneten zu gedenken, die im Zeitraum dieser \nLegislaturperiode verstorben sind. Ich erinnere an Diet-\nmar Jung, Uwe Leichsenring, Dietmar Franke und Werner \nKlinnert aus der 1. und 2. Legislaturperiode und an \nunseren ehemaligen Alterspr\u00e4sidenten der 1. und \n2. Legislatur, Herrn Dr. Heinz B\u00f6ttrich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die 5. Legisla-\nturperiode wird dadurch gepr\u00e4gt sein, dass sie viele neue \nGesichter zeigen wird. Eine gro\u00dfe Anzahl von Abgeord-\nneten der 4. Wahlperiode haben sich entschlossen, sich \nnicht erneut um ein Mandat zu bewerben, und stehen \ndeshalb mit ihren bereits langj\u00e4hrigen Erfahrungen dem \nParlament nicht mehr unmittelbar zur Verf\u00fcgung. \n\nEs sind aus der CDU-Fraktion Dr. Fritz H\u00e4hle, \nProf. Dr. Georg Milbradt, Prof. Gunter Bolick, Heinz \nEggert, Helmut Gregert, Georg Hamburger, Steffen \nHeitmann, Rita Henke, Thomas Hermsdorfer, Dr. Rolf \nJ\u00e4hnichen, Dr. Horst Metz, Wolfgang Pfeifer, Angelika \nPfeiffer, Horst Rasch, Heiner Sandig, Jutta Schmidt, \nVolker Schimpff, Christian Steinbach, Gottfried Teubner, \nHermann Winkler und auch ich. Aus der SPD-Fraktion \nsind es Prof. Dr. Weiss, Dr. Gisela Schwarz, Gunther \nHatzsch und Johannes Gerlach. Aus der Linksfraktion \nsind es Prof. Dr. Peter Porsch, Regina Schulz, Elke \nAltmann, Dr. Cornelia Ernst, Dr. Michael Friedrich, Ren\u00e9 \nFr\u00f6hlich, Heiko Hilker, Caren Lay, Ingrid Mattern, \nBettina Simon und Ronald Weckesser, und aus der Frakti-\non GR\u00dcNE ist es Astrid G\u00fcnther-Schmidt. \n\nSie alle haben einen wesentlichen und unverzichtbaren \nAnteil beim Aufbau unseres Landes und der Ausgestal-\ntung unserer Demokratie und des Parlamentarismus. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen sehr herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN, der Abg.  \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, und der Staatsregierung) \n\nIch bin mir sicher, dass Ihre Erfahrungen in vielf\u00e4ltiger \nWeise nicht nur den Neuen zugute kommen, sondern \n\n 11918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\nunserer Gesellschaft insgesamt. Im Namen aller Abgeord-\nneten, die im Parlament verbleiben, sage ich Ihnen Dank \nund w\u00fcnsche Ihnen im neuen Lebensabschnitt alles Gute \nund Gottes Segen. \n\nZu guter Letzt gilt allen, die mich in meiner Amtsf\u00fchrung \nunmittelbar und mittelbar in den 19 Jahren unterst\u00fctzt \nhaben, mein pers\u00f6nlicher Dank. So meinen Stellvertrete-\nrinnen und Stellvertretern im Amt, den Landtagsdirekto-\nren, meinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im B\u00fcro, \nmeinem Kraftfahrer, der mich all die Jahre unfallfrei in \nDeutschland und in allen L\u00e4ndern chauffiert hat. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nGemeinsam mit meiner Stellvertreterin und meinem \nStellvertreter, die zusammen mit mir ausscheiden, m\u00f6ch-\nten wir Ihnen Adieu sagen. Danke sch\u00f6n. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen. \n\u2013 Lang anhaltender Beifall des ganzen Hauses) \n\nLassen Sie mich noch zwei S\u00e4tze sagen: Meine Damen \nund Herren, die Tagesordnung der 140. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Die Sitzung ist \ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Urlaub, \neinen Wahlkampf, der es in sich haben wird, und heute \nAbend ein gemeinsames Zusammensein. \n\nVielen Dank und auf Wiedersehen! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:28 Uhr)\n\n \n\n \n\n 11919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 140. Sitzung 26. Juni 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11920\n\n\n",
    "status": 200
}