{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-11-29T14:32:14Z",
        "Last-Modified": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "Last-Save-Date": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "SourceModified": "D:20061129143137",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1063",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-11-29T14:32:14Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/64 15.11.2006",
        "dcterms:created": "2006-11-29T14:32:14Z",
        "dcterms:modified": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-11-29T14:32:14Z",
        "meta:save-date": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "modified": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1622",
            "2917",
            "2689",
            "1802",
            "5186",
            "4468",
            "3966",
            "4667",
            "5939",
            "5570",
            "5790",
            "5631",
            "5642",
            "5822",
            "5602",
            "5545",
            "5589",
            "5490",
            "3459",
            "4018",
            "5742",
            "5711",
            "5729",
            "5810",
            "5538",
            "5504",
            "5751",
            "5667",
            "5552",
            "6032",
            "5159",
            "5326",
            "5357",
            "5525",
            "5523",
            "5612",
            "5587",
            "5062",
            "5199",
            "4778",
            "5387",
            "4383",
            "4863",
            "4935",
            "6074",
            "4935",
            "4869",
            "4867",
            "5073",
            "4604",
            "5858",
            "5408",
            "5973",
            "5516",
            "5749",
            "5561",
            "5692",
            "5513",
            "4578",
            "5813",
            "5424",
            "5342",
            "5684",
            "5540",
            "5272",
            "5709",
            "4594",
            "5702",
            "5966",
            "5049",
            "4985",
            "5016",
            "4466",
            "5576",
            "5308",
            "5632",
            "4897",
            "5305",
            "5204",
            "5272",
            "5291",
            "5789",
            "5437",
            "5518",
            "5604",
            "5207",
            "4013",
            "3180",
            "114",
            "491"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-11-29T14:32:14Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061129143137",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-11-29T14:44:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/64 15.11.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_64_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/64 15.11.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:627f17f6-149e-4910-97f9-55210e3cd94c",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/64 15.11.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/64\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n64. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 15. November 2006, Plenarsaal Schluss: 19:18 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5041 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5041 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5041 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5041 \n Heinz Lehmann, CDU 5041 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5042 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5042 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des 1. UA (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/6911, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 5042 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 5043 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \nSeite 5055 5043 \n\n2 Wahl eines Schriftf\u00fchrers (gem\u00e4\u00df \nArtikel 47 Abs. 1 S\u00e4chsVerf.; \u00a7 2 \nAbs. 2, 4 GO bzw. \u00a7 3 Abs. 9 GO)  \n\n Drucksache 4/6846, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 5043 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5043 \n\n Christian Piwarz, CDU 5043 \n \n \n \n \n \n \n \n\n3 Wahl eines Mitglieds und zweier \nstellvertretender Mitglieder im \nLandesjugendhilfeausschuss  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 7 des  \nLandesjugendhilfegesetzes)  \n\n Drucksache 4/6847, Wahlvorschlag \nder Fraktion der SPD 5043 \n\n Drucksache 4/6944, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 5043 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 5044 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \nSeite 5055 5044 \n\n4 Erkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen  \nStaatsministers der Justiz  \n\n \u201eZum Vorfall in der Justiz-\nvollzugsanstalt Dresden  \nam 8. November 2006\u201c 5044 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5044 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5046 \n Marko Schiemann, CDU 5049 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5050 \n Holger Apfel, NPD 5051 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5052 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5053 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5055 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nWahlergebnis \n\n5055 \n\n5055 \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\nWahlergebnis \n\n5055 \n\n5055 \n\n5 Aktuelle Stunde 5056 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Einf\u00fchrung eines Fr\u00fchwarnsystems \n\nin Sachsen  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der SPD 5056 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 5056 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5057 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5058 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5059 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5060 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5061 \n Kerstin Nicolaus, CDU 5061 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 5062 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5063 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5063 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5064 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5065 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Kosten der Unterkunft  \n\n\u2013 Interessen von Freistaat  \nund Kommunen wahren  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 5067 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 5067 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5068 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 5069 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5069 \n Stefan Brangs, SPD 5069 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5070 \n Stefan Brangs, SPD 5070 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5070 \n Stefan Brangs, SPD 5070 \n Holger Apfel, NPD 5071 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5071 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5072 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5073 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5074 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 5075 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 5076 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 5077 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5077 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5078 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5078 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung der Tarif-\ntreueerkl\u00e4rung sowie weiterer  \nInstrumente zum Schutz und zur \nF\u00f6rderung der s\u00e4chsischen  \nWirtschaft in das Vergaberecht  \nin Sachsen (S\u00e4chsisches  \nVergaberechts\u00e4nderungsgesetz)  \n\n Drucksache 4/6697, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 5078 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5078 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5079 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Schiedsstellengesetzes  \n\n Drucksache 4/6816, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5079 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5079 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5080 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die  \nLaden\u00f6ffnungszeiten (Laden\u00f6ff-\nnungsgesetz \u2013 S\u00e4chsLad\u00d6ffG)  \n\n Drucksache 4/6839, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5080 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister  \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5080 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5082 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Ersten Staatsvertrag \nzur \u00c4nderung des Staatsvertrages \n\u00fcber das Gemeinsame Krebsregister \nder L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, \nMecklenburg-Vorpommern,  \nSachsen-Anhalt und der Freistaaten \nSachsen und Th\u00fcringen sowie zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \nKrebsregisterausf\u00fchrungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/6838, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5082 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 5082 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5083 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur kostenrechtlichen  \nGleichstellung der Begr\u00fcndung \neingetragener Lebenspartnerschaf-\nten und Eheschlie\u00dfungen  \n\n Drucksache 4/6894, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 5083 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5083 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5084 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung der Pr\u00fcfung \nder Umweltauswirkungen bestimm-\nter Pl\u00e4ne und Programme und  \n\u00fcber die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung  \nin Umweltangelegenheiten nach  \nder EG-Richtlinie 2003/35/EG  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/6895, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5084 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5084 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5085 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung \ndes Zuwanderungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/6896, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 5085 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 5085 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5086 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5086 \n\n13 1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur sozial gerechten und \nbildungsorientierten Weiterentwick-\nlung von Kindertageseinrichtungen \nin Sachsen sowie zum Einstieg in  \ndie Kostenfreiheit (S\u00e4chsisches  \nKita-Weiterentwicklungsgesetz)  \n\n Drucksache 4/6917, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 5086 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5086 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5088 \n\n \n \n \n\n14 Zollstandort Sachsen erhalten  \n Drucksache 4/6871, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 5088 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5088 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5090 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS 5091 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5091 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5092 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 5093 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 5094 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5095 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/6977 5095 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5095 \n\n15 Aufnahme der F\u00f6rderung von \n\u201eTeilzeit plus\u201c-Projekten in das \nOperationelle Programm des Frei-\nstaates Sachsen f\u00fcr den Europ\u00e4-\nischen Sozialfonds (ESF) f\u00fcr die \nStrukturf\u00f6rderperiode 2007 bis 2013  \n\n Drucksache 4/6698, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5095 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5095 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 5096 \n Mario Pecher, SPD 5097 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5098 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5099 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5100 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5101 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5101 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5102 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5102 \n\n16 Schmalspurbahnen in Sachsen \u2013 \nBaustein des \u00d6PNV und  \ntouristischer Anziehungspunkt  \n\n Drucksache 4/6729, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 5103 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 5103 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n17 Handeln statt Warten  \n\u2013 Dynamo Dresden braucht  \neinen Stadion-Neubau jetzt!  \n\n Drucksache 4/6640, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5103 \n\n Holger Apfel, NPD 5103 \n Lars Rohwer, CDU 5104 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5106 \n Holger Zastrow, FDP 5106 \n Lars Rohwer, CDU 5107 \n Holger Zastrow, FDP 5107 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 5107 \n \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS 5108 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 5108 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5108 \n\n Ablehnung 5108 \n\n18 Kindesmisshandlung und dessen \nVerhinderung \u2013 Situationsbericht  \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/6870, Antrag der \nFraktion der FDP 5109 \n\n Torsten Herbst, FDP 5109 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5109 \n Torsten Herbst, FDP 5109 \n Alexander Krau\u00df, CDU 5110 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5110 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5110 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5111 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5112 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 5112 \n Torsten Herbst, FDP 5113 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5113 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n19 Verbesserung der Pr\u00e4vention vor \nSchwangerschaftsabbr\u00fcchen  \n\n Drucksache 4/6890, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 5113 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5113 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5114 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5114 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5114 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5115 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5116 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5116 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5117 \n Alexander Delle, NPD 5118 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5119 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5119 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5121 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5122 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/6978 5122 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5122 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5123 \n Abstimmung und Ablehnung 5123 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/6890 5123 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich er\u00f6ffne die 64. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nDr. Friedrich, Herr Heinz, Herr Baier, Frau Dr. Runge. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 14 bis 19 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 96 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 72 Minuten, SPD-Fraktion 42 Minuten, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 30 Mi-\nnuten, fraktionslose MdL jeweils 5 Minuten, Staatsregie-\nrung 72 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nRedebedarf auf die einzelnen Tagesordnungspunkte \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt entsprechend Arti-\nkel 54 der Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbin-\ndung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und \nVerfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages ein Antrag der Abgeordneten der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/6962 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 \nAbs. 2 Buchstabe c der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag \ndringlich und wird nach \u00a7 54 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt. \nIch schlage Ihnen vor, diesen Antrag als Tagesordnungs-\npunkt 1 zu behandeln \n\n(Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion hat sich noch einmal \nberaten. Wir ziehen den Antrag f\u00fcr heute zur\u00fcck, weil wir \ndenken, dass es ein Gebot der Fairness ist, den Antrag \nnicht vor der Erkl\u00e4rung des Staatsministers der Justiz zu \nbehandeln. Wir w\u00fcrden ihn neu einbringen, um ihn \ngegebenenfalls auf der morgigen Sitzung behandeln zu \nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Dann nehmen wir das so \nzur Kenntnis. \u2013 Meine Damen und Herren! Mir liegt \nweiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der Links-\nfraktion.PDS in der Drucksache 4/6963 vor. Er tr\u00e4gt den \nTitel: \u201eExistenzielle Bedrohung von berufsbildenden \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c. \n\nIch bitte die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie haben das Thema genannt: \n\u201eExistenzielle Bedrohung von berufsbildenden Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft\u201c. Der Antrag kann nat\u00fcrlich nicht \nzur\u00fcckgezogen werden; denn er ist dringlich. \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich aus dem Umstand, dass in \nder Sitzung des Schulausschusses durch den Staatsminis-\nter f\u00fcr Kultus noch einmal erkl\u00e4rt worden ist, dass er die \nBerufsschulordnung \u00e4ndern will und dass bestimmte \nK\u00fcrzungen bei den berufsbildenden Schulen bleiben \nsollen. Wir hatten nicht die M\u00f6glichkeit, innerhalb der \nFrist f\u00fcr die Einreichung der normalen Antr\u00e4ge diesen \nAntrag zu stellen, weil die Sitzung des Schulausschusses \nnach diesem Termin stattgefunden hat. \n\nHinzu kommt, dass die letzte Sitzung des Haushalts- und \nFinanzausschusses vor der Beschlussfassung zum Haus-\nhalt Ende November bzw. Anfang Dezember stattfindet \nund im normalen Gesch\u00e4ftsgang eine Entscheidung des \nLandtages nicht mehr herbeizuf\u00fchren ist. \n\nWir haben am Freitag \u2013 Herr Pr\u00e4sident, das ist der letzte \nGrund f\u00fcr die Dringlichkeit \u2013 eine Aktuelle Stunde. In der \nAktuellen Stunde k\u00f6nnen wir Meinungen austauschen; \nwir haben keine M\u00f6glichkeit, eine Entscheidung zu \ntreffen. Das geht vor der abschlie\u00dfenden Beschlussfas-\nsung zum Haushalt nur in der heutigen Sitzung. Deshalb \nhaben wir diesen Antrag eingebracht, mit dem die Staats-\nregierung aufgefordert wird, vor der Beschlussfassung an \nihrem Haushalt noch Korrekturen vorzunehmen. Das \nk\u00f6nnen wir nur noch in dieser Sitzung beschlie\u00dfen; denn \nim Dezember steht der Haushalt endg\u00fcltig auf der Tages-\nordnung. \n\nWie gesagt, es geht nicht nur um den Haushalt, sondern \nauch um die Berufsschulordnung. Diese soll in K\u00fcrze \nge\u00e4ndert werden. Aus diesem Grund ist aus unserer Sicht \nheute eine Entscheidung notwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Dr. Hahn, ich werde \nnicht m\u00fcde werden, Ihnen zu erkl\u00e4ren, dass nach \u00a7 54 der \nGesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit dem Ihnen gut \nbekannten einschl\u00e4gigen Gutachten des Juristischen \nDienstes ein Antrag genau dann nicht als dringlich  \nbezeichnet werden kann, wenn der Gegenstand des \nAntrages zum Zeitpunkt des regul\u00e4ren Anmeldetermins \nf\u00fcr Antr\u00e4ge zur Plenarbefassung bereits bekannt war. In \ndiesem Falle war das der 6. November. An jenem Montag \nfand vor dem Hohen Hause eine Demonstration der freien \nSchulen statt. Zu diesem Zweck hatte die Linksfrakti-\non.PDS eine Pressemitteilung herausgegeben, in der sie \nerkl\u00e4rte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer fragliche Artikel im Gesetz \nmuss sofort vom Tisch. Dazu werden wir in der kommen-\nden Woche auch einen Dringlichen Antrag in das Parla-\nment einbringen.\u201c \n\nNicht gesagt hat die PDS, dass dieser Dringliche Antrag \ndurch die Gesch\u00e4ftsordnung versperrt ist. Insofern hat die \nPDS den Demonstranten die Unwahrheit gesagt. \n\n 5041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nDie PDS hat es zudem vers\u00e4umt, zusammen mit der \nPressemitteilung vom 6. November auch einen regul\u00e4ren \nAntrag zur Behandlung im Plenum heute anzumelden. \nDie Koalitionsfraktionen w\u00e4ren Ihnen in dieser Frage weit \nentgegengekommen. Wir w\u00e4ren bereit gewesen, den PDS-\nAntrag, den wir heute unter Punkt 15 zum Thema ESF \nbehandeln, morgen gemeinsam mit unserem Antrag unter \nTagesordnungspunkt 5 zu besprechen. Damit h\u00e4tten wir \nf\u00fcr den von Ihnen jetzt als dringlich bezeichneten Antrag \nRaum geschaffen. Das wollte die PDS aus unerfindlichen \nGr\u00fcnden nicht mittragen. Offensichtlich ist Herrn \nDr. Hahn in seinem verzweifelten Kampf um den Vorsitz \nder Linksfraktion.PDS jeder noch so schrille Antrag recht, \num die Aufmerksamkeit auf seine Person zu lenken. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das geh\u00f6rt allerdings nicht zur \nDringlichkeit. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Im \u00dcbrigen haben wir im geord-\nneten Haushaltsverfahren noch Zeit, sachlich zu diesem \nThema Stellung zu nehmen. Wir werden deshalb Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Lehmann, \nSie haben wieder verzweifelt versucht, irgendeine Ausre-\nde daf\u00fcr zu finden, dass Sie diesen Tagesordnungspunkt \nnicht aufnehmen wollen. Sie wollen keine Entscheidung \ndar\u00fcber treffen, weil Sie nat\u00fcrlich Sorge haben, sich vor \nden freien Schulen \u2013 darunter sind viele kirchliche Tr\u00e4ger \n\u2013 zu blamieren. Deshalb wollen Sie das hier nicht behan-\ndeln. Das ist bekannt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte auf die Dringlichkeit zur\u00fcckkommen. Herr \nLehmann, Sie haben zu Recht auf die Demonstration \nverwiesen. Sie wissen, wann sie stattgefunden hat. Ebenso \nist Ihnen bekannt, wann der Meldeschluss f\u00fcr die Antr\u00e4ge \nist. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das h\u00e4tte genau gepasst!) \n\n\u2013 Nein, das h\u00e4tte nicht gepasst. Der Meldeschluss war um \n12 Uhr; die Demonstration fand danach statt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Um 10 Uhr!) \n\n\u2013 Nein, sie war nicht um 10 Uhr. \n\nZweitens kann ich nicht \u2013 Herr Lehmann, das m\u00fcssen \nselbst Sie erkennen, obwohl es Ihnen schwerf\u00e4llt \u2013, wenn \nam 10. November eine Sitzung des Schulausschusses \nstattfindet, in der das Parlament wichtige Informationen \nerh\u00e4lt, bereits am 6. November einen Antrag stellen. \nWenn Sie das fertigbringen, bewundere ich Sie sehr. F\u00fcr \nmeine Fraktion ist das kein solides Vorgehen. Deshalb \njetzt der Dringliche Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. M\u00fcller, Sie haben das \nWort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch ich muss in diesem Fall der \nDringlichkeit widersprechen. Das Thema ist sp\u00e4testens \nseit dem Anh\u00f6rungsverfahren zu dem Problem bekannt. \nEs ist nicht unbedingt im Zusammenhang mit der De-\nmonstration zu sehen. Meine Fraktion, die NPD-Fraktion, \nhatte bereits beim letzten Mal einen Antrag zu dem \nThemenkomplex \u201eBerufsfachschulen\u201c eingebracht. Es \nw\u00e4re seri\u00f6s gewesen, wenn man dazu einen normalen \nAntrag eingebracht h\u00e4tte. Wir werden uns der Stimme \nenthalten, weil das Anliegen inhaltlich sinnvoll ist; aber \ndie Dringlichkeit ist nicht zu erkennen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrags der Linksfraktion.PDS, \u201eExis-\ntenzielle Bedrohung von berufsbildenden Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft\u201c, zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr und bei Stimmenthaltungen ist der Dring-\nlichkeit des Antrags durch das Plenum nicht stattgegeben \nworden. Damit wird der Antrag auch nicht auf die Tages-\nordnung gesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nDann gilt die Tagesordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zum Tagesordnungspunkt selbst. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. UA  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/6911, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nDa die Kandidaten der NPD-Fraktion nicht die erforderli-\nche Mehrheit im ersten, zweiten bzw. dritten Wahlgang \n\nbei der Wahl als stellvertretendes Mitglied des \n1. Untersuchungsausschusses erreichten, kommen wir \n\n 5042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\njetzt erneut zur Wahl. Ihnen liegt der Wahlvorschlag der \nNPD in der Drucksache 4/6911 vor. Die Wahl findet nach \nden Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann auch mit Handzeichen abgestimmt \nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage \ndeshalb: Widerspricht ein Abgeordneter? \u2013 Das ist der \nFall. Dann kommen wir zu einer geheimen Wahl. \n\nIch berufe eine Wahlkommission aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer. Ich bitte Frau Roth von der Linksfrakti-\non.PDS, als Leiterin die Wahl durchzuf\u00fchren. Weiterhin \nsind von der CDU-Fraktion Herr Colditz, von der SPD \nFrau Dr. Raatz, von der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP \nHerr Dr. Martens und von den GR\u00dcNEN Herr Weichert \ngebeten, die Wahlkommission zu bilden. \n\nIch schlage Ihnen vor, damit es anschlie\u00dfend zu keiner \nl\u00e4ngeren Pause kommt, dass wir in der Tagesordnung \nfortfahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt geben. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, \nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandidat ist \ngew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Wir \nbeginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Damit ist die Wahl abgeschlossen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Wahlkommis-\nsion im Saal verbleibt, weil wir unmittelbar anschlie\u00dfend \ndie Wahlen der Tagesordnungspunkte 2 und 3 durchf\u00fch-\nren. Die Abgeordneten bitte ich, die Pl\u00e4tze wieder einzu-\nnehmen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Schriftf\u00fchrers  \n(gem\u00e4\u00df Artikel 47 Abs. 1 S\u00e4chsVerf.; \u00a7 2 Abs. 2, 4 GO bzw. \u00a7 3 Abs. 9 GO) \n\nDrucksache 4/6846, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nNach Vorschl\u00e4gen der Fraktionen entsprechend dem \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen w\u00e4hlt der Landtag die \nSchriftf\u00fchrer. F\u00fcr den bisherigen Schriftf\u00fchrer Prof. Dr. \nG\u00fcnther Schneider, MdL, ist eine Nachwahl erforderlich. \nHierzu liegt Ihnen ein Wahlvorschlag der CDU-Fraktion \nvor. \n\nDazu ist keine Debatte vorgesehen, und wir kommen \ndamit zur Wahl. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber \nden Wahlvorschlag durch Handzeichen abgestimmt \nwerden, sofern kein Mitglied des Landtags widerspricht. \nIch frage daher, ob jemand widerspricht, dass durch \nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den Wahlvorschlag, Herrn Christian \nPiwarz als Schriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen. Wer dem Wahlvor-\nschlag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist einstimmig. \n\nHerr Piwarz, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen? \n\nChristian Piwarz, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das ist der Fall. Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch. \u2013 Damit ist der Tagesordnungspunkt 2 \nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds und zweier stellvertretender Mitglieder  \nim Landesjugendhilfeausschuss  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 7 des Landesjugendhilfegesetzes) \nDrucksache 4/6847, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 4/6944, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 und 7 des Landesjugendhilfegesetzes \nhat der S\u00e4chsische Landtag bei Ausscheiden eines Mit-\nglieds im Landesjugendhilfeausschuss f\u00fcr den Rest der \nWahlzeit ein Ersatzmitglied zu w\u00e4hlen. Hierzu liegen \nIhnen der Wahlvorschlag der SPD-Fraktion in der Druck-\n\nsache 4/6847 und der Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in \nder Drucksache 4/6944 vor. \n\nAuch hier ist keine Debatte vorgesehen, und wir kommen \nzur Wahl. Ich frage Sie, ob statt der geheimen Abstim-\nmung durch Handzeichen abgestimmt werden kann. \u2013 Ich \nsehe allgemeine Zustimmung. \n\n 5043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, nein!) \n\n\u2013 Ich habe die Frage etwas anders gestellt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nIch hatte mich auch artikuliert!) \n\n\u2013 Also, Sie wollen eine geheime Wahl? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: So hatten wir  \nuns eigentlich schon einmal verst\u00e4ndigt!) \n\n\u2013 Ja, gut. Aber das Plenum ist autark. Es kann festlegen, \nob es dar\u00fcber hinweggeht. \n\nAlso, ich frage noch einmal: Wird eine geheime Abstim-\nmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Dann kommen wir \njetzt zur geheimen Abstimmung. \n\nIch berufe wieder eine Wahlkommission. Es ist die \ngleiche wie beim Tagesordnungspunkt 1. Ich bitte, dass \nFrau Roth wieder den Namensaufruf vornimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Wir w\u00e4hlen jetzt ein Mitglied und zwei Stellver-\ntreter f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss. Wie immer \n\nwerden die Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss aufgef\u00fchrt sind. \nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten in dem entsprechen-\nden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. \nErh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Neinstimmen, ist er \ngew\u00e4hlt. \u2013 Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIch frage wieder, ob sich jemand im Saal befindet, den ich \nnoch nicht aufgerufen habe. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit schlie\u00dfen wir die Wahl ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir hatten vereinbart, dass wir das Ergebnis \nder Ausz\u00e4hlung nicht abwarten, sondern in der Tagesord-\nnung fortfahren. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Staatsministers der Justiz \n\u201eZum Vorfall in der Justizvollzugsanstalt Dresden am 8. November 2006\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Herrn Staatsminister  \nMackenroth. Bitte sch\u00f6n. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \nVorf\u00e4lle, \u00fcber die ich Ihnen heute berichten m\u00f6chte, \nhaben sich nach meinem derzeitigen Kenntnisstand \nfolgenderma\u00dfen zugetragen: \n\nDer Untersuchungsgefangene M. wurde am 16.02.2006 in \ndie JVA Dresden eingeliefert und dort im Haftbe-\nreich A I/100 untergebracht, der auch f\u00fcr gef\u00e4hrliche und \nauff\u00e4llige Gefangene vorgesehen ist. Der Haftrichter hatte \nbereits mit dem Aufnahmeersuchen angeordnet, dass M. \nnicht in Gemeinschaft untergebracht wird oder arbeiten \ndarf; auch die Teilnahme an gemeinschaftlichen Veran-\nstaltungen wurde ausgeschlossen. Der Leiter der JVA \nDresden sah damals auch im Hinblick auf eine seit dem \n23. Februar 2006 aus Bautzen vorliegende Gefangenen-\npersonalakte von M. keine Veranlassung, \u00fcber die vom \nHaftrichter angeordneten Sicherungsma\u00dfnahmen hinaus \nweitere Ma\u00dfnahmen anzuregen oder gar vorl\u00e4ufig anzu-\nordnen. \n\nAm 8. November 2006 nahm Mario M. ab 07:00 Uhr am \nHofgang teil. Es waren zwei weitere Gefangene im Hof, \nzwei Bedienstete hatten die Absicherung \u00fcbernommen. \nDer Hof ist 53,10 m lang und 36,5 m breit. Die Bedienste-\nten platzierten sich, um alle Ecken des Hofes bei Bedarf \ngleich schnell erreichen zu k\u00f6nnen, in dessen Mitte \nzwischen M. und den beiden Mitgefangenen. Etwa \n07:25 Uhr kletterte M. unvermittelt an einem Gitter auf \n\ndas Flachdach eines 3,18 m hohen einst\u00f6ckigen Geb\u00e4udes \nund hangelte sich von dort wiederum an Gittern etwa \nweitere 9 Meter hoch auf das Flachdach des Hafthau-\nses A. \n\nDen beiden Bediensteten gelang es nicht, das Hochklet-\ntern von M. zu verhindern. Einer lief hinter Mario M. her, \nverfolgte ihn bis auf das Dach des einst\u00f6ckigen Geb\u00e4udes. \nAls dieser Bedienstete dort ankam, sah er, dass M. bereits \n\u00fcber die Vergitterung eines Treppenhauses die Hausfassa-\nde erklommen hatte, und brach die Verfolgung ab. Die \nbeiden Mitgefangenen, die wir befragt haben, best\u00e4tigen \ndiesen Geschehensablauf. \n\nDas Ersteigen des Daches durch M. dauerte nach Sch\u00e4t-\nzung der beiden Beamten zwischen 20 und 30 Sekunden. \nEin Fehlverhalten der beiden Bediensteten kann ich \ndanach nicht erkennen, das w\u00e4re mir auch ein wenig zu \nbillig. \n\nNun hei\u00dft es, M. sei so gef\u00e4hrlich gewesen, und zwar \nerkennbar gef\u00e4hrlich, dass er Hofgang gar nicht oder \nallenfalls gefesselt h\u00e4tte erhalten d\u00fcrfen. Dies h\u00e4tten \nfr\u00fchere Vorf\u00e4lle in der JVA Bautzen und auch sein \u201eAuf-\ntritt\u201c vor Gericht am Montag gezeigt. Mario M. hat in der \nTat bereits fr\u00fcher, unter anderem beim Hofgang, gegen \ndie Anstaltsordnung der JVA Bautzen versto\u00dfen, so im \nM\u00e4rz und im April 2000. Diese und weitere Details werde \nich am n\u00e4chsten Montag dem Rechtsausschuss n\u00e4her \nerl\u00e4utern. Jedenfalls lagen auch danach die rechtlichen \nVoraussetzungen f\u00fcr eine Fesselung des Untersuchungs-\ngefangenen beim Hofgang nicht vor. \n\n 5044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nM. hat sich nach den Vorf\u00e4llen in Bautzen im Jahr 2000 \nmehr oder weniger beanstandungsfrei gef\u00fchrt, sodass \nschon die JVA Bautzen die nach den Vorf\u00e4llen eingeleite-\nten Ma\u00dfnahmen Anfang M\u00e4rz 2001 wieder aufgehoben \nhat. M. hat dann bis Mai 2002 \u00fcber ein weiteres Jahr \nunauff\u00e4llig im Vollzug und auch seit Februar 2006, rund \nneun Monate, in der JVA Dresden eingesessen. \n\nSein \u201eAuftritt\u201c vor Gericht am ersten Verhandlungstag hat \nweder dem Richter zu einer Fesselungsanordnung Veran-\nlassung gegeben, noch hat die JVA Entsprechendes \nangeregt, nachdem ein Anstaltspsychologe Mario M. am \n7. November 2006 in der JVA aufgesucht, eine Suizidge-\nfahr verneint und seinen psychischen Zustand als kritisch \neingesch\u00e4tzt hat. \n\nDer Psychologe empfahl das F\u00fchren eines Beobachtungs-\nbogens und st\u00fcndliche Sichtkontrollen. Diese Ma\u00dfnahmen \nwurden am 7. November vom Anstaltsleiter vorl\u00e4ufig \nangeordnet. Er durfte davon ausgehen, dass weitere \nMa\u00dfnahmen nicht erforderlich werden. Mario M. hat \nversucht und wird weiter versuchen \u2013 siehe Vorfall vom \nletzten Sonntag \u2013, Verfahren und Vollzug zu st\u00f6ren. Er \nwird sich auff\u00e4llig verhalten und versuchen, seine Fanta-\nsien von Macht auszuleben. Aber all dies wird ihm nichts \nn\u00fctzen. \n\nIn den Medien wurde der Sachverhalt als Fluchtversuch \ndargestellt. Dies ist falsch. Ein Fluchtversuch setzt voraus, \ndass der T\u00e4ter die Au\u00dfenmauern zu erreichen versucht. \nMario M. hat sich in die entgegengesetzte Richtung \nbewegt. Es bestand zu keinem Zeitpunkt die Gefahr, er \nk\u00f6nne ausbrechen. Die s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstal-\nten sind und bleiben ausbruchsicher. Aus welchen Moti-\nven heraus M. gehandelt hat, ist nicht klar, und ich m\u00f6ch-\nte dar\u00fcber hier nicht spekulieren. Allerdings belegt das \nGeschehen in dem fraglichen Hof der JVA Dresden eine \nbauliche Schwachstelle, die das Klettern erm\u00f6glicht. Dem \nSMJus liegen derzeit keine konkreten Hinweise darauf \nvor, dass schon vor dem 08.11.2006 ein Gefangener an \ndieser Stelle hochgeklettert w\u00e4re oder dies versucht h\u00e4tte. \nWir haben derzeit auch keine Hinweise darauf, dass es \nPlanungsfehler gab. Dennoch haben wir bereits gemein-\nsam mit den Architekten die Auswertung dieses Vorfalles \nauch in dieser Richtung in Angriff genommen. \n\nEinige nutzen den Vorfall, um auf angebliche Personal-\nknappheit im s\u00e4chsischen Vollzug aufmerksam zu ma-\nchen. Dazu zwei Fakten, die dies widerlegen: Mario M. \nund seine beiden Mith\u00e4ftlinge wurden beim Hofgang von \nzwei Beamten bewacht. Normal ist jedoch in Dresden ein \nVerh\u00e4ltnis von 20 bis 25 Gefangenen zu zwei Beamten. \nEs war also ausreichend Personal auf dem Hof eingesetzt. \nIm s\u00e4chsischen Strafvollzug arbeiten derzeit noch \n47 Mitarbeiter f\u00fcr 100 Gefangene. In Baden-W\u00fcrttemberg \nsind es 42 und in Bayern nur 39 Mitarbeiter. \n\nAn einem Umstand allerdings gibt es nichts zu besch\u00f6ni-\ngen: Wenn sich ein Gefangener auf dem Dach der Justiz-\nvollzugsanstalt befindet, so ist dieses Ergebnis eine Panne \nf\u00fcr den Justizvollzug, auch wenn, wie gesagt, zu keinem \nZeitpunkt Fluchtgefahr oder eine Gefahr f\u00fcr das Opfer \n\noder f\u00fcr Dritte bestanden hat. Eine solche Panne darf \nnicht wieder vorkommen, und der politisch verantwortli-\nche Staatsminister ist in der Pflicht zu handeln. Was ich \nangeordnet habe, werde ich Ihnen sogleich mitteilen. \n\nZun\u00e4chst aber zum zweiten Teil der Geschehnisse. Nach-\ndem M. auf dem Dach angekommen war, hat die Leitung \nder JVA die Polizei alarmiert, die in der Folge eigenver-\nantwortlich den weiteren Einsatz durchf\u00fchrte. Mein \nBericht ist insoweit mit dem Innenministerium abge-\nstimmt und gibt im Sachverhalt wie in der Bewertung die \nAuffassungen beider Ministerien wieder. Die Polizei hat \ntrotz des von Minute zu Minute zunehmenden Medienin-\nteresses mit Direkt\u00fcbertragungen von mindestens zwei \nSendern zu Recht auf Verhandlungen und eine hinhalten-\nde Taktik gesetzt und einen schnellen Zugriff nicht \ndurchgef\u00fchrt, da jede Aktion \u2013 dies wissen wir heute \u2013 \nzun\u00e4chst das Leben von Mario M. gef\u00e4hrdet h\u00e4tte. Er \nhatte seinen Gespr\u00e4chspartnern angedroht, sich in einen \nZaun zu st\u00fcrzen. Gef\u00e4hrdet worden w\u00e4ren durch einen \nZugriff aber auch und vor allem die eingesetzten Beam-\nten. Mario M. hielt sich immer am Rand des Daches auf \nund h\u00e4tte als erkennbar durchtrainierter Mann jeden, der \nsich ihm n\u00e4herte, mit hinunterrei\u00dfen k\u00f6nnen. Erst nach \nrund 20 Stunden, wir wissen es, war der Spuk beendet. \n\nNun wird gefordert, die Polizei h\u00e4tte trotz der beiden \nIhnen soeben geschilderten Risiken eingreifen und Ma-\nrio M. mit Gewalt vom Dach holen m\u00fcssen. Ich verkenne \nnicht: Weite Teile der Bev\u00f6lkerung haben f\u00fcr diese \nForderung sehr viel Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuch mich haben diese Bilder w\u00fctend gemacht, aber ich \nfrage Sie: Hatte die Polizei eine andere Wahl? H\u00e4tte sie \nwirklich zumindest schwere Verletzungen von Polizeibe-\namten und einen Sturz des Angeklagten riskieren sollen? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, nein; denn auch bei einem solchen Menschen \ndarf der Rechtsstaat das Risiko eines Selbstmordes nicht \nignorieren oder es gar erh\u00f6hen. \n\nUm einem verbreiteten Missverst\u00e4ndnis vorzubeugen: Die \nPolizei hat nicht zugewartet, weil sie den T\u00e4ter schonen \nund ihn mehr sch\u00fctzen wollte als das Opfer oder weil sie \ngar Mitleid mit ihm gehabt h\u00e4tte \u2013 weit gefehlt. Mitleid \nkann dieser Mann angesichts der abscheulichen Taten, die \ner bereits gestanden hat, und angesichts seiner Pers\u00f6n-\nlichkeit nun wirklich nicht beanspruchen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nNein, die Polizei hat abgewartet, weil es Dinge gibt, die \nein Rechtsstaat nicht tun darf, wenn er sich nicht selbst \nad absurdum f\u00fchren will. Ich zitiere den renommierten \nFDP-Rechtspolitiker Burkhart Hirsch: \u201eMan kann den \nRechtsstaat nicht verteidigen, indem man ihn abbaut.\u201c \nDer Rechtsstaat hat jedes Leben zu sch\u00fctzen, soweit dies \ngeht. Und hier, das zeigt das Ergebnis, ging es. Die \nalternativlose Taktik der Polizei ist aufgegangen. Dies ist \nmeines Erachtens keine Schande f\u00fcr den Rechtsstaat. \n\n 5045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nSeine vorgebliche Schw\u00e4che entpuppt sich vielmehr bei \ngenauem Hinsehen als eigentliche St\u00e4rke des Systems. \nDie Polizei hat einen guten Job gemacht, f\u00fcr den ihr zu \ndanken ist. Mario M. sa\u00df am n\u00e4chsten Morgen dort, wo er \nhingeh\u00f6rt: auf der Anklagebank im Dresdner Landgericht \nvor seinem Richter. Das, was ihn erwartet, ist f\u00fcr ihn \nvermutlich allemal schlimmer als der schnelle Sturz vom \nDach. \n\nDamit sich eine derartige Aktion in Dresden oder andern-\norts nicht wiederholen kann, habe ich Folgendes angeord-\nnet: \n\n1. Der entsprechende Hof der JVA Dresden ist bis auf \nweiteres f\u00fcr Gefangene gesperrt. \n\n2. Bei den betroffenen Fenstergittern werden zus\u00e4tzliche \nStreckmetallvergitterungen angebracht, die das Hochklet-\ntern verhindern werden. \n\n3. Es wird gepr\u00fcft, ob Flachd\u00e4cher der s\u00e4chsischen \nVollzugsanstalten generell durch das Anbringen von \nsogenannten Abweisern unterhalb der Dachkante zu \nsichern sind. \n\n4. Dar\u00fcber hinaus werden die s\u00e4chsischen Vollzugsanstal-\nten kurzfristig einer eingehenden Schwachstellenanalyse \nunterzogen. Es geht dabei um die Sicherheit und Ordnung \ninnerhalb der Anstalt. In keiner Anstalt war oder ist die \nAusbruchsicherheit betroffen. Bereits gestern und vorges-\ntern sind vier Vollzugsanstalten \u00fcberpr\u00fcft worden. \n\n5. Generelle Sicherheitskontrollen aller Anstalten werden \nfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir nehmen den Fall aber \nauch zum Anlass, nicht nur in die Vollzugsanstalten zu \nblicken, sondern ich m\u00f6chte der Justiz insgesamt wirksa-\nmere Mittel in die Hand geben. Ich will verhindern, dass \nStraft\u00e4ter wie M. jemals wieder auf freien Fu\u00df kommen, \nsolange sie eine Gefahr darstellen. Ich m\u00f6chte die rechtli-\nchen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Sexualstraft\u00e4-\nter, ihre andauernde Gef\u00e4hrlichkeit unterstellt, nach der \nersten einschl\u00e4gigen Verurteilung nicht wieder freigelas-\nsen werden m\u00fcssen. Ich will dazu die Qualit\u00e4t der Prog-\nnosegutachten verbessern und ich m\u00f6chte die Vorausset-\nzungen der origin\u00e4ren wie der nachtr\u00e4glichen Sicherungs-\nverwahrung ausweiten. Mein erkl\u00e4rtes Ziel ist es, dass \nZweifel am Therapieerfolg k\u00fcnftig nicht mehr zulasten \nder Allgemeinheit und der Opfer von R\u00fcckfalltaten gehen, \nsondern allein zulasten des T\u00e4ters. Wenn wir diese T\u00e4ter-\ngruppe wieder in die Freiheit entlassen, m\u00f6chte ich sie so \nkurz f\u00fchren und so professionell begleiten lassen, dass \njedes Alarmzeichen erkannt wird und sofort reagiert \nwerden kann. \n\nRechtspolitisch liegt manche Forderung bereits lange auf \ndem Tisch, mancher Punkt ist bereits angeschoben. Aber \nes gibt dabei insgesamt noch viele Widerst\u00e4nde zu \u00fcber-\nwinden. Ich werde dem s\u00e4chsischen Kabinett zu gegebe-\nner Zeit einen rechtspolitischen Ma\u00dfnahmenkatalog \nvorschlagen, mit dem sich diese Ziele umsetzen lassen. \u2013 \nSo weit, meine Damen und Herren, mein Bericht, meine \nerste Bewertung. \n\nAber nun wissen wir alle, dass es in diesem Fall mit \neinem Bericht nicht getan ist. Der Fall \u201eStephanie\u201c ist \ngepr\u00e4gt durch fr\u00fchere Vorf\u00e4lle, durch Vorbelastungen, \nnach denen die Vorg\u00e4nge vom 8. November hoch emotio-\nnalisiert wurden. Gestatten Sie mir bitte daher noch \nfolgende Schlussbemerkung: \n\nDie Bilder kann und wird der Rechtsstaat, werden wir \nletztlich aushalten, so schwer dies ist. Allein \u2013 und dies ist \nmehr als schlimm \u2013 Stephanie zahlt hierf\u00fcr einen hohen \nPreis. F\u00fcr die Erregung ihres Vaters habe ich volles \nVerst\u00e4ndnis. Ich m\u00f6chte ihn bitten, Polizei und Justiz \nnicht als Gegner anzusehen. Stephanies Angst wird ihr \nbisher nicht genommen. Nein, ihre Angst verst\u00e4rkt sich \nm\u00f6glicherweise sogar noch. Sie leidet erneut und zus\u00e4tz-\nlich an der Situation wie an den Bildern. Diese Vorstel-\nlung l\u00f6st auch bei mir Best\u00fcrzung aus. Ich bedauere \npers\u00f6nlich, was geschehen ist. Ob diese ihre Verletzungen \ninsgesamt heilen werden, wei\u00df ich nicht, aber ich hoffe es \ninst\u00e4ndig. Wir alle, die gesamte Gesellschaft einschlie\u00df-\nlich der Medien, sind in der Pflicht, alles zu tun, dieser \njungen Frau eine Zukunft zu geben. Der Freistaat stellt \nsich dieser Verantwortung, \u00fcber deren Konkretisierung \nsp\u00e4ter zu sprechen sein wird. Polizei, Justiz und Vollzug \nwerden alles in ihrer Macht Stehende daf\u00fcr tun, dass \nStephanie k\u00fcnftig vor Mario M. keine Angst mehr haben \nmuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Staatsminister. \u2013 \nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die Erkl\u00e4rung des \nS\u00e4chsischen Staatsministers der Justiz. Die Redezeiten \nder Fraktionen wurden vom Pr\u00e4sidium wie folgt festge-\nlegt: CDU 16 Minuten, Linksfraktion.PDS 12 Minuten, \nSPD 7 Minuten, NPD 5 Minuten, FDP 5 Minuten, GR\u00dc-\nNE 5 Minuten, Fraktionslose je 3 Minuten; die Staatsre-\ngierung hat bereits gesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte, dass die Linksfraktion.PDS das Wort nimmt. \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Frei nach dem Dich-\nterwort \u201eEs irrt der Mensch, solang er strebt\u201c haben dieses \nPrivileg auch Bedienstete in JVA, Anstaltsleiter, Staats-\nanw\u00e4lte, Richter und Minister. Pannen auch im Sicher-\nheitsgesch\u00e4ft des Strafvollzuges k\u00f6nnen geschehen. \nGefangene sind zu allen Zeiten findig genug gewesen, um \nsich selbst in Hochsicherheitsgef\u00e4ngnissen ihren Bewa-\nchern zu entziehen. Und obgleich sich nach jedem nen-\nnenswerten Vorkommnis dieser Art immer besonders \nKluge fanden, die wussten, wie es besser geht, ist eine \nPerfektion an Verwahrsicherheit, die auch einen \nSchwerstkriminellen in einem zu belassenden Kern an \nMenschenw\u00fcrde nicht verletzt, nicht zu erreichen. Das ist \nuns klar. \n\n 5046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nDennoch hat der Fall Mario M., hat dieser Vorfall in der \nJVA Dresden am 8. November eine Singularit\u00e4t, die ihm \nauf Dauer einen vorderen Platz im historischen Ranking \nvon Pleiten, Pech und Pannen in der Geschichte der \ndeutschen Strafrechtspflege sichern wird. \n\nDa ist zum ersten der Umstand, dass es wohl selten zuvor \nim Zuge der Ermittlungen wegen eines derart kapitalen \nDeliktes zur Entf\u00fchrung und Geiselnahme eines Kindes \naus von vornherein nicht auszuschlie\u00dfenden abscheuli-\nchen sexuellen Motiven derart eklatantes Versagen in der \nZielf\u00fchrung der Ermittlungen, derartige Oberfl\u00e4chlichkei-\nten in der Verifizierung infrage kommender T\u00e4ter und so \nschlimme Verst\u00f6\u00dfe gegen elementare Ermittlungsgrund-\ns\u00e4tze und Handlungsvornahmen gegeben hat wie im Fall \ndes Kindes Stephanie; Fehler, die in ihrer Gesamtheit \n\u00fcberhaupt erst die Dimension dieses Verbrechens und des \nLeides des Opfers erm\u00f6glicht haben. Das ist ja das Prob-\nlem. \n\nIch mache es betreffs der Vorgeschichte ganz knapp. Am \n11.01.2006 verschwindet Stephanie auf ihrem Schulweg. \nErst reichlich einen Monat sp\u00e4ter, am 15. Februar 2006, \nfindet ein Dresdner B\u00fcrger durch Zufall und mit Gl\u00fcck \nden vom gepeinigten Kind auf offener Stra\u00dfe hinterlasse-\nnen Zettel mit der Wohnanschrift des Geiselnehmers, des \njetzigen Angeklagten Mario Mederake. Bis zu diesem \nZeitpunkt, als der Dresdner B\u00fcrger den gefundenen Zettel \nim Polizeirevier Blasewitz abgibt, hatte die kurz nach \ndem Verschwinden von Stephanie gebildete Sonderkom-\nmission \u201eStephanie\u201c nach eigenem Eingest\u00e4ndnis des \nHerrn Innenministers Dr. Buttolo in seiner Stellungnahme \nvom 13.03.2006 auf unseren entsprechenden Berichtsan-\ntrag zu Schl\u00fcssigkeit und Effizienz polizeilicher Ermitt-\nlungsarbeit im Fall Stephanie, Drucksache 4/4439 \u2013 Zitat \n\u2013 \u201ekeinerlei konkrete Hinweise, die es erm\u00f6glicht h\u00e4tten, \ngezielt bzw. schwerpunktm\u00e4\u00dfig einen Ermittlungsansatz \nzu verfolgen\u201c. Ende des Zitats. \n\nDies unter anderem deshalb, wie es dann im Zuge um-\nf\u00e4nglicher Auswertung dieses Falles bekannt wurde, weil \nder sattsam einschl\u00e4gig vorbestrafte Geiselnehmer, \nobgleich er nach ebenfalls erteilter Auskunft des Innen-\nministers seit Dezember 2004 unter der korrekten An-\nschrift im entsprechenden polizeilichen Informationssys-\ntem PASS gespeichert war, bei der Sonderkommission \ndatenm\u00e4\u00dfig nicht angelandet war. \n\n\u00dcber 900 Personen sind laut ebenfalls erteilter Informati-\non des Innenministers auf unseren damaligen Berichtsan-\ntrag im Zuge bundesweiter \u00dcberpr\u00fcfungen und Befragun-\ngen infrage kommender T\u00e4ter im Visier gewesen. Der \ntats\u00e4chliche Kidnapper des Kindes \u2013 wegen sexuellen \nMissbrauchs, aber auch anderer Gewaltdelikte vorbestraft \nund noch bis November 2005 unter Bew\u00e4hrung stehend, \nunter besonderer Aufsicht und Leitung einer Bew\u00e4h-\nrungshelferin, was man generell nur verordnet, wenn die \nR\u00fcckfallgefahr offenkundig ist \u2013 sa\u00df wenige Steinw\u00fcrfe \nvom Sitz der Sonderkommission entfernt nahezu 36 Tage \nsicher wie in Abrahams Scho\u00df. \n\nAls dann die Sonderkommission dank der Aktivit\u00e4ten des \nKindes selbst zu seiner Selbstbefreiung in den Besitz \nbesagten Zettels kam, wird in nur dilettantisch zu nennen-\nder Art und Weise ein Funkstreifenwagen zur Wohnung \nMederake geschickt. Als dieser auf Klopfen und Klingeln \nnicht \u00f6ffnet, wird b\u00fcrgerlich brav der Schl\u00fcsseldienst \ngeholt. Nicht auszudenken, was allein in diesen Minuten \ndem Kind drohte, bekommt Mederake mit, dass seine \nFestnahme bevorstehen k\u00f6nnte. \n\nDann erfolgt der n\u00e4chste Akt, dass n\u00e4mlich die Eltern des \nKindes und die sich mit ihm solidarisierenden B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger bzw. Vereine in einer Sammlung die \nGeldmittel aufbringen m\u00fcssen, um Stephanie eine den \ntraumatischen Erlebnissen ad\u00e4quate Therapiem\u00f6glichkeit \nzu finanzieren. Kein Angebot seitens des Freistaates \nSachsen, \n\n(Alexander Delle, NPD: Eine Schande ist das!) \n\ndem durch die himmelschreienden Unzul\u00e4nglichkeiten \nder Ermittlungsf\u00fchrer zumindest eine Garantenstellung \nzugekommen war, zumindest eine Anstandspflicht, jetzt \nauf die Eltern zuzugehen. \n\nErst nach Vorsprache der Eltern bei verschiedenen Frakti-\nonen des S\u00e4chsischen Landtages und nach entsprechen-\ndem Dr\u00e4ngen setzte sich die Staatsregierung diesbez\u00fcg-\nlich in Bewegung. \n\nDrittens. Zum Prozessauftakt vor der Gro\u00dfen Strafkam-\nmer des Landgerichtes Dresden am 6. November 2006 \nl\u00e4sst der Geiselnehmer, der wegen Geiselnahme und \nFreiheitsberaubung \u00fcber einen Zeitraum von 36 Tagen \nwegen Kindesentziehung, schweren sexuellen Miss-\nbrauchs sowie zigfacher Vergewaltigung des Kindes \nangeklagte Mario M., schon bei der Verlesung der Ankla-\nge demonstrativ erkennen, dass er sich keineswegs mit \nEinsicht, Reue oder Demut dem Prozess stellt. Vor dem \nPublikum springt er auf, hantiert im Gerichtssaal, zwingt \ndie entsprechenden Bewachungskr\u00e4fte zum k\u00f6rperlichen \nEingreifen. \n\nDamit war doch f\u00fcr den Rest der noch ausstehenden \nacht Verhandlungstage klar \u2013 neun waren von der Kam-\nmer anberaumt \u2013, dass wir es mit einem Straft\u00e4ter zu tun \nhaben, der qua Pers\u00f6nlichkeit unberechenbar und gef\u00e4hr-\nlich und darauf aus ist, sich in Szene zu setzen. Das war \njedem klar, der laut dem Strafvollzugshandbuch die \nVerantwortung hat zu entscheiden, welche Mittel der \nBewachung angewendet werden m\u00fcssen. \n\nDiese Signale und der Umstand, dass quasi Gott und alle \nWelt im Vorfeld des Verfahrens bereits philosophiert \nhaben, dass au\u00dfer der H\u00f6chststrafe von 15 Jahren zeitli-\ncher Freiheitsstrafe und anschlie\u00dfender Sicherungsver-\nwahrung kaum ein anderes Urteil infrage kommt, Mede-\nrake mithin wusste, was ihm bl\u00fcht, bedurfte es wirklich \nkeiner hellseherischen F\u00e4higkeiten und auch keiner \ngediegenen forensisch-psychiatrischen Ausbildung oder \nBewertung, um zu prognostizieren, dass dieser Mann in \njeder Lage bis zur Unterbringung im Strafvollzug akut \nfluchtgef\u00e4hrdet ist und generell als gefahrengeneigt \n\n 5047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\neingesch\u00e4tzt werden muss. Das liegt doch auf der Hand \nbei derart hohem Fluchtanreiz. \n\nDeshalb bekomme ich es \u00fcberhaupt nicht zusammen, \nwenn ich in der ersten Presseerkl\u00e4rung des Anstaltsleiters \nlese, dass M. nicht in den Kreis der besonders Fluchtge-\nf\u00e4hrdeten aufgenommen war. \u2013 Wer denn dann? Wann \ndenn dann? \u2013 Das erkl\u00e4re der Anstaltsleiter! \n\nExakt unter all diesen von mir noch einmal gerafft wie-\ndergegebenen Vorzeichen des 8. November durfte schlicht \nnicht passieren, was Mederake gelungen ist. \n\nExakt unter all diesen Aspekten muss man auch fordern, \ndass diese gesamte Klaviatur besonderer Sicherungsma\u00df-\nnahmen, die Ziffer 62 ff. der Untersuchungshaftvollzugs-\nordnung hergeben, gespielt wird, und zwar in der Kom-\nmunikation zwischen Anstaltsleiter, Staatsanwaltschaft \nund Richter; Ziffer 6 Untersuchungshaftvollzugsordnung \nzwingt ja dazu, dass die Beteiligten kommunizieren. Da \nkann sich der eine nicht darauf berufen, dass der andere \nnichts angeordnet hat. \n\nWenn sich ein solcher Mann nach derartigen Ansagen zu \nGewaltpotenzialen und Skrupellosigkeit kurzerhand im \nHofgang auf das Dach des rund 9 Meter hohen Gef\u00e4ng-\nnisgeb\u00e4udes verabschieden kann, dann 20 Stunden Gele-\ngenheit hat, sich vor versammelten Truppen von Son-\ndereinsatzkommandos, Polizei und Anstaltspsychologen, \nsp\u00e4ter dem nachgeeilten Justizminister qua Reality TV der \nRepublik zu pr\u00e4sentieren, ist dies schlicht und ergreifend \neine Blamage f\u00fcr den Freistaat Sachsen, die uns noch \njahrelang anh\u00e4ngen wird. \n\nWer nicht in der Lage ist, einen hochgef\u00e4hrlichen T\u00e4ter \nwie diesen Mario M. unter Kontrolle zu halten, und zwar \n\u2013 dies betone ich \u2013 unter verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Ausnutzung \naller vom Gesetz, auch der Untersuchungshaftvollzugs-\nordnung hierf\u00fcr vorgesehenen rechtlichen M\u00f6glichkeiten, \narbeitet in den Augen der Bev\u00f6lkerung dilettantisch, \nmindestens verantwortungslos. \n\nWenn die Kernbotschaft dieses 8. November und seiner \nmedialen Reflexion lautet, der Einzige, der hier einen \nPlan hatte, war Mederake, dann haben alle, die in der \nKette der Sicherung des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Strafverfah-\nrens gegen diesen Schwerstkriminellen Verantwortung \ntragen, ein Problem. \n\nEs ist eigentlich v\u00f6llig wurst, wie es passieren konnte, \ndass Hofg\u00e4nger in der vermeintlich modernsten Justiz-\nvollzugsanstalt des Freistaates Sachsen bei einiger k\u00f6rper-\nlicher Gewandtheit und Fitness auf Anstaltsd\u00e4chern \nQuartier nehmen k\u00f6nnen. Dass es hier eine augenscheinli-\nche Sicherheitsl\u00fccke gab, dass sie bestanden hat, dass sie \nanstaltserfahrenen Gefangenen auch bekannt war, seit \nLangem bekannt gewesen ist, ist eine Tatsache. \n\nIn einem dieser Tage eingegangenen Brief eines derzeit in \nder JVA Dresden einsitzenden Gefangenen an einen \nAbgeordneten dieses Hohen Hauses liest sich das im \nOriginal wie folgt \u2013 Zitat \u2013: \u201eZu der letzten Nacht \n8. und 9. k\u00f6nnte ich aus fr\u00fcheren Tagen etwas sagen, wie \nman das Problem mit Streifen aus Plexiglas an bestimm-\n\nten Seiten von den Fenstern l\u00f6sen k\u00f6nnte. Dazu hatte ich \nmir schon fr\u00fcher Gedanken gemacht, damit kein Na-\ntodraht oder anderes verwendet werden muss.\u201c Nun wei\u00df \nich nicht, was Natodraht ist, ich nehme an, dieser gerin-\ngelte. Aber Gefangene dort wussten seit Langem, dass das \ngeht \u00fcber diese Sache. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie haben sich untereinander unterhalten und meinten, \nPlexiglas w\u00e4re vielleicht noch eine relativ liberale Art, es \nzu verhindern. \n\nVielleicht sollten in Zukunft unsere Sicherheitsgremien, \ndie Verwahrstandards aust\u00fcfteln, sich st\u00e4rker mit Vertre-\ntern der Gefangenen zusammensetzen, da denen die \nBefindlichkeit und Kompetenz der Betroffenheit zu-\nkommt. \n\nWenn man dieser ganzen Sache \u00fcberhaupt etwas Positives \nabgewinnen will, dann das: diese schlimmen Ereignisse \nals Signal daf\u00fcr zu nehmen, dass es seinen Preis hat, wenn \nwir bei der Ausstattung des Strafvollzugs oder sonst wo \nim Bereich der \u00f6ffentlich-rechtlichen Aufgabenwahrneh-\nmung des Staates zuallererst an Einsparpotenziale s\u00e4chli-\ncher, technischer, organisatorischer und personeller Art \ndenken. \n\nHerr Minister, die Statistik ist dabei hochriskant, abgese-\nhen von der Volksweisheit \u201eDer Graben war im Durch-\nschnitt 30 Zentimeter tief und trotzdem ist die Kuh \nertrunken\u201c. Das Problem ist, wir haben seit Langem \n\u00fcberf\u00fcllte Justizvollzugsanstalten. Das ist bekannt, auch \nwenn sich momentan eine gewisse Lockerung ergeben \nhat. \n\nWir haben ein seit Langem nachhaltig \u00fcberfordertes \nAnstaltspersonal. Wir haben seit Langem chronisch \nunterbelegte Bereiche der psychologischen, sozialen und \nvor allem fachtherapeutischen Intervention. L\u00e4ngst haben \nwir eine in den Gleisen festgefahrene Routine, Alltagstrott \nund Nachl\u00e4ssigkeit im Zusammenwirken an der Ausges-\ntaltung der Untersuchungshaft durch die Beteiligten. Die \nStrafverteidiger wissen, die Richter machen \u00fcberhaupt \nnicht mehr die Kontrolle der Durchf\u00fchrung der Untersu-\nchungshaft. Mit der ersten Haftvernehmung gibt es \neinfach automatisch die Unterschreibung des Revers, dass \ndie weitere Durchf\u00fchrung der Vollziehung der Untersu-\nchungshaft dem Staatsanwalt \u00fcbertragen wird. Wo ist hier \nder Strafrichter? Das nenne ich Routine. \n\nDann wird einfach angekreuzt, ohne sich im Einzelfall \neine \u201eBirne\u201c zu machen. Was der Richter an sich im \nEinzelfall \u00fcberpr\u00fcfen muss, wird mit formalem Bogen \neinfach delegiert. Wird sich unter Umst\u00e4nden ein Richter \nim Fall Mederake vorher nochmals Informationen einho-\nlen, was in Bautzen oder anderswo war? Auch Routine \nund Alltagstrott haben das erm\u00f6glicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs versteht sich von selbst \u2013 und dabei bleiben wir \u2013, dass \ndie politische Verantwortung f\u00fcr die Tatsache, dass der \n\n 5048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ns\u00e4chsische Strafvollzug diesem Mario M. nicht gewach-\nsen war \u2013 \u2013 Er ist nach allen Verlautbarungen hochintelli-\ngent und ein bis in die Fu\u00dfspitzen abgebr\u00fchter Schwerst-\nkrimineller. Er konnte sein Programm durchziehen und \nmit gewaltigem Nachhall von der so medientr\u00e4chtigen \nB\u00fchne abtreten. Die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt nat\u00fcrlich \nzuallererst der Justizminister. Das ist unbestritten und das \nhabe ich auch jetzt hier geh\u00f6rt. \n\nV\u00f6llig egal, wie der Justizminister hei\u00dft, v\u00f6llig egal, wie \nunbeteiligt und schuldlos er im Detail sein mag, v\u00f6llig \negal, ob, wann und von wem es unterlassen wurde, ihm \nund andere herausgehobene Verantwortliche rechtzeitig \n\u00fcber alle Risiken, die von der Pers\u00f6nlichkeit dieses \nMannes ausgehen, zu unterrichten \u2013 daf\u00fcr kann es keine \nRechtfertigung geben. \n\nWir bleiben bei unserer Auffassung: Der Ma\u00dfstab daf\u00fcr, \ndass der Staatsminister der Justiz jetzt im Amt seiner \nVerantwortung gerecht wird, ist, dass er den Schneid und \ndas Verantwortungsbewusstsein entwickelt, alles, aber \nauch alles, was sich um den Fall Mario M. und dessen \nspektakul\u00e4re Aktion im Gewahrsam dreht, l\u00fcckenlos und \nehrlich aufzukl\u00e4ren, eingeschlossen die Kommunikation \nbei der Entscheidung \u00fcber den Vollzug der Untersu-\nchungshaft unter Feststellung beg\u00fcnstigender Ursachen \nund Bedingungen, und durchgreifende Konsequenzen \nanbietet. Dazu sage ich nur noch einen Satz \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wenn aus dem Fall \nMederake eine Lex-Mederake wird, im Sinne von Siche-\nrungsverwahrung bei bestimmten Deliktsgruppen zum \nRegelstrafma\u00df zu machen, dann wird dies nicht mit uns \nzu machen sein. Sicherungsverwahrung ist ein Armuts-\nzeugnis des Rechtsstaates. Dabei bleiben wir. Ein Ar-\nmutszeugnis des Rechtsstaates ist eine Kapitulation, weil \nman der Auffassung ist, man kann den betreffenden \nMenschen nicht mehr anders, in irgendeiner Form, be-\nhandeln. Sicherungsverwahrung ist ja nicht Krankenan-\nstalt und nicht Krankenhaus. Insofern meinen wir unter \ndem Aspekt aller Erwartungshaltungen, Mederake soll \nnicht die Genugtuung haben, den Justizminister und \nandere Leiter zu Fall gebracht zu haben. Darauf setzt er. \nWir wollen dies in aller Ruhe besprechen, und am Montag \nwird im Ausschuss dazu Gelegenheit sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Je l\u00e4nger man \nsich mit diesem Thema befasst, umso schwieriger wird es. \n\nAls ich die Bilder am Mittwoch vor einer Woche im \nFernsehen gesehen habe, war ich der Meinung, das kann \nsich nur um einen Fall in Amerika handeln. Als ich \nmerkte, dass dies das Gef\u00e4ngnis zu Dresden ist, war ich \n\nfassungslos. Ich habe mir nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass so \netwas im Freistaat Sachsen passieren kann! \n\nViele von Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nhaben Kinder. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, welche Gef\u00fch-\nle und \u00c4ngste diese Bilder bei Stephanie und bei ihren \nEltern ausl\u00f6sen mussten? Werden wir jemals verstehen, \nwas dieses M\u00e4dchen durchmachen musste, was dieser \nVerbrecher ihr angetan hat? Entf\u00fchrung, Vergewaltigung \nund dann die Dem\u00fctigung auf dem Dach des Dresdner \nGef\u00e4ngnisses! Was f\u00fchlt eine Mutter, was f\u00fchlt ein Vater \nin einer solchen Situation? K\u00f6nnen wir das Leid des \nOpfers \u00fcberhaupt begreifen oder f\u00fchlen oder es uns \nvorstellen? Oder verstehen? \n\nAber verstehen m\u00fcssen wir, was Stephanie erleben muss-\nte. Deshalb muss alles getan werden, um dem Opfer und \nseinen Eltern in dieser Situation zu helfen. Stephanie hat \nein Recht darauf, mit ihren Klassenkameraden eine gute \nSchulzeit, eine Jugend und ein Leben k\u00fcnftig ohne \u00c4ngste \nzu f\u00fchren. Deshalb darf sich so eine Situation wie vor \neiner Woche im Dresdner Gef\u00e4ngnis niemals \u2013 ich betone: \nniemals \u2013 wiederholen! \n\nIch bin sicher, dass die Staatsregierung und der zust\u00e4ndige \nStaatsminister daraus die n\u00f6tigen Konsequenzen ziehen \nwerden. Damit ich es hier nochmals klipp und klar sage: \nEs ist nicht allein eine Blamage f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz; \nes ist ein tiefer, grober Versto\u00df gegen die Menschenw\u00fcrde \nvon Stephanie. Wenn die Justiz das Strafrecht, das Pro-\nzessrecht und das Haftrecht ernst nehmen, dann muss der \nSchutz des Opfers wirksam durchgesetzt werden. \n\nDabei gibt es keine Abw\u00e4gung zwischen Opfer oder \nT\u00e4ter, sondern nur eine klare Entscheidung f\u00fcr das Opfer. \nDeshalb darf es jetzt nach der Panne in der JVA Dresden \nkeine Verharmlosung und kein Sch\u00f6nreden in dieser \nSache geben. \n\nDie CDU-Fraktion tr\u00e4gt Sorge daf\u00fcr, dass hierbei nichts \nunter den Teppich gekehrt werden kann. Stephanie hat ein \nRecht darauf, aber auch die B\u00fcrger Sachsens, dass wir \ndaf\u00fcr Sorge tragen. Dies ist auch die einzige Chance, das \nverlorene Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen. Selbstverst\u00e4nd-\nlich wird der S\u00e4chsische Staatsminister der Justiz den \nVorfall l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren. Darin bin ich mir ganz sicher. \nDas kann das Opfer auch erwarten. \n\nIch nehme an, der Staatsminister der Justiz wird dazu \nauch weiterhin im Rechtsausschuss Stellung nehmen. Wir \nd\u00fcrfen nicht zulassen, dass die T\u00e4ter dem Staat und den \nOpfern auf der Nase herumtanzen k\u00f6nnen und damit das \nLeid des Opfers vergr\u00f6\u00dfern. \n\nDie Einsch\u00e4tzung des T\u00e4ters durch meine Vorredner teile \nich: Es handelt sich um einen intelligenten, eiskalt und \nbrutal planenden und agierenden Verbrecher. \n\nAls Abgeordnete sind wir bisher noch zu wenig infor-\nmiert. Die Justiz muss aber mehr wissen, kennt sie den \nT\u00e4ter doch seit \u00fcber sieben Jahren. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion besteht deutlicher Bedarf, die \nSituation der Opfer zu verbessern. Opferschutz steht \n\n 5049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ndeutlich vor T\u00e4terschutz. Dieser Grundsatz muss wieder \nin den Vordergrund ger\u00fcckt werden. Die Opfer m\u00fcssen \nauch sp\u00e4ter vor ihren T\u00e4tern Schutz finden k\u00f6nnen bzw. \ngesch\u00fctzt sein. \n\nMir ist es ein besonderes Anliegen, dass Mutter und Vater \nvon Stephanie wissen, dass wir alles unterst\u00fctzen, damit \nStephanie nicht weiter verletzt oder gedem\u00fctigt wird. \nIhnen als Vater w\u00fcnsche ich, dass Sie und Ihre Familie in \nSachsen sicher leben k\u00f6nnen und nicht die Heimaterde \nverlassen m\u00fcssen. Ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie in Sachsen \nein Leben in W\u00fcrde f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die CDU-\nFraktion steht deutlich f\u00fcr einen besseren und st\u00e4rkeren \nOpferschutz, denn wir k\u00f6nnen nicht die Abw\u00e4gung \nzwischen Opfern und T\u00e4tern treffen; und das sage ich \nohne Wenn und Aber. Ein Vorfall wie dieser darf sich \nniemals wiederholen. Der Rechtsstaat darf sich nicht \nvorf\u00fchren lassen. \n\nDie CDU-Fraktion wird den Staatsminister der Justiz bei \nallen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die Gef\u00e4ngnisse sicher zu \ngestalten und die Fragen des Personals zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 \nmein Vorredner hat das schon kritisch angesprochen; \ndeshalb werden wir uns diesem Thema auch zuwenden \u2013, \nund alles daf\u00fcr tun, dass Hierarchiebildungen, die in den \nGef\u00e4ngnissen Fu\u00df gefasst haben \u2013 auch im Freistaat \nSachsen \u2013, endlich unterbunden werden. Wir brauchen \nkeine Hierarchien in Gef\u00e4ngnissen. Das ist eine Sache, die \nin anderen L\u00e4ndern zu Hause ist. 1989 haben wir einen \nordentlichen und sauberen Strafvollzug gew\u00fcnscht, und \neben nicht mit Hierarchien, mit denen die Verbrecher \nauch in Gef\u00e4ngnissen bestimmen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch eine Bitte \u00e4u\u00dfern: Ich bitte die \nMedien zu \u00fcberlegen, wie man k\u00fcnftig von \u00e4hnlichen \nEreignissen berichtet und dabei auch die Interessen der \nOpfer beachtet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als feststand, \ndass es heute hier im Landtag eine Aussprache \u00fcber die \nEreignisse des 8. November in der Justizvollzugsanstalt \nDresden geben wird, dr\u00e4ngte sich mir nat\u00fcrlich als Erstes \neine Frage auf: Was w\u00fcrde Stephanie wohl denken, wenn \nsie bei der heutigen Debatte anwesend w\u00e4re oder wenn sie \nAusschnitte derselben im Fernsehen mitbek\u00e4me? Bei \nallen Fragestellungen, mit denen wir uns in diesem \nZusammenhang als Abgeordnete besch\u00e4ftigen, sollte an \nallererster Stelle das Wohl von Stephanie stehen; denn \nniemand von uns kann ermessen, was sie durchleben \nmusste, und der laufende Prozess und die Eskapaden ihres \nPeinigers M. erlauben ihr kaum \u2013 im Moment zumindest \n\nnicht \u2013, Abstand von diesen schrecklichen Erlebnissen zu \ngewinnen. Auch die heutige Debatte ist sicherlich kein \nBeitrag, das Geschehene hinter sich zu lassen. \n\nTrotzdem glaube ich, dass es notwendig ist, dass der \nS\u00e4chsische Landtag die j\u00fcngsten Ereignisse zum Gegen-\nstand seiner Beratungen macht. Ich bin Herrn Staatsminis-\nter Mackenroth f\u00fcr seine Erkl\u00e4rungen dankbar, weil es \neben an der Zeit war, dass nunmehr ein direktes Wort des \nverantwortlichen Ministers gesprochen wurde. \n\nSicherlich hat M. durch seinen Aufenthalt auf dem Dach \nder Justizvollzugsanstalt Dresden keine Straftat begangen, \nund doch ist dieses Ereignis schon etwas anderes, als \nwenn er sich fernab der \u00d6ffentlichkeit beispielsweise in \nder Gef\u00e4ngnistoilette eingeschlossen h\u00e4tte. Der Herr \nStaatsminister hat die entstandenen Bilder zu Recht als \nverheerend bezeichnet; denn welcher Eindruck mag bei \nStephanie entstanden sein, wenn der T\u00e4ter \u2013 zwar ohne \njemanden konkret zu gef\u00e4hrden und ohne die realistische \nM\u00f6glichkeit zu entkommen \u2013 fast 20 Stunden ein Gef\u00fchl \ndes Triumphes auskosten kann? \n\nIch m\u00f6chte in dem Zusammenhang nicht missverstanden \nwerden. In der Situation, in der M. auf dem Dach stand, \nw\u00e4re es in der Tat unverantwortlich gewesen, ihn gewalt-\nsam herunterzuholen. Der Rechtsstaat kann und darf es \nsich nicht leisten, er kann und darf es nicht dulden, dass \nsich ein Angeklagter seiner Verantwortung entzieht \u2013 sei \nes durch Selbstmord oder dadurch, dass er der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit zuwider ohne Not verletzt wird. M. muss \nsich mit seinen Taten und ihren Folgen in einem \u00f6ffentli-\nchen Strafverfahren auseinandersetzen, ob ihm das nun \ngef\u00e4llt oder nicht. \n\nAus diesem Grund hat die Frage, ob es richtig war, ihm \nTee oder eine Decke zu reichen, f\u00fcr mich in dem Zusam-\nmenhang keine Bedeutung. Ich bin vielmehr \u00fcberzeugt \ndavon, dass die Polizei auch unter den schwierigen \nBedingungen des 8. November richtig gehandelt hat. Es \nsei mir daher gestattet, an dieser Stelle der Polizei meinen \nDank f\u00fcr ihr besonnenes Verhalten auszusprechen. \n\nDie Frage, der wir uns allerdings intensiv widmen m\u00fcs-\nsen, ist: Wie war es m\u00f6glich, dass M. \u00fcberhaupt auf das \nDach gelangen konnte? Ich und viele andere haben die \nJVA Dresden nicht zuletzt auch wegen ihres neueren \nBaujahres bisher f\u00fcr absolut sicher gehalten. Leider \nwurden wir hier eines Besseren belehrt. Auch wenn es \nsich beim Erklimmen des Anstaltsdaches nicht um einen \nAusbruch im f\u00f6rmlichen Sinne gehandelt hat, so muss \ndoch in einer Anstalt eine hinreichende bauliche Vorsorge \ndaf\u00fcr getroffen werden, dass sich ein H\u00e4ftling nicht \nunbefugt \u2013 auch innerhalb der Anstalt \u2013 bewegen kann. \nHier sehe ich, hier sieht meine Fraktion deutliche Ver-\ns\u00e4umnisse. Zudem glauben wir, dass das Verhalten von \nM. am vorhergehenden Prozesstag nicht nur in der R\u00fcck-\nschau hinreichend Anlass f\u00fcr besondere Sicherheitsvor-\nkehrungen geboten h\u00e4tte. Mir ist nach wie vor unver-\nst\u00e4ndlich \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013, warum ihm ein \nHofgang im Beisein von zwei weiteren Insassen in \nBegleitung von lediglich zwei Justizvollzugsbeamten \n\n 5050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ngestattet wurde. Diese Praxis muss in der Tat kritisch \nhinterfragt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, zu einer ehrlichen \nAnalyse der Vorkommnisse des 8. November geh\u00f6rt auch \neine Reflexion der Rolle der Medien. Sp\u00e4testens seit dem \nGeiseldrama von Gladbeck im Jahre 1988 wissen wir, \ndass auch die Medien in ihrer Berichterstattung nicht zum \nErf\u00fcllungsgehilfen von Straft\u00e4tern werden d\u00fcrfen. Es war \nerkennbar, dass M. auch deshalb diese lange Zeit auf dem \nDach verblieb, weil er der permanenten Aufmerksamkeit \nder Medien sicher sein konnte. Man muss kein Krimino-\nloge oder Psychologe sein, um zu erkennen, dass f\u00fcr M. \ndie \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit und die M\u00f6glichkeit der \nSelbstdarstellung Antrieb zum Verbleib auf dem Dach \ngewesen ist. Bei aller Notwendigkeit der Berichterstat-\ntung \u00fcber das Ereignis, die ich sehe, m\u00fcssen sich auch die \nMedien die Frage gefallen lassen, ob ihre Dauerberichter-\nstattung ihn nicht zus\u00e4tzlich in seinem Handeln befl\u00fcgelt \nhat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch diese Frage m\u00f6chte ich gepr\u00fcft wissen. \n\nNoch eines: In den letzten Jahren sind immer wieder \nVorg\u00e4nge im Strafvollzug in die Kritik geraten. Schnell \nwird dann nach h\u00e4rteren Gesetzen gerufen. Leider wird in \nderartigen Debatten h\u00e4ufig \u00fcbersehen, dass die Ursache \nvon sogenannten Justizpannen meist nicht in unzurei-\nchenden Gesetzen, sondern eher in Defiziten bei deren \nUmsetzung zu suchen ist. Aus diesem Grund wird meine \nFraktion Bestrebungen entgegentreten, die auf eine \nNovellierung des Strafvollzugsrechts aus diesem speziel-\nlen Einzelfall heraus abzielen. \n\nHerr Staatsminister Mackenroth hat angek\u00fcndigt \u2013 ich \nhabe es zumindest so verstanden \u2013, auch \u00fcber die heutige \nPlenarsitzung hinaus zur Aufarbeitung des Sachverhaltes \nbeizutragen. Ich denke, dass der Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss der richtige Ort daf\u00fcr ist. \n\nWichtig ist mir auch, dass nunmehr seitens des Gerichts \njene Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen wurden, dass M. \ndie Sicherheitsma\u00dfnahmen erf\u00e4hrt, die aufgrund seiner \nPers\u00f6nlichkeit offenbar notwendig sind. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort an die \nFamilie des Opfers richten \u2013 gerade weil wir auch schon \nmiteinander gesprochen haben: Ich empfinde gro\u00dfe \nBewunderung daf\u00fcr, wie Stephanie um eine Bew\u00e4ltigung \nder Ereignisse bem\u00fcht ist, und ich bitte Sie trotz aller \nVorkommnisse, in Sachsen zu bleiben und nicht auszu-\nwandern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS und der FDP, Beifall \n\ndes Abg. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nund bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminister! \nMeine Damen und Herren! T\u00e4terschutz geht in unserem \nLand leider immer noch vor Opferschutz. Eine andere \nInterpretation lassen die Ereignisse der letzten zehn Tage \num den Sexualstraft\u00e4ter Mario M. kaum zu. Erst das \nAusflippen des Angeklagten im Gerichtssaal, dann die \nspektakul\u00e4re Kletterflucht, die sich bis in die Morgen-\nstunden des 09.11. hinzog, am Ende schlie\u00dflich die \nSimulation eines Erstickungsanfalls \u2013 Mario M. gef\u00e4llt \nsich in seinen Posen, um sein Opfer nachtr\u00e4glich in Angst \nund Schrecken zu versetzen und \u00f6ffentlich zu demonstrie-\nren, wie wenig er sich vor dem Prozess und dem Urteils-\nspruch f\u00fcrchtet. Die Bilder eines gef\u00e4hrlichen, unbere-\nchenbaren Angeklagten, der die Justiz einen Tag und eine \nNacht lang an der Nase herumgef\u00fchrt hat, haben sich tief \nin das Ged\u00e4chtnis aller rechtschaffenen B\u00fcrger einge-\nbrannt. Das Ansehen der s\u00e4chsischen Justiz hat am 8.  und \n9. November immensen Schaden genommen. \n\nDieser Schaden wurde durch den Auftritt des Justizminis-\nters auf der Pressekonferenz noch einmal vergr\u00f6\u00dfert. Auf \ndieser Pressekonferenz zeigten Sie sich, Herr Minister, \nuninformiert. Sie vermieden jede Selbstkritik und schoben \nden Schwarzen Peter immer wieder anderen zu, anstatt \nsich zu Ihrer eigenen Verantwortung zu bekennen. So \nkonnten Sie sich nicht daran erinnern, dass Mario M. im \nMai 2005 rechtskr\u00e4ftig wegen Bedrohung und K\u00f6rperver-\nletzung verurteilt worden war, die Strafvollstreckungs-\nkammer Bautzen im November 2005 aber Straferlass \nerlie\u00df, da das Urteil die Kammer nie erreicht hatte. \nUnfassbar ist es: Wenn diese Panne nicht passiert w\u00e4re, \nh\u00e4tte M. Stephanie gar nicht entf\u00fchren k\u00f6nnen, da er wohl \nwegen Bew\u00e4hrungsbruchs eingesessen h\u00e4tte. \n\nObwohl die \u201eMorgenpost\u201c ausf\u00fchrlich \u00fcber diesen Vorfall \nberichtet hatte, wussten Sie nichts davon. Werten Sie in \nIhrem Ministerium die Presse nicht aus? Genauso wenig \nwussten Sie, dass M. schon w\u00e4hrend einer fr\u00fcheren \nHaftstrafe in Bautzen eine Flucht auf das Dach der dorti-\ngen JVA gelungen war. Kann es wirklich m\u00f6glich sein, \ndass Sie die Akten zum Fall Mario M. nie durchgearbeitet \nhaben, obwohl dieser Fall wohl zu den spektakul\u00e4rsten \ngeh\u00f6rt, die die s\u00e4chsische Justiz in den letzten Jahren \nbesch\u00e4ftigt haben? \n\nSchlie\u00dflich leisteten Sie sich sogar noch einen echten \nBlackout, der Sie f\u00fcr ein Ministeramt untragbar macht: \nSie sagten allen Ernstes, dass die Flucht von Mario M. \n\u201egenau zum falschen Zeitpunkt\u201c gekommen sei. Wann, \nHerr Staatsminister, ist denn der richtige Zeitpunkt f\u00fcr \nden Ausbruch eines gewaltt\u00e4tigen Sexualstraft\u00e4ters \ngekommen? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIhre Aussage w\u00e4re eigentlich zum Lachen, wenn das \nThema nicht so ernst w\u00e4re. \n\nV\u00f6llig inakzeptabel ist es f\u00fcr uns auch, wenn der S\u00e4chsi-\nsche Richterverein erkl\u00e4rt, dass die Flucht eines mutma\u00df-\nlichen Sexualstraft\u00e4ters lediglich eine Panne, beileibe aber \nkein Skandal sei. Mag sein, dass der Richterverein seinem \n\n 5051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nehemaligen Bundeschef beispringen will; aber diese \nAussage zeugt von einer Weltfremdheit, die in der \u00d6ffent-\nlichkeit nur Kopfsch\u00fctteln, wenn nicht Wut hervorrufen \nmuss. \n\nDie Quittung f\u00fcr all diese Ungeheuerlichkeiten kam nun \nam Montag, als die Familie \u00fcber ihren Anwalt bekannt \ngab, dass sie die Auswanderung vorbereite. Meine Damen \nund Herren, eine gr\u00f6\u00dfere Ohrfeige f\u00fcr die Justizbeh\u00f6rden \neines angeblichen Rechtsstaates kann es gar nicht geben! \n\nWas nutzen uns Erh\u00f6hungen des Strafrahmens, wenn sie \nin der Praxis nicht genutzt oder durch Vorkommnisse wie \nim Fall Stephanie konterkariert werden? Hierzulande \nherrscht ein Missverh\u00e4ltnis, wenn einerseits mit fanati-\nscher Verbissenheit Meinungs\u00e4u\u00dferungen verfolgt wer-\nden, w\u00e4hrend Schwerstkriminelle mit Samthandschuhen \nangefasst und auf ihrer Flucht sogar noch mit Wolldecken \nund Tee verw\u00f6hnt werden oder aber polizeiliche Ma\u00df-\nnahmen nach der Priorit\u00e4t ausgerichtet werden, ob sich \nder Sexualstraft\u00e4ter eventuell vom Dach st\u00fcrzen k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Staatsminister, genau \ndiese falsche Priorit\u00e4tensetzung unterscheidet uns. Sie \nsagten vorhin, dass Sie sicherstellen wollen, dass Straft\u00e4-\nter so lange nicht auf freien Fu\u00df gesetzt werden, bis von \nihnen keine Gefahr mehr ausgeht. Doch wer soll diese \nPrognose einer mangelnden Gefahr abgeben? Etwa jene, \ndie nach den Vorkommnissen in Bautzen oder zum \nProzessauftakt immer noch das Gute in der Person  \nMario M. zu erkennen glauben? Oder irgendwelche \nselbsternannten Gutmenschen und sogenannten Gutachter, \ndie Schwerstkriminellen nur allzu schnell Besserung \nattestieren? \n\nDie NPD vertritt im Gegensatz zu Ihnen, Herr Macken-\nroth, die Auffassung, dass von derart kranken Elementen \nimmer Gefahr ausgeht und deswegen perverse Sexual-\nstraft\u00e4ter nie wieder die Gef\u00e4ngnis- bzw. Anstaltsmauern \nverlassen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir haben bereits geahnt, dass Ihre Erkl\u00e4rung unzurei-\nchend sein w\u00fcrde. Deswegen hatten wir in der letzten \nWoche den Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses gestellt. Schlie\u00dflich haben wir uns aber doch \nentschieden, Ihnen zun\u00e4chst einmal die Gelegenheit zur \nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung zu geben. Doch Ihre \nheutigen Aussagen waren in letzter Konsequenz wieder \neinmal nichts. Sie strotzten vor Selbstgef\u00e4lligkeit und der \nArroganz der Macht! \n\nDa wir uns nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass Ihre Erkl\u00e4rungs-\nversuche in der Sondersitzung des Rechtsausschusses \nergiebiger sein werden als heute im Plenum \u2013 nicht \nzuletzt deshalb, weil es hinter den verschlossenen T\u00fcren \neines Landtagsausschusses passieren soll \u2013, werden wir \nunsere Forderung nach einem Untersuchungsausschuss \nerneuern. Sie, meine Damen und Herren, werden dann zu \nentscheiden haben, ob wir uns hier in diesem Hause selbst \nmit dem Thema besch\u00e4ftigen oder ob Sie es weiterhin \neiner unf\u00e4higen Staatsregierung \u00fcberlassen wollen, die \n\noffensichtlich nicht bereit ist, Sachsens Kinder vor Sexu-\nalstraft\u00e4tern nachhaltig zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zu meinem Vorredner nur so viel: Es \ngeht Ihnen nicht um das Recht oder darum, Opfer zuk\u00fcnf-\ntig zu sch\u00fctzen. Es geht Ihnen einfach nur darum, einen \nVorwand zu suchen, um auf den Rechtsstaat, den Sie \neigentlich zutiefst verachten, eindreschen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Welcher Rechtsstaat?) \n\nZum Vorgang! Ein U-H\u00e4ftling entkommt beim Hofgang \ndem Wachpersonal und klettert auf das Dach des An-\nstaltsgeb\u00e4udes. Das allein ist bemerkenswert, w\u00e4re aber \nf\u00fcr die Befassung durch den S\u00e4chsischen Landtag wohl \nnoch nicht ausreichend. Die Begleitumst\u00e4nde des Vorfalls \nund seine \u00f6ffentliche Beachtung machten aber die hier \nabgegebene Erkl\u00e4rung der Staatsregierung und ein weite-\nres Handeln im Nachgang, im Rechtsausschuss, dringend \nerforderlich. Die FDP-Landtagsfraktion hat noch am \n08.11. die Abgabe dieser Regierungserkl\u00e4rung verlangt. \nIch bedanke mich daf\u00fcr, dass die Staatsregierung dem \nnachgekommen ist. Es war dringlich. \n\nDie Begleitumst\u00e4nde des Vorfalls sind es, die Aufsehen \nerregen. Es handelt sich bei dem Betroffenen um einen \nUntersuchungsh\u00e4ftling, dem im Fall Stephanie schwerste \nStraftaten \u2013 Entf\u00fchrung, Kindesentziehung, wiederholter \nMissbrauch des entf\u00fchrten Kindes \u2013 vorgeworfen werden. \nDer Betroffene hat in dem bundesweit aufsehenerregen-\nden Prozess hierzu bereits ein umfangreiches Gest\u00e4ndnis \nabgelegt. Ausgerechnet dieser T\u00e4ter kann sich beim \nHofgang dem Wachpersonal entziehen und dann rund \n20 Stunden auf dem Dach der Anstalt aufhalten, ohne dass \nes dem Personal gel\u00e4nge, den Gefangenen von dort \nherunterzubekommen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber  \nWolldecken hat er gehabt!) \n\nDie Bilder des Gefangenen auf dem Anstaltsdach werden \nunertr\u00e4glich lang von Fernsehsendern in alle Welt \u00fcber-\ntragen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht uns heute nicht um die \nFehler, die die s\u00e4chsischen Ermittlungsbeh\u00f6rden vor der \nErgreifung des mutma\u00dflichen T\u00e4ters gemacht haben, \nsondern um Fehler, die nunmehr aufseiten der Justizbe-\nh\u00f6rden gemacht worden sind. Warum gelang Mario M. \n\u00fcberhaupt die Flucht auf das Dach? Nach unserer Kennt-\nnis war es w\u00e4hrend einer fr\u00fcheren Inhaftierung bereits zu \neinem \u00e4hnlichen Zwischenfall gekommen, als Mario M. \nsich an der Au\u00dfenwand einer Haftanstalt nach oben bis \nauf das Dach bewegte. Man h\u00e4tte also gewarnt sein \n\n 5052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nk\u00f6nnen, Herr Staatsminister. Sie selbst sagen, die Perso-\nnalakte, in der dies wohl verzeichnet war, habe seit \nFebruar 2006 in der U-Haftanstalt vorgelegen. \n\nAm ersten Verhandlungstag versuchte Mario M., w\u00e4hrend \nder Verhandlung aus dem Saal zu gelangen, und konnte \nnur unter Anwendung von Gewalt durch mehrere Justiz-\nbeamte hieran gehindert werden. Herr Staatsminister, \nsp\u00e4testens hier h\u00e4tte man gewarnt sein m\u00fcssen. Mario M. \nh\u00e4tte sich bereits ab diesem Zeitpunkt nicht mehr ohne \nFesselung, zumindest durch Handschellen, au\u00dferhalb des \nHaftraumes aufhalten sollen. Mit Handschellen w\u00e4re \nMario M. nicht auf das Dach gelangt, unabh\u00e4ngig von der \nFrage der baulichen Sicherung. Die Untersuchungshaft-\nvollzugsordnung l\u00e4sst dies zu; Kollege Bartl hat darauf \nhingewiesen. \n\nHier wurden nicht nur bei der Ermittlung, sondern auch \nhinterher, im U-Haftvollzug, erhebliche Fehler gemacht. \nMangelnde Wachsamkeit und Aufmerksamkeit haben \n\u00fcberhaupt die Voraussetzungen geschaffen, dass es zu \ndiesem Vorfall kommen konnte. \n\nDer zweite Fehler ist offenkundig die mangelnde bauliche \nSicherung des Geb\u00e4udes \u2013 einer neu gebauten Haftanstalt! \n\u2013 gegen das Hinaufklettern an der Au\u00dfenfassade bis auf \ndas Dach. Auch dies w\u00e4re vermeidbar gewesen. \n\nHerr Staatsminister, wir wissen, es ist nicht der erste Fall, \nin dem bauliche Sicherungen fehlen oder in Haftanstalten \nunzureichend sind und Gefangene diese baulichen Siche-\nrungen umgehen oder \u00fcberwinden und sich vornehmlich \ninnerhalb von Haftanstalten in Bereichen aufhalten, in \ndenen sie normalerweise nichts zu suchen haben. Das \nf\u00fchrte in der Vergangenheit in Sachsen bereits zu F\u00e4llen, \nin denen Strafh\u00e4ftlinge in die Zellen von Untersuchungs-\nh\u00e4ftlingen eindrangen, diese mit Waffen auszurauben \nversuchten und sogar versuchten Mord und andere schwe-\nre Straftaten begingen. Es ist also nicht das erste Mal, \ndass bauliche Sicherungen nicht ausreichend waren oder \ndiese \u00fcberwunden wurden. \n\nHerr Staatsminister, die st\u00e4ndige Kontrolle und fortlau-\nfende Bewertung von baulichen Sicherungsma\u00dfnahmen \nsollte Routine sein und nicht nur auf einem solchen \nAnlass beruhen und etwa der sofortigen Ministeranord-\nnung bed\u00fcrfen. Mehr Wachsamkeit gegen\u00fcber dem \nH\u00e4ftling und eine nachhaltigere Kontrolle der Sicherun-\ngen h\u00e4tten uns den weiteren Verlauf erspart. Zwanzig \nStunden steht der T\u00e4ter dieser Verbrechen auf dem Dach \nherum und wird von scheinbar hilflosen Beamten aus \neiner Hubkanzel beobachtet. \n\nNach Einbruch der Dunkelheit wurden dem Gefangenen \ndann warmer Tee und Decken gereicht, damit \u2013 so muss \nes der Betrachter verstehen \u2013 sich dieser nicht erk\u00e4ltet. \n\nDer Vorgang war peinlich genug, aber hier wurde die \nGrenze \u00fcberschritten, sich vor aller Augen zum Narren \nhalten zu lassen, Herr Minister. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nDer fassungslose Zuschauer muss mit ansehen, wie eine \nanscheinend \u00fcberforderte Justiz und Polizei sich von \neinem Straft\u00e4ter wie Mario M. vorf\u00fchren lassen. Das \nAnsehen des Strafvollzuges und seiner Bediensteten \nleiden unter solchen Fehlern. Es gilt zu verhindern, dass \nsich solche Vorf\u00e4lle und Bilder wiederholen, Herr Staats-\nminister. Die B\u00fcrger erwarten, \u2013 wie auch das Opfer \u2013 zu \nRecht vom Staat, dass gef\u00e4hrliche Straft\u00e4ter im Vollzug \nwie in U-Haft sicher verwahrt werden. \n\nDie Regierungserkl\u00e4rung war eine erste Stellungnahme. \nSie reicht aber nicht aus. Wir brauchen weitere Ma\u00dfnah-\nmen, Herr Staatsminister. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass keinem \nJustizminister in Sachsen jemals wieder so einer auf das \nDach steigt, schon gar nicht so einer wie Mario M.! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Flucht \nvon Mario M. auf das Dach der JVA in Dresden hat in der \nBev\u00f6lkerung den Eindruck entstehen lassen, dass die \ns\u00e4chsische Justiz nicht in der Lage ist, gef\u00e4hrliche Ge-\nwaltt\u00e4ter sicher unter Verschluss zu halten. \n\nDass es gerade Mario M. war, der dringend der schreckli-\nchen Taten gegen Stephanie verd\u00e4chtig ist, hat die Flucht \nauf das Dach sofort bundesweite Aufmerksamkeit gesi-\nchert. Wir sind sehr erleichtert, dass es der s\u00e4chsischen \nPolizei gelungen ist, Mario M. endlich 03:30 Uhr vom \nDach zu holen und wieder in seine Zelle zu bringen. Das \nist dem besonnenen und professionellen Vorgehen der \nPolizei zu verdanken. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei \nden beiden Beamten, die unter einem nicht genau kalku-\nlierbaren Risiko f\u00fcr ihre eigene Sicherheit den M. vom \nDach herunterbegleitet haben. Ich habe mich im Innen-\nausschuss ausdr\u00fccklich bei Herrn Buttolo und dem Herrn \nPolizeipr\u00e4sidenten bedankt und wiederhole meinen Dank \nan dieser Stelle gern. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe insbesondere die Leistung des Innenministers \nund der Polizeif\u00fchrung, dem anschwellenden Medien-\ndruck standgehalten zu haben. Die Polizei hat sich von \ndem st\u00fcndlich wachsenden Mediendruck nicht zu einem \nvorschnellen Zugriff verleiten lassen, der nach Lage der \nDinge dem M. den Selbstmord erm\u00f6glicht h\u00e4tte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das h\u00e4tte er machen sollen!) \n\nIn Zwischent\u00f6nen war schon einmal zu h\u00f6ren, dass es \ndoch gar nicht so schlecht gewesen w\u00e4re, wenn er ge-\nsprungen w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist Pflicht des Rechtsstaa-\ntes, Angeklagte und Straft\u00e4ter sicher zu verwahren, ganz \nbestimmt. Es w\u00e4re in diesem Fall die gr\u00f6\u00dfte Justizpanne \ngewesen, wenn mediengehetzter staatlicher Aktionismus \nzum Tode eines weiteren Angeklagten im Justizgewahr-\nsam gef\u00fchrt h\u00e4tte. Zwar glaube ich gerne, dass eine Flucht \nvon M. vom Dach in die Freiheit zu keinem Zeitpunkt \n\n 5053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nm\u00f6glich war, doch darauf kommt es kaum an. Die Justiz-\npanne hat jedenfalls das Sicherheitsgef\u00fchl der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung und insbesondere das von Stephanie und \nihrer Familie massiv ersch\u00fcttert. Daf\u00fcr tr\u00e4gt der Anstalts-\nleiter die fachliche und tragen Sie, Herr Justizminister, die \npolitische Verantwortung. So viel scheint bis heute klar zu \nsein, mehr aber auch nicht. \n\nDer amtierende Justizminister hat einen Bericht gegeben. \nNachfragen und hinterfragen k\u00f6nnen wir als Abgeordnete \ndes S\u00e4chsischen Landtages aber nicht. Dies ist eine \nReihenfolge, von der sich die Staatsregierung offensicht-\nlich eine Druckentlastung erhofft. Der notwendigen \nSachaufkl\u00e4rung dient sie aber nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Stimmen Sie  \nunserem Untersuchungsantrag zu!) \n\nMeine Fraktion hatte bereits am Donnerstagmorgen der \nletzten Woche eine Sondersitzung des Rechtsausschusses \nbeantragt, um den Justizminister zu der Justizpanne \nbefragen zu k\u00f6nnen. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung des \nLandtages w\u00e4re es kein Problem gewesen, die Sondersit-\nzung am heutigen Mittwoch durchzuf\u00fchren. Dann h\u00e4tte \nder Justizminister morgen seine Erkl\u00e4rung vor dem \nLandtag abgeben k\u00f6nnen und wir h\u00e4tten eine festere \nBeurteilungsgrundlage daf\u00fcr gehabt, ob der Justizminister \nseinen Hut nehmen muss oder nicht. \n\nNach meiner Ansicht w\u00e4re es auch kein Problem gewe-\nsen, im Einverst\u00e4ndnis aller Fraktionen die Ladungsfrist \nzu verk\u00fcrzen und bereits am Freitag oder Montag zu \ntagen. Stattdessen hat es der Ausschussvorsitzende, Herr \nProf. Schneider, f\u00fcr richtig gehalten, die Sondersitzung \nerst auf den n\u00e4chsten Montag, den 20.11., zu verlegen. \nHerr Schneider geh\u00f6rt, wie wir alle wissen, derselben \nPartei an wie der Justizminister und wird in den Medien \nbereits als sein Nachfolger gehandelt. \n\nIch habe Herrn Schneider in einem Telefonat am Don-\nnerstag letzter Woche erkl\u00e4rt, dass meine Fraktion mit der \nVerschiebung der Sondersitzung nicht einverstanden ist. \nDies hat Herr Schneider nicht angefochten. Nach meiner \nKenntnis lag auch die Genehmigung des Pr\u00e4sidenten vor. \n\nUnabh\u00e4ngig von den taktischen Spielchen der Koalition, \ndie offensichtlich ihren Minister sch\u00fctzen will, steht hier \neine grunds\u00e4tzliche Frage: Nehmen wir uns als Landtag \nselbst in unserer Aufgabe als Kontrollorgan der vollzie-\nhenden Gewalt nach Artikel 39 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \nVerfassung ernst genug? In den Medien l\u00e4uft seit Monaten \neine Kampagne gegen die \u201eSchwatzbude Landtag\u201c. Wir \nsollten als Abgeordnete alle ein Interesse daran haben, \ndies zu widerlegen. Nach meiner Ansicht ist es schlicht-\nweg unvertretbar in einem solchen Fall von so hohem \n\u00f6ffentlichen Interesse, ja in so einem Fall, bei dem sich \nganz Deutschland fragt, was denn hier in Sachsen los ist, \nmit Gesch\u00e4ftsordnungstricks die verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nKontrollrechte des Landtages zeitlich zu verz\u00f6gern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDie erforderliche Sachaufkl\u00e4rung hat also bis jetzt nicht \nstattgefunden. Uns interessiert besonders: Warum wurde \nnach dem gewaltsamen Auftritt von Mario M. am Vortag \nim Gerichtssaal keine neue Gefahreneinsch\u00e4tzung vorge-\nnommen? Wir w\u00fcrden gerne wissen, wann der Justizmi-\nnister von der Flucht informiert wurde und wann er sich \nin welcher Weise um diesen Fall gek\u00fcmmert hat. Warum \nwurde die Akte aus Bautzen nicht gelesen? Warum \nwurden daraus nicht die erforderlichen Konsequenzen \ngezogen? Wir werden dazu jedenfalls einen umfangrei-\nchen Fragenkatalog einreichen, dessen Beantwortung wir \nerwarten. \n\n\u00dcber den Fall Mario M. hinaus sind weitere Fragen zu \nbeantworten. Die Staatsregierung plant im gesamten \nJustizbereich einen massiven Stellenabbau von 9 000 auf \n8 000 Stellen. Auch das Wachpersonal in Gef\u00e4ngnissen \nsoll bis 2008 \u2013 es soll dann weitergef\u00fchrt werden \u00fcber \n2010 hinaus \u2013 um 110 auf 2 037 Mitarbeiter abgebaut \nwerden. Wir sollten alle pr\u00fcfen, ob das nach den Erfah-\nrungen mit Mario M. \u00fcberhaupt vertretbar ist. \n\nGestern ging der Fall eines kurzzeitig entflohenen H\u00e4ft-\nlings wiederum durch die Medien, der beim Toilettengang \nentwischen konnte. Nach Medienberichten gab er an, dass \ner sich vor \u00dcbergriffen anderer Gefangener gef\u00fcrchtet \nhabe und eine Verlegung in ein anderes Gef\u00e4ngnis ver-\nlange. Auch hier stellt sich die Frage, ob die s\u00e4chsische \nJustizverwaltung ihren Aufgaben gewachsen ist. \n\nIch erinnere an den schrecklichen Fall vom Septem-\nber 2004, in dem ein Gewaltt\u00e4ter einen Untersuchungsge-\nfangenen erh\u00e4ngt hat. Auch bei diesem Gewaltt\u00e4ter gab es \nkurz vorher Hinweise, dass er gewaltt\u00e4tig gegen Mitge-\nfangene geworden ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe mit Entsetzen zur \nKenntnis genommen in einer Pressemitteilung der \u201eLVZ\u201c \nvom April dieses Jahres, dass die staatliche Justizverwal-\ntung in Sachsen bisher keinen Anlass zu disziplinarischen \nVorgehensweisen gesehen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Uns scheint es, dass der Fall \nMario M. nur die Spitze eines Eisberges ist. Dieser Fall \u2013 \ndas kann man eigentlich nicht sagen, denn wir sind froh, \ndass er wieder in Haft ist \u2013 ist glimpflich abgegangen. \nAber dahinter verbirgt sich ein Berg von Problemen. Wir \nerwarten, dass diese Probleme gel\u00f6st werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die \nAussprache zur Erkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nters der Justiz ist damit beendet, aber der Tagesordnungs-\npunkt noch nicht abgeschlossen. Es gibt eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung von Herrn Prof. Schneider. \n\n 5054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Die unzutreffenden Ausf\u00fchrungen von Herrn \nAbg. Lichdi geben mir Anlass, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung \nabzugeben. Herr Lichdi hat eben gesagt: \n\n1. Nachfragen k\u00f6nnen wir nicht. Ich stelle fest, dass \nNachfragen nat\u00fcrlich an den Staatsminister jederzeit im \nRahmen einer Ausschusssitzung zugelassen und m\u00f6glich \nist. \n\n2. Der Abg. Lichdi hat ausgef\u00fchrt, dass eine Sondersit-\nzung des Rechtsausschusses vonseiten der Fraktion der \nGR\u00dcNEN beantragt gewesen sei. Ich stelle dazu Folgen-\ndes fest: Zum einen habe ich in einem Telefonat Herrn \nLichdi darauf hingewiesen, dass eine Ladungsfrist von \nf\u00fcnf Tagen nach der Gesch\u00e4ftsordnung bestehe. Ich habe \nmich diesbez\u00fcglich auch mit dem Ausschusssekretariat \nbesprochen. Eine Verk\u00fcrzung der Ladungsfrist ist in der \nGesch\u00e4ftsordnung nicht vorgesehen. Das habe ich Herrn \nLichdi mitgeteilt und von ihm darauf die Antwort erhal-\nten, dann m\u00fcssten wir es abk\u00fcrzen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Die M\u00f6glichkeit einer Abk\u00fcrzung habe \nich nicht. Im \u00dcbrigen habe ich Herrn Lichdi deutlich \ndarauf hingewiesen, er m\u00f6ge dies im Ausschuss vorbrin-\ngen. Ein solches Vorbringen ist von ihm mir und dem \n\nAusschusssekret\u00e4r gegen\u00fcber zu keinem Zeitpunkt \ngestellt worden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich bitten, dass Sie jetzt \nzum Schluss kommen! \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Den Hinweis, es \ngehe hier um taktische Spielchen und Gesch\u00e4ftsordnungs-\ntricks, weise ich zur\u00fcck. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Mir ist ein Fehler unterlaufen. \nIch h\u00e4tte diese pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung und auch die Rich-\ntigstellung nicht zulassen d\u00fcrfen, weil wir nicht vor \nAbstimmungen sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMissbrauch des Parlaments!) \n\nIch wusste das in diesem Fall nicht. Ich habe gedacht, es \ngeht um einen Redebeitrag. Nehmen wir es als Redebei-\ntrag ins Protokoll. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 abgeschlossen. \n \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 5 aufrufe, die Aktuel-\nle Stunde, m\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der geheimen \nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss bekannt geben. \n\nEs wurden 113 Stimmscheine abgegeben. Ung\u00fcltig waren \n17. F\u00fcr Herrn Gansel haben 24 Abgeordnete, mit Nein \n21 Abgeordnete gestimmt bei 51 Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist Herr J\u00fcrgen Gansel gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, ob \nSie die Wahl annehmen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja!) \n\nEr nimmt an. Damit ist die Wahl zum Abschluss gebracht, \nmeine Damen und Herren, und der Tagesordnungspunkt 1 \nbeendet. \n \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n \n\nIch m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis des Tagesordnungspunk-\ntes 3, der geheimen Wahl eines Mitgliedes und zweier \nStellvertreter des Landesjugendhilfeausschusses, bekannt-\ngeben. Es wurden 114 Stimmscheine abgegeben. Es gab \nkeine ung\u00fcltige Stimme. Herr Philipp Sch\u00e4fer hat 80 Ja-, \n12 Neinstimmen und 22 Enthaltungen erhalten. F\u00fcr Frau \nAlmuth Thomas haben gestimmt: 82 Abgeordnete mit Ja, \n15 mit Nein bei 16 Enthaltungen. F\u00fcr das stellvertretende \nMitglied Frau Petra Seiboldt wurden 85 Jastimmen bei \n\n12 Neinstimmen und 17 Enthaltungen abgegeben. Damit \nsind Herr Philipp Sch\u00e4fer, Frau Almuth Thomas und Frau \nPetra Seiboldt gew\u00e4hlt. Sie werden von dem Ergebnis \ndieser Wahl von mir schriftlich informiert, und die Wahl-\nannahme wird bei dieser Gelegenheit auch abgefragt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 5055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Einf\u00fchrung eines Fr\u00fchwarnsystems in Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Kosten der Unterkunft \u2013 Interessen  \nvon Freistaat und Kommunen wahren \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39, Linksfrakti-\non.PDS 31, SPD 14, NPD 12, FDP 12, GR\u00dcNE 12, \nStaatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen damit zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEinf\u00fchrung eines Fr\u00fchwarnsystems in Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nIn der Reihenfolge sprechen zuerst die Antragsteller, die \nCDU- und die SPD-Fraktion, danach Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Vertreterin der CDU das Wort \nnimmt. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr \nSachsen mit unterschiedlichem Tenor und unterschiedli-\nchen Facetten \u2013 mit diesem Thema haben wir uns schon \nmehrfach hier im Hohen Hause befasst. Die Debatte h\u00e4tte \nauch hei\u00dfen k\u00f6nnen \u201eGesundes Aufwachsen f\u00fcr Kinder \ngew\u00e4hrleisten\u201c. Auch das w\u00e4re das richtige Thema gewe-\nsen. \n\nDas gesunde Aufwachsen von Kindern, das Erkennen von \nRisiken f\u00fcr die Entwicklung und den Schutz zu gew\u00e4hr-\nleisten, ist ein Gebot der Menschlichkeit, aber nat\u00fcrlich \nauch Ausdruck von gesamtgesellschaftlicher Verantwor-\ntung. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas Grundgesetz \u00fcberantwortet zu Recht die Sorge f\u00fcr die \nKinder prim\u00e4r den Eltern. Gleichzeitig weist es darauf \nhin, dass die staatliche Gemeinschaft \u00fcber diese Sorge der \nEltern wacht und dass die Aus\u00fcbung der elterlichen Sorge \ndementsprechend verantwortungsbewusst und mit der \nWachsamkeit der Gesellschaft ausge\u00fcbt wird. \n\nStaat und Gesellschaft m\u00fcssen ihre Aufmerksamkeit beim \nAufwachsen von Kindern deutlich steigern. Hierbei ist \nauch und gerade das Einbeziehen der Kinder ein wichtiger \nAspekt, gerade der Kinder, die unter ung\u00fcnstigen Bedin-\ngungen aufwachsen. Es geht darum, die F\u00f6rderung und \ndie medizinische Versorgung auch sozial benachteiligter \nKinder von Anfang an sicherzustellen und ihnen durch \nechte Zukunftsperspektiven entsprechende Wegbegleitung \nzu geben. Ziel muss es sein, den Schutz von Kindern aus \n\nbesonders belasteten Familien vor Gewalt, vor Vernach-\nl\u00e4ssigung und Misshandlung insbesondere durch die \nSt\u00e4rkung der Erziehungskompetenz ihrer Eltern zu \nverbessern. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nDie meisten Eltern sind in der Lage, ihre Erziehungskom-\npetenz entsprechend auszu\u00fcben. Aber in besonderen \nF\u00e4llen der Belastung der Eltern in vielf\u00e4ltiger Art und \nWeise, bedingt durch schwierige Lebenssituationen oder \ndurch besondere Lebensrisiken, bed\u00fcrfen die Familien des \nbesonderen Schutzes und der Hilfe, aber auch so fr\u00fchzei-\ntig wie m\u00f6glich. \n\nDie Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen U 1 bis U 9 sind zum \nBeispiel ein Weg dazu. Auch dar\u00fcber haben wir im Hohen \nHause diskutiert. Leider ist es nicht m\u00f6glich, diese Vor-\nsorgeuntersuchungen verpflichtend zu gestalten. Wir \nhatten uns dazu bekannt, diese verpflichtender zu gestal-\nten und dass vom Bund Einfluss genommen wird, dass \ndiese Vorsorgeuntersuchungen auch von den Kassen in \nZukunft mehr angeboten werden und dass darauf auf-\nmerksam gemacht wird wie bei einer Art Pr\u00e4vention, wie \nes auch in anderen Bereichen schon m\u00f6glich ist. Viel-\nleicht k\u00f6nnte auch die Gesundheitsreform hier Ma\u00dfst\u00e4be \nsetzen. Wir wissen aber auch, dass durch die Ver\u00e4nderung \ndes  \u00a7 8a SGB VIII den Kinderg\u00e4rten vor Ort eine beson-\ndere Rolle zukommt. Diese kann nat\u00fcrlich nicht konterka-\nriert werden, indem man sagt, der Datenschutz ist hier \nhinderlich, sondern das erste Gebot ist dem Kinderschutz \nzu widmen. \n\nWir wollen hierf\u00fcr, damit die Kinderg\u00e4rtnerinnen auch \nZeit haben, eine Vernetzung durchzuf\u00fchren \u2013 wie eine \nMitteilung an das Jugendamt oder Gespr\u00e4che mit den \nEltern \u2013, auch was Familienbildung anbetrifft, Geld in die \n\n 5056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nHand nehmen. Wir wollen als Koalition 7,1 Millionen \nEuro auf den Haushalt draufsatteln, um den jeweiligen \nKinderg\u00e4rtnerinnen und Erzieherinnen daf\u00fcr mehr M\u00f6g-\nlichkeit zu geben, wie zum Beispiel eine Stunde pro \nGruppe pro Woche pro jeweiliges Kindergartenjahr. Das \nist ein wichtiger Fakt, aber nat\u00fcrlich nur ein Aspekt, um \ndieses Problem etwas zu entkrampfen und damit dem \nKindeswohl auch in Zukunft gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\nZu dem Fr\u00fchwarnsystem werde ich in der n\u00e4chsten Runde \nnoch etwas ausf\u00fchren. Auch hierf\u00fcr werden wir noch \neinmal Geld einstellen. Daf\u00fcr ist das Geld gedacht, das \nvon Frau von der Leyen zum Thema pro Kind, was das \nFr\u00fchwarnsystem anbetrifft, zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \nIch denke, 500 000 Euro sind ein angemessener Betrag, \num das eine oder andere in die G\u00e4nge zu bringen. Aber \ndas wird nat\u00fcrlich nicht alle Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das \nist ein gesamtgesellschaftliches Problem, dem wir uns \nauch in Zukunft stellen m\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte die Betroffenheit meiner Fraktion \nzum Ausdruck bringen. Kindesmisshandlungen oder gar \nT\u00f6tungen m\u00fcssen nicht nur strafrechtlich in aller H\u00e4rte \nverfolgt, sondern auch gesellschaftlich ge\u00e4chtet werden. \n\nIch kann mich erinnern: Als die rot-gr\u00fcne Bundesregie-\nrung das Gesetz zur gewaltfreien Erziehung auf den Weg \ngebracht hat, wurde das gar nicht so einhellig begr\u00fc\u00dft. \nDie Meinung, dass der kleine Klaps angeblich keinen \nSchaden anrichtet, ist noch weit verbreitet. Dabei geh\u00f6rt \nes mittlerweile zum Allgemeinwissen, dass, wer Gewalt \nerfahren hat, auch dazu neigt, selbst gewaltt\u00e4tig zu wer-\nden. \n\nEs macht betroffen, dass die Zahl der Delikte steigt. Es \nbleibt nur ein F\u00fcnkchen Hoffnung: dass sie auch deswe-\ngen steigt, weil die Sensibilisierung im Umfeld der \nKinder gr\u00f6\u00dfer geworden ist und mehr F\u00e4lle zur Anzeige \nkommen. Wir brauchen die Zivilcourage aller B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, wenn sie Kenntnis von Kindesmisshand-\nlung haben bzw. diese vermuten. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nNun waren die F\u00e4lle in Hamburg, Bremen und Zwickau \nAnlass, sich noch intensiver damit zu besch\u00e4ftigen, \npr\u00e4ventiv t\u00e4tig zu werden und alle Anzeichen von Gewalt \nan Kindern m\u00f6glichst fr\u00fch zu erkennen, um ihnen zu \nhelfen. Nat\u00fcrlich sind die Jugend\u00e4mter gefordert. Aber \nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen Hilfestellungen geben, damit \nsie ihre Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft es, dass sich die s\u00e4chsische \nStaatsministerin mit uns gemeinsam um die Beteiligung \nam Bundesmodellprojekt f\u00fcr ein Fr\u00fchwarnsystem bem\u00fcht. \n\nAber auch wir selbst m\u00fcssen und wollen ab 2007 t\u00e4tig \nwerden, und wir werden daf\u00fcr auch Geld in den Haushalt \neinstellen. Meine Kollegin Nicolaus hat es bereits gesagt. \n\nUnser s\u00e4chsisches Fr\u00fchwarnsystem sollte darauf ausge-\nrichtet sein, Ma\u00dfnahmen zur intensiveren Betreuung von \nFamilien und Kontrollen von gef\u00e4hrdeten Kindern zu \nerm\u00f6glichen und eine bessere Kommunikation und \nVernetzung der Beh\u00f6rden und Einrichtungen zu f\u00f6rdern. \nEs muss eine noch engere Verzahnung des Gesundheits-\nsystems sowie der Kinder- und Jugendhilfe vor Ort \u2013 dazu \ngeh\u00f6ren insbesondere die Kindertagesst\u00e4tten \u2013, geben. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der Jugend\u00e4mter, mit den Tr\u00e4gern \nVereinbarungen abzuschlie\u00dfen, m\u00fcssen unbedingt genutzt \nwerden. Kollegin Nicolaus hat bereits auf den \n\u00a7 8a SGB VIII hingewiesen. Es m\u00fcssen alle M\u00f6glichkei-\nten ausgesch\u00f6pft werden. Dabei ist es wichtig, dass nicht \nder Sparzwang der K\u00e4mmerer notwendige Hilfen zur \nErziehung beeintr\u00e4chtigt. Die Sozialarbeiterinnen in den \nJugend\u00e4mtern haben eine schwere Aufgabe. Das Hilfe-\nspektrum ist vielf\u00e4ltig. Es geht von einem einmaligen Rat \nbis hin zur Entscheidung von teilstation\u00e4rer oder station\u00e4-\nrer Betreuung. Oft fehlt dabei die Anerkennung dieser \nschweren Arbeit. Wehe, es passiert dann ein Fehler! \n\nDas Modellprojekt in Niedersachsen \u201ePro Kind\u201c, das auf \ndie gesundheitliche Pr\u00e4vention setzt, beginnend mit der \nSchwangerschaft bis hin zur weiteren Betreuung durch \nHebammen, ist sicherlich ein sehr gutes Projekt. Unser \nAntrag der Koalitionsfraktionen zur aufsuchenden Fami-\nlienhilfe hat genau diesen Ansatz. Wir werden dazu im \nJanuar eine Anh\u00f6rung haben. \n\nWie stelle ich mir die Pr\u00e4vention und den Umgang bei \nKindesmisshandlungen vor? Pr\u00e4vention ist ein komplexes \nGesamtkonzept. Dazu geh\u00f6ren die fr\u00fche Erkennung von \nRisikokonstellationen und Risikofamilien, die Verbesse-\nrung der Lebensbedingungen, insbesondere sozial belaste-\nter Familien, und die Verbesserung von Eltern- und \nErziehungskompetenz. Die fr\u00fche Erkennung von seeli-\nschen und sozialen Notlagen kann schon mit der Schwan-\ngerschaft beginnen. Hausbesuche erm\u00f6glichen Beratung \nund Unterst\u00fctzung von Eltern. Bildungs- und Trainings-\nangebote im Rahmen der Familienbildung: Ich denke, \nhierbei ist Sachsen schon auf einem guten Weg. \n\nProgramme des Fr\u00fchwarnsystems m\u00fcssen evaluiert \nwerden. Die fachliche Qualifizierung der Profis in allen \nBereichen des Kinderschutzes muss verbessert werden. \nDie Verbindung, die Kooperation, die Kommunikation \nund die Vernetzung der Beteiligten vor Ort sollte verbind-\nlicher ausgestaltet werden. Dabei darf die Frage nach der \npersonellen Ausstattung kein Tabu sein. Die \u00f6konomi-\nschen Folgen von Kindesmisshandlungen und -ver-\nnachl\u00e4ssigungen sind betr\u00e4chtlich. Wir brauchen als \nPartner auch die Medien, aber nicht, um zu skandalisie-\nren, sondern um die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Aspekte der \nGewaltpr\u00e4vention zu sensibilisieren. Das Wahrnehmungs-\nsystem von Nachbarn, Freunden und anderen im Umfeld \nder Kinder muss gest\u00e4rkt werden. Es muss klar sein, dass \njeder Versuch von Erwachsenen, Kindern gewaltsam \n\n 5057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nihren Willen aufzuzwingen oder ihren Frust an ihnen \nauszulassen, nicht akzeptiert wird. Wir brauchen eine \nKultur der Gewaltlosigkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nSch\u00f6n, dass die vorherigen Rednerinnen das Thema der \nAktuellen Debatte nun klar umrissen haben. Wir hatten im \nersten Moment ger\u00e4tselt, ob es um das Fr\u00fchwarnsystem in \nder Haushaltspolitik, im Katastrophenfall oder gar um das \nFr\u00fchwarnsystem bei Koalitionskrisen geht. Vielleicht geht \nes beim n\u00e4chsten Mal gleich etwas konkreter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist nicht das erste \nMal, dass wir im Plenum \u00fcber die Frage des Schutzes von \nKindern, ihre Vernachl\u00e4ssigung und ihren Missbrauch \nsprechen. Es ist ein sehr sensibles Thema und auch immer \neine Gratwanderung. Auf der einen Seite m\u00fcssen wir \nWege finden, Kinder in unserer Gesellschaft vor m\u00f6gli-\nchem Leid zu sch\u00fctzen; auf der anderen Seite m\u00fcssen wir \naufpassen, dass wir nicht alle Eltern unter den General-\nverdacht stellen, ihre Kinder zu misshandeln. Wir m\u00fcssen \ndie Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Eltern sch\u00fctzen. \n\nEs gibt im Zusammenhang mit der Diskussion Vorschl\u00e4ge \nund Projekte, die ich f\u00fcr bedenklich und falsch halte. \nWenn ich lese, dass in einer Stadt in NRW in die Privat-\nhaushalte kommende Handwerker zu Fr\u00fchwarnern ausge-\nrufen werden, dann setzt das wohl mehr am denunziatori-\nschen als am p\u00e4dagogischen Potenzial an. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich halte auch die \nst\u00e4ndig wiederkehrenden Forderungen aus der Union, bei \nNichtteilnahme an der Vorsorgeuntersuchung das Kinder-\ngeld zu streichen, f\u00fcr mehr als zynisch. Wer solche \nidiotischen Vorschl\u00e4ge unterbreitet, dem geht es nicht um \ndas Kindeswohl. Man kann nicht alles mit Zwang l\u00f6sen, \nzumal dabei das Kind doppelt bestraft w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte \nnur darauf verweisen, dass im Fall Kevin in Bremen die \nSozialleistungen f\u00fcr eine erhebliche Zeit gestrichen \nworden sind. Damit hat sich die Situation zus\u00e4tzlich \nversch\u00e4rft. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich an \ndieser Stelle Folgendes sagen: Soziale Vernachl\u00e4ssigung, \naber auch Misshandlung der eigenen Kinder ist scheinbar \nimmer ein individuelles Problem. Dennoch gibt es eine \nweitere zu beachtende Komponente: Verhalten entspringt \neiner bestimmten Sozialisation und bestimmten Verh\u00e4lt-\nnissen. Vor diesem Hintergrund ist Armutsbek\u00e4mpfung \neine gewichtige Form der Pr\u00e4vention. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, wir m\u00fcssen das \nstaatliche W\u00e4chteramt \u2013 das gibt es n\u00e4mlich schon lange \u2013 \naus\u00fcben. Das sollten wir zuallererst mit Hinschauen tun \nund nicht mehr wegschauen, wie es in vielen Kommunen \nzu sein scheint, weil das Problem, das man nicht sieht, \nauch nichts kostet; nein, hinschauen muss man und sich \ndabei der Hilfe derer bedienen, die dies tagt\u00e4glich schon \nverantwortungsvoll tun. \n\nDer Vorsto\u00df von Frau von der Leyen ist wie so h\u00e4ufig ein \nwestdeutscher. Wir haben in Sachsen eine andere Situati-\non. Wir haben ein gut ausgebautes Netz an Kinderta-\ngeseinrichtungen. Nutzen wir dieses als St\u00e4rke und als \nBasis f\u00fcr ein solches Fr\u00fchwarnsystem. Die zentrale Frage \nist: Wie kann es gelingen, dass Kinder nicht durch das \nRaster unserer schon vorhandenen Institutionen fallen? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was wir brauchen, ist \neine kontinuierliche Begleitung der Kinder und die \nUnterst\u00fctzung der Eltern durch eine vertrauensw\u00fcrdige \nPerson bzw. Institution. Wir haben derzeit die Situation, \ndass Kinder bei der Geburt und bei der Schuleingangsun-\ntersuchung im Grunde zu 100 % erreicht werden bzw. in \nKontakt mit staatlichen Institutionen kommen. Zwischen \ndiesen f\u00fcnf bzw. sechs Jahren finden noch Vorsorgeunter-\nsuchungen statt. Allerdings glaube ich nicht, dass eine \nverpflichtende Vorsorgeuntersuchung das entscheidende \nInstrument ist, um Missbrauch und Vernachl\u00e4ssigung zu \nverhindern. Gerade nach dem ersten Jahr, meine Damen \nund Herren, ist die Vorsorgeuntersuchung nur eine Mo-\nmentaufnahme f\u00fcr den Arzt und mitnichten zur umfassen-\nden Einsch\u00e4tzung der famili\u00e4ren Situation geeignet. Im \nRegelfall wird der Kinderarzt erst aufmerksam, wenn es \nschon zu sp\u00e4t ist, das hei\u00dft, wenn es bereits zur Vernach-\nl\u00e4ssigung bzw. zum Missbrauch gekommen ist. \n\nDie meisten Kinder besuchen eine Kindertageseinrich-\ntung. Wenn wir uns \u00fcber ein Fr\u00fchwarnsystem in Sachsen \nunterhalten, dann w\u00e4ren diese aus unserer Sicht die \nzentrale Institution, erg\u00e4nzt um Kinder\u00e4rzte, Hebammen, \nden kinder- und jugend\u00e4rztlichen medizinischen Dienst \nund das Jugendamt. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \nKitas m\u00fcssen in die Lage versetzt werden \u2013 h\u00e4ufig ist das \nschon Realit\u00e4t \u2013, Entwicklungsdefizite und famili\u00e4re \nKonfliktsituationen zu erkennen und unterst\u00fctzend, \ngegebenenfalls mit Unterst\u00fctzung des Jugendamtes, \neingreifen zu k\u00f6nnen. \n\nEs bleibt somit f\u00fcr die Beachtung noch die Gruppe von \nKindern, die keine Einrichtung besucht. Auch hier k\u00f6nnen \nKitas eine entscheidende Rolle spielen, indem sie regel-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber Elternbriefe, \u00fcber Beratungsveranstaltungen \nund \u00fcber pers\u00f6nliche Kontakte die Eltern in ihrer Erzie-\nhungsverantwortung begleiten und unterst\u00fctzen \u2013 im \nbesten Sinne pr\u00e4ventiv. Bei einer solchen Konstellation \nwird sehr schnell deutlich, f\u00fcr welche Familien eine \nbesondere Unterst\u00fctzungsleistung n\u00f6tig ist und dann auch \nangeboten werden kann. Zudem ist durch einen kontinu-\nierlichen Kontakt in einer Hand sichergestellt, dass kein \nKind durch das Raster f\u00e4llt. \n\n 5058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nUm auf den Fall Mehmet in Zwickau zur\u00fcckzukommen: \nMit einem solchen Ansatz w\u00e4re das Kind nach der Ab-\nmeldung aus der Kita nicht aus der Begleitung herausge-\nfallen, sondern h\u00e4tte auch weiterhin die Unterst\u00fctzung \ndurch die Kita erfahren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor einer Frage d\u00fcrfen \nwir die Augen nicht verschlie\u00dfen: Ein Fr\u00fchwarnsystem \nwird nicht gut, nur weil es sich gut in der \u00d6ffentlichkeit \nverkaufen l\u00e4sst. Damit es langfristig greift, sind finanziel-\nle Ressourcen n\u00f6tig. Wir haben in Sachsen seit Jahren \nK\u00fcrzungen der Mittel in der Jugendarbeit, bei der Famili-\nenberatung, der Erziehungsberatung, der Schuldnerbera-\ntung etc. Das l\u00e4sst sich nicht einfach durch ein Koordinie-\nrungsb\u00fcro oder vier Modellstandorte herausrei\u00dfen. Das ist \nzwar gut f\u00fcr den medialen Effekt, aber noch lange nicht \nf\u00fcr das Kindeswohl, das f\u00fcr uns doch im Vordergrund \nstehen muss. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Erinnern wir uns an die Kinder Kevin \naus Bremen und Mehmet aus Zwickau. Zwei tote Klein-\nkinder innerhalb einer Woche sorgten im letzten Monat \nbundesweit f\u00fcr Schlagzeilen. Das Wehklagen der Politik \nund der Medien ist nun verklungen, jetzt sind Taten \ngefragt. Die Zahlen sind erschreckend. Innerhalb von \nzehn Jahren haben die F\u00e4lle von Kindesmisshandlungen \nin Deutschland um circa 50 % zugenommen. Waren es im \nJahre 1995 bundesweit noch 1 876 gemeldete F\u00e4lle, so hat \nsich die Zahl im vergangenen Jahr auf 2 916 F\u00e4lle erh\u00f6ht. \nBundesfamilienministerin Ursula von der Leyen hat als \nReaktion darauf den Aufbau eines sogenannten Fr\u00fchwarn-\nsystems angek\u00fcndigt. Hiermit soll das Risiko f\u00fcr Gewalt \nund Verwahrlosung, insbesondere bei Kleinkindern, \nminimiert werden. \n\nAuch die Staatsregierung in Sachsen k\u00fcndigt die Einf\u00fch-\nrung eines Fr\u00fchwarnsystems an. Kernpunkt sollen regel-\nm\u00e4\u00dfige Pflichtuntersuchungen der Kinder beim Arzt sein. \nZudem sollte weiterhin die Betreuung der Eltern bereits \nvor der Geburt beginnen und sich danach \u00fcber die ersten \nvier Jahre erstrecken. Damit w\u00e4ren S\u00e4uglinge und Klein-\nkinder von Anfang an regelm\u00e4\u00dfiger professioneller \nBegutachtung unterzogen. Missst\u00e4nde wie akute Unterer-\nn\u00e4hrung, Misshandlungen oder seelische Verletzung \nk\u00f6nnten viel fr\u00fcher erkannt und eine Eskalation der \nGewalt im Elternhaus mit Sicherheit in vielen F\u00e4llen \nabgewendet werden. \n\nDie Debatte um die Installation eines Fr\u00fchwarnsystems ist \nallerdings nicht neu. Schon in der 44. Sitzung des Landta-\nges am 17. M\u00e4rz dieses Jahres hat meine Fraktion einen \nAntrag in dieser Richtung eingebracht. Wir forderten \ndamals \u2013 neben der Umwandlung der U-1- bis U-10-\nUntersuchung von einer heute freiwilligen Untersuchung \n\nin eine Pflichtuntersuchung \u2013 auch die verbindliche \nRegelung der Meldung des unentschuldigten Fernbleibens \neines Kindes von der Kindertageseinrichtung an das \nJugendamt, welches dann t\u00e4tig werden m\u00fcsste. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere mich noch gut an \nden Eiertanz, den Sie hier auff\u00fchrten. Die Linksfraktion \nund die FDP hielten es gar nicht erst f\u00fcr n\u00f6tig, ihren \nStandpunkt darzulegen. Herr Krau\u00df von der CDU-\nFraktion warf Nebelkerzen und verstrickte sich eher in \nDebatten um Extremismus und Vergangenheitsbew\u00e4lti-\ngung. Frau Herrmann von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fcndete die gesetzliche Un-\nm\u00f6glichkeit unserer Forderung und verstieg sich in die \nBehauptung, unsere Vorschl\u00e4ge seien nicht verfassungs-\ngem\u00e4\u00df. \n\nMeine Damen und Herren! Im Oktober dieses Jahres \nerlebten wir in Zwickau den Tod eines kleinen vierj\u00e4hri-\ngen Jungen an einer Hirnblutung, nachdem der Lebensge-\nf\u00e4hrte der Mutter auf den Jungen eingeschlagen hatte. \nNun entwickelt die Staatsregierung eine Betriebsamkeit, \nwelche schon im M\u00e4rz dieses Jahres h\u00e4tte entwickelt \nwerden k\u00f6nnen. Dazu h\u00e4tten Sie allerdings Ihre Scheu-\nklappen ablegen und unserem Antrag zustimmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nDas Grundgesetz sch\u00fctzt zwar die Familie vor staatlichem \nZugriff, doch m\u00fcssen wir uns auch der Realit\u00e4t stellen. \nHier m\u00fcssen wir uns auf notwendige staatliche F\u00fcrsorge \nberufen. Der Schutz des Lebens und der Unversehrtheit \ndes K\u00f6rpers ist h\u00f6chstes Grundrecht, und da muss man \nsich fragen, wie man die Kinder besser vor problemati-\nschen, s\u00fcchtigen und gewaltvollen Eltern sch\u00fctzen kann. \nDas Schicksal Kevins oder auch Mehmets ist kein Einzel-\nfall. F\u00fcr Katharina Abelmann-Vollmer, Expertin zum \nThema Gewalt gegen Kinder beim Deutschen Kinder-\nschutzbund, sind selbst die gemeldeten und bekannt \ngewordenen F\u00e4lle von Kindesmisshandlung nur die Spitze \ndes Eisberges. \n\nUntersuchungen zeigen, dass kleinere Kinder h\u00e4ufiger \ngeschlagen werden als gr\u00f6\u00dfere. Aber auch das Thema \nVerwahrlosung darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Experten \nsprechen hier von bundesweit 80 000 Kindern unter elf \nJahren, die von Verwahrlosung und extremer Vernachl\u00e4s-\nsigung bedroht sind. Allein in Dresden, einer 500 000-\nEinwohner-Stadt, ist statistisch jeden Tag mindestens ein \nKind in Not. 2005 hat das hiesige Ordnungsamt \n428 Kinder \u2013 das sind manchmal zwei an einem Tag \u2013 in \nObhut, sprich: von seinen Eltern wegnehmen m\u00fcssen. \n59 davon kamen aus \u00e4hnlich katastrophalen Verh\u00e4ltnissen \nwie Kevin aus Bremen, und die Probleme der Eltern \nwerden immer schlimmer. Die Suche nach Arbeit frisst \nihre Zeit und ihre Energien. Familien zerfallen; es ist ein \nTeufelskreis. Hier ist ein ganzer Teil der Gesellschaft aus \nden Fugen geraten. Das passt in die Debatte um Schichten \nund prek\u00e4re Lebenslagen, welche durch die Friedrich-\nEbert-Stiftung bzw. den SPD-Parteivorsitzenden losgetre-\nten wurde. Diese sind jedoch relativ schnell wieder \nverstummt. \n\n 5059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nDoch in der Frage um ein Fr\u00fchwarnsystem geht es um \nmehr. Anstatt \u00fcber Semantik zu streiten, sollte es in dieser \nFrage schnellstens einen gro\u00dfen Konsens geben. Kinder \naus Problemfamilien, die sozial aus dem Ruder laufen, \nbrauchen R\u00fcckendeckung. Sie brauchen Inseln, wo sie \nKraft und Ruhe tanken k\u00f6nnen, vor allem aber auch \nSchutz finden. Das hei\u00dft auch m\u00f6glichst kostenlose \nGanztags-Kitas, damit die Kinder aus dem h\u00e4uslichen \nElend herauskommen. Nur so werden sie \u00fcberhaupt noch \neine Chance haben, sp\u00e4ter einmal Fu\u00df in dieser Gesell-\nschaft zu fassen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Pflichtuntersu-\nchungen Teil des Pr\u00e4ventionsprogramms zur Vermeidung \nvon Kindesmisshandlung und Vernachl\u00e4ssigung sein. Wir \nm\u00fcssen auch hier \u00fcberforderten Eltern bessere Hilfen \nzukommen lassen und den Schutz der Kinder verbessern. \n\u00c4rzte, Krankenkassen und Jugend\u00e4mter m\u00fcssen in ein \nvernetztes Hilfssystem eingebaut werden. Die Kassen \nk\u00f6nnten beispielsweise die Jugend\u00e4mter informieren, \nwenn die Kinder nicht zur Pflichtuntersuchung gebracht \nwurden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau \nStaatsministerin, ich freue mich, dass Sie hier und jetzt \nanwesend sind und uns wahrscheinlich einen umfassen-\nden Einblick in ein von Ihnen recht plakativ angek\u00fcndig-\ntes soziales Fr\u00fchwarnsystem im Freistaat Sachsen geben \nwerden. Ich hoffe, dass dieses nicht mit hei\u00dfer Nadel \ngestrickt wurde; denn Sie wollen es ja bereits heute als \nm\u00f6gliches Landesprojekt gegebenenfalls den Jugendamts-\nleitern der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte vorstellen. \n\nEs ist nun fast genau ein halbes Jahr her; am 7. April \ndiskutierten wir hier im S\u00e4chsischen Landtag auf Antrag \nder Koalition \u00fcber Konzepte und Ma\u00dfnahmen gegen \nKindesmissbrauch. Schon damals haben die ersch\u00fcttern-\nden F\u00e4lle die Augen der \u00d6ffentlichkeit auf ein Problem \ngerichtet, von dem \u00fcberhaupt nur ein Bruchteil an die \n\u00d6ffentlichkeit gelangte. Wir waren uns fraktions\u00fcbergrei-\nfend darin einig, dass ein Fr\u00fchwarnsystem helfen kann, \ndie Entwicklung in sogenannten Problemfamilien positiv \nzu f\u00f6rdern und Vernachl\u00e4ssigungen und Misshandlungen \nhoffentlich zu verhindern. Wir waren uns auch darin \neinig, dass die Vernetzung von verschiedenen Akteuren, \nwie Jugend\u00e4mtern, Kindertageseinrichtungen, \u00c4rzten, \nGesundheits\u00e4mtern, Tr\u00e4gern der Jugendhilfe und der \nPolizei, ein wichtiger Schl\u00fcssel sein kann, um Kindes-\nmisshandlungen zu erkennen und hoffentlich auch zu \nverhindern. \n\nEinzelma\u00dfnahmen und der Ruf nach einzelnen restrikti-\nven Eingriffen des Staates werden dabei allerdings nicht \ndas Allheilmittel sein. Die Fachleute sind sich unter \nanderem darin einig, dass \u00e4rztliche Fr\u00fcherkennungsunter-\nsuchungen als ein Baustein zwar einen wichtigen Stan-\n\ndard zur gesunden Entwicklung von Kindern darstellen, \nf\u00fcr sich allein jedoch nicht geeignet sind, Vernachl\u00e4ssi-\ngungen und Gewalt im famili\u00e4ren Kontext zuverl\u00e4ssig zu \nerkennen und zu unterbinden. \n\nEs ist daher Zeit, Beschl\u00fcsse zu fassen und vor allem auch \nbeschlossene Ma\u00dfnahmen umzusetzen. Deshalb haben \nwir als FDP-Fraktion bereits vor der heutigen Debatte \neinen eigenen Beschlussantrag eingebracht, um ihn heute \nAbend hier zu behandeln. Darin fordern wir, dass seitens \nder Staatsregierung endlich ein umfassendes inhaltliches \nKonzept und der Zeitplan der Umsetzung f\u00fcr ganz Sach-\nsen auf den Tisch kommen. Angesichts vieler Kinder, die \nin verwahrlostem Zustand leben, ist schnelles und \u00fcber-\nlegtes Handeln erforderlich. Wir freuen uns, dass die \nKoalition immerhin eine halbe Million Euro f\u00fcr die \nKofianzierung des Bundesmodellprojektes in den Haus-\nhaltsplan einstellen will. Die plakative Ank\u00fcndigung des \nFr\u00fchwarnsystems, Frau Staatsministerin, reicht jedoch \nkeineswegs aus. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nVor Ort haben sich bereits stille Netzwerke und Arbeits-\nkreise auf Beh\u00f6rdenebene gebildet. Diese haben sich der \nProblemlage schon lange angenommen. Ihre Erkenntnisse \nund ihre Kompetenzen jetzt nicht einzubeziehen w\u00e4re \nsch\u00e4dlich; ganze Regionen in Sachsen au\u00dfen vor zu \nlassen, ebenso. Wenn alle Fakten bekannt w\u00e4ren, w\u00fcrde \nman feststellen, dass man Jugend\u00e4mter aufstocken und \ndabei n\u00e4mlich die aufsuchende, die direkt kontaktierende \nFamilien- und Jugendhilfe st\u00e4rken muss. \n\nWenn wir uns die Details des bisherigen Fr\u00fchwarnsys-\ntems in Sachsen genauer anschauen, so handelt es sich um \nein Pilotprojekt, an dem zwei Landkreise und zwei \nGro\u00dfst\u00e4dte teilnehmen sollen. Bis 2011 sollen, glaubt man \nden \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c vom 4. November, \nganze 280 Familien in sozialen Problemlagen erreicht \nwerden. 280 Familien in den Bundesl\u00e4ndern Niedersach-\nsen, Bremen und Sachsen? Ich stelle es hier als Frage. Ich \nhoffe, die Bem\u00fchungen im Kampf gegen Kindesmiss-\nhandlungen enden nicht bei 280 Familien. \n\nWir brauchen in allen St\u00e4dten und f\u00fcr alle gef\u00e4hrdeten \nKinder ein System, welches besser vor Kindesmisshand-\nlungen und Vernachl\u00e4ssigung sch\u00fctzt und vor allem \nFamilien st\u00e4rkt. Wir brauchen den Aufbau eines fl\u00e4chen-\ndeckenden Fr\u00fchwarnsystems, bei dem die Vernetzung der \nAkteure besser funktionieren wird. Wir werden Schwer-\npunkte neu setzen, Kommunikationswege ausbauen und \nHandlungsstr\u00e4nge vor Ort \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\u00e4ndern m\u00fcssen. Die Aufgaben und die Kompetenzen \nm\u00fcssen zielgenau benannt und verteilt werden. Fragen des \nDatenschutzes und der Meldepflicht sind dabei sicher neu \nzu bewerten. \n\nIn der Analyse der jetzigen Probleme, die wir heute \nAbend zu unserem Antrag diskutieren wollen, liegt dabei \nder Schl\u00fcssel. Die zentrale Voraussetzung f\u00fcr die Einlei-\ntung von Hilfen ist das fr\u00fche Erkennen von Risiken. Zu \nwenige Projekte und Modelle sind bisher darauf ausge-\n\n 5060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nrichtet, besonders belastete Familien systematisch zu \nerreichen. Im Vorfeld schon bedarfsgerechte Hilfen \nanzubieten muss dabei das Ziel sein. Fl\u00e4chendeckend die \nbisherigen Strukturen so zu ver\u00e4ndern, dass Kindesmiss-\nhandlungen und Vernachl\u00e4ssigungen wirksam erkannt und \nbek\u00e4mpft werden, das ist das Ziel, und das ist auch das \nZiel unserer FDP-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist die beste \nPr\u00e4vention gegen Vernachl\u00e4ssigung, sexuellen Miss-\nbrauch und Gewalt an Kindern? Das sind Jugendliche und \njunge Erwachsene, die sich dar\u00fcber Gedanken machen, \nwie sie leben wollen und welchen Platz Familie und \nKinder in ihrem Leben einnehmen sollen, und die dann \ndie F\u00e4higkeiten bei sich selbst entdecken und entwickeln, \ndie sie brauchen, um ihr ganz pers\u00f6nliches Zukunftsmo-\ndell zu verwirklichen. Bei diesem Prozess brauchen sie \nunsere Unterst\u00fctzung. Sie brauchen die Unterst\u00fctzung von \nEltern, Schule, Peergroups und Jugendhilfe. Insofern \nwirken sich K\u00fcrzungen in der Jugendhilfe und in der \nJugendverbandsarbeit nat\u00fcrlich darauf aus, wie M\u00fctter \nund V\u00e4ter sp\u00e4ter in der Lage sind, mit Problemen umzu-\ngehen und ob sie dauerhafte Beziehungen zu Partner und \nKind entwickeln k\u00f6nnen. \n\nAushandlungsprozesse, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nm\u00fcssen schon fr\u00fcher gef\u00fchrt werden, nicht erst in der \nPartnerschaft. Selbstbewusstsein ist eine wesentliche \nVoraussetzung, um Kritik nicht als Demontage der eige-\nnen Personen zu erleben. Kinder und Jugendliche brau-\nchen die Anerkennung als eigenst\u00e4ndige Person unabh\u00e4n-\ngig von ihren Leistungen. Br\u00fcche im Leben und Scheitern \nan einer Aufgabe sind ganz schwierige Situationen, zum \nBeispiel Trennung der Eltern, Verlust von Angeh\u00f6rigen \nund Freunden, schulische Probleme. \n\nJugendliche brauchen Menschen, mit denen sie dar\u00fcber \nreden k\u00f6nnen, damit diese Erfahrungen nicht als Katas-\ntrophe im Hinterkopf sitzen bleiben. Es ist wichtig, dass \nJugendliche erfahren: Ich kann aus dem Loch wieder \nherauskommen, ich kann in meinem eigenen Leben \nRegisseur sein. \n\nManche Familien k\u00f6nnen die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nihre Kinder eben nicht geben, oder die jungen Menschen \nwollen in der Familie nicht dar\u00fcber reden. Deshalb \nbrauchen wir eine starke Jugendhilfe mit Hilfsangeboten, \nschon lange, bevor ein Kind unterwegs ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist die beste \nPr\u00e4vention? Wenn ich mit Mitarbeitern von Beratungs-\nstellen spreche, frage ich immer, wo sie M\u00f6glichkeiten \nder Pr\u00e4vention vor Kindesmisshandlungen, sexuellem \nMissbrauch und Gewalt an Kindern sehen. Viele verwei-\nsen mich auf die Phase der Schwangerschaft. Wenn es \n\ndort gelingt, eine Bindung der Mutter und des Vaters zum \nKind aufzubauen, ist viel gewonnen. \n\nDann kommen die weiteren Bausteine: Familienhebam-\nmen, Schreiambulanzen, aufsuchende Familienhilfe. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht jede Familie \nbraucht alles. Aber die Unterst\u00fctzungssysteme k\u00f6nnen \nSicherheit bieten wie ein Treppengel\u00e4nder, nach dem man \nnur greift, wenn man stolpert. Es ist da, auch wenn man es \ngerade nicht braucht und nicht danach fasst. Ist dort aber \neine L\u00fccke, f\u00e4llt man auf die Nase. \n\nIm Kreistag hatten wir vor einigen Jahren die Situation, \ndass die Inobhutnahme von Kindern und die station\u00e4ren \nLeistungen der Jugendhilfe r\u00fcckl\u00e4ufig waren. Das war \nnoch bevor die Demografie deutliche Spuren hinterlie\u00df. \nDer Grund hierf\u00fcr waren vielf\u00e4ltige, gut abgestimmte \nambulante Hilfen. In der Haushaltsberatung wurden dann \nnicht nur die Gelder f\u00fcr die nicht notwendigen station\u00e4ren \nMa\u00dfnahmen gek\u00fcrzt, sondern gleich die f\u00fcr die ambulan-\nten Ma\u00dfnahmen mit. Die Folgen k\u00f6nnen Sie sich aus-\nrechnen. Die sind auch eingetreten. Diese K\u00fcrzungen \nhaben allerorts stattgefunden. \u00dcbrig geblieben sind \nausged\u00fcnnte Strukturen in der Jugend- und Familienhilfe, \ndie jetzt mit dem Aufbau eines Fr\u00fchwarnsystems einfach \n\u00fcberfordert sind. \n\nDrei Erziehungsberatungsstellen in einem Landkreis sind \nschon das unterste Limit. F\u00e4llt aktuell durch die Haus-\nhaltsberatung noch eine weg, frage ich: Wie sollen dann \ndie Eltern die Beratungsstelle erreichen? Was n\u00fctzt ihnen \nin einer aktuellen Situation ein Termin in sechs Wochen? \nWieso geht dort keiner ans Telefon, wenn Eltern anrufen? \nNa klar, die sind alle in Beratungen; Sachbearbeiter gibt \nes nur halbtags. \n\nEs ist einfach nicht wahr, dass Hilfesysteme im Prinzip \nschon ausreichend sind. Sie sind ausgelastet. Wir stellen \nfest, dass manche Eltern dort gar nicht ankommen. Wo \nwollen wir sie denn noch hineinquetschen? Wohin wollen \nSie sie verweisen, wenn die Familienhebammen Hilfebe-\ndarf signalisieren? \n\nNein, es ist nicht nur eine Frage der Kooperation und der \nVernetzung von Professionen sowie von verbindlichen \nAbsprachen. Es ist auch eine Frage der vorhandenen \nStrukturen. Da wurde in den letzten Jahren viel geschaf-\nfen und seit einigen Jahren sind wir dabei, das wieder \nkaputt zu sparen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Falk Neubert, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir sind uns ja fast alle \neinig hier in diesem Hohen Hause, dass wir dem Kindes-\nwohl gerecht werden wollen. Sicherlich sind die Ans\u00e4tze \nnicht in jedem Detail gleich und sicherlich ist es richtig, \ndass die U-Untersuchungen nicht das einzige Faktum \n\n 5061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nsind. Aber sie sind ein Bestandteil, um die Kinder zu \nsch\u00fctzen, um auch den Familien, den Eltern Hilfe zu \ngeben. \n\nAber es geht ja nicht darum, dass man Sanktionen aufer-\nlegt. Es kann genauso gut sein, dass man die Eltern daf\u00fcr \nbelohnt, dass sie zu einer U-Untersuchung gehen, wenn \nwir zum Beispiel eine Art Bonusregelung einf\u00fchren \nw\u00fcrden und k\u00f6nnten. Das m\u00fcsste sicherlich auf Bundes-\nebene und nicht auf s\u00e4chsischer Ebene geschehen. Aber es \nist ein Gedanke, \u00fcber den man nachdenken kann. \n\nVieles ist auch gesagt worden, was die Jugendhilfe \nbetrifft. Es ist richtig, dieser Aufgabe wollen wir uns \nebenfalls stellen. Wir wollen die Jugendhilfe vor Ort \nst\u00e4rken und mit dem Doppelhaushalt die Pauschale \nerh\u00f6hen. Das ist sicherlich auch ein Faktum, um entspre-\nchende Hilfe gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nDas Fr\u00fchwarnsystem ist jetzt nicht vor dem Hintergrund \nder Vorf\u00e4lle, die hier mehrfach genannt worden sind, aus \nder Not geboren. Diese F\u00e4lle sind sehr tragisch und wir \nbedauern es alle sehr. Vieles liegt mit Sicherheit noch im \nDunkeln, was \u00fcberhaupt nicht an die \u00d6ffentlichkeit \ngelangt. Wir hatten bereits im August als Koalitionsfrakti-\nonen einen Antrag zu dem Thema Familienhilfe einge-\nbracht. Kollegin Dr. Schwarz hatte es noch einmal ausge-\nf\u00fchrt. Dort hatte in der Antwort der Staatsregierung die \nMinisterin das Fr\u00fchwarnsystem bereits benannt, ohne \ndass Frau von der Leyen diese Impulse im Nachhinein \ngegeben hat. Daf\u00fcr sind wir nat\u00fcrlich im Besonderen \ndankbar, dass wir hier vorw\u00e4rts gehen wollen. Die finan-\nziellen Kriterien hatte ich ja noch einmal benannt. \n\nDas Fr\u00fchwarnsystem wird im Einzelnen beinhalten: das \nWahrnehmen von Potenzialen, was enorm wichtig ist; das \nWarnen, aber nicht nur von denjenigen, die in Einrichtun-\ngen sind, sondern im Besonderen das Warnen durch die \n\u00d6ffentlichkeit. Es ist ja hier auch kritisch benannt worden, \ndass Nachbarn Dinge wahrnehmen und nicht warnen. Das \nist ein gesamtgesellschaftliches Problem. Wie es zu l\u00f6sen \nist, werden wir in der Zukunft sehen. Sicherlich haben \neinzelne einfach \u00c4ngste zu sagen: Jawohl, ich zeige \njemanden an! Dann muss es untersetzt werden und ich \nwerde namentlich benannt. \n\nAber ich denke, das Kindeswohl ist das h\u00f6here Gut. Wir \nkonnten den Medien entnehmen, dass es im Einzelnen \nnicht so sein muss, dass man die Dinge namentlich \nbenennt. \n\nDas dritte Kriterium des Fr\u00fchwarnsystems ist das Han-\ndeln, das zeitnahe Handeln f\u00fcr die Kinder oder f\u00fcr die \njeweiligen Familien, die es betrifft. \n\nWir werden uns nach dieser Aktuellen Debatte nat\u00fcrlich \nweiter mehrfach mit diesem Thema in diesem Ho-\nhen Hause befassen, einmal schon heute am sp\u00e4teren \nAbend mit dem Antrag der FDP-Fraktion, wobei dieser \u2013 \ndas m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013 auch etwas anders \ngestrickt ist. Wir wollen praktisch in diese pr\u00e4ventive \nHandlung eingehen, ein Fr\u00fchwarnsystem zu etablieren, \n\nund wollen dies gemeinsam mit dem Hohen Hause \ndurchsetzen. \n\nIch lade Sie alle ganz herzlich ein, diese \u00dcberlegungen \nauch weiterhin gedeihlich zu begleiten, einmal im finan-\nziellen Rahmen, das ist sicherlich unabdingbar, aber \nnat\u00fcrlich auch in der gesamtgesellschaftlichen Diskussion \ndieses Themas, dass eben niemand wegsieht, wenn ein \nKind misshandelt wird. Ich denke, es ist das Allerwich-\ntigste, dass diese Dinge auch offen benannt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion hat \nkeine Rednerin mehr benannt. Die Linksfraktion.PDS; \nFrau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Die Bundesfamilienministerin hat zwei Modell-\nprojekte ins Leben gerufen, um Kindeswohlgef\u00e4hrdungen, \n-misshandlungen und -vernachl\u00e4ssigungen einzud\u00e4mmen. \nDas ist wichtig, um Risiken fr\u00fcher zu erkennen und die \nKompetenzen der Eltern zu st\u00e4rken. \n\nDazu sind finanzielle Unterst\u00fctzungen dringend notwen-\ndig. In einem Zeitungsbericht der \u201eLVZ\u201c vom 04.11. war \nFolgendes zu lesen: \u201eEs darf nicht der Eindruck entste-\nhen, als w\u00fcrde das Bundesfamilienministerium ein fl\u00e4-\nchendeckendes Fr\u00fchwarnsystem errichten. Das k\u00f6nnte \ndazu f\u00fchren, dass der eine oder andere vor Ort seine \nH\u00e4nde in den Scho\u00df legt.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDie Betreu-\nung von Eltern und Kindern sei Aufgabe der kommunalen \nJugend\u00e4mter.\u201c \n\nDieser Satz hat mich schon etwas aus der Fassung ge-\nbracht. Glauben Sie hier, in diesem Hause, dass unsere \ns\u00e4chsischen Jugend\u00e4mter bisher die H\u00e4nde in den Scho\u00df \ngelegt haben? Glauben Sie, dass freie Tr\u00e4ger vor Ort, die \ntagt\u00e4glich mit Familien und ihren Kindern umgehen, \nbisher die H\u00e4nde in den Scho\u00df gelegt haben oder in \nZukunft in den Scho\u00df legen w\u00fcrden? \n\nDer Kinderschutzbund bietet ein Projekt \u201eStarke Eltern \u2013 \nstarke Kinder\u201c an. Die MitarbeiterInnen vor Ort wollen \nmit diesen Lehrgangsangeboten Eltern bef\u00e4higen, ihre \nKinder gut und richtig mit der notwendigen Ruhe, Gelas-\nsenheit und Konsequenz zu erziehen. Es sind Lehrg\u00e4nge \nf\u00fcr Eltern, die den Bedarf bei sich selbst sehen, und es \nsind Lehrg\u00e4nge f\u00fcr Eltern, die \u00fcber \u00c4mter oder freie \nTr\u00e4ger in diese Kurse vermittelt werden. \n\nHier wird den Eltern auch die Notwendigkeit eines \nregelm\u00e4\u00dfigen Arztbesuches vermittelt. Dass die U-1- bis \nU-9-Untersuchungen und die Impfungen wichtig sind f\u00fcr \nihre Kinder, ist vielen Eltern nicht bewusst. Ihnen wird \nvermittelt, dass auch die Vernachl\u00e4ssigung der Gesundheit \nder Kinder eine Vernachl\u00e4ssigung ist. Hierbei ist sicher \nvon Amts wegen noch sehr viel zu leisten. Finanzielle \nK\u00fcrzungen sind das falsche Signal. \n\n 5062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nFrau von der Leyen ist weiterhin der Meinung, dass \nJugendhilfe und Gesundheitswesen verschiedene Spra-\nchen sprechen. Ist das tats\u00e4chlich so? Ich fordere Sie, \njeden Einzelnen von Ihnen, auf, dies vor Ort in Ihren \nWahlkreisen zu pr\u00fcfen. Es gibt in Sachsen durchaus \nLandkreise, die seit vielen Jahren verl\u00e4ssliche und bere-\nchenbare Kooperationen geschaffen haben und auch in \ndiesen Strukturen arbeiten. Es gibt Landkreise, die seit \nJahren diese vorhandenen Kompetenzen zusammenge-\nf\u00fchrt haben. Dort gibt es Checklisten und Notfallpl\u00e4ne bei \nKindeswohlgef\u00e4hrdungen. Sicher gibt es auch Landkreise, \nin denen das noch nicht so klappt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen. Im Landkreis \nRiesa-Gro\u00dfenhain, meinem Wahlkreis, gibt es seit vielen \nJahren die Arbeitsgruppe \u201eHilfen zur Erziehung\u201c. Hier \narbeiten nicht nur alle freien Tr\u00e4ger des Landkreises mit, \ndie Hilfen zur Erziehung anbieten, nein, hier reden auch \nGesundheitsamt, Sozialamt, Jugendamt, Arbeitsamt und \nARGE miteinander und mit den freien Tr\u00e4gern. Diese \nArbeitsgruppe in meinem Landkreis spricht seit Jahren \neine gemeinsame Sprache im Interesse der Kinder. \n\nEine Bereicherung dieses Gremiums sind die Streetwor-\nker vor Ort, die an der Basis des Landkreises neben \nLehrern und Erziehern den ersten Kontakt zu Kindern \nhaben. In dieser Arbeitsgruppe wurden Notfallpl\u00e4ne und \nChecklisten f\u00fcr Kindeswohlgef\u00e4hrdung mit Ansprech-\npartnern, Notrufnummern, Handlungsschritten, Ma\u00dfst\u00e4-\nben der Bewertung, notwendigen Dokumentationen bis \nhin zu Inobhutnahme-Stellen erarbeitet. \n\nSie sehen, werte Abgeordnete, das Potenzial in Sachsen, \nf\u00fcr Kinder und Eltern da zu sein, ist durchaus vorhanden, \nwenn auch noch nicht \u00fcberall. Wir sollten das pr\u00fcfen und \nganz gezielt die dringend notwendigen finanziellen Mittel \nin die bereits vorhandene Basisarbeit eingeben und diese \neventuell auch aufbauen. Die vorhandenen Ressourcen \nsollten wir nutzen und auf die gesammelten Erfahrungen \naufbauen. Auf den Schwerpunkt des Kita-Bereiches hat \nmein Kollege Falk Neubert bereits hingewiesen. Wir \nm\u00fcssen nicht bei null anfangen, ein soziales Fr\u00fchwarnsys-\ntem aufzubauen. Die vorhandenen Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen \nwir nutzen, analysieren, aktualisieren, verallgemeinern \nund vor allem finanziell st\u00e4rken. Unser Landesjugendamt \nist dabei sicherlich ein kompetenter Partner. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Hat die NPD-\nFraktion noch einmal Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Die FDP? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Bei den Einblicken in \ndie Vorstellungen der Koalitionsparteien zum Fr\u00fchwarn-\nsystem hat sich eines herausgestellt: Die Kindertagesein-\nrichtungen sollen Dreh- und Angelpunkt werden. \n\nDabei gilt es zwei Aspekte zu betrachten: Die Erzieherin \nin der Kindertageseinrichtung soll einerseits die Feststel-\nlung oder den Verdacht einer Misshandlung oder Vernach-\n\nl\u00e4ssigung eines Kindes rechtzeitig \u00e4u\u00dfern und die weitere \nVorgehensweise bestimmen, gegebenenfalls schon zwei-\nt\u00e4giges unentschuldigtes Fehlen dem Jugendamt weiter-\nmelden; und andererseits wird ihr die Verantwortung f\u00fcr \neine pr\u00e4ventive Betreuung der Elternh\u00e4user \u2013 die Vorbeu-\ngung in Form von Begleitung und Beratung der Eltern, \ndamit es gar nicht erst zu einer Vernachl\u00e4ssigung oder \nMisshandlung kommen kann \u2013 \u00fcbertragen. \n\nEntschuldigen Sie bitte, hierbei d\u00fcrften die betroffenen \nErzieherinnen in der aktuellen Situation vor Ort zurzeit \n\u00fcberfordert sein. Sie d\u00fcrfen und werden nat\u00fcrlich nicht \naus ihrer Verantwortung entlassen, aber der Schwerpunkt \nihrer Arbeit ist und muss der Aufbau und Erhalt einer \nErziehungs- und Bildungspartnerschaft zum Wohle des \nKindes bleiben. Den Stand, den sich die Kindertagesein-\nrichtungen erarbeitet haben, n\u00e4mlich als Kooperations-\npartner der Eltern angesehen zu werden, in der Hinweise \ngegeben und Beratungsangebote gemacht werden und \nErzieherinnen ebenso Lernende sind, d\u00fcrfen wir nicht mit \npolizei\u00e4hnlichen Drohungen verspielen. Wir brauchen \nerreichbare Orte f\u00fcr Familien, die die Begegnung und die \nIdentifikation mit dem Gemeinwesen und die Zug\u00e4ng-\nlichkeit zu Kursen und Gruppenangeboten sowie das \nEntstehen von Initiativen der Selbst- und Nachbarschafts-\nhilfe der Eltern bef\u00f6rdern. \n\nDie Eltern, die Familien sind die Institution, die wir bei \nkeiner politischen \u00dcberlegung au\u00dfen vor lassen d\u00fcrfen. \nSie bringen, jede f\u00fcr sich, ihre Kompetenzen, die wir \nihnen keineswegs absprechen d\u00fcrfen, gegen\u00fcber dem \nKind ein. Keine Frau und kein Mann wird als Mutter oder \nVater geboren. Deshalb gilt es ihre Kompetenzen zu \nergr\u00fcnden, zu st\u00e4rken und damit Defizite abzubauen. \n\nIch denke an einen weiteren, den gesundheitlichen Be-\nreich. Die Storchenpatenschaften aus Brandenburg, in der \nS\u00fcdlausitz, haben sich bew\u00e4hrt, in denen Ehrenamtliche \nFamilien aus rein gesundheitlichem Aspekt \u2013 meist \nM\u00fctter \u2013 ohne ein p\u00e4dagogisches Hineinreden begleiten, \num klarzumachen und sicherzustellen, dass die Gemein-\nschaft insgesamt f\u00fcr Familien da ist. Ich denke, in diesem \nZusammenspiel aller Beteiligten sollte unser Schwerpunkt \nliegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\nFraktion Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich frage Sie, Frau Orosz, \nwas n\u00fctzt das Warnen, wenn es keinen Sturmkeller gibt, \nin den man fl\u00fcchten kann? Wenn wir hier die Debatte \nanzetteln, um zu fragen, ob es eine ausreichende Struktur \nin der Kinder- und Jugendhilfe gibt, dann ist es nicht so, \ndass wir hier \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, wie Sie es in \nder \u00f6ffentlichen Debatte unterstellt haben, sondern wir \nwollen genau diese komplexe Diskussion f\u00fchren, die Ihre \nKoalitionskollegin Schwarz angemahnt hat. \n\n 5063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nEs geht darum, dass man sich nicht nur auf ein Fr\u00fchwarn-\nsystem, das sich vielleicht medial sehr gut verkaufen l\u00e4sst, \nkapriziert, sondern dass man nat\u00fcrlich schaut, wie die \neinzelnen M\u00f6glichkeiten ineinandergreifen. Es krankt \ndoch seit Jahren in diesem Land daran, dass die Struktu-\nren nicht wirklich ordentlich zusammenarbeiten. Das ist \nder Kern der Debatte, die wir f\u00fchren. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Wir werden es ja sicher noch einmal im Detail \u2013 viel-\nleicht sprechen Sie noch einmal \u2013 h\u00f6ren. Sp\u00e4testens zur \nAnh\u00f6rung im Januar kommt vielleicht mehr Licht ins \nDunkel. \n\nDer Schwerpunkt in der fr\u00fchkindlichen Phase, den Sie \njetzt allein in der \u00f6ffentlichen Debatte nach oben gehoben \nhaben, ist unseres Erachtens vor dem konkreten Hinter-\ngrund \u2013 konkrete Einsparung bei der Kinder- und Jugend-\nhilfe im Haushalt, der uns zur Beratung vorliegt \u2013 einfach \nnicht konsistent. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehen Sie, der Staat greift zum Beispiel auch ein, wenn es \ndarum geht, dass jemand aus verschiedenen Gr\u00fcnden \nnicht zur F\u00fchrung und Haltung eines Fahrzeuges in der \nLage ist. Beispielsweise wird dann der F\u00fchrerschein \neingezogen. Der Mensch hat die M\u00f6glichkeit, sich zu \nbesinnen, es gibt vielleicht eine Beratung in Form eines \nKurses, und dann hat er die M\u00f6glichkeit, den F\u00fchrer-\nschein wieder zu erwerben. Man hat diesem Menschen \nvielleicht \u00fcber eine Lage hinweggeholfen, in der er im \nMoment seiner Lebenssituation nicht Herr geworden ist. \nDas Beispiel mag wohl ein wenig hinken; nat\u00fcrlich sind \nKinder keine Autos. Aber im Kern greift der Staat durch-\naus ein. Er macht das. \n\nDie Frage, die Sie sich auch als Union stellen m\u00fcssen \u2013 \ndas ist meine Beobachtung in dieser Debatte \u2013, ist, diesen \nideologischen Zwiespalt zu \u00fcberwinden, und zwar pro-\nduktiv: auf der einen Seite eine imagin\u00e4re, strukturierte, \ngesamtgesellschaftliche Verantwortung irgendwie zu \nbef\u00fcrchten im Sinne einer Verwahrung, Wegnahme oder \nEntm\u00fcndigung von Eltern und auf der anderen Seite \nimmer wieder stecken zu bleiben, wenn Sie betonen, dass \npriorit\u00e4r nat\u00fcrlich die Eltern zust\u00e4ndig sind. Es gibt \nLebensphasen, in denen Eltern diese priorit\u00e4re Zust\u00e4ndig-\nkeit nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen. Das wissen wir alle. Da ist die \nFrage der Beratung nicht im Hebammenprojekt ersch\u00f6pft. \n\nDas ist der Punkt, den wir gern vertiefend diskutieren \nwollen und der uns am Herzen liegt. Die Frage nach einer \nlangfristigen und kompakten strategischen Ausrichtung \nIhrer Arbeit ist dabei nat\u00fcrlich erlaubt. Wenn es jetzt \nschon so ist, dass Mitarbeiter in der Kinder- und Jugend-\nhilfe, vor allen Dingen in Heimen, oder bei der Frage, ob \nein Kind in eine Pflegefamilie kommt, es mit ihrem \nGewissen kaum noch vereinbaren und Frieden finden \nk\u00f6nnen, wenn sie gezwungen sind, Kinder in famili\u00e4re \nUmst\u00e4nde zur\u00fcckzuschicken, auch aus Kostengr\u00fcnden \nheraus, aus denen sie sie fr\u00fcher herausgeholt h\u00e4tten, dann \nkann man sich nicht hinter demografische Erkl\u00e4rungen f\u00fcr \n\nr\u00fcckg\u00e4ngige Zahlen fl\u00fcchten, sondern dann hat es damit \nzu tun, dass wir keine ausreichende Struktur vorhalten, \num diese Beratung und Begleitung zu erm\u00f6glichen, die \nauch nach erfolgter Fr\u00fchwarnung n\u00f6tig ist. \n\nDiese Debatte h\u00e4tten wir gern komplex zu Ende gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS hat noch Redebedarf gemeldet. Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es war alles gut \nund richtig, was bisher zum Thema gesagt wurde, aber ich \nmeine, wir d\u00fcrfen uns mit den Fr\u00fchwarnsystemen die \nDinge auch nicht zu leicht machen. \n\nIch habe zu Hause einen Rauchmelder. Das ist ein Fr\u00fch-\nwarnsystem. Es teilt mir, weil es Rauch auch in kleinen \nKonzentrationen wahrnimmt, fr\u00fchzeitig und deshalb \nhoffentlich auch rechtzeitig mit, dass ein Brand ausgebro-\nchen ist, der sich zu einer Katastrophe entwickeln k\u00f6nnte. \nWeil ich fr\u00fch gewarnt bin, kann ich durch geeignete \nMa\u00dfnahmen die Katastrophe noch verhindern. Damit liegt \nder Vorteil des Fr\u00fchwarnsystems auf der Hand, der \nNachteil aber ebenso. Der Brand muss schon ausgebro-\nchen sein, wenn das Fr\u00fchwarnsystem anschlagen soll. Das \nist ein genereller Nachteil von Fr\u00fchwarnsystemen, auch \nvon Fr\u00fchwarnsystemen bez\u00fcglich Kindesmisshandlung. \nDeshalb kann das beste Fr\u00fchwarnsystem die Pr\u00e4vention \nnicht ersetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFr\u00fchwarnsysteme sind immer die zweitbeste L\u00f6sung. Wir \nsollten sie eigentlich im Sinne der besten L\u00f6sung loswer-\nden wollen. Es gibt \u2013 machen wir uns nichts vor \u2013 eine \nbreite Grauzone zwischen Kindererziehung frei von \njeglicher, wenigstens k\u00f6rperlicher Gewalt und Kindes-\nmisshandlung. Auch wenn wir in der Bundesrepublik seit \ndem Jahr 2000 den absoluten gesetzlichen Schutz f\u00fcr \nKinder vor k\u00f6rperlicher Gewalt in der Erziehung haben, \nso ist die Gesellschaft noch lange nicht wirklich frei \ndavon. \n\n1989 gaben laut einer Untersuchung 90 % der Erziehen-\nden zu, hin und wieder Ohrfeigen als Erziehungsmittel \neinzusetzen, ein Drittel verabreichte Pr\u00fcgel und Schl\u00e4ge \nmit Gegenst\u00e4nden, 50 % fanden in Stresssituationen mit \nihren Kindern prinzipiell keinen anderen Ausweg als \nAnwendung von k\u00f6rperlicher Gewalt. Mag sein, Gewalt-\nlosigkeit setzt sich eines Tages durch, aber so viel hat sich \nseit 1989 noch nicht ge\u00e4ndert, dass wir uns zufrieden \nzur\u00fccklehnen k\u00f6nnten und nur mehr die schlimmsten \nF\u00e4lle der Misshandlung als Problem betrachten d\u00fcrften. \n\nMachen wir uns nichts vor, die sogenannte schwarze \nP\u00e4dagogik, die k\u00f6rperliche Gewalt in der Erziehung \neinsetzt, ist nach wie vor Alltag. Kindesmisshandlungen \nhaben eine zumindest stark st\u00fctzende Basis in einer \nimmer noch geltenden stillen und durchaus breiten gesell-\n\n 5064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nschaftlichen \u00dcbereinkunft, dass ein Klaps, eine Ohrfeige \nnicht schaden k\u00f6nnte, und als Kind h\u00f6rte ich, dass wir hin \nund wieder \u201egesalzen\u201c werden m\u00fcssen. Schon fr\u00fcher galt \nund bei vielen gilt heute noch das alttestamentarische \n\u201eWer seine Rute schont, der hasst seinen Sohn, wer ihn \naber lieb hat, der z\u00fcchtigt ihn bald.\u201c aus den Spr\u00fcchen \nSalomos. \n\nEs zieht sich in Varianten durch die Geschichte der \nErziehung. Und \u201eWer nicht h\u00f6ren will, muss f\u00fchlen\u201c ist \nbeileibe nicht besser und wahrlich nicht ausgestorben. \nDes Griechen Menander \u201eWer nicht geschunden wird, \nwird nicht erzogen\u201c stellt immerhin Goethe dem ersten \nTeil seiner \u201eDichtung und Wahrheit\u201c voran. \u201eFr\u00fch \nkr\u00fcmmt sich, was ein H\u00e4kchen werden will\u201c meint doch \nnicht wirklich, dass sich ein junges Menschenwesen \nbeizeiten aus Einsicht und mit Freude selber kr\u00fcmmt, \nsondern ist die verklausulierte Legitimation, Kinder \nbeizeiten kr\u00fcmmen zu d\u00fcrfen. Und kr\u00fcmmen braucht \nGewalt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSage niemand, diese Volksweisheiten seien nur mehr \nvergangenes und schlechtes Kulturgut. Beobachten Sie \nIhre Umgebung und Sie werden merken, mit den Volks-\nweisheiten begegnet uns durchaus heutige allt\u00e4gliche \nPraxis. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren, solange \nwir die Glutnester allt\u00e4glicher akzeptierter Gewalt gegen \nKinder nicht l\u00f6schen, werden uns Fr\u00fchwarnsysteme \nimmer nur den noch nicht ganz so bei\u00dfenden Qualm \ndrohender schlimmerer Misshandlungen melden; die \nUrsachen daf\u00fcr werden wir nicht beseitigen. \n\nEs besteht h\u00f6chste Not und die Politik ist in der Pflicht, \ndenn es gibt massive Anzeichen daf\u00fcr, dass das Gegenteil \nsich wieder entwickelt. Die Nannys und Supernannys \nfeiern fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd im Fernsehen \u2013 f\u00fcr Kinder und \nHunde. Wirklich bemerkenswert. Erzwungenes Strafsit-\nzen und Eckenstehen ist dort an der Tagesordnung. \nW\u00e4hrend man absolut zu Recht gewaltt\u00e4tigen Umgang \nmit Jugendlichen in den Jugendwerkh\u00f6fen der DDR \nanprangert, dient man uns zugleich milit\u00e4rischen Drill und \nunmittelbare Gewalt in USA-Erziehungslagern als Ultima \nRatio im Umgang mit problematischen Kindern und \nJugendlichen an. \n\nMisshandelte und verwahrloste Kinder haben meist \nEltern, die selbst Kinder und Jugendliche mit Problemen \nwaren, Problemen, die ihnen die Gesellschaft und ihr \nUmfeld mit Gewalt machten und sie deshalb gewaltt\u00e4tig \nwerden lie\u00dfen. Deren Gewalt richtet sich zuerst wieder \ngegen Kinder, die ihnen anvertraut sind. Wenn wird daran \nnichts \u00e4ndern, werden wir die Not zu Fr\u00fchwarnsystemen \nniemals loswerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir wurde kein \nweiterer Redebedarf aus den Fraktionen gemeldet. Des-\nwegen bitte ich Frau Staatsministerin Orosz. Sie haben \ndas Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Kinder brauchen unseren Schutz \u2013 ich \nglaube, da sind wir in voller \u00dcbereinstimmung \u2013, das ist \nihr Grundrecht. Wir wissen, dass leider nicht alle Eltern \nihre ebenfalls im Grundgesetz festgelegte Verantwortung \nim Interesse einer gelingenden Entwicklung der Kinder \nwahrnehmen. Deshalb hat der Gesetzgeber dem Staat eine \nW\u00e4chterfunktion erteilt. Diese W\u00e4chterfunktion wird \ntagt\u00e4glich und \u00e4u\u00dferst verantwortungsvoll, beispielsweise \ndurch unsere Jugend\u00e4mter in Sachsen, wahrgenommen. \nDas ist eine Aufgabe, die in der Tat viel Engagement \nbraucht und die immer mit einer komplizierten Abw\u00e4gung \nder manchmal gegenl\u00e4ufigen Interessen von Kindern und \nderen Sorgeberechtigten verbunden ist. \n\nAber wir kennen auch Einzelf\u00e4lle, in denen die vorhande-\nnen Hilfestrukturen nicht ausreichen. Heute schon ange-\nsprochen worden ist der Fall Mehmet aus Zwickau, der \neben nicht ausreichend gesch\u00fctzt werden konnte. Hier \nkam, wie wir inzwischen wissen, jede Hilfe, aber auch \njede Intervention zu sp\u00e4t. Nicht erst dieser Fall Mehmet \nhat uns gezeigt, dass wir weiter handeln m\u00fcssen, wie \nheute schon mehrfach angesprochen. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung arbeitet bereits seit einiger Zeit am \nKonzept eines sogenannten sozialen Fr\u00fchwarnsystems, \nauf das ich gern auch noch inhaltlich n\u00e4her eingehen \nm\u00f6chte. \n\nDie wesentlichen Prinzipien dieses Fr\u00fchwarnsystems, \nmeine Damen und Herren, hei\u00dfen Pr\u00e4vention und sehr \nfr\u00fche Hilfestellung. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAllen ist bekannt, dass das beste Mittel ist, um solche \nVorf\u00e4lle und Konstellationen zu vermeiden, \u00fcber die wir \nhier diskutieren und die wir beklagen, pr\u00e4ventiv zu \narbeiten. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeswegen, Frau Hermenau, bedeutet das Fr\u00fchwarnsystem \nnicht, ein neues in Sachsen und in Deutschland zu schaf-\nfen, sondern auf vorhandenen Strukturen aufzubauen und \ndiese zu erg\u00e4nzen. Wir sind doch alle gefordert, wenn wir \nfeststellen, dass diese F\u00e4lle der letzten Wochen und \nMonate vor allem um das erste Lebensjahr stattfinden. \nDazu gibt es statistische Erhebungen der letzten Jahre von \nMedizinern, auch der Uni Dresden. \u00dcber 80 % dieser \nF\u00e4lle ergeben sich im ersten Lebensjahr. Es ist nicht so, \nFrau Sch\u00fctz \u2013 und ich glaube nicht, dass ich oder jemand \nim Plenum das behauptet hat \u2013, dass wir die Kinderg\u00e4rten \nf\u00fcr eine solche Pr\u00e4vention verantwortlich machen k\u00f6nnen. \nDie Kinderg\u00e4rten sind mitverantwortlich w\u00e4hrend  des \nAufenthaltes in der Einrichtung, wo sie mit den Kindern \nund den Eltern Kontakt haben und mit ihnen arbeiten. Das \nist auch selbstverst\u00e4ndlich. \n\nMir ist nat\u00fcrlich klar, dass ein Fr\u00fchwarnsystem \u2013 das ist \nnun mal das Label des Systems \u2013 kein Jugendamt und \n\n 5065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nkeine anderen Angebotsstrukturen ersetzt. Aber wir \nm\u00fcssen doch auch selbstkritisch feststellen: Der Fall \nMehmet in Zwickau und damit in Sachsen hat gezeigt, \ndass diese Strukturen eben nicht ausreichend vernetzt \nsind, sonst h\u00e4tte eine bessere Information diesen Fall \nsicherlich \u00e4ndern k\u00f6nnen. Also hei\u00dft es auch f\u00fcr uns als \nStaatsregierung und als zust\u00e4ndiges Fachministerium, \nandere Wege zu gehen, ohne die bekannten und zum \ngr\u00f6\u00dften Teil erfolgreichen Veranlassungen au\u00dfer Acht zu \nlassen. Sie qualitativ zu \u00e4ndern ist ein richtiger Ansatz, \nund dazu stehen wir. \n\nDer pr\u00e4ventive Ansatz muss mehr als bisher in den Fokus \nunserer Handlungen geraten, und deswegen halte ich \ndieses Modellprojekt des Bundes, das bereits in den ersten \nSchwangerschaftswochen ansetzt, f\u00fcr richtig. Wir wissen, \ndass wir eine gro\u00dfe Zahl gerade junger Menschen haben \u2013 \nhier geht es vor allem um die Mutter, aber auch um den \nVater \u2013, die bereits in der Schwangerschaft erhebliche \nProbleme mit diesem zuk\u00fcnftigen Miteinander, also mit \ndem ungeborenen Kind, haben. \n\nAus p\u00e4dagogischen Erfahrungen wissen wir, dass gerade \ndie Problematik, w\u00e4hrend der Schwangerschaft keine \nBeziehung zum Kind aufbauen zu k\u00f6nnen, ein sp\u00e4teres \nProblem beim Eltern-Kind-Kontakt darstellen kann. \n\nDeswegen ist die Aufgabe und der Fokus dieses Fr\u00fch-\nwarnsystems, junge M\u00fctter und deren Familien schon \nfr\u00fchzeitig zu erreichen \u2013 zum Beispiel bereits in der \nSchwangerschaft \u2013, an diesen neuralgischen Punkten zu \nbegleiten und ihnen nicht nur in Vorbereitung auf die \nzuk\u00fcnftige Geburt des Kindes und dessen gelingende \nEntwicklung, sondern auch w\u00e4hrend dieser Zeit Hilfeleis-\ntung bei allt\u00e4glichen Sorgen zu geben, die bei dem einen \noder anderen zu \u00dcberlastungen f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, das System \u201ePro Kind\u201c kommt \nnicht von ungef\u00e4hr; es ist seit mehreren Jahren \u2013 ich \nglaube, seit 15 Jahren \u2013 in Amerika erprobt worden. Mit \nRecht hat Frau von der Leyen darauf hingewiesen, dass es \nSinn macht, ein solches System auch in Deutschland zu \nerproben. Herr Neubert, gerade weil wir der Meinung \nsind, dass eben in Westdeutschland und in Ostdeutschland \nnach wie vor unterschiedliche Bedingungen und Angebote \nbestehen, habe ich mich bem\u00fcht, in dieses Modellprojekt \nhineinzukommen; um deutlich zu machen, dass die \nSituation in Westdeutschland gerade im fr\u00fchkindlichen \nAngebot heute eben noch eine andere ist als in Ost-\ndeutschland und dass wir hier sehr viel dazu beitragen \nk\u00f6nnen, mit unseren vorhandenen Angeboten, die schon \nkoordiniert und vernetzt arbeiten. Dabei k\u00f6nnen wir \ndeutlich machen, dass es m\u00f6glich ist, diesen Standard \ndurch ein erweitertes System, n\u00e4mlich das sogenannte \nFr\u00fchwarnsystem, zu erg\u00e4nzen. \n\nWir wissen, dass die allermeisten Eltern \u2013 das m\u00f6chte ich \nan dieser Stelle deutlich betonen \u2013 ihrer Verantwortung \ngerecht werden. Es soll in dieser Debatte nicht der Ein-\ndruck erweckt werden, als ob alle Eltern im fr\u00fchen Erzie-\nhungsbereich \u00fcberfordert seien. Mitnichten ist das der \nFall. Wir m\u00fcssen uns aber haupts\u00e4chlich denen zuwenden, \n\ndie unserer Hilfe bed\u00fcrfen, und deswegen geht es in \ndieser Diskussion um die Implementierung eines erweiter-\nten Systems. Die Familien brauchen rechtzeitige und \nverl\u00e4ssliche, aber auch konstante Hilfe. Das soll mit \ndiesem Fr\u00fchwarnsystem im Modell begleitet und entwi-\nckelt werden. \n\nFrau Sch\u00fctz, dabei ist klar, dass dieses Modellprojekt, das \nin zwei kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen in Sachsen \nerprobt und wissenschaftlich begleitet werden soll, nicht \ndas Einzige sein wird. Alle anderen Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte werden sich diesem Thema stellen, und \nich gehe davon aus, dass Sie die Arbeit der Jugend\u00e4mter \ninsoweit kennen. Wir werden als Staatsregierung selbst-\nverst\u00e4ndlich auch diese Arbeit begleiten. Das, was im \nRahmen der Ver\u00e4nderung des SGB VIII teilweise schon \nan Strukturen aufgebaut worden ist, ist dabei bekannt; der \n\u00a7 8a hat eine gewisse Flexibilisierung m\u00f6glich gemacht, \nKooperationsvereinbarungen zu schlie\u00dfen und zu vernet-\nzen. Hier werden alle anderen \u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4ger \nweiter gefordert sein. Dazu gibt es heute eine Fachtagung \nmit den Vertretern der Jugend\u00e4mter. \n\nNoch einmal deutlich: Das Thema Fr\u00fchwarnsystem stellt \nsich in ganz Sachsen; es geht um die Verbesserung der \nKooperation in diesen Netzwerken bei Kindern von null \nbis sechs Jahren. F\u00fcr diesen Zeitraum sind sie angedacht. \nDar\u00fcber hinaus muss mit weiteren flankierenden Ma\u00df-\nnahmen gearbeitet werden. Dabei wird diese Arbeit mit \ndem Bundesmodellprojekt als i-Punkt erg\u00e4nzt. Dazu \nwerden wir in den n\u00e4chsten vier Jahren unsere Erfahrun-\ngen machen, ob Ergebnisse dann auf die Arbeit der \nanderen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen \nwerden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, in diesem Bundesmodellpro-\njekt soll ein Angebot f\u00fcr soziale Risikogruppen eingerich-\ntet werden, mit dem Kinder und Familien bereits vor der \nGeburt wirksam unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Dabei wer-\nden vor allen Dingen drei Pr\u00e4ventionsziele verfolgt: das \ngesunde Leben f\u00fcr die Mutter und das Kind w\u00e4hrend der \nSchwangerschaft; die fr\u00fche F\u00f6rderung des Kindes \u2013 auch \ndas ist ein wichtiges Thema \u2013 und die begleitende, fr\u00fch-\nzeitig einsetzende F\u00f6rderung der elterlichen Kompetenz \nund der Alltagsbew\u00e4ltigung. \n\n\u00dcbergreifend soll bei dem Projekt untersucht werden, \ninwieweit diese Erfahrungen landesweit genutzt werden \nk\u00f6nnen. Deswegen bin ich dankbar, dass wir hier die \nwissenschaftliche Begleitung erfahren. \n\nDas Projekt richtet sich zun\u00e4chst an junge Erstgeb\u00e4rende, \nschwangere Frauen unter 25 und deren Partner, vor allem \nin spezifischen Problemlagen, wie zum Beispiel Minder-\nj\u00e4hrigkeit, fehlender Schulabschluss, Missbrauchserfah-\nrungen oder Suchtprobleme. Deswegen ist es richtig, dass \nvon meiner Kollegin Nicolaus vorhin noch einmal deut-\nlich gemacht wurde: Das Wahrnehmen und Warnen spielt \nhier eine besondere Rolle. Dabei brauchen wir dringend \ndie Mitarbeit der Hebammen; denn sie sind die Kontakt-\npersonen, die feststellen \u2013 in den Gespr\u00e4chen mit jungen \nM\u00fcttern, bei den Besuchen im Haushalt \u2013, welche Situati-\n\n 5066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\non sich f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Kind ergibt und ob die Partner \nin der Lage sind, diese Aufgabe zu bew\u00e4ltigen, oder ob \nHilfe gebraucht wird. Diese fr\u00fche Art von Vernetzung \nwollen wir in den Alltag \u00fcberf\u00fchren. \n\nAuch bei diesem Pr\u00e4ventionsprojekt ist die Mitwirkung \nder Beteiligten eine wichtige Voraussetzung. Wir k\u00f6nnen \nniemanden zwingen, an diesem Projekt mitzuwirken; aber \nich setze hier auf professionelle Gespr\u00e4chsf\u00fchrung und \numfassende Informationen in Richtung der Probanden, \nwenn ich es einmal so bezeichnen darf, um sie zu \u00fcber-\nzeugen, dass es ein richtiges Angebot ist, sie von Anfang \nan zu begleiten. \n\nFrau Hermenau, auf Ihre Einlassung zur\u00fcckkommend: \nNat\u00fcrlich ist uns allen nicht erst seit heute bewusst, dass \ndie Gesetze gerade in dieser Frage, was Herausnahme aus \ndem Elternhaus, die gemeinsame Veranlassung von \nMa\u00dfnahmen entweder au\u00dferhalb des Elternhauses oder \ngemeinsam mit dem Elternhaus betrifft, einen Balanceakt \nerfordern und  immer einer individuellen Pr\u00fcfung bed\u00fcr-\nfen und dabei die Vertreter der Jugend\u00e4mter, vor allem die \nMitarbeiter im ASD, allt\u00e4glich vor riesengro\u00dfe Entschei-\ndungsprobleme gestellt werden. \n\nIch will auch nicht verhehlen, dass von au\u00dfen betrachtet \nvielleicht die eine oder andere Entscheidung anders \nbewertet wird. Gerade deshalb ist es wichtig, dass wir die \nMitarbeiter nicht nur stets und st\u00e4ndig begleiten und ihnen \nden R\u00fccken f\u00fcr solche Entscheidungen freihalten, sondern \nsie auch fachlich in die Lage versetzen, dies zu tun. Ich \nsage es noch einmal: Der erste Schritt, eine gewisse \nElastizit\u00e4t der Gesetzgebung auf den Weg zu bringen, war \ndie \u00c4nderung des \u00a7 8a. Ich denke auch, dass die Ge-\nschehnisse der letzten Wochen und Monate nicht nur die \nJugend\u00e4mter sensibilisiert haben, sondern alle Mitwirken-\nden in dieser Kooperation \u2013 ob es die Kinderg\u00e4rten sind, \ndie Kinder\u00e4rzte, die Hebammen, aber auch die Vertreter \nder Gerichte, die vor allem in einem solchen eklatanten \nEntscheidungsprozess, wenn es um Sorgeberechtigung \ngeht, eingebunden sind. \n\nEin weiterer Punkt dieses Fr\u00fchwarnsystems, dieses \nNetzwerkes, den wir als Staatsregierung unterst\u00fctzen \nwollen, ist vor allen Dingen daf\u00fcr zu sorgen, dass die \nbeteiligten Personengruppen, die unterschiedlichen Be-\nrufsgruppen mehr als bisher von den Problemen der \nanderen wissen; dass sie verstehen und Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \nhaben, dass jede dieser teilnehmenden Personengruppen \nin ihrem Rechtsbereich ein St\u00fcck weit gefangen ist und \n\ndass wir es schaffen im Interesse des Kindes und zur \nVermeidung solcher Vorg\u00e4nge, wie sie uns immer wieder \nbedr\u00fccken, dass das Verst\u00e4ndnis der gemeinsamen Zu-\nsammenarbeit und der Kooperation auch teilweise \u00fcber \ndie eigenen Kompetenzen hinausgeht, ohne es als Rechts-\nbruch zu begreifen. \n\nUm das in der Praxis zu realisieren, brauchen wir mehr \nKommunikation miteinander. Wir werden insoweit eine \nHilfestellung geben und mehr fachliche Qualifizierung \nanbieten, um dabei mehr zu erfahren, welche Kompeten-\nzen und welche M\u00f6glichkeiten der andere hat. Frau \nDr. Schwarz und Frau Nicolaus haben es schon gesagt: In \nden Haushalt ist daf\u00fcr ausreichend Geld eingestellt, um \ndie notwendige Qualifizierung und die Abstimmung mit \nden unterschiedlichen Personengruppen zu leisten. Ich bin \nmir sicher, dass alle Beteiligten dabei hoch motiviert \nmitwirken werden. Ich habe mich auf mehreren Veranstal-\ntungen davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass alle Beteiligten \ngro\u00dfes Interesse daran haben, die derzeitige Qualit\u00e4t zu \nverbessern und vor allen Dingen das Handling miteinan-\nder mehr als bisher in den Vordergrund zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \nbeide Systeme \u2013 das System f\u00fcr alle Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte sowie das zus\u00e4tzliche Bundesmodell-\nprojekt \u2013 uns in Sachsen gro\u00dfe Chancen er\u00f6ffnen. Es wird \nm\u00f6glich sein, die noch vorkommende generationen\u00fcber-\ngreifende Fortsetzung von Erziehungsproblemen zu \nunterbrechen. Jungen Eltern in schwierigen Lebenslagen \nk\u00f6nnen wir Unterst\u00fctzung, die sie brauchen, und sonstige \nBegleitung zuteil werden lassen. Damit werden die \n\u201eFr\u00fchwarnsysteme\u201c zu einem sozialen und innovativen \nAnsatz. \n\nDiese Aufgabe k\u00f6nnen \u00f6ffentliche und freie Tr\u00e4ger nicht \nallein schultern. Hier gilt es, alle Verantwortlichen und \nsonstigen Beteiligten in das System einzubeziehen. Die \nVerwirklichung dieses Anliegens sind wir unseren Kin-\ndern, unserer Zukunft, schuldig. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte zum Thema \n\u201eEinf\u00fchrung eines Fr\u00fchwarnsystems in Sachsen\u201c beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKosten der Unterkunft \u2013 Interessen von Freistaat und Kommunen wahren \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion.PDS \ndas Wort. Ihr folgen die Fraktionen in der gewohnten \nReihenfolge. \n\nIch erteile der Antragstellerin das Wort. Herr Abg. Scheel, \nbitte. \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz  \nverl\u00e4sst die Regierungsbank.) \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u2013 Herr Dr. Metz, wollen Sie \nnicht bei uns bleiben? Das ist eine Debatte, die Sie eigent-\n\n 5067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nlich interessieren m\u00fcsste. \u2013 Am 10. November wurde im \nBundestag die nunmehr dritte \u00c4nderung von Hartz IV \neingebracht. Mit ihr soll die Beteiligung des Bundes an \nden Kosten der Unterkunft geregelt werden. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Gesetzestextes ist zu lesen, dass \nsich die H\u00f6he der Bundesbeteiligung auf der Grundlage \nder j\u00e4hrlichen Be- und Entlastungsrechnungen als nicht \nzweckm\u00e4\u00dfig erwiesen habe. Nicht zweckm\u00e4\u00dfig \u2013 das ist \ndie diplomatische Umschreibung f\u00fcr das groteske Schau-\nspiel der letzten Jahre. Da werden den Kommunen Entlas-\ntungen in H\u00f6he von zweieinhalb Milliarden Euro verspro-\nchen. Die sollen sie dann in eine verbesserte Kinder-\nbetreuung stecken. \n\nWer jetzt aber glaubt, damit sei bares Geld gemeint \ngewesen, der irrt. Bei der Berechnung der Entlastung geht \nder Bund einfach davon aus, dass die Sozialhilfekosten \nder Kommunen in den letzten Jahren im zweistelligen \nBereich gestiegen seien. Die angebliche Entlastung ist \nalso eine rein fiktive. Soll hei\u00dfen: Wenn Hartz IV nicht \ngekommen w\u00e4re, dann h\u00e4ttet ihr, liebe Kommunen, \ngigantische Belastungen durch die vielen Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger. Da diese Lasten jetzt nicht da sind, seid ihr entlas-\ntet. Basta! \n\nBesonders dreist ist der Staatssekret\u00e4r im Bundesministe-\nrium f\u00fcr Arbeit und Soziales, Andres, wenn er sagt: \u201eDie \nBundesregierung verbindet mit ihrer Zusage an die \nKommunen\u201c \u2013 gemeint sind die 4,3 Milliarden Euro \u2013 \n\u201edie klare Erwartung, dass diese Entlastungen zumindest \nteilweise f\u00fcr den Ausbau der Kinderbetreuung eingesetzt \nwerden.\u201c \n\nF\u00fcr solch eine Politik, meine Damen und Herren, gibt es \neinen Fachbegriff: Verarschung! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn den letzten Jahren konnten wir diesen Politikstil in \nFortsetzung erleben. Nicht nur, dass der scheidende \nArbeitsminister Clement sich zum Abschied noch unbe-\nliebt machen musste, indem er 2005 s\u00e4mtliche KdU-\nKosten von den Kommunen zur\u00fcckforderte; nein, auch \nder n\u00e4chste Sozialdemokrat in Berlin hat nichts Besseres \nzu tun, als aus einer Urlaubslaune heraus f\u00fcr 2007 ledig-\nlich 2 Milliarden Euro in den Haushalt einzustellen. \n\nEs ist nicht nur die Unzuverl\u00e4ssigkeit der Bundesebene, \ndie eine klare und sinnvolle Regelung notwendig machte. \nAuch der Bundesrechnungshof h\u00e4lt es f\u00fcr nicht sachge-\nrecht, dass die k\u00fcnftige Beteiligungsquote des Bundes \nmittels einer sogenannten politischen Verst\u00e4ndigung \nfestgelegt werden soll. So sind die Kommunen und wohl \nauch die L\u00e4nder ausgezogen \u2013 zumindest unser Minister-\npr\u00e4sident und der Herr Staatsminister der Finanzen, die \njetzt leider nicht zugegen sind \u2013, um doch wohl eine \nsinnvolle neue Regelung zu finden. Das, was jetzt aber \nvorliegt, ist keine solche Regelung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie beh\u00e4lt das alte Quotenmodell bei, das die Stadtstaaten \neindeutig bevorteilt. Was haben Sie getan, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident und Freund regelgebundener Verfahren, damit \ndieser Irrsinn ein Ende findet? Meinen Sie im Ernst, mit \nder vorgeschlagenen Gleitklausel werde dem Theater um \ndie Bundesbeteiligung ein Ende gesetzt? Auch das ist \ndoch wieder nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung. \n\nMittlerweile kann ich nicht mehr lachen, wenn so getan \nwird, als w\u00fcrde diese Gleitklausel einen Anreizmecha-\nnismus f\u00fcr die Kommunen bieten. Das ist reine Augenwi-\nscherei. Die Krux liegt doch darin, dass es keine direkten \nFinanzbeziehungen zwischen den Kommunen und dem \nBund gibt. Die Wirkungen dieses M\u00f6chtegern-\nAnreizmechanismus sind so indirekt, dass sie keinen Sinn \nmachen. Die Gleitklausel sagt: 1 % mehr oder weniger \nBedarfsgemeinschaften bedeuten 0,7 % mehr oder weni-\nger Bundesbeteiligung. Mit jedem Prozent mehr an \nBedarfsgemeinschaften zieht sich damit der Bund mit \n0,3 % aus seiner Beteiligung und damit aus seiner Ver-\nantwortung zur\u00fcck! Das ist der Einstieg in den Ausstieg \naus der Bundesbeteiligung. \n\nDamit sind wir direkt in der Landesverantwortung. Die \nRegelungen des Freistaates zur Verteilung der Hartz-IV-\nUnterkunftskosten haben wir von Beginn an kritisiert. \nWer ist denn nur auf die Wahnsinnsidee gekommen, allein \ndie durchschnittlichen Unterkunftskosten zur Berech-\nnungsgrundlage zu nehmen? Das kann doch nur aus \neinem B\u00fcrokratenschreibtisch stammen. Dass dabei die \nKommunen mit h\u00f6heren Mieten klar benachteiligt wer-\nden, ist doch klar. \n\nDie Nachbesserung, die nun erfolgt ist, zeigt Einsicht, \naber keinesfalls die n\u00f6tige Konsequenz. Dazu gleich \nmehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hat denn das mit Patriotismus zu tun? \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt ist er auch f\u00fcr Finanzen zust\u00e4ndig!) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Kollege Scheel, \nich erinnere daran, wor\u00fcber wir uns unterhalten wollten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nKosten der Unterkunft!) \n\nAm 20. Juli 2006 hat die Koalition hier im Hohen Haus \neinen Landtagsbeschluss zu den Kosten der Unterkunft \nerwirkt, um die Interessen von Freistaat und Kommunen \nzu wahren. Die Staatsregierung wurde aufgefordert, durch \nVerhandlungen drohende finanzielle Nachteile abzuwen-\nden. Kollege Scheel, das ist durch den Finanzkompromiss \nvom 03.11.2006 gelungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer sagt denn so etwas?) \n\n 5068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nAn dieser Stelle muss man auch einmal anerkennen, dass \ndie Staatsregierung gut verhandelt hat und dass die \ns\u00e4chsischen Kommunen erst einmal aufatmen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Bitte, Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr R\u00f6\u00dfler. \u2013 Ich lese in Ihrem Antrag als Begr\u00fcndung \nund komme auch gleich zu der Frage: \u201eEs muss sicherge-\nstellt werden, dass die im Gesetz garantierte Entlastung \nder Kommunen dauerhaft erreicht wird und dem Freistaat \nbei der anstehenden \u00dcberpr\u00fcfung keine Nachteile entste-\nhen.\u201c Sind Sie der Auffassung, dass mit der jetzt beste-\nhenden Regelung die versprochene Entlastung erreicht ist, \nja oder nein? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Die Finanzausstattung der \nKommunen ist erst einmal mittelfristig gesichert. Das \nDauerhafte in unserer Zeit ist eine Schwierigkeit. Welches \nDamoklesschwert \u2013 ich erinnere einfach daran \u2013 hing \ndenn im Juli \u00fcber unserem Haupt? Da gab es einen \nKonsens \u00fcber eine Gesamtentlastung der Kommunen \ndurch Hartz IV in H\u00f6he von 2,5 Milliarden Euro. Das war \nklar. Aber die H\u00f6he der Bundesbeteiligung von 29 % \u2013 \nman erinnere sich \u2013 war nur bis Ende 2006 festgelegt. Es \nwar keine Anschlussregelung f\u00fcr 2007 vorhanden. Es gab \neine Regelung \u00fcber die Festlegung eines Sonderlasten-\nausgleiches f\u00fcr die neuen L\u00e4nder bis 2009 immerhin in \nder H\u00f6he von einer Milliarde Euro. Davon flossen etwa \n268 Millionen Euro nach Sachsen. Aber es gab keine \nFestlegung \u00fcber 2009 hinaus. \n\nDas bisherige Angebot des Bundes \u2013 damals von \n2 Milliarden Euro \u2013 h\u00e4tte unsere Kommunen und Land-\nkreise in eine ganz schwierige Situation gebracht. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nDas war kein Angebot \u2013 es war eine Frechheit!) \n\n\u2013 Das war eine Frechheit! \n\nIm Landkreis Mei\u00dfen h\u00e4tte das bedeutet, dass wir unsere \n9 Millionen Euro, die wir im Kreishaushalt einstellen \nwollten, halbiert bekommen h\u00e4tten und wir die Kreisum-\nlage um sage und schreibe 5,2 % erh\u00f6hen m\u00fcssten. \n\nDie Kommunen forderten 5,8 Milliarden Euro. Keiner hat \nnat\u00fcrlich geglaubt, dass wir die Mittel in dieser H\u00f6he \nerhalten. Aber die Einigung vom 03.11.2006 bedeutet \neben, dass die Bundesbeteiligung f\u00fcr die Kosten der \nUnterkunft und Heizung in H\u00f6he von insgesamt \n4,3 Millionen Euro gesichert wurde. Das sind immerhin \n31,8 % der Gesamtkosten. Wir kamen besser, als wir das \nvorher erwartet hatten. \n\nEs ist noch etwas gelungen: Es ist gelungen, diese Hartz-\nIV-SoBEZs, die Sonderlastenausgleiche f\u00fcr die neuen \nL\u00e4nder, bis 2010 zu verl\u00e4ngern, also mittelfristig eine f\u00fcr \nuns gute L\u00f6sung. Die Einzelheiten der Verteilung dieser \nMittel zwischen den L\u00e4ndern werden ja derzeit festgelegt. \n\nHier gibt es sicher Interessenkonflikte zwischen den \nbisher \u00fcberdurchschnittlich Beg\u00fcnstigten, wie den Stadt-\nstaaten, und den \u00fcberdurchschnittlich Benachteiligten, \nwie Rheinland-Pfalz oder Baden-W\u00fcrttemberg; die \nwerden diskutiert. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Seien wir doch auch einmal mit einem guten \nErgebnis zufrieden! Der erzielte Kompromiss wahrt die \nInteressen des Freistaates Sachsen und seiner Kommunen. \nWir haben ja auch die Signale von unserer kommunalen \nEbene. Ich bringe nur das Zitat von Herrn Duppr\u00e9, Pr\u00e4si-\ndent des Deutschen Landkreistages, der dezidiert sagt, \ndass der Finanzkompromiss zu Hartz IV erm\u00f6glicht, dass \nes keine Verliererkommunen gibt. \n\nAuch unsere Landr\u00e4te in Sachsen sind mit diesem Kom-\npromiss zufrieden. Gestern ist das noch einmal ganz \ndeutlich festgestellt worden. Die Einsch\u00e4tzung der Land-\nkreise in Sachsen ist, dass wir zwar 2006 ein kleines \nDefizit haben, dass wir aber 2007 eine schwarze Null \nschreiben und das Defizit von 2006 ausgleichen k\u00f6nnen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Es geht aber in \ndieser Sache um viel Weitergehendes. Dazu in der zwei-\nten Runde mehr. Da schlie\u00dfe ich mich Kollegen Scheel \nan. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Brangs, bitte. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nAuch ein neuer Finanzer!) \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, warum Sie den Zwi-\nschenruf gebracht haben, ob wir einen neuen Finanzer \nhaben. Wenn Sie das Thema nur unter fiskalischen Be-\ntrachtungen bewerten, machen Sie einen inhaltlichen \nFehler. Deshalb zun\u00e4chst zu zwei Punkten, die mich bei \ndieser Debatte ein wenig irritieren. \n\n1. Ich habe mich noch einmal schlau gemacht und bekam \nin Erinnerung \u2013 neben dem, was Kollege R\u00f6\u00dfler zu Recht \ngesagt hat \u2013, dass wir als Koalition uns damit befasst \nhaben, n\u00e4mlich in der Drucksache 4/5860 einen Antrag \nder Koalition hatten, der fast den identischen Titel der \nAktuellen Debatte trug. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie Probleme sind geblieben!) \n\nIch nehme an, Sie haben alle noch einmal im Plenarproto-\nkoll nachgelesen. Mir ist nicht ganz klar geworden, wenn \nman die Ergebnisse sieht, die wir auch mit Intervention \nder zust\u00e4ndigen Ministerin f\u00fcr Sachsen erzielen konnten, \nwas denn die Linksfraktion nun umtreiben kann, dass \nalles wieder nicht so richtig sei und alles negative Bot-\nschaften seien. Da fiel mir eigentlich nur ein Argument \nein: Als Opposition im Land kann man wahrscheinlich \nnicht positiv \u00fcber erzielte Kompromisse sprechen. Man \nmuss bei jedem Kompromiss, auch wenn er sozusagen \n\n 5069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nnoch einen kleinen Makel hat, zun\u00e4chst einmal behaup-\nten, das sei ein R\u00fcckschritt und das sei sch\u00e4dlich f\u00fcr den \nFreistaat. \n\nAnders kann ich das nicht erkl\u00e4ren, weil das Begehr der \nKommunen \u2013 das ist das Entscheidende und darauf w\u00fcrde \nich noch einmal Wert legen \u2013 und der Spitzenverb\u00e4nde \nbefriedigt worden ist. Ich kenne keine Beschwerden des \nLandkreistages oder des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages. Ich kenne im Gegensatz viele Hinweise \ndarauf, dass uns kaum jemand zugetraut h\u00e4tte, aufgrund \nder Situation, die wir auch auf Bundesebene mit der \nFinanzsituation des Bundes haben, \u00fcberhaupt einen \nsolchen Kompromiss zu erzielen. Das w\u00e4re es doch \nzumindest wert gewesen, positiv zu erw\u00e4hnen, und nicht \nirgendwelche Zitate von Kollegen der Bundesebene \nheranzuziehen, um das Ganze wieder zu verw\u00e4ssern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Einen Moment, bitte. \n\nIch finde, das ist eine sachsengerechte L\u00f6sung, die wir da \nhaben. Es ist eine Entlastung von 2,5 Milliarden Euro. \nDamit k\u00f6nnen wir in der Tat auch Teilen des Nachteils, \nden wir durch die Agenda 2010 haben, entgegenwirken. \nIch denke eben, dass die Beantragung der Debatte im \nWesentlichen eigentlich nur das Motiv hat, durchaus \nsinnvoll erzielte Kompromisse schlechtzureden, und es \ndient aus meiner Sicht nur dem Ziel, dass man nicht \nakzeptieren will, dass wir uns f\u00fcr die Interessen des \nFreistaates eingesetzt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Abg. Brangs, \nk\u00f6nnen Sie mir Ihre Unterst\u00fctzung zusichern, wenn ich \nDokumente vorlege, dass allein der Landkreis L\u00f6bau-\nZittau eine Unterdeckung von 5,6 Millionen Euro im \nHaushalt 2006 aus Hartz IV hat und mein Antrag an die \nStaatsregierung, Abhilfe zu schaffen, mit der Begr\u00fcndung, \nman beobachte den Sonderlastenausgleich, beantwortet \nwurde? Ich fasse also noch einmal zusammen: Kann ich \nauf Ihre zuk\u00fcnftige Unterst\u00fctzung setzen, dass wir das im \nLandkreis L\u00f6bau-Zittau l\u00f6sen k\u00f6nnen? Das nur, weil Sie \nsagten, es sei Ihnen niemand bekannt, der Nachteile h\u00e4tte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Kollegin, Sie gestehen mir zu, \ndass ich Ihren Sonderfall hier im Plenum nicht kl\u00e4ren \nkann. Ich kann mich auf jeden Fall darauf verlassen, was \nmir die Spitzenverb\u00e4nde sagen. Sie alle sagen, dass das, \nwas dort erzielt worden ist, in der Tat ein Kompromiss ist, \nmit dem man leben kann. Das hei\u00dft also im Klartext, wir \nhatten einen prozentualen Anteil von 29,1 % bei Hartz IV. \nDas war so. Dann gab es eine Reihe von Gespr\u00e4chen auch \nmit Beteiligung der zust\u00e4ndigen Ministerin. Nun wurde \nein vern\u00fcnftiger Kompromiss erzielt. Zu diesem Kom-\npromiss w\u00fcrde ich jetzt gern etwas sagen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Zwischenfragen immer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nInwieweit haben Sie zur Kenntnis genommen, dass zum \nBeispiel die Landeshauptstadt Dresden f\u00fcr 2006 mit \nKompromiss einen Zusatzbedarf f\u00fcr den st\u00e4dtischen \nFinanzierungsanteil von 16,7 Millionen hat? So viel zu \nden Sonderf\u00e4llen. \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn es so ist, dass wir Spitzen-\nverb\u00e4nde haben, und wenn es so ist, dass mit Spitzenver-\nb\u00e4nden eine Linie besprochen worden ist, dann k\u00f6nnen \nSie mir noch 20 Sonder- oder Einzelf\u00e4lle, Beschl\u00fcsse und \nwas auch immer mitteilen \u2013 wenn die Spitzenverb\u00e4nde \nnicht in der Lage sind, dort eine einheitliche Sprachrege-\nlung zu treffen, dann muss ich in der Tat nicht den Job der \nSpitzenverb\u00e4nde machen. Unsere Kenntnis ist \u2013 das ist \nbisher unwidersprochen \u2013, es wird akzeptiert und als \nErfolg gewertet. Mir ist keinerlei anderer Schriftverkehr \nbekannt. \n\nJetzt ganz kurz noch zu den Zahlen. \n\nErstens. Der Bund beteiligt sich mit einer Quote von \n31,8 % an den Kosten der Unterkunft. Die verabredete \nQuote, eben diese 31,8 %, entspricht der Kostenbelastung \nin H\u00f6he von 4,3 Milliarden Euro. \n\nZweitens \u2013 das ist ganz entscheidend \u2013 gibt es f\u00fcr die \nkommenden Jahre eine Gleitklausel. Darin ist festgelegt, \ndass, wenn die Anzahl der Bedarfsgemeinschaften steigt, \nauch der Anteil des Bundes an den Kosten der Unterkunft \nsteigt. Sinkt aber die Zahl der Bedarfsgemeinschaften um \n1 %, dann sinkt die Beteiligungsquote des Bundes um \n0,7 Prozentpunkte. \n\nDrittens. Diese Regelung gilt f\u00fcr die Jahre 2007 bis \neinschlie\u00dflich 2010, also ein Jahr \u00fcber die Legislaturperi-\node des Bundestages hinaus. \n\nViertens \u2013 das finde ich ganz entscheidend: F\u00fcr die \nostdeutschen L\u00e4nder w\u00fcrde durch die Sonderbedarfser-\ng\u00e4nzungszuweisung eine klare Perspektive aufgezeigt, \ndass diese nicht 2009 endet, sondern um ein Jahr verl\u00e4n-\ngert wird. An die gleiche Frist ist die Gesamtregelung \ngekoppelt. \n\nInsofern und auch mit Blick auf die Zeit kann ich die zwei \nS\u00e4tze noch zu Ende f\u00fchren. Es gibt eine klare Ansage aus \ndem Bundeskanzleramt. Kanzleramtsminister de Maizi\u00e8re \nhat am 03.11. bei der Bundesratssitzung noch einmal \ndarauf hingewiesen, dass das Wehklagen der Kommunen \nnicht zu vernehmen ist. In Sachsen kann ich das nur \nbest\u00e4tigen. Auch mit Blick auf den Haushalt 2007 und \n2008 haben wir uns im Landeshaushalt eindeutig dazu \nbekannt, dass wir auch Sonderbedarfserg\u00e4nzungszuwei-\nsungen in H\u00f6he von 268 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die \nWeitergabe der Wohngeldeinsparung des Landes an die \nKommunen weiterreichen. Das sind f\u00fcr 2007 und 2008 \ninsgesamt 200 Millionen Euro mehr, als 2005 pauschaliert \nwaren. Das ist ein Erfolg. Dass Sie das als Linksfrakti-\n\n 5070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\non.PDS nicht akzeptieren k\u00f6nnen, verstehe ich. Das ist \nIhre Rolle als Opposition. Ich denke, das ist mehr, als wir \nerwartet haben. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion ist \nan der Reihe. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir haben jetzt Mitte November. Seit etlichen \nMonaten steht das Thema der Debatte auf der Agenda, \nund alle Beteiligten wissen seit Langem, dass der \n31. Dezember einen unwiderruflichen Schlusspunkt \nmarkiert: Zu diesem Datum l\u00e4uft die bisher geltende \nKostenbeteiligungsquote des Bundes an den kommunalen \nAusgaben f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene aus. 2005 lag diese bei \nrund 3,5 Milliarden Euro, 2006 bei 3,9 Milliarden Euro. \nAngesichts der tats\u00e4chlichen Belastungen der Kommunen \nist dieses ohnehin d\u00fcrftig, denn 2005 betrugen die Belas-\ntungen 13,2 Milliarden Euro, 2006 vermutlich \u00fcber \n15,5 Milliarden Euro. \n\nEs war von vornherein eine der vielen Achillesversen der \nHartz-Gesetze, dass sich offensichtlich kein Verantwortli-\ncher Gedanken \u00fcber den 31. Dezember hinaus gemacht \nhat \u2013 ein klassischer Fall sozialpolitischer Flickschusterei \nmit dem Effekt, dass sich Bund, L\u00e4nder und Gemeinden \nschon seit Monaten auf allen Ebenen dar\u00fcber zanken, wie \nes nun ab dem 01.01.2007 weitergehen soll. \n\nDie fixe Kostenbeteiligungsquote des Bundes lag bisher \nbei 29,1 % \u2013 eine rein fiktive Marke; ein Kompromiss, \nder fauler nicht sein kann. Urspr\u00fcnglich lag die Verhand-\nlungsposition des Bundes gar nur bei 15 %, w\u00e4hrend die \nL\u00e4nder \u2013 was der Realit\u00e4t wesentlich n\u00e4her kommt \u2013 von \nAnfang an 40 % als erforderlich erachteten. Diese 40 % \nsaugten sich die L\u00e4nder nicht aus den Fingern, sondern \nberuhten auf den Daten der Kommunen. Dabei war in \ndiese 40 % nicht einmal eingerechnet, dass gerade in den \nletzten zwei Jahren zum Beispiel die Mietnebenkosten \nexplodiert sind, in vielen Kommunen teilweise 35 bis \n40 % innerhalb eines Jahres. In dieser L\u00e4nderf\u00f6rderung \nvon 40 % war noch nicht enthalten, dass es auch f\u00fcr die \nab 2009 wegfallenden Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungs-\nzuweisungen weit und breit kein tragf\u00e4higes Anschluss-\nkonzept gibt. Auch dieser Geldstrom wird den Kommu-\nnen unbarmherzig fehlen, und zwar ebenfalls schon nach \ngut zwei Jahren. \n\nMeine Damen und Herren! Der Berg krei\u00dfte und gebar, \nwie \u00fcblich, wenn die Altparteien etwas in die H\u00e4nde \nnehmen, eine Maus. Immerhin, weniger als zwei Monate \nvor Auslaufen der bisherigen Regelung einigten sich \nBund und L\u00e4nder auf eine neue Phantomzahl: nicht 15 %, \nnicht 40 %, auch nicht wie bisher 29,1 %, sondern 31,8 % \noder, in Euro ausgedr\u00fcckt, 4,3 Milliarden Euro; denn mit \ndieser Summe will sich der Bund 2007 an den kommuna-\nlen Unterkunftskosten beteiligen. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen \u2013 entsprechend triumphalistisch \nklingt das ja auf Unionsseite auch \u2013, 4,3 Milliarden Euro \nsind mehr als 3,9 Milliarden Euro. Aber es bleibt dabei: \nDiese Steigerung um gerade einmal 400 Millionen Euro \nwird den fl\u00e4chenbrandartigen Dimensionen des Problems \nebenso wenig gerecht wie der Dynamik der Kostenexplo-\nsion. Au\u00dferdem stellt sich unter dem Strich die Frage, wie \nes ein Jahr sp\u00e4ter weitergehen soll. Wieder ein Jahr \nTauziehen, ein Jahr Planungsunsicherheit, ein weiteres \nJahr, in dem die Betroffenen nicht wissen, ob sie ein Jahr \nsp\u00e4ter noch ein Dach \u00fcber dem Kopf haben werden, \nw\u00e4hrend auf der anderen Seite den Kommunen weiterhin \nPerspektivlosigkeit und die Rolle eines Dauerbittstellers \nbeim Bund zugemutet werden. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eFlickschusterei\u201c reicht \neigentlich nicht aus, um zu beschreiben, was den Men-\nschen hier an die Beine gebunden wird. Aus guten Gr\u00fcn-\nden war die NPD von Anfang an gegen die Hartz-Gesetze, \nund diese Gr\u00fcnde werden leider mit jedem Jahr stichhalti-\nger. Die Frage, auf welchen Kompromiss wir uns n\u00e4chstes \nJahr zur gleichen Zeit freuen d\u00fcrfen, stellen wir lieber gar \nnicht erst, da am Ende doch kein Weg um die Einsicht \nherumf\u00fchrt, dass Hartz IV schlicht und ergreifend ein \nHolzweg ist. Da hilft auch kein Herumdoktern an der \nStelle hinter dem Komma, nein, der Fehler liegt im \nSystem! \n\nSehen Sie, wir hatten diese Debatte im Plenum schon \neinmal im Juli. Seither sind wir nicht schlauer geworden, \nund schon damals kam hier zur Sprache, dass es geradezu \ngrotesk ist, dass auf der einen Seite die Sozialhilfekosten \neingespart werden, w\u00e4hrend auf der anderen Seite die \nKosten der Unterkunft neu entstanden sind und unaufhalt-\nsam steigen, dass die sonstigen Kosten, die den Kommu-\nnen und Landkreisen f\u00fcr Umz\u00fcge, f\u00fcr Beihilfen, einmali-\nge Leistungen usw. entstehen, nicht planbar und erst recht \nnicht kontrollierbar sind. Was soll man \u00fcber die absurde, \nmenschenverachtende Situation noch sagen: dass Betrof-\nfene die Unterkunft inzwischen oft genug aus ihrem \nRegelsatz bestreiten m\u00fcssen, der doch ohnehin kaum zum \nLeben reicht? \n\nNein, meine Damen und Herren, Hartz IV ist nach wie \nvor unsozial und geht zulasten derer, die Ihre Politik, \nmeine Damen und Herren, zusehends zur neuen Unter-\nschicht degradiert. Hartz IV geh\u00f6rt weg! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema ist ja nicht \nneu. Selbst die Titel des Antrages vom 20. Juli und der \nheutigen Debatte sind wortgleich. Was neu ist, das ist der \nKompromiss vom 3. November, wonach der Bund den \nKommunen deutlich mehr f\u00fcr die Kosten der Unterkunft \nzahlt als urspr\u00fcnglich geplant. \n\n 5071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nWir erinnern uns: Herr Steinbr\u00fcck wollte in guter Traditi-\non seines SPD-Vorg\u00e4ngers Herrn Eichel die Kommunen \nzun\u00e4chst erst einmal allein lassen. Die 2 Milliarden Euro, \ndie er im Bundeshaushalt 2007 f\u00fcr die Kosten der Unter-\nkunft vorgesehen hatte, waren von Anfang an als l\u00e4cher-\nlich anzusehen, im Grund genommen ein Affront gegen-\n\u00fcber den Kommunen, auch gegen\u00fcber unseren s\u00e4chsi-\nschen Kommunen. Wenn sich Herr Steinbr\u00fcck durchge-\nsetzt h\u00e4tte, h\u00e4tten die s\u00e4chsischen Kommunen nach deren \nBerechnung eine Unterdeckung bei den Kosten der \nUnterkunft in H\u00f6he von 160 Millionen Euro j\u00e4hrlich \ngehabt. F\u00fcr 2006 sind im Bundeshaushalt \u00fcbrigens noch \n3,6 Milliarden Euro vorgesehen, was dem Ist 2005 ent-\nspricht. Die deutschen Kommunen haben hingegen \n5,8 Millionen Euro als Bedarf ausgerechnet. Der jetzige \nKompromiss mit einer Bundesquote von 31,8 % bzw. \n4,3 Milliarden Euro hat zumindest das Schlimmste \nverhindert. \n\nErfreulich f\u00fcr uns in Sachsen ist beim Kompromiss, dass \ndie Hartz-SoBEZs, die f\u00fcr Sachsen immerhin netto \n268 Millionen Euro ausmachen und an die s\u00e4chsischen \nKommunen weitergeleitet werden, um ein Jahr, also bis \n2010, verl\u00e4ngert wurden. Jetzt kann man lange dar\u00fcber \nargumentieren, ob die Staatsregierung die Interessen der \ns\u00e4chsischen Kommunen deswegen nicht gewahrt hat, weil \nnicht die von den Spitzenverb\u00e4nden geforderten \n5,8 Millionen Euro geflossen sind. Das ist aber aktuell \nnicht der springende Punkt. Sorge machen uns f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Kommunen folgende Punkte. Herr Brangs, \nim Gegensatz zu Ihnen betrachten wir auch Kompromisse \nkritisch. Wir sehen n\u00e4mlich, dass \n\nerstens dieser Kompromiss am Freitag, dem 3. November, \ngeschlossen wurde. Das war der Tag, an dem der Arbeits-\nkreis Steuersch\u00e4tzung Steuermehreinnahmen in zweistel-\nliger Milliardenh\u00f6he verk\u00fcndet hatte. Der Kompromiss \nentspringt danach nicht der Vernunft des Bundes, er \nentspringt auch nicht einer gemeinsamen Datenbasis von \nBund, L\u00e4ndern und Kommunen \u2013 diese gibt es n\u00e4mlich \nseit eineinhalb Jahren immer noch nicht \u2013, nein, der \nKompromiss entspringt einzig und allein den guten \nSteuereinnahmen. Insofern kann sich wohl jeder selbst \nausrechnen, was passieren wird, wenn die Steuereinnah-\nmen nicht mehr in dieser H\u00f6he flie\u00dfen werden. \n\nZweitens. Der gr\u00f6\u00dfte Brocken steht noch vor uns, n\u00e4mlich \ndie Verteilung der 4,3 Milliarden Euro unter den L\u00e4ndern, \ndas hei\u00dft, der sogenannte horizontale Ausgleich. Da wird \nes unserer Meinung nach noch ein Hauen und Stechen \ngeben. Da wird es ein Nord gegen S\u00fcd, Stadtstaaten \ngegen Fl\u00e4chenstaat, West gegen Ost geben. Je nach \nBerechnungsmethode profitiert mal der eine, mal der \nandere. Insofern wird sich noch zeigen m\u00fcssen, dass der \nKompromiss vom 3. November auch in echten Geld-\nscheinen hier in Sachsen ankommt. \n\nDer Zeitung kann man zum Beispiel entnehmen, dass \nKommunen in Rheinland-Pfalz, in Baden-W\u00fcrttemberg \nund in Nordrhein-Westfalen einen gesonderten Vorweg-\nFinanzausgleich erhalten sollen, der 0,7 % der Bundes-\n\nquote ausmacht. Damit w\u00e4ren bereits 100 Millionen Euro \nbelegt. Wir m\u00fcssen in der Tat aufpassen, dass dabei \nSachsen nicht im Gescharre unter die R\u00e4der kommt. \n\nInsofern ist der Kompromiss vom 3. November 2006 f\u00fcr \nuns nur eine Momentaufnahme, der erneut aufzeigt, dass \nder gesamte Hartz IV-Komplex einer General\u00fcberholung \nbedarf. Wenn sich Bund, L\u00e4nder und Kommunen seit \nBeginn von Hartz IV, das hei\u00dft seit 23 Monaten, immer \nnoch nicht \u00fcber gemeinsame Berechnungsgrundlagen \nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen und stattdessen wie auf dem Basar \nfeilschen m\u00fcssen, zeigt dies deutlich, dass das System \noffenbar nicht mehr reparabel ist. Was wir im Interesse \nunserer s\u00e4chsischen Kommunen brauchen, ist eine Gene-\nralrevision von Hartz IV. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der  \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich habe mich ein wenig \u00fcber \nIhren Titel f\u00fcr die Aktuelle Debatte gewundert. Eigentlich \nh\u00e4tte ich von Ihnen erwartet, dass Sie im Titel au\u00dfer den \nInteressen von Freistaat und Kommunen auch die Interes-\nsen der Langzeitarbeitslosen mit im Blick haben. Sie sind \ndiejenigen, die mit den sogenannten Optimierungsgeset-\nzen unter die R\u00e4der gekommen sind. \n\nWie l\u00e4uft das aktuelle Verfahren zur Unterst\u00fctzung der \nKommunen bei den Kosten der Unterkunft? Dabei geht es \nzum einen um den Bundesanteil \u2013 das wurde schon \nausreichend diskutiert \u2013 und zum anderen um die Vertei-\nlung dieser Mittel durch das Land an die Kommunen. \n\nZum Ersten spare ich mir viele Worte. Es stehen \n4,3 Milliarden Euro als Kompromiss fest. Wir halten das \nderzeit f\u00fcr einen annehmbaren Kompromiss, vor allen \nDingen unter dem Gesichtspunkt, was urspr\u00fcnglich \nvorgesehen war, aber es muss offen sein f\u00fcr weitere \nDiskussionen. Zu Recht stellt Dr. Landsberg vom Deut-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindebund fest, dass alle Kosten \nf\u00fcr Hartz IV nur dann nachhaltig sinken, wenn wir den \nLangzeitarbeitslosen wieder eine Perspektive bieten, um \nihren Unterhalt selbst zu bestreiten. \n\nZum anderen geht es bei dieser Diskussion um die ge-\nrechte Verteilung der Mittel durch das Land. Im vergan-\ngenen Jahr wurde auf unseren Antrag hin \u2013 Herr Scheel, \ndas haben Sie verschwiegen \u2013 die Nettobelastungsermitt-\nlungsverordnung f\u00fcr die kommunalen Kosten der Unter-\nkunft \u00fcberpr\u00fcft. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nIch bin nicht zu Ende gekommen!) \n\n\u2013 Aha, dann kommt das also noch. \u2013 Das Ergebnis dieser \n\u00dcberpr\u00fcfung ist, dass viel Geld in die Kassen der Kom-\nmunen gesp\u00fclt wird. Dresden erh\u00e4lt fast 3,5 Millionen \n\n 5072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nEuro mehr, Leipzig 6,5 Millionen Euro und Chemnitz \n2 Millionen Euro. Das ist schon etwas. Das sind auch nur \ndie gro\u00dfen Betr\u00e4ge. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs ist trotzdem eine L\u00fccke!) \n\nSo sieht der Kompromiss derzeit aus. Nunmehr werden \ndie eine H\u00e4lfte der Kosten entsprechend den Ist-Ausgaben \nund die andere H\u00e4lfte pauschal auf der Grundlage des \nLandesdurchschnitts gezahlt. Damit sind wir unseren \nVorstellungen ein St\u00fcck n\u00e4her gekommen und damit \nk\u00f6nnen wir erst einmal leben. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nWir nicht, Frau Herrmann!) \n\nDie Probleme in der Fl\u00e4che sind nicht nur die Kosten der \nUnterkunft f\u00fcr Langzeitarbeitslose, sondern viel st\u00e4rker \nleiden diese Regionen unter der Abwanderung von jungen \nMenschen. Deshalb brauchen wir dort, um eine dauerhaf-\nte Ver\u00e4nderung zu erreichen, neue Perspektiven, vor allen \nDingen f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Der \u00d6ko-Landbau \nund der Tourismus k\u00f6nnen eine Perspektive f\u00fcr l\u00e4ndliche \nKommunen sein. Dabei muss man aber voraussetzen, dass \nein schonender Umgang mit Ressourcen gepflegt wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es zeigt sich aber sehr \nklar, dass wir, wenn wir nur auf die Kosten der Unterkunft \nschauen und sie m\u00f6glichst niedrig halten, die Menschen \naus dem Blick verlieren, denn die Kosten der Unterkunft \nsinken auch dann, wenn die Menschen wegziehen. \n\nEine dauerhafte Entspannung der Lage k\u00f6nnen wir mit \nder Fixierung auf die Kosten der Unterkunft nicht errei-\nchen. Wir wissen, eine Zwangsbedarfsgemeinschaft auf \nder Basis der sozialen Herkunftsfamilien ist nur kurzfris-\ntig eine Einsparung. Langfristig wird sie uns zu einer \nganzen Reihe von Folgeproblemen f\u00fchren. Wir verhin-\ndern damit Selbstst\u00e4ndigkeit und eigene Verantwortung \nund wir verhindern kreative Modelle, die auch nicht \nteurer sind, aber eine Herausforderung f\u00fcr junge Men-\nschen darstellen k\u00f6nnen. Sie erm\u00f6glichen ihnen, eigene \nErfahrungen zu sammeln. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel in \nWGs zusammenwohnen und lernen, mit ihren Finanzen \nzu haushalten. Damit k\u00f6nnen sie die \u00dcbernahme von \nVerantwortung lernen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Debatte \u00fcber \nHartz IV wird immer eine Debatte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten \nsein, die wir Menschen neu er\u00f6ffnen, und \u00fcber Spielr\u00e4u-\nme, die wir schaffen. Nur mit dieser Debatte werden wir \ndie Situation der Kommunen dauerhaft stabilisieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle \nfolgende Fragen: Ist es ein Erfolg, wenn j\u00e4hrlich darum \n\ngek\u00e4mpft werden muss, dass f\u00fcr Pflichtleistungen die \nentsprechenden Mittel bereitgestellt werden? Kann man \ndas als Erfolg bezeichnen? Ich glaube nicht. \n\nIch will es konkretisieren. Das SGB II ist ein Gesetz, \ndessen Ausfinanzierung zu keiner Zeit \u2013 auch nicht heute \n\u2013 gesichert ist. Von Anfang an wurde davon ausgegangen, \nauf Kosten der Kommunen zu sparen. Dieses Grundprin-\nzip hat sich nicht ge\u00e4ndert, es hat sich weder durch die \nVer\u00e4nderungen auf der Bundesebene und schon gar nicht \nim Land ge\u00e4ndert. Keine einzige Berechnung der tats\u00e4ch-\nlich notwendigen Mittel ist bis zum heutigen Tag richtig. \nFalsch waren alle Berechnungen zur Bedarfsgemein-\nschaft. Falsch waren alle Berechnungen zu den Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern, die man in den ARGEn und in \nden Optionskommunen ben\u00f6tigt. Falsch waren alle \nKosten f\u00fcr die Eingliederung. S\u00e4mtliche Berechnungen \nund Voraussagen \u2013 komplett alle \u2013 waren falsch. Sie \ngingen in die Richtung, man k\u00f6nnte die Kommunen \nentlasten. Statt Entlastung entstand massive Belastung. \n\nFrau Orosz und Herr Metz, der Freistaat Sachsen setzt mit \nder Nettobelastungsermittlungsverordnung noch etwas an \nUngerechtigkeit drauf. Eines ist Fakt: In keiner Weise \nkann damit eine seri\u00f6se Gew\u00e4hrung der notwendigen \nKosten f\u00fcr die Pflichtaufgabe Kosten der Unterkunft im \ngesamten Land gew\u00e4hrleistet werden. Es war frech, am \nAnfang trotz der unterschiedlichen Mietkategorien, die es \nbeispielsweise in Gro\u00dfst\u00e4dten im Vergleich zum flachen \nLand gibt, bis Mitte dieses Jahres die Mittel f\u00fcr die KdU \nan die Kommunen auf der Basis eines landesweiten \nDurchschnittswertes zu berechnen. In Leipzig, in Dres-\nden, in Chemnitz und in Zwickau hat das dazu gef\u00fchrt, \ndass wir in zweistellige Millionendefizite gekommen \nsind. \n\nErst aufgrund der Proteste der Kommunen erfolgte eine \n\u00c4nderung. Die Kommunen sind auf die Barrikaden \ngegangen und haben protestiert, das wissen Sie sehr \ngenau. Auf dieser Basis hat es eine Neuregelung gegeben, \nn\u00e4mlich 50 % nach den tats\u00e4chlichen Kosten zu zahlen \nund die anderen 50 % wiederum nach dem Durch-\nschnittswert. \n\nWas hei\u00dft das konkret? In Dresden bleibt die Belastung in \nhohem Ma\u00dfe nach wie vor bestehen. Wenn man einmal \ndie Jahre vergleicht, l\u00e4uft das auf eine Mehrbelastung bis \nzu \u00fcber 40 % hinaus. \n\nAufgrund der kommunalen Proteste hat es zwar Verbesse-\nrungen gegeben, diese schlagen aber letztendlich nicht \ndurch. Ich mache einmal die konkrete Rechnung auf: Im \nJahre 2006 werden 6,1 Milliarden Euro weggerechnet, die \nFrau Herrmann so gelobt hat. Diese Summe ist n\u00e4mlich \ndurch diese Fifty-fifty-Regelung zustande gekommen, \nsodass wir 6,1 Millionen Euro mehr bekommen. Es bleibt \nalso ein Rest von 10 Millionen Euro, den die Kommune \naufgrund der Regelung draufzahlen muss. Wir haben \ndiese Berechnungen in der Stadt machen lassen, sie liegen \nvor und ich kann sie jedem in die Hand geben. Das trifft \nauch f\u00fcr die Folgejahre zu. Im Jahre 2008 werden es \n19 Millionen Euro sein, im Jahre 2009 circa 20 bis \n\n 5073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n23 Millionen Euro. Nun kann man sich ausrechnen, ob \nwir mit einigen Abfederungen 30 oder 40 Millionen Euro \nin drei Jahren zuzahlen m\u00fcssen oder ob es 50 Millionen \nEuro sind. Das ist doch aber keine L\u00f6sung. \n\nInsofern empfinde ich diesen von Ihnen benannten Kom-\npromiss \u2013 das muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen \u2013 nicht \nals Kompromiss. Es ist ein Kompromiss, den wir als \nFraktion nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs trifft nicht nur auf Dresden zu. Man muss sich zum \nVergleich auch andere Gro\u00dfst\u00e4dte und Landkreise an-\nschauen. \n\nIch will Ihnen sagen: Die Folgen sind verheerend. Wir \nhaben in Dresden die Mehrkosten \u2013 und das wird auch in \ndiesem Jahr so sein \u2013 aus den erh\u00f6hten Einnahmen der \nGewerbesteuer genommen. Prima, diese Gelder wollten \nwir eigentlich f\u00fcr die Sanierung von Schulen verwenden. \nDas k\u00f6nnen wir nun nicht in dem Ma\u00dfe tun, wie wir es \nwollten. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass sich Haushalte weiter verschulden \nund am Ende tats\u00e4chlich der Hartz-IV-Betroffene betrof-\nfen ist. Insofern sprechen wir sehr wohl, Frau Herrmann, \nvon den Betroffenen; denn was kommt denn auf sie zu? \nSie werden sehr viel st\u00e4rker zu Umz\u00fcgen gen\u00f6tigt, und sie \nwerden \u00fcber die Jahre hinweg letztlich auch in schlechtere \nWohnungen gezwungen. Ich will es klipp und klar sagen: \nWir als Linksfraktion wollen eine gerechte Verteilung der \nKosten f\u00fcr die Unterkunft, und zwar im ganzen Land. Wir \nals Linksfraktion fordern Sie deshalb auf, die Nettobelas-\ntungsermittlungsverordnung \u2013 denn das ist Landespolitik, \nund \u00fcber diese will ich hier sprechen \u2013 zu \u00e4ndern. Gerecht \nist nur, was nach den tats\u00e4chlichen Kosten berechnet \nwird, alles andere ist Gerede. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion; \nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte noch einmal. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich stelle es noch einmal fest, \nund das lasse ich mir auch nicht wegreden: Die s\u00e4chsi-\nschen Kommunen und die Kommunen in Deutschland \nsind mit diesem Kompromiss zufrieden, da sie \u00fcber \n2 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die L\u00f6sung dieses Problems \nzur Verf\u00fcgung haben. \n\nNoch eine Nachricht von gestern ist wichtig: Seit Ju-\nni 2006 \u2013 das haben wir gestern von den Landr\u00e4ten geh\u00f6rt \n\u2013 stagnieren zum Gl\u00fcck die KdU-Ausgaben bei rund \n80 Millionen Euro im Monat. Sie steigen also nicht mehr \nan. Meine Damen und Herren, es gibt nat\u00fcrlich ganz \nrechts und ganz links in diesem Hause zwei Fraktionen, \ndie von diesen Problemen, welche die Menschen haben, \ndie Hartz IV empfangen, profitieren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMir ist heute viel zu wenig dar\u00fcber diskutiert worden: \nWie k\u00f6nnen wir nachhaltig die Kosten der Unterbringung \nsenken und den Menschen Lebensperspektiven geben? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \n\nTun Sie doch mal was! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nWas haben Sie denn ge\u00e4ndert?) \n\nDas geht nur durch die Schaffung von sozialversiche-\nrungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen, und dabei hat die Koali-\ntion in Berlin, die keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann, \nzumindest an den Rahmenbedingungen vieles zum \nPositiven ge\u00e4ndert. Wir haben eine Unternehmensteuerre-\nform auf den Weg gebracht, die die steuerliche Gesamtbe-\nlastung in Deutschland auf deutlich unter 30 % senkt, \nund, meine Damen und Herren, damit wird nicht nur, wie \nimmer unterstellt wird, den Konzernen geholfen. Das hilft \nallen, Kleinunternehmen, Mittelst\u00e4ndlern, allen, und das \nwird Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Die Erbschaftsteuerreform ist \nauf den Weg gebracht. \n\n(Bettina Simon, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Lassen Sie mich erst einmal \nausreden, Frau Kollegin, Sie kommen dann gleich dran. \n\nVor uns steht ein gewaltiger Generationswechsel. \n70 000 Betriebe werden pro Jahr in Deutschland ihren \nInhaber \u00e4ndern, und die Nachfolger in diesen Betrieben \nwerden keine Erbschaftsteuer bezahlen, wenn sie diesen \nBetrieb zehn Jahre weiterf\u00fchren. Au\u00dferdem ist es uns \ngelungen, die Arbeitslosenversicherung von 6,5 % auf \n4,2 % und damit nachhaltig die Lohnzusatzkosten zu \nsenken; und die Wirkung sp\u00fcren wir doch: Die Arbeitslo-\nsigkeit ist auf 9,8 % gesunken \u2013 deutlich unter 10 %. Wir \nhaben in Deutschland seit vier Jahren und in Sachsen seit \nzehn Jahren die niedrigste Arbeitslosigkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs bleibt immer noch viel zu tun, aber man muss auch \nPositives benennen. Nur so helfen wir den Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern nachhaltig, und man muss anerkennen, wenn \n471 000 Menschen in Deutschland Arbeit gefunden haben \nund \u2013 entgegen vielen Vermutungen \u2013 die meisten in \nordentlichen sozialversicherungspflichtigen Arbeitsver-\nh\u00e4ltnissen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUnser Wirtschaftswachstum liegt bei 2,3 % und, meine \nDamen und Herren, wir werden, wenn es nach den Koali-\ntionsfraktionen in diesem Hohen Hause geht \u2013 und nach \ndenen wird es in dieser Sache gehen \u2013, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSag blo\u00df!) \n\n 5074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nden Landeshaushalt schon 2006 auf eine Neuverschul-\ndung von null bringen, und das wird im Doppelhaushalt \nso weitergehen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir wollen Zukunftslasten abbauen, wir werden investie-\nren, und das schafft Arbeitspl\u00e4tze \u2013 auch in Sachsen \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndas hilft den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern und senkt nachhaltig \ndie Kosten der Unterkunft. Wenn uns das gelingt, werden \nSie von diesem riesengro\u00dfen Problem, das die deutsche \nGesellschaft hat, meine Damen und Herren rechts und \nlinks in diesem Hause, nicht mehr politisch profitieren \nk\u00f6nnen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Dar\u00fcber  \nreden wir in zwei Jahren noch mal!) \n\nWir laden Sie ein, Sie k\u00f6nnen daran mitwirken, dass neue \nArbeitspl\u00e4tze entstehen. Dann erledigt sich vieles von \ndem, wor\u00fcber wir heute gesprochen haben, von allein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, ich \nwollte Sie nur bitten, wenn Sie zusichern, eine Zwischen-\nfrage zuzulassen, die Kollegin nicht am Mikrofon stehen \nzu lassen. \u2013 Ich frage die SPD-Fraktion, ob noch Redebe-\ndarf besteht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD-Fraktion? \u2013 \nAuch nicht. Die FDP? \u2013 Die GR\u00dcNEN? \u2013 Dann die \nLinksfraktion.PDS; sie hat noch einmal Redebedarf \nangemeldet. Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr R\u00f6\u00dfler, es gibt ein \nwundersch\u00f6nes Sprichwort: Wenn man so anf\u00e4ngt zu \nreden, wei\u00df man manchmal nicht, wo es einen hinredet. \u2013 \nIch glaube, mit Ihnen ist es gerade ein wenig durchgegan-\ngen. Kann das sein? \n\nIch m\u00f6chte Sie nur an eines erinnern, wenn Sie hier schon \nso gro\u00df das Hohelied auf die sozialversicherungspflichti-\ngen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse geradezu singen: \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \nSie k\u00f6nnen ja einstimmen!) \n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren sind in diesem Freistaat  \nungef\u00e4hr 250 000 sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnisse abgebaut worden \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nunter Ihrer Regierung \u2013, und Sie wollen uns hier noch \neinen Vortrag dar\u00fcber halten, wie man Besch\u00e4ftigung \nschafft? Na, vielen Dank auch, Herr R\u00f6\u00dfler! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie mich, da es angesprochen wurde, kurz auf das \nGezerre zwischen Bund und L\u00e4ndern auf Kosten der \nKommunen eingehen. Da schreibt also der Bundesfi-\nnanzminister \u2013 vorhin habe ich es bereits erw\u00e4hnt \u2013 eine \nHausnummer von 2 Milliarden Euro in seinen Haushalt. \nSchon daf\u00fcr geh\u00f6rt er eigentlich entlassen; deshalb kann \nich nicht verstehen, dass dies hier als toller Kompromiss \ngefeiert wird. Wer so etwas hineinschreibt, hat als Fi-\nnanzminister seine Pflicht und Schuldigkeit eindeutig \nnicht getan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Kommunen verlangen 5,8 Milliarden Euro, und der \nn\u00e4chste Sozialdemokrat, Herr M\u00fcntefering, macht das \nAngebot, sich in der Mitte zu treffen. Ja, wo sind wir \ndenn?! In der Mitte, bei 3,9 Milliarden Euro! Damit blitzt \ner in seinem eigenen Kabinett ab. Von den L\u00e4ndern ist \nunterdessen zu h\u00f6ren, 4,7 Milliarden Euro w\u00e4ren als \nunterste Schmerzgrenze gerade noch verkraftbar. Na gut, \nsagt sich da die Bundesregierung, legen wir noch einmal \n400 Millionen Euro drauf, dann treffen wir uns auch hier \nin der Mitte zwischen 3,9 und 4,7 Milliarden Euro \u2013 und \nschon ist er da, der von Ihnen so wunderbar gefeierte \nKompromiss von 4,3 Milliarden Euro, und das, meine \nDamen und Herren, ist reale Politik in diesem Land. So \nwird hier Politik gemacht. Das ist besch\u00e4mend, das \nm\u00fcssen wir doch wenigstens einmal festhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nur kein Neid!) \n\nEine so wichtige Frage wie die Be- und Entlastung der \nkommunalen Ebene, die sich dann eben auch auf jeden \nHartz-IV-Empf\u00e4nger und jede Bedarfsgemeinschaft \nniederschl\u00e4gt, k\u00f6nnen wir doch nicht einfach wie \u2013  \nFrau Sch\u00fctz hat es vorhin genannt \u2013 auf dem Basar \nverhandeln. Sie sind doch wirklich ausgezogen und \nwollten eine neue Regelung schaffen. Sie haben keine \nneue Regelung mitgebracht, die uns \u00fcber die n\u00e4chsten \nJahre bringen wird. Entschuldigung, diese Gleitklausel \nk\u00f6nnen Sie doch vergessen, und Herr Brangs, ich h\u00e4tte \nmir gew\u00fcnscht, dass Sie den Gesetzentwurf zumindest \ngelesen h\u00e4tten und hier nicht einfach nur vorlesen, was \nHerr de Maizi\u00e8re vor dem Bundesrat erz\u00e4hlt hat. Genau \ndas Gleiche haben Sie doch getan. Sie erz\u00e4hlen, dass nach \nunten nur 0,7 % abgegolten werden, aber nat\u00fcrlich funkti-\noniert der Mechanismus nach oben genauso gut. Wenn die \nBedarfsgemeinschaften also um 1 % steigen sollten, wird \nsich der Bund nur zu 0,7 % beteiligen. Das h\u00e4tten Sie \nvielleicht mit erw\u00e4hnen k\u00f6nnen, aber Sie haben ja nur \nvorgelesen, was Herr de Maizi\u00e8re dort erz\u00e4hlt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEr l\u00e4sst sozusagen etwas weg. Entschuldigung, lesen Sie \nvorher, worum es hier geht, dann k\u00f6nnen Sie auch einen \nRedebeitrag halten, in dem Sie Ihre Position darstellen \nund nicht die des Bundeskanzleramtsministers. \n\nWissen Sie, was mich wirklich interessiert? Herr \nProf. Milbradt ist doch ein Mann der Zahlen. Er hat doch \nmit den Kollegen der L\u00e4nder genau diese 5,8 Milli-\n\n 5075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\narden Euro verlangt, und er hat gesagt, nur damit w\u00e4ren \ndie 2,5 Milliarden Euro Entlastung f\u00fcr die Kommunen \nerreichbar. Nun steht im Bundesgesetz, mit \n4,3 Milliarden Euro wird dieselbe Entlastung von 2,5 Mil-\nliarden Euro erreicht. \u2013 Irgendjemand muss ja recht \nhaben. Da w\u00fcrde ich als Opposition schon gern fragen \nd\u00fcrfen, wenn es um die Interessen von Freistaat geht: Wer \nhat denn nun Recht? Was stimmt denn nun? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Erz\u00e4hlen Sie  \ndas mal im Berliner Abgeordnetenhaus!) \n\n\u2013 Gerne, ich habe dazu vorhin Stellung genommen, dass \ngerade die Stadtstaaten bevorteilt sind und die Quotenre-\ngelung immer noch Bestand hat. Unsere Fraktion hat im \nBundestag \u00fcbrigens bereits angek\u00fcndigt, dass sie im \nneuen Haushalt die 5,8 Milliarden Euro, die den Kommu-\nnen zustehen, einfordern wird. Wir werden bei dieser \nForderung standhaft bleiben. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ihre Politik in Berlin ist \ndoch ein Teil des Problems im Abgeordnetenhaus!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, sprechen Sie \u00fcber Sachen, von denen \nSie etwas verstehen, und bl\u00f6ken Sie nicht dazwischen. \nEntschuldigung, wenn ich das so drastisch ausdr\u00fccken \nmuss. \n\nBevor ich es vergesse: Den L\u00e4ndern wurden 0,7 % als \nSpielgeld \u00fcbergeben. Dar\u00fcber wurde \u00fcberhaupt noch \nnicht gesprochen. Es ist so, als wenn alles super klar \nw\u00e4re. 0,7 % der Gesamtsumme sind ja noch in der Ver-\nhandlung. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das ist richtig!) \n\nDa werden wir einmal sehen, was herauskommt. Ich \nm\u00f6chte gern wissen: Was will denn der Freistaat von den \n0,7 % f\u00fcr Sachsen haben? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Null!) \n\nOder haben die Westl\u00e4nder das schon untereinander \nausgemacht? Die werden gleich sagen: Sie bekommen \ndoch Hartz IV, was wollen Sie denn eigentlich noch? Die \n0,7 %, glaube ich, werden an Sachsen vorbeigehen. Dazu \nh\u00e4tte ich von Ihnen gern schon noch einmal eine Aussage \ngehabt; auch vom Ministerpr\u00e4sidenten, der am \n13. Dezember mit Frau Merkel wohl noch einmal in \nKlausur gehen will, gerade in dieser Frage. Sie tun so, als \nwenn hier schon alles super klar w\u00e4re, Entschuldigung. \n\nDer CDU-Redner im Bundestag begann sein Statement \nmit den Worten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eVerl\u00e4sslichkeit ist einer \nder Grundpfeiler von politischem Handeln.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u201eVerl\u00e4sslichkeit der Politik und Verl\u00e4sslichkeit zwischen \nden staatlichen Ebenen, zwischen Bund, L\u00e4ndern und \nGemeinden.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU: Recht hat der Mann!) \n\nWas hier passiert ist in den letzten zwei Jahren, seit \nHartz IV eingef\u00fchrt wurde \u2013 da ist nichts, aber auch gar \nnichts von verl\u00e4sslichem Handeln erkennbar. Immer nur \nein Hickhack, ein Hin und Her. Das wollen wir nicht \nweiter mitmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMittlerweile ist die Kommune ja froh \u2013 und darin gebe ich \nIhnen recht und komme damit auch zum Schluss \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwenn sie am Ende des Hartz-IV-Debakels mit plus/minus \nnull durch die T\u00fcr kommt. Es geht den Kommunen ein \nwenig wie Hans im Gl\u00fcck: Versprochen wurde der gro\u00dfe \nGoldbrocken und zum Schluss bleibt nur der dr\u00fcckende \nSteinklumpen. \n\nWir versprechen Ihnen eines: Wir werden an diesem \nThema dranbleiben, gerade im Interesse des Freistaates, \nder Kommunen, aber auch jedes einzelnen Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngers. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Dann die Staatsregie-\nrung; Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer Finanzminister traut sich nicht!) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich \nglaube, Sie geben mir recht, dass heute schon viel zu dem \nThema gesagt worden ist. Deswegen will ich versuchen, \nmich in der K\u00fcrze der Zeit auf Schwerpunkte zu konzent-\nrieren. \n\nIch gebe Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler und Herrn Brangs recht \u2013 auch \nwenn Ihnen, meine Damen und Herren der Opposition, \ndas nicht gef\u00e4llt \u2013: Es ist ein guter Verhandlungserfolg f\u00fcr \ndie L\u00e4nder, den wir in schwierigen Zeiten erreicht haben. \nDer Bund hat sich bereit erkl\u00e4rt, \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\neine dazu von den L\u00e4ndern zu vereinbarende Regelung im \nGesetzgebungsverfahren mitzutragen. F\u00fcr die kommen-\nden Jahre von 2008, Herr Dr. Porsch, bis einschlie\u00df-\nlich 2010 ist zu regeln, wie der Bundesanteil an ver\u00e4nder-\nte Belastungen anzupassen ist. Nach dem Vorschlag des \nBundes soll die H\u00f6he der Bundesbeteiligung von der \nEntwicklung der Zahl der Bedarfsgemeinschaften abh\u00e4n-\ngen. Konkret soll eine Ver\u00e4nderung der Zahl der Bedarfs-\ngemeinschaften um 1 % zu einer gleichgerichteten Ver\u00e4n-\nderung der Beteiligungsquote \u2013 das ist heute schon \nmehrfach angesprochen worden \u2013 um 0,7 Prozentpunkte \nf\u00fchren. \n\n 5076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nGrunds\u00e4tzlich ist diese Fortschreibungsklausel zu begr\u00fc-\n\u00dfen. Aber in der Tat, Herr Scheel, wir sind noch nicht am \nEnde. Es gibt noch Diskussionen. Die Ministerpr\u00e4siden-\nten haben sich zu diesem konkreten Vorschlag bereits mit \nweiterem Kl\u00e4rungsbedarf angemeldet. Das ist einfach \nauch legitim in einer solchen gro\u00dfen Debatte. \n\nDer Bund verabschiedet sich mit diesem Vorschlag zwar \nvon seiner urspr\u00fcnglichen Vorstellung, zur Ermittlung der \nresultierenden Nettoentlastung die einzelnen Faktoren \nnicht nur auf Be-, sondern auch auf Entlastungsseite \nfortzuschreiben. Aber der Vorschlag w\u00e4re auch aus \nunserer, aus s\u00e4chsischer Sicht nur dann plausibel, wenn \nwir konstante kommunale Ausgaben je Bedarfsgemein-\nschaft unterstellen k\u00f6nnten. Diese Annahme scheint eher \nfragw\u00fcrdig. Das ist ganz kurz an zwei Gesichtspunkten zu \ndemonstrieren. \n\nErstens. Die Kostenbelastung der kommunalen Tr\u00e4ger der \nGrundsicherung setzt sich ma\u00dfgeblich, wie wir wissen, \naus den Leistungen der KdU-Kosten, der Kosten f\u00fcr \nUnterkunft und Heizung, zusammen. Bei den Nettokalt-\nmieten rechnen wir in den Jahren bis 2010 eher mit \ngeringen Ver\u00e4nderungen. Aber bei den Nebenkosten kann \nes gr\u00f6\u00dfere Schwankungen geben. Denken wir nur an die \nEntwicklung im Mittleren Osten und deren Auswirkung \nauf den Heiz\u00f6lpreis. \n\nZweitens. Mit dem Gesetz zur Fortentwicklung der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende werden nach und \nnach je nach Ablauf des jeweiligen Bewilligungszeitrau-\nmes die im Haushalt der Eltern lebenden unverheirateten \nKinder unter 25 Jahren in die Bedarfsgemeinschaft der \nEltern einbezogen wie fr\u00fcher in der Sozialhilfe. Wie wir \nalle wissen, haben wir dazu noch keine belastbaren Daten, \num die Auswirkungen dieser Neuregelung tats\u00e4chlich \nberechnen zu k\u00f6nnen. Aber bereits jetzt wird uns aus der \nPraxis berichtet, dass die Zahl der Bedarfsgemeinschaften \nsinkt, obwohl die Zahl der Leistungsempf\u00e4nger steigt. \n\nBeide Entwicklungen werden zu steigenden kommunalen \nAusgaben je Bedarfsgemeinschaft f\u00fchren. Nach dem \nvorliegenden Vorschlag des Bundes h\u00e4tten sie aber keine \nAuswirkungen auf die H\u00f6he des Bundesanteils an den \nUnterkunftskosten. Hier sind wir in der Tat noch mit-\neinander im Gespr\u00e4ch. Die Ministerpr\u00e4sidenten werden in \nden n\u00e4chsten Tagen diese Dinge noch einmal mit der \nBundeskanzlerin thematisieren. \n\nHerr Scheel, noch einmal zu den 0,7 %. Auch dazu gibt es \nnoch Gespr\u00e4chsbedarf unter den L\u00e4ndern. Es liegt in der \nKompetenz der L\u00e4nder, sich gemeinsam zu verst\u00e4ndigen, \nwer die gr\u00f6\u00dften Anspr\u00fcche f\u00fcr diese 0,7 Prozentpunkte \nanzumelden hat. Wir sind im Moment mit dem vor-\nliegenden Datenmaterial dabei zu errechnen: Wo gibt  \nes die gr\u00f6\u00dften und wo die geringsten Nettobe- bzw.  \n-entlastungen? Ich verspreche Ihnen, dass wir uns einigen \nwerden. Wir werden nat\u00fcrlich im Auge behalten, dass bei \ndiesen Diskussionen und Rechenbeispielen s\u00e4chsische \nInteressen gewahrt werden. \n\nAber eines lassen Sie mich auch noch zu der heute ge-\nf\u00fchrten Debatte sagen. Frau Dr. Ernst, Herr Scheel, Sie \n\nwissen genauso gut wie ich, dass zum Verfahren und zu \nden Auszahlungsmodalit\u00e4ten eine gemeinsame Vereinba-\nrung zwischen den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und \ndem Land besteht. Wir k\u00f6nnen nicht immer dort, wo es \npositiv ist, und in den guten Zeiten sagen, dass diese \nVereinbarung nat\u00fcrlich von allen Beteiligten eingehalten \nwird, aber dort, wo es Probleme gibt, fangen wir auf \neinmal an, die Verantwortung dem Land zuzuschieben. So \nfunktioniert das nicht. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie wissen, dass die Diskussionen, zu dieser Vereinbarung \nim Rahmen der H\u00e4rtefallregelung von vornherein kons-\ntante und gemeinsam initiierte L\u00f6sungen zu finden, auch \nbis zum Ende durchgehalten werden m\u00fcssen. Sie wissen \nauch, dass es einen spezifischen H\u00e4rtefonds in dieser \nDiskussion f\u00fcr die Jahre 2005 und 2006 gegeben hat und \ndass auch dazu die Abstimmung, wer aus diesem H\u00e4rte-\nfonds bedient wird, gemeinsam mit den Spitzenverb\u00e4nden \nerfolgt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Sebastian Scheel und \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \n\nstehen am Mikrofon.) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nFrau Ministerin. \u2013 Nun gab es ja auch schon die erste \nVereinbarung zur ersten Nettobedarfsermittlungsverord-\nnung, die nur durchschnittliche Kosten vorsah. Geben Sie \nmir recht, dass es schon Sinn macht \u2013 eigentlich hatten \nSie auch bisher gesagt, dass es noch mit \u00fcberpr\u00fcft wird \u2013, \ndiese dauerhafte \u00dcberpr\u00fcfung fortzusetzen und die Sinn-\nf\u00e4lligkeit dieser auch jetzt bestehenden Regelung noch \neinmal einer \u00dcberpr\u00fcfung zuzuf\u00fchren? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u00dcber die \nSinnf\u00e4lligkeit und die M\u00f6glichkeit von Ver\u00e4nderungen, \nHerr Scheel, sind wir st\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch mit den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden, mit dem Finanzministerium. \n\nIch sage es noch einmal: Wenn die kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde im Rahmen ihrer Selbstverwaltung mit uns \nVereinbarungen schlie\u00dfen, aus denen hervorgeht, dass sie \nmit der L\u00f6sung, die in der Verhandlung erzielt worden ist, \nleben k\u00f6nnen, dann ist es, glaube ich, nicht unser Recht, \ngegen diese L\u00f6sungen zu argumentieren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nHerr Scheel ist einfach \u00fcberfordert!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nweitere Zwischenfrage. \n\n 5077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich bin \neigentlich fertig mit meinem Beitrag, Frau Dr. Ernst. Aber \nich gebe Ihnen die Chance. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Das ist sehr \nnett, vielen Dank. \u2013 Meine Frage ist sehr konkret. Ich \nhabe Zahlen genannt aus Dresden, die ich mir nicht \nausgerechnet habe, sondern die, wie Sie wissen, in der \nStadtverwaltung erarbeitet wurden. Das sind deftige \nMillionenbetr\u00e4ge, die vielleicht noch ein bisschen durch \ndie Millionen, die aus dem Wohngeld flie\u00dfen, kaschiert \nwerden k\u00f6nnen, aber in Gr\u00f6\u00dfenordnungen bleiben wer-\nden. \n\nWas gedenken Sie zu tun, diese Defizite zu beheben, \nau\u00dfer dass sich die Kommunen in die eigene Tasche \ngreifen? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe \neigentlich gedacht, die Frage gegen\u00fcber Herrn Scheel \nschon beantwortet zu haben. Zum einen wissen Sie selbst, \nFrau Dr. Ernst, dass es in den vergangenen Monaten \nunterschiedliche Zahlen aus Dresden gegeben hat. Dar-\n\u00fcber haben wir schon einmal gesprochen. Man muss \ndabei auch dezidiert nachweisen, welche Zahlen auf \nwelcher Grundlage entstanden sind. \n\nUnd dann noch einmal: Es gibt die H\u00e4rtefallklausel. Ich \nwei\u00df, dass Dresden \u00fcber diese H\u00e4rtefallklausel zus\u00e4tzlich \nbedient worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \n\nBedient worden ist! Die gibt es \nk\u00fcnftig nicht mehr!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, diese Debatte ist abgeschlossen und ich beende \nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle in die \nMittagspause eintreten. Wir treffen uns wieder 14:50 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 13:50 bis 14:51 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Die Mittagspause \nist beendet. Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen, damit \nwir fortfahren k\u00f6nnen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung der Tariftreueerkl\u00e4rung sowie weiterer Instrumente \n\nzum Schutz und zur F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Wirtschaft in das \nVergaberecht in Sachsen (S\u00e4chsisches Vergaberechts\u00e4nderungsgesetz) \n\nDrucksache 4/6697, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht \nnur die Einreicherin; Frau Abg. Lay, Linksfraktion.PDS, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist immer \nein etwas undankbarer Zeitpunkt, einen Gesetzentwurf \nunmittelbar nach der Mittagspause einbringen zu d\u00fcrfen. \nDavon abgesehen, kommt der Gesetzentwurf der Links-\nfraktion.PDS zur richtigen Zeit; denn das Bundesverfas-\nsungsgericht hat erst in der letzten Woche die Berliner \nRegelung abgesegnet: Die Tariftreue darf ein Kriterium \nbei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe sein. \n\nEs wird Zeit, dass Sachsen diesen Spielraum ausnutzt und \ndem Berliner Beispiel folgt, denn niedrige L\u00f6hne sind in \nSachsen an der Tagesordnung. Die Verdienste in Sachsen \nliegen weit unter dem Bundesdurchschnitt, ja sogar unter \ndem Durchschnitt der ostdeutschen L\u00e4nder. Nur jedes \nf\u00fcnfte Unternehmen in Sachsen ist tarifgebunden. Sach-\nsen ist ein Niedriglohnland. Das muss endlich ein Ende \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNiedrige L\u00f6hne sind n\u00e4mlich eine zentrale Ursache f\u00fcr \nAbwanderung und f\u00fcr die schwache Binnenkonjunktur. \nJa, Sie h\u00f6ren richtig: Nicht in niedrigen, sondern in \nh\u00f6heren L\u00f6hnen sieht die Linksfraktion ein Konzept und \nein Rezept f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \nWir wollen h\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr Sachsen. Deshalb fordern \nwir im Bund einen Mindestlohn und ein Tariftreuegesetz \nf\u00fcr Land und Kommunen. \n\nDie \u00f6ffentliche Vergabe stellt eine zentrale Einflussm\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr das Lohnniveau auf Landesebene dar. F\u00fcr das \nJahr 2005 weist der Vergabebericht des Freistaates knapp \n240 000 Auftr\u00e4ge mit einem Auftragsvolumen von \n840 Millionen Euro aus. Darin sind die Vergaben der \nKommunen und \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge oberhalb der  \nEU-Schwellenwerte noch nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Hand darf \nLohndumping nicht unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion sch\u00fctzt Arbeitneh-\nmer und Unternehmer. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \nbetonen. Wir wollen kein staatlich gef\u00f6rdertes Lohn- und \nSozialdumping, sondern guten Lohn f\u00fcr gute Arbeit. Wir \n\n 5078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nwollen keinen ruin\u00f6sen Wettbewerb in Sachsen, sondern \nRechtsverbindlichkeit f\u00fcr die Unternehmen. Die Unter-\nnehmen brauchen ein verbindliches Regelwerk, damit die \nKonkurrenz im Wettbewerb um das wirtschaftlichste \nAngebot nicht damit unterboten wird, dass geltendes \nTarifrecht umgangen wird. Unternehmen brauchen \nRechtssicherheit, sie m\u00fcssen kostendeckend kalkulieren \nk\u00f6nnen. \n\nWer in Sachsen nach Tarif bezahlt, darf von der \u00f6ffentli-\nchen Auftragsvergabe nicht bestraft werden. Tariftreuer-\nkl\u00e4rungen m\u00fcssen deshalb eine verbindliche Vorausset-\nzung f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftragsvergaben sein. Damit diese \nwirkungsvoll ist, brauchen wir endlich Vergabepr\u00fcfstellen \nin Sachsen. Diese k\u00f6nnten bereits jetzt eingerichtet \nwerden. Sachsen hat von dieser Erm\u00e4chtigung bedauerli-\ncherweise keinen Gebrauch gemacht. \n\nEs braucht nat\u00fcrlich Sanktionsm\u00f6glichkeiten gegen \ndiejenigen, die versuchen, Tarife zu unterlaufen. Diese \nreichen von Bu\u00dfgeldern \u00fcber den Ausschluss von \u00f6ffent-\nlicher Vergabe bis hin zum Eintrag in ein Register f\u00fcr \nUnternehmen, die Lohndumping betreiben. \n\nNat\u00fcrlich braucht es auch einen besseren Vergabebericht, \nHerr Lehmann. Die Einhaltung der Tariftreue der beauf-\ntragten Unternehmen muss im Vergabebericht des Frei-\nstaates ausgewiesen werden. Die Linksfraktion nutzt \nselbstverst\u00e4ndlich die Gelegenheit, um auch die anderen \ndringend notwendigen Verbesserungen zur Qualifizierung \nder Vergabeberichterstattung weiter durchzusetzen, \nbeispielsweise beim Stichwort der Mittelstandsfreund-\nlichkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich, dass Sie, Herr \nMinister Jurk, Ihre Meinung zur Tariftreue bei der \u00f6ffent-\nlichen Auftragsvergabe ge\u00e4ndert haben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nNein, es war immer dieselbe!) \n\n\u2013 Aber in einer Antwort auf eine meiner Kleinen Anfragen \nverk\u00fcndeten Sie noch, Tariftreue sei \u201ekein relevantes \nKriterium der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe\u201c. So entneh-\nme ich jetzt der Presse und Ihren Bemerkungen, dass Sie \ndas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes begr\u00fc\u00dfen, weil \nes Unternehmen Rechtssicherheit gibt und weil es die \n\nBesch\u00e4ftigten sch\u00fctzt. Richtig, Herr Minister! Wir werden \nIhnen Gelegenheit geben, Farbe zu bekennen und zu \nzeigen, wie ernst Sie es mit Ihren \u00c4u\u00dferungen meinen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin daher zuversichtlich, \ndass unser Gesetzentwurf die Mehrheit in diesem Hohen \nHause finden wird. Ich bitte um \u00dcberweisung unseres \nGesetzentwurfes \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit sowie mitberatend an den Innen-\nausschuss und den Haushalts- und Finanzausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \ndurch die Linksfraktion.PDS eingebrachten Gesetzent-\nwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \nzu \u00fcberweisen. Es steht jetzt zus\u00e4tzlich der Antrag von \nIhnen, Frau Lay, an den Innenausschuss und den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber die \u00dcberweisung an den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend. \nWer ist damit einverstanden? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, das ist einstimmig. Damit \nist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberweisung an den Innenaus-\nschuss. Das ist der Antrag der Linksfraktion.PDS. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr \nund vielen Stimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung \ndennoch beschlossen. \n\nIch rufe die \u00dcberweisung an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe, \ndas ist eine ganz schlechte Beteiligung an der Abstim-\nmung. Aber ich entscheide, dass es mehr Jastimmen \ngegeben hat. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 6 und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schiedsstellengesetzes \n\nDrucksache 4/6816, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hierzu gibt es keine Aussprache. Ich bitte daher die \nStaatsregierung um Einreichung. Herr Minister Macken-\nroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nDas 1999 erlassene S\u00e4chsische Schiedsstellengesetz hat \nsich bew\u00e4hrt. Das damit eingef\u00fchrte System der Schlich-\n\ntung durch einen einzigen Friedensrichter und die Vergr\u00f6-\n\u00dferung der Schiedsstellenbezirke haben in Sachsen \ninzwischen ein weitgehend fl\u00e4chendeckendes Schiedsstel-\nlennetz erm\u00f6glicht. \n\nEnde 2005 hatten wir 353 Schiedsstellen, die eine wichti-\nge Aufgabe in den Gemeinden wahrnehmen. Sie befrieden \nzwischenmenschliche Konflikte und sind eine erste \nAnlaufstelle f\u00fcr die kleinen N\u00f6te und Streitigkeiten der \n\n 5079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nB\u00fcrger. Darin liegt ihre St\u00e4rke, wie nicht zuletzt der \nZuwachs an sogenannten T\u00fcr-und-Angelf\u00e4llen und die \nhohen Einigungsquoten zeigen. \n\nTrotzdem ist die Anzahl der F\u00e4lle, die zur Schlichtung an \ndie Schiedsstellen herangetragen werden, noch immer viel \nzu gering. Damit stehen die s\u00e4chsischen Schiedsstellen \naber weder im Bundesvergleich noch im Vergleich mit \nanderen Schlichtungseinrichtungen allein da. Heute \nwerden Streitigkeiten vorzugsweise vor dem Gericht \ndurchgefochten. Au\u00dfergerichtliche Schlichtungsangebote \nbleiben, wie ich finde, v\u00f6llig zu Unrecht, links liegen. \nDennoch haben sich die Justizminister auf ihrer Konfe-\nrenz im November 2004 f\u00fcr eine weitere F\u00f6rderung der \nkonsensualen Streitbeilegung ausgesprochen. \n\nEin Regelungsschwerpunkt des vorgelegten Gesetzent-\nwurfes dient diesem Ziel. In einem neuen Teil 2 des \nSchiedsstellengesetzes sollen gesetzliche Regelungen \n\u00fcber die Anerkennung von G\u00fctestellen im Sinne von \n\u00a7 794 der Zivilprozessordnung geschaffen werden. Nach \ndieser Vorschrift ist der Vergleich, der vor einer anerkann-\nten G\u00fctestelle abgeschlossen wird, ein Vollstreckungstitel. \nDer Bundesgesetzgeber nennt keine Kriterien f\u00fcr diese \nAnerkennung als G\u00fctestelle und bislang wurde deren \nAnerkennung in Sachsen als Verwaltungs\u00fcbung vom \nSMJus vorgenommen. Es sind derzeit neben einer ganzen \nReihe von Notaren drei Rechtsanw\u00e4lte und zwei Schlich-\ntungsstellen der IHK anerkannt. Die Anerkennungsvo-\nraussetzungen und die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Erl\u00f6schen, den \nWiderruf sowie die R\u00fccknahme der Anerkennung sollen \njetzt f\u00f6rmlich durch dieses neue Gesetz geregelt werden. \nDas muss durch ein Gesetz erfolgen, weil es sich hier \nauch um Berufsaus\u00fcbungsregelungen im Sinne des \nArtikels 12 des Grundgesetzes handelt. Ebenso sind \nVorschriften zur Zust\u00e4ndigkeit und zum Verfahren vorge-\nsehen. K\u00fcnftig soll der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichtes \n\u00fcber die Anerkennung sowie \u00fcber den Widerruf und die \nR\u00fccknahme der Anerkennung von G\u00fctestellen entschei-\nden. \n\nEin weiterer Regelungsschwerpunkt des Gesetzentwurfes \nbetrifft die Anpassung des Schiedsstellengesetzes an \nzwischenzeitlich ge\u00e4nderte bundesrechtliche Vorschriften. \nSeit dem Inkrafttreten des Gesetzes am 1. Januar 2000 hat \nder Bundesgesetzgeber unter anderem das Zustellungs-\nrecht der Zivilprozessordnung und das Kostenrecht \nreformiert. Die im Schiedsstellengesetz enthaltenen \nVerweisungen m\u00fcssen sozusagen dynamisch angepasst \nwerden. \n\nSchlie\u00dflich tr\u00e4gt der Gesetzentwurf Anregungen aus der \nPraxis Rechnung. Es wird klargestellt, dass Schlichtungs-\nverfahren in nachbarrechtlichen Streitigkeiten durchge-\nf\u00fchrt werden und die gemeindlichen Satzungen \u00fcber die \nEntsch\u00e4digung der Friedensrichter eine Aufwandsent-\nsch\u00e4digung vorsehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, die Schiedsstellen sind ein \nwichtiger Ansatz, um bei den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern den Rechtsfrieden zu f\u00f6rdern und zugleich \ndie Justiz zu entlasten. Mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf werden die Voraussetzungen geschaffen, um die \nAkzeptanz des Verfahrens noch weiter zu steigern und \nseine Praktikabilit\u00e4t zu erh\u00f6hen. Ich bin daher zuversicht-\nlich, dass das Gesetz Ihre Billigung finden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nzum Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schiedsstel-\nlengesetzes an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und \nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer mit diesen \u00dcberwei-\nsungen einverstanden ist, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit sind die \n\u00dcberweisungen beschlossen und ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten  \n\n(Laden\u00f6ffnungsgesetz \u2013 S\u00e4chsLad\u00d6ffG) \nDrucksache 4/6839, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nWir verfahren genauso wie bei Tagesordnungspunkt 7. Ich \n\u00fcbergebe Herrn Minister Jurk das Wort zur Einbringung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Das Gesetz \u00fcber den Laden-\nschluss ist inzwischen fast ein halbes Jahrhundert alt. Am \n28. November 1956 wurde es erstmals verabschiedet. \nBereits damals war die Regelung der Laden\u00f6ffnungszei-\nten h\u00f6chst umstritten. Sollte es \u00fcberhaupt Regelungen \n\ngeben oder konnte man die \u00d6ffnungszeiten den Ladenbe-\nsitzern \u00fcberlassen? Musste das Gesetz f\u00fcr alle gelten oder \nsollten zum Beispiel Ladeninhaber ohne Personal ausge-\nnommen werden? Sollten gewisse Feiertage unter absolu-\ntem Schutz stehen oder konnte es begr\u00fcndete Ausnahmen \ngeben? \n\nDamals wie heute geht es beim Ladenschluss im wahrsten \nSinne des Wortes um die Quadratur des Kreises. Es geht \ndarum, den Ausgleich zwischen vier verschiedenen \nInteressenlagen herzustellen: denjenigen, die verkaufen, \n\n 5080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ndenjenigen, die kaufen, denjenigen, die arbeiten, und das \ngesamtgesellschaftliche Interesse an besonderen Zeiten \nund Tagen der Ruhe, wie es in unserer Verfassung mit \nBlick auf die Sonn- und Feiertage verankert ist. In jedem \nFall geht es um den Schutz vor dem einseitigen Durch-\nmarsch nur einer dieser unterschiedlichen Interessenlagen. \nSo stellt es sich auch historisch dar. Denn die Entwick-\nlung des Ladenschlussgesetzes in Deutschland geht mit \nder Anerkennung einher, dass es solche schutzw\u00fcrdigen \nInteressen gibt. \n\nNoch im Kaiserreich durften die L\u00e4den an sieben Tagen \nder Woche von fr\u00fch bis sp\u00e4t \u00f6ffnen. Es war die erste \nrepublikanische Regierung, die 1919 die Sonntagsruhe \nund den Ladenschluss um 19:00 Uhr einf\u00fchrte. Ja, da \nstaunen Sie, dass es die Sozialdemokraten waren und \nnicht der Kaiser, der den Sonntag am Markt geheiligt hat. \nDamals wie heute ist es vorrangiges Ziel des Laden-\nschlussgesetzes, die Besch\u00e4ftigten im Einzelhandel vor \n\u00fcberlangen und sozial ung\u00fcnstigen Arbeitszeiten zu \nsch\u00fctzen. Damals wie heute soll das Gesetz ein Ausgleich \nzwischen dem Interesse der H\u00e4ndler an der Wahrung \ngleicher Wettbewerbsbedingungen und dem Interesse der \nVerbraucher an einem m\u00f6glichst ungehinderten Einkauf \nschaffen. Damals wie heute geht es in einer wohl geord-\nneten Gesellschaft nie nur darum, Verdienen von Geld \nm\u00f6glich zu machen, sondern auch darum, die wohlver-\ndiente Ruhe zu gew\u00e4hrleisten. \n\nNat\u00fcrlich muss der Gesetzgeber bei der Ber\u00fccksichtigung \nall dieser Interessenlagen die sich wandelnden Gewohn-\nheiten und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger im Auge behalten. \nGenau aus diesem Grund wurde das Gesetz \u00fcber den \nLadenschluss seit seinem Inkrafttreten 1956 h\u00e4ufig \nge\u00e4ndert und den Ver\u00e4nderungen der Lebens- und Ar-\nbeitsbedingungen angepasst. So k\u00f6nnen seit 01.11.1996 \ndie L\u00e4den von Montag bis Freitag bis 20:00 Uhr \u00f6ffnen. \nMit der letzten \u00c4nderung im Jahr 2003 wurde auch die \n\u00d6ffnungszeit am Samstag bis 20:00 Uhr verl\u00e4ngert. \n\nDas Thema Laden\u00f6ffnung st\u00f6\u00dft auch in der Bev\u00f6lkerung \nauf gro\u00dfes Interesse. Zu den werkt\u00e4glichen \u00d6ffnungszei-\nten ist die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung gespalten. 47 % sind \nf\u00fcr die vollst\u00e4ndige Freigabe der \u00d6ffnungszeiten an \nWerktagen, 53 % sind dagegen. M\u00e4nner tendieren eher f\u00fcr \ndie Freigabe als Frauen. Die unter 30-J\u00e4hrigen wollen es \nden Gesch\u00e4ften \u00fcberlassen, wann sie an den Werktagen \n\u00f6ffnen. Die mittleren Altersgruppen sind in zwei gleich-\ngro\u00dfe Bl\u00f6cke geteilt und die Befragten im Rentenalter \nnehmen klar eine Position gegen den Wegfall der Laden-\nschlusszeiten ein. \n\nNachdem das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil \nvom 9. Juni 2004 festgestellt hatte, dass eine bundesweit \neinheitliche Regelung der Ladenschlusszeiten zur Herstel-\nlung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet \nnicht erforderlich ist, wurde mit der F\u00f6deralismusreform \nentschieden, dass die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr diese \nRegelung auf die L\u00e4nder \u00fcbergeht. Seit dem 01.09.2006 \nhaben wir damit die M\u00f6glichkeit, die Laden\u00f6ffnungszei-\nten f\u00fcr Sachsen selbst zu regeln. \n\nMit dem Gesetzentwurf der Staatsregierung, den ich heute \noffiziell in den Landtag einbringe, wird, wie ich meine, \neine vern\u00fcnftige, ausgewogene Regelung der Laden\u00f6ff-\nnungszeiten gefunden. Das Ziel war, die verschiedenen \nInteressen und Anliegen in eine gute Balance zu bringen. \nIm Verlauf unserer Beratungen mit den Vertretern der \nWirtschaftsverb\u00e4nde, der Gewerkschaften und der Religi-\nonsgemeinschaften, aber auch in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion ist deutlich geworden, dass sich die Interessenlagen \nnoch weit vielf\u00e4ltiger und schillernd brechen. So gibt es \nselbst innerhalb des Handels unterschiedliche Sichtweisen \nund W\u00fcnsche. Einerseits bef\u00fcrchten kleinere H\u00e4ndler die \nwachsende Konkurrenz durch die gro\u00dfen Einkaufszentren \nund Verbraucherm\u00e4rkte. \u00c4hnliche Bef\u00fcrchtungen haben \naber auch die gro\u00dfen Handelsh\u00e4user, die sich selbst dem \nDruck ausgesetzt sehen, \u00f6ffnen zu m\u00fcssen, einfach weil \nes die Konkurrenz macht. Andererseits gibt es durchaus \nNischenl\u00e4den bei den kleinen H\u00e4ndlern, deren ganz \nspezielle M\u00e4rkte in bestimmten Zeitfenstern besser \nlaufen, genauso wie die gro\u00dfen, die sich am Ende eher f\u00fcr \neine Freigabe ausgesprochen haben. \n\nAll das spiegelt sich nicht nur in der bundesdeutschen \nDiskussion wider, wo etwa der Hessische Einzelhandels-\nverband und nicht nur die Gewerkschaft ver.di die dort \ngeplante Abschaffung der Ladenschlusszeiten als \u2013 man \nh\u00f6re \u2013 mittelstands-, frauen- und familienfeindlich ab-\nlehnt. Auch in Sachsen hat eine Umfrage der IHK S\u00fcd-\nwestsachsen erbracht, dass die H\u00e4ndler in ihrem Bezirk \nkeine \u00d6ffnungszeit l\u00e4nger als 22:00 Uhr wollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die wichtigsten \nRegelungen des Gesetzentwurfes machen deutlich, dass \nwir uns mit Erfolg um einen fairen Ausgleich dieser \nunterschiedlichen Interessen und Anliegen bem\u00fcht haben. \nDer Gesetzentwurf sieht vor, die \u00d6ffnungszeiten von \nVerkaufsstellen an Werktagen, also Montag bis Sonn-\nabend, bis 22:00 Uhr zu verl\u00e4ngern. Damit kann sich der \nHandel flexibler auf die Bed\u00fcrfnisse der Verbraucherin-\nnen und Verbraucher einstellen. Gleichzeitig bleiben aber \nauch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor \nArbeitszeiten rund um die Uhr gesch\u00fctzt. \n\nEine weitere Verl\u00e4ngerung der \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeit an \nWerktagen w\u00fcrde weder zu einer Steigerung der Ums\u00e4tze \nnoch zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen im Handel f\u00fchren, denn die \nKaufkraft w\u00e4chst nicht mit der L\u00e4nge der Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten. Vielmehr w\u00e4re dadurch eine Versch\u00e4rfung der \nWettbewerbssituation zulasten der kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Handelsunternehmen zu bef\u00fcrchten. \n\nDamit der Handel trotzdem wegen besonderer Veranstal-\ntungen l\u00e4nger \u00f6ffnen kann, haben wir eine Regelung \nvorgesehen, die den Gemeinden die M\u00f6glichkeit gibt, an \ninsgesamt bis zu f\u00fcnf Werktagen im Jahr die \u00d6ffnungszeit \n\u00fcber 22:00 Uhr hinaus zu erweitern. \n\nEin wesentliches Ziel des Gesetzes \u00fcber die Laden\u00f6ff-\nnungszeiten ist, den verfassungsrechtlichen Schutz von \nSonn- und Feiertagen sicherzustellen. Diese Tage sind \nsowohl durch das Grundgesetz als auch durch die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung, durch das Sonn- und Feiertagsgesetz und \n\n 5081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ndie bestehenden Kirchenstaatsvertr\u00e4ge als Tage der \nArbeitsruhe und der seelischen Erhebung besonders \ngesch\u00fctzt. Die ausnahmsweise \u00d6ffnung an diesen Tagen \nmuss ausdr\u00fccklich vom Gesetzgeber geregelt werden. \n\nDer besondere Schutz des Sonntags und der Feiertage \nentspricht dem Willen der Bev\u00f6lkerung. Nach einer \nUmfrage von TNS Emnid m\u00f6chte die Mehrheit der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 die Rede ist von \ncirca 56 % \u2013 auf die generelle Sonn- und Feiertagsruhe \nnicht verzichten. Deshalb wurden die geltenden Ausnah-\nmevorschriften beispielsweise f\u00fcr Apotheken, Tankstel-\nlen, Bahnhofs- oder Flughafengesch\u00e4fte weitgehend \nbeibehalten. Andere Ausnahmetatbest\u00e4nde wurden im \nInteresse der Vereinfachung und der besseren \u00dcbersicht-\nlichkeit \u00fcberarbeitet. \n\nF\u00fcr die ausnahmsweise zus\u00e4tzliche \u00d6ffnung der L\u00e4den an \nvier Sonntagen wurde darauf verzichtet, einen bestimmten \nAnlass wie eine Messe oder einen Markt zu verlangen. \nDie bisherige Anlassbezogenheit ist \u00fcberholt; sie wird der \nheutigen gesellschaftlichen Wirklichkeit nicht gerecht. \nAu\u00dferdem werden die Adventssonntage von der Regelung \nnicht mehr ausgenommen, sodass gerade in den Innen-\nst\u00e4dten des Weihnachtslandes Erzgebirge die L\u00e4den auch \nan den Adventssonntagen ge\u00f6ffnet werden k\u00f6nnen. Damit \nwird der besonderen Tradition Sachsens und dem Be-\nschluss des Landtages vom 22. September 2005 Rech-\nnung getragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\nrung hat bereits in der Kabinettssitzung am 12. Sep-\ntember 2006 \u2013 also sieben Arbeitstage nach Inkrafttreten \nder F\u00f6deralismusreform \u2013 \u00fcber die wesentlichen Inhalte \ndes Referentenentwurfes eines s\u00e4chsischen Laden\u00f6ff-\nnungsgesetzes beraten und sich \u00fcber den extrem verk\u00fcrz-\nten Zeitplan f\u00fcr das Gesetzgebungsverfahren verst\u00e4ndigt. \nEin Gespr\u00e4ch auf Staatssekret\u00e4rsebene zu einem s\u00e4chsi-\nschen Laden\u00f6ffnungsgesetz mit Vertretern der Handels-\nverb\u00e4nde, der Wirtschaftskammern, der Gewerkschaften, \nder Kirchen und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde fand \nbereits am 23. M\u00e4rz 2006 im S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit statt. Das Kabinett hat den \nReferentenentwurf des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit am 26. September 2006 zur \nAnh\u00f6rung freigegeben. Nachdem die Anh\u00f6rungsfrist am \n16. Oktober 2006 endete, wurde der Entwurf \u00fcberarbeitet \nund am 25. Oktober 2006 als Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung an den Landtag \u00fcberwiesen. \n\nDas Gesetzgebungsverfahren innerhalb der Staatsregie-\nrung inklusive der vorgeschriebenen Anh\u00f6rung h\u00e4tte ohne \nVerlust an demokratischer Beteiligung nicht schneller \ngehen k\u00f6nnen. Die Anh\u00f6rungsfrist wurde bereits erheb-\nlich verk\u00fcrzt, was bei einigen Betroffenen durchaus zu \nUnmut gef\u00fchrt hat. Eine Beschleunigung dieses Verfah-\nrens war nur durch einen Gesetzentwurf aus der Mitte des \nLandtages m\u00f6glich \u2013 so wie es jetzt die CDU- und die \nSPD-Fraktion mit dem Vorschaltgesetz getan haben. Die \nInitiative der Regierungsfraktionen, die Laden\u00f6ffnung an \nden Adventssonntagen in diesem Jahr mit einem Vor-\nschaltgesetz zu regeln, ist aus meiner Sicht ein positives \nBeispiel daf\u00fcr, dass Staatsregierung und Landtag in der \nLage sind, f\u00fcr das Wohl der B\u00fcrger und der s\u00e4chsischen \nWirtschaft schnell und unb\u00fcrokratisch zu handeln. Ent-\nscheidend ist doch letztendlich, dass die H\u00e4ndler in \nSachsen an den ersten drei Adventssonntagen \u00f6ffnen \nk\u00f6nnen. \n\nWenn ich mir vergegenw\u00e4rtige, wie weit die meisten \nL\u00e4nder sind, und mir die unterschiedlichen Ergebnisse \nvon rot-roter Freigabe in Berlin bis zum tiefschwarzen \n\u201eAlles bleibt beim Alten\u201c in Bayern anschaue, dann finde \nich, das Ladenschlussgesetz, das ich heute f\u00fcr die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung einbringe, ist ausgewogen und \ngrunds\u00e4tzlich zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird vorge-\nschlagen, den Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wenn es dazu \nZustimmung gibt, bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nEinstimmigkeit. Damit ist das beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zu dem Ersten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber \n\ndas Gemeinsame Krebsregister der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, \nMecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und der Freistaaten Sachsen \n\nund Th\u00fcringen sowie zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nKrebsregisterausf\u00fchrungsgesetzes \n\nDrucksache 4/6838, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nHier gilt das gleiche Verfahren: Es spricht nur die Einrei-\ncherin; bitte, Frau Minister Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke, \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die S\u00e4chsische Staatsregierung bringt \nhiermit den Entwurf eines Ratifizierungsgesetzes zum \nge\u00e4nderten Staatsvertrag \u00fcber das Gemeinsame Krebsre-\ngister der ostdeutschen L\u00e4nder ein. Das Gemeinsame \n\n 5082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nKrebsregister mit Sitz in Berlin geht auf das Nationale \nKrebsregister der ehemaligen DDR aus dem Jahre 1953 \nzur\u00fcck. Es wird seit 1991 von den ostdeutschen L\u00e4ndern \nweitergef\u00fchrt; 1997 wurde es durch einen Staatsvertrag \nauf eine verfassungsrechtlich einwandfreie und verbindli-\nche Grundlage gestellt. \n\nDas Gemeinsame Krebsregister erfasst Krebserkrankun-\ngen und ermittelt deren H\u00e4ufigkeit. Dar\u00fcber hinaus stellt \nes Daten f\u00fcr die Gesundheitsplanung und Ursachenfor-\nschung bereit. Dieses Krebsregister geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften \nDatensammlungen \u00fcber Krebserkrankungen. Derzeit sind \n2,9 Millionen Krebsf\u00e4lle dokumentiert. \n\nAm 26. Juni dieses Jahres haben die Gesundheitsminister \nder ostdeutschen L\u00e4nder den Ersten Staatsvertrag zur \n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber das Krebsregister und \nden sogenannten \u00c4nderungsstaatsvertrag unterzeichnet. \nDieser \u00c4nderungsstaatsvertrag tr\u00e4gt den Entwicklungen \nauf dem Gebiet der Krebserkrankungen Rechnung. \nBeispielsweise sollen nun auch die gutartigen Tumoren \ndes zentralen Nervensystems der Meldepflicht unterwor-\nfen werden. Au\u00dferdem wird ein erweiterter Datentransfer \nzwischen den bev\u00f6lkerungsbezogenen Krebsregistern \ngeregelt. Die Daten des Mammografie-Screenings sollen \nk\u00fcnftig mit denen des Krebsregisters abgeglichen werden. \n\nNach der Unterzeichnung des \u00c4nderungsstaatsvertrages \nbraucht es nun ein Ratifizierungsgesetz, das Ihnen, meine \nDamen und Herren, vorliegt. Dieses Gesetz beinhaltet in \nArtikel 1 die Zustimmung zum \u00c4nderungsstaatsvertrag \n\nund in Artikel 2 eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Krebsre-\ngisterausf\u00fchrungsgesetzes, die mit dem \u00c4nderungsstaats-\nvertrag erforderlich wurde. \n\nIch betone ausdr\u00fccklich, dass die Besonderheit der s\u00e4chsi-\nschen Gesetzgebung im S\u00e4chsischen Krebsregisterausf\u00fch-\nrungsgesetz stehen bleibt. \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte sind \ndanach verpflichtet, Krebserkrankungen zu melden. \n\nEs werden also nach wie vor alle in Sachsen auftretenden \nKrebserkrankungen an das Gemeinsame Krebsregister \nnach Berlin gemeldet. Nur so kann dieses Register auch \nweiterhin effizient arbeiten. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete! Es ist vorgeschlagen, diesen Gesetzentwurf an den \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zu-\nstimmung zu diesen \u00dcberweisungen? \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist das beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur kostenrechtlichen Gleichstellung der Begr\u00fcndung  \neingetragener Lebenspartnerschaften und Eheschlie\u00dfungen \n\nDrucksache 4/6894, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier ist ein Verfahren ohne Aussprache gew\u00e4hlt. Ich \nbitte jetzt Herrn Lichdi von der Fraktion der GR\u00dcNEN, \ndas Wort zu nehmen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor einem \nJahr haben wir hier im Landtag das Lebenspartnerschafts-\nausf\u00fchrungsgesetz diskutiert. Dieses Gesetz hat immerhin \ndie diskriminierende Praxis beendet, die Verpartnerungen \nnicht auf dem Standesamt, sondern auf dem Regierungs-\npr\u00e4sidium vorzunehmen. \n\nWir haben schon damals auf einen schwerwiegenden \nMangel hingewiesen: Die Kosten f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung \nsind durch die Verordnung zum Personenstandsgesetz auf \nein niedriges Niveau festgelegt. Sie von der Koalition \nhaben damals sehenden Auges diese Regelung nicht \n\u00fcbernommen, sondern es \u2013 angeblich kommunalfreund-\nlich \u2013 den ausf\u00fchrenden Standes\u00e4mtern \u00fcberlassen. Dabei \nwussten Sie schon damals, dass die Kommunen die \nniedrigere Festsetzung der Eheschlie\u00dfungskosten schon \naus Gr\u00fcnden der Kostendeckung nicht \u00fcbernehmen \n\nw\u00fcrden. Genau dies ist passiert. Die Staatsregierung \nantwortete mir, dass statt 33 Euro f\u00fcr eine Eheschlie\u00dfung \nin Chemnitz 78 Euro und in Plauen 65 Euro erhoben \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Hier geht es nicht in erster \nLinie um die H\u00f6he der Kosten f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung oder \ndie Verpartnerung, sondern um die Beendigung der \nDiskriminierung von Schwulen und Lesben. Eine solche \nDiskriminierung sollte auch nicht am letzten Ende, bei \nden Kosten, stattfinden. \n\nIch zitiere noch einmal den Kernsatz des Bundesverfas-\nsungsgerichts in seiner Entscheidung vom 17. Juli 2002: \n\u201eAus der Zul\u00e4ssigkeit, in Erf\u00fcllung und Ausgestaltung des \nF\u00f6rderauftrags die Ehe gegen\u00fcber anderen Lebensformen \nzu privilegieren, l\u00e4sst sich jedoch kein in Artikel 6 Abs. 1 \nGrundgesetz enthaltenes Gebot herleiten, andere Lebens-\nformen gegen\u00fcber der Ehe zu benachteiligen. Es ist \nverfassungsrechtlich auch nicht begr\u00fcndbar, aus dem \nbesonderen Schutz der Ehe abzuleiten, dass solche ande-\n\n 5083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nren Lebensgemeinschaften im Abstand zur Ehe auszuge-\nstalten und mit geringeren Rechten zu versehen sind.\u201c \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich bitte Sie daher, unserem \nGesetzentwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Erst der \u00dcberweisung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es wird vorgeschlagen, den soeben eingebrachten \nGesetzentwurf an den Innenausschuss und den Haushalts- \nund Finanzausschuss zu \u00fcberweisen \u2013 Einen Moment, \n\nbitte! Bei mir fehlt der federf\u00fchrende Ausschuss. Es ist \nder Innenausschuss, wie ich jetzt h\u00f6re. Dann rufe ich den \n\u00dcberweisungsantrag noch einmal auf. Gibt es Zustim-\nmung zur \u00dcberweisung an den Innenausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzausschuss? \u2013 \nGibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe, dass mehr Abgeordnete mit Ja als mit Nein ge-\nstimmt haben. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung der Pr\u00fcfung der Umweltauswirkungen \n\nbestimmter Pl\u00e4ne und Programme und \u00fcber die  \n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Umweltangelegenheiten  \n\nnach der EG-Richtlinie 2003/35/EG im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/6895, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs findet wiederum keine Aussprache statt. Herr Minister, \nich bitte Sie um Einbringung. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Die strategische Umweltpr\u00fcfung \u2013 \nabgek\u00fcrzt: SUP \u2013, die den Hauptgegenstand des Ihnen \nvorliegenden Gesetzentwurfes bildet, stellt ein neues \nElement des integrativen Umweltschutzes dar. Die SUP \nist vor allem im Zusammenhang mit den projektbezoge-\nnen Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen zu sehen. Beide \nInstrumente stammen aus dem Europarecht und sind \njeweils in Richtlinien, die die Mitgliedsstaaten umzuset-\nzen haben, ausgeformt. \n\nZur Erinnerung! Die UVP-Richtlinie sieht vor, dass die \nUmweltauswirkungen von Projekten vor deren Zulassung \nzu ermitteln und zu pr\u00fcfen sind. In Deutschland wurde die \nUVP-Richtlinie insbesondere durch die Gesetze \u00fcber die \nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung auf Bundes- und auf \nLandesebene umgesetzt. F\u00fcr die Bauleitplanung erfolgt \ndie Umsetzung im Baugesetzbuch. \n\nDie UVP setzt auf der Projektzulassungsebene an. Die \nEurop\u00e4ische Union hat mit der SUP-Richtlinie allgemein \nden Rahmen daf\u00fcr geschaffen, schon auf der Ebene der \nstaatlichen Pl\u00e4ne und Programme \u201estrategisch voraus-\nschauend\u201c die Umweltauswirkungen zu pr\u00fcfen, die durch \ndie geplanten Projekte entstehen k\u00f6nnen, wobei die \nAuswirkungen, die auf Planungsebene gepr\u00fcft wurden, \nnicht mehr in der UVP zu pr\u00fcfen sind. Diese Abschich-\ntung ist ohne Weiteres m\u00f6glich und sogar erw\u00fcnscht; \ndenn SUP und UVP haben letztlich die gleiche Zielrich-\ntung und sollten sinnvoll ineinandergreifen. Nur auf diese \nWeise werden nicht nur die erwarteten positiven Auswir-\nkungen auf Umwelt und Natur im engeren Sinne eintre-\nten, sondern weitere n\u00fctzliche Effekte. Dabei denke ich \ninsbesondere an verbesserte Planungssicherheit f\u00fcr \n\nInvestoren und die weitere Verschlankung von Zulas-\nsungsverfahren. \n\nMit diesem von der Staatsregierung beschlossenen Ent-\nwurf sollen zusammengefasst zwei Richtlinien der Euro-\np\u00e4ischen Union in s\u00e4chsisches Landesrecht umgesetzt \nwerden: zum einen die SUP-Richtlinie, zum anderen die \nin Umsetzung der sogenannten zweiten S\u00e4ule des Ahaus-\nAbkommens erlassene EU-Richtlinie 2003/35. Diese \nRichtlinie ist auf Bundesebene zurzeit in der parlamenta-\nrischen Beratung in Form eines Rechtsbehelfsgesetzes \nund eines \u00d6ffentlichkeitsbeteiligungsgesetzes in Umwelt-\nangelegenheiten. Der Freistaat Sachsen hat diese beiden \nEntw\u00fcrfe in den Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf \nzusammenfassend \u00fcbernommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die von der Europ\u00e4ischen \nUnion f\u00fcr die genannten Richtlinien gesetzten Umset-\nzungsfristen sind bereits abgelaufen. Dies ist in erster \nLinie auf die S\u00e4umigkeit des Bundesgesetzgebers zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, dessen Rechtsetzung nach der Kompetenzord-\nnung des Grundgesetzes im Umwelt- und Verwaltungs-\nverfahrensrecht erhebliche Vorwirkung zukommt, die die \nL\u00e4nder zu ber\u00fccksichtigen haben. \n\nIm Bereich der bis zur F\u00f6deralismusreform geltenden \nKompetenz des Bundes zur Rahmengesetzgebung hat \ndieser daher den L\u00e4ndern eine Frist bis zum Jahresende \ngesetzt, nach deren Ablauf der Bund eventuelle finanzielle \nSanktionen aus Br\u00fcssel wegen verz\u00f6gerter Umsetzung der \nSUP-Richtlinie an die s\u00e4umigen L\u00e4nder weitergeben will. \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich auf die Ergebnisse der \nvor der Einbringung durchgef\u00fchrten Verb\u00e4ndebeteiligung \nbei uns im Freistaat Sachsen verweisen. Die Verb\u00e4nde \n\u00fcbten, wenn \u00fcberhaupt, nur verhalten Kritik an dem \nGesetzentwurf. Von daher \u00e4u\u00dfere ich an dieser Stelle die \nHoffnung, dass es uns gemeinsam gelingt \u2013 uns und \n\n 5084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ndiesem Hohen Haus \u2013, das Gesetzgebungsverfahren ohne \nvermeidbare Verz\u00f6gerungen z\u00fcgig zu verabschieden. \n\nMeine Damen und Herren! Der von der Staatsregierung \nbeschlossene Entwurf h\u00e4lt sich eng an die Vorgaben der \ngenannten EU-Richtlinien. Das hei\u00dft, wir erf\u00fcllen den \nKoalitionsvertrag, indem wir eine 1:1-Umsetzung nicht \nnur anstreben, sondern auch realisieren. Er benennt \u2013 \nanders als die im Anwendungsbereich offene Bundesrege-\nlung \u2013 abschlie\u00dfend die Planungsverfahren, die einer \nstrategischen Umweltpr\u00fcfung zu unterziehen sind, und \nverschafft den Planungsbeh\u00f6rden bestimmte Freiheiten, \ndie Verfahren angemessen auszugestalten. Dies betrifft \nvor allem die Festsetzung von Beteiligungsfristen und die \nEntscheidung, ob Er\u00f6rterungstermine durchgef\u00fchrt \nwerden oder nicht. \n\nDer Gesetzentwurf strebt umfassende Regelungen an, um \nnachfolgende Rechtsverordnungen und Verwaltungsvor-\nschriften entbehrlich zu machen. Insgesamt wird damit \ndem Anspruch an Verwaltungsvereinfachung und Trans-\nparenz der Regelungen entsprochen. \n\nF\u00fcr die Raumordnung werden in Anlehnung an das \nBaugesetzbuch des Bundes die Regelungen zur SUP \nvollst\u00e4ndig in das Landesplanungsgesetz integriert. \n\nDer Entwurf, den die Staatsregierung als eine der ersten \nLandesregierungen vorlegt, steht f\u00fcr eine Regulierung mit \nAugenma\u00df, die trotz weiter gehender europ\u00e4ischer Vorga-\nben den Spagat zwischen Umsetzungspflicht, Nutzung der \nSpielr\u00e4ume des Landesgesetzgebers und Einpassung in \ndie bew\u00e4hrten Planungsstrukturen meistert. Dabei gelingt \n\ndem vorliegenden Gesetzespaket die Umsetzung der \ngenannten Richtlinie in einem einzigen Anlauf. Auf \nBundesebene waren zum gleichen Zwecke vier Anl\u00e4ufe \nerforderlich, die sich dann auch in vier verschiedenen \nGesetzen widerspiegeln: in der \u00c4nderung des Baugesetz-\nbuches und des Raumordnungsrechts im Jahr 2004, in der \n\u00c4nderung der UVP-Gesetze im Jahre 2005 und nun in \nden schon genannten Gesetzen \u00fcber \u00d6ffentlichkeitsbetei-\nligung und Rechtsbehelfe im Umweltrecht. \n\nAuch bei Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Gesetz-\ngebungskompetenzen zeichnet sich der Entwurf der \nStaatsregierung durch Kompaktheit, innere Geschlossen-\nheit und die Vermeidung neuer Gesetzeswerke aus. Ich \nbitte Sie daher um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den vorliegenden \nEntwurf und nat\u00fcrlich auch um eine z\u00fcgige Verabschie-\ndung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt die \u00dcberweisung an den \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \n\u2013, den Innenausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr sowie den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss vor. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 11 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Zuwanderungsgesetzes \n\nDrucksache 4/6896, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt wird das bekannte \nVerfahren gew\u00e4hlt: Einbringung ohne Aussprache. Herr \nMinister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nDer Ihnen heute vorgelegte Gesetzentwurf wurde wegen \ndes zum 1. Januar 2005 in Kraft getretenen Zuwande-\nrungsgesetzes des Bundes erforderlich, mit dem bekannt-\nlich grundlegende \u00c4nderungen ausl\u00e4nderrechtlicher \nVorschriften erfolgt sind. Diese bundesrechtlichen Rege-\nlungen erfordern eine Anpassung unter anderem der \nZust\u00e4ndigkeitsregelungen im Freistaat Sachsen f\u00fcr die \nAusf\u00fchrung ausl\u00e4nderrechtlicher Vorschriften und der \nRegelungen \u00fcber Verteilung und Aufnahme von Fl\u00fccht-\nlingen. Namentlich sind folgende Gesetze neu zu fassen: \ndas Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten zur Ausf\u00fchrung \nausl\u00e4nderrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen \nund das Gesetz zur Aufnahme und Unterbringung von \nAsylbewerbern und anderen ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Fl\u00fcchtlingsaufnahme-\ngesetz). \n\nIn Artikel 1 des Gesetzentwurfes wird die Ausf\u00fchrung der \nausl\u00e4nderrechtlichen Vorschriften den Landkreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten als Pflichtaufgabe nach Weisung \n\u00fcbertragen, wobei die Regierungspr\u00e4sidien und das \nStaatsministerium des Innern die Aufsicht f\u00fchren sollen. \n\nAuch Artikel 2 des Entwurfes \u2013 das S\u00e4chsische Fl\u00fccht-\nlingsaufnahmegesetz \u2013 soll die landesrechtlichen Rege-\nlungen zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen an die neue \nbundesgesetzliche Lage anpassen, sie zugleich straffen \nund vereinfachen. Dabei sollen unter anderem die Rege-\nlungen der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes mit dem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsauf-\nnahmegesetz zusammengef\u00fchrt werden. Mit dem neuen \nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz sollen aber auch Verfahren \numgesetzt werden, die das Zuwanderungsgesetz neu \neingef\u00fchrt hat, und zwar das bundesweite Verfahren f\u00fcr \nillegale Ausl\u00e4nder nach \u00a7 15a des Aufenthaltsgesetzes. \nNach dieser Vorschrift werden Ausl\u00e4nder in einem weit-\n\n 5085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ngehend dem Verteilverfahren nach dem Asylverfahrensge-\nsetz nachgebildeten Verfahren auf die L\u00e4nder verteilt und \nbis zur Weiterverteilung innerhalb des jeweiligen Landes \nin einer zentralen Aufnahmeeinrichtung untergebracht. \nDieser Personenkreis soll in das Aufnahme- und Unter-\nbringungsverfahren des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnah-\nmegesetzes, so wie es bereits f\u00fcr Asylbewerber gilt, \neinbezogen werden. \n\nWir regeln weiter die Umsetzung des Verteilverfahrens \nnach \u00a7 24 Abs. 3 des Aufenthaltsgesetzes. Es geht dabei \num die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zum vor\u00fcbergehenden \nSchutz aufgrund eines EU-Beschlusses. Das S\u00e4chsische \nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz soll das Verteil- und Unter-\nbringungsverfahren an die neue Rechtslage anpassen. \n\nFerner ist die \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgeset-\nzes, ebenfalls nat\u00fcrlich eines Bundesgesetzes, zu ber\u00fcck-\nsichtigen, wonach auch Ausl\u00e4nder, die nach l\u00e4ngerfristi-\nger unverschuldeter Unm\u00f6glichkeit der Ausreise einen \nAufenthaltstitel aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden haben, nun-\nmehr unter das Asylbewerberleistungsgesetz fallen. Nach \nfr\u00fcherer Rechtslage erhielten sie ausschlie\u00dflich Sozialhil-\nfe. \n\nLetztlich ber\u00fccksichtigt der Entwurf die M\u00f6glichkeit, \nAusreiseeinrichtungen zu schaffen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 61 Abs. 2 \ndes Aufenthaltsgesetzes k\u00f6nnen L\u00e4nder solche Einrich-\ntungen f\u00fcr vollziehbar ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder \neinrichten. \n\nDie Aufnahme und Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und \nillegalen Ausl\u00e4ndern kostet Geld. Die Gesetzentw\u00fcrfe \nhaben also finanzielle Auswirkungen, unter anderem bei \nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, die nach unserer \nS\u00e4chsischen Verfassung ausgleichspflichtig sind. Der \nGesetzentwurf \u00fcbernimmt in diesem Punkt das bisherige \nAusgleichssystem. Dieses soll auch f\u00fcr die neu hinzu-\nkommenden Personenkreise, also die illegalen Ausl\u00e4nder \nund Fl\u00fcchtlinge, die aufgrund eines EU-Beschlusses \nvor\u00fcbergehenden Schutz erhalten, angewendet werden. \n\nDie Mehrbelastungen der Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte werden damit ausgeglichen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz ist wichtig f\u00fcr eine \nreibungslose und rechtssichere Umsetzung des neuen \nZuwanderungsgesetzes im Freistaat Sachsen. Ich bitte um \nIhre Zustimmung und zuvor um die \u00dcberweisung in die \nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Erg\u00e4nzend zu dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums bean-\ntragt unsere Fraktion die \u00dcberweisung an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, da \nauch das Sozialministerium f\u00fcr bestimmte Aufgaben im \nBereich der Zuwanderung zust\u00e4ndig ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist durch das \nPr\u00e4sidium \u00dcberweisung an den Innenausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss und an den Haushalt- und Finanzausschuss vorge-\nschlagen worden. Dar\u00fcber lasse ich jetzt erst einmal \nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe  \nEinstimmigkeit. Es ist damit so beschlossen. \n\nEs gibt den Antrag der Fraktion GR\u00dcNE, noch an den \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend zu \u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem dennoch mehrheit-\nlich zugestimmt. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt 12. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur sozial gerechten und bildungsorientierten Weiterentwicklung  \n\nvon Kindertageseinrichtungen in Sachsen sowie zum Einstieg in die \nKostenfreiheit (S\u00e4chsisches Kita-Weiterentwicklungsgesetz) \n\nDrucksache 4/6917, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs spricht f\u00fcr die Einreicherin Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nThema \u201eKinderbetreuung\u201c hat gerade einmal wieder \nKonjunktur in Deutschland und die Konjunktur erreicht \nungeahnte H\u00f6hen. Bundesministerin von der Leyen \nempfahl gestern den Kommunen mehr Investitionen in die \nKindertagesbetreuung mit dem bemerkenswerten Satz: \n\u201eWas fr\u00fcher euer Autobahnanschluss war, ist heute die \nQualit\u00e4t eures Bildungs- und Kindergartenangebotes.\u201c \n\nIch kann feststellen, Kinder haben jetzt auch bei der CDU \nden Stellenwert von Autos erreicht. Man will eine Infra-\nstruktur f\u00fcr sie. Das ist doch schon mal etwas! \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWelche Fraktion hat denn mehr Kinder?) \n\nIch nehme das positiv, hat doch das Prinzip unserer \nalternativen Haushaltsans\u00e4tze, Bildung statt Beton, \nnunmehr auch die Bundesregierung erreicht. \n\n 5086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nAm Montag hat in der \u201eRheinischen Post\u201c der SPD-\nFraktionsvorsitzende im Bundestag, Herr Struck, gar \nangek\u00fcndigt, f\u00fcr kostenlose Kindergartenpl\u00e4tze sogar die \nVerfassung \u00e4ndern zu wollen. Eine Grundgesetz\u00e4nderung \nf\u00fcr kostenlose Kindertagesst\u00e4tten, da kann ich nur sagen: \nNicht schlecht, Herr Struck! \n\nErn\u00fcchterung macht sich allerdings bei mir breit, nach-\ndem ich gelesen hatte, was Herr Struck noch alles zum \nThema zu sagen wusste: \u201eMan kann sich mit solchen \nThemen auch profilieren, wenn man keinen Minister \nstellt.\u201c \n\nEin weiteres Zitat: \u201eDann werden wir das Thema in der \nKoalition diskutieren. Wenn es da eine Einigung gibt, \numso besser.\u201c Jetzt kommt es: \u201eWenn nicht, werden wir \nmit diesem Punkt im Wahlkampf deutliche sozialdemo-\nkratische Akzente in der Familienpolitik setzen.\u201c \n\nDa f\u00fchlte ich mich pl\u00f6tzlich wieder an die s\u00e4chsische \nSPD erinnert. Zur Profilierung und zum Wahlkampf wird \ndas Kita-Thema hervorgezaubert, jedoch wenn es darauf \nankommt, kommt nichts mehr. \n\nSeit \u00fcber zwei Jahren hat die SPD das Banner \u201eKostenlo-\nses Vorschuljahr\u201c vor sich hergetragen. Bereits im Land-\ntagswahlkampf ist sie damit hausieren gegangen. Aber \nauch seit der Wahl verging kaum ein Monat, in dem nicht \nein s\u00e4chsischer Sozialdemokrat die Fahne schwenkte, \njeweils immer mit viel Nachdruck und viel \u00f6ffentlicher \nAnteilnahme und mit zunehmender Frequenz im letzten \nhalben Jahr. \n\nVergangene Woche haben sie das Banner kleinlaut einge-\nrollt. Nun versuchen sie tapfer mit ein paar Papierf\u00e4hn-\nchen \u2013 wenn ich den Koalitionskompromiss einmal so \nbezeichnen darf \u2013 zu winken, immer noch recht lautstark, \naber ein bisschen kl\u00e4glich wirkt es schon. \n\nAber auch die CDU hat sich nicht lumpen lassen. Ich \nerinnere nur an den Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten zu \neiner Vorschulpflicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der beiden Koalitions-\nparteien! Der nunmehr vorliegende Gesetzentwurf meiner \nFraktion zur sozial gerechten und bildungsorientierten \nWeiterentwicklung s\u00e4chsischer Kindertageseinrichtungen \nund zum Eintritt in die Kostenfreiheit gibt Ihnen zwar \nkaum Gelegenheit, sich zu profilieren oder gar Wahl-\nkampf zu machen, aber er gibt Ihnen die Gelegenheit, sich \nmit dem auf diesem Gebiet real M\u00f6glichen auseinander-\nzusetzen. Er gibt Ihnen die Gelegenheit, ganz praktisch \netwas f\u00fcr die Verbesserung der Kindertagesst\u00e4tten und f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Familien zu tun, auch wenn es noch nicht \ndie von Herrn Struck vorgeschlagene v\u00f6llige Kostenfrei-\nheit der Kinderg\u00e4rten ist. Daf\u00fcr geht es aber auch ohne \nVerfassungs\u00e4nderung und ohne Vorschulpflicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir unterbreiten mit \ndiesem Gesetzentwurf insgesamt f\u00fcnf Vorschl\u00e4ge zur \nWeiterentwicklung unserer Kindertagesst\u00e4tten. \n\nDer erste Vorschlag: Alle noch vorhandenen Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen zu Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten \n\n\u2013 diese sind immer noch Realit\u00e4t in Sachsen \u2013 m\u00fcssen \nweg. Eine Politik, die Kindern von arbeitslosen Eltern den \nZugang zu Kindertagesst\u00e4tten ganz oder teilweise ver-\nwehrt, geht zumindest implizit noch immer von der \nVorstellung aus, dass Kindertagesst\u00e4tten Bewahranstalten \nf\u00fcr Kinder berufst\u00e4tiger M\u00fctter seien. Das wird dem \nzeitgem\u00e4\u00dfen Anspruch von Kindertageseinrichtungen als \nBildungseinrichtungen einfach nicht mehr gerecht. Des-\nhalb enth\u00e4lt der Gesetzentwurf einen klaren Rechtsan-\nspruch auf einen Kita-Platz von der Krippe bis zum Ende \ndes Horts. Wer keine Zugangskriterien will \u2013 das sagen \nSie immer \u2013, darf sie auch nicht zulassen und muss es \ngesetzlich ausgestalten. \n\nDer zweite Vorschlag: Seit Beginn des Jahres gilt in allen \ns\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten der Bildungsplan, der eine \ngute Grundlage f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung ist. Darauf wird \nvonseiten der Staatsministerin und der Koalitionsfraktio-\nnen auch immer wieder gern und stolz verwiesen. Wenn \naber der Bildungsplan nicht nur ein schicker Ordner im \nB\u00fcro der Kita-Leiterin bleiben soll, sondern mit ihm die \nKitas mehr und mehr zu St\u00e4tten fr\u00fchkindlicher Bildung \nwerden sollen, dann bedarf es auch handfester materieller \nRessourcen. Ohne diese geht es einfach nicht. Man stelle \nsich vor, jemand w\u00fcrde von einer Lehrerin oder einem \nLehrer an einer Schule verlangen, er solle w\u00f6chentlich \n40 Unterrichtsstunden halten. Das w\u00fcrde auf vollkomme-\nnes Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen, und das mit Recht. Vor- und \nNachbereitungszeiten sind ein selbstverst\u00e4ndlicher Be-\nstandteil der Arbeitszeit von Lehrerinnen und Lehrern wie \nauch Fort- und Weiterbildung. Aber nicht einmal im \nAnsatz scheint das f\u00fcr P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen in \nKindertagesst\u00e4tten zu gelten. \n\nWenn wir Ihnen vorschlagen, den Betreuungsschl\u00fcssel \nvon 1 : 13 auf 1 : 12 zu ver\u00e4ndern, bedeutet das, dass wir \nin Kinderg\u00e4rten Vor- und Nachbereitungszeiten von \nw\u00f6chentlich vier Stunden schaffen. Das ist alles andere \nals \u00fcppig. Es ist das minimal Notwendige, und es kostet \nnat\u00fcrlich circa 33 Millionen Euro. Unter dem geht es aber \nnicht. Wenn man gegen\u00fcberstellt, dass die Koalition \ngerade einmal 7,1 Millionen Euro daf\u00fcr locker machen \nwill, merkt man, dass diesbez\u00fcglich \u00fcberhaupt kein \nProblembewusstsein vorhanden ist. Ich hoffe nur, dass \nIhnen bei der Besch\u00e4ftigung mit unserem Gesetzentwurf \ndieses Problem deutlich wird. \n\nDamit komme ich zu unserem dritten Vorschlag. Es hat \nsich bew\u00e4hrt, dass f\u00fcr sogenannte Integrationskinder, also \nKinder mit Behinderung, eine doppelte Landespauschale \nzur Verf\u00fcgung gestellt wurde. So konnte und kann die \nIntegration dieser Kinder bef\u00f6rdert werden. Nun gibt es \naber eine zunehmende Zahl von Kindern \u2013 Experten \nsprechen von etwa 10 % \u2013, die bestimmte Entwicklungs-\nverz\u00f6gerungen aufweisen, die zu einem erheblichen Teil \nsozial bedingt sind. Beispielhaft seien hier Kinder ge-\nnannt, die Sprachprobleme haben, weil in ihrem sozialen \nUmfeld einfach zu wenig mit ihnen gesprochen wird. \nSolche Probleme sind bei rechtzeitiger Feststellung mit \nbesonderer F\u00f6rderung \u00fcberwindbar. \n\n 5087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nWenn wir Ihnen vorschlagen, f\u00fcr diese Kinder eine \nj\u00e4hrliche, um 900 Euro erh\u00f6hte Kita-Pauschale vorzuse-\nhen, so verfolgen wir damit zwei Ziele: Zum einen kann \nden Kindern unmittelbar geholfen werden, zum anderen \nwerden letztendlich Kindertagesst\u00e4tten an sogenannten \nsozialen Brennpunkten besser ausgestattet als andere. \nDiese Art der positiven Diskriminierung wird ihre Akzep-\ntanz bei sogenannten normalen Eltern erh\u00f6hen und ihrer \nStigmatisierung entgegenwirken. Wir n\u00e4hern uns damit \neinen kleinen Schritt dem Ideal an: die besten Kitas f\u00fcr \ndie Kinder, die sie am meisten brauchen. Die besten Kitas \nan die sozialen Brennpunkte! \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum vierten \nVorschlag. Wir wollen nat\u00fcrlich auch den Einstieg in die \nKostenfreiheit, vielleicht sollte man besser sagen: in die \nElternbeitragsfreiheit von Kindertagesst\u00e4tten. Beginnen \nwerden wir diese zun\u00e4chst mit dem kostenlosen Vorschul-\njahr, so wie Sie es den Eltern in Sachsen versprochen \nhaben und so, wie es immerhin schon in drei anderen \nBundesl\u00e4ndern m\u00f6glich ist: im Saarland, in Rheinland-\nPfalz und nicht zuletzt in Berlin. Mittel- und langfristig \nsind Kindertagesst\u00e4tten als Bildungseinrichtungen ohne-\nhin nur elternbeitragsfrei denkbar, es sei denn, man nimmt \nin Kauf, dass diese Bildungsst\u00e4tten wiederum zur Institu-\ntion der Selektion nach sozialen Gesichtspunkten werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist auch die Kostenfreiheit des Hortes \ngerade wegen der zunehmenden Akzeptanz und F\u00f6rde-\nrung von Ganztagsschulen dringend geboten. Es ist doch \ngeradezu absurd, dass in dem einen Grundschulbezirk \neine Ganztagsschule bestehen soll, die selbstverst\u00e4ndlich \nkostenlos ist, im Nachbargrundschulbezirk nach der \nhalbt\u00e4gigen Schule aber der nachmitt\u00e4gliche Hort bezahlt \nwerden muss. Es kann sich ja schlie\u00dflich kein Kind \naussuchen, zu welchem Grundschulbezirk es geh\u00f6rt. \nAu\u00dferdem kann man sicher davon ausgehen, dass mit \neinem kostenfreien Hort deutlich mehr als bisher 60 % \nder Kinder erreicht werden k\u00f6nnen. Das Ziel bleibt eine \nganzt\u00e4gige Bildung, eine gebundene Ganztagsschule hier \nkonkret im Grundschulbereich, wo immer dies m\u00f6glich \nist. In einer rhythmisierten Ganztagsschule, in der dies \nkurz- und mittelfristig nicht m\u00f6glich ist, soll den Kindern \nselbstverst\u00e4ndlich ein kostenfreies p\u00e4dagogisches Ange-\nbot am Nachmittag zur Verf\u00fcgung stehen. Damit lie\u00dfe \n\nsich in puncto soziale Chancengleichheit im Bildungssys-\ntem nicht alles, aber schon eine ganze Menge erreichen. \n\nDamit komme ich zu unserem f\u00fcnften Vorschlag, der \nFinanzierung des Ganzen. Da wir ausdr\u00fccklich nicht \nwollen, dass die Kommunen durch das Gesetz weiter \nbelastet werden, sollen alle Vorschl\u00e4ge durch eine Erh\u00f6-\nhung und Spezifizierung der Kita-Pauschale des Landes \nfinanziert werden. Das kostet den Freistaat nat\u00fcrlich Geld, \nnach unseren Berechnungen, je nachdem, wie stark man \nbestimmte Synergie- und Wirkungseffekte einsch\u00e4tzt, \nzwischen 110 und 120 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Wir haben \nuns nat\u00fcrlich Gedanken gemacht, wie dies finanziert \nwerden kann, und wir werden Ihnen parallel zur Geset-\nzesberatung in den n\u00e4chsten Wochen neben unserem \nalternativen Landeshaushalt auch einen grundsoliden \nDeckungsvorschlag unter anderem f\u00fcr dieses Gesetz \npr\u00e4sentieren. Sollten Sie noch skeptisch sein \u2013 das h\u00f6rte \nich so heraus \u2013, dann pr\u00fcfen Sie bitte in den n\u00e4chsten \nWochen unsere Finanzierungsvorschl\u00e4ge. Sie werden \nbegeistert sein! \n\nF\u00fcr uns ist die sozial gerechte und bildungsorientierte \nWeiterentwicklung der Kindertagesbetreuung kein Wol-\nkenkuckucksheim jenseits der finanzpolitischen Realit\u00e4t \noder nur zur Profilierung oder f\u00fcr Wahlk\u00e4mpfe. Wir \nwollen ganz realpolitisch neue Schwerpunkte in der \nHaushaltspolitik setzen. Bei diesen neuen Schwerpunkt-\nsetzungen wird es Verlierer geben, aber auch Gewinner, \nund die Gewinner werden unsere Kinder sein. In diesem \nSinne w\u00fcnsche ich noch eine lebhafte und erfolgreiche \nBeratung unseres Gesetzentwurfes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzausschuss \nvorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung ist diese \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet und wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nZollstandort Sachsen erhalten \nDrucksache 4/6871, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg. Patt das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In der Bibel waren Z\u00f6llner \nund Soldaten nicht besonders gelitten. Sie waren von der \nObrigkeit eingesetzt. Heute ist das anders. Wir streiten \n\nuns um Standorte f\u00fcr Zoll und f\u00fcr Bundeswehr, die wir in \nunserem Land erhalten wollen. \n\nIch m\u00f6chte kurz in das Thema einf\u00fchren. Der Bund hat \ndie Schlie\u00dfung der Zoll- und Verbrauchsteuerabteilung in \nder Oberfinanzdirektion Chemnitz, die in Dresden ans\u00e4s-\nsig war, beschlossen. Das sind 180 Mitarbeiter, um die es \ngeht. Die Oberfinanzdirektion, zust\u00e4ndig als Mittelbeh\u00f6r-\nde f\u00fcr Sachsen und Th\u00fcringen, ist dem BMF unterstellt, \nnachgeordnet mit 24 Hauptzoll\u00e4mtern und Zoll\u00e4mtern. \n\n 5088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nVon acht Oberfinanzdirektionen sollen nach der Neuord-\nnung, die das Bundesfinanzministerium beschlossen hat, \nf\u00fcnf Finanzdirektionen bleiben. Sachsen geh\u00f6rt dann zu \ndem Bezirk Mitte mit Sitz in Potsdam. Diese Neuordnung \nist vom Bundesfinanzministerium vorgesehen worden mit \ndem erkl\u00e4rten Ziel, \u201ewirtschaftliche Schwerpunktzentren \nmit strukturschw\u00e4cheren Gebieten zu verzahnen, um \nbundesweit eine ausgewogene Verteilung zu gew\u00e4hrleis-\nten\u201c. \n\nWenn wir Sachsen und Potsdam verzahnen, dann verzah-\nnen wir Wirtschaftszentren in Westdeutschland, die da \nnoch dranh\u00e4ngen, und Berlin mit unserem angeblich \nstrukturschw\u00e4cheren Gebiet, was auch die demografische \nEntwicklung ber\u00fccksichtigen soll. Nun, der demografi-\nschen Entwicklung k\u00f6nnen wir uns nicht entziehen. Aber \nob Potsdam, also letztlich Berlin, als wirtschaftliches \nZentrum, sogar als wirtschaftliches Schwerpunktzentrum \nbezeichnet werden kann, das wollen wir hier in Sachsen \ndurchaus infrage stellen d\u00fcrfen. \n\nDas BMF m\u00fcsste vielleicht \u00f6fter einmal nach Sachsen \nkommen, um diese Erfolge hier zu sehen, um das dann \nauch neu ordnen zu k\u00f6nnen, denn wir verschlie\u00dfen uns \nkeinen Konsolidierungsanstrengungen, die auch einen \nUmbau der Verwaltung zur Folge haben. Aber wir wehren \nuns gegen eine erneute Benachteiligung. Die s\u00e4chsische \nSPD und die s\u00e4chsische CDU wehren sich gegen eine \nerneute Benachteiligung Sachsens bei der Ansiedlung von \nBundesbeh\u00f6rden und bei der Unterhaltung von Bundes-\neinrichtungen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Wer regiert denn in Berlin?) \n\n\u2013 Wir haben zun\u00e4chst L\u00e4nderaufgaben zu vertreten, Herr \nKollege Hahn, und sind sicherlich nicht geneigt, mit Ihrer \nF\u00fchrung einen zentralistischen Staat wieder aufzubauen, \nsondern sehr wohl in einem f\u00f6deralen System auch \nHoheiten aufzugeben und auf L\u00e4nder zu verteilen. \n\nWir wissen uns mit der Staatsregierung bei diesem Bem\u00fc-\nhen im Einklang. Der Ministerpr\u00e4sident hat Aktivit\u00e4ten \ngestartet. Die Staatskanzlei und Herr Dr. de Maizi\u00e8re, vor \nOrt im Bundeskanzleramt, sind auch aktiv. \n\nDer Bund will also eine eigenst\u00e4ndige Bundeszollverwal-\ntung, losgel\u00f6st von L\u00e4ndergruppen. Neben einer inhaltli-\nchen Ordnung wurden Standorte \u00fcberlegt, die langfristig \nlebensf\u00e4hig sein sollen. Dabei hatte man zun\u00e4chst wohl \nnur vier Standorte im Visier: Hamburg, Neustadt, K\u00f6ln \nund N\u00fcrnberg. Sicher auch durch die Intervention von \nHerrn Dr. de Maizi\u00e8re und unserer Staatsregierung hatte \nes einen f\u00fcnften Standort in den neuen Bundesl\u00e4ndern \ngegeben. Das passt auch gut zu den sechs neuen Fachab-\nteilungen, die in die Mittelzentren abgeschichtet werden \nsollen. Der Bund will sich von dem operativen Bereich \nl\u00f6sen und um Controllingaufgaben k\u00fcmmern. Das bedeu-\ntet, dass jeder Standort einer Bundesfinanzdirektion neben \nden Hauptzoll\u00e4mtern auch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine \nFachabteilung erhalten wird. Darin liegen die Chancen f\u00fcr \nunseren L\u00f6sungsansatz. \n\nIn der Entscheidung um den Sitz hat Dresden gegen\u00fcber \nPotsdam verloren. Potsdam liegt in dem Gebiet, das neu \ngeschnitten worden ist, g\u00fcnstiger. Aus Dresden sind die \nWege l\u00e4nger. Fachlich d\u00fcrfte es wohl keinen Unterschied \nzwischen Dresden und Potsdam gegeben haben. Aber die \nWege sind weiter. Vielleicht war es auch eine politische \nEntscheidung, zwei Direktionen in CDU-L\u00e4nder, zwei \nDirektionen in SPD-L\u00e4nder und eine zur CSU zu geben. \n\nWie k\u00f6nnen wir dieses Problem l\u00f6sen, um 180 Personen \nnicht aufzugeben, die f\u00fcr uns qualifiziert Zollaufgaben \nwahrnehmen? Die Mittelinstanz verliert Aufgaben. Die \nHauptzoll\u00e4mter erhalten mit dieser Neugliederung neue \nfachliche Aufgaben. Marktordnungsfragen, bisher bei der \nOFD angebunden, k\u00f6nnen auf das Hauptzollamt in \nDresden \u00fcbergehen. Der Zollfahndungsstandort in Dres-\nden wird ausgebaut. Vor allen Dingen das Servicecenter, \nwelches bisher f\u00fcr viele L\u00e4nder, n\u00e4mlich f\u00fcr Bayern, \nBerlin, Brandenburg, Sachsen und Th\u00fcringen, Abrech-\nnungen f\u00fcr Beihilfe, f\u00fcr Reisekosten und Versorgungsan-\nspr\u00fcche macht, k\u00f6nnte neue Aufgaben bekommen, weil es \nneue Gebiete gibt. Osnabr\u00fcck, Bielefeld, Hannover, \nSachsen-Anhalt k\u00f6nnten bei unserem Servicecenter in \nDresden abgerechnet werden. Das w\u00fcrde zu einem Zu-\nwachs von bis zu 30 Mitarbeitern f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDer Zeitplan daf\u00fcr ist gro\u00dfz\u00fcgig zu bemessen. Dabei ist \naber f\u00fcr die Mitarbeiter Verl\u00e4sslichkeit zu garantieren, \ndamit das besondere Qualifikationsniveau unserer Fach-\nbereiche nicht auseinanderbricht. Wir haben \u2013 das ist ein \ntechnischer Begriff \u2013 einen Vorort, eine spezialisierte \nAufgabenwahrnehmung von Dresden und Sachsen f\u00fcr \nGesamtdeutschland. Post, Reiseverkehr, die Ausfuhr-\nnachweise f\u00fcr die Umsatzsteuer, Strafsachen und Bu\u00dfgel-\nder sind hier in sogenannten Vororten konzentriert. Diese \nauszubauen oder zu belassen bzw. von Potsdam nach \nDresden umzusetzen kann eine M\u00f6glichkeit sein, um hier \nweitere Mitarbeiter zu binden. Dazu bedarf es aber einer \nVerl\u00e4sslichkeit. Wenn die Mitarbeiter wissen, dass         \nalles aufgel\u00f6st wird, werden sich insbesondere die Guten \nschnell anderweitig orientieren. \n\nEs gibt f\u00fcr die Bereiche Hauptzollamt, Servicecenter und \nVorort noch keine Konkretisierung, noch keine weiteren \nVorstellungen. Hieran k\u00f6nnen wir arbeiten. Deshalb bitte \nich Herrn Dr. Metz, Herrn Prof. Milbradt und Herrn \nDr. de Maizi\u00e8re, nicht nachzulassen, damit wir ein besse-\nres Verhandlungsergebnis bekommen. \n\nIch nenne zum Vergleich die bisher erreichten Ergebnisse. \nIm Jahr 2005 haben wir von den bundesweiten Hochbau-\nma\u00dfnahmen nur 49 % des Bundesdurchschnitts erhalten. \nWir haben eine deutlich unterdurchschnittliche Ansied-\nlung von Bundesbeh\u00f6rden, bezogen auf unsere Einwoh-\nnerdichte. Wir haben die geringste Dichte an Bundes-\nwehrstandorten und -ausstattungen in Gesamtdeutschland. \n2008 soll der Standort Schneeberg aufgel\u00f6st werden. \nDamit kommt es in Sachsen insgesamt zu einer Reduzie-\nrung von 9 500 auf 4 800 Soldaten. Wir sind nicht bereit, \ndiese Schlusslichtfunktion zu akzeptieren. Wenn unsere \nSachsen, aber auch Zugereiste, den Kopf in Afghanistan \n\n 5089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nund anderen Gebieten hinhalten, dann m\u00fcssen auch hier \nin Sachsen Standorte gesichert werden. Wir sind ein \nf\u00f6derales Land. Sachsen muss davon mehr profitieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte. Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundes-\nzollverwaltung \u2013 gemeinhin als \u201eder Zoll\u201c bekannt \u2013 \nd\u00fcrfte jedem Bundesb\u00fcrger ein Begriff sein. Die meisten \nSachsen d\u00fcrften vor dem 1. Mai 2004 eher Ber\u00fchrung mit \ndem Zoll gehabt haben, wenn sie \u00fcber eine der Au\u00dfen-\ngrenzen in die Tschechische Republik oder die Republik \nPolen gereist sind. Diejenigen, die gegen die Einfuhrbe-\nstimmungen versto\u00dfen haben, bekamen das an ihrem \nGeldbeutel zu sp\u00fcren. \n\nNun beschr\u00e4nkt sich \u2013 Herr Patt hat dazu schon einige \nDetails ausgef\u00fchrt \u2013 das Aufgabengebiet der Zollverwal-\ntung nat\u00fcrlich nicht nur auf die Grenzkontrolle. Der \ngesetzliche Auftrag ist es, dem Staat, also dem Gemein-\nwesen, die ihm zustehenden Steuereinnahmen zu sichern. \nDiese hoheitliche Aufgabe ist sehr vielschichtig. \n\nEs ist nicht zu leugnen, dass die grenzbezogenen Aufga-\nben die klassische Funktion des Zolls waren. Aber die \nEntwicklung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes und nicht \nzuletzt die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union vor \nnunmehr zwei Jahren haben zu einer deutlichen Ver\u00e4nde-\nrung der Aufgabenschwerpunkte gef\u00fchrt. Die klassischen \nGrenzaufgaben werden nur noch an den Flugh\u00e4fen, an der \nGrenze zur Schweiz und an den Seeh\u00e4fen ausge\u00fcbt. \nTrotzdem ist die Struktur der Zollverwaltung \u2013 das muss \nman zugeben \u2013 noch immer sehr stark an dieser alten, \nsehr grenzbezogenen Aufgabenstellung orientiert. Das ist \ndie Situation, die die Bundesregierung ver\u00e4ndern will. \nVerk\u00fcrzt dargestellt haben sich die Aufgabenschwerpunk-\nte f\u00fcr die circa 40 000 Z\u00f6llner bundesweit im Wesentli-\nchen ge\u00e4ndert, w\u00e4hrend die Beh\u00f6rdenstruktur im Prinzip \ndie alte geblieben ist. Dass sich daraus Handlungsbedarf \nf\u00fcr die Bundesregierung ergibt, d\u00fcrfte klar auf der Hand \nliegen. Ich glaube, dass das hier unstrittig ist. \n\nLetztlich muss auch im Interesse des Steuerzahlers die \nAufgabenwahrnehmung der Zollverwaltung so effizient \nsein, dass die Sicherung der Steuereinnahmen und nicht \nzuletzt der Sozialsysteme gew\u00e4hrleistet bleibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAus dieser eben geschilderten Situation heraus hat das \nBundesministerium der Finanzen ein Projekt mit dem \nsch\u00f6nen Titel \u201eFortschreibung der Strukturentwicklung \nZoll\u201c durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse liegen nun auf dem \nTisch. Sie sind f\u00fcr den Zollstandort Sachsen \u2013 das haben \nSie alle der Zeitung entnehmen k\u00f6nnen \u2013 unerfreulich. \n\nIm Rahmen dieser Reform sollen die bisherigen acht \nOberfinanzdirektionen \u2013 Herr Patt hat es angedeutet \u2013 \n\naufgel\u00f6st und durch f\u00fcnf Bundesfinanzdirektionen als \nzuk\u00fcnftige Mittelbeh\u00f6rden abgel\u00f6st werden. Der Freistaat \nSachsen ist bei der Standortwahl unber\u00fccksichtigt geblie-\nben. Das bedeutet konkret: Die Oberfinanzdirektion \nChemnitz, soweit sie Bundesaufgaben wahrnimmt \u2013 sie \nist nebenbei auch eine Landesbeh\u00f6rde \u2013, soll abgewickelt \nwerden. Das betrifft speziell den Standort Dresden mit der \nZoll- und Verbrauchsteuerabteilung. Das sieht ein Grob-\nkonzept des Bundesfinanzministeriums vor. \n\nWir erkennen durchaus die Notwendigkeit einer Struktur-\nreform innerhalb der Bundeszollverwaltung. Wir bezwei-\nfeln jedoch stark, dass die Arbeitsgruppe zufriedenstel-\nlende Vorschl\u00e4ge bei der konkreten Fragestellung geliefert \nhat, wie eine bundesweit ausgewogene Verteilung der \nBeh\u00f6rden und Dienststellen der Bundeszollverwaltung zu \ngew\u00e4hrleisten ist. Wir meinen, dass die Ausgewogenheit \nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurde und der Freistaat \nSachsen deshalb benachteiligt wird. \n\nMit der Reform ist \u2013 das muss man, glaube ich, noch \neinmal sagen \u2013 kein Personalabbau innerhalb der Zoll-\nverwaltung, sondern lediglich eine Umstrukturierung und \nAnpassung an die ver\u00e4nderten Aufgabenstellungen \ngeplant. Vor diesem Hintergrund ist es, glaube ich, nach-\nvollziehbar und auch nicht unversch\u00e4mt, wenn wir als \nLandtag ad\u00e4quaten Ersatz f\u00fcr die am Standort Dresden \nwegfallenden Arbeitspl\u00e4tze an anderer Stelle in Sachsen \nfordern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJetzt ist eine Situation eingetreten, mit der sich unser \nurspr\u00fcnglicher Antrag in der Drucksache 4/6871, der \neigentlich Inhalt dieser Debatte sein sollte, durch die \nzwischenzeitlichen Ereignisse ein St\u00fcck weit \u00fcberholt hat. \nAm 6. November hat das Bundesministerium der Finan-\nzen die Ergebnisse dieser Projektgruppe vorgestellt. Aus \ndiesem Grund halten wir das urspr\u00fcngliche Petitum \nunseres Antrages, n\u00e4mlich den Erhalt einer Zollmit-\ntelinstanz durch die Ansiedlung einer Bundesfinanzdirek-\ntion auf dem Gebiet des Freistaates, so f\u00fcr nicht mehr \nrealisierbar. \n\nDiesen ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen folgend, empfeh-\nlen wir dem Hohen Haus nunmehr, mit uns gemeinsam \ndie Staatsregierung aufzufordern, die Frage der ausgewo-\ngenen Verteilung der Beh\u00f6rden und Dienststellen der \nBundeszollverwaltung nochmals mit der Bundesebene zu \ner\u00f6rtern und darauf hinzuweisen, dass der Bund als \nArbeitgeber f\u00fcr einen Ausgleich der wegfallenden Ar-\nbeitspl\u00e4tze in die Pflicht zu nehmen ist. \n\nAus diesem Grunde haben wir den Ihnen vorliegenden \n\u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 4/6977 formuliert \nund bitten dazu um breite Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nLinksfraktion.PDS auf. \n\n 5090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das seit einigen \nWochen vorliegende und heute zu diskutierende Konzept \nf\u00fcr die Reform der Zollverwaltung ist das Ergebnis der \nArbeitsgruppe der vom Bundesministerium der Finanzen \neingesetzten Projektgruppe Strukturentwicklung Zoll. \nDaraus geht hervor \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013, dass \nsich die operativen Aufgaben auf die Ortsbeh\u00f6rden \nverlagern sollen. Damit soll eine Neuausrichtung und \nStraffung der Mittelbeh\u00f6rden, also der zuk\u00fcnftigen \nBundesfinanzdirektionen, erreicht werden. Deren \nSchwerpunktaufgabe wird neben der landesweiten zentra-\nlen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine Facheinheit die Rechts- und \nFachaufsicht mit regionalen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr ihren \nBezirk sein. Danach werden bundesweit f\u00fcnf Bundesfi-\nnanzdirektionen mit zugeordneten Bezirken in Hamburg, \nin Potsdam, in K\u00f6ln, in Neustadt an der Weinstra\u00dfe und in \nN\u00fcrnberg errichtet. \n\nSeit Anfang 2006 \u2013 Herr Br\u00e4unig sagte es bereits \u2013 steht \nnun die Schlie\u00dfung der Zoll- und Verbrauchsteuerabtei-\nlung der Oberfinanzdirektion Chemnitz fest. Somit ist \nklar: Die Koalition kommt zu sp\u00e4t mit ihrem Antrag. Den \nSchaden haben die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \nZollverwaltung Sachsen. \n\nWir als Linke sind der Ansicht, dass mit der Verlagerung \nder Aufgaben weg von den bisherigen acht Zoll- und \nVerbrauchsteuerabteilungen der Oberfinanzdirektionen \nund hin zu k\u00fcnftig f\u00fcnf Regionaldirektionen als Mit-\ntelinstanz vor allem Einsparungseffekte erzielt werden \nsollen. Dies ist jedoch ohne erkennbares Konzept, wie den \nreal gestiegenen Anforderungen an den Zoll materiell und \npersonell zu begegnen ist. Im Zuge der Reform sollen die \nOberfinanzdirektionen Cottbus, Hamburg, K\u00f6ln und \nN\u00fcrnberg aufgel\u00f6st werden. Damit werden auch die \nAbteilungen Finanzkontrolle \u2013 in dem Fall die Abteilung \nSchwarzarbeit \u2013 einschlie\u00dflich ihrer Au\u00dfenstellen sowie \ndie Zoll- und Verbrauchsteuerabteilungen bei den Oberfi-\nnanzdirektionen Hannover, Karlsruhe, Chemnitz und \nKoblenz schlichtweg wegrationalisiert. Ich verwende \nbewusst diese Formulierung, denn wie so oft werden mit \ndem Argument der Effizienzsteigerung Einsparungen oder \n\u2013 anders ausgedr\u00fcckt \u2013 Mittelk\u00fcrzungen verschleiert. \n\nDas Credo der Gro\u00dfen Koalition in Berlin zu diesem \nThema, \u00e4hnlich dem von Rot-Gr\u00fcn, welches einst diese \nReform angeschoben hat, lautet: Alles soll effizienter \nwerden. Die Folgen \u00e4hneln den bisherigen Reformen: \nAlles wird aufwendiger und komplizierter. \n\nWir wenden uns gegen die generelle Vorgabe, 2 % an \nPersonal einzusparen. Herr Br\u00e4unig, ich muss Ihnen \nwidersprechen. Sie sagten, es gebe keinen Personalabbau. \nDiese Vorgabe kommt aus dem Bundesfinanzministerium, \ndas bei Bundesbeh\u00f6rden generell Personaleinsparungen \ndurchsetzen will. \n\nWir als Linke wenden uns entschieden gegen diese \nRasenm\u00e4hermethode, sind doch die Beamtinnen und \nBeamten schon jetzt mit einer hohen Anzahl an \u00dcberstun-\nden konfrontiert. Auf der Seite der Arbeitszeit gibt es also \n\nnichts mehr zu optimieren. Wenn nun Stellen im Rahmen \nder Reform abgebaut werden, wird die Arbeitsf\u00e4higkeit \ndes Zolls weiter beeintr\u00e4chtigt. Hierin deckt sich unsere \nArgumentation auch mit der Forderung der Gewerkschaft \nBDZ, also der Deutschen Zoll- und Finanzgewerkschaft \nim Deutschen Beamtenbund. Wir stimmen mit den Ziel-\nrichtungen des Antrages der Fraktionen der CDU und der \nSPD darin \u00fcberein, dass der Zollstandort Sachsen erhalten \nbleiben soll. Er soll nicht nur deshalb erhalten bleiben, \nweil mit der Reform in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze abgebaut \nwerden, sondern weil auch hier eine weitere Reform nur \naus Kostendruck bewerkstelligt wird, dem mit dem \nPersonalabbau nachgegeben wird, weil von den Frauen \nund M\u00e4nnern des Zolls bei immer schlechteren Struktur-\nvoraussetzungen wieder mehr geleistet werden soll. \n\nDaher lehnen wir die von der Gro\u00dfen Koalition in Berlin \ngeplante Reform ab und sprechen uns f\u00fcr den Erhalt eines \narbeitsf\u00e4higen Zollstandortes in Sachsen aus. Wir stim-\nmen mit dem Finanzminister Dr. Horst Metz \u00fcberein \u2013 \nwas selten genug ist \u2013, wenn er ausf\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eEine starke Zollverwaltung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist \nvon gro\u00dfer Bedeutung. Bei einem Wegfall des Zollstand-\nortes Sachsen gehen wichtige Arbeitspl\u00e4tze verloren.\u201c \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz:  \nHoch qualifizierte!) \n\n\u2013 Auch hoch qualifizierte, Herr Dr. Metz. \n\nEine weitere besondere Bedeutung f\u00fcr die s\u00e4chsische \nZollverwaltung ergibt sich ebenso aus der Tatsache, dass \nSachsen die l\u00e4ngsten Grenzen zur Tschechischen Repub-\nlik und die zweitl\u00e4ngsten zur Republik Polen hat. Auch \ndie Entscheidung f\u00fcr die Nachtflugerlaubnis am Leipziger \nFlughafen und f\u00fcr die Ansiedlung des DHL-Frachtkreuzes \nerfordert eine st\u00e4rkere s\u00e4chsische Zollverwaltung. \n\nIm Kontext dieser heutigen Debatte erinnere ich au\u00dfer-\ndem an die bevorstehenden Schlie\u00dfungen von Bundes-\nwehrstandorten in Sachsen. Der Bund ist jedoch in der \nPflicht, auf die gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung von Bundesbe-\nh\u00f6rden in den L\u00e4ndern zu achten, so wie es von der \nKoalition in ihrem eigenen \u00c4nderungsantrag jetzt auch \nsteht. Ihr Antrag d\u00fcrfte die SPD und die CDU im Deut-\nschen Bundestag zwar nicht erfreuen, aber er ist geeignet, \ns\u00e4chsische Interessen im Zollwesen zu wahren. Daher \ngeht der Antrag der Koalition in die richtige Richtung. \nDeshalb werden wir als Linksfraktion.PDS diesem Antrag \nzustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. Daher rufe ich die FDP-Fraktion auf. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Antragslage selbst mit Antr\u00e4gen \nund \u00c4nderungsantr\u00e4gen verr\u00e4t einiges, wie die Abstim-\nmungen zwischen Bund und Land im Bereich der Straf-\n\n 5091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nfung der Zollverwaltung laufen oder, besser gesagt, nicht \nlaufen, insbesondere wie auch die Abstimmung zwischen \nden Gro\u00dfe-Koalition-Regierungen in Berlin und in den \nL\u00e4ndern, in diesem Fall in Dresden, funktionieren oder, \nbesser gesagt, nicht funktionieren. \n\nEs w\u00e4re sonst nicht erkl\u00e4rbar, dass am 6. November 2006 \nein Antrag der Koalitionsfraktionen mit dem schlichten \nWunsch eingereicht wird, bei der Bundesregierung darauf \nzu dr\u00e4ngen, dass in Sachsen eine Zollmittelinstanz erhal-\nten bleibt, und man ferner am 15. November 2006 einen \n\u00c4nderungsantrag erh\u00e4lt, in dem mitgeteilt wird, der Bund \nhabe bereits an dem Tag, an dem der vorgenannte Antrag \neingereicht wurde, beschlossen, die Dresdener Zoll- und \nVerbrauchsteuerabteilung der Oberfinanzdirektion Chem-\nnitz aufzul\u00f6sen und nach Potsdam zu verlagern. \n\nMeine Damen und Herren! In der Tat sind die Gr\u00fcnde nur \nschwer nachvollziehbar, warum es ausgerechnet Dresden \ntrifft. Im Sinne einer ausgewogenen Verteilung der \nDienststellenstruktur in der Zollverwaltung ist das auch \nnach meiner Auffassung nicht. Aber zu den Gr\u00fcnden, wie \nso etwas zustande kommt, hat Kollege Patt vorhin dan-\nkenswerterweise Aufkl\u00e4rung gegeben. Kollege Patt \nerkl\u00e4rte uns, dass die f\u00fcnf Bundesfinanzdirektionen \nzun\u00e4chst aus dem Wunsch nach Straffung entstanden sind \nund diese seien dann verteilt worden nach dem Motto: \nzwei in CDU-L\u00e4nder, zwei in SPD-L\u00e4nder und eine in ein \nCSU-Land. \n\nMeine Damen und Herren, wenn es noch einer Erl\u00e4ute-\nrung bedarf, wie strategische Strukturentscheidungen bei \nGro\u00dfen Koalitionen gef\u00e4llt werden, dann macht die \nErkl\u00e4rung des Kollegen Patt in der Tat Sinn. Ich glaube \nsie ihm und bin sogar fest davon \u00fcberzeugt, dass er recht \nhat. Das ist das Schlimme daran. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach einem \nBeschluss des Finanzministeriums, man m\u00f6ge auch in \nSachsen eine Mittelinstanz erhalten, ist einfach. Sie ist vor \nallen Dingen einfach gestellt, wenn sie einen nicht selbst, \nsondern den Bund betrifft. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nEs mag sein, dass wir uns eine breitere Standortverteilung \nw\u00fcnschen, aber es ist die Frage, ob der Bund diese auch \nfinanzieren kann. Mit fremder Leute Geld umzugehen \noder damit gro\u00dfz\u00fcgig zu sein ist eine leichte Angelegen-\nheit. Das sollten wir immer bedenken, wenn wir an den \nBund Forderungen nach Ausgleich stellen. So etwas ist \nschnell gefordert, allerdings haben wir selbst gen\u00fcgend \nBaustellen in Sachsen, bei denen es darum geht, Mit-\ntelinstanzen zu straffen, und bei denen wir in Sachsen \neigentlich noch einiges nachholen k\u00f6nnten. \n\nWir haben es bisher nicht geschafft, die Regierungspr\u00e4si-\ndien im Zuge der Verwaltungsstrukturreform infrage zu \nstellen. Selbst die Umetikettierung in zwei Landesdirekti-\nonen wird nun doch nichts, denn es bleibt bei drei Regie-\nrungspr\u00e4sidien. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der Gro\u00dfen Koalition! Bevor wir uns hinterher \nlauthals in Berlin beschweren und einen Ausgleich ver-\nlangen, wenn von dort Mittelinstanzen abgebaut werden \u2013 \nwie w\u00e4re es, wenn wir selbst erst einmal den Mut h\u00e4tten \nund bei uns eine Straffung der Mittelinstanzen durchsetz-\nten, anstelle bei anderen dar\u00fcber zu n\u00f6rgeln, wenn sie es \nschaffen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe \nKollegen von der Koalition, es freut mich zwar, dass das \nThema Verwaltungsreform jetzt auch bei Ihnen zu parla-\nmentarischen Initiativen f\u00fchrt. Wieso haben Sie bei der \nStruktur- und Kreisgebietsreform im Freistaat Sachsen auf \nblindes Vertrauen in die Staatsregierung gesetzt? \n\nAber Sie bearbeiten hier die falsche Baustelle. Viel \nn\u00f6tiger ist Ihr Handeln bei der Landesverwaltung. Im \ngleichen Atemzug, in dem wir die Staatsregierung bitten, \nsich in die bundeseigene Verwaltungsorganisation einzu-\nmischen, erlaubt sich die Staatsregierung bei der Neuor-\nganisation ihrer eigenen Verwaltung im Alleingang und \nim Eiltempo viel massivere Einschnitte. Zum Beispiel \nsollen die s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mter in den Jahren 2006 bis \n2008 595 Stellen abbauen. Im Rahmen der anstehenden \nKreisreform sollen zw\u00f6lf Kreissitze wegfallen, ohne dass \ndie Staatsregierung Vorstellungen f\u00fcr einen Ausgleich \nentwickelt h\u00e4tte. \n\nDer Einsatz der Staatsregierung f\u00fcr einen Beh\u00f6rdenstand-\nort der Bundesverwaltung in Sachsen erweckt zun\u00e4chst \nden Eindruck, dies liege im Interesse des Freistaates. Aber \nes zeigt vielmehr das fehlende Verst\u00e4ndnis, dass Struktur-\nreformen auf einer Aufgabenkritik beruhen und etwaige \nuneffektive oder Doppelstrukturen nicht nur deshalb \naufrechterhalten werden sollten, da diese mit Bundesfi-\nnanzmitteln finanziert werden. \n\nDie Bundesregierung plant eine Strukturreform der \nZollverwaltung. Die Strukturen waren bisher stark an der \ngrenzbezogenen Aufgabenstellung orientiert. Diese \nAufgabenschwerpunkte haben sich auch und gerade f\u00fcr \nSachsen durch den Beitritt von Polen und Tschechien zur \nEU ver\u00e4ndert. Entsprechend der Pressemitteilung des \nBMI vom 06.11.2006 werden bundesweit f\u00fcnf Bundesfi-\nnanzdirektionen mit zugeordneten Bezirken geschaffen. \nGleichzeitig werden Standorte der Zoll- und \nVerbrauchsteuerabteilung \u2013 insbesondere die in Dresden \u2013 \naufgel\u00f6st. Betroffen sind davon leider 180 Stellen. Was \nmit diesen Stellen wird, ob und wie sie den Aufgaben, \netwa den operativen Aufgaben, zu den Ortsbeh\u00f6rden \nfolgen, hat die Bundesregierung einer noch folgenden \nFeinabstimmung vorbehalten. \n\n 5092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nDies kommt mir leider sehr bekannt vor, h\u00e4lt die Staatsre-\ngierung doch etwa 4 000 Landesbedienstete monatelang \nhin, ohne zu erkl\u00e4ren, was infolge der Kommunalisierung \nvon Aufgaben auf sie zukommt. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \ndass die Staatsregierung dies im Rahmen ihrer M\u00f6glich-\nkeiten kritisiert und auf eine ausgewogene Kl\u00e4rung \nhinwirkt. \n\nMit dem Antrag in der Fassung des \u00c4nderungsantrages \nfordert die Koalition Selbstverst\u00e4ndlichkeiten. Von ihrer \nurspr\u00fcnglichen Intention \u2013 Reform der Zollverwaltung, \nsolange es nur meinen Nachbarn trifft \u2013 hat sie Abstand \ngenommen. Trotzdem bleibt der Argwohn, dass allein \ndeshalb, weil es Finanzzuweisungen des Bundes gibt, \nauch uneffektive Strukturen finanziert werden sollen. Dies \nliegt nicht im Interesse des Freistaates. Es wird von uns \nnicht verkannt, dass der Erhalt qualifizierter Arbeitspl\u00e4tze \nwichtig ist. Nach Ansicht von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN liegt es ebenso im Interesse des Freistaa-\ntes, dass \u00f6ffentliche Stellen, die unn\u00f6tig sind, nicht auf \nKosten des Steuerzahlers finanziert werden. Der Erhalt \nunn\u00f6tiger oder doppelter Strukturen ist n\u00e4mlich Steuer-\nverschwendung. Fakt ist und bleibt, dass die Grenzen zu \nTschechien und Polen zuk\u00fcnftig nicht mehr die Bedeu-\ntung haben. \n\nAuch die zur Begr\u00fcndung herangezogene Pr\u00e4senz des \nZolls sehen wir nicht gef\u00e4hrdet. Die operativen Aufgaben \nwerden auf die \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden verlagert und damit \ngest\u00e4rkt. Aufsichtliche T\u00e4tigkeiten und Leitungsaufgaben \nwerden geb\u00fcndelt. Auch die Bedeutung der internationa-\nlen Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden wurde explizit im \nBericht des SMF aufgef\u00fchrt. Eine St\u00e4rkung der \u00f6rtlichen \nBeh\u00f6rden erscheint hier tats\u00e4chlich effizienter als der \nErhalt einer Leitungsstelle in Dresden. Wir sehen daher \nkeinen Handlungsbedarf. Eine leistungsf\u00e4hige Zollver-\nwaltung liegt im ureigenen Interesse des Staates. Schlie\u00df-\nlich geht es um Einnahmenbeschaffung als origin\u00e4re \nhoheitliche Aufgabe. Wir sehen nicht, dass der Bund seine \nPflichten gegen\u00fcber seinen Bediensteten nicht erf\u00fcllen \nwird. \n\nWir sehen dort also derzeit kein Aufgabenfeld der Staats-\nregierung und werden Ihren Antrag daher ablehnen. \nVielmehr fordern wir die Staatsregierung auf, sich ernst-\nhaft der Folgen der geplanten Struktur- und Kreisgebiets-\nreform der Landesverwaltung anzunehmen. Wir w\u00fcrden \nes begr\u00fc\u00dfen, wenn die Koalition hierzu aktiv werden \nw\u00fcrde, anstatt diesen Nebenkriegsschauplatz zu er\u00f6ffnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann und  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies scheint nicht \nder Fall zu sein. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nInhalte sind im Wesentlichen durchdekliniert. Ich m\u00f6chte \ntrotzdem noch einiges sagen, damit manche Fakten nicht \nunwidersprochen im Raum stehen bleiben. \n\nZun\u00e4chst freue ich mich, wahrscheinlich relativ gro\u00dfe \nZustimmung zu dem Antrag zu finden. Im Fr\u00fchjahr hat \ndas Bundesfinanzministerium im Grobkonzept Eckpunkte \nzur Steuerreform vorgelegt. Unmittelbar danach habe ich \nmich an den Bundesfinanzminister gewandt und den \nErhalt einer Zollmittelinstanz im Freistaat Sachsen gefor-\ndert. Viele Gespr\u00e4che auf politischer Ebene, auch im \nKreise der Finanzminister, sind dem gefolgt. Zuletzt hat \nsich der Ministerpr\u00e4sident mit Schreiben vom 17.10. \ndieses Jahres auch entsprechend sehr energisch engagiert. \n\nWir haben nun folgende Situation: Anfang letzter Woche \nhat der Bundesfinanzminister seine Entscheidung zu den \nk\u00fcnftigen Zollstrukturen bekannt gegeben. Ich habe in \nden Medien deutlich gemacht, dass ich mit dieser Ent-\nscheidung nicht leben will. Ich werde mich bem\u00fchen, dass \nwir f\u00fcr den Freistaat Sachsen hoch qualifizierte, gut \nausgebildete Arbeitskr\u00e4fte im Rahmen der Feinstrukturie-\nrung des sogenannten Grobkonzeptes des Bundesfinanz-\nministeriums erhalten werden. \n\nWie Sie wissen, soll die Zoll- und Verbrauchsteuerabtei-\nlung der Oberfinanzdirektion Chemnitz, die ihren Sitz \nhier in Dresden hat, geschlossen werden. Ich sage es noch \neinmal: Ich finde dies sehr schmerzlich; denn Sachsen \nverliert damit wesentliche Potenziale. Die Dienst- und \nFachaufsicht \u00fcber das Hauptzollamt Dresden und die \n\u00f6rtlichen Zolldienststellen liegt k\u00fcnftig nicht mehr in \nSachsen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns alle im Klaren sein. Sie \nliegt nicht mehr in Sachsen, sondern in Potsdam. Hiervon \nv\u00f6llig unber\u00fchrt, meine Damen und Herren, bleibt die \nBesitz- und Verkehrsteuerabteilung der OFD Chemnitz als \nTeil der s\u00e4chsischen Steuerverwaltung. \n\nWarum ist es nun wichtig f\u00fcr uns, hier in Sachsen umfas-\nsende Zollstrukturen zu haben? Zum einen geht es um die \ndamit verbundenen Arbeitspl\u00e4tze, das ist klar. Zum \nanderen geht es nat\u00fcrlich auch um die besondere Situation \ndes Freistaates Sachsen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nder mit 450 Kilometern die l\u00e4ngste Grenze zur Tschechi-\nschen Republik und mit 123 Kilometern die zweitl\u00e4ngste \nGrenze zu Polen hat. Herr Lichdi wies darauf hin, dass \ndies k\u00fcnftig nicht mehr die Bedeutung hat, aber im \nMoment ist es so, Herr Lichdi. Angesichts langer Au\u00dfen-\ngrenzen nach Mittel- und Osteuropa hat Sachsen nat\u00fcrlich \neine besondere Bedeutung f\u00fcr den Au\u00dfenhandel und \ndamit f\u00fcr den Zoll. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch will Ihnen einmal ganz deutlich sagen, was eigentlich \nunsere Hauptzoll\u00e4mter tun. Vielleicht ist dies nicht so \nbekannt. Ich trage es einmal kurz vor. Wenn es Sie lang-\nweilt, kann ich es nicht \u00e4ndern. Was machen sie? Die \nHauptzoll\u00e4mter mit den einzelnen Zoll\u00e4mtern haben in \nSachsen die Aufgaben: Vereinnahmung der Z\u00f6lle, Ver-\n\n 5093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nbrauchsteuer, Einfuhr, Umsatzsteuer \u2013 das ist die gro\u00dfe \n\u00dcberschrift. Dann folgt: Kontrolle des grenz\u00fcberschrei-\ntenden Warenverkehrs \u2013 auch logisch. Nun kommt aber \nein n\u00e4chster Punkt hinzu, der hier noch gar keine Rolle \ngespielt hat: die Bek\u00e4mpfung der illegalen Besch\u00e4ftigung \nund der Schwarzarbeit zum Beispiel; au\u00dferdem die \n\u00f6ffentlich-rechtliche Vollstreckung, die Kontrolle grenz-\n\u00fcberschreitenden Pkw- und Lkw-Verkehrs durch mobile \nKontrolltruppen; die Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender \nRauschgiftkriminalit\u00e4t, \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\ndie Bek\u00e4mpfung des Zigarettenschmuggels, die Bek\u00e4mp-\nfung des Waffenschmuggels und die Bek\u00e4mpfung der \nMarkenpiraterie; Artenschutz, Durchf\u00fchrung von Straf- \nund Bu\u00dfgeldverfahren. \u2013 Das ist der gro\u00dfe Katalog, ohne \nauf Einzelheiten einzugehen, welche Aufgaben unsere \nHauptzoll\u00e4mter mit ihren Zoll\u00e4mtern zu bew\u00e4ltigen \nhaben. Daran sehen Sie schon die breite Palette und die \nNotwendigkeit, im Freistaat Sachsen sozusagen eine \n\u00dcberinstanz daf\u00fcr zu haben, die dies alles entsprechend \nregelt und ordnet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Standorte der neu zu \nschaffenden Mittelinstanz sind hier oft genug genannt \nworden, darauf m\u00f6chte ich verzichten. Im n\u00e4chsten \nKontext, nachdem wir nun ein Grundkonzept vorliegen \nhaben, geht es darum, zwei Wege, in zwei Richtungen zu \ngehen. Eine Richtung ist, m\u00f6glichst viele dieser 180 hoch \nqualifizierten Bediensteten in unseren Hauptzoll\u00e4mtern \nund besonderen Struktureinheiten im Zoll unterzubringen. \n\u2013 Das ist die eine Sache, die man mit dem Bundesfinanz-\nministerium noch regeln kann. Die n\u00e4chste Sache ist \nnat\u00fcrlich, insgesamt den Bund darauf aufmerksam zu \nmachen \u2013 wie es Herr Patt bereits deutlich gesagt hat \u2013, \ndass der Freistaat Sachsen das Land in der Bundesrepub-\nlik Deutschland ist, welches pro tausend Einwohner die \nwenigsten Bundesbesch\u00e4ftigten hat, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund darauf kommt es uns an. Deshalb sollten wir uns \ngemeinsam daf\u00fcr stark machen, dass diese Situation, die \nes schon mehrfach in diesem Parlament im Zusammen-\nhang mit der Schlie\u00dfung von Bundeswehrstandorten und \nanderer Einrichtungen des Bundes, auch in der Gro\u00dfen \nDebatte in den Neunzigerjahren \u00fcber Gerichtsstandorte \ndes Bundes und wo diese hinkommen, gab, verbessert \nwird. Immer wieder haben wir hier Forderungen aufge-\nmacht, die nur partiell waren. \n\nIch will das ganz deutlich sagen: Mir kommt es darauf an, \ndass wir k\u00fcnftig mehr Sieger sind, mehr Einrichtungen \ndes Bundes nach Sachsen bekommen und nicht unterpro-\nportional an letzter Stelle der Fl\u00e4chenl\u00e4nder liegen. \n\nInsofern bitte ich Sie, unser Bem\u00fchen, f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen mehr Arbeitskr\u00e4fte auch des Bundes hierher \nzu bekommen, zu unterst\u00fctzen. \n\nWie gesagt, es geht in die zwei Richtungen: m\u00f6glichst \nviele von den 180 hierzubehalten, in unsere Hauptzoll\u00e4m-\n\nter hineinzubekommen, diese aufzustocken und denen \nneue Aufgaben zuzuordnen. Es ist auch von einigen \nRednern schon genannt worden, welche neuen Aufgaben \ndas sein k\u00f6nnten. Ich finde es gut, dass man hier kons-\ntruktive Vorschl\u00e4ge macht. \n\nAber ich bitte, auch die andere Schiene mitzugehen und \nzu sagen: Wir wollen neue Bundeseinrichtungen in den \nFreistaat Sachsen bekommen. \n\nIn diese zwei Richtungen werden wir uns 2007 alle \ngemeinsam, jedenfalls die S\u00e4chsische Staatsregierung, \nbewegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \nSchlusswort auf. Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kollegen! Wenn sich die Linksfraktion.PDS gegen \nEffizienzkriterien wehrt, dann ist das nichts Neues. Es ist \nwahrlich auch ein schwieriges Schwert, mit dem Sie da \nk\u00e4mpfen. Das geht n\u00e4mlich ruck, zuck gegen Sie selbst. \nWir nehmen hier Verwaltungsebenen weg, aber nicht die \nFachabteilung. Das wird auch nicht un\u00fcbersichtlich, \nsondern endlich \u00fcbersichtlicher. Das ist der Zuschnitt \ndieser Reform. Das ist vern\u00fcnftig. Wenn Sie sich gegen \nEffizienz wehren, dann ist das sehr bedauerlich. \n\nWenn die FDP die Zeitkette aufmacht: 06.11., 15.11.: \nHerr Dr. Martens, wir haben das Thema rechtzeitig \nerkannt. Es ist in den Fachabteilungen bearbeitet worden. \nWir haben dann fr\u00fchzeitig einen Antrag gestellt. Wenn \nzwischenzeitlich aus den Bundes-Fachabteilungen eine \nEntscheidung gekommen ist, dann k\u00f6nnen wir dem nur \nnoch mit einem \u00c4nderungsantrag begegnen. Aber ich \nbetrachte das als Quatsch, was Sie gesagt haben: 2 + 2 + 1 \nw\u00e4re die Kernentscheidung f\u00fcr die Aufteilung der Stand-\norte gewesen. \n\nWenn Sie es genau lesen und ber\u00fccksichtigen, dann hat \nman sich fachlich-r\u00e4umlich dazu organisiert und eingelas-\nsen. Es hat bisher Standorte gegeben, die man weiterf\u00fchrt. \nEs gibt nun eine Verdichtung von Standorten. Wenn es \ntats\u00e4chlich am Ende zu 2 + 2 + 1 kommt, dann, denke ich, \nist das eine nat\u00fcrliche F\u00fcgung, die unserem Land guttut. \n\nMit fremdem Geld k\u00f6nnen wir also gut arbeiten. Da ist es \nauch weiterhin eine Frage der Sachlichkeit, bei der ich die \nGR\u00dcNEN nicht verstehe. Die Arbeit bleibt ja, Herr \nLichdi. Es geht nicht darum \u2013 wie ich es auch der FDP \nsagen w\u00fcrde \u2013, dass wir uns nicht in Bundesreformen \neinmischen wollen, sondern die Arbeit muss weiter \ngemacht werden. Es geht nur darum, dass wir die Verwal-\ntungsebenen ganz im Sinne einer Verschlankung heraus-\nnehmen. \n\nEigentlich ist es Ihre Fraktion gewesen, die regelm\u00e4\u00dfig \nbei Umsatzsteuerbetr\u00fcgereien und Karussellgesch\u00e4ften \neinen Aufwuchs an Beamten und Mitarbeitern in diesen \nVerwaltungsebenen gefordert hat. Jetzt sprechen Sie sich \n\n 5094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ngegen die vorhandenen Mitarbeiter aus und stimmen noch \nnicht einmal dem Antrag zu. Da sage ich als Fazit: Sie \nschicken also unsere sehr kompetenten Sachbearbeiter der \nZollverwaltung in die W\u00fcste und in die Weite. Das ist \nGR\u00dcNEN-Politik, die nehme ich nicht gern auf. \n\nUns geht es fachlich darum, dass wir aufgrund des Stand-\nortes DHL in Leipzig, aufgrund der Grenzen den Umsatz-\nsteuerbetrug hier bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, dass wir auch mit \nder Biersteuer noch ein bisschen Einfluss haben; das ist ja \nein besonderer s\u00e4chsischer Belang. Zigarettenschmuggel \nund Schwarzarbeit wollen wir bek\u00e4mpfen. \n\nIch bitte Sie noch einmal herzlich um Zustimmung zu \nunserem Antrag. Vielleicht \u00fcberlegen sich das die GR\u00dc-\nNEN auch noch einmal. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \nnoch das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Br\u00e4unig, Sie \nk\u00f6nnen noch das Schlusswort halten. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, was \nder Herr Staatsminister zum Schluss seiner Rede gesagt \nhat, war schon fast ein gutes Schlusswort. Ich will es \ndeshalb kurz machen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Kurzwort!) \n\n\u2013 Ja, ein Kurzwort. \n\nTrotz der Meinungsverschiedenheiten, die hier zutage \ngetreten sind, sehe ich eine breite Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. Ein Dank auch an die Linksfraktion.PDS, \ndass sie unserer Argumentation folgen kann. Wir h\u00e4tten \n\nuns nat\u00fcrlich eine geschlossene Zustimmung der demo-\nkratischen Fraktionen dieses Hohen Hauses gew\u00fcnscht, \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir stimmen doch zu!) \n\nweil das auch eine gewisse Signalwirkung an den Bund \nentfaltet h\u00e4tte. \n\nDie FDP-Fraktion meint, wir sollten uns \u00fcberraschen \nlassen, wie sie abstimmt. Dann lassen wir uns \u00fcberra-\nschen. \n\nHerr Lichdi, dass Sie Ihre Ablehnung zum Teil \u2013 ich sage \nbewusst: zum Teil \u2013 mit Ihrem Frust \u00fcber die Funktional- \nund Verwaltungsreform in Sachsen vermischt haben, das \nhalten wir nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Das beeindruckt uns auch \nwenig. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Mir liegt in \nder Drucksache 4/6977 eine Neufassung der Koalitions-\nfraktionen vor. Ich denke, zu diesem \u00c4nderungsantrag \ngibt es keine Diskussion mehr. \u2013 Ich sehe das best\u00e4tigt, \nindem sich niemand erhebt. Deshalb lasse ich sofort \u00fcber \ndie Drucksache 4/6977, die Neufassung zum Ursprungs-\nantrag, abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \nGibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Stimmenthaltung und 2 Stimmen dagegen ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. Der \nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nAufnahme der F\u00f6rderung von \u201eTeilzeit plus\u201c-Projekten in das  \nOperationelle Programm des Freistaates Sachsen f\u00fcr den Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds (ESF) f\u00fcr die Strukturf\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 \nDrucksache 4/6698, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge der Diskussion in der ersten Runde: \nLinksfraktion.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der \nLinksfraktion.PDS das Wort. Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir \nk\u00f6nnen diese Debatte um unseren Antrag heute nicht \nf\u00fchren, ohne ein paar grunds\u00e4tzliche Vorbemerkungen \nzum ESF in Sachsen zu machen. \n\nDenn was wir beim ESF erleben, das ist doch ein einziges \nTrauerspiel. Da wurden schon im letzten Jahr \u00fcber \n40 Millionen Euro unbenutzt nach Br\u00fcssel gegeben. Aber \nauch in diesem Jahr droht das gleiche Desaster. Knapp \n60 Millionen Euro sollen es in diesem Jahr sein, die wir \nerneut nach Br\u00fcssel verschenken \u2013 Gelder, meine Damen \n\nund Herren, die f\u00fcr Arbeitslose vorgesehen waren, Gelder, \ndie wir f\u00fcr eine aktive Arbeitsmarktpolitik h\u00e4tten einset-\nzen k\u00f6nnen. \n\nV\u00f6llig unklar ist auch, wie wir dieses Geld parken wollen, \nwie wir m\u00f6glicherweise f\u00fcr dieses Jahr noch Gelder retten \nk\u00f6nnen. \n\nIch wei\u00df ja, Herr Minister Jurk, es ist durchaus so, dass \nSie ein Ministerium \u00fcbernommen haben, das im ESF \nkeine gute Tradition hat, das den ESF und die aktive \nArbeitsmarktpolitik verachtet hat. Aber ich muss auch \nsagen, dass wir in diesem Jahr einen \u00e4u\u00dferst schlechten \nMittelabfluss haben. Nach allem, was uns dazu bisher an \nErkenntnissen vorliegt, wird er noch schlechter ausfallen \nals im letzten Jahr. Und das also in einem Zeitraum, der \nkonkret unter Ihrer Verantwortung steht. \n\n 5095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nSchlie\u00dflich mussten wir auch auf das Operationelle \nProgramm f\u00fcr den ESF lange warten, genau genommen \nbis gestern Abend. Dass es \u00fcberhaupt vorliegt, ist letzt-\nendlich dem Druck der Opposition, allen voran dem \nDruck der Linksfraktion.PDS, in der Ausschusssitzung zu \nverdanken. Denn wir wollen endlich Klarheit und Trans-\nparenz haben, was mit diesem Geld passieren soll. Es geht \nschlie\u00dflich um \u00fcber 800 Millionen Euro, \u00fcber die wir \nsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! K\u00f6nnen wir uns diesen laxen \nUmgang mit den Geldern f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik ange-\nsichts von 16 % Arbeitslosen leisten? Ich meine, nein. \nUnd wir sollten auch das Parlament nicht so behandelt \nwissen. Ich habe doch gesehen, wir alle haben doch in den \nAussch\u00fcssen gesehen, dass das Papier schon da war. Der \nEntwurf f\u00fcr das Operationelle Programm lag schon in den \nH\u00e4nden des Ministeriums. Die Fassung, die wir dann \ngestern Abend bekommen haben, enth\u00e4lt auch den Auf-\ndruck \u201eNoch nicht abschlie\u00dfend innerhalb der Staatsregie-\nrung abgestimmt\u201c, und das Mitte bis Ende November. Das \nkann nun wirklich nicht sein! Insofern h\u00e4tten Sie uns \ndiesen Entwurf schon vergangenen Freitag geben k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Diesen unsouver\u00e4nen Umgang \nmit dem Parlament k\u00f6nnen wir uns nicht l\u00e4nger bieten \nlassen. Ich sehe, dass auch die regierungstragenden \nFraktionen diese Ansicht geteilt haben, sonst h\u00e4tten sie \nunseren Antrag auf eine Sondersitzung durch die Enthal-\ntung im Ausschuss nicht passieren lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein letztes Wort zu den \nGeldern im Allgemeinen. Apropos Souver\u00e4nit\u00e4t: Was \nsollen wir eigentlich davon halten, wenn von \n870 Millionen Euro, die bis zum Jahr 2013 insgesamt zur \nVerf\u00fcgung stehen, 350 Millionen Euro in anderen Res-\nsorts vergeben werden? Das ist letztendlich eine Ent-\nmachtung des Arbeitsministers. Was sonst sollen wir \ndarunter verstehen?! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines ist gut \ndaran: dass dieser Prozess noch nicht abgeschlossen ist. \nWir k\u00f6nnen ihn noch ver\u00e4ndern. Die Linksfraktion wird \nsich mit Vorschl\u00e4gen in diese Debatte einbringen und \nheute einen ganz konkreten Vorschlag zur Abstimmung \nstellen. Wir wollen, dass das Projekt \u201eTeilzeit plus\u201c, das \nvon 2002 bis 2004 erfolgreich in Dresden gelaufen ist, \nzuk\u00fcnftig weitergef\u00fchrt wird, und das am besten in ganz \nSachsen. Es war erfolgreich. 200 Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter und 38 Handwerksbetriebe waren in Dresden \ndaran beteiligt. Das Projekt hat verhindert, dass Hand-\nwerksbetriebe bei schlechter Auftragslage Mitarbeiter \nentlassen mussten, und es hat umgekehrt gemeinn\u00fctzigen \nVereinen geholfen, Handwerker zur Unterst\u00fctzung in \nihrem Verein zu haben. \n\nDas Projekt wurde mit gro\u00dfem Erfolg evaluiert. Sowohl \ndie beteiligten Handwerksbetriebe als auch die beteiligten \nVereine haben eine durchweg positive Bilanz gezogen. \nErfolg ist f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Instrumente nicht \nselbstverst\u00e4ndlich. Er ist es erst recht nicht mehr, seitdem \nwir das unselige Instrument der sogenannten Ein-Euro-\n\nJobs implementiert haben. Noch etwas anderes unter-\nscheidet dieses Projekt neben dem Erfolg gegen\u00fcber \nanderen erfolglosen arbeitsmarktpolitischen Instrumenten: \nn\u00e4mlich die Tatsache, dass die Akteure f\u00fcr das Projekt \n\u201eTeilzeit plus\u201c bereitstehen, und ich freue mich, dass \neinige die heutige Debatte des S\u00e4chsischen Landtages \nverfolgen. \n\nIn den vielen Gespr\u00e4chen mit den Beteiligten im Umfeld \ndes Projektes habe ich noch nie jemanden getroffen, der \netwas gegen das Projekt hat. Sowohl der Chef der Ar-\nbeitsagentur in Dresden \u00e4u\u00dfert sich in der Presse positiv, \nals auch Herr Fu\u00df l\u00e4sst sich mit \u00e4hnlichen Aussagen als \nChef der Regionaldirektion in Sachsen zitieren. Allein die \nBundesagentur hat es mit der Einf\u00fchrung der Hartz-\nGesetze nicht mehr f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, die 50 000 Euro \npro Jahr f\u00fcr einen Projektkoordinator zu finanzieren. \nDeshalb fordern wir Sie auf, sich auf Bundesebene f\u00fcr \neine \u00c4nderung dieser internen Dienstanweisungen der \nBundesagentur einzusetzen und somit die Fortsetzung \ndieses Projektes sicherzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nat\u00fcrlich eine zweite \nAlternative angesichts der Situation, dass wir in den \nn\u00e4chsten Jahren 850 Millionen Euro ESF-Gelder haben \nwerden und dass noch viele Gelder aus der alten F\u00f6rder-\nperiode ungenutzt sind. Insofern beantragen wir im \nPunkt 2 unseres Antrages, sich f\u00fcr eine Finanzierung des \nProjektes aus ESF-Geldern starkzumachen. Dabei k\u00f6nnen \nSie sich ein Beispiel an Mecklenburg-Vorpommern \nnehmen, wo Minister Holter dieses Projekt modifiziert \nweitergef\u00fchrt hat, als sich der Bund aus der finanziellen \nUnterst\u00fctzung verabschiedet hatte. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eTeilzeit plus\u201c ist ein Projekt, \ndas erfolgreich gelaufen ist. Es ist ein Projekt, das Nach-\nahmung in ganz Sachsen verdient. Ich bitte Sie um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. Es w\u00e4re ein erster Schritt \nf\u00fcr eine systematische Arbeitsmarktpolitik in Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \nAbg. Hermsdorfer. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Lay, wenn ich die Begr\u00fcndung \nIhres Antrages mit dem ganzen inhaltlichen Repertoire, \ndas Sie zu bieten haben, h\u00f6re, ist es wohl eher ein weite-\nres St\u00fcck im Rennen um den Fraktionsvorsitz bei der \nPDS-Fraktion. Nur schade, dass so wenige da waren. \n\nIch kann es kurz machen. Vorweggeschickt sei: Wenn Sie \nzum Rundumschlag um die ESF-Programme, um die \nGelder, die in Sachsen eingesetzt wurden, ausholen, \nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass Sachsen sehr erfolgreich \nmit ESF-Geldern gearbeitet hat. Eine Vielzahl von Pro-\ngrammen wurde aufgelegt, um Arbeitnehmer f\u00fcr Investo-\nren entsprechend einsatzf\u00e4hig zu machen, sie weiterzubil-\nden, sie auch \u2013 entschuldigen Sie den Ausdruck \u2013 zu \n\n 5096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nparken und somit erfolgreich Investitionen in Sachsen \nanzusiedeln. Wir befinden uns in Dresden und hier haben \nwir einige dieser Ansiedlungen zum Erfolg gef\u00fchrt. \n\nZu Ihrem Antrag. Der vorliegende Antrag der Linksfrakti-\non.PDS zur F\u00f6rderung von \u201eTeilzeit-plus\u201c-Projekten wird \nvon uns von Grund auf abgelehnt. Ich m\u00f6chte dies im \nFolgenden begr\u00fcnden. Sie wollen im Punkt 1 Ihres Antra-\nges die Staatsregierung ersuchen, sich im Bund daf\u00fcr \neinzusetzen, dass dieser die gesch\u00e4ftspolitische Weisung \ndes Verwaltungsrates der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur \nAussetzung der Projektf\u00f6rderung zur\u00fccknimmt bzw. den \nVerwaltungsrat dazu anh\u00e4lt, diese Weisung eigenst\u00e4ndig \nzur\u00fcckzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit ist eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen \nRechts mit Selbstverwaltung. Das von der Linksfrakti-\non.PDS angesprochene zentrale Organ des Verwaltungsra-\ntes rekrutiert sich aus ehrenamtlichen Vertretern der \nArbeitnehmer, der Arbeitgeber und der \u00f6ffentlichen \nK\u00f6rperschaften. Dieser Verwaltungsrat fungiert als Auf-\nsichts- und Legislativorgan und \u00fcberwacht die Arbeit des \nhauptamtlichen Vorstandes. Genau diesen Verwaltungsrat \nwollen Sie, meine Damen und Herren von der PDS, in der \nAus\u00fcbung seiner Aufgaben behindern und beeinflussen, \nindem Sie den Antrag stellen, dass sich der Bund in die \ngesch\u00e4ftspolitischen Vorg\u00e4nge der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit einmischen soll, um eine Projektf\u00f6rderung wieder \naufleben zu lassen, die aus fachlicher Sicht der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit nicht weiter verfolgt werden soll. \n\nSofern Ihnen die Antwort der Bundesregierung in der \nDrucksache 16/2406 vom 16. August dieses Jahres auf die \nKleine Anfrage Ihrer Bundestagsabgeordneten der Frakti-\non Die Linke bekannt ist \u2013 davon gehe ich aus \u2013, d\u00fcrften \nSie sehr wohl wissen, dass der Bundesrechnungshof \nwiederholt die Handhabung der Projektf\u00f6rderung bean-\nstandet und deren Streichung ausdr\u00fccklich gefordert hat. \nInsofern ist Punkt 1 Ihres Antrages nicht nachvollziehbar \nund daher von uns abzulehnen. \n\nZu Punkt 2 m\u00f6chte ich Folgendes bemerken: Wie Sie \nselbst wissen, liegt den Mitgliedern des Wirtschaftsaus-\nschusses seit gestern der \u00fcberarbeitete Entwurf des \nOperationellen Programms des Freistaates Sachsen f\u00fcr \ndas ESF-Programm f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode vor. \nDas Operationelle Programm bildet den Rahmen und die \nstrategische Ausrichtung f\u00fcr die Verwendung der dem \nFreistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung stehenden EU-Mittel. \n\u00dcber die strategischen Ziele und Leitlinien werden wir \nuns sicherlich in den kommenden Tagen und Wochen \nnoch verst\u00e4ndigen. In diesem Zusammenhang verweise \nich auf den Antrag der Koalitionsfraktionen zu den \nRahmenbedingungen und Eckpunkten der Operationellen \nProgramme der neuen EU-F\u00f6rderperiode, welchen wir \nmorgen im Rahmen des Plenums sicherlich noch ausf\u00fchr-\nlich er\u00f6rtern. \n\nDie von Ihnen aufgemachte Forderung zur Aufnahme \neines so konkreten Projektes wie dem \u201eTeilzeit-plus\u201c-\nVorhaben steht f\u00fcr uns nicht im Einklang mit der vorgese-\nhenen Struktur des Operationellen Programms. Die \nStaatsregierung hat in ihrer Stellungnahme vom \n8. November darauf ausdr\u00fccklich hingewiesen. Ich \nm\u00f6chte auf die inhaltliche Wertung des von Ihnen ange-\nsprochenen \u201eTeilzeit-plus\u201c-Projektes im Moment nicht \nn\u00e4her eingehen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Schade!) \n\nbezweifle jedoch dessen Sinnf\u00e4lligkeit und Effektivit\u00e4t. \nJetzt kommt es: Es w\u00fcrde aus unserer Sicht im ohnehin \nsehr schwierigen Markt des s\u00e4chsischen Handwerks zu \nWettbewerbsverzerrungen f\u00fchren und dient den Unter-\nnehmen und deren Besch\u00e4ftigten nur kurzfristig. Diese \nMeinung vertreten im \u00dcbrigen auch die s\u00e4chsischen \nHandwerkskammern. \n\nAn dem in Berlin in den Jahren 1999 und 2000 durchge-\nf\u00fchrten \u201eTeilzeit-plus\u201c-Projekt haben 107 Besch\u00e4ftigte \nteilgenommen. Bei insgesamt 160 000 Arbeitnehmern im \nBerliner Handwerk kann das Projekt wohl keineswegs als \nErfolg gewertet werden. Aus diesem Grund lehnen wir \nauch Punkt 2 des Antrages ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht die SPD-\nFraktion, vertreten durch Herrn Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKollegin Lay, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie ein-\ngangs, bevor Sie zum Inhalt dieses Antrages gekommen \nsind, einen sehr weiten Bogen gespannt haben: zum \nThema ESF \u2013 Mittelabfluss. Es ist richtig, EU-Mittel \nwerden beim Thema Mittelabfluss sehr genau kontrolliert. \nDie Probleme, die wir aus der Vergangenheit haben, \nzeigen, dass man damit sehr verantwortungsbewusst \numgehen muss. \n\nAus diesem Grund muss ich Ihre Behauptung vom laxen \nUmgang mit Geld energisch zur\u00fcckweisen. In diesem \nWirtschaftsministerium, das f\u00fcr ESF verantwortlich ist, \nfindet, seit die SPD in der Koalition ist, mit Sicherheit \nkein laxer Umgang mit Geld statt. Das m\u00f6chte ich eindeu-\ntig festhalten. \n\n(Erregung bei der CDU \u2013 Rita Henke, CDU: \nVorher wohl? \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nIch finde, davor und jetzt!) \n\nIch m\u00f6chte auch zur\u00fcckweisen, dass die Vorlage des \nOperationellen Programms ESF auf Druck der Opposition \nstattfand. Sie beanspruchen damit sicherlich, dass Sie das \nselbst gemacht haben. Ich muss darauf hinweisen, dass \nwir diesen Antrag, der morgen aufgerufen wird und in \ndem dargelegt wird, dass diese Programme vorzulegen \nsind, schon sehr lange in der Pipeline haben. Wenn man \nsich die Operationellen Programme der anderen Bundes-\n\n 5097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nl\u00e4nder anschaut, ist Sachsen ganz normal in der Zeit-\nschiene wie die anderen Bundesl\u00e4nder. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich stimmt das. Schauen Sie doch nach! Man \nkann \u00fcberhaupt nicht sagen, dass wir hintan w\u00e4ren. \n\nNun komme ich zu dem Antrag \u201eTeilzeit plus\u201c an sich. \nDie Begr\u00fcndung liest sich wunderbar. Wor\u00fcber reden wir \neigentlich? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\u00dcber den Antrag!) \n\nBereits 1990 wurde von Christel Degen vom DGB Berlin \ndas Thema \u201eTeilzeit plus\u201c analysiert. Es ist ein Instrument \nzur F\u00f6rderung von Unternehmen, Besch\u00e4ftigten und \nKommunen, welches auf KMU in Krisensituationen zielt. \nDabei wurde eine komplexe Mehrfachstrategie entwi-\nckelt. Zum einen erfolgt eine Unternehmensberatung, die \nWege aus der Krise aufzeigt. Gleichzeitig werden poten-\nzielle Entlassungen verhindert und Mitarbeiter in andere \nT\u00e4tigkeitsfelder vermittelt. Es geht also um die Vermitt-\nlung in andere wirtschaftliche T\u00e4tigkeiten. \n\nDes Weiteren gewinnt das Unternehmen durch professio-\nnelle Unternehmensberatung, Arbeitszeitreduzierung bei \nvon Entlassung bedrohten Besch\u00e4ftigten sowie deren \nVermittlung in Teilzeit zun\u00e4chst Zeit, die Ursachen der \nKrise zu bew\u00e4ltigen. Den Mitarbeitern wird der m\u00f6gliche \n\u00dcbergang in eine andere Besch\u00e4ftigung erleichtert. Die \n\u201ePlus\u201c-Arbeit kann zur Weiterbildung, beruflichen Orien-\ntierung und zum aktiven Umgang mit der eigenen Situati-\non beitragen. Es geht also um Qualifizierung und Bildung. \n\nDer Versuch der Modifizierung dieses durchaus vern\u00fcnf-\ntigen Ansatzes, n\u00e4mlich \u00dcbertragung dieser Aufgaben an \ngemeinn\u00fctzige Vereine, erscheint zumindest fragw\u00fcrdig. \nAuf dieser Grundlage ist die gesch\u00e4ftspolitische Entschei-\ndung der Arbeitsagentur, die sagt, es ist ein Instrument der \nWirtschaftsf\u00f6rderung, und Projektf\u00f6rderung sollte gene-\nrell begrenzt sein, durchaus nachvollziehbar. Wenn man \nbegreift, was \u201eTeilzeit plus\u201c als komplexes wirtschaftspo-\nlitisches Experiment bedeuten kann, kommt man sehr \nschnell zu dem Schluss, dass mit dem Ansatz durch \ngemeinn\u00fctzige Vereine die Mindestanforderungen der \nESF-Verordnung vom 5. Juli 2006 nicht erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. Ich habe diese Verordnung durchgearbeitet. Es \ngibt keinen Punkt, womit gemeinn\u00fctzigen Vereinen ein \nBildungsansatz realisiert werden kann, der nur im Ent-\nferntesten mit der ESF-Richtlinie kompatibel w\u00e4re. Im \n\u00dcbrigen ist in der Beantwortung Ihrer Kleinen Anfrage \nauf Bundesebene durch die Bundesregierung best\u00e4tigt \nworden: dass n\u00e4mlich Projektf\u00f6rderung nach \u00a7 10 SGB III \nnie vorgesehen war. \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Aspekt hervorheben. Das blo\u00dfe \nParken von Besch\u00e4ftigten in Organisationen gleich \nwelcher Art hat in Sachsen einen \u00fcblen Pr\u00e4zedenzfall \nhinter sich. Stichwort QMF. Hier flossen ESF-Millionen \nin das Parken von Besch\u00e4ftigten mit zus\u00e4tzlicher krimi-\n\nneller Energie. Wenn man diesen Spagat des Parkens von \nBesch\u00e4ftigten in gemeinn\u00fctzigen Vereinen ohne Bil-\ndungsansatz, ohne T\u00e4tigkeitsansatz macht, kommt man \ngenau in dieselbe Richtung, womit wir wieder beim \nThema vern\u00fcnftige Mittelverwendung und laxer Umgang \nmit Geld w\u00e4ren. Ihr Antrag bedeutet laxer Umgang mit \nGeld. Das muss man ganz deutlich feststellen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Unsinn!) \n\nNun komme ich zum Verfahren. Wenn man das Modell \nergebnisoffen diskutieren wollte, und ich finde, man \nk\u00f6nnte das vom Grundsatz her durchaus tun, dann h\u00e4tte \nseit 2004, denn da lief das \u00fcber die Bundesagentur aus, \ndie M\u00f6glichkeit bestanden, das im parlamentarischen \nVerfahren zu tun. Die SPD-Fraktion wird den wirtschafts-\npolitischen Ansatz dieses Ursprungsmodells ergebnisoffen \naufgreifen. \n\nStattdessen haben Sie diese \u201eSpielwiese\u201c bundespolitisch \nund auch hier fachlich am Grundansatz vorbei ins Plenum \ngehoben. Die M\u00f6glichkeit, die Diskussion in Fachgremien \nzu wagen, wurde gar nicht erst vorgesehen und war im \nErgebnis augenscheinlich gar nicht gewollt. Stattdessen, \nund das muss man auch einmal deutlich sagen, wurden \nzur letzten Ausschusssitzung 15 hoch qualifizierte Mitar-\nbeiter des SMWA aufgrund Ihres Antrages \u2013 Sie wollten \nden Punkt absetzen \u2013 nach Hause geschickt. Machen Sie \njetzt nicht den Umkehrschluss. Sie wollten den Punkt \nabsetzen und haben die Leute nach Hause geschickt! \n\n(Widerspruch der Abg. Caren Lay, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sie haben die Leute nach Hause geschickt, anstatt dieses \nThema vern\u00fcnftig diskutieren zu wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs gab Gr\u00fcnde!) \n\nJetzt haben wir erreicht, dass wir die Haushaltsberatungen \nf\u00fcr das SMWA um 14 Tage verschoben haben, nachdem \nSie heute Morgen festgestellt haben, dass Sie zu der von \nIhnen beantragten Sondersitzung gar nicht da sein k\u00f6n-\nnen. Das ist doch der Punkt an der Geschichte! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nFazit aus meiner und aus Sicht der SPD-Fraktion: Ihr \nAntrag ist nach Ansatz, Sach- und Rechtslage sowie nach \nErfahrung und Verfahren abzulehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion stimmt der Forderung der \nAntragstellerin, die F\u00f6rderung von \u201eTeilzeit-plus\u201c-\nProjekten in das Operationelle Programm f\u00fcr den Europ\u00e4-\n\n 5098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nischen Sozialfonds aufzunehmen, selbstverst\u00e4ndlich zu. \nVerantwortliche Arbeitsmarktpolitik hat den Blick nicht \nnur auf die schon arbeitslos Gewordenen zu richten, \nsondern auch auf diejenigen, die noch Arbeit haben, aber \nvon Arbeitslosigkeit bedroht sind, weil ihre Arbeitgeber \nmit einer schlechten Auftragslage zu k\u00e4mpfen haben. Hier \nist nach unserer Auffassung der Staat in der Pflicht, \ndrohenden Besch\u00e4ftigungsabbau zu verhindern, indem \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben gezielte Entlas-\ntungsma\u00dfnahmen zuteil werden. \n\nInsbesondere im s\u00e4chsischen Handwerk gibt es nach \nAuffassung der NPD-Fraktion viele Betriebe, denen durch \neine zeitweilige Entlastung im Lohnkostenbereich die \nChance gegeben werden kann, eine vor\u00fcbergehende \nUnternehmenskrise ohne Besch\u00e4ftigungsabbau zu bew\u00e4l-\ntigen. Die Mehrfachstrategie, die hinter \u201eTeilzeit-plus\u201c-\nProjekten auch steckt, er\u00f6ffnet neben Perspektiven f\u00fcr die \nArbeitnehmer und Arbeitgeber noch die Chance einer \nverbesserten Kooperation zwischen Wirtschaft und \ngemeinn\u00fctzigen Einrichtungen im sozialen und kulturel-\nlen Bereich. Qualifizierung und sozialversicherungs-\npflichtige Besch\u00e4ftigung im gemeinn\u00fctzigen Bereich \nlassen sich n\u00e4mlich auch ohne nennenswerte Verdr\u00e4n-\ngungseffekte auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt erzielen. \nZumindest sind das die Erfahrungen mit vergleichbaren \nModellen, die in Berlin und Dresden, aber auch in Skan-\ndinavien in der Vergangenheit gemacht worden sind. \n\nIm neuen Einzelplan 07 ist der Titel \u201eF\u00f6rderung zur \nRettung und Umstrukturierung von s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen\u201c eingestellt. Damit verr\u00e4t die Staatsregierung \nselbst den objektiven Umstrukturierungsbedarf. Gerade \nf\u00fcr diese Reorganisations- und Umstrukturierungsprozes-\nse w\u00e4re das \u201eTeilzeit-plus\u201c-Projekt, verbunden mit einer \nqualifizierten Unternehmensberatung, ein hilfreiches \nF\u00f6rderinstrument. Neben den gemeinn\u00fctzigen Besch\u00e4fti-\ngungshilfen ist die Anwendung von \u201eTeilzeit-plus\u201c-\nProjekten f\u00fcr die betriebsbezogene Weiterqualifizierung \nund die Weiterbildung f\u00fcr andere T\u00e4tigkeitsfelder eine \nbesch\u00e4ftigungspolitisch wichtige und richtige Ma\u00dfnahme. \nDie betroffenen Arbeitnehmer w\u00e4ren so in der Lage, \nanstelle des Gangs in die Arbeitslosigkeit Zusatz- und \nNachqualifikationen zu erwerben. \n\nEs ist doch allemal besser \u2013 darin d\u00fcrften sich ausnahms-\nweise alle Fraktionen einig sein \u2013, in Besch\u00e4ftigungssi-\ncherung als in Besch\u00e4ftigungslosigkeit zu investieren. Aus \ndiesem Grund sollte das F\u00f6rderinstrumentarium in das \nOperationelle Programm aufgenommen werden, wobei es \nf\u00fcr uns Nationaldemokraten nicht akzeptabel ist, dass sich \nDeutschland als Hauptnettozahler der Europ\u00e4ischen \nUnion auch noch die eigenen Strukturf\u00f6rderprogramme \nvon der EU genehmigen lassen muss. Unabh\u00e4ngig von \nder inhaltlichen Bewertung bestimmter parlamentarischer \nAntr\u00e4ge wird die NPD-Fraktion stets das Souver\u00e4nit\u00e4tsde-\nfizit Deutschlands und seiner Bundesl\u00e4nder durch den \nBr\u00fcsseler Umverteilungsapparat kritisieren. \n\nDas Argument fehlender deutscher Finanzsouver\u00e4nit\u00e4t \nund damit fehlender Haushaltsautonomie werden sich die \n\nKompetenzabtretungsparteien in diesem Haus von uns \nnoch h\u00e4ufig anh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nDem vorliegenden Antrag kann die NPD-Fraktion aller-\ndings unter den gegebenen Umst\u00e4nden zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nSie sprechen f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Antrag \u201eAuf-\nnahme der F\u00f6rderung von \u201aTeilzeit-plus\u2019-Projekten in das \nOperationelle Programm des Freistaates Sachsen f\u00fcr den \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) f\u00fcr die Strukturf\u00f6rderpe-\nriode 2007 \u2013 2013\u201c spiegelt das wirtschaftspolitische \nNichtverst\u00e4ndnis der Linksfraktion.PDS wider. Sehr \ngeehrte Kollegin Lay, wie man Ihren Internetseiten \nentnehmen kann, ist das Problem dort nicht die Abschaf-\nfung des Projektes \u201eTeilzeit plus\u201c, sondern vielmehr die \nschwankende Auftragslage in s\u00e4chsischen kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Firmen sowie Handwerksbetrieben. \n\nDas Hauptproblem des s\u00e4chsischen Mittelstandes ist nicht \nder fehlende Zuschuss der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr \nein \u201eTeilzeit-plus\u201c-Projekt. Mittelst\u00e4ndische Firmen und \nHandwerksbetriebe haben sich im Freistaat Sachsen \ninsbesondere mit den folgenden drei Herausforderungen \nauseinanderzusetzen. \n\n1. Die Eigenkapitaldecke der s\u00e4chsischen Kleinunterneh-\nmer ist viel zu gering, um \u201eschlechte Zeiten\u201c einfach \nauszugleichen. \n\n2. Die Lohnnebenkosten sind zu hoch und damit der \nFaktor Arbeit einfach zu teuer. \n\n3. Zus\u00e4tzlich werden mittelst\u00e4ndische Betriebe und \nHandwerker mit enormen b\u00fcrokratischen Kosten belastet. \n\nZur Bek\u00e4mpfung der vorgenannten Probleme ist nicht ein \n\u201eTeilzeit-plus\u201c-Projekt gefragt; hier sind ganz andere \nL\u00f6sungen gefordert. Die s\u00e4chsischen kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen m\u00fcssen vielmehr von unn\u00fctzen \nB\u00fcrokratiekosten entlastet und die Lohnnebenkosten \nsp\u00fcrbar gesenkt werden, ohne dass auf der anderen Seite \nSteuern und Abgabenerh\u00f6hungen drohen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser \nStelle noch einige Anmerkungen zu den beiden Punkten \ndes Antrages der Linksfraktion.PDS machen. \n\nPunkt 1. Der Bundesrechnungshof hat nicht umsonst die \nM\u00f6glichkeiten der Projektf\u00f6rderung bzw. Ma\u00dfnahmenfi-\nnanzierung im Rahmen des \u00a7 10 des SGB III beanstandet \nund gestrichen. Das Mittel der sogenannten freien F\u00f6rde-\nrung ist ein dezentrales Instrument, das es der Regionaldi-\nrektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erm\u00f6glicht, \neigenverantwortlich individuelle F\u00f6rderma\u00dfnahmen \nangepasst an die s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse vorzunehmen. \nDer eigentliche Sinn des \u00a7 10 des SGB III ist es, dass die \nRegionaldirektion Sachsen selbst Einfluss auf die Ausge-\n\n 5099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nstaltung der Ma\u00dfnahmen und die Entscheidung \u00fcber die \nVergabe hat. Der Bund soll gerade nicht vorschreiben, \nwozu die finanziellen Mittel zu verwenden sind. \n\nZu Punkt 2 des vorliegenden Antrages. Die Stellungnah-\nme der Staatsregierung aufgreifend, ist es zun\u00e4chst \nsinnvoll, die morgige Antragsdebatte zu den Eckpunkten \ndes Operationellen Programms abzuwarten und die \nkonkreten Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Haushaltsdebatte \neinflie\u00dfen zu lassen. \n\nNicht nachvollziehbar ist dagegen die Antwort des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, dass \nerst im kommenden Jahr \u00fcber die Ausgestaltung von \nRichtlinien diskutiert werden soll. Die parlamentarische \nAuseinandersetzung \u00fcber die Ausgestaltung von Richtli-\nnien muss noch in diesem Jahr stattfinden. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen wird die \nFDP-Fraktion den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nRunde der Fraktionssprecher beschlie\u00dft Frau Herrmann \nvon den GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Betrachtet man die aktuelle Situati-\non von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben in Sach-\nsen, dann macht der Antrag der PDS durchaus Sinn und \nman kann ihm positive Punkte abgewinnen. Folgt man der \nIntention des Antrages, so k\u00f6nnen Handwerksbetriebe, \nderen Auftragslage momentan schlecht ist, ihre Mitarbei-\nter weiter bezahlen und m\u00fcssen sie nicht entlassen. Damit \nbleiben ihnen die Fachkr\u00e4fte erhalten und sie m\u00fcssen sich \nnicht bei Besserung der Auftragslage unter Umst\u00e4nden \nneue Arbeitskr\u00e4fte suchen, weil gut ausgebildete nat\u00fcrlich \nauch bereit sind, in andere Bundesl\u00e4nder abzuwandern. \nSie m\u00fcssen sich keine neuen Arbeitskr\u00e4fte suchen und \ndiese einarbeiten und sind somit beweglicher am Markt. \n\nF\u00fcr die Mitarbeiter bringt das Modell zum einen Sicher-\nheit und zum anderen m\u00fcssen sie nicht auf dem Arbeits-\nmarkt vorstellig werden, um f\u00fcr eine relativ kurze Zeit \nArbeitslosengeld zu beantragen. Unn\u00f6tige B\u00fcrokratie \nwird vermieden. Gemeinn\u00fctzige Vereine k\u00f6nnen indessen \nvon der vor\u00fcbergehenden Unterst\u00fctzung durch diese \nMitarbeiter profitieren. \n\nFolgende Punkte sind allerdings unklar bzw. ungenau: \nDas Modell in Dresden, das am Anfang erw\u00e4hnt wird, \nrichtet sich nur an Handwerksbetriebe. Einbezogen war \ndie Kreishandwerkervertretung. Diese steht im \u00dcbrigen \nhinter dem Projekt und das schlie\u00dft Verdr\u00e4ngungsprozesse \nam ersten Arbeitsmarkt aus. Davon ist allerdings im PDS-\nAntrag nicht die Rede. \n\nDeshalb haben wir folgende Bedenken: Die von der \nLinksfraktion geforderte F\u00f6rderung schlie\u00dft Wettbe-\nwerbsverzerrung und Verdr\u00e4ngung regul\u00e4rer Arbeit auf \ndem ersten Arbeitsmarkt nicht aus. Wie wird sicherge-\n\nstellt, dass Vereine k\u00fcnftig ihre Reparaturarbeiten auch \nnoch durch \u201enormale\u201c Handwerksbetriebe des ersten \nArbeitsmarktes erledigen lassen und sich nicht nur der \ng\u00fcnstigeren, weil gef\u00f6rderten Arbeitskr\u00e4fte bedienen? \nDiese Erfahrung von Besch\u00e4ftigungsverdr\u00e4ngung auf dem \nersten Arbeitsmarkt ist bei Ein-Euro-Jobs deutlich gewor-\nden; auch diese sind eigentlich f\u00fcr gemeinn\u00fctzige T\u00e4tig-\nkeiten gedacht. Ver.di Sachsen hat bereits 2005 darauf \nhingewiesen, dass einige Kommunen regul\u00e4re Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse durch Ein-Euro-Jobs ersetzen. Zuletzt hat der \nBundesrechnungshof im Juni 2006 den Missbrauch der \nEin-Euro-Jobs ger\u00fcgt. Danach verst\u00f6\u00dft ein Viertel der \nEin-Euro-Stellen gegen die gesetzlichen Anforderungen \nder Gemeinn\u00fctzigkeit und Wettbewerbsneutralit\u00e4t. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Lohnkosten in \nDresdner Projekten wurden auch nicht aus Mitteln des \nESF bestritten, sondern durch das Kurzarbeitergeld der \nBundesagentur.  \n\nAuch wenn die Staatsregierung passend zum Thema zwar \ngestern endlich das Operationelle Programm zum ESF \n\u00fcbersandt hat, so stehen die Programmdiskussionen dazu \nnoch aus. \n\nZum Programm \u201eTeilzeit plus\u201c in Mecklenburg-\nVorpommern, das sich an kleine und mittelst\u00e4ndische \nBetriebe richtet. Generell fehlt im vorliegenden Antrag \ndas Thema Qualifizierung der Besch\u00e4ftigten. So werden \ndie Teilnehmer an \u201eTeilzeit plus\u201c in Mecklenburg-\nVorpommern \u2013 auf das sich die Linksfraktion bezieht \u2013 \nauch nicht im gemeinn\u00fctzigen Sektor eingesetzt, sondern \nweiterqualifiziert. Wir begr\u00fc\u00dfen einen solchen pr\u00e4venti-\nven Ansatz, der im vorliegenden Antrag jedoch v\u00f6llig \nausgeblendet wird. \n\nAn der Stelle will ich auf die schon bestehenden Instru-\nmente verweisen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zahlt im \nRahmen der F\u00f6rderung nach \u00a7 417 SGB III Zusch\u00fcsse zur \nWeiterbildung f\u00fcr von Arbeitslosigkeit bedrohte Arbeit-\nnehmer. Nach unseren Informationen wird diese Ma\u00df-\nnahme verl\u00e4ngert und der f\u00f6rderf\u00e4hige Personenkreis \nausgeweitet. Allenfalls k\u00f6nnte man also \u00fcber eine erg\u00e4n-\nzende F\u00f6rderung mit ESF-Mitteln f\u00fcr diejenigen Personen \nnachdenken, die nicht \u00fcber die Bundesagentur f\u00f6rderf\u00e4hig \nsind. Hierzu m\u00fcssen wir uns erst einmal das gestern \neingetroffene Operationelle Programm zum ESF ansehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Eindruck ist, dass \ndie PDS zwei verschieden ausgestaltete Projekte mit-\neinander vermischt. Wir regen deshalb eine R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung an den Ausschuss an \u2013 was Herr Pecher schon \nangedeutet hat \u2013 und dann eventuell die Durchf\u00fchrung \neiner Anh\u00f6rung. Ansonsten werden wir uns aufgrund der \ngeschilderten Bedenken enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Abgeordneten. Die einreichende Fraktion hat \nangedeutet, dass sie noch einmal sprechen m\u00f6chte. Frau \nLay, bitte. \n\n 5100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Beitr\u00e4ge von \nHerrn Hermsdorfer und Herrn Pecher haben mich provo-\nziert, doch noch einmal das Wort zu ergreifen. \n\nHerr Hermsdorfer, Sie haben doch im Ernst behauptet, \nSachsen hat erfolgreich mit dem ESF gewirtschaftet, \nSachsen hat erfolgreich agiert. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: So ist es!) \n\nIch h\u00f6re Sie auch zum ersten Mal zu diesem Thema \nsprechen, ich frage mich aber schon, woher Sie diese \nErkenntnis nehmen; denn immerhin liegt uns die ab-\nschlie\u00dfende Bewertung noch nicht vor. Das ist der erste \nPunkt. \n\nZweitens bin ich gespannt auf die Ergebnisse, denn die \nKleinen Anfragen, die Frau Mattern und ich hierzu \neingereicht haben, werden mit beeindruckender Regelm\u00e4-\n\u00dfigkeit nicht zielf\u00fchrend beantwortet, weil dort dann eben \nsteht: Uns fehlen Angaben, uns fehlen statistische Evalu-\nierungen ..., und zwar zu den zentralen Zielgruppen, die \neigentlich mit den ESF-Geldern erreicht werden sollten. \n\nWoher nehmen Sie Ihre Erkenntnisse? Ich stelle diese \nFrage insbesondere vor dem Hintergrund, dass wir diese \nGelder in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zur\u00fcckgegeben haben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Weil Sachsen gut \ndasteht! Daher nehmen wir die Erkenntnisse!) \n\nIch entnehme Ihrer Rede, dass Sie sich zu wenig mit dem \nThema ESF befasst haben. Es geht nicht darum, Ansied-\nlungsf\u00f6rderung zu betreiben. Das ist nicht Gegenstand der \nESF-F\u00f6rderung. Man muss das wissen, bevor man hier zu \ndiesem Thema spricht. \n\nWenn behauptet wird, die Handwerker seien dagegen, ist \nfestzustellen: Die Kreishandwerkerschaft hat das Projekt \nin Dresden koordiniert. Sie haben mit uns gemeinsam, \nHerr Pecher, einen fachpolitischen Workshop durchge-\nf\u00fchrt und stehen bereit, das Projekt weiterhin zu betrei-\nben. Ich bin deshalb erstaunt, dass Sie andere Signale aus \nder Handwerkerschaft bekommen haben. Ich bin ge-\nspannt, was die Handwerkerschaft zu Ihrem heutigen \nRedebeitrag sagen wird. \n\nNoch einmal zu Ihrem Beitrag, Herr Pecher. Die engagier-\nte Rede, die Sie hier gehalten haben, h\u00e4tte ich mir in der \nAusschusssitzung gew\u00fcnscht. Dort haben Sie geschwie-\ngen. W\u00e4hrend der gesamten Zeit haben Sie keinen Ton \ngesagt und im Grunde zugesehen, wie die Opposition \u2013 \nim \u00dcbrigen in trauter Eintracht mit der FDP, Herr \nDr. Schmalfu\u00df, der nicht mehr anwesend ist \u2013 eingefor-\ndert hat, uns etwas vorzulegen. Nachdem wir beantragt \nhatten, den Tagesordnungspunkt zur Haushaltssitzung \nabzusetzen, enthielt sich die gesamte Koalition und lie\u00df \ndamit den Antrag passieren. Dieser Hinweis geh\u00f6rt zur \nWahrheit, wenn Sie sich heute hinstellen und sich so \nproduzieren, wie Sie es getan haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIhren Vergleich mit Kriminellen finde ich unpassend. \nSeien Sie doch froh, dass ich es heute thematisiere und \nIhnen \u2013 auch der Fantasielosigkeit Ihrer Arbeitsmarktpoli-\ntik \u2013 auf die Spr\u00fcnge helfe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nLachen bei der SPD) \n\nBei einer Sache haben Sie vielleicht recht. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit; ich beziehe mich \ngerade auf Sie, Herr Pecher. \n\nVielleicht ist \u201elaxer Umgang\u201c die falsche Formulierung \ngewesen. \u201eGar kein Umgang\u201c w\u00e4re treffender gewesen. \nSie geben das Geld nicht aus. Es geh\u00f6rt aber zu einer \nsystematischen Arbeitsmarktpolitik, Geld, das man von \nder Europ\u00e4ischen Union bekommt, auszugeben. \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re m\u00f6glich, die Finan-\nzierung dieses Projektes rechnungshofkompatibel zu \ngestalten. Es geht nicht um die individuelle F\u00f6rderung \neinzelner, von Arbeitslosigkeit bedrohter Handwerker, \nsondern um die Finanzierung der Projektkoordinatoren. \nWarum man diese aus ESF-Mitteln nicht finanzieren \nkann, konnte mir niemand \u2013 auch Sie nicht, Frau  \nHerrmann \u2013 erkl\u00e4ren, insofern, als der bisherige Entwurf \nvorsieht, auch Arbeitsmarktkoordinatoren zu finanzieren. \nSie m\u00fcssen mir einmal erkl\u00e4ren, warum das eine finan-\nziert werden kann und das andere angeblich nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht allein um den politi-\nschen Willen in dieser Sache. Ich denke, Sie sollten die \nGelegenheit haben, heute zu sagen, ob Sie es mit diesem \npolitischen Willen ernst meinen oder nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nSprecher der Fraktionen noch einmal Aussprachebedarf? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich wei\u00df aber, dass Staatsminis-\nter Jurk dringend reden m\u00f6chte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich will auf die grunds\u00e4tzlichen \nAusf\u00fchrungen zum ESF nicht eingehen. Daf\u00fcr gibt es \neinen guten Grund: Ich wei\u00df, dass im Rahmen der morgi-\ngen Tagesordnung gen\u00fcgend Zeit ist, sich insbesondere \nmit diesen Fragen zu befassen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige grunds\u00e4tzliche Dinge zum \nOperationellen Programm klarstellen. Das Operationelle \nProgramm des Europ\u00e4ischen Sozialfonds ist ein strategi-\nsches Programm, das bekannterma\u00dfen f\u00fcr sieben Jahre \nkonzipiert ist. Es enth\u00e4lt keinerlei Beschreibungen kon-\nkreter Einzelma\u00dfnahmen oder gar Bestimmungen zum \nF\u00f6rdergegenstand. \n\nMit dieser von der Europ\u00e4ischen Kommission vorge-\nschriebenen Herangehensweise wird n\u00e4mlich sicher-\ngestellt, dass die einzelnen Mitgliedsstaaten im gesamten \n\n 5101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nProgrammzeitlauf flexibel auf Ver\u00e4nderungen der  \nBesch\u00e4ftigungssituation und am Arbeitsmarkt reagieren \nk\u00f6nnen. Die Beschreibung von konkreten F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen \u2013 wer und was wird wie gef\u00f6rdert? \u2013 findet erst \nim Rahmen der Richtlinienerstellung zur ESF-F\u00f6rderung \nstatt. Dies wird voraussichtlich im ersten Halbjahr 2007 \nerfolgen und geh\u00f6rt im \u00dcbrigen zum Aufgabenbereich der \nExekutive. \n\nDoch nun zum Projekt \u201eTeilzeit plus\u201c. Dabei handelt es \nsich um ein F\u00f6rderinstrumentarium des \u00a7 10 SGB III, das \nvon der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zwischenzeitlich als \nProjekt eingestellt wurde. In der Antwort der Bundesre-\ngierung auf eine Anfrage der Bundestagsfraktion \nDie Linke wird ausgef\u00fchrt, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201evor dem \nHintergrund der weiteren Ausdifferenzierung des Regel-\ninstrumentariums und der Anfang 2003 mit den Gesetzen \nf\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt eingef\u00fchr-\nten neuen Instrumente bis auf Weiteres die Projektf\u00f6rde-\nrung und damit auch \u201aTeilzeit plus\u2019 eingestellt\u201c wird. Mit \nanderen Worten, der Instrumentenkasten des SGB bietet \nbereits M\u00f6glichkeiten, den hier in Rede stehenden Be-\nsch\u00e4ftigten zu helfen. So haben die Agenturen mit dem \nSaisongeld die M\u00f6glichkeit, schlechte Auftragslagen in \nden Betrieben abzufedern. \n\nFrau Abg. Lay, Sie wissen, dass Ihre ehemalige Landtags-\nkollegin und jetzige Bundestagsabgeordnete Kipping die \nGelegenheit genutzt hat, ein Gespr\u00e4ch mit dem Leiter des \nhiesigen Arbeitsamtes, Herrn W\u00fcnsche, und mit Frau \nSchl\u00fcter von der Landesdirektion zu f\u00fchren. Man hat sich \ndar\u00fcber ausgetauscht, welche anderen M\u00f6glichkeiten es \nf\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Projektes geben kann. Auf unsere \nNachfrage bei der Handwerkskammer in Dresden stutzte \nman zun\u00e4chst. Das Projekt war gar nicht so sehr bekannt. \nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 wenn es die Kreishandwerkerschaft \nDresden unterst\u00fctzt, nehme ich das gern zur Kenntnis \u2013 ist \nes nicht so gewesen, dass ich bei meinen Gespr\u00e4chen mit \nden Kammerverantwortlichen ausgerechnet auf dieses \nProjekt st\u00e4ndig hingewiesen worden w\u00e4re. Gleichwohl \nwerde ich die Gelegenheit nutzen, bei meinem quartals-\nm\u00e4\u00dfigen Treffen mit dem Kammerpr\u00e4sidenten dar\u00fcber \nnoch einmal zu reden. \n\nDie Abgeordneten Hermsdorfer und Pecher von der \nRegierungskoalition haben sehr wohl deutlich gesagt, \nFrau Lay, wie sie auch auf die Kritik des Bundesrech-\nnungshofes eingehen und welche Dinge gegen eine \nFortf\u00fchrung sprechen. Ich muss Ihnen das jetzt nicht alles \nausf\u00fchrlich darstellen. \n\nDie Aufnahme der F\u00f6rderung f\u00fcr ein Projekt \u201eTeilzeit \nplus\u201c ist auch aus anderen Gr\u00fcnden derzeit nicht ratsam. \nDer Einsatz von Arbeitskr\u00e4ften f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Arbei-\nten ist, wie Sie wissen, begrenzt. Wir bewegen uns hier \nauf einem Gebiet, das von Kammern und Wirtschaftsver-\nb\u00e4nden sehr genau beobachtet wird. Daher halte ich es f\u00fcr \nrichtig, zun\u00e4chst Arbeitslosen und erst danach von Ar-\nbeitslosigkeit Bedrohten diese gemeinn\u00fctzigen Arbeiten \nanzubieten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nErgibt sich daraufhin noch einmal allgemeiner Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \nzum Schlusswort. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich kann es kurz machen. Herr \nMinister Jurk, niemand hat behauptet, mit diesem Projekt \nwerde man alle arbeitsmarktpolitischen Probleme l\u00f6sen. \nDas ist auch nicht Gegenstand unseres Antrages. Aber wir \nhaben sehr wohl behauptet, dass das Projekt bereits mit \nErfolg stattgefunden hat und dass es \u2013 ich betone es noch \neinmal \u2013 konkrete Personen gibt, die das Projekt sofort \nweiterf\u00fchren wollen und weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Das \nunterscheidet es von vielen anderen vagen Behauptungen \nund im \u00dcbrigen auch von vielen anderen Instrumenten der \nArbeitsmarktpolitik. Genannt wurden zu Recht die Ein-\nEuro-Jobs, die alles andere als zielf\u00fchrend und erfolgreich \nsind. Hier h\u00e4tte man ein erfolgreiches Instrument. Erfolg-\nreiche Instrumente sollte man weiterf\u00fchren und nachah-\nmen d\u00fcrfen. \n\nEs ist richtig: Wir haben viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Auch \ndie Fraktion Die Linke im Bundestag bleibt an der Sache \ndran. Wir stimmen uns dazu ab. Wir haben von den \nRegionaldirektionen in Dresden und Chemnitz Zeichen \nbekommen. Dort bedauert man es, diese Dienstanweisung \nbekommen zu haben und das Projekt nicht weiter finan-\nzieren zu k\u00f6nnen. Da sie mit dem Operationellen Pro-\ngramm f\u00fcr den ESF noch ganz am Anfang sind \u2013 anders \nals bei anderen Operationellen Programmen \u2013, gibt es \nnoch die Gelegenheit, eine F\u00f6rderung dieses Projektes im \nOperationellen Programm zu verankern. Das wollen wir \nheute beantragen. Dar\u00fcber m\u00f6chten wir auch abstimmen \nlassen. Es geht hier um nichts anderes als um den politi-\nschen Willen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung kann \nhinterher verhandelt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend ein \nZitat aus dem Abschlussevaluationsprojekt bringen und \nhoffe, dass Sie es \u00fcberzeugen wird, unserem Antrag die \nZustimmung zu geben: \n\n\u201eNach zweij\u00e4hriger Laufzeit des Projektes \u201aTeilzeit plus\u2019 \nsteht fest, dieses Projekt kennt nur Gewinner. Die Idee, \nden Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im Handwerk mit der \nErledigung gesellschaftlich notwendiger Aufgaben im \ngemeinn\u00fctzigen Bereich zu verkn\u00fcpfen, ist in vollem \nUmfang aufgegangen.\u201c \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Damit sind wir so weit. Wir stimmen jetzt \u00fcber \ndie Drucksache 4/6698 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\ngenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen, bitte. \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Pro-Stimmen \nist der Antrag trotzdem mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n 5102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nSchmalspurbahnen in Sachsen  \n\u2013 Baustein des \u00d6PNV und touristischer Anziehungspunkt \n\nDrucksache 4/6729, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt jetzt zwei Mitteilun-\ngen. Mitteilung Nr. 1, eine schlechte Mitteilung f\u00fcr die \nFreunde der Schmalspurbahnen: Der Tagesordnungs-\npunkt 16 ist von der Tagesordnung der heutigen Sitzung \n\nabgesetzt. Die gute Mitteilung f\u00fcr alle: Entsprechend den \nRedezeiten der Fraktionen werden auch die Redezeiten \nproportional gek\u00fcrzt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nHandeln statt Warten  \n\u2013 Dynamo Dresden braucht einen Stadion-Neubau jetzt! \n\nDrucksache 4/6640, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt nat\u00fcrlich. Danach \nkommt die gewohnte Reihenfolge. Herr Apfel, Sie spre-\nchen f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Im Gegensatz zu den anderen Fraktionen in \ndiesem Haus war die NPD-Fraktion der Auffassung, dass \nes sich bei dem vorliegenden Antrag um einen dringlichen \nAntrag gehandelt hat und noch immer handelt. Mein \nFraktionskollege Dr. M\u00fcller hatte bereits am 11. Okto-\nber 2006 im Plenum die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Dringlichkeit \nabgegeben. Aber bekanntlich wurde die Dringlichkeit in \nder bekannten Blockparteieneintracht abgelehnt. \n\nDie Dynamo-Fans wussten bei der skandal\u00f6sen Entschei-\ndung des Regierungspr\u00e4sidiums, wo die Verantwortlichen \nf\u00fcr den vorl\u00e4ufigen Baustopp des Rudolf-Harbig-Stadions \nzu finden sind. Die angemeldete Protestdemonstration des \nVereins und seiner Fans im Anschluss an das Heimspiel \nder zweiten Mannschaft von Werder Bremen sollte \nurspr\u00fcnglich an der Staatskanzlei vorbeif\u00fchren. Aus \nSicherheitsgr\u00fcnden, wie es im Auflagenbescheid der Stadt \nhie\u00df, durfte der Demonstrationszug dort aber nicht vor-\nbeimarschieren. Es stellt sich die Frage: Haben die Regie-\nrenden im Freistaat Sachsen Angst vor der immer st\u00e4rker \nwerdenden Volkswut gegen eine realit\u00e4tsferne und volks-\nfeindliche Politik, die sie zu verantworten haben? \n\nNunmehr ist, unabh\u00e4ngig davon, wie das Regierungspr\u00e4-\nsidium heute, morgen oder wann auch immer entscheiden \nwird, der erste Schaden schon eingetreten. Der Beginn der \nAbrissarbeiten an den maroden Baulichkeiten wird sich \nnach Auskunft des Bauinvestors HBM durch die zeitliche \nVerz\u00f6gerung nach dem Stopp des Stadion-Neubaus durch \ndas Regierungspr\u00e4sidium auf Anfang April n\u00e4chsten \nJahres verschieben. Mit der Verz\u00f6gerung des Baubeginns \nsind Mehrkosten vorprogrammiert. Es ist auch nicht zu \nuntersch\u00e4tzen, dass Dynamo weiter in einem Zustand \nverharrt, der die Lizenzierung durch den Deutschen \nFu\u00dfballbund f\u00fcr die Spielzeit 2007/2008 akut gef\u00e4hrdet. \nDie bestehende Lizenz f\u00fcr die laufende Saison wurde nur \n\nunter der Auflage erteilt, dass das neue Stadion gebaut \nwird. \n\nDiese Unsicherheiten auch in zeitlicher Hinsicht m\u00fcssen \nschnellstm\u00f6glich beseitigt werden und auch darauf zielt \nder vorliegende Antrag der NPD-Fraktion. Nach unserer \nAuffassung darf es in der Frage des Stadion-Neubaus \nkeine taktischen Spielchen der CDU geben, wie sie vom \namtierenden B\u00fcrgermeister, von Teilen der Medien, \nAkteuren und Beobachtern der Stadtpolitik Dresdens und \nhinter vorgehaltener Hand von CDU-Vertretern gemut-\nma\u00dft werden. \n\nIn zwei Anfragen haben wir bereits auszuloten versucht, \ninwieweit es Kontakte bzw. Absprachen zwischen der \nStaatsregierung bzw. dem Regierungspr\u00e4sidium und der \nStadtratsfraktion der CDU Dresden und dem Finanzb\u00fcr-\ngermeister, der auch dem CDU-Landesvorstand angeh\u00f6rt, \nim Vorfeld des Ablehnungsbescheides des Regierungspr\u00e4-\nsidiums gegeben hat. Nat\u00fcrlich wurden vom Staatsminis-\nter des Innern, Dr. Buttolo, solche Kontakte bestritten. \nNach dieser Aussage hat es uns dann doch \u00fcberrascht, \ndass nur wenige Tage sp\u00e4ter der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4si-\ndent, Prof. Milbradt, als Retter in der Not auftritt. Ur-\npl\u00f6tzlich zaubert Herr Milbradt aus dem Landeshaushalt \neinen Betrag bis zu 25 Millionen Euro quasi aus dem Hut, \num einen Stadion-Neubau, wenn auch im Ostragehege, \nnoch zu erm\u00f6glichen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen vor diesem Hintergrund nicht glauben, dass \ndie Staatsregierung im Vorfeld der vorl\u00e4ufigen Ableh-\nnungsentscheidung in dieser Angelegenheit keine Kontak-\nte zum Regierungspr\u00e4sidium hatte und w\u00e4hrend der \nVertragspr\u00fcfung keine Information zum Bearbeitungs-\nstand vorgelegen haben sollen. \n\nAus unserer Sicht w\u00e4re es schon zum Zeitpunkt der \nPr\u00fcfung \u00fcber den Neubau des Harbig-Stadions, also noch \nvor der vorl\u00e4ufigen Verweigerung der Genehmigung, die \nPflicht des Regierungspr\u00e4sidiums gewesen, in der Frage \n\n 5103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nder Notwendigkeit einer Genehmigung der erforderlichen \nB\u00fcrgschaft durch die Europ\u00e4ische Union sofort das \nWirtschaftsministerium einzuschalten, um diese Rechts-\nfrage abschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren. \n\nDer amtierende Oberb\u00fcrgermeister Dr. Vogel erkl\u00e4rte \ngegen\u00fcber den \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c, dass es \nbereits im Zeitraum vor der Ablehnung eine Absprache \ngegeben habe, wonach das Regierungspr\u00e4sidium gegen-\n\u00fcber den Verantwortlichen der Stadt Pr\u00fcfung der Ver-\ntragsunterlagen durch das zust\u00e4ndige Referat 31 im \nWirtschaftsministerium zugesagt hatte. \n\nNach Medienberichten ist mit der Kl\u00e4rung der Rechtsfra-\nge, ob die B\u00fcrgschaft nun durch die EU genehmigt \nwerden muss, bis heute im Wirtschaftsministerium noch \nnicht begonnen worden. Deshalb muss man inzwischen \nzum Schluss kommen, dass, nachdem die Frage des \nStadion-Neubaus \u00fcber viele Jahre den Stadtrat besch\u00e4ftigt \nhat und schlie\u00dflich mit einer Mehrheitsentscheidung ein \nBekenntnis f\u00fcr einen Neubau und ein tragf\u00e4higes Konzept \nvorlag, das Regierungspr\u00e4sidium Dresden eine Verz\u00f6ge-\nrungstaktik verfolgt hat und noch immer verfolgt. \n\nMit unserem Antrag wollen wir heute vor allem eines \nerreichen: dass der Landtag ein eindeutiges Bekenntnis \nzum Sportstandort in Sachsen abgibt. Dynamo Dresden \nvertritt nicht nur die Landeshauptstadt sportlich, nein, \nDynamo hat eine hohe Identifikationswirkung f\u00fcr eine \nganze Region \u00fcber die Grenzen dieser Stadt hinaus. \nDynamo ist eine der wichtigsten Jugend- und Sozialar-\nbeitsst\u00e4tten im Freistaat Sachsen. Es ist Zeit, dass man \nden Fu\u00dfball und das Publikum in den Stadien nicht daf\u00fcr \nmissbraucht, Propagandaveranstaltungen im Stadion zu \norganisieren, die an Gleichschaltungsversuche in totalit\u00e4-\nren Stadien erinnern, sondern der Sport, das echte unmit-\ntelbare gef\u00fchlte Gemeinschaftserlebnis, muss sich wieder \nunverf\u00e4lscht in den Stadien entwickeln k\u00f6nnen. Von den \nMeinungsmachern und ihren politischen Lakaien mit \neinem Zuviel an politischer Rotlichtbestrahlung wird \nversucht, allein eine volksfeindliche Ideologie in die \nStadien und den Sport hineinzutragen. Daf\u00fcr ist den \nMeinungsmachern und den politisch willf\u00e4hrigen Fu\u00dfball-\nfunktion\u00e4ren bezeichnenderweise kein finanzieller Auf-\nwand zu gro\u00df. \n\nMit der Zustimmung zu unserem Antrag k\u00f6nnen auch die \nlinksgewickelten Sportfreunde, die es vielleicht auch in \nden Reihen der Blockparteien gibt und die zumindest \nbehaupten, Fu\u00dfballfans zu sein, einen praktischen Beitrag \nleisten, dass der Sport und auch das Gemeinschaftsdenken \nin unserem Volk konkret gest\u00e4rkt werden. \n\nInzwischen wurden am 6. November 2006 im Sportaus-\nschuss des Stadtrates die nachgebesserten Vertr\u00e4ge vorge-\nstellt. Sie enthalten jetzt eine Aufteilung der B\u00fcrgschafts-\nverpflichtungen in H\u00f6he von 40 Millionen Euro und die \nNutzung des Stadions auch f\u00fcr st\u00e4dtische nichtkommer-\nzielle Zwecke, womit die M\u00f6glichkeit einer \u00f6ffentlichen \nF\u00f6rderung zweifelsfrei bestehen d\u00fcrfte. \n\nIn der Ausgabe der \u201eMorgenpost\u201c vom 10. No-\nvember 2006 will man erfahren haben, dass die Stadtver-\n\nwaltung nun mit einer Genehmigung des Stadion-\nNeubaus rechnet. Der Finanzb\u00fcrgermeister wird mit der \nBemerkung zitiert: \u201eWir haben all die geforderten  \nNachbesserungen gemacht. Der Ball liegt jetzt beim \nRegierungspr\u00e4sidium.\u201c \n\nK\u00f6nnen wir also, meine Damen und Herren, wirklich \ndamit rechnen, dass der Neubau des Rudolf-Harbig-\nStadions sp\u00e4testens im Fr\u00fchjahr beginnt? Diese Frage \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle der Staatsregierung gern \nstellen. Mit der Beantwortung dieser konkreten Frage \nkann die Staatsregierung deutlich machen, dass sie sich \num ein Anliegen in unserem Volk zumindest in der Frage \ndes Stadion-Neubaus Dresden einmal wirklich k\u00fcmmert. \n\nDie Ank\u00fcndigung der Staatsregierung, bis zu \n25 Millionen Euro f\u00fcr den Stadion-Neubau aus Flutgel-\ndern bereitzustellen, wenn nur der Umzug in das Ostrage-\nhege beschlossen w\u00fcrde, war im \u00dcbrigen ein schlecht \ngemachter Versuch, auf der H\u00f6he des Protests die Stand-\nortentscheidung doch noch prestigetr\u00e4chtig entsprechend \ndem Willen ma\u00dfgeblicher Kr\u00e4fte in der Union zu ver\u00e4n-\ndern. Hier sei r\u00fcckwirkend daran erinnert, dass am \n16.12.2004 mit knapper Mehrheit und ausschlaggebend \nentschieden mit den Stimmen des Nationalen B\u00fcndnisses \nDresden diese Entscheidung im Stadtrat entgegen den \nW\u00fcnschen der CDU beschlossen wurde. War die Ank\u00fcn-\ndigung, bis zu 25 Millionen Euro f\u00fcr den Neubau aus \nMitteln der Flutschadenbeseitigung zu beschaffen, nur \neine Presseente, eine Beruhigung f\u00fcr die Fans, um deren \nWut zu bes\u00e4nftigen? \n\nWir hoffen, dass im Rahmen der Debatte endlich die \noffenen Fragen \u00fcber den Neubau des Rudolf-Harbig-\nStadions durch die Staatsregierung beantwortet werden, \nwir durch die Annahme unseres Antrages endlich klare \nVerh\u00e4ltnisse f\u00fcr den schnellstm\u00f6glichen Neubau schaffen \nund die Staatsregierung diese Angelegenheit wirklich zur \nChefsache erkl\u00e4rt, statt wie in der Vergangenheit einfach \nnur Medienrummel zu veranstalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Dresdner  \nAbg. Rohwer spricht f\u00fcr die Koalition. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die NPD hat ein klares Profil. Die \nNPD wei\u00df, was sie kann. Die NPD bringt Probleme auf \nden Tisch. Ohne Z\u00f6gern. Schnauze voll? Kein Problem. \nDie Nationalen sind zur Stelle und r\u00e4umen auf: Handeln \nstatt Warten. Was f\u00fcr eine Partei! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt zwei M\u00f6glich-\nkeiten, diese Beschreibung zu bewerten, zwei M\u00f6glich-\nkeiten, die davon abh\u00e4ngen, welchen Zugang man zur \nWirklichkeit hat. Steht man mit beiden F\u00fc\u00dfen in der \nWirklichkeit, erkennt man darin die pathologische Selbst-\n\u00fcbersch\u00e4tzung. Stimmt man der Beschreibung zu und \n\n 5104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nverbreitet sie auch noch in Flugbl\u00e4ttern und Antr\u00e4gen, \nsollte man seinen Zugang zur Wirklichkeit \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nGenau das, Herr Apfel, empfehle ich Ihnen. Gehen Sie \nmit Ihrer Fraktion in Klausur und \u00fcberlegen Sie gemein-\nsam, wie Sie Ihr Problem l\u00f6sen, denn so kann es nun \neinmal nicht weitergehen. Man kann es einfach nicht \nmehr mit ansehen, wie Sie sich hier im Parlament qu\u00e4len. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Einmal zur Sache reden!) \n\nSie machen Politik, die fern jeder Realit\u00e4t ist. Sie haben \neine Ideologie entwickelt, die in der Wirklichkeit kaum \nnoch wahrnehmbar und somit auch nicht mehr gestaltbar \nist. Bei Ihnen ergibt nun einmal zwei plus zwei gleich \nf\u00fcnf. Sie formulieren wirklichkeitsferne Antr\u00e4ge, die dann \nauch noch Ihren eigenen Grundlagen widersprechen. Ich \nnutze heute die Chance und helfe Ihnen dabei, das zu \nerkennen. Ich helfe Ihnen und werde anhand Ihres An-\ntrags dazu beitragen, Sie aus der geistigen Verstockung zu \nf\u00fchren. Ich werde Ihnen ein Fenster zur Realit\u00e4t \u00f6ffnen \nund Ihnen zeigen, wie wir hier im Landtag die Wirklich-\nkeit gestalten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das Elend  \ngestalten Sie, das verursachen Sie letztlich!) \n\nObwohl das Thema \u201eRudolf-Harbig-Stadion\u201c zwischen \nRP und Stadt schon lange in der L\u00f6sung ist, werde ich \nIhren Antrag so behandeln, als g\u00e4be es diese Einigung \nnicht. Ich werde ihn so behandeln, als sei es wirklich ernst \nzu nehmen, was Sie schreiben. Das mag schizophren sein, \nentspricht aber Ihrer Denkweise, Ihren Versuchen, Wirk-\nlichkeit zu deuten, und genau dabei will ich Ihnen helfen. \n\nFangen wir mit der Realit\u00e4t an. Das Stadion ist marode. \nFu\u00dfball spielt eine wichtige Rolle in Dresden. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium hatte Probleme mit den Neubauvertr\u00e4gen. \nSo weit entspricht Ihre Wahrnehmung der Realit\u00e4t. \nProblematisch wird es allerdings, wenn Sie versuchen, die \nRealit\u00e4t zu deuten und Ihre Wahrnehmung in Politik \numsetzen. Sie schreiben: \u201eDie Einw\u00e4nde des Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden richten sich in erster Linie auf Details \nder Finanzierung. Die vom Regierungspr\u00e4sidiums Dres-\nden vorgebrachten rechtlichen Bedenken haben deshalb \nhinter dem \u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interesse an einer \nrepr\u00e4sentativen sportlichen Vertretung des Freistaates und \nder Landeshauptstadt zur\u00fcckzutreten.\u201c \n\nDas Problem liegt in Ihrer Deutung von \u00f6ffentlichem \nInteresse. Sind die \u201eDetails der Finanzierung\u201c wirklich \nnicht im \u00f6ffentlichen Interesse? Warum hat das Regie-\nrungspr\u00e4sidium denn den Vertrag kassiert? Weil in den \n\u201eDetails der Finanzierung\u201c nicht abgesichert war, dass die \n\u00f6ffentliche Nutzung f\u00fcr Sportunterricht, Veranstaltungen \nund \u00e4hnliche Dinge \u00f6ffentlichen Interesses gew\u00e4hrleistet \nist. Eben weil die Risiken f\u00fcr den Haushalt, mit dem so \nnebens\u00e4chliche Dinge des \u00f6ffentlichen Interesses wie \nSchulsanierung, Theater, der Dresdner Kreuzchor, die \nKindertagesbetreuung etc. finanziert werden, zu hoch \nwaren.  \n\nDie Landesebene ist nur in einem Zusammenhang zust\u00e4n-\ndig, und das ist die Rechtsaufsicht. Die Stadt hat in \neigener Verantwortung alle anderen Fragen zu kl\u00e4ren. Ich \nhabe nicht den Eindruck, dass die Staatsregierung den \nStadionneubau verhindern will. Vielmehr geht es darum, \nim Rahmen der Rechtsaufsicht die Stadt vor einer einsei-\ntigen Risikoverteilung zu sch\u00fctzen. \n\nAllein an der Vertragsgestaltung liegt es, weshalb das \nInvestitionsvorhaben jetzt von einer Genehmigung des \nRegierungspr\u00e4sidiums abh\u00e4ngig ist. Es ist die Vertrags-\ngestaltung mit der Investorengruppe HBM, die der FDP-\nProfi Ingolf Ro\u00dfberg dilettantisch ausgehandelt hat. Um \ndie \u00f6ffentlichen Haushalte vor solch dilettantischen \nVerhandlungsergebnissen zu sch\u00fctzen, schreibt die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung berechtigterweise vor, dass f\u00fcr \nkredit\u00e4hnliche Rechtsgesch\u00e4fte und die Eingehung von \nB\u00fcrgschaften eine Genehmigung durch die Rechtsaufsicht \nerforderlich ist. Dies hei\u00dft, die Stadt br\u00e4uchte keine \nGenehmigung des Regierungspr\u00e4sidiums, wenn das \nStadion ohne B\u00fcrgschaft ausk\u00e4me. Die Stadt hat sich aber \nnun einmal f\u00fcr ein PPP-Modell entschieden, das am \nAnfang wenig kostet, aber langfristig in nicht unerhebli-\nchem Ma\u00dfe Zahlungen und Absicherungen erfordert. \nLesen Sie dazu auch noch einmal die Pressemitteilung des \nRegierungspr\u00e4sidiums Dresden vom 4. Oktober 2006, in \nder deutlich wird, wie gro\u00df die Schieflage in den ausge-\nhandelten Vertr\u00e4gen ist. \n\nWenn ich von Schieflage spreche, meine ich, dass der \nPrivate sich nur die Chancen sichert, w\u00e4hrend bei der \nStadt auf der anderen Seite allein die Risiken des Investi-\ntionsvorhabens h\u00e4ngen bleiben. Das ist die Realit\u00e4t. Die \nDresdner, Herr Despang \u2013 Sie haben ja ein interessantes \nFlugblatt herausgegeben \u2013, wollen ein neues Stadion, aber \nnicht um jeden Preis und vor allen Dingen dann nicht, \nwenn die finanzielle Zukunft Ihrer Stadt gef\u00e4hrdet wird. \n\nSie schreiben: \u201eSollten dem sofortigen Beginn der Bau-\nma\u00dfnahmen finanzielle und rechtliche Gr\u00fcnde entgegen-\nstehen, dann verpflichtet sich die Staatsregierung, diese \nHindernisse unverz\u00fcglich durch eigene Ma\u00dfnahmen aus \ndem Weg zu r\u00e4umen.\u201c Wie soll das denn funktionieren? \n\nWir wissen ja alle, dass Sie vom F\u00fchrerstab tr\u00e4umen, und \nwir alle bedauern das au\u00dferordentlich. Aber mit der \nWirklichkeit hat das nun nichts zu tun. Wachen Sie auf! \nWir leben in einer parlamentarischen Demokratie. Da \nkann sich die Regierung nicht \u00fcber die politischen Spiel-\nregeln hinwegsetzen. Das funktioniert einfach nicht. \n\nEs geht noch weiter in Ihrem Antrag: \u201eSachsen braucht \neinen erfolgreichen Fu\u00dfballverein in der Landeshauptstadt \nDresden\u201c Richtig! Hier sind Sie einmal wieder auf dem \nBoden der Tatsachen, um ihn gleichzeitig wieder zu \nverlassen. In den W\u00fcnschen einiger Fans funktioniert es \nso: neues Stadion gleich Dynamo Dresden in der Cham-\npions League. Leider geh\u00f6rt in Wirklichkeit viel mehr als \nein gutes Stadion zum Erfolg. Was hilft das beste Stadion, \nwenn die Mannschaft schlecht spielt? Glauben Sie mir, \nDynamo ist erst dann wieder erfolgreich, wenn Dynamo \nwieder besser spielt. Mit dem Zukauf einiger afrikani-\n\n 5105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nscher Stammspieler k\u00f6nnte man beispielsweise das \nProblem ja auch beheben. Erkennen Sie die Wirklichkeit, \nHerr Despang? Erkennen Sie, wie weit Sie davon entfernt \nsind? Doch das ist nicht das einzige Problem. Neben Ihrer \nWahrnehmungsst\u00f6rung kommt auch noch eine gewisse \nschizophrene Widerspr\u00fcchlichkeit zum Ausdruck. Kehren \nwir noch einmal zu den \u201efinanziellen Details\u201c zur\u00fcck und \nbringen das mit Ihren eigenen Aussagen in Zusammen-\nhang. \u201eDie eiserne Wirtschaftsmaxime des Nationalismus \nlautet: Das Kapital hat der Wirtschaft und die Wirtschaft \ndem Volk zu dienen und nicht umgekehrt.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSo die intellektuelle Lichtgestalt der Dresdner Schule \nJ\u00fcrgen Gansel. \n\nUnd nun Ihr Antrag: \u201eDie Staatsregierung wird ersucht, \ndas Regierungspr\u00e4sidium anzuweisen, das bestehende \nFinanzierungskonzept der Stadt Dresden f\u00fcr den Neubau \ndes Rudolf-Harbig-Stadions in der eingereichten Form \nzuzulassen.\u201c Und weiter: \u201eNach dem Verkauf der Woba \nverf\u00fcgt die Stadt Dresden \u00fcber eine ausreichende Bonit\u00e4t, \num die finanziellen Risiken aus dem derzeitigen Vertrags-\nentwurf mit der Bietergemeinschaft HBM \u00fcber den \nErsatzneubau des Rudolf-Harbig-Stadions problemlos zu \ntragen.\u201c \n\nWie jetzt? \n\nSind Ihre Kameraden nicht noch Anfang dieses Jahres auf \ndie Stra\u00dfe gegangen und haben gegen den Woba-Verkauf \nprotestiert: \u201eDie Woba muss in Volkeshand bleiben\u201c? \n\nErkennen Sie die Widerspr\u00fcchlichkeit? \u2013 Nein. Ich erkl\u00e4re \nes Ihnen gerne. \n\nNoch einmal von vorn. Ihr Prinzip lautet: Die Wirtschaft \nmuss dem Volk dienen. Aus diesem Grund waren Sie \ngegen den Woba-Verkauf. Nun kritisieren Sie, dass das \nRegierungspr\u00e4sidium den HBM-Vertrag kassiert, weil es \ndie Interessen des Volkes nicht ber\u00fccksichtigt sah. Und \nSie verlangen, dass das Woba-Geld daf\u00fcr ausgegeben \nwerden soll, gegen die Interessen des Volkes zu handeln. \nHerr Apfel, ich mache mir wirklich ernsthaft Sorgen um \nden Geisteszustand Ihrer Fraktion. Sie haben Verantwor-\ntung f\u00fcr Ihre Kameraden. Werden Sie Ihrer Verantwortung \ngerecht und tun Sie etwas dagegen! Wir k\u00f6nnen Ihnen \ndabei aber leider nicht helfen, obwohl \u2013 vielleicht sollten \nwir genau das tun, sehr geehrte Damen und Herren. \nVielleicht sollten wir von den demokratischen Fraktionen \nin den kommenden Monaten etwas nachsichtiger mit der \nNPD umgehen und ihr St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in die Wirklichkeit \nzur\u00fcckhelfen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Oh ja, bitte!) \n\nAm Ende dieses Heilungsprozesses kann schlie\u00dflich nur \neines stehen: die Selbstaufl\u00f6sung dieser zutiefst gest\u00f6rten \nPartei \u2013 dann wird es auch dem Fu\u00dfball in Dresden \nwieder besser gehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS verzichtet nicht? \u2013 Nein, Sie hatten sich vorhin \nnicht gemeldet, aber es ist Ihr gutes Recht. Nat\u00fcrlich. Herr \nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ob Nachsicht \nbei der NPD weiterhilft, daran habe ich meine Zweifel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch will es ganz kurz machen: Ja, Dynamo Dresden \nbraucht ein neues Stadion, aber daf\u00fcr braucht es keinen \nAntrag der NPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn  \nvon Ihnen keiner kommt!) \n\nEs gibt im Dresdner Stadtrat, der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, eine \nMehrheit f\u00fcr den Stadionneubau, und zwar ohne das \nsogenannte Nationale B\u00fcndnis. Das Stadion wird also \nkommen. Auch die demokratischen Oppositionsparteien \nhier im Landtag erwarten, dass die Stadt Dresden und das \nRegierungspr\u00e4sidium ihre Hausaufgaben machen und den \nWeg zum Stadionneubau schnell freimachen. \n\nIch wiederhole: Dresden braucht ein neues Stadion. Was \nDresden, was Dynamo nicht braucht, sind rechtsradikale \nHooligans, die Woche f\u00fcr Woche in den Stadien randalie-\nren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der  \nSPD, der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn man von einer Bedrohung f\u00fcr Dynamo Dresden \nspricht, dann sind diese Hooligans die wahre Bedrohung, \nf\u00fcr den ostdeutschen Fu\u00dfball und auch in Sachsen. Nie-\nmand wird es deshalb gerade der NPD abnehmen, wenn \nsie sich hier als Retter von Dynamo Dresden aufspielen \nwill. Die wahren Fans wollen mit Nazis nichts zu tun \nhaben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der  \nSPD, der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD bleibt bei \nihrer Absprache. \u2013 Herr Zastrow, Sie sprechen f\u00fcr die \nFreien Demokraten. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Eigentlich wollte ich nicht dazu \nsprechen, weil ich es \u2013 ich habe das an anderer Stelle \nschon einmal gesagt \u2013 f\u00fcr nicht besonders zutr\u00e4glich \nhalte, dass wir hier im S\u00e4chsischen Landtag permanent \nkommunalpolitische Diskussionen f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nAls Stadtrat in Dresden habe ich Ihnen beim letzten Mal \nschon aufgez\u00e4hlt, wie oft ich dort mit dem Thema Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \u2013 ich glaube, es waren 16 Mal \u2013 drang-\nsaliert worden bin. \u00dcber die Woba haben wir auch im \nStadtrat x-mal gesprochen. Auch das Stadion war mehr-\nfach Thema. Dort wird dar\u00fcber entschieden. Deshalb sind \n\n 5106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ndas keine Themen, die in den Landtag geh\u00f6ren. Sie \nm\u00fcssen dort entschieden werden, wo sie hingeh\u00f6ren, \nn\u00e4mlich im Dresdner Stadtrat. \n\nWir tun uns damit oft schwer. Der Dresdner Stadtrat gibt \nbei einigen Themen gewiss kein besonders gutes Bild ab. \nAber wir werden das hinbekommen. Wir werden das \nrichtig entscheiden, meine Damen und Herren. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das glaube ich nicht!) \n\nIch will noch etwas sagen, weil Lars Rohwer die FDP \nangesprochen hat. Lassen wir die Kirche im Dorf und \nbleiben wir bei der Wahrheit. \n\nLars, Ingolf Ro\u00dfberg, mein Parteifreund, der FDP-Profi, \n\n(Lachen des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nhat den Vertrag mit der HBM nicht empfohlen. Das ist \neure Entscheidung gewesen. Ihr als CDU habt im Stadtrat \netwas gemacht, was sehr ungew\u00f6hnlich und schlichtweg \nein Fehler gewesen ist. Das will ich ganz klar sagen. Die \ngro\u00dfe Anzahl der Verwaltungsexperten hat im Dresdner \nStadtrat eine andere Firma empfohlen. Bei den Ausschrei-\nbungen gab es n\u00e4mlich ein Ranking. Dabei ist die Firma \nHellmich auf Platz 1 gesetzt worden, eine andere war auf \nPlatz 2 und die Firma HBM auf Platz 3. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist wieder Kommunalpolitik!) \n\nMan hat sie seitens der Verwaltung, seitens der Profis \u2013 \nwie du es gesagt hast, lieber Lars \u2013 auf Platz 3 gesetzt, \nweil man von vornherein gewusst hat, dass das Vertrags-\nkonstrukt, welches hinter HBM steht, kompliziert ist und \nweil man damit gerechnet hat, dass es zu Recht Nachfra-\ngen vom Regierungspr\u00e4sidium geben wird. Deswegen hat \ndie Verwaltung ein anderes Angebot empfohlen. Leider ist \nes aufgrund der CDU-Intervention nicht dazu gekommen. \nDas ist, wenn man ehrlich ist, ganz klar ein Ergebnis eurer \nPolitik im Dresdner Stadtrat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Rohwer hat \neine Zwischenfrage. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nwill das nicht unn\u00f6tig in die L\u00e4nge ziehen, m\u00f6chte aber \ntrotzdem eine Frage stellen: Tr\u00fcgt mich meine Erinne-\nrung, dass auch das von Herrn Ro\u00dfberg vorgelegte Inves-\ntitionsvorhaben eine B\u00fcrgschaft enthielt? \n\nHolger Zastrow, FDP: Es enthielt eine B\u00fcrgschaft. Sie \nwissen aber ganz genau, dass, wenn wir die erstplatzierte \nFirma Hellmich verpflichtet h\u00e4tten, f\u00fcr den Fall, dass \nDynamo wie momentan in der 3. Liga spielt, die Stadt \nnichts zahlen muss. Das hei\u00dft, die CDU hat eine Ent-\nscheidung getroffen, bei der man bei einer Einmalzahlung \nzu Beginn 2,4 Millionen Euro spart. Daf\u00fcr hat man in \nKauf genommen, dass es auf Dauer, vor allem wenn \nDynamo unterklassig spielen sollte, viel mehr kostet. Das \nsollten wir hier als Fakt zur Kenntnis nehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Na klar! \n\nLars Rohwer, CDU: Ist es dann richtig, dass die Vorlage, \ndie der FDP-Profi Ro\u00dfberg dem Stadtrat beim Thema \nHBM vorgelegt hat, keine B\u00fcrgschaft ausgewiesen hat? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAufh\u00f6ren! \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nIch bin f\u00fcr Abpfiff!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein, da ist eine B\u00fcrgschaft drin, \ndas wissen wir doch. Dar\u00fcber brauchen wir nicht reden. \n\nEs sei mir gestattet, noch etwas in Richtung CDU zu \nsagen. Ich wollte es Ihnen eigentlich ersparen, aber ich \nhabe mir vorhin noch einmal den Live-Stream von Georg \nMilbradt angesehen. Man muss sich nicht wundern, dass, \nwenn man vor Wahlen zu einem Fu\u00dfballclub in ein gro\u00dfes \nStadion geht und denkt, durch ein paar kluge Spr\u00fcche die \nFans auf seine Seite ziehen zu k\u00f6nnen, indem man sich \ngro\u00dfspurig mit einem Dynamo-Schal um den Hals \u2013 den \nman sich vom Pr\u00e4sidenten von Dynamo, von Herrn Rudi, \ngerade geborgt hat \u2013 hinstellt und vor 30 000 Leuten sagt: \n\u201eJa, liebe Dynamo-Fans, wir werden das Stadion bauen\u201c, \ndiese Fans danach kommen und genau diese Forderung \ngegen\u00fcber dem Ministerpr\u00e4sidenten und dem Freistaat \naufmachen. \n\nDas ist die Rechnung, die Sie f\u00fcr falsche Wahlverspre-\nchen bekommen, meine Damen und Herren! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es bleibt dabei, die \nGR\u00dcNEN verzichten? \u2013 Ja. Es ist mir signalisiert worden, \ndass die einreichende Fraktion einen zweiten Redner ins \nRennen schicken will. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das Schlusswort!) \n\n\u2013 Das Schlusswort. Von der Staatsregierung wird das Wort \nnicht gew\u00fcnscht. Dann bitte das Schlusswort, Herr \nDespang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Der Verlauf der Diskussion \u00fcber den \nAntrag meiner Fraktion, das demonstrative Desinteresse, \ndas die Fraktionen der vereinten Blockparteien hier \nwieder einmal vorf\u00fchren, zeigt nur all zu deutlich, dass \nIhnen die Belange der kleinen Leute im Grunde v\u00f6llig \negal sind. \n\nVon den Vertretern der Staatsregierung erwartet man, dass \nsie dem Parlament einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die \nVorg\u00e4nge in ihrem Verantwortungsbereich geben k\u00f6nnen. \nVorg\u00e4nge im Regierungspr\u00e4sidium Dresden geh\u00f6ren zu \ngenau diesem Verantwortungsbereich. \n\nNachdem sich die Staatsregierung zu der Frage nach dem \nNeubau des Rudolf-Harbig-Stadions nicht \u00e4u\u00dferte, fragt \n\n 5107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nman sich, ob sie \u00fcberhaupt noch einen \u00dcberblick \u00fcber die \nlaufenden Vorg\u00e4nge in ihrem Verwaltungsbereich hat oder \n\u2013 was genau so fatal ist \u2013 ob sie dem S\u00e4chsischen Landtag \ngegen\u00fcber im Bedarfsfall eben nicht bereit ist, wesentli-\nche Vorg\u00e4nge in ihrem Verantwortungsbereich offenzule-\ngen. \n\nMeine Fraktion hat die begr\u00fcndete Vermutung, dass die \ns\u00e4chsische CDU in der Frage des Stadionneubaus an der \nLenn\u00e9stra\u00dfe in Dresden ein taktisches Spiel betreibt, und \ndas auf Kosten des Vereins Dynamo Dresden und seiner \nAnh\u00e4nger. Dieses taktische Spiel der CDU verfolgt die \nAbsicht, den Neubau des Rudolf-Harbig-Stadions so \nlange zu verz\u00f6gern, bis sich im Vorfeld der Oberb\u00fcrger-\nmeisterwahl in Dresden der CDU-Ministerpr\u00e4sident als \nRetter in der Not pr\u00e4sentiert und die Staatsregierung den \nStadionneubau dann doch noch erm\u00f6glicht. Unsere \nVermutung, die sich gegenw\u00e4rtig \u2013 das will ich einr\u00e4umen \n\u2013 nicht vollst\u00e4ndig beweisen l\u00e4sst, f\u00fcr die aber doch eine \nReihe von Indizien sprechen, wird sich sicher durch den \nFortgang der Ereignisse best\u00e4tigen. \n\nIn dieser Frage zeigt sich einmal mehr, welchen Charakter \ndie Politik der Blockparteien, in diesem konkreten Fall \nder CDU, in Wirklichkeit hat. Es geht Ihnen nicht um \nSachpolitik f\u00fcr das Volk. Nein, es geht Ihnen ausschlie\u00df-\nlich um Geld und Posten. Die CDU n\u00fctzt ihre Vormacht-\nstellung, konkret die Kontrolle der Ministerialverwaltung, \naus, um bei der n\u00e4chsten Wahl den k\u00fcnftigen Oberb\u00fcr-\ngermeister zu stellen und damit noch st\u00e4rker \u00fcber die \nVerteilung von Geld und Posten in Dresden bestimmen zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie NPD-Fraktion hat sich dagegen dieser Angelegenheit \nangenommen, weil wir in der Anteilnahme der Fans an \nder sportlichen Existenz von Dynamo Dresden ein tiefes \nBed\u00fcrfnis nach Gemeinschaft erkennen. Diesen Gemein-\nschaftswillen wollen wir Nationaldemokraten vorbehalt-\nlos unterst\u00fctzen. Aber wir wollen selbstverst\u00e4ndlich in \ndieser Frage noch mehr: Wir wollen ein Zeichen setzen. \n\nEs darf nicht sein, dass im sogenannten Profi-Fu\u00dfball, der \noft nur noch Kommerz ist, Millionen aus \u00f6ffentlichen \nMitteln f\u00fcr die Infrastruktur bereitgestellt werden, um die \nProfite der Abkassierer noch weiter nach oben zu schrau-\nben, w\u00e4hrend zum Beispiel in der Fu\u00dfballregionalliga die \nStadien marode sind und bleiben, weil angeblich kein \nGeld da sei. \n\nWenn Sie unsere Argumente, die Sie ja so gern als popu-\nlistisch oder abstrus abqualifizieren, widerlegen wollen, \ndann stimmen Sie unserem Antrag doch einfach zu. Denn \nmit der Annahme dieses Antrages w\u00fcrden Sie deutlich \nmachen, was man von einer volksnahen und verantwor-\ntungsbewussten Staatsregierung erwarten kann: dass \nn\u00e4mlich die Regierung nicht nur redet, sondern auch \nhandelt. \n\nMeine Fraktion wird die namentliche Abstimmung zu \ndiesem Antrag fordern, um mit dieser Frage eine pers\u00f6nli-\n\nche Gewissensentscheidung eines jeden Landtagsabge-\nordneten einzufordern. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Vertre-\nter der NPD-Fraktion, ob der Wunsch nach namentlicher \nAbstimmung, der eben ge\u00e4u\u00dfert wurde, unterst\u00fctzt wird. \u2013 \nDas ist der Fall. Dann bitte ich um einige Sekunden \nGeduld, bis wir die Vorbereitungen daf\u00fcr getroffen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur namentli-\nchen Abstimmung. Ich bitte Sie, dass Sie Ihre Antwort \nlaut und deutlich wahrnehmbar geben, damit es nicht zu \nIrritationen kommt bzw. Sie als \u201enicht anwesend\u201c gef\u00fchrt \nwerden. \n\nIch stelle mit Freude fest, dass sich der Saal schlagartig \nf\u00fcllt. \u2013 Wenn ich um deutliche Aussprache bitte, dann \nhei\u00dft es f\u00fcr die anderen Kolleginnen und Kollegen, dass \nsie sich bitte still verhalten. Das ist eine Gegenseitigkeit. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Namentliche Ab-\nstimmung in der 64. Sitzung am 15. November 2006 \u00fcber \nDrucksache 4/6640. Ich beginne beim Aufruf mit dem \nBuchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung  \n\u2013 Ergebnis siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Patt, ich \nvermute, Sie m\u00f6chten Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4-\nren. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja, so ist es. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe gegen diesen Antrag \ngestimmt, weil ich es f\u00fcr eine Missachtung des Parla-\nments halte, wenn wir mit internen Dresdner Dingen unter \ndem Deckmantel von Gewissensentscheidungen belangt \nwerden und weil ich die Nazis in ihrer Aufwiegelung von \nSportanh\u00e4ngern und dem entstehenden Chaos in den \nStadien nicht unterst\u00fctzen werde. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nvielleicht er\u00fcbrigt sich Ihre Fragestellung, wenn ich sage: \nWir haben mit dem Buchstaben S wie Schmalfu\u00df begon-\nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben das Ergebnis: F\u00fcr \nden Antrag haben 7 Abgeordnete gestimmt. Es gab keine \nStimmenthaltungen. Gegen den Antrag haben 89 Abge-\nordnete gestimmt. Damit ist das Ergebnis wohl klar und \nder Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\n 5108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nKindesmisshandlung und dessen Verhinderung  \n\u2013 Situationsbericht f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/6870, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion beginnt nat\u00fcrlich, danach die \ngewohnte Reihenfolge. \u2013 Der Sprecher der FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Am heutigen Morgen haben \nwir schon einmal \u00fcber das Thema Kindesmisshandlung \ndiskutiert, und die Staatsministerin hat einige Eckpunkte \neines Fr\u00fchwarnsystems f\u00fcr Sachsen umrissen. Wir begr\u00fc-\n\u00dfen diese Initiative, doch sie kommt sp\u00e4t, und f\u00fcr man-\nches Kind kommt sie leider zu sp\u00e4t. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, es gibt \neine Zwischenfrage. M\u00f6chten Sie sie zulassen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Porsch kann gern seine Frage \nstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Herbst, bevor wir die wirklich sehr ernste Sache \nhier abhandeln: K\u00f6nnen wir uns darauf einigen, dass Ihr \nAntrag \u201eKindesmisshandlung und deren Verhinderung\u201c \nhei\u00dft und nicht dessen? \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Porsch, darauf k\u00f6nnen wir \nuns gern einigen. \n\nIm April 2006 hat Frau Orosz hier im Landtag bereits ein \nFr\u00fchwarnsystem angek\u00fcndigt. Was wir heute, ein halbes \nJahr sp\u00e4ter, dar\u00fcber geh\u00f6rt haben, finden wir recht d\u00fcrftig. \nDeshalb ist unser Antrag offenbar auch mehr als n\u00f6tig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Modellprojekte \nals Insell\u00f6sung helfen uns nicht wirklich weiter. Wir \nm\u00fcssen fl\u00e4chendeckend und in ganz Sachsen den Schutz \nvon Kindern vor Misshandlung verbessern. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Da haben Sie  \nnicht zugeh\u00f6rt, das gilt f\u00fcr ganz Sachsen!) \n\nVier Jahre will sich die Staatsregierung nun f\u00fcr das \nModellprojekt Zeit lassen, vier Jahre, in denen unter \nUmst\u00e4nden weitere Kinder unter Misshandlungen leiden. \nNiedersachsen und Nordrhein-Westfalen, Frau Orosz, \nhaben bereits damit begonnen, ein Fr\u00fchwarnsystem zu \nerproben. Sachsen hinkt wieder einmal hinterher. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt, tut mir leid!) \n\nAngesichts der prominenten Misshandlungsf\u00e4lle, aber \nauch der Dunkelziffer fragt die \u00d6ffentlichkeit zu Recht: \nWie kann es eigentlich zu diesen Misshandlungen kom-\nmen und wie stellt sich die Situation in Sachsen konkret \ndar? \n\nDie Antworten der Ministerin auf diese Fragen waren \nheute d\u00fcrftig. Sie waren auch im Bericht zum Antrag von \nCDU und SPD im April extrem d\u00fcnn. Wenn Misshand-\nlungen und Vernachl\u00e4ssigung bisher nicht richtig erfasst \nwerden, muss das ge\u00e4ndert werden. Deshalb haben wir \nunseren Antrag gestellt, und deshalb wollen wir auch von \nder Staatsministerin in einem schriftlichen Bericht wissen, \nwie viele F\u00e4lle beispielsweise ein Mitarbeiter im Jugend-\namt betreuen muss, wie lange Verfahren vor dem Famili-\nengericht dauern und wie sich die Pr\u00e4ventions- und \nF\u00fcrsorgearbeit vor Ort darstellt. \n\nEin weiterer Baustein ist die von uns geforderte \nSchwachpunktanalyse f\u00fcr Sachsen; denn in vielen be-\nkannten F\u00e4llen gab es ja durchaus Indizien und Hinweise \nf\u00fcr Misshandlungen. Doch am Ende waren es Kommuni-\nkations- und Entscheidungspannen in den Beh\u00f6rden, aber \nauch zwischen den Beh\u00f6rden, die einen wirksamen \nSchutz der Kinder verhindert haben. \n\nDeutlich wird es sicher auch am Fall aus Zwickau. Der \nkleine Mehmet wurde Ende Juli 2006 im Kindergarten \nabgemeldet. Es war bekannt, dass er auch zuvor sehr \nsp\u00e4rlich anwesend war. Dennoch erfuhr das Jugendamt \nnichts davon und offenbar nahm es auch keine Hinweise \nwahr, die vorher gegeben wurden. \n\nDas Jugendamt nahm die Mitte 2005 beendete Betreuung \nnicht wieder auf. Wie diese Vers\u00e4umnisse ausgingen, das \nwissen wir alle: ein trauriger Fall. \n\nDass solche Vers\u00e4umnisse nicht nur in Zwickau, sondern \nleider auch anderswo passieren k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \nvermuten. Deshalb ist es wichtig, systematisch Schwach-\npunkte in den Hilfesystemen zu identifizieren, um zuk\u00fcnf-\ntig Misshandlungen bis hin zu T\u00f6tungen von Kindern zu \nverhindern. \n\nLaut UNICEF sind in Deutschland j\u00e4hrlich rund \n200 000 Kinder von Vernachl\u00e4ssigungen oder Misshand-\nlungen betroffen. Ich glaube, wir sind uns alle in diesem \nHause einig, dass jeder Fall ein Fall zu viel ist. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU  \nund Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nHerr Krau\u00df von der CDU-Fraktion spricht als N\u00e4chster. \n\n 5109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir k\u00f6nnen es \nkurz  machen, weil wir dieses Thema heute Vormittag \nschon einmal inhaltlich diskutiert haben. Was unsere \nMeinung dazu ist, hat Kerstin Nicolaus ausgedr\u00fcckt. \n\nDer Ministerin sind wir sehr dankbar, dass sie dar\u00fcber \ngesprochen hat, wie das Fr\u00fchwarnsystem aufgebaut \nwerden soll und was ansteht. \n\nWir werden Ihren Antrag insgesamt ablehnen. Sie haben \neine Zeitschiene aufgemacht, die schon dazu f\u00fchrt, dass \nwir den Antrag ablehnen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen nicht \nerwarten, dass die Staatsregierung innerhalb von \nsechs Wochen umfangreiche Situationsberichte und \nSchwachstellenanalysen vorlegt. \n\nAbgesehen davon wissen wir eigentlich, wo die Probleme \nliegen. Wir sind jetzt gut beraten, die Dinge anzugehen. \nIch glaube, mit diesem Modellprojekt, das geplant ist, \nsind wir auf dem richtigen Weg. \n\nWir sind der Ministerin auch dankbar, dass sie unsere \nAnregungen, die wir schon vor einigen Monaten gegeben \nhaben, mit aufgegriffen hat. Herr Herbst, Sie sind selbst \ndarauf eingegangen, dass sich der Landtag nicht zum \nersten Mal mit dieser Problematik besch\u00e4ftigt und gerade \ndie beiden Koalitionsfraktionen das Thema schon h\u00e4ufi-\nger angeschnitten hatten. \n\nWir werden die Staatsregierung bei der Einrichtung dieses \nModellprojektes unterst\u00fctzen, aber Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch \nich m\u00f6chte es kurz machen. Wir hatten heute fr\u00fch eine \nausf\u00fchrliche Diskussion zu diesem Thema. Ich will ganz \nkurz auf den Antrag eingehen, der uns vorliegt, und zu \nBeginn sagen: Wir werden dem Antrag zustimmen. \n\nHerr Krau\u00df, mir scheint Ihre Argumentation unlogisch. \nEntweder ist die Zeit zu kurz oder Sie wissen schon alles, \naber entscheiden m\u00fcssen Sie sich dann schon. \n\n(Beifall der Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS, \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nIch denke, die ersten drei Punkte sind als Bestandsauf-\nnahme eine gute Grundlage. Deswegen stimmen wir zu. \nDer letzte Punkt, der im Grunde genommen die Bitte ist, \nein Konzept und einen Zeitplan f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines \nFr\u00fchwarnsystems vorzulegen, w\u00fcrde genau mit dem \nZeitplan, den die Frau Ministerin hat, Ende des Jahres die \nModellprojektstandorte noch zu benennen, d\u2019accord sein. \nVor diesem Hintergrund funktioniert Ihre Argumentation \nnicht. Vielleicht \u00fcberdenken Sie es noch einmal und \nstimmen zu. \n\nBez\u00fcglich des letzten Punktes \u2013 ich hatte das heute fr\u00fch in \nmeiner Rede schon dargeboten \u2013 ist es aus unserer Pers-\n\npektive wichtig, Kindertagesst\u00e4tten in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe \nals Partner einzuf\u00fchren, als Institutionen, die in dieses \nFr\u00fchwarnsystem integriert sind. Ich hatte das heute fr\u00fch \nschon ausgef\u00fchrt und m\u00f6chte noch einmal kurz darauf \neingehen. \n\nDie Frage, die sich bei dem Durchlaufen von Institutionen \noder dem In-Kontakt-Kommen mit Institutionen und \nPersonen f\u00fcr Kinder und Familien stellt, ist: Wie gelingt \nes, das Raster in einer Form zu gestalten, dass Kinder \neben nicht durchrutschen? \n\nNun sind \u2013 wie gesagt \u2013 eine gro\u00dfe Anzahl von Kindern \nin Kindertageseinrichtungen. Das hei\u00dft, durch eine \nSensibilisierung der Erzieherinnen und Erzieher ist es \ndurchaus m\u00f6glich, Auff\u00e4lligkeiten wahrzunehmen und \ngemeinsam mit dem Jugendamt unterst\u00fctzend und mit \neiner Hilfestellung aktiv zu werden. Trotzdem denke ich, \ndass Kindertagesst\u00e4tten auch f\u00fcr Kinder, die nicht in einer \nEinrichtung sind, geeignet sind, Ansprechpartner zu sein. \n\nNehmen wir uns zum Beispiel das Jugendamt in Dresden. \nIn dieser gro\u00dfen Stadt ist es nat\u00fcrlich schwierig, einen \n\u00dcberblick \u00fcber die Kinder zu haben, einen kontinuierli-\nchen Kontakt zur Familie zu haben und Unterst\u00fctzung \nanzubieten. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es wirklich \n\u00fcberlegenswert \u2013 ich bitte auch die Frau Ministerin, das in \nden Gespr\u00e4chen zur Konzeptentwicklung, die in der \nn\u00e4chsten Zeit anstehen, mit zu bedenken \u2013, auf einer \nkleinteiligeren Ebene, n\u00e4mlich auf der Ebene der Kinder-\ntagesst\u00e4tten und ihres Wohnumfeldes, die pers\u00f6nlichen \nKontakte sicherzustellen \u2013 \u00fcber Elternbriefe, wie es zum \nBeispiel vom Leipziger Kinderschutzbund in den letzten \nJahren schon praktiziert wurde, \u00fcber Beratungsangebote, \n\u00fcber Fortbildungsseminare f\u00fcr Eltern zur Erlangung von \nErziehungskompetenzen etc. pp., aber auch \u00fcber einen \npers\u00f6nlichen Kontakt zu den Eltern der Garant zu sein f\u00fcr \neine kontinuierliche Begleitung und f\u00fcr die Sicherstel-\nlung, dass Kinder eben nicht durch dieses Raster fallen \nund es nicht zu diesen Problemf\u00e4llen kommt, die dann \nimmer wieder die \u00d6ffentlichkeit zu Recht aufschrecken. \n\nDas ist einfach eine Erg\u00e4nzung zum Denken zu diesem \nletzten Punkt der FDP, die ich gern mit einbringen will. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz \nvon der SPD-Fraktion spricht als N\u00e4chste. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns heute \nVormittag ausf\u00fchrlich mit dem Thema besch\u00e4ftigt und ich \nhabe von Ihnen, Kollege Herbst, auch nichts Neues \u00fcber \ndas hinausgehend geh\u00f6rt, was Ihre Kollegin gesagt hatte. \nIhr Antrag ist in den wesentlichen Punkten ein Berichtsan-\ntrag. Es ist nicht unsere Aufgabe, dazu etwas zu sagen, \nsondern Sie fordern den Bericht von der Staatsregierung. \n\nWas Ihren Punkt 4 angeht, das Konzept, so denke ich, \nwollen Sie schnell noch auf einen fahrenden Zug auf-\nspringen. Es w\u00e4re insofern besser gewesen, diesen Antrag \n\n 5110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nan den Ausschuss zu \u00fcberweisen, da, wie Sie wissen, eine \nAnh\u00f6rung im Januar zu zwei Antr\u00e4gen stattfindet; zum \neinen zum Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu dem Thema Fr\u00fchwarnsystem \nund zum anderen zu einem Antrag der Koalition zur \nAufsuchenden Familienhilfe. Genau das in diesem Antrag \nStehende findet sich auch hier bei Ihnen \u2013 Einbeziehung \nvon Hebammen usw. Das ist \u00e4hnlich wie das Modellpro-\njekt in Niedersachsen gestrickt. \n\nWir haben eben nicht gleich per Schnellschuss alle Dinge \nparat. Ich gebe Ihnen gern noch einmal meine Rede von \nheute Vormittag, in der einige Punkte benannt sind, wie \nwir uns ein solches Fr\u00fchwarnsystem vorstellen. Wir haben \nauch die Eckpunkte geh\u00f6rt, die die Staatsministerin heute \nvorgestellt hat. Aber, wie gesagt, wir als Landtag sollten \nuns nicht die M\u00f6glichkeit nehmen, sondern in der Anh\u00f6-\nrung schauen, was uns Experten im Hinblick auf ein \nsolches Fr\u00fchwarnsystem zu sagen haben. \n\nWenn Sie diese Vorschl\u00e4ge von heute Vormittag als d\u00fcnn \nempfinden, dann m\u00fcssen Sie irgendwo anders gewesen \nsein, aber nicht hier im Landtag. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zum Thema Einbeziehung der \nKindertagesst\u00e4tten etwas sagen. Ich glaube, dass wir, wie \nIhre Kollegin heute meinte, nur darin den Dreh- und \nAngelpunkt sehen, ist so nicht der Fall. Wir haben auch \nvon den Hilfen zur Erziehung gesprochen und von den \nAufgaben der Jugend\u00e4mter. Aber ich denke schon, wir \nsollten diesen Vorteil, den wir in Sachsen haben, eine \nhohe Betreuungsquote von Kindern in Kindertagesein-\nrichtungen und all diese Aspekte, wirklich f\u00fcr eine zu-\nk\u00fcnftig fl\u00e4chendeckende Versorgung, in diesem Fall f\u00fcr \neine fl\u00e4chendeckende Vorbeugung, Pr\u00e4vention vor Kin-\ndesmisshandlungen nutzen. \n\nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir Ihren Antrag nur ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der FDP-Fraktion bezieht sich teil-\nweise auf einen aktuellen Vorfall aus dem Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des Jugendamtes Zwickau. \n\nEr mag hilfreich sein, indem er einen Situationsbericht \n\u00fcber Kindesmisshandlung und -vernachl\u00e4ssigung von \nKindern im Freistaat Sachsen einfordert. Wir fragen uns \nallerdings, ob eine Gro\u00dfe Anfrage nicht zweckdienlicher \ngewesen w\u00e4re, als diesen Berichtsantrag ins Plenum zu \nziehen. Trotzdem ist die NPD-Fraktion gespannt darauf, \nob sich die Staatsregierung in der Lage sieht, bis Ende \n2006 den in diesem Antrag geforderten Bericht vorzule-\ngen. Wir lassen uns \u00fcberraschen. \n\nDie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Schwachpunktanalyse im Bereich \nder Jugendhilfe und die Forderung einer Bestands-\naufnahme \u00fcber m\u00f6gliche Vers\u00e4umnisse des Jugendamtes \nZwickau k\u00f6nnen f\u00fcr eine aktuelle Situationsbeschreibung \n\nin der Kinder- und Jugendhilfe zielf\u00fchrend sein. Ein \nFr\u00fchwarnsystem, in das Hebammen, Kinderkranken-\nschwestern und Kinder\u00e4rzte einbezogen werden, ist vom \nGrundsatz her ebenso zu bejahen. Dazu haben wir bereits \nheute Vormittag die Ausf\u00fchrungen von Frau Orosz geh\u00f6rt, \nsodass sich Punkt 4 des Antrages f\u00fcr uns erledigt hat. \n\nWir sind allerdings der Meinung, dass die administrative \nSeite nur ein Teilaspekt ist. Glauben Sie denn wirklich, \ndass damit Kindesmisshandlungen und -vernachl\u00e4ssi-\ngungen nachhaltig bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen? Uns  \nerscheint es genauso wichtig, die Jugendlichen beispiels-\nweise in der Schule auf famili\u00e4re Verantwortung vorzu-\nbereiten, zum Beispiel in einem Fach \u201eFamilie und \nGesundheit\u201c. Die Betreuung erst in der Schwangerschaft \nanzusetzen, wie es in der Debatte heute Vormittag darge-\nstellt wurde, ist zwar lobenswert, aber vielleicht ein wenig \nzu sp\u00e4t. Wenn Jugendliche bereits in der Schule \u2013 und \nzwar beide Geschlechter \u2013 auf ihre sp\u00e4tere Verantwortung \nin der Familie vorbereitet werden, scheint uns dies der \nbessere Ansatz zu sein und hat auch etwas mit Wertever-\nmittlung zu tun. Das nur nebenbei; es ist nicht Bestandteil \ndes Antrages. \n\nEin Problem zu erkennen ist Teil der L\u00f6sung, aber noch \nnicht die eigentliche L\u00f6sung. Wir m\u00fcssen die Gr\u00fcnde f\u00fcr \ndie zunehmende Verwahrlosung umfassender hinterfra-\ngen, um die wirklichen Ursachen zu erkennen. Zuneh-\nmende Verarmung und mangelnde Zukunftsperspektiven, \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Genau! \n\n\u2013 Gewaltdarstellung in den Medien, fehlende Leit- und \nVorbilder, Zerst\u00f6rung famili\u00e4rer Bindungen \u2013 all diese \nErscheinungen sind Ursachen dieser Fehlentwicklungen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind keine B\u00fcrokraten. \nDaher glauben wir nicht, dass sich das Problem der \nzunehmenden Verwahrlosung der Eltern im Umgang mit \nihren Kindern allein durch die Jugend\u00e4mter l\u00f6sen l\u00e4sst. \nB\u00fcrokratische Ma\u00dfnahmen wie mehr Jugend\u00e4mter, mehr \nKontrollen durch die Jugend\u00e4mter, ein verst\u00e4rktes Hilfs-\nangebot oder eine verst\u00e4rkte Personalausstattung der \nJugend\u00e4mter k\u00f6nnen an den Ursachen nichts \u00e4ndern. \nDiese Fehlentwicklungen werden nur verwaltet, aber \nnicht gel\u00f6st. \n\nDas gilt leider auch f\u00fcr das Fr\u00fchwarnsystem. Wir halten \neine Vernetzung der verschiedenen Institutionen zwar \ndurchaus f\u00fcr sinnvoll; dennoch wird dies an den eigentli-\nchen Ursachen nichts \u00e4ndern. Der Antrag der FDP-\nFraktion erm\u00f6glicht zumindest eine Lagebeurteilung. \nDeshalb werden wir ihm zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 5111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde wird \nbeendet von der Fraktion der GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mir ist, ehrlich gesagt, unklar, \nwarum wir heute diesen Antrag im Plenum behandeln, \nwenn doch schon seit Sommer klar ist, dass wir eine \nAnh\u00f6rung zum Thema Soziales Fr\u00fchwarnsystem \u2013 Frau \nSchwarz hat es schon gesagt, ein Antrag unserer Fraktion \n\u2013 haben werden. Wir haben uns gemeinsam entschieden, \neinen Antrag der CDU und der SPD zur Aufsuchenden \nFamilienhilfe f\u00fcr Familien in Sachsen in die Anh\u00f6rung \nhineinzunehmen. Sie hatten die Gelegenheit, das auch zu \nnutzen und Ihren Antrag in der Anh\u00f6rung mit behandeln \nzu lassen bzw. den Zeitrahmen f\u00fcr Ihren Berichtsantrag so \nzu stecken, dass er ungef\u00e4hr mit der Anh\u00f6rung zusam-\nmenf\u00e4llt oder dahinter liegt. \n\nWenn Sie unter Punkt 2 \u00fcber Fehler bei der Beurteilung \nder Problemlage in Familien und deren Auswirkungen auf \nHilfsma\u00dfnahmen bis Ende des Jahres berichtet haben \nwollen und dieser Bericht auch noch solide sein soll, dann \nmuss ich Ihnen einfach sagen, dass das \u00fcberhaupt nicht \nm\u00f6glich ist. \u00c4hnliches trifft auch auf andere Punkte \nunter 2. zu. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIm Punkt 3 erwarten Sie ein Konzept. Dass solch ein \nKonzept vorgelegt wird, ist schon gesagt worden. Das \nhaben wir bereits im April dieses Jahres beschlossen. Die \nStaatsregierung ist dabei. Es ist eine Missachtung des \nAusschusses, dies bis Ende des Jahres zu verlangen, wenn \ndie Anh\u00f6rung erst am 10. Januar stattfinden wird. \n\nInsofern werden wir Ihren Antrag ablehnen. Zu erkennen \nist \u2013 das ist das einzig Positive \u2013, dass Sie sich Gedanken \ndar\u00fcber gemacht haben, worin Probleme liegen k\u00f6nnten \nund dass Berichte sinnvoll sein k\u00f6nnen. Der Zeitrahmen \nist jedenfalls viel zu kurz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nFrau Staatsministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Mit dem vorliegenden Antrag wird die Staatsre-\ngierung ersucht, bis Ende 2006 einen Situationsbericht \nmit Schwachpunktanalyse vorzulegen und \u00fcber eventuelle \nVers\u00e4umnisse im Fall des kleinen Mehmet zu berichten. \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte noch einmal \ndarauf verweisen, dass wir eine Vielzahl von Informatio-\nnen in der Debatte heute Morgen geh\u00f6rt haben. Ich bitte \nauch den Antragsteller, diese Informationen zur Kenntnis \nzu nehmen. Ich wiederhole an der Stelle noch einmal: Wir \n \n\nwerden die vorhandenen Hilfesysteme nicht neu konzipie-\nren, sondern wir werden sie aufgrund der Notwendigkeit \nund der Erkenntnisse erweitern. Dies noch einmal in \nRichtung der Antragstellerin: Ich habe heute fr\u00fch sehr \ndeutlich gesagt, dass es nicht nur um das Bundesmodell-\nprojekt f\u00fcr vier Gebietsk\u00f6rperschaften geht, sondern dass \nalle anderen s\u00e4chsischen Gebietsk\u00f6rperschaften ebenfalls \nin ihren bereits vorhandenen Systemen arbeiten, dass wir \ndiese weiterentwickeln und dass die Staatsregierung sehr \nwohl allesamt in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \nunterst\u00fctzen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Kindesmisshandlung und \nKindesvernachl\u00e4ssigung finden, wie wir wissen, h\u00e4ufig \nim engen, famili\u00e4ren Bereich statt. Deshalb gibt es hierbei \nbekannterweise eine gro\u00dfe Grauzone. In dem Ma\u00dfe, wie \nsich der gesellschaftliche Konsens zu gewaltfreier Erzie-\nhung verbreitert hat, ist auch die Sensibilit\u00e4t der \u00d6ffent-\nlichkeit gewachsen. Dadurch kommen mehr F\u00e4lle ans \nTageslicht, und das ist, meine Damen und Herren, bei \naller Tragik gut so; denn jeder erfasste Fall bedeutet Hilfe \nf\u00fcr andere betroffene Kinder und vor allem richtige \nKonsequenzen in den Hilfesystemen. \n\nOb uns allerdings Statistiken weiterbringen, m\u00f6chte ich \nhier infrage stellen. Die Mitarbeiter der Jugend\u00e4mter sind \nper Gesetz verpflichtet, jedem Hinweis auf eine Kindes-\nwohlgef\u00e4hrdung durch Pr\u00fcfung vor Ort nachzugehen und \nin Abh\u00e4ngigkeit vom Pr\u00fcfungsergebnis gegebenenfalls \nunmittelbare, weitere Ma\u00dfnahmen einzuleiten, auch unter \nHinzuziehung der bekannten und heute mehrfach genann-\nten Kooperationspartner. Eine Zusammenfassung und \nAuswertung der Statistiken der Jugend\u00e4mter und der \nPolizei gibt es nicht. \n\nAus der Statistik des Landeskriminalamtes ergeben sich \nZahlen zu den polizeilich bearbeiteten F\u00e4llen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 225 Strafgesetzbuch \u201eMisshandlung von Schutzbefoh-\nlenen\u201c und gem\u00e4\u00df \u00a7 171 Strafgesetzbuch \u201eVerletzung der \nF\u00fcrsorge und Erziehungspflicht gegen\u00fcber einer Person \nunter 16 Jahren\u201c. In der Jugendhilfestatistik werden zwar \ndie vorl\u00e4ufigen Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder und Ju-\ngendliche, aber nicht immer der konkrete Anlass der Hilfe \nerfasst. Wenn wir also die Zahl der F\u00e4lle angeben sollen, \nin denen die Jugend\u00e4mter wegen Kindesmisshandlung \noder -vernachl\u00e4ssigung t\u00e4tig geworden sind, dann ginge \ndas nur mit aufwendigen Nacherhebungen unter Auswer-\ntung aller Einzelvorg\u00e4nge durch die Jugend\u00e4mter selbst. \nDiesen Aufwand, meine Damen und Herren, sollten wir \nbesser in die Weiterbildung der Mitarbeiter und in die \nEntwicklung der genannten Systeme investieren; denn \nentscheidend ist und bleibt das fr\u00fchzeitige Erkennen und \ndie richtige Hilfe. \n\nVon der Polizei werden Kindesmisshandlungen und  \n-vernachl\u00e4ssigungen als Offizialdelikte erfasst. Das \nbedeutet, dass die Polizei ermitteln muss, selbst wenn eine \nAnzeige sp\u00e4ter zur\u00fcckgenommen wird. Au\u00dferdem wird \nbei K\u00f6rperverletzungen an Kindern, die im Kontext mit \neiner Kindesmisshandlung stehen, grunds\u00e4tzlich das \nbesondere \u00f6ffentliche Interesse an der Strafverfolgung \n\n 5112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nbejaht und der Sachverhalt polizeilich ermittelt. Daraus \nresultiert stets eine Anzeige bei der Staatsanwaltschaft. \n\nMeine Damen und Herren! So weit zu den Zust\u00e4ndigkei-\nten und den m\u00f6glichen statistischen Erhebungen. \n\nZur Frage: Welches Ziel sollte eine allgemeine Schwach-\nstellenanalyse haben, wenn letztlich bekannterweise jeder \nEinzelfall ein Sonderfall ist? F\u00fcr Sonderf\u00e4lle gibt es nun \neinmal keine hundertprozentigen Erfolgsrezepte, sichere \nPrognosen und eindeutige Verhaltensmaximen. Das \nwissen wir alle. Wir wissen aber auch: Jeder tragische Fall \nist ein Fall zu viel. Genau deshalb wollen wir die vorhan-\ndenen Systeme qualitativ erweitern und verbessern, um \nGefahren und problematische Erziehungssituationen so \nfr\u00fch wie m\u00f6glich wahrzunehmen, zu verhindern oder zu \nminimieren. \n\nAbschlie\u00dfend eine Bemerkung zu Ziffer 3 des Antrages. \nIch kann Sie \u00fcber ein Schreiben informieren, das meinem \nHaus vorliegt. Uns ist nicht bekannt, auch nach R\u00fcckspra-\nche und mit dem vorhandenen Schriftst\u00fcck der Stadt \nZwickau, dass es Verfehlungen der Beh\u00f6rden im Fall \nMehmet gegeben hat. Ich bin von der zust\u00e4ndigen B\u00fcr-\ngermeisterin Frau Findeis autorisiert, ein Schriftst\u00fcck zu \nProtokoll zu geben, mit dem sie ihren Stadtrat zum \naktuellen Stand informiert hat.1\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal den Wunsch nach einer allge-\nmeinen Aussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Herbst, \nSie haben das Schlusswort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mir f\u00e4llt bei den Koalitions-\nfraktionen auf, dass sie sich ziemlich in Widerspr\u00fcche \nverstricken. Zum einen sagt Herr Krau\u00df, die Staatsregie-\n\nrung k\u00f6nne in einem so kurzen Zeitraum keinen Bericht \nliefern, und zum anderen, eigentlich w\u00fcsste die CDU-\nFraktion alles. Das widerspricht sich doch. Herr Neubert \nhat das auch angesprochen. Frau Schwarz sagt, warten wir \neinmal die Expertenanh\u00f6rung im Januar ab. Das Modell-\nprojekt von Frau Orosz wartet, soweit ich wei\u00df, auch \nnicht ab. Es beginnt doch im Januar. \n\nMeine Damen und Herren, das Thema ist auch nicht neu. \nIm April 2006 haben Sie das im Haus angek\u00fcndigt, Frau \nOrosz. Das kommt doch nicht \u00fcberraschend. Sie haben \nheute Morgen gesagt, Sie arbeiten daran. Ich verstehe \nnicht, warum Sie nicht mehr Details vorlegen k\u00f6nnen. \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nEs w\u00e4re ganz gut, wenn wir die von uns im Berichtsantrag \neingeforderten Informationen f\u00fcr die Expertenanh\u00f6rung \nzur Verf\u00fcgung h\u00e4tten. Dann kann man die notwendigen \nSchlussfolgerungen treffen, um die Schutzsysteme wei-\nterzuentwickeln. \n\nAus diesem Grund bitte ich Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle \nhiermit die Drucksache 4/6870 zur Abstimmung. Wer ihr \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 \nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl Daf\u00fcr-Stimmen und ohne Enthaltungen ist der \nAntrag mit gr\u00f6\u00dferer Mehrheit abgelehnt worden und \ndamit der Tagesordnungspunkt 18 abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nVerbesserung der Pr\u00e4vention vor Schwangerschaftsabbr\u00fcchen;  \n\u00dcbernahme von Kosten der Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmittel \nDrucksache 4/6890, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie GR\u00dcNEN beginnen als einreichende Fraktion und \ndann die gewohnte Reihenfolge. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Im Jahr 2004 gab es 6 642 \nSchwangerschaftsabbr\u00fcche in Sachsen, und im Jahr 2005 \nwaren es 6 624. Daf\u00fcr gibt es vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde. Ich \nbetone ausdr\u00fccklich, es gibt vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass \nFrauen sich entschlie\u00dfen, eine Schwangerschaft nicht \nauszutragen. Deshalb \u00fcbernimmt der Staat aus gutem \nGrund die Kosten f\u00fcr einen Schwangerschaftsabbruch, \nwenn die Frau diesen nicht aus eigenem Einkommen \n\nDie Frau soll ihre letztendliche Entscheidung nach einer \ngr\u00fcndlichen Abw\u00e4gung im Kontext einer Schwanger-\nschaftskonfliktberatung frei treffen k\u00f6nnen. Sich frei \nentscheiden hei\u00dft auch, unabh\u00e4ngig vom Druck sein, auch \nvon finanziellem Druck, unabh\u00e4ngig vom Druck, den \nKindesv\u00e4ter oder andere Dritte aus\u00fcben k\u00f6nnten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir hatten im Fr\u00fch-\nsommer eine Diskussion zum Thema Schwangerschafts-\nabbr\u00fcche. Sachsen und Th\u00fcringen hatten gemeinsam \neinen Vorsto\u00df in der Gesundheitsministerkonferenz \nunternommen, um die staatlichen Hilfen f\u00fcr Schwanger-\nschaftsabbr\u00fcche zu reduzieren. Konkret ging es dabei um \nFrauen, deren Einkommen unterhalb einer Schwelle von \n926 Euro liegt. Als Begr\u00fcndung hat Frau Orosz unter \n\n5113\nfinanzieren kann. \n\n \n\n__________ \n\n1 Das Schriftst\u00fcck wurde allen Fraktionen zur Kenntnis gegeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nanderem angef\u00fchrt, dass ungewollte Schwangerschaften \nbei den heutigen Verh\u00fctungsm\u00f6glichkeiten kaum noch \nvorstellbar seien. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn \nder Staat aus gutem Grund die Kosten f\u00fcr einen Abbruch \n\u00fcbernimmt, dann ist es nur folgerichtig, dass er in be-\nstimmten F\u00e4llen auch die Kosten f\u00fcr Pr\u00e4vention vor \nSchwangerschaftsabbr\u00fcchen \u00fcbernimmt. \n\nDie Realit\u00e4t sieht seit Einf\u00fchrung von Hartz IV anders \naus. Bis dahin wurden die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel \nvon der Sozialhilfe \u00fcbernommen. Hartz IV sollte die \nEigenverantwortung st\u00e4rken, daher wurde es als Pauscha-\nle gew\u00e4hrt. Bei der Festlegung der H\u00f6he dieser Pauschale \nsind die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctung von Schwangerschaften \nnicht einkalkuliert worden. Leistungstr\u00e4ger des ALG II \n\u00fcbernehmen diese Kosten nicht. Die Krankenkassen \nerstatten die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel nur f\u00fcr Versi-\ncherte bis zum vollendeten 20. Lebensjahr. Das hei\u00dft, \ndanach m\u00fcssen Frauen und ihre Partner, die auf Arbeitslo-\nsengeld II angewiesen sind, die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctungs-\nmittel ansparen. Das ist die Idee, die hinter der Pauschale \nsteckt. Ich frage Sie: Wie soll das gehen? An dieser Stelle \nsehen wir konkreten Handlungsbedarf. \n\nDeshalb ist unser Antrag auch kein Rundum-gl\u00fccklich-\nPaket. Er bezieht sich ganz dezidiert auf eine L\u00fccke, die \nmit Einf\u00fchrung von Hartz IV entstanden ist. Dabei ist es \nunbestritten, dass selbstbestimmte Sexualit\u00e4t viele Vo-\nraussetzungen hat. Wie wird in der Schule mit dem \nThema umgegangen? An vielen Schulen ist es Realit\u00e4t, \ndass Sexualit\u00e4t immer noch in einem Atemzug mit Ge-\nschlechtskrankheiten behandelt wird. Umfragen weisen \nauf ungen\u00fcgende Aufkl\u00e4rung von Jugendlichen hin. Unter \ndem Motto \u201eEinmal und vor allem das erste Mal ist \nkeinmal\u201c sind M\u00e4dchen und junge Frauen viel zu unsicher \nbei der Verh\u00fctung. \n\nWir f\u00fchren hier weder eine Auseinandersetzung \u00fcber \nPartnerschaften noch \u00fcber die verschiedenen Mittel zur \nVerh\u00fctung. Wir weisen auch nicht Frauen allein die \nVerantwortung f\u00fcr Verh\u00fctung zu, aber wir nehmen die \nErfahrungen in den Beratungsstellen ernst und wollen f\u00fcr \ngenau das von mir genannte Problem Abhilfe schaffen. \nWir wollen nicht, dass Frauen sich \u2013 sagen wir zum \nBeispiel \u2013 zwischen einer Gesichtscreme und der Pille \nentscheiden m\u00fcssen. Es bleibt unbenommen, dass Partner \ngemeinsam \u00fcber die Art und Weise der Verh\u00fctung ent-\nscheiden k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. Aber \nes geht zum Teil an der Lebenswirklichkeit vorbei, wenn \nwir annehmen, dass alle jungen Frauen in der Lage sind, \nzum Partner zu sagen \u201eMit Gummi oder gar nicht!\u201c. Dazu \ngeh\u00f6ren n\u00e4mlich Selbstbewusstsein und ein ganz bewuss-\nter Umgang mit der Sexualit\u00e4t. \n\nMit unserem Antrag fordern wir eine pragmatische \nL\u00f6sung f\u00fcr die L\u00fccke, die ich geschildert habe, damit \nselbstbestimmte Sexualit\u00e4t nicht an der leeren Haushalts-\nkasse scheitert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht der Fraktionsvorsitzende Herr \nDr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst will ich einen \nformalen Gesichtspunkt anf\u00fchren, der gegen die Annahme \ndes Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nspricht. Zust\u00e4ndig f\u00fcr \u00c4nderungen des Leistungsumfangs \nbeim Arbeitslosengeld II ist der Bund. Es macht keinen \nSinn, st\u00e4ndig mit neuen Einzelforderungen in das Gef\u00fcge \nder Hartz-IV-Gesetzgebung einzugreifen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Ein Vers\u00e4umnis! \u2013  \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWas mir viel wesentlicher erscheint, ist der ethische \nAspekt. Die gew\u00e4hlte \u00dcberschrift \u201eVerbesserung der \nPr\u00e4vention vor Schwangerschaftsabbr\u00fcchen; \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. H\u00e4hle, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \u2013 \u00dcbernahme von Kosten der \nEmpf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmittel\u201c erweckt den Eindruck, als \nsei die Folge fehlgeschlagener Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung \nunvermeidlich der Schwangerschaftsabbruch, zumal, wie \nFrau Herrmann sagt, der Staat aus gutem Grund die \nKosten daf\u00fcr \u00fcbernimmt. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich wollte nicht mitten im Satz eine \nZwischenfrage gestatten, aber jetzt gestatte ich sie. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist richtig. Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr H\u00e4hle, haben Sie \nwahrgenommen, dass ich nicht gesagt habe, dass die Art \nund Weise der \u00dcbernahme der Kosten bei ALG II als \nPauschalierung gemacht werden soll. Es gibt durchaus \nandere M\u00f6glichkeiten. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich will gar nicht in Abrede \nstellen, dass es verschiedene M\u00f6glichkeiten gibt. Ich bin \naus ganz anderen Gr\u00fcnden dagegen. Die wollte ich gerade \nerl\u00e4utern, bevor Sie Ihre Zwischenfrage gestellt haben. \n\nMir erscheint der ethische Aspekt Ihres Antrages kritisch. \nDenn so leichtfertig, wie Sie es sich vorstellen, kann man \nmit dem Problem nicht umgehen. Ich will deutlich darauf \nhinweisen: Dem Staat obliegt nicht die Pflicht, das Ent-\nstehen von Leben zu verhindern, wohl aber, entstehendes \nLeben zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nHinzu kommt, dass es vor dem Hintergrund der demogra-\nfischen Entwicklung ein v\u00f6llig falsches Signal w\u00e4re, \nwenn der Staat auch noch die Kosten f\u00fcr die Mittel zur \nEmpf\u00e4ngnisverh\u00fctung \u00fcber den derzeitigen Umfang \nhinaus \u00fcbern\u00e4hme. \n\n 5114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\n19. Jahrhundert! \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWer so etwas fordert, hat offenbar eine sehr einseitige \nVorstellung von Freiheit. Zur Freiheit geh\u00f6rt nach unse-\nrem Verst\u00e4ndnis immer ein hohes Ma\u00df an Verantwortung. \nUnser Grundgesetz besagt im Artikel 2 Abs. 1: \u201eJeder hat \ndas Recht auf freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit, \nsoweit er nicht die Rechte anderer verletzt.\u201c Das gilt nach \nmeiner \u00dcberzeugung auch im Bereich der Sexualit\u00e4t und \nim Verh\u00e4ltnis der Geschlechter. Wer meint, die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Verhinderung ungewollter Schwangerschaf-\nten habe nicht der Einzelne, sondern der Staat zu tragen, \nder kann mit der gleichen Begr\u00fcndung fordern, der Staat \nm\u00fcsse die Kosten f\u00fcr Sicherheitsgurte und Airbags in \nprivaten Kraftfahrzeugen \u00fcbernehmen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nUnd da fiele mir noch eine ganze Menge mehr zur Si-\ncherheit ein, wie Reiser\u00fccktrittversicherungen und der-\ngleichen mehr, was wir ganz selbstverst\u00e4ndlich im priva-\nten Bereich belassen. Aber wenn wir so weitermachen, ist \nder Staat f\u00fcr alles zust\u00e4ndig und letzten Endes nicht mehr \nleistungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas von den GR\u00dcNEN gefordert wird, ist nichts anderes \nals ein weiteres Ausufern des vormundschaftlichen \nStaates \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs kann nicht wahr sein! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nund eine Abkehr von der Verantwortung des Einzelnen, \nwodurch die Freiheit letztendlich auf der Strecke bleiben \nwird \u2013 auch wenn Herr Porsch immer sagt, es kann nicht \nwahr sein, aber es ist wahr. Denn das uralte, bew\u00e4hrte \nPrinzip, dass Menschen lebenslang f\u00fcreinander und f\u00fcr \ndie aus ihrer Verbindung hervorgehenden Kinder Verant-\nwortung \u00fcbernehmen, ist grundlegend f\u00fcr den Erhalt der \nGesellschaft. Deshalb ist es erste Aufgabe des Staates, \ngenau das zu f\u00f6rdern und das Leben zu sch\u00fctzen \u2013 das \nwerdende, ungeborene ebenso wie das geborene \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nErste Pflicht ist Kinderkriegen!) \n\nals auch das seinem nat\u00fcrlichen Ende entgegengehende \nLeben. \u2013 Die Unruhe auf der linken Seite zeigt mir, dass \ngetroffene Hunde eben doch immer wieder bellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Haben Sie die SPD gemeint? \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAch du meine G\u00fcte!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat festgestellt: \u201eDas \nselbstst\u00e4ndige Grundrecht auf Leben und Wahrung seiner \nW\u00fcrde, Artikel 1 Satz 1 Grundgesetz, steht bereits dem \n\nEmbryo zu, weil dieser nach dem Verst\u00e4ndnis der beiden \nverfassungsgerichtlichen Urteile vom 25. Februar 1975 \nund vom 28. Mai 1993 von Anfang an Mensch ist. Daraus \nentsteht die Schutzpflicht des Staates.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nErst wenn es geboren ist \u2026!) \n\n\u201eDiese Schutzpflicht des Staates verbietet nicht nur \nunmittelbare staatliche Eingriffe in das sich entwickelnde \nLeben, sondern gebietet dem Staat auch, sich sch\u00fctzend \nund f\u00f6rdernd vor dieses Leben zu stellen.\u201c \u2013 Zitat aus \ndiesem Gerichtsurteil. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nWeil es sich bei dem Leben um das elementarste Grund-\nrecht handelt, hatte der Gesetzgeber urspr\u00fcnglich das \nnoch nicht geborene Kind mit dem Strafrecht zu sch\u00fctzen \nversucht \u2013 nach \u00a7 218 Strafgesetzbuch, alte Fassung. Mit \ndem Urteil vom 28. Mai 1993 wurde dem Gesetzgeber \njedoch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, diese Schutzpflicht durch \nein Beratungskonzept und eine Pflichtberatung zu erf\u00fcl-\nlen. \n\nGrundmotiv des \u00dcbergangs vom strafrechtlichen Schutz \nzum sogenannten Beratungsschutz war die \u00dcberlegung, \ndass nur mit der Beratungsregelung Abtreibungen Erfolg \nversprechend zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Dennoch \nbetont das Gericht im gleichen Urteil, dass der Embryo im \nMutterleib ein von der Mutter unabh\u00e4ngiges Recht auf \nLeben hat. Daher ist die T\u00f6tung des Kindes im Mutterleib \nein Versto\u00df gegen dieses Grundrecht. \u2013 Das hat das \nVerfassungsgericht zweimal festgestellt. Infolgedessen \nlegt das Gericht gr\u00f6\u00dften Wert auf die Feststellung, dass \ndie Abtreibung nach Beratung zwar straflos, aber dennoch \nrechtswidrig ist. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat dem Gesetzgeber \nausdr\u00fccklich aufgetragen, dass die tats\u00e4chlichen Auswir-\nkungen des neuen Konzeptes zu beobachten seien. Es \nhei\u00dft in dem Urteil: \u201eDie Beobachtungspflicht besteht \nauch und gerade nach einem Wechsel des Schutzkonzep-\ntes. Dazu kommt die Korrektur- oder die Nachbesse-\nrungspflicht. Stellt sich nach hinreichender Beobach-\ntungszeit heraus, dass das Gesetz das von der Verfassung \ngeforderte Ma\u00df an Schutz nicht zu gew\u00e4hrleisten vermag, \nso ist der Gesetzgeber verpflichtet, durch \u00c4nderung oder \nErg\u00e4nzung der bestehenden Vorschriften auf die Beseiti-\ngung der M\u00e4ngel und die Sicherstellung eines dem \nUnterma\u00dfverbot gen\u00fcgenden Schutzes hinzuwirken.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUm Gottes willen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr H\u00e4hle, Sie \ngestatten noch einmal? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr H\u00e4hle, k\u00f6nnen Sie mir \nund dem Hohen Hause mitteilen, was Ihre durchaus \n\n 5115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nzutreffenden Ausf\u00fchrungen mit unserem Antrag zu tun \nhaben? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Weil Sie mit einem anderen \nKonzept, das ich f\u00fcr untauglich halte, die Abtreibungen \nzur\u00fcckf\u00fchren wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist die alte Konzeption gewesen!) \n\nWenn Sie gestatten, dass ich meine Ausf\u00fchrungen beende, \nwerden Sie es vielleicht verstehen \u2013 obwohl Sie es nicht \nverstehen wollen. \n\n(Starke Unruhe) \n\nIch meine n\u00e4mlich, dass es an der Zeit w\u00e4re, endlich den \nVorgaben des Bundesverfassungsgerichts Rechnung zu \ntragen, zum Beispiel durch eine noch wesentlich intensi-\nvere Beratung mit dem Ziel, Leben zu erhalten; denn die \nVerpflichtung des Gerichts stammt aus dem Jahre 1993. \nWir schreiben das Jahr 2006 und nach Angaben des \nStatistischen Bundesamtes in Wiesbaden werden in \nDeutschland pro Jahr immer noch 130 000 Kinder abge-\ntrieben \u2013 nach Sch\u00e4tzung des Bundesamtes Lebens-\nrecht e. V. etwa doppelt so viele \u2013, in Bildern ausgedr\u00fcckt \nund f\u00fcr Schulschlie\u00dfungsgegner aufbereitet, sind das Tag \nf\u00fcr Tag in Deutschland 30 Schulklassen. Deshalb sollten \nwir uns mit Scheinl\u00f6sungen, wie sie in diesem Antrag \nvorgeschlagen werden, nicht abfinden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nIch glaube es nicht! Dagegen ist ja  \nder Papst revolution\u00e4r!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Werner spricht \njetzt f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Bitte, Frau Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, nach Ihren Aus-\nf\u00fchrungen muss man feststellen, dass f\u00fcr Sie das Recht \nauf Selbstbestimmung wahrscheinlich mit dem Embryo \nbeginnt und mit der Geburt endet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. \nPeter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja, so ist es!) \n\nDeshalb ist es ganz gut, dass ich sowieso die Absicht \nhatte, etwas weiter auszuholen, und ich will Ihren alten, \nzum Teil verstaubten Ansichten andere Gesetzgebungen \noder Menschenrechte gegen\u00fcberstellen. \n\nEs ist Ihnen \u2013 und auch anderen Mitgliedern der CDU-\nFraktion, wie ich annehme \u2013 wahrscheinlich nicht klar, \ndass das Recht auf Information, Zug\u00e4nglichkeit und \nWahlm\u00f6glichkeit der Verh\u00fctungsmethode international \nl\u00e4ngst als Menschenrecht anerkannt ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen hat auch Deutschland 1994 auf der Internati-\nonalen Konferenz \u00fcber die Bev\u00f6lkerungsentwicklung ein \n\nAktionsprogramm unterzeichnet, in dem sich die jeweili-\ngen Regierungen verpflichtet haben sicherzustellen, dass \ndieses Menschenrecht auch umgesetzt wird. F\u00fcr Deutsch-\nland muss man allerdings feststellen, dass es nicht umge-\nsetzt wird. Ich m\u00f6chte die Vorsitzende des Pro-Familia-\nBundesverbandes, Frau Dr. Gisela Notz, zitieren: \u201eFrauen \nhaben ein Recht auf bestm\u00f6gliche medizinische Versor-\ngung im Bereich Familienplanung. Frauen in der Bundes-\nrepublik erleben in den letzten Jahren zunehmend, dass \ndies nur noch zutrifft, wenn sie \u00fcber ausreichend Geldmit-\ntel verf\u00fcgen. Dies ist ein Skandal.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas hei\u00dft das? Die Kosten f\u00fcr Verh\u00fctung sind in den \nletzten Jahren stark angestiegen. Seit dem 2004 in Kraft \ngetretenen Gesundheitsmodernisierungsgesetz haben wir \ndie Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr, Selbstbeteiligung bei \nArzneimitteln, Wegfall der \u00dcbernahme von Verh\u00fctungs-\nmitteln f\u00fcr Sozialhilfe- bzw. ALG-II-Empf\u00e4ngerinnen; wir \nhaben den Wegfall der Sterilisation aus dem Leistungska-\ntalog der Krankenkassen und es wird immer \u00f6fter erlebt, \ndass selbst bei medizinischen Gr\u00fcnden diese Sterilisation \nabgelehnt wird und die \u00dcbernahme der Kosten nur er-\nfolgt, wenn Lebensgefahr f\u00fcr die Frau besteht. \n\nErh\u00f6ht haben sich auch die Begleitkosten f\u00fcr bestimmte \nVerh\u00fctungsmethoden und f\u00fcr Kontrolluntersuchungen. So \nfinden sich Kontrollen von eingesetzten Spiralen in \nAbst\u00e4nden von sechs bis zw\u00f6lf Monaten nicht mehr im \nLeistungskatalog der Krankenkassen. \n\nWozu f\u00fchrt das? Frauen mit geringem Einkommen \nwerden diese Kontrolluntersuchung nicht mehr in An-\nspruch nehmen. Damit gef\u00e4hrden Sie diese Frauen. Man \nmuss hinzuf\u00fcgen, dass bestimmte Verh\u00fctungsmethoden \ngar nicht mehr gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, weil die An-\nfangskosten immens hoch sind. \n\nDas ist keine Schwarzmalerei, sondern das sind konkrete \nProblemlagen, von denen Sie in den Beratungsstellen \ntats\u00e4chlich h\u00f6ren k\u00f6nnen. Die Frauen klagen dar\u00fcber, dass \nes f\u00fcr sie immer schwieriger wird, die Kosten der Verh\u00fc-\ntung aufzubringen, besonders wenn einmalig am Anfang \nhohe Kosten anfallen. Den Hinweis von nicht so kompe-\ntenten M\u00e4nnern, dass es eine preiswertere Methode gebe, \nkann man so nicht stehen lassen, weil die preiswerteste \nMethode nicht f\u00fcr jede Frau die richtige Methode ist. \nKontraindikationen f\u00fcr die Anwendung k\u00f6nnen Unver-\ntr\u00e4glichkeiten, bestimmte Lebenssituationen oder ein \nbestimmtes Alter sein. Die jeweiligen Umst\u00e4nde bedingen \nentsprechende Verh\u00fctungsmethoden. Das international \nanerkannte Menschenrecht auf freie Wahl der Verh\u00fc-\ntungsmethode ist f\u00fcr \u00e4rmere Frauen stark eingeschr\u00e4nkt. \nEs ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, sicherzustellen, dass der \nZugang zu Verh\u00fctungsmethoden nicht aus finanziellen \nGr\u00fcnden oder durch unzureichende Versorgung behindert \nwird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDazu geh\u00f6rt, dass Frauen und Paare frei entscheiden \nk\u00f6nnen. \n\n 5116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nDamit komme ich zu unserer Kritik am Antrag der GR\u00dc-\nNEN-Fraktion. Ich will dies nutzen, um auf bestimmte \nPunkte unseres \u00c4nderungsantrags einzugehen. Weitaus \nmehr Menschen als jene, die ALG II erhalten, beziehen \nkein oder nur ein geringes Einkommen. Damit meine ich \nStudierende, Auszubildende \u00fcber 20 Jahre, Nichtleis-\ntungsempf\u00e4nger in Bedarfsgemeinschaften und die immer \ngr\u00f6\u00dfer werdende Gruppe von Menschen, die trotz Er-\nwerbsarbeit arm sind, aber aus staatlicher Unterst\u00fctzung \nherausfallen. Sie alle w\u00fcrden nicht ber\u00fccksichtigt, wenn \nwir nur die Kostenfreiheit f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger fordern \nw\u00fcrden. \n\nNoch eine andere Gruppe von Frauen, die sich in \u00f6kono-\nmischer oder sozialer Abh\u00e4ngigkeit von einem Mann \nbefinden \u2013 dazu z\u00e4hlen klassische Hausfrauen und \nMigrantinnen \u2013, muss immer erst ihren Mann um das \nzus\u00e4tzliche Geld bitten, oder diesen Frauen wird durch \nden Mann oder die Familie eine eigenst\u00e4ndige Familien-\nplanung verwehrt. \n\nDeshalb geht der Antrag der Linksfraktion.PDS einen \nSchritt weiter. Wir meinen: Verh\u00fctungsmittel sollten f\u00fcr \nalle Menschen kostenfrei sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Dr. H\u00e4hle, ich sage es noch einmal: Selbstbestimmte \nSexualit\u00e4t und Familienplanung ist ein Menschenrecht. \nDas zu sichern ist Aufgabe von uns allen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt wird sicherlich die Frage nach den Kosten gestellt. \nIch m\u00f6chte darauf antworten, dass ein gro\u00dfer Teil der \nschwangerschaftsverh\u00fctenden Mittel unter \u00e4rztlicher \nAufsicht angewendet wird. Dadurch sind diese Mittel \nAngelegenheiten der Krankenkassen. In diese wiederum \nzahlen alle ein, Frauen mit h\u00f6herem Einkommen im \n\u00dcbrigen mehr. Damit h\u00e4tten sie Anspruch auf entspre-\nchende Leistungen. Auch M\u00e4nner zahlen in Krankenkas-\nsen ein. Somit h\u00e4tten sie die M\u00f6glichkeit, sich mittelbar \nan der Verh\u00fctung zu beteiligen; denn noch \u2013 geben wir es \nzu! \u2013 ist es vor allem ein Frauenproblem. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zu Punkt 4 unseres \u00c4nde-\nrungsantrags sagen. Darin werden Ma\u00dfnahmen zur \nVerbesserung der Information \u00fcber M\u00f6glichkeiten der \nGeburtenplanung gefordert. In einer Studie der Bundes-\nzentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zu minderj\u00e4hri-\ngen Schwangeren ist zum Beispiel zu lesen, dass das \nRisiko, ungewollt schwanger zu werden, bei einer Haupt-\nsch\u00fclerin f\u00fcnfmal so hoch ist wie bei einer Gymnasiastin. \nDiese Studienergebnisse zeigen erstmals f\u00fcr Deutschland, \ndass geringe Bildung, Arbeitslosigkeit und soziale Be-\nnachteiligung das Risiko von ungeplanten Schwanger-\nschaften deutlich erh\u00f6hen. Der Zugang gerade benachtei-\nligter Jugendlicher zu umfassender Information ist nicht \nausreichend gesichert. Auch das ist ein Ergebnis der oben \nzitierten Studie. Darauf nimmt unser Antrag Bezug. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Brief hinweisen, den, so \nglaube ich, alle Fraktionen nach Bekanntwerden des \n\nerschreckenden Vorhabens der Staatsministerin zur \nVersch\u00e4rfung der M\u00f6glichkeit eines Schwangerschaftsab-\nbruchs bekommen haben. Von Leipziger Beratungsstellen \nund Frauenverb\u00e4nden wird auf die unzureichende fl\u00e4-\nchendeckende Aufkl\u00e4rungsarbeit und die Notwendigkeit \ndes Aufbaus hingewiesen. \n\nDas bedeutet, dass das international als Menschenrecht \nanerkannte Recht auf Information \u00fcber, Zug\u00e4nglichkeit \nzur und Wahlm\u00f6glichkeit der Verh\u00fctungsmethode nicht \nf\u00fcr alle Menschen umgesetzt ist. Unser Antrag bietet \nIhnen die M\u00f6glichkeit, diesen eklatanten Zustand zu \nbeenden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht \u2013 wer anders? \u2013 Frau Dr. Schwarz. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nFrau Dr. Schwarz, aufpassen! Sie sind \nin einer Koalition mit Herrn H\u00e4hle!) \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Porsch, dennoch darf \nman unterschiedlicher Ansicht sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDarauf freue ich mich jetzt richtig!) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hatzsch! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, zielt \nauf das SGB V und das SGB XII, also auf Bundesgesetz-\ngebung. Sie wissen, wie schwierig solche Dinge landes-\npolitisch zu verhandeln sind. \n\nSie wollen die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Empf\u00e4ngnisverh\u00fc-\ntungsmittel nach Wahl f\u00fcr Frauen, die Arbeitslosengeld II \nbeziehen, erreichen. Auf den ersten Blick klingt diese \nForderung nachvollziehbar, entstehen doch beispielsweise \nf\u00fcr die Pille Kosten, die angesichts der nicht \u00fcppigen \nALG-II-Leistungen die Haushaltskasse belasten. \n\nNach weiterem Nachdenken kommen mir jedoch Zweifel. \nWieso eigentlich Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmittel nach \nWahl? Die alte Regelung der Sozialhilfe, die sich im \nSGB XII wiederfindet, besagt: Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungs-\nmittel, wenn sie \u00e4rztlich verordnet wurden. Dieser Aspekt \nspielt bei Ihnen offensichtlich keine Rolle mehr. \n\nNimmt man diese Einschr\u00e4nkung heraus, fallen auch \nVerh\u00fctungsmittel darunter, die von M\u00e4nnern besorgt \nwerden k\u00f6nnen, was unter gleichstellungspolitischen \nGesichtspunkten und aus der gemeinsamen Verantwor-\ntung von M\u00e4nnern und Frauen f\u00fcr die Verh\u00fctung heraus \ngefordert ist. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDiese erhalten aber keine Unterst\u00fctzung, weil Ihr Antrag \nsich speziell an Frauen richtet. \n\nEin weiteres Problem habe ich mit dem Zusammenhang \nzur Finanzierung der Schwangerschaftsabbr\u00fcche, der in \n\n 5117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nder Begr\u00fcndung des Antrags hergestellt wird. Diesen \nZusammenhang halte ich nicht nur f\u00fcr ungl\u00fccklich, \nsondern auch f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Ich hoffe, dass die Begr\u00fcn-\ndung nicht nur aus polemischen Gr\u00fcnden auf die \u00c4u\u00dfe-\nrungen der Staatsministerin abzielt. \n\nWarum sage ich das so deutlich? Es ist ein gef\u00e4hrlicher \nZusammenhang, weil auch bei noch so viel kostenfreier \nVerh\u00fctung ungewollte Schwangerschaften nicht verhin-\ndert werden k\u00f6nnen. Es ist ein Irrglaube anzunehmen, das \neine mit dem anderen verhindern zu k\u00f6nnen. Zur Klarstel-\nlung: Ich will kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Abtreibungen halten, gebe \naber zu bedenken, dass wir diese Diskussion so f\u00fchren, \nwie es der Antrag vorgibt \u2013 v\u00f6llig an den Ursachen von \nungewollten Schwangerschaften vorbei. Diese sind \nn\u00e4mlich vielschichtig. \n\nEin Beweis f\u00fcr meine Aussage ist die Tatsache, dass wir \ngerade auch in Sachsen eine steigende Zahl sogenannter \nTeenagerschwangerschaften zu verzeichnen haben, und \ndas, obwohl die Verh\u00fctungsmittel in diesen Altersgruppen \nkostenfrei sind. Zwischen 1993 und 2003 hat sich die \nentsprechende Zahl in Sachsen verdoppelt, wie eine \nStudie der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung \nbelegt. Es muss also auch an anderen Faktoren liegen als \nan der \u00dcbernahme von Kosten zur Schwangerschaftsver-\nh\u00fctung. Neben mangelhaftem Verh\u00fctungsverhalten \nspielen soziale und psychische Faktoren eine gro\u00dfe Rolle. \nAuch darauf sollten wir unsere Aufmerksamkeit richten. \n\nWie kann man das Ziel erreichen, ungewollte Schwanger-\nschaften und damit Schwangerschaftsabbr\u00fcche zu ver-\nmeiden sowie die sozialen Folgen f\u00fcr die Betroffenen und \ndie gesellschaftlichen Folgen durch steigende Kosten zu \nmildern? Wir meinen, dass ein tabuloser Umgang mit dem \nThema sowie verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rung und Information \u2013 \nnicht nur in der Schule; allerdings stellt die Bundeszentra-\nle f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung im Gegensatz zu dem, \nwas ich vorhin h\u00f6rte, fest, dass gerade an den Schulen die \nAufkl\u00e4rung recht gut funktioniert \u2013 wichtige Schritte sind, \num die Menschen zu einem eigenverantwortlichen Um-\ngang mit diesem Problem anzuregen. Hier, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, sind auch die M\u00e4nner mit im Boot. \n\nDas Szenario, Hilfe bei Schwangerschaftsabbr\u00fcchen \nabzuschw\u00e4chen oder zu verweigern, ist kein hilfreiches \nund sollte aus dieser Diskussion herausgehalten werden. \nDass Kostenfreiheit f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel f\u00fcr besondere \nPersonengruppen ebenfalls ein Schritt zur Erreichung \ndieses Ziels sein kann, will ich gar nicht bestreiten. Dazu \njedoch ist der vorliegende Antrag nicht geeignet. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle ist von \nder NPD-Fraktion gemeldet, dazu zu sprechen. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Entsprechend den Regelungen \nim XII. Sozialgesetzbuch sind die meisten fr\u00fcher einmal \n\ngew\u00e4hrten Leistungen pauschaliert. Dies betrifft auch die \nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung. Bis zum \nvollendeten 20. Lebensjahr ist dies alles f\u00fcr ALG-II-\nEmpf\u00e4nger deshalb kein Thema. Danach allerdings \nwerden die Kosten f\u00fcr Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung nicht mehr \n\u00fcbernommen. Das ist sicher ein Problem und geh\u00f6rt auch \neinmal er\u00f6rtert. \n\nAber, meine Damen und Herren, das von der GR\u00dcNEN-\nFraktion gew\u00e4hlte Verfahren ist populistisch. Der ganze \nAntrag ist populistisch, denn Ihre Partei hat f\u00fcr die Hartz-\nIV-Gesetze gestimmt. \n\nFrau Hermenau, hier muss ich sicherlich Ihrem Ged\u00e4cht-\nnis auf die Spr\u00fcnge helfen. Es war nicht Freitag, der 13., \nsondern der 17. Oktober 2003, der als ein rabenschwarzer \nTag f\u00fcr viele Menschen in deren Ged\u00e4chtnis bleibt. An \ndiesem 17. Oktober fand n\u00e4mlich die Abstimmung \u00fcber \ndas sogenannte Vierte Gesetz \u00fcber die modernen Dienst-\nleistungen am Arbeitsmarkt, landl\u00e4ufig Hartz IV genannt, \nstatt. Die Abstimmung war eine namentliche und auch \nSie, Frau Hermenau, haben als damaliges Mitglied des \nBundestages f\u00fcr dieses Gesetz gestimmt. Hier nun einen \nberechtigten Sozialprotest instrumentalisieren zu wollen \nist schlichtweg sch\u00e4big. \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag: Warum man durch die Rege-\nlung des ALG II die Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmittel nur f\u00fcr \nunter 20-J\u00e4hrige durch die Krankenversicherung finan-\nziert, ist dort geregelt und begr\u00fcndet: Man will uner-\nw\u00fcnschte Schwangerschaften verhindern und ber\u00fccksich-\ntigt hier die Unerfahrenheit dieser noch jungen Personen-\ngruppe. \n\nDazu kann man stehen, wie man will, aber Ihr Antrag ist \nauch viel zu kurz gedacht. Ich denke hier speziell an das \nThema \u201eSoziale Gerechtigkeit\u201c. Warum sollen nur \nALG II-Empf\u00e4nger entlastet werden, nicht aber Menschen \nmit Niedrigeinkommen, zum Beispiel eine Fris\u00f6se, junge \nHandwerksgesellen und andere mehr. \n\nAber auch ein anderer Aspekt ist nicht unproblematisch. \nIch finde, dass die Verengung des Themas Verh\u00fctungsmit-\ntel auf ALG II-Empf\u00e4nger ein falsches politisches Signal \nist, zumal wir immer wieder eine \u00f6ffentliche Debatte zu \nKinderreichtum und Kinderarmut haben. Wenn wir dieses \nThema wirklich ernsthaft diskutieren wollen und wenn es \nIhnen und uns wirklich darum geht, den Menschen zu \nhelfen, dann muss es in erster Linie um die Abschaffung \nder Hartz-Gesetze gehen. Das ist doch die wahre Ursache \ndes Missstandes. \n\nMeine Damen und Herren! Unserer Fraktion geht es \nselbstverst\u00e4ndlich auch um die Vermeidung von Schwan-\ngerschaftsabbr\u00fcchen mit all ihren ethischen, grundrechtli-\nchen, menschlichen und nat\u00fcrlich zuletzt finanziellen \nProblemen. Wir halten allerdings den Weg \u00fcber die \nSubventionierung von Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmitteln f\u00fcr \nfalsch, denn es geht hier um eine Grundsatzentscheidung. \nHierzu w\u00e4re es notwendig, die Frage der Familienf\u00f6rde-\nrung und der Bev\u00f6lkerungspolitik zu er\u00f6rtern. Diese \nscheuen Sie aber wie der Teufel das Weihwasser. So \nhaben Sie uns doch schon mehrmals eine Kostprobe \n\n 5118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\ngegeben, wie Sie von uns vorgeschlagene bev\u00f6lkerungs-\npolitische Ma\u00dfnahmen schlichtweg ignorieren und ableh-\nnen. Dabei m\u00fcssen wir uns doch dar\u00fcber unterhalten, wie \nwir den jungen Menschen wieder die M\u00f6glichkeit geben, \nJa zum Leben zu sagen. Es ist ein finanzielles, aber auch \nein Problem des Bewusstseins und der Zukunftschancen, \ndieses \u00f6ffentlich zu er\u00f6rtern. Hier sind L\u00f6sungsans\u00e4tze \ngefragt. Das ist mit dem rein populistischen Antrag nicht \nzu erreichen und nicht gewollt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens \nbeschlie\u00dft die Runde f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zu dem, was vorhin gesagt worden \nist, nur so viel, Herr H\u00e4hle. Mit dem Verweis auf den \nBeschluss des Bundesverfassungsgerichtes von 1993 und \ndie Grundrechtsverb\u00fcrgung allen menschlichen Lebens \nnach Befruchtung der Eizelle ist hier in der Diskussion \nwenig geholfen. Das, was das Bundesverfassungsgericht \nbereits 1975 im Beschluss zur Fristenregelung festgestellt \nhat, betrifft den Schwangerschaftsabbruch, nicht die \nEmpf\u00e4ngnisverh\u00fctung, um die es bei diesem Antrag geht. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Werner, das Menschenrecht auf Information und \nZugang zu Verh\u00fctungsmitteln ist in der Tat allgemein \nanerkannt. Wer anderes behauptet, bedient h\u00f6chstens ein \nv\u00f6llig verstaubtes und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfes Men-\nschenbild und Gesellschaftsverst\u00e4ndnis. Aber darum geht \nes in diesem Antrag auch nicht, sondern es geht um die \ngeforderten Leistungsanspr\u00fcche gegen\u00fcber dem Staat im \nHinblick auf Verh\u00fctungsmittel. In beiden ist gemeinsam \ndie Verkennung des Themas, aber der herzhafte Versuch, \ndie Gelegenheit zu nutzen, die eigene Weltsicht einmal im \nGrundsatz auszubreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Antrag der GR\u00dcNEN: \nGut gemeint ist nicht immer auch gut gemacht. Ich \nglaube, \u00fcber die Frage, dass Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung vor \nSchwangerschaftsabbruch geht, muss hier gar nicht \ndiskutiert werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Offensichtlich doch!) \n\nDas ist Konsens. Wenn alle noch einmal richtig nachden-\nken, kommen sie zu dem Ergebnis, dass das wirklich \nKonsens in diesem Hause ist. \n\nEs erscheint in der Tat auf den ersten Blick verwunder-\nlich, dass die Kosten des Schwangerschaftsabbruchs f\u00fcr \nFrauen mit geringem Einkommen erstattet werden, \nw\u00e4hrend die Kosten der Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung f\u00fcr \u00fcber \n20-j\u00e4hrige ALG-II-Empf\u00e4ngerinnen jedenfalls nicht \ngesondert erstattet werden. \n\nWenn wir uns den Antrag genauer anschauen, meine \nDamen und Herren, ist dieser Antrag wenig zielf\u00fchrend. \nZun\u00e4chst eines: F\u00fcr die Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung sollen mit \n\ndiesem Antrag Leistungsanspr\u00fcche f\u00fcr Frauen begr\u00fcndet \nwerden. Ich habe da ein Problem. Wir machen Empf\u00e4ng-\nnisverh\u00fctung wieder einmal zur Frauensache und bedie-\nnen damit ein Rollenverst\u00e4ndnis, das diesem nicht gerecht \nwird. \n\nEs gibt auch systematische Gr\u00fcnde, die wir gegen diesen \nAntrag einwenden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs war ein wichtiges Anliegen der Reform der Sozialver-\nsicherung und der sozialen Sicherungssysteme im Rah-\nmen von Hartz IV, die Leistungen der fr\u00fcheren Sozialhilfe \nim ALG II zu pauschalieren. Das war der Ansatz der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung, den auch wir soweit unterst\u00fctzt \nhaben. Grunds\u00e4tzlich sind Aufwendungen f\u00fcr Kondome \nund Verh\u00fctungsmittel im Regelsatz enthalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt Anspr\u00fcche auf \nErstattung von Empf\u00e4ngnisverh\u00fctungsmitteln im Einzel-\nfall einf\u00fchren wollen, sind wir genau da, wo wir eigent-\nlich nicht hin wollten. Wir sind dann bei Einzelfallent-\nscheidungen, die gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sind: In welchem \nUmfang sollen Mittel wie oft und wie h\u00e4ufig erstattet \nwerden? Da haben wir dann wieder Gerichtsentscheidun-\ngen, die sich mit dieser Frage besch\u00e4ftigen. Damit ist der \nSache nicht gedient, meine Damen und Herren. \n\nSelbst wenn man b\u00fcrokratische H\u00fcrden, wie ich sie \ngerade dargestellt habe, in Kauf nimmt, gibt es weitere \noffene Fragen, zum Beispiel bei der Praxis- und Rezept-\ngeb\u00fchr, der Verschreibung von Kontrazeptiva. Diese \nFrage stellt sich auch schon bei 18- bis 20-J\u00e4hrigen. Ihr \nAntrag gibt darauf auch keine Antwort, meine Damen und \nHerren. Zum anderen sind die Folgen der generellen \nKosten\u00fcbernahme bei Verh\u00fctungsmitteln auf die jeweili-\ngen Kostentr\u00e4ger v\u00f6llig offen. Wenn der Staat Gelder f\u00fcr \ndie Verh\u00fctung bereitstellt, darf er denn dann im Einzelfall \n\u00fcberhaupt noch die Kosten\u00fcbernahme bei Schwanger-\nschaftsabbr\u00fcchen verweigern, meine Damen und Herren? \n\nDer Antrag ber\u00fchrt ein wichtiges Thema. Man muss \ndar\u00fcber reden. Die Antwort, die Sie in diesem Antrag \ngeben, halten wir jedenfalls f\u00fcr unzureichend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Frau \nHermenau, bitte sch\u00f6n. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wissen Sie, Ihnen von der \nFDP ist eigentlich nichts eingefallen. Deshalb haben Sie \neinmal die Mehrheit Ihrer Fraktion, n\u00e4mlich die M\u00e4nner, \nbem\u00fcht und gesagt, die m\u00fcsst ihr mit einbeziehen. Es \nkann ja sein, dass hier und da ein betuchter und gebildeter \nMann selbst in der Lage ist, \u00fcber Verh\u00fctung nachzuden-\nken, wenn er nicht f\u00fcr Kinder zahlen will. \n\nWenn es wirklich in jeder Schicht und \u00fcberall so w\u00e4re, \ndass M\u00e4nner dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, dann w\u00e4re es ja \nkein Problem. Aber ich argumentiere einmal marktwirt-\n\n 5119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nschaftlich, damit das Ihren Kosmos erreicht. Wenn dem so \nw\u00e4re, dass es sich lohnen w\u00fcrde, die Pille f\u00fcr den Mann \nzu entwickeln, w\u00e4re sie entwickelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs wird seit Jahren daran herumgeforscht. Sie hat niemals \ndie Marktreife erreicht. Wissen Sie, warum? Wissen Sie, \nwas die Forscher sagen? Sie f\u00fcrchten, sie k\u00f6nnen sie nicht \nin gro\u00dfen Mengen absetzen. Das steckt dahinter. Lesen \nSie sich einmal durch, was dahintersteckt. Das hei\u00dft \neigentlich, es ist ein Ablenkungsman\u00f6ver, auch von Ihnen, \nFrau Schwarz; es ist ein Wunschdenken. Man m\u00f6chte \ngern, dass die M\u00e4nner die Verantwortung \u00fcbernehmen, \naber die Realit\u00e4ten sehen verdammt noch einmal anders \naus. Argumentieren Sie nicht aus Ihrem eigenen Bil-\ndungshintergrund heraus, sondern nehmen Sie zur Kennt-\nnis, dass es sehr viele verschiedene Lebenswirklichkeiten \nin diesem Lande gibt. Dazu geh\u00f6rt auch, dass es viele \nM\u00e4nner gibt, die diese Verantwortung, zumal wenn es um \nGeld geht, nicht wirklich wahrnehmen. \n\nEs ist sicherlich auch oft so, dass die Frauen mit den \nM\u00e4nnern sagen: Zahlen wir die Pille und machen Halbe-\nHalbe oder so etwas, und die Debatten enden damit, dass \nder Mann die Partnerschaft infrage stellt und sich die Frau \n\u00fcberlegt, ob es das wert ist. Das sind Lebenswirklichkei-\nten. Mit denen m\u00fcssen Sie sich auch besch\u00e4ftigen. Davon \nsind Sie offensichtlich weit entfernt. \n\nJetzt die Frage: Wenn Sie sagen, wie oft, wie h\u00e4ufig \u2013 \u2013 \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, ich m\u00f6chte jetzt nicht \nunterbrochen werden. \n\nSie wollen wissen, wie oft und wie h\u00e4ufig. Das sage ich \nIhnen: Die Pille oder die Spirale \u2013 wenn Sie wissen, was \ndas ist \u2013 verh\u00fctet den ganzen Monat lang. Es ist v\u00f6llig \nirrelevant, ob eine Frau einmal oder 30 Mal Sex im Monat \nhat. Das ist etwas anderes, als wenn Sie zum Beispiel \u00fcber \nKondome diskutieren. Sie verkomplizieren nur, weil Sie \nnicht zustimmen wollen. \n\nDas k\u00f6nnen Sie sich einfacher machen. Sie h\u00e4tten auch \neinen \u00c4nderungsantrag stellen k\u00f6nnen, um zum Beispiel \ndie Fragen abzuarbeiten. \n\nIch komme zum Thema Bundesebene. Das ALG II ist \nnat\u00fcrlich Debatte, genau wie das ALG I. In zwei Wochen \nbegl\u00fcckt uns die Bundesunion hier mit ihrem Parteitag in \nDresden, bei dem es zum Beispiel um ALG I gehen wird. \nVielleicht geht es auch irgendwie auf dem Flur wieder um \nALG II. Alle, die daran beteiligt gewesen sind, wissen \u2013 \nim Prozess \u00fcbrigens auch die Union \u00fcber den Bundesrat \ndamals \u2013, dass es wichtig ist, genau zu \u00fcberlegen, wo \nNachbesserungsbedarf bei den Regelungen zum ALG II \nexistiert. Diese Debatten werden nat\u00fcrlich auch auf \nL\u00e4nderebene und im Bundesrat gef\u00fchrt. Deswegen ist es \n\nnicht stichhaltig zu sagen, das k\u00f6nnte man nur im Bundes-\ntag diskutieren. Das stimmt \u00fcberhaupt nicht. \n\nWenn Frau Orosz als Landessozial- und Gesundheitsmi-\nnisterin eine Initiative auf der Ebene der Landesminister \ndurchzusetzen versucht, dann ist davon auszugehen, dass \nvergleichbare Initiativen in \u00e4hnlichen Sachlagen auch hier \nbesprochen werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt kommen wir einmal zu Ihren Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck, \nHerr H\u00e4hle, und zu dem, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNe, nicht noch einmal!) \n\nCeterum censeo cartaginem esse delendam, Herr H\u00e4hle. \nJa, ist ja klar. Aber der Punkt ist doch \u2013 das wurde auch \nschon von mehreren Rednern gesagt und noch einmal \ndeutlich gemacht: Es geht hier nicht darum, dass wir \nbeide uns ethisch dar\u00fcber auseinandersetzen, was wir \ndavon halten, wenn ein Embryo abgetrieben wird. Ich \nhabe auch Respekt vor dem Standpunkt zu sagen, dass \nman das nicht tun soll. Das ist nicht die Debatte. Die \nDebatte, die wir f\u00fchren, ist, dass es gar nicht erst dazu \nkommt, dass ein Embryo entsteht, \u00fcber dessen Lebens-\nrecht dann ethisch debattiert werden m\u00fcsste. Diese Verh\u00fc-\ntung ist um einiges besser als die Debatte, die eigentlich \ndanach folgen w\u00fcrde, wenn wir so weit gehen w\u00fcrden. \nIch respektiere Ihren Standpunkt, das ist nicht die Frage. \nAber das hat \u00fcberhaupt nichts mit dem zu tun, wor\u00fcber \nwir hier diskutieren. Wir diskutieren eine konkrete Ge-\nsetzgebung im ALG II. Wir diskutieren konkrete L\u00fccken \nin dieser konkreten Gesetzgebung und machen hier keine \nDebatte von der Sch\u00f6pfungsgeschichte bis zur Volksge-\nmeinschaft. Deswegen, finde ich, sollten wir auf dem \nTeppich bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie geh\u00f6ren einer Volkspartei an, Herr H\u00e4hle. Das ist \njedenfalls der allgemeine Duktus in diesem Land, die \nLesart. \n\n(Alexander Delle, NPD: 30 %!) \n\nDann ist es schon wichtig, dass man sich mit den Le-\nbenswirklichkeiten auseinandersetzt. Dazu geh\u00f6rt es auch \nzu schauen, wie verschiedene Leute mit der Situation im \nALG II umgehen. Es sind jetzt \u00fcbrigens nicht nur die \nmodern gewordenen Unterschichten, die ALG II empfan-\ngen \u2013 dass wir nicht in dieser Debatte auf falsche Gleise \nkommen. Da sind fast alle Berufsgruppen dabei, manche \nmehr, manche weniger. Das h\u00e4ngt von den Branchen ab. \nAber es ist nicht so, dass wir eine Unterschichtendebatte \nf\u00fchren. Vor diesem Hintergrund ist es doch erst recht \nwichtig, sich damit auseinanderzusetzen, was es f\u00fcr eine \nPartnerschaft bedeutet, vielleicht auch f\u00fcr eine einzelne \nFrau, die zum Beispiel f\u00fcr eine Weile arbeitslos wird, \nhofft, dass sie wieder in Arbeit kommt, die aber vielleicht \nzu diesen beruflichen Problemen, die sie jetzt hat, weil sie \narbeitslos geworden ist, auch noch Probleme mit ihrer \n\n 5120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nPartnerschaft bekommt, weil sie nicht wissen, wie sie das \nmit der Verh\u00fctung kl\u00e4ren sollen. Das kann doch nicht \nSinn und Zweck der \u00dcbung sein, Herr H\u00e4hle. Da kann \nman doch auch nicht demografisch argumentieren: Wir \nnehmen jedes Kind, egal, unter welchen Umst\u00e4nden es \nzustande kommt. Das kann doch nicht die Les- und \nDenkart sein, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nsondern es ist wichtig, dass man sich dar\u00fcber klar wird \u2013 \nwir haben heute mehrmals dar\u00fcber debattiert, wie das mit \nder Kinder- und Jugendhilfe ist, mit der Betreuung und \nBeratung \u2013, dass es, wenn die Kinder erst einmal geboren \nsind, eine ganze Entscheidungskette f\u00fcr Menschen ist, die \nwir ihnen nicht unn\u00f6tig erschweren sollten. Wenn sie nur \nALG II bekommen, dann sollten sie trotzdem die M\u00f6g-\nlichkeit haben, eine Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung zu betreiben. \nUm nicht mehr und nicht weniger geht es in diesem \nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Sehr richtig!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Er\u00f6ff-\nnung einer zweiten Runde. Gibt es weiteren Aussprache-\nbedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In \nRichtung Antragstellerin: Selbstverst\u00e4ndlich sollte Emp-\nf\u00e4ngnisverh\u00fctung jeder und jedem m\u00f6glich sein. Aller-\ndings glaube ich auch, dass die Vorschl\u00e4ge des vorliegen-\nden Antrages nicht zu Ende gedacht worden sind. Da \nstimme ich mit Herrn Dr. Martens \u00fcberein. Das wurde \nauch mehrfach in den Redebeitr\u00e4gen deutlich. Aber es sei \nmir vorab noch gestattet, einiges richtigzustellen, was Sie \nzum GMK-Antrag gesagt haben. \n\nDer Fokus des Antrages lag nicht, wie in Ihrem Antrag \nbeschrieben, bei der Senkung der Mittel. Das war einmal \nso. Aber der Antrag ist novelliert worden, das haben Sie \nwahrscheinlich verpasst. Ich will aber noch einmal, weil \nes zu der Debatte passt, Frau Herrmann \u2013 ich glaube, \neinen Kontext herzustellen, ist auch richtig \u2013, darauf \neingehen. Es war die Frage der Bed\u00fcrftigkeit. Diese spielt \nauch in Ihrem Antrag eine Rolle. Wenn ich Ihnen sagen \ndarf, dass die Schwangerschaftsabbr\u00fcche in Sachsen \nzunehmen, die F\u00e4lle und damit auch die Kosten, und wir \nhier inzwischen fast bei 100 % finanzierter Schwanger-\nschaftsabbr\u00fcche in Sachsen sind \u2013 in Deutschland unge-\nf\u00e4hr bei 95 % \u2013, dann ist es, glaube ich, gerechtfertigt, in \nder Verantwortung, in der wir stehen, sich die Frage zu \nstellen, ob es in der Tat bei diesen fast 100 % \u00fcberall eine \nBed\u00fcrftigkeit gibt. Das ist eigentlich der Grundtenor \nunseres Antrags gewesen, den wir auch weiter verfolgen. \n\nDas Verfahren der derzeitigen Kostenerstattung \u2013 das \nlassen Sie mich bitte noch einmal erw\u00e4hnen, Herr \n\nProf. Porsch \u2013 l\u00e4sst in der Tat zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Die \ngeforderte glaubhafte Darlegung hei\u00dft: Die Schwangere \nmuss weder eine Bescheinigung \u00fcber regelm\u00e4\u00dfiges \nEinkommen oder vorhandenes Verm\u00f6gen beibringen, \nnoch werden von der Krankenkasse die Angaben mit den \nvorhandenen Daten der Versicherten verglichen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Inanspruchnahme aller \nanderen staatlichen Leistungen \u2013 ich kenne keine, die hier \neine Ausnahme macht, keine \u2013 sind dagegen umfangrei-\nche Antr\u00e4ge mit zahlreichen Nachweisen zur Einkom-\nmenssituation vorzulegen. Bei diesen Unterschieden im \nRahmen des Verfahrens m\u00fcssen wir eigentlich auch den \nAspekt des Gleichbehandlungsgrundsatzes ber\u00fccksichti-\ngen. Das ist der Ansatz der Beantwortung der Frage. \n\nDer Gleichbehandlungsgrundsatz ist auch vom Bundes-\nverfassungsgericht \u2013 ich glaube 1994 oder 1996 und \nzuletzt 2004 \u2013, vom Landesrechnungshof im Saarland \nbeanstandet worden. Der Gesetzgeber ist aufgefordert \nworden, dieses Gesetz zu evaluieren. Von daher \u2013 der \nGesetzgeber hat bisher nicht agiert \u2013 haben wir unseren \nAntrag als l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und legitim betrachtet. So viel \ndazu. \u2013 Ich glaube, dass wir uns dar\u00fcber Gedanken \nmachen m\u00fcssen. \n\nJetzt komme ich zu Ihrem Antrag, wie wir mit der tats\u00e4ch-\nlichen Situation in Deutschland, in Sachsen umgehen und \nwie wir damit umgehen, dass wir in der Tat den betroffe-\nnen Frauen, in dem Fall den Bed\u00fcrftigen, helfen. Das ist \nkeine Frage. Da stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Nur \nk\u00f6nnen wir nicht auf der einen Seite berechtigt immer \nwieder, auch in der aktuellen Debatte zur Gesundheitsre-\nform, mehr Eigenverantwortung anmahnen, berechtigt, \nauch dazu stehe ich, und an einer anderen Stelle zulassen, \ndass bei fast 100 % der Schwangerschaftsabbr\u00fcche \nKosten erstattet werden ohne Nachweis, ob es wirtschaft-\nlich tats\u00e4chlich eine Bed\u00fcrftigkeit gibt. Den Kontext stelle \nich deswegen her, weil bei Ihrem Antrag das gleiche \nVerfahren gew\u00e4hlt wird. Es soll in dem Fall eine Perso-\nnengruppe beg\u00fcnstigt werden, ohne dass wir einen tat-\ns\u00e4chlichen Nachweis haben, Frau Herrmann, dass die \nPauschalierung, die wir, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, alle \nmitgetragen haben, tats\u00e4chlich ein Defizit darstellt, um \nnicht an entsprechende Verh\u00fctungsmittel heranzukom-\nmen. Ob es nicht eher eine Anwendungsfrage oder auch \neinfach eine Einstellungsfrage ist \u2013 diese Frage haben Sie \nmit Ihrem Antrag nicht beantwortet. Deswegen, denke \nich, ist dieser Antrag unzureichend und nicht zu Ende \ngedacht. \n\nIch will gar nicht noch einmal darauf eingehen, dass es in \nder Tat \u2013 jetzt spreche ich hier als Gleichstellungsministe-\nrin \u2013 nicht so ohne Weiteres abgetan werden kann, dass \nwir uns nur mit den Frauen befassen, auch mit den M\u00e4n-\nnern, Frau Hermenau. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas ist Wunschdenken!) \n\n\u2013 Das ist eine andere Frage. \n\n 5121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\nAber es ist unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, in \nder Tat die Gleichbehandlung von Frau und Mann auch in \ndieser Frage zu sehen. Dann m\u00fcsste man, wenn man Ihren \nAntrag stringent weiterdenkt, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \nM\u00e4nner M\u00f6glichkeiten schaffen. \n\nAber noch einmal zu zwei aus meiner Sicht berechtigten \nGr\u00fcnden. Schwangerschaftsverh\u00fctung ist ein Teil der \nFamilien- und Lebensplanung und damit keine Aufgabe \nder gesetzlichen Krankenversicherung. Diese ist daf\u00fcr da, \ndie Gesundheit der Versicherten herzustellen und zu \nf\u00f6rdern. Schwangerschaft ist zum Gl\u00fcck keine Krankheit \nim Sinne des SGB. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch hoffe, Frau Hermenau, dass Sie das aus eigenen \nErfahrungen best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Zum anderen: Arbeitslo-\nsengeld II und Sozialhilfe nach dem SGB XII sind be-\nwusst mit Pauschalleistungen ausgestattet worden. Ich \ndarf daran erinnern, dass bei der fr\u00fcheren Sozialhilfe die \n\u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Empf\u00e4ngnis regelnde Mittel \nm\u00f6glich war. Da konnte es allerdings zu einer sehr ent-\nw\u00fcrdigenden Situation kommen. Ich habe es selbst in \nmeiner fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit erlebt, wenn beispielsweise die \nVerh\u00fctungsform und -h\u00e4ufigkeit der Anwendung auf dem \nSozialamt begr\u00fcndet werden mussten und dar\u00fcber disku-\ntiert worden ist. Das gipfelte sogar \u2013 da hat Herr \nDr. Martens wieder recht \u2013 in Gerichtsurteilen, wie viele \nKondome pro Mann und pro Monat angemessen waren \noder \u00c4hnliches. \n\nDemgegen\u00fcber ist die heutige L\u00f6sung, dies in die Pau-\nschalierung einzubeziehen, diesen Menschen gegen\u00fcber \nrespektvoller. Damit werden alle damit verbundenen \nEntscheidungen dorthin gegeben, wo sie hingeh\u00f6ren, \nn\u00e4mlich zu Mann und Frau, in dem Fall zu dem Leis-\ntungsempf\u00e4nger und seiner Privatsph\u00e4re. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nBeifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort. Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Am Anfang m\u00f6chte ich einige \nZahlen nennen, damit wir wissen, wovon wir reden. Die \nPille kostet zwischen neun und 50 Euro im Halbjahr, die \nHormonspirale circa 250 Euro plus 50 Euro Kosten f\u00fcr \ndas Einsetzen beim Arzt. Wie hoch ist das ALG II? Da \nk\u00f6nnen Sie vergleichen und dann k\u00f6nnen Sie \u00fcberlegen, \nob die Frau wirklich die Wahl hat zu entscheiden, welches \nMittel der Verh\u00fctung sie verwendet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Schwarz, bei Ihnen frage ich mich, ob Sie mir \n\u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt haben. Ich habe am Anfang ganz \n\ndeutlich betont, dass es vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde f\u00fcr einen \nSchwangerschaftsabbruch gibt. Ich habe nicht behauptet, \ndass der finanzielle Grund der einzige w\u00e4re. \n\nHerr H\u00e4hle, wenn man Ihrer Argumentation folgt, dann \nsoll der Staat nicht nur sich entwickelndes Leben sch\u00fct-\nzen, sondern auch noch nicht gezeugtes. Denn darum geht \nes in unserem Antrag und um nichts anderes. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da  \nhaben Sie aber nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute Mor-\ngen \u00fcber Fr\u00fchwarnsysteme diskutiert. Das Zentralinstitut \nf\u00fcr seelische Gesundheit in Mannheim hat eine L\u00e4ngs-\nschnittstudie bei Risikokindern von der Geburt bis zum \nJugendalter durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse liegen vor. In \ndieser Studie haben sie fr\u00fchzeitig erkennbare Risikofakto-\nren festgestellt. \n\nRisikofaktoren, die in der Familiensituation und der \nUmwelt liegen, sind unter anderem alleinerziehende \nEltern, Arbeitslosigkeit, beengte Wohnverh\u00e4ltnisse und \nfehlende soziale Unterst\u00fctzung. Risikofaktoren aufseiten \nder Eltern sind unter anderem fr\u00fchkindliche Bindungsst\u00f6-\nrungen infolge fehlender Empathie, fehlender Kommuni-\nkation und Interaktion sowie der Umstand einer uner-\nw\u00fcnschten Schwangerschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Antrag ist des-\nhalb ein Baustein im Geb\u00e4ude eines Fr\u00fchwarnsystems \nund als solchen wollen wir ihn verstanden wissen. Stim-\nmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns den Abstim-\nmungen. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS. Frau Werner will ihn vorstellen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Jetzt \nhabe ich es ein bisschen schwer, weil diejenigen aus den \nanderen Fraktionen, die nicht zustimmen wollten, sich \neinen anderen Popanz gesucht haben, an dem sie sich \nabgearbeitet haben. Darauf m\u00fcsste ich eigentlich reagie-\nren. Aber ich m\u00f6chte trotzdem auf unseren Antrag zu \nsprechen kommen. \n\nHerr Dr. Martens, Sie haben mich am meisten entt\u00e4uscht. \nNat\u00fcrlich haben wir \u00fcber Leistungsanspr\u00fcche gesprochen. \nAber Leistungsanspr\u00fcche resultieren nun einmal aus \nMenschenrechten. Das fordern Sie im \u00dcbrigen f\u00fcr \nMigrantInnen ein. Deshalb h\u00e4tte ich von Ihnen als B\u00fcr-\ngerrechtler etwas anderes erwartet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWo ist denn der B\u00fcrgerrechtler?) \n\nIch habe schon einiges zu unserem Antrag gesagt. Ich \nm\u00f6chte auf einen Punkt noch einmal eingehen und Ihnen \nein Beispiel nahebringen, weil das oft bei der Entschei-\ndungsfindung hilft. Es stammt aus einer Beratung, in der \n\n 5122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n\u00fcber eine Frau berichtet wurde. Es handelt sich \u2013 der \nName ist ge\u00e4ndert \u2013 um Marlene M\u00fcller, 38, Mutter von \ndrei Kindern, die mit dem dritten Kind vor f\u00fcnf Jahren die \nFamilienplanung eigentlich abgeschlossen hatte. Aber den \nendg\u00fcltigen Schritt wollten die M\u00fcllers damals noch nicht \ngehen. Die Schwangerschaft war f\u00fcr die Frau kein Spa\u00df. \nSie litt sehr zeitig unter hohem Blutdruck, starker Ge-\nwichtszunahme wegen Wassereinlagerungen und so \nweiter. Es verschlechterten sich die Nierenwerte. Sie \nwurde ins Krankenhaus eingewiesen. Es gab eine sehr \ndramatische Geburt. Nach der Schwangerschaft nahm die \nFrau Bluthochdruckmedikamente. Die Pille durfte sie \nnicht mehr nehmen. Die Spirale musste sie sich auch \nentfernen lassen, weil sie gesundheitliche Sch\u00e4den hatte. \nSie entschieden sich daf\u00fcr, dass sich die Frau sterilisieren \nlassen sollte. Der Mann, Bernd M\u00fcller, wollte sich nicht \nsterilisieren lassen. Die Frau hatte keine M\u00f6glichkeit, ihn \nirgendwie zu zwingen. Also hat sie f\u00fcr sich selbst den \nEntschluss gefasst, das zu machen. Es war aber zu sp\u00e4t. \nDenn mit dem Gesundheitsmodernisierungsgesetz werden \ndie Kosten nicht mehr \u00fcbernommen. \n\nDer Antrag auf Kosten\u00fcbernahme aus medizinischen \nGr\u00fcnden wurde durch den Medizinischen Dienst der \nKrankenkasse abgelehnt. So eine Sterilisation kann bis zu \n1 000 Euro kosten. Der Durchschnitt f\u00fcr Frauen liegt bei \n500 bis 600 Euro. \n\nFrau M\u00fcller bekommt ALG II. Ihr Mann ist Lkw-Fahrer, \nhat also nur ein geringes Einkommen. So kommt die \nFamilie gerade so \u00fcber die Runden. \n\nDer Gesetzgeber geht davon aus, dass die Kosten f\u00fcr \nVerh\u00fctungsmittel aus dem laufenden Etat angespart \nwerden k\u00f6nnen. Aber in so einer Familie wird Angespar-\ntes f\u00fcr Ferien, Freizeit, f\u00fcr Schulb\u00fccher, die anstehende \nWinterbekleidung usw. genutzt. \n\nVielleicht ist das Beispiel ein Grund f\u00fcr Sie, noch einmal \ndar\u00fcber nachzudenken und unserem Antrag zuzustimmen. \nIch kann hier nur noch einmal daf\u00fcr appellieren, das zu \ntun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Ein-\nbringung und Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages. Gibt \n\nes zum \u00c4nderungsantrag Aussprachebedarf? \u2013 Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir werden den \u00c4nderungsantrag \nablehnen, und zwar nicht in erster Linie deshalb, weil wir \ninhaltlich ein Problem mit einzelnen Punkten haben. Das \nhaben wir bei Punkt 1 und Punkt 3. Da sind wir der \nMeinung, dass es umfassenden Gespr\u00e4chsbedarf gibt, \nbevor man dem zustimmen kann. \n\nWir haben ein grunds\u00e4tzliches Problem, weil dieser \nAntrag unseren eigenen Antrag \u00fcberschreiben w\u00fcrde. Wir \nwollten ganz dezidiert \u2013 und das habe ich mehrfach \ngesagt \u2013 eine L\u00f6sung f\u00fcr die von uns aufgezeigte L\u00fccke \nhaben. Wenn wir das Problem Schwangerschaftsverh\u00fc-\ntung umfassend angehen wollen, w\u00fcrden uns die vier \nPunkte, die hier angef\u00fchrt sind, auch nicht reichen. \nDeshalb werden wir den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksa-\nche 4/6978. Wer stimmt dem zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nJastimmen wurde der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum \nOriginalantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Druck-\nsache 4/6890. Wer dem zustimmt, der melde sich bitte \njetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenprobe! \u2013 Danke. Enthaltun-\ngen? \u2013 Bei Enthaltungen und einer gewachsenen Zahl von \nJastimmen wurde der Antrag dennoch abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die 64. Sitzung. Wir \nsehen uns morgen p\u00fcnktlich 10:00 Uhr. Die Tagesordnung \nkennen Sie. Einen sch\u00f6nen Abend. Es ist 19:18 Uhr. \n22:00 Uhr war geplant, also seien wir gl\u00fccklich. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:18 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 5123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n \nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \nin der 64. Sitzung am 15.11.2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/6640 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke  x   Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger x    Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid  x   \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst  x   \nBonk, Julia    x Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes    x \nClau\u00df, Christine  x   Neubert, Falk  x   \nClemen, Robert    x Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Paul, Matthias x    \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia    x Pfeifer, Wolfgang    x \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter  x   \nGebhardt, Rico  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin    x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika    x \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas    x \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas    x \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris    x \nHeinz, Andreas    x Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina  x   \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina  x   \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried    x \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin    x Tischendorf, Klaus    x \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Wehner, Horst  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Weichert, Michael    x \nKosel, Heiko  x   Weihnert, Margit  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker    x Werner, Heike  x   \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta  x   \nLauterbach, Kerstin  x   Winkler, Hermann  x   \nLay, Caren  x   Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nLichdi, Johannes  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 7 \n Neinstimmen: 89 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 96 \n \n \n\n 5124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 5125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 15. November 2006 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5126\n\n\n",
    "status": 200
}