{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-11-30T14:26:58Z",
        "Last-Modified": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "Last-Save-Date": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "SourceModified": "D:20061130142058",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "857",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-11-30T14:26:58Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/66 17.11.2006",
        "dcterms:created": "2006-11-30T14:26:58Z",
        "dcterms:modified": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-11-30T14:26:58Z",
        "meta:save-date": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "modified": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2422",
            "3290",
            "2325",
            "3987",
            "5545",
            "5326",
            "5751",
            "5840",
            "5586",
            "5361",
            "4893",
            "4792",
            "5175",
            "4920",
            "5479",
            "4839",
            "4975",
            "4880",
            "5439",
            "4745",
            "4828",
            "4335",
            "5416",
            "5364",
            "5468",
            "5475",
            "5479",
            "5299",
            "5411",
            "5272",
            "4698",
            "5100",
            "5694",
            "5561",
            "4873",
            "5209",
            "5133",
            "5483",
            "5208",
            "5245",
            "5086",
            "5302",
            "4153",
            "4880",
            "5328",
            "5014",
            "4171",
            "4796",
            "5257",
            "5198",
            "5323",
            "4517",
            "5801",
            "5390",
            "5445",
            "5488",
            "5443",
            "4818",
            "5208",
            "5174",
            "5898",
            "5083",
            "5450",
            "5576",
            "5284",
            "4848",
            "4996",
            "5474",
            "5484",
            "5733",
            "5491",
            "5812",
            "5234",
            "5342",
            "5032",
            "3158",
            "3170",
            "115",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-11-30T14:26:58Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061130142058",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-11-30T15:04:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/66 17.11.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_66_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/66 17.11.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:bedfae4f-b099-4106-9f41-b074cd5f8226",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/66 17.11.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/66\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n66. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 17. November 2006, Plenarsaal Schluss: 17:35 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 5229 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5229 \n Heinz Lehmann, CDU 5229 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Aktuelle Debatte \nFaire Finanzierung f\u00fcr Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft  \n\n Antrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  5229 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5229 \n Thomas Colditz, CDU 5230 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5231 \n Thomas Colditz, CDU 5231 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5231 \n Martin Dulig, SPD 5232 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5234 \n Torsten Herbst, FDP 5235 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5235 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5236 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5236 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5236 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5236 \n Thomas Colditz, CDU 5237 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5238 \n Thomas Colditz, CDU 5238 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5238 \n Thomas Colditz, CDU 5238 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5239 \n Thomas Colditz, CDU 5239 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5239 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5239 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5240 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5241 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5241 \n\n \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5241 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD \n5241 \n\n 5241 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS \n5242 \n\n 5242 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS \n5242 \n\n 5243 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nThomas Colditz, CDU \n5243 \n\n 5243 \n Steffen Flath, Staatsmin\n\nProf. Dr. Peter Porsc\nister f\u00fcr Kultus \n\nltus \n\nKultus \n\nn.PDS \n Thomas Colditz, CDU 5247 \n\n \n Drucksache 4/6900 5247 \n\nerswerda \n\nultus 5247 \n\nministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5248 \n\n5243 \n h, \n\nLinksfraktion.PDS 5244 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE \n5244 \n\n 5244 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Ku\n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS \n5244 \n\n 5245 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS \n5245 \n\n 5245 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr 5245 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS \n\nThomas Colditz, CDU \n5245 \n\n 5246 \n Julia Bonk, Linksfraktio 5246 \n\n2 Fragestunde  \n\n \u2013 Lessinggymnasium Hoy\n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 5247 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr K\n\n\u2013 Mittel f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr d as \nsorbische Volk (Frage Nr. 6)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS \nDr. Eva-Maria Stange, Staats\n\n5247 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n \n \n\nen \nage Nr. 3) \n\n5248 \n r \n\n5248 \n\n \n\n5249 \n kenroth, Staatsminister \n\n5249 \n kenroth, Staatsminister \n\n5250 \n\n \n\n ter \n\n5251 \n ter \n\n5251 \n\n \n\n. 4) \n5251 \n\n kenroth, Staatsminister \n5251 \n\n b-\nministerkonferenz \n\n5251 \ninister \n\n5252 \n\n le \u00dcbergriffe in L\u00f6bau \n\n5252 \n\n kenroth, Staatsminister \n5253 \n\n \n\nrage Nr. 8) \n\n kenroth, Staatsminister \n\n5254 \n kenroth, Staatsminister \n\n254 \n\n5254 \nkenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5255 \n\n5255 \n kenroth, Staatsminister \n\n5255 \n\n \n\n5255 \n kenroth, Staatsminister \n\n5255 \n\n kenroth, Staatsminister \nder Justiz 5256 \n\n3 \ns\u00e4tze \n\n  \n\n \n ag  \n\n.PDS \nU \n\nktion.PDS \n\ntion.PDS \n\nktion.PDS \n\n.PDS \n\n.PDS \n\n.PDS \n5271 \n\n5271 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5271 \n\n5271 \n Abstimmung \u2013 siehe \n\nAblehnung 5272 \n\n\u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder \nsowie die Ausbildung von Lehrling\nim Freistaat Sachsen (Fr  \n\n Winfried Petzold, NPD \nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fc\nWirtschaft und Arbeit \n\n\u2013 \u00dcbergriffe a uf Journalisten\n(Frage Nr. 2)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \nGeert Mac\nder Justiz 5249 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \nGeert Mac\nder Justiz \n\n\u2013 Petersburger  Dialog in Dresden\n(Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS \nHermann Winkler, Staatsminis\n\n5250 \n\nund Chef der Staatskanzlei 5250 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS \n\nHermann Winkler, Staatsminis\nund Chef der Staatskanzlei \n\n\u2013 Identit\u00e4tspreisgabe von Nutzern \nanonymer E-Post-Dienste an Drittstaa-\nten im Freistaat Sachsen (Frage Nr\nWinfried Petzold, NPD \nGeert Mac\n\n5251 \n \n\nder Justiz \n\n\u2013 Bleiberecht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u2013 Erge\nnisse der Innen\n(Frage Nr. 5)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE \nGeert Mac kenroth, Staatsm\nder Justiz 5252 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE \n\n\u2013 Rechtsradika\n(Frage Nr. 9)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS \nGeert Mac kenroth, Staatsminister \nder Justiz 5252 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS \nGeert Mac\n\n5253 \n\nder Justiz \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz (LfV) und Beobachtung \norganisierter Kriminalit\u00e4t (F  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \nGeert Mac\n\n5253 \n\nder Justiz 5254 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \n\nGeert Mac\nder Justiz 5\n\n \u2013 Kreisreform (Frage Nr. 10)  \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS \n\nGeert Mac \n\n \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS \n\nGeert Mac\nder Justiz \n\n\u2013 Benennung der Landkreise im \nRahmen der geplanten Kreisgebiets-\nreform (Frage Nr. 11)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS \nGeert Mac\nder Justiz 5255 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS \nGeert Mac kenroth, Staatsminister \nder Justiz 5256 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS \nGeert Mac\n\n5256 \n\nMoratorium f\u00fcr den Vollzug der \nEinnahmebeschaffungsgrund\nbei Nutzungsvertr\u00e4gen mit\nGarageneigent\u00fcmern auf  \nkommunalen Grundst\u00fccken \nDrucksache 4/6686, Antr\nder Linksfraktion.PDS 5257 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 5257 \n Volker Bandmann, CD 5260 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5261 \n Andrea Roth, Linksfra 5262 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5262 \n Klaus Bartl, Linksfrak 5262 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5262 \n Andrea Roth, Linksfra 5263 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5263 \n Winfried Petzold, NPD 5264 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5264 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 5265 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5265 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 5266 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5266 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5266 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5267 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5269 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP \n5269 \n\n 5270 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 5270 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU \n\nProf. Dr. Peter Porsc h, \nLinksfraktion.PDS \nGeert Mac kenroth, Staatsminister \nder Justiz 5271 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD \nNamentl iche\nAnlage 5272 \n\n \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n \n4 \n \n\n SPD \n\nktion.PDS 5273 \n \n\ntion.PDS \n\n5275 \n , Staatsminister \n\n Abstimmung und Zustimmung 5277 \n\n5 en! \n\n \n ag  \n\n \n\n \n\n, GR\u00dcNE \n\n, NPD \n\n Abstimmung und Ablehnung 5283 \n\n6 hung \n\n trag  \n\n5283 \n \n\n5285 \nh, \n\nLinksfraktion.PDS 5286 \n\nsfraktion.PDS \n\nR\u00dcNE \n5290 \n\ninister \n\nn \n\n5291 \n , Staatsminister \n\nder Finanzen 5291 \n\npreis-\n \n\n \nNDNIS 90/ \n\nE \n\nraktion.PDS \nD \n\n \n5298 \n\n \ne 4/7013 \n\n5298 \nr \n\n5301 \n\nn.PDS \n Abstimmung und Ablehnung 5301 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5301 \n\nNein zur Erh\u00f6hung der Biersteuer \nDrucksache 4/6872, Antrag der \n\n \n\nFraktionen der CDU und der 5272 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5272 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5272 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5272 \n Bettina Simon, Linksfra\n\nDr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 5273 \n\n Bettina Simon, Linksfrak 5273 \n Matthias Paul, NPD 5274 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5275 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE \n\nDr. Horst Metz\nder Finanzen 5276 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5277 \n\nStasi-\u00dcberpr\u00fcfung beibehalt\nErkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen  \nLandtages \nDrucksache 4/6889, Antr\nder Fraktion der NPD 5277 \n\n Holger Apfel, NPD 5277 \n Marko Schiemann, CDU 5278 \n Johannes Gerlach, SPD 5279 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5280 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg\n\nMarko Schiemann, CDU \n5280 \n\n 5281 \n Dr. Johannes M\u00fcller 5281 \n Holger Apfel, NPD 5282 \n\nMehrwertsteuererh\u00f6\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen \nDrucksache 4/6555, An\n\n \n\nder Fraktion der FDP 5283 \n\n Holger Zastrow, FDP \nProf. Dr. Peter Porsc h,\nLinksfraktion.PDS 5284 \n\n Holger Zastrow, FDP 5284 \n Lars Rohwer, CDU \n\nProf. Dr. Peter Porsc \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n Lars Rohwer, CDU 5286 \n Bettina Simon, Link 5287 \n Mario Pecher, SPD 5287 \n Alexander Delle, NPD 5288 \n Michael Weichert, G 5289 \n Sven Morlok, FDP \n\nDr. Horst Metz , Staatsm\nder Finanzen 5290 \n\n Sven Morlok, FDP 5291 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5291 \n\n Abstimmungen und Ablehnunge 5291 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll \nDr. Horst Metz\n\n7 Keine Zustimmung zur Fahr\nerh\u00f6hung im Nahverkehr \nDrucksache 4/6854, Antrag  \nder Fraktion B\u00dc\nDIE GR\u00dcNEN 5292 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcN 5292 \n Frank Heidan, CDU 5293 \n Sebastian Scheel, Linksf 5294 \n Dr. Simone Raatz, SP 5296 \n Matthias Paul, NPD 5297 \n Sven Morlok, FDP \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksach\nFrank Heidan, CDU \nThomas Jurk, Staatsminist\n\n5298 \n \n e\n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5299 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5300 \n Abstimmung und Zustimmung \n\n\u00c4nderungsantrag der Linksfra kti-\non.PDS, Drucksache 4/7029 5301 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktio 5301 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 66. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nDr. Friedrich, Frau Orosz, Frau Dr. Runge, Frau Lay, \nHerr Baier und Herr Heinz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 6 bis 11 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 9  Minuten, Linksfraktion.PDS \n72 Minuten, SPD-Fraktion 42 Minuten, NPD-Fraktion, \nFDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 30 Minuten, \nfraktionslose MdL je 5 Minuten, Staatsregierung 72 Mi-\nnuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, auf der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung die Punkte 3 bis 5, 3. Le-\nsungen, zu streichen. Wir haben sie bereits gestern abge-\narbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche oder andere Antr\u00e4ge gibt. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bin mir nicht \nsicher, ob es in Ihrer Tagesordnung genauso steht wie in \nmeiner: Die Koalitionsfraktionen bitten darum, dass der \nAntrag \u201eHospizarbeit und Palliativversorgung im Frei-\nstaat Sachsen\u201c, Drucksache 4/6008, von der heutigen \nTagesordnung genommen wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Drucksache 4/6008? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Dann nehmen wir das so \nzur Kenntnis. Es war noch nicht bei mir angekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die \nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den vorgenommenen \nVer\u00e4nderungen als best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte: Faire Finanzierung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 18 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 13 Minuten, SPD-Fraktion, NPD-Fraktion \n\nund FDP-Fraktion je 6 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 11 Mi-\nnuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 10 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu  \n\nAktuelle Debatte \nFaire Finanzierung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN als Antragstellerin hat das \nWort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht ein Gesetz, \ndas sowohl freie als auch staatliche Schulen in vergleich-\nbarer Weise f\u00f6rdert sowie allen Schularten gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \np\u00e4dagogische Freiheiten l\u00e4sst. Das allerdings, was wir im \nHaushaltsbegleitgesetz \u2013 Artikel 7 \u2013 nachlesen k\u00f6nnen, ist \nin weiten Teilen eine Neuauflage des bereits im Fr\u00fchjahr \ngescheiterten Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Daran \u00e4ndert auch das eine oder andere Zuge-\nst\u00e4ndnis, das wir begr\u00fc\u00dfen, nichts. \n\nOffenbar haben das in der vergangenen Woche auch etwa \n10 000 Demonstrationsteilnehmer so gesehen. Ich bin \ngespannt, ob die regierungstragenden Fraktionen die \nwohlbegr\u00fcndeten Proteste zun\u00e4chst in der heutigen \n\nDebatte und dann nat\u00fcrlich vor allem in der Entschei-\ndungsfindung zum Haushaltsbegleitgesetz ber\u00fccksichti-\ngen werden. Im regul\u00e4ren Gesetzgebungsverfahren hatten \ndie Koalitionsfraktionen dem Kultusminister zu diesem \nPunkt bereits die Gefolgschaft versagt. \n\nWir haben diese Aktuelle Debatte beantragt, um Ihnen \nnoch einmal die M\u00f6glichkeit zu geben, den Meinungsbil-\ndungsprozess in den Fraktionen zu bef\u00f6rdern. Wir haben \nauch die Hoffnung noch nicht aufgegeben, dass die \nschlimmsten bef\u00fcrchteten Folgen durch diese Gesetzes-\n\u00e4nderung noch verhindert werden k\u00f6nnen. \n\nIn Sachsen gibt es etwa 300 Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft, davon 180 Berufsschulen. Insgesamt besuchen \netwa 60 000 Kinder und Jugendliche eine freie Schule. \nWir reden hier also nicht von Lobbyinteressen einer \nkleinen Gruppe. \n\n 5229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDie dramatischsten Folgen des vorliegenden Gesetzent-\nwurfs werden sich f\u00fcr die freien Berufsschulen ergeben. \nDas ist unter anderem das Ergebnis der Anh\u00f6rung zu \ndiesem Thema. Die Umstellung der F\u00f6rderung in der \nvorgesehenen Weise gef\u00e4hrdet nach Angaben der Fach-\nverb\u00e4nde bis zu 50 000 Ausbildungspl\u00e4tze. Nun h\u00f6ren wir \nvon Herrn Flath immer wieder das Argument der demo-\ngrafischen Entwicklung und dass das duale Ausbildungs-\nsystem gest\u00e4rkt werden m\u00fcsse. Kein Mensch leugnet \nselbstverst\u00e4ndlich die demografische Entwicklung. Aber \nwir unterscheiden uns in den Antworten auf diese Heraus-\nforderung. \n\nWas der Kultusminister bereits Anfang des Jahres mit \nseinem gescheiterten Privatschulgesetz versuchte und \njetzt erneut ins Auge fasst, ist eine Rettung des Bestandes \ndes staatlichen Schulnetzes \u2013 auf Kosten der freien \nSchulen. Dabei verkennt er mindestens zweierlei: Erstens. \nEinzelne Ausbildungsg\u00e4nge werden alternativlos nur von \nfreien Tr\u00e4gern angeboten. In Bereichen des Gesundheits- \nund Sozialwesens zum Beispiel gibt es schlichtweg keine \nstaatlichen Angebote. Zweitens bleiben Sie die Antwort \nschuldig, woher die Ausbildungspl\u00e4tze kommen sollen, \ndie Sie mit Ihrer Beschw\u00f6rung der dualen Ausbildung \nherbeireden. Tatsache ist doch, dass in der dualen Ausbil-\ndung zuallererst die Wirtschaft die entsprechenden Pl\u00e4tze \nbereitstellen muss. \n\n(Martin Dulig, SPD: Macht sie es?) \n\n\u2013 Wir haben vom Kultusminister geh\u00f6rt, es sei richtig. \nDas halte ich f\u00fcr wichtig. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Haushaltsausschusses zum Haus-\nhaltsbegleitgesetz gab der Vertreter der Wirtschaft hierauf \nkeine befriedigende Antwort. Sie verkennen auch die \nherausragenden Leistungen, die eine hohe Anzahl von \nAusbildungseinrichtungen in freier Tr\u00e4gerschaft gerade in \nder Ausbildung von benachteiligten Jugendlichen er-\nbringt. Viele von diesen Jugendlichen h\u00e4tten im dualen \nAusbildungsmarkt \u00fcberhaupt keine Chance. Ich frage Sie: \nIst es nicht besser, diesen Jugendlichen \u00fcberhaupt eine \nAusbildung angedeihen zu lassen, als in ideologischer \nVerbohrtheit das Mantra des dualen Ausbildungssystems \nherunterzubeten, in dem diese Jugendlichen garantiert \nkeine Chance h\u00e4tten? \n\nDann h\u00f6re ich vom Kultusminister \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir k\u00f6nnen \ndoch nicht f\u00fcr ganz Europa die K\u00f6che ausbilden.\u201c Ich \ndenke, da spricht der Ingenieur. Ich sage Ihnen auch, Herr \nFlath: Mir ist es allemal lieber, junge Menschen hier in \nder Region in einem Ausbildungsberuf auszubilden, der \ndann in ganz Europa nachgefragt wird. \n\nSelbst wenn Sie der Meinung sind, dass bestimmte Aus-\nbildungsg\u00e4nge eine Fehlsteuerung bedeuten; wenn Sie \nmeinen, dass bestimmte Ausbildungen nicht mehr statt-\nfinden sollten, weil der Bedarf daf\u00fcr nicht mehr vorhan-\nden sei, dann k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Berufsschulordnung \nentsprechende Korrekturen vornehmen. Wenn Sie aber \neinen Kahlschlag betreiben, wie Sie es im Moment \nvorsehen, f\u00fchrt dieser Weg garantiert in die Irre. Wenn Sie \n\nhier in diesem Parlament ansonsten immer das Hohelied \nauf den Wettbewerb singen und diesen so sehr sch\u00e4tzen, \nwie wir es gestern von Staatsminister Tillich in Bezug auf \ndie Landwirtschaft geh\u00f6rt haben, dann lassen Sie doch \ndiesen Wettbewerb zu! Dann schaffen Sie faire Chancen \nsowohl f\u00fcr die freien als auch f\u00fcr die staatlichen Schulen. \nEs gibt mindestens drei Gutachten, die ausf\u00fchren, was \nAusbildung kostet. Darauf werde ich im zweiten Teil \nmeiner Rede eingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Thema dieser Aktuellen Debatte mutet \nschon etwas sonderbar an.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSo fangen Sie immer an!) \n\n\u2013 Ich habe noch gar nicht viel gesagt. Bleiben Sie doch \nruhig. Es kommt noch mehr.  \n\nSicherlich gibt es zum Entwicklungsbedarf der Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft Gespr\u00e4chsbedarf. Es kann bei der \nEr\u00f6rterung des Problems aber nicht darum gehen, eine \nsubjektive Interpretation von Fairness vorzunehmen, \nsondern wir haben ganz einfach n\u00fcchtern die vorhandenen \nRahmenbedingungen zu analysieren und geltende rechtli-\nche Regelungen zu beachten, und dies objektiv, meine \nDamen und Herren.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind objektiv?) \n\nMeines Erachtens wird im Haushaltsbegleitgesetz zur \nvorliegenden Gesetzes\u00e4nderung f\u00fcr die Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft zu Recht auf die demografische Entwicklung \nverwiesen. Dabei versch\u00e4rft sich der Wettbewerb aller \nSchulen, deren Angebote sich bekannterma\u00dfen auf die \ngleiche Sch\u00fclerklientel richten. In diesem Zusammenhang \nkommt es darauf an, zum einen den Erwartungen von \nfreien Schultr\u00e4gern auf angemessene Finanzierung zu \nentsprechen, zugleich muss aber auch die Situation des \n\u00f6ffentlichen Schulsystems mit betrachtet werden. Es geht \nalso nicht allein um einen pauschalen Kostenvergleich \nbeider Systeme, sondern auch um die Einbeziehung von \ngeltenden Parametern, wie Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen, den \nStundenbedarf nach Stundentafel, Jahreslehrerstunden \nund das Jahresentgelt, die Zahl der Klassen und Jahresstu-\nfen des Bildungsganges. \n\nMit der Heranziehung dieser Parameter aus dem \u00f6ffentli-\nchen Bereich f\u00fcr die Berechnung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft wird die Transparenz der \nBerechnungsgrundlage erh\u00f6ht, aber auch differenzierter \nausgestaltet. Dabei ist es zu Recht auch so, dass die \nstaatliche Vollfinanzierung nicht realisiert werden soll, \nsondern dass auf die Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichts, das mehrfach Gestaltungsr\u00e4ume f\u00fcr den \n\n 5230\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nGesetzgeber deutlich gemacht hat, Bezug genommen \nwerden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Mir erscheinen diese grund-\ns\u00e4tzlichen Anmerkungen notwendig, um die Diskussion \nauf einer objektiveren Grundlage zu f\u00fchren, als dies das \nThema der Debatte versucht.  \n\nIm Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung \nund der Aufgabenentwicklung bei freien Tr\u00e4gern kommt \nes zunehmend zu einer Schieflage, die gesetzgeberisches \nGegensteuern ganz einfach notwendig macht. Es kann \nnicht angehen, dass entgegen r\u00fcckl\u00e4ufiger Entwicklung \nvon Sch\u00fclerzahlen und damit verbundenem Abbau von \nLehrerstellen, der Reduzierung von Schulstandorten \ninfolge der objektiv herleitbaren Reduzierung von Mitteln \nf\u00fcr das staatliche Schulsystem diese Entwicklung bei den \nfreien Tr\u00e4gern geradezu gegenl\u00e4ufig stattfindet. Lassen \nSie mich das an wenigen Zahlen noch verdeutlichen. \n\nWir haben zurzeit im Bereich der freien Schulen eine \nAusgabensituation von 217 Millionen Euro. Ohne Geset-\nzes\u00e4nderung w\u00fcrde dieser ohnehin schon sehr hohe \nBetrag im Jahr 2010 auf 266 Millionen Euro ansteigen.  \n\nIch will hier bewusst nicht gegen die Entwicklung des \nfreien Schulsystems in unserem Land argumentieren. \nAber diese Entwicklung muss sich an der Entwicklung \ndes gesamten Schulsystems, also auch des \u00f6ffentlichen \nSchulsystems, messen lassen und sich daran orientieren \nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \nverstehe ich Sie mit Ihrer \u00c4u\u00dferung richtig? Sie erwarten, \ndass einerseits die staatlichen Berufsschulzentren in \nabsehbarer Zeit etwa um 50 % ihrer Kapazit\u00e4t schrumpfen \nwerden, und wollen mit Ihrem Gesetzentwurf erreichen, \ndass dies auch bei Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ge-\nschieht? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, das Zitat, \ndas ich gebracht habe, soll zweierlei deutlich machen: Es \nist mir schon wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen, \ndass mit einer Finanzierung des Staates f\u00fcr \n217 Millionen Euro, die an die freien Tr\u00e4ger flie\u00dfen, \nmeines Erachtens schon eine Ma\u00dfgabe gesetzt ist, dass \nsich auch das Schulsystem in freier Tr\u00e4gerschaft bei uns \nim Land optimal entwickelt hat. Daran wollen wir auch \nfesthalten. \n\nDas Zweite, was wir aber tun m\u00fcssen, bezieht sich beson-\nders auf Ihre Fragestellung, wie Sie sie formuliert haben. \nEs ist sicherlich so, dass ein Wettbewerb zwischen dem \nfreien Schulsystem und dem staatlichen Schulsystem \nstattfindet, wenn es um die Sch\u00fclerzahlen geht. Wir \nm\u00fcssen einfach der demografischen Entwicklung Rech-\nnung tragen, da sich beide Schulsysteme auf die gleiche \nSch\u00fclerklientel beziehen.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist immer so!) \n\nAber wenn der Wettbewerb fair stattfinden soll, m\u00fcssen \nauch die geltenden Parameter f\u00fcr die Einrichtungen bei \nbeiden Systemen vergleichbar sein.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa muss man die staatlichen Schulen \npro Kopf des Sch\u00fclers finanzieren!) \n\nDas ist bislang nicht so. Das ist ganz einfach die Realit\u00e4t.  \n\nMeine Damen und Herren! Die Schaffung von mehr \nTransparenz, wie sie im Haushaltsbegleitgesetz realisiert \nwird, f\u00fchrt im allgemeinbildenden Bereich zu keinen \nK\u00fcrzungen. Im Gegenteil, sind doch geringe prozentuale \nAnstiege zu erwarten. Ich will sie kurz benennen.  \n\nIm Grundschulbereich kommt es zu einem Anstieg von \n5 %, im Gymnasialbereich von 4 % und im F\u00f6rderschul-\nbereich um 9 %. Regelungen, wie sie im Fr\u00fchjahr noch im \nReferentenentwurf enthalten waren, sind mittlerweile \nge\u00e4ndert worden. Damit ist auch das Gesetz im Sinne der \nfreien Tr\u00e4ger verbessert worden. Ich will sie punktuell \nbenennen: die grunds\u00e4tzliche Beibehaltung der Schul-\ngelderstattung aus sozialen Gr\u00fcnden; die Finanzierung \nvon Integrationsma\u00dfnahmen bei behinderten Kindern im \nkonkreten Fall; die Landeskinderklausel wurde gestri-\nchen. Es gibt keine Abh\u00e4ngigkeit des Beginns der staatli-\nchen Finanzhilfe vom Erreichen der Mindestsch\u00fclerzahl \nund Mindestz\u00fcgigkeit. Es ist eine angemessene \u00dcber-\ngangszeit f\u00fcr die Umstellung vom bisherigen auf das neue \nFinanzierungskonzept realisiert. Die Baukostenzusch\u00fcsse \nwerden auch weiterhin ausdr\u00fccklich gesetzlich geregelt. \nZum Sachkostenzuschuss ist mittlerweile eine \u00c4nderung \nauf 25 % der Personalausgaben vorgenommen worden \nund eine Pr\u00fcfklausel f\u00fcr die weitere Entwicklung vorge-\nsehen.  \n\nZudem \u2013 auch das sollte man in der Diskussion, die wir \nhierzu f\u00fchren, nicht vernachl\u00e4ssigen \u2013 ist die Wartefrist \nf\u00fcr die Finanzierung der freien Schulen von vier auf drei \nJahre abgesenkt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bewertung einer fairen \nFinanzierung von freien Tr\u00e4gern, so wie sie die Debatte \nletztlich anregt, schlie\u00dft die Einbeziehung auch solcher \nArgumente ein, wenn es denn tats\u00e4chlich um eine faire \nBetrachtung gehen soll.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Neu ist das Thema im Grunde tat-\ns\u00e4chlich nicht. Vor einem halben Jahr haben wir hier \nbereits \u00fcber die Finanzierung von Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft debattiert, als es um den Referentenentwurf \nder Staatsregierung ging. Neu oder von einer besonderen \nQualit\u00e4t ist die Frechheit, mit der die Staatsregierung die \ngeplanten K\u00fcrzungen durch die Hintert\u00fcr des Haushalts-\n\n 5231\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nbegleitgesetzes wieder einbringt. Wir haben damals schon \ngesagt, dass das zu bef\u00fcrchten steht, und leider bewahr-\nheitet es sich nun. Die SPD h\u00e4lt still. Nicht verwunderlich \ndemnach, dass unser Dringlicher Antrag, das Thema zu \ndiskutieren, nicht angenommen worden ist. Aber wir \nfreuen uns, dass die Aktuelle Debatte die M\u00f6glichkeit \nbietet, die Situation der freien Schulen hier transparent zu \nthematisieren.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie wollen die Finanzierung der freien Schulen auf neue \nF\u00fc\u00dfe stellen, Kr\u00e4henf\u00fc\u00dfe aber, wenn man es f\u00fcr die \nberuflichen Schulen betrachtet. Nicht umsonst ist Kollege \nColditz in seinen Ausf\u00fchrungen darauf wohl recht wenig \neingegangen. \n\nDie Pauschalierung der Kosten \u2013 bei aller Schwierigkeit, \ninvestive Mittel und reales Betreuungsverh\u00e4ltnis dabei zu \nber\u00fccksichtigen \u2013 fand im Grundsatz Anklang bei den \nfreien Tr\u00e4gern und findet im Grundsatz auch unsere \nZustimmung. Worum es bei diesem Haushaltsbegleitge-\nsetz aber eigentlich geht, ist das Beschneiden des Netzes \nan beruflichen Schulen. Das ist klar und muss auch klar \nso gesagt werden.  \n\nDer Bundesdurchschnitt der Berufsausbildung bei priva-\nten Bildungstr\u00e4gern betr\u00e4gt 8,2 %. In Sachsen sind es \n25 %. Ja, das ist viel. Und ganz klar, ich bin nicht der \nAuffassung, dass privat von jeher gut sei. Ich zum Bei-\nspiel bestehe auf dem Primat staatlicher Verantwortung \nf\u00fcr Bildung. Aber wie ist denn diese Situation entstanden?  \n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern ist der duale Ausbildungs-\nmarkt entsprechend der gesamtwirtschaftlichen Lage eben \nschw\u00e4cher. Anfang der Neunzigerjahre konnte das staatli-\nche Schulwesen die L\u00fccke nicht abdecken und schickte \ndie freien Tr\u00e4ger ins Rennen. Mit Zuschussk\u00fcrzungen um \ndie 40 % wollen Sie das jetzt begradigen. Aber wir fragen \nan dieser Stelle: auf wessen Kosten? Dabei geht es uns in \nerster Linie um diejenigen jungen Menschen, die auf der \nSuche nach einer Perspektive und einem Ausbildungsplatz \nsind, denn die Zahl der noch nicht vermittelten Bewerber \nist in diesem Jahr um 9 000 gestiegen und erreicht 49 000, \nsomit einen H\u00f6chststand seit der Wiedervereinigung. \n\nIn Ostdeutschland erleben wir sogar einen R\u00fcckgang der \nau\u00dferbetrieblichen Ausbildungsstellen um 7 %. Die \nGesamtsituation steht im Zusammenhang mit der stetig \nwachsenden Zahl der Altbewerber. Eine Zunahme um \n43 000, also um 13 %, ist die Situation. Hier ist Sachsen \nmit nicht ganz 55 % Anf\u00fchrer des letzten Drittels. Vor \ndiesem Hintergrund ist das Angebot, an der Stelle mittels \nder geplanten Bereinigung zu reduzieren, den jungen \nMenschen gegen\u00fcber verantwortungslos.  \n\nMeine Fraktion ist der Auffassung, solange es nicht \nausreichend Ausbildungspl\u00e4tze im dualen staatlichen \nSystem beruflicher Bildung gibt, so lange m\u00fcssen diese \nPl\u00e4tze auch mit Hilfe freier Tr\u00e4ger angeboten werden. \nBetroffen sind vor allem Berufsschulen ohne duale \nAusbildung. Der Blick auf die Ausbildungsschwerpunkte \nmacht deutlich, dass sie aber Bereiche abdecken, die \n\nansonsten vornehmlich nicht betrieblich ausgebildet \nwerden. Den Beruf des Rettungssanit\u00e4ters wird es nach \ndiesem Haushaltsbegleitgesetz nicht mehr geben. Wie \nstellt die Staatsregierung sich vor, dass diese schwer \nauszubildenden und teuren Ausbildungsg\u00e4nge weiter in \nSachsen angeboten werden sollen?  \n\nDie Absenkung der Zuschussh\u00f6he w\u00fcrde entweder zum \nWegfall der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fchren oder m\u00fcsste durch \nein erh\u00f6htes Schulgeld ausgeglichen werden. Das ist aber \naus rechtlichen und sozialen Gr\u00fcnden schwer m\u00f6glich. \nBeispiel: Ein Schreiben der Stadt Torgau macht deutlich, \ndass die dortige Heimererschule ein Schulgeld von \n250 Euro erheben m\u00fcsste, was nat\u00fcrlich von der Mehrzahl \nder Sch\u00fcler nicht aufzubringen w\u00e4re. Die Erh\u00f6hung ist \nalso angesichts der Lage auf dem s\u00e4chsischen Ausbil-\ndungsmarkt abenteuerlich. Fazit: Die Ma\u00dfnahmen f\u00fchren \nlang- und mittelfristig zu einer weiteren Belastung des \nLehrstellenmarktes in Sachsen, unverantwortlich ange-\nsichts der oben genannten Zahlen. Hier werden Zukunfts-\nchancen verspielt. Es f\u00fchrt zu Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen bei der \nAusbildung, und das bei wiederum steigenden Anforde-\nrungen auf dem Arbeitsmarkt.  \n\nDie negativen sozialen Auswirkungen \u2013 hei\u00dft das, dass es \nqualifizierte Ausbildung nur noch f\u00fcr kinderreiche Eltern \ngibt? \u2013 m\u00fcssen beachtet werden. Jugendliche mit Haupt-\nschulabschluss haben noch geringere Chancen auf einen \nAusbildungsplatz und auf eine pers\u00f6nliche Entwicklung \nbei einer so angespannten Ausbildungsplatzmarktlage. \nDa, lieber Herr Dulig, hilft es auch nicht, \u00f6ffentlichkeits-\nwirksam den Referentenentwurf zu stoppen, wenn man \ndann mucksm\u00e4uschenstill das Haushaltsbegleitgesetz mit \ndurchwinkt.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSehr richtig!) \n\nDie Auswirkungen auf die Lehrstellenzahlen sind gravie-\nrend. 50 000 Ausbildungspl\u00e4tze sind gef\u00e4hrdet. Dies f\u00fchrt \nzu einer weiteren sozialen Spaltung. Es wird in Kauf \ngenommen, dass eine hohe Anzahl von Jugendlichen \nniemals einen Ausbildungsplatz finden wird. Das f\u00fchrt zu \nsozialer Spaltung, nimmt den Menschen die Entwick-\nlungsperspektive und f\u00fchrt zu Abwanderung. Sie verst\u00e4r-\nken die demografische Entwicklung nach unten. Das \nnehmen wir nicht sehenden Auges in Kauf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Finanzierung der Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft besch\u00e4ftigt den Landtag immer \nwieder, und das hat berechtigte Gr\u00fcnde. Zum einen \nmelden sich die Tr\u00e4ger immer wieder zu Wort \u2013 sei es in \nSchreiben an uns oder durch Anrufung der Gerichte \u2013, \nzum anderen ist der Landtag direkt auch mit der Finanzie-\nrungsverordnung f\u00fcr freie Tr\u00e4ger befasst.  \n\n 5232\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nIn all diesen Diskussionen wurde deutlich, dass es schwer \neinzusch\u00e4tzen ist, wie hoch die Zusch\u00fcsse an freie Tr\u00e4ger \nim Vergleich zu den Kosten staatlich-kommunaler Schu-\nlen sind. Mittlerweile liegt wohl schon das vierte Gutach-\nten zu diesem Thema vor, und \u2013 das zeigt das Problem \u2013 \ndie Gutachten weichen zum Teil betr\u00e4chtlich voneinander \nab. Legen Sie zum Beispiel das Gutachten von G\u00fcnther \nneben das Steinbei\u00df-Gutachten, dann ergeben sich Ab-\nweichungen von fast 50 %. W\u00e4hrend das eine Gutachten \nf\u00fcr die Mittelschulen 5 479 Euro ermittelt, kommt das \nandere nur auf 2 530 Euro pro Sch\u00fcler. Was ist nun eine \nfaire Behandlung der freien Mittelschulen? Sicher kann \nman sich an einen Wert ann\u00e4hern, wenn man genauer \nhinsieht, was alles an Kosten ber\u00fccksichtigt und wie es \nermittelt wird. Aber die Abweichung betr\u00e4gt auch dann \nnoch \u00fcber 20 %.  \n\nF\u00fcr den berufsbildenden Bereich m\u00fcssten die Kosten f\u00fcr \njeden Bildungsgang ermittelt werden, denn die Aufwen-\ndungen k\u00f6nnen dort betr\u00e4chtlich variieren. Das leuchtet \nwohl jedem ein, der auch nur einen fl\u00fcchtigen Blick auf \ndie Ausbildung einer Hebamme im Vergleich zu der eines \nWirtschaftsassistenten wirft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor diesem Hintergrund \nist also nicht nur die Frage, was fair ist, schwierig zu \nbeantworten. Es ist auch klar, dass wir in der Vergangen-\nheit mit einer eher pauschalen Bezuschussung gerade im \nberufsbildenden Bereich selbst dazu beigetragen haben, \ndass es zu \u00dcberfinanzierungen und Fehlsteuerungen kam; \ndenn wenn Tr\u00e4ger in diesem Bereich aus ihren R\u00fccklagen \neinmal locker die vierj\u00e4hrige Wartefrist f\u00fcr eine allge-\nmeinbildende Schule finanzieren, dann lag das nicht in \nder Absicht des Gesetzgebers und muss zu denken geben. \nAllerdings muss ich politisch relativieren, denn wenn ich \nsage, dass wir selbst daran schuld sind, so muss ich doch \nauch sagen, dass wir, also die SPD-Fraktion, bei Beratun-\ngen der Finanzierungsverordnungen im damaligen Schul-\nausschuss genau auf diesen Punkt nicht nur aufmerksam \ngemacht, sondern auch die entsprechenden \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge eingebracht hatten. Ich muss fairerweise hinzuf\u00fcgen, \ndass die CDU-Schulpolitiker diese \u00c4nderung nicht \neinfach abgeb\u00fcgelt hatten, sondern einige Auszeiten \nbrauchten, bevor sie sich der Entscheidung des Finanz-\nausschusses beugten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aber auch mit einer \nanderen Finanzierungsverordnung w\u00e4re das Problem \ngeblieben, dass die tats\u00e4chlichen Sachkosten bei kommu-\nnalen Tr\u00e4gern nur schwer zu ermitteln sind und sehr \ndifferieren. Die bisherige Philosophie der Bezuschussung, \nn\u00e4mlich die prozentuale Bindung an die Kosten staatlich-\nkommunaler Schulen, f\u00fchrt immer wieder dazu, dass \ngenau diese Kosten nur schwer erfassbar sind. Au\u00dferdem \nzeigt sich im Grundschulbereich mit den einbrechenden \nSch\u00fclerzahlen, dass es in solchen Situationen gar nicht \nfair ist, die Kosten eines freien Tr\u00e4gers an die des staatli-\nchen Schulwesens zu binden. Dieses muss auch bei \ngeringeren Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr ausreichend Schulen in der \nFl\u00e4che sorgen und daf\u00fcr in der Regel einen h\u00f6heren Preis \nzahlen. Diesen Auftrag hat ein freier Tr\u00e4ger nicht, jeden-\n\nfalls nicht in diesem Bereich. Genau das ist der Grund \ndaf\u00fcr, weshalb nach der Statistik der Gutachten die \nGrundschulen bei einer Finanzierung von unter 60 % \nlanden. \n\nMit der Umstellung auf eine Soll-Kosten-Formel wird ein \ngrunds\u00e4tzlich richtiger Schritt zur gerechten oder fairen \nFinanzierung der freien Tr\u00e4ger gegangen, denn nunmehr \nergibt sich ein sehr differenziertes Bild je nach konkretem \nBildungsgang. Was aber auch mit einer solchen Formel \nnicht gekl\u00e4rt werden kann, ist die Frage des Vergleichs \nmit den Kosten des staatlichen Schulsystems. Diese Frage \nbleibt offen und kann nur \u00fcber Gutachten immer wieder \nneu beantwortet werden. Je nachdem, wie diese Gutach-\nten ausfallen, wird die Antwort auf die Frage nach einer \nfairen Finanzierung ausfallen. Eines aber sollte klar sein: \nWas wir mit dem Haushaltsbegleitgesetz \u00e4ndern, ist \nzun\u00e4chst fairer als das, was wir vorher hatten, und zwar \nvor allem und gerade im berufsbildenden Bereich. \n\nEine andere Frage ist, ob die fr\u00fcher vorgenommene \nAbsenkung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr berufsbildende Schulen um \n10 %, die jetzt bis 2010 in zwei Schritten nachvollzogen \nwerden soll, tats\u00e4chlich gerechtfertigt und m\u00f6glich ist. \nAber wir werden ja gerade deshalb diese Absenkung um \nein Jahr nach hinten schieben, um vor dem n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt die M\u00f6glichkeit zu haben, dies gegebe-\nnenfalls zu korrigieren. Wenn die Soll-Kosten-Formel \nrichtig funktioniert, werden wir an dieser Stelle noch \neinmal diskutieren m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es um eine faire \nFinanzierung geht, will ich aber auch auf ein weiteres \nErgebnis unserer koalitionsinternen Abstimmung zum \nHaushaltsbegleitgesetz hinweisen. Wir haben die Behand-\nlung und damit die Finanzierung im Bereich der F\u00f6rder-\nschulen korrigiert. Vor allem haben wir die Bezuschus-\nsung integrierter Sch\u00fcler auf eine neue Grundlage gestellt. \nDies m\u00f6chte ich kurz vorstellen. \n\nW\u00e4hrend bisher und auch nach dem vorliegenden Entwurf \nbei Integration ein pauschaler zus\u00e4tzlicher Zuschuss \ngezahlt wird, haben wir jetzt eine Regelung vereinbart, \nwonach der F\u00f6rdersch\u00fcler praktisch seinen Zuschuss an \ndie Regelschule mitbringt. Freie Schulen haben in Sach-\nsen in der Mehrzahl Gro\u00dfes geleistet. Sie gehen vor allem \nim allgemeinbildenden Bereich mit einer modernen \nLernkultur voran, f\u00f6rdern und betreuen mit hohem Enga-\ngement behinderte und benachteiligte junge Menschen \nnicht nur an F\u00f6rderschulen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser \nStelle herzlich danken und versichern, dass die SPD dies \nauch k\u00fcnftig beachten wird. \n\nVielen Dank. \n\n (Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEu, eu, eu!) \n\n 5233\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Erst einmal Luft holen, Herr \nPorsch! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Schon zur \nPlenarsitzung im Oktober stellte die NPD-Fraktion einen \nAntrag zur fairen Finanzierung der Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft. Als am Montag der vorigen Woche die \nLehrer und Sch\u00fcler der Berufsfachschulen hier vor dem \nLandtag demonstrierten, mischten sich auch Abgeordnete \nunserer Fraktion unter die Sch\u00fcler, um sich mit dem \nv\u00f6llig berechtigten Anliegen zu solidarisieren. Sie d\u00fcrfen \nmir glauben, dass wir damit auf viel Sympathie gesto\u00dfen \nsind. \n\nDie Debatte um eine \u201efaire Finanzierung der Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft\u201c findet die ungeteilte Unterst\u00fctzung \nmeiner Fraktion. Im Moment sind es aber gerade die \nBerufsfachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft, die diese ange-\nmahnte Fairness brauchen; denn ihnen will der Kultusmi-\nnister unzweifelhaft den Garaus machen. Das kann jeder \nim Artikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes nachlesen. Der \nEffekt der darin enthaltenen Novellierung des \u201eGesetzes \n\u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c w\u00e4re n\u00e4mlich vor \nallem eine radikale Umverteilung der etwas \u00fcber \n200 Millionen Euro staatlicher F\u00f6rdergelder f\u00fcr freie \nSchulen, und zwar eben zum Nachteil der Berufsfach-\nschulen. Das gibt das Kultusministerium auch unumwun-\nden zu. \n\nGleichzeitig zeigt die Regierung durch die beabsichtigte \nF\u00f6rderung der sogenannten internationalen Schulen \n\u00fcberdeutlich, wohin die Reise tats\u00e4chlich gehen soll, \nn\u00e4mlich zu privaten Eliteschulen f\u00fcr die Kinder von \nBesserverdienern. An diesen Schulen wie an vielen \nanderen Privatschulen, die jetzt \u00fcberall in Deutschland \nwie Pilze aus dem Boden schie\u00dfen, ist die Unterrichts-\nsprache Englisch. Deutsch wird \u2013 dahin geht die Reise \u2013 \nperspektivisch zur Freizeitsprache degradiert, zur ver-\nk\u00fcmmernden Sprache der breiten Masse der Bev\u00f6lkerung, \ndie weder globalisierungswillig noch globalisierungstaug-\nlich ist. Das ist alles ganz im Sinne des CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten von Baden-W\u00fcrttemberg, G\u00fcnther \n\u00d6ttinger, der dieses Zukunftsmodell ernsthaft propagiert.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Gansel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Porsch, heute nicht.  \n\nDurch die Umsetzung derartiger Wahnvorstellungen \nglaubt man, eine sogenannte Exzellenz in Sachsen und \nanderswo regelrecht z\u00fcchten zu k\u00f6nnen. Durch soziale \nAuslese beim Schulbesuch und die Entsorgung der \neigenen kulturellen Identit\u00e4t soll Sachsen zur bildungs-, \nwirtschafts- und technologiepolitischen Drehscheibe einer \nglobalisierten Welt gemacht werden, und das trotz Gebur-\ntenarmut, trotz Jugendabwanderung und trotz der Ver-\n\u00f6dung ganzer Landstriche. Dessen ungeachtet werden den \n\ninternationalen Schulen weitere Schickimicki-Schulen \nfolgen. \n\nUm sie auf Kosten der Berufsfachschulen f\u00f6rdern zu \nk\u00f6nnen, hat die Staatsregierung tief in die Trickkiste \ngegriffen und eine regelrechte Zauberformel erfunden, die \nf\u00fcr die Berechnung der Personalausgaben f\u00fcr Lehrer \nma\u00dfgeblich werden soll. Diese Formel hat es in sich, denn \nerstens kann das Kultusministerium f\u00fcr die verschiedenen \nBerufsbildungsg\u00e4nge ihre Parameter per Rechtsverord-\nnung festsetzen und damit beliebig manipulieren, und \nzweitens hat man sich speziell f\u00fcr die Berufsfachschulen \nden Trick einfallen lassen, die Parameter getrennt f\u00fcr \nverschiedene Unterrichtstypen festzulegen, n\u00e4mlich f\u00fcr \nden Theorieunterricht, den Fachunterricht und die Beglei-\ntung von Berufspraktika. Was man damit erreichen will, \nliegt auf der Hand.  \n\nDie fachlichen Teile des Unterrichts sollen abgewertet, \ndie entsprechenden Lehrkr\u00e4fte als weniger qualifiziert \neingestuft und damit Personalausgaben f\u00fcr Lehrer herun-\ntergerechnet werden. Entsprechend niedriger fallen dann \ndie staatlichen Zusch\u00fcsse f\u00fcr die von diesem Schwindel \nbetroffenen Berufsfachschulen aus. Mit derartigen Me-\nthoden will das Kultusministerium zwischen den ver-\nschiedenen Bildungsg\u00e4ngen s\u00e4uberlich \u201edifferenzieren\u201c, \nwie es so sch\u00f6n hei\u00dft, frei nach dem Motto: \u201edie Guten \nins T\u00f6pfchen, die Schlechten ins Kr\u00f6pfchen\u201c. Die \nSchlechten sind nun einmal nach Auffassung der Regie-\nrung die Berufsfachschulen, also jene \u201estinknormalen\u201c \nSchulen, die zwar von 40 000 s\u00e4chsischen Jugendlichen \nbesucht werden, sich aber nicht so sehr zu der von der \nStaatsregierung angestrebten Bildung von Scheineliten \neignen. Was dabei herauskommen w\u00fcrde, ist schon aus \ndem Ministerium herausgesickert, n\u00e4mlich dramatische \nK\u00fcrzungen, zum Beispiel bei den Ergotherapeuten um \n29,5 %, bei den K\u00f6chen um 38,8 %, bei den Masseuren \nund Bademeistern um 45,2 % usw. usf. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas sind konkrete K\u00fcrzungen der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \nbetroffenen Berufsfachschulen bereits im kommenden \nJahr. Das wird dazu f\u00fchren, dass die betroffenen Schulen \nreihenweise schlie\u00dfen m\u00fcssen, denn bei den genannten \nMittelk\u00fcrzungen kann kein Schulbetrieb mehr aufrechter-\nhalten werden oder das Schulgeld m\u00fcsste um bis zu \n300 Euro im Monat erh\u00f6ht werden. Das geht schon aus \nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht, ist aber bereits aus \nganz nahe liegenden sozialen Gr\u00fcnden nicht realisierbar. \nBereits im Oktober forderte die NPD-Fraktion deswegen \ndie Staatsregierung auf, den betreffenden Gesetzentwurf \neinfach zur\u00fcckzuziehen, weil noch nicht einmal eine \nFolgenabsch\u00e4tzung ver\u00f6ffentlicht wurde, obwohl diese im \nKultusministerium vorliegen m\u00fcsste. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die NPD-Fraktion h\u00e4lt es gerade-\nzu f\u00fcr sittenwidrig, wenn Abgeordnete blind nach Frakti-\nonszwang und Parteibuch entscheiden sollen, ohne die \n\n 5234\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nKonsequenzen ihrer schulpolitischen Beschl\u00fcsse \u00fcber-\nhaupt einsehen zu k\u00f6nnen. \n\nIch komme zum Ende. \u2013 Solange der Kultusminister diese \nFragen und viele andere nicht beantwortet hat und sich \nnoch nicht einmal die M\u00fche macht, den Landtag zu \ninformieren, h\u00e4lt die NPD-Fraktion die Pl\u00e4ne der Staats-\nregierung f\u00fcr nicht einmal beratungsf\u00e4hig. Wir bitten noch \neinmal darum, den Artikel 7 des Haushaltsbegleitgesetzes \nwegen zahlreicher Unw\u00e4gbarkeiten f\u00fcr die s\u00e4chsische \nSchullandschaft zur\u00fcckzuziehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Gansel, Ihr Wettern \n\u00fcber Eliten und Scheineliten hat gezeigt, dass Sie nicht \nann\u00e4hernd in die Reichweite von Eliten kommen.  \n\n(St\u00f6hnen bei der NPD) \n\n\u2013 Das ist offensichtlich. Herr Gansel hat schon an der \nnormalen Schule nicht richtig aufgepasst. \n\nAber zum Thema. Im Fr\u00fchjahr 2006 stand der damalige \nEntwurf des Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nschon einmal auf der Tagesordnung. Wie wir alle wissen, \nscheiterte er grandios; es wurde eine gro\u00dfe Blamage f\u00fcr \nSchwarz-Rot. Jetzt reden wir im Rahmen des Haushalts-\nbegleitgesetzes erneut \u00fcber eine Novelle, zugegeben, \ndiesmal in einer abgespeckten Variante, doch auch diese \nGesetzes\u00e4nderung beinhaltet im Kern den gleichen An-\nschlag auf die freien Tr\u00e4ger wie der alte Referentenent-\nwurf. Es geht nat\u00fcrlich ums Geld und im Kern um die \nFrage, welches Geld k\u00fcnftig in die Ausbildung von \nJugendlichen durch freie Tr\u00e4ger flie\u00dfen soll. Der Vor-\nschlag zur Umstellung auf eine Soll-Kosten-Rechnung \nwird von uns unterst\u00fctzt. Statt objektive Zahlen f\u00fcr die \nSoll-Kosten-Rechnung zu ermitteln, orientiert sich der \nZuschuss f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger an einem willk\u00fcrlichen \nstatistischen Wert des Ministeriums, der nicht nachvoll-\nziehbar ist, meine Damen und Herren.  \n\nWas hei\u00dft das im Ergebnis? Einige Vorredner haben es \ngesagt. F\u00fcr einige Ausbildungsg\u00e4nge bedeutet das bis zu \n50 % weniger Geld f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger. Geflissentlich \n\u00fcbersieht man, dass auch freie Tr\u00e4ger Geb\u00e4udekosten \nhaben und dass sie Erg\u00e4nzungsstunden geben. Alles, was \nbei staatlichen Schulen in der Kalkulation enthalten ist \nund finanziert wird, will man freien Tr\u00e4gern vorenthalten. \nSo geht das nicht, meine Damen und Herren! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDie Staatsregierung dachte vielleicht, die geplanten \nEinschnitte im Haushaltsbegleitgesetz verstecken zu \nk\u00f6nnen, weil dort vieles zusammengepackt wird. Doch \ndank der vielen engagierten freien Tr\u00e4ger, auch dank der \nLehrer und Sch\u00fcler ist Ihnen das nicht gelungen. Wir \n\nhaben die Demonstration erlebt und das \u00f6ffentliche Signal \nwar beeindruckend.  \n\nDie FDP-Fraktion hat im Landtag eine Anh\u00f6rung zum \nHaushaltsbegleitgesetz und zu dieser Passage beantragt. \nDas Ergebnis kann man mit einem Wort umrei\u00dfen: ver-\nheerend. Ich darf einen Experten zitieren: \u201eWenn Sie die \nJugendarbeitslosigkeit verdoppeln wollen, m\u00fcssen Sie \ndieses Gesetz beschlie\u00dfen.\u201c Das Vorhaben der Staatsre-\ngierung ist nichts anderes als eine Fortsetzung der Schul-\nschlie\u00dfungspolitik, dieses Mal durch das finanzielle \nAushungern der freien berufsbildenden Schulen. Daran \nwerden auch die \u00dcbergangsfristen nichts \u00e4ndern. \n\nNun k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, welche Ausbil-\ndungsangebote bei zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen weiter \ngef\u00f6rdert werden sollen. F\u00fcr die FDP-Fraktion gibt es \neine klare Messlatte. Wir m\u00fcssen die Ausbildungen \nunterst\u00fctzen, die unseren Jugendlichen die besten Chan-\ncen auf dem Arbeitsmarkt verschaffen. Darum geht es im \nKern, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAusbildungsqualit\u00e4t spielt n\u00e4mlich im Gesetzentwurf der \nKoalition keine Rolle. Es gibt sowohl im dualen Bereich \nals auch bei den freien Tr\u00e4gern schlechte Ausbildungen. \nDas ist v\u00f6llig klar. Aber das ignoriert, dass gerade freie \nTr\u00e4ger zum Teil sehr erfolgreich benachteiligte Jugendli-\nche ausbilden. Was sind die Alternativen f\u00fcr diese Jugend-\nlichen? Es k\u00f6nnte die Stra\u00dfe sein \u2013 das k\u00f6nnen wir nicht \nwollen \u2013 oder es sind die \u00fcblichen Warteschleifen in den \nBerufsschulzentren oder sonstige Hilfsprogramme. Die \njungen Leute werden dadurch nicht ausbildungsf\u00e4higer \nund sie erhalten erst recht keinen Ausbildungsplatz. Das \njetzt eingesparte Geld zahlen wir sp\u00e4ter doppelt und \ndreifach. Das kann nicht die Strategie des Freistaates sein, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nDer Gesetzentwurf ist ein Frontalangriff auf die freien \nTr\u00e4ger, auf die freien berufsbildenden Schulen. Ich habe \nein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ein Kultusminister \nstaatliche Schulen sch\u00fctzen will. Er hat auf der anderen \nSeite aber auch eine Verantwortung f\u00fcr freie Schulen. Wir \nwollen beste Arbeitsmarktchancen f\u00fcr s\u00e4chsische Jugend-\nliche, und zwar sowohl f\u00fcr die in dualer Ausbildung als \nauch f\u00fcr die, die sich f\u00fcr ein Angebot freier Tr\u00e4ger ent-\nscheiden. Eine Ausbildungsplatzvernichtung, die jetzt von \nCDU- und SPD-Fraktion im Haushaltsbegleitgesetz \ngeplant wird, werden wir nicht mitmachen. Wir werden \ndagegen Antr\u00e4ge stellen. \n\nDanke sch\u00f6n.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Man legt uns einen Gesetz-\n\n 5235\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nentwurf vor, von dem im Grunde jeder wei\u00df, dass er aus \nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden keinen Bestand haben \nwird. Auch das haben die Anh\u00f6rungen zum Haushaltsbe-\ngleitgesetz ziemlich eindeutig ergeben. Sie wissen, dass \nmit den vorliegenden Vorschl\u00e4gen eine L\u00fccke in die \nFinanzierung der freien Schulen geschlagen wird, die \nnicht mit der Erhebung von Schulgeld zu schlie\u00dfen ist, da \ndies dem verfassungsrechtlich normierten Sonderungs-\nverbot unterliegt. Sie kennen das Gleichwertigkeitsgebot \ndes Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen Verfassung, das \ndem Grunde und der H\u00f6he nach eine Gleichbehandlung \nvon freien Schulen unter Einbeziehung aller Kosten \ngarantiert. Sie sagen sich jetzt vielleicht, probieren wir es \naus, vielleicht klappt es ja. Warten wir mal die Klagen der \nbetroffenen Schulen ab. Die werden sicher Recht bekom-\nmen, aber bis das soweit ist, wird es sie schon l\u00e4ngst nicht \nmehr geben. \n\nHerr Minister Flath, meine Damen und Herren von den \nKoalitionsfraktionen, das ist unverantwortlich. Als Minis-\nter haben Sie einen Eid auf die Verfassung geschworen, \nden Sie nun im vollen Bewusstsein ignorieren. Der \nGlaubw\u00fcrdigkeit Ihrer Politik ist das jedenfalls nicht \ndienlich. Wir haben festgestellt, dass es eine breite \u00f6ffent-\nliche Protestbewegung gegen den vorgelegten Gesetzent-\nwurf von den Kirchen bis hin zur PDS gibt. \n\nEine Anmerkung zur Linksfraktion.PDS. Das Man\u00f6ver \nder Einbringung eines Dringlichkeitsantrages war schon \nsehr durchsichtig und am ehesten kaufe ich es noch Andr\u00e9 \nHahn ab, dass er sich um den Fortbestand der freien \nBerufsschulen der S\u00e4chsischen Schweiz sorgt und daf\u00fcr \nLobbyarbeit betreibt. Wenn ich auf der anderen Seite \njedoch in einer aktuellen Pressemitteilung der Linksfrak-\ntion.PDS lese, dass die Abg. Frau Roth zu einem Aktions-\nb\u00fcndnis in der Stadt Schneeberg aufruft, das erkl\u00e4rterma-\n\u00dfen \u201eder Abwehr der Einverleibung des regionalen \nSchulwesens in den unmittelbaren Einflussbereich der \nKirche dienen soll\u201c, muss ich feststellen, dass uns Welten \ntrennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der \nCDU \u2013 Beifall des Staatsministers Steffen Flath) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS! \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr sch\u00f6n, was Sie mit denen verbindet!) \n\n\u2013 Herr Porsch, ob uns das verbindet oder nicht, das ist \ndoch hier nicht die Frage.  \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS, Sie \nk\u00f6nnen sich nicht auf der einen Seite mittels eines Dring-\nlichkeitsantrages als Robin Hood der freien Schulen \nversuchen und auf der anderen Seite drei Tage sp\u00e4ter ein \nAktionsb\u00fcndnis zur Verhinderung einer freien Schule ins \nLeben rufen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge?  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Abg. G\u00fcnther-\nSchmidt, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass \nnat\u00fcrlich auch angesichts der schwierigen Situation durch \nden Sch\u00fclerzahlenr\u00fcckgang ein Konkurrenzverh\u00e4ltnis \nzwischen freien und \u00f6ffentlichen Schulen besteht, dem \nwir aus Sicht der betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \ngerecht zu werden versuchen,  \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nund dass es uns gerade jetzt unter dem Primat staatlicher \nVerantwortung \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, nat\u00fcrlich ist Konkurrrenz die Situa-\ntion, in die Sie die Schulen hineinst\u00fcrzen.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Bonk, bitte die Frage \nstellen! \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Sie provozieren diese \nKonkurrenz. \n\nSind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass es uns in \nunserer Pressemitteilung von heute und in dieser Debatte \nvor allem darum geht, im Interesse der betroffenen \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die gef\u00e4hrdeten Ausbildungs-\npl\u00e4tze zu sch\u00fctzen?  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Bonk, ich \nnehme zur Kenntnis: Sie wollen eine eierlegende Woll-\nmilchsau. Und ich nehme zur Kenntnis, dass Sie gnaden-\nlos populistisch sind.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Frau G\u00fcnther-Schmidt? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, gern.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollegin  \nG\u00fcnther-Schmidt, da Sie das eine Beispiel und die Pres-\nsemitteilung der Kollegin Roth angesprochen haben, \nm\u00f6chte ich Sie gern fragen, ob Sie wie ich der Auffassung \nsind, dass es einen Unterschied zwischen p\u00e4dagogisch \nfreien Konzepten bei Schulen und konfessionsgebunde-\nnen Schulen gibt, und ob Sie wissen, dass wir da sehr \nwohl differenzieren. Ich frage, ob das f\u00fcr Sie auch ein \nUnterschied ist.  \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Hahn, ich \nstelle fest, dass es gerade Ausdruck von Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft ist, dass sie bestimmte Besonderheiten \nanbieten. Da gibt es konfessionsgebundene Schulen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 5236\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDa gibt es reformp\u00e4dagogische Schulen.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd zu schlie\u00dfende Schulen!) \n\nDas ist doch kein Argument. Sie m\u00fcssen doch Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft nat\u00fcrlich auch bei den Kirchen akzep-\ntieren.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAkzeptieren wir doch!) \n\nSie m\u00fcssen ja dort nicht hingehen oder Ihre Kinder \nhinschicken.  \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der FDP) \n\nSo, ich stelle fest: In die CDU ist auch Bewegung hinein-\ngekommen, vielleicht motiviert es Sie.  \n\n(Heiterkeit) \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern fortfahren. \n\nWir GR\u00dcNEN haben also einen grunds\u00e4tzlich anderen \nAnsatz als die Linksfraktion.PDS. Meine Fraktion tritt \nunmissverst\u00e4ndlich und ohne Abstriche f\u00fcr die Gleichbe-\nhandlung von Schulen in freier und staatlicher Tr\u00e4ger-\nschaft ein.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDarum geht es, genau darum!) \n\n\u2013 Dann machen Sie nicht so etwas. Da k\u00f6nnen Sie jetzt \nanfangen zu jubeln, das glaubt Ihnen eh keiner.  \n\nWir brauchen ein plurales Netzwerk aus staatlichen und \nfreien Tr\u00e4gern selbstverst\u00e4ndlich unter einer \u00f6ffentlichen \nSchulaufsicht. Aber es soll der Wahlfreiheit der Eltern \nobliegen, wo sie ihre Kinder anmelden.  \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas muss \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Frau Roth, Sie k\u00f6nnen gern jederzeit eine Zwischenfra-\nge stellen.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Richtig! \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Das muss auch f\u00fcr \ndie Wahl der Berufsschulen gelten. Genau hier versucht \nder Gesetzentwurf in dirigistischer Manier einzugreifen \nund die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gegen\u00fcber den \n\u00f6ffentlichen Schulen zu benachteiligen. Sie erreichen das, \nindem Sie die Kosten der freien Schulen v\u00f6llig willk\u00fcrlich \nniedriger ansetzen als vergleichbare Kosten der \u00f6ffentli-\nchen Schulen. Sie l\u00f6sen zum Beispiel wesentliche Be-\nstandteile wie die Geb\u00e4udekosten heraus. Mehrere Kolle-\ngen sind vorhin darauf eingegangen. \n\nWir m\u00fcssen uns im weiteren Fortgang der Debatte darauf \nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dass die Wartefrist bei berufsbil-\ndenden Schulen mit der Gr\u00fcndung neuer Ausbildungs-\n\ng\u00e4nge nicht immer von vorn anf\u00e4ngt zu z\u00e4hlen. Damit \nh\u00e4tten wir ein wunderbar flexibles und sich quasi selbst \nsteuerndes Ausbildungssystem, das auf die wechselnden \nAnforderungen der Wirtschaft und die Dynamik des \nBildungssystems viel besser reagieren kann als die kl\u00e4gli-\nchen Versuche, das duale System mittels staatlicher \nKnebelung am Leben zu erhalten. Es bleibt dem Staat \ndann vorbehalten, mit Eingriffen in die Berufsschulord-\nnung, so sie denn n\u00f6tig sind, die entsprechende Feinsteue-\nrung vorzunehmen.  \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen, \nmit dem gescheiterten Gesetzentwurf zum Privatschulge-\nsetz und jetzt durch die Hintert\u00fcr des Haushaltsbegleitge-\nsetzes gef\u00e4hrden Sie die Existenz vieler freier Schulen. \nSie produzieren dar\u00fcber hinaus b\u00fcrokratische Monster. \nDas darf nach Ansicht meiner Fraktion auf keinen Fall \numgesetzt werden. \n\nIch fordere Sie auch angesichts der heute hier noch \neinmal vorgetragenen Bedenken auf, den betreffenden \nArtikel des Haushaltsbegleitgesetzes zur\u00fcckzuziehen.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will aus meiner Sicht noch einmal auf die \nSituation der berufsbildenden Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft eingehen. \n\nNat\u00fcrlich muss auch in diesem Bereich die Notwendigkeit \ngelten, dass vorhandene Rahmenbedingungen in diese \nBetrachtung einzubeziehen sind. Da ist Fakt, dass berufs-\nbildende freie Tr\u00e4ger in der Vergangenheit ma\u00dfgeblich die \nangespannte Ausbildungssituation im Land entsch\u00e4rft \nhaben,  \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ninsbesondere durch die Schaffung von vollzeitschulischen \nMa\u00dfnahmen, die die wegbrechenden dualen Angebote \nersetzt haben. Ich halte es besonders und gerade vor dem \nHintergrund dessen, was ich gerade gesagt habe, r\u00fcckbli-\nckend f\u00fcr problematisch, dass diese Entwicklung in einem \nMa\u00df stattgefunden hat, das der Aktivierung unseres \nbew\u00e4hrten dualen Systems eigentlich entgegengewirkt \nhat. Schlie\u00dflich hat das zu einem Aufwuchs freier berufs-\nbildender Angebote gef\u00fchrt, die weit \u00fcber dem bundes-\ndeutschen Durchschnitt liegen. Ein Anteil von \u00fcber 20 % \nfreier Tr\u00e4ger am Markt macht dies deutlich, meine Damen \nund Herren. \n\nGerade vollzeitschulische Ma\u00dfnahmen bergen die Gefahr \nin sich, am Bedarf vorbei auszubilden. Frau Kollegin \nBonk, wenn Sie die Situation der Hauptsch\u00fcler angespro-\nchen haben: Welchen Gefallen tun wir denn einem Haupt-\nsch\u00fcler, wenn er an einem freien Bildungsinstitut zum \nBademeister oder zum Masseur geschult wird und dann \nauf dem Arbeitsmarkt keine Chance hat, besch\u00e4ftigt zu \n\n 5237\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nwerden, und zum Arbeitsamt gehen muss, um sich um-\nschulen zu lassen? Das ist die Situation, in der wir uns \nbefinden.  \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nWir bilden \u00fcber den Bedarf und am Bedarf vorbei aus. \nDass wir auch im freien berufsbildenden Bereich eine \nOrientierung auf den Bedarf hin suchen und versuchen, \ndies ein St\u00fcck weit zu steuern, ist doch auch im Sinne der \nBetroffenen. So wird doch ein Schuh draus! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist dirigistisch, was Sie machen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, finden \nSie es nicht besser, dass junge Menschen eine abgeschlos-\nsene Berufsausbildung haben und sich damit auf dem \nArbeitsmarkt bewerben k\u00f6nnen, als wenn sie ohne Aus-\nbildung quasi immer den sozialen Sicherungssystemen \nanheimfallen? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nkonstruieren einen Widerspruch, den es so aus meiner \nSicht oder meiner Darstellung nicht gibt. Beides muss \nAnliegen sein. Wir brauchen ein Ausbildungssystem, das \nm\u00f6glichst alle Jugendlichen erreicht. Wir brauchen aber in \ngleichem Ma\u00dfe Ausbildungsberufe, die dann auch in \nBesch\u00e4ftigungsberufe f\u00fchren. Denn was Sie tun, ist nichts \nanderes, als die Problemlage nur in die Zukunft zu ver-\nschieben. Die Leute, die eine Ausbildung absolviert \nhaben, gehen dann zwei Jahre sp\u00e4ter aufs Arbeitsamt, \nm\u00fcssen sich umschulen lassen und werden letztlich \nSozialhilfeempf\u00e4nger, weil sie keine Besch\u00e4ftigung \nbekommen k\u00f6nnen. Das ist doch nicht im Sinne der \nBetroffenen.  \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nDas ist doch am Schluss genauso schizophren.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWarum bekommen sie keine?) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Gegensatz \ndazu kommt es aufgrund des wesentlich st\u00e4rkeren Bezugs \nder staatlichen Finanzhilfe auf die konkreten Bedingun-\ngen der Bildungsg\u00e4nge im \u00f6ffentlichen Schulsystem und \ndamit einer gr\u00f6\u00dferen Differenziertheit nat\u00fcrlich zu einer \nReduzierung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr vollzeitschulische Ausbil-\ndungsg\u00e4nge an Berufschulen, Berufsfachschulen, Fach-\nschulen und Fachoberschulen. \n\nWir haben uns aber, meine Damen und Herren, das will \nich an dieser Stelle schon mal vorwegnehmen, mit Blick \nauf die Haushaltsdiskussion im Gegensatz zum Entwurf \n\nder Staatsregierung darauf verst\u00e4ndigt, dass die \u00dcber-\ngangszeit um ein weiteres Jahr verl\u00e4ngert wird. So wird \nauch im Schuljahr 2009/2010 der erh\u00f6hte F\u00f6rdersatz von \n85 % fortgeschrieben. Der Satz von 80 % wird erst im \nSchuljahr 2010/2011 erreicht. Ich denke, es ist im Sinne \nder freien Tr\u00e4ger, zum einen, dass die Leute, die schon in \nder Ausbildung sind, ihre Ausbildung zun\u00e4chst unter den \nalten Konditionen beenden, und zum anderen, dass sich \nauch \u2013 und ich denke, das wird in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \npassieren \u2013 freie Tr\u00e4ger neu strukturieren, neu ausrichten \nk\u00f6nnen an Bedarfen, die wirklich vorhanden sind mit \nBlick auf den Arbeitsmarkt, die wir ganz einfach vorhal-\nten. \n\nGleichzeitig wird in Verantwortung des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales ein F\u00f6rderprogramm zur \nPersonalsicherung und zur Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit \nim Gesundheits- und Sozialwesen aufgelegt. Aus diesem \nF\u00f6rderprogramm k\u00f6nnen Tr\u00e4ger, die f\u00fcr den eigenen \nBedarf in Sachsen Personal f\u00fcr den Gesundheits- und \nPersonalbereich ausbilden, Mittel beantragen. Dieses \nF\u00f6rderprogramm wird nach Auslaufen der \u00dcbergangsvor-\nschriften ein Volumen von j\u00e4hrlich 5 Millionen Euro \nbeinhalten. In dem Zusammenhang werden wir auch dem \nBedarf an Ausbildungsberufen im Sozial- und Gesund-\nheitswesen gerecht. Denn da ist die Entwicklung tats\u00e4ch-\nlich ein St\u00fcck weit anders als anderswo, beispielsweise in \nden Berufen, die ich vorhin genannt habe.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Colditz, sehen Sie nicht \nauch einen Widerspruch, wenn Sie auf der einen Seite \ndavon sprechen, dass freie berufsbildende Schulen eine \nNeuausbildung der Ausbildungsg\u00e4nge vornehmen sollen, \nund es andererseits so ist, dass, wenn sich freie Schulen \neben neu ausrichten, die Wartefrist noch einmal von vorn \nbeginnt? \n\nThomas Colditz, CDU: Das ist eine gegenw\u00e4rtige \nRegelung. Ich gehe davon aus, dass die Wartefrist zu \nrechtfertigen ist, wenn die Schulen schon am Markt sind \nbzw. schon finanziert werden. Wenn ihr Bestand bereits \ngesichert ist, ist es ihnen auch m\u00f6glich, sich entsprechend \nneu zu orientieren, wobei es zun\u00e4chst keiner zus\u00e4tzlichen \nFinanzierung bedarf. Das ist legitim und richtig, aber das \nist meines Erachtens ein anderer Ansatz als das, was wir \nzurzeit diskutieren.  \n\nMeine Damen und Herren, da im Bereich der berufsbil-\ndenden F\u00f6rderschulen in naher Zukunft nicht mit einem \nSch\u00fclerr\u00fcckgang zu rechnen ist und da hiervon ein beson-\nders sensibler Bereich betroffen ist, halten wir die von der \nStaatsregierung vorgeschlagene K\u00fcrzung in diesem \nBereich f\u00fcr nicht ganz sachgerecht. Deshalb wird der \nFaktor von derzeit 1,4 auf 1,7 erh\u00f6ht werden, wodurch die \n\n 5238\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nK\u00fcrzung, die in diesem Bereich staatgefunden hat, im \nRahmen der Haushaltsdiskussion erheblich abgemindert \nwird. Dies wird eine Mittelerh\u00f6hung ab 2008 um insge-\nsamt 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich zur Folge haben. Zus\u00e4tz-\nlich wird im Wege der Rechtsverordnung der Klassen-\nrichtwert f\u00fcr berufsbildende Schulen f\u00fcr Sinnesgesch\u00e4dig-\nte entsprechend dem Urteil des Oberverwaltungsgerichts \nBautzen abgesenkt. Das betrifft besonders die Berufsbil-\ndungswerke in Leipzig und Chemnitz. Im Gegensatz zum \nEntwurf der Staatsregierung werden die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \nintegrative Unterrichtung von Sch\u00fclern \u2013 Kollege Dulig \nhat schon darauf hingewiesen \u2013 entsprechend dem F\u00f6r-\nderbedarf differenziert.  \n\nMeine Damen und Herren, des Weiteren haben wir uns \ndarauf verst\u00e4ndigt, dass die derzeitige Regelung zur \nBeurlaubung und Dienstanrechnung ebenfalls ge\u00e4ndert \nwird. Sie sehen also, dass auch seitens unserer Fraktionen \nentsprechende \u00c4nderungen vorgesehen sind, die dem \nBedarf und der Diskussion um das Haushaltsbegleitgesetz \nRechnung tragen. Wir gehen aber trotzdem davon aus, \ndass die Umsteuerung, die ich eben benannt habe und die \nauch notwendig ist, vollzogen werden muss, und zwar im \nSinne der Auszubildenden.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Hahn, bitte.  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Kollegin G\u00fcnther-\nSchmidt, bevor Sie hier im Landtag irgendwelche fal-\nschen Behauptungen aufstellen, sollten Sie sich \u00fcber den \nFall in Schneeberg einfach informieren und mit den \nBetroffenen vor Ort reden. Wir vermitteln Ihnen gern den \nKontakt. Ich sage es f\u00fcr unsere Fraktion noch einmal ganz \ndeutlich: Wir wollen Vielfalt im Schulwesen, aber wir \nhalten es f\u00fcr falsch, wenn nahezu alle allgemeinbildenden \nSchulen, die jetzt neu entstehen, konfessionsgebunden \nsind.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Lassen Sie mich \nnoch einen Satz sagen, Herr Pr\u00e4sident, dann gestatte ich \ndie Zwischenfragen gern.  \n\nWir stehen f\u00fcr Vielfalt im Schulwesen, nicht f\u00fcr Missio-\nnierung \u2013 das in aller Deutlichkeit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte. Danach Frau \nG\u00fcnther-Schmidt. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Hahn, Sie haben \neben Schneeberg angesprochen und Frau G\u00fcnther-\nSchmidt unterstellt, dass sie nicht ausreichend informiert \nsei. Das sehe ich zwar ein St\u00fcck weit anders, aber ich \ndenke, mir k\u00f6nnen Sie schon glauben, dass ich informiert \nbin. \n\nIch will ganz einfach fragen: Herr Kollege Hahn, nehmen \nSie zur Kenntnis, dass es in Schneeberg eine Initiative der \ndortigen Kirchgemeinde gibt, zur Fortf\u00fchrung der derzei-\ntigen, in Tr\u00e4gerschaft der Kirche befindlichen Grundschu-\nle auch eine Mittelschule zu gr\u00fcnden, und dass es demge-\ngen\u00fcber eine Initiative gibt, die offensichtlich von Ihnen \nunterst\u00fctzt werden soll, dies zu verhindern? Wie bringen \nSie das in Einklang mit Ihrer scheinbaren Unterst\u00fctzung \nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie, dass auch noch \ndie zweite Frage gestellt wird? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Hahn, nehmen \nSie zur Kenntnis, dass ich w\u00f6rtlich aus Ihrer Presseerkl\u00e4-\nrung zitiert habe? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das kann ich \ninsofern nicht zur Kenntnis nehmen, Frau Kollegin, als \nich gar keine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben habe.  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ihre Fraktion hat \neine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben.  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Insofern kann ich \nIhnen da nicht recht geben.  \n\n(Unruhe) \n\nWas diesen Fall angeht, bitte ich Sie, mit Frau Roth zu \nsprechen. Es gibt unterschiedliche Auffassungen, meine \nDamen und Herren. Wenn bei solch einer Schule alle von \nVielfalt reden, dann gibt es nat\u00fcrlich unterschiedliche \nAuffassungen, wer dort neuer Tr\u00e4ger werden soll. Das ist \ndoch v\u00f6llig legitim. Dann wird es eine Entscheidung \ngeben. Kollegin Roth hat ihre Position dazu vertreten. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Auch das ist in Ordnung. Herr Colditz, auch wenn Sie \nnoch so schimpfen, Sie m\u00fcssen es ertragen, dass wir in \ndieser Frage eine andere Position haben. \n\nIch m\u00f6chte aber, Herr Pr\u00e4sident, zum Thema der Aktuel-\nlen Debatte zur\u00fcckkommen, die wir heute \u00fcber die beruf-\nlichen Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft f\u00fchren. Wir hatten \nim M\u00e4rz die Situation, dass der Kultusminister seinen \nindiskutablen Entwurf kleinlaut zur\u00fcckziehen musste.  \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nVon wegen \u201ekleinlaut\u201c!) \n\nIch hatte mich damals bei den Sozialdemokraten aus-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr bedankt, dass sie mit daf\u00fcr gesorgt haben, \ndass dieser Gesetzentwurf beerdigt wurde. Nach der \nheutigen Rede von Herrn Dulig h\u00e4tte ich auf diesen Dank \ndoch lieber verzichten sollen. \n\n 5239\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nIch habe auch im M\u00e4rz schon darauf hingewiesen, dass \ndavon auszugehen ist, dass der Kultusminister versuchen \nwird, die Eckpunkte seines gescheiterten Gesetzentwurfs \n\u00fcber das Haushaltsbegleitgesetz durch die Hintert\u00fcr \nwieder einzubringen. Genau so ist es gekommen. F\u00fcr die \nfreien Schulen insbesondere im berufsbildenden Bereich \nsind Ihre Pl\u00e4ne, Herr Minister, einfach verheerend.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Vorredner aus der Opposition haben darauf hingewie-\nsen. Sie sind auf die Details eingegangen. Ich will daher \nnur einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen.  \n\nAuch wenn die Linksfraktion in erster Linie das staatliche \nSchulsystem qualitativ st\u00e4rken und besser ausstatten will, \nsagen wir zugleich: Die freien Schulen dieses Landes sind \neine Bereicherung des Bildungssystems und kein Ballast, \ndessen man sich einfach entledigen kann. Jeder wei\u00df, dass \nangesichts der r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen Ver\u00e4nderungen \ngerade auch bei den beruflichen Schulen notwendig sind. \nSolange aber die dort vorhandenen Ausbildungspl\u00e4tze \nnicht zuletzt angesichts Tausender unversorgter Jugendli-\ncher in diversen Warteschleifen noch dringend ben\u00f6tigt \nwerden \u2013 und das ist aus unserer Sicht mindestens bis \n2010 der Fall \u2013, so lange muss auch die Finanzierung \ndieser Bildungsangebote gesichert werden.  \n\nWir haben dazu bereits vorgestern einen Dringlichen \nAntrag eingebracht, der jedoch von der Koalition abge-\nlehnt worden ist. Wir werden aber in dieser Frage nicht \nlocker lassen. Der Antrag wird nunmehr Anfang Dezem-\nber im Schulausschuss des Landtages auf der Tagesord-\nnung stehen. Dann werden sich die Abgeordneten beken-\nnen m\u00fcssen.  \n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass es in der CDU-Fraktion Kolle-\nginnen und Kollegen gibt, die die Pl\u00e4ne ihres Ministers \nf\u00fcr falsch halten. Herr Colditz hat schon im M\u00e4rz hier im \nLandtag erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir d\u00fcrfen den freien \nTr\u00e4gern nicht in den R\u00fccken fallen.\u201c Genau das tun Sie \naber jetzt. Nun, Herr Colditz, m\u00fcssen Ihren Worten auch \nTaten folgen. Ich erwarte, dass auch jene Kollegen, die \nsich f\u00fcr die kirchlichen Tr\u00e4ger einsetzen, jetzt ihren \nWorten Taten folgen lassen, indem sie den Gesetzentwurf \nwenigstens in diesem Punkt ablehnen.  \n\nIch appelliere auch an die Kolleginnen und Kollegen der \nSPD. Die Sozialdemokraten haben im Jahr 2004 Wahl-\nkampf gemacht, Wahlkampf vor allen Dingen mit Bil-\ndungsthemen. Sie haben erkl\u00e4rt, dass sie mehr f\u00fcr die \nBildung tun wollen. Dann d\u00fcrfen sie aber nicht jetzt ein \nGesetz mitbeschlie\u00dfen und mittragen, das die Bedingun-\ngen im Schulbereich dramatisch verschlechtert. Das ist \neine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit, Herr Dulig.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe im M\u00e4rz auf ein konkretes Beispiel aus meinem \nWahlkreis hingewiesen, das von den Pl\u00e4nen der \nCDU/SPD-Koalition akut bedroht w\u00e4re, n\u00e4mlich die \nHotelfachschule in Pirna. Bedroht ist diese Einrichtung \nleider nach wie vor, und zwar nicht nur durch die Etatk\u00fcr-\n\nzung, sondern auch durch die geplanten \u00c4nderungen der \nBerufsschulordnung, wobei mehrere Berufsgruppen aus \nder vollzeitschulischen Ausbildung gestrichen werden \nsollen. In Pirna sind 360 Ausbildungspl\u00e4tze bedroht, f\u00fcr \ndie es im dualen System keinerlei Ersatz gibt.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir als Linksfraktion sind ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine St\u00e4rkung \ndes dualen Systems, aber ich halte es f\u00fcr einen Irrglauben, \ndass in diesem Bereich Hunderte oder gar Tausende neue \nAusbildungspl\u00e4tze entstehen, wenn man vorher die \nberuflichen Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft plattgemacht \nhat.  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nDie Hotelfachschule in Pirna hat im \u00dcbrigen eine Vermitt-\nlungsquote von \u00fcber 95 % und bietet vor allem Haupt-\nsch\u00fclern und Mittelsch\u00fclern mit schlechtem Abschluss \neine echte Perspektive, die im dualen System vermutlich \nnie eine Chance h\u00e4tten. Eine solche Einrichtung darf aus \nmeiner Sicht nicht sterben.  \n\nIch komme zum Schluss. Keine Frage, wir brauchen ein \nneues, zukunftsf\u00e4higes Gesetz f\u00fcr die Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft. Aber wir brauchen ein Gesetz, das die \nArbeitsf\u00e4higkeit verbessert und nicht die Existenzgrund-\nlagen dieser Schulen zerst\u00f6rt.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \nHerr Minister.  \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Wir haben viel diskutiert, aber dieses Thema ist \nnun wahrlich nicht so aktuell. In Wirklichkeit besch\u00e4fti-\ngen wir uns seit Jahren mit dieser Frage. Es geht um unser \nSchulsystem, das insgesamt viel besser ist, als es gele-\ngentlich in diesem Hohen Haus dargestellt wird. Dieses \nSchulsystem wird \u00fcber die Grenzen von Sachsen hinaus \nanerkannt.  \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, dass dazu auch die \nprivaten Schulen in Sachsen geh\u00f6ren, die in den vergan-\ngenen 16 Jahren eine gute Entwicklung genommen haben \nund eine gro\u00dfe Bereicherung des s\u00e4chsischen Schulsys-\ntems bedeuten. Das will ich ausdr\u00fccklich voranstellen.  \n\n\u00c4ndern m\u00fcssen wir vieles. Ausgangspunkt dabei ist die \nDemografie. Das wird, wenn ich es richtig verstanden \nhabe, nicht einmal von der PDS bestritten. Was f\u00fcr gewal-\ntige Ver\u00e4nderungen hat es bei den Grundschulen gegeben! \nIch denke an den Tarifvertrag, an das Schulnetz bei den \nMittelschulen, bei den Gymnasien, auch an Schulschlie-\n\u00dfungen.  \n\n 5240\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nWas mir auff\u00e4llt: Wo immer es \u00c4nderungen gegeben hat, \nwerden diese von Protesten begleitet, da eine Anpassung \nschmerzlich ist. Aber wo immer, standen Sie mit Ihrer \nFraktion unter den Demonstranten, Herr Dr. Hahn. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nImmer beim Volk! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS: Ja, wir sind konsequent!) \n\nJetzt kommt diese Entwicklung in zwei Jahren auf die \nBeraufsausbildung zu \u2013 mit voller Wucht, wie wir es von \nden anderen Schulen her kennen. Nun wurde ich an \nmeinen Amtseid erinnert. Ich meine, es ist geradezu \nmeine Pflicht \u2013 ganz gleich, wie viele Proteste es gibt \u2013, \ndie notwendigen \u00c4nderungen vorzunehmen. Genau dies, \nmeine Damen und Herren, haben wir mit dem Haushalts-\nbegleitgesetz im Dezember vor. Vor einer reichlichen \nWoche hat eine Demonstration vor dem Landtag stattge-\nfunden. Das ist gutes Recht; jeder in unserem Land darf \ndemonstrieren. Ich m\u00f6chte zwei Dinge nennen, die mich \nge\u00e4rgert haben. \n\nDas Erste: Betroffene private Schultr\u00e4ger haben Sch\u00fcler \nin Busse gesetzt und vor den Landtag gefahren. Ich \nm\u00f6chte noch einmal eines deutlich festhalten: Alle Sch\u00fc-\nler, die vor dem Landtag demonstriert haben, sind selbst \nnicht von dieser Reform betroffen. Ich will ausdr\u00fccklich \nsagen: Die Ausbildungsverh\u00e4ltnisse, die Tr\u00e4ger und \nSch\u00fcler dort eingegangen sind, werden zu Ende gef\u00fchrt. \u2013 \nDas ist die erste Feststellung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Diese \nSch\u00fcler konnten nicht demonstrieren!  \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich komme gleich zu Ihnen, wollte mich \njedoch zuerst der NPD zuwenden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas dachte ich mir! \u2013 Zuruf von der FDP: \n\nDas brauchen Sie nicht zu tun! \u2013 \nMichael Weichert, GR\u00dcNE: \nEs ist schade um die Zeit!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, spricht es nicht auch aus Ihrer Sicht f\u00fcr die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die f\u00fcr eine Zukunft demons-\ntriert haben, von der sie vielleicht gar nicht unmittelbar \nbetroffen sind, sich aber aus ihrer Verantwortung heraus \nschon darum k\u00fcmmern? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \nProf. Porsch, wenn ich schon einmal Ihrem Gedanken-\ngang folge, so haben die Sch\u00fcler vor dem Landtag im \nPrinzip f\u00fcr Sch\u00fcler demonstriert, die es leider \u00fcberhaupt \nnicht gibt. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDas ist das Problem. Sie m\u00fcssen einmal anerkennen, dass \nhier eine Diskussion zu einer \u201ehalbierten\u201c Generation \nstattfindet. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion.PDS: Sie  \ntreiben Schindluder mit den Sch\u00fclern!) \n\nMan will anderen, die \u00fcberhaupt nicht auf der Welt sind, \netwas nicht zumuten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist \neine zynische Argumentation!) \n\nDas ist das ganze Problem: dass viel zu wenig junge \nLeute auf der Welt sind, was Sachsen betrifft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \ndass ich zum Beispiel vier Enkelkinder habe, die teilweise \ndie Grundschule besuchen, bis hin zum S\u00e4uglingsalter; \ndas hei\u00dft, Kinder, die da sind und die vielleicht einmal \ndiese Schulen brauchen k\u00f6nnten? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Genau darum \ngeht es, Herr Prof. Porsch. Wir m\u00fcssen uns auch um \ndiejenigen k\u00fcmmern, die da sind. Ich werde sp\u00e4ter in \nmeinem Redebeitrag noch einmal darauf eingehen. Jetzt \nm\u00f6chte ich jedoch zu meinem Konzept zur\u00fcckkehren und \nmich zun\u00e4chst der NPD zuwenden. \n\nHerr Abg. Gansel, Sie sagten, Sie haben sich unter die \ndemonstrierenden Jugendlichen gemischt. Wissen Sie, \nwas Sie dort getan haben? Sie haben geheuchelt. Dort \nhaben Sie geheuchelt; denn in der Nazizeit, die Sie gern \nzur\u00fcckhaben wollen, hat es keine Privatschulen gegeben. \nDort wurde jede Privatinitiative, jede freie Schule abge-\nw\u00fcrgt. Das hei\u00dft, Ihre politische Einstellung besagt nun \nwahrlich nicht, dass Sie sich f\u00fcr ein freies Schulwesen \neinsetzen. Das ist heuchlerisch, Herr Gansel. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS \n der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Staatsminister, sind Sie \nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass die NPD-Fraktion \nseit September 2004 in diesem Haus sitzt und es deshalb \nauf der Hand liegt, dass sie sich mit den konkreten schul-\npolitischen Problemen in diesem Land auseinandersetzt, \nmit den Problemen, f\u00fcr die Ihre Staatsregierung verant-\nwortlich zeichnet? Das Dritte Reich hat mit unseren \nschulpolitischen Vorstellungen \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n 5241\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Gansel, \nnat\u00fcrlich muss ich zur Kenntnis nehmen, dass Sie im \nS\u00e4chsischen Landtag sitzen. Deshalb setze ich mich auch \nmit Ihnen auseinander. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist bedauerlich!) \n\nTrotzdem geh\u00f6rt es dazu, sich einmal Ihr politisches \nProgramm genauer anzuschauen, und in Ihrem politischen \nProgramm kommt weder \u201eFreiheit\u201c noch \u201efreie Schulen\u201c \nvor. Deshalb sollten Sie den jungen Leuten in diesem \nLande nicht vorheucheln, dass Sie sich f\u00fcr freie Schulen \neinsetzen. Das ist so nicht wahr. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nGleiches trifft allerdings auf die PDS zu. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nDass Sie sich vor den Landtag stellen und f\u00fcr freie Schu-\nlen k\u00e4mpfen, hat gerade das Beispiel von Frau G\u00fcnther-\nSchmidt gezeigt. Wo Proteste sind, dort mischen Sie sich \ndarunter, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \nDas ist typisch Flath!) \n\nund Sie nehmen in Kauf, dass Sie in Schneeberg auf einer \nganz anderen Seite stehen als hier vor dem Landtag. Das \nist doch Heuchelei, und diese Debatte hat es heute \u00fcber-\naus deutlich gemacht. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDas ist Programm bei der PDS!) \n\nDamit Sie nicht hinterher sagen, ich h\u00e4tte es mir allzu \nleicht gemacht, m\u00f6chte ich \u2013 auch wenn sich jetzt andere \nanstellen \u2013 auf Frau Bonk eingehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nLesen Sie mal unsere Programme!) \n\nWas Sie machen, ist ein Trick, Frau Abg. Bonk. Sie \nschildern hier die Situation, wie sie heute ist. Das wissen \nauch die CDU- und die SPD-Fraktion sowie die Staatsre-\ngierung. Ja, wir haben Jugendliche, die sich in Warte-\nschleifen befinden. Es ist wahr, dass die Wirtschaft keine \nausreichenden Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellt. \nGenau deshalb haben wir Angebote geschaffen und mit \nSteuergeldern unterst\u00fctzt \u2013 einfach nach dem Grundsatz: \nBesser, die jungen Leute sind ausgebildet und suchen sich \nwoanders Arbeit, als ohne Ausbildung und ohne Arbeit in \nder Lausitz zu sitzen. Das ist ein Grundsatz, den ich \nunterstreiche und der f\u00fcr dieses und das n\u00e4chste Jahr gilt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa haben wir sogar etwas gemeinsam!) \n\nNur ist es unredlich, Frau Bonk, diesen Gesetzentwurf, \nder in Wirklichkeit erst in drei Jahren richtig greift, in \neiner v\u00f6llig anderen Situation, jetzt bereits zu diskutieren. \n\nIn drei Jahren wird sich die Situation v\u00f6llig umdrehen. \nDie jungen Menschen, die jetzt in der Ausbildung bzw. an \nden Schulen sind, werden sehr gefragt sein; denn wenn \nSie genau hinh\u00f6ren, hat es die Wirtschaft l\u00e4ngst erkannt. \nGeben Sie es also auch zu, dass die jungen Leute gefragt \nsind und in den s\u00e4chsischen Firmen gebraucht werden und \nes deshalb wichtig ist, ein System umzusteuern, das genau \nin einer ver\u00e4nderten Situation greifen soll. Das war Ihr \nTrick, den ich nur einmal darlegen wollte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nwissen Sie, dass es sich in Schneeberg um folgenden Fall \nhandelt: dass dort bewusst eine \u00f6ffentliche, staatliche \nSchule totgemacht worden ist, \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist nicht wahr! \nDas ist eine L\u00fcge!) \n\ndamit die evangelische Schule in das Geb\u00e4ude der \nDiesterweg-Mittelschule einziehen kann, und dass jetzt \nder Herr B\u00fcrgermeister die neuen Schulm\u00f6bel an den \nSchulverein verscherbelt, w\u00e4hrend die Kinder der staatli-\nchen Mittelschule auf den alten M\u00f6beln sitzen bleiben? \nIch k\u00f6nnte noch andere Beispiele anf\u00fchren. Wissen Sie \ndas, Herr Staatsminister? Nur darum geht es. Es geht uns \num Vielfalt, aber nicht um das Totmachen von \u00f6ffentli-\nchen Schulen zugunsten von kirchlichen Schulen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist ungeheuerlich!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zun\u00e4chst, Frau \nAbg. Roth, w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn Sie das, was \nSie jetzt gerade vorgetragen haben, auf das Berufsschul-\nsystem \u00fcbertragen. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: \nIch rede von Schneeberg!) \n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, haben Sie sich vor \ndem Landtag daf\u00fcr eingesetzt, dass das staatliche Berufs-\nschulsystem totgemacht werden soll, nur weil es an dem \nTag gerade gepasst hat und Sie von der anderen Seite \ngerade Beifall bekommen haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind Ihrem Amt nicht gewachsen!) \n\nNun zu Schneeberg: Nat\u00fcrlich kenne ich mich gut in \nSchneeberg aus. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, aber ich kannte mich auch vorher bereits gut in \nSchneeberg aus, da es eine Bergstadt wie Annaberg-\nBuchholz ist. Frau Abg. Roth, dass wir dort mittels \nMitwirkungsentzug eine staatliche Mittelschule \u2013 es gibt \nja zwei in Schneeberg \u2013 schlie\u00dfen mussten, hat etwas \ndamit zu tun, dass nicht die erforderliche Sch\u00fclerzahl f\u00fcr \nzwei Mittelschulen vorhanden war. Dass sich dort eine \nInitiative zur Gr\u00fcndung einer evangelischen Mittelschule \n\n 5242\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\ngegr\u00fcndet hat, habe ich nicht initiiert. Ich sage auch ganz \noffen: Im Zusammenhang mit der Schlie\u00dfung einer \nstaatlichen Schule \u00e4rgert mich das au\u00dferordentlich. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas haben wir doch immer gesagt!) \n\nNur: Wissen Sie, Herr Prof. Porsch, wenn in der DDR ein \nMinister gesagt h\u00e4tte, dass ihn das \u00e4rgere, und wenn dies \nnoch die Frau eines Staatsratsvorsitzenden gewesen w\u00e4re, \nFrau Honecker, h\u00e4tte es gereicht, dass eine Schule ge-\nschlossen worden w\u00e4re. Allein dies h\u00e4tte ausgereicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas reicht, wenn Sie es sagen!) \n\nNun leben wir in einem Rechtsstaat, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 und dabei ist \nes ohne Belang, ob sich ein Minister \u00fcber eine Situation \n\u00e4rgert oder nicht. Es gibt einen verfassungsrechtlichen \nGrundsatz: Wo immer in diesem Land eine Initiative der \nMeinung ist, sie will eine private Schule gr\u00fcnden, so darf \nsie dies tun, wenn sie die Bedingungen erf\u00fcllt. Sie be-\nkommt dann sogar \u2013 zugegeben: jetzt nach vier Jahren, \nnach dem neuen Gesetz nach drei Jahren \u2013 eine Genehmi-\ngung, und es ist nicht von Belang, ob ein Minister dies gut \noder weniger gut findet. Sie m\u00fcssen doch nach 16 Jahren \neinfach einmal anerkennen, dass wir jetzt in einem \nRechtsstaat leben. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist ja nicht \nalles Redezeit. Ja, gern. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Zum Thema Rechts-\nstaat, Herr Minister. Ich stelle Ihnen die Frage jetzt ein \nzweites Mal: Wie kann es sein, dass Eltern von Mittel-\nsch\u00fclern der Stadt Schneeberg ihre Kinder in einer Schule \nanmelden mussten, die noch gar nicht existiert? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSie sind gen\u00f6tigt worden!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ach, Frau \nRoth. Dar\u00fcber haben wir meines Wissens in einer Frage-\nstunde im Landtag schon einmal debattiert. Es ist gerade-\nzu logisch, dass, wenn sich eine freie Schule gr\u00fcndet, sie \ndann eine Marktforschung betreibt und wissen will, ob es \n\u00fcberhaupt Interesse daf\u00fcr gibt. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: Es ging um \ndie Anmeldung an der staatlichen Schule!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Roth, das \nschaue ich mir noch einmal an. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEin andermal!) \n\nIch habe auch kein Computergehirn. Es liegt mindestens \ndrei Landtagssitzungen zur\u00fcck, dass wir hier\u00fcber debat-\ntiert haben. Okay? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: \nSehr vern\u00fcnftig!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Minister, es ist leider nicht \nm\u00f6glich, einen weiteren Redebeitrag anzuschlie\u00dfen. Aber \nich m\u00f6chte es deshalb in eine Frage kleiden, um noch \neinmal richtigzustellen, was hier von Frau Roth v\u00f6llig \nverzerrt dargestellt worden ist: Ist Ihnen bekannt, Herr \nMinister, dass in Schneeberg zwei Schulen existieren,  \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: \n\u2026 existierten!) \n\nund zwar die Pestalozzi-Schule und die Diesterweg-\nSchule? Die Diesterweg-Schule ist schon im Schulnetz-\nplan des Landkreises \u2013 auch in Abstimmung mit Ihrem \nHaus \u2013 als Au\u00dfenstelle der Pestalozzi-Mittelschule \ninstalliert worden, und zwar solange die Aufnahmekapazi-\nt\u00e4t der zweiten Schule nicht ausreicht. Es war nie ein \neigenst\u00e4ndiger Schulstandort der Diesterweg-Schule \ngeplant. Ist es richtig, wenn ich das so darstelle? \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk: Frau  Roth, \n\nSie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abg. \nColditz, Sie haben den Sachverhalt richtig dargestellt.  \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Protest und  \nGel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas war eine Diskussion im Heute und jetzt sprechen wir \n\u00fcber die Zeit, in der das Gesetz gelten soll. Wir haben nur \nnoch halb so viele Jugendliche. Wenn nur die s\u00e4chsische \nWirtschaft ihr Ausbildungsplatzangebot aufrechterhielte, \ndann g\u00e4be es die Chance, in drei Jahren zu einem ziem-\nlich reinen dualen Ausbildungssystem zur\u00fcckzukehren. \nWenn wir aber das Privatschulgesetz nicht anpassten, \ndann w\u00fcrden wir bei den Fehlanreizen bleiben, die heute \nweder begr\u00fcndet noch ertragbar sind, aber in drei Jahren \neine v\u00f6llige Fehlentwicklung provozieren w\u00fcrden. \n\nIch m\u00f6chte an drei Beispielen verdeutlichen, was der Abg. \nColditz angesprochen hat. Mehr als ein Drittel aller \njungen Menschen, die in der Bundesrepublik Deutschland \nzum Di\u00e4tassistenten ausgebildet werden, werden an \ns\u00e4chsischen Privatschulen ausgebildet. Mehr als ein \nDrittel! Ein Viertel aller jungen Menschen, die in der \nBundesrepublik Deutschland zu Ergotherapeuten ausge-\nbildet werden, erhalten ihre Ausbildung an einer s\u00e4chsi-\nschen Privatschule.  \n\n 5243\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas spricht doch f\u00fcr uns!) \n\nEin Viertel! Jetzt greife ich das von Herrn Colditz noch \neinmal auf. Im vergangenen Schuljahr wurden an s\u00e4chsi-\nschen Privatschulen mehr als 600 Sch\u00fcler zu Masseuren \nund Medizinischen Bademeistern ausgebildet. Dem stand \nim August 2006 eine einzige Stelle gegen\u00fcber. 600 \nwurden ausgebildet und eine Stelle stand zur Verf\u00fcgung! \nMeine Damen und Herren, man kann es sehr unterschied-\nlich sehen. Wenn diese jungen Leute in Deutschland oder \nin Europa eine Arbeit finden \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal \nwiederholen \u2013, ist das gut so. Wenn aber in drei Jahren in \nSachsen Firmen schlie\u00dfen m\u00fcssen, weil sie keinen Nach-\nwuchs bekommen, dann kann das doch nicht richtig sein! \nDann muss doch der Staat ganz einfach darauf reagieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, 600 ausgebildete Masseure und Bademeis-\nter und eine freie Stelle, die dem gegen\u00fcbersteht, okay. \nK\u00f6nnten Sie mir sagen, wo die 600 freien Stellen in \nanderen Gewerken sind, f\u00fcr die man diese 600 zuk\u00fcnfti-\ngen Bademeister und Masseure dann h\u00e4tte ausbilden \nk\u00f6nnen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \nProf. Porsch, Sie geben mir doch geradezu recht, dass dies \nheute gerechtfertigt ist. In drei Jahren, in einer v\u00f6llig \nver\u00e4nderten Situation, m\u00fcssen wir die Anreize so setzen \u2013 \nund sie sind mit dem neuen Privatschulgesetz so gesetzt \u2013, \ndass duale Ausbildung bis zu 50 % mehr Geld bekommt \nals heute. Auf der anderen Seite bekommt die Vollzeit-\nschule f\u00fcr die Ausbildungsg\u00e4nge, die ich unter anderem \ngerade genannt habe, eine Reduzierung. Das halte ich f\u00fcr \ngerechtfertigt, um entsprechend steuern zu k\u00f6nnen. \n\nGlauben Sie mir, gemeinsam mit der Wirtschaft k\u00f6nnen \nwir dies hinbekommen. Es stimmt mitnichten, dass mit \ndiesem Gesetz etwa die staatlichen Berufsschulen ge-\nsch\u00fctzt werden. Wenn Sie n\u00e4mlich genau hinschauen, \nwerden Sie feststellen, dass diese Anpassung schon seit \nJahren stattfindet. Wie viele Berufsschulzentren haben wir \nschon zusammengelegt? Wie viele Berufsschulzentren \nhaben sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWie viele wurden neu gebaut?) \n\nIch glaube \u00fcberhaupt nicht, dass diese privaten Berufs-\nschulen reihenweise schlie\u00dfen werden. Das glaube ich \nnicht. Sie haben drei Jahre Zeit. Sie werden sich auf die \nneue Situation einstellen und sie werden am Wettbewerb \nteilnehmen. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen: nicht nur zu \nschlechteren Konditionen, sondern in der dualen Ausbil-\ndung auch zu besseren Konditionen. Es wird zum Wett-\nbewerb kommen. Es ist heute \u00fcberhaupt noch nicht \n\nabzusehen, ob und in welche Richtung sich dieses Ver-\nh\u00e4ltnis ver\u00e4ndert. \n\nAber eines wei\u00df ich: Wenn in der staatlichen Berufsschule \nAnpassungen notwendig sind, dann werden Sie von der \nPDS wieder die Ersten sein, die bei den Demonstranten \nstehen und sagen: Schaut mal an, was die f\u00fcr einen \nBl\u00f6dsinn machen! Das ist wohl Populismus, der in der \npolitischen Auseinandersetzung statthaft ist. Aber ebenso \nstatthaft ist es, hier zur Aufkl\u00e4rung beizutragen.  \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, Sie k\u00f6nnen an \ndas Mikrofon treten, wenn Sie eine Frage an den Minister \nhaben. Jetzt hat Frau Herrmann eine Frage an den Minis-\nter. Herr Minister, gestatten Sie? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, geben \nSie mir recht, dass von den geplanten \u00c4nderungen eben \nnicht nur die Ausbildungsstellen f\u00fcr Bademeister betrof-\nfen sind, sondern auch die in den Pflegeberufen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, ich gebe \nIhnen zun\u00e4chst recht. Dort haben wir jedoch eine ganz \nandere Situation und nicht die, wie sie Herr Dr. Hahn zum \nBeispiel bei der Ausbildung zum Koch geschildert hat, in \nder duale Ausbildung parallel zur vollzeitschulischen \nAusbildung l\u00e4uft. Dort haben wir eine Besonderheit. In \nden n\u00e4chsten Wochen \u2013 auch in der Beratung im Aus-\nschuss \u2013 wird dar\u00fcber diskutiert, welche Form wir finden, \ndass eine solche Ausbildung sichergestellt wird, sodass \nwir entsprechenden Berufsnachwuchs, der in Sachsen \nunbestritten notwendig ist, haben. Diese Ausbildung ist \nim \u00dcbrigen bundesgesetzlich geregelt, und in Sachsen \nhaben wir noch gar nicht die M\u00f6glichkeit, irgendetwas zu \nver\u00e4ndern. \n\nIch denke, dass wir das hinbekommen. Dazu hat es viele \nGespr\u00e4che gegeben \u2013 wie auch zu den anderen Formen \nvon privaten Berufsschulen. \n\nIch will jetzt nicht die Dinge wiederholen, die Herr \nColditz und Herr Dulig aneinandergereiht haben: dass es \nnicht stimmt und dass es nur Verschlechterungen g\u00e4be. Es \ngibt viele Dinge, bei denen wir in Sachsen im Grunde in \nder Vorreiterrolle in Deutschland bleiben. Es hat sich \nbisher keine private Schule dar\u00fcber beschwert, sondern es \nsind sehr viele nach Sachsen gekommen und haben sich \nhier angesiedelt, unter anderem deshalb, weil wir gute \nKonditionen haben und behalten werden. \n\nDie Sache ist emotional aufgeladen. Sie ist auch nicht \nganz einfach. Ich halte diese Reform f\u00fcr dringend not-\nwendig. Sie ist im Sinne der jungen Leute. Diese Reform \nwerden wir in den n\u00e4chsten Wochen in der Ausschussbe-\nratung besprechen und, so hoffe ich, im Dezember tat-\ns\u00e4chlich mit Mehrheit im S\u00e4chsischen Landtag beschlie-\n\u00dfen. \n\n 5244\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Von der Linksfraktion.PDS wird \nnoch das Wort gew\u00fcnscht. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Darstellung als Trick zu \nbezeichnen ist ein \u2013 w\u00fcrde ich sagen \u2013 noch viel gr\u00f6\u00dferer \nTrick.  \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Flath, die demografische Entwicklung f\u00fcr alles in \nAnspruch zu nehmen und zu bem\u00fchen ist sehr irref\u00fchrend \nund nicht sehr originell. Von der zuk\u00fcnftig h\u00f6heren \nAusbildungsbereitschaft der Unternehmen zu sprechen ist \nLyrik. Woher soll die ver\u00e4nderte Situation in den Unter-\nnehmen binnen drei Jahren kommen? Wo sollen die \njungen Menschen dann hingehen, wenn 50 000 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze weggefallen sind? Sie sagen, die Entwick-\nlung sei nicht wirklich absehbar und die freien Tr\u00e4ger \nw\u00fcrden sich dann orientieren. Sie sagen, die Entwicklung \nist nicht absehbar, und trotzdem k\u00fcrzen Sie erstmal \neinfach weg. \n\nDa ist es kein Wunder, dass wir bei den Protesten mitma-\nchen, weil n\u00e4mlich Anpassungen und Ver\u00e4nderungen in \ndieser Schulpolitik immer nur K\u00fcrzungen bedeuten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKollege Colditz, ich finde es, ehrlich gesagt, nahezu \nzynisch, sich hinzustellen und zu fragen, warum man \nBerufe ausbilden soll, die m\u00f6glicherweise nicht sofort ein \nArbeitsangebot hier finden. Wir fordern das, weil es f\u00fcr \ndie Weiterentwicklung der jungen Menschen f\u00fcr irgendei-\nne Chance auf eine Perspektive in diesem Land notwen-\ndig ist, eine Ausbildung zu bekommen, da wir den jungen \nMenschen ein Recht auf einen Ausbildungsplatz zugeste-\nhen wollen, um sie vielleicht auch \u00fcber Sachsen hinaus fit \nzu machen. Aber wir wollen zus\u00e4tzlich zum Beispiel mit \neiner Ausbildungsplatzabgabe dazu kommen, dass sie \nauch hier arbeiten k\u00f6nnen. Aber ihnen nicht einmal eine \nAusbildung zu geben treibt sie aus dem Land. Dann \nbraucht man auch nicht \u00fcber die weitere demografische \nEntwicklung zu jammern. \n\nKollegin G\u00fcnther-Schmidt, ich finde, das war eine trauri-\nge und ein bisschen einfache Attacke. Es ist v\u00f6llig klar, \ndass wir f\u00fcr Vielfalt sind. Auch ist klar, dass wir nicht \ndaf\u00fcr sind, Bildung als Dienstleistung zu etablieren und \naus der staatlichen Verantwortung herauszunehmen. Das \nist klar unser Profil als Linkspartei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: In Ordnung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Bonk, nehmen \nSie zur Kenntnis, dass ich es im Moment als au\u00dferordent-\nlich unbefriedigend wahrnehme, dass Sie in Ihrer Schul-\npolitik sehr beliebig geworden sind. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nSie wollen zu den privaten Schulen gleichzeitig alles \nhaben. Sie haben keine eindeutige Haltung zur Oberstu-\nfenreform. Nehmen Sie zur Kenntnis, dass ich das als \nproblematisch erachte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ehrlich gesagt, habe \nich das Gef\u00fchl, dass Sie gerade nicht unbedingt unzufrie-\nden sind \u2013 das betrifft vor allem die CDU-Fraktion \u2013, \nwenn Sie irgendetwas gegen die Linksfraktion.PDS zum \nKlatschen finden. Ich sage Ihnen deutlich: Wir sind f\u00fcr \nVielfalt und wir sind f\u00fcr ein staatliches Primat. Wir \nargumentieren jetzt f\u00fcr die Ausbildungspl\u00e4tze der jungen \nMenschen. Das ist ein eindeutiges Profil. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich!) \n\nWenn Ihnen das nicht nachvollziehbar erscheint, k\u00f6nnen \nwir das auch gern noch einmal miteinander kl\u00e4ren. Ich \nfinde es aber nicht in Ordnung, auf Kosten dieses Themas \neine Etablierung und Profilierung der eigenen Politik und \nPartei zu betreiben, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nLachen bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nstatt sich hier gemeinsam f\u00fcr die Ausbildungspl\u00e4tze \neinzusetzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ich lasse die Zwischen-\nfrage gern zu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Minister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \nAbg. Bonk, Sie haben von K\u00fcrzungen gesprochen. Sie \nhaben gesagt, die Staatsregierung h\u00e4tte mal wieder bei der \nBildung gek\u00fcrzt. \n\nStimmt es, Frau Abg. Bonk, dass der jetzt in der Beratung \nbefindliche Haushaltsplan \u2013 das ist ja der Vorschlag der \nStaatsregierung \u2013 f\u00fcr die Privatschulen in Sachsen bei \nsinkender Sch\u00fclerzahl im n\u00e4chsten Jahr mehr Geld \nvorsieht als im Jahr 2006 und dass er im Jahr 2008 wie-\nderum mehr Geld vorsieht als im Jahr 2007? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist gesetzlich geregelt!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ich antworte Ihnen und \nw\u00fcrde Ihnen gleich eine R\u00fcckfrage stellen. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\n 5245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nEs trifft einfach zu, dass die beruflichen Schulen 40 % \nweniger bekommen. Das ist die finanzielle K\u00fcrzung und \ndarin liegt de facto der Verlust an Ausbildungspl\u00e4tzen. \nDas ist der Punkt, auf den wir uns jetzt konzentrieren, \nweil das f\u00fcr die Landesentwicklung zu einer verheerenden \nSituation f\u00fchrt. \n\nIch frage zur\u00fcck: Finden Sie es richtig, dass diese \n50 000 Ausbildungspl\u00e4tze wegfallen? Kann ein Minister \ndiese 40-prozentige K\u00fcrzung wirklich wollen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wundere mich ehrlich gesagt auch, dass Staatsminis-\nter Jurk an der Stelle so ruhig bleibt, denn die h\u00f6here Zahl \nder Ausbildungsanw\u00e4rter wird demn\u00e4chst auch in seine \nStatistik eingehen. Da f\u00e4llt auf die SPD zur\u00fcck, was in der \nCDU-Schulpolitik verbockt wird, wenn die jungen Men-\nschen im Regen stehen gelassen werden. \n\nIch kann nur an Sie appellieren. Auch in der CDU gibt es \nabweichende Haltungen und es gibt andere Interessen in \nder SPD. Es gab die Zusage der SPD, so etwas nicht \nmitzumachen. Dann kommen Sie doch jetzt einmal in \nBewegung! Die Haushaltsberatungen sind noch nicht \nvorbei. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN! Im Interesse der \nWahrung des Angebotes von Ausbildungspl\u00e4tzen bei den \nberuflichen freien Tr\u00e4gern werden wir unseren Antrag im \nAusschuss zur Debatte stellen. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns \ndann noch einmal sachlich zusammenfinden. Dazu sind \nauch alle anderen Fraktionen und Parteien eingeladen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNun wird es schwer!) \n\nThomas Colditz, CDU: Es ist in der Tat schwer, Ihre \ndemagogischen Aussagen immer wieder gerade r\u00fccken zu \nm\u00fcssen. Das ist langsam belastend. Da haben Sie recht, \nHerr Kollege Hahn. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nAch, Herr Colditz!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann ganz \neinfach die demagogischen Aussagen, wie sie hier wieder \nverbreitet worden sind, nicht so stehen lassen. \n\nFrau Bonk, gew\u00f6hnen Sie sich doch endlich einmal in \nIhrer Fraktion ab, Dinge zu verdrehen und Tatsachen \ninfrage zu stellen, die sich ganz anders darstellen. Es ist \neinfach nicht wahr, was Sie hier darstellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas sind alles Fakten! \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nIch nenne Ihnen noch einmal drei Fakten. Vielleicht \nnehmen Sie die einfach mal zur Kenntnis. \n\nSie reden von einer Halbierung und damit Reduzierung \num 50 000 Ausbildungspl\u00e4tze. Wo haben Sie denn diese \nZahl her? Die ist v\u00f6llig aus der Luft gegriffen. Selbst \nwenn man davon ausgeht, dass die Zahl der Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur\u00fcckgeht, so muss man sich doch die demografi-\nsche Entwicklung anschauen. Sie kennen die Sch\u00fcler-\nzahlprognosen, die demn\u00e4chst auch auf den Berufsbil-\ndungsbereich \u00fcberschwappen. Wir sprechen von einer \nHalbierung der gegenw\u00e4rtigen Sch\u00fclerzahl. Da k\u00f6nnen \nSie nicht davon reden, dass in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze infrage gestellt werden, f\u00fcr die gar kein \nBedarf mehr besteht. Das ist doch v\u00f6llig daneben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWir haben Warteschleifen!) \n\nSie sprechen hier von einem Recht auf einen Ausbil-\ndungsplatz. Ich habe in meinem Redebeitrag das Recht \nauf einen Ausbildungsplatz in keiner Weise infrage \ngestellt. Das haben auch der Minister und Herr Dulig \nnicht getan. Aber daf\u00fcr zu sorgen, dass die Ausbildung so \nstrukturiert wird, dass sie auch dem Bedarf entspricht, der \nauf dem Arbeitsmarkt vorhanden ist, ist doch im Sinne der \nBetroffenen. Was Sie machen, ist zynisch und parteipoli-\ntisch gef\u00e4rbt, nichts anderes. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nSie wollen nur Ihre Ideologie durchdr\u00fccken und aus \nPrinzip Ihre Oppositionsrolle spielen, ohne die Realit\u00e4ten \nwirklich zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHerr Colditz, h\u00f6ren Sie doch auf!) \n\nWir stellen nicht das Recht auf Ausbildung infrage, \nsondern wir strukturieren es nur so, dass die Ausbildung \nauch in eine Besch\u00e4ftigung f\u00fchren soll. Das ist der Hin-\ntergrund unserer Argumentation. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann, CDU, \nund Gunther Hatzsch, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ich habe das Gef\u00fchl, \ndass gerade die regierungstragenden Fraktionen manche \nZahlen nicht anerkennen. Sind Sie denn bereit anzuerken-\nnen, dass nach Sch\u00e4tzungen des Landesverbandes Sach-\nsen des Bundesverbandes deutscher Privatschulen diese \n50 000 Ausbildungspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet sind? Sind Sie \nweiterhin bereit anzuerkennen, dass es vielleicht ein \nbisschen einfach ist, immer die demografische Entwick-\nlung proportional darstellen zu wollen und dann zu sagen, \ndass sich damit alles bereinigt? So ist es eben einfach \nnicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 5246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nThomas Colditz, CDU: Ich bin nicht bereit, das anzuer-\nkennen, denn ich habe genau wie Sie oder vielleicht noch \nintensiver Gespr\u00e4che mit freien Tr\u00e4gern auch aus dem \nBerufsbildungsbereich gef\u00fchrt, und zwar auch zu dieser \nkontroversen Diskussion. Ich habe dort nat\u00fcrlich erfahren, \ndass das bei den freien Tr\u00e4gern Probleme bereitet. Ich \nhabe aber auch die Aussage von gestandenen freien \nTr\u00e4gern bekommen, dass man durchaus in der Lage ist, \neinen Umsteuerungsprozess mitzugestalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss greife ich noch \ndas auf, was Frau G\u00fcnther-Schmidt gesagt hat. Eine \ngr\u00f6\u00dfere Heuchelei kann man sich kaum noch leisten. Da \nnehme ich noch einmal Bezug auf Schneeberg, weil Ihnen \ndas besonders am Herzen liegt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind doch hilflos!) \n\nIn Schneeberg hat sich eine B\u00fcrgerinitiative zur Verhinde-\nrung einer konfessionellen Schule gegr\u00fcndet. Sie fahren \nam Sonnabend nach Schneeberg und unterst\u00fctzen in \neinem Aktionsb\u00fcndnis diesen Verein. Sie wollen die freie \nSchule in Schneeberg verhindern. Das ist Ihre Argumenta-\ntion und Sie haben dann die Dreistigkeit, sich hierher zu \nstellen und als Anwalt f\u00fcr die freien Schulen einzutreten. \nDas ist zutiefst demagogisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind der Demagoge!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die \nRedezeiten sind aufgebraucht. Die Debatte ist abgeschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/6900 \n\nIch bitte den Abg. Herrn Dr. J\u00e4hnichen, seine Frage an die \nStaatsregierung zu stellen; Frage Nr. 1. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Meine Frage betrifft das Lessinggymnasium \nHoyerswerda. \n\nSeit Jahren gibt es vielf\u00e4ltige Initiativen des Elternrates, \ndes Schulf\u00f6rdervereins, der Sch\u00fclervertretung und des \nChristlich-Sozialen Bildungswerkes (CSB) des Lessing-\ngymnasiums Hoyerswerda f\u00fcr die multifunktionale \nSportanlage im Rahmen der Ganztagsangebote der Schu-\nle. Der F\u00f6rdermittelantrag f\u00fcr diese Sportanlage an der \nSchule wurde trotz sehr vieler Bem\u00fchungen bisher nicht \nbeschieden. \n\nIch frage deshalb die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde trotz breiter Bef\u00fcrwortung und Unter-\nst\u00fctzung der Antrag bisher nicht abschlie\u00dfend beschie-\nden? \n\n2. Wann ist mit einer Entscheidung zu rechnen, da die \nEigenmittel nicht zeitlich unbegrenzt zur Verf\u00fcgung \nstehen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminis-\nter Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Werter Herr \nAbg. Dr. J\u00e4hnichen! Der Antrag wurde urspr\u00fcnglich durch \ndie Stadt Hoyerswerda gestellt. Aufgrund der schwierigen \nHaushaltslage der Stadt trat das Christlich-Soziale Bil-\ndungswerk e. V. in den Antrag ein. \n\nIm Rahmen der Antragsbearbeitung hat sich gezeigt, dass \ndurch diesen Verein die Zweckbindungsfrist von \n\n25 Jahren nicht abgesichert werden kann. Der Grund liegt \ndarin, dass das Christlich-Soziale Bildungswerk das zur \nUmsetzung des p\u00e4dagogischen Konzepts erforderliche \nPersonal in der Regel \u00fcber Zeitvertr\u00e4ge besch\u00e4ftigt. \nDeshalb wurde mit der Stadt Hoyerswerda vereinbart, \ndass diese das Vorhaben durchf\u00fchren wird. Die Freigabe \nder F\u00f6rdermittel kann erfolgen, sobald das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden die Bewilligungsreife des Vorhabens \nbest\u00e4tigt. \u2013 So weit zur Antwort. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nKosel seine Frage stellt; Frage Nr. 6. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf Mittel f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk. \n\nIn einem Interview mit der sorbischen Tageszeitung \n\u201eSerbske nowiny\u201c \u00e4u\u00dferte Ministerpr\u00e4sident Georg \nMilbradt im Zusammenhang mit der Feststellung, dass \nder Freistaat Sachsen als einziger Partner der Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk nie Mittel f\u00fcr die Stiftung gek\u00fcrzt hat, \ndie Staatsregierung denke sogar dar\u00fcber nach, diese zu \nerh\u00f6hen. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Gibt es \u00dcberlegungen, diese Mittel, so wie von der \nLinksfraktion.PDS wiederholt vorgeschlagen, um den \nInflationsausgleich oder um eine andere Summe zu \nerh\u00f6hen? \n\n 5247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n2. Welchen Einfluss konnte die Staatsregierung auf die \nBundesregierung aus\u00fcben, dass der Bund seine Mitfinan-\nzierung dauerhaft und ohne K\u00fcrzung festschreibt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministe-\nrin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Die Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk wird auf der Grundlage des Finanzie-\nrungsabkommens von 1998 gemeinsam vom Bund und \nden L\u00e4ndern Brandenburg und dem Freistaat Sachsen \nunterst\u00fctzt. Dabei hat der Freistaat Sachsen als einziger \nPartner der Stiftung seinen Zuschuss \u2013 wie 1998 zugesagt \n\u2013 immer beibehalten. \n\nDas dreiseitige Finanzierungsabkommen l\u00e4uft Ende 2007 \naus und deshalb wurden jetzt die Verhandlungen zwischen \nden drei Zuwendungsgebern \u00fcber ein neues Abkommen \naufgenommen. Dabei will Sachsen an dem bew\u00e4hrten \nFinanzierungsschl\u00fcssel festhalten, wonach 50 % der \nF\u00f6rderung der Bund \u00fcbernimmt, und die andere H\u00e4lfte \nwird von Sachsen zu zwei Dritteln und von Brandenburg \nzu einem Drittel finanziert. \n\nIm Regierungsentwurf des Doppelhaushalts 2007/2008 \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen ist die Beibehaltung der F\u00f6rde-\nrung der Stiftung im vollen Umfang von \u00fcber \n5,4 Millionen Euro j\u00e4hrlich eingeplant. Ein spezieller \nInflationsausgleich ist dabei nicht vorgesehen. Inwieweit \nauf l\u00e4ngere Sicht \u2013 in diesem Kontext muss sicher auch \ndie zitierte \u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4sidenten gesehen \nwerden \u2013 Erh\u00f6hungen im Rahmen der Verhandlungen f\u00fcr \nein neues Finanzierungsabkommen, also nach dem \nJahr 2007, thematisiert werden, bleibt abzuwarten. Zu-\nn\u00e4chst m\u00fcssen der Bund und das Land Brandenburg ihre \nVorstellungen zu den Eckpunkten eines neuen Finanzie-\nrungsabkommens klarer formulieren, so wie es Sachsen \nbereits getan hat. \u2013 So viel zur ersten Frage. \n\nIch schlie\u00dfe gleich die Antwort auf die zweite Frage an. \nAm vergangenen Wochenende wurde als Ergebnis von \nparlamentarischen Beratungen des Bundestages der f\u00fcr \n2007 vorgesehene Bundeszuschuss an die Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk auch \u00f6ffentlich bekannt. Aus Sicht der \nStaatsregierung ist es einerseits bedauerlich, dass ausge-\nhend von dem derzeit noch g\u00fcltigen Abkommen der Bund \nf\u00fcr 2007 seine in den Jahren 2004 bis 2006 vorgenomme-\nne Absenkung beibeh\u00e4lt und anstelle der erforderlichen \n8,2 Millionen Euro nur 7,6 Millionen Euro eingeplant hat \n\u2013 ich betone: f\u00fcr 2007. \n\nAndererseits kann es als ein positives Signal gewertet \nwerden, dass eine urspr\u00fcnglich noch weitergehende \nAbsenkung, wie sie im Haushaltsplanentwurf vorgesehen \nwar, von 50 000 Euro nicht erfolgt \u2013 was sicher auch eine \nFolge der Bem\u00fchungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \ngegen\u00fcber der Bundesregierung ist. F\u00fcr die Verhandlun-\ngen zum zuk\u00fcnftigen Finanzierungsabkommen gehe ich \nallerdings nicht davon aus, dass der f\u00fcr 2007 eingeplante \n\nBundeszuschuss direkte Auswirkungen auf das Verhand-\nlungsmandat des Bundes hat. \n\nSachsen h\u00e4lt daran fest, dass eine dauerhafte Bundesbetei-\nligung von \u00fcber 8 Millionen Euro j\u00e4hrlich an der Finan-\nzierung der Stiftung angemessen ist. Dies wurde anl\u00e4ss-\nlich der ausw\u00e4rtigen Sitzung des s\u00e4chsischen Kabinetts \nam 19. September dieses Jahres in Berlin klar zum Aus-\ndruck gebracht. An dieser Kabinettssitzung nahm auch der \nLeiter des Bundeskanzleramtes, Herr Dr. Thomas \nde Maizi\u00e8re, teil. Das Bundeskanzleramt ist \u00fcber den \nBeauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien \nan den Verhandlungen um das neue Finanzierungsab-\nkommen beteiligt \u2013 was durchaus hoffen l\u00e4sst, dass sich \nder Bund in angemessener Weise \u00fcber das k\u00fcnftige \nFinanzierungsabkommen an der F\u00f6rderung des sorbischen \nVolkes beteiligen wird. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Petzold \nseine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es geht um F\u00f6rdermittel f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder \nsowie die Ausbildung von Lehrlingen im Freistaat Sach-\nsen. \n\nExistenzgr\u00fcnder schaffen neue Arbeitspl\u00e4tze und sind \nperspektivisch betrachtet auch m\u00f6gliche k\u00fcnftige Lehr-\nausbilder. Die Jugendarbeitslosigkeit im Freistaat Sachsen \nn\u00e4hert sich wieder der 50 000-Marke. Dem stehen die \ndrastische Reduzierung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Ausbil-\ndung von Lehrlingen und erh\u00f6hte finanzielle Belastungen \nf\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmer nicht zuletzt durch die \nerh\u00f6hte Mehrwertsteuer ab 01.01.2007 gegen\u00fcber. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Durch welche F\u00f6rderma\u00dfnahmen will die Staatsregie-\nrung dem verh\u00e4ngnisvollen Trend einer vorprogrammier-\nten Langzeitarbeitslosigkeit bei jugendlichen Schulabg\u00e4n-\ngern und der gleichzeitigen F\u00f6rdermittelk\u00fcrzung f\u00fcr die \nLehrausbildung entgegenwirken? \n\n2. Welche unterst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen sieht die Staatsre-\ngierung zur F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen und \ndamit zur Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen sowie zur wirt-\nschaftlichen Prosperit\u00e4t im Freistaat Sachsen vor? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Petzold, der Reduzierung der Jugend-\narbeitslosigkeit widmet die Staatsregierung seit Jahren ihr \nbesonderes Augenmerk. Dabei spielen sowohl Fragen der \nunterst\u00fctzenden F\u00f6rderung der beruflichen Erstausbildung \nals Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche sp\u00e4tere Berufst\u00e4-\n\n 5248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\ntigkeit als auch die Unterst\u00fctzung von Existenzgr\u00fcndun-\ngen eine wichtige Rolle. \n\nZu Frage 1, der beruflichen Erstausbildung: Seit Jahren \nunterst\u00fctzt die Staatsregierung die Unternehmen bei der \nBereitstellung und Besetzung von betrieblichen Be-\nrufsausbildungspl\u00e4tzen sowie bei der Durchf\u00fchrung der \nbetrieblichen Ausbildung. Dar\u00fcber hinaus werden bereits \nseit Anfang der Neunzigerjahre j\u00e4hrlich f\u00fcr Jugendliche, \ndie auf dem regul\u00e4ren Ausbildungsmarkt keinen Ausbil-\ndungsplatz gefunden haben, durch Bund und L\u00e4nder \nfinanzierte zus\u00e4tzliche au\u00dferbetriebliche Ausbildungspl\u00e4t-\nze bereitgestellt. \n\nDie in den letzten Jahren f\u00fcr die berufliche Erstausbildung \neingestellten Gesamtmittel zeigen zwar absolut eine \nr\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz; von einer drastischen Reduzierung \nder F\u00f6rderung kann jedoch keineswegs gesprochen \nwerden. Es standen jederzeit ausreichend Mittel zur \nVerf\u00fcgung \u2013 im Gegenteil: Der Mittelabfluss war stets \ngeringer als die Haushaltsans\u00e4tze. Der r\u00fcckl\u00e4ufige Mittel-\nansatz liegt am absoluten R\u00fcckgang der ausbildenden \nUnternehmen und besonders an den seit Jahren geringer \nwerdenden Platzkontingenten des Bundes, an den Ausbil-\ndungsprogrammen Ost sowie an Teilnehmerabbr\u00fcchen in \nH\u00f6he von j\u00e4hrlich circa 10 bis 13 %. \n\nAls Reaktion auf die seit vergangenem Jahr wieder \nangespanntere Ausbildungssituation hat die Staatsregie-\nrung f\u00fcr die F\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher betriebsnaher Ausbil-\ndungspl\u00e4tze erg\u00e4nzende Landesprogramme aufgelegt. \n\nHinweisen m\u00f6chte ich an dieser Stelle besonders auf die \nin diesem Jahr neu initiierte F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eQualifi-\nzierung von Arbeitslosen ohne Berufsabschluss zu einem \nanerkannten Berufsabschluss\u201c. Damit wird gerade Lang-\nzeitarbeitslosen eine Chance geboten, sich f\u00fcr den Ar-\nbeitsmarkt zu qualifizieren. \n\nMeine Antwort auf Frage 2, zur Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze durch die F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndern. Nach \nder ESF-Richtlinie k\u00f6nnen Arbeitslose und von Arbeitslo-\nsigkeit bedrohte Arbeitnehmer, die eine eigene Existenz \ngr\u00fcnden, in den ersten sechs Wochen zur Sicherung ihres \nLebensunterhaltes einen Zuschuss in H\u00f6he von bis zu \n1 050 Euro pro Monat erhalten. Gef\u00f6rdert werden auch \nLehrg\u00e4nge f\u00fcr potenzielle Existenzgr\u00fcnder, die durch die \nnotwendigen Kenntnisse dazu bef\u00e4higt werden sollen, \neine eigenst\u00e4ndige Existenz aufzubauen. F\u00fcr Selbstst\u00e4n-\ndige, die innerhalb der letzten drei Jahre ein kleines bzw. \nKleinstunternehmen gegr\u00fcndet haben, werden auch \nExistenzsicherungsseminare gef\u00f6rdert. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend dazu noch feststellen, dass \nsich die Zahl der arbeitslosen Jugendlichen unter \n25 Jahren von knapp 51 000 im Februar 2006 auf rund \n43 000 im Monat Oktober dieses Jahres verringert hat. \nDas ist immer noch zu viel, aber wir arbeiten daran, diese \nZahl mit staatlicher Unterst\u00fctzung weiter zu senken. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Lichdi \nseine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 2. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft \u00dcber-\ngriffe auf Journalisten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In wie vielen F\u00e4llen wurde in Sachsen nach Kenntnis \nder Staatsregierung wegen des Verdachts auf Straftaten \ngegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit gegen Mitglieder \noder ehemalige oder gegenw\u00e4rtige Mitarbeiter der NPD-\nLandtagsfraktion strafrechtlich ermittelt? \n\n2. Ist gegen den Herrn, dessen Name hier geschw\u00e4rzt \nworden ist, der eines Angriffs auf eine Journalistin von \nNDR und \u201etaz\u201c am 04.11.2006 in Hamburg-Blankenfelde \nverd\u00e4chtigt wird, in Sachsen ein strafrechtliches Ermitt-\nlungsverfahren gef\u00fchrt worden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, mit der Frage sprechen Sie \nErmittlungsverfahren s\u00e4chsischer Staatsanwaltschaften \ngegen Mitglieder und Mitarbeiter der NPD-Fraktion des \nS\u00e4chsischen Landtages wegen Straftaten gegen die \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit und wegen eines Angriffs auf \neine Journalistin am 04. November 2006 an. \n\nZu Frage 1 teile ich Ihnen mit, dass gegen die Mitglieder \nder NPD-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages keine \nentsprechenden Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt wurden. \n\nWas die ehemaligen und gegenw\u00e4rtigen Mitarbeiter der \nNPD-Landtagsfraktion betrifft, so sind diese der Staatsre-\ngierung namentlich nicht bekannt. Eine Antwort w\u00fcrde \ndaher die Nennung konkreter Namen voraussetzen. Ich \nbiete Ihnen an, im Falle der namentlichen Benennung der \nehemaligen und gegenw\u00e4rtigen Mitarbeiter der NPD-\nLandtagsfraktion eine schriftliche Antwort der Staatsre-\ngierung nachzureichen. \n\nZu Frage 2 m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen, dass der von \nIhnen angesprochene Angriff auf eine Journalistin des \nNDR und der \u201etaz\u201c am 4. November 2006 nach den hier \nvorliegenden Erkenntnissen nicht in Hamburg-\nBlankenfelde oder Hamburg-Blankenese, sondern in \nBlankenfelde im Bundesland Brandenburg ver\u00fcbt worden \nsein soll. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schlecht \nrecherchiert, Herr Lichdi!) \n\nGegen den angeblichen, in der Frage namentlich genann-\nten Angreifer haben die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften \n\u2013 Tatortprinzip \u2013 kein Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, darf ich \nIhre Antwort auf Frage 1 so verstehen, dass gegen ehema-\nlige oder gegenw\u00e4rtige Mitarbeiter sehr wohl ermittelt \nworden ist, dass ich die Antwort auf meine Frage von \nIhnen aber schriftlich bekomme? \n\n 5249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigung! \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das habe \nich jedenfalls nicht sagen wollen. Ich habe Ihnen gesagt: \nWir kennen die Namen der Mitarbeiter nicht. Die Recher-\nche nach Ermittlungsverfahren setzt die Nennung von \nNamen voraus. Wir wissen nicht, wer Mitarbeiter der \nNPD-Landtagsfraktion gewesen ist. Das ist Sache des \nLandtages. Das wei\u00df die Staatsregierung nicht. Wenn Sie \nuns Namen nennen, biete ich Ihnen an, eine schriftliche \nAntwort nachzureichen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Okay. \u2013 In meiner Frage 2 \nhabe ich von \u201egef\u00fchrt worden\u201c, also in der Vergangen-\nheitsform gesprochen. Mir ist das Tatortprinzip durchaus \nbekannt. Daher wei\u00df ich, dass entsprechende Erkenntnisse \nbei den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden nicht vorliegen k\u00f6nnen. \nAber ich habe gefragt, ob \u00fcber diesen Herrn in Sachsen \nschon Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt worden sind. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Gegen \nden angeblichen, in der Frage namentlich genannten \nAngreifer haben die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften \nkein Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt. Das war meine Ant-\nwort. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nKosel seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf den 6.  Petersburger Dialog in Dresden. \nDer 6. Petersburger Dialog fand diesmal Anfang Oktober \nin Dresden statt. Anders als von den Medien mehrheitlich \ndargestellt, fanden in den Arbeitsgruppen intensive \nGespr\u00e4che \u00fcber die deutsch-russische Zusammenarbeit \nstatt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Welche konkreten Ergebnisse f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nbrachte der 6. Petersburger Dialog? \n\n2. Wie wertet die Staatsregierung den Stand der wirt-\nschaftlichen, politischen und kulturellen Zusammenarbeit \ns\u00e4chsischer Partner aus der Wirtschaft und aus der Zivil-\ngesellschaft mit russischen Partnern vor dem Hintergrund \ndes Petersburger Dialogs? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nWinkler. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nter Herr Kosel! Ich m\u00f6chte zu beiden Fragen wie folgt \nantworten: Der 6. Petersburger Dialog war ein wichtiger \nImpuls f\u00fcr den Ausbau der Beziehungen zwischen dem \nFreistaat Sachsen und Russland. Konkrete Ergebnisse f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen brachte der 6. Petersburger Dialog \n\nin den drei Bereichen Wirtschaft, Wissenschaft und \nBildung sowie Kultur. \n\nZur Zusammenarbeit in der Wirtschaft gilt es Folgendes \nzu sagen: Es wurde ein Vertrag \u00fcber die Errichtung einer \nGrau- und Stahlgussgie\u00dferei in Sankt Petersburg zwi-\nschen der Firma H\u00f6rmann-Rawema Chemnitz und zehn \nweiteren s\u00e4chsischen Unternehmen sowie dem Kirow-\nWerk in Sankt Petersburg unterzeichnet. Dieses Projekt \nsoll die Keimzelle eines neuen Industrieparks in Sankt \nPetersburg werden. In dem Gespr\u00e4ch unseres Ministerpr\u00e4-\nsidenten mit dem Gouverneur von Nishnij Nowgorod, \nHerrn Schanzew, wurde die weitere Zusammenarbeit der \nRegionen in den Bereichen Automobilbau, Maschinenbau \nund Umwelttechnik konkretisiert. Erg\u00e4nzend dazu bekun-\ndete der Gouverneur sein Interesse an Joint Ventures mit \ns\u00e4chsischen Unternehmen in der Landwirtschaft und auch \nin der Holzverarbeitung. \n\nZum Bereich Wissenschaft und Bildung nehme ich wie \nfolgt Stellung: Es wurde ein Memorandum zur Gr\u00fcndung \neines St\u00e4ndigen Deutsch-Russischen Rohstoffforums \ndurch die TU Bergakademie Freiberg und das Sankt \nPetersburger Staatliche Bergbauinstitut unterzeichnet. Ziel \ndieses Forums ist die effektive und rationelle Nutzung \nfossiler, mineralischer und alternativer Rohstoffressour-\ncen. \n\nZur Kultur: Im Beisein des russischen Staatspr\u00e4sidenten, \nder Bundeskanzlerin und des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten wurde am Elbufer \u2013 in unmittelbarer N\u00e4he zu \nunserem Haus \u2013 das Dostojewski-Denkmal eingeweiht. \n\nZu Frage 2. Die Ausrichtung des diesj\u00e4hrigen Petersbur-\nger Dialogs in Dresden war ein weiteres herausragendes \nEreignis in den langj\u00e4hrigen intensiven Beziehungen \nzwischen Sachsen und der Russischen F\u00f6deration. Die \nStaatsregierung unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der Unter-\nnehmen und der Institutionen der Zivilgesellschaft, die \npolitischen Beziehungen weiterzuentwickeln, Kooperati-\nonsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen zu \nerschlie\u00dfen und den B\u00fcrgern in der Russischen F\u00f6derati-\non s\u00e4chsische Kultur nahezubringen. Die Staatsregierung \nsetzt sich f\u00fcr die bereits in der Russischen F\u00f6deration \nangesiedelten und auf dem Markt t\u00e4tigen s\u00e4chsischen \nUnternehmen ein. Gleichzeitig initiiert sie die Ausweitung \nund Neuansiedlung weiterer Investitionen, zum Beispiel \nin Form von Joint Ventures. Einzelne Regionen Russlands \ngewinnen dabei immer mehr an Bedeutung, zum Beispiel \ndie Wolga-Region mit den Schwerpunkten Baschkor-\ntostan, Tartastan und Nishnij Nowgorod sowie die Nord-\nwestregion mit Schwerpunkt Sankt Petersburg und das \nLeningrader Gebiet. Wie gro\u00df das Interesse s\u00e4chsischer \nFirmen an Russland ist, zeigt zum Beispiel die hohe \nBeteiligung von 60 Unternehmen an der Reise des s\u00e4chsi-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten nach Russland im Mai dieses \nJahres. Die Er\u00f6ffnung eines B\u00fcros der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft in Moskau ist ebenfalls ein wichtiger Schritt zur \nUnterst\u00fctzung dieser Entwicklung. \n\nAuf den Gebieten Wissenschaft, Kultur und Bildung gibt \nes ebenfalls bedeutende Entwicklungen in der s\u00e4chsisch-\n\n 5250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nrussischen Zusammenarbeit. Hervorheben m\u00f6chte ich \nbeispielhaft die im Mai 2006 durch den Ministerpr\u00e4siden-\nten er\u00f6ffnete Ausstellung \u201eDie Juwelen August des \nStarken \u2013 Das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe zu Gast im Kreml\u201c. Gast-\nspiele s\u00e4chsischer Kultureinrichtungen in Russland, \nzahlreiche Hochschulpartnerschaften und 22 Schulpart-\nnerschaften sind ein weiterer Beweis f\u00fcr einen umfangrei-\nchen interkulturellen Austausch. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nich habe eine Nachfrage. Sie sprachen davon, dass die \nStaatsregierung Akteure unterst\u00fctzt, die auf den Gebieten \nWissenschaft, Wirtschaft und Kultur Beziehungen mit \nPartnern in Russland aufnehmen. Welche konkreten \nVorstellungen hat die Staatsregierung, wenn es um spe-\nzielle Projekte einzelner Akteure geht? Welche konkrete \nUnterst\u00fctzung kann der einzelne Akteur von Ihnen erwar-\nten? \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Entscheidend ist, dass viele Akteure von \nsich aus mit ihren Vorstellungen an die Staatsregierung \nherantreten und um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Verwirklichung \ndieser Projekte bitten. Ich kenne die Vielzahl dieser \nAkteure in den Bereichen Kultur und Hochschulen nicht \nim Einzelnen. F\u00fcr uns ist wichtig, dass wir auf der Grund-\nlage der bereits bestehenden Beziehungen die weiteren \nProjekte, die von der Basis her wachsen, unterst\u00fctzen und \nbegleiten. Da ich die Namen nicht griffbereit habe, biete \nich Ihnen an nachzufragen, welche einzelnen Tr\u00e4ger oder \nPartner an uns herangetreten sind und um Unterst\u00fctzung \ngebeten haben. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der \nAbg. Petzold seine Frage an die Staatsregierung stellt; \nFrage Nr. 4. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Thema lautet: Identit\u00e4tspreisgabe von \nNutzern anonymer E-Post-Dienste an Drittstaaten im \nFreistaat Sachsen. Sogenannte Remailer sind Programme \nbzw. Dienstleistungsanbieter, die E-Post-Mitteilungen \nanonym oder unter einem Pseudonym versenden. Aus \nFinnland wurde ein Fall bekannt, wo der Remail-Dienst \nPenet von der finnischen Polizei auf Veranlassung der \nStaatsanwaltschaft in Kalifornien gezwungen wurde, die \nIdentit\u00e4t einer Person preiszugeben, welche Dokumente \nder Scientology-Sekte in den USA anonym ins Weltnetz \ngestellt hatte. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche F\u00e4lle aus dem Zeitraum von 2001 bis 2006 sind \nder Staatsregierung bekannt, in denen welche Beh\u00f6rden, \nInstitutionen, in- und/oder ausl\u00e4ndische, staatliche \nund/oder nichtstaatliche Organisationen Remail-\nUnternehmen aus welchen Gr\u00fcnden zur Preisgabe der \n\nIdentit\u00e4t ihrer Kunden auf Verlangen welcher Drittstaaten \nveranlassten? \n\n2. Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr betrof-\nfene Nutzer von Remail-Dienstleistern im Freistaat \nSachsen, um sich gegen die ungewollte Datenweitergabe \nsowie die Preisgabe ihrer Identit\u00e4t zur Wehr zu setzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Zu Frage 1: Der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung sind keine F\u00e4lle bekannt, in denen \nDaten \u00fcber die Identit\u00e4t der Nutzer von Remail-Diensten \nan Drittstaaten \u00fcbermittelt wurden. \n\nZu Frage 2: Remail-Dienste-Anbieter sind nicht\u00f6ffentli-\nche Stellen, f\u00fcr die die Vorschriften des Bundesdaten-\nschutzgesetzes gelten. Die Weitergabe der Identit\u00e4t des \nNutzers durch den Remail-Dienste-Anbieter an Dritte ist \ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Bundesdatenschutzgesetz nur zul\u00e4ssig, soweit \neine Rechtsvorschrift diese Weitergabe erlaubt oder der \nBetroffene einwilligt. So ist insbesondere die Weitergabe \nder Daten an Strafverfolgungsbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df \n\u00a7 112 Abs. 2 Telekommunikationsgesetz auch ohne \nEinwilligung des Betroffenen zul\u00e4ssig, soweit die Daten \nim Rahmen eines strafrechtlichen Ermittlungsverfahrens \nerforderlich sind. Der Betroffene hat zun\u00e4chst gem\u00e4\u00df \n\u00a7 34 Abs. 1 Nr. 2 Bundesdatenschutzgesetz das Recht, \nvon dem Remail-Dienste-Anbieter Auskunft dar\u00fcber zu \nverlangen, an welche Empf\u00e4nger Daten \u00fcber seine Identi-\nt\u00e4t \u00fcbermittelt wurden. Er kann sich, wenn er sich wegen \nder Weitergabe seiner Daten durch den Remail-Dienste-\nAnbieter in seinem Recht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung verletzt sieht, an die f\u00fcr den Datenschutz im \nnicht\u00f6ffentlichen Bereich zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \nwenden. Diese wird die Angelegenheit pr\u00fcfen und fest-\nstellen, ob ein datenschutzrechtlicher Versto\u00df vorliegt. \nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit ist der Sitz des \nRemail-Dienste-Anbieters. F\u00fcr die Kontrolle der Einhal-\ntung des Datenschutzes im nicht\u00f6ffentlichen Bereich sind \nim Freistaat Sachsen die Regierungspr\u00e4sidien zust\u00e4ndig. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. \nFrau Herrmann ihre Frage an die Staatsregierung stellt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um \ndas Bleiberecht f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und die Ergebnisse der \nInnenministerkonferenz. \n\nAm 16. und 17. November 2006 findet die Innenminister-\nkonferenz statt, bei der \u00fcber ein Bleiberecht f\u00fcr langj\u00e4hrig \nin Deutschland lebende Fl\u00fcchtlinge beraten wird. Eine \nVorkonferenz zwischen Staatsr\u00e4ten und Staatssekret\u00e4ren \nhat bereits am 2. und 3. November stattgefunden. \n\nFrage an die Staatsregierung: Wie haben die Innenminis-\nter und -senatoren bei der Innenministerkonferenz am  \n16. und 17.11.2006 den Personenkreis gezogen, der ein \nBleiberecht erh\u00e4lt, bzw. welche konkreten Voraussetzun-\n\n 5251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\ngen m\u00fcssen Personen erf\u00fcllen, um von dem Bleiberecht \nerfasst zu werden; hilfsweise \u2013 sofern noch keine Ergeb-\nnisse vorliegen \u2013: Wie sieht das konkrete Ergebnis des \nVorbereitungstreffens der Staatsr\u00e4te und -sekret\u00e4re hin-\nsichtlich eines Bleiberechts f\u00fcr langj\u00e4hrig in Deutschland \nlebende Fl\u00fcchtlinge aus? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Ich soll Ihnen berichten, \nwie die Innenministerkonferenz \u00fcber eine Bleiberechtsre-\ngelung f\u00fcr langj\u00e4hrig geduldete Ausl\u00e4nder entschieden \nhat. Das kann ich leider nicht, weil die Innenminister und \n-senatoren noch tagen. Das ist nat\u00fcrlich auch der Grund, \nwarum ich \u2013 und nicht mein Kollege Dr. Buttolo \u2013 hier \nstehe. \n\nDie Innenministerkonferenz behandelte gestern und \nbehandelt auch heute diesen Tagesordnungspunkt Bleibe-\nrechtsregelung. Im Anschluss an die Tagung soll es eine \nPressekonferenz geben. Das ist eigentlich der erstm\u00f6gli-\nche Zeitpunkt f\u00fcr alle, die nicht an der Konferenz teilge-\nnommen haben, zu erfahren, welche konkreten Ergebnisse \ndie Beratungen hatten. Ich muss Sie im Prinzip darauf \nverweisen. \n\nIch h\u00f6re aus der noch unsicheren Nachrichtenlage, dass \nsich die Innenminister heute Nacht auf ein Zwei-Stufen-\nModell geeinigt haben. Das ist mir in der konkreten \nAusgestaltung allerdings noch nicht bekannt. \n\nHaben Sie noch die zweite Frage nach den Staatssekret\u00e4-\nren? Wollen Sie diese noch stellen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde Herrn Staatsminis-\nter Buttolo bitten, mir die Fragen schriftlich zu beantwor-\nten. Mir war durchaus bewusst, dass die Ergebnisse erst \nzur Pressekonferenz genau bekannt werden sollen. Da wir \naber nicht wissen konnten, wann die Fragestunde genau \nbeginnt und die Pressekonferenz heute 12 Uhr sein sollte, \nh\u00e4tte es sein k\u00f6nnen, dass Ihnen schon dar\u00fcber Erkennt-\nnisse vorliegen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, mir das Weitere \ndann schriftlich zu beantworten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Simon, \nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Es geht um rechts-\nradikale \u00dcbergriffe in L\u00f6bau. \n\nAm 23. Oktober 2006 hatte eine Gruppe Jugendlicher, die \nihrem Erscheinungsbild und ihren \u00c4u\u00dferungen nach der \nrechtsextremistischen Szene zuzuordnen sind, einen \nJugendlichen angegriffen und einen Hund auf ihn gehetzt. \nDer Angegriffene musste wegen seiner Verletzungen \nstation\u00e4r behandelt werden. Dank des beherzten Eingrei-\nfens von Anwohnern konnten die T\u00e4ter gestellt werden. \nTrotz der begangenen K\u00f6rperverletzung und obwohl die \nPolizei lautstark beschimpft wurde, nahm sie keine \nvorl\u00e4ufigen Festnahmen vor, sondern beschr\u00e4nkte sich auf \ndas Feststellen der Personalien. Dadurch war es den \n\nT\u00e4tern m\u00f6glich, auch nachfolgend noch als Gruppe im \nBereich der gerade begangenen Straftat in Erscheinung zu \ntreten. Bereits am 9/10. September 2006 soll es im Rah-\nmen des L\u00f6bauer Stadtfestes zu mehreren \u00dcbergriffen der \nrechten Szene gekommen sein. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die Handlungsweise der \nPolizei f\u00fcr richtig und angemessen, um die rechtsextre-\nmistische Szene von weiteren Straftaten abzuhalten und \num das dringend notwendige \u2013 und im konkreten Fall \nhoch anerkennungswerte \u2013 Engagement der Bev\u00f6lkerung \nzu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung den Anstieg rechtsra-\ndikaler Aktivit\u00e4ten im Raum L\u00f6bau und welche Initiati-\nven h\u00e4lt sie f\u00fcr notwendig, um dem entgegenzuwirken? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Verehrte Frau Abgeordnete! Zur Frage 1: Der \nvon Ihnen geschilderte und noch einmal vorgelesene \nSachverhalt wurde durch die Ermittlungen des Dezernats \nStaatsschutz der Polizeidirektion Oberlausitz-\nNiederschlesien im Wesentlichen best\u00e4tigt. Vorl\u00e4ufige \nFestnahmen wurden durch die vor Ort handelnden Beam-\nten nicht ausgesprochen, da die hierf\u00fcr erforderlichen \ngesetzlichen Voraussetzungen nicht vorlagen. \n\nWeitere im Anschluss an die polizeilichen Ma\u00dfnahmen \nbegangene Straftaten wurden seitens der Polizei nicht \nfestgestellt. Das blo\u00dfe, wie Sie es formuliert haben, In- \nErscheinung-Treten ist nicht strafbewehrt. \n\nDas von Ihnen genannte beherzte Eingreifen von Ein-\nwohnern bestand im \u00dcbrigen darin \u2013 ohne dass darin eine \nAbwertung zu sehen sein soll \u2013, dass ein Anwohner aus \netwa 200 Meter Entfernung den Sachverhalt beobachtete \nund die Polizei verst\u00e4ndigte. \n\nIm Zusammenhang mit dem Stadtfest in L\u00f6bau wurden \nkeine Straftaten registriert. Die gesetzlichen Vorausset-\nzungen f\u00fcr weitere und tiefere als die getroffenen Eingrif-\nfe lagen zum Zeitpunkt der polizeilichen Ma\u00dfnahmen \nnicht bzw. nicht mehr vor. Polizeiliches Handeln \u2013 das \nwissen Sie wie ich \u2013 erfolgt zwingend auf der Grundlage \nder einschl\u00e4gigen Gesetze. \n\nZur Frage 2: Die Tendenz der Straftaten der PMK rechts \u2013 \nder politisch motivierten Kriminalit\u00e4t rechts \u2013 im Kreis \nL\u00f6bau-Zittau weist keinen signifikanten Anstieg aus. Ich \nwill das mit einigen Zahlen belegen. \n\nSo gingen die Fallzahlen der PMK rechts insgesamt von \n82 F\u00e4llen im Jahr 2001 auf nunmehr 54 F\u00e4lle mit Stand \n10.11.2006 zur\u00fcck. Das sind immer noch zu viele. Aber \nwir reden \u00fcber Statistik. \n\nWesentlich repr\u00e4sentiert wird die PMK rechts durch \nsogenannte Propagandadelikte, die mit 48, Stand \n10.11.2006, den Hauptanteil an diesen Straftaten ausma-\nchen. Dem gegen\u00fcber steht ein Gewaltdelikt im Jahr \n\n 5252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n2006, wiederum Stand 10.11.2006. Im Vergleich mit den \n29 Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten des Freistaates hat \nder Landkreis L\u00f6bau-Zittau mit Platz 15 eine durch-\nschnittliche Belastung bei Straftaten von PMK rechts zu \nverzeichnen. \n\nAuch im Bereich der nicht mit dem Strafrecht bewehrten \nAktivit\u00e4ten ist kein signifikanter Anstieg der rechtsextre-\nmistischen Szene zu verzeichnen. So wurde im Jahr 2006 \nlediglich eine Veranstaltung der jungen Nationaldemokra-\nten unter dem Thema \u201eUnrecht verj\u00e4hrt nie \u2013 deutsch ist \nauch Oberschlesien und das Sudetenland\u201c bekannt, die \nauf dem Altmarkt in L\u00f6bau stattfand. \n\nZu aktiven rechtsextremistischen Kameradschaften in der \nStadt L\u00f6bau liegen derzeit keine Erkenntnisse vor. Insge-\nsamt gab es in Sachsen 40 und eine Vielzahl aktiver \nrechtsextremistischer Gruppierungen. Gleichwohl existie-\nren im Landkreis L\u00f6bau-Zittau in der \u00d6ffentlichkeit \nwahrnehmbare rechtsextremistische Strukturen mit \nschwankendem Aktionsniveau. Das wissen wir. \n\nIn L\u00f6bau gibt es keinen Skinhead-Vertrieb, sachsenweit \netwa 17, und es wurde kein rechtsextremistisches Skin-\nhead-Konzert in L\u00f6bau und Umgebung registriert \u2013 \ngegen\u00fcber knapp 70 in Sachsen im Jahr 2005. \n\nDie dargestellte Gesamtsituation rechtfertigt sowohl aus \nder Sicht der Polizei als auch des Verfassungsschutzes \nnicht die Einsch\u00e4tzung eines Anstiegs rechtsradikaler \nAktivit\u00e4ten im Bereich L\u00f6bau. \n\nBez\u00fcglich der aus der Sicht der Staatsregierung f\u00fcr \nerforderlich gehaltenen Ma\u00dfnahmen darf ich auf die \nAntwort der Staatsregierung auf den gemeinsamen Antrag \nder Fraktionen der CDU und der SPD, Drucksa-\nche 4/4141, verweisen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe zwei Nachfragen und ich bitte Sie, mir diese zeitnah \nschriftlich zu beantworten. \n\n1. Sie sprachen bei der Beantwortung meiner ersten \nAnfrage davon, dass die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr eine \nFestnahme nicht vorgelegen h\u00e4tten. Ich bitte Sie, mir \nmitzuteilen, um welche gesetzlichen Grundlagen es sich \nhier handelt, vor allem unter dem Gesichtspunkt, dass bei \nder leidlichen Sonnenwendfeier in Zittau sehr wohl \nFestnahmen erfolgten, obwohl keine K\u00f6rperverletzungen \nvorlagen. \n\n2. Ich frage nach, weil ich feststellen musste, dass bei \nIhnen offensichtlich nur der erste Teil dieser Verfolgung \nmitgeteilt wurde. Es ist in der Tat so gewesen, dass eine \nAnwohnerin von Weitem die Polizei verst\u00e4ndigt hatte, \naber es liegt mir ein schriftlicher Bericht vor, der folgende \nFormulierung enth\u00e4lt: \u201eDa der Polizei nur wenige Beamte \nzur Verf\u00fcgung standen, nahmen etliche Anwohner die \nVerfolgung der T\u00e4ter auf mit Erfolg und diese konnten \nvon ihnen gestellt werden. Mittlerweile waren zus\u00e4tzliche \nEinsatzkr\u00e4fte eingetroffen. Dennoch beschr\u00e4nkten sich die \nBeamten auf die Feststellung der Personalien der Tatver-\n\nd\u00e4chtigen, die sich w\u00e4hrenddessen in w\u00fcsten Beschimp-\nfungen gegen\u00fcber den Beamten ergingen.\u201c \n\nOffensichtlich war Informationsdefizit vorhanden. Ich \nbitte Sie, mir das schriftlich zu beantworten. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das \nwerden wir gern tun. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass jetzt der Abg.  \nLichdi seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 8. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, es geht hier \num die Frage, wie lange und in welcher Form das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz noch nach dem \n28. Mai 2006, nach der Gesetzes\u00e4nderung, die Bestrebun-\ngen der organisierten Kriminalit\u00e4t beobachtet hat. \n\nAuf die Kleine Anfrage zum Thema \u201eVerfassungsschutz \nund \u201aOrganisierte Kriminalit\u00e4t\u2019\u201c vom 22. September 2006 \n(Drucksache 4/6542) antwortete Herr Staatsminister \nButtolo, dass \n\nI. durch das LfV seit dem 28. Mai 2006 keine Nachrichten \nund Unterlagen \u00fcber Bestrebungen und T\u00e4tigkeiten der \n\u201eOrganisierten Kriminalit\u00e4t\u201c gesammelt und ausgewertet \nwurden (zu Frage 1), \n\nII. nach bisherigem Stand der Erkenntnisse in einem Fall \nnach dem 28. Mai 2006 ein erg\u00e4nzender bzw. abschlie-\n\u00dfender Vermerk zu den Akten genommen wurde (zu \nFrage 2 bis 4), \n\nIII. die Datenverarbeitung durch das LfV nach dem \n28. Mai 2006 Gegenstand einer noch nicht abgeschlosse-\nnen fachaufsichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung durch das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern ist (zu Frage 2 bis 4), \n\nIV. auf Weisung des SMI und durch Verf\u00fcgung des \nPr\u00e4sidenten des LfV die operative T\u00e4tigkeit im OK-\nBereich mit Inkrafttreten des Zweiten Gesetzes zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \ngestrichen worden ist \u2013 Erlass vom 29. Mai 2006 (Fra-\ngen 2 bis 4). \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Handelt es sich nach Auffassung der Staatsregierung \nbei dem Vorgang, der zur Anbringung eines Vermerkes \ngef\u00fchrt hat, um eine Datenverarbeitung und um eine \nAuswertung von Nachrichten und Unterlagen? \n\n2. Weshalb kommt die Staatsregierung zu dem Schluss, \ndass seit dem 28. Mai 2006 keine Nachrichten und Unter-\nlagen \u00fcber Bestrebungen und T\u00e4tigkeiten der \u201eOrganisier-\nten Kriminalit\u00e4t\u201c gesammelt und ausgewertet wurden, \nobwohl die Datenverarbeitung \u00fcber Bestrebungen und \nT\u00e4tigkeiten der \u201eOrganisierten Kriminalit\u00e4t\u201c durch das \nLfV nach dem 28. Mai 2006 Gegenstand einer noch nicht \nabgeschlossenen fachaufsichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung durch \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern ist? \n\nIch beziehe mich hier insbesondere auf eine Antwort in \nDrucksache 4//6542, die mir die Staatsregierung bereits \ngegeben hatte. \n\n 5253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Herr Abg. Lichdi; in der letzten Woche haben \nSie sich mit zwei Fragen an die Staatsregierung gewandt, \ndie sich auf die von Ihnen eben genannte Drucksache \nbeziehen. Gegenstand dieser Kleinen Anfrage waren die \nVorg\u00e4nge im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im Be-\nreich der OK. Die damaligen Fragestellungen bezogen \nsich auf die Datenerhebung und Datenverarbeitung vor \nund nach Inkrafttreten des Zweiten \u00c4nderungsgesetzes \ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes zum \n28. Mai 2006. Ihre nunmehr gestellten Fragen beziehen \nsich auf den Zeitraum nach dem 28. Mai 2006. Ich darf \nIhre Fragen zusammenfassend beantworten. \n\nBei dem Vorgang, der zur Anbringung eines Vermerkes in \nden Akten gef\u00fchrt hat, handelt es sich um eine Datenver-\narbeitung. Es handelt sich dabei auch um die Auswertung \nvon Nachrichten und Unterlagen. Um einem m\u00f6glichen \nMissverst\u00e4ndnis entgegenzutreten, darf ich zus\u00e4tzlich \nFolgendes ausf\u00fchren: \n\nIhre Frage 1 der zitierten Drucksache hatte unter anderem \nzum Gegenstand, in wie vielen F\u00e4llen das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz nach dem 28. Mai 2006 Daten \u00fcber \nBestrebungen und T\u00e4tigkeiten der OK gesammelt und \nausgewertet hat. Diese Frage bezog sich auf den einheitli-\nchen Begriff \u201eSammeln und Auswerten von Informatio-\nnen\u201c nach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutzgesetzes. Diese Fragestellung hat die Staatsregie-\nrung f\u00fcr den Zeitraum nach dem 28. Mai 2006 zutreffend \nmit \u201ekeine\u201c beantwortet, da das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz nach dem 28. Mai 2006 keine Daten \u00fcber \nBestrebungen und T\u00e4tigkeiten der OK gesammelt und \ndementsprechend auch nicht ausgewertet hat. Verarbeitet \nund damit ausgewertet wurden ausschlie\u00dflich Informatio-\nnen, die vor dem 28. Mai 2006 gesammelt wurden. \n\nGegenstand Ihrer Frage 2 der genannten Drucksache war, \nob die Daten und Unterlagen \u00fcber Bestrebungen und \nT\u00e4tigkeiten der OK nach dem 28. Mai 2006 weiter ver-\nwendet oder gespeichert wurden. \n\nInhalt Ihrer Frage 3 der genannten Drucksache war \nschlie\u00dflich, ob die Daten nach dem 28. Mai 2006 an \nandere Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt worden sind. Da vom LfV \nnach dem 28. Mai 2006 keine neuen Daten im Bereich der \nOK gesammelt worden sind, beziehen sich Ihre Fragen \nausschlie\u00dflich auf Daten, die vor dem 28. Mai 2006 \nerhoben wurden. \n\nIn der zusammenfassenden Beantwortung zu den Fragen \n2 bis 4 hat die Staatsregierung darauf hingewiesen, dass \ndie Datenverarbeitung im Bereich der OK Gegenstand \neiner noch nicht abgeschlossenen fachaufsichtlichen \n\u00dcberpr\u00fcfung durch das SMI war. Der Begriff der Daten-\nverarbeitung ist ein datenschutzrechtlicher Oberbegriff, \nder die Speicherung, Nutzung und \u00dcbermittlung von \nDaten umfasst. \n\nMit der Wendung des Begriffs \u201eDatenverarbeitung\u201c hat \ndie Staatsregierung auf Ihre Fragestellung nach einer \nSpeicherung, weiteren Verwendung und \u00dcbermittlung \nnach dem 28. Mai 2006 zutreffend und ersch\u00f6pfend \ngeantwortet. Gegenstand der fachaufsichtlichen Pr\u00fcfung \nwar jedoch nicht eine m\u00f6gliche Datenerhebung durch das \nLfV nach dem 28. Mai 2006. Eine solche ist nicht erfolgt. \nSollte mit Ihrer Fragestellung ein m\u00f6glicher Widerspruch \nin den Antworten auf die Frage der genannten Drucksache \nangedeutet werden, so vermag ich einen solchen Wider-\nspruch nicht zu erkennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Quod erat demonstrandum, \nHerr Staatsminister, durch Ihre l\u00e4ngliche Antwort. \n\nIch habe eine Nachfrage zu Frage 1. Sie haben best\u00e4tigt, \ndass es sich um eine Datenverarbeitung im Sinne des \nDatenschutzgesetzes handelt. Sie wollen mir doch offen-\nsichtlich allen Ernstes vortragen, dass diese Datenverar-\nbeitung nicht als Auswertung im Sinne des S\u00e4chsischen \nVerfassungsschutzgesetzes zu werten sei. Habe ich Sie da \nrichtig verstanden? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich habe \nIhre Nachfrage nicht verstanden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe Ihre Antwort zur \nFrage 1 so verstanden, dass Sie zwar best\u00e4tigen, dass es \neine Datenverarbeitung im Sinne des Datenschutzgesetzes \nwar, dass es aber gleichwohl keine Auswertung im Sinne \ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes sein soll. \nDiese Unterscheidung \u2013 diesen Unterschied zwischen \neiner Datenverarbeitung und einer Auswertung \u2013 vermag \nich beim besten Willen nicht zu erkennen. Ich wollte \nnachfragen, ob Sie tats\u00e4chlich allen Ernstes diesen Unter-\nschied machen wollen. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Sie \nhaben mich richtig verstanden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich danke f\u00fcr diese auf-\nschlussreiche Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt kann die Frau \nAbg. Simon ihre n\u00e4chste Frage an die Staatsregierung \nstellen; Frage Nr. 10. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Im Landkreis \nL\u00f6bau-Zittau haben sich der Kreistag sowie 18 St\u00e4dte und \nGemeinden, in denen mehr als zwei Drittel der Einwohner \nleben, f\u00fcr den Zusammenschluss mit dem Landkreis \nBautzen ausgesprochen. Diesbez\u00fcglich liegen ebenso \nBeschl\u00fcsse des gr\u00f6\u00dften Unternehmerverbandes des \nLandkreises, ja sogar des CDU-Kreisverbandes vor. \nDar\u00fcber hinaus gibt es Beschl\u00fcsse des Kreistages von \nKamenz und des Stadtrates von Hoyerswerda f\u00fcr einen \nZusammenschluss ohne Landkreis Bautzen. Obwohl die \nkommunale Ebene im Rahmen der \u201eFindungsphase\u201c \nausdr\u00fccklich zu eigenen Vorschl\u00e4gen ermuntert wurde, \n\n 5254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nsind diese von Innenminister Buttolo komplett negiert \nworden, wie sein nun vorgelegter alter und neuer Gliede-\nrungsvorschlag zeigt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Hat die Staatsregierung Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die \nBev\u00f6lkerung und die betreffenden Gremien im komplet-\nten Ignorieren aller ihrer Kreisreform-Vorschl\u00e4ge die \nsogenannte Findungsphase lediglich als scheindemokrati-\nsche Alibi-Ma\u00dfnahme ansieht? \n\n2. Wie will die Staatsregierung der Gefahr, dass sich aus \nihrem Agieren jenseits demokratischer Mehrheiten nega-\ntive Wirkungen f\u00fcr die generelle Akzeptanz der Demokra-\ntie unter der aktiven Teilnahme der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger am gesellschaftlichen Leben ergeben, entgegen-\nwirken? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nMackenroth, Sie antworten bitte f\u00fcr die Regierung. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Verehrte Frau Abgeordnete! Ich darf die \nAntworten auf beide Fragen zusammenfassen. Die Staats-\nregierung agiert weder jenseits demokratischer Mehrhei-\nten, noch f\u00fchrt sie scheindemokratische Alibima\u00dfnahmen \ndurch. Das werden Sie sp\u00e4testens dann feststellen, wenn \nhier in diesem Hohen Hause \u00fcber das Kreisneugliede-\nrungsgesetz abgestimmt werden wird. Ich gehe deshalb \ndavon aus, dass das Ergebnis dieses in unserer Verfassung \nvorgesehenen Verfahrens von allen auch so akzeptiert \nwird, wie es unter Demokraten Brauch sein sollte. \n\nDie Staatsregierung ist an die S\u00e4chsische Verfassung \ngebunden. Danach darf durch den Gesetzgeber in den \nBestand der Landkreise nur aus Gr\u00fcnden des Wohls der \nAllgemeinheit eingegriffen werden. Dies ist im Rahmen \neines Leitbildes zu definieren, das f\u00fcr den gesamten \nFreistaat einheitlich Anwendung finden muss. \n\nDas Staatsministerium des Innern hat mit den Grunds\u00e4t-\nzen und Leitlinien zur Neugliederung der Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte im Freistaat Sachsen vom 27. Juni 2006 \ndazu einen Vorschlag unterbreitet, und im Rahmen der \nFindungsphase haben viele Landkreise eine gemeinsame \nleitbildgerechte L\u00f6sung unterbreitet. In einigen Teilen \nSachsens ist es noch nicht zu einer einvernehmlichen \nL\u00f6sung gekommen. Wenn ich die heutige Nachrichtenla-\nge in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c sehe, dann ist auch in \nihrem Bereich m\u00f6glicherweise noch Bewegung drin. Das \nStaatsministerium des Innern jedenfalls hat die im Rah-\nmen der Findungsphase eingegangenen Stellungnahmen \nder Landkreise, kreisfreien St\u00e4dte und Gemeinden abge-\nwogen und in den nunmehr vorliegenden Neugliede-\nrungsvorschlag des SMI einflie\u00dfen lassen. \n\nSchon von Verfassungs wegen d\u00fcrfen diese Neugliede-\nrungsvorschl\u00e4ge oder Varianten, die zwar in einem be-\nstimmten Gebiet auf breite Akzeptanz sto\u00dfen, selbst aber \nnicht leitbildgerecht sind oder in anderen Teilen des \nFreistaates Sachsen zu nicht leitbildgerechten L\u00f6sungen \nf\u00fchren werden, nicht verwirklicht werden. Die Staatsre-\n\ngierung wird im Dezember dieses Jahres dar\u00fcber beraten, \nden Entwurf eines Gesetzes zur Neugliederung der \nLandkreise zur Anh\u00f6rung durch die Betroffenen frei-\nzugeben. Nach dieser Anh\u00f6rung wird der Gesetzentwurf \nunter Ber\u00fccksichtigung der Anh\u00f6rungsergebnisse erneut \nvon der Staatsregierung diskutiert und anschlie\u00dfend dem \nLandtag zur Beratung und Beschlussfassung zugeleitet \nwerden. Die Staatsregierung w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn \nihre Vorstellungen und die W\u00fcnsche der Beteiligten bis \ndahin im gesamten Freistaat zur Deckung gebracht \nwerden k\u00f6nnten. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Letzteres kann ich \nmir gut vorstellen, so die Leute vor Ort Ihren Vorstellun-\ngen zustimmen. \n\nIch w\u00fcrde gern eine Nachfrage stellen. K\u00f6nnen Sie mir \nbitte ein einziges konkretes Beispiel aus den Vorschl\u00e4gen \nnennen, die vor Ort von den von mir genannten Initiativen \nund Gremien an die Staatsregierung herangetragen wur-\nden, welcher Vorschlag konkret umgesetzt wurde? Ich \nw\u00e4re auch hier mit einer schriftlichen Antwort einverstan-\nden. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Diese \nwill ich Ihnen gern zukommen lassen. Ich kann schon \njetzt sagen, ich glaube, ich habe den Zielkonflikt, in dem \ndie Staatsregierung steht, auf der einen Seite Leitbild, auf \nder anderen Seite verst\u00e4ndliche W\u00fcnsche, ausreichend \ndargelegt. \u2013 Sie bekommen eine schriftliche Antwort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde gern eine \nzweite Nachfrage stellen, die Sie mir auch gern schriftlich \nbeantworten k\u00f6nnen: Inwieweit stimmen Sie mir zu, dass \ndas Leitbild ein ausschlie\u00dflich regierungsgepr\u00e4gter \nVorschlag ist? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Dem \nstimme ich nicht zu, aber entnehmen Sie die Einzelheiten \nder Antwort, die ich Ihnen schriftlich nachreichen werde. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die letzte Frage f\u00fcr \nheute stellt Herr Abg. Dr. Hahn; Frage Nr. 11. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nHerr Staatsminister, zun\u00e4chst mein Respekt, dass Sie das \nF\u00e4hnlein der Staatsregierung in der Fragestunde hochhal-\nten. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich bin ja \ndankbar f\u00fcr solche Gelegenheiten. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nfragen: \n\n1. Aus welchen Erw\u00e4gungen heraus hat der Staatsminister \ndes Innern in seinem Entwurf f\u00fcr die beabsichtigte Kreis-\ngebietsreform die Namensbezeichnungen der neuen \nLandkreise festgelegt? \n\n 5255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n2. Was waren in jedem Einzelfall die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass \ndas Innenministerium in seinem Entwurf von der durch \ndie betroffenen Landkreise im Prozess der sogenannten \nFindungsphase vereinbarten und zum Teil auch durch die \nKreistage beschlossenen Namensgebung erheblich abge-\nwichen ist? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, die Grunds\u00e4tze und \nLeitlinien zur Neugliederung der Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte im Freistaat Sachsen vom 27. Juni 2006, \ngerade zitiert, bestimmen, dass jeder Landkreis von seiner \nBildung an einen Namen f\u00fchrt. Der Name ist durch \nGesetz festzulegen. Dieser Name kann jedoch gem\u00e4\u00df \n\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 der Landkreisordnung mit einer Mehr-\nheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Kreistages und \nmit Genehmigung der obersten Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \nge\u00e4ndert werden. Die Grunds\u00e4tze und Leitlinien zur \nNeugliederung der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nsehen vor, dass Kreisnamen einen unverwechselbaren \nregionalen Bezug aufweisen, geografische und historische \nGegebenheiten ber\u00fccksichtigen, die Verbundenheit der \nBev\u00f6lkerung mit ihrem Landkreis bef\u00f6rdern und auch die \n\u00fcberregionale Identifizierbarkeit des Landkreises unter-\nst\u00fctzen sollen und dass \u00fcberlange Namen und Kunst-\nsch\u00f6pfungen abzulehnen sind. \n\nDas SMI hat am 7. November 2006 erstmals Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr die Namen der neu zu bildenden Landkreise unterbrei-\ntet. Eine Festlegung der Namen, wie die Frage unterstellt, \nist damit naturgem\u00e4\u00df nicht schon verbunden. \u00c4nderungen \nsind und bleiben m\u00f6glich. \n\nZur Frage 2. Soweit sich im Rahmen der Findungsphase \nLandkreise zum Namen des k\u00fcnftigen Landkreises ge\u00e4u-\n\u00dfert haben, bestehen lediglich bei den Landkreisen S\u00e4ch-\nsische Schweiz und Wei\u00dferitzkreis Abweichungen. Der \nim Beschluss dieser Kreistage vorgeschlagene Landkreis-\nname S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge ruft aus Sicht \ndes SMI wegen seiner erheblichen L\u00e4nge Bedenken \nhervor, sodass mit Elbe-Wei\u00dferitzkreis eine Alternative in \ndie noch nicht abgeschlossene Diskussion gebracht \nwurde. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine \nNachfrage, Herr Staatsminister. Wenn ich Sie richtig \nverstanden habe, sagten Sie, dass ein genauer regionaler \nBezug mit dem Namen verbunden sein soll. Geben Sie \nmir recht, dass das insbesondere bei der Elbe etwas \nschwer ist, da sich die Elbe aufgrund ihrer L\u00e4nge nicht \n\nnur durch mehrere Kreise, sondern auch durch mehrere \nL\u00e4nder erstreckt? \n\n \n \n \n \n \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Der \nVerlauf der Elbe ist der Staatsregierung in groben Z\u00fcgen \nbekannt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDennoch ist die Elbe ein unverwechselbares St\u00fcck Sach-\nsen und geh\u00f6rt zu bestimmten Kreisen. Aber, wie gesagt, \nder Namensfindungsprozess ist noch nicht abgeschlossen \nund wird zusammen mit den weiteren Entwicklungen der \nKreisgebietsreform voranschreiten. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich habe noch \neine zweite Nachfrage, die Sie mir eventuell schriftlich \nbeantworten k\u00f6nnen. In der Findungsphase und im Zuge \nder Kreistagsbeschl\u00fcsse wurde nicht nur auf die Namen \nhingewiesen, sondern es gab auch Empfehlungen bez\u00fcg-\nlich eines Termins f\u00fcr die Kreistagswahlen. Ich w\u00fcrde Sie \ngern fragen, ob die Staatsregierung auch hier die Empfeh-\nlungen der Kreise ber\u00fccksichtigen wird, dass die Kom-\nmunalwahlen nicht auseinandergerissen werden, sprich, \nnicht in einem Jahr Kreistagswahlen und im Jahr darauf \nStadt- und Gemeinderatswahlen stattfinden \u2013 was passie-\nren k\u00f6nnte, wenn eine vorgezogene Kreistagswahl statt-\nfindet. Werden die W\u00fcnsche der Kreise, dass das nicht \ngeschieht, ber\u00fccksichtigt werden? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich \nw\u00fcrde gern Ihr Angebot zu einer schriftlichen Beantwor-\ntung der Frage annehmen, Herr Abgeordneter, kann aber \nschon jetzt so viel sagen, dass die Staatsregierung selbst-\nverst\u00e4ndlich auch \u00fcber diese Frage mit der kommunalen \nFamilie im Gespr\u00e4ch bleiben wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank an die \nStaatsregierung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle einge-\nreichten Fragen der Fragestunde sind abgearbeitet bzw. \nbeantwortet oder auf dem Wege einer Beantwortung, wie \nversprochen. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Heute fr\u00fch wurde \nmitgeteilt, dass der Tagesordnungspunkt 3 entf\u00e4llt. Ich \ngebe noch einmal die Redezeiten f\u00fcr die jetzt beginnen-\nden Tageordnungspunkte 4 bis 8 bekannt: CDU-Fraktion \n80 Minuten, Linksfraktion.PDS 60 Minuten, SPD \n35 Minuten, NPD 25 Minuten, FDP 25 Minuten, GR\u00dcNE \n25 Minuten, Fraktionslose jeweils 4 Minuten und die \nStaatsregierung 60 Minuten. \n\nWir gehen also jetzt in den aktuellen \n\n 5256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n \nTagesordnungspunkt 3 \n\nMoratorium f\u00fcr den Vollzug der Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze  \nbei Nutzungsvertr\u00e4gen mit Garageneigent\u00fcmern  \n\nauf kommunalen Grundst\u00fccken \nDrucksache 4/6686, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion, die Linksfraktion.PDS. \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Just vor einer \nWoche hatte der 17. Deutsche Bundestag in einer aus \nunserer Sicht h\u00f6chst arroganten und ignoranten Weise die \nletzte Chance verstreichen lassen, kurz vor Toresschluss \ndoch noch als Gesetzgeber f\u00fcr die Wiederherstellung \neines vern\u00fcnftigen Interessenausgleichs zwischen den \nEigent\u00fcmern von DDR-Altgaragen auf Fremdgrundst\u00fc-\ncken und den Eigent\u00fcmern der Grundst\u00fccke zu sorgen. \n\nDer von der Fraktion Die Linke eingebrachte und f\u00fcr \nunsere Begriffe wahrlich h\u00f6chst zur\u00fcckhaltende Gesetz-\nentwurf, wonach das den Einigungsvertrag verletzende \nSchuldrechtsanpassungsgesetz vom 21.09.1994 in der \nFassung des ge\u00e4nderten Gesetzes vom 17. Mai 2002 \ndahin gehend korrigiert werden sollte, dass der nunmehr \nSchlag 00:00 Uhr am 31.12. dieses Jahres die aufstehen-\nden Garagen mit allen Rechten und teilweise Pflichten \nqua Gesetzesbefehl erbende Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer die \nGaragenbauer mit dem Zeitwert des Bauwerkes, von \nGrundst\u00fcckseinrichtungen, Anpflanzungen zum Zeitpunkt \nder R\u00fcckgabe entsch\u00e4digen soll, wurde \u2013 das muss man \nsich eingestehen \u2013 mit vernichtender Mehrheit in der \n64. Sitzung des Deutschen Bundestages am 10. Novem-\nber 2006 abgeschmettert. \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Mit einer Enthaltung!) \n\nIch sage es konkret, Herr Kollege Br\u00e4unig. Von den \nausweislich des uns vorliegenden Protokolls 497 an der \nnamentlichen Abstimmung teilnehmenden Bundestagsab-\ngeordneten stimmten nur die 46 anwesenden Mitglieder \nder Fraktion Die Linke f\u00fcr den Gesetzentwurf. Von den \nanwesenden Abgeordneten der anderen Fraktionen stimm-\nten 450 gegen den Vorschlag und ein Abgeordneter \nenthielt sich. Das ist nach unserer Auffassung durchaus \nein schandbares Armutszeugnis f\u00fcr die Vertretung von \nOstinteressen, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nein weiteres Beispiel f\u00fcr fl\u00e4chendeckend fehlende Sensi-\nbilit\u00e4t und Problemsicht der Damen und Herren Bundes-\nvolksvertreter in Sachen elementare Gerechtigkeitsl\u00fccken \nzum Nachteil der B\u00fcrger im Beitrittsgebiet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat uns nat\u00fcrlich nicht gewundert, denn die Wahlen \nin den L\u00e4ndern des Ostens sind momentan beendet. Auf \n\nl\u00e4ngere Sicht stehen keine Landtagswahlen im Osten \nmehr an. Da gibt es keinen Grund mehr zur Zur\u00fcckhal-\ntung gegen\u00fcber den W\u00e4hlern dr\u00fcben bzw. f\u00fcr die paar \nOstdeutschen, die im Parlament sitzen, f\u00fcr die W\u00e4hler \nh\u00fcben im Wahlkreis. Es ist halt so, wir Politiker sind \nschon ein Volk. Wir sind schon ein Volk! \n\nDoch nun zum Wesensgehalt unseres Antrages. Ich \nschildere zun\u00e4chst wahrheitsgem\u00e4\u00df die Genesis dieses \nAntrages. Nach der Behandlung unseres seinerzeitigen \nAntrages zu Drucksache 4/4271 in der 44. Sitzung dieses \nHohen Hauses am 17. M\u00e4rz 2006 kam auf mich ein \nverst\u00e4ndiger Minister zu und fragte sinngem\u00e4\u00df: \n\u201eHerr Bartl, Sie sind doch von dieser Welt. Sie wissen \ndoch selbst, dass die Messen in puncto Garagen gelesen \nsind. Was wollen Sie nun eigentlich noch?\u201c Daraufhin \nhabe ich wahrheitsgem\u00e4\u00df geantwortet, dass es unser \nMinimalziel ist zu erreichen, dass die Kommunen, spe-\nziell die gro\u00dfen St\u00e4dte und Gemeinden, in deren Territori-\num die gr\u00f6\u00dften DDR-Garagenanlagen liegen und die in \nder Mehrzahl der F\u00e4lle durch den Eigentums\u00fcbergang \nbeg\u00fcnstigt werden, die Souver\u00e4nit\u00e4t erhalten, im Sinne \ndes kommunalen Rechtsfriedens und zur Konfliktvermei-\ndung zu entscheiden, wie sie die Rechtsverh\u00e4ltnisse an \nkommunalen Garagengrundst\u00fccken k\u00fcnftig gestalten. \n\nIch will noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: 80 bis 85 % \naller F\u00e4lle, bei denen es um die Frage geht, dass jenseits \ndes 31.12.2006 praktisch der Eigent\u00fcmer der Garage von \nallen damit verbundenen Rechten partieller Pflichten \nbefreit wird, liegen auf kommunalem Grund und Boden. \nEs geht also nicht um die Frage, dass im Regelfall irgend-\neinem privaten Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer etwas wegge-\nnommen werden soll. Es geht in der Regel darum, dass es \num ein B\u00fcrger-Kommune-Verh\u00e4ltnis oder um die \u00f6ffentli-\nche Hand geht. \n\nWas dahintersteckt, ist, dass sich seit Mitte vergangenen \nJahres bekanntlich schon eine erkleckliche Zahl von \ns\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden respektive der R\u00e4te \nund Verwaltungsspitzen einen Kopf gemacht haben, wie \nman im Territorium jenseits des 31.12.2006 mit auf \nkommunalem Boden aufstehenden Garagen verf\u00e4hrt. Vor \nOrt ist nat\u00fcrlich klar, dass eine Tabula rasa, eine Maxi-\nmalverwertung der jeweiligen Garagengrundst\u00fccke in \nK\u00e4mmerermanie bzw. -neigung viel \u00c4rger bringen k\u00f6nnte \nund dass man das nicht machen kann. \n\nIch bem\u00fche noch einmal das Beispiel meiner Heimatstadt \nChemnitz, in der es konkret um immerhin 13 589 auf \nkommunalem Grund und Boden aufstehende Garagen von \nDDR-Alteigent\u00fcmern geht. Nach Betroffenheit gerechnet, \nich sage einmal: mal zwei gerechnet, die Ehefrau oder das \n\n 5257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nKind oder irgendein anderer Erbe, potenzieller Erbe, sind \ndas circa 27 000 Chemnitzerinnen und Chemnitzer, die \nvon der Frage betroffen sind. Das ist mehr als jeder \nzehnte Einwohner. \n\nDer Stadtrat von Chemnitz war deshalb klug genug und \ngleich ihm zahlreiche weitere kommunale K\u00f6rperschaften \nin Sachsen, differenziert an die Sache heranzugehen. \nZwar wurde auch in Chemnitz, rein nach Standorten \ngerechnet, der gr\u00f6\u00dfte Anteil, n\u00e4mlich 70 % der Garagen-\nstandorte, als potenzieller \u201eVerwertungsstandort\u201c einge-\nstellt. Das hei\u00dft, dort gibt es auf lange Sicht keinerlei \nVerl\u00e4ngerung von Vertr\u00e4gen etc.. Das steht ausdr\u00fccklich \nin der betreffenden Beschlusskonzeption drin, Vorhaltun-\ngen nach \u00a7 34 Baugesetzbuch, also auch kurzfristige \nanderweitige Verwertung. Das betrifft 70 % der Garagen-\nstandorte. \n\nEin gro\u00dfer Teil der DDR-Garagenfl\u00e4chen wurde aber \nauch zur Ver\u00e4u\u00dferung an die Eigent\u00fcmer der Baulichkeit \noder jedenfalls zum Abschluss langfristiger Nutzungsver-\ntr\u00e4ge f\u00fcr Zeitr\u00e4ume von zehn bis 20 Jahren freigegeben. \n\nJetzt kommt das Problem. Exakt mit derartigen oder \n\u00e4hnlichen Beschl\u00fcssen der Kommunen selbst beruhigten \nin den letzten Monaten die Politik vor Ort, auf Landes-\nebene und \u2013 wie wir seit vergangenem Freitag wissen \u2013 \nauch die Sprecher der anderen Fraktionen au\u00dferhalb der \nLinksfraktion.PDS zum Gesetzentwurf im Bundestag die \nVolksseele: Was wollt ihr denn? Die Kommunen haben \ndoch Vorkehrungen getroffen. Es ist alles auf gutem Weg. \n\nNehmen wir einmal beispielhaft, Kollege Br\u00e4unig, Ihren \nParteikollegen Hacker, meines Wissens der rechtspoliti-\nsche Sprecher der SPD-Fraktion, heraus, der in der \nDebatte am 10. November im Bundestag bzw. in einer \nPresseerkl\u00e4rung vom selben Tag Folgendes mitteilt \u2013 Zitat \n\u2013: \u201eAn der Gesetzeslage kann nichts ge\u00e4ndert werden.\u201c \u2013 \nInteressante Auffassung f\u00fcr einen Gesetzgeber, aber \nimmerhin. \u2013 \u201eJetzt gilt es, praktikable Wege in den Kom-\nmunen zu suchen. Diese sind l\u00e4ngst aufgezeigt. Zwischen \nden Vertragspartnern k\u00f6nnen auch nach geltendem Recht \nVertr\u00e4ge \u00fcber die weitergehende Nutzung geschlossen \nwerden. Da in den meisten F\u00e4llen die Kommunen Eigen-\nt\u00fcmer der Grundst\u00fccke sind, steht wohl nichts dagegen, \ndass diese, wenn dies st\u00e4dtebaulich vern\u00fcnftig ist, einer \nVerl\u00e4ngerung der Pachtvertr\u00e4ge zustimmen, um der \nInteressenlage der Garagenbauer entgegenzukommen. \nHier sind sowohl die Stadtverwaltung als auch die Stadt-\nvertretung gefragt. Es gibt bereits eine ganze Reihe dies \nbetreffender Beispiele in den neuen L\u00e4ndern. Das ist der \nWeg \u2013 und nicht unrealistische Forderungen und Ank\u00fcn-\ndigungen, wie sie im Gesetzentwurf\u201c \u2013 gemeint ist der der \nLinksfraktion.PDS \u2013 \u201eenthalten sind.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da hat er recht!) \n\nEnde des Zitats. \n\n\u00c4hnliche Bezugnahmen auf die kommunalen Entschei-\ndungen gab es auch bei den anderen Rednern. Ich sage \naber: Hacker und alle, die bewusst oder unbewusst Derar-\n\ntiges verlautbaren, lassen eben nur die tats\u00e4chliche \nRechtslage au\u00dfen vor. \n\n(Zuruf von der SPD: Was?) \n\nDenn da sind eben die entsprechenden Einnahmebeschaf-\nfungsgrunds\u00e4tze nach \u00a7 73 der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung, die die Kommunen grunds\u00e4tzlich verpflichten, \nweithin alle erzielbaren Erl\u00f6se aus der Ver\u00e4u\u00dferung und \nVer\u00e4u\u00dferbarkeit und Bewirtschaftung von kommunalem \nEigentum zu realisieren. \n\n\u00dcbersetzt auf den vorliegenden Fall hei\u00dft das: Alles, was \nan Grundst\u00fccken verscherbelt werden kann, ist zu ver-\nscherbeln. Was nicht verscherbelt wird, was nicht verkauft \nwird, ist nach dem Grundsatz \u201eorts\u00fcbliche Pachth\u00f6he\u201c zu \nverwerten. Die orts\u00fcbliche Pachth\u00f6he ist eben dann nicht \nwie bislang die durch die Nutzungsentgeltverordnung \nbewirkte Deckelung von 30 bis 40 Euro pro Jahr, sondern \ndann reden wir \u00fcber 30 Euro pro Monat. Der Freistellplatz \nkostet in Chemnitz, wenn ich ihn bei meiner Eigentums-\nwohnung drau\u00dfen miete, 30 bis 40 Euro. Das wird dann \nauch der Garagenplatz pro Monat kosten. \n\nWas die Kommunen im Interesse des B\u00fcrgers und des \nRechtsfriedens wollen, ist das eine, was ihnen die Gesetze \noder die kommunale Aufsichtslage vorschreibt, das \nandere. Mit genau dieser Wahrheit f\u00e4llt der Staatsminister \ndes Innern auch ins Haus bzw. kommt er ungeschminkt \nheraus. Auf mein eigentlich an den Justizminister gerich-\ntetes Schreiben vom 21. M\u00e4rz 2006, in welchem ich \nvortrug, dass man im Befriedungsinteresse bez\u00fcglich der \nGaragenproblematik den gleichen Weg gehen sollte wie \nMitte der Neunzigerjahre betreffs der an sich auch nach \n\u00a7 73 S\u00e4chsische Gemeindeordnung zwingend zu erheben-\nden Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge, bei denen qua Erlass der \nStaatsregierung den Kommunen die Berechtigung zu \nKulanzentscheidungen \u00fcbertragen wurde, antwortete mir \nn\u00e4mlich mit Schreiben vom 08.06.2006 der \u2013 einger\u00e4um-\nterma\u00dfen \u2013 zust\u00e4ndige Innenminister Dr. Buttolo wie \nfolgt. Es rentiert sich, dieses Schreiben zu verlesen, denn \nich denke, Herr Kollege Dr. Martens, Kollege Lichdi, Sie \nwerden das Problem auch erfassen. \n\nAlso: Herrn Klaus Bartl usw. Betreff: Ablauf von Schutz-\nfristen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes privates \nGarageneigentum auf kommunalen Grundst\u00fccken, kom-\nmunalaufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen im Freistaat Sach-\nsen; Schreiben vom 08.06.2006. \n\n\u201eSehr geehrter Herr Abgeordneter, mit Schreiben vom  \n21. M\u00e4rz 2006 hatten Sie Herrn Staatsminister  \nMackenroth um Pr\u00fcfung geeigneter Ma\u00dfnahmen gebeten, \num zu verhindern, dass Gemeinden, die nach Ablauf der \nSchutzfrist des Schuldrechtsanpassungsgesetzes nach dem \n31.12.2006 das Recht haben, sogenannte Garagenaltmiet-\nvertr\u00e4ge ohne Gegenleistung entsch\u00e4digungslos zu k\u00fcndi-\ngen, von den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden angehalten wer-\nden, dieses Recht auszu\u00fcben, \u00fcber \u00c4nderungsk\u00fcndigun-\ngen Marktmieten durchzusetzen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 5258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDas Staatsministerium der Justiz hat Ihr Schreiben zu-\nst\u00e4ndigkeitshalber an mein Haus weitergeleitet. Nach \nPr\u00fcfung Ihres Anliegens sehe ich keine Veranlassung, auf \ndie nachgeordneten Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden mit dem von \nIhnen gew\u00fcnschten Ziel einzuwirken. Die Gemeinden \nsind grunds\u00e4tzlich gehalten, aus ihrem Finanzverm\u00f6gen \nangemessene Einnahmen zu erzielen. Dies bedeutet f\u00fcr \nGrundverm\u00f6gen, dass sich die Nutzungsentgelte an \nMarktmieten zu orientieren haben. Im \u00dcbrigen sehe ich \nauch keinen sachlichen Grund daf\u00fcr, die betroffenen \nGaragennutzer \u00fcber den 31. Dezember 2006 hinaus auf \nKosten der Gemeinden und damit auf Kosten der anderen \nGemeindeb\u00fcrger wirtschaftlich zu beg\u00fcnstigen. Das \nInteresse der Garagennutzer am Fortbestand der Altmiet-\nvertr\u00e4ge wurde durch die Bemessung und mehrfache \nVerl\u00e4ngerung der Investitions- und K\u00fcndigungsschutzfris-\nten aus meiner Sicht hinreichend gewahrt. Mit freundli-\nchen Gr\u00fc\u00dfen Dr. Albrecht Buttolo.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nWo er recht hat, hat er recht!) \n\n\u2013 Da sehen Sie einmal, was man alles so unterschiedlich \n\u00fcber Recht denken kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas h\u00e4ngt mit der Biografie zusammen. \n\nAbgesehen davon, dass Herr Dr. Buttolo schlicht die \nUnwahrheit sagt, oder eben null Kenntnis hat, wenn er \nbehauptet, dass die Investitions- und K\u00fcndigungsschutz-\nfristen f\u00fcr Garagen schon mehrfach verl\u00e4ngert worden \nseien. Das Gegenteil ist der Fall. Noch einmal: Das \nGegenteil ist der Fall, auch wenn Sie es beim letzten Mal \neinfach weggeklemmt haben. \n\nDer Einigungsvertrag mit v\u00f6lkerrechtlichem Charakter \nund Status hat gerade bestimmt, dass selbiges Eigentum \nan Garagen wie an Erholungsgrundst\u00fccken und an Eigen-\nheimen von damaligen B\u00fcrgern der DDR im Zuge des \nBeitritts unangetastet bleibt. Im Einigungsvertrag bzw.  \nin demselbigen umsetzenden Einf\u00fchrungsgesetz zum \nBGB \u2013 all das haben wir im M\u00e4rz schon er\u00f6rtert \u2013 war \nausdr\u00fccklich verankert, dass in diesem Fall der Grundsatz \n\u201eGeb\u00e4ude folgt dem Boden\u201c umgekehrt wird, der \n\u00a7 94 BGB andersherum gilt, dass n\u00e4mlich Artikel 231 \n\u00a7 5 Abs. 2 EGBGB gilt. Das steht nach wie vor im Ge-\nsetz. Lesen Sie einfach nach: Artikel 231 \u00a7 5 \nAbs. 2 EGBGB: \u201eDas Nutzungsrecht an dem Grundst\u00fcck \nund die erw\u00e4hnten Anlagen, Anpflanzungen und Einrich-\ntungen gelten als wesentliche Bestandteile des Geb\u00e4u-\ndes.\u201c \n\nDer Bundestag hat sich nicht einmal die M\u00fche gemacht, \ndas EGBGB zu \u00e4ndern. Das EGBGB enth\u00e4lt nach wie vor \ndiese Bestimmung. Sie ist nach wie vor da. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nErst das Schuldrechtsanpassungsgesetz 1994 hat \u00fcber \nNacht qua Bundestagsmehrheit den Einigungsvertrag \nrestriktive die v\u00f6lkerrechtliche Vertragsabrede beseitigt \n\nund stattdessen die \u00fcbergreifenden Interessen der Boden-\neigent\u00fcmer nach Lesart des BGB gesetzt. Das war Ver-\ntragsbruch zum Nachteil der Ostdeutschen. Diesen Ver-\ntragsbruch \u2013 das ist richtig \u2013 hat das Bundesverfassungs-\ngericht mit dem Urteil aus dem Jahre 1999 legitimiert. \nDazu sage ich aber, dass dieses Urteil zumindest europa-\nrechtswidrig ist. Das werden wir mit Sicherheit sp\u00e4ter \nnoch erfahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBevor wir aber diese Baustelle er\u00f6ffnen, geht es jetzt um \neine ganz lebensnahe Entscheidung, um ganz vern\u00fcnftige \nWege, dem Konflikt die Spitze zu nehmen, indem Sie \nheute ganz einfach unserem Antragsverlangen zustimmen, \ndass die Staatsregierung qua geeignetem Rechtsakt in \nAnlehnung an die in den Jahren 1995 bis 2000 im Bereich \nder Erhebung der Stra\u00dfenausbau- und Stra\u00dfenbaugeb\u00fch-\nren ge\u00fcbte Praxis den Kommunen das Recht einr\u00e4umt, im \nRahmen ihrer Selbstverwaltungskompetenz selbst ver-\nn\u00fcnftig dar\u00fcber zu entscheiden, wie sie die Nutzungsver-\nh\u00e4ltnisse an Garagen von vormaligen DDR-Alteigen-\nt\u00fcmern fernerhin gestalten. \n\nDen Kommunen soll es also \u00fcberlassen sein, ob sie etwa \nin Anlehnung an die in den Jahren 1995 bis 2000 durch \ndie Staatsregierung per Schnellbrief und Erlass des \nInnenministeriums sanktionierte Praxis des Umgangs mit \nden besagten Ausbaubeitr\u00e4gen entscheiden, ob sie Nut-\nzungsvertr\u00e4ge mit Garageneigent\u00fcmern nach den bisheri-\ngen Parametern oder leicht modifiziert fortsetzen oder die \nam 31. Dezember 2006 auslaufende Investitionsschutz-\nfrist auf Antrag verl\u00e4ngern mit der Ma\u00dfgabe, hieraus \nresultierende Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche bei Eigentums-\nwechsel, oder ob sie dort, wo K\u00fcndigungen des Nut-\nzungsverh\u00e4ltnisses gegen\u00fcber dem Garageneigent\u00fcmer \nunumg\u00e4nglich sind, weil die betreffende Fl\u00e4che tats\u00e4ch-\nlich im \u00fcberwiegenden Interesse der Gemeindeb\u00fcrger \nanders genutzt werden soll, zum Beispiel als Baugrund-\nst\u00fcck verwertet werden soll, zumindest eine angemessene \nEntsch\u00e4digung in H\u00f6he des Zeitwertes der Garagen \nzahlen. \n\nDies zu entscheiden soll den Gemeinden \u00fcberlassen \nwerden und es soll ihnen bei abgewogener Entscheidung \nim Interesse des Rechtsfriedens und des Interessenaus-\ngleichs nicht die Gefahr drohen, dass ihnen die \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde bei n\u00e4chster Gelegenheit entwe-\nder die Haushaltsgenehmigung versagt oder die Gemein-\nden wegen Versto\u00dfes gegen Grunds\u00e4tze der Sparsamkeit \nund der wirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung sowie der \nEinnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze r\u00fcgt oder in sonstiger \nWeise schurigelt. \n\nVersagen Sie unserem Antrag generell die Zustimmung, \nist das gleichbedeutend mit der Positionsnahme der \nMehrheit des Landtages f\u00fcr die Lesart des Innenministers. \nNach ihr werden die Kommunen aufgefordert, Geld zu \nholen, wo Geld zu holen ist. Das ist nach unserer festen \n\u00dcberzeugung jedenfalls schlicht und ergreifend rechtspo-\nlitisch nicht vertretbar. Ob Ihnen, verehrte Kolleginnen \n\n 5259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nund Kollegen, das auf Dauer in Ihrem Wahlkreis verzie-\nhen wird, wagen wir zu bezweifeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Wir treten in die Debatte ein. F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Porsch, wie hie\u00df es zu \nDDR-Zeiten? \u201eSpitzbart, Bauch und Brille ist nicht des \nVolkes Wille!\u201c Das war der Ruf am 17. Juni 1953. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas vielleicht zur Erinnerung. \n\nAber nun zu dem vorliegenden Antrag. Zun\u00e4chst gilt es, \ndie Position der CDU-Landtagsfraktion darzulegen. \n\nDer Einreicher hat es wieder einmal geschafft, unter der \n\u00dcberschrift \u201e200 000 Garageneigent\u00fcmern in Sachsen \ndroht Enteignung\u201c Verunsicherung im Lande zu verbrei-\nten. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben viel Staub aufgewirbelt, um die B\u00fcrger ohne \nNot zu verunsichern. Es gilt, die Garage in der Stadt zu \nlassen, um ein Sprichwort etwas abgewandelt zu formu-\nlieren. Schlie\u00dflich geht es tats\u00e4chlich nur um das Auslau-\nfen der Investitionsschutzfrist in \u00a7 12 Abs. 2 des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes. Ich glaube allerdings, dass Sie \ndaran gar kein Interesse haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir haben ein anderes Interesse!) \n\nJeder konnte bereits am Mittwoch in der \u201eMorgenpost\u201c \nhier in Dresden lesen, dass Sie eine namentliche Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag beabsichtigen. Das zeigt wieder \neinmal ganz deutlich, dass Sie nur Populismus auf Kosten \ndes Vertrauens der B\u00fcrger, und zwar der B\u00fcrger insgesamt \nim Freistaat Sachsen, in die Demokratie und den Rechts-\nstaat zum Ziel haben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nH\u00e4tten Sie sich rechtzeitig informiert, die Presse gelesen \nund vielleicht in der Tat auch einmal ins Gesetz geschaut, \ndann h\u00e4tten Sie unter redlichen Gesichtspunkten heute \nIhren Antrag nicht gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU-Fraktion wird sich nicht daf\u00fcr einsetzen, dass \nder bisherige Rechtszustand weiter bestehen bleibt. Wir \nsind uns dabei der Brisanz des Themas durchaus bewusst. \nDie Nutzer der Grundst\u00fccke und die Garageneigent\u00fcmer \nnutzen ein fremdes Grundst\u00fcck und haben die darauf \nerrichtete Garage oftmals selbst finanziert. Die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer auf der anderen Seite konnten \u00fcber ihr \n\nEigentum nicht frei verf\u00fcgen und erhielten im besten Fall \nein geringes Nutzungsentgelt. Zur\u00fcckzuf\u00fchren ist dieser \nUmstand auf das Auseinanderfallen von Grund- und \nGeb\u00e4udeeigentum. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \ntritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas war eine Spezialit\u00e4t des SED-Regimes, Herr Bartl. \nDies trat mit der deutschen Wiedervereinigung wieder \ndeutlich zutage. Nach 16 Jahren deutsche Einheit ist es \nlegitim, einen Interessenausgleich herbeizuf\u00fchren. \n\nAn dieser Stelle erlaube ich mir den Hinweis, dass das \nBundesverfassungsgericht \u2013 Sie sind ja selbst darauf \neingegangen \u2013 im Jahre 1999 dem Gesetzgeber bei der \nAusgestaltung dieses Interessenausgleichs sehr enge \nGrenzen gesetzt hat, weil die bisherige Rechtslage eine \nsehr starke Einschr\u00e4nkung der Eigentumsrechte der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer bedeutete. Diese Regelung zum \nAuslaufen der Investitionsschutzfrist wurde bereits 2002 \nin das Schuldrechtsanpassungsgesetz aufgenommen. \nDieses Urteil des Bundesverfassungsgerichts blenden Sie \nmit Ihren Antrag auf ein Moratorium schlichtweg aus. Es \ninteressiert Sie \u00fcberhaupt nicht. Sie gehen in der Begr\u00fcn-\ndung zu diesem Antrag nur am Rande darauf ein. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeinem Verst\u00e4ndnis vom Rechtsstaat entspricht es, \nEntscheidungen des Bundesverfassungsgerichts ernst zu \nnehmen und umzusetzen. Sie haben ja selbst einger\u00e4umt, \ndass Sie im Deutschen Bundestag mit Ihrer sogenannten \nRechtssicht eine vernichtende Niederlage erlebt haben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nNun zu Ihrem Antrag im Einzelnen. Zu Nr. 1: Dort wird \nverlangt, in geeigneter Weise daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \ndie St\u00e4dte und Gemeinden die erforderlichen Spielr\u00e4ume \nerhalten, damit sie im Rahmen ihrer Selbstverwaltungs-\nkompetenz \u00fcber die k\u00fcnftige Gestaltung der Nutzungs-\nverh\u00e4ltnisse an Garagen von DDR-Alteigent\u00fcmern \nentscheiden k\u00f6nnen und die Rechtsaufsichten entspre-\nchende Entscheidungen auch akzeptieren. \n\nDies ist unsachgem\u00e4\u00df und \u00fcberholt. Trauen Sie unseren \nGemeinden und Gremien nicht zu, eigenverantwortlich \nmit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz umzugehen? Ich \nvertraue auf die kommunale Selbstverwaltung. Ich emp-\nfehle Ihnen, die Ver\u00f6ffentlichungen der Gemeinden zu \nlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDie Bef\u00fcrchtung, dass es K\u00fcndigungswellen geben wird, \nbesteht einfach nicht. Und weil ich angeblich nichts \nbegreife, will ich Ihnen einmal die Voten der Gemeinden \nvorlesen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIn den \u201eDNN\u201c vom 14. November 2006 findet sich \u00fcber \nRadebeul, Coswig und Weinb\u00f6hla die Mitteilung, dass \nGaragenbesitzer keine K\u00fcndigung bef\u00fcrchten m\u00fcssen. In \nCoswig beispielsweise sichert ein Stadtratsbeschluss f\u00fcr \ndie mehr als 1 600 Nutzer von Garagen auf kommunalem \nGrund die bestehenden Vertr\u00e4ge. Der Stadtrat hat be-\nschlossen, die Pachtvertr\u00e4ge um 20 Jahre zu verl\u00e4ngern. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \ntritt erneut ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte auch jetzt keine \nZwischenfrage. \n\n(Lachen und Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDem Amtsblatt der Stadt Hohenstein-Ernstthal vom \nJuni 2006 \u2013 ich wiederhole: bereits vom Juni 2006 \u2013 ist zu \nentnehmen: \u201eVonseiten der Stadtverwaltung Hohenstein-\nErnstthal ist auf absehbare Zeit keine generelle Ver\u00e4nde-\nrung am Bestand von Garagenstandorten vorgesehen. \nBef\u00fcrchtungen \u00fcber eine K\u00fcndigungswelle bestehen zu \nUnrecht.\u201c \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Stadt Chemnitz hat zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \nK\u00fcndigungen weder ausgesprochen noch angek\u00fcndigt. \nAllerdings sage ich auch ganz deutlich: Wenn jemand f\u00fcr \neine Garagenpacht f\u00fcr das ganze Jahr auf fremdem Grund \nund Boden nur 30 bis 40 Euro bezahlt, dann liegt das jetzt \nnach markt\u00fcblichen Pachtpreisen deutlich unter dem, was \nwir bereits seit Jahren als Garagenpacht bezahlen. In \neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis wird das durch die \nMitgliederversammlung auch akzeptiert. \n\nSo weit zu den Tatsachen im Lande. Aus welchem Grund \nwollen Sie die Garagenbesitzer bzw. die Menschen, die \neine Garage sp\u00e4ter erworben haben \u2013 es geht in diesem \nFall also nicht mehr um die Alteigent\u00fcmer, die sie gebaut \nhaben \u2013, besserstellen als diejenigen, die im Grunde \ngenommen letztlich am kommunalen Eigentum beg\u00fcns-\ntigt werden m\u00fcssen? Das ist n\u00e4mlich die kommunale \nFamilie in den St\u00e4dten und Gemeinden, und diese wollen \nSie faktisch schlechterstellen. Sie wollen Ungleichbe-\nhandlung, das ist der eigentliche Hintergrund. Ich denke, \ndies gilt es ganz deutlich herauszuarbeiten. \n\nDie St\u00e4dte und Gemeinden befassen sich schon seit \ngeraumer Zeit mit dem Wegfall der Investitionsschutz-\nfrist. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag unterst\u00fctzt \ndie Kommunen dabei und hat ihnen nicht zuletzt empfoh-\nlen, die betroffenen Garageneigent\u00fcmer nicht im Unkla-\nren zu lassen, sondern fr\u00fchzeitig zu informieren. \n\nDer Antrag zu Nummer 2 ist abzulehnen, da die Links-\nfraktion.PDS damit von den Gemeinden ein rechtswidri-\nges Verhalten verlangt und die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden \nzu dessen Duldung veranlassen w\u00fcrde. Herr Bartl, das, \nwas Sie eigentlich verlangen, nennt man im Allgemeinen \nund im Besonderen Anstiftung zur Untreue. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nIst er nicht s\u00fc\u00df heute?) \n\nDie Regelungen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes \nerkennen die verfassungsrechtlich besonders gesch\u00fctzte \nEigentumsposition der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer an, ohne \ndie Garagenbesitzer rechtlos zu stellen. Sie haben \u2013 \nbereits gescheiterte \u2013 \u00c4nderungsw\u00fcnsche f\u00fcr das Schuld-\nrechtsanpassungsgesetz \u00fcber ein Moratorium des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums des Innern zu erreichen ver-\nsucht. Ich habe von Ihnen aber auch nichts anderes \nerwartet. Sie spielen mit den Unsicherheiten und \u00c4ngsten \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ignorieren rechtsstaatli-\nche Grunds\u00e4tze. Ihr Vorgehen ist populistisch, da Sie \ndamit falsche Sicherheiten versprechen. Sie, meine \nDamen und Herren von der Linksfraktion.PDS, bitte ich \ndaher schlichtweg, sich von diesem Horrorszenario einer \nK\u00fcndigungswelle bei 200 000 Garagengrundst\u00fccken zu \nverabschieden. \n\nIch unterst\u00fctze es ausdr\u00fccklich, wenn die Gemeinden \nfr\u00fchzeitig die Garageneigent\u00fcmer und Nutzer der \nGrundst\u00fccke \u00fcber die Planung mit den betroffenen \nGrundst\u00fccken informieren und sie nicht im Ungewissen \nlassen. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass Sie mit Ihrer Politik der \nVerunsicherung und Schwarzmalerei und des Weckens \nfalscher Hoffnungen den Garageneigent\u00fcmern keinen \nGefallen tun. Sie versuchen damit, den Rechtsstaat als \nGrundpfeiler der Demokratie zu untergraben. Dies wer-\nden wir auch von der Linksfraktion.PDS nicht durchgehen \nlassen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht der Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in der Tat \neine Debatte, die mit zum Teil erheblichen Emotionen \nverbunden ist. Da gibt es einen Teil der Bev\u00f6lkerung, das \nsind die Garagennutzer, die \u2013 nicht zuletzt angeheizt \ndurch die populistische Promotion der PDS \u2013 sich un-\ngerecht behandelt f\u00fchlen. Sie empfinden es als ungerecht, \ndass sie quasi nicht auf Ewigkeit f\u00fcr eine Pacht von circa \n40 bis 70 Euro pro Jahr eine Garage nutzen k\u00f6nnen, die \nsie vor 20 oder 30 Jahren selbst errichtet haben. Im \n\u00dcbrigen haben sie diese auch unter Inanspruchnahme \nvolkseigenen Geldes errichtet, dies muss man dazusagen. \n\n 5261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDer andere Teil der Bev\u00f6lkerung, und dies sage ich ganz \ndeutlich, \u2013 \u2013 Eine Zwischenfrage? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten die \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Br\u00e4unig, Sie \nf\u00fchren doch sicher auch in Klingenthal Sprechstunden \ndurch? Ich m\u00f6chte Sie fragen: Kommen zu Ihnen auch so \nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Klingenthal wegen \nSorgen um ihre Garage ab dem kommenden Jahr? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Mittlerweile nicht mehr, da sich \ndie Stadt entschieden hat, die Pachtvertr\u00e4ge f\u00fcr die \nGaragen zu verl\u00e4ngern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas d\u00fcrfen sie doch gar nicht! Der \nInnenminister verbietet es doch! \u2013  \nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: \n\nDas d\u00fcrfen sie nicht!) \n\nDie n\u00e4chste Zwischenfrage? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt kommt die \nn\u00e4chste Zwischenfrage. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Herr Bartl, darf ich vielleicht \neines vorweg sagen? Die Rechtspositionen sind, glaube \nich, hinreichend erl\u00e4utert. Sie kennen unsere, wir kennen \nIhre, und ich will nicht mit Ihnen in eine Rechtsdiskussi-\non eintreten. \u00dcber die Praxis k\u00f6nnen wir gern sprechen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte weiter \nnichts als die Frage stellen, ob Sie mich insoweit verstan-\nden haben, als ich von dem Status quo ausgehe, dass die \nMehrzahl der Gemeinden, die dies ber\u00fchrt \u2013 es sind \nzumeist die gr\u00f6\u00dferen \u2013, entsprechende Beschl\u00fcsse, die f\u00fcr \neine vern\u00fcnftige Interessenlage sorgen sollen, getroffen \nhaben; dass jedoch unser Innenminister mitteilt, dass die \nVertr\u00e4ge unter Umst\u00e4nden nicht genehmigt werden, da sie \nden Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tzen widersprechen. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Mir ist nicht bekannt, dass es \nVertr\u00e4ge gibt, die nicht genehmigt wurden. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich habe es vorhin \ngerade vorgelesen. Haben Sie von dem Schreiben des \nStaatsministers des Innern, das ich vorhin vorgetragen \nhabe, geh\u00f6rt? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich habe es zur Kenntnis genom-\nmen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wenn dem so ist, \nteilen Sie mir bitte mit, wo dann noch Spielraum daf\u00fcr \nbleibt, dass diese Vertr\u00e4ge genehmigt werden. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Mir sind keine Beschl\u00fcsse be-\nkannt, die solche Vertr\u00e4ge f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt h\u00e4tten. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS: Das ist doch \njetzt erst mit dem Haushalt genannt worden, Herr \nBr\u00e4unig! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nMit der Haushaltsgenehmigung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir wollen fortfah-\nren! \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Gestatten Sie mir, dass ich fort-\nfahre. \u2013 Ich habe jetzt von diesem einen Teil der Bev\u00f6lke-\nrung gesprochen. Der andere Teil der Bev\u00f6lkerung \u2013 \nmeine Damen und Herren, das muss man ganz deutlich \nsagen \u2013 hat kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, warum die Nutzer \ndieser Garagen 16 Jahre nach der deutschen Einheit \nimmer noch privilegiert werden, vor allem, wenn man \nbedenkt, dass diese Garagen \u2013 dies ist eine Tatsache \u2013 \nkaum noch bestimmungsgem\u00e4\u00df verwendet werden. Die \nheutigen Automobile sind vielfach schon von ihren \nAusma\u00dfen her zu gro\u00df und nicht mehr f\u00fcr eine Einstel-\nlung in diese ehemals f\u00fcr Trabant, Wartburg, Lada etc. \nkonzipierten Bauten geeignet. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nSei es, wie es sei, ich muss noch einmal auf die Debatte \nvom 17. M\u00e4rz dieses Jahres zur\u00fcckkommen. Wir haben \ndamals \u00fcber einen Antrag der Linksfraktion ausf\u00fchrlich \ndebattiert. Der Kern des Ansinnens war eine Bundesrats-\ninitiative Sachsens zur Novellierung des Schuldrechtsan-\npassungsgesetzes. Sie wollten damals zum einen die \nVerl\u00e4ngerung der Investitionsschutzfrist und zum anderen \neine generelle Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Garagennutzer bei \nBeendigung der Nutzungsverh\u00e4ltnisse gesetzlich regeln. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat Ihr Ansinnen mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt mit folgender Begr\u00fcndung \u2013 jetzt \nkommt es \u2013: weil die vorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderun-\ngen einen Rechtszustand herbeigef\u00fchrt h\u00e4tten, der \nschlichtweg nicht verfassungsgem\u00e4\u00df gewesen w\u00e4re. Das \nh\u00e4tte weder den Garagennutzern noch dem Rechtsfrieden \ngedient; denn eines ist klar: Der Beschluss des Bundes-\nverfassungsgerichts vom 14. Juli 1999 hat den gesetzge-\nberischen Handlungsspielraum im Bereich der Schuld-\nrechtsanpassung auf null heruntergefahren. Genau aus \ndiesem Grund ist auch die Gesetzesinitiative Ihrer Bun-\ndestagsfraktion vor sieben Tagen im Deutschen Bundes-\ntag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit gescheitert. Ich bitte Sie, zur \nKenntnis zu nehmen, dass Ihre Rechtsauffassung von \nniemandem in der Bundesrepublik Deutschland \u2013 au\u00dfer \nvon Ihnen selbst \u2013 vertreten wird. \n\nNun kommen Sie, nachdem Ihre Gesetzesinitiativen \ngescheitert sind, mit einem Antrag, der sich auf den \nVollzug der Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze bezieht. \nWenn man sich diesen Antrag anschaut, so ist im Kern der \nInhalt die Verl\u00e4ngerung der Investitionsschutzfrist und die \nEntsch\u00e4digung f\u00fcr die Garagennutzer \u2013 das Gleiche, was \nSie im Gesetzesinitiativverfahren schon einmal vorgetra-\ngen haben. Sie wollen also, wenn ich es richtig verstanden \nhabe, etwas, das im Rahmen der Gesetzgebung aus \nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht umsetzbar war, \nnunmehr im Rahmen des Gesetzesvollzuges in Sachsen \n\n 5262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nregeln, und dies soll dann pl\u00f6tzlich verfassungsgem\u00e4\u00df \nsein. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, selbst f\u00fcr Nichtjuristen ist unschwer nachvoll-\nziehbar, dass dies nicht gehen kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWieso kann das nicht gehen?) \n\n\u2013 Das kann nicht so gehen. Ich meine auch, die rechtli-\nchen Argumente sind zur Gen\u00fcge ausgetauscht worden. \nWenden wir uns der Praxis zu. \n\nWir haben immer gesagt, dass, selbst wenn es gesetzgebe-\nrische Handlungsspielr\u00e4ume g\u00e4be \u2013 die es nicht gibt \u2013, \nwir diese nicht aussch\u00f6pfen w\u00fcrden, da es an den Partnern \nvor Ort ist, in den Kommunen einvernehmliche L\u00f6sungen \nzu finden. Dies bedeutet f\u00fcr die Kommunen, die zu fast \n90 % Eigent\u00fcmer der Garagengrundst\u00fccksfl\u00e4chen sind, \nsich mit den Nutzern zusammenzusetzen, um langfristige \nVertr\u00e4ge zum beiderseitigen Nutzen abzuschlie\u00dfen. Seit \nhier im M\u00e4rz dar\u00fcber debattiert wurde, ist kaum eine \nWoche vergangen, in der nicht in irgendeiner Zeitung \ngestanden h\u00e4tte, dass Kommunen und Garagennutzer die \nVerl\u00e4ngerung der bestehenden Pachtvertr\u00e4ge vereinbart \nh\u00e4tten. Mir sind keine F\u00e4lle bekannt, in denen im Freistaat \nin unmittelbarem Zusammenhang mit der auslaufenden \nInvestitionsschutzfrist K\u00fcndigungen von Nutzungsvertr\u00e4-\ngen seitens der Kommunen geplant w\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sind mir nicht bekannt. Sie k\u00f6nnen das gern widerle-\ngen, Herr Bartl. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Br\u00e4unig, k\u00f6nn-\nten Sie sich unseren Antrag noch einmal anschauen und \nk\u00f6nnten Sie dann erkennen, dass es uns genau um den \nSchutz dieser Beschl\u00fcsse geht, indem der Innenminister, \nwie es 1995 bei Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen war, einen Erlass \nerl\u00e4sst? Per Erlass des Innenministers soll geregelt wer-\nden, dass die Kommunen bei ihren Haushaltsplanungen \nnicht \u00a7 73 Gemeindeordnung anwenden m\u00fcssen, um diese \nBeschl\u00fcsse, die jetzt \u00fcberall in Gemeinden und St\u00e4dten \ngefasst worden sind, zu sch\u00fctzen und sie nicht mit der \nGenehmigung des Haushalts durch die Kommunalaufsicht \nwieder aufgehoben werden k\u00f6nnen. Darum geht es uns. \nHaben Sie das auch so verstanden, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Abg. Roth, ich habe es so \nverstanden, dass der Innenminister einen Erlass erl\u00e4sst. \nWir halten das aber nicht f\u00fcr notwendig. Darin sind wir \nuns nicht einig. Aber ich habe es so verstanden, dass Sie \neinen Erlass wollen, jawohl. \n\nIch denke, die Kommunen werden sich im Gegenteil \nh\u00fcten, die Garagen in ihren Bestand zu holen, weil es \n\nganz einfach unkalkulierbare finanzielle Risiken mit sich \nbringt; denn die Bewirtschaftung dieser Garagen-\ngrundst\u00fccke w\u00e4re f\u00fcr jede Kommune in Sachsen ein \nZuschussgesch\u00e4ft. Das ist Fakt. \n\nEin Beispiel aus der Praxis zur Verdeutlichung: Die Stadt \nKlingenthal hat vor knapp zwei Jahren die Nutzungsver-\ntr\u00e4ge f\u00fcr einen Garagenstandort gek\u00fcndigt \u2013 darauf \nstanden circa 30 Garagen \u2013, um Baufreiheit f\u00fcr eine \nInvestition zu schaffen. An diesem Standort befindet sich \nheute ein Besucherparkplatz f\u00fcr die Vogtland-Arena. Die \nStadt hat auf Grundlage der geltenden Rechtslage Ent-\nsch\u00e4digungen an die ehemaligen Garagenbesitzer gezahlt \nund musste die Abrisskosten vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen. Im \nRahmen des Abbruchs der Garagen musste \u2013 das hat sich \ndann herausgestellt \u2013 ein Gro\u00dfteil des Bauschuttes als \nSonderm\u00fcll entsorgt werden, weil das Baumaterial extrem \nschadstoffbelastet war. Das hat ein erhebliches Loch in \nden Stadts\u00e4ckel gerissen. Ich denke, dass die Schadstoff-\nbelastung kein Einzelfall ist. \n\nIn der Mangelwirtschaft der DDR konnte man bei der \nAuswahl seines Baumaterials nicht w\u00e4hlerisch sein. \nKeiner wei\u00df genau, was dabei alles verbaut wurde. Schon \naus diesem Grund wird jede vern\u00fcnftige Kommune die \nFinger davon lassen, diese Garagen in ihren Bestand \naufzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Frakti-\non Die Linke im Bundestag \u2013 letzte Woche gescheitert \u2013 \nenthielt in der Gesetzesbegr\u00fcndung eine interessante \nFormulierung, die ich Ihnen nicht vorenthalten m\u00f6chte. \nIch darf aus der Gesetzesbegr\u00fcndung zum Gesetzentwurf \nder Fraktion Die Linke zitieren: \u201eDa es sich bei Garagen \ndurchweg um stabile, langlebige Baulichkeiten handelt, \nbedeutet eine derartige radikale Verk\u00fcrzung der Investiti-\nonsschutzfrist f\u00fcr diese Bauwerke einerseits eine ganz \nund gar unvertretbare entsch\u00e4digungslose Enteignung der \nNutzer und andererseits eine v\u00f6llig ungerechtfertigte \nZuordnung und Schenkung im fremden Eigentum befind-\nlicher bedeutender Sachwerte an die Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gesetzesbegr\u00fcndung \nhabe ich einem K\u00e4mmerer einer s\u00e4chsischen Gemeinde \ngezeigt und ihn gefragt, ob er nunmehr bereit w\u00e4re, diese \nder Gemeinde zum 1.  Januar 2007 quasi per Gesetz zu-\nfallende Schenkung anzunehmen und die bedeutenden \nSachwerte in Gestalt der vermutlich schadstoffbelasteten \nGaragen in den Verm\u00f6genshaushalt der Kommune zu \n\u00fcberf\u00fchren, um diese dann aus dem Gemeindehaushalt \nheraus zuk\u00fcnftig zu bewirtschaften. Ich sage ehrlich, der \ngute Mann wusste nicht, ob er weinen oder lachen sollte. \nEs ist in der Tat grotesk, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZusammengefasst: Dem Anliegen der Linksfraktion \nstehen nach wie vor erhebliche verfassungsrechtliche \nBedenken entgegen. In der Praxis \u2013 das ist hier herausge-\nkommen \u2013 k\u00f6nnten die Kommunen, dem Grundsatz der \n\n 5263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nEinnahmebeschaffung folgend, zwar h\u00f6here Nutzungs-\nentgelte f\u00fcr die Garagen verlangen; dazu m\u00fcssten sie sie \naber in den Bestand \u00fcbernehmen und bewirtschaften. Das \nwiederum w\u00fcrde schon dem Grundsatz der sparsamen \nund wirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung entgegenstehen, \nweil eine wirtschaftliche Bewirtschaftung in keinem Fall \nabsehbar ist. Darum ist Ihr Antrag nicht zustimmungsf\u00e4-\nhig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf; Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eNiemand begeht gr\u00f6\u00dferes \nUnrecht als der, der es in Form des Rechts begeht.\u201c \nDieser Satz stammt von dem griechischen Philosophen \nPlaton und trifft bis heute zu. \n\nBesonders zutreffend war dieser Satz, wenn man das \nsogenannte Schuldrechtsanpassungsgesetz und seine \nWirkungen betrachtet. Mit der Verabschiedung des \nSchuldrechtsanpassungsgesetzes 1994 wurde Unrecht \nkraft Gesetzes zum Recht erkl\u00e4rt, neuerliches Unrecht in \nder Form gesetzlich legitimierter Enteignung von Geb\u00e4u-\ndeeigentum. Bereits im M\u00e4rz dieses Jahres lagen hier im \nLandtag Antr\u00e4ge vor, die eine \u00c4nderung des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes zum Ziel hatten. Diese Antr\u00e4ge \nwurden, wie nicht anders zu erwarten war, von der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN abgelehnt. \n\nMit der gleichen Arroganz der Macht haben die eben \ngenannten Parteien k\u00fcrzlich im Bundestag eine immer \nnoch m\u00f6gliche Gesetzes\u00e4nderung abgelehnt und damit die \nentsch\u00e4digungslose Enteignung Tausender Garagenbesit-\nzer in Mitteldeutschland zementiert. \n\nAus diesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir den heute vorliegenden \nAntrag der Linksfraktion mit dem Ziel eines Moratori-\nums. Es wird m\u00f6glich, die unmittelbaren Auswirkungen \ndes Gesetzes, zumindest auf den kommunalen Fl\u00e4chen, zu \nbegrenzen oder zeitlich hinauszuz\u00f6gern. Dies allerdings \nnur, sofern es umsichtige Entscheidungstr\u00e4ger in den \nKommunen gibt, welche die soziale Gerechtigkeit und \nden Schutz des Eigentums vor die finanziellen Aspekte \nstellen. \n\nDas grunds\u00e4tzliche Problem wird damit aber nicht aus der \nWelt geschafft. Aus unserer Sicht kann eine solche Mini-\nmall\u00f6sung nur als \u00dcbergangsl\u00f6sung betrachtet werden. \nWir sind nach wie vor der Auffassung, dass es Aufgabe \ndes Staates ist, f\u00fcr ein geschichtlich entstandenes Unrecht \n\u2013 also die Enteignung \u2013 einen finanziellen Ausgleich zu \nzahlen. Wir sind auch der Auffassung, dass es auf den \nFl\u00e4chen der \u00f6ffentlichen Hand gar nicht erst zu neuem \nUnrecht kommen darf. Gerade diese Fl\u00e4chen sind haupt-\ns\u00e4chlich betroffen, da sich ein Gro\u00dfteil dieser Grundst\u00fc-\ncke nun im kommunalen Eigentum befindet. Auf diesen \n\nGrundst\u00fccken gibt es, wenn es denn politisch gewollt ist, \nkeine widerstrebenden Interessen. \n\nDie \u00f6ffentliche Hand kann und muss selbstverst\u00e4ndlich \nzugunsten des sozialen Friedens auf m\u00f6gliche Einnahmen \naus diesen Grundst\u00fccken vorerst verzichten. Tut sie es \nnicht, ist dies nichts anderes als Raub von Eigentum. \nH\u00e4tte es eine echte Anpassung der in der ehemaligen \nDDR geltenden rechtlichen Bestimmungen an die in der \nBundesrepublik geltenden Rechtsbestimmungen gegeben, \nso wie es im Einigungsvertrag festgeschrieben war, \nw\u00fcrden wir die heutigen Probleme gar nicht haben. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Aha!) \n\nDamals gab es aber keine Anpassung des Rechtes. Statt-\ndessen wurde die Rechtsauffassung der Bundesrepublik \nnachtr\u00e4glich einfach \u00fcbergest\u00fclpt und damit erhebliches \nUnrecht geschaffen. Dem betroffenen Garagenbesitzer \nwird man es nicht \u00fcbel nehmen k\u00f6nnen, wenn er Zweifel \nbekommt, ob er tats\u00e4chlich in einem freiheitlichen \nRechtsstaat lebt, in dem das Eigentum angeblich eines der \nh\u00f6chsten G\u00fcter sein soll. \n\nIn Anbetracht der derzeit bestehenden Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnisse hier und im Bund unterst\u00fctzen wir die Forderung im \nAntrag. Den Kommunen wird zumindest die M\u00f6glichkeit \ngegeben, die Investitionsschutzfrist zu verl\u00e4ngern und bei \nBedarf Entsch\u00e4digungen zu zahlen. Die bevorstehenden \nEnteignungen und Vertragsk\u00fcndigungen bei den betroffe-\nnen Grundst\u00fccken sind nach unserer Rechtsauffassung \nklar rechtswidrig. Daraus folgende Einnahmen der Kom-\nmunen sind nach unserem Rechtsverst\u00e4ndnis folglich \ngenauso rechtswidrig und k\u00f6nnen keinesfalls mit den \nEinnahmengrunds\u00e4tzen der Kommunen begr\u00fcndet wer-\nden. \n\nWir werden dem vorliegenden Antrag zustimmen, weil er \nf\u00fcr die auf den kommunalen Grundst\u00fccken von Enteig-\nnung Betroffenen zumindest die Chance auf einen gerech-\nten Ausgleich erm\u00f6glicht. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Schwachsinn!) \n\nGrunds\u00e4tzlich kann das Problem allerdings nur gel\u00f6st \nwerden, wenn in Deutschland das Recht wieder vor \nfinanziellen Interessen steht und geltende Gesetze nicht \nmehr nach Bedarf verbogen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Zum Vorredner nur so \nviel: Sie sollten sich nicht in der Rechtspolitik versuchen, \nbleiben Sie bei Blut und Boden. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nHerr Bartl, das war schon \u2013 ich sage es mal so \u2013 wie im \nM\u00e4rz der elegante Versuch, m\u00f6glichst gro\u00dfartige Schre-\n\n 5264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nckensszenarien zu verbreiten \u2013 200 000 K\u00fcndigungen und \n\u00c4hnliches, garniert mit der Behauptung des Rechtsbruchs \ngegen den Einigungsvertrag und dem Hinweis auf die \narmen Garagennutzer, die jetzt aus reiner Profitgier der \nKommunen kurzfristig mit der K\u00fcndigung und der Ent-\neignung ihres Garageneigentums zu rechnen h\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen es nicht lassen, \nHerr Bartl, offensichtlich wollen Sie mit aller Gewalt \ndoch noch einmal die DDR ein St\u00fcckchen weit retten, und \nsei es wenigstens nur auf zwei mal vier Meter Garagen-\nfl\u00e4che. \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD) \n\nNein, f\u00fcr diejenigen, die uns hier nicht im Saal zuschauen \n\u2013 es gibt ja auch B\u00fcrger an den Radioger\u00e4ten drau\u00dfen im \nLand \u2013, sei gesagt: Das, was Herr Bartl vorhin vorgetra-\ngen hat, war die letzte Folge des \u201eSchwarzen Kanals\u201c, die \n\u00fcber den \u00c4ther gegangen ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, \nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Rechtslage so viel: Herr Bartl, ich habe in der M\u00e4rz-\ndebatte bereits ausf\u00fchrlich Stellung genommen, wie sich \ndie Rechtslage verh\u00e4lt. Ich verweise dazu auf die Sit-\nzungsprotokolle des S\u00e4chsischen Landtages in der \n4. Sitzungsperiode auf den Seiten 3500 bis 3502. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bitte, Herr Kollege. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich wollte eigentlich \nerst fragen, wie viele Folgen des \u201eSchwarzen Kanals\u201c Sie \nzu DDR-Zeiten vor der heutigen letzten gesehen haben. \n\nMeine Frage lautet: Geben Sie mir darin recht, dass in \nArtikel 23 \u00a7 5 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen \nGesetzbuch unmittelbar in Nachfolge zur Umsetzung des \nEinigungsvertrages bezogen auf die Fragen Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse an Erholungsgrundst\u00fccken, an Eigenheimen und \nan Garagen w\u00f6rtlich normiert ist: \u201eDas Nutzungsrecht an \nderartigen Grundst\u00fccken und die erw\u00e4hnten Anlagen, \nAnpflanzungen oder Einrichtungen gelten als wesentliche \nBestandteile des Geb\u00e4udes\u201c? \n\nUnd wenn Sie mir recht geben, dann sagen Sie mir, \ninwiefern ich dann zu Unrecht behaupte, dass das Schuld-\nrechtsanpassungsgesetz den Einigungsvertrag verletzt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Was Sie meinten, war nicht \nArtikel 23, sondern Artikel 231 \u00a7 5 Abs. 2. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder FDP, der CDU und der SPD) \n\nSie verschweigen die weitere Regelung, die besagt: \n\u201eBesondere Rechtsverh\u00e4ltnisse hinsichtlich Nutzungsver-\nh\u00e4ltnissen an Freizeiteigentum, Geb\u00e4udeeigentum, das in \nNutzungsverh\u00e4ltnissen, also nicht in Wohnrecht errichtet \nwurde, kann mit besonderem Gesetz ge\u00e4ndert werden.\u201c \nDas hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Be-\n\nschluss vom 14.07.1999 auch nicht beanstandet, in dem \ndas Bundesverfassungsgericht \u00fcbrigens die K\u00fcndigungs-\nschutzfrist bis zum Jahr 2002 als nicht mit der Verfassung \nvereinbar gesehen hat. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie kommen jetzt in Kenntnis dieses Beschlusses daher, \ndass bereits eine K\u00fcndigungsschutzfrist bis 2002 nicht \nverfassungsgem\u00e4\u00df ist, und w\u00fcnschen sich zum wiederhol-\nten Male \u2013 allerdings genauso zwecklos wie vorher \u2013 eine \nVerl\u00e4ngerung dieser K\u00fcndigungsschutzfrist nicht nur bis \n2006, sondern am besten bis 2013 oder 2014. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vorerst!) \n\nSie haben \u00fcberhaupt keine Skrupel \u2013 je verfassungswidri-\nger, desto besser. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt zu dem Antrag selbst, Herr Bartl. Wenn man sich das \nanschaut und wirklich ernst nimmt, was Sie da verbreiten, \ndann ist das schon ziemlich lyrisch. Handfest wird da \nn\u00e4mlich nichts verlangt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWieso ist Lyrik nicht handfest!) \n\nHier hei\u00dft es, Kommunen sollen Spielr\u00e4ume erhalten, um \n\u00fcber die k\u00fcnftige Gestaltung von Nutzungsverh\u00e4ltnissen \nentscheiden zu k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen sie jetzt schon; den \nSpielraum haben sie. Weiter hei\u00dft es: \u201eDabei sollten \nvorrangige Erw\u00e4gungen der Rechtsaufsicht zur Wahrung \ndes Rechtsfriedens akzeptiert werden.\u201c Entweder m\u00f6chten \nSie gern Selbstverwaltung und Entscheidungen der \nKommunen. Oder Sie m\u00f6chten gern im Sinne des demo-\nkratischen Zentralismus vorrangige Erw\u00e4gungen der \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde. Da m\u00fcssen Sie sich entscheiden. \n\nDie Spielr\u00e4ume, die Sie f\u00fcr die Kommunen anmahnen, \ngibt es. Sie werden in der Praxis auch genutzt. \n\nDie Selbstverwaltung \u2013 das habe ich gesagt \u2013 entscheidet \nselbst dar\u00fcber. Da gibt es keine vorrangigen Erw\u00e4gungen \nder Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, so das Geraune aus dem \nRegierungspr\u00e4sidium. Das hat keine Rechtskraft. Das \nEntscheidungsrecht zu Nutzungsvertr\u00e4gen haben die \nGemeinden nach wie vor; sie nehmen es auch verantwor-\ntungsbewusst wahr, Herr Kollege. \n\nSie haben im Weiteren gesagt, dass Sie die M\u00f6glichkeit \neinr\u00e4umen wollen, eine Investitionsschutzfrist auf Antrag \nder Nutzer um sieben Jahre zu verl\u00e4ngern. Die M\u00f6glich-\nkeit haben die Gemeinden. Die Gemeinden k\u00f6nnen bereits \nsagen: Wir sehen von K\u00fcndigungen innerhalb der n\u00e4chs-\nten sieben Jahre ab. Das passiert auch. Einen Rechtsan-\nspruch darauf werden Sie nicht erreichen k\u00f6nnen. Denn \ndazu m\u00fcssten Sie, wie gehabt, das Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetz \u00e4ndern. Aber das ist bekanntlich ein Bundes-\ngesetz. Auch die Fraktion Die Linke im Bundestag hat \ndiese \u00c4nderung nicht erreichen k\u00f6nnen, sondern ist \nwieder ziemlich auf den Bauch gefallen. Au\u00dferdem \u2013 ich \n\n 5265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nhabe es gesagt \u2013 steht das Bundesverfassungsgericht, \ndiese Kleinigkeit, Ihrem Wunsch auch noch entgegen. \n\nWenn man Ihren Antrag eindampft, dann kommt man \ndarauf, dass Sie eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Garagennut-\nzer nach \u00a7 12 Abs. 2 Satz 1 des Schuldrechtsanpassungs-\ngesetzes haben m\u00f6chten. Das ist die alte Entsch\u00e4digungs-\nformel, die besagt: Wenn du vor Ablauf der K\u00fcndigungs-\nschutzfrist, vor dem 31.12.2006, k\u00fcndigst, dann musst du \nden Zeitwert der Garage dem Nutzer ersetzen. Richtig. \nDas war eine dieser \u00dcbergangsregelungen, mit denen \nAlteigent\u00fcmer von Garagen aus DDR-Zeiten privilegiert \nworden sind. Diese Privilegierung wird nicht fortgef\u00fchrt. \nDas hat der Bundestag bereits 1994 entschieden. Finden \nSie sich bitte endlich damit ab. \n\nWenn Sie jetzt sagen, dass Sie das zwangsweise einf\u00fchren \nm\u00f6chten, dann weise ich darauf hin, dass das ein Bundes-\ngesetz ist, das wir hier nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie sagen, dass es \u00fcberhaupt keine Entsch\u00e4digung \ngibt, dann halte ich Ihnen den \u00a7 12 Abs. 3 des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes entgegen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Verkehrswert!) \n\nDanach gibt es f\u00fcr die Garagennutzer eine Entsch\u00e4digung \nbei einer K\u00fcndigung immer dann, wenn die aufstehenden \nGaragen den Verkehrswert des Grundst\u00fcckes auch nach \nder K\u00fcndigung erh\u00f6hen. Was wollen Sie eigentlich mehr? \n\nSie sch\u00fcren Angst, Sie laufen durch die Gegend, schlei-\nchen zwischen Garagenh\u00f6fen herum und verbreiten dort \nSchauergeschichten und Gruselm\u00e4rchen, immer wieder \nim selben Gewand. Nein, Herr Bartl, das kennen wir \nschon \u2013 nicht noch einmal! \n\n(Heiterkeit bei der FDP,  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aber gern. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich schleiche n\u00e4chste \nWoche wieder, das verspreche ich Ihnen. \n\nHerr Dr. Martens, geben Sie mir darin recht, dass exakt \nbei den Fl\u00e4chen, bei denen die Gemeinden Interesse \nh\u00e4tten, sie anderer Verwertung zuzuf\u00fchren, \u00a7 34 Bauge-\nsetzbuch \u2013 von 215 betrifft das in Chemnitz 175 \u2013, exakt \ndort eben die aufstehenden Garagen keine Verkehrswert-\nerh\u00f6hung bringen und deshalb die Eigent\u00fcmer keine \nEntsch\u00e4digung bekommen, sondern die H\u00e4lfte der Abriss-\nkosten \u00fcbernehmen m\u00fcssen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, da gebe ich Ihnen nicht \nrecht. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wieso nicht?) \n\n\u00a7 34 BauGB regelt allein die planungsrechtliche Zul\u00e4s-\nsigkeit von Vorhaben. Er bestimmt nicht, welche Nut-\nzungsart dort tats\u00e4chlich vorhanden ist. Er sagt nur, dass \n\nalle Vorhaben, die dort gebaut werden sollen, sich in die \nUmgebung einf\u00fcgen m\u00fcssen. Wenn dort gro\u00dffl\u00e4chige \nGaragensiedlungen sind, dann pr\u00e4gen sie das Gebiet und \ndann wird etwas anderes kaum zul\u00e4ssig sein. \n\nTats\u00e4chlich ist es so, dass sich die Gemeinden verantwort-\nlich verhalten. Die Verwertbarkeit von solchen Standorten \nist in der Regel sehr stark eingeschr\u00e4nkt. Sie wurden \nbereits damals nur eingerichtet, weil die Fl\u00e4chen f\u00fcr \nWohnnutzung nicht zu verwerten waren. Es waren Rest-\nfl\u00e4chen, auf denen diese Komplexstandorte errichtet \nworden sind. Daran hat sich bis heute in der Regel nichts \nge\u00e4ndert. \n\nDie Gemeinden gehen verantwortlich mit ihrem Eigentum \num. Mitnichten ist diese K\u00fcndigungswelle zu bef\u00fcrchten, \nHerr Kollege. Die Marktmieten, vor denen Sie Angst \nhaben, berechnen sich anhand der tats\u00e4chlich erzielbaren \nMieten. Bei der Durchschnittsberechnung kommen die \njetzt bereits gezahlten Mieten ebenfalls zum Ansatz, was \nwiederum zu einer Privilegierung der Nutzer von Garagen \nin Komplexstandorten f\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas zu dem Thema \nPrivilegierung oder Entprivilegierung sagen, Herr Kolle-\nge Bartl. \n\nWas ist eigentlich mit den Verpflichtungen, die Garagen-\nnutzer haben, wenn sie die Nutzung aufgeben oder wenn \nGaragen nicht mehr weiter genutzt werden, nachdem sie \ngek\u00fcndigt worden sind? Ich spreche hier das Thema \nBodenverunreinigung und Altlasten an. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nWer soll die eigentlich ausgleichen? Da habe ich bisher \nIhr \u00f6kologisches Verlangen und Dr\u00e4ngen nach der Ein-\nrichtung von Entlastungsfonds, von Ansparguthaben \ndurch die Garagengemeinschaften vermisst. Diesem \nThema wenden Sie sich nicht zu. Man k\u00f6nnte das ma-\nchen, aber das ist nicht das Thema der heutigen Debatte. \nDas Thema der heutigen Debatte ist Ihr sehr lyrisch \nformulierter, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nVon Lyrik haben Sie keine Ahnung!) \n\naber gleichwohl nicht zeitgem\u00e4\u00dfer Antrag, den wir des-\nhalb auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD, den  \nGR\u00dcNEN und ganz vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, Sie \nhaben das Wort f\u00fcr Ihre Fraktion. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wie meine \nVorredner \u2013 au\u00dfer Ihnen, Herr Bartl \u2013 bereits zutreffend \nausgef\u00fchrt haben, vermischen Sie von der PDS aus \npopulistischen Gr\u00fcnden der Stimmungsmache die Tatsa-\nchen und die rechtlichen Umst\u00e4nde. Sie sch\u00fcren unn\u00f6tig \nund f\u00e4lschlich \u00c4ngste bei den Garagennutzerinnen und \n-nutzern und streuen gezielt Falschinformationen. \n\n 5266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nSo ist die K\u00fcndigungsschutzfrist f\u00fcr Garagen bereits 1999 \nabgelaufen \u2013 anders Ihre Begr\u00fcndung \u2013 und wird nicht \nzum 31.12.2006 ablaufen, wie Sie behaupten; das ist die \nInvestitionsschutzfrist. Sie wissen ganz genau, dass das \nBundesverfassungsgericht die urspr\u00fcnglich vorgesehene \nK\u00fcndigungsschutzfrist bis 2002 f\u00fcr verfassungswidrig \nerkl\u00e4rt hatte. Es ist auch schlichtweg falsch, von einem \nentsch\u00e4digungslosen Eigentumsverlust der Garageneigen-\nt\u00fcmer zu sprechen. \n\nWir haben dies alles schon vor einem halben Jahr zur \nG\u00e4nze und in aller L\u00e4nge besprochen. Ihrem Antrag \nentnehme ich aber, dass Sie immer noch einen Politikstil \npflegen, der sich als R\u00e4cher der angeblich enterbten Ossis \ngeriert \u2013 ob es passt oder nicht. Ich muss Ihnen sagen: \nDas geht mir zunehmend auf den Geist! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nUnd ich sage Ihnen auch: Gestaltungskraft f\u00fcr die Zu-\nkunft, die Sie ja auch f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, zeigt \ndies gerade nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP, der SPD  \nund ganz vereinzelt bei der CDU \u2013 Starke  \n\nUnruhe bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zurufe) \n\nZu Punkt 1 Ihres Antrages. Sie verlangen von der Staats-\nregierung, dass die s\u00e4chsischen Kommunen \u00fcber die \nk\u00fcnftige Gestaltung der Nutzungsverh\u00e4ltnisse an Garagen \nentscheiden k\u00f6nnen. Diese Aufgabe sollen sie im Rahmen \nihrer Selbstverwaltung \u00fcbernehmen \u2013 dies ist rechtlich \nnicht m\u00f6glich. Das Schuldrechtsanpassungsgesetz regelt \nden Ausgleich zwischen Grundeigent\u00fcmern und nut-\nzungsberechtigten Garageneigent\u00fcmern abschlie\u00dfend. \nEine landesrechtliche Kompetenz besteht nicht, eine \nBundesratsinitiative ist aussichtslos und der von Ihnen \nbegehrte Inhalt ist verfassungswidrig. Dieser Antrags-\npunkt l\u00e4sst sich also rechtlich gar nicht umsetzen. \n\nIn Punkt 2 f\u00fchren Sie Ihren Fehler weiter. Sie wollen den \nKommunen das Recht einr\u00e4umen, die Investitionsschutz-\nfrist um \u201evorerst\u201c sieben Jahre zu verl\u00e4ngern. Ihr \u201evor-\nerst\u201c suggeriert, dass der Termin 31.12.2006 pl\u00f6tzlich \nvom Himmel gefallen ist. Sie wollen keinen fairen Schutz \nder Garageneigent\u00fcmer; Sie akzeptieren schlichtweg nicht \ndie Regelung des Schuldrechtsanpassungsgesetzes. Sie \nakzeptieren nicht das Recht des Grundeigent\u00fcmers, \nirgendwann einmal auch wieder \u00fcber sein Eigentum \nverf\u00fcgen zu k\u00f6nnen. \n\nIhr Punkt 2b wiederum suggeriert, dass die Garageneigen-\nt\u00fcmer nach dem 31.12. rechtlos gestellt werden w\u00fcrden. \nDies ist falsch. Nach \u00a7 12 Abs. 3 \u2013 Herr Kollege Martens \nhat zu Recht darauf hingewiesen \u2013 ist eine Entsch\u00e4digung \nweiterhin m\u00f6glich, wenn der Verkehrswert des Grund-\nst\u00fccks durch die Garage erh\u00f6ht ist, und zwar zum Zeit-\npunkt \u2013 und wenn nicht, dann nicht. Dazu sage ich Ihnen: \nDas ist gerecht. Sie verkennen, dass die faktische Hinaus-\nschiebung des Eigentumsr\u00fcckfalls \u2013 \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben nicht im Osten gelebt!) \n\n\u2013 Frau Roth, ja, das ist das letzte Argument. Ich bin im \nWesten geboren, und ich halte das nicht f\u00fcr eine Schande. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir auch nicht! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 \n\nAnhaltende Unruhe) \n\nWas Sie hier tun: Sie f\u00fchren aus populistischen Gr\u00fcnden \ndie alten Debatten von vor \u00fcber zehn Jahren, und das regt \nmich auf, das nervt mich, und da k\u00f6nnen Sie weiter \nschreien, da freue ich mich; vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP, der SPD  \nund ganz vereinzelt bei der CDU \u2013  Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS \u2013 Anhaltende  \nstarke Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nSie verkennen \u2013 Herr Bartl, als Jurist wissen Sie das \u2013, \ndass die faktische Hinausschiebung des Eigentumsr\u00fcck-\nfalls f\u00fcr 16 Jahre, die ich im Grunde f\u00fcr richtig halte, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nschon eine vorweggenommene und sehr gro\u00dfz\u00fcgige \npauschale Entsch\u00e4digung bedeutet hat. Ich kann die \nGaragennutzerinnen und -nutzer nur bitten, nicht auf die \nPolemik der Linksfraktion.PDS zu h\u00f6ren und sich vor Ort \nf\u00fcr ihre Interessen einzusetzen. Es ist so, dass die Kom-\nmunen in der Regel Grundeigent\u00fcmer sind \u2013 das haben \nwir oft genug geh\u00f6rt. Die Kommunen k\u00f6nnen die Gara-\ngenanlagen bauplanungsrechtlich langfristig sichern, und \ndeswegen f\u00fchrt Ihre Scheindebatte \u00fcber die Geschichten \ndes Innenministeriums, dass es von den Einnahmebe-\nschaffungsgrunds\u00e4tzen befreien soll, auch in die Irre. Die \nKommunen k\u00f6nnen die Garagenanlagen bauplanungs-\nrechtlich langfristig sichern. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDa meinen wir tats\u00e4chlich: Dies kann und soll kommunal \nentschieden werden. Ich sage auch: Zu den Kommunen \ngeh\u00f6rt es; von den Kommunen werden auch die richtigen \nL\u00f6sungen gefunden, und da brauchen Sie hier nicht so \neinen Popanz aufzubauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nSPD, der FDP und ganz vereinzelt  \n\nbei der CDU \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion hat \ndas Bed\u00fcrfnis, darauf zu reagieren. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nachdem ich jetzt \ndamit rechnen muss, dass ich drei bis vier Ermittlungsver-\nfahren wegen Anstiftung zur Untreue und was sonst alles \nnoch bekomme \u2026 \u2013  in der Angst, dass die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger bemerken, was Sie hier tun. \n\nHerr Lichdi, ich werfe Ihnen nicht Ihre Westgeburt vor \u2013 \nIhnen auch nicht, Kollege Martens \u2013; das ist eine Gnade. \nIch werfe Ihnen vor, dass Sie hier hertreten und schlicht \n\n 5267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nund ergreifend \u2013 das sage ich jetzt \u2013 v\u00f6llig demagogisch \nvom historischen Kontext der Entstehung des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes abstrahieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie interpretieren die Rechtslage mit Besatzermanier, sage \nich Ihnen, und das nehme ich Ihnen \u00fcbel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStarke Unruhe und Zurufe) \n\nGenau dieser Stil ist es, der zum Sprichwort gef\u00fchrt hat: \nErst wenn der letzte Ossi aus dem Grundbuch entfernt ist, \nist die deutsche Einigung vollzogen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: \n\nDaf\u00fcr gibt es keinen Ordnungsruf?) \n\nJetzt sage ich Ihnen noch einmal in aller Ruhe \u2013 das \nPrivatissimum bekommen Sie \u2013: \n\n(Starke Unruhe und Zurufe) \n\nSie wissen alle ganz genau: In der DDR gab es eine \nVerfassung, \n\n(Heinz Eggert, CDU: \u2026, die  \nwurde nicht eingehalten!) \n\ndie im Gegensatz zum Grundgesetz immerhin durch \nVolksentscheid angenommen worden ist. \n\n(Heiterkeit \u2013 Anhaltende starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 Weiter quieken, weiter lachen \u2013 alle Ihre Vorg\u00e4nger aus \nder CDU, der Blockparteien, waren damals dabei! Alle \nIhre Vorg\u00e4nger in der LDPD, NDPD, DBD \u2013 querbeet \u2013, \nsie waren alle dabei. Ich bem\u00fche das Blockbild: alle! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Sie ist mit \u00fcber 98 % \nangenommen worden! In der Verfassung stand drin, \n\n(Zuruf von der CDU: Keine Verfassung!) \n\ndass volkseigener Grund und Boden, dass Boden von \nGenossenschaften, Boden von Parteien und Vereinigun-\ngen nicht privatisiert werden darf. Das hatte zur Konse-\nquenz, dass Ende der Sechzigerjahre \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wie ist man \ndann an das Volkseigentum gekommen?) \n\n\u2013 Herr Bandmann, halten Sie mal ganz kurz Ihren Schna-\nbel; Sie haben doch eh nichts begriffen! \n\n(Zurufe von der CDU: Ordnungsruf!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Es ist doch einfach \nmal wichtig f\u00fcr Sie, dass Sie mal irgendetwas in die \nGehirndecke hineinbekommen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ich bitte \nSie, \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde erst den \nSatz zu Ende bringen wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ich wollte \nSie bitten, sich weniger zu echauffieren. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Das l\u00e4sst die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung zu. \n\n(Heinz Eggert, CDU: \u00dcberhaupt  \nnicht, w\u00e4re noch besser! \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nAnhaltende starke Unruhe \u2013 Weitere Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich wollte Sie bitten; \nich habe eine Bitte ausgesprochen. \n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich habe gro\u00dfen \nRespekt vor der pr\u00e4sidialen Macht, aber mir meine \nEmotionen vorzuschreiben, geht zu weit. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\nAls Ende der Sechzigerjahre \u2013 bis dahin gab es de facto \nfast ein Verbot, Garagen zu bauen; nur auf privaten \nGrundst\u00fccken war es m\u00f6glich \u2013 gesagt worden ist, das \ngeht nicht mehr; wenn man schon zw\u00f6lf, 15 Jahre auf das \nAuto warten muss, m\u00fcssen die wenigstens ein Dach \ndar\u00fcber bekommen, \n\n(Volker Bandmann, CDU: 16 bis 20 Jahre!) \n\n\u2013 Herr Bandmann in G\u00f6rlitz 20 Jahre. \n\n(Schallende Heiterkeit) \n\nda wurde in der DDR, die 40 Jahre bestanden hat \u2013 es ist \ndoch nun einmal so \u2013, per Gesetz ein Institut geschaffen, \ndas sich \u201eVerleihung des Nutzungsrechts\u201c nannte. Das hat \nbestimmt \u2013 anders als das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch, das \nich noch studiert habe \u2013, dass es in der DDR auch von \nBoden getrenntes Eigentum an Baulichkeiten geben kann, \nauch wenn Grund und Boden im Eigentum auseinander-\nfallen. Das ist in der H\u00e4lfte der westeurop\u00e4ischen Staaten \ngenauso. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAuch in \u00d6sterreich!) \n\n\u2013 \u00d6sterreich hat die M\u00f6glichkeit, dass etwas fest mit \nGrund und Boden verw\u00e4chst, und trotzdem bleibt das \nEigentum an Grund und Boden extra \u2013; Finnland, Schwe-\nden oder Italien, sie haben alle diese M\u00f6glichkeit. Das ist \ndoch ganz eindeutig so. Das hat die DDR entschieden, das \nwar nichts Rechtsstaatswidriges. Das war nichts Verbote-\nnes, das war nichts V\u00f6lkerrechtswidriges, das war eine \nsouver\u00e4ne Entscheidung der Volkskammer. \n\n 5268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\n\u2013 Wieder mit den Stimmen von 40 % der Blockparteien: \nDBD, CDU, LDPD, NDPD; sie hatten \u00fcberall 40 %. \nH\u00e4tten sie doch mal die 40 % bem\u00fcht! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Die Partei hat immer recht!) \n\nEine einzige Gegenstimme gab es, und zwar beim \nSchwangerschaftsabbruchgesetz; sonst haben sie immer \nzugestimmt \u2013 auch dem Gesetz zum Ministerium f\u00fcr \nStaatssicherheit hat die CDU zugestimmt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nAnhaltende starke Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ich frage \nSie noch einmal, ob Sie Zwischenfragen gestatten. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich bin jetzt bereit, die \nFrage des Kollegen Lichdi zu beantworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Bartl, es wird keine \nFachfrage sein. Eine Kollegin hat mir gerade mitgeteilt, \ndass Sie mir \u201eBesatzermentalit\u00e4t\u201c oder \u201eBesatzermanier\u201c \nvorgeworfen h\u00e4tten. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie allen \nErnstes diese Aussage aufrechterhalten wollen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Kollege Lichdi, ich \nhabe gesagt: Das ist die Besatzermanier, die den Leuten \nauf den Geist geht. \n\n(Zuruf von der CDU: Was ja wohl dasselbe ist!) \n\n\u2013 Das ist nicht dasselbe. Ich sch\u00e4tze den Kollegen Lichdi \nals \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Haben Sie diesen Ausdruck \nauf mich bezogen? Ja oder Nein? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nein. Ich sch\u00e4tze \nHerrn Lichdi als Kollegen ausdr\u00fccklich. Ich sage nur: \nDas, was Sie hier darlegen, ist die Besatzermanier, die \nexakt zu der Auffassung gef\u00fchrt hat: \u201eErst wenn der letzte \nOssi aus dem Grundbuch verschwunden ist, ist die deut-\nsche Einheit vollendet\u201c. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig, das hat er gesagt! \u2013 Der Abg. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, nimmt wieder Platz.) \n\n\u2013 Platz nehmen, Kollege Lichdi! \n\n(Heiterkeit) \n\nWenn nicht dumme Beleidigungen fallen, habe ich In-\ndemnit\u00e4t. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich weiterreden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gab eine weitere \nZwischenfrage. \u2013 Sie hat sich erledigt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich wiederhole es: Die \nDDR hat die Nutzungsrechtsverordnung erlassen. Auf \ndieser Grundlage wurden alle Eigenheime, die nicht auf \n\nprivatem Grund und Boden standen, alle Garagen und alle \nBungalows erfasst. Dann begann 1989/90 der Prozess der \ndeutschen Einheit. Von dem getrennten Eigentum an \nGrund und Boden und an Baulichkeiten waren etwa \n2,5 Millionen Menschen in der DDR betroffen. Lothar \nde Maizi\u00e8re hat es nicht fertigbringen k\u00f6nnen, im Eini-\ngungsvertrag festzuschreiben: Ab 03.10.1990 gilt das \nBGB. Es gilt \u00a7 94, das Geb\u00e4ude folgt dem Boden. Wenn \ndas gelungen w\u00e4re, h\u00e4tten n\u00e4mlich 2,5 Millionen Men-\nschen \u2013 wenn ich die Verwandtschaft hinzurechne, sind es \nnoch viel mehr \u2013 gesagt: Ihr spinnt wohl! Ihr wollt uns am \n03.10.1990 unser Eigentum an Eigenheimen und Garagen \nnehmen, die wir damals mit allen Genehmigungen gebaut \nhaben. Weshalb habt ihr, die ihr damals f\u00fcr CDU, DBD \noder wen auch immer in der Volkskammer sa\u00dft, euch \nnicht getraut, das in den Einigungsvertrag hineinzuschrei-\nben? Warum habt ihr \u00a7 231 Abs. 5 zu \u00a7 5 Abs. 2 gemacht \nund gesagt, hier drehen wir es um? Warum folgt bei \nEigenheimen, Garagen und Wochenendh\u00e4usern der Boden \ndem Geb\u00e4ude? \n\nDas Schuldrechtsanpassungsgesetz, das 1994 verabschie-\ndet worden ist, ist verfassungswidrig, weil es V\u00f6lkerrecht \nverletzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein!) \n\nDas wird der Europ\u00e4ische Gerichtshof, wenn die Gara-\ngeneigent\u00fcmer durchklagen, der Bundesrepublik ins \nStammbuch schreiben. Das verspreche ich. Das ist aber \ndie andere Baustelle. \n\n(Erneuter Zuruf des Abg. \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Moment! Halten Sie sich jetzt da heraus! Ich musste Sie \nvorhin auch aushalten, obwohl Sie zur guten H\u00e4lfte wider \nbesseres Wissen die Unwahrheit gesagt haben, Kollege \nDr. Martens. Sie wissen es n\u00e4mlich. \n\nDas Schuldrechtsanpassungsgesetz war also verabschiedet \nworden. Jetzt ist qua Mehrheit im Bundestag die Sache \numgekehrt worden. Das ist noch okay. Heute sagen wir: \nWir halten das Gesetz nicht auf; das Gesetz ist so. Am \n01.01.2007 tritt das vollst\u00e4ndige Eigentumsrecht der \nBodeneigent\u00fcmer an die Stelle der bisherigen Eigentums-\nrechte der Garageneigent\u00fcmer. Die meisten Gemeinden \nwollen keinen Stress. Sie wollen, dass das vern\u00fcnftig \nabgewickelt wird. Deshalb schlie\u00dfen sie entsprechende \nVereinbarungen mit allem Drum und Dran. Wo es geht, \nwird fortgesetzt, wo nicht, wird gek\u00fcndigt. Ich verweise \ninsoweit auf \u00a7 34 Baugesetzbuch. Von 215 Standorten in \nChemnitz sind 175 Verwertungsstandorte. Auf der Grund-\nlage von \u00a7 34 Baugesetzbuch erh\u00f6ht die Garage logi-\nscherweise den Wert des Bodens nicht. Im Gegenteil, bei \nkontaminiertem Boden gibt es Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche. \nDas wissen Sie genau. Sie fordern sogar, dass die Konta-\nminierung von den Garageneigent\u00fcmern gezahlt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n 5269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n\u2013 Sie haben doch das Geb\u00e4ude zu Recht dort gebaut. Das \nist doch unversch\u00e4mt! \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es war \ndie Stasi, die das bewilligt hat!) \n\n\u2013 Nein, das waren die Bl\u00f6dis. \n\nWir sollten nicht weiter am Problem vorbeireden. Tatsa-\nche ist, dass wir kommunale Entscheidungen haben und \ndass \u00a7 73 \u2013 Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze \u2013 dem \nentgegenstehen kann. Es gibt historische Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle, \ndass sich Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in F\u00e4llen, in denen sich \nKommunen zugunsten von Alteigent\u00fcmern entschieden \nhatten, eingemischt haben. Am 22.04.1996 hatte der \nDresdner Stadtrat souver\u00e4n entschieden, dass im Zusam-\nmenhang mit den \u201eh\u00e4ngenden Modrow-Vertr\u00e4gen\u201c an \n146 B\u00fcrger der Boden, auf dem ihre Eigenheime stehen, \nnoch zu DDR-Baulandpreisen verkauft wird. Das ist \nabgewickelt worden. Im Jahre 2000, als es um den Haus-\nhalt ging, hat die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde die Genehmi-\ngung des Haushalts versagt und gefordert: Holt die \nDifferenz zwischen dem eigentlichen Verkehrswert und \ndem damaligen Wert nach! \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, meldet sich zu  \neiner Zwischenfrage. \u2013 Heinz Eggert, CDU: \n\nEin Besatzer meldet sich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt den Wunsch, \neine Zwischenfrage zu stellen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie \nerw\u00e4hnten soeben den Verkauf von Grund und Boden im \nZusammenhang mit Nutzungsrechten an Wohngeb\u00e4uden \nauf der Grundlage der 1990 \u201eh\u00e4ngen gebliebenen\u201c \nModrow-Ver\u00e4u\u00dferungen und das Verlangen der \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, die Differenz zwischen dem \ntats\u00e4chlichen Verkaufspreis \u2013 das war unter Umst\u00e4nden \n1 DM pro Quadratmeter \u2013 und dem Verkehrswert nachzu-\nholen. Ist Ihnen bekannt, dass dies nach einer Arbeitsan-\nweisung des SMI durch die Einf\u00fchrung von Mehrerl\u00f6s- \nund Nachfolgeklauseln in der Regel erledigt worden ist? \nEs ist noch kein Geld geflossen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege  \nDr. Martens, Sie irren. Sie kennen den Fall nicht. Damals \nwaren Sie noch nicht im Parlament, in dem das Thema \nseinerzeit breit er\u00f6rtert worden ist. Vonseiten der Stadt \nDresden hie\u00df es: Diese Eigent\u00fcmer hatten Pech und \nkamen wegen der hohen Anzahl \u201eh\u00e4ngender F\u00e4lle\u201c nicht \nmehr in das Grundbuch. 80 % der Siedlungsbewohner \nsind in das Grundbuch eingetragen worden, 146 aber \nnicht. Wir genehmigen den Nachverkauf. \n\nDas hat die Stadt Dresden gemacht und zu DDR-\nBaulandpreisen verkauft. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \nargumentierte daraufhin, die Vertr\u00e4ge seien sittenwidrig \nund r\u00fcckabzuwickeln. Die Stadt Dresden musste entgegen \nden von ihr selbst geschlossenen Vertr\u00e4gen die Eigent\u00fc-\nmer verklagen, die Differenz von bis zu 120 000 DM zu \n\nbezahlen. So war es. Fragen Sie doch den Stadtrat \nWeckesser! \n\nDas war ein Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr das, was jetzt mit den \nGaragen passiert. Die St\u00e4dte werden gro\u00dfz\u00fcgige, entge-\ngenkommende und vern\u00fcnftige L\u00f6sungen finden wollen. \nWenn dann aber die \u2013 zum Teil defizit\u00e4ren \u2013 Haushalte \ngenehmigt werden sollen, wird die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nde \u00e0 la Brief von Minister Buttolo auf der Matte stehen \nund argumentieren: Nichts da, Leute! Ihr k\u00f6nnt aus dem \nVerkauf von Garagengrundst\u00fccken, die ihr ab 1. Januar \nhabt, Geld ziehen. Ihr k\u00f6nnt Geld aus orts\u00fcblichen Pach-\nten der Garagennutzer, denen ihr die weitere Nutzung \nerm\u00f6glicht, Geld ziehen. \u2013 Das werden die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rden sagen. Minister Buttolo schreibt das schon \nschwarz auf wei\u00df. Damit sind die Vertr\u00e4ge, die die Stadt \nauf der Grundlage von Beschl\u00fcssen geschlossen hat, nach \nAuffassung der Rechtsaufsicht sittenwidrig, weil sie \ngegen \u00a7 73 der Gemeindeordnung versto\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Kollege! Sie k\u00f6nnen doch nicht sagen, \ndie Gefahr bestehe nicht. \n\nWo liegt das Problem, wenn wir als Parlament von der \nStaatsregierung etwas verlangen, was sie mit Duldung \nbzw. auf Bitten des Parlaments schon einmal getan hat, \nn\u00e4mlich mit dem seinerzeitigen Runderlass zu Stra\u00dfen-\nausbaubeitr\u00e4gen? Damals stellte sich dasselbe Problem. \nWir hatten wegen der Lotterwirtschaft in der DDR \u2013 all \ndas, was Sie jetzt h\u00f6ren wollen, sei Ihnen zugestanden \nund sei einmal als wahr unterstellt \u2013 in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nNachholbedarf. Stra\u00dfen mussten gebaut werden. Ein \nerheblicher Teil der Gemeindeb\u00fcrger war aber nicht in der \nLage, die Stra\u00dfenbau- oder -ausbaubeitr\u00e4ge zu zahlen. \nNach \u00a7 73 der Gemeindeordnung h\u00e4tten die Kommunen \ndiese Beitr\u00e4ge aber erheben m\u00fcssen, um eine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Einnahmebewirtschaftung zu gew\u00e4hrleisten. \nDieses Hohe Haus hat 1995 zum ersten Mal die Regie-\nrung aufgefordert, eine Ausnahme von \u00a7 73 der Gemein-\ndeordnung zuzulassen, sei es per Erlass, sei es per Rund-\nbrief, und den Gemeinden zu gestatten, nach Kulanz zu \nentscheiden, welche B\u00fcrger voll und welche partiell \nherangezogen werden, welchen B\u00fcrgern der Beitrag \ngestundet und welchen er erlassen wird. Genau dieselbe \nSchere, die wir jetzt konstatieren, ist auch damals aufge-\ntreten. Das ist doch das Problem. \n\nWenn Sie jetzt schlicht und ergreifend mit allen m\u00f6gli-\nchen \u2013 \u2013 Von Bandmann erwarte ich nichts anderes. Er \nkann es ja nicht anders. Das ist eine Frage des Horizonts. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Dabei bleibe ich. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, wenn man \u00fcberhaupt nicht bereit ist, \nauf irgendetwas einzugehen, dann ist das ein Problem. \n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der CDU) \n\n 5270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n\u2013 Ich denke mitnichten daran, mich hier zu entschuldigen. \nEs ist f\u00fcr mich nicht hinnehmbar, dass Sie, vor allem Sie \nals Juristen, Herr Lichdi und Herr Dr. Martens, von \ndiesem Problem wegreden. Sie wissen genau, dass die \nEntscheidung der Kommunen in einem halben Jahr \nobsolet sein kann, weil die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde bzw. \ndas SMI behauptet, es bestehe eine Differenz zwischen \n\u00a7 73 der Gemeindeordnung und dem Beschluss der \nKommune. Es ist ein legitimer Anspruch, dass die \n200 000 Betroffenen das Problem gern gekl\u00e4rt wissen \nwollen. Da sind nicht wir Demagogen, sondern Sie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \neinmal meinen Kollegen Bandmann in Schutz nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs kann doch nicht sein, dass hier vorn ein Abgeordneter \neinem anderen unterstellt, es fehle ihm der Horizont. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEr hat nur vom Horizont gesprochen!) \n\nDas kann ja nur als Beleidigung gedacht sein. \n\n(Unruhe bei allen Fraktionen \u2013 Zurufe) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Gestatten Sie mir, Herrn H\u00e4hle zu verspre-\nchen, dass ich ihm in absehbarer Zeit \u2013 es dauert ein \nbisschen, weil es so h\u00e4ufig war \u2013 eine Aufstellung all der \nVerbalinjurien liefere, die ich mir anh\u00f6ren und ertragen \nmusste, ohne dass je ein Pr\u00e4sident eingeschritten w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSie bekommen eine Aufstellung, Herr H\u00e4hle!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hatte vorhin \nbereits den Versuch unternommen, daran zu erinnern, dass \nman, wenn man sich stark echauffiert, die eine oder \nandere Formulierung trifft, die man im Normalfall nicht \nvon sich gibt. Ich bitte Sie alle darum, am heutigen Tag \ndoch daran zu denken und zu halten. \n\nEs waren mir keine Redebeitr\u00e4ge oder Redew\u00fcnsche  \naus den Fraktionen weiter gemeldet. Ich frage die Staats-\nregierung, ob der Wunsch besteht. \u2013 Herr Minister \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach dieser \nausf\u00fchrlichen Debatte seitens der Staatsregierung nur \nnoch ganz wenige S\u00e4tze \u2013 jenseits aller rechtlichen \nErw\u00e4gungen und ob Wessi- oder Ossihorizont: Die \nSorgen der Garagenbesitzer nimmt die Staatsregierung \nernst, auch wenn diese Sorgen m\u00f6glicherweise ein wenig \nk\u00fcnstlich aufgebauscht wurden. Wir halten die Sorgen \n\naber in der Realit\u00e4t, in der s\u00e4chsischen Wirklichkeit, nicht \nf\u00fcr begr\u00fcndet. \n\nDie Linksfraktion.PDS beantragt, den s\u00e4chsischen St\u00e4dten \nund Gemeinden im Rahmen des Schuldrechtsanpassungs-\ngesetzes Spielr\u00e4ume zu erhalten, Spielr\u00e4ume, die die \nGesetze vorgeben. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Martens hat darauf \nhingewiesen: Spielr\u00e4ume bleiben den Gemeinden selbst-\nverst\u00e4ndlich erhalten und es kann und wird keinen Ein-\ngriff der Staatsregierung geben. Aber auch diese Spiel-\nr\u00e4ume haben sich an dem Grundsatz der wirtschaftlichen \nund sparsamen Haushaltsf\u00fchrung der Kommunen auszu-\nrichten. Das hat auch zur Folge, dass jedenfalls die \nGew\u00e4hrung einer Entsch\u00e4digung bei K\u00fcndigungen nach \ndem 31.12.2006 nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\nDen Gemeinden bleibt es aber unbenommen, unter \nBeachtung der Gegebenheiten im Einzelfall von ihrem \nK\u00fcndigungsrecht keinen Gebrauch zu machen, wenn und \nsoweit dies keinen Versto\u00df gegen den Haushaltsgrundsatz \nmit sich bringt. Aufgrund der notwendigen Einzelfallbe-\ntrachtung verbietet sich hier jede generelle Vorgabe. Dass \njeder Verzicht auf das K\u00fcndigungsrecht automatisch ein \nVersto\u00df gegen \u00a7 73 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \nw\u00e4re, kann ich nun wirklich nicht erkennen. Ein Be-\nschluss des Landtages mit dem beantragten Inhalt ist aus \nmeiner Sicht weder geboten noch rechtlich m\u00f6glich. \n\nEs ist und bleibt auch richtig, dass die Staatsregierung \nkeine falschen rechtlichen Hoffnungen wecken darf, aber \npragmatische Einzelfallregelungen \u2013 Herr Bandmann und \nHerr Br\u00e4unig haben das aufgezeigt \u2013 sind und bleiben bei \ngutem Willen aller Beteiligten, den ich in dieser Frage \nfl\u00e4chendeckend erkenne, m\u00f6glich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt die M\u00f6glichkeit zum Schlusswort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir verzichten auf das \nSchlusswort und beantragen namentliche Abstimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Sie, einen \nMoment zu warten, bis wir die Vorkehrungen getroffen \nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzu-\nnehmen und sich entsprechend ruhig zu verhalten. Darf \nich die Kollegen mit der Kamera bitten, den Saal zu \nverlassen. Wir wollen gern mit der namentlichen Abstim-\nmung beginnen. \n\nIch habe Sie um Ruhe gebeten, sonst verstehen wir hier \nvorn m\u00f6glicherweise einiges falsch. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wir beginnen mit der nament-\nlichen Abstimmung in der 66. Sitzung am 17.11.2006 \n\u00fcber die Drucksache 4/6686, und zwar mit dem Buchsta-\nben  \u201eW\u201c. \n\n 5271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Sie, einen \nMoment zu warten, bis das Ergebnis ausgez\u00e4hlt ist. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Abstim-\nmungsergebnis der namentlichen Abstimmung zum \nAntrag der Linksfraktion.PDS \u201eMoratorium f\u00fcr den \nVollzug der Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze bei Nut-\nzungsvertr\u00e4gen mit Garageneigent\u00fcmern auf kommunalen \nGrundst\u00fccken\u201c mit der Drucksache 4/6686 liegt vor. \n\nEs gab f\u00fcr diesen Antrag 36 Jastimmen und gegen diesen \nAntrag stimmten 77 Abgeordnete. Somit ist diesem \nAntrag keine Mehrheit beschieden. Damit ist die Druck-\n\nsache nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch entlasse Sie in die Mittagspause bis 14:55 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 13:53 bis 14:55 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Mittagspause ist beendet und \nich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen, damit ich den \nTagesordnungspunkt 4 aufrufen kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\u00dcber den stimmen wir gleich ab!) \n\n\u2013 Wenn Sie keinen Redebedarf haben, k\u00f6nnen wir das \ngern machen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nNein zur Erh\u00f6hung der Biersteuer \nDrucksache 4/6872, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge lautet: CDU, SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nEs beginnt die CDU-Fraktion. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDer Wein ist \ng\u00f6ttlich \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund hat in der Heiligen Schrift Zeugnis; das Bier dagegen \nist nur menschliche \u00dcberlieferung\u201c, so Martin Luther in \nseinen Tischgespr\u00e4chen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchon die Hethiter haben Bier gemacht!) \n\nNun hat uns das Weintrinken, der Wein als Kulturgut, ein \nTeil unserer s\u00e4chsischen Identit\u00e4t, in diesem Hohen Haus \nschon besch\u00e4ftigt. Das Bier, meine Damen und Herren, ist \nnicht nur Grundnahrungsmittel, es ist Teil unseres s\u00e4chsi-\nschen Lebensgef\u00fchls. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass der stabile, solide m\u00e4nnliche \nSachse im Durchschnitt 1,77 Meter gro\u00df ist und \n81 Kilogramm wiegt. \n\nDeshalb stand Sachsen fr\u00fch Seite an Seite mit Bayern \ngegen die Erh\u00f6hung der Biersteuer um 25 %, die von \nB\u00fcrokraten in Br\u00fcssel geplant worden war. Wir Sachsen \nhaben innerhalb Deutschlands auch die triftigsten Gr\u00fcnde. \nMit 200 Litern pro Kopf liegen wir nicht nur vor den \n186 Litern der Bayern. Wenn es nur nach den Sachsen \nginge, l\u00e4ge Deutschland mit seinem durchschnittlichen \nBierverbrauch von 109,9 Litern nicht auf Platz 3 in der \nWeltrangliste, sondern noch vor den f\u00fchrenden Tsche-\n\nchen, die es immerhin auf 160 Liter bringen. W\u00e4ren die \nBr\u00fcsseler Pl\u00e4ne Realit\u00e4t geworden, h\u00e4tten wir f\u00fcr den \nKasten Bier 60 Cent mehr aufwenden m\u00fcssen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: 26!) \n\n\u2013 Herr Weichert, reden Sie das Problem bitte nicht klein! \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bundesl\u00e4nder waren dagegen, obwohl \u2013 und da sieht \nman, wie selbstlos Politik sein kann \u2013 diese Biersteuer in \ndie Landeskassen geflossen w\u00e4re. Deutschland und sein \nBundesfinanzminister haben nach unserem Aufstand in \nSachsen mit unserer R\u00fcckendeckung dieses Vorhaben in \nBr\u00fcssel gestoppt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Von einem so passionierten \nBiertrinker wie Herrn Lichdi, dem man das auch ansieht, \ngern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege, \naber ich bin passionierter Weintrinker. \n\nSind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass der Kollege \nWeichert als ehemaliger Kneiper in der Stadt Leipzig \nbesonders kompetent ist und deswegen sein Zwischenruf \nwahrscheinlich der Wahrheit entspricht? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Der Zwischenruf entspricht \nsicher einem Teil der Wahrheit, aber Herr Weichert ist in \ndieser Frage nicht emotional genug, einfach zu selbstlos \nf\u00fcr einen ehemaligen Kneiper. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n 5272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nWie gesagt, Bundesfinanzminister und L\u00e4nder stehen \nSeite an Seite in Br\u00fcssel, und wir hatten auch Verb\u00fcndete. \nNicht nur die uns im Biergenuss sehr verwandten Tsche-\nchen standen an unserer Seite, sondern auch die Belgier \u2013 \nwen wundert es \u2013 und auch die Zweitplatzierten in der \nWeltrangliste, die Iren, waren fest an unserer Seite. Je \nmehr Kompromissvorschl\u00e4ge die finnische Ratspr\u00e4sident-\nschaft machte, umso h\u00f6her wurde die Anzahl der ableh-\nnenden Staaten, von drei tapferen Staaten auf sieben, und \nin der n\u00e4chsten Abstimmung w\u00e4re sie auf 20 gestiegen. \n\nEine f\u00fchrende deutsche Boulevardzeitung hat am 23.10. \ngefragt: \u201eKippt Sachsen die neue Biersteuer?\u201c Und, meine \nDamen und Herren, wir k\u00f6nnen mit einem klaren Ja \nantworten. \n\nSchwer aufs Gem\u00fct schl\u00e4gt Brauern und Biertrinkern eine \nweitere Gefahr \u2013 es ist ja noch nicht alles vorbei \u2013: die \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \u2013 und das wird uns heute \nauch noch besch\u00e4ftigen \u2013 von 16 % auf 19 %. Aber ich \nkann hier Entwarnung geben. Die Kollegen von der FDP, \neiner sitzt noch hier, k\u00f6nnen das mitnehmen. Die meisten \nHersteller haben bereits angek\u00fcndigt, dass die Bierpreise \nnach der Mehrwertsteuererh\u00f6hung stabil bleiben werden. \nSie bef\u00fcrchten Umsatzeinbr\u00fcche. \n\nDas wirkliche Verh\u00e4ngnis kommt wahrscheinlich ganz \n\u00fcberraschend f\u00fcr uns Biertrinker. Man kann auch Wein- \nund Biertrinker sein, Kollege Lichdi. Sie sind n\u00e4mlich \nvolksnah genug. Ich trinke gern Wein und halte weinpoli-\ntische Reden und trinke auch Bier. Das wirkliche Ver-\nh\u00e4ngnis kann uns aus ganz anderer Richtung treffen. Der \nMarkt f\u00fcr Braugerste ist leergefegt. \u201eBei Brauereien wird \nMalz knapp\u201c titelte eine f\u00fchrende \u00fcberregionale Zeitung \nin ihrem Wirtschaftsteil am Sonnabend. \n\nIch habe es zuf\u00e4llig gelesen, weil mein Sohn ein studenti-\nsches Schnupperabo am Sonnabend hat. \n\n(Zuruf von der CDU: F\u00fcrs Biertrinken? \u2013 \nLachen des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDer Grund ist wirklich, es droht nicht nur ein Ernteausfall \nvon 25 % bei guter Braugerste. Die Anbaufl\u00e4che geht seit \nJahren zur\u00fcck. Landwirte steigen auf lukrativere Pflanzen \nwie Raps und Mais um. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Entwicklung, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \ngilt es im nationalen Interesse in einer konzertierten \nAktion von Finanz- und Agrarpolitikern zu stoppen und \nwenn m\u00f6glich umzukehren \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nim Interesse der deutschen Biertrinker. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \u2013 Gut. Die Linksfraktion.PDS. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich hoffe, \nhier gibt es ein einstimmiges Votum. \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIch will mein Flaschenpfand verzinst haben!) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich hatte \nich bis zur letzten Sekunde gehofft, dass Sie diesen \nAntrag zur\u00fcckziehen. Noch besser w\u00e4re gewesen, Sie \nh\u00e4tten ihn nie gestellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber da er nun einmal zur Debatte steht, liefert er ein \nerneutes Beispiel daf\u00fcr, dass es Ihnen vor allem um \nLobbypolitik und tagespolitischen Aktionismus und \nPopulismus geht, \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nlosgel\u00f6st von volkswirtschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen \nund gesamtgesellschaftlichem Verantwortungsbewusst-\nsein. Schlechte Politik ist es allemal. \n\nKurz und knapp: Eine Einigung der Europ\u00e4ischen Union \n\u00fcber die Anhebung aller Mindests\u00e4tze \u00fcbrigens f\u00fcr Alko-\nholsteuern, also einschlie\u00dflich Wein, Schnaps und Bier, ist \nam Dienstag, dem 7. November 2006, bereits am Veto der \ndeutschen Bundesregierung gescheitert. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Wissen Sie, mit Ihrem Selbstlob und Ihrem Selbstbe-\nklatschen \u00e4rgern Sie nicht mich, Sie blamieren nur sich \nselbst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit der von der EU-Kommission vorgeschlagenen Erh\u00f6-\nhung h\u00e4tte sich \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 ein Standardkas-\nten Bier um etwa 20 Cent verteuert. Das hei\u00dft, pro Fla-\nsche um einen Cent, und das seit 17 Jahren das erste Mal. \n\nNoch einmal an Ihre Adresse: seit 17 Jahren das erste Mal \num einen Cent pro Flasche Bier. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pell-\nmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Verehrte \nFrau Abgeordnete, k\u00f6nnen Sie sich vielleicht daran \nerinnern, wie oft die CDU-Fraktion in diesem Haus seit \n2004 Antr\u00e4ge zur Verhinderung der Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer auf die Tagesordnung gesetzt h\u00e4tte, weil es \ndoch dort um ganz andere Summen geht, oder? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Abgeordneter, \nvielen Dank, dazu komme ich gleich. \n\n(Mario Pecher, SPD: Abgesprochen!) \n\n 5273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n\u2013 Nicht abgesprochen; zur Stimme aus dem Hinterhalt: \nnicht abgesprochen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nHinterhalt? \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Hinterhalt, was sonst bei dem Thema? \n\nIch zitiere aus Ihrem Antrag: \u201eDiese Steuererh\u00f6hung ist \nden deutschen Verbrauchern nicht zumutbar, zumal \nbereits die beschlossene Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu \neiner st\u00e4rkeren Steuerbelastung des Bierkonsums f\u00fchren \nwird.\u201c Na gucke an! Wer hat denn diese Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung beschlossen? Schon vergessen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir nicht!) \n\nDie SPD: Mit uns nicht, niemals! Die CDU: 2 % als \n\u201eMerkelsteuer\u201c. Herausgekommen sind 3 % und die \nverteuern alles f\u00fcr alle Verbraucher um ein Vielfaches im \nVergleich zu einem Cent pro Flasche Bier. \n\nWas hei\u00dft, bitte sch\u00f6n, eigentlich zumutbar oder nicht \nzumutbar? Sinkende Reall\u00f6hne, Nullrunden bei Renten, \ndie Rente ab 67, Abbau von Pendlerpauschale und Sparer-\nfreibetrag, Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \u2013 wir kommen \nheute noch dazu \u2013, Versch\u00e4rfungen bei Hartz IV: Die sind \nwohl alle zumutbar? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nOder Ihr geplanter Gesundheitsfonds, der Deutschland \nendg\u00fcltig zur Zweiklassengesellschaft bei der Gesund-\nheitsvorsorgung machen wird: Lieber gesund und reich \nals arm und krank. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber vielleicht ist das sogar des R\u00e4tsels L\u00f6sung f\u00fcr Ihr \nheftiges Engagement zur Entlastung des deutschen Bier-\ntrinkers. Denn schlie\u00dflich belasten ja Folgekosten aus \nSuchtkrankheiten wie Drogen, Nikotin und Alkohol, also \nauch Bier, die Krankenversicherungen sehr erheblich. \nUnd das, obwohl das alles private Risiken sind, die Sie \nwie Extremsportarten oder Unf\u00e4lle in die private Absiche-\nrung schieben wollen. \n\nAlso, liebe deutsche Biertrinker, seid auf der Hut! Legt \nden von der Koalition f\u00fcr euch geretteten Cent hochver-\nzinslich kontinuierlich und bis ins hohe Alter gut an. Ihr \nwerdet ihn gebrauchen k\u00f6nnen! Und sagt Danke der \nKoalition f\u00fcr diese tolle Politik. Na denn man Prost. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe schon \nmehrfach in diesem Hause geh\u00f6rt, dass die Regierungsko-\nalition den einzelnen Oppositionsfraktionen bei bestimm-\nten parlamentarischen Initiativen des \u00d6fteren einen \ngewissen Populismus unterstellt. Ich m\u00f6chte mit Blick auf \n\ndiesen Antrag feststellen, dass die Regierungskoalition oft \nselbst Antr\u00e4ge stellt, die an Populismus im Grunde ge-\nnommen kaum noch zu \u00fcberbieten sind. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nAuf der einen Seite wird bei jeder Gelegenheit \u2013 und das \nfinde ich eigentlich absurd an der Geschichte \u2013 die EU \nbeschworen. Auf der anderen Seite wei\u00df man sehr wohl, \ndass viele B\u00fcrger in unserem Land \u00e4u\u00dferst unzufrieden \nmit der EU-Politik sind. Schlie\u00dflich geben Sie in der \nBegr\u00fcndung zu Ihrem Antrag direkt zu, dass solche \nMa\u00dfnahmen \u201ezum weiteren Verdruss von B\u00fcrgern gegen-\n\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union\u201c beitragen. \n\nMan \u00fcbt sich hier im Spagat, um den EU-verdrossenen \nW\u00e4hlern vorzut\u00e4uschen, dass man nicht alles hinnehmen \nwill, was uns da von oben vorgeschrieben werden soll. \nDoch dies ist unehrlich. Dies unterscheidet die NPD-\nFraktion von allen anderen hier im Landtag, da unsere \nFraktion bei jeder sich bietenden Gelegenheit immer \nwieder die EU in ihrer derzeitigen falschen Ausrichtung \nv\u00f6llig zu Recht kritisiert. \n\nKommen wir zur Biersteuer: Wenn man diese Thematik \neinmal n\u00fcchtern betrachtet, muss man feststellen, dass \nunter dem Strich eine Flasche Bier ungef\u00e4hr einen Cent \nteurer geworden w\u00e4re, ungeachtet der bevorstehenden \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zum 1. Januar. Doch es geht uns \neigentlich ums Prinzip. \n\nEs ist doch absurd, dass die EU den Nationalstaaten \nvorschreibt, welche Steuern zu erheben sind. Die \nBiersteuer ist im Grunde genommen nur ein Beispiel \ndaf\u00fcr. Die Vereinheitlichung aller Steuers\u00e4tze auf EU-\nEbene, insbesondere der Mehrwertsteuer, liegt l\u00e4ngst in \nBr\u00fcssel in der Schublade. Es ist jeweils eine Frage der \nZeit, bis in Europa alles, auch die Steuerfrage, zentral \ngeregelt wird. \n\nDie Biersteuer ist eigentlich ohnehin umstritten. Sie ist \neine Lenkungssteuer. Sie soll eine gewisse Senkung des \nKonsums bewirken. Der Gesetzgeber steckt hierbei \njedoch in einer Zwickm\u00fchle. Auf der einen Seite will man \nden Bierkonsum senken, auf der anderen Seite freut man \nsich \u00fcber h\u00f6here Steuereinnahmen. Das ist vergleichbar \nmit der Tabaksteuer. \n\nAlso rein rechnerisch: Je mehr Bier getrunken wird, desto \nh\u00f6her sind die Steuereinnahmen der L\u00e4nder. \n\nDie Biersteuer ist auch aus einem ganz anderen Grund \numstritten. Bier ist in Deutschland im Grunde genommen \ndas Nationalgetr\u00e4nk schlechthin. Es ist schon grotesk, \ndass wir uns von der EU Steuern auf unser eigenes Natio-\nnalgetr\u00e4nk vorschreiben lassen sollen. Wir werden daher \ndiesem Antrag gern zustimmen. \n\nGenerell bleibt jedoch festzustellen, dass die Biersteuer \nmeiner Meinung nach \u00fcberhaupt abgeschafft werden \nsollte oder dass es den einzelnen Nationalstaaten selbst \n\u00fcberlassen werden sollte, ob sie eine derartige Steuer \nerheben wollen oder nicht. Aus diesem Grunde h\u00e4tten sich \ndie EU-Finanzminister auch besser f\u00fcr den Kompromiss-\n\n 5274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nvorschlag entscheiden sollen, wonach Deutschland, \nTschechien und Litauen komplett aus der Biersteuer \nherausgenommen werden sollten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion. \nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich trinke zwar lieber Wein, \naber ich trinke auch Bier. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBier kann\u2019s nicht sein bei Ihnen!) \n\nDas Letzte, was dieses Land braucht, meine Damen und \nHerren, sind neue Steuern, auch wenn sie unter dem \nVorwand einer EU-weiten Harmonisierung eingef\u00fchrt \nwerden sollen. Es bestand und besteht deshalb aus libera-\nler Sicht auch keine Notwendigkeit dazu, das Thema \nBiersteuer auf die politische Tagesordnung zu setzen. \n\nAm 7. November wurde unter Mitwirkung der Bundesre-\ngierung die Erh\u00f6hung der Biersteuer erst einmal verhin-\ndert. Doch zu Ende ist der Kampf gegen das Br\u00fcsseler \nBierpreisdiktat noch lange nicht. Schon Ende November \nwollten die Minister auf EU-Ebene einen weiteren Anlauf \nnehmen. Die entsprechende Richtlinie zur Anpassung \naller Mindests\u00e4tze f\u00fcr Alkoholsteuern soll nun im Rat der \neurop\u00e4ischen Wirtschafts- und Finanzminister beraten \nwerden. Vergessen wir nicht, es geht dabei nicht nur um \ndas Bier, sondern es geht auch um anderen Alkohol, zum \nBeispiel Grappa, Whiskey und auch meinen geliebten \nWein. \n\nEs kann dann auch einmal ganz schnell eine Paketl\u00f6sung \nin der strittigen Frage geben, wo genau die Obergrenzen \nf\u00fcr zollfreie Einfuhren in die EU liegen sollen. Der \nungarische Kommissar kritisiert aktuell die Bundesregie-\nrung wegen ihrer Blockadehaltung. Die von der Kommis-\nsion vorgeschlagene Erh\u00f6hung der Mindests\u00e4tze f\u00fcr \nalkoholische Getr\u00e4nke \u2013 Zitat \u2013 sei \u201eschlie\u00dflich nur der \nInflationsausgleich seit 1992\u201c. \n\nEine Steuerharmonisierung in Europa darf nicht zum \nVorwand f\u00fcr die Anhebung und die Einf\u00fchrung von \nSteuern werden. Wenn die Steuern in Europa angeglichen \nwerden sollen, so muss dies auf dem kleinsten und nicht \nauf dem gr\u00f6\u00dften gemeinsamen Nenner erfolgen. Wir \nwerden dem Antrag der Koalitionsfraktionen deshalb gern \nzuprosten, \u00e4h zustimmen, da wir in der Sache \u00e4hnlich \ndenken und argumentieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir w\u00e4ren aber, nur am Rande bemerkt, beispielsweise \nauch gegen eine Weinsteuer. \n\nDoch lassen Sie mich am Ende noch etwas anmerken: \nInnerhalb Europas gilt der starke Einsatz der Bundesre-\ngierung nur als halbherziges Ablenkungsman\u00f6ver. Schau-\nen wir uns den Br\u00fcsseler Vorschlag einmal im Detail an: \n\nK\u00e4me die Biersteuer, w\u00fcrde das die Flasche Bier um \nungef\u00e4hr 1,8 Cent verteuern. Die EU-Kommission hat \nangemerkt \u2013 Zitat \u2013: \u201eEin Eurocent mehr f\u00fcr einen halben \nLiter Normalbier w\u00e4re keine Katastrophe f\u00fcr die Biertrin-\nker.\u201c Ihre Mehrwertsteuererh\u00f6hung auf 19 % hingegen, \nsehr geehrte Damen und Herren von der CDU und vor \nallen Dingen von der SPD, die wir Liberalen ablehnen \u2013 \nwir werden in der Debatte \u00fcber unseren Antrag noch \ndar\u00fcber streiten k\u00f6nnen \u2013, f\u00fchrt dazu, dass sich der Preis \npro Flasche Bier um 6 bis 7 Cent erh\u00f6hen wird. Das tut \ndem B\u00fcrger in der Tat viel mehr weh. So wundert es uns, \ndass gerade Sie diesen Antrag stellen. W\u00fcrden Sie wirk-\nlich den B\u00fcrger im Auge haben und unsinnige Steuern \nvon ihm abwenden wollen, dann m\u00fcssten Sie konsequen-\nterweise auch unserem Antrag \u201eMehrwertsteuererh\u00f6hung \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen\u201c zustimmen, ebenso wie wir jetzt \nIhrem Antrag zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Bravorufe der  \nAbg. Martin Dulig und Mario Pecher, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wei-\nchert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Als Mitglied einer kleinen Fraktion \nhabe ich das Gl\u00fcck und die Freude, sowohl weinpoliti-\nscher als auch bierpolitischer Sprecher zu sein. \n\n(Zuruf von der CDU: Gl\u00fcckwunsch!) \n\nMit dem hier vorliegenden Antrag \u201eNein zur Erh\u00f6hung \nder Biersteuer\u201c haben die Koalitionsfraktionen noch \neinmal Gl\u00fcck gehabt \u2013 Gl\u00fcck gehabt, weil in unserem \nStrafgesetzbuch das Delikt des \u00fcberzogenen Populismus \nfehlt. G\u00e4be es das als Straftatbestand, meine Damen und \nHerren, h\u00e4tten Sie in diesem Fall wohl mit einer empfind-\nlichen Sanktion zu rechnen. Dann kann man Mitglied \neiner Volkspartei zu sein nicht als Entschuldigung anf\u00fch-\nren, Herr Lehmann. \n\nWarum eigentlich organisieren wir nicht einen Stern-\nmarsch aller Betroffenen nach Berlin? Bierbrauer, Gast-\nwirte, Kellner, Verk\u00e4ufer und bekennende Biertrinker aus \ndem Landtag und der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung starten \nvon Radeberg, Freiberg, Wernesgr\u00fcn und Reudnitz aus in \nRichtung Berlin. Sie tragen ein gro\u00dfes Transparent vor \nsich her mit dem Spruch: \u201eBiersteuern sind eine Schnaps-\nidee\u201c. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall der Abg. \nRegina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nDamit demonstrieren sie gegen die seit dem 3. Novem-\nber 2006 nicht mehr zur Diskussion stehende Erh\u00f6hung \nder Biersteuer. \n\nBesonders pikant \u2013 oder soll ich sagen \u201es\u00fcffisant\u201c? \u2013 \nfinde ich, dass Sie als Begr\u00fcndung auch die Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer heranziehen. Und dann errechnen Sie \neine Erh\u00f6hung der Biersteuer von rund 24 %! \u00dcberpr\u00fcfen \nwir in diesem Fall einmal ganz n\u00fcchtern die Zahlen: Pro \n\n 5275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nFlasche Bier m\u00fcsste der Bierfreund ca. 1,3 Cent mehr \nzahlen. Auf den Kasten gerechnet, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, w\u00e4ren \nes 26 Cent. Die Mehrwertsteuererh\u00f6hung, von Schwarz-\nRot in Berlin beschlossen, meine Damen und Herren, \nkn\u00f6pft den Biertrinkern dagegen zwischen 60 und 70 Cent \npro Kasten ab. Da frage ich mich: Wo war Ihr Engage-\nment f\u00fcr die Freunde des deutschen Bieres, als wir in \ndiesem Hohen Hause \u00fcber die Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer gestritten haben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDabei ging es \u2013 wir haben das gerade ausgerechnet \u2013 um \nmehr als das Doppelte im allgemeinen Verkauf und um \nein Mehrfaches f\u00fcr das Bier, das in Gastst\u00e4tten ausge-\nschenkt wird. Sie zeigen mit dem ausgestreckten Finger \nauf die EU-Kommission und vergessen, dass vier Finger \nauf Sie zur\u00fcckzeigen. \n\nDer Vorschlag der EU-Kommission zielt lediglich auf \neine Anpassung dieser Verbrauchsteuer an die Inflation \nab. Seit 1992 wurde die Biersteuer nicht mehr erh\u00f6ht. Es \nhandelt sich um einen Vorschlag f\u00fcr eine EU-einheitliche \nMindestbesteuerung und eine wettbewerbsf\u00f6rdernde \nHarmonisierung in diesem Bereich. \n\nGanz nebenbei: Sie haben den Antrag am 6. November \neingereicht. Der Bundesrat hat sich aber bereits am \n3. November gegen den Vorschlag der EU-Kommission \nausgesprochen. Zuvor hatte Finanzminister Steinbr\u00fcck \nmit seinem tschechischen Amtskollegen bereits eine \nbilaterale Ablehnungsfront der klassischen Biertrinkerna-\ntionen errichtet. Wir k\u00f6nnen uns also die Debatte sparen. \nHerr Dulig, Herr Lehmann, lassen Sie uns die Zeit in \nZukunft besser nutzen. Gehen wir ein Bier trinken! Prost! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Wenn Sie uns einladen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, hatten Sie sich jetzt zur Debatte \ngemeldet? \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich \nm\u00f6chte das Schlusswort halten.) \n\nDas kommt danach. F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt \nStaatsminister Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nGern w\u00fcrde ich mit den Rednern, die hier gesprochen \nhaben, anschlie\u00dfend ein Glas Bier trinken gehen. Sie sind \nherzlich gern meine G\u00e4ste. \n\n(Beifall der Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber unabh\u00e4ngig davon lehnt der Freistaat Sachsen die \nvon der EU-Kommission vorgeschlagene Steuererh\u00f6hung \nbeim Bier vorbehaltlos ab, meine Damen und Herren. Das \nist so. \n\nAber jetzt ein paar S\u00e4tze zur Sache. Mit dem Richtlinien-\nvorschlag der EU sollen also die Mindeststeuers\u00e4tze auf \nAlkohol und alkoholische Getr\u00e4nke entsprechend der \nInflationsrate f\u00fcr den Zeitraum 1993 bis 2005 angehoben \nwerden. F\u00fcr den deutschen Steuersatz w\u00fcrde das eine \nAnhebung um immerhin 24,5 % bedeuten. \n\nIch will auf Folgendes hinweisen, meine Damen und \nHerren: Die Biersteuer f\u00e4llt nicht beim Biertrinker an, \nsondern beim Bierproduzenten. Darauf ist von meinen \nVorrednern noch nicht hingewiesen worden. Die Flasche \nBier, die letzten Endes gekauft und dann hoffentlich auch \nmit Genuss getrunken wird, ist eine ganz andere Sache. \nDie Biersteuer f\u00e4llt beim Produzenten an. Sie ist also von \nden Brauereien zu zahlen. Ob sie diese Steuer dann \u00fcber \nden Preis an die Kunden weitergeben, ist eine ganz andere \nSache. \n\nIn Sachsen gibt es Gott sei Dank 57 Braust\u00e4tten. Davon \nsind immerhin 45, also die gro\u00dfe Mehrheit, mittelst\u00e4ndi-\nsche Brauereien, die immerhin j\u00e4hrlich bis zu \n40 000 Hektoliter Bier produzieren. Ich freue mich sehr, \ndass es so viele mittelst\u00e4ndische Brauereien im Freistaat \nSachsen gibt, und jedes Bier schmeckt irgendwie anders, \naber jedes Mal gut. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIm Jahre 2005, meine Damen und Herren, betrug das \nBiersteueraufkommen in Sachsen immerhin \n73,3 Millionen Euro, und auf diese m\u00f6chte ich nicht \nverzichten. Aber der hohe Wettbewerbsdruck bei Bier im \nLebensmittel- und Getr\u00e4nkeeinzelhandel bietet kaum \nM\u00f6glichkeiten zur Weitergabe dieser Steuererh\u00f6hung an \ndie Kunden, die K\u00e4ufer, die Biertrinker. Besonders \nbetroffen w\u00e4ren logischerweise die kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Brauereien. Das ist der Grund, weshalb wir \nsagen: no! Diese haben zumeist n\u00e4mlich nicht die M\u00f6g-\nlichkeit, h\u00f6here Kosten durch Rationalisierung wieder \naufzufangen. \n\nImmerhin, w\u00fcrde die von der EU geplante Anhebung der \nSteuer zus\u00e4tzliche Kosten von rund 14 Millionen Euro f\u00fcr \nunsere s\u00e4chsischen Brauereien bedeuten, und dies w\u00fcrde \nnat\u00fcrlich gerade unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen belasten. Deswegen haben wir gegen\u00fcber \nBr\u00fcssel gek\u00e4mpft, und ich gehe davon aus, dass der \nKampf \u2013 im Moment jedenfalls \u2013 erfolgreich ist. Ich teile \nalso nicht die Ansicht der EU-Kommission, dass die \nderzeitigen Unterschiede bei den Verbrauchsteuern auf \nAlkohol und alkoholische Getr\u00e4nke das reibungslose \nFunktionieren des EU-Binnenmarktes erkennbar hemmen. \nAuch eine Gefahr erheblicher Wettbewerbsverzerrung \noder von Betrug, der nur durch eine h\u00f6here Mindeststeuer \nbegegnet werden k\u00f6nnte, ist f\u00fcr mich jedenfalls nicht \nerkennbar. \n\nDas EU-Argument, dass die Biersteuer der Inflation \nangepasst werden m\u00fcsste, ist aus meiner Sicht wirt-\nschaftspolitisch vollkommen verfehlt, da eine Steuererh\u00f6-\nhung eher die inflation\u00e4re Entwicklung weiter unterst\u00fct-\nzen w\u00fcrde. Weiterhin ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, \n\n 5276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nliebe Biertrinker, warum beim Bier die Steuer angehoben \nwerden soll, w\u00e4hrend zum Beispiel f\u00fcr den st\u00e4rker alko-\nholhaltigen Wein weiterhin der Nullsteuersatz gelten soll. \nM\u00f6gen es mir die Weintrinker verzeihen, ich trinke auch \ngerne einmal ein Glas Wein. Aber beim Bier will man \nerh\u00f6hen, bei Wein will man die Steuer so belassen \u2013 dies \nhat sicher auch etwas mit bestimmten L\u00e4ndern zu tun, die \nsehr viel Wein produzieren, der auch in Deutschland sehr \ngern getrunken wird. Aber ich glaube, diese Ungerechtig-\nkeit sollten wir uns nicht leisten. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich noch hinweisen, meine Damen und \nHerren: Die Staatsregierung hat sich im Bundesrat klar \ngegen den EU-Vorschlag ausgesprochen. Auch der Bun-\ndesrat hat sich gegen eine Erh\u00f6hung der Biersteuer \ngewandt. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die Bem\u00fchun-\ngen. Sie wissen, dass sich diese Dinge am \n7. November 2006 ereignet haben, wie sie hier bereits \ngeschildert worden sind. Ich bin mir sicher, dass wir es \ndurch diese Gemeinschaftsinitiative aller deutschen \nBundesl\u00e4nder und aller Mitglieder der Bundesregierung \u2013 \nden Auftritt in Br\u00fcssel \u2013 geschafft haben, indem sich uns \nauch weitere europ\u00e4ische L\u00e4nder angeschlossen haben, \ndass wir unsere mittelst\u00e4ndische Brauindustrie in \nDeutschland nicht weiter belasten und ihr Chancen geben, \nauch weiterhin ein gutes Bier zu produzieren. \u2013 Mein \nAngebot an die Redner gilt: Wir k\u00f6nnen gern zusammen \nein Bier auf meine Kosten trinken gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber erst nach \ndem Plenum! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nNun rufe ich das Schlusswort auf; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte nur \nvier Feststellungen treffen. \n\nDie erste ist \u2013 dabei blicke ich besonders zur Linksfrakti-\non.PDS \u2013: Wir sollten nicht alles in diesem Hause so \nbierernst nehmen und uns vor allem selbst nicht so bier-\nernst nehmen, wie es manche von uns tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Weichert, Sie sehen es doch, der Antrag bewegt das \nHohe Haus mehr als die meisten Antr\u00e4ge, die sonst hier \nbesprochen werden \u2013 einschlie\u00dflich derer der GR\u00dcNEN. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf des Abg. \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZweitens etwas zur Richtigstellung, ich habe es vorhin \nbereits angesprochen: Es hei\u00dft im Wirtschaftsteil der \n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c total seri\u00f6s: \u201eFast alle f\u00fchrenden \nBierhersteller haben schon erkl\u00e4rt, dass sich die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung aus Gr\u00fcnden bef\u00fcrchteter Umsatz- \nund Absatzeinbu\u00dfen nicht im Bierpreis niederschlagen \nwird.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Eben!) \n\nDrittens hoffe ich, dass wir diesen Antrag der CDU und \nder SPD einstimmig annehmen; Populismus hin, Popu-\nlismus her. Warum nicht? Haben wir etwa etwas gegen \ndas, was der Antrag feststellt? \u2013 Noch etwas, \nHerr Weichert: Den Antrag haben wir nat\u00fcrlich schon in \neiner f\u00fchrenden Boulevardzeitung am 26.10. angek\u00fcndigt, \nalso deutlich bevor die entscheidenden Beschl\u00fcsse in der \nL\u00e4nderkammer gefallen sind. \n\nAls Letztes \u2013 das darf ich an unseren Finanzminister \nrichten \u2013: Nat\u00fcrlich nehmen alle Redner, die hier vorn \ngestanden haben, Ihr Angebot gern an, und zwar auf Ihre \nKosten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/6872 zur Ab-\nstimmung. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmenthal-\ntungen und einige Stimmen dagegen. Dennoch ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nStasi-\u00dcberpr\u00fcfung beibehalten! Erkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Landtages \nDrucksache 4/6889, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die einreichende Fraktion, die NPD. Danach \nfolgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile \nnun der NPD-Fraktion, Herrn Abg. Apfel, das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Zuallererst die gute Nachricht: Am letzten Freitag \nhat der Bundestag nach massiver Kritik der Opferverb\u00e4n-\nde die Verabschiedung der Novelle des Stasi-Unterlagen-\nGesetzes verschoben. Die schlechte Nachricht: Es bleibt \nnicht mehr viel Zeit, um tragf\u00e4hige L\u00f6sungen zu finden. \n\n 5277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nWorum geht es? Ab dem 21.12.2006 werden die bisheri-\ngen Regelungen des Stasi-Unterlagen-Gesetzes 15 Jahre \nnach dessen Einf\u00fchrung im Jahre 1991 nur noch begrenz-\nte G\u00fcltigkeit besitzen; denn an diesem Tage endet die \nM\u00f6glichkeit, Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes auch \nohne konkrete Verdachtsmomente mit einer Regelanfrage \nauf eine fr\u00fchere Mitarbeit beim Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit zu \u00fcberpr\u00fcfen. In dem entsprechenden \u00a7 20 des \nGesetzes hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Verwendung f\u00fcr die in \nAbsatz 1 Nummer 6 und 7 genannten Zwecke ist nach \nAblauf einer Frist von 15 Jahren unzul\u00e4ssig. Nach Ablauf \nder Frist darf die Tatsache einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Staatssi-\ncherheitsdienst dem Mitarbeiter im Rechtsverkehr nicht \nmehr vorgehalten und nicht zu seinem Nachteil verwertet \nwerden.\u201c \n\nDer Konflikt um die Zukunft der Stasiakten dreht sich im \nKern um die Frage, ob Inhaber \u00f6ffentlicher \u00c4mter auch \nk\u00fcnftig auf eine m\u00f6gliche Stasivergangenheit \u00fcberpr\u00fcft \nwerden d\u00fcrfen. Bisher werden Politiker, Lehrer und \nPolizisten, die aus Mitteldeutschland stammen, bei Amts-\nantritt einem solchen Test unterzogen. W\u00e4hrend hierzu-\nlande fast \u00fcberall \u00fcberpr\u00fcft wird, verzichten die meisten \nWestbeh\u00f6rden auf Akteneinsicht. Diese beinahe unglaub-\nliche Ungerechtigkeit wird wohl viele von uns \u00e4rgern; \ndenn zu den noch ungen\u00fcgend erforschten und noch \nweniger medienwirksamen Fakten im Zusammenhang mit \nder Staatssicherheit geh\u00f6ren Desinformationskampagnen \nund Einflussnahmen der SED auf das Meinungsbild in der \nBundesrepublik Deutschland, die Instrumentalisierung \nwestdeutscher Journalisten und Publizisten und die \nBesch\u00f6nigung der SED-Diktatur durch die westdeutsche \nLinke und ihre Mitl\u00e4ufer in den Medien. \n\nDabei, meine Damen und Herren, war das Ausma\u00df der \nUnterwanderung in der Bundesrepublik geradezu unge-\nheuerlich. Nicht nur, dass die Staatssicherheit durch ihren \nSpion G\u00fcnter Guillaume sogar den Sturz eines Bundes-\nkanzlers verursachen konnte, es gelang ihr, selbst Organi-\nsationen wie die Friedensbewegung f\u00fcr ihre Zwecke zu \ninstrumentalisieren oder Organisationen wie die Internati-\nonale Gesellschaft f\u00fcr Menschenrechte unter erheblichen \nDruck zu setzen. Vor allem, meine Damen und Herren, \ngelang es ihr aber, mindestens 11 000 Westdeutsche als \nAgenten f\u00fcr ihre Infiltration und Destabilisierung der \nBundesrepublik Deutschland zu gewinnen. \n\nDas alles bleibt weiterhin wenig erforscht und so gut wie \nungeahndet, obwohl die westdeutschen Zutr\u00e4ger der Stasi \nihre Arbeit meist freiwillig und nicht unter Zwang oder \nals Ergebnis einer Erpressung aus\u00fcbten, wie dies in der \nfr\u00fcheren DDR oftmals der Fall war. Eine solche Vorge-\nhensweise muss das Vertrauen in den Rechtsstaat unter-\ngraben. Deshalb fordern wir in unserem Antrag die \nwestdeutschen Bundesl\u00e4nder auf, \u00e4hnliche Regelungen in \nBezug auf eine Stasi\u00fcberpr\u00fcfung zu finden, wie sie \nhierzulande existieren. \n\nDiese Frage wird sich sp\u00e4testens dann von selbst erledi-\ngen, wenn gar nichts passiert; denn das noch g\u00fcltige Stasi-\nUnterlagen-Gesetz sieht vor, die Regelpr\u00fcfung bundes-\n\nweit zum Jahresende aufzuheben. Analog zur Verj\u00e4hrung \nvon Straftaten wollte der Gesetzgeber so f\u00fcr Rechtsfrie-\nden sorgen. Weil aber zu bef\u00fcrchten ist, dass ehemalige \nStasi-IM jetzt ungest\u00f6rt in Schulen und Parlamenten \nKarriere machen, hat Th\u00fcringen im Bundesrat ein Votum \nerwirkt, das die Fortsetzung der Regel\u00fcberpr\u00fcfung einfor-\ndert. \n\nIm Gegenzug dazu hatten sich SPD, CDU und GR\u00dcNE \nim Bundestag auf eine Gesetzesnovelle geeinigt, die die \n\u00dcberpr\u00fcfung zwar nicht ganz abschafft, aber auf wenige \nSpitzenposten in Politik und Verwaltung beschr\u00e4nkt \nwissen m\u00f6chte. Die Birthler-Beh\u00f6rde hatte den Parteien \ndiese Novellierung selbst vorgeschlagen und ist inzwi-\nschen gezwungen gewesen zur\u00fcckzurudern. Die Novelle \nenth\u00e4lt einen Satz, der nicht nur bei Ex-B\u00fcrgerrechtlern \nf\u00fcr Aufregung sorgte. \u201eEinem fr\u00fcheren Stasimitarbeiter\u201c, \nhei\u00dft es da, \u201ekann seine Vergangenheit im Rechtsverkehr \ndann nicht mehr vorgehalten bzw. zu seinem Nachteil \nverwandt werden.\u201c \n\nDass die ehemaligen Stasimitarbeiter und ihre Interes-\nsensvertreter die Diskussion um ihre eigene Vergangen-\nheit beendet wissen wollen, da sie angeblich nur Vertreter \neines ganz normalen Geheimdienstes wie jeder andere \nauch gewesen sein wollen, ist durchaus rational nachvoll-\nziehbar. Wenn das Prinzip, dass Opfer- vor T\u00e4terschutz zu \ngehen hat, aber nicht ganz seine Berechtigung verlieren \nsoll, dann m\u00fcssen f\u00fcr uns die Bef\u00fcrchtungen der fr\u00fcheren \nOpfer eindeutig im Mittelpunkt stehen. Diese sehen sich \nn\u00e4mlich mit dem Albtraum konfrontiert, dass sie erneut \nverfolgt werden, wenn sie den fr\u00fcheren T\u00e4tern dank des \nangeblich demokratischen Rechtsstaates nicht einmal \nmehr ihre Taten von einst vorhalten d\u00fcrfen. \n\nDazu, meine Damen und Herren, darf es nicht kommen! \nMit einer in die von mir soeben skizzierte Richtung \ngehenden Erkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Landtages h\u00e4tten \nwir die M\u00f6glichkeit, der \u00f6ffentlichen Debatte einen neuen \nImpuls zu geben. Diese M\u00f6glichkeit sollten wir nicht \nverstreichen lassen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische \nLandtag hat sich mehrfach und ausgiebig f\u00fcr dieses \nThema stark gemacht. Der S\u00e4chsische Landtag hat mehr-\nfach darauf hingewiesen, dass f\u00fcr die Opfer mehr getan \nwerden muss, und hat sich in zahlreichen Debatten auch \nimmer wieder f\u00fcr die Frage der \u00dcberpr\u00fcfung stark ge-\nmacht. \n\nIch denke, dass dieses Thema ausgiebig von den demo-\nkratischen Fraktionen diskutiert und auch in die Entschei-\ndungsgremien nach Berlin getragen worden ist. Wir \nk\u00f6nnen derzeit feststellen, dass die Fraktionen im Deut-\nschen Bundestag \u00fcber den Entwurf neu nachdenken. Ich \n\n 5278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nbegr\u00fc\u00dfe dieses Nachdenken ausdr\u00fccklich im Namen der \nbetroffenen Opfer und in unserem Namen, weil wir es \nauch aufgrund unserer S\u00e4chsischen Verfassung einfach \nbegr\u00fc\u00dfen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nIch w\u00e4re sehr dankbar, ja, ich fordere es einfach ein, dass \nder Geist der Revolution des Jahres 1989 nach wie vor in \nder Kraft der Diskussion im Deutschen Bundestag zu \neiner Verl\u00e4ngerung f\u00fchren kann. Diese Verl\u00e4ngerung, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, wird unter \nverfassungsrechtlichen Ma\u00dfst\u00e4ben durchaus als verfas-\nsungsrechtlich m\u00f6glich angesehen. Das Bundesjustizmi-\nnisterium, aber auch das Bundesinnenministerium haben \nin den erneuten Stellungnahmen auch seitens der Rechts-\npolitiker klare Positionen bezogen, sodass man eine \nVerl\u00e4ngerung um mindestens f\u00fcnf Jahre als verfassungs-\ngem\u00e4\u00df ansehen kann. \n\nEndg\u00fcltig \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 wird der Deutsche \nBundestag entscheiden. Ich gehe davon aus, dass er den \nMut haben wird, f\u00fcr die Opfer zu entscheiden. Deshalb \nbrauchen wir den heutigen Antrag der NPD-Fraktion \nnicht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS und dann die SPD. M\u00f6chte die Linksfrakti-\non.PDS gern sprechen oder nicht? \u2013 Nein. Dann bitte Herr \nGerlach von der SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind hier beim \nThema Vergangenheitsaufarbeitung. Ich denke, der \nS\u00e4chsische Landtag hat es sich bei diesem Thema wirk-\nlich nicht leicht gemacht. Es gab heftigste Diskussionen \nund wir haben das Thema in verschiedenen Bereichen \nausgestritten. \n\nDie NPD mutiert jetzt zur H\u00fcterin der Gerechtigkeit. \nAusnahmsweise machen Sie bei diesem Thema mal \nkeinen Unterschied zwischen deutschen Spitzeln und \n\u201eAusl\u00e4nderspitzeln\u201c. Das Wort \u201eAusl\u00e4nderspitzel\u201c ist \neigentlich nicht meine Wortwahl, aber ich m\u00f6chte es \neinfach mal auf die Spitze treiben mit dem, was Sie hier \neigentlich tun und wie Sie es heute wieder tun. \n\nHerr Apfel, wenn Sie vom angeblich demokratischen \nRechtsstaat sprechen \u2013 das haben Sie ja gerade gemacht, \ndas ist auch Ihre Wortwahl \u2013, w\u00e4re es interessant zu \nwissen, ob Sie denn bei diesem Thema auch Ihre dump-\nfen, v\u00f6lkischen Unterschiede anlegen oder ob Sie es \nausnahmsweise mal anders machen wollen. \n\nEine Fraktion, meine sehr geehrten Damen und Herren, \ndie sich nicht von einem gl\u00fchenden Hitler-Verehrer aus \ndiesem Nazi-Grund distanziert, hat alle Legitimation f\u00fcr \nVergangenheitsaufarbeitung aus meiner Sicht verloren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHerr Apfel, Sie haben ihn angeblich wegen Geldschulden \ngeschasst. Welche Verlogenheit! Er war Ihnen wohl selbst \nin Ihrem mit Demokratieanstrich versehenen Wolfspelz \nnicht mehr tragbar. Nun kommen Sie mit Vergangenheits-\naufarbeitung. \n\nHerr Apfel, wenn Sie Ihr eigenes gespaltenes Verh\u00e4ltnis \nzur Diktatur eines Tages gekl\u00e4rt haben, k\u00f6nnen Sie gern \nmit dem Stasithema kommen. Bis dahin sollten Sie von \ndem Thema Diktaturen und ihren Diktatoren und geisti-\ngen Helfern und Zutr\u00e4gern besser die Finger lassen. Ihr \nStecken ist noch voller Nazi-Dreck! \n\nNun zum eigentlichen Thema. Urspr\u00fcnglich sind wir mit \nden Plakaten \u201eStasi in die Produktion!\u201c auf die Stra\u00dfe \ngegangen. Wir wollten damit sagen, sie sollen sich durch \nehrliche Arbeit und nicht durch Spitzeldienste ihr Geld \nverdienen. Das war der Wille der Menschen, die damals \nauf die Stra\u00dfe gegangen sind, und \u2013 so habe ich das \nimmer verstanden \u2013 sie wollten, dass ihre Zufl\u00fcsterer nie \nwieder in herausgehobenen Positionen unseres Landes \nt\u00e4tig sind. Ich denke, das will die Bev\u00f6lkerung, die uns \ngew\u00e4hlt hat, immer noch. \n\nNun haben wir ein Rechtssystem, das um des Rechtsfrie-\ndens willen das Prinzip der Verj\u00e4hrung eingef\u00fchrt hat. \nDas sind zum Beispiel bei sexueller N\u00f6tigung und Verge-\nwaltigung 20 Jahre, bei schwerer K\u00f6rperverletzung zehn \nJahre usw. Vor diesem Hintergrund wird nun gesagt, es \nmuss doch endlich mal Schluss sein mit der st\u00e4ndigen \nKontrolle. Wir hatten das ja reichlich in diesem Land. Ich \ndenke, und ich wei\u00df mich da in \u00dcbereinstimmung mit der \n\u00fcberwiegenden Mehrheit nicht nur der s\u00e4chsischen \nSozialdemokraten, dass f\u00fcr die sogenannten nicht heraus-\ngehobenen T\u00e4tigkeiten die Regel\u00fcberpr\u00fcfung durchaus \nihren Dienst zur Befriedung unserer Gesellschaft erf\u00fcllt \nhat und deshalb nicht mehr notwendig ist. \n\nAber, was allerdings solche T\u00e4tigkeiten wie Abgeordnete, \nMinister usw. \u2013 ich k\u00f6nnte eine lange Reihe auff\u00fchren \u2013 \nbetrifft, m\u00f6chten wir die Regel\u00fcberpr\u00fcfung weitergef\u00fchrt \nhaben. Herr Schiemann hat es an dieser Stelle noch \neinmal betont. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nUnd zwar nicht, wie im genannten Gesetzentwurf in \nBerlin beschrieben, erst \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ein den F\u00e4llen, in \ndenen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr den Verdacht einer \nT\u00e4tigkeit f\u00fcr den Staatssicherheitsdienst von der ersu-\nchenden Stelle vorgebracht werden\u201c, sondern in dem \nFalle, wie wir ihn jetzt haben. Diese Art, wie die Formu-\nlierung jetzt gew\u00e4hlt wurde, \u00fcber die nach wie vor \u2013 aus \nunserer Sicht zum Gl\u00fcck \u2013 diskutiert wird, widerspricht \ndem von mir beschriebenen B\u00fcrgerwillen, wie ich ihn in \nvielen Gespr\u00e4chen nach wie vor erfahre. \n\nAus diesem Grund werden wir durch intensive Gespr\u00e4che \nmit den SPD-Mitgliedern des Bundestages und nat\u00fcrlich \n\n 5279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nauch den anderen versuchen, den Gesetzestext an dieser \nStelle noch zu ver\u00e4ndern. \n\nAuf die Problematik der Rehabilitierung m\u00f6chte ich aus \nZeitgr\u00fcnden hier nicht eingehen. Sie bedarf ebenfalls \nnochmals einer intensiven Diskussion. Aber \u2013 und darauf \nlegen wir Wert \u2013 dazu brauchen wir weder die vergangen-\nheitsbelastete NPD noch ihre Antr\u00e4ge. Deshalb und nur \ndeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nHerr Abg. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Zu dem Antrag der NPD \nhat Kollege Gerlach bereits richtig darauf hingewiesen, \ndass es wohl kaum der NPD ansteht, Vergangenheitsbe-\nw\u00e4ltigung und Umgang mit Diktaturen in der deutschen \nGeschichte vorbildlich darzustellen oder hier nennenswer-\nte Beitr\u00e4ge zu leisten. Solange die NPD ihr Verh\u00e4ltnis zur \nschlimmsten Diktatur in Deutschland im 20. Jahrhundert \nnicht eindeutig gekl\u00e4rt hat, sollte sie uns damit verscho-\nnen, Beitr\u00e4ge leisten zu wollen, wie man mit der zweiten \nDiktatur umgeht, insbesondere dann, wenn sie selbst \nlauthals ank\u00fcndigt, Demokratie und das parlamentarische \nSystem zugunsten eines anderen Systems beseitigen zu \nwollen, kurzum, selbst wieder eine Diktatur einf\u00fchren zu \nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Alexander Delle, NPD: \nDas ist doch L\u00fcge! \u2013 Zurufe von der NPD: \nWo steht denn das? Das ist doch Quatsch!) \n\nDer Antrag selbst ist inhaltlich reichlich d\u00fcrftig, meine \nDamen und Herren. Wenn in Ziffer 1 gefordert wird, \nweiterhin die Verstrickung von Einzelpersonen zu ahnden \nund aufzukl\u00e4ren, wird verkannt, dass das Gesetz \u00fcber die \nUnterlagen des ehemaligen MfS der DDR nicht einer \npersonenbezogenen oder schuldabh\u00e4ngigen Sanktionie-\nrung von offiziellen und inoffiziellen Mitarbeitern des \nMfS dient, sondern dazu beitragen soll, die Vergangenheit \nder DDR und des Geheimdienstes der DDR als einen \nihrer wesentlichen Machtapparate aufzukl\u00e4ren. Das ist \neine Regelung, die dem Schutz der Demokratie und des \nRechtsstaates dient, die Aufkl\u00e4rung schaffen soll \u00fcber die \nArbeit und Arbeitsweise des MfS und damit \u00fcber das \nFunktionieren eines solchen totalit\u00e4ren Systems und \nseiner Mitarbeiter. \n\nDie blo\u00dfe Beibehaltung der bisherigen \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6g-\nlichkeiten, wie sie von der NPD gefordert wird, ist zu \nsimpel. Denn neben der Frage der \u00dcberpr\u00fcfungspraxis, \nder Regelanfragen, sind in diesem Gesetz weitere wichti-\nge Fragen zu regeln, die einer \u00dcberarbeitung bed\u00fcrfen. \nDas betrifft insbesondere Fragen des Zugangs zu Material \nund Akten aus dem Bereich des MfS. \n\nEs ist bereits gesagt worden, dass der im Antrag genannte \nGesetzentwurf der CDU, SPD und der B\u00fcndnisgr\u00fcnen im \nBundestag zur\u00fcckgestellt worden ist und \u00fcberarbeitet \nwird. Die FDP begr\u00fc\u00dft dies ausdr\u00fccklich, denn wir halten \neine weitere \u00dcberpr\u00fcfung des Gesetzes f\u00fcr notwendig, \nund zwar nicht nur hinsichtlich des Anwendungsbereichs \nder Regelanfrage, wie ihn der Gesetzentwurf in \n\u00a7 21 Abs. 1 Nr. 6 und 7 vorsieht. Nein, wir sind der \nAuffassung, dass es zeitlich begrenzt und vielleicht auch \ninhaltlich pr\u00e4zisiert weiterer \u00dcberpr\u00fcfungen bedarf. \nJedenfalls solange noch nicht alle Opfer dieser Diktatur \nrehabilitiert sind, sollte man erfahren, wer Verantwortung \ngetragen hat, bevor wir uns einer Schlussstrichdiskussion \nzuwenden, die wir sowieso f\u00fcr verfehlt halten w\u00fcrden. \n\nDiesem Antrag, meine Damen und Herren, stimmen wir \njedenfalls nicht zu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen der \ndemokratischen Fraktionen! Lassen Sie mich zu Beginn \netwas zu der Demagogie sagen, die hinter diesem Antrag \nsteckt. \n\nGestern haben wir den ersten Landtagsauftritt des Nazis \nund bekennenden Hitlerverehrers Menzel erlebt, zu dem \ndie NPD bezeichnenderweise geschwiegen hat. Die NPD-\nFraktion hat Herrn Menzel am Dienstag zwar ausge-\nschlossen, dies aber nicht etwa wegen seines Bekenntnis-\nses zu einem System des millionenfachen Massenmordes, \nsondern als einen alten Mann mit finanziellen Verfehlun-\ngen. Das kann auch nicht anders sein. Denn das, was Herr \nMenzel offen in die Mikrofone des Fernsehens und des \nLandtages sagt, tragen die Mitglieder der NPD-Fraktion \nzwar nicht \u00f6ffentlich auf der Zunge, aber sehr wohl in \nihren K\u00f6pfen und in ihren Herzen. Fest verankert in dieser \nFraktion ist der Nationalsozialismus, dieses verbreche-\nrischste System der deutschen Geschichte, und damit auch \nseine gef\u00fcrchteten Repressionsinstrumente wie die Ge-\nheime Staatspolizei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD, \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb steht es Ihnen, den Neonazis, im Parlament nicht \nzu, sich als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der menschen-\nrechtswidrigen Praktiken des Staatssicherheitsdienstes der \nDDR einzusetzen. Mehr noch: Ziel der Verfolgung und \nBespitzelung in der DDR waren Menschen, die sich f\u00fcr \nFreiheit, f\u00fcr Recht und Demokratie eingesetzt haben. Das \nsind Prinzipien, welche die NPD zwar wie hier im Land-\ntag zu nutzen versteht, die sie zugleich aber verachtet und \nim Falle ihrer Machtergreifung sofort beseitigen w\u00fcrde. \nSo ist dieser NPD-Antrag insbesondere eine bodenlose \nBeleidigung f\u00fcr die Opfer der Staatssicherheit. \n\n 5280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD, \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWas Sie als NPD fordern, ist aber auch inhaltlich abzu-\nlehnen, da Sie die Regel\u00fcberpr\u00fcfung auf Stasi-T\u00e4tigkeit \nschlichtweg fortschreiben wollen. \n\nDas 1991 verabschiedete Stasi-Unterlagen-Gesetz verbin-\ndet die \u00d6ffnung der Akten des MfS mit dem Schutz der \nPers\u00f6nlichkeitsrechte. Mit ihm wurden neue Wege zur \nAufarbeitung er\u00f6ffnet und auch international Ma\u00dfst\u00e4be \ngesetzt. Seit 1992 wurden auf seiner Grundlage insgesamt \n1,7 Millionen \u00dcberpr\u00fcfungen der Besch\u00e4ftigten im \n\u00f6ffentlichen Dienst durchgef\u00fchrt. Diese haben in Sachsen \nbis zum Ende des Jahres 2004 etwa 8 700 Hinweise auf \neine MfS-T\u00e4tigkeit erbracht und in knapp 4 600 F\u00e4llen zu \npersonalrechtlichen Konsequenzen gef\u00fchrt. Im Ergebnis \ndessen wurde das Ansehen des \u00f6ffentlichen Dienstes und \ndes Rechtsstaates gest\u00e4rkt. Das war und ist eine histori-\nsche Leistung in einer historischen Situation. Eine einfa-\nche Fortschreibung der Regel\u00fcberpr\u00fcfung w\u00fcrde diese \nLeistung eher entwerten. \n\nBei der Verabschiedung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes im \nJahre 1991 bestand ein sehr breiter politischer Konsens, \ndass die Verwendung der Akten zum Zwecke der \u00dcber-\npr\u00fcfung nach 15 Jahren enden soll. Die M\u00fctter und V\u00e4ter \ndieses Gesetzes waren sich einig, dass die \u00dcberpr\u00fcfung \nauf inoffizielle Stasit\u00e4tigkeit nicht f\u00fcr alle Zeiten fortge-\nsetzt werden kann, sondern dass die rechtsstaatlichen \nGrunds\u00e4tze der Verj\u00e4hrung und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nauch hier ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\nUnsere Fraktion hat sich stets gegen eine vorzeitige \nBeendigung der \u00dcberpr\u00fcfung ausgesprochen. Wir halten \naber eine allgemeine Verl\u00e4ngerung f\u00fcr ebenso falsch. \n\nWer wie ich oder Johannes Gerlach im Herbst 1989 \u201eStasi \nin die Produktion!\u201c gefordert hat, der m\u00f6ge sich doch jetzt \nbitte fragen, ob es dann richtig ist, dass 18 oder 20 Jahre \nsp\u00e4ter der Pf\u00f6rtner in einem s\u00e4chsischen Rathaus noch \n\u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nGegen die von der NPD geforderte Verl\u00e4ngerung der \nRegel\u00fcberpr\u00fcfung spricht aber auch die nat\u00fcrlicherweise \nabnehmende Relevanz solcher \u00dcberpr\u00fcfungen, wie die \ngeringe Zahl neuer Hinweise in den letzten Jahren zeigt. \nNicht zuletzt die Ergebnisse der Rechtsprechung zeigen \ndie Gefahr, dass zunehmend ein Symbol bedient wird, \nwelches praktisch folgenlos bleibt. Am besten hat diese \nneue Situation in Bezug auf die ehemaligen Stasimitarbei-\nter k\u00fcrzlich Richard Schr\u00f6der in die Worte gefasst: \u201eWir \ngehen anders mit euch um, als ihr mit uns umgegangen \nseid, n\u00e4mlich rechtsstaatlich.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen aber auch die \nVorbehalte und die Sorgen der Verfolgten sehr ernst \nnehmen. Deshalb haben die Regierungskoalition und die \nGR\u00dcNEN im Bundestag einen Gesetzentwurf vorgelegt, \nder den \u00dcbergang von der massenhaften Regel\u00fcberpr\u00fc-\nfung zur \u00dcberpr\u00fcfung in ausgew\u00e4hlten Verdachtsf\u00e4llen f\u00fcr \nPersonen an besonders sensiblen Stellen und in herausge-\nhobenen Funktionen und \u00c4mtern vorsieht. Unsere Frakti-\n\non sieht in diesem Entwurf nach wie vor einen angemes-\nsenen Kompromiss zwischen den widerstrebenden Inte-\nressen. \n\nWer in diesem Zusammenhang von einem Schlussstrich \nspricht, hat einfach Unrecht. Das Ende der Regel\u00fcberpr\u00fc-\nfung ist kein Ende der Aufarbeitung. Die zeitgeschichtli-\nche Aufarbeitung durch Forschung, durch politische \nBildung muss nicht nur fortgesetzt, sondern verst\u00e4rkt \nwerden. Auch die Medien werden ihre wichtige W\u00e4chter-\nrolle behalten. Damit wird die \u00f6ffentliche Auseinander-\nsetzung mit der SED-Diktatur verst\u00e4rkt und bereichert \nwerden. Dabei sollte aber fast 17 Jahre nach dem \nHerbst 1989 weniger die Tatsache der Verstrickung in die \nStasimachenschaften im Mittelpunkt der Auseinanderset-\nzungen stehen, sondern vielmehr die Frage des kritischen \nund offenen Umgangs damit. \n\nDie DDR-Opposition hat einst das Prinzip \u201eLeben in der \nWahrheit\u201c vertreten. Wir halten dieses Prinzip auch heute \nnoch f\u00fcr einen angemessenen Ma\u00dfstab f\u00fcr eine solche \nDiskussion. Allerdings ist es ein moralischer Ma\u00dfstab, der \nsich nicht in juristische Kategorien fassen l\u00e4sst. Das \nAgieren der NPD und ihr Antrag stehen einem solchen \nPrinzip diametral entgegen. Der Antrag ist deshalb abzu-\nlehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \neinmal darauf hinweisen, dass es dieses Antrages der \nNPD-Fraktion nicht bedarf, und schlie\u00dfe mich im Gro\u00dfen \nund Ganzen dem, was die anderen Fraktionen vorgetragen \nhaben, an. \n\nIch m\u00f6chte aber, was den Inhalt betrifft, Sie dennoch alle \nnoch einmal daran erinnern, dass die Diskussion, die \nderzeit im Deutschen Bundestag stattfindet, nat\u00fcrlich von \neiner Verl\u00e4ngerung der Regelanfrage ausgeht und ich \ndurchaus alle demokratischen Kr\u00e4fte auch im Deutschen \nBundestag best\u00e4rken m\u00f6chte, weiterhin auf diesem Weg \nzu bleiben. \n\nIch kann alle hier im S\u00e4chsischen Landtag vertretenen \nFraktionen nur daran erinnern, dass der Artikel 119 uns \ngeradezu verpflichtet, zu diesem Thema zu stehen; und \ndeshalb braucht es dieses Antrages der NPD-Fraktion \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch zur Diskus-\nsion? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Auch wenn man zu dem Rechtsver-\nst\u00e4ndnis neigt, dass der IM-Frage ein Verj\u00e4hrungsrecht \nzugebilligt werden sollte, wird man deshalb nicht automa-\n\n 5281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\ntisch der Meinung sein, dass es in Bezug auf diese eine \n\u00f6ffentliche Schweigepflicht gibt. Genau das w\u00e4re aber der \nFall, wenn die Novelle des Stasigesetzes, so wie der \nBundestagsentwurf es derzeit vorsieht, durchk\u00e4me. \n\nEs gibt bereits rechtspolitische Initiativen, die die fr\u00fchere \nSystemverbundenheit einem Tabu unterstellen wollen. \nGegen solche Tendenzen laufen insbesondere auch die \nehemaligen DDR-B\u00fcrgerrechtler Sturm; denn am Ende \nk\u00f6nnen schlie\u00dflich sie es sein, die mit zivil- und straf-\nrechtlichen Prozessen oder Schadenersatzforderungen \n\u00fcberzogen w\u00fcrden, wenn sie auf das von konkreten \nPersonen begangene konkrete Unrecht aufmerksam \nmachen wollen. Da ist zu hinterfragen, ob wir das wirk-\nlich wollen. \n\nDie B\u00fcrgerrechtler haben allerdings sicherlich noch viel \nst\u00e4rker den Kopf gesch\u00fcttelt, als sie am 13. Novem-\nber 2006 die Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c aufschlugen und \nlesen konnten, dass das Kanzleramt bei der Arbeit an der \nNovellierung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes einen schwe-\nren Fehler gemacht hatte und der Bundestag nur deshalb \nauf die derzeitige falsche Spur gef\u00fchrt wurde. \n\nDie Turbulenzen gehen auf eine verfassungsrechtliche \nFehleinsch\u00e4tzung der von CDU-Staatsminister Bernd \nNeumann geleiteten Abteilung f\u00fcr Kultur und Medien \nzur\u00fcck, von der der nun vorliegende Gesetzentwurf des \nBundestages ma\u00dfgeblich beeinflusst wurde. In dem \nbetreffenden Vermerk von Ende Oktober hie\u00df es, dass \neine uneingeschr\u00e4nkte Fortf\u00fchrung der sogenannten \nRegelanfrage als verfassungswidrig zu bewerten sei, da \ndie bisher vorgesehene Frist von 15 Jahren ab Inkrafttre-\nten des Stasi-Unterlagen-Gesetzes im Hinblick auf das \nRechtsstaatsprinzip und den Verj\u00e4hrungsgrundsatz als die \nl\u00e4ngstm\u00f6gliche anzusehen sei. \n\nEinen Tag nach dieser Bewertung kam dann pl\u00f6tzlich das \nBundesjustizministerium von Brigitte Zypries zu einer \nv\u00f6llig anderen Einsch\u00e4tzung und befand, dass die Ausf\u00fch-\nrungen zu den Tilgungsfristen inhaltlich nicht korrekt sind \nund eine Fristverl\u00e4ngerung um f\u00fcnf Jahre sehr wohl \nverfassungsrechtlich zul\u00e4ssig sei. \n\nDaraufhin wiederum r\u00e4umte die Abteilung f\u00fcr Kultur und \nMedien ein, dass damit bislang anderslautende \u00c4u\u00dferun-\ngen \u00fcberholt seien. Dieser Vorgang zeigt, dass der aktuell \nvorliegende Gesetzentwurf des Bundestages auf einer \nfalschen Entscheidungsgrundlage beruhte und somit \nselbst falsch ist. \n\nDer Gesetzentwurf muss also selbstverst\u00e4ndlich einer \ngr\u00fcndlichen Revision unterzogen werden. Dies ist auch \ndeshalb dringend notwendig, da nach Angaben der Birth-\nler-Beh\u00f6rde beispielsweise die Erschlie\u00dfung der sportpo-\nlitischen Unterlagen der Stasi erst 2011 abgeschlossen \nsein wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal herausstellen, was mein Frakti-\nonskollege Apfel schon sagte: Durch die Rosenholz-Datei \ner\u00f6ffnet sich zudem nun die M\u00f6glichkeit, endlich auch die \nZutr\u00e4ger des Stasistaates aus den westdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern aufzudecken. Dies ist dem Antragsteller, der \n\nNPD-Fraktion, schon ein besonderes Bed\u00fcrfnis, da sich \neben jene Zutr\u00e4ger im Westen \u2013 ohne dass sie dem direk-\nten Druck des DDR-Systems ausgesetzt waren \u2013 freiwillig \ndem Denunziantentum verpflichteten. \n\nOffenkundige Verfahrensfehler haben somit bisher ver-\nhindert, dass die strittige Materie, also die Novellierung \ndes Stasi-Unterlagen-Gesetzes, im Vorfeld gr\u00fcndlich \nberaten und dann in einer der Problematik angemessenen \nGesetzesform vorgebracht wurde. Wir hoffen, dass dies in \nden kurzen Fristen, die noch m\u00f6glich sind, gelingt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Damit kann ich Sie gleich zum Schlusswort aufru-\nfen. NPD-Fraktion; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eDie Akten geh\u00f6ren uns.\u201c Nichts hat sich daran \nge\u00e4ndert, seit mit diesem Ruf die Zentralen der Stasi von \nB\u00fcrgern gest\u00fcrmt wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n16 Jahre nach der Wiedervereinigung ist es viel zu fr\u00fch, \ndas Thema Stasi ins Archiv zu verbannen. Der Rechtsstaat \nist am Stasi-Elend gescheitert; selbst Spitzel Erich Mielke \nwurde wegen Mordes an zwei Polizeibeamten im Jahre \n1931 verurteilt, nicht aber f\u00fcr seine Verbrechen an einem \nganzen Volk. \n\nUmso wichtiger bleibt deshalb die politische und histori-\nsche Aufarbeitung des Repressionsapparates. Irgendwann \nwird die Stasi Geschichte sein, aber nicht jetzt \u2013 nicht, \nsolange Ex-Stasioffiziere Rente genie\u00dfen, w\u00e4hrend ihre \nOpfer um Wiedergutmachung k\u00e4mpfen; nicht, solange \ndiese ehemaligen Spitzel ihre Opfer sogar noch lauthals \nkrakeelend verh\u00f6hnen, wie erst im M\u00e4rz in der Gedenk-\nst\u00e4tte Berlin-Hohensch\u00f6nhausen geschehen; nicht, solan-\nge sich Politiker vor Gerichten von ihrer Stasi-\nZusammenarbeit reinwaschen lassen k\u00f6nnen. \n\nWenn alle Stasi- und SED-Seilschaften an der M\u00e4r von \nden tapferen Tschekisten im Dienste des Volkes stricken, \nmuss man diesen Leuten mit der historischen Wahrheit \nbegegnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das, was ich bislang in diesem \nRedebeitrag gesagt habe, ist eigentlich ein Zitat, n\u00e4mlich \nvon Holger Zastrow, der in der nationalkonservativen \nWochenzeitung \u201eJunge Freiheit\u201c vom 26. Mai 2006 mit \nnahezu diesen Worten zur Aufl\u00f6sung der Birthler-Beh\u00f6rde \nStellung nahm \u2013 immerhin in der \u201eJungen Freiheit\u201c. \n\n(Oh-Rufe von einigen Abgeordneten) \n\nHerr Zastrow, ich muss schon sagen, Sie liegen richtig; \naber Ihre rechten Umtriebe \u00fcberraschen mich dann doch \nein wenig. \n\n 5282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nMeine Damen und Herren, es soll kein Schlussstrich unter \ndie deutsche Geschichte gezogen werden, hei\u00dft es immer \nwieder. Das muss dann aber auch beinhalten, dass kein \nSchlussstrich unter das Unrecht in der DDR gezogen \nwerden darf. Der Staat darf sich nicht dem Verdacht \naussetzen, dass man die Gro\u00dfen aus dem Zentralkomitee \nlaufen l\u00e4sst, daf\u00fcr aber die kleinen IMs der Stasi geh\u00e4ngt \nwerden. \n\nAber darum geht es beim Stasi-Unterlagen-Gesetz auch \ngar nicht. Es geht darum, dass umfangreiche Aktenbe-\nst\u00e4nde noch gar nicht gesichtet wurden. Es geht darum, \ndass ein handwerklich schlechter Gesetzentwurf die T\u00e4ter \nprivilegieren und ihre fr\u00fcheren Opfer der Gefahr einer \nFlut von zivilrechtlichen Klagen und Schadenersatzpro-\nzessen aussetzen w\u00fcrde. Es geht darum, dass eine Verl\u00e4n-\ngerung der Regelanfrage um f\u00fcnf Jahre verfassungsrecht-\nlich problematisch und problemlos m\u00f6glich ist. \n\nDer NPD-Fraktion geht es vor allem darum \u2013 um es noch \neinmal deutlich herauszustellen \u2013, die westdeutschen \nBundesl\u00e4nder aufzufordern, \u00e4hnliche rechtliche Grundla-\ngen f\u00fcr eine Regelanfrage zu schaffen, wie sie hierzulan-\nde bestehen. Denn w\u00e4hrend in der DDR zweifelsohne \nviele Menschen oftmals erst durch Zwang und Erpressung \nzur Stasimitarbeit gezwungen wurden, wurden im libera-\nlen Westdeutschland Stasispitzelt\u00e4tigkeiten aus reiner \nCharakterlumperei betrieben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nHolger Apfel, NPD: Dieser Zustand ist f\u00fcr die NPD \nunertr\u00e4glich und wir fordern die Staatsregierung auf, bei \nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr ein Ende dieses \nZustandes zu sorgen. \n\nMeine Damen und Herren, bei einem Besuch in der \nGedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der SED-Diktatur in Berlin \nforderte Bundespr\u00e4sident K\u00f6hler, dass die Erinnerung an \nerlittenes Unrecht nicht verblassen d\u00fcrfe. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte \nzum Ende kommen! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Ich bin sofort fertig. \n\nIn das G\u00e4stebuch der Gedenkst\u00e4tte schrieb er: \u201eGerech-\ntigkeit zu schaffen braucht einen langen Atem.\u201c Mit der \nVerabschiedung der vorliegenden Erkl\u00e4rung k\u00f6nnte der \nLandtag demonstrieren, dass er diesen langen Atem hat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/6889. \nWer die Zustimmung geben will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist eine sehr gro\u00dfe \nMehrheit gegen diesen Antrag. Damit ist er nicht be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nMehrwertsteuererh\u00f6hung r\u00fcckg\u00e4ngig machen \nDrucksache 4/6555, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Reihenfolge: FDP, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nnun der einreichenden Fraktion das Wort; Herr \nAbg. Zastrow, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn die \u201e19\u201c \nschon so ganz grell am Horizont leuchtet, kann ich Ihnen \nleider das Thema Mehrwertsteuererh\u00f6hung heute nicht \nersparen. Ich denke auch, dass es sich einige in diesem \nHause redlich verdient haben \u2013 zumal sie schon so lang-\nsam das Jahresende erblicken k\u00f6nnen \u2013, noch einmal \ndar\u00fcber zu sprechen. Sie von der CDU, weil Sie aus \nunserer Sicht eine der aus wirtschaftlicher Sicht unsin-\nnigsten Entscheidungen getroffen haben \u2013 die Entschei-\ndung, f\u00fcr die Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu stimmen, die \nvor allem die B\u00fcrger mit geringem Einkommen ganz \nbesonders belastet \u2013; Sie von der SPD, weil Sie sich mit \nIhren im letzten Bundestagswahlkampf gemachten Aus-\nsagen zur Mehrwertsteuererh\u00f6hung in die jetzige Bundes-\nregierung hineingetrickst haben. Sehr geehrte Damen und \n\nHerren von der SPD, Sie haben sich Ihren Wahlerfolg \nnicht verdient, Sie haben ihn sich erschlichen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHeute sollte ein bisschen Zeit f\u00fcr einen R\u00fcckblick sein. \nW\u00e4hrend die CDU immerhin ehrlich angek\u00fcndigt hatte, \ndie Mehrwertsteuer um 2 Prozentpunkte erh\u00f6hen zu \nwollen, haben Sie von allen Trib\u00fcnen und allen Plakaten \nherunter eine \u201e0\u201c gezeigt. Sie haben behauptet, wer Ihnen \ndie Stimme gebe, der verhindere die von der CDU geplan-\nte Mehrwertsteuererh\u00f6hung. Sie haben W\u00e4hler gewonnen, \nweil Sie ihnen versprochen hatten, dass es mit der SPD \nkeine Mehrwertsteuererh\u00f6hung geben werde. Das Plakat \n\u201eMehrwertsteuer ist Merkelsteuer\u201c hing auch bei mir am \nZaun. Mit der SPD, haben Sie gesagt, werde es nach der \nBundestagswahl keine Mehrwertsteuererh\u00f6hung geben. \n\nIch zitiere aus Ihrem Bundestagswahlflyer: \u201eAngela \nMerkel will die Mehrwertsteuer auf mindestens 18 % \nerh\u00f6hen. Damit w\u00e4re das Vertrauen der Verbraucher sofort \nwieder verspielt. Allein schon die M\u00f6glichkeit einer \nSteuererh\u00f6hung tr\u00fcbt das Konsumklima deutlich ein.\u201c \n\n 5283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nLetzteres, meine Damen und Herren, ist volkswirtschaftli-\ncher Unsinn, wie wir im Moment alle sehen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sofort, einen Satz noch! \u2013 Die \nMenschen haben in Erwartung der Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung nat\u00fcrlich schon in diesem Jahr investiert. Jeder, der \neine gr\u00f6\u00dfere Anschaffung vorhatte, hat sie in diesem Jahr \nget\u00e4tigt. Damit haben wir unsere Binnenkonjunktur im \nJahr 2006 auf eine ganz ordentliche Gr\u00f6\u00dfe gebracht. \nLeider wird es im n\u00e4chsten Jahr wohl anders sein, wenn \nman den Wirtschaftsforschungsinstituten glauben kann. \n\nHerr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nZastrow, ist Ihnen bekannt, dass der Name \u201eM\u00fcntefering\u201c \naus zwei niederdeutschen W\u00f6rtern besteht? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das erste \nhei\u00dft \u201eM\u00fcnze\u201c, das zweite \u201ef\u00e4lschen\u201c. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielen Dank f\u00fcr diese Informati-\non! Sie hilft mir mit Sicherheit weiter. Wenn Sie wieder \neinmal so etwas haben, dann immer ran! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGern! \u2013 Heiterkeit bei der \n\nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDas passt gut zur Debatte. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten in dieser Runde \nfeststellen: Dass die Sozialdemokraten \u00fcberhaupt Teil \ndieser Bundesregierung sind, ist das Ergebnis des wahr-\nscheinlich gr\u00f6\u00dften Wahlbetrugs in der Geschichte der \nBundesrepublik Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nWas wir in der Steuerpolitik ab 2007 erleben werden, ist \ndie gr\u00f6\u00dfte Steuer- und Abgabenerh\u00f6hungsorgie in der \ndeutschen Nachkriegsgeschichte. Die Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer, \u00fcber die wir gerade reden, ist aber nicht \ndie einzige Ma\u00dfnahme. Sechs Steuererh\u00f6hungsgesetzen \nsteht gerade einmal ein einziges Steuersenkungsgesetz \ngegen\u00fcber. Die Steuersenkung kommt \u2013 Sie wissen es  \u2013 \ndurch die Absetzbarkeit von Handwerkerrechnungen \nzustande. Vom 22. Dezember 2005 bis zum 19. Juli dieses \nJahres sind f\u00fcnf Steuererh\u00f6hungen verabschiedet worden. \nIch will nicht alle Ma\u00dfnahmen aufz\u00e4hlen, sondern nur an \neinige erinnern: Streichung der Eigenheimzulage, Redu-\nzierung der Sparerfreibetr\u00e4ge, Einschnitte bei der Absetz-\nbarkeit des h\u00e4uslichen Arbeitszimmers, familienunfreund-\nliche steuerliche Absetzbarkeit von Steuerberatungskos-\n\nten, Gew\u00e4hrung des Kindergeldes nur noch bis zum \n25. Lebensjahr und so weiter und so fort. Das gerade eben \nhinzugekommene Gesundheitsref\u00f6rmchen wird vor allem \nuns in Sachsen treffen. Arbeitnehmer und Arbeitgeber \nm\u00fcssen sich darauf einstellen, dass die Belastung durch \nKrankenversicherungsbeitr\u00e4ge um mindestens 2 % steigt. \n\nIch darf auch an die K\u00fcrzung der Pendlerpauschale \nerinnern. Im Jahr 2004 haben \u2013 das wissen wir aus der \nAntwort auf eine von uns gestellte Kleine Anfrage \u2013 etwa \n610 000 Sachsen in ihren Lohnsteuerjahresausgleichen \nbzw. Einkommensteuererkl\u00e4rungen die Entfernung \nzwischen Wohn- und Arbeitsst\u00e4tte steuerlich geltend \ngemacht. Angesichts dieser Zahlen wissen Sie, wie stark \nauch diese K\u00fcrzung unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger trifft. \n\nDie FDP hat im September dieses Jahres im Bundestag \nnachgefragt, welche Folgen das insgesamt f\u00fcr die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger unseres Landes haben wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nNegative!) \n\nDie Antwort lautet: Im Zeitraum 2007 bis 2010, also \ninnerhalb von nur vier Jahren, sind es rund 140 Milliarden \nEuro Mehrbelastung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die \nEntlastung durch die Steuerreform aus dem Jahr 2000 \nwird damit zu mehr als der H\u00e4lfte wettgemacht. Allein auf \ndie Mehrwertsteuer entfallen im Zeitraum 2007 bis 2010 \nrund 89 Milliarden Euro Mehrbelastung f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger. \n\nDabei irritiert wohl jeden in unserem Land, dass die \nSteuereinnahmen des Bundes, des Landes und der Kom-\nmunen schon seit einiger Zeit von Monat zu Monat \nsteigen und eine Rekordmeldung die andere jagt. Ange-\nsichts dieser Zahlen muss man sich tats\u00e4chlich die Frage \nstellen, ob wir die Mehrwertsteuererh\u00f6hung zum heutigen \nZeitpunkt eigentlich noch brauchen. Aus der Sicht der \nFDP brauchen wir sie nicht! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur zur Erinnerung! Im November 2005 haben die \nSteuersch\u00e4tzer auf ihrer Tagung in Warnem\u00fcnde erstmals \nseit vielen, vielen Jahren die Zahlen nicht mehr nach \nunten, sondern nach oben korrigiert, also eine positive \nPrognose f\u00fcr die Steuereinnahmen erstellt. Im Mai, bei \nder vorletzten Steuererh\u00f6hung, hie\u00df es bereits, dass wir \nuns \u00fcber 8 Milliarden Euro mehr freuen d\u00fcrften. Die \naktuelle Steuersch\u00e4tzung vom November ergab pl\u00f6tzlich \n19,4 Milliarden Euro mehr. Wenn ich alles zusammen-\nrechne, kommen wir in diesem Jahr, also noch ohne die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung \u00fcberhaupt greifen zu sehen, auf \nSteuermehreinnahmen von fast 28 Milliarden Euro. Die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung wird in ihrer Endausbaustufe, \nalso dann, wenn sie richtig wirkt, gerade einmal \n23 Milliarden Euro einbringen. Meine Damen und Her-\nren! Wir brauchen tats\u00e4chlich keine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung in unserem Land! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Peter Wilhelm Patt, CDU: \nDas ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\n 5284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n\u2013 Herr Patt, Sie m\u00fcssen sich daran gew\u00f6hnen, dass \neinfache Rechnungen ab und zu funktionieren. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Nein, nicht bei Ihnen!) \n\nIch frage Sie: Wo liegt Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung? Das k\u00f6nnen Sie mir gleich erkl\u00e4ren, \nHerr Patt. Ich freue mich auf Ihren Beitrag. Das Geld, das \nSie von CDU und SPD im letzten Jahr als Fehlbedarf \nentdeckt haben, hat Ihnen die Konjunktur inzwischen von \nallein in die Kassen gesp\u00fclt. Obwohl Sie Ihr Geld von den \nB\u00fcrgern und den Unternehmen bereits bekommen haben, \nbekommen Sie jetzt den Hals nicht voll genug. Anstatt \nendlich auf allen Ebenen eine Aufgaben- und eine Ausga-\nbenbeschr\u00e4nkung vorzunehmen, an die Strukturen heran-\nzugehen und wahre Reformen \u2013 nicht dieses Gesundheits-\nref\u00f6rmchen \u2013 anzupacken, wursteln Sie im Grunde \ngenauso weiter wie bisher. Schon heute ist klar, dass die \nLuft, die Ihnen die ungerechtfertigte Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung verschafft, schon bald wieder d\u00fcnner wird sowie \nB\u00fcrgern und Unternehmen wohl neue Belastungen ins \nHaus stehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Rohwer \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Es ist nicht einfach, jetzt hier zu \nsprechen, nachdem wir zwei Tagesordnungspunkte zuvor \ndar\u00fcber gesprochen haben, eine Steuererh\u00f6hung zu \nverhindern. Jetzt lautet das Thema, die beschlossene \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zu verteidigen. Die FDP hat \nbeantragt, sie zur\u00fcckzunehmen. \u2013 Lassen Sie es mich mal \nversuchen \u2026 \n\nIch sage Ihnen: Herzlich willkommen bei der FDP-\nKampagne \u201eStoppt die Mehrwertsteuererh\u00f6hung!\u201c Die \nPR-Maschine der FDP ist angelaufen und hat eine Anti-\n19-%-Kampagne produziert. Heute ist sie im S\u00e4chsischen \nLandtag zu Gast. Wir sind die Gastgeber, werden aber \nwahrscheinlich schlechte Gastgeber sein. Wir wollen die \nKampagne nicht und werden den Antrag daher ablehnen. \n\nDoch noch einmal zur Vorgeschichte! Anfang des Jahres \nwurde die Kampagne \u201eStoppt die Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung!\u201c von der FDP-Bundespartei gestartet. Es gab \nUnterschriftenaktionen, Protestmailings und eine Aktion \nvor dem Bundesrat. Genau dort, vor dem Bundesrat, \nbrachte die FDP am 16. Juni 2006 ihren Protest auf den \nPunkt. Mitglieder des FDP-Bundesvorstandes sagten: \n\u201eJetzt schl\u00e4gt\u2019s 19!\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der FDP-Fraktion, Sie \nsind, so scheint es mir, ein wenig sp\u00e4t dran. Ihre Aktion \nvor dem Bundesrat war am 16. Juni, Ihr Antrag stammt \naber vom 26. September, also gut drei Monate sp\u00e4ter. Mal \nehrlich: Wer hat denn da geschlafen? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir gerade beim Schla-\nfen sind: Mir scheint es, die FDP hat auch die Aussagen \n\nder Wirtschaftsweisen in der letzten Woche verschlafen. \nDie Wirtschaftsweisen haben Folgendes festgestellt: \u201eDie \nLage des Bundeshaushaltes bleibt prek\u00e4r und trotz der \nUmsatzsteuererh\u00f6hung vom 1. Januar 2007 sind weitere \nSparanstrengungen geboten.\u201c \u201eTrotz der Umsatzsteuerer-\nh\u00f6hung\u201c sagten die Wirtschaftsweisen. Sie sagten nicht \n\u201ewegen der Umsatzsteuererh\u00f6hung\u201c, was die Sparan-\nstrengungen mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung verkn\u00fcpft \nh\u00e4tte. Sie sagten \u201etrotz der Mehrwertsteuererh\u00f6hung\u201c. \nDas ist ein kleiner, aber wichtiger Unterschied, der \nhoffentlich im weiteren Verlauf meiner Rede einleuchten \nwird. Auch da werde ich Ihnen, Herr Zastrow, denke ich, \nnachweisen, dass man die Sache nicht nur von der einen \nSeite, n\u00e4mlich der Sicht der B\u00fcrger, sondern dass man sie \nauch von der anderen Seite betrachten muss. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sparen!) \n\nMeine Damen und Herren, wir behandeln heute keinen \nAntrag an die Bundesregierung. Meine Damen und \nHerren, wir behandeln auch heute keinen Antrag an den \nBundesrat, der zwar letztlich der Adressat des Antrages \nder FDP sein soll. Wir behandeln heute einen Antrag an \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\neinen Antrag, der diese und letztlich uns zum Verzicht auf \nrund 250 Millionen Euro auffordert. Um es noch einmal \ndeutlich zu sagen: Die FDP m\u00f6chte die aktuellen Ein-\nnahmen des s\u00e4chsischen Haushaltes um rund \n250 Millionen Euro verringern bzw. um eine halbe Milli-\narde Euro, betrachtet man den kommenden Doppelhaus-\nhalt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMit wie viel belastet man die Bev\u00f6lkerung?) \n\nWir sollen mit der Hoffnung auf die Konjunkturentwick-\nlung und hoffentlich sprudelnden Steuereinnahmen auf \nden L\u00e4nderanteil aus der Mehrwertsteuererh\u00f6hung ver-\nzichten. Da kann man einfach nur sagen: Nein. \n\nAn drei Punkten m\u00f6chte ich Ihnen zeigen, warum das ein \nb\u00f6ser Irrtum w\u00e4re. Gemeinsam hat die Koalition in \nSachsen eine kleine Sensation geschafft. Als erstes Bun-\ndesland werden wir hier im S\u00e4chsischen Landtag einen \nHaushalt ohne Nettoneuverschuldung beschlie\u00dfen. Nat\u00fcr-\nlich wird auch Bayern einen Haushalt ohne Nettoneuver-\nschuldung haben. Aber die Bayern erreichen es nur durch \nmassive Privatisierungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Rohwer, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir werden einen Haushalt be-\nschlie\u00dfen, den wir aus eigener Kraft ausgeglichen haben. \n\n\u2013 Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch, bitte. \n\n 5285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nRohwer, Sie hatten so sch\u00f6ne Zahlen, wie viele Millionen \nder s\u00e4chsische Haushalt durch die Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung mehr bekommt. Haben Sie auch die Zahl, um wie \nviele Millionen die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung durch die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung mehr belastet wird? \n\nLars Rohwer, CDU: Die Zahl habe ich jetzt nicht sofort \nparat, aber die kann man herausbekommen und es wird \nauch Ihnen gelingen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben die Faktenbasis wirklich halbiert!) \n\nHerr Porsch, h\u00f6ren Sie einfach mal bis zu Ende, dann \nwird das vielleicht noch etwas deutlicher. \n\nWir werden also einen Haushalt beschlie\u00dfen, der aus \neigener Kraft ausgeglichen sein wird, einen Haushalt, der \nkeine Lasten auf die Schultern kommender Generationen \nl\u00e4dt, sondern einen Haushalt, der Sachsen fit f\u00fcr sinkende \nSolidarpaktmittel und demografische Verwerfungen \nmacht. Ich denke, f\u00fcr alle Mitglieder der Koalition spre-\nchen zu d\u00fcrfen, wenn ich sage, dies ist wegweisend f\u00fcr \nunseren Freistaat und wir sind stolz darauf. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es auch schon \nangesprochen, aus diesem Haushalt will die FDP eine \nhalbe Milliarde Euro herausl\u00f6sen. Da frage ich Sie, meine \nDamen und Herren von der FDP-Fraktion, in welchen \nHaushaltsstellen wollen Sie das denn machen? Wollen Sie \nden Stra\u00dfenausbau streichen und sich mit den w\u00fctenden \nSpediteuren herumschlagen, deren Kraftfahrer im Stau \nstehen? Wollen Sie den Schulhausbau streichen und mit \nden Sch\u00fclern diskutieren, warum B\u00fcrogeb\u00e4ude besser in \nSchuss sind als ihre Schulen? Wollen Sie Ausgaben f\u00fcr \nden Hochwasserschutz streichen und den verzweifelten \nB\u00fcrgern, die zum wiederholten Male den Schlamm aus \nihren Wohnzimmern schaufeln, ein fr\u00f6hliches \u201eJetzt \nschl\u00e4gt\u2019s 19\u201c zurufen? Ich spreche hier nicht von irgend-\nwelchen B\u00fcrgern, ich spreche von B\u00fcrgern aus meinem \nWahlkreis. Ich kenne das aus tagt\u00e4glichen Gespr\u00e4chen. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Ich verstehe den \nHintergrund der PR-Kampagne. Ich verstehe, dass Sie \nsich als Opposition profilieren wollen. Aber ich kann \nkeine Gegenfinanzierung ohne Nettoneuverschuldung \nerkennen. Eine glaubhafte Gegenfinanzierung w\u00e4re doch \ndas Wenigste gewesen. So frage ich Sie: Warum sollten \nwir im Freistaat einen Ast abs\u00e4gen, auf dem wir sitzen? \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Punkt ist wichtig \n\u2013 ich habe es schon angesprochen \u2013, das Thema \u201eDemo-\ngrafie\u201c. Letzte Woche war der Demografiegipfel nicht \nweit von hier. Die demografische Entwicklung ist ein \nentscheidender Faktor unserer \u00dcberlegungen. So traurig \nes ist, wir werden immer weniger Sachsen. Da kommen \nwir nicht umhin, uns dies klarzumachen. Daher verdeutli-\nchen Sie sich bitte folgende Zahlen: Nehmen wir den \nheutigen Schuldenstand von rund 12,5 Milliarden Euro \nund beziehen diesen auf die Bev\u00f6lkerungszahlen dreier \nJahre. Wir hatten 1991 rund 4,76 Millionen Einwohner. \n2006 sind es rund 4,2 Millionen Einwohner. 2020 werden \n\nwir nur noch rund 3,7 Millionen Sachsen sein. Beziehen \nwir das auf die Pro-Kopf-Verschuldung, so w\u00e4ren dies im \nJahr 1991 rund 2 660 Euro Schulden pro Kopf gewesen. \nHeute sind es rund 2 900 Euro Schulden. 2020 werden es \n3 380 Euro Schulden pro Kopf sein. Praktisch w\u00fcrde das \nbedeuten, die Leistungsf\u00e4higkeit jedes einzelnen B\u00fcrgers \nm\u00fcsste in 30 Jahren um 78 % gestiegen sein, allein um \ndas Wachstum bei den Schulden aufzufangen. Da wird \nnoch kein Mehrwert, kein Wohlstand geschaffen, sondern \nda wird nur auf der Stelle getreten. Das ist der Grund, \nwarum wir in der Koalition die Frage der Nettoneuver-\nschuldung so hart verhandelt haben. Das ist der Grund, \nwarum wir die Finanzpolitik so wichtig nehmen. Wir \nwollen die wachsende Kraft der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nund der s\u00e4chsischen B\u00fcrger f\u00fcr deren Wohlstand nutzen \nund nicht f\u00fcr die Lasten der Vergangenheit. \n\nWie sind unsere Vorstellungen? Wenn in diesem Jahr dank \nder Konjunkturbelebung die Steuereinnahmen wachsen, \nwenn im n\u00e4chsten Jahr die Einnahmen der Mehrwertsteu-\nererh\u00f6hung kommen, wenn wir also Geld zur Verf\u00fcgung \nhaben, dann verfr\u00fchst\u00fccken wir es nicht, sondern sichern \ndamit die Zukunft. So ist es und das ist richtig. So ist es \nim Haushalt eingeplant. Wir wollen vorfristig einige \nAltlasten, beispielsweise Zwischenfinanzierungen von \nKrankenhausinvestitionen oder aus der Unterst\u00fctzung des \nWohnungsbaus, diese finanziellen Auslastungen abarbei-\nten. So ist es im Haushalt eingeplant, keine Nettoneuver-\nschuldung zuzulassen. So ist im Haushalt eingeplant, rund \n150 Millionen Euro in den Beamtenpensionsfonds einzu-\nzahlen. Wir entlasten damit zuk\u00fcnftige Landeshaushalte \nvon den Beamtenpensionszahlungen, die f\u00fcr die Einstel-\nlungsjahre 2000 bis heute anfallen, f\u00fcr Pensionslasten in \n30 Jahren. Das ist in die Zukunft gedacht, meine Damen \nund Herren. Wenn das nicht so w\u00e4re, dann w\u00fcsste ich \nnicht, wie man das bezeichnen soll. \n\nIm \u00dcbrigen macht das kein anderes Bundesland. Alle \nL\u00e4nder haben das Problem erkannt und investieren das \nGeld, was sie durch die Mehrwertsteuererh\u00f6hung mehr \nbekommen, in die Reduzierung der Neuverschuldung. \nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 wenn ich mich nicht ganz irre, \nregiert hier die FDP mit \u2013 bildet sogar R\u00fccklagen f\u00fcr \nbef\u00fcrchtete Steuermindereinnahmen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir setzen auf die Abfederung der Pensionslasten. Das \ntun wir hier im Freistaat Sachsen und so beschreitet jeder \nseinen Weg, aber niemand wirft das Geld gleich wieder \nzum Fenster hinaus. \n\nDer Antrag der Profis der FDP-Fraktion ist in unseren \nAugen die Fortsetzung einer PR-Kampagne ohne Nutzen \nf\u00fcr den Freistaat. Statt auf Spr\u00fcche setzen wir auf die \nZukunftssicherung. Wir wollen das in Aussicht gestellte \nGeld f\u00fcr die Sanierung unseres Haushaltes und die Entlas-\ntung f\u00fcr die Zukunft einsetzen. Mit Blick auf die demo-\ngrafische Entwicklung m\u00fcssen wir es schaffen, die Pro-\nKopf-Verschuldung zu bremsen. Dazu ist der heutige \nFDP-Antrag untauglich. \n\n 5286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nIch komme zum Schluss. Wir werden den Profi-Antrag \nder FDP ablehnen. Wenn Sie etwas f\u00fcr den Freistaat tun \nwollen, dann tun Sie es ebenso. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Abg. Frau \nSimon spricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Von Konrad \nAdenauer stammt bekannterma\u00dfen das ber\u00fchmte Zitat: \n\u201eWas interessiert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern.\u201c Das \npasst gut zum Mehrwertsteuer-Trauerspiel. \n\nIm Wahlmanifest der SPD war zu lesen: \u201eDie Erh\u00f6hung \nder Mehrwertsteuer ist unsozial. Familien sowie kleine \nund mittlere Einkommen sind besonders betroffen.\u201c \n\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt war im Mai 2005 generell \ngegen eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung, weil das schlecht \nf\u00fcr die Wirtschaft sei. \n\n(Holger Zastrow, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIm Juli 2005 war er f\u00fcr die Mehrwertsteuererh\u00f6hung, weil \nes gut f\u00fcr die Wirtschaft sei. Die zus\u00e4tzlichen Einnahmen \nsollten komplett in den Umbau der Sozialsysteme oder die \nSenkung der Lohnnebenkosten flie\u00dfen. Daf\u00fcr war er \nsogar bereit, auf den Einnahmenanteil Sachsens zu ver-\nzichten. \n\nVor allem lehnte er es strikt ab, damit die Haushalte zu \nsanieren. Inzwischen hat die Haushaltssanierung der \n\u00f6ffentlichen Hand Vorrang. K\u00fcrzungen bei den Kleinen, \ngro\u00dfz\u00fcgige Geschenke an die Gro\u00dfen. Bundespolitik seit \nJahren unter Rot-Gr\u00fcn wie Schwarz-Rot \u2013 alles Einheits-\npolitik zum Schaden der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, koste \nes, was es wolle. Sei es Politikverdrossenheit im nie \ngekannten Ausma\u00df und innere K\u00fcndigung gegen\u00fcber der \nDemokratie. \n\nJa, es ist richtig, verehrte Kollegen der FDP, immer \nwieder den Finger in diese Wunde von nicht eingehalte-\nnen Wahlversprechen zu legen, auch wenn eigentlich alle \nFristen vorbei sind, das Gesetz steht und die Steuererh\u00f6-\nhung schon neue Begehrlichkeiten von den k\u00f6rperlich \ngef\u00fchlten Milliarden weckt, wie solche \u201esinnvolle\u201c \nVerwendung wie mehr Milit\u00e4r oder deutsches Milit\u00e4r im \nAusland. \n\nIm Haushaltsplanentwurf des Freistaates ist die Umsatz-\nsteuer einschlie\u00dflich der Zuw\u00e4chse schon eingestellt. Die \ndurch den Widerstand der Berliner Koalition den deut-\nschen Bierliebhabern erlassene Biersteuer ist \u00fcbrigens \neine Zahl deutlich hinter dem Komma in Relation zur \nMehrwertsteuererh\u00f6hung. \n\nIhrem Punkt 1 k\u00f6nnen wir also trotz geringer Aussicht auf \nErfolg zustimmen, aus Prinzip. Gebrochene Wahlverspre-\nchen m\u00fcssen bestraft werden. \n\n(Beifall bei Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nF\u00fcr Ihren Punkt 2 allerdings k\u00f6nnen wir uns nicht so \nrichtig erw\u00e4rmen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Schade!) \n\nDie von Ihnen gebetsm\u00fchlenartig geforderte Senkung der \nLohnnebenkosten scheint ja betriebswirtschaftlich Sinn zu \nmachen, aber volkswirtschaftlich gesehen ist sie aus \nunserer Sicht eine Katastrophe. Wer eine Senkung der \nLohnnebenkosten fordert, verlangt damit nat\u00fcrlich auch \nradikale Leistungsk\u00fcrzungen im Gesundheitswesen, bei \nRenten, Arbeitslosengeld und weiteren sozialen Leistun-\ngen wie bei Erwerbs- und Berufsunf\u00e4higkeit, Hinterblie-\nbenenrenten usw. und fordert damit weniger Geld in den \nTaschen der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, der Rentner der \nZukunft und der unverschuldet Arbeitslosen der Gegen-\nwart. Das ist aus Sicht meiner Fraktion und Partei ge-\nsamtgesellschaftlich gesehen weder sinnvoll noch gerecht, \nso kann ich auch mit einem leicht abgewandelten Ade-\nnauer-Zitat schlie\u00dfen: \u201eWir leben zwar alle unter demsel-\nben Himmel, aber wir haben nicht alle die gleiche Sicht.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Zastrow, dieselbe Debatte am selben Ort, \nwie im Fr\u00fchjahr. Sch\u00f6n, das wieder einmal zu h\u00f6ren. Wir \nfahren also am Sonntag mit dem Cabrio in die Waschan-\nlage, um dann zu der rundum ge\u00f6ffneten Videothek zu \nfahren und uns dann die Mehrwertsteuer erstatten zu \nlassen. Das ist doch das Thema, das Sie jetzt wieder \naufbringen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Versteht das jemand?) \n\n\u2013 Ich kann nachvollziehen, dass Sie das nicht verstehen. \n\nEs w\u00e4re im \u00dcbrigen auch einmal interessant zu eruieren, \nwas das Thema Mehrwertsteuererh\u00f6hung, die im Bundes-\ntag beschlossen worden ist und die den Bundeshaushalt in \nerster Linie betrifft, hier im zweiten Debattenaufguss im \nLandtag zu suchen hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Bundesratsinitiative!) \n\nLassen Sie mich einfach auf ein paar Stichworte, auf ein \npaar Probleme eingehen, die damit verbunden sind. Im \n\u00dcbrigen habe ich mir das sehr gut mit dem Erschleichen \nvon Regierung gemerkt. Ich glaube, es war 1990 auch \nIhre Partei, die gesamtdeutsch gesagt hat, die deutsche \nEinheit ist ohne Steuererh\u00f6hung zu machen. Da waren Sie \ndoch flei\u00dfig mit dabei? \u2013 Stimmt das? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein!) \n\n\u2013 \u00dcberhaupt nicht. \n\nJetzt einmal zu dem Thema, wie man mit solchen Berei-\nchen umgeht. Ich glaube, wenn man sich einmal die \nSummen ansieht, die bis heute aufgelaufen sind, da reden \nwir hier \u00fcber einen wesentlich kleineren Bereich. Ich \nm\u00f6chte einfach einmal auf die Probleme hinweisen. \n\n 5287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nDieser Bundeshaushalt hat nach wie vor das Problem, \ndass wir fast zwei Drittel in die Vergangenheit finanzie-\nren. Wir haben den Bereich Rente mit 80 Milliarden Euro \ndrin, Wir haben das Thema Zinsen mit 70 Milliarden Euro \ndrin, und wir haben das Thema Arbeitslosigkeit praktisch \nmit \u00fcber 50 Milliarden Euro. \n\nWir haben \u2013 ich denke, das ist bei der gesamten Volks-\nwirtschaft unumstritten \u2013 in diesem Bundeshaushalt ein \nstrukturelles Problem. Wir reden bei dem Thema Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung nicht um Schuldenabbau oder L\u00f6sung \ndieses Problems. Wir reden doch letztlich immer nur \ndar\u00fcber, dass wir weniger neue Kredite aufnehmen. Das \nist immer noch zu viel. Trotzdem ist es in dem jetzigen \nHaushaltsentwurf gelungen, zumindest diesen Bereich so \nweit abzusenken, dass er den niedrigsten Wert seit der \ndeutschen Einheit erreicht hat, was \u00fcbrigens auch interna-\ntional anerkannt wird. \n\nNoch ein Punkt, der mir wichtig ist. Sie reden auch \u2013 die \nKollegin von der Linksfraktion.PDS hat das angesprochen \n\u2013 in Ihrem Antrag \u00fcber die Senkung von Lohnnebenkos-\nten. Das ist schon vielfach diskutiert worden. Was Sie \nmachen, ist das Aufk\u00fcndigen der gleichen Beteiligung \nvon Arbeitgebern und Arbeitnehmern in unserem Sozial-\nsystem \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nDas haben Sie doch schon lange gemacht!) \n\nund damit praktisch eine vollst\u00e4ndige de facto Steuerfi-\nnanzierung unserer Sozialsysteme, was quasi wieder eine \nErh\u00f6hung von Steuern implementiert. Der volkswirt-\nschaftliche Nutzen ist, wenn man das nur einmal an dem \nThema Arbeitslosenversicherung beleuchtet: Wenn Sie die \nhalbieren, dann haben Sie bei einer Handwerkerstunde \nvon 24 Euro eine Einsparung von 30 Cent. Diese 30 Cent \nsind es Ihnen wert, unsere Sozialsysteme zu ruinieren. \nDas muss man einmal ganz deutlich zu diesem Thema \nsagen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen dritten Punkt ansprechen. Sie \nfordern ja, dass Sachsen eine Bundesratsinitiative machen \nsoll, die Mehrwertsteuererh\u00f6hung zur\u00fcckzunehmen. Nun \nist Sachsen in der gl\u00fccklichen Lage, keine neuen Schul-\nden machen zu m\u00fcssen. Sachsen ist in der gl\u00fccklichen \nLage, auch von Steuermehreinnahmen zu profitieren. Wir \nsind aber leider das einzige ostdeutsche Bundesland, das \ndas kann. Th\u00fcringen nimmt 750 Millionen Euro neue \nKredite auf, von Berlin einmal ganz zu schweigen und \nvon den anderen L\u00e4ndern auch. Wir leben aber in unserem \nHaushalt zu fast der H\u00e4lfte von Transferleistungen aus \nWest. \n\nWer im Glashaus sitzt und in einer komfortablen Situation \nist, weil er vern\u00fcnftig gewirtschaftet hat, unter anderem \nauch unter Beteiligung der SPD in den letzten zwei \nJahren, der sollte im Bund nicht den Klassenprimus \nspielen und sagen, jetzt verzichten wir auf diese Steuerer-\nh\u00f6hung, und l\u00e4sst seinesgleichen im ehemaligen Osten \ndamit praktisch im Regen stehen, weil die zurzeit auch \nnicht wissen, wie sie ihre Haushalte vern\u00fcnftig hinkriegen \n\nsollen. Ich glaube, wer hier im Glashaus sitzt, sollte nicht \nmit Steinen schie\u00dfen, und auch nicht, wenn man au\u00dfen \nvor steht. \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen. Es ist \nimmer sch\u00f6n, wenn \u00fcber Geld geredet wird. Ich bin sehr \ngespannt \u2013 das ist schon bei der FDP und vielleicht auch \nbei der Linksfraktion.PDS angeklungen, wir haben ja \nschon einen Gesetzentwurf mit 120 Millionen Euro \nMehrausgaben gehabt \u2013, wie dort die W\u00fcnsche reduziert \nwerden, wenn man die Mehrwertsteuereinnahmen in \ndiesen Doppelhaushalt nicht h\u00e4tte. Herr Rohwer hat das \nProblem schon angesprochen. Ich bin einmal gespannt, \nwie sich da die Ausgabendisziplin letzten Endes wider-\nspiegelt. \n\nWir lehnen Ihren Antrag nat\u00fcrlich ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt die \nNPD-Fraktion nat\u00fcrlich jede Initiative, die darauf abzielt, \ndie von der Mehrheit der Regierungskoalition im Bundes-\ntag beschlossene Mehrwertsteuererh\u00f6hung r\u00fcckg\u00e4ngig zu \nmachen bzw. zu verhindern. Auch eine Senkung der \nLohnzusatzkosten wird von uns bef\u00fcrwortet, wenn eine \nHerabsetzung nicht nur den Arbeitgebern zukommt, \nsondern die Arbeitnehmeranteile zu den Sozialversiche-\nrungsbeitr\u00e4gen gleicherma\u00dfen sinken. Konkret bedeutet \ndies: Ein Einfrieren des Arbeitgeberanteils an den Beitr\u00e4-\ngen zur Krankenversicherung zulasten der Arbeitnehmer \nlehnen wir nat\u00fcrlich kategorisch ab. \n\nNun, meine lieben Kollegen von der FDP! Die NPD ist \nnicht so vergesslich, wie Sie es offensichtlich den W\u00e4h-\nlern unterstellen; denn wenn die FDP mit der CDU \ngemeinsam in der Regierungsverantwortung w\u00e4re, h\u00e4tte \nsie die Mehrwertsteuererh\u00f6hung als Juniorpartner der \nCDU genauso mit beschlossen, wie es die SPD getan hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist falsch!) \n\nEin kleiner Ausflug in die Geschichte. Die FDP m\u00f6chte \nsich hin und wieder als Steuersenkungspartei darstellen, \nhat aber als Juniorpartner der CDU/CSU in der Regie-\nrungskoalition im Bund wiederholt an der Mehrwertsteu-\nerschraube mit gedreht: im Juli 1983 von 13 auf 14 %, im \nJanuar 1993 von 14 auf 15 % und im April 1998 von 15 \nauf 16 %. Offensichtlich will die FDP wieder einmal auf \nW\u00e4hlerfang gehen und spekuliert dabei auf die Vergess-\nlichkeit der W\u00e4hler. So sieht es in Wahrheit aus. Im \n\u00dcbrigen, meine lieben Kollegen von FDP-Fraktion, trifft \ndie Tatsache einer Steuererh\u00f6hungspolitik Ihrer Partei in \nder Vergangenheit nicht nur auf die Mehrwertsteuer zu. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Warum?) \n\n 5288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nInnerhalb weniger Jahre sind in den Neunzigerjahren \nunter der gemeinsamen Regierungskoalition von \nCDU/CSU und FDP die Lohnnebenkosten von 34 auf \n41 % gestiegen. \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie nachher machen, Herr Zastrow. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die Kosten der \ndeutschen Einheit, das wissen Sie selber!) \n\n\u2013 Das h\u00e4tte man anders l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nAuf die Vergesslichkeit ihrer W\u00e4hler spekuliert ganz \noffensichtlich auch die SPD. In einer Brosch\u00fcre der SPD \naus dem Bundestagswahlkampf im September 2005, also \nvor 14 Monaten, mit dem Titel \u201eUnsere Antwort zur \nL\u00fcgenkampagne der CDU\u201c hei\u00dft es: \u201eWas die Union bis \nheute nicht versteht, sind die gesamtwirtschaftlichen \nZusammenh\u00e4nge einer Anhebung der Mehrwertsteuer.\u201c \n\nHierzu kann ich nur anmerken: Der SPD ist der Sachver-\nstand in dieser Frage, wenn er \u00fcberhaupt jemals vorhan-\nden war, offensichtlich in der Gro\u00dfen Koalition ganz \nschnell abhanden gekommen, denn die SPD hat bekannt-\nlich f\u00fcr die Mehrwertsteuererh\u00f6hung gestimmt. Man kann \ndie Grundhaltung der SPD zu ihrer eigenen Politik nur \nnoch mit dem bekannten Adenauer-Zitat \u2013 Frau Simon hat \nes bereits genannt \u2013 betiteln: \u201eWas k\u00fcmmert mich mein \nGeschw\u00e4tz von gestern?\u201c Gestern war die CDU eine \nL\u00fcgnerpartei, heute ist die CDU Koalitionspartner der \nSPD. Ich sage Ihnen, wenn die Blockparteien sich gegen-\nseitig der L\u00fcge bezichtigen, dann haben alle recht. Ma-\nchen Sie nur weiter so. Ich hoffe, das Volk wird es eines \nTages kapieren. \n\nSteuerl\u00fcgen statt Steuersenkungen, das ist wohl der \ngemeinsame Nenner von SPD und FDP. Wenn ich die \nSteuerpolitik der SPD und der FDP mit diesen Formulie-\nrungen auf den Punkt bringe, dann ist das keine Polemik, \nsondern die Wahrheit. Die NPD-Fraktion ist der Meinung, \ndass der Steuerstaat tats\u00e4chlich inzwischen so \u00fcberdimen-\nsioniert ist und Steuersenkungen notwendig sind, insbe-\nsondere in den Einkommensgruppen und Bereichen, wo \neine Steuersenkung die Binnennachfrage merklich st\u00e4rkt, \nalso bei den sozial Schwachen unseres Volkes, aber auch \nbei den Leistungstr\u00e4gern im Volke. Wir sind der Ansicht, \nLeistung muss sich endlich wieder lohnen. \n\n(Oh-Ruf bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zur FDP-Fraktion wollen wir einen hand-\nlungsf\u00e4higen Staat, der die soziale Sicherheit zu einer der \nKernaufgaben macht. Weniger Steuern, aber mehr Staat \u2013 \ndas ist machbar. Die H\u00f6he der Steuereinnahmen und die \nstaatlichen Aufgaben m\u00fcssen in ein gesundes Verh\u00e4ltnis \nzueinander gebracht werden. Die NPD-Fraktion vertritt \nnicht die Auffassung, dass weniger Steuereinnahmen \nzwangsl\u00e4ufig auch weniger Staat bedeuten muss. Insofern \nbedanke ich mich bei den Kollegen der FDP-Fraktion, \ndass Sie uns die M\u00f6glichkeit gegeben haben, hier ein paar \ndeutliche Worte zu ihrer Steuerpolitik zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mein Nachbar zur \nLinken spricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich erinnere mich noch sehr gut an \nunsere Plenardebatte Anfang des Jahres, als Kollege \nZastrow eine Showeinlage mit dem Motto \u201eKennen Sie \nKino?\u201c vorf\u00fchrte. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das war gut, nicht wahr?) \n\nMeine Fraktion hatte eine Debatte zum Thema \u201eHand-\nlungsoptionen der Staatsregierung in der Diskussion \u00fcber \ndie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer und Stabilisierung der \ns\u00e4chsischen Einnahmen aus dieser Steuerart\u201c beantragt. \n\u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c war das bem\u00fchte Bild \nvon einem, der auszog, um jeden Tag dasselbe zu erleben. \nUnabh\u00e4ngig davon, meine Damen und Herren, dass der \ntraurige Held des Films deshalb denselben Tag immer \nwieder durchleben muss, um zu lernen, worauf es im \nLeben wirklich ankommt, um sein Verhalten zu bessern, \nwas einen am\u00fcsanten R\u00fcckschluss auf den Bumerang-\nEffekt Ihres Beispiels zul\u00e4sst, entbehrt es nicht der Ironie, \ndass Sie kurz vor Jahresende und parlamentarischem \nToresschluss mit diesem Antrag aufkreuzen, als ob das \nThema gerade neu auf der Tagesordnung w\u00e4re. \n\nDer erste Teil des Antrages kommt mindestens ein halbes \nJahr zu sp\u00e4t, denn die Entscheidungen zur Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer sind bereits im Bundestag und Bundesrat \nvor der Sommerpause gelaufen. Sie h\u00e4tten das im Vorfeld \nder Entscheidung vorantreiben m\u00fcssen, wenn Sie wirklich \neine in dieser Frage aktive Staatsregierung gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten. Wir hatten Sie dazu eingeladen, aber Sie wollten \nnicht das Murmeltier spielen. H\u00e4tten Sie zur rechten Zeit \nan der entsprechenden Debatte in allen ihren Aspekten \nteilgenommen, anstatt sie l\u00e4cherlich zu machen, h\u00e4tte man \ndie Kr\u00e4fte potenzieren k\u00f6nnen. \n\nIm zweiten Teil Ihres Antrages heben Sie darauf ab, die \nMehreinnahmen aus der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \nausschlie\u00dflich in die Absenkung der Lohnnebenkosten \nflie\u00dfen zu lassen. Sie lassen aber offen, ob Ihnen vor-\nschwebt, die Anteile der L\u00e4nder und Kommunen, die \nkeine Zust\u00e4ndigkeit im Bereich der Lohnnebenkosten \nhaben, einzubehalten und zusammen mit dem Bundesan-\nteil in die Absenkung zu stecken, oder ob Sie nur den \nBundesanteil meinen. Etwas genauer w\u00e4re nicht schlecht, \nimmerhin geht es hier um Milliarden. \n\nAu\u00dferdem h\u00e4tte, meine Damen und Herren, ein seri\u00f6ser \nAntrag hier erforderlich gemacht, dass Sie aufzeigen, \nwoher die Mittel im Landeshaushalt kommen sollen, \ndamit Finanzminister Dr. Metz mit diesem Geld die \ngeplante Schuldensenkung bei den Krankenh\u00e4usern und \ndie Auff\u00fcllung der Pensionskasse der s\u00e4chsischen Beam-\nten dennoch  vollziehen kann. Vielleicht durch die Erh\u00f6-\nhung der Nettokreditaufnahme. Ich wei\u00df es nicht. Weil \nSie dazu keine Aussage machen, kann man nur davon \nausgehen, dass Sie ausschlie\u00dflich den Bundesanteil an \n\n 5289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nden Mehreinnahmen der Mehrwertsteuer meinen. Wenn \ndas so ist, geben Sie dem Ministerpr\u00e4sidenten einen \nverwegenen Auftrag. Er soll, nachdem er seinen L\u00e4nder-\nanteil abgefasst hat, gerne beh\u00e4lt und nach Ihrer Meinung \nauch behalten soll, den Bund dazu bewegen, alles ab-\nzugeben \u2013 und das aus der Position eines Nettonehmer-\nlandes von zirka 50 % seiner Staatsausgaben. \u201eMission \nImpossible\u201c kann ich da nur sagen, um auch mal auf \neinen Film anzuspielen. \n\nEntweder, verehrte Kolleginnen und Kollegen, haben Sie \nvon den Verhandlungsregeln und den Verhandlungsm\u00f6g-\nlichkeiten auf Bundesebene wenig Ahnung, oder Sie \nf\u00fchren absichtlich ein Herbst-Theater auf, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Beides!) \n\num der \u00d6ffentlichkeit zu zeigen: Irgendwie hat sich die \nFDP-Fraktion im Parlament auch um dieses Thema \ngek\u00fcmmert. Bei uns kommen Sie mit diesem Trick nicht \ndurch. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich rechnen, und diesmal winkt \ndas Murmeltier ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar die erste Runde. \u2013 Herr Morlok ist angek\u00fcndigt. Im \nRedeblock oder als Schlusswort? \u2013 Im Redeblock. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Lieber Lars Rohwer! Lieber Micha Weichert! \nAm 11.05. hat die FDP-Fraktion in dieses Parlament \neinen Antrag eingebracht, die Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu \nverhindern. Das ist wohl beiden entgangen. Leider hat das \nParlament mit Nein gestimmt. Wenn wir damals der \nStaatsregierung den richtigen Auftrag gegeben h\u00e4tten, \nm\u00fcssten wir unter Umst\u00e4nden die heutige Debatte nicht \nf\u00fchren. Wir haben reagiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben nicht zugestimmt. Wir haben einen aktuellen \nAnlass, das Thema erneut einzubringen, weil wir auf-\ngrund der Steuersch\u00e4tzungen die enormen Mehreinnah-\nmen haben, die es m\u00f6glich machen, auf die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung g\u00e4nzlich zu verzichten. Deswegen \nhaben wir den Antrag erneut eingebracht. \n\nLieber Lars Rohwer, bei den volkswirtschaftlichen Aus-\nf\u00fchrungen, die ich heute von dir geh\u00f6rt habe, kann ich nur \nempfehlen: Lass dir mal einen Termin bei Georg Milbradt \ngeben, er soll es dir mal erkl\u00e4ren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Pecher, Sie haben ein Referat zum Thema Bundes-\nhaushalt gehalten. Da war durchaus einiges Sinnvolles \ndabei, doch nach meinem Wissen hie\u00df der Finanzminister \nvor der Bundestagswahl Eichel und geh\u00f6rte der SPD an. \nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten. Entweder Sie haben die \nW\u00e4hler wissentlich belogen oder Eichel war \u2019ne Pfeife. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Holger Zastrow, FDP: \nBeides, Herr Morlok, beides!) \n\nWir haben 19,3 Milliarden Euro Mehreinnahmen und die \nMehrwertsteuer bringt 23 Milliarden Euro. Wir wissen \ngenau, dass diese 19,3 Milliarden Euro, sofern sie in \nSachsen anfallen, gerade unsere B\u00fcrger belasten, weil die \nMehrwertsteuer geringe Einkommen betrifft. Wir haben \nin Sachsen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit geringen \nEinkommen. Die Mehrwertsteuer trifft kapitalschwache \nUnternehmen, die stark im Wettbewerb stehen. Auch \ndiese haben wir in Sachsen. Deswegen sind wir von der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung so stark betroffen. \n\nWas machen Sie mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung? Sie \nstopfen Haushaltsl\u00f6cher. Richtig w\u00e4re es, die Lohnzusatz-\nkosten zu senken. Das haben Sie auch im Koalitionsver-\ntrag vereinbart. Da steht n\u00e4mlich: \u201eCDU/CSU und SPD \nstellen sicher, dass die Lohnzusatzkosten dauerhaft unter \n40 % gesenkt werden.\u201c So steht es im Koalitionsvertrag, \nnur halten Sie sich nicht daran. Das ist das Problem. Wir \nliegen derzeit bei 42 % und es wird auch nicht gelingen, \ntrotz der Absenkung bei der Arbeitslosenversicherung auf \nunter 40 % zu kommen, weil die Rentenversicherungsbei-\ntr\u00e4ge steigen und auch die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge \ndurch den Murks in der Gesundheitsreform steigen \nwerden. Bei voller Verwendung der Mehrwertsteuer f\u00fcr \ndie Lohnzusatzkostensenkung h\u00e4tte man die Arbeitslo-\nsenversicherung auf drei Prozentpunkte absenken k\u00f6nnen \nund nicht nur auf 4,2. \n\nSie behaupten, im Bereich der Krankenversicherung \nwerden Sie mit 2,5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich den Bei-\ntragsanstieg d\u00e4mpfen. Das ist eine glatte L\u00fcge. Im Juli \nbeim Haushaltsbegleitgesetz haben Sie erst 2,7 Milliar-\nden Euro herausgek\u00fcrzt. Jetzt geben Sie 2,5 Milliarden \nmehr. Das macht unter dem Strich 0,2 Milliarden weniger \nund Sie verkaufen das als Mehrzuschuss, um den Anstieg \nder Lohnzusatzkosten zu bremsen. Das ist schwarz-rotes \nChaos. Das hat mit Sachverstand nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der zweite \nRedebeitrag der einreichenden Fraktion. Haben die \nanderen Fraktionen noch allgemeinen Aussprachebedarf? \n\u2013 Das scheint nicht so. Die Staatsregierung, Herr Staats-\nminister der Finanzen Dr. Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \ndiesem Hohen Hause ist zum wiederholten Male zur \nMehrwertsteuererh\u00f6hung gesprochen worden. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Zum letzten Male!) \n\nIch glaube, die Standpunkte sind ausgetauscht. Ich freue \nmich sehr, dass es gelungen ist, in Deutschland mit der \nKoalitionsregierung CDU/SPD diese schwierige Ent-\nscheidung zu treffen. Ich stehe dazu und werde dem auch \nnichts weiter hinzuf\u00fcgen. In Anbetracht der Zeit gebe ich \nden Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 5290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist ein sch\u00f6ner \nZug, danke sch\u00f6n. Damit k\u00e4men wir, Herr Morlok, zum \nSchlusswort. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nEr hat es nicht aufgeschrieben!) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Herr Finanzminister Metz, es gibt zwei \nM\u00f6glichkeiten: Sie haben Ihre volkswirtschaftlichen \nErkenntnisse in dem Teil stehen, den Sie zu Protokoll \ngegeben haben. Oder ich muss Ihnen auch empfehlen, \neinmal um einen Termin bei Herrn Milbradt nachzusu-\nchen. \n\nDenn Herr Milbradt hat uns hier in diesem Hause am \n14. Juli erkl\u00e4rt, wie die Zusammenh\u00e4nge sind. Er sagte \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eIch habe immer gesagt, dass ich eine \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zur Deckung von Haushaltsl\u00fc-\ncken f\u00fcr falsch halte.\u201c \u2013 So Herr Milbradt. \n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnd weiter: \u201eDa bleibt es bei den Strukturen beim Alten. \nDann ist die n\u00e4chste Mehrwertsteuererh\u00f6hung bereits \nvorprogrammiert.\u201c \u2013 So der Ministerpr\u00e4sident hier in \ndiesem Hause in diesem Jahr. \n\nEr hat weiter ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch habe weiter \ngesagt, wenn man die erh\u00f6hte Mehrwertsteuer als Finan-\nzierungsinstrument f\u00fcr die Senkung von Lohnnebenkos-\nten nimmt, dann muss sichergestellt sein, dass sie auch \ndaf\u00fcr verwendet wird.\u201c \n\nRichtig, genauso muss man es machen. Der Ministerpr\u00e4-\nsident hat vollkommen recht. Und er hat weiter gesagt: \n\u201eDas k\u00f6nnen Sie nur sicherstellen, indem die L\u00e4nder \nkeinen Anteil erhalten.\u201c Das war die Aussage von Georg \nMilbradt hier in diesem Hause. \n\nEs geht doch gar nicht darum, dass wir einen Verzicht auf \nirgendeinen L\u00e4nderanteil fordern, sondern Herr Prof. \nMilbradt, der gewisse Ahnungen von volkswirtschaftli-\nchen Zusammenh\u00e4ngen hat, hat es hier in diesem Hause \n\ngenauso vertreten. Das ist seine Position. Schlie\u00dfen Sie \nsich ihm an und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \u2013 Eine pers\u00f6nliche Richtigstellung? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, dann wollen \nwir einmal h\u00f6ren, was Sie haben. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich m\u00f6chte punktweise Abstimmung beantragen. Die \nKollegin Simon hat deutlich gemacht, dass wir dem \nPunkt 1 zustimmen wollen, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Alles verstanden, \ndann tun wir das. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \u2013 und bei Punkt 2 \neine abweichende Meinung haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, verstanden, \ndanke. Dann tun wir es. Eine punktweise Abstimmung \nwird gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle zur Abstimmung die \nDrucksache 4/6555 und lasse abstimmen \u00fcber den \nPunkt 1. Wer dem Punkt 1 folgen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund einer gro\u00dfen Anzahl von Jastimmen ist der Punkt \ndoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2. Wer m\u00f6chte dem \nPunkt 2 zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Anzahl der Jastim-\nmen hat abgenommen und daf\u00fcr die der Neinstimmen \nzugenommen. \u2013 Da beide Teile nicht best\u00e4tigt wurden, \nbrauchen wir keine Gesamtabstimmung mehr vorzuneh-\nmen. Dieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet.\n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Zum \nwiederholten Male befassen wir uns mit der Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer. Diesmal geht es darum, die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung ab dem Jahr 2007 wieder r\u00fcckg\u00e4ngig \nzu machen. Eine solche Forderung k\u00f6nnte man nur dann \nernsthaft erw\u00e4gen, wenn sich die Rahmenbedingungen, \ndie bei Beschluss der zugegeben wenig popul\u00e4ren Ma\u00df-\nnahme vorlagen, grundlegend ge\u00e4ndert h\u00e4tten. Dies ist \naber gerade nicht der Fall. \n\nNoch immer plagen wir uns mit hohen Lohnnebenkosten, \nmit einer zu hohen Arbeitslosigkeit, mit einer hohen \nStaatsverschuldung und nicht ausgeglichenen staatlichen \nHaushalten beim Bund und in vielen Bundesl\u00e4ndern. \nSachsen ist dank seiner Haushaltspolitik gegen\u00fcber dem \nBund und den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern in einer \n\nvergleichsweise komfortablen Lage. Aber deshalb jetzt so \nzu tun, als g\u00e4be es nicht die N\u00f6te, die andere mit ihren \n\u00f6ffentlichen Haushalten haben, w\u00e4re schulmeisterlich, \nunsolidarisch und realit\u00e4tsfern. \n\nIch erinnere daran, dass der h\u00f6here Normalsteuersatz mit \neiner Senkung der Lohnnebenkosten verbunden ist. Die \nBeitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung werden zeitgleich \num mindestens zwei Prozentpunkte gesenkt. Inzwischen \ngibt uns die verbesserte konjunkturelle Lage sogar die \nAussicht auf eine h\u00f6here Senkung der Beitr\u00e4ge. Vor \ndiesem Hintergrund hat das Bundeskabinett Anfang \nNovember die Senkung der Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenver-\nsicherung von 6,5 auf 4,2 % vereinbart. Damit helfen wir \nden Arbeitnehmern, ihre Arbeitspl\u00e4tze sicherer zu ma-\nchen. Damit \u2013 und das ist das Entscheidende \u2013 verbessern \n\n 5291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nwir auch die Bedingungen f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze. Die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zur\u00fcckzunehmen w\u00fcrde auch \ndie Senkung der Lohnnebenkosten gef\u00e4hrden. Das kann \nnicht in unserem Sinne sein. \n\nWas sich allerdings ge\u00e4ndert hat: Wir haben vor\u00fcberge-\nhend wieder st\u00e4rker sprudelnde Steuereinnahmen. Da-\nr\u00fcber sollten wir uns alle freuen; zeigt dies doch, dass sich \ndie konjunkturelle Lage aufhellt und es den Menschen \nund der Wirtschaft hierzulande wieder besser geht. Hoff-\nnung und bessere Perspektive f\u00fcr die Zukunft gehen damit \nf\u00fcr viele Menschen einher. Die wirtschaftswissenschaftli-\nchen Institute prophezeien uns ein Wirtschaftswachstum, \nmit dem vor einem Jahr keiner gerechnet hatte. Der \nSachverst\u00e4ndigenrat prognostiziert trotz der Anhebung \nder Mehrwertsteuer im kommenden Jahr ein Wirtschafts-\nwachstum von 1,8 % f\u00fcr die deutsche Wirtschaft. Das \nsind gute Nachrichten. \n\nJetzt aber zu sagen, wegen der gegenw\u00e4rtig verbesserten \nKonjunktur br\u00e4uchten wir die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nnicht, ja, sie sei sogar \u00fcberfl\u00fcssig, ist ein fataler Irrtum. \nDer \u00f6ffentliche Gesamthaushalt ist durch die gute Ent-\nwicklung bei den Steuereinnahmen nicht pl\u00f6tzlich ausge-\nglichen. Die Staatsverschuldung w\u00e4chst auch weiterhin. \nDeshalb gilt: Wir m\u00fcssen strukturell denken und d\u00fcrfen \n\nnicht von einem Konjunkturzyklus ausgehend langfristige \nPolitik gestalten. \n\nDeshalb gilt: Zur weiteren Konsolidierung der \u00f6ffentli-\nchen Haushalte gibt es keine wirksame und schnell \ngreifende Alternative. Ein Zur\u00fcckfallen in eine Haus-\nhaltspolitik der \u201eleichten Hand\u201c w\u00fcrde alle Erfolge \nzunichte machen. Der von allen Seiten immer wieder \nbeschworenen Verantwortung f\u00fcr kommende Generati-\nonen werden wir deshalb nur gerecht, wenn wir den \nSchuldenzuwachs eind\u00e4mmen und gute Bedingungen f\u00fcr \nJobs schaffen. \n\nDie Menschen haben sich auf die \u00c4nderungen, die sie im \nn\u00e4chsten Jahr erwarten, bereits eingestellt. Die Menschen \nerwarten zu Recht eine berechenbare und vorausschauen-\nde Politik. Sie erwarten Verl\u00e4sslichkeit, und sie erwarten, \nso behaupte ich, dass auch unbequeme politische Ent-\nscheidungen, die nach intensiver Debatte gef\u00e4llt wurden, \nnicht innerhalb k\u00fcrzester Zeit wieder infrage gestellt \nwerden. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re der vorliegende \nAntrag der FDP der Glaubw\u00fcrdigkeit in der Politik nicht \nzutr\u00e4glich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKeine Zustimmung zur Fahrpreiserh\u00f6hung im Nahverkehr \nDrucksache 4/6854, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Lichdi, Sie beginnen. Dann die gewohnte Reihenfol-\nge nach der St\u00e4rke der Fraktionen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich warte noch, bis die Kollegen von der CDU den \nSaal verlassen haben. \n\n(Jutta Schmidt, CDU: Ich bin noch da!) \n\n\u2013 Ja, Frau Schmidt, das freut mich auch sehr. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIch glaube, im Grunde genommen sind sich hier im Hause \nalle einig, dass die im Oktober angek\u00fcndigten Fahrpreis-\nerh\u00f6hungen der Deutschen Bahn AG in dieser H\u00f6he \nungerechtfertigt und ungen\u00fcgend begr\u00fcndet sind. Es ist \ndeshalb gerechtfertigt, dass die Staatsregierung dieser \nPreissteigerung im Nahverkehr nicht zustimmen sollte. \nDas ist der Inhalt unseres Antrages, und die Tatsache, dass \nsich zum Beispiel alle Fraktionen des Landtages in \nNordrhein-Westfalen in diesem Sinne auf einen gemein-\nsamen Antrag verst\u00e4ndigt haben, l\u00e4sst mich hoffen, dass \nwir heute hier auch ein gemeinsames Signal hinbekom-\nmen. \n\nDie Deutsche Bahn AG beabsichtigt ausweislich ihrer \nPressemitteilung von Anfang Oktober, die Preise f\u00fcr \nEinzelfahrscheine und Zeitkarten um 2,9 % zu steigern. \nWir reden hier \u00fcber die Preise im Nahverkehr, denn bei \n\nden ebenfalls vorgesehenen Preissteigerungen im Fern-\nverkehr haben die L\u00e4nder keinen Einfluss. \n\nIch habe aufmerksam zur Kenntnis genommen, dass auch \nStaatsminister Jurk nach Bekanntwerden der Bahnpl\u00e4ne \n\u00fcber die Presse angek\u00fcndigt hat, gegen dieses Vorhaben \nWiderspruch einzulegen. Im Grunde genommen k\u00f6nnten \nwir dann ja alle beruhigt sein. Aber gestatten Sie mir, Herr \nMinister Jurk, dass ich skeptisch bin. \n\nWir haben schon oft von Ihnen Ank\u00fcndigungen in der \nPresse gelesen oder abends im MDR-\u201eSachsenspiegel\u201c \ngesehen, deren Realisierung dann doch nicht so erfolgte, \nwie es zun\u00e4chst den Anschein hatte. Sie sind ein Meister \nin der beruhigenden Ank\u00fcndigung all der Dinge, die Sie \nvielleicht tats\u00e4chlich f\u00fcr notwendig erachten. Ich glaube \naber, Sie brauchen gelegentlich etwas Unterst\u00fctzung, weil \nIhnen allein die erforderliche Tatkraft und Entschlossen-\nheit fehlen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nDa t\u00e4uschen Sie sich mal nicht!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ja gleich darstellen. \n\nMit dem heutigen Antrag bieten wir Ihnen diese Unter-\nst\u00fctzung an, damit Sie in die Beratung der Verkehrsminis-\nterkonferenz, die nach meinen Informationen in der \nn\u00e4chsten Woche zusammentritt, mit dem R\u00fcckhalt des \ngesamten s\u00e4chsischen Parlamentes einsteigen k\u00f6nnen. Ich \nbin \u00fcberzeugt, dass Sie sich der Zustimmung der Ver-\n\n 5292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nkehrsminister anderer L\u00e4nder sicher sein k\u00f6nnen und dass \nein gemeinsames Vorgehen der Verkehrsministerkonfe-\nrenz die drohende Fahrpreiserh\u00f6hung bei der Deutschen \nBahn AG noch abwenden kann. \n\nWorum geht es konkret? Die Deutsche Bahn begr\u00fcndet \ndie Preissteigerungen im Wesentlichen mit neuen Ange-\nboten und mit steigenden Energiepreisen. Der Wirt-\nschaftsminister hat im Oktober selbst darauf hingewiesen, \ndass sich bei wichtigen Strecken im Bahnverkehr nichts \ntut und die Angebote hinter den Erfordernissen zur\u00fcck \nbleiben. Es sei Ihnen nachgesehen, dass Sie dabei, wenn \nich die entsprechende Agenturmeldung richtig lese, Fern- \nund Nahverkehrsstrecken in einem Abwasch erledigen, \nobwohl wir das in der heutigen Beschlussfassung sauber \ntrennen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie insofern recht, als der Fahrgast diese \nTrennung nicht vornimmt, sondern einfach nur mit dem \nZug von A nach B fahren will. Es stimmt auch so: Die \nAngebote der Deutschen Bahn im Nahverkehr k\u00f6nnen uns \nin Sachsen bei Weitem nicht zufriedenstellen. Mir geht es \ndabei nicht um die einzelnen Strecken, sondern auch um \nZugversp\u00e4tungen, Service im Zug und auf den Bahnh\u00f6-\nfen, M\u00f6glichkeiten der Fahrradmitnahme, Familien-\nfreundlichkeit und \u00fcbrigens auch Seniorenfreundlichkeit, \nwas zum Beispiel das Erlernen der Wissenschaft der \nBedienung von Fahrkartenautomaten betrifft. \n\nIn all diesen Feldern hat die Deutsche Bahn noch viele \nHausaufgaben zu erledigen, bevor sie als wirklich kun-\ndennahes, nachfrageorientiertes und servicefreundliches \nUnternehmen diese Preiserh\u00f6hungen auch wirklich \nbegr\u00fcnden k\u00f6nnte. \n\nDas Zweite sind die Energiepreise. Hier geht es mir um \nTransparenz. Soweit ich es sehe, werden die Energiekos-\nten der Deutschen Bahn \u00fcberhaupt nicht transparent \ngemacht. Wir erwarten hier einfach, dass eine Offenle-\ngung der Energiekosten detailliert, nachrechenbar und \nnachvollziehbar erfolgt und auch dargestellt wird, wie \nsich die jeweiligen Erh\u00f6hungen konkret auf die Preise \nauswirken. \n\nV\u00f6llig absurd wird es dann, wenn die Deutsche Bahn die \nerh\u00f6hten Trassenpreise f\u00fcr die Fahrpreiserh\u00f6hung ins Feld \nf\u00fchrt. Die Trassenpreise werden bekannterma\u00dfen durch \ndie eigenen T\u00f6chter der Bahn erhoben. Hier f\u00fchren also \nmehr Kosten bei den Unternehmenst\u00f6chtern dazu, dass \neine andere Unternehmenstochter die Fahrpreise erh\u00f6hen \nmuss. \n\nDieses und der Umstand, dass die Deutsche Bahn in den \nletzten Quartalen ihre Gewinnerwartung immer wieder \nnach oben korrigiert hat und dies vor allem mit den \ngestiegenen Ums\u00e4tzen im Unternehmensbereich \nDB Regio begr\u00fcndet, l\u00e4sst die vorgesehenen Preissteige-\nrungen zweifelhaft erscheinen und legt eher die Vermu-\ntung nahe, dass sich die DB f\u00fcr die B\u00f6rsen aufh\u00fcbschen \nwill. \n\nDer Vorstand der Deutschen Bahn AG hat am \n23. M\u00e4rz 2006 selbst erkl\u00e4rt, wie sehr sich die wirtschaft-\n\nliche Situation der Deutschen Bahn AG verbessert hat. Ich \ndarf hier einmal Herrn Mehdorn zitieren: \u201eDas Jahr 2005 \nwar ein sehr gutes Bahnjahr. Die Bahn AG hat den Um-\nsatz ohne irgendwelche Zuk\u00e4ufe um 5 % gesteigert. Die \nDB AG hat einen Umsatz von \u00fcber 25 Milliarden erreicht. \nAuch unser Betriebsergebnis haben wir um weit \u00fcber \n10 % gegen\u00fcber dem Jahr 2004 verbessert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, die beabsichtigten Preiserh\u00f6-\nhungen der Deutschen Bahn AG im Nahverkehr sind \nsowohl \u00f6konomisch als auch \u00f6kologisch falsch. Gerade \nwenn wir von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \nimmer mehr Mobilit\u00e4t fordern und von ihnen verlangen, \ndass sie weite Wege in Kauf nehmen, sind sie auf qualita-\ntiv hochwertige und preisg\u00fcnstige, aber auch \u00f6kologisch \ng\u00fcnstige Verkehrsmittel angewiesen. Die DB AG vergibt \nmit der neuerlichen Fahrpreisanhebung die Chance, die \nvielen im letzten Halbjahr neu gewonnenen Kunden \ndauerhaft zu binden und nicht zuletzt von den \u00f6konomi-\nschen Vorteilen der Bahn gegen\u00fcber dem Hauptkonkur-\nrenten Auto zu \u00fcberzeugen. Da die Spritpreise zurzeit \neher sinken, werden viele Menschen wieder aufs Auto \numsteigen. Die Bahn verliert dadurch ebenso wie die \nUmwelt. \n\nDie mangelnde Transparenz und die Vorgehensweise der \nDeutschen Bahn sind typisch f\u00fcr Monopolisten und \nschreien geradezu nach mehr Wettbewerb auf der Schie-\nne. Das w\u00e4re dann das Thema B\u00f6rsengang, \u00fcber das wir \nheute nur am Rande werden sprechen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns heute gemein-\nsam ein Signal an die vielen Pendler und Bahnreisenden \nin diesem Land senden, dass wir diese Preiserh\u00f6hung \ngemeinsam im Land nicht hinnehmen! Unterst\u00fctzen Sie \nmit meiner Fraktion gemeinsam die Aktivit\u00e4ten des \nWirtschaftsministers in der Verkehrsministerkonferenz, \ndie jetzt das entscheidende Gremium ist, um diese Fahr-\npreiserh\u00f6hung abzuwenden. \n\nIch danke denen, die mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan spricht \nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Meine Damen und Herren von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN, ich halte Ihren Antrag schon \nf\u00fcr etwas verwunderlich. Wir wissen, dass die Deutsche \nBahn AG ein nach betriebswirtschaftlichen Gesichtspunk-\nten gef\u00fchrter Betrieb sein sollte. Ich gehe sogar so weit, \ndass ich sage, dass die angestrebten Preiserh\u00f6hungen ihre \nUrsachen haben. \n\nEine Ursache \u2013 Herr Lichdi hat sie eben schon genannt \u2013 \nund der Hauptgrund f\u00fcr die angestrebten Preiserh\u00f6hungen \nsind die in den letzten Jahren permanent angestiegenen \nEnergiepreise. Die haben Sie, als Sie noch in der Regie-\nrung waren, doch selbst mit verursacht. \n\n 5293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIhr Minister Trittin war es doch vor allem, der die halb-\nj\u00e4hrlichen Preiserh\u00f6hungen vorangetrieben hat. Ich wei\u00df, \nwovon ich spreche, denn ich stamme selbst aus einer \ntreibstoff- und energieintensiven Branche. Sie wissen, \nwas ich beruflich tue. \n\n(Zuruf: Nein!) \n\n\u2013 Ich habe in der Baubranche gearbeitet. Sie wissen, was \nf\u00fcr Transportleistungen man dort bringen muss. \n\nSie haben es doch geschafft, dass sich die Unternehmen \nheute wegen der von mir geschilderten Energiepreiserh\u00f6-\nhungen einem gr\u00f6\u00dferen Preisdruck ausgesetzt sehen. Das \nwar von Ihnen verursacht und gewollt und ist nach wie \nvor unser Thema. Gerade Unternehmen, die sich im \nWettbewerb auseinandersetzen m\u00fcssen, mussten in der \nVergangenheit unter marktwirtschaftlichen Bedingungen \nihre Preise anpassen. \n\nBei der Deutschen Bahn AG habe ich in der Vergangen-\nheit eher den Eindruck gewonnen, dass stets zum Fahr-\nplanwechsel eine Preiserh\u00f6hung angesagt war. Das sollte \nin Zukunft aber ausreichend begr\u00fcndet werden. \n\nBetrachtet man den Gesch\u00e4ftsbericht der Deutschen \nBahn AG aus dem Jahre 2005 \u2013 Herr Lichdi hat das schon \nerw\u00e4hnt \u2013, so ist das Begehren der DB AG f\u00fcr unsere \nFraktion nicht nachvollziehbar. Bei einer Steigerung des \nJahres\u00fcberschusses gegen\u00fcber dem Jahre 2004 um mehr \nals \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 230 % auf 611 Millionen Euro, \nbei einem R\u00fcckgang der Nettoinvestitionen um mehr als \n25 % und bei einer Reduzierung der Zahl der Mitarbeiter \num mehr als 4 % erscheint die aktuelle Forderung aus \nunserer Sicht keinesfalls nachvollziehbar. \n\nIch darf an dieser Stelle kurz aus dem Statement des \nVorstandsvorsitzenden der Deutschen Bahn AG zum \nGesch\u00e4ftsbericht 2005 w\u00f6rtlich zitieren: \u201eWir k\u00f6nnen auf \nein erfolgreiches Gesch\u00e4ftsjahr 2005 zur\u00fcckblicken. Wir \nkonnten erneut mehr Kunden mit unseren Leistungen \n\u00fcberzeugen, unsere Marktposition weiter st\u00e4rken sowie \nUmsatz und Ergebnis wieder deutlich steigern.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eIn der positiven Ergebnisentwicklung \nspiegeln sich neben den Umsatzsteigerungen auch die \nweiteren Fortschritte aus unserem Effizienzprogramm \nwider. Mit diesem werden wir nicht nur weitere Effi-\nzienzgewinne und Kostensenkungen realisieren, sondern \nwir arbeiten auch intensiv an weiteren Verbesserungen \nunserer Leistungsqualit\u00e4t sowie der Realisierung von \nWachstumspotenzialen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei allem \nZweckoptimismus von Herrn Mehdorn, die von ihm \nbeschriebene Steigerung bei Umsatz und Gewinn und die \ndem gegen\u00fcberstehenden Fortschritte bei den Effizienz-\nprogrammen zur Senkung der Kosten der Deutschen Bahn \nAG kommen offensichtlich bei den Bahnkunden nicht an. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie kommen an \u2013 in Unbequemlichkeiten!) \n\n\u2013 Da haben Sie ja recht, Herr Porsch, wenn man sich die \nZugversp\u00e4tungen seit der Fu\u00dfballweltmeisterschaft \nanguckt! Diese nehmen ja zurzeit zu. Wir hoffen, dass der \nWinter nicht zu noch gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten f\u00fchrt. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass die positive Entwicklung des \nKonzerns, welche wir \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nklar zum Ausdruck bringen \u2013 ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, \ndaf\u00fcr genutzt wird, die Kapitalmarktf\u00e4higkeit im Rahmen \ndes bevorstehenden B\u00f6rsengangs zu erh\u00f6hen. Unsere \nFraktion vertritt die Auffassung, dass eine von der Deut-\nschen Bahn angek\u00fcndigte Preiserh\u00f6hung im Regional- \nund Nahverkehr nicht widerspruchslos hingenommen \nwerden sollte. Wir ersuchen daher die Staatsregierung \nsehr nachdr\u00fccklich, die vorgelegten Unterlagen detailliert \nund intensiv zu pr\u00fcfen und einer sich gegebenenfalls \nerrechnenden Fahrpreiserh\u00f6hung nur im geringstm\u00f6gli-\nchen Umfang zuzustimmen. \n\nIch w\u00fcrde dann im zweiten Teil auf unseren \u00c4nderungs-\nantrag und auf den \u00c4nderungsantrag der PDS eingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Scheel, Sie \nsprechen f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es k\u00f6nnte einem fast so \nvorkommen, als w\u00e4re das, was wir hier zu besprechen \nhaben, ein Novum. Aber eigentlich kennen wir das Ritual \nin Sachen Genehmigung von Preiserh\u00f6hungen der Deut-\nschen Bahn im Nahverkehr aus den vergangenen Jahren: \nDie DB Regio stellt beim Regierungspr\u00e4sidium Darm-\nstadt, der zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rde, einen \nAntrag auf Erh\u00f6hung der Nahverkehrstarife. Die Beh\u00f6rde \nteilt der \u00d6ffentlichkeit mit, dass sich Bundesl\u00e4nder \nablehnend zur Erh\u00f6hung der Nahverkehrstarife ge\u00e4u\u00dfert \nhaben. In diesem Falle l\u00e4uft das weitere Verfahren nach \ndem Motto: Schraps hat den Hut verloren, der Bundes-\nverkehrsminister \u2013 jetzt Herr Tiefensee \u2013 hat ihn! \u2013 Und \nin unwiederbringlicher Gleichm\u00e4\u00dfigkeit wird der Bun-\ndesverkehrsminister der DB AG die Preiserh\u00f6hung \ngenehmigen. Der einzige Unterschied zu den letzten \nPreiserh\u00f6hungen von 2003 und 2004 besteht darin, dass \nnunmehr kein Preu\u00dfe, sondern ein Sachse diese Entschei-\ndung treffen wird. \n\nDamit komme ich unmittelbar zum Antrag der geb\u00fcndel-\nten Gr\u00fcnen. Ja, die Linksfraktion.PDS spricht sich gegen \neine Zustimmung zur Fahrpreiserh\u00f6hung im Nahverkehr \nder DB AG zum 1. Januar 2007 aus, wie das im zweiten \nAntragspunkt vorgeschlagen wird. Die positive Ertragsla-\nge gerade bei DB Regio erlaubt eine kundenfreundlichere \nPreispolitik. Wir k\u00f6nnen von der Bahn auch deshalb eine \nmoderate Preispolitik erwarten, weil die langfristigen \nVerkehrsvertr\u00e4ge der Bahn mit den f\u00fcnf s\u00e4chsischen \nVerkehrsverb\u00fcnden verl\u00e4ssliche Planungen eigentlich \ngarantieren. \n\n 5294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nMeine Damen und Herren, diese Vertr\u00e4ge enthalten in \naller Regel eine Vereinbarung zur Dynamisierung der \nEnergiekosten. Wer also Preiserh\u00f6hungen mit Energiekos-\ntensteigerungen rechtfertigen will, handelt unredlich, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAm 26. Oktober 2006, Herr Lichdi hat es bereits ausge-\nf\u00fchrt, stimmten alle Abgeordneten des Landtages  \nNordrhein-Westfalen \u2013 also der CDU, der SPD, der FDP \nund der GR\u00dcNEN \u2013 einm\u00fctig gegen diese Planung. \nDaraufhin versagte der dortige Landesverkehrsminister \nOliver Wittke in Darmstadt die Zustimmung des Landes \nzur Anhebung des Nahverkehrstarifes. \n\nDamit komme ich zu den Punkten 1 und 3 des Antrages. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! \nDieser Punkte bedarf es nicht mehr. Bereits am Tage der \nAntragstellung, am 1. November 2006, war die Zeit leider \ndar\u00fcber hinweggegangen. Mit dem Widerspruch des \nLandes NRW am 26. Oktober 2006 war das Verfahren in \nDarmstadt abgeschlossen; denn widerspricht nur ein \nBundesland in diesem verkorksten Verfahren, ist nach \ndem Eisenbahnrecht das Bundesverkehrsministerium f\u00fcr \ndie Genehmigung zust\u00e4ndig. Die Mitwirkung der Bundes-\nl\u00e4nder ersch\u00f6pft sich darin, so sie ihre Zustimmung \nversagt haben, nochmals zu den Gr\u00fcnden des Versagens \nihrer Zustimmung befragt zu werden. \u2013 Ein reines Anh\u00f6-\nrungsrecht, mehr nicht. \n\nSchenkt man dem Bahnkundenverband Pro Bahn Mittel-\ndeutschland Glauben, hat Staatsminister Jurk offiziell die \nZustimmung Sachsens zu den Preiserh\u00f6hungen versagt; \nwenn nicht, schafft Punkt 2 des Antrages Abhilfe und \nHerr Jurk darf ebenfalls in einer Befragungsrunde des \nBundesverkehrsministeriums seine \u201eVersagungsgr\u00fcnde\u201c \ndarlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser alle paar Jahre wieder-\nkehrende Kuhhandel muss aufh\u00f6ren. Wir brauchen \nendlich ein gesetzlich geregeltes Verfahren, welches \ndiesen wiederkehrenden Kuhhandel beendet. Wir brau-\nchen Transparenz und klar bestimmte Kontroll-, Wider-\nspruchs- und Klagerechte f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Verkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder, die, Herr \nLichdi, am 22. und 23. November unter Tagesordnungs-\npunkt 3.1 dieses Thema in Berlin behandeln wird, bietet \ngenau den richtigen Rahmen, um diese Initiative in Gang \nzu setzen. Am zweiten Tag der Konferenz steht eben diese \nFahrpreiserh\u00f6hung der DB AG auf der Tagesordnung. Der \nArbeitskreis \u00d6ffentlicher Personenverkehr soll dazu \nBericht erstatten. Ein Beschlussvorschlag der Verkehrs-\nministerkonferenz befindet sich in Vorbereitung. In \nebendiesen Beschlussvorschlag geh\u00f6rt nach Meinung \nmeiner Fraktion der Arbeitsauftrag, einen Vorschlag zur \n\u00c4nderung des geltenden Eisenbahnrechts in diesem Punkt \nauszuarbeiten und \u00fcber den Bundesrat in den parlamenta-\nrischen Gang des Bundestages zu bringen. \n\nIm Kern geht es, dies m\u00f6chte ich nochmals betonen, um \nein einstufiges Genehmigungsverfahren f\u00fcr Preiserh\u00f6-\nhungsantr\u00e4ge der DB AG im Nahverkehr, das den Bun-\ndesl\u00e4ndern bis zum Schluss Mitspracherechte einr\u00e4umt \nund die gerichtliche Nachpr\u00fcfung von Preisgenehmigun-\ngen zul\u00e4sst \u2013 den einzelnen Bundesl\u00e4ndern deshalb, da \nsich die Situation im schienenbezogenen Personennah-\nverkehr in den einzelnen L\u00e4ndern eben sehr differenziert \nentwickelt. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen soll sich zum \nFahrplanwechsel am 10. Dezember mehr verbessern als \nverschlechtern. Vor allem im Raum Dresden werden die \nNahverkehrsangebote erweitert. F\u00fcr den grenz\u00fcberschrei-\ntenden Nahverkehr soll ein Sondertarif gelten, der bis zu \n50 % g\u00fcnstiger als der internationale Tarif sein soll. \nDieser gilt dann f\u00fcr Fahrkarten aus dem Raum Dresden \nnach De\u010d\u00edn und \u00d9st\u00ed nad Labem sowie von Dresden \u00fcber \nZittau nach Liberec und Tannwald. Aber auf der Eisen-\nbahnstrecke zwischen Sch\u00f6nberg und Schleiz soll ab dem \nFahrplanwechsel am 10. Dezember 2006 nur noch Schie-\nnenersatzverkehr fahren. Das ist bitter. Das von Herrn \nStaatsminister Jurk in einer Pressemitteilung vom \n19. September f\u00fcr beendet erkl\u00e4rte Streckensterben geht \nalso doch weiter. Wir hatten das im Zusammenhang mit \nder schrittweisen K\u00fcrzung der Mittel des Bundes, also der \nRegionalisierungsmittel, f\u00fcr den SPNV bis 2009 bef\u00fcrch-\ntet. Dass unsere Bef\u00fcrchtung so schnell beginnt wahr zu \nwerden, damit wollten wir damals eigentlich nicht rech-\nnen. \n\nDie Linksfraktion.PDS erwartet von Ihnen, Herr Staats-\nminister Jurk, dass Sie mit dem Verkehrsminister Th\u00fcrin-\ngens und Vertretern des Verkehrsverbundes Vogtland nach \nL\u00f6sungen suchen, um den Bahnverkehr zwischen Sch\u00f6n-\nberg und Schleiz umgehend wieder aufzunehmen. Die \nUmstellung vom Bahnbetrieb auf Busbetrieb ist bei-\nspielsweise f\u00fcr die behinderten Menschen vom Heim f\u00fcr \nbetreutes Wohnen der Diakonie in M\u00fchltroff von erhebli-\nchem Nachteil, da die f\u00fcr den Ersatzverkehr vorgesehenen \nBusse in Einstiegsh\u00f6he und -breite keine Barrierefreiheit \nbesitzen. \n\nDie ellenlangen Begr\u00fcndungen zu Ihrem Antrag, \nHerr Lichdi, finde ich allerdings v\u00f6llig deplatziert. Dieser \nideologisch gepr\u00e4gte Rundumschlag gegen die DB AG \nschadet mehr dem berechtigten Anliegen, sozialvertr\u00e4gli-\nche Nahverkehrstarife zu erhalten, als dass er hilft. Den \nh\u00e4tten Sie sich wirklich sparen k\u00f6nnen. Wenn Sie monie-\nren, dass sich die Bez\u00fcge der Bahnvorst\u00e4nde in den \nletzten sechs Jahren drastisch erh\u00f6ht haben, st\u00f6\u00dft mir das \nbitter auf; denn Erh\u00f6hungen der Bez\u00fcge der Bahnvorst\u00e4n-\nde in vier dieser sechs Jahre gehen auf die Kappe Ihrer \nPartei als Partner der SPD in der damaligen Regierungs-\nkoalition; das sollten wir hier vielleicht auch noch einmal \nerw\u00e4hnen, Herr Lichdi. \n\nIn meinem Redebeitrag habe ich auf den \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion bereits Bezug genommen und ihn \nbegr\u00fcndet, sodass sich eine weitere Begr\u00fcndung aus \nunserer Sicht er\u00fcbrigt. Ich bitte Sie um Zustimmung zu \n\n 5295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nunserem \u00c4nderungsantrag und danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Raatz, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich \ndachte, die Koalition hat schon gesprochen?!) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\n\u2013 Ja, ein Koalitionspartner, Herr Dr. Hahn, hat schon \ngesprochen. Aber die Koalition besteht aus zwei Partnern, \nund da k\u00f6nnen auch mehrere Leute sprechen, wenn Ihnen \ndas noch nicht aufgefallen ist. So ist das. \n\nIch denke, es ist auch sinnvoll, noch einmal etwas zu \nsagen, gerade auch zum Redebeitrag von Herrn Scheel \naus Ihrer Fraktion, der von dem weitergehenden Trassen-\nsterben gesprochen hat. Bevor ich zum Antrag komme, \nm\u00f6chte ich dazu kurz etwas sagen. Es hat auch damit zu \ntun: Wo fahren Leute mit? Man kann im Endeffekt nicht \neinfach Behauptungen in den Raum stellen und sagen, \n\u00fcberall sterben die Verkehrswege und man l\u00e4sst die Leute \nirgendwo im Raum stehen, \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nDas habe ich nur als Beispiel genannt!) \n\nsondern man muss auch sagen: Wo ist es sinnvoll und wo \nist es nicht sinnvoll? Wir als SPD haben im Koalitionsver-\ntrag vereinbart, dass wir w\u00e4hrend dieser Legislatur eine \nSchienenkonzeption f\u00fcr Sachsen erstellen werden. Dabei \nkommt sicher noch viel Arbeit auf unseren Wirtschafts- \nund Verkehrsminister zu. Aber das muss dann die Voraus-\nsetzung sein zu bewerten: Wo hat es Sinn, Verkehre zu \nbetreiben, und wo hat es keinen Sinn? Darin geben Sie \nmir sicher recht. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nErz\u00e4hlen Sie das den Heimbewohnern!) \n\nDabei muss man auch die Wirtschaftlichkeit sehen. Wie \nviel kostet zum Beispiel ein Kilometer mit dem Bus? Das \nliegt zwischen einem und 2 Euro. Wie viel kostet ein \nBahnkilometer in Sachsen? 9, 10 oder 11 Euro; und, da \nwir den Antrag gestern abgesetzt haben: Vielleicht wissen \nSie auch, in welcher Preiskategorie Schmalspurbahnen \nliegen. Der Kilometer liegt hier bei \u00fcber 30 Euro. Deshalb \nmuss man auch wirklich einmal dar\u00fcber nachdenken: Wo \nmacht es Sinn, welche Verkehre zu betreiben? Genau dies \nwird Sinn und Zweck der Konzeption sein, die wir sp\u00e4ter \nnoch in dieser Legislatur besprechen werden. \n\nWenn man das Thema des Antrages von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN liest \u2013 \u201eKeine Zustimmung zur \nFahrpreiserh\u00f6hung im Nahverkehr\u201c \u2013, ist man sofort \ngeneigt zu sagen: Das stimmt genau. Ich denke, auch \nhier\u00fcber sind wir uns einig. Man muss abw\u00e4gen \u2013 darin \nkann ich Ihnen recht geben \u2013, ob eine Preiserh\u00f6hung Sinn \n\nmacht, und wenn sie notwendig ist, warum sie notwendig \nist. \n\nHerr Lichdi, Sie haben einige Aspekte angef\u00fchrt. Man \nkann auf der einen Seite nat\u00fcrlich sagen, es sind enorme \nGewinne gemacht worden. Man kann auch sagen, es ist \nzu wenig Transparenz vorhanden. Dies ist genau das, was \nmeine Fraktion immer wieder kritisiert: die geringe \nTransparenz, die die Bahn zeigt, wenn es darum geht, \neinmal offenzulegen, wof\u00fcr sie die Mittel, die sie aus dem \nBundes- und aus dem Landeshaushalt erh\u00e4lt, verwendet. \nWir haben k\u00fcrzlich erfahren, dass sich die Bundestags-\nfraktion einen Bericht vorlegen lie\u00df, der zun\u00e4chst an den \nentscheidenden Stellen geschw\u00e4rzt war. Dies zeugt \nnat\u00fcrlich nicht davon, dass man f\u00fcr eine gute Zusammen-\narbeit und f\u00fcr Transparenz steht. \n\nBei den staatlichen Mitteln, die hineinflie\u00dfen \u2013 auch wir \ngeben Regionalisierungsmittel in dieses System \u2013, stellt \nsich immer die Frage: Wo sind die Mittel? Wof\u00fcr sind sie \nausgegeben worden? Auf der anderen Seite muss man \nsagen \u2013 dies kann man gerade auch hier in Dresden oder \nbeim Verkehrsverbund Oberelbe sehen \u2013, hier ist viel \npassiert, und die Mittel sind hier sicher sinnvoll verwen-\ndet worden. \n\nEs ist klar, die Menschen sind auf Mobilit\u00e4t angewiesen. \nWir fordern \u2013 Sie haben es selbst gesagt \u2013 von unseren \nArbeitnehmern und nat\u00fcrlich auch den Arbeitgebern, dass \nsie weite Wege zur\u00fccklegen sollen. Aber dann m\u00fcssen wir \nauch f\u00fcr die M\u00f6glichkeit sorgen, dass die Arbeitnehmer \ndahin kommen, wohin sie m\u00fcssen, n\u00e4mlich zur Arbeit; \nund es kann nicht immer nur das Auto sein, mit dem sie \n\u00fcber die Stra\u00dfen zu diesem Ort gelangen. \n\nWir hatten in einer der vergangenen Debatten schon \neinmal zu diesem Thema herausgestellt, dass sich gerade \nin Sachsen viele Menschen von der Bahn verabschiedet \nhaben, da wir ein sehr gut ausgebautes Stra\u00dfennetz haben. \nWenn wir uns aber die demografische Entwicklung in \nSachsen ansehen, wissen wir, dass wir den SPNV weiter \nausbauen m\u00fcssen; denn wir wollen jedem den Zugang zu \nden Verkehrsmitteln erm\u00f6glichen. \n\nDamit sind wir beim Thema Preis. Das hei\u00dft, wenn wir \njedem den Zugang erm\u00f6glichen wollen, dann auch preis-\ng\u00fcnstig. Ansonsten schlie\u00dfen wir wieder bestimmte \nGesellschaftsschichten aus. Deutschlandweit wurde durch \ndie Regionalisierung das Angebot an Zugkilometern um \n15 % erh\u00f6ht. Erfreulicherweise stieg die Anzahl der \nFahrg\u00e4ste um das Doppelte. Das zeigt, wenn ich ein gutes \nAngebot pr\u00e4sentiere, nehmen die Kunden \u2013 die Fahrg\u00e4ste \n\u2013 das Angebot auch an. Sie sind also um 30 % gestiegen. \n\nDie Zahlen des Verkehrsverbundes Oberelbe zeigen einen \n\u00e4hnlichen Trend. So stiegen die Zahlen seit Gr\u00fcndung des \nVVO um 25 %. Dazu w\u00fcrde ich sagen, das ist eine \nErfolgsgeschichte. Wenn man hier zu Preiserh\u00f6hungen \ngreifen sollte, dann steht diese Erfolgsgeschichte schon \netwas in den Sternen; denn je teurer das Angebot wird, \numso weniger werden sich die Menschen daf\u00fcr entschei-\nden, mit der Bahn zu fahren. \n\n 5296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nFragt man nun nach den Kunden \u2013 Herr Lichdi, Sie haben \ndies auch f\u00fcr die Preiserh\u00f6hung angef\u00fchrt \u2013, dann wird \nauf die gestiegenen Energiepreise verwiesen. Man kann es \nnicht vom Tisch wischen. Es sind 40 % im Gespr\u00e4ch. Die \ntats\u00e4chliche Kostenentwicklung wird aber nicht wieder so \ntransparent gestaltet. Auch das bleibt im Dunkeln. Darum \nhaben wir als Koalitionsfraktionen einen \u00c4nderungsan-\ntrag vorbereitet, in dem wir die Offenlegung der aktuellen \nPreiskalkulation der Deutschen Bahn fordern und mit \ndiesem Antrag erreichen wollen. An dieser Stelle sind Sie \nin Ihrem Antrag etwas unkonkret. Auf der einen Seite \nsagen Sie: Wir wollen das auch einmal bewerten, wir \nfordern auch eine Offenlegung. Im zweiten Punkt Ihres \nAntrages sagen Sie: Wir sind prinzipiell gegen eine \nPreiserh\u00f6hung. Eines von beiden kann nur sein. Wenn \nman eine Bewertung macht, kann sich im Endeffekt \nherausstellen, dass es zu einer Preiserh\u00f6hung kommen \nkann, oder man ist prinzipiell gegen jede Preiserh\u00f6hung. \nDann muss man auch nichts mehr bewerten. Diese zwei \nWege gibt es. \n\nWir haben uns daf\u00fcr entschieden, uns die Zahlen offenle-\ngen zu lassen und danach zu beurteilen, wie sich die \nSituation in Sachsen darstellt. \n\nAls weiterer Grund wird durch die Bahn die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung angef\u00fchrt. Wenn man sich aber die \nPreiserh\u00f6hung im Fernverkehr anschaut, liegt diese \ndurchschnittlich bei 5,6 %. Auch die Argumentation der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung allein hinkt in diesem Falle. \n\n\u00dcber die kuriose und unverst\u00e4ndliche Preisgestaltung des \nDB-Konzerns bez\u00fcglich der Trassenpreise haben Sie \nschon etwas gesagt. Wenn die eigenen T\u00f6chter erh\u00f6hen, \nbei\u00dft sich im Endeffekt der Hund in den Schwanz. Dies \nwirft kein gutes Licht auf die Bahn. Ich bin der Meinung, \ndass die bisher gelieferten Begr\u00fcndungen f\u00fcr die Preiser-\nh\u00f6hung unzureichend sind. Herr Scheel hat in seinem \nRedebeitrag einen klaren Auftrag an unseren Wirt-\nschaftsminister Jurk geliefert. Er wird dazu sicherlich \nselbst etwas sagen. Die Verkehrsminister werden um \ndieses Thema nicht herumlavieren k\u00f6nnen. Sie werden es \nsicher bei ihrer n\u00e4chsten Ministerkonferenz thematisieren. \n\nAls SPD-Fraktion sind wir Bundesverkehrsminister \nTiefensee dankbar, dass er auf die Kundenrechte diesbe-\nz\u00fcglich aufmerksam gemacht hat, damit man feststellen \nkann, wie sich solche Preiserh\u00f6hungen tats\u00e4chlich gestal-\nten sollen und ein gewisser Zwang bei der Deutschen \nBahn besteht, schl\u00fcssig zu erkl\u00e4ren, warum die Preise in \nsolchem Ma\u00dfe gestiegen sind oder steigen sollen, obwohl \ndie Gewinne der Bahn \u2013 Sie haben es angef\u00fchrt \u2013 im \nVergleich hierzu noch st\u00e4rker angestiegen sind. Wir \nbrauchen also mehr Transparenz, die Offenlegung der \nPreiskalkulation, wie wir es in unserem \u00c4nderungsantrag \nfordern. \n\nDie positive Entwicklung der Fahrgastzahlen darf durch \neine Preiserh\u00f6hung nicht wieder zunichte gemacht wer-\nden. Unser Ziel ist es im Wesentlichen, dass sich mehr \nKunden f\u00fcr die Bahn begeistern. Ich denke, wir in Sach-\nsen k\u00f6nnen dabei noch einen Zahn zulegen. \n\nWas steckt nun wirklich hinter dieser Preiserh\u00f6hung? Im \nHinblick auf den B\u00f6rsengang versucht Herr Mehdorn \nunbedingt die f\u00fcr die Analysten wichtige Eigenkapitalren-\ntabilit\u00e4t zu erh\u00f6hen und dies auch auf Kosten n\u00f6tiger \nInvestitionen in die Infrastruktur. Das kann man so oder \nso bewerten. Nun steht die Bahn vor dem B\u00f6rsengang und \nwill diesen m\u00f6glichst erfolgreich durchf\u00fchren. Es klingt \nparadox, aber Investitionen, die nicht zu 100 % von der \nBahn getragen werden, erh\u00f6hen das Anlageverm\u00f6gen \nst\u00e4rker als das Fremdkapital. Dies f\u00fchrt dazu, dass die f\u00fcr \nden B\u00f6rsengang wichtige Kennziffer \u2013 die Eigenkapital-\nrentabilit\u00e4t \u2013 sinkt. Gleichzeitig sinkt bei Investitionen, \ndie zum Teil aus Eigenmitteln finanziert werden, der \nCashflow. \n\nZusammenfassend kann man sagen, Mehdorn f\u00e4hrt auf \nverschlissener Infrastruktur, um den Cashflow und die \nEigenkapitalrentabilit\u00e4t zu erh\u00f6hen. Das kann man so \nwerten. Wir sind der Meinung, dass da etwas dran ist. \nGanz nebenbei \u2013 die Bez\u00fcge wurden schon angesprochen \n\u2013 werden auch die Bez\u00fcge erh\u00f6ht. Ich bin der Meinung, \ngutes Geld f\u00fcr gute Arbeit, aber die gute Arbeit muss \nwirklich konkret nachgewiesen werden. Ich denke, dass \ndas nicht in jedem Fall immer stimmig ist. \n\nWas hei\u00dft das nun f\u00fcr uns? In die Schienen muss nat\u00fcrlich \nweiter investiert werden, damit die Fahrgastzahlen den \nguten Trend, den sie bisher in Sachsen haben, weiter \nfortsetzen. Die Gewinnentwicklung muss in einem gesun-\nden Verh\u00e4ltnis zur Investitionsquote stehen. Die DB AG \nist kein Selbstzweck. Ihr B\u00f6rsengang ist es auch nicht. \nDeswegen muss das Erreichen einer h\u00f6heren Kundenzu-\nfriedenheit das Hauptthema der Bahn sein. Die Verkehrs-\nverb\u00fcnde tun hierbei einiges. Die Bahn selbst kann \nmeiner Meinung nach einen Zacken zulegen. Dazu \ngeh\u00f6ren mehr Qualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr sowie besser vernetzte Verkehre. Nur so kann man \nletzten Endes gute Zahlen bei den Kunden und, wie \ngew\u00fcnscht, eine h\u00f6here Gewinnspanne erreichen. \n\nIch denke, wir haben in unserem \u00c4nderungsantrag klar \ndargelegt, was wir wollen. Ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nCDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Paul \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben bereits im Septem-\nber dieses Jahres \u00fcber den geplanten B\u00f6rsengang der \nDeutschen Bahn AG, der schon mehrfach angesprochen \nwurde, diskutiert. \n\nDie NPD-Fraktion hatte damals einen Antrag eingebracht, \nin dem wir uns gegen den geplanten B\u00f6rsengang gewandt \nhaben \u2013 gerade vor dem Hintergrund, dass im selben Zug \ndie Preise steigen werden. Unser Antrag wurde von Ihnen \nignoriert und heute sprechen wir bereits \u00fcber die erste \ngeplante Preiserh\u00f6hung der Deutschen Bahn AG. Weitere \nMa\u00dfnahmen der Deutschen Bahn AG werden folgen, um \n\n 5297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\ndie Interessen von zuk\u00fcnftigen Aktion\u00e4ren und Spekulan-\nten entsprechend zu befriedigen. Dieses Spiel auf Kosten \nunserer B\u00fcrger werden zumindest wir von der NPD-\nFraktion so nicht mitmachen. \n\nDer B\u00f6rsengang der Deutschen Bahn AG wird ja haupt-\ns\u00e4chlich damit begr\u00fcndet, mehr Einnahmen zu erzielen \nund dadurch den Bund zu entlasten. Die Fahrpreiserh\u00f6-\nhung wird von den Bef\u00fcrwortern jedoch in einen anderen \nZusammenhang gebracht. Die Rede ist von gestiegenen \nEnergiekosten oder der Verbesserung im Service usw. Das \nist meiner Meinung nach alles Quatsch. Wenn die Bahn \nungeachtet von Preiserh\u00f6hungen Mehreinnahmen durch \nden B\u00f6rsengang erzielen wird, dann kann doch die Bahn \ntheoretisch generell auf Fahrpreiserh\u00f6hungen verzichten. \nWenn die Gewinne der Deutschen Bahn AG steigen, \nwarum werden nicht im Gegenzug die Preise gesenkt? \nDie Frage sollte man sich ernsthaft stellen. \n\nDoch es ist so, wie wir es vorhergesagt haben: Die Deut-\nsche Bahn AG wird langfristig ihre Preise erh\u00f6hen, um \nden Aktienkurs positiv zu beeinflussen. Wir sind der \nMeinung, die Bahn hat andere Aufgaben, als sich \u00fcber \nihre Kunden b\u00f6rsenreif zu bilanzieren. Gerade im Nah-\nverkehr nutzen immer mehr Menschen bei stetig steigen-\nden Kraftstoffpreisen \u00f6ffentliche Verkehrsmittel, insbe-\nsondere auch die Bahn. Durch die jedoch stetig steigen-\nden Bahnpreise wird das Autofahren wieder interessant. \nDas muss man ehrlich zugeben, zumal es oft wesentlich \nbequemer ist. Damit werden die Interessen von Verkehrs-\nentlastung und Umweltschutz v\u00f6llig ins Abseits gestellt. \n\nEin weiterer Aspekt sind soziale Belange. Zum 1. Januar \nwird unser Volk durch die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nohnehin wieder genug zur Kasse gebeten. Wir haben \nheute schon zweimal zum Thema steigende Preise ge-\nsprochen, zum einen zur Mehrwertsteuererh\u00f6hung und \nzum anderen zur Biersteuer. Ich denke, die geplante \nMehrwertsteuererh\u00f6hung ist Grund genug, um anderen \nPreissteigerungen, egal in welchem Bereich des \u00f6ffentli-\nchen Lebens, Einhalt zu gebieten. \n\nNoch etwas zum Schluss: F\u00fcr die NPD-Fraktion z\u00e4hlt in \nerster Linie das Prinzip \u201eMobilit\u00e4t vor Profit\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFDP-Fraktion hat Herrn Morlok angemeldet. Sie haben \nnoch 55 Sekunden Redezeit. \n\n(Heiterkeit) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr \ndiesen Antrag reichen auch 55 Sekunden. So viel ist nicht \nan Substanz drin. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, wenn Sie einen \nvern\u00fcnftigen Antrag wie im Parlament von NRW vorge-\nlegt h\u00e4tten, h\u00e4tte man ja dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Aber \nso, wie Sie es gemacht haben, pr\u00fcfen und zustimmen und \n\nwieder nicht zustimmen oder doch pr\u00fcfen \u2013 man muss \nsich auch einmal entscheiden. Will man nicht zustimmen \noder will man pr\u00fcfen? Zu sagen, ich will nicht zustim-\nmen, und pr\u00fcfe hinterher, ist keine politische Position. \n\nWenn Sie Fahrpreise nachhaltig senken wollen, dann \nbrauchen wir mehr Wettbewerb. Wettbewerb ist der \nK\u00f6nigsweg. Alle von uns haben gemerkt, wie im Bereich \nder Telefonie die Preise gesunken sind. Das hat jeder von \nuns praktisch feststellen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeswegen ist Wettbewerb der K\u00f6nigsweg. Lassen sie uns \nWettbewerb schaffen auch beim Schienenverkehr, dann \nwerden wir geringere Preise haben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben es ge-\nschafft. Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Heidan, Sie hatten angek\u00fcn-\ndigt, dass Sie noch einen zweiten Beitrag inklusive \nVorstellung des \u00c4nderungsantrages bringen wollen. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend \nnoch kurz unseren gemeinsamen \u00c4nderungsantrag be-\ngr\u00fcnden. \n\nDem Punkt 2 des Antrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, da wir das \nErgebnis der im Punkt 1 geforderten Pr\u00fcfung der Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr die Preiserh\u00f6hung nicht kennen und somit eine \nPreiserh\u00f6hung nicht grunds\u00e4tzlich ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \nGleichwohl teilen wir aber Ihre Auffassung, das Begehren \nder Deutschen Bahn sehr kritisch zu pr\u00fcfen und dies auch \nzu hinterfragen. Insofern macht sich aus unserer Sicht \nauch eine \u00c4nderung des in Ihrem Antrag ausgewiesenen \nPunktes 3 erforderlich, die wir im Punkt 2 unseres Antra-\nges dargestellt haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Entwurf \ndes Haushaltsplanes f\u00fcr den Freistaat sieht trotz sinkender \nBundesmittel nur eine geringe Reduzierung der Regiona-\nlisierungsmittel vor. Hier bekennt sich der Freistaat zur \nErhaltung des Niveaus im \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr. Gleiches fordern wir an dieser Stelle von der Deut-\nschen Bahn AG. Dass dies m\u00f6glich ist, zeigen Mitbewer-\nber auf der Schiene an vielen Stellen. \n\nZu Ihrem \u00c4nderungsantrag, sehr geehrte Damen und \nHerren von der Linksfraktion.PDS: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDer ist richtig gut!) \n\nWenn Sie das so \u00e4ndern wollen, wie es hier vorgelegt ist, \ngeht es \u00fcberhaupt nicht. Ich hatte das schon gesagt. Wenn \nSie an dem urspr\u00fcnglichen Antrag Punkt 2 festhalten, \nkann unsere Zustimmung nicht erfolgen. Sie sprechen \ndavon, das Mitspracherecht der Bundesl\u00e4nder im Geneh-\nmigungsverfahren zu st\u00e4rken. Wir wollen nicht eine \n\n 5298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nSachsenbahn oder eine Th\u00fcringenbahn, sondern wir \nwollen eine Bundesbahn. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \nEs geht um Regionalverkehr!) \n\nDort liegt auch die Verantwortung im Bund, dem wollen \nwir nicht widersprechen. Ich bitte um Zustimmung zu \nunserem \u00c4nderungsantrag und um die Ablehnung des \nPDS-Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes seitens der Fraktionen noch allgemeinen Aussprache-\nbedarf? \u2013 Herr Staatsminister Jurk hat das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Alle Jahre wieder \u2013 und 2006 \nmacht da keine Ausnahme \u2013 steht nicht nur Weihnachten \nvor der T\u00fcr, sondern auch die turnusm\u00e4\u00dfige Fahrpreiser-\nh\u00f6hung der Bahn. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie DB Regio AG will sich also wieder einmal einen \nkr\u00e4ftigen Schluck aus der Pulle genehmigen und hat daf\u00fcr \neine Vielzahl an Begr\u00fcndungen aufgef\u00fchrt: gestiegene \nEnergiekosten, der hohe Stahlpreis, die Inflationsrate, die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung, Angebotsverbesserungen, \nErh\u00f6hung der Fahrpreise in den Verkehrsverb\u00fcnden. \n\nIch will mit dem letzten Punkt anfangen. Nat\u00fcrlich stimmt \nes, dass auch die Verkehrsverb\u00fcnde \u2013 die s\u00e4chsischen \nbilden dabei leider keine Ausnahme \u2013 ihre Tarife erh\u00f6ht \nhaben. Dennoch handelt es sich bei der DB Regio bei den \ngeplanten Tariferh\u00f6hungen um einen andersgearteten \nSachverhalt, wird sie doch immer noch von einem Mono-\npolisten durchgef\u00fchrt, der \u2013 wie selbst h\u00e4ufig verlautbart \n\u2013 gerade im Nahverkehr besonders gut verdient. Insider \nsprechen von einer Gewinnmarge von \u00fcber 10 %. \n\nNun kann ich ja verstehen, dass die Braut f\u00fcr die Hochzeit \nmit dem Aktion\u00e4r noch etwas geschm\u00fcckt werden soll. \nWenn aber der Schmuck auf solch schn\u00f6de Weise von den \nBahnkunden gezahlt werden soll, so ist dies der schlech-\ntestm\u00f6gliche Weg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nBeifall der Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, \n\nund Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) \n\nBei den Investitionen in die Schieneninfrastruktur sieht es \n\u00e4hnlich aus. W\u00e4hrend die Bahn noch nicht einmal in der \nLage ist, die ihr zur Verf\u00fcgung gestellten Investitionsmit-\ntel umzusetzen \u2013 f\u00fcr die Sanierung der Bahntrassen \ndringend ben\u00f6tigtes Geld geht somit in die Bundeskasse \nzur\u00fcck \u2013, herrscht zurzeit bei den meisten wichtigen \ns\u00e4chsischen Schienenprojekten de facto Stillstand. Der \nVerdacht liegt sehr nahe, dass die mangelnde Investitions-\nneigung etwas mit der Aufbesserung der Bahnbilanzen zu \n\ntun haben k\u00f6nnte. Mehrere Redner sind darauf eingegan-\ngen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Konglomerat \naus Fahrpreiserh\u00f6hung und Investitionsflaute ist mit der \nwichtigsten Zielstellung der Bahnreform, mehr Verkehr \nauf die Schiene zu bringen, absolut unvereinbar. Ich stelle \nmir die Frage, was wohl erst nach dem B\u00f6rsengang \nkommen mag, wenn er denn wirklich kommt. Wie kann \nverhindert werden, dass das Unternehmen dann noch \nst\u00e4rker nach betriebswirtschaftlichen Grunds\u00e4tzen kalku-\nlierte Angebote auf den Markt bringt, Angebote, die \nerfahrungsgem\u00e4\u00df nicht immer den Interessen der Kunden \nentsprechen m\u00fcssen? Wie kann verhindert werden, dass \ndie DB AG nach dem B\u00f6rsengang gro\u00dfe Teile des s\u00e4chsi-\nschen Eisenbahnnetzes vor dem Hintergrund einer \u2013 \nverglichen mit Kernnetzbereichen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 geringeren Gewinnerwartung noch st\u00e4rker als \nbisher vernachl\u00e4ssigt? Die einzig plausible Antwort, die \nmir in diesem Zusammenhang einf\u00e4llt, lautet: durch mehr \nWettbewerb. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDass es mittlerweile \u00fcberhaupt Wettbewerb gibt, ist ein \nwirklicher Erfolg der Bahnreform. Ich kann die s\u00e4chsi-\nschen Zweckverb\u00e4nde in ihrer Funktion als SPNV-\nAufgabentr\u00e4ger nur auffordern, von der M\u00f6glichkeit, \nVerkehrsleistungen im Wettbewerb zu vergeben, regen \nGebrauch zu machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Zusammen-\nhang mit den von der DB Regio geplanten Fahrpreiserh\u00f6-\nhungen m\u00f6chte ich weiterhin anmerken, dass es keines-\nwegs nur der Fahrgast ist, der f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr zahlt. Der Freistaat stellt zurzeit etwa \n340 Millionen Euro pro Jahr daf\u00fcr bereit und die s\u00e4chsi-\nschen SPNV-Zweckverb\u00e4nde als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den \nSchienenpersonennahverkehr wachen \u00fcber den Einsatz \ndieser Mittel. Im Nahverkehr wurden durch die Zweck-\nverb\u00e4nde rund 35 Millionen Zugkilometer beauftragt, \ndavon circa 29 Millionen bei der DB Regio. \n\nIn diesem Zusammenhang sollten Sie, liebe Abgeordnete \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, einmal erkl\u00e4-\nren, wie Sie auf die in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung aufge-\nf\u00fchrten 71 Millionen Zugkilometer kommen. \u00dcber den \nDaumen gepeilt w\u00fcrde ich sagen: Von NRW ab- und nicht \nauf Sachsen umgeschrieben. Kann ja mal passieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei aller \nnotwendigen Kritik an der DB AG m\u00f6chte ich es an dieser \nStelle nicht vers\u00e4umen, auf die gute Arbeit hinzuweisen, \ndie der s\u00e4chsische DB-Regio-Ableger leistet. Nach \nunseren Recherchen liegt die P\u00fcnktlichkeit des Unter-\nnehmens in Sachsen im Durchschnitt bei 95 %, im Gebiet \ndes Verkehrsverbundes Oberelbe sogar bei 98 %. Das sind \nsehr gute Werte, die weit \u00fcber denen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern und meilenweit \u00fcber denen des Fernverkehrs \nliegen. \n\nDer Ehrlichkeit halber muss man also sagen, dass an \ndieser Stelle die Argumentation des vorliegenden Antra-\n\n 5299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nges nicht greift. Herr Martini und seine vielen Mitstreite-\nrinnen und Mitstreiter leisten ausgezeichnete Arbeit und \nes w\u00e4re ein unverzeihlicher Fehler, sie f\u00fcr Fehlentschei-\ndungen ihres Berliner Vorstandes b\u00fc\u00dfen zu lassen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWie geht es nun weiter? Richtig ist, dass die Fahrpreiser-\nh\u00f6hung im Nahverkehr der Zustimmung der L\u00e4nder \nbedarf. Richtig ist aber auch, dass die L\u00e4nder praktisch \nnur eine Chance haben, die Preiserh\u00f6hung zu stoppen: \nwenn die Preisma\u00dfnahmen juristisch anfechtbar sind und \nwenn jemand bereit ist, der Bahn eine entsprechende \nAusgleichsleistung zu zahlen. Wir sind uns wohl dar\u00fcber \neinig, dass Letzteres ausscheidet. Ob sich rechtliche \nGr\u00fcnde finden lassen, wird der Bund zu entscheiden \nhaben, bei dem der Tarifantrag der Bahn zwischenzeitlich \nliegt. \n\nDie k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrte gemeinsame Konferenz der \nVerkehrs- und Stra\u00dfenbauabteilungsleiter hat den Bund \ngebeten, vor der am 23. und 24. November 2006 anste-\nhenden Verkehrsministerkonferenz keine Entscheidung zu \nf\u00e4llen. In einem Schreiben hat das Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr dem zust\u00e4ndigen Regie-\nrungspr\u00e4sidium Darmstadt mitgeteilt, dass der Freistaat \nSachsen bis zur abschlie\u00dfenden Besprechung der Angele-\ngenheit im Rahmen besagter Verkehrsministerkonferenz \nden strittigen Tarifantr\u00e4gen von DB Regio das Einver-\nnehmen versagt. Die Verkehrsminister der L\u00e4nder werden \ndas Thema demnach in der kommenden Woche nochmals \nvertiefen und nach einer gemeinsamen rechtlich sowie \nfinanziell vertretbaren L\u00f6sung suchen. \n\nUm allzu gro\u00dfen Erwartungen vorzubeugen, sage ich hier: \nAuch wenn ich aus den vorgenannten Gr\u00fcnden bei meiner \nablehnenden Haltung bleibe, sehe ich doch nach der \nderzeitigen Rechtslage kaum Chancen, erfolgreich gegen \ndie Fahrpreiserh\u00f6hung vorzugehen. Im Klartext hei\u00dft das, \ndass der Bund wieder von seiner M\u00f6glichkeit Gebrauch \nmachen k\u00f6nnte, sich \u00fcber das L\u00e4ndervotum hinwegzuset-\nzen. \n\nWir \u2013 Sie als gew\u00e4hlter Souver\u00e4n und ich als s\u00e4chsischer \nVerkehrsminister \u2013 befinden uns somit gemeinsam in der \nunbefriedigenden Lage, auf der einen Seite wie ein Tiger \nbr\u00fcllen zu d\u00fcrfen, auf der anderen Seite aber Gefahr zu \nlaufen, danach postwendend die Verwandlung zum \nBettvorleger zu erleben. Das wollen Sie nicht und das will \nich nicht. \n\nDie einzig wirkliche L\u00f6sung des Problems lautet, die \nTarifhoheit des Monopolisten zu brechen, und zwar durch \nmehr Wettbewerb, zum Beispiel durch noch bessere und \naufeinander abgestimmte Angebote unserer Verkehrsver-\nb\u00fcnde. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und die voraus-\nsichtliche Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion.PDS, \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich hierauf \nnoch einmal allgemeiner Aussprachebedarf? \u2013 Herr \nLichdi, Sie haben das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Einig-\nkeit dieses Hauses hat sich insoweit jedenfalls bei den \nKoalitionsfraktionen eingestellt, als sie unseren Punkt 1 \nwortw\u00f6rtlich \u00fcbernehmen. Das muss man noch einmal \nerw\u00e4hnen, nachdem man in den letzten Minuten den \nEindruck hatte, dass wir von der Bahnpolitik \u00fcberhaupt \nnichts verstehen. Na gut. \n\nWir nehmen sehr gern zur Kenntnis, dass Sie mit Ihrem \n\u00c4nderungsantrag unseren Punkt 1 wortw\u00f6rtlich \u00fcber-\nschreiben; Sie h\u00e4tten ihm eigentlich auch gleich zustim-\nmen k\u00f6nnen. \n\nDer Punkt 2 mit der Offenlegung aktueller Preiskalkulati-\non ist in Ordnung; es ist unseres Erachtens aber durchaus \nauch in unserem Antrag enthalten. \n\nWomit Sie hinter unserem Antrag zur\u00fcckbleiben, ist, dass \nwir schon wollen, dass Sie diese Zustimmung endg\u00fcltig \nversagen. Das muss man der Ehrlichkeit halber dazusa-\ngen. \n\nNun zum Antrag der PDS. Gerade im Zusammenhang mit \nder Begr\u00fcndung, Herr Scheel, erscheint es uns auch ein \nbisschen so: Wir sind aber auch schlau und eigentlich \nnoch schlauer als ihr GR\u00dcNEN, und das wollen wir euch \nmal zeigen; und jetzt schreiben wir mal etwas komplizier-\ntes Rechtliches auf, um irgendwie darzustellen, dass wir \nes noch besser k\u00f6nnen. Ihre Rede war ein wenig kleinka-\nriert. Aber wir werden dem Antrag trotzdem zustimmen; \nes ist ein netter Gedanke. \n\nIch stelle im Ganzen fest: Jeder musste noch einmal etwas \n\u201ehinterherwerfen\u201c, aber im Grundsatz sind wir uns einig. \nDeswegen danke ich f\u00fcr diese Debatte und wir werden \nIhrem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nDas ist nicht meiner!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Dem von Ihnen inspirierten \u00c4nde-\nrungsantrag der Koalitionsfraktionen werden wir gern \nzustimmen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWir hoffen, dass Sie dann gest\u00e4rkt zur Verkehrsminister-\nkonferenz fahren k\u00f6nnen und uns aber auch tats\u00e4chlich \nm\u00f6glicherweise diese Preiskalkulation, die Sie aufneh-\nmen, mitbringen. Es w\u00e4re uns wirklich daran gelegen, \ndass Sie tats\u00e4chlich etwas erreichen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nLichdi; aber Sie werden gleich entt\u00e4uscht sein. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\n 5300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, der \u00c4nde-\nrungsantrag lautet, den Antrag \u2013 \u2013 \n\nErst einmal die Frage an die Linksfraktion.PDS: M\u00f6chten \nSie Ihren \u00c4nderungsantrag noch einmal ausdr\u00fccklich \neinbringen; ich habe es so verstanden? Der H\u00f6flichkeit \nhalber muss ich schon fragen, denn Herr Heidan hat es so \nangek\u00fcndigt. \u2013 Nicht, gut. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Sie haben keine \nAlternativabstimmung gemacht; wir haben einen \u00c4nde-\nrungsantrag zu einem Antrag. Dieser wurde jetzt ge\u00e4ndert \nund nun w\u00fcrde ich gern diesen Antrag noch einmal \n\u00e4ndern, der jetzt in der ge\u00e4nderten Fassung vorliegt. \n\nJetzt kommt folgende Situation: Es gibt einen \u00c4nderungs-\nantrag der Koalition in der Drucksache Nr. 4/7013 \u2013 das \nist der weiterf\u00fchrende \u2013, der lautet, dass der Antrag in \nfolgender Fassung angenommen werden solle. Das hei\u00dft, \nes ist eine Ersetzung Ihres Antrages. Da er der weiterf\u00fch-\nrende ist, stimmen wir auch zuerst dar\u00fcber ab, und wenn \ndem zugestimmt ist, gibt es keine weiteren Antr\u00e4ge mehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. Also Ihr Punkt \nsoll jetzt zus\u00e4tzlich zu dem eben beschlossenen Antrag \ndazukommen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) Deshalb frage ich: Wer dem \u00c4nderungsantrag der \n\nCDU-/SPD-Koalition in der Drucksache 4/7013 zustim-\nmen m\u00f6chte, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wunderbar. \nDie Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimme. Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Enthaltungen, einstimmig angenom-\nmen; danke sch\u00f6n. \n\n\u2013 Gut, ich habe es verstanden; ich danke Ihnen. Dann \nwollen wir so verfahren. \n\nDie PDS hat das Begehren, dass sie diesen Punkt in der \nDrucksache 4/7029 zus\u00e4tzlich zu dem eben beschlossenen \nAntrag dazuhaben m\u00f6chte. Wer diesem Begehren folgen \nm\u00f6chte, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer m\u00f6chte dem \nAntrag nicht folgen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen doch \nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nSie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung Ihres Abstimmungsverhaltens \nabgeben, Herr Scheel? Denn allzu viele Varianten gibt es \nnicht mehr, was Sie jetzt d\u00fcrfen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, das war die Tagesordnung des \nheutigen Tages. Wir sehen uns wieder zur 67. Sitzung am \n12. Dezember 2006. Die Einladung und die Tagesordnung \ngehen Ihnen zu. Damit schlie\u00dfe ich die Sitzung. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Damit unser \n\u00c4nderungsantrag nicht vollkommen unter den Tisch f\u00e4llt, \nw\u00fcrden wir gern \u00fcber ihn als Erg\u00e4nzungsantrag zum \nAntrag abstimmen lassen wollen. \n\nIch stelle abschlie\u00dfend fest: Heute Nachmittag wurde uns \nFreibier versprochen \u2013 der betreffende Minister ist nicht \nmehr da. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wenn der Original-\nantrag durch eine Neufassung eines anderen Antrages \nweggefallen ist, Herr Scheel, auf welchen wollen Sie sich \ndann beziehen? (Staatsminister Thomas Jurk: \n\nDoch, er ist schon oben! \u2013 Heiterkeit) \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Immer noch auf \n\ndieselbe Drucksache. Sie haben jetzt nur die Drucksache \nge\u00e4ndert und wir wollen diese gleiche Drucksache auch \nnur noch \u00e4ndern; sie ist ja noch da. Sie haben jetzt erst \neinmal nur diesen Antrag ge\u00e4ndert. \n\n \n(Schluss der Sitzung: 17:35 Uhr) \n\n 5301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 66. Sitzung am 17.11.2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/6686 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, beginnend mit dem Buchstaben W \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger x    Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid x    \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus x    Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst  x   \nBonk, Julia x    Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine  x   Neubert, Falk x    \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma    x \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm    x \nDespang, Ren\u00e9  x    Paul, Matthias x    \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar x    \nEggert, Heinz  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia x    Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia x    Pfeifer, Wolfgang  x   \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nGebhardt, Rico x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea x    \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika    x \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen  x   \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas    x Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin x    Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald x    \nKlinger, Freya-Maria x    Wehner, Horst x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weichert, Michael  x   \nKosel, Heiko x    Weihnert, Margit  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker x    Werner, Heike x    \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta  x   \nLauterbach, Kerstin x    Winkler, Hermann  x   \nLay, Caren    x Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nLichdi, Johannes  x   Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 36 \n Neinstimmen: 77 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 113 \n \n \n\n 5302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 5303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 17. November 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5304\n\n\n",
    "status": 200
}