{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-02-14T14:52:23Z",
        "Last-Modified": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "Last-Save-Date": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "SourceModified": "D:20070214145126",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "980",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-02-14T14:52:23Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/72 26.01.2007",
        "dcterms:created": "2007-02-14T14:52:23Z",
        "dcterms:modified": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-02-14T14:52:23Z",
        "meta:save-date": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "modified": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2349",
            "2825",
            "2707",
            "3826",
            "5431",
            "5143",
            "5544",
            "4817",
            "5297",
            "5304",
            "5339",
            "5638",
            "5572",
            "5592",
            "5089",
            "5349",
            "5596",
            "5449",
            "4683",
            "5543",
            "5879",
            "5343",
            "4863",
            "5224",
            "5687",
            "5292",
            "5282",
            "5111",
            "4312",
            "5049",
            "5649",
            "5573",
            "5101",
            "5570",
            "5585",
            "5661",
            "5499",
            "5490",
            "5006",
            "5574",
            "5723",
            "5632",
            "5954",
            "4941",
            "4497",
            "5448",
            "4925",
            "5595",
            "5566",
            "5627",
            "5483",
            "5679",
            "5089",
            "3703",
            "5394",
            "5598",
            "5471",
            "5825",
            "5288",
            "5487",
            "5618",
            "5569",
            "5568",
            "5057",
            "4998",
            "5335",
            "4900",
            "4942",
            "5690",
            "5060",
            "5521",
            "5068",
            "5057",
            "4308",
            "4929",
            "5300",
            "5333",
            "5344",
            "4648",
            "6047",
            "5229",
            "5452",
            "5640",
            "5083",
            "5655",
            "5701",
            "5147",
            "5784",
            "2955"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-02-14T14:52:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070214145126",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-02-16T06:22:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/72 26.01.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_72_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/72 26.01.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fed572c6-8531-46e0-96ff-f6e3269ed748",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/72 26.01.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/72\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n72. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 26. Januar 2007, Plenarsaal Schluss: 18:20 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 5903 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5903 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n F\u00fcr eine Leitkultur der  \n\nsozialen Gerechtigkeit  \n Antrag der Fraktion der NPD 5903 \n\n Holger Apfel, NPD 5903 \n Johannes Gerlach, SPD 5904 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5905 \n Holger Apfel, NPD 5906 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Exzellenz statt Schneckentempo: \n\nMehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische \nUniversit\u00e4ten durch eine mutige \nHochschulreform  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 5907 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5907 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5908 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5909 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5910 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5910 \n Dr. Simone Raatz, SPD 5910 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5912 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5913 \n Torsten Herbst, FDP 5914 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 5915 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5916 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5917 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5918 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 5918 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5918 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5919 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/7641 5922 \n\n \u2013 Gemeinschaftssschule (Frage Nr. 1)  \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5922 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5922 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5922 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5922 \n\n \u2013 Eigentumsdelikte im Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 6) 5923 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5923 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5923 \n\n \u2013 Verfall und Abruf von Eingliede-\nrungsmitteln des Bundes im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 11)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5923 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5924 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5924 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5924 \n\n \u2013 Abbau der Grenzkontrollen im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 7)  \n\n Winfried Petzold, NPD 5925 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister \n\nder Finanzen 5925 \n\n \u2013 Psychische Dauerstress- \nsituationen (Mobbing) an Schulen \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 8)  \n\n Winfried Petzold, NPD 5925 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5926 \n\n \u2013 Befreiung schwerbehinderter \nMenschen von der Autobahn-\nVignettenpflicht (Frage Nr. 4)  \n\n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 5926 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5927 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 5927 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\n f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5927 \n\n \u2013 Ablehnung der Er\u00f6ffnung der Haupt-\nverhandlung gegen den ehemals \nermittelnden Staatsanwalt im \n\u201eFall Schommer\u201c (Frage Nr. 14)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5927 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5927 \n\n \u2013 Energieland Lausitz (Frage Nr. 9)  \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5928 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5928 \n\n Schriftliche Beantwortung \nweiterer Fragen 5929 \n\n \u2013 G\u00fcltigkeit von DDR-Dokumenten \n(Frage Nr. 2)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5929 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 5929 \n\n \u2013 Verfahren f\u00fcr die Erlangung des \nBaurechts f\u00fcr die gegenw\u00e4rtig \nverfolgte Variante der Wiederher-\nstellung der P\u00f6ppelmannbr\u00fccke \nzu Grimma (Frage Nr. 3)  \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 5929 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \ndes Innern 5929 \n\n \u2013 Umgang der Staatsanwaltschaft \nmit dem Urteil zur Jagdwilderei \n(Frage Nr. 5)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5929 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 5930 \n\n \u2013 Polizeibeamte mit sorbischen \nSprachkenntnissen (Frage Nr. 10)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5930 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 5930 \n\n \u2013 \u00c4u\u00dferungen des Herrn Dr. Buttolo \nzur geplanten Abschiebung von \nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern \n(Frage Nr. 12)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5931 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 5931 \n\n \u2013 Pilotprojekt f\u00fcr biometrischen Pass \n(Frage Nr. 13)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5931 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 5932 \n \n \n\n3 Weiterentwicklung der  \nF\u00f6rderstrategie auf dem  \nGebiet der Jugendhilfe  \n\n Drucksache 4/5260, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 5932 \n\n Lars Rohwer, CDU 5932 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5934 \n Lars Rohwer, CDU 5934 \n Martin Dulig, SPD 5935 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 5936 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5938 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5938 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5939 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5940 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5941 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5941 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5941 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5941 \n Lars Rohwer, CDU 5943 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5943 \n Lars Rohwer, CDU 5943 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5944 \n\n4 Keine Anhebung des Renten-\neintrittsalters auf  67 Jahre  \n\n Drucksache 4/6888, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5944 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 5944 \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 5945 \n Johannes Gerlach, SPD 5947 \n Winfried Petzold, NPD 5948 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5949 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5950 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 5951 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5951 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 5952 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5953 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n5 \u2013 Beteiligung des Landtags  \nbei der zweiten Stufe der F\u00f6deralis-\nmusreform  \n\n Drucksache 4/7560, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Beteiligung der Landtage  \nbei der zweiten Stufe der F\u00f6deralis-\nmusreform sichern  \n\n Drucksache 4/7186, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5954 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5954 \n Mario Pecher, SPD 5955 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 5956 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 5958 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 5958 \n Alexander Delle, NPD 5958 \n Holger Zastrow, FDP 5958 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5960 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 5961 \n Hermann Winkler, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5963 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 5963 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/7560 5963 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/7186 5963 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5963 \n\n Hermann Winkler, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 5963 \n\n6 Ziele f\u00fcr die deutsche EU-\nRatspr\u00e4sidentschaft definieren: \nErweiterungspolitik und  \nEU-Verfassung stoppen \u2013  \nBinnenmarkt zur\u00fcckf\u00fchren!  \n\n Drucksache 4/7611, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5965 \n\n Holger Apfel, NPD 5965 \n Margit Weihnert, SPD 5966 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5966 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5967 \n Holger Apfel, NPD 5968 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5969 \n\n \n \n \n\n7 Mammografie-Screening \nendlich einf\u00fchren \u2013 \nVerz\u00f6gerung verhindern!  \n\n Drucksache 4/7616, Antrag der \nFraktion der FDP 5969 \n\n Holger Zastrow, FDP 5969 \n Margit Weihnert, SPD 5970 \n Holger Zastrow, FDP 5970 \n Margit Weihnert, SPD 5971 \n Holger Zastrow, FDP 5971 \n Johannes Gerlach, SPD 5971 \n Holger Zastrow, FDP 5971 \n Johannes Gerlach, SPD 5972 \n Holger Zastrow, FDP 5972 \n Kerstin Nicolaus, CDU 5973 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 5975 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5975 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5976 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 5976 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5977 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5978 \n\n8 Biologische Vielfalt im \nFreistaat Sachsen sichern  \n\n Drucksache 4/5527, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 5978 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5978 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5980 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5980 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5980 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5981 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5981 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 5982 \n Dr. Liane Deicke, SPD 5983 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 5983 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5984 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5985 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5986 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5986 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5986 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5987 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5988 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 72. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nEggert, Herr Krau\u00df, Frau Matthes, Frau Hermenau, Herr \nMorlok, Frau Schulz, Herr Hatzsch und Frau Strempel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 11 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 101 Minuten, Linksfraktion.PDS \n77 Minuten, SPD 47 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n35 Minuten, fraktionslose MdL je 6 Minuten und die \n\nStaatsregierung 77 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Die Rede-\nzeiten k\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen auf die \nTagesordnungspunkte entsprechend dem Bedarf verteilt \nwerden. Ich bitte, in der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung die Tagesordnungspunkte 3 bis 5, 3. Lesungen, zu \nstreichen, da wir diese bereits gestern behandelt haben. \n\nIch frage die Abgeordneten, ob es zur heutigen Sitzung \nund der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die vorlie-\ngende Tagesordnung als best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: F\u00fcr eine Leitkultur der sozialen Gerechtigkeit \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Exzellenz statt Schneckentempo: Mehr Freiheit f\u00fcr \ns\u00e4chsische Universit\u00e4ten durch eine mutige Hochschulreform \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n\nund FDP je 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die \nStaatsregierung 20 Minuten. Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr eine Leitkultur der sozialen Gerechtigkeit \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort, danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch bitte die Fraktion der NPD, das Wort zu nehmen. Herr \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Noch nie waren die Bef\u00fcrchtungen der Menschen \nin den neuen Bundesl\u00e4ndern so gro\u00df wie im zur\u00fccklie-\ngenden Jahr. Nach Auswertung des Sozialreports 2006 \nblicken 38 % mit Sorgen und \u00c4ngsten, weitere 45 % mit \ngemischten Gef\u00fchlen in die Zukunft. Vor allem wirt-\nschaftliche Probleme, wie die hohe Arbeitslosigkeit und \ndie Auswirkungen der Hartz-Reform, verursachen die \nschlechte Stimmung, wie der Verband Volkssolidarit\u00e4t bei \nder Vorstellung des Sozialreports erkl\u00e4rte. \n\nEs gibt vier Aspekte in der Studie, die besonders besorg-\nniserregend stimmen. Da ist zum Ersten auff\u00e4llig, dass \nvor allem Menschen \u00fcber 50 mit ihrer Situation hadern. \nIhre Zufriedenheit ist seit 1999 stetig zur\u00fcckgegangen. \n\nGerade einmal 12 % der unter 65-J\u00e4hrigen sehen ihre \nChancen auf dem Arbeitsmarkt als gut an, 69 % als \nschlecht bis sehr schlecht. Unter den Arbeitslosen herrscht \nbesonders gro\u00dfe Hoffnungslosigkeit, denn 93 % von \nihnen sehen keine Perspektive mehr. Auch die eigene \nLage wird immer schlechter beurteilt. Mehr als jeder \nZweite stellte eine Verschlechterung seiner Situation im \nVergleich zum Jahr 2001 fest, nur 13 % sahen nichts \nverbessert, hoffnungsvoll \u00e4u\u00dferten sich gar nur 8 %. Im \nKlartext hei\u00dft das: Vor allem Arbeitslose und \u00c4ltere \nf\u00fchlen sich in der Ego-Gesellschaft von heute abgedr\u00e4ngt. \n\nDer zweite Schock der Studie ist, dass immer mehr \nMenschen von Armut betroffen sind, also \u00fcber weniger \nals 50 % des Durchschnittseinkommens verf\u00fcgen. 17 % \ngaben an, in solchen Haushalten zu leben. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nOrdneten sich 1992 nur 4 % der Befragten einer Unter-\nschicht zu, waren es 2006 bereits 11 %. Dabei stellten die \nForscher fest, dass nicht nur Arm und Reich immer weiter \nauseinanderdriften, sondern auch die Zukunftserwartun-\ngen der Menschen. W\u00e4hrend immerhin 57 % der Beamten \nZufriedenheit signalisieren, erwarten nur noch 7 % der \nArbeitslosen etwas von ihrer Zukunft. Diese Zahlen \nbelegen eine R\u00fcckkehr der Armut, wie sie vor 20 oder \n30 Jahren noch nicht vorstellbar erschien. \n\nDas dritte Alarmzeichen ist das Ergebnis, dass immer \nmehr Menschen in Kindern ein Karrierehindernis sehen. \nAls wichtigste Gr\u00fcnde f\u00fcr Kinderlosigkeit werden beruf-\nliche Nachteile und zu hohe Kosten genannt, n\u00e4mlich 77 \nbzw. 72 %. Immerhin 46 % machen fehlende Betreu-\nungsm\u00f6glichkeiten daf\u00fcr verantwortlich. Diese Einstel-\nlungsmuster, meine Damen und Herren, m\u00fcssen ge\u00e4ndert \nwerden. Das ZDF-Fernsehspiel \u201eAufstand der Alten\u201c \nzeigt uns dieser Tage, was der Gesellschaft droht, wenn \nwir den \u00dcberalterungsprozess nicht aufhalten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas vierte ersch\u00fctternde Ergebnis der Studie liegt darin, \ndass die Lebenszufriedenheit einen neuen Tiefpunkt \nerreicht hat. Waren 2000 noch 59 % zufrieden, so waren \nes im Jahr 2006 nur noch 39 %. Sie m\u00fcssen sich diese \nZahl einmal vergegenw\u00e4rtigen: Fast zwei von drei B\u00fcr-\ngern sind mit ihrem Leben nicht mehr zufrieden. Das ist \nals Ergebnis von langfristigen Prozessen zu verstehen, als \nbitteres Ergebnis der ausbleibenden bl\u00fchenden Land-\nschaften und der ausbleibenden Vollbesch\u00e4ftigung, die \nden Menschen 1989 versprochen wurde. Die Entt\u00e4u-\nschung \u00fcber gebrochene Versprechen hat zu tiefen kollek-\ntiven Traumata gef\u00fchrt, weil die Menschen das Vertrauen \nin die Politik immer mehr verloren haben. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nKollektiv, was ist das f\u00fcr ein Wort?) \n\nSp\u00e4testens durch den Sozialbericht m\u00fcsste Ihnen auf \nschockierende Weise klar werden, in welchem Ausma\u00df \nunsere Mitb\u00fcrger im sozialen Abseits \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWenn Sie eine Frage an den Redner haben, kommen Sie \nbitte ans Mikrofon. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 in welchem Ausma\u00df unsere \nMitb\u00fcrger im sozialen Abseits von Ihnen seit der Wende \nvergessen wurden, und das, w\u00e4hrend auf der anderen \nSeite Hunderte von Milliarden Euro in die Integration von \nAusl\u00e4ndern, in die EU-B\u00fcrokratie in Br\u00fcssel und in \nHilfsprojekte f\u00fcr das Ausland gesteckt wurden. \n\nDoch die soziale Schieflage l\u00e4sst sich nicht nur am \nnackten Einkommen ablesen, sondern auch an der atmo-\nsph\u00e4rischen Stimmung, die sich im Ergebnis des Sozial-\nreports widerspiegelt. Das Ergebnis zeigt, dass gerade die \n\u00e4ltere Generation jene Geduld verliert, die bisher durch \nihre Bescheidenheit und eine gewisse altruistische Grund-\n\nstimmung geneigt war, die Lage nach dem Motto \u201ees geht \nuns ja immer noch gut\u201c zu beurteilen. Durch die vielen \nmisslungenen Reformen und die Rentennullrunden der \nletzten Jahre wandelt sich bei ihnen aber der Optimismus, \nder f\u00fcr diese Generation eigentlich pr\u00e4gend ist, mehr und \nmehr in Pessimismus. \n\nDieser Stimmungswandel darf nicht ausgesessen werden. \nDeshalb m\u00fcssen vor allem folgende Fragen glaubw\u00fcrdig \nbeantwortet werden: Wie kann die Massenarbeitslosigkeit \ndurch eine naturvertr\u00e4gliche Vollbesch\u00e4ftigung abgel\u00f6st \nwerden? Warum werden wenige immer reicher, w\u00e4hrend \nbei vielen B\u00fcrgern das Geld immer knapper wird? Wie \nkonnte die soziale Marktwirtschaft zu einer ausbeuteri-\nschen Raubtierwirtschaft verkommen, in der Kommunen, \nL\u00e4nder und Bund wegen hoher Zinsen inzwischen fast \nzahlungsunf\u00e4hig sind? Was ist das f\u00fcr eine Wirtschafts- \nund Gesellschaftsordnung, in der ein Gro\u00dfkonzern nur die \nVernichtung von ein paar Tausend Arbeitspl\u00e4tzen anzu-\ndeuten braucht, damit seine Aktien steigen und daneben \nauch die Geh\u00e4lter der Vorstandsmitglieder? \n\nDie Beantwortung dieser Fragen, meine Damen und \nHerren, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 darf nicht ohne Folgen bleiben. \nDie heute herrschende Leitkultur des Egoismus muss \ndurch eine Leitkultur der sozialen Gerechtigkeit abgel\u00f6st \nwerden. Auf diese wird mein Kollege Dr. M\u00fcller gleich \nn\u00e4her eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Da bin ich gespannt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Das wird nicht gew\u00fcnscht. Ich frage die Links-\nfraktion.PDS. \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 FDP-Fraktion? \u2013 Von \nder SPD-Fraktion kommt Herr Gerlach. Bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich zitiere aus einem Unterst\u00fct-\nzungsschreiben des NPD-Kreisverbandes Ludwigshafen \nin Verbindung mit verschiedenen Kameradschaften und \ndem Nibelungensturm Odenwald zur B\u00fcrgerinitiative \n\u201eSoziale Gerechtigkeit\u201c: \u201eSoziale Gerechtigkeit kann es \nnur in einer Volksgemeinschaft geben, nicht aber in einer \nseelenlosen globalisierten Klassengesellschaft, wo sich \njeder selbst der N\u00e4chste ist. Wir sind nationale Sozialisten \nund setzen uns f\u00fcr tief greifende \u00c4nderungen ein.\u201c \n\nSo viel zum Einstieg. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wo sie recht haben!) \n\nDie NPD hat, nachdem sie sich in der Diskussion zu \nHartz IV eine Menge W\u00e4hlerstimmen herangeholt hat, \nheute zum ersten Mal versucht, das Thema soziale Ge-\nrechtigkeit zu besetzen. Sie haben sich inhaltlich noch nie \nin den Aussch\u00fcssen eingebracht, und ich sitze seit einer \nganzen Weile in diesem Ausschuss. \n\n 5904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n(Holger Apfel, NPD: L\u00e4cherlich!) \n\nSie sitzen sowieso nur drin. \n\nDann kommen Sie auch noch mit dem Begriff \u201eLeitkul-\ntur\u201c \u2013 ein Begriff, den urspr\u00fcnglich einmal ein Politikwis-\nsenschaftler in Deutschland in die Diskussion eingebracht \nhat, der dann eine Zeit lang durch die politischen Instan-\nzen kreiste, um am Ende im Zusammenhang mit der \nZuwanderungsproblematik beerdigt zu werden. \n\nNun verbindet die NPD Leitkultur mit sozialer Gerechtig-\nkeit. Wahrscheinlich ist das ein Produkt ihrer \u201eviel ge-\nr\u00fchmten\u201c Dresdner Schule. Das kann ja sein. \n\nWer von sozialer Gerechtigkeit redet, der muss auch vom \nSozialstaat reden. Dazu m\u00f6chte ich ein paar Worte sagen, \nweil ich denke, dass es notwendig ist, damit das, was Sie \nso von sich lassen, nicht so im Raum stehen bleibt. \n\nDer Sozialstaat, den Sozialdemokraten entscheidend \nmitgestaltet haben, hat in der alten Bundesrepublik vielen \nMenschen aus sozial schlechter gestellten Bev\u00f6lkerungs-\nschichten den sozialen Aufstieg in die gut ausgebildete \nMitte unserer Gesellschaft erm\u00f6glicht. Er hat den Wandel \nvon der klassischen Industriegesellschaft hin zur wissens-\nbasierten Wirtschaft unterst\u00fctzt. \n\nNun aber \u2013 das wissen wir und das diskutieren wir seit \nlanger Zeit, die NPD war noch lange nicht im Landtag \u2013 \nst\u00f6\u00dft der Sozialstaat, wie wir ihn bisher kennen, an seine \nGrenzen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Wenn Sie etwas zu sagen oder eine Frage haben, k\u00f6nnen \nSie das gern am Mikrofon \u00e4u\u00dfern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wer Fragen an den Redner hat, \nbitte ans Mikrofon gehen. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Er ist in erster Linie auf Trans-\nferleistungen sowie auf erwerbsarbeitbezogenen Statuser-\nhalt ausgerichtet. Das hei\u00dft, er verfolgt mehr oder weniger \nnachsorgende Ziele. \n\nDie neuen sozialen Fragen versuchen Sie hier geschickt \nanzusprechen. Armut und Ausschluss, und zwar vor allem \nbef\u00fcrchteter Ausschluss oder Abstieg, spielen in dieser \nGesellschaft wichtige Rollen, lassen sich mit dem Sozial-\nstaat bisheriger Pr\u00e4gung jedoch nicht ausreichend l\u00f6sen. \nWas ist die richtige Antwort hierzu? \n\nDie im Landtag vertretenen Parteien haben ihre eigenen \nAntworten dazu entwickelt. Von der NPD einmal abgese-\nhen, treten sie auch auf diesem wichtigen Gebiet in einen \npolitischen Wettstreit, dessen Schiedsrichter die von den \nMenschen erfahrbare Wirklichkeit sein wird. Deshalb \nkann ich mit meinen Antworten auch nicht f\u00fcr alle Demo-\nkraten sprechen. Das w\u00e4re anma\u00dfend. Aber einige Unter-\nschiede m\u00f6chte ich schon herausarbeiten. \n\nW\u00e4hrend einige Linkspopulisten den Wunsch, den gro\u00dfen \nTraum der Menschen nach Freiheit missachten und ihnen \ndie M\u00f6glichkeit vorgaukeln, aus der Wirklichkeit des \nWandels aussteigen zu k\u00f6nnen, streut die NPD Gift, und \n\nzwar damit, es ginge schon genug sozial zu, wenn nur \nalles national genug sei. Zu Ende gedacht: national \u2013 \nsozialistisch. Das ist die schlimmste Form der Volksver-\ndummung aus meiner Sicht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir Sozialdemokraten setzen auf ein neues Leitbild des \nvorsorgenden Sozialstaates und nicht auf eine deutscht\u00fc-\nmelnde deutsche Leitkultur. \n\nGerechtigkeit allgemein und soziale Gerechtigkeit im \nBesonderen verlangen, dass alle Menschen, unabh\u00e4ngig \nvon der Herkunft, der Rasse, der Religion, dem Ge-\nschlecht und der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten \nGeneration, die M\u00f6glichkeit besitzen, an den Vorausset-\nzungen und Mitteln eines selbstbestimmten und selbstver-\nantworteten Lebens teilzunehmen. Dabei bedeutet gerech-\nte Teilhabe zuallererst Chancengleichheit. Wie wir uns \ndas konkret vorstellen, werden wir bei Gelegenheit in \neiner eigenen Debatte erl\u00e4utern. \n\nIch m\u00f6chte mit zwei Hervorhebungen schlie\u00dfen. Leitkul-\ntur wurde bei der Wahl f\u00fcr das Wort des Jahres 2000 auf \nden achten Platz gew\u00e4hlt. Deutsche Leitkultur erhielt im \ngleichen Jahr von der Ponz-Redaktion den Titel \u201eUnwort \ndes Jahres\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie GR\u00dcNEN. \u2013 Ebenfalls nicht. Dann die Fraktion der \nNPD; Dr. M\u00fcller. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \u2013 Herr Porsch, Sie sollten \nnicht so viel bei Ihrer Kollegin Bonk schn\u00fcffeln. Sie \nreden n\u00e4mlich wirr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die von uns \nNationaldemokraten hier immer wieder eingeforderte \nLeitkultur der sozialen Gerechtigkeit sollte eigentlich eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein, denn was der Begriff \u201esoziale \nGerechtigkeit\u201c bedeutet, steht schon im Grundgesetz. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland ist schon per definitio-\nnem ein sozialer Bundesstaat und kein neoliberaler. Die \nPolitik hat sich an den Erfordernissen des gesamtwirt-\nschaftlichen Gleichgewichts zu orientieren, die das \nWachstums- und Stabilit\u00e4tsgesetz von 1967 mit hohem \nBesch\u00e4ftigungsstand, steigendem Wirtschaftswachstum \nund Einkommensgerechtigkeit definiert, also Kriterien, \ndie in Deutschland schon seit Langem weit verfehlt \nwerden. \n\nLudwig Erhards Entwurf einer sozialen Marktwirtschaft \nsteht im diametralen Widerspruch zum Neoliberalismus \nunserer Tage, da der von ihm propagierte Grundgedanke \n\n 5905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndarin lag, dass der Staat die hohe Effizienz der Marktwirt-\nschaft dazu nutzen sollte, die Menschen so weit wie \nm\u00f6glich vor den Risiken der Marktwirtschaft zu sch\u00fctzen. \nDie heutigen Neoliberalen hingegen, die sich schon tief \nbis in alle Parteien einschlie\u00dflich der PDS vorgefressen \nhaben, wie das Beispiel der Privatisierung der Dresdner \nWOBA deutlich gemacht hat, verwechseln den Markt mit \nPolitik und Staat. Deutschland m\u00fcsse mehr Flexibilit\u00e4t ins \nSystem bringen, deregulieren, K\u00fcndigungen und Einstel-\nlungen vereinfachen, die Wirtschaft befreien, so lautet ihr \nst\u00e4ndig wiederholtes Credo. Der Sozialstaat ist f\u00fcr sie \nwenig mehr als eine ungeheure Verschwendung, der zu \nallem \u00dcbel angeblich noch jede Form der Privatinitiative \nersticken soll. \n\nAll diese Kritiker des Sozialstaates sollten sich einmal auf \nUrsache und Wirkung von wirtschaftlichen Zusammen-\nh\u00e4ngen besinnen. Am Anfang aller unserer \u00f6konomischen \nKrisen stand n\u00e4mlich die Deregulierung der internationa-\nlen Finanzm\u00e4rkte. Die uneingeschr\u00e4nkte Mobilit\u00e4t des \nKapitals hat dazu gef\u00fchrt, dass die Finanzierung \u00f6ffentli-\ncher G\u00fcter, also jener Dienstleistungen, die jedem B\u00fcrger \nzugute kommen, f\u00fcr alle Staaten immer schwieriger wird. \nDer Wettbewerbsdruck, der von L\u00e4ndern mit Deregulie-\nrung ausgeht, zwingt Staaten, die an der sozialen Markt-\nwirtschaft festhalten wollen, ihre Standards erheblich \nabzusenken. \n\nDie Deregulierung des Arbeitsmarktes und die Einsparung \nvon Sozialausgaben sind also Defensivstrategien, um die \nFolgen der Politik anderer L\u00e4nder abzuwehren. Genau an \ndiesem Punkt wird aber auch deutlich, warum der Sozial-\nstaat nur im Rahmen des Nationalstaates erhalten werden \nkann. \n\nSolange Deutschland politisch und wirtschaftlich in eine \nVielzahl internationaler Strukturen eingebunden ist und \nMa\u00dfnahmen wie Schutzz\u00f6lle ablehnt, kann es sich nat\u00fcr-\nlich auch der Logik des Kapitals nicht entziehen. Daran \n\u00e4ndert auch die Utopie von PDS und WASG nichts, die \nzwar mit der Forderung nach sozialer Gerechtigkeit auf \nW\u00e4hlerfang geht, aber die bestehende Ungerechtigkeit \ndurch ihre Fixierung auf einen ideologischen Internationa-\nlismus de facto unterst\u00fctzt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nQuatsch!) \n\nMan will soziale Sicherheit f\u00fcr alle, k\u00fcrzere und humane \nArbeitszeiten, die Erh\u00f6hung der Entwicklungshilfe, \nPersonalerh\u00f6hung in \u00f6ffentlichen Einrichtungen, Be-\ntriebsmitbestimmung und Weiterentwicklung des Sozial-\nstaates. Zur Bezahlung des teuren Spa\u00dfes k\u00f6nnen die \nLinkssozialisten gerade einmal anf\u00fchren, dass die Kon-\nzerne eben einmal mehr Steuern zahlen sollen. Diese \nwerden sich dann aber dank offener Grenzen lachend \nnach Osteuropa und Asien verdr\u00fccken und noch mehr \nstaatlich zu unterhaltende Arbeitslose in Deutschland \nhinterlassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa machen wir die Grenzen dicht!) \n\nBleibt f\u00fcr Lafontaine und Freunde nur eine h\u00f6here Kre-\nditaufnahme. \n\nDie neue Linkspartei \u2013 in der jetzigen Situation nur noch \netwas f\u00fcr Illusionisten \u2013 denkt, man k\u00f6nnte mit ein paar \nErbschaftsteuererh\u00f6hungen und K\u00fcrzung von Manager-\ngeh\u00e4ltern das Heer von Arbeitslosen und Migranten \nweiter finanziell polstern. Das ist wahrlich populistischer \nQuatsch, Herr Porsch, und nicht mehr als ein Tropfen auf \nden hei\u00dfen Stein. Die global denkenden Reichen werden \ndie Schlupfl\u00f6cher des internationalen Finanzsystems \nnutzen und das Geld rechtzeitig ins Ausland transferieren, \nw\u00e4hrend gleichzeitig kleinb\u00fcrgerliche Sparer und Arbeits-\nlose aus den Mittelschichten immer mehr in den Abgrund \ngetrieben werden. \n\nDie Wahrheit ist, dass es soziale Gerechtigkeit nur im \nRahmen der nationalen Solidargemeinschaft geben kann, \ndie durch geeignete Ma\u00dfnahmen, wie Schutzz\u00f6lle und ein \nR\u00fcckzahlungsgebot von Subventionen im Falle von \nUnternehmensverlagerungen, wieder hergestellt werden \nmuss. Ohne nationale Solidarit\u00e4t keine soziale Gerechtig-\nkeit, und ohne soziale Gerechtigkeit kein innerer Friede, \nHerr Porsch. \n\nEgal, wie sehr sich die Linkssozialisten und die anderen \npolitischen Kr\u00e4fte in Deutschland noch gegen diese \nEinsicht wehren, die Wirklichkeit wird irgendwann ihre \nUmsetzung n\u00f6tig machen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD-\nFraktion noch einmal; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Seit \u00fcber zwei Jahrzehnten werden die Menschen \ndurch Massenarbeitslosigkeit bedr\u00e4ngt. Abstiegs\u00e4ngste, \nPolitikverdrossenheit und nackte Wut schaffen eine \nbrisante Atmosph\u00e4re. Man w\u00fcrde wohl den Neoliberalis-\nmus \u00fcbersch\u00e4tzen, glaubte man, dass diese tr\u00fcgerische \nRuhe ewig anhalten w\u00fcrde. Bei der Mehrheit des Volkes \ngenie\u00dft er l\u00e4ngst keine Sympathie mehr. \n\nNicht die ideologische Vereinnahmung der Gehirne, \nsondern die mentale Haltung der meisten Deutschen \nerkl\u00e4rt, warum die Gegenwehr gegen die soziale Zumu-\ntung der letzten Jahre bisher noch recht niedrig ausfiel. \nW\u00fcrden alle, die schon seit Jahren zu den Verlierern der \nwirtschaftlichen Entwicklung geh\u00f6ren oder k\u00fcnftig \ndorthin abgeschoben werden sollen, ihrer objektiven Lage \nentsprechend w\u00e4hlen und handeln, bek\u00e4me die Republik \nschnell ein anderes Gesicht. \n\nWenn ausgerechnet die SPD die Existenz einer Unter-\nschicht leugnen und das Jahrhundertproblem der Arbeits-\nlosigkeit mit Rasierpinsel und Seife bek\u00e4mpfen will, so ist \ndiese Verdr\u00e4ngung f\u00fcr sich schon bemerkenswert. Aber \ndass Politiker wie Herr Beck solch zynische Standpunkte \n\u00fcberhaupt f\u00fcr gesellschaftsf\u00e4hig halten, dokumentiert, wie \n\n 5906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nsehr sie den mittlerweile im Volk aufgestauten Unmut \nuntersch\u00e4tzen. \n\nHerr Gerlach, Sie r\u00fchmen sich, dass die SPD den heutigen \nSozialstaat ma\u00dfgeblich mitgestaltet hat. Damit m\u00f6gen Sie \nrecht haben, aber sicherlich nicht zum Guten, denn der \nSozialstaat wurde mithilfe der Sozialdemokraten mit \nF\u00fc\u00dfen getreten; der Sozialstaat wurde regelrecht verge-\nwaltigt. Deswegen, meine Damen und Herren, ist sicher-\nlich der alte Spruch \u201eWer hat uns verraten? \u2013 Sozialde-\nmokraten\u201c hier gut angebracht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber seien Sie sicher! Wenn in Deutschland inzwischen \nArmut und Ungleichheit von Liberalen, Konservativen \nund Sozialdemokraten bagatellisiert und die Opfer zu \nT\u00e4tern werden, wird das Volk so viel Arroganz nicht \nhinnehmen. \n\nAber nicht nur die politische Klasse hat sich vom Ideal \nder sozialen Gerechtigkeit verabschiedet, auch die Gesell-\nschaft braucht ein neues Leitbild. Der Einzel- und der \nGruppenegoismus haben zur weitgehenden Verk\u00fcmme-\nrung gesamtverantwortlichen Denkens und Handelns \ngef\u00fchrt. Eine Wende ist m\u00f6glich, ben\u00f6tigt aber gewisse \nVoraussetzungen. Soziale Gerechtigkeit braucht nationale \nSolidarit\u00e4t und ein starkes, lebendiges Gemeinschaftsbe-\nwusstsein. \n\nDeshalb ist der Kern des Sozialen die Entwicklung eines \nLeitbildes, das die gemeinschaftsbildende Kraft der \n\nPers\u00f6nlichkeit und nicht die asoziale Ellenbogenmentali-\nt\u00e4t f\u00f6rdert. Sozialpolitik hei\u00dft nicht nur, Sch\u00e4den des \nArbeitslebens zu heilen oder bei Krankheit, Arbeitslosig-\nkeit und Alter Vorsorge zu treffen. Moderne Sozialpolitik \nmuss so ausgerichtet sein, jedem eine gesellschaftliche \nTeilhabe durch Arbeit zu erm\u00f6glichen. Wir brauchen eine \nSozialpolitik, die sozialer Gerechtigkeit und volkswirt-\nschaftlicher Vernunft entspricht, eine Sozialpolitik, die \nverhindert, dass 20 % in Saus und Braus leben, w\u00e4hrend \nder Alltag f\u00fcr den Rest immer mehr zum \u00dcberlebens-\nkampf wird. Verhindern wir, meine Damen und Herren, \neine kollektive Depression wie in den Zwanzigerjahren \ndes letzten Jahrhunderts, denn sonst m\u00fcssen unsere \nKinder die dramatischen Folgen dieser politischen Ver-\nantwortungslosigkeit ausbaden! Kehren wir, meine \nDamen und Herren, zu einer Leitkultur der sozialen \nGerechtigkeit und der nationalen Solidarit\u00e4t zur\u00fcck! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Das ist \nebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD, \u201eF\u00fcr eine \nLeitkultur der sozialen Gerechtigkeit\u201c, beendet. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nExzellenz statt Schneckentempo: Mehr Freiheit f\u00fcr  \ns\u00e4chsische Universit\u00e4ten durch eine mutige Hochschulreform \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst hat die FDP als Antragstellerin das Wort, danach \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE; Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Fraktion der FDP, das Wort zu nehmen. Herr Dr. \nSchmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der Exzellenz-\ninitiative ist ein Ruck durch die Wissenschaftswelt in \nDeutschland gegangen. Sie hat Bewegung in die Hoch-\nschullandschaft gebracht. Vor allem hat sie gezeigt, wie \nviel Energie und Kreativit\u00e4t Wettbewerb an Hochschulen \nfreisetzen kann. \n\nF\u00fcr Sachsen hat die Exzellenzinitiative gezeigt, dass auch \nunsere Hochschulen viel Potenzial haben. Die Technische \nUniversit\u00e4t Dresden wurde sowohl f\u00fcr ein Exzellenz-\ncluster als auch f\u00fcr eine Graduiertenschule pr\u00e4miiert. An \ndieser Stelle gratuliere ich der TU Dresden herzlich zu \nihrem Erfolg. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen ruhig klatschen. \n\nGleichzeitig freue ich mich, dass in der zweiten F\u00f6rder-\nrunde nun auch die Universit\u00e4t Leipzig die Chance hat, \nVollantr\u00e4ge f\u00fcr ein Exzellenzcluster, das Felix-Klein-\nCenter, und f\u00fcr eine Graduiertenschule, die Leipzig \nSchool of Nature Science, einzureichen. F\u00fcr beide Be-\nwerbungen dr\u00fccke ich die Daumen. \n\nDie Exzellenzinitiative hat uns aber noch mehr gezeigt. \nSie hat uns offenbart, dass im bundesdeutschen Vergleich \nkeine s\u00e4chsische Universit\u00e4t zu den f\u00fchrenden geh\u00f6rt. \nKeine hat den Sprung in die Topkategorie Eliteuniversit\u00e4t \ngeschafft. Aber genau diese wollen wir. Wir wollen \nSpitzenuniversit\u00e4ten in Sachsen. Wir wollen, dass unsere \nHochschulen bundesweit in Forschung und Lehre wett-\nbewerbsf\u00e4hig sind und dass Sachsen als attraktiver Hoch-\nschulstandort \u00fcber die Landesgrenzen hinweg kluge \nK\u00f6pfe anzieht. Genau das wollen auch unsere Hochschu-\nlen. \n\nNicht ohne Grund haben am 11. Oktober 2006 mehr als \n25 Professoren der TU Dresden in einem Brief an den \nMinisterpr\u00e4sidenten angemahnt, dass sie mehr Gestal-\ntungsfreiheit brauchen. Sie haben an die Staatsregierung \n\n 5907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nappelliert, die erforderlichen gesetzlichen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr ein tragf\u00e4higes und innovatives Zukunftskon-\nzept umzusetzen. Als Modelluniversit\u00e4t wollte sich die \nTU Dresden um den begehrten Elitetitel bewerben. Leider \nist dieser Vorschlag abgeschmettert worden. Sonderwege \nlehnt das Ministerium ab. Lieber wird abgewartet, bis ein \nKompromiss zwischen den uneinigen Koalition\u00e4ren f\u00fcr \nden ganz gro\u00dfen Wurf gefunden wird. Bis dahin ist die \nChance f\u00fcr die TU Dresden allerdings vertan. Mittlerwei-\nle l\u00e4sst die Gesetzesreform schon seit zwei Jahren auf sich \nwarten. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist absurd. \nEin Hochschulgesetz ist kein Feld f\u00fcr parteipolitische \nMachtk\u00e4mpfe. Es ist eine der Grundvoraussetzungen f\u00fcr \ndie Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren von der Staatsregie-\nrung, beenden Sie die fruchtlosen Streitereien \u00fcber die \nGesetzesnovellierung! Mobilisieren Sie lieber alle Kr\u00e4fte \nf\u00fcr eine mutige Hochschulreform \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 eine Reform, die die Hochschulen aus dem W\u00fcrgegriff \ndes Staates befreit, eine Reform, die den Hochschulen \nmehr Gestaltungsfreiheit einr\u00e4umt \u2013 kurz: eine Reform, \ndie die Hochschulen handeln l\u00e4sst. \n\nDas, was wir brauchen, ist Zielorientierung statt Dirigis-\nmus, Eigenverantwortung statt G\u00e4ngelung, sind Global-\nhaushalte statt Einzelzuweisungen. Befreien wir die \nHochschulen von den Reglementierungen der s\u00e4chsischen \nHaushaltsordnung; diese macht wettbewerbsf\u00e4higes \nAgieren unm\u00f6glich. \n\nMehr Autonomie muss auch f\u00fcr Personalangelegenheiten \ngelten. Der Stellenbindungsplan geh\u00f6rt abgeschafft, und \nden Hochschulen ist die Personalhoheit \u00fcbertragen. \nBerufungen sind ausschlie\u00dflich Sache der Hochschulen. \nWie kann es sein, dass an den s\u00e4chsischen Hochschulen \nderzeit \u00fcber 200 Professuren nicht besetzt sind? Und das \nist das wirklich Erschreckende: Davon sind \u00fcber \n100 Professuren seit mehr als drei Semestern nicht be-\nsetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie meinen Stellen!) \n\nWie sollen Hochschulen denn unter diesen Bedingungen \nqualitativ hochwertige Lehre und Forschung leisten? \n\nMeine Damen und Herren! Es muss ein Umdenken \nstattfinden. Hochschulen, die derart in ein Korsett von \nRegeln und Gesetzen eingeschn\u00fcrt sind, k\u00f6nnen internati-\nonal nicht mithalten. Fu\u00dfballspieler, die die Champions \nLeague anstreben, l\u00e4sst man schlie\u00dflich auch nicht mit \nFu\u00dffesseln spielen. \n\nDie ehemalige Prorektorin der TU Dresden, Frau \nProf. Mady Krakau, brachte es bereits gegen\u00fcber der \nWochenzeitung \u201eDie Zeit\u201c vom 1. Februar 2006 auf den \n\nPunkt: \u201eWir k\u00f6nnten zu den Besten geh\u00f6ren, man l\u00e4sst \nuns nur nicht.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nFDP setzt gleich mehrere Punkte auf die Tagesordnung \nund versucht, durch eine wissenschaftliche Melange alles \ndurcheinanderzuwerfen. Das schreit danach, zun\u00e4chst \neinmal Ordnung in die Dinge zu bringen. \n\nDas eine ist die Exzellenzinitiative des Bundes und der \nL\u00e4nder, das andere die notwendige Arbeit am Hochschul-\ngesetz und an der Hochschulreform. \n\nZun\u00e4chst zur Exzellenzinitiative des Bundes und der \nL\u00e4nder. Das Ziel ist, wissenschaftlich herausragende \nLeistungen zu f\u00f6rdern, die auch international spitze sind. \nDer Bund und die L\u00e4nder haben bis zum Jahr 2011 \nverabredet, insgesamt 1,9 Milliarden Euro f\u00fcr diese \nExzellenzinitiative auszugeben. 75 % davon tr\u00e4gt der \nBund. Ich bin namens der Koalitionsfraktionen froh, dass \ndie Zusammenarbeit zwischen dem Bund und den L\u00e4n-\ndern in diesem wichtigen Bereich weiterhin m\u00f6glich ist. \n\nDiese F\u00f6rderung soll in den drei bekannten F\u00f6rderlinien \nerfolgen: Graduiertenschulen, Exzellenzcluster und F\u00f6r-\nderung von Zukunftskonzepten. Das ist das, was in der \n\u00d6ffentlichkeit verk\u00fcrzt als Spitzenuniversit\u00e4t wiedergege-\nben wird. \n\nWas ist das Wesen und das Wichtige dieser Exzellenzini-\ntiative, meine Damen und Herren? Die Exzellenzinitiative \nbedeutet einen Paradigmenwechsel, weg von der Quer-\nbeetf\u00f6rderung mit der politischen Gie\u00dfkanne, hin zur \ngezielten F\u00f6rderung nach Qualit\u00e4ts- und Leistungskrite-\nrien. Neu dabei ist, dass ausschlie\u00dflich externer wissen-\nschaftlicher Sachverstand aus Deutscher Forschungsge-\nmeinschaft und Wissenschaftsrat politikfern nach transpa-\nrenten Qualit\u00e4tskriterien entscheidet. Das war auch Stein \ndes Ansto\u00dfes der Diskussion. Daran muss sich auch die \nPolitik gew\u00f6hnen: dass dann Ergebnisse herauskommen, \ndie unter Wettbewerbsbedingungen zustande gekommen \nsind. Ich kann die Forderung nicht verstehen, dass alle auf \ndem Siegertreppchen auf Platz 1 stehen m\u00fcssen und der \nRuf nach der Politik laut wird, man m\u00f6ge auch dem \nLangsamsten in diesem Prozess, bitte sch\u00f6n, Rollschuhe \nunter die F\u00fc\u00dfe schnallen. Das geht nicht. \n\nEin Blick auf Sachsen: Dresden hat in der ersten F\u00f6rder-\nrunde erfolgreich mit Exzellenzcluster und Graduierten-\nschule an diesem Wettbewerb teilgenommen. Ich schlie\u00dfe \nmich der Gratulation meines Kollegen Schmalfu\u00df an die \nTU Dresden sehr herzlich an. Aber auch Leipzig hat sich \nin der zweiten Runde erfolgreich mit einer Graduierten-\nschule platziert. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n 5908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDas ist ein wichtiger Erfolg, gerade im Jahr der Geistes-\nwissenschaften, und er sollte auch einen Applaus in \ndiesem Hohen Hause wert sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten \nsind gut, aber wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen besser werden. \nGerade der Abstand zu den Universit\u00e4ten im S\u00fcden \nDeutschlands droht sich zu vergr\u00f6\u00dfern. Wenn man nach \nden Ursachen forscht, dann ist insbesondere eines hervor-\nzuheben: Diese Exzellenz im S\u00fcden der Republik ist das \nErgebnis einer langfristig angelegten, gezielten Investition \nin die Spitzenforschung, die ein klares Profil voraussetzt. \n\nNun zum Punkt zwei, der Arbeit am Hochschulgesetz, das \nnur mittelbar mit der Exzellenzinitiative zu tun hat. Wir \nm\u00fcssen die richtigen Antworten auf die Herausforderun-\ngen des 21. Jahrhunderts finden. Demografischer Wandel, \nweltweiter Wettbewerb, wissenschaftlicher Fortschritt und \nwirtschaftliche Integration sind nur einige Herausforde-\nrungen. Verantwortungsbewusste Hochschulpolitik muss \nsich dem stellen. \n\nMeine Damen und Herren, was ist zu tun? Erstens Frei-\nheit und Verantwortung. Wir haben den Mut und das \nVertrauen, den Hochschulen die Eigenverantwortung zu \ngeben, die sie brauchen, um die Herausforderungen aus \neigener Kraft zu meistern. Die Koalition hat ohne gro\u00dfes \nFeldgeschrei bereits in den vergangenen Jahren die \nentsprechenden Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Ich nenne hier \nnur das Hochschulzulassungsgesetz, mit dem wir das \nSelbstauswahlrecht f\u00fcr Studenten an Hochschulen ge-\nst\u00e4rkt haben, und die kleine Hochschulgesetznovelle, mit \nder wir die Eigenverantwortung gerade im Bereich der \nStudien-, Pr\u00fcfungs- und Promotionsordnung an die \nHochschulen verlagert haben. Dieser Prozess geht weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ruf nach Freiheit stellt \nauch die Frage: Wozu Freiheit? Die Hochschulen sind und \nbleiben eine staatliche Veranstaltung. Ziel muss es sein, \neine hervorragende Qualit\u00e4t in Forschung und Lehre zu \ngenerieren. Aber zur Freiheit, \u00fcber Personalressourcen \nund Strukturen zu entscheiden, geh\u00f6rt auch die Verant-\nwortung f\u00fcr die Entwicklung der Hochschulen und die \nQualit\u00e4t der Leistungen. Das ist ihre Verantwortung und \ndaran m\u00fcssen sie gemessen werden. Dazu dient die \nFreiheit, die wir ihnen geben. \n\nZweitens Profilierung. Wir wollen unsere differenzierte \nHochschullandschaft fortentwickeln. Dabei sind Qualit\u00e4t \nvon Forschung und Lehre Ma\u00dfstab f\u00fcr uns. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr W\u00f6ller, bitte zum Schluss \nkommen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Spitzenleistung und \nQualit\u00e4t in der Breite entstehen nur dort, wo man sich auf \ndie St\u00e4rken konzentriert. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Ende. \u2013 Wir \nhandeln verantwortungsbewusst. Die Verhandlungen zum \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetz sind auf gutem Wege. F\u00fcr \n\nuns gilt dabei Qualit\u00e4t vor Schnelligkeit: lieber sp\u00e4ter und \nhandwerklich ein sauberes Ergebnis als schnell und \nPfusch. \n\nWas will die FDP? Sie ist ja ber\u00fchmt daf\u00fcr, sich in der \nForderung nach Geschwindigkeit selbst zu \u00fcberholen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: NRW braucht Tempo, \nVolldampf, 18 %. Das, was die FDP will, gleicht einem \nSprung aus einem Flugzeug ohne Fallschirm. Dabei \nm\u00f6gen Sie grenzenlose Freiheit und Geschwindigkeit \ngenie\u00dfen, aber die notwendige Exzellenz kommt dabei \nnicht heraus. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Werner, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMein lieber Herr Gesangsverein!) \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Schmalfu\u00df, ein wenig \nwar schon irritierend, was Sie zum Titel Ihres Themas \nbeigetragen haben. Ich gebe zu, dass es f\u00fcr mich nicht \nganz so einfach war: Wir haben mit Kollegen versucht, \ndas Ziel und das Anliegen aus dem Titel zu erschlie\u00dfen. \nDas ist uns leider nicht so ohne Weiteres gelungen. \n\nIch m\u00f6chte deswegen meine Interpretation des Themas \ndarstellen und noch einmal kurz auf den Titel der Debatte \nkommen. Hier wurden ja viele spannende Kategorien \nangesprochen, starke Worte, und diese sehr ungew\u00f6hnlich \nin Beziehung gesetzt: \u201eExzellenz statt Schneckentempo\u201c, \nFreiheit, mutige Reform. Und das Ganze wurde auch noch \nmiteinander verbunden. \n\nIm Philosophieunterricht wurden wir fr\u00fcher angehalten, \nwenn sich ein Text nicht sofort erschloss, uns ganz nah an \nden Text zu halten. Das probierte ich. \u201eExzellenz\u201c be-\nzeichnet ja unter anderem einen formalen Titel. Bei \nHochschulen denkt man nat\u00fcrlich sofort an Rektoren. Ich \nlese also: Exzellenzen \u2013 Rektoren an den Hochschulen. \n\nAuf der anderen Seite wird als Gegensatz das Schnecken-\ntempo benannt. Nun schreiten Exzellenzen ja eher w\u00fcrde-\nvoll und langsam. Das Schneckentempo bezeichnet \numgangssprachlich eher eine langsame Geschwindigkeit. \nDas ergab also keinen Sinn. \n\nDann habe ich mich doch an die etwas verp\u00f6nte Sekun-\nd\u00e4rliteratur gehalten, und siehe da: Ich wurde bei Wikipe-\ndia schlau. Nun vermute ich, verehrte Kollegen von der \nFDP, dass es Ihnen gar nicht um die Geschwindigkeit \nging \u2013 das macht ja keinen Sinn \u2013, sondern um die Fort-\nbewegungsart der Schnecke. Das macht dann Sinn. \n\nMit der Schnecke meinen Sie wahrscheinlich die Koaliti-\non. Nun zitiere ich Ausz\u00fcge aus Wikipedia, in denen die \n\n 5909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nFortbewegung der Schnecke beschrieben ist. Ich l\u00f6se das \nnachher hochschulpolitisch auf. Also was meinten Sie? \n\nAm Kopf tr\u00e4gt die Schnecke ein oder zwei Paar einzieh-\nbare F\u00fchler \u2013 wahrscheinlich sind hier die Fraktionsvor-\nsitzenden gemeint. Ich wei\u00df nicht, wer dann die Spieler \nim Hintergrund sind. Die Schnecke bewegt sich mit \neinem breiten muskul\u00f6sen Fu\u00df fort, kleinere Schnecken \nauf einem Wimpernteppich, gr\u00f6\u00dfere Schnecken auf einer \nSchleimspur. Ich finde diesen Vergleich ein bisschen hart. \nAber die parlamentarische Freiheit l\u00e4sst eine ganze \nMenge zu. \n\nEinige Schnecken vollf\u00fchren eine Art Schreitgang, da ihr \nFu\u00df in zwei Sohlensegmente geteilt ist. Das hei\u00dft also, \nwir haben in dem Fall einen sehr gro\u00dfen und einen sehr \nkleinen Fu\u00df und die Schnecke m\u00fcsste im Kreis gehen. \nEinige Schnecken sind in der Lage, ihre Fu\u00dfsohle exakt \nan den Untergrund anzupassen und sich mit Druck festzu-\nsaugen. Nachts l\u00f6sen sie sich von ihrem Platz, um auf \nFuttersuche zu gehen. Sie wandern am n\u00e4chsten Tag exakt \nwieder auf die gleiche Stelle zur\u00fcck. Einige Schnecken \nhaben sich auch zu festsitzenden, klebenden Schnecken \nentwickelt, welche ihre Nahrung einzig durch das \nEinstrudeln des Wassers aufnehmen. Das wollten Sie \nwahrscheinlich auch anprangern. \n\nDenn tats\u00e4chlich \u2013 schaut man auf das ausstehende \nHochschulgesetz \u2013 k\u00f6nnte man das so verstehen: Entwe-\nder die Koalition dreht sich im Kreis, also kleines und \ngro\u00dfes Fu\u00dfsegment, manchmal bewegt sie sich auch still \nund heimlich. Wir wissen, es gibt eine Koalitionsarbeits-\ngruppe zum Hochschulgesetz, die ab und zu tagt. Aber \nhinterher scheint man wieder an dem gleichen P tagt unkt \nzu sein wie vorher. Oder Sie meinen, die Koalition steht \neinfach nur still. Schaut man auf den Stand der Verhand-\nlungen, k\u00f6nnte das auch der Fall sein. \n\nDann zielt es aber darauf, dass mit Exzellenz auch die \nbesondere G\u00fcte einer Leistung gemeint sein kann. Darin \ngebe ich Ihnen vollkommen recht. Sie wollten die beson-\ndere G\u00fcte der Leistungen der demokratischen Oppositi-\nonsparteien im Gegensatz zur Koalition hervorheben. \nDiesbez\u00fcglich kann ich mich nur anschlie\u00dfen. Wir demo-\nkratischen Parteien haben eine ganze Menge vorgelegt. \nSie spielen ganz sicher auf den von uns, der Linksfrakti-\non.PDS, am 1. September eingebrachten Gesetzentwurf \nzur Reform der Hochschulen im Freistaat Sachsen an. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nDer ist nat\u00fcrlich exzellent und von besonderer G\u00fcte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit dem zweiten Teil Ihres Titels sprechen Sie mir aber \nauch aus dem Herzen. Sie wollen mehr Freiheit f\u00fcr die \nUniversit\u00e4ten durch eine mutige Hochschulreform. Ich \nnehme an, Sie meinen hier nicht die Orientierung an den \nallseits bekannten Lobbyisten von CIA, Bertelsmann und \nCo., denen es nur um Kommerzialisierung von Bildung \ngeht und die den Umbau der Hochschulen und ihrer \nNebenstrukturen predigen, wobei Studierende nur noch \n\nKunden sind und sogar Studiengeb\u00fchren bezahlen m\u00fcs-\nsen. Freiheit von Lehre und Forschung hat dort keinen \nPlatz mehr. \n\nIn einem anderen Punkt muss ich Ihnen aber widerspre-\nchen, was die SPD bez\u00fcglich der Strategie der kleinen \nSchritte angeht. Sie erinnern sich: gro\u00dfe und kleine Sohle. \nBisher hat es die SPD geschafft, Studiengeb\u00fchren in \nSachsen und den Umbau der Hochschulen in reine Dienst-\nleistungsunternehmen zu verhindern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Kollegin, \nk\u00f6nnen Sie mir bitte in diesem Zusammenhang erkl\u00e4ren, \nwas Sie von Langzeitstudenten halten? \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Wir haben in Sach-\nsen das Problem, dass die Hochschulen nicht gen\u00fcgend \nSeminare anbieten. Die Studenten m\u00fcssen sich, wenn sie \nzum Beispiel ein Lateinseminar besuchen wollen, nachts \num zwei oder um drei anstellen. Meistens haben sie \ntrotzdem nicht die M\u00f6glichkeit, dieses Lateinseminar \ntats\u00e4chlich zu besuchen. Wir haben deshalb im Hoch-\nschulgesetz die Pflicht der Hochschulen eingef\u00fchrt, dass \nsie es den Studenten erm\u00f6glichen m\u00fcssen, in der Regel-\nstudienzeit diese Seminare anzubieten, bzw. dass ein \nTeilzeitstudiengang m\u00f6glich ist, damit Studenten, die \nvielleicht Kinder haben und alleinerziehend sind, ihr \nStudium abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zur SPD. Die SPD rackert sich wirklich ab, \nobwohl sie sich scheinbar nicht fortbewegt. Sie lebt eher \nmit diesem Makel, statt sich zu beugen. Das finde ich, \nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen der FDP \u2013 darin \ngebe ich Ihnen v\u00f6llig recht \u2013, sehr mutig. Eines allerdings \nhabe ich nicht verstanden: Was ist pl\u00f6tzlich mit den \nFachhochschulen passiert? In Ihrem Titel sprechen Sie \nnur von den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, doch ich denke, \ndass unsere s\u00e4chsischen Fachhochschulen ein ebenso \ngutes Aush\u00e4ngeschild sind und eine sehr gute For-\nschungsstruktur anbieten. Ich denke, wir sollten sie in den \nReformprozess unbedingt einbeziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort; \nFrau Abg. Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Abgeordnete! Ich fand die Themenanalyse \nvon Frau Werner sehr sch\u00f6n; es gab einen biologischen \nExkurs, bei dem wir etwas \u00fcber Schnecken erfahren \n\n 5910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nhaben. Auch ich habe mir \u00fcber dieses Thema so meine \nGedanken gemacht, denn das Thema ist an sich sehr \nwiderspr\u00fcchlich. \n\nZun\u00e4chst zu Ihnen, Frau Werner. Die Koalition dreht sich \nselbstverst\u00e4ndlich nicht im Kreis. Die SPD bewegt sich \nst\u00e4ndig vorw\u00e4rts \u2013 das ist ganz klar \u2013, mit klarer Zielrich-\ntung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich denke, das ist selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Ich brauche nicht \nzu wiederholen, dass uns das Wort \u201eSchneckentempo\u201c bei \ndiesem Thema irritiert, und ich hoffe, dass es uns noch \netwas nahegebracht wird, denn Herr Schmalfu\u00df hat dazu \nin seiner ersten Ausf\u00fchrung nicht allzu viel gesagt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEr ist ein bisschen langsam!) \n\nWenn es hei\u00dft, \u201eExzellenz statt Schneckentempo\u201c, dann \nfrage ich mich schon, worin der Zusammenhang bestehen \nsoll. Entweder es hei\u00dft \u201eExzellenz statt Mittelma\u00df\u201c \u2013 ja, \ndann sind wir auch dieser Meinung, dann spricht man von \nQualit\u00e4t. Wir als Koalition sind f\u00fcr Qualit\u00e4t, und die ist \nhier auf jeden Fall wichtiger als Schnelligkeit. Ich habe \nder Rede von Prof. W\u00f6ller entnommen, dass auch er \ndieser Meinung ist. \n\nEs kann bei einem FDP-Antrag bzw. bei einem solchen \nThema gar nicht anders sein, als dass es um mehr Freiheit \nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten geht. Ich hoffe, dass wir \nhier\u00fcber noch etwas erfahren. Der SPD geht es um die \nAutonomie der Hochschulen und damit um die \u00dcbertra-\ngung von mehr Verantwortung. Das hei\u00dft, der Einfluss \ndes Wissenschafts-, aber auch des Finanzministeriums \nwird zuk\u00fcnftig eingeschr\u00e4nkt und die Eigenverantwortung \nder Hochschulen wird im Gegenzug nachhaltig gest\u00e4rkt. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIst es das, was Sie unter dem Wort \u201eFreiheit\u201c verstehen? \nEs ist das, was wir als Koalition unter dem Wort \u201eFrei-\nheit\u201c verstehen. Es ist klar, das erfordert geeignete Lei-\ntungsstrukturen. Diese Leitungsstrukturen finden sich in \neinem modernen Hochschulgesetz wieder. \n\nAm Ende des Prozesses muss die Befugnis der Hochschu-\nle stehen, \u00fcber Fragen des Personals, der Organisation \nund des Haushalts selbst zu entscheiden. Die Hochschulen \nm\u00fcssen in die Lage versetzt werden, flexibel und eigen-\nverantwortlich auf neue wissenschaftliche, gesellschaftli-\nche und organisatorische Entwicklungen und Ver\u00e4nderun-\ngen zu reagieren. Die Autonomie der Hochschulen ist \nsomit eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr die Diversifizierung \nder Hochschullandschaft und damit f\u00fcr die Profilbildung \nund das Erbringen von Spitzenleistungen \u2013 was wir alle \ngefordert haben und auch wollen. Es geht also um nichts \nanderes als um die Sicherung der Zukunftsf\u00e4higkeit \nunserer Hochschulen. \n\nDoch braucht es dazu ein mutiges Gesetz? Diesbez\u00fcglich \nm\u00f6chte ich die Betonung auf \u201emutig\u201c legen. Ich halte in \n\ndiesem Zusammenhang mehr von Professionalit\u00e4t. Die \nHochschulen ben\u00f6tigen entsprechende Rahmenbedingun-\ngen, um den Aufgaben der Zukunft gerecht zu werden, \nwobei die staatliche Strukturverantwortung f\u00fcr eine \nangemessene Finanzierung von Forschung und Lehre \nerhalten bleiben muss. \n\nDer Staat muss gew\u00e4hrleisten, dass jeder Einzelne nach \nseiner Bef\u00e4higung die M\u00f6glichkeit hat, eine akademische \nAusbildung zu absolvieren. \n\nSchaut man sich die zuk\u00fcnftigen Aufgaben der Hochschu-\nlen an, dann sollen sie als Innovationsmotor dienen und so \ndie Grundlage f\u00fcr \u00f6konomische Dynamik legen, sie sollen \ndie soziale Inklusion durch Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt \ndarstellen, sie sollen als Zentren regionaler Entwicklung \ndienen und als Forschungseinrichtungen Antworten auf \ndr\u00e4ngende Zukunftsfragen geben. \n\nOder anders ausgedr\u00fcckt: Hochschulen sollen sowohl eine \nexzellente Lehre gew\u00e4hrleisten als auch Spitzenforschung \nauf Weltniveau betreiben. Sie sollen differenziert, profi-\nliert, international orientiert und f\u00fcr Wandel und Wettbe-\nwerb offen sein. Dass das allein mit einem mutigen \nGesetz zu bew\u00e4ltigen ist, glaubt in diesem Saal wohl \nniemand. Um die erw\u00e4hnten Ziele zu erreichen, ist sehr \nviel mehr notwendig als nur ein neues, mutiges oder sonst \nwie bezeichnetes Hochschulgesetz. \n\nSchaut man sich die Empfehlung der Europ\u00e4ischen \nKommission vom 11. M\u00e4rz 2006 an, so stellt man fest, \ndass diese vor einem Mangel an Forschern warnt und dass \nEuropa seine Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Forscher entscheidend \nverbessern muss, weil gut ausgebildete Humanressourcen \n\u2013 ich finde, es ist zwar ein schreckliches Wort, aber es \nwird immer wieder verwendet \u2013 den Eckpfeiler f\u00fcr die \nWeiterentwicklung wissenschaftlicher Erkenntnisse und \nf\u00fcr technologischen Fortschritt bilden. Sie verlangt \nstabilere und attraktivere Laufbahnen sowie verbesserte \nKarriereaussichten, um mehr junge Menschen f\u00fcr eine \nLaufbahn in der Forschung zu gewinnen. Mit kurzfristig \nbesch\u00e4ftigtem Nachwuchs allein werden die Hochschulen \nkeinem Wettbewerb standhalten. Kontinuit\u00e4t ist eine \nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr Qualit\u00e4t. Nur mit der \nSt\u00e4rkung der Bedeutung der Forschung wird Deutschland \nauch zuk\u00fcnftig f\u00fcr den besten internationalen For-\nschungsnachwuchs attraktiv sein. \n\nIn diesem Zusammenhang \u00e4u\u00dferte sich der Pr\u00e4sident der \nUniversit\u00e4t Karlsruhe folgenderma\u00dfen: \u201eSolange sich die \nStrukturen im Bildungssystem nicht \u00e4ndern, k\u00f6nnen wir \nes kaum bis ganz nach oben schaffen. Ein Beispiel ist das \nstarre Besoldungssystem f\u00fcr Professoren mit einem \nGrundgehalt von 4 700 Euro. Dabei kann die Universit\u00e4t \nKarlsruhe im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe nicht \nmitspielen.\u201c Gleiches gilt, denke ich, sogar in verst\u00e4rkter \nForm f\u00fcr Sachsen. \n\nWir brauchen geeignete Rahmenbedingungen. Ein Eck-\npfeiler bzw. ein Baustein daf\u00fcr ist das neue Hochschulge-\nsetz, aber das allein kann auf keinen Fall die Hochschulen \nin die Kategorie bringen, die wir wollen. \n\n 5911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schluss zu \nkommen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 \nDaf\u00fcr m\u00fcssen die Hochschulen selbst etwas tun und dazu \nm\u00fcssen wir noch andere Dinge bew\u00e4ltigen. Ich habe es \ngerade an einem Beispiel erw\u00e4hnt. Das bedeutet, nach \ndem Studium geeignete Arbeitsbedingungen und den \n\u00dcbergang bei ver\u00e4nderten Hochschulbedingungen von der \nSchule zur Hochschule zu schaffen. Auch daran m\u00fcssen \nwir denken, auch hierzu muss einiges getan werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Raatz, bitte zum \nSchluss kommen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja. \u2013 Das Gesetz allein ist nicht \ndaran schuld, dass Dresden in der Exzellenzinitiative \nnicht so abgeschlossen hat, wie wir es uns alle gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eExzellenz statt Schnecken-\ntempo\u201c, das klingt anpackend und vision\u00e4r \u2013 so wie sich \ndie FDP allzu gern darstellt. Auch hier mit dieser Debatte \npr\u00e4sentiert sich die FDP erneut als Schrittmacherin f\u00fcr \nnoch mehr Hochschulreformen, noch mehr Liberalisie-\nrung und f\u00fcr das Abschneiden vermeintlich alter Z\u00f6pfe \nund schiebt dabei ganz unverhohlen denen, die es viel-\nleicht nicht ganz so eilig mit der Umgestaltung des \ndeutschen Hochschulwesens haben, den Schwarzen Peter \nder Reformverweigerung zu. \n\nDabei wird ignoriert, dass wir uns in Sachsen und nicht \netwa in Bayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg befinden. \nJedem in diesem Haus muss doch klar sein, dass die \nExzellenzinitiative eine ungleiche Wettbewerbsspirale \nzulasten mitteldeutscher Universit\u00e4ten in Gang gesetzt \nhat. Vor diesem Hintergrund war es zu erwarten, dass in \nder ersten Runde des sogenannten Elite-Castings der \ndeutschen Hochschulen, die im Oktober letzten Jahres \nabgeschlossen wurde, drei Hauptgewinner gezogen \nwurden, aber alle westdeutsche Universit\u00e4ten: die zwei \nM\u00fcnchner Universit\u00e4ten und die Universit\u00e4t Karlsruhe. \n\nDas gleiche Spiel wiederholte sich erwartungsgem\u00e4\u00df im \nJanuar 2007 bei der Vorauswahl zur zweiten Runde des \nExzellenzwettbewerbs, denn auch hierbei ging Mittel-\ndeutschland einschlie\u00dflich Sachsens leer aus. Die Gewin-\nner, die sich f\u00fcr das Finale um den Titel \u201eElite-\nUniversit\u00e4t\u201c qualifiziert haben, sind ausschlie\u00dflich Hoch-\nschulen aus den alten Bundesl\u00e4ndern, aus Bayern, aus \nBaden-W\u00fcrttemberg und aus Nordrhein-Westfalen. \n\n\u00dcber diese Schieflage waren sich Wissenschaftspolitiker \nund Hochschulexperten durchaus im Klaren. So erkl\u00e4rte \nder Pr\u00e4sident der Deutschen Forschungsgemeinschaft, \nErnst-Ludwig Winnacker, dass es einen grundlegenden \n\nUnterschied mache, ob eine Universit\u00e4t erst seit zw\u00f6lf \noder 15 Jahren die Chance zum Strukturaufbau hatte, wie \nin Mitteldeutschland, oder ob eine Universit\u00e4t in vier \nJahrzehnten Erfahrungen sammeln und Kompetenzen \nb\u00fcndeln konnte, wie es im Fall der westdeutschen Univer-\nsit\u00e4ten ist. \n\nIn dieser grob ungleichen Ausgangslage f\u00fcr den Wettbe-\nwerb um das Elitepr\u00e4dikat liegt der ganze Geburtsfehler \nder Exzellenzinitiative. Sie wird in den kommenden \nJahren vielleicht tats\u00e4chlich dazu beitragen, dass sich \neinige deutsche Hochschulen mehr als in der Vergangen-\nheit als Leuchtt\u00fcrme in der internationalen Forschungs-\nlandschaft pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Aber sie wird eines mit \nSicherheit nicht bewerkstelligen k\u00f6nnen: die Schieflage \nzwischen west- und mitteldeutschen Universit\u00e4ten zu \nbeseitigen. Insofern w\u00e4ren wir doch gerade hier im \nFreistaat gut beraten, nicht auf dem falschen Bein \u201eHurra\u201c \nzu schreien. Es gibt eine Anzahl sehr guter \u2013 wenn man so \nwill, exzellenter \u2013 Hochschuleinrichtungen in Sachsen, \ndas ist v\u00f6llig unbestritten. Aber sie werden mit Sicherheit \nnicht zu den Gewinnern im Rahmen der Exzellenzinitiati-\nve geh\u00f6ren. \u2013 Das ist das eine. \n\nEs kommt aber noch ein ganzer Rattenschwanz an Folge-\nproblemen hinzu, und wer A sagt, der muss auch in \ndiesem hochschulpolitischen Fall konsequent B sagen; \ndenn die Exzellenzinitiative, die aus der deutschen Hoch-\nschullandschaft \u2013 so kann man es etwas zugespitzt formu-\nlieren \u2013 ein Haifischbecken von Konkurrenten macht, in \ndem im Kampf um Drittmittel und Studenten k\u00fcnftig \njeder versuchen wird, den anderen wegzubei\u00dfen, ist ja nur \ndie Spitze des Eisberges. Wer diese zugespitzte, fast \nirrwitzige Konkurrenzsituation guthei\u00dft, der muss konse-\nquenterweise zumindest perspektivisch auch hier in \nSachsen die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren guthei\u00dfen, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nder muss konsequenterweise auch den Umbau des deut-\nschen Hochschulstudiums mit seinen bisherigen Ab-\nschl\u00fcssen guthei\u00dfen \u2013 Stichwort: Bologna-Prozess \u2013, und \nder muss konsequenterweise auch begr\u00fc\u00dfen, wor\u00fcber wir \ngestern bereits auf Antrag der NPD debattierten: dass \nnominell deutsche Hochschulen de facto immer mehr zu \nAblegern einer virtuellen angloamerikanischen High-\nschool-Landschaft werden und auch wissenschaftspoli-\ntisch anglisieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWas ist denn virtuell?) \n\nDie NPD-Fraktion will das alles nicht. Wir sprechen uns \ngrunds\u00e4tzlich gegen die Liberalisierungsexzesse im \nHochschulbereich aus, wie sie vielleicht der FDP-\nFraktion vorschweben m\u00f6gen, und wir halten insbesonde-\nre nichts davon, gerade mitteldeutschen Hochschulein-\nrichtungen die Exzellenz-Zwangsjacke \u00fcberzust\u00fclpen, die \nihnen garantiert nicht passen wird und die sie langfristig \ngegen\u00fcber ihren westdeutschen Hochschulkonkurrenten \nnoch mehr ins Hintertreffen geraten lassen wird. \n\n 5912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nReden Sie doch mal deutsch!) \n\nMit \u201eMut\u201c statt \u201eSchneckentempo\u201c, wie es die FDP in \nIhrem Antrag formuliert hat, hat das alles wahrlich wenig \nzu tun. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Dr. Gerstenberg. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nIm Schneckentempo, bitte!) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Den Zusammenhang zwi-\nschen NPD, Hochschule und Exzellenz hat Prof. Porsch \ngestern bereits ausreichend er\u00f6rtert, darauf muss ich jetzt \nzum Gl\u00fcck keine Redezeit mehr verschwenden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber ich gestehe, dass die durch meine Kolleginnen und \nKollegen aus den demokratischen Fraktionen bereits \nbreitest zitierten Themen aus dieser Debatte schon ein \nProblem sind. Die FDP-Fraktion h\u00e4tte dazu eigentlich \neinen \u201eAktuellen Tag\u201c beantragen m\u00fcssen. \n\nDie Begriffe Exzellenz und Hochschulreform rahmen \ndieses Thema ein, und sie pr\u00e4gen seit geraumer Zeit die \nhochschulpolitische Diskussion, nicht nur in Sachsen, \nsondern bundesweit. Auch wenn man angesichts dieser \nDauerpr\u00e4senz zu Recht fragen k\u00f6nnte, was an der heuti-\ngen Debatte denn wirklich aktuell ist \u2013 angesichts der \nBedeutung von Wissenschaft und Hochschule f\u00fcr die \nZukunftsf\u00e4higkeit Sachsens kann man beide Themen \nnicht oft genug in die Debatte bringen. \n\nIch m\u00f6chte aber schon vorab davor warnen, Wissen-\nschafts- und Hochschulpolitik im Sinne eines \u00f6konomisti-\nschen Leitbildes zu diskutieren, wie es nicht nur im \nAntragstitel \u201eExzellenz statt Schneckentempo\u201c anklingt, \nsondern auch erkl\u00e4rtes Ziel einiger Hochschulreformer \nhier im Hause ist. Zur Illustration m\u00f6chte ich kurz folgen-\nde \u00fcberlieferte Anekdote erz\u00e4hlen: \n\nVor f\u00fcnf oder sechs Jahren hielt der damalige Finanzmi-\nnister Georg Milbradt auf einer Hochschulrektorenkonfe-\nrenz in Halle eine Philippika \u00fcber die Verschwendung von \nGeldern an den Universit\u00e4ten und die Notwendigkeit \neines effizienteren Wirtschaftens an den Hochschulen. \nDaraufhin stand ein wei\u00dfhaariger Professor auf, der \nMilbradt zugute hielt, von einer guten Universit\u00e4t zu \nstammen, da er offensichtlich eine gute Rede gehalten hat. \nDoch dann hat er ihm und dem Auditorium folgende \nFrage gestellt: Was kann eine Legislaturperiode gegen die \nWissenschaft? Daraufhin war Schweigen im Raum. Alles \nwar gesagt. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Anekdote sagt mir in \nzweierlei Hinsicht etwas. Zum einen: Wir d\u00fcrfen uns \nnicht der Illusion hingeben, wir k\u00f6nnten mit einer wo-\n\nm\u00f6glich schnellen, weitreichenden und effizienzorientier-\nten Hochschulreform vonseiten der Politik die s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen binnen k\u00fcrzester Zeit auf das ber\u00fchm-\nte Weltniveau bringen. Zum anderen: Wir m\u00fcssen aufpas-\nsen, dass wir nicht mit allzu voreiligen und unbedachten \nHochschulreformen die Eigenlogik der Wissenschaft \nverletzen, sodass letztlich der Schaden gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re als der \nNutzen. \n\nKollege Schmalfu\u00df, auch und gerade im Hinblick auf das \nThema Exzellenz zeigt sich, dass langfristig manchmal \n\u00fcber Jahrzehnte gewachsene Strukturen letztlich in der \nExzellenzinitiative erfolgreich waren. Nicht das Schne-\nckentempo der Reform ist hier die Frage, sondern wie \ndauerhaft und tragf\u00e4hig ihr Ergebnis ist. Es geht nicht um \neine Hochschulreform im D-Zug-Tempo, sondern es geht \nschlicht um eine gute, tragf\u00e4hige und wissenschaftsad\u00e4-\nquate Hochschulreform. Dass dieses Ziel der Qualit\u00e4t aus \ndem Blick ger\u00e4t, treibt mich bei den derzeitigen Koaliti-\nonsdebatten um das Hochschulgesetz weit mehr um als \ndie zeitlichen Verz\u00f6gerungen. \n\nUm kein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: Wir \nGR\u00dcNEN wollen eine mutige Hochschulreform. Wir \nwollen mehr Freiheit, und das in gebotener Zeit. Dazu \nhaben wir vor der Sommerpause einen eigenen, in vielen \nPunkten sehr weitreichenden Hochschulgesetzentwurf \nver\u00f6ffentlicht. Wir haben uns aber auch sehr bewusst \ndaf\u00fcr entschieden, ihn nicht sofort einzureichen, sondern \nihn ausf\u00fchrlich an den Hochschulen zu diskutieren. In \nunseren Gespr\u00e4chen haben wir dazu viel Zustimmung \nerhalten, aber auch Kritik und Hinweise \u2013 Dinge, die es \neben braucht, um ein gutes, ein tragf\u00e4higes und wissen-\nschaftsgerechtes Hochschulgesetz vorzulegen. \n\nIch h\u00e4tte mir einen \u00e4hnlichen Prozess auch vonseiten der \nStaatsregierung gew\u00fcnscht. Die Gl\u00e4serne Werkstatt des \nStaatsministeriums ist ein erster Anfang, ein Anfang, der \nfreilich entwertet wird, wenn wenige Tage zuvor bereits \nwesentliche Koalitionsentscheidungen zu den Strukturen \ngetroffen werden. \n\nDas, was von diesen Entscheidungen bisher bekannt \nwurde \u2013 umfassende Entscheidungsgewalt f\u00fcr Rektorate \nund Hochschulr\u00e4te \u2013, deutet in eine Richtung, die von den \nHochschulen in gro\u00dfer Mehrheit Anfang letzten Jahres \nabgelehnt wurde. Sicher, die \u00fcberwiegende Mehrheit der \nHochschulen ist sich mit uns einig: Ja, wir brauchen \nExzellenz; ja, wir brauchen Hochschulreformen, die zu \nmehr Freiheit an den Hochschulen f\u00fchren. Aber ich frage \nebenso wie Prof. W\u00f6ller, wenn auch unsere Antworten \nwahrscheinlich unterschiedlich sind: Was aber ist denn \ndiese Freiheit, die wir da meinen? Ist es die Freiheit \neinzelner Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, f\u00fcr \nihre Projekte unb\u00fcrokratisch und eigenst\u00e4ndig finanzielle \nund personelle Mittel einzusetzen? Haben Studierende \nauch k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, frei zu studieren und \nLehrveranstaltungen zu besuchen, die sie nicht unmittel-\nbar f\u00fcr das Erwerben von Scheinen brauchen? Oder hei\u00dft \nFreiheit, einzelne Rektoren oder Kanzler an die Spitze \nmanagerartig gef\u00fchrter Wissenschaftsunternehmen zu \n\n 5913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nstellen, wobei sie die Freiheit haben, eigenst\u00e4ndig zu \nregeln, in welcher H\u00f6he Studiengeb\u00fchren erhoben wer-\nden? \n\nWenn es um die Freiheit im Sinne sogenannter Hoch-\nschulfreiheitsgesetze, wie j\u00fcngst in Nordrhein-Westfalen \nverabschiedet, geht, so ist das alles andere als die Freiheit, \ndie wir meinen; und mit Sicherheit ist es nicht die Frei-\nheit, die Wissenschaftler, Mitarbeiter und Studierende an \nden s\u00e4chsischen Hochschulen wollen. Die Freiheit, die die \nGR\u00dcNEN meinen, werde ich Ihnen im zweiten Teil noch \nn\u00e4her erl\u00e4utern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich finde eines fantastisch: \ndass sich meine Vorredner mit dem Titel der Debatte \nbesch\u00e4ftigen. Gestern hatte die SPD eine brillante Debatte \nzum Thema \u201eSachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher\u201c auf die \nTagesordnung gesetzt, dort hat sich keiner der Redner mit \ndem Titel besch\u00e4ftigt, weil er so konfus war. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Doch! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nOh, oh, oh!) \n\nMeine Damen und Herren! Hier wurden Fragen gestellt \nwie: Was haben Exzellenz und Freiheit miteinander zu \ntun? Ich m\u00f6chte Ihnen auch eine Frage stellen: Kennen \nSie weltweit eine Universit\u00e4t oder eine Hochschule, die \nexzellente Leistungen bringt, die nicht in einem freiheitli-\nchen Umfeld stattfinden? Mir f\u00e4llt spontan keine ein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nUnd Exzellenz und Schneckentempo? Ja, ich kann Ihnen \nsagen, was damit gemeint ist, meine Damen und Herren. \nEinige Vertreter der Koalition meinen ja, alles brauche \nseine Zeit. Wenn ich mir andere Beispiele der Regierung \nanschaue, Stichwort: Ladenschlussgesetz oder Stichwort: \nMammografie, Brustkrebsfr\u00fcherkennung \u2013 meine Damen \nund Herren, Sie irren sich: Nicht alles, was lange dauert, \nwird am Ende gut. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, bei Teilen der Koalition, aber auch bei PDS \nund GR\u00dcNEN herrscht noch immer das Verst\u00e4ndnis, dass \nman Hochschulen als nachgeordnete Beh\u00f6rden des \nMinisteriums betrachtet. Eine Portion Freiheit d\u00fcrfen sie \nvielleicht bekommen, aber ja nichts dar\u00fcber hinaus. Die \nkurze Leine wird um ein paar Zentimeter gelockert, doch \ngekappt wird sie nicht. \n\nWir sehen das anders, meine Damen und Herren. Wir \nwollen die Hochschulen wirklich in die Freiheit entlassen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMan muss sich schon entscheiden, ob man Hochschulen \nals Beh\u00f6rden oder als Bildungsdienstleister will. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWeder \u2013 noch!) \n\nDie Linksfraktion.PDS hat diese Frage beantwortet, sie \nwill Ersteres. Wir wollen Zweiteres: Wir wollen moderne, \nserviceorientierte Universit\u00e4ten mit m\u00f6glichst attraktiven \nAngeboten f\u00fcr Studenten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr W\u00f6ller, dass das alles nur in direkter staatlicher \nVerantwortung geschehen kann, das glauben in Ihrem \nHerzen wohl nicht einmal Sie. Ich wei\u00df, dass der s\u00e4chsi-\nsche Ministerpr\u00e4sident es auch deutlich anders sieht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin \u00fcbrigens froh dar\u00fcber, dass unsere Universit\u00e4ten \ndie wenigen Freiheiten, die sie haben, schon in hervorra-\ngender Weise nutzen. Schauen wir doch einmal auf die \nTU Dresden! Ich glaube schon, dass sie sehr innovativ \nund ideenreich ist. Wenn ich mir Angebote wie die Dres-\nden International University oder auch die Beteiligung im \nUnternehmensbereich anschaue \u2013 nur TUD AG als \nStichwort \u2013, meine Damen und Herren, dann zeigt das \ndoch, welches Potenzial freigesetzt werden kann, wenn \nwir den Hochschulen die M\u00f6glichkeit dazu geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass wir ein attraktives Profil haben, das durchaus auch \nunter den derzeit noch engen Rahmenbedingungen wett-\nbewerbsf\u00e4hig ist, beweist zum Beispiel die Bergakademie \nFreiberg. Vor wenigen Tagen konnten wir in der Zeitung \nlesen: Es gibt einen gro\u00dfen Spender. \u2013 Privates Geld flie\u00dft \nnach Freiberg, was vielleicht der Universit\u00e4t dort mehr \nhilft als jede staatliche Exzellenzinitiative. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: Man sollte das \neine tun und das andere nicht lassen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Schnecken-\ntempo und fehlenden Mut sprechen, dann denke ich \nschon, dass die Regierung die Zukunftschancen unserer \nHochschulen ein St\u00fcck weit verbaut. Glauben Sie denn \nwirklich, dass die Konkurrenz im In- und Ausland wartet, \nbis wir attraktivere Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere \nHochschulen schaffen? Schauen Sie doch bitte mal \u00fcber \ndie Landesgrenzen, was dort passiert. Wenn Sie nicht so \nweit schauen wollen, schauen Sie doch einmal in andere \nBundesl\u00e4nder; NRW wurde angesprochen. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, wir sehen \ndas anders. Ich glaube, dass beispielsweise eine Hoch-\nschule die Freiheit haben sollte, sich ihre Studenten selbst \nauszusuchen, und dass es f\u00fcr eine Hochschule auch die \nM\u00f6glichkeit geben sollte, \u00fcber Studienbeitr\u00e4ge zu ent-\nscheiden. Warum denn nicht? Warum l\u00e4sst sich denn mit \nexzellenter Bildung nicht auch Geld verdienen? Andere \n\n 5914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nUniversit\u00e4ten machen uns das mit Angeboten im In- und \nAusland vor. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Simone Raatz und \nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nWenn hier als Beispiel f\u00fcr die tolle Autonomie der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen angef\u00fchrt wird, dass diese ihre Pr\u00fc-\nfungsordnungen jetzt selbst machen k\u00f6nnen, meine \nDamen und Herren, dann stellen Sie sich einmal vor, dort \noben w\u00fcrden jetzt Vertreter europ\u00e4ischer Spitzenuniversi-\nt\u00e4ten sitzen. Was w\u00fcrden diese denn zu einer solchen \nAutonomie sagen? \u2013 Sie w\u00fcrden den Kopf sch\u00fctteln, und \ndas zu Recht. Sie springen zu kurz, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nGlauben Sie wirklich, Herr Porsch, dass es weltweit eine \nSpitzenuniversit\u00e4t gibt, bei der die Regierung \u00fcber das \nStudienangebot entscheidet, an der Professoren durch den \nStaat auf Lebenszeit berufen werden oder der eine staatli-\nche Beh\u00f6rde wie die ZVS die Studenten zuteilt? Ich kann \nmir das nicht vorstellen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nIch frage die Staatsregierung auch, was sie tut, die Hoch-\nschulen zu unterst\u00fctzen, um beispielsweise aktiv ins \nAusland zu gehen. Wir haben 8,8 % internationale Studie-\nrende hier in Sachsen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nTorsten Herbst, FDP: Spitzenuniversit\u00e4ten haben zwi-\nschen 10 und 20 %. Das ist auch eine Klientel, die unter \nUmst\u00e4nden nicht nur Ideen nach Sachsen bringt, sondern \nvielleicht auch Geld. Ich denke, wir sollten diese Chancen \nim Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe nutzen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die CDU-Fraktion, ob \ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Noch einmal zum Titel der Aktuellen \nDebatte: Wenn wir \u00fcber Schneckentempo und Universit\u00e4-\nten in Sachsen sprechen, dann sprechen wir \u2013 das kann \nman in dieser Runde, denke ich, einvernehmlich festhal-\nten \u2013 \u00fcber die besten und die schnellsten Schnecken, die \nes wohl weltweit gibt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nHerr Herbst, Sie haben hier einige Punkte aufgef\u00fchrt und \ndabei viele Dinge miteinander vermischt. Sie haben \nProbleme angerissen, die vielleicht in NRW bestanden \nund die Sie in NRW geregelt haben. S\u00e4chsische Themen \nhaben Sie wenig angesprochen, und Sie haben auch \u00fcber \n\nDinge referiert, die bis heute noch nicht verhandelt und \nabgeschlossen sind. \n\nWenn wir uns heute \u00fcber die Novelle zum Hochschulge-\nsetz in Sachsen unterhalten, dann ist es wie gestern bei \nder Diskussion \u00fcber die Neuregelung der Gemeinschafts-\naufgabe: Die Opposition versucht der Koalition ein \nThema unterzujubeln, in dem sie Streit und Uneinigkeit in \nder Koalition sieht. Wir f\u00fcr unseren Teil k\u00f6nnen festhal-\nten, dass es produktive Gespr\u00e4che sind. Diese finden in \neinem guten Klima statt und sie werden \u2013 \u00e4hnlich wie \ngestern \u2013 zu einer guten L\u00f6sung, in diesem Fall f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Hochschulen und Fachhochschulen, f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZiel beider Partner in den Koalitionsverhandlungen ist es, \neffektive Strukturen an den Hochschulen zu schaffen, den \nFreiheitsbegriff an den Universit\u00e4ten durch effektive \nStrukturen, durch keine \u00fcberbordene Mitbestimmung, \ndurch keine endlos qu\u00e4lenden Sitzungen in Konzilen und \n\u00e4hnlichen Einrichtungen deutlich zu unterstreichen. \nFreiheit des einzelnen Professors f\u00fcr seine Forschung, ja, \naber auch Freiheit der Universit\u00e4tsleitung zur Profilierung \nder eigenen Einrichtung. \n\n\u201eGlobalhaushalte\u201c ist ein Stichwort, das wir schon seit \nvielen Jahren in diesem Hause diskutiert haben. Es war \ndie TU Dresden, der dieser Modellversuch einger\u00e4umt \nwurde. Wir waren dort mit Spitzenreiter im bundesdeut-\nschen Durchschnitt. Globalhaushalte werden die s\u00e4chsi-\nschen Universit\u00e4ten auch in Zukunft begleiten. \n\nZur Exzellenzinitiative: Richtig ist \u2013 und ich m\u00f6chte das \nnoch einmal unterstreichen \u2013, wie Kollege W\u00f6ller schon \ngesagt hat, dass es ein Paradigmenwechsel ist \u2013 weg von \nder Gleichmacherei von Universit\u00e4ten, mit der wir doch \nin Deutschland erreicht haben, dass alle auf einem mittle-\nren Niveau ausgeglichen angekommen sind. Wir wissen, \ndass wir damit international nicht wettbewerbsf\u00e4hig sind. \nVielmehr m\u00fcssen wir Spezialisierungen von Universit\u00e4-\nten, von Innovationsclustern vornehmen. \n\nDie Defizite unserer Universit\u00e4ten in der ersten und \nzweiten Runde der Exzellenzinitiative waren nicht gott-\ngegeben. Unsere Universit\u00e4ten waren nach der Wende erst \neinmal mit der Umstrukturierung besch\u00e4ftigt. Dabei war \nein nat\u00fcrlicher Vorteil der westdeutschen Universit\u00e4ten \ngegeben. Das sollte man den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten \nund auch dem Haus SMWK nicht permanent ankreiden. \n\nEs gibt einige Punkte, die wir f\u00fcr eine n\u00e4chste Runde der \nExzellenzinitiative f\u00fcr machbar halten. Es sollten Arbeits-\ngemeinschaften zwischen unseren Universit\u00e4ten gegr\u00fcn-\ndet werden, die wir bis jetzt in einer Antragstellung \nzwischen der TU Chemnitz und der TU Dresden gesehen \nhaben. Das Herausstellen von s\u00e4chsischen Exzellenzen \nzwischen den Universit\u00e4ten, die Vernetzung auf den \nFachgebieten sehen wir. Dort w\u00fcnschen wir uns eine \nst\u00e4rkere Rolle des Wissenschaftsministeriums, zwischen \nden Universit\u00e4ten zu b\u00fcndeln und diese Exzellenzen \nnational und international tragf\u00e4hig zu machen. \n\n 5915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nIn diesem Sinne werden wir in diesem Jahr zu einer \nausgewogenen und guten Novelle des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes kommen, denke ich. Der Opposition sei \nversichert, dass wir alles daf\u00fcr tun werden, dass unsere \nUniversit\u00e4ten im nationalen und internationalen Wettbe-\nwerb weiterhin bestehen k\u00f6nnen und besser werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben nun einige Ans\u00e4tze \nf\u00fcr Hochschulreformen erfahren. Grob gesehen gibt es \ndabei schon \u00c4hnlichkeiten. Doch schaut man ins Detail, \nstellen wir ganz unterschiedliche \u2013 auch gesellschaftliche \n\u2013 Konzepte fest, die dahinterstehen. Auf der einen Seite \nwird der Umbau in nichtwissenschaftliche, sondern \nmarktorientierte Dienstleistungsunternehmen mit Studie-\nrenden als Kunden propagiert, in denen die akademisch-\nkooperativen Selbstverwaltungsgremien entmachtet \nwerden. Auf der anderen Seite ist das Angebot der Links-\nfraktion das Konzept einer demokratisch organisierten \nHochschule, in der auch Entscheidungsraum f\u00fcr zweck-\nentlastete Bildungserlebnisse vorhanden ist. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nIch zitiere den Wissenschaftsrat, der sagte: \u201eDie Hoch-\nschulbildung braucht Freir\u00e4ume, sie braucht den Mut zum \nRisiko und sie f\u00fchrt manchmal auf Umwege. Eine ad\u00e4-\nquate Hochschulplanung muss beides sinnvoll aufeinan-\nder beziehen.\u201c \n\nDiese Innovationsf\u00e4higkeit der Hochschulen kann nun aus \nSicht der Linksfraktion am besten durch die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\nche Beteiligung aller Hochschulmitglieder gest\u00e4rkt \nwerden. Wir verankern daher eine parit\u00e4tische Mitbe-\nstimmung im Hochschulgesetz. Das hei\u00dft, dass Professo-\nrinnen und Professoren, akademische Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter, Studierende und sonstige Mitarbeiter \ngleichberechtigt \u00fcber die Grundfragen der Entwicklung \nihrer Hochschule mitentscheiden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAus unserer Sicht m\u00fcssen die verfassten Studierenden-\nschaften verst\u00e4rkt in die Lage versetzt werden, ihr politi-\nsches Mandat auszu\u00fcben. Zugleich m\u00f6chte die Linksfrak-\ntion die Beteiligung der Studierenden an der akademi-\nschen Selbstverwaltung bef\u00f6rdern. \n\nDie innere Demokratisierung der Hochschulen ist die \nVoraussetzung daf\u00fcr, dass sich das Land auch aus der \nDetailsteuerung der Hochschulen zur\u00fcckziehen kann. Das \nhei\u00dft, Entscheidungen \u00fcber Studieng\u00e4nge, Studien- und \nPr\u00fcfungsordnungen, Hochschullehrerberufungen usw. \nk\u00f6nnen vor Ort mit gr\u00f6\u00dferem Sachverstand getroffen \nwerden. Das bedeutet f\u00fcr uns, dass die Aufgaben und die \nZusammensetzung der Gremien nur noch als Rahmen \n\ngeregelt und die Entscheidungen durch die Hochschulen \neigenst\u00e4ndig vor Ort getroffen werden. \n\nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS geht \u2013 kurz \ngesagt \u2013 von dem Gedanken aus, dass jede Hochschule \nselbstst\u00e4ndig entscheiden kann und soll, wie die f\u00fcr sie \nangemessene Struktur aussieht und wie ihre Gremien \nzusammengesetzt sein sollen; denn Kunstfachhochschulen \nund Universit\u00e4ten unterscheiden sich durch Gr\u00f6\u00dfe, \nFachausrichtung und Profil. Warum soll denn die Innen-\norganisation \u00fcberall gleich sein? \n\nDie Linksfraktion.PDS tritt aber auch f\u00fcr eine Vereinba-\nrungsdemokratie zwischen Staat und Hochschulen ein. \nLand und Hochschulen sollen Zielvereinbarungen \u00fcber \ndie k\u00fcnftige Entwicklung des Hochschulsystems ab-\nschlie\u00dfen. Aber an dieser Aushandlung der Zielvereinba-\nrungen m\u00fcssen alle Mitgliedergruppen der Hochschulen \nbeteiligt werden. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch Hochschul-\nvertr\u00e4ge \u2013 keine Knebelvertr\u00e4ge, wie sie derzeit bestehen, \nsondern Hochschulvertr\u00e4ge \u2013, die dem Ziel dienen, den \nHochschulen in Zeiten der Unterfinanzierung Planungssi-\ncherheit zu geben. Deswegen m\u00fcssen diese Hochschul-\nvertr\u00e4ge auch gesetzlich ratifiziert werden. \n\nDes Weiteren ist es n\u00f6tig, Land und Hochschulen als \ngleichberechtigte Verhandlungspartner zu sehen und nicht \nso wie es derzeit der Fall ist, dass bei Haushaltsschwie-\nrigkeiten durch die Staatsregierung einseitig aufgek\u00fcndigt \nwerden kann. Die Etats der Hochschulen sollen k\u00fcnftig \nnicht mehr detailliert im Staatshaushalt ausgewiesen \nwerden, sondern es soll stattdessen k\u00fcnftig Globalzuwei-\nsungen geben. Die Hochschulen entscheiden dann selbst \n\u00fcber den Etat. Der Grundgedanke ist, die Subsidiarit\u00e4t, \nalso die Entscheidungsf\u00e4higkeit der jeweils unteren \nEbene, zu st\u00e4rken. \n\nZielvereinbarungen sind ein Instrument der leistungsbe-\nzogenen Mittelvergabe. Sie geben dem Land die M\u00f6g-\nlichkeit, die Entwicklung der Hochschulen aktiv zu \ngestalten. Allerdings ist es uns wichtig, dass in diesen \nKriterienkatalog emanzipatorische Zielsetzungen einbe-\nzogen werden, also die \u00d6ffnung der Hochschulen f\u00fcr \ngesellschaftliche Problemstellungen, f\u00fcr Interdisziplinari-\nt\u00e4t, f\u00fcr die Entwicklung neuer Lehr- und Lernformen und \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr innovative Partizipationsmodelle. \n\nDie Parameter der Mittelvergabe sind regelm\u00e4\u00dfig kritisch \nauf ihre Auswirkungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Nat\u00fcrlich kann  \nder unerw\u00fcnschte Effekt auftreten, dass beispielsweise \nZwangsexmatrikulationen durch das Kriterium Regelstu-\ndienzeitquote forciert werden. Deshalb muss man \u00fcberle-\ngen, ob man das in solch einen Aufgabenkatalog einbe-\nzieht. \n\nWichtig ist f\u00fcr uns, die Gleichstellung von Frauen und \nM\u00e4nnern als Querschnittsaufgabe f\u00fcr die Hochschulen zu \nverankern. Die Erfolge und Misserfolge bei der Frauen-\nf\u00f6rderung m\u00fcssen zu einem zentralen Faktor der Mittel-\nvergabe gemacht werden. \n\nDie Linksfraktion.PDS sieht die Geb\u00fchrenfreiheit des \nStudiums als entscheidende Voraussetzung f\u00fcr einen \n\n 5916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nfreien Zugang zur Hochschulbildung. Deshalb soll sie aus \nunserer Sicht in der Verfassung verankert werden. \n\nMein Dank geht an Sie, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen der FDP. Es ist ja eher au\u00dfergew\u00f6hnlich, dass man f\u00fcr \nseinen Gesetzentwurf auch einmal gelobt wird. Ja, unser \nGesetzentwurf ist mutig. Sie k\u00f6nnen sich sicher vorstel-\nlen, wie es ist, mit Rektoren \u00fcber Viertelparit\u00e4t zu disku-\ntieren. Daf\u00fcr braucht man sehr viel R\u00fcckgrat. Sie haben \nauch recht, dass unser Gesetzentwurf exzellent ist; denn \ner bringt den Hochschulen tats\u00e4chlich mehr Freiheit, und \nzwar bei einer gleichzeitigen \u2013 und das ist uns wichtig \u2013 \nDemokratisierung der Hochschulen. Damit erfolgt eine \nR\u00fcckbesinnung auf eine kooperative, demokratische und \nsolidarische Gestaltung des Wissenschaftsprozesses an \nden Hochschulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der  \nSPD noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die NPD hat keine \nRedezeit mehr. Dann frage ich die GR\u00dcNEN. \u2013 Herr \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Lieber \nKollege Herbst, das war doch wieder einmal bezeichnend. \nSie reden davon, dass ein freiheitliches Umfeld fehlt, \nwerden per Zuruf gefragt, was Sie darunter verstehen,  \nund kommen sofort auf das Tempo zu sprechen. Die \nAntwort sind Sie schuldig geblieben. Da bin ich Herrn \nHermsdorfer und meiner Vorrednerin, Kollegin Werner, \ndankbar, dass sie einige Beispiele genannt haben. \n\nH\u00f6ren Sie sich jetzt bitte an, um welche Freiheit es aus \ngr\u00fcner Sicht gehen sollte. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen sollen die Freiheit haben, \nihre Organisationsweise bis auf wenige Kernvorgaben \nselbst zu bestimmen. Der Staat muss nicht vorschreiben, \nwie lange die Amtszeiten und wie gro\u00df die Gremien sein \nsollen oder ob sich Hochschulen in Fakult\u00e4ten, Sektionen \noder Departements einteilen. Wir sollten die institutionel-\nle Fantasie den Hochschulen \u00fcberlassen, anstatt sie in \nPlanspielen in Koalitionshinterzimmern auszuleben. \n\nGrundlegende Dinge sollten allerdings klar sein. Die \nMitbestimmung von Wissenschaftlern, Mitarbeitern und \nStudierenden muss gewahrt und angemessen weiterentwi-\nckelt werden. Dazu geh\u00f6rt nach einhelliger Auffassung \nder Hochschulen und der meisten ihrer Rektoren ein \nreformiertes Konzil, das Grundordnung und Hochschul-\nleitung bestimmt. Starke, handlungsf\u00e4hige Rektorate sind \ndamit alles andere als ausgeschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs wird jedoch gew\u00e4hrleistet, dass sie einen starken \nR\u00fcckhalt in der Hochschule haben und von denjenigen \ngew\u00e4hlt und kontrolliert werden, die von ihren Entschei-\ndungen direkt betroffen sind. Nur eine Hochschule, an \nderen Entscheidungen ihre Mitglieder teilhaben k\u00f6nnen \n\nund mit deren Entwicklung sie sich identifizieren, wird \nexzellent sein. Ein Hochschulgesetz in diesem Sinne \nk\u00e4me dem Ziel, tragf\u00e4hig und wissenschaftsgerecht zu \nsein, sehr nahe. \n\nIst dies nicht gew\u00e4hrleistet, kann es, wie j\u00fcngst in Mann-\nheim, zu gravierenden Fehlentscheidungen kommen, wo \nvon Hochschulrat und Rektorat die exzellent aufgestellte \nInformatik zugunsten einer einseitigen und kurzsichtigen \nProfilierung als Wirtschaftsuniversit\u00e4t abgeschoben \nwerden soll. Werden so, wie in anderen F\u00e4llen auch, \nEntscheidungen von oben herab getroffen, dann demoti-\nviert das Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler und \nhemmt innovative Prozesse. Das ist das Gegenteil von \nExzellenz. \n\nEin weiterer zentraler Punkt betrifft das Verh\u00e4ltnis von \nStaat und Hochschule. Die zur\u00fcckliegenden Haushalts-\nverhandlungen haben ein weiteres Mal gezeigt, wie \nabsurd die Steuerung von Hochschulen \u00fcber einzelne \nHaushaltstitel und Stellenpl\u00e4ne ist. Die wesentlich wichti-\ngeren Fragen sind doch die nach der konkreten strategi-\nschen Entwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen. Wo \nwollen wir Nanotechnologie und wo die Geisteswissen-\nschaften entwickeln und mit welcher Ausrichtung? Mit \nwelchen Strategien wollen wir Frauen f\u00f6rdern und wie \nden wissenschaftlichen Nachwuchs? F\u00fcr die Kl\u00e4rung \nsolcher Fragen fehlen uns hier im Parlament derzeit die \nInstrumente. Deshalb brauchen wir Zielvereinbarungen, \ndie finanzielle Mittel in Form von Globalbudgets mit \nstrategischen Zielen verbinden. \n\nAuf dieser Grundlage brauchen die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen viel Freiheit im Detail. Warum sollen \u2013 nur als \nBeispiel hier genannt \u2013, wie bisher vorgesehen, die \nLehrverpflichtungen per Rechtsverordnungen festgelegt \nwerden? Wir schlagen stattdessen eine individuelle, \nflexible L\u00f6sung auf Grundlage eines vereinbarten Ge-\nsamtlehrvolumens vor. Weitere Punkte g\u00e4be es zuhauf. \nDie verbleibende Redezeit verbietet mir, sie jetzt aufzu-\nz\u00e4hlen. \n\nWerden diese und weitere Ideen umgesetzt, dann ist mir \num eine tragf\u00e4hige Entwicklung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen nicht bange. \n\nWie man es nicht machen sollte, zeigt das eingangs schon \nerw\u00e4hnte Hochschulfreiheitsgesetz in Nordrhein-\nWestfalen. Von dieser Hochschulreform meinen einige \nvielleicht, sie sei mutig. Sie provoziert aber seit Monaten \nvor allem Proteste an den Hochschulen und schafft \naufgrund von Verfassungsklagen anhaltende Unsicherheit. \n\nEin Schneckentempo kann man dem dortigen FDP-\nWissenschaftsminister nicht vorwerfen, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nExzellenz allerdings auch nicht. Eine solche Hochschulre-\nform sollte Sachsen lieber erspart bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Lieber nicht!) \n\n 5917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe den \nEindruck, wenn man die Aussagen und Beitr\u00e4ge der \nRedner der Koalition interpretiert, dass eigentlich jede \nDebatte, die eine Oppositionspartei im S\u00e4chsischen \nLandtag beantragt, f\u00fcr die Staatsregierung zur Unzeit \nkommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben hier zwei Jahre lang Frau Ludwig als Staats-\nministerin sitzen sehen. Es war zwei Jahre lang Stillstand. \nDie gro\u00dfe Novelle des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \nwurde f\u00fcr 2005 und f\u00fcr 2006 angek\u00fcndigt. Jetzt soll sie \nvielleicht 2008 Gesetzeslage werden. \n\nMeine Damen, meine Herren! Die s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen haben nicht die Zeit zu warten, bis sich die Staatsre-\ngierung bequemt, einen sicherlich durchdachten Gesetz-\nentwurf in den S\u00e4chsischen Landtag einzubringen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Staatsministerin Stange, Sie haben die ausdr\u00fcckliche \nUnterst\u00fctzung der FDP-Landtagsfraktion bei der Formu-\nlierung und Umsetzung einer gro\u00dfen Novelle zum S\u00e4chsi-\nschen Hochschulgesetz. Ich w\u00fcrde Sie bitten, schnellst-\nm\u00f6glich den Entwurf der Staatsregierung in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag einzubringen, damit wir eine Diskussions-\ngrundlage haben. Ich glaube, Sie k\u00f6nnen solche unange-\nnehmen Debatten vermeiden, wenn Sie einfach Ihre \nHausaufgaben machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Dr. Schmalfu\u00df, wenn \nSie von der Schnelligkeit des Hochschulgesetzes spre-\nchen, wie bewerten Sie dann die Aussage des Rektorates \nder TU Chemnitz, die extra um Gespr\u00e4che mit uns gebe-\nten hat, damit ein ordentlicher Entwurf entsteht, mit dem \nman dann relativ lange arbeiten kann? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Hermsdorfer, ich \ndenke, Sie sprechen hier eher von der Politik der ruhigen \nHand, wenn eine Staatsregierung nicht in der Lage ist, \ninnerhalb von zweieinhalb Jahren einen Gesetzentwurf zu \nerarbeiten. Wir starten ja nicht bei null. Dazu kann man \nwirklich nur sagen: Das ist Politik im Schneckentempo! \nIm \u00dcbrigen m\u00fcssten Sie wissen, dass es in Sachsen nicht \nnur die TU Chemnitz gibt \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: \nDa schauen Sie mal an die Leipziger Uni!) \n\nund dass es durchaus andere Meinungen gibt, was die \nZ\u00fcgigkeit der Umsetzung der gro\u00dfen Novelle zum S\u00e4ch-\nsischen Hochschulgesetz betrifft. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n\u2013 Herr Weiss, Sie k\u00f6nnen mir gern eine Zwischenfrage \nstellen. \n\nF\u00fcr die Bewerbung der Technischen Universit\u00e4t Dresden \nim Rahmen der Exzellenzinitiative ist es nicht gerade \nzielf\u00fchrend gewesen, dass die rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen nicht gepasst haben. Es gab einen Grund des \nScheiterns, dass Ihre Staatsregierung nicht in der Lage \nwar, einen entsprechenden Gesetzentwurf auf den Weg zu \nbringen, sodass sich die TU Dresden auf gleicher Augen-\nh\u00f6he mit den s\u00fcddeutschen Universit\u00e4ten um die entspre-\nchenden finanziellen Mittel h\u00e4tte bewerben k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Das ist Unsinn! \u2013 \nLars Rohwer, CDU: Jetzt erz\u00e4hlen \n\nSie kompletten Unsinn!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich an \ndieser Stelle noch auf einen weiteren Punkt eingehen, der \nmir Sorge bereitet: Es geht um die Marschrichtung der \nStaatsregierung in Rechtsformfragen. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Jetzt nicht mehr. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nAnfang dieser Woche hat Frau Staatsministerin Stange \nallen Gestaltungsspielr\u00e4umen in Rechtsformfragen eine \nAbsage erteilt. Damit waren auch die Pl\u00e4ne der TU \nDresden, Stiftungsuniversit\u00e4t zu werden, vom Tisch. \nZeitgleich existieren Bestrebungen in Hessen, die Johann-\nWolfgang-von-Goethe-Universit\u00e4t in Frankfurt in eine \nStiftung zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nWarum verschlie\u00dft sich das SMWK vor innovativen \nModellversuchen? Hochschulen, die wie nachgeordnete \nBeh\u00f6rden gef\u00fchrt werden, haben keine Gestaltungsfrei-\nheit, um sich international zu behaupten. Stiftungshoch-\nschulen hingegen verstehe ich als Motoren des Wandels. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, jetzt nicht mehr. \nSie hatten vorhin die Gelegenheit, Herr Weiss. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: \nEs geht um etwas Aktuelles!) \n\n\u2013 Wenn das Reaktionsverm\u00f6gen so lange dauert \u2013 daf\u00fcr \nhabe ich keine Zeit. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \nIn Ihrem Koalitionsvertrag hei\u00dft es: \u201eDie Koalitionspart-\nner wollen Forschungsleistungen auf Spitzenniveau, die \n\n 5918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nsich im weltweiten Wettbewerb um Investoren und kluge \nK\u00f6pfe behaupten.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nBelassen Sie es nicht bei Lippenbekenntnissen! Haben Sie \nden Mut f\u00fcr einen Kurswechsel! Geben Sie unseren \nHochschulen Gestaltungsfreiheit! Lassen Sie die Hoch-\nschulen handeln! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wage im \n\u00dcbrigen zu bezweifeln, dass Gottfried Wilhelm Leibniz, \nStudent der Universit\u00e4t Leipzig, seinen Magister unter \nheutigen Studienbedingungen bereits mit 18 Jahren \nerworben h\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber das sind Spekulationen. Um 1664 gab es schlie\u00dflich \nkeine Gro\u00dfe Koalition, die die Hochschulpolitik lieber \njahrelang zur\u00fcckstellt, um den Koalitionsfrieden nicht zu \ngef\u00e4hrden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nbitte Frau Staatsministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht so viel \nvorweg: Herr Dr. Schmalfu\u00df, ich finde die Debatte mit-\nnichten unangenehm. Im Gegenteil, ich kann Herrn \nGerstenberg nur zustimmen: Ich w\u00fcnschte mir, wir \nk\u00f6nnten einen ganzen Tag hier im Hohen Hause \u00fcber das \nThema Hochschulen, Hochschulreform und ihre Entwick-\nlung diskutieren. Leider ist es mir in meiner Redezeit \nnicht m\u00f6glich, auf alle Facetten, die jetzt angesprochen \nwurden, unter der \u2013 gestatten Sie mir den Hinweis \u2013 etwas \nsehr nebul\u00f6sen und populistischen Fragestellung einzuge-\nhen. Aber die Facetten waren da, im Prinzip fast die ganze \nBandbreite, die uns derzeit in den Hochschulen besch\u00e4f-\ntigt. \n\nIch kann mich auch nur einem Beitrag von Herrn  \nGerstenberg anschlie\u00dfen. Ich kann nur allen raten: Disku-\ntieren Sie das auch einmal mit den Hochschulen selbst; \ndann werden Sie sehen, wie facettenreich unsere Hoch-\nschullandschaft in dieser Frage ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n und der Staatsregierung) \n\nEs gibt in diesem Land nicht nur eine gro\u00dfe Universit\u00e4t, \ndie gern ein eigenes Gesetz h\u00e4tte. Wir sollten in der \nDebatte ehrlich sein, weil es teilweise in der Diskussion \num das Hochschulgesetz, zu dem ich dann noch kommen \nwerde, nicht um die Frage wirklich der gesamten Hoch-\nschullandschaft geht \u2013 von den kleinen, feinen Hochschu-\nlen bis zur gro\u00dfen Technischen Universit\u00e4t Dresden \u2013, \n\nsondern es geht in dieser Debatte oftmals, ganz zuge-\nspitzt, um eine gro\u00dfe Technische Universit\u00e4t in diesem \nLand. Ich bitte, das zu ber\u00fccksichtigen; denn wir haben \n15 Hochschulen, die unter das Dach eines gemeinsamen \nHochschulgesetzes zu bringen sind. \n\nIch m\u00f6chte zu dem Thema \u201eExzellenz statt Schnecken-\ntempo\u201c, das hier schon mehrfach auseinandergenommen \nwurde, so viel sagen: Wir befinden uns im 17. Jahr der \nUmstrukturierung der Hochschullandschaft in Sachsen. \nDie Hochschulen in Sachsen, \u00e4hnlich wie die au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, haben nicht bei null \nangefangen, aber sie haben seit dieser Zeit einen enormen \nStart vollzogen. \n\nIn der Exzellenzinitiative, die ich sehr begr\u00fc\u00dfe und deren \nFortsetzung ich ebenso begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, wird leider nicht \nber\u00fccksichtigt, dass alle ostdeutschen Universit\u00e4ten und \ndie Universit\u00e4ten Dresden und Leipzig \u2013 Dresden insbe-\nsondere \u2013 in diesen 17 Jahren einen sehr steilen Gradien-\nten in ihrer Entwicklung aufzuweisen haben. Diesen \nGradienten kann man am DFG-Ranking ablesen, mit dem \nSie sich sicher auch befasst haben. An diesem DFG-\nRanking wird deutlich, dass sich die Universit\u00e4t Dresden \nvon 1995, als sie noch auf Platz 35 lag, im Jahre 2004 auf \nPlatz 20 bewegt hat und nach inoffiziellem Ranking \u2013 die \naktuellen Zahlen liegen noch nicht vor \u2013 derzeit auf \nPlatz 14 bzw. 15 liegt. Das ist eine ungeheure Entwick-\nlung, die andere Universit\u00e4ten, die heute zu den Universi-\nt\u00e4ten in der dritten Forschungslinie \u2013 also den Zukunfts-\nkonzepten \u2013 z\u00e4hlen, nicht vorzuweisen haben. \n\nJedoch k\u00f6nnen wir sehen \u2013 ich will nicht auf Details \neingehen, die bereits genannt worden sind \u2013, dass alle \nUniversit\u00e4ten, die jetzt in der zweiten Runde die M\u00f6g-\nlichkeit haben, aus ihrer Projektskizze einen Vollprojekt-\nantrag f\u00fcr das Thema Zukunftskonzept zu machen \u2013 an \ndessen Ende nach f\u00fcnf Jahren vielleicht eine exzellente \nUniversit\u00e4t steht \u2013, dass all diese Universit\u00e4ten \u2013 mit \nAusnahme von Konstanz \u2013 unter den ersten 20 im DFG-\nRanking gelegen haben. Das hei\u00dft ganz konkret, dass \ndiese Universit\u00e4ten \u2013 man mag nur die letzten 17 Jahre \nzugrunde legen, so weit reicht die Liste zur\u00fcck \u2013 in den \nletzten 17 Jahren aufgrund einer universit\u00e4ren und au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungslandschaft enorm viel an DFG-\nMitteln einwerben konnten, die sie \u00fcber 40 Jahre, teilwei-\nse sogar noch l\u00e4nger, aufbauen konnten. \n\nVor diesem Hintergrund finde ich es schon schwierig \u2013 \nich bin etwas gn\u00e4dig damit \u2013, von einem Schneckentempo \nzu reden, weil andere Universit\u00e4ten, die jetzt in dieser \nZukunftslinie vorn liegen und sicher in den n\u00e4chsten \nJahren noch zulegen werden, sehr viel Zeit hatten, um \ngenau diese Forschungslandschaft aufzubauen. \n\nIch wei\u00df nicht, woher Herr Dr. Schmalfu\u00df die Information \nhat \u2013 wir haben sie noch nicht \u2013, auf welcher Grundlage \ndie Bewertung der Universit\u00e4t Dresden jetzt in dieser \nzweiten Runde stattgefunden hat. Mir liegt die Bewertung \naktuell noch nicht vor. Es kann sein \u2013 manchmal geht am \nMinisterium etwas vorbei \u2013, dass sie Ihnen vorliegt. \nSoweit ich informiert bin \u2013 und so ist auch die Universit\u00e4t \n\n 5919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nbisher informiert \u2013, lag es nicht an der Projektskizze. Das \nhei\u00dft, das Projekt, das eingereicht wurde, ist ein hervorra-\ngendes Projekt und k\u00f6nnte die Universit\u00e4t in den n\u00e4chsten \nf\u00fcnf Jahren enorm voranbringen. \n\nDie haupts\u00e4chliche Ursache ist, dass in dieser Exzellenz-\ninitiative der Status quo ber\u00fccksichtigt wurde und nicht \nder Gradient der Entwicklung in den letzten Jahren. Zum \nStatus quo habe ich gerade etwas gesagt. Da steht die \nUniversit\u00e4t Dresden eben nicht unter den ersten zehn, \nsondern war 2004 noch auf Platz 20. Das ist \u2013 um es \nvorsichtig auszudr\u00fccken \u2013 ein wenig unfair in diesem \nWettbewerb, aber wir stellen uns dennoch diesem Wett-\nbewerb und auch die Universit\u00e4t Dresden hat sich dem \ngestellt. \n\nAlle Universit\u00e4ten, Herr Dr. Schmalfu\u00df, bewegen sich im \n\u00f6ffentlichen Raum. Es sind \u00f6ffentliche, sprich: staatliche \nUniversit\u00e4ten; es sind keine privaten, keine Stiftungsuni-\nversit\u00e4ten. Sie arbeiten unter einem Hochschulgesetz des \njeweiligen Landes, und alle Hochschulgesetze, die wir \nhier zugrunde liegen haben, sind unterschiedlich. \n\nDas NRW-Hochschulgesetz spielt noch gar keine Rolle; \ndieses Gesetz ist erst dieses Jahr in Kraft getreten. Die \nHochschule, die Universit\u00e4t, die sich jetzt erfolgreich \nbeworben hat, hat mit Sicherheit nicht erst in diesem Jahr \nangefangen zu arbeiten. Die RWTH Aachen hat eine \nlange Tradition und ist eine exzellente Universit\u00e4t, auch \nohne die Exzellenzinitiative. \n\nInsofern sind es mitnichten die Rahmenbedingungen \nallein \u2013 obwohl sie nat\u00fcrlich eine wichtige Rolle spielen  \n\u2013, die die Universit\u00e4t Dresden hier behindert h\u00e4tten. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch m\u00f6chte, bevor ich zum Thema Hochschulgesetz, das \nSie in Ihrem Gesamtkomplex mit angesprochen haben, \nkomme, noch auf einen anderen Punkt eingehen; der \nvielleicht bei der ganzen Debatte nicht so deutlich gewor-\nden ist: Wir haben in Sachsen in den vergangenen 16, \n17 Jahren enorm viel in den Bereich Forschung und \nEntwicklung investiert. Wir haben mittlerweile eine \nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungslandschaft, und unsere \nUniversit\u00e4ten \u2013 auch jene, die jetzt mit einer Graduierten-\nschule oder mit einem Exzellenzcluster gestartet sind \u2013 \nk\u00f6nnten sich in der Exzellenzinitiative gar nicht erfolg-\nreich bewerben, wenn es diese au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschungslandschaft nicht g\u00e4be. \n\nWir haben mittlerweile sieben Leibniz-Institute, ein \nHelmholtz-Institut, sechs Max-Planck-Institute, 14 Fraun-\nhofer-Gesellschaften und zehn landeseigene Forschungs-\neinrichtungen. Das ist eine au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs-\nlandschaft, wie sie sich manches andere Land w\u00fcnscht. \nDie Universit\u00e4ten sind nur aus diesem Grund in der Lage, \nsich \u00fcberhaupt erfolgreich in dieser Exzellenzinitiative zu \nbewerben und einzubringen. \n\nEin Punkt, der vielleicht auch zu wenig ber\u00fccksichtigt \nwird: Anders, als es in den westlichen Bundesl\u00e4ndern der \nFall ist, investieren im Osten und insbesondere in Sachsen \nin den Bereich Forschung und Entwicklung der Staat drei \n\nViertel der Mittel und die Wirtschaft ein Viertel \u2013 im \nWesten ist es genau umgekehrt. Das hei\u00dft, wir investieren \nenorm viele \u00f6ffentliche Mittel, die Sie ja in jedem Haus-\nhaltsjahr wieder beschlie\u00dfen, in den Bereich Forschung \nund Entwicklung, der nicht durch gleichwertige Anstren-\ngungen vonseiten der Wirtschaft in diesem Bereich \nsubstituiert werden kann. \n\nNat\u00fcrlich ist es unter diesen Bedingungen nicht m\u00f6glich \ngewesen, gleichzeitig in den au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungsbereich einschlie\u00dflich der angewandten For-\nschung und in den Forschungsbereich der Universit\u00e4ten \nzu investieren. Dabei muss man ber\u00fccksichtigen \u2013 dies \nnoch einmal an die Verfechter der Exzellenzinitiative \u2013: \nEs geht ausschlie\u00dflich um eine Exzellenzinitiative im \nBereich der Forschung. Unsere Hochschulen haben aber \nneben dem Bereich der Forschung ma\u00dfgeblich Lehre zu \nbetreiben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der SPD, \n\nder Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund ganz vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben seit Anfang der Neunzigerjahre eine Verdopp-\nlung unserer Studierendenzahlen an den Hochschulen, \nwas eine enorme Belastung der Hochschulen darstellt, \neinschlie\u00dflich der zu erstellenden Studieng\u00e4nge usw. usf. \n\nWas ich damit deutlich machen will, ist \u2013 und dies vor \nallem unter dem Thema \u201eSchneckentempo\u201c \u2013: Es mag ja \nauch schnelle Schnecken geben, aber Sachsen geh\u00f6rt mit \nSicherheit nicht dazu; denn das, was hier in den letzten \nJahren an den Tag gelegt wurde, geh\u00f6rt zur Exzellenz, nur \nkann man es halt nicht vergleichen mit der Entwicklung, \ndie vor \u00fcber 40 Jahren gestartet werden konnte. Wenn \nBayern heute mit zwei Universit\u00e4ten in der Exzellenzini-\ntiative in der dritten Linie ist, dann hat das etwas damit zu \ntun, dass in den vergangenen Jahren Tafelsilber verkauft \nwurde, was ausschlie\u00dflich den Universit\u00e4ten zugute \ngekommen ist. Man muss sich \u00fcberlegen, ob man das f\u00fcr \nSachsen auch will. \n\nIch m\u00f6chte etwas zum Thema Hochschulgesetz sagen, das \nSie damit vermengt haben; auch hier eine kleine Richtig-\nstellung: In der schon genannten Gl\u00e4sernen Werkstatt war \nProf. K\u00fcnzel. Er ist vielleicht einigen bekannt als langj\u00e4h-\nriger Rektor der Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck und Berater in \nvielf\u00e4ltigen Hochschulentwicklungsprozessen und in der \nAkkreditierungsagentur. Niedersachsen hat f\u00fcr sein \nHochschulgesetz, das zu einem der zeitgem\u00e4\u00dfesten \ngeh\u00f6rt, zw\u00f6lf Jahre gebraucht; zw\u00f6lf Jahre intensivste \nDiskussionen in der Landesrektorenkonferenz und mit \nden Hochschulen, um dieses Gesetz so zu gestalten, dass \nes jetzt auch einen Regierungswechsel \u00fcberstanden hat \u2013 \nmit kleinen Ver\u00e4nderungen \u2013, es in der Hochschulland-\nschaft also akzeptiert ist. Auch insofern kann ich also \nnicht sagen, dass wir uns im Schneckentempo bewegen, \nauch wenn ich mir manchmal etwas mehr Tempo dabei \nw\u00fcnschte, um einfach den Kopf f\u00fcr andere Dinge freizu-\nbekommen, die wir im Hochschulbereich dringend zu tun \nhaben. \n\n 5920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nWir werden ein zeitgem\u00e4\u00dfes Hochschulgesetz machen. Es \nsind heute schon viele Punkte angesprochen worden, bei \ndenen ich auch den Eindruck habe, wir liegen gar nicht so \nweit auseinander, zumindest wenn ich einige Beitr\u00e4ge \naufmerksam verfolgt habe. \n\nAber die Hochschulen bleiben \u2013 und dabei bleibe ich, und \ndarin sind wir uns auch in der Koalition einig \u2013 staatliche \nVeranstaltungen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU sowie der \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS, \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, wir werden keine Rechtsform\u00e4nderung der \nHochschulen vornehmen. Ob sich das Experiment Nord-\nrhein-Westfalen mit dem sogenannten Hochschulfrei-\nheitsgesetz in den n\u00e4chsten Jahren bew\u00e4hren und ob es \nverfassungsrechtlich standhalten wird \u2013 denn wir haben in \ndiesem Land immer noch eine Wissenschaftsfreiheit, \ndurch das Grundgesetz gesch\u00fctzt \u2013, wage ich sehr zu \nbezweifeln. \n\nIch m\u00f6chte dieses Experiment nicht eingehen; die Hoch-\nschulen sind mir einfach ein bisschen zu viel wert, um \nmich auf dieses Experimentierfeld zu bewegen. Wir \nwerden ein Hochschulgesetz vorlegen, das der St\u00e4rkung \nder Leitungsebenen, also der Kompetenzen innerhalb der \nHochschulen, entspricht, die auch Verantwortung \u00fcber-\nnehmen m\u00fcssen. \n\nIch habe hier schon einmal gesagt, dass ich nichts von \neinem Hochschulfreiheitsgesetz halte, weil der Begriff der \nFreiheit, ohne gleichzeitig zu sagen, dass es auch um \nVerantwortung geht, die hier vergeben wird, in die Irre \nf\u00fchrt. Ich erw\u00e4hne noch einmal Prof. K\u00fcnzel, der mit \nSicherheit in den letzten Jahren ein ganzes Ma\u00df an Erfah-\nrungen sammeln konnte. Diese St\u00e4rkung der Leitungsver-\nantwortung, der Leitungsebene in den Hochschulen, der \nRektoren, der Rektorate und auch der Senate verlangt eine \nintensive Professionalisierung. Wir w\u00fcrden unsere Hoch-\nschulen \u2013 ich denke, f\u00fcr die Mehrzahl der Hochschulen \nsprechen zu k\u00f6nnen \u2013 \u00fcberfordern, wenn wir sie von \nheute auf morgen in eine Situation bringen w\u00fcrden, mit \nder sie gar nicht verantwortungsbewusst umgehen k\u00f6nn-\nten. Deswegen brauchen wir auch ein unterschiedliches \nTempo. \n\nWir werden im Hochschulgesetz eine Hochschulgremien-\nstruktur verankern, die eine sachgerechte und z\u00fcgige \nEntscheidungsfindung erm\u00f6glicht. Zugegeben, hier gibt \nes noch einigen Diskussionsbedarf \u2013 aber wir sind auf \neinem guten Weg \u2013, weil die Balance zwischen einem \nver\u00e4nderten Konzil auf der einen Seite und einer sehr \nschmalen Gremienstruktur auf der anderen Seite sicher-\nlich noch austariert werden muss. \n\nWir werden die Gestaltungsrechte der Hochschulen durch \nVerlagerung der staatlichen Aufgaben st\u00e4rken, zum \nBeispiel \u2013 das ist schon von Dr. Schmalfu\u00df angesprochen \nworden \u2013 auch bei den Berufungsverfahren. Aber selbst \ngestandene Rektoren in diesem Land sagen uns, dass eine \nder schwierigsten Aufgaben einer Hochschule das Beru-\n\nfungsverfahren ist. Auch das ist eine Erfahrung aus \nanderen L\u00e4ndern: Berufungen sind sozusagen Lebensent-\nscheidungen, auch f\u00fcr die Fachbereiche der Universit\u00e4ten \nund der Hochschulen. Wir werden dieses Verfahren in die \nH\u00e4nde der Hochschulen geben, und wir gehen davon aus, \ndass sie damit sehr verantwortungsbewusst umgehen \nwerden. \n\nZum Thema Hochschulfinanzierung: Nat\u00fcrlich brauchen \nwir eine hochschulad\u00e4quate Steuerung durch Globalhaus-\nhalte und Zielvereinbarungen \u2013 aber bitte eine hochschul-\nad\u00e4quate Steuerung und nicht die Steuerung eines Unter-\nnehmens; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn Hochschulen sind hochkomplexe, komplizierte \nInstitutionen. Leistung wird dort anders beschrieben als in \neinem Produktionsunternehmen. Insofern brauchen wir \neine hochschulad\u00e4quate Steuerung. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese hochschulad\u00e4quate Steuerung wird auch \u2013 gerade in \neinem ostdeutschen Land \u2013 gut ohne Studiengeb\u00fchren \nauskommen k\u00f6nnen; darin bin ich mir absolut sicher. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend die Bemerkung: Es geh\u00f6rt \nnicht Mut dazu \u2013 wie in Ihrer Anfrage zur Hochschulre-\nform ge\u00e4u\u00dfert \u2013, sondern vor allem Verantwortungsbe-\nwusstsein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKompetenz!) \n\nVerantwortungsbewusstsein und Sachverstand, und zwar \nsowohl aufseiten des Staates und des Parlamentes als auch \naufseiten der Hochschulen. Es geht nicht um mehr Frei-\nheit \u2013 diese ist durch das Grundgesetz bereits gegeben \u2013, \nsondern um mehr Verantwortung f\u00fcr die einzelnen Hoch-\nschulen und deren Leistungsf\u00e4higkeit in Forschung und \nLehre. Es geht um mehr Verantwortung f\u00fcr Hochschulen \nin Sachsen als Motor f\u00fcr die Innovation in diesem Land, \nf\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit unserer jungen Leute und f\u00fcr \ndie langfristige Leistungsf\u00e4higkeit im Land insgesamt. \n\nDeshalb werde ich mich daf\u00fcr einsetzen \u2013 um das ab-\nschlie\u00dfend zu sagen \u2013, dass die vorhandene Leistungs-\nst\u00e4rke der Hochschulen und insbesondere der Universit\u00e4-\nten und der au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen zielgerichtet \nunterst\u00fctzt wird, zum Beispiel durch eine offensive \nHochschulforschung in Sachsen. Die Voraussetzungen \ndaf\u00fcr sind derzeit so gut wie nie und durch die Exzellenz-\ninitiative ist Druck vorhanden. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \ndass unsere Hochschulen durch gezielte Unterst\u00fctzung \nvonseiten des Staates und vonseiten des Parlaments in die \nLage versetzt werden k\u00f6nnen, diesen Spitzenwettlauf in \nder Exzellenzinitiative in Zukunft zu bestehen. \n\nDanke. \n\n 5921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren, damit ist auch die 2. Aktuelle Debat-\nte, beantragt von der Fraktion der FDP zum Thema \n\n\u201eExzellenz statt Schneckentempo: Mehr Freiheit f\u00fcr \ns\u00e4chsische Universit\u00e4ten durch eine mutige Hochschulre-\nform\u201c, beendet. Der Tagesordnungspunkt ist damit abge-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/7641 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtags vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. Bevor ich die erste Frage aufrufe, m\u00f6chte \nich Sie dar\u00fcber informieren, dass sich auf dem Papier, das \nIhnen vorliegt, in der Reihenfolge etwas \u00e4ndert. Die \nFragen Nr. 5, 7, 8, 10 und 11 werden in Absprache mit \nden Abgeordneten schriftlich beantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist die erste Frage. \nFrau Simon von der Linksfraktion.PDS, ich bitte Sie, Ihre \nFrage an die Staatsregierung zu stellen; Frage Nr. 1. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Einer freien Schule in der Oberlausitz wurde \nein Gemeinschaftsschulprojekt verwehrt mit der Begr\u00fcn-\ndung, diese seien bisher nur an \u00f6ffentlichen Schulen \nzul\u00e4ssig, zumal noch nicht feststehe, ob die Gemein-\nschaftsschule als Schulform anerkannt werde. \n\nMeine Fragen lauten: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wird es freien Schulen verwehrt, \nGemeinschaftsschulprojekte zu verwirklichen? \n\n2. Welche Zweifel bestehen bei der Staatsregierung \nbez\u00fcglich der Anerkennung der Gemeinschaftsschule als \nSchulform, und was wird in welchen Zeitr\u00e4umen unter-\nnommen, diese auszur\u00e4umen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nFlath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Frau Abgeordnete! Zu Ihrer ersten Frage: \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind nach geltendem Recht \nErsatzschulen, die in ihren Bildungs- und Erziehungszie-\nlen sowie in ihren wesentlichen Lehrgegenst\u00e4nden im \nFreistaat Sachsen vorhandenen oder vorgesehenen \u00f6ffent-\nlichen Schulen gleichwertig sind. Gemeinschaftsschulen \nals Schulart sind in Sachsen aber derzeit weder vorhanden \nnoch vorgesehen. Mit der Entscheidung, Gemeinschafts-\nschulen im Schulversuch zuzulassen, ist ein Stadium der \nErprobung erreicht. Auf dieser Grundlage kann eine \nGemeinschaftsschule in freier Tr\u00e4gerschaft nicht geneh-\nmigt werden. Dar\u00fcber hinaus ist jedoch auch die Durch-\nf\u00fchrung eines Schulversuchs gem\u00e4\u00df Schulgesetz durch \neine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft nach dem geltenden \n\nSchulgesetz nicht m\u00f6glich. Das Schulgesetz findet nur \ndann auf Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft Anwendung, wenn \ndies ausdr\u00fccklich in der konkreten Regelung bestimmt ist. \nEine solche Anwendungsbestimmung enth\u00e4lt die Rege-\nlung \u00fcber Schulversuche nicht. \n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft bereits im Rahmen ihrer Genehmigung \nerhebliche p\u00e4dagogische Freiheiten haben, besondere \nVarianten der Zusammenarbeit, des jahrgangs\u00fcbergreifen-\nden und binnendifferenzierten Unterrichts zu w\u00e4hlen. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage. Die Staatsregierung hat sich, \nwie Sie wissen, dazu entschlossen, zun\u00e4chst \u00fcber einzelne \nSchulversuche Erfahrungen mit der Struktur Gemein-\nschaftsschule zu sammeln. Schulversuche sind im Schul-\ngesetz zur Weiterentwicklung des Schulwesens und zur \nErprobung neuer p\u00e4dagogischer und organisatorischer \nKonzeptionen vorgesehen. Dass diese Versuche nicht \nkurzfristig zu Ergebnissen f\u00fchren, die auf das gesamte \nSchulsystem zu \u00fcbertragen w\u00e4ren, liegt in der Natur der \nSache. Mit der Entscheidung f\u00fcr den Schulversuch wird \ndie Staatsregierung beiden Anforderungen gerecht: Die \nM\u00f6glichkeit zur Ver\u00e4nderung und Weiterentwicklung des \nSchulwesens wird er\u00f6ffnet, die Verantwortung gegen\u00fcber \nunseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wird wahrgenommen. \n\u2013 So weit zur Antwort. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich \nhabe eine Nachfrage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Welchen Zeitraum \nr\u00e4umen Sie f\u00fcr diese Erprobungsphase ein? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nun, Frau \nAbg. Simon, Sie werden wissen, dass wir im letzten Jahr \nzwei Gemeinschaftsschulen den Schulversuch genehmigt \nhaben. Die eine ist in Geithain und die andere in Leipzig. \nDas hei\u00dft, diese Schulen arbeiten gegenw\u00e4rtig im ersten \nJahr. Deshalb w\u00e4re es heute wirklich von mir sehr vage, \neinen Zeitraum festzulegen. Ich gehe davon aus, dass eine \nGemeinschaftsschule zun\u00e4chst in allen Schuljahrg\u00e4ngen, \nwas Abschl\u00fcsse betrifft, Erfahrungen sammeln und \nnachweisen muss. Dann muss das ausgewertet werden. \nDeshalb ist zumindest von einigen Jahren auszugehen. \n\n 5922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Gut, danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. \nDr. M\u00fcller seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 6. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Fragen an die Staatsregierung \nbetreffen Eigentumsdelikte im Landkreis S\u00e4chsische \nSchweiz. \n\nDie H\u00e4ufung der bereits im Dezemberplenum von mir \nangesprochenen Eigentumsdelikte im Landkreis S\u00e4chsi-\nsche Schweiz, insbesondere in der Region Sebnitz \u2013 \nNeustadt/Sa. \u2013 Hohwald (vornehmlich Kfz-Diebst\u00e4hle), \nsetzt sich auch \u00fcber den Jahreswechsel fort. Vor Ort f\u00fchrt \ndies zur Verringerung des Sicherheitsgef\u00fchls. Verst\u00e4rkt \nwird dieser Vertrauensverlust in die staatliche Sicher-\nheitsgew\u00e4hrleistung durch den (Teil-) Abzug der Sebnit-\nzer Polizeihundertschaft. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie ist die derzeitige Bewertung der Sicherheitslage \ndurch die Staatsregierung in der Region Sebnitz \u2013 Neu-\nstadt/Sa. \u2013 Hohwald, nachdem es neben der von mir \nbereits im Dezemberplenum angesprochenen H\u00e4ufung \nvon Eigentumsdelikten nunmehr auch zu mindestens drei \nGrenzdurchbr\u00fcchen mit gestohlenen Pkws in die Tsche-\nchische Republik kam? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen werden seitens der Staatsregierung \nergriffen, damit der Schutz des Eigentums in der genann-\nten Region wieder besser gew\u00e4hrleistet werden kann \n(Ma\u00dfnahmen seitens/in Absprache mit Bundespolizei, \nLandespolizei [Revier und Posten vor Ort sowie Bereit-\nschaftspolizei], Kooperation mit den zust\u00e4ndigen tsche-\nchischen Beh\u00f6rden usw.)? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. Herr Abgeordneter, ich antworte in Vertretung \nmeines Kollegen Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nZur Frage 1: Im Deliktbereich \u201eBesonders schwerer Fall \ndes Diebstahls\u201c ist im Vergleichszeitraum des Jahres 2005 \nzu 2006 im angesprochenen Revierbereich Sebnitz ein \nAnstieg von 306 auf 356 F\u00e4lle zu verzeichnen. Einen \nSchwerpunkt bildet hierbei die Zunahme des Diebstahls \nvon Pkws von sieben auf 24 F\u00e4lle. Hervorzuheben ist, \ndass von den 24 im Jahr 2006 festgestellten F\u00e4llen des \nDiebstahls von Pkws zw\u00f6lf im Zeitraum vom 01.09. bis \n31.12.2006 registriert wurden. Im Jahr 2007 mussten mit \nStand vom 22.01.2007 bereits weitere sieben Diebst\u00e4hle \nvon Pkws registriert werden. \n\nAuch beim Diebstahl aus Kfz wurde eine Zunahme  \nvon 40 F\u00e4llen im Jahr 2005 auf 61 F\u00e4lle im Jahr 2006 \nregistriert. Damit ist einzusch\u00e4tzen, dass sich im 2. Halb-\n\njahr  2006 ein Schwerpunkt des besonders schweren \nDiebstahls von Kfz herausgebildet hat. \n\nZur zweiten Frage: Nach dem Erkennen der Straftaten-\nh\u00e4ufung im Rahmen der Beurteilung der Lage im Okto-\nber 2006 wurden durch die Polizeidirektion Oberes \nElbtal/Osterzgebirge umgehend die gebotenen Ma\u00dfnah-\nmen, wie die Erarbeitung einer Lagedarstellung, einer \nVergleichsreihe sowie die \u00dcbernahme der Fallbearbeitung \ndurch die KPI und die Einrichtung einer zeitweisen \nErmittlungsgruppe bei der KPI, Ermittlungsdienst Polizei-\nrevier Sebnitz, eingeleitet. Weiterhin wurde die Durchf\u00fch-\nrung offener und verdeckter polizeilicher Pr\u00e4senzma\u00df-\nnahmen und der Einsatz der zivilen Einsatzgruppe und \ndes Einsatzzuges der Polizeidirektion im Zeitraum Okto-\nber 2006 bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt verst\u00e4rkt. \n\nIm Ergebnis einer verdeckten Ma\u00dfnahme konnte am \n18.11.2006 ein Tatverd\u00e4chtiger bei einem versuchten \nDiebstahl gestellt werden. Diesem konnten jedoch bislang \nkeine weiteren Straftaten nachgewiesen werden. Durch \nden Leiter des Polizeireviers Sebnitz erfolgte anl\u00e4sslich \neiner Sicherheitsberatung des Oberb\u00fcrgermeisters der \nStadt eine Vorstellung des Lagebildes und der getroffenen \nMa\u00dfnahmen. Eine weitere Er\u00f6rterung der Sicherheitslage \ndes PD-Leiters mit dem OB der Stadt Sebnitz ist in einem \nf\u00fcr den 31. Januar 2007 geplanten Gespr\u00e4ch vorgesehen.  \n\nWeiter findet eine st\u00e4ndige Abstimmung der polizeilichen \nMa\u00dfnahmen mit den Ma\u00dfnahmen der Bundespolizei zur \nOrganisation eines engen Zusammenwirkens statt. Ebenso \nwurde bereits mit der tschechischen Polizei Nordb\u00f6hmen \nein Abstimmungsgespr\u00e4ch auf Ebene der PD-Leiter zur \nweiteren Intensivierung des anlassbezogenen Informati-\nonsaustausches durchgef\u00fchrt. \n\nF\u00fcr besonders Erfolg versprechend h\u00e4lt die Staatsregie-\nrung eine st\u00e4rkere Einbeziehung der Bev\u00f6lkerung durch \neine weitere Intensivierung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit in \ndem gegebenen Sachzusammenhang. In die hierzu durch-\nzuf\u00fchrenden Ma\u00dfnahmen reiht sich eine geplante Darstel-\nlung der \u00f6rtlichen Sicherheitslage im Rahmen einer \nEinwohnerversammlung der Stadt Sebnitz ein, die am \n6. Februar 2007 stattfinden wird. \n\nInsgesamt zielen die Ma\u00dfnahmen darauf ab, im Zusam-\nmenwirken mit der Bev\u00f6lkerung eine dauerhafte Verbes-\nserung der Sicherheitslage in dem von Ihnen genannten \nBereich zu erreichen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr G\u00fcnther h\u00e4tte jetzt die \nGelegenheit gehabt, seine Frage zu stellen. Diese Gele-\ngenheit wird nicht wahrgenommen. \n\nDann bitte ich jetzt Herrn Weichert; Frage Nr. 11. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Es geht um den Verfall und \nAbruf von Eingliederungsmitteln des Bundes im Freistaat \nSachsen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 5923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n1. In welcher H\u00f6he sind im Jahr 2006 Bundesmittel f\u00fcr \nEingliederungsma\u00dfnahmen aufgrund mangelnden Mit-\ntelabflusses verfallen, die den s\u00e4chsischen Arbeitsgemein-\nschaften (ARGEn) und den s\u00e4chsischen Optionskommu-\nnen f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik nach SGB II im Jahr 2006 zur \nVerf\u00fcgung gestellt wurden? \n\n2. Im September 2006 hat der Haushaltsausschuss des \nDeutschen Bundestages 230 Millionen Euro bis dahin \ngesperrter Mittel f\u00fcr Eingliederungsma\u00dfnahmen freigege-\nben. Inwiefern haben die s\u00e4chsischen Arbeitsgemein-\nschaften und Optionskommunen die sich daraus ergeben-\nden M\u00f6glichkeiten nicht voll ausgesch\u00f6pft, diese zus\u00e4tzli-\nchen Bundesmittel f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik nach SGB II \n(anteilig) abzurufen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Frau Staatsminis-\nterin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Weichert! \n\nZur ersten Frage: Den s\u00e4chsischen Grundsicherungstr\u00e4-\ngern standen im Haushaltsjahr 2006 nach mehreren \nzeitlich gestaffelten Zuteilungen \u2013 Sie werden sich erin-\nnern, es gab dabei ja einige Schwierigkeiten \u2013, zuletzt im \nAugust und September 2006, insgesamt 527 Millio-\nnen Euro Ausgabenmittel f\u00fcr Eingliederungsma\u00dfnahmen \nzur Verf\u00fcgung. Davon wurden 485,9 Millionen Euro \nausgezahlt. Das sind insgesamt 92,2 % der den s\u00e4chsi-\nschen Grundsicherungstr\u00e4gern 2006 tats\u00e4chlich zur \nVerf\u00fcgung stehenden Eingliederungsmittel, wohingegen \nes 2005 nur rund 65 % waren, die abgerufen und tats\u00e4ch-\nlich ausgegeben worden sind. \n\nMit diesen Zahlen hatten wir 2006 in Sachsen nach \nAngabe der Regionaldirektion Sachsen der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit bundesweit die h\u00f6chste Aussch\u00f6pfung des \nEingliederungsbudgets zu verzeichnen. Im \u00dcbrigen \nm\u00f6chte ich anmerken, dass eine hundertprozentige Mit-\ntelaussch\u00f6pfung aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden kaum \nm\u00f6glich ist. Naturgem\u00e4\u00df besteht auch immer eine Diffe-\nrenz zwischen eingegangenen Bindungen und den danach \nerfolgenden tats\u00e4chlichen Auszahlungen. Diese sind im \nWesentlichen auf eine nicht vollst\u00e4ndige Besetzung der \nMa\u00dfnahmen bzw. Abbr\u00fcche sowie fehlende Abrech-\nnungsunterlagen der Tr\u00e4ger zur\u00fcckzuf\u00fchren. Eine solche \nNichtinanspruchnahme von Bindungen kann durch die \nGrundsicherungstr\u00e4ger nicht gesteuert werden und auch \ndazu f\u00fchren, dass sich solche Ausgaben ins Folgehaus-\nhaltsjahr verschieben. \u2013 So weit zur ersten Frage. \n\nZur zweiten Frage: Nach Angabe der Regionaldirektion \nSachsen wurden den Arbeitsgemeinschaften nach der \nEntsperrung am 19. September 2006 rund 26 Millio-\nnen Euro Ausgabenmittel zugeteilt. Den zugelassenen \nkommunalen Tr\u00e4gern wurden 3,5 Millionen Euro zus\u00e4tz-\nlich zugewiesen. \n\nVon den 527 Millionen Euro Ausgabenmitteln f\u00fcr Ein-\ngliederungsleistungen konnten insgesamt 41,1 Millio-\n\nnen Euro nicht ausgezahlt werden. Zu diesem Zeitpunkt \u2013 \nsprich: September \u2013 war es auch nicht mehr m\u00f6glich, alle \nMittel tats\u00e4chlich sinnvoll einzubinden, da vorher nicht \nklar war, was eigentlich noch kommt und wann wie viel \nGeld kommt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, wie gesagt, eigent-\nlich plausibel. Der Bundeshaushalt wurde \u2013 wenn wir uns \nerinnern \u2013 erst Mitte des Jahres beschlossen. Mittelzuwei-\nsungen erfolgten in mehreren Schreiben mit entsprechen-\nden step-by-step-Veranlassungen, zuletzt im August und \nSeptember 2006. Circa 80 % der Mittel m\u00fcssen jedoch bis \nzum Sommer gebunden sein, um in der Tat kontinuierlich \nbis zum Jahresende Leistungen erbringen zu k\u00f6nnen. \nMittel, die erst im III. Quartal zugewiesen werden, k\u00f6n-\nnen kaum \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 sinnvoll umgesetzt \nwerden. Die Planung und gegebenenfalls erforderliche \nAusschreibung von Ma\u00dfnahmen ben\u00f6tigen ja auch eine \ngeraume Zeit. \n\nDie F\u00f6rderung ist marktabh\u00e4ngig. Das sei auch noch zu \nerw\u00e4hnen. Das hei\u00dft, dass einzelne Eingliederungsma\u00df-\nnahmen nur erbracht werden k\u00f6nnen, wenn diese tats\u00e4ch-\nlich nachgefragt werden. So k\u00f6nnen beispielsweise \nEingliederungszusch\u00fcsse nur gezahlt werden, wenn eine \nStelle auf dem ersten Arbeitsmarkt besetzt wird. F\u00fcr \nsolche Leistungen m\u00fcssen die Tr\u00e4ger Reserven f\u00fcr den \nFall einplanen, dass sie eventuell nachgefragt werden. \nHundertprozentige Auslastung ist auch bei optimalem \nHandeln kaum m\u00f6glich, da auch Mittel zur\u00fcckflie\u00dfen und \nTr\u00e4ger Schlussrechnungen zu unterschiedlichen Zeitpunk-\nten stellen, die gepr\u00fcft werden m\u00fcssen, bevor entspre-\nchende Gelder angewiesen werden. \n\nFazit aus meiner Sicht und als Ergebnis f\u00fcr Sie zu den \ngestellten Fragen: Ohne die Haushaltssperre und ohne die \ndaraus resultierende mangelnde Planbarkeit des Mittelein-\nsatzes w\u00e4re eine kontinuierlichere Bewirtschaftung und \neine noch h\u00f6here Aussch\u00f6pfung m\u00f6glich gewesen. Vor \ndiesem Hintergrund halte ich die Mittelaussch\u00f6pfung der \ns\u00e4chsischen Grundsicherungstr\u00e4ger in H\u00f6he von 92,2 % \nunter schwierigen Umst\u00e4nden dann doch f\u00fcr ein respek-\ntables Ergebnis. Ich denke, wir k\u00f6nnen recht stolz sein, \ndass wir in dieser Situation immerhin noch den Spitzen-\nplatz bundesweit bei der Aussch\u00f6pfung dieser Eingliede-\nrungsmittel erreicht haben. \u2013 So weit zu den Fragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich habe \ngeh\u00f6rt und wei\u00df, dass sich in anderen Bundesl\u00e4ndern \nLandesarbeitsgemeinschaften gebildet haben, die unter-\neinander Sequenzen austauschen, wodurch m\u00f6glicherwei-\nse dann doch noch eine bessere Auslastung zustande \nkommt. Ist so etwas f\u00fcr Sachsen auch geplant? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Wir haben \nja einen sogenannten Landesausschuss, der versucht, sich \nmit allen Beteiligten auch bez\u00fcglich der Verfahren im \nLand abzustimmen und das nach unten durchzugeben. \nAuch vor Ort gibt es entsprechende Arbeitsgremien. Nicht \nalle hei\u00dfen Arbeitsgruppen. Wir haben in der eben ge-\n\n 5924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nschilderten Situation im September vorigen Jahres auch \nMittel untereinander ausgetauscht. Es gab ARGEn und \noptierende Kommunen, die nicht alle gleich belastet \nwaren. Es gab tats\u00e4chlich auch Grundsicherungstr\u00e4ger, \ndie Mittel \u00fcbrig hatten, die einen anderen Wirtschafts- \nund Planungsvorlauf hatten. Es sind Grundsicherungstr\u00e4-\nger noch mit deren Mitteln zus\u00e4tzlich ausgestattet worden, \nsodass die Frage eigentlich mit Ja beantwortet werden \nkann. Es gibt in der Tat ein Abstimmungsverfahren \nuntereinander, das sich zunehmend besser gestaltet, und \nam Ende werden sogar Mittel ausgetauscht. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, bitte \nIhre Anfrage; Frage Nr. 7. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um den Abbau der \nGrenzkontrollen im Freistaat Sachsen. \n\nGem\u00e4\u00df dem Beschluss der EU-Innenminister vom \n05.12.2006 fallen voraussichtlich ab 2008 die innerge-\nmeinschaftlichen Kontrollen zwischen alten und neuen \nMitgliedsstaaten weg. Davon betroffen ist auch der \nFreistaat Sachsen als Anrainerstaat der EU-Neumitglieder \nRepublik Polen und Tschechische Republik. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Konsequenzen hat der von den EU-\nInnenministern am 05.12.2006 beschlossene Wegfall der \nGrenzkontrollen an den innergemeinschaftlichen Grenzen \nab voraussichtlich 2008 f\u00fcr die Personalstruktur der \nPolizei des Freistaates Sachsen? \n\n2. Welche Absprachen hat die Staatsregierung bisher mit \nden EU-Neumitgliedsstaaten Republik Polen und Tsche-\nchische Republik als unmittelbaren Anrainerstaaten \ngetroffen, um trotz der voraussichtlich 2008 wegfallenden \nGrenzkontrollen zu diesen Staaten auch weiterhin ein \nhohes Ma\u00df an Sicherheit, Recht und Ordnung an den \nLandesgrenzen des Freistaates Sachsen zu gew\u00e4hrleisten? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nDr. Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich \nspreche in Vertretung des Innenministers, Herrn \nDr. Buttolo, und will dazu wie folgt antworten. \n\nZur 1. Frage. Nach den Aussagen des Bundesinnenminis-\nters, Herrn Dr. Sch\u00e4uble, bleibt die Bundespolizei in \nSachsen auch nach dem Wegfall der Kontrollen an s\u00e4chsi-\nschen Grenzen zu Polen und Tschechien pr\u00e4sent. Das ist \nerfreulich. Andererseits bleibt die Sicherung der Grenzen \nin Deutschland, unabh\u00e4ngig von den Kontrollen, nat\u00fcrlich \nauch Aufgabe des Bundes. \n\nWie der s\u00e4chsische Innenminister im Rahmen einer \nKleinen Anfrage im Dezember letzten Jahres in der \nDrucksache 4/7031 bereits dargelegt hat, ist gegenw\u00e4rtig \njedoch nicht klar, welche strukturellen und personellen \nAuswirkungen die laufenden \u00c4nderungen der Organisati-\nonsstruktur der Bundespolizei f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nhaben werden. Die Aussagen des Bundesinnenministers \nlassen jedoch erwarten, dass es im operativen Bereich \nkeine nachteiligen Ver\u00e4nderungen geben soll. Ob bzw. \ngegebenenfalls welche Auswirkungen damit auf die \ns\u00e4chsische Polizei zukommen, h\u00e4ngt also vom weiteren \nVorgehen auf Bundesebene ab und l\u00e4sst sich daher auch \nerst dann konkret darstellen, wenn auf Bundesebene \nentsprechende Ergebnisse vorliegen. Andererseits \u2013 das \nwill ich deutlich sagen \u2013 sorgen wir in Sachsen daf\u00fcr, dass \ndie Sicherheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet wird. \n\nZur 2. Frage. Der Wegfall der Kontrollen an den Binnen-\ngrenzen ist mit der \u00dcbernahme des vollst\u00e4ndigen Schen-\ngen-Besitzstandes durch die neuen Mitgliedsstaaten \nverbunden. Damit entfaltet insbesondere das Schengener \nDurchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen unmittelbare Geltung in \nPolen und Tschechien, worin nat\u00fcrlich die grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit geregelt ist. Dar\u00fcber hinaus \nbestehen seit 2000 bzw. 2002 erg\u00e4nzende Polizeivertr\u00e4ge \nmit unseren unmittelbaren Nachbarn, mit Tschechien und \nPolen. \n\nIn der Praxis l\u00e4uft die grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\narbeit bereits \u00e4u\u00dferst effektiv, wobei fast t\u00e4glich gemein-\nsame Aktivit\u00e4ten zu verzeichnen sind. Ich m\u00f6chte hier \nbeispielhaft gemeinsame Streifeng\u00e4nge, Kontrollen sowie \n\u00dcbungen erw\u00e4hnen. \n\nErst k\u00fcrzlich hat der Innenminister dar\u00fcber hinaus die \nLage mit seinem tschechischen Amtskollegen, Herrn \nLanger, er\u00f6rtert. Hier ist man an einer sehr konstruktiven \nZusammenarbeit \u00e4u\u00dferst interessiert. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, Sie \nk\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 8. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um psychische Dauerstresssituatio-\nnen an Schulen im Freistaat Sachsen. \n\nNach Einsch\u00e4tzung des Fachbuchautors und ehemaligen \nSchulleiters Horst Kasper werden in neun von zehn \nSchulen Kinder durch Mitsch\u00fcler einer psychischen \nDauerstresssituation (Mobbing) ausgesetzt. W\u00e4hrend in \nHaupt- und F\u00f6rderschulen Beleidigungen und k\u00f6rperliche \nAggressionen im Vordergrund stehen, w\u00e4hlen die T\u00e4ter an \nRealschulen und Gymnasien subtilere Formen der psychi-\nschen Dem\u00fctigung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen, Hinweise und Erfahrungen \u00fcber \npsychische Dauerstresssituationen (Mobbing) an Schulen \nim Freistaat Sachsen liegen der Staatsregierung vor? \n\n2. Welche p\u00e4dagogischen und sozialtherapeutischen \nAngebote f\u00fcr Opfer und T\u00e4ter von psychischen Dauer-\nstresssituationen sind an Schulen im Freistaat Sachsen \nvorgesehen, und wie haben sich diese in der Praxis \n\n 5925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nbew\u00e4hrt bzw. wie werden diese Angebote von den Betrof-\nfenen angenommen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abgeordneter! \n\nZu Ihrer 1. Frage. Das Ph\u00e4nomen Mobbing unter Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern ist der Staatsregierung insbesondere \nim Zusammenhang mit dem Sachverhalt der schulischen \nGewaltpr\u00e4vention bekannt. Mobbing ist ein Thema, das in \nGremien der Sch\u00fcler-, Eltern- und Lehrervertretungen \naktiv diskutiert wird. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird \ndar\u00fcber direkt informiert und erh\u00e4lt Informationen durch \ndie Schulaufsichtsbeh\u00f6rde. So erfassen beispielsweise \nSchulpsychologen in ihren j\u00e4hrlichen T\u00e4tigkeitsberichten \nunter anderem geleistete Beratungen bei Lern-, Leistungs- \nund Verhaltensproblemen. Hier wird Mobbing auch als \nein zunehmend zu beachtendes Ph\u00e4nomen benannt. \n\nZu Ihrer 2. Frage antworte ich folgenderma\u00dfen: Im \nRahmen der Schulprogrammarbeit als Bestandteil der \nEntwicklung schulischer Qualit\u00e4t arbeiten Schulen daran, \ndass f\u00fcr jeden Sch\u00fcler bestm\u00f6gliche schulische Lebens- \nund Lernbedingungen geschaffen werden. In allen Schul-\narten ist das Thema Gewalt und Mobbing Bestandteil der \nLehrpl\u00e4ne. Im Rahmen des f\u00e4cherverbindenden Unter-\nrichts sowie als au\u00dferunterrichtliches schulisches Angebot \nexistieren weitere M\u00f6glichkeiten zu dessen Bearbeitung. \n\nLehrer erhalten f\u00fcr ihre gewaltpr\u00e4ventive T\u00e4tigkeit neben \nder Schulleitung auch qualifizierte Unterst\u00fctzung durch \nBeratungslehrer und Schulpsychologen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus sieht es als \neine wesentliche Aufgabe an, zielgerichtet in die F\u00f6rde-\nrung und Entwicklung von guten sozialen Beziehungen, \ninsbesondere von Lehrer-Sch\u00fcler- und von Sch\u00fcler-\nSch\u00fcler-Beziehungen, zu investieren. Dementsprechende \nspezifische Angebote in zentralen, regionalen und schul-\ninternen Fortbildungen unterst\u00fctzen diese Bem\u00fchungen. \nSo werden Fortbildungen f\u00fcr Lehrer zum Thema Mob-\nbing wie auch zu den Themen Streitschlichtung und \nSch\u00fclerschlichtermodelle sowie zu Lebenskompetenzpro-\ngrammen angeboten. \n\nF\u00fcr jede Schule besteht zudem die M\u00f6glichkeit, im \nRahmen eines Ganztagskonzeptes Projekte und Angebote \nauch insbesondere zu Gewaltpr\u00e4vention zu gestalten und \nhierf\u00fcr finanzielle Unterst\u00fctzung \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \nzum Ausbau von Ganztagsangeboten oder \u00fcber die \nF\u00f6rderrichtlinie Schuljugendarbeit als Bestandteil von \nGanztagsangeboten zu erhalten. Schulen nutzen hierbei \nauch die Kooperationsm\u00f6glichkeit mit den Tr\u00e4gern  \nder \u00f6ffentlichen und der freien Jugendhilfe sowie mit \nau\u00dferunterrichtlichen Einrichtungen. \n\nIn diesem Gesamtkontext sind alle p\u00e4dagogischen und \nsozialtherapeutischen Angebote f\u00fcr Opfer und T\u00e4ter von \npsychischen Dauerstresssituationen an Schulen zu sehen. \nAngebote werden f\u00fcr Betroffene individuell erstellt. Unter \n\nBeachtung des systemischen Ansatzes werden Sch\u00fcler, \nEltern und Lehrer gleicherma\u00dfen einbezogen. Die ver-\nschiedenen Angebote werden im Einzelnen allerdings \nnicht statistisch erfasst. \n\nSo weit zur Antwort. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wehner, \nbitte; Frage Nr. 4. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSie erlauben, dass ich meine Fragen wieder vom Platz aus \nstelle. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\nIch habe zwei Fragen, die die Befreiung von der Vignet-\ntenpflicht bei der Benutzung von vignettenpflichtigen \nAutobahnen in der Tschechischen Republik betreffen. \n\nIn einem Schreiben vom 9. September 2004 gab das \nBundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswe-\nsen dem Behindertenbeauftragten des Landkreises Zwi-\nckauer Land die Auskunft, dass die Inhaber eines \nSchwerbehindertenausweises von der Vignettenpflicht f\u00fcr \ndie Benutzung der vignettenpflichtigen Autobahnen in der \nTschechischen Republik befreit sind. Diese Antwort \nbasierte auf der seinerzeitigen Auskunft des tschechischen \nVerkehrsministeriums. Eine neuerliche Anfrage im Bun-\ndesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen \nim Dezember 2006 ergab jedoch, dass es diese Freistel-\nlungsregelung nicht mehr geben w\u00fcrde. Auch bei einer \nAnfrage in der Deutschen Botschaft in Prag wurde die \nAuskunft gegeben, dass eine solche Regelung nicht mehr \nexistieren w\u00fcrde. Dementgegen ist auf der Internetseite \ndes Behindertenbeauftragen des Freistaates Bayern \nnachzulesen: \u201eLaut Auskunft des tschechischen Ver-\nkehrsministeriums, Hauptabteilung f\u00fcr Stra\u00dfenverkehr, \nben\u00f6tigen die Besitzer eines Schwerbehindertenausweises \nkeine Autobahn-Vignette. Diese Regelung gilt auch f\u00fcr \nSchwerbehinderte aus den EU-Mitgliedsstaaten aufgrund \nihrer Ausweise.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit k\u00f6nnen schwerbehinderte Menschen, die \nihren Wohnsitz im Freistaat Sachsen haben und Inhaber \neines Schwerbehindertenausweises sind, von der Vignet-\ntenpflicht bei der Benutzung von vignettenpflichtigen \nAutobahnen in der Tschechischen Republik befreit wer-\nden? \n\n2. Wie ist hier das konkrete Verfahren zur Befreiung von \nder Autobahn-Vignettenpflicht geregelt bzw. welche von \nden tschechischen Beh\u00f6rden anerkannten Dokumente \nm\u00fcssen schwerbehinderte Menschen bei sich f\u00fchren,  \n\n 5926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\num die f\u00fcr die Freistellung von dieser Autobahn-\nVignettenpflicht ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen bei \nentsprechenden Kontrollen durch Polizeibedienstete der \nTschechischen Republik nachzuweisen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abgeordneter, zur Frage 1 m\u00f6chte ich wie \nfolgt Stellung nehmen. \n\nDer Anfrage vorausgegangen sind offensichtlich unter-\nschiedliche Ausk\u00fcnfte in dieser Angelegenheit durch ein \nSchreiben des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und \nStadtentwicklung und auf einer Internetseite des bayeri-\nschen Behindertenbeauftragten. Es steht die Frage, ob \nschwerbehinderte Menschen in Tschechien von der \nAutobahn-Vignettenpflicht befreit sind oder nicht. Eine \nm\u00fcndliche Anfrage auf Fachebene im tschechischen \nVerkehrsministerium ergab folgenden Sachstand: \n\nF\u00fcr Behinderte mit Ausweis gibt es keine generelle \nBefreiung von der Vignettenpflicht. Von der Polizei \nwerden lediglich Ausnahmef\u00e4lle toleriert, wenn ein \nSchwerbehinderter beispielsweise zur Behandlung ins \nKrankenhaus oder zur Kur gefahren wird. Die in der \nAnfrage zitierte Aussage auf der Internetseite des bayeri-\nschen Behindertenbeauftragten ist nicht mehr aktuell. \nNach Aussage des B\u00fcros der Behindertenbeauftragten \nwird die entsprechende Seite korrigiert. \n\nZum Inhalt der Anfrage wurde weiterhin mit dem Bun-\ndesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung \nKontakt aufgenommen. Nach dessen Aussage ist die \nAnerkennung eines Behindertenausweises als Grundlage \nf\u00fcr die Befreiung von der Vignettenpflicht eine tschechi-\nsche Angelegenheit. Das offizielle Verfahren zur Ermitt-\nlung des aktuellen Sachstandes ist eine Anfrage des \nBundesministeriums in der Tschechischen Republik. Dies \nhabe ich veranlasst, um die Angelegenheit abschlie\u00dfend \nzu kl\u00e4ren. Nach Eingang der Antwort wird umgehend \nschriftlich berichtet. \n\nAuch die Frage 2 nach dem konkreten Verfahren zur \nBefreiung der Vignettenpflicht wird schriftlich beantwor-\ntet, wenn die Stellungnahme der tschechischen Seite \nvorliegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: K\u00f6nnen Sie noch \nAussagen dazu treffen, ob es in der Europ\u00e4ischen Union \nanaloge Regelungen gibt? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das kann ich im Moment nicht. Ich w\u00fcrde mich \naber kundig machen. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte; \nFrage Nr. 14 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Es geht um die Ablehnung \nder Er\u00f6ffnung der Hauptverhandlung gegen den ehemals \nermittelnden Staatsanwalt im \u201eFall Schommer\u201c. \n\nHintergrund: Das Landgericht Dresden lehnte laut Presse-\ninformationen am vergangenen Freitag die von der \nStaatsanwaltschaft Chemnitz beantragte Er\u00f6ffnung des \nHauptverfahrens gegen einen einstigen Staatsanwalt der \ns\u00e4chsischen Antikorruptionseinheit INES ab. Zur Begr\u00fcn-\ndung hie\u00df es laut Presseinformationen, dass eine Gef\u00e4hr-\ndung des INES-Ermittlungsverfahrens gegen Sachsens \nEx-Wirtschaftsminister Kajo Schommer (CDU) nicht \ndadurch entstehen k\u00f6nne, dass er vor einer Razzia bei \nSchommer im Mai 2005 einem Journalisten davon Be-\nscheid gegeben haben soll. Es habe keine \u201ekonkrete \nGef\u00e4hrdung wichtiger \u00f6ffentlicher Interessen\u201c vorgelegen. \n\nHerr Staatsminister Mackenroth hat sich im gesamten \nVerfahren stets vor die Staatsanwaltschaft Chemnitz \ngestellt. Insbesondere wurde im Bericht des Staatsminis-\nters der Justiz zur Vorbereitung der Sitzung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses des S\u00e4chsischen \nLandtages am 26. September 2005 ausgef\u00fchrt: \u201eEr\u201c \u2013 \nn\u00e4mlich der Staatsminister der Justiz \u2013 \u201ehat die beiden \nentgegenstehenden Rechtsg\u00fcter gegeneinander abgewo-\ngen: Pressefreiheit und Interesse an der Strafverfolgung. \nDie Frage, ob der dem Staatsanwalt gemachte Vorwurf so \ngravierend ist, dass er es rechtfertigt, den grundrechtsre-\nlevanten Bereich der Pressefreiheit \u2013 wenn auch in recht-\nm\u00e4\u00dfiger Weise \u2013 zu tangieren, hat der Staatsminister \nbejaht.\u201c \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung im Lichte der Entscheidung \ndes Landgerichtes Dresden an der oben zitierten Bewer-\ntung fest? \n\n2. Sieht sich die Staatsregierung veranlasst, den gesamten \nVorgang neu zu bewerten? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin, vielen Dank! Herr Abgeordneter, die Staats-\nregierung sieht sich aus Rechtsgr\u00fcnden an der Beantwor-\ntung Ihrer Frage gehindert. Rechtliche Entscheidungen \nsind im Hinblick auf die verfassungsrechtlich verb\u00fcrgte \nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte von der Staats-\nregierung zu respektieren. Dies schlie\u00dft eine Kommentie-\nrung von Urteilen oder Beschl\u00fcssen grunds\u00e4tzlich aus. \nDennoch zur Klarstellung: Auf der Grundlage meines \nErkenntnisstandes vom 26. September 2005 halte ich an \nmeiner damaligen Bewertung zu der Frage der G\u00fcterab-\nw\u00e4gung fest. \n\nZur Frage zwei: Die Staatsregierung sieht wiederum im \nHinblick auf das noch nicht rechtskr\u00e4ftig abgeschlossene \n\n 5927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nVerfahren keinen Anlass zu einer Bewertung oder einer \nNeubewertung des Ermittlungsverfahrens. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kosel; \nFrage Nr. 9. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es geht um das \nEnergieland Lausitz. \n\nDie Internationale Bauausstellung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Land \nund ihre Partner pr\u00e4sentieren in diesem Jahr ihre Veran-\nstaltungen unter dem Thema \u201eEnergieland Lausitz\u201c. \nDabei soll die Lausitz als traditionsreicher wie auch \ninnovativer Energiestandort dargestellt werden. Am \nentsprechenden Wettbewerb k\u00f6nnen laut Ausschreibung \naber nur S\u00fcdbrandenburger Initiativen teilnehmen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was w\u00e4re aus Sicht der Staatsregierung m\u00f6glich, um \ndiese auf die Brandenburger Lausitz bezogene Aktion \nauch auf den s\u00e4chsischen Teil der Lausitz auszudehnen? \n\n2. Welche neuen Initiativen, Kooperationen und Investiti-\nonen zu diesem Thema sollten f\u00fcr die Oberlausitz ange-\nregt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, ich will Ihre Fragen gern \nbeantworten. Der Wettbewerb \u201eEnergieland Lausitz 2007\u201c \nist vom Zentrum f\u00fcr Energietechnologie Brandenburg, \nkurz CEBra, und der Internationalen Bauausstellung, kurz \nIBA, F\u00fcrst-P\u00fcckler-Land ausgeschrieben worden. \n\nWie in der Anfrage schon zum Ausdruck gebracht worden \nist, handelt es sich dabei um eine regional begrenzte \nAktion im S\u00fcden Brandenburgs. Die \u00fcbergreifende \nBezeichnung \u201eLausitz\u201c ist von den Initiatoren selbst \ngew\u00e4hlt worden, ohne nach meiner Kenntnis die au\u00dfer-\nhalb von Brandenburg liegenden Teile der Lausitz einzu-\nbeziehen. Sachsen ist an der Aktion \u201eEnergieland Lausitz \n2007\u201c nicht beteiligt worden. \n\nAls Hintergrund ist Folgendes anzumerken: Sowohl \nBrandenburg als auch Sachsen stehen vor der Aufgabe, \ndie Lausitz zu entwickeln. Dabei arbeiten beide L\u00e4nder \n\nzum Beispiel im Rahmen des Verwaltungsabkommens \nBraunkohlensanierung eng mit dem Bund zusammen. Wie \nSie wissen, werden mit der Einigung auf das Verwal-\ntungsabkommen 4 weitere 400 Millionen Euro f\u00fcr die \nbeiden Bergbauregionen im mitteldeutschen Revier, aber \nauch im s\u00e4chsischen Revier zur Verf\u00fcgung stehen, um \neine Nachfolgenutzung zu erm\u00f6glichen. \n\nWeiterhin haben sich die Wirtschaftsministerien beider \nL\u00e4nder auf eine Zusammenarbeit des Regionalmanage-\nments verst\u00e4ndigt. Eine derartige \u00fcbergeordnete Instituti-\non wie die Internationale Bauausstellung gibt es in Sach-\nsen nicht und ist unsererseits auch nicht vorgesehen. Mit \nder IBA wurde im Jahre 2005 vereinbart, dass diese das \nRegionalmanagement in die Konzepte einbindet. Der \nFreistaat unterst\u00fctzt regionale Aktivit\u00e4ten im Rahmen \nseiner Landesprogramme. \n\nZur zweiten Frage und damit zur\u00fcck zum Thema Energie: \nEs ist wohl unbestritten, dass erhebliche Anstrengungen \nerforderlich sind, um eine sichere, preisw\u00fcrdige und \numweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung auch in den \nkommenden Jahrzehnten gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\u00dcbrigens arbeiten bereits seit Jahren gerade Einrichtungen \naus Sachsen und Brandenburg an der Entwicklung neuer \nEnergietechnologien zusammen. \n\nDas betrifft zum Beispiel sogenannte Clean-Coal-\nTechnologien f\u00fcr eine effiziente und klimavertr\u00e4gliche \nBraunkohlenverstromung. Wesentliche Fortschritte bei \nder notwendigen Weiterentwicklung unseres Energiesys-\ntems sind durch eine Verbesserung der Energieeffizienz \nund die st\u00e4rkere Nutzung erneuerbarer Energien zu \nerwarten. Die entscheidenden Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen nur in den \nRegionen selbst geleistet werden. \n\nDie Staatsregierung wird im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten \nentsprechende Initiativen unterst\u00fctzen. Das betrifft insbe-\nsondere die Entwicklung innovativer Energietechnologien \nund die Ansiedlung und Weiterentwicklung von Unter-\nnehmen; denn so werden regionale Kreisl\u00e4ufe gest\u00e4rkt, \ndie damit auch in der Lausitz dringend ben\u00f6tigte Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Nein. Vielen Dank, \nHerr Staatsminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragestunde \nist damit beendet. Wir gehen jetzt in die Mittagspause bis \n13:15 Uhr. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n 5928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: G\u00fcltigkeit von \nDDR-Dokumenten (Frage Nr. 2) \n\nEinem B\u00fcrger wurde f\u00fcr die standesamtliche Trauung \nseine aus DDR-Zeiten stammende Geburtsurkunde nicht \nanerkannt, sodass er sich kostenpflichtig ein neues Do-\nkument ausstellen lassen musste. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Regelungen gibt es f\u00fcr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden \nbez\u00fcglich der G\u00fcltigkeit von pers\u00f6nlichen Dokumenten \naus DDR-Zeiten, wie zum Beispiel von Geburtsurkunden \nusw.? \n\n2. Inwiefern und aus welchem Grund weichen damit \ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden von der \u00fcblichen Praxis anderer \nostdeutscher Bundesl\u00e4nder ab? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Nach \u00a7 5 Abs. 1 des Personenstandsgesetzes, das \nf\u00fcr alle Standesbeamten der Bundesrepublik Deutschland \ngleicherma\u00dfen gilt, haben die Verlobten zur Pr\u00fcfung der \nEhef\u00e4higkeit bei der Anmeldung der Eheschlie\u00dfung dem \nStandesbeamten ihre Abstammungsurkunden, beglaubigte \nAbschriften des Familienbuches oder Ausz\u00fcge aus diesem \nvorzulegen. \n\nAnhand dieser Unterlagen pr\u00fcft der Standesbeamte unter \nanderem, ob ein Ehehindernis vorliegt. Ein Ehehindernis \nbeziehungsweise Eheverbot liegt beispielsweise vor, \nwenn schon eine Ehe oder Lebenspartnerschaft eines \nVerlobten besteht oder wenn man in gerade Linie mit-\neinander verwandt ist. \n\nF\u00fcr die Feststellung, ob ein Ehehindernis vorliegt, ist es in \nder Regel erforderlich, dass die vorbenannten Urkunden \nneu ausgestellt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob die betref-\nfenden Personen noch im Besitz ihrer alten Urkunden \nsind. \n\nDie von Ihnen angesprochene Geburtsurkunde beweist \nbeispielsweise nur, dass sich am Tag ihrer Ausstellung der \nbetreffende Personenstandsfall in der wiedergegebenen \nWeise darstellte. \n\nSp\u00e4tere \u00c4nderungen des Namens oder der Abstammung \n(zum Beispiel durch Annahme als Kind) k\u00f6nnen damit \njedoch nicht nachgewiesen werden. Daher ist f\u00fcr die \nPr\u00fcfung der Ehef\u00e4higkeit die Vorlage einer aktuellen \nAbstammungsurkunde erforderlich. \n\nNach \u00a7 1307 BGB darf eine Ehe nicht geschlossen wer-\nden zwischen Verwandten in gerade Linie sowie zwischen \nvollb\u00fcrtigen und halbb\u00fcrtigen Geschwistern, das hei\u00dft \nzwischen Geschwistern oder Halbgeschwistern. Dies gilt \nauch, wenn das Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis durch Annah-\nme als Kind erloschen ist. \n\nNur auf der Grundlage aktuell ausgestellter Abstam-\nmungsurkunden kann der Standesbeamte somit sicher \nausschlie\u00dfen, dass zwischen den Verlobten kein Ehever-\nbot nach \u00a7 1307 BGB besteht. \n\nZu Frage 2: Da f\u00fcr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden keine speziellen \nRegelungen bez\u00fcglich der G\u00fcltigkeit von Personen-\nstandsurkunden aus der ehemaligen DDR existieren, \nweicht die s\u00e4chsische Praxis nicht von derjenigen anderer \nostdeutscher Bundesl\u00e4nder ab. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Verfahren f\u00fcr \ndie Erlangung des Baurechts f\u00fcr die gegenw\u00e4rtig verfolg-\nte Variante der Wiederherstellung der P\u00f6ppelmannbr\u00fccke \nzu Grimma (Frage Nr. 3) \n\nNach Sichtung der Antragsunterlagen der Stadt Grimma \nwollte das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig als zust\u00e4ndige \nPlanfeststellungsbeh\u00f6rde \u00fcber die Art des Verfahrens zur \nErlangung des Baurechts f\u00fcr die Br\u00fccke (Planfeststellung \noder Plangenehmigung) entscheiden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Entscheidung \u00fcber die Art des Verfahrens zur \nErlangung des Baurechts f\u00fcr die Br\u00fccke hat das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig f\u00fcr den Wiederaufbau der P\u00f6p-\npelmannbr\u00fccke zu Grimma getroffen? \n\n2. Ist der vom B\u00fcrgermeister der Stadt Grimma angek\u00fcn-\ndigte Beginn des Wiederaufbaus der Br\u00fccke am \n13. August 2007 mit dem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig \nabgestimmt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Nachdem von der Stadt Grimma Ende Dezem-\nber  2006 pr\u00fcfbare Unterlagen vorgelegt worden waren, \nhat die Planfeststellungsbeh\u00f6rde entschieden, zur Erlan-\ngung des Baurechts f\u00fcr den Wiederaufbau der P\u00f6ppel-\nmannbr\u00fccke ein Plangenehmigungsverahren durchzuf\u00fch-\nren. \n\nZu Frage 2: Der Wunsch des Herrn B\u00fcrgermeister Berger, \nmit dem Wiederaufbau der Br\u00fccke am 13. August 2007 zu \nbeginnen, ist dem Regierungspr\u00e4sidium bekannt. Dieses \nwird sich auch mit den ihm zur Verf\u00fcgung stehenden \nKr\u00e4ften bem\u00fchen, dem Wunsch entgegenzukommen. Eine \nverbindliche Zusage zum Zeitpunkt des Abschlusses des \nVerfahrens kann allerdings nicht gegeben werden, da sich \ndas Verfahren zum einen noch in der Phase der Vorpr\u00fc-\nfung befindet und die Stadt Grimma bisher keinen Antrag \nauf Plangenehmigung gestellt hat. \n\nZum anderen ist die Verfahrensdauer auch von dem \nErgebnis der Stellungnahmen der Beh\u00f6rden und sonstigen \nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange abh\u00e4ngig, deren Aufgabenbe-\nreich durch das Vorhaben ber\u00fchrt wird. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Umgang der Staatsanwaltschaft mit \ndem Urteil zur Jagdwilderei (Frage Nr. 5) \n\nAugrund des Verdachts auf Jagdwilderei (\u00a7 292 Abs. 1 \nNr. 1 StGB) hat die Untere Jagdbeh\u00f6rde des Landrats-\namtes Stollberg Anzeige bei der zust\u00e4ndigen Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rde \u2013 dem Amtsgericht Stollberg \u2013 gestellt. Die \nVerhandlung beim Amtsgericht Stollberg am 11.07.2006 \nendete mit einem Freispruch mangels Verwirklichung \n\n 5929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\neines Straftatbestandes f\u00fcr die ehemalige Vorsitzende des \nTierschutzvereins Stollberg. \n\n\u201eDie Angeklagte hat sich mit diesem Tun nicht  \nstrafbar gem\u00e4\u00df \u00a7 292 Abs. 1 Nr. 1 StGB gemacht. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 3 BJagdG steht das Jagdrecht dem Eigent\u00fcmer auf \nseinem Grund und Boden zu. Es ist unter anderem mit \ndem Eigentum an Grund und Boden verbunden. Somit \nkonnte die Angeklagte als Vorsitzende des Tierschutz-\nvereins auf dem Grundst\u00fcck des Tierheims ein fremdes \nJagdrecht nicht verletzen und demzufolge keine \nJagdwilderei begehen. (Bayerisches Oberstes Land-\ngericht, 2. Strafsenat, Entscheidungsdatum 09.12.1987, \nAz: RReg 2 St 134/87)\u201c. \n\nDie Staatsanwaltschaft hat gegen den Freispruch des \nAmtsgerichtes Stollberg Rechtsmittel eingelegt. \n\nAm 11.12.2006 wurde die ehemalige Vorsitzende des \nTSV Stollberg vom Vorwurf der Jagdwilderei auch durch \ndas Landgericht Chemnitz freigesprochen. Der \nAngeklagten konnte der Straftatbestand der Jagdwilderei \nnicht nachgewiesen werden. \n\nWiederum legte die Staatsanwaltschaft gegen den \nFreispruch des Landgerichtes Chemnitz Rechtsmittel ein. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist es aus Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung sinn-\nvoll, diesen Rechtsstreit nun auch in dritter Instanz \nfortzuf\u00fchren, obwohl die Staatsanwaltschaft bereits unter \n\u00dcberlastung mit wichtigen Aufgaben leidet? \n\n2. Soll der Rechtsstreit so lange gef\u00fchrt werden, bis die \nStaatsanwaltschaft \u201eihr Recht\u201c bekommt? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Wegen \ndes thematischen Zusammenhangs der beiden Fragen \nm\u00f6chte ich diese zusammenfassend beantworten: \n\nDie Bewertung der Sinnhaftigkeit, eine Rechts- oder \nTatsachenfrage durch Einlegung eines Rechtsmittels zu \nkl\u00e4ren, obliegt ausschlie\u00dflich den am Verfahren Beteilig-\nten. Die Staatsanwaltschaft kann deshalb die Begr\u00fcndet-\nheit der staatsanwaltschaftlichen Rechtsmitteleinlegung \nnicht beurteilen. Allein eine m\u00f6gliche \u00dcberlastung der \nStaatsanwaltschaft darf allerdings kein Kriterium sein, \nvon Rechtsmitteln Gebrauch zu machen oder nicht. Die \nStaatsanwaltschaft ist im Strafverfahren nicht Partei. Sie \nerf\u00fcllt vielmehr Aufgaben der staatlichen Rechtspflege; \nsie ist \u201eW\u00e4chter des Gesetzes\u201c. Aus diesem Grunde hat \nsie auf die Korrektur derjenigen gerichtlichen Entschei-\ndungen hinzuwirken, die sie f\u00fcr falsch h\u00e4lt, sofern we-\nsentliche Belange der Allgemeinheit dies gebieten. Es ist \nnicht ersichtlich, dass die Staatsanwaltschaft diese f\u00fcr sie \nverbindliche Pflicht, die sich aus den Richtlinien f\u00fcr das \nStraf- und Bu\u00dfgeldverfahren (RiStBV) ergibt, durch \nfehlerhafte Ermessensaus\u00fcbung verletzt hat. \n\nZweck der Revision ist \u2013 neben der Herbeif\u00fchrung einer \ngerechten Entscheidung im Einzelfall \u2013 die Wahrnehmung \nder Rechtseinheit. Es geht nicht darum, dass sie den ihr \nobliegenden Beitrag zur Wahrung der Rechtseinheit \nleistet. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Polizeibeamte mit \nsorbischen Sprachkenntnissen (Frage Nr. 10) \n\nAuf der 58. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags antwortete \nder Staatsminister des Innern auf meine Frage nach dem \nEinsatz sorbischsprachiger Polizisten, dass er es nicht f\u00fcr \nsinnvoll halte, dass Polizisten mit entsprechenden Sprach-\nkenntnissen au\u00dferhalb Sachsens eingesetzt seien.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung eingeleitet, \num im Siedlungsgebiet des sorbischen Volkes mehr \nPolizeibeamte mit sorbischen Sprachkenntnissen zum \nEinsatz zu bringen? \n\n2. Wie viele Polizeibeamte mit Kenntnissen der sorbi-\nschen Sprache versehen gegenw\u00e4rtig im Siedlungsgebiet \ndes sorbischen Volkes ihren Dienst? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ihre \nbeiden Fragen m\u00f6chte ich im Zusammenhang beantwor-\nten. Das Anliegen der Erhaltung der sorbischen Kultur \nund der sorbischen Sprache war und ist dem Freistaat \nSachsen stets ein wichtiges Anliegen. Deshalb ist es \nsinnvoll, wenn Polizisten mit sorbischen Sprachkenntnis-\nsen in sorbischsprachigen Gebieten eingesetzt werden. \nBeim Einsatz von Polizeibeamten mit sorbischen Sprach-\nkenntnissen wird bei der Einstellung und in der Aus- und \nFortbildung wie folgt verfahren: \n\nDer Leistungsgrundsatz fordert den gleichen Zusammen-\nhang zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern nach Eignung, Bef\u00e4higung \nund Leistung. Artikel 3 GG verbietet eine Bevorzugung \nwegen der Abstammung des Bewerbers. Eine generelle \nFestlegung der Beherrschung der sorbischen Sprache im \nAnforderungsprofil f\u00fcr eine Einstellung in den \u00f6ffentli-\nchen Dienst im sorbischen Siedlungsgebiet kann daher \nnicht erfolgen, da sonst der in der Verfassung festge-\nschriebene gleiche Zugang zu einem \u00f6ffentlichen Amt \nnicht gew\u00e4hrleistet w\u00e4re. \n\nIn der Ausbildung zum gehobenen Polizeivollzugsdienst \nist als Pflichtfach eine Fremdsprache zu belegen. In der \nAusbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung ist dabei sorbisch \nausdr\u00fccklich als eine Sprache vorgesehen. \n\nDie Bewerberinnen und Bewerber haben die M\u00f6glichkeit, \nbei der Wahl der Fremdsprache eine Erst- und Zweitwahl \nunter Angabe ihrer Vorkenntnisse in der jeweiligen \nFremdsprache zu treffen. Die Mindestteilnehmerzahl \n(sechs Studenten) f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Studienfa-\nches wurde f\u00fcr die angebotene Fremdsprache Sorbisch \nbisher nicht erreicht. In der Hochschule der S\u00e4chsischen \nPolizei (FH) konnten deshalb bisher keine Polizeibeamten \nin der sorbischen Sprache unterrichtet werden. \n\nBei dem j\u00e4hrlich ermittelten Fortbildungsbedarf wurde \nbislang von keiner Dienststelle oder Einrichtung Bedarf \nnach einer entsprechenden Fortbildung angemeldet. \n\nDerzeit gibt es im Gebiet der Polizeidirektion Oberlau-\nsitz-Niederschlesien vier Polizeibeamte, die sorbisch als \nMuttersprachler sprechen. Diese sind auch in Bereichen \nmit Publikumsverkehr eingesetzt. Statistisch nicht erfasst \n\n 5930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nsind jedoch die vielen Bediensteten, die ihre Sprach-\nkenntnisse in der Freizeit verbessern. \n\nIm Rahmen des M\u00f6glichen wird die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung auch weiterhin darauf hinwirken, dass Polizeibe-\namte mit sorbischen Sprachkenntnissen im sorbischen \nSprachgebiet eingesetzt werden und als Ansprechpartner \nf\u00fcr die B\u00fcrger zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u00c4u\u00dferungen des Herrn \nDr. Buttolo zur geplanten Abschiebung von Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4ndern (Frage Nr. 12) \n\nHintergrund: In einer Pressemitteilung des SMI vom \n17.01.2007 \u00e4u\u00dfert sich Herr Innenminister Dr. Buttolo zur \nneuen Bleiberechtsregelung dahingehend: \u201eIm Umkehr-\nschluss bedeutet die Regelung aber auch, dass der Auf-\nenthalt von Ausl\u00e4ndern, die nach dieser Regelung keine \nDuldung oder eine Aufenthaltserlaubnis erhalten k\u00f6nnen, \nkonsequent beendet werden muss. Sie d\u00fcrfen nicht durch \ngro\u00dfz\u00fcgige Sozialleistungen Anreize f\u00fcr den weiteren \nVerbleib in Deutschland bekommen.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bei wie vielen Menschen beabsichtigt die Staatsregie-\nrung, angesichts der Tatsache, dass der Bleiberechtsbe-\nschluss auf Menschen zielt, die langj\u00e4hrig hier leben und \ntrotz vollziehbarer Ausreisepflicht aus faktischen oder \nrechtlichen Gr\u00fcnden bisher nicht abgeschoben werden \nk\u00f6nnen, den Aufenthalt unter welchen rechtlichen Voraus-\nsetzungen zu beenden? \n\n2. Inwiefern h\u00e4lt die Staatsregierung eine gezielte Desin-\nformation, dass geduldete oder mit einer Aufenthaltsge-\nstattung in Sachsen lebende Migrantinnen und Migranten \n\u201egro\u00dfz\u00fcgige\u201c Sozialleistungen erhalten (trotz einer \njahrelangen Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, \neiner zumeist stattfindenden Versorgung durch Esspakete \nund eines ganz geringf\u00fcgigen Bargeldbetrages), f\u00fcr \nvereinbar mit ihrem im Koalitionsvertrag vereinbarten \nEngagement gegen Rechtsextremismus und Fremden-\nfeindlichkeit? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Seit Mitte des Monats ist im Freistaat Sachsen \ndie Bleiberechtsregelung in Kraft. Viele Ausl\u00e4nder wer-\nden danach einen Aufenthaltstitel erhalten k\u00f6nnen. Aber \nes wird auch viele Entt\u00e4uschungen geben, weil nicht alle \nder langj\u00e4hrig in Deutschland aufh\u00e4ltigen Ausl\u00e4nder ein \nBleiberecht erhalten. Diese Ausl\u00e4nder halten sich nach \nwie vor rechtswidrig im Bundesgebiet auf und sind \ngesetzlich verpflichtet auszureisen. \n\nDie zu erwartende Anzahl vollziehbar ausreisepflichtiger \nPersonen, die zwar die f\u00fcr ein Bleiberecht erforderlichen \nAufenthaltszeiten nachweisen k\u00f6nnten, aber andere \nVoraussetzungen der Bleiberechtsregelungen nicht erf\u00fcl-\nlen und deshalb weiterhin vollziehbar ausreisepflichtig \nbleiben, ist nicht bekannt. \n\nDas mag Sie erstaunen, aber die Beantwortung Ihrer \nFrage w\u00fcrde bedeuten, dass sachsenweit jede Akte von \nGeduldeten oder von Personen, die sich im Asylfolgever-\n\nfahren befinden, nach den Vorgaben der Bleiberechtsrege-\nlung ausgewertet werden m\u00fcsste. Dies ist nicht leistbar. \n\nNach unserer Einsch\u00e4tzung werden von den sich langj\u00e4h-\nrig in Deutschland aufh\u00e4ltigen Personen nicht alle in den \nGenuss dieser generellen H\u00e4rtefallregelung kommen, weil \nsie zum Beispiel trotz Aufforderung nicht an der Beschaf-\nfung von Reisedokumenten mitgewirkt haben oder \u00fcber \nihre wahre Identit\u00e4t get\u00e4uscht haben. Es kann deshalb erst \nnach Pr\u00fcfung aller Antr\u00e4ge festgestellt werden, wie viele \nPersonen tats\u00e4chlich ein Bleiberecht erhalten k\u00f6nnen bzw. \nweiterhin vollziehbar ausreisepflichtig sind. \n\nDiese weiterhin vollziehbar ausreisepflichtigen Personen \nsind dann trotz ihrer langen Aufenthaltsdauer in Deutsch-\nland nach Auffassung der Staatsregierung und der Inten-\ntion der IMK nicht schutzw\u00fcrdig. Deren Aufenthalt ist \nkonsequent zu beenden. Das schreibt das Aufenthaltsge-\nsetz zwingend vor. Eine Ausnahme sieht das Gesetz nur \nvor, wenn eine Abschiebung aus tats\u00e4chlichen oder \nrechtlichen Gr\u00fcnden schlichtweg nicht m\u00f6glich ist. \n\nZu Frage 2: Ihre zweite Frage kann ich kurz und knapp \nbeantworten: Der Innenminister sieht keine Diskrepanz \nzwischen seiner \u00c4u\u00dferung und der von Ihnen angespro-\nchenen Vereinbarung im Koalitionsvertrag. Die Leistun-\ngen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz decken den \nnotwendigen Bedarf f\u00fcr das Bestreiten des allt\u00e4glichen \nLebens in der Bundesrepublik ab. Die langj\u00e4hrig aufh\u00e4lti-\ngen ausreisepflichtigen Ausl\u00e4nder \u2013 um die es hier geht \u2013 \nerhalten zus\u00e4tzlich, soweit sie die Dauer ihres Aufenthal-\ntes nicht rechtsmissbr\u00e4uchlich verl\u00e4ngert haben, h\u00f6here \nSozialleistungen, die den Leistungen nach dem Zw\u00f6lften \nBuch Sozialgesetzbuch entsprechen. Das bedeutet, dass \ns\u00e4mtliche Leistungen des Asylbewerberleistungsgesetzes \n\u00fcber Art, Form und Umfang der Leistungsgew\u00e4hrung \ndurch die entsprechenden gro\u00dfz\u00fcgigeren Vorschriften des \nZw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch ersetzt werden. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Pilotprojekt f\u00fcr biometri-\nschen Pass (Frage Nr. 13) \n\nHintergrund: Ab M\u00e4rz 2007 sollen in den drei s\u00e4chsischen \nKommunen Dresden, Mei\u00dfen und Taucha im Rahmen \neines Pilotprojektes zur Datenerfassung f\u00fcr den biometri-\nschen Pass von allen, die einen Pass neu beantragen,  \nim Einwohnermeldeamt Fingerabdr\u00fccke abgenommen \nwerden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Haben die Antragstellerinnen und Antragsteller das \nRecht, die Abgabe von Fingerbadr\u00fccken zu verweigern \nund einen herk\u00f6mmlichen Pass zu beantragen und zu \nerhalten? \n\n2. Wie wird das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung bei den Antragstellerinnen und Antragstellern \ngew\u00e4hrleistet, die sich der Fingerabdrucknahme nicht \nverweigern, insbesondere bez\u00fcglich der M\u00f6glichkeiten \neines automatisierten Datenabgleichs ihrer Fingerabdr\u00fc-\ncke? \n\n 5931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: \u00a7 23a Abs. 3 Satz 2 PassG bestimmt, dass die \nteilnehmenden Passbeh\u00f6rden verpflichtet sind, bei allen \nPassbewerbern, die das sechste Lebensjahr vollendet \nhaben und in der Zeit vom 1. M\u00e4rz 2007 bis 30. Juni 2007 \neinen Reisepass beantragen, zus\u00e4tzlich zu den Angaben \nnach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 PassG auch Fingerabdr\u00fccke in \nForm des flachen Abdrucks des linken und rechten \nZeigefingers abzunehmen, elektronisch zu erfassen und \nauf Qualit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Alle Passbewerber, die bei einer \nder teilnehmenden Passbeh\u00f6rden einen Pass beantragen, \nhaben bei der Abnahme der Fingerabdr\u00fccke mitzuwirken. \n\nBei ungen\u00fcgender Qualit\u00e4t oder Verletzungen an einem \nZeigefinder werden jeweils ersatzweise flache Abdr\u00fccke \ndes Daumens, des Mittelfingers oder des Ringfingers \nerfasst. Fehlen Daumen, Mittelfinger oder Ringfinger, \nentf\u00e4llt die Erfassung der Fingerabdr\u00fccke. In F\u00e4llen, in \ndenen eine Abnahme der Fingerabdr\u00fccke aus medizini-\nschen Gr\u00fcnden, die nicht nur vor\u00fcbergehender Art sind, \nnicht m\u00f6glich ist, hat die Passbeh\u00f6rde von der Erfassung \nder Fingerabdr\u00fccke abzusehen. F\u00fcr den Fall der Weige-\nrung des Passantragstellers, sich seine Fingerabdr\u00fccke \nabnehmen zu lassen, sieht \u00a7 23a PassG keine Sanktionen \nvor. Dem Passbewerber ist ausweislich der Begr\u00fcndung \nzum Gesetzentwurf auch in diesem Fall ein Pass auszu-\nstellen. \n\nZu Frage 2: Die Erfassung, Qualit\u00e4tspr\u00fcfung, \u00dcbermitt-\nlung, Speicherung und L\u00f6schung der Fingerabdruckdaten \naus den Testma\u00dfnahmen zur zweiten Stufe der ePass-\nEinf\u00fchrung ist in \u00a7 23 PassG abschlie\u00dfend geregelt. Ein \n\nautomatisierter Abgleich der Fingerabdruckdaten ist nicht \nvorgesehen. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt, dass die Fingerabdruckdaten, die im \nZuge der Testma\u00dfnahmen von den teilnehmenden Pass-\nbeh\u00f6rden erfasst werden, weder im Passregister noch \ngemeinsam mit den \u00fcbrigen Passantragsdaten, sondern \nausschlie\u00dflich in einer gesonderten Datei zu speichern \nsind. \n\nBei der \u00dcbermittlung der Passantragsdaten einschlie\u00dflich \nder Fingerabdr\u00fccke gilt, dass alle beteiligten Stellen dem \njeweiligen Stand der Technik entsprechende Ma\u00dfnahmen \nzur Sicherstellung von Datenschutz und Datensicherheit \nzu treffen haben, die insbesondere die Vertraulichkeit und \nUnversehrtheit der Daten sowie die Feststellbarkeit der \n\u00fcbermittelnden Stelle gew\u00e4hrleisten; im Falle der Nut-\nzung allgemein zug\u00e4nglicher Netze sind dem jeweiligen \nStand der Technik entsprechende Verschl\u00fcsselungsverfah-\nren anzuwenden. \n\nSobald die gespeicherten Daten nicht mehr erforderlich \nsind, werden diese gel\u00f6scht: beim Passproduzenten \nsp\u00e4testens am 31. Juli 2007, bei den Passbeh\u00f6rden sp\u00e4tes-\ntens nach Aush\u00e4ndigung des Passes an den Passbewerber. \nDamit sind bez\u00fcglich der Fingerabdruckdaten im Rahmen \nder Testma\u00dfnahmen zur zweiten Stufe der ePass-Einf\u00fch-\nrung die datenschutzrechtlichen Anforderungen eingehal-\nten. \n\n (Unterbrechung von 12:16 bis 13:15 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir setzen nach \nder Mittagspause fort und ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWeiterentwicklung der F\u00f6rderstrategie auf dem Gebiet der Jugendhilfe \nDrucksache 4/5260, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. In der \nersten Runde sprechen die Fraktionen wie folgt: CDU, \nSPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Ich erteile Herrn Abg. Rohwer das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sprechen immerhin \nvor vier Parteifreunden! Respekt!) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Lassen Sie mich meine Rede mit einem Dank \nbeginnen. Ich m\u00f6chte mich bei den Frauen und M\u00e4nnern, \ndie in der s\u00e4chsischen Jugendhilfe und Jugendarbeit t\u00e4tig \nsind, herzlich f\u00fcr die Arbeit bedanken, die sie in den \nletzten Jahren geleistet haben. Ich denke, es geh\u00f6rt am \nAnfang einer solchen Debatte dazu, diesen Dank des \nLandtages einmal auszudr\u00fccken. Das m\u00f6chte ich hiermit \ntun. Herzlichen Dank f\u00fcr diese Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie s\u00e4chsische Jugendhilfe und die in Sachsen gemachte \nJugendarbeit brauchen sich nach Auffassung meiner \nFraktion nicht zu verstecken. Im Vergleich mit anderen \nL\u00e4ndern wie Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg stehen wir \nganz gut da. Nicht nur in der Wirtschaft, beim Landes-\nhaushalt, mit dem zweigliedrigen Schulsystem oder mit \nder guten Kinderbetreuung \u2013 Sachsen hat seinen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern etwas zu bieten. Mit ihrer Familien-\nfreundlichkeit und damit dem Erhalt und der Weiterent-\nwicklung attraktiver Lebensbedingungen f\u00fcr Kinder, \nJugendliche und Familien wird Sachsen als Standortfaktor \nwirtschaftlicher Entwicklung weiter an Bedeutung gewin-\nnen. Die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen, die \nF\u00f6rderung ihrer F\u00e4higkeiten und Kompetenzen in einem \nvielf\u00e4ltigen System von Bildungs- und Betreuungsange-\nboten, insbesondere zur Entwicklung sozialer Kompeten-\nzen, beeinflusst die zuk\u00fcnftige Entwicklung in Sachsen. \n\nDer Freistaat Sachsen steht in der politischen Verantwor-\ntung f\u00fcr die Bedingungen des Aufwachsens von Kindern \nund Jugendlichen. Die Familien bei der Wahrnehmung \n\n 5932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nihrer Erziehungsverantwortung anzuregen und zu unter-\nst\u00fctzen ist ebenfalls eine Aufgabe des Freistaates Sachsen. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung erkennt in Artikel 9 das Recht \njedes Kindes auf eine gesunde seelische, geistige und \nk\u00f6rperliche Entwicklung an. Der Schutz junger Menschen \nvor Gef\u00e4hrdung, das W\u00e4chteramt \u00fcber die elterliche \nPflege und Erziehung der Kinder sowie die F\u00f6rderung \nvon Einrichtungen zur Betreuung von Kindern und \nJugendlichen sind verfassungsgebundene staatliche \nAufgaben. \n\nDie Kinder- und Jugendhilfe ist ein eigenst\u00e4ndiges politi-\nsches Handlungsfeld, das in ein Gesamtsystem von \nBildung und sozialen Leistungen im Freistaat Sachsen \neingebunden ist. Nur in dieser Eigenst\u00e4ndigkeit, die in \ndieses Gesamtsystem sozialer Dienstleistungen eingebet-\ntet und integriert ist, kann die s\u00e4chsische Jugendhilfe ihrer \nVerantwortung f\u00fcr die Gestaltung f\u00f6rderlicher Lebensbe-\ndingungen aktiver junger Menschen wirklich gerecht \nwerden. \n\nWir d\u00fcrfen jedoch nicht die Augen vor den k\u00fcnftigen \nHerausforderungen verschlie\u00dfen. Gerade der demografi-\nsche Wandel verpflichtet uns mehr denn je, unsere Politik \nst\u00e4ndig zu hinterfragen und die Folgen unserer Entschei-\ndungen st\u00e4ndig abzusch\u00e4tzen. Das gilt ganz besonders f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Kinder- und Jugendhilfe. Wir k\u00f6nnen stolz \nauf die Leistungen der vergangenen Jahre sein. Erstens ist \nes uns gelungen, trotz geringerer Mittel die Vielfalt der \ns\u00e4chsischen Kinder- und Jugendhilfe zu erhalten und in \nTeilbereichen auch auszubauen. Zweitens haben wir die \nQualit\u00e4t unserer Jugendhilfe st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft. Nur so war \nes in der Vergangenheit m\u00f6glich, flexibel auf gesellschaft-\nliche Rahmenbedingungen zu reagieren. Daran hat sich \nbis heute nichts ge\u00e4ndert. \n\nDa wir die Jugendhilfe einer st\u00e4ndigen Evaluierung \nunterwerfen, haben wir nach genauer Pr\u00fcfung die F\u00f6rder-\ninstrumente weiterentwickelt. Hierzu m\u00f6chte ich meinen \nDank an das Sozialministerium richten, das einige Positi-\nonen des s\u00e4chsischen Landesjugendhilfeausschusses bei \nder Neupositionierung aufgenommen hat. Es ist so, dass \nwir zum Beispiel im Bereich der Jugendpauschale den \nzuwendungsf\u00e4higen Leistungsbereich verbreitert haben. \nWir haben weitere Dinge aufgenommen, sodass die \nJugendhilfeaussch\u00fcsse vor Ort mehr M\u00f6glichkeiten \nhaben, mit der Jugendpauschale zu arbeiten. Wir haben es \nbeim \u00fcber\u00f6rtlichen Bedarf so geregelt, dass der Qualit\u00e4ts-\nentwicklungsprozess innerhalb der Angebotsstrukturen \nwesentlich mehr Beachtung findet, als es in der Vergan-\ngenheit der Fall war. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Zukunft der Jugendhilfe wird wie fast alle Politikbe-\nreiche im Freistaat Sachsen \u2013 ich sagte es schon \u2013 von \neinem Thema bestimmt: dem demografischen Wandel. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDieses in diesem Haus schon oft verwendete Wort hat \nKonsequenzen, die uns zu einer Anpassung der bisherigen \nF\u00f6rderung gezwungen haben. Weniger Kinder bedeuten \nauch weniger Mittel f\u00fcr die Jugendhilfe. Der Freistaat \nSachsen kann es sich im Sinne der Generationengerech-\ntigkeit nicht leisten, von dem betriebenen Finanzkurs \nabzuweichen. Daher muss die Jugendhilfe wie alle ande-\nren Bereiche ihren Beitrag leisten. \n\nDa wir aber um die gro\u00dfe Bedeutung der Kinder- und \nJugendhilfe wissen, wird die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \nnicht eins zu eins umgelegt. Vielmehr wird das Gesamt-\nf\u00f6rdervolumen nicht um die H\u00e4lfte, sondern lediglich um \nein Viertel verringert. Damit werden wir erstens dem \ndemografischen Wandel, zweitens der Generationenge-\nrechtigkeit und drittens der Qualit\u00e4t der Jugendhilfe \ngerecht. \n\nWir wissen, dass das die Opposition erfahrungsgem\u00e4\u00df \nanders sieht: Alles soll so bleiben, wie es ist, die finanziel-\nlen Mittel sollen in gleicher H\u00f6he bestehen bleiben. Ja, \nGeld ist ein Argument. Oft ist es nicht einmal das schlech-\nteste. Aber es ist nicht automatisch das beste Argument, \num die Qualit\u00e4t der Jugendhilfe zu sichern. F\u00fcr uns geht \nes um Qualit\u00e4t und nicht um Quantit\u00e4t. \n\nGenau aus diesem Grund haben wir die Jugendhilfe \nangepasst. Die Bildung steht also im Mittelpunkt dieser \nAnpassung. Warum? Jugendarbeit unterst\u00fctzt die Ent-\nwicklung junger Menschen zu eigenverantwortlichen \nPers\u00f6nlichkeiten. Indem sie die Erfahrungen junger \nMenschen in den Mittelpunkt stellt, auf Freiwilligkeit \nbasiert und junge Menschen in das gesellschaftliche \nLeben einbezieht, unterscheidet sie sich bewusst von der \nSchule. Die Jugendarbeit f\u00f6rdert das Lernen abseits der \nSchulbank und leistet somit einen wichtigen gesellschaft-\nlichen Beitrag. \n\nBildung war auch die zentrale Botschaft der Stellung-\nnahme des Landesjugendhilfeausschusses zum Zweiten \ns\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht. Wir haben in \ndieser Stellungnahme sehr deutlich gemacht, dass es nicht \nnur um die Entwicklung von Ganztagsangeboten geht \u2013 \nalso um die Zusammenarbeit von Schule und Jugendhilfe \n\u2013, sondern auch darum, in allen Jugendhilfeangeboten \nBildung als wichtigen Aspekt zu integrieren. \n\nBildung steht im Mittelpunkt. Mit diesem Anspruch \nwerden wir die Jugendarbeit in Zukunft voranbringen. Mit \ndrei Elementen wollen wir diesen Anspruch mit Leben \nerf\u00fcllen: mit den Kommunen, mit den landesweiten \nJugendverb\u00e4nden und mit Modellprojekten. Wie dies \naussieht und wie wir es umsetzen wollen, werde ich Ihnen \nin den folgenden Minuten erl\u00e4utern. \n\nErstens. Jugendarbeit findet vor Ort statt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHier wird die Hauptlast geschultert. Aus diesem Grund \nhaben wir die Jugendpauschale von 10,90 Euro auf \n14 Euro erh\u00f6ht. Wir kennen die finanziellen Probleme \n\n 5933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nzahlreicher Kommunen und leisten daher bewusst mehr, \nals gesetzlich gefordert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage des Abg. Prof. Porsch? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, wenn es eine intelligente ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Herr \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das werden \nwir sehen, vielleicht ist es nur eine, die von Ungeduld \ngepr\u00e4gt ist; denn ich habe in Ihrem Beitrag bisher feststel-\nlen m\u00fcssen, dass Sie alles \u00fcber Jugendf\u00f6rderung wissen. \nSie wissen, was daran gut ist und was noch gemacht \nwerden muss. Sie sind firm in den strategischen Fragen. \nMeine Frage ist: Warum haben Sie dann den Berichtsan-\ntrag an die Staatsregierung gestellt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der NPD \u2013 \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das  \n\nfragen wir uns schon lange!) \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank f\u00fcr den Applaus. \u2013 Das \nerm\u00f6glicht mir, noch einmal deutlich zu machen, dass wir \ndiesen Berichtsantrag gestellt und heute auf die Tagesord-\nnung gesetzt haben, um dar\u00fcber zu diskutieren, welche \nJugendhilfe es in der Vergangenheit gab und welche es in \nder Zukunft geben wird; da kommen noch wichtige \nEntwicklungen auf uns zu. Wenn Sie meinem Vortrag \nweiter lauschen, werden Sie dies auch feststellen. \n\nIch komme zur\u00fcck zu meinen Ausf\u00fchrungen. Wir kennen \ndie finanziellen Probleme zahlreicher Kommunen und \nleisten daher bewusst mehr, als gesetzlich gefordert. Wir \ntun dies, weil wir um die Qualit\u00e4t der vor Ort geleisteten \nJugendarbeit wissen und diese langfristig sichern wollen. \nWie gesagt, Geld ist ein gutes Argument und manchmal \nnicht das schlechteste. \n\nZweitens \u2013 die \u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfe. Hier werden \nLandesverb\u00e4nde gef\u00f6rdert, beispielsweise die Landesver-\neinigung Kulturelle Jugendbildung. Ich wei\u00df nicht, ob Sie \nschon wussten, Herr Dr. Porsch, was diese f\u00fcr eine Arbeit \nleisten; das k\u00f6nnte jetzt ein Erkenntnisgewinn f\u00fcr Sie \nwerden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas wei\u00df ich!) \n\nDie Landesvereinigung Kulturelle Jugendbildung ist einer \nder Tr\u00e4ger, die immer sehr aktiv versuchen, mit jungen \nLeuten kulturelle Dinge zu entwickeln und ihnen die \nJugendarbeit schmackhaft zu machen \u2013 vor allen Dingen \ndas ehrenamtliche Engagement. Dies gilt genauso f\u00fcr den \nLandesverband S\u00e4chsische Jugendbildungswerke. Hierbei \nist hervorzuheben, dass sich der LJBW sehr stark im \nBereich der Vermittlung von naturwissenschaftlich-\nmathematischen Kenntnissen engagiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSeit Juni 2005!) \n\nNicht zuletzt wurde dort in der letzten Woche in Anwe-\nsenheit von Frau Dr. Stange auch der eine oder andere \nPreis \u00fcberreicht. Ich denke, damit machen wir deutlich, \nwelchen Stellenwert die Arbeit dieses Verbandes in der \nLandespolitik einnimmt. \n\nIch darf nat\u00fcrlich nicht die Arbeitsgemeinschaft Jugend-\nfreizeitst\u00e4tten vergessen, die einen wichtigen Beitrag f\u00fcr \ndie Bildungsarbeit in der Jugendhilfe leistet, damit auch \nFortbildung stattfinden kann. Die Arbeitsgemeinschaft \nJugendfreizeitst\u00e4tten ist nat\u00fcrlich auch der Interessenver-\ntreter f\u00fcr offene und mobile Jugendarbeit. Ein wichtiger \nPart ist des Weiteren der Kinder- und Jugendring, der sich \ngerade in einer Umstrukturierung befindet, die ich sehr \nbegr\u00fc\u00dfe. Er richtet sich damit in seiner Qualit\u00e4tsentwick-\nlung wiederum stark auf die Jugendverbandsarbeit aus, \nund ich denke, dass dies ebenfalls ein Erfolg sein wird. \nWir sollten diesen Kurs unterst\u00fctzen. \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat Zuwachs bekommen, und \nSachsen liegt mittendrin. Warum erz\u00e4hle ich das im \nZusammenhang mit der Jugendverbandsarbeit? Wir \nkennen die wirtschaftliche Bedeutung der Entwicklung \nund wissen, welche Chancen sich aus der EU-\nOsterweiterung f\u00fcr junge Menschen ergeben. Gerade aus \ndieser Perspektive ist die Arbeit der landesweiten Jugend-\nverb\u00e4nde internationaler als bisher auszurichten. Der \nkulturelle Jugendaustausch zwischen jungen Menschen ist \ndie Grundlage daf\u00fcr, den jeweils anderen zu verstehen \nund offen f\u00fcr Neues zu sein. Aus diesem Grund wollen \nwir den internationalen Jugendaustausch k\u00fcnftig st\u00e4rker \nf\u00f6rdern und ich hoffe, dass dies in enger Zusammenarbeit \nmit dem Sozialministerium auch gelingen wird. \n\nDrittens. Die Jugendarbeit kann sich nur weiterentwi-\nckeln, wenn sie neue Wege ausprobiert und Experimente \nwagt. Das m\u00f6chte ich mit einem Bild umschreiben. \nStellen Sie sich vor, Volkswagen h\u00e4tte auf einmal keine \nEntwicklungsabteilung mehr. Nach f\u00fcnf bis zehn Jahren \nw\u00fcrde VW keine Autos mehr erfolgreich verkaufen. So \n\u00e4hnlich ist es in der Jugendhilfe. Wenn man dort erfolg-\nreich arbeiten will, muss man Modellprojekte entwickeln \nund f\u00f6rdern. Nur so wird die Qualit\u00e4t gesichert und nur so \nk\u00f6nnen wir flexibel auf Ver\u00e4nderungen eingehen. \n\nEin konkretes Beispiel m\u00f6chte ich hier herausgreifen. Es \nist das Beispiel der Jungenarbeit \u2013 nicht der Jugendarbeit, \nsondern der Jungenarbeit. Die Bildungsforschung hat in \nden vergangenen Jahren bemerkt, dass Jungen und junge \nM\u00e4nner gegen\u00fcber ihren weiblichen Altersgenossen mehr \nund mehr ins Hintertreffen geraten. Die F\u00f6rderung von \nM\u00e4dchen und jungen Frauen stand lange im Vordergrund, \ndie Bed\u00fcrfnisse von Jungen und jungen M\u00e4nnern wurden \nnicht so im Vordergrund gesehen. Deshalb haben wir ein \nModellprojekt zur Arbeit und zur Weiterentwicklung der \nJungenarbeit im Freistaat Sachsen aufgelegt. \n\nFr\u00fcher war das Rollenbild klar: Ein Junge muss mutig, \naufm\u00fcpfig und durchsetzungsf\u00e4hig sein. Heute hat sich \ndas ge\u00e4ndert, aber in welche Richtung? Woran soll sich \nein Junge heute orientieren? Wer sich heute wie \nTom Sawyer verh\u00e4lt, muss damit rechnen, gesellschaftlich \n\n 5934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nausgegrenzt zu werden. Wie gehen wir damit um und wie \nbekommen Jungen heute wieder Orientierung? Hier hat \nzwar Harry Potter schon einiges geholfen, aber ich finde, \nes reicht noch nicht. Welche Folgen dies wiederum f\u00fcr die \nJugendarbeit hat, wird auch in diesem Modellprojekt \nentwickelt werden. \n\nIch k\u00f6nnte weitere Beispiele f\u00fcr diese Modellprojekte \nanf\u00fchren. Wir haben deshalb j\u00e4hrlich auch 500 000 Euro \nmehr in den Haushalt einstellen k\u00f6nnen, um weitere \nModellprojekte zu entwickeln. Dies k\u00f6nnte beispielsweise \nim Bereich der ehrenamtlichen Arbeit Folgendes sein. Es \nist wichtig auszuprobieren: Wie k\u00f6nnen wir ehrenamtliche \nStrukturen st\u00e4rken? Wie k\u00f6nnen wir junge Leute neu an \ndie Strukturen in der ehrenamtlichen Arbeit heranf\u00fchren? \nIch m\u00f6chte beispielhaft die Jugendfeuerwehren anf\u00fchren; \ndenn diese sollen ja eigentlich der Nachwuchs der Frei-\nwilligen Feuerwehren sein, und hier h\u00f6ren wir seit vielen \nJahren Klagen, dass dies nur schwer gelingt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKaderschmiede!) \n\n\u2013 Das war vielleicht bei Ihnen fr\u00fcher so, Herr \nProf. Porsch, aber ich glaube, es ist mittlerweile gl\u00fcckli-\ncherweise bei der Feuerwehr eine andere Situation. \n\nAber auch in solchen wichtigen Bereichen wie dem \nKatastrophenschutz ist ehrenamtliche Jugendarbeit \nnotwendig, und hier w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein weite-\nres Modellprojekt. \n\nDas, was man jetzt sehen kann, nachdem ich eine, wie ich \nfinde, gute Ausgangslage darstellen konnte, wird uns in \ndiesem Jahr besch\u00e4ftigen: die Umstrukturierung des \nLandesjugendamtes. Wir kennen alle in diesem Hohen \nHause den Referentenentwurf der Staatsregierung zu \ndiesem Thema, und es wird an uns sein \u2013 und nat\u00fcrlich \nauch an den Mitstreitern in der Jugendhilfe bzw. in der \nJugendarbeit \u2013, diesen zu lesen und unsere Stellungnah-\nmen abzugeben. Auch der Landesjugendhilfeausschuss, \ndessen Vorsitz ich innehabe, wird seine Stellungnahme im \nM\u00e4rz abgeben, und ich kann nur alle auffordern, sich an \ndieser Diskussion zu beteiligen, bevor wir in der zweiten \nJahresh\u00e4lfte hier im Hohen Hause das Gesetz zur Verwal-\ntungs- und Funktionalreform beschlie\u00dfen werden. Sie \nsehen, wir haben in diesem Jahr einiges vor uns. Auch \ndeshalb war es wichtig, diese Debatte heute auf die \nTagesordnung zu setzen. \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich noch auf \neinen Aspekt eingehen, der vielleicht auch auf die Durch-\nsetzungsf\u00e4higkeit von Positionen junger Menschen \nabzielt. Der Anteil der jungen Menschen wird aufgrund \nder nat\u00fcrlichen und r\u00e4umlichen Bev\u00f6lkerungsentwicklung \ngeringer werden. Ich hatte die demografische Entwick-\nlung in meiner Rede bereits mehrfach angef\u00fchrt. Die \nF\u00e4higkeit der jungen Generation, aus eigener Kraft \npolitische Anliegen direkt zu vertreten, wird daher sinken. \nIm Ergebnis wird der Verteilungskonflikt zwischen den \nGenerationen eine st\u00e4rkere Rolle spielen. Der Jugendpoli-\ntik muss es deshalb st\u00e4rker gelingen, gesellschaftliche \n\nUnterst\u00fctzungsebenen zu erreichen, um die notwendigen \nRessourcen zu sichern. \n\nSie sehen, alles in allem ist es ein spannendes Politikfeld, \nwelches mit gutem Recht nicht so oft zentraler Punkt hier \nim Landtag ist, da es dazu immer intensive Diskussionen \nim Landesjugendhilfeausschuss gibt. Auch in der Jugend-\nhilfe steht Bildung im Mittelpunkt. Mit diesem Anspruch \nunterst\u00fctzen wir die Kommunen und die landesweiten \nJugendverb\u00e4nde und f\u00f6rdern Modellprojekte. \n\nAnfangs sagte ich, dass die s\u00e4chsische Jugendhilfe und \nJugendarbeit gar nicht so schlecht dastehen, aber es gilt \nauch der Satz: Nichts ist so gut, dass es nicht besser \nwerden kann. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Alle diejenigen, die sich mit \ndem Thema Jugendhilfe befassen, wissen, dass wir zum \nTagesordnungspunkt keine Diskussion zur k\u00fcnftigen \nF\u00f6rderstrategie f\u00fchren; denn die neue F\u00f6rderung der \nJugendhilfe innerhalb der F\u00f6rderstrategie des SMS ist seit \ndem 1. Januar 2007 in Kraft. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDennoch bietet sich die Gelegenheit und die Notwendig-\nkeit, im Rahmen unser aller Verantwortung f\u00fcr junge \nMenschen in Sachsen heute einen kurzen Blick zur\u00fcck-\nzuwerfen, erste Probleme mit den Richtlinien anzuspre-\nchen sowie Problemlagen zu diagnostizieren, die aus \nunserer Sicht noch nicht ausreichend in der neuen F\u00f6rder-\nstrategie ber\u00fccksichtigt worden sind. \n\nIn einer Beschreibung der Ausgangssituation der Jugend-\nhilfe im Freistaat Sachsen konstatierte das SMS Anfang \n2001 die Etablierung und Stabilisierung erforderlicher \nStrukturen vor Ort und im \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich. Man sei \nsich der zum Teil existierenden Entwicklungsunterschiede \neinzelner Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte bewusst und \ngewillt, diese zu \u00fcberwinden. \n\nAuch zu diesem Zweck wurde eine F\u00f6rderstrategie \nerarbeitet, die neben der notwendigen Ausgleichsfunktion \nzwischen den einzelnen Landkreisen gezielt zur Weiter-\nentwicklung der Jugendhilfe in Sachsen beitragen sollte. \nDie Instrumente zur Umsetzung der F\u00f6rderstrategie waren \nvier Richtlinien. Auf der Grundlage dieser F\u00f6rderstrategie \nund der genannten F\u00f6rderrichtlinien erfolgte seit 2002 \nund bis zum Ende des Jahres 2006 im Freistaat Sachsen \ndie F\u00f6rderung auf dem Gebiet der Jugendhilfe. \n\nUm die Frage zu untersuchen, welche Steuerungswirkung \ndie genannte F\u00f6rderstrategie tats\u00e4chlich hat und wie sie \nsich auf die Ausgabenwahrnehmung der \u00f6rtlichen Jugend-\n\u00e4mter auswirkt, wurde im Mai 2003 durch das SMS das \nUnternehmen con_sens mit der Evaluation der s\u00e4chsi-\n\n 5935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nschen F\u00f6rderstrategie beauftragt. Im Ergebnis dieser \nStudie wurde zwar die F\u00f6rderstrategie insgesamt nicht \ninfrage gestellt, gleichwohl wurden Empfehlungen zur \n\u00c4nderung bei den einzelnen F\u00f6rderinstrumenten sowie \nzur Ausgestaltung des F\u00f6rdervollzugs vorgeschlagen. \n\nDie con_sens-Evaluation wurde vor allem im Bereich der \n\u00fcber\u00f6rtlich agierenden freien Tr\u00e4ger als sinnvoll und \nwichtig eingesch\u00e4tzt. Nicht alle \u00c4nderungen, die \ncon_sens in seiner Evaluation angeregt hat, wurden \njedoch umgesetzt. Doch diesbez\u00fcglich sind wir uns im \nKlaren, dass eine solche Weiterentwicklung der F\u00f6rder-\nstrategie und die entsprechende Umsetzung in den jewei-\nligen Richtlinien einen Kompromiss darstellen. \n\nIst seit dem 1. Januar 2007 nun alles anders? \u2013 Nicht \nalles, aber vieles. Auch k\u00fcnftig sieht die F\u00f6rderung der \nJugendhilfe innerhalb der F\u00f6rderstrategie des SMS vier \nRichtlinien vor. F\u00fcr die k\u00fcnftige F\u00f6rderung der \u00f6rtlichen \nJugendhilfe sind ab dem 01.01.2007 nunmehr die Richt-\nlinien \u201eJugendpauschale\u201c, \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c,  \n\u201eWeiterentwicklung\u201c und \u201eInvestitionen\u201c ma\u00dfgebend. \nWas \u00e4ndert sich nun wirklich? \n\nDie neue F\u00f6rderrichtlinie \u201eJugendpauschale\u201c entspricht \nweitgehend der bisherigen Pauschale und damit der \nRichtlinie I. Doch es erfolgt eine Ausweitung der bisheri-\ngen F\u00f6rdergegenst\u00e4nde, unter anderem auf Ma\u00dfnahmen \nder Jugendgerichtshilfe und der Erziehungsberatung. \nDiese Ausweitung betrachten wir durchaus mit Skepsis. \nAus unserer Sicht sollten diese Ma\u00dfnahmen, wenn schon \nmit Jugendhilfemitteln finanziert, allein durch den \u00f6rtli-\nchen Tr\u00e4ger getragen werden, da es sich hierbei um \norigin\u00e4re Pflichtaufgaben eines Jugendamtes handelt. \n\nDie neue F\u00f6rderrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c soll sich \nk\u00fcnftig st\u00e4rker an dem \u00fcber\u00f6rtlichen Planungsprozess \norientieren, was wir im Grunde begr\u00fc\u00dfen. \n\nDie neue Richtlinie \u201eWeiterentwicklung\u201c, die Elemente \nder alten Richtlinie IV und teilweise der Richtlinie II \nenth\u00e4lt, erfuhr eine inhaltliche Erweiterung auf \u00f6rtliche \nKooperations- und Vernetzungspartner. \n\nZu guter Letzt vereint die neue F\u00f6rderrichtlinie \u201eInvestiti-\nonen\u201c die bisher in den Richtlinien II und III enthaltenen \nRegelungen zu den Investitionen und die Grunds\u00e4tze f\u00fcr \ndie Gew\u00e4hrung investiver Zuwendungen im Bereich der \nJugendhilfe. Aus meiner Sicht ist das die Richtlinie, die \ndie geringsten Probleme bei der Umsetzung in sich birgt, \nda die finanziellen Mittel \u00fcbersichtlich sind. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Fast  \nnicht vorhanden! Das w\u00e4re besser gesagt!) \n\nAuch f\u00fcr die SPD-Landtagsfraktion bilden die derzeitigen \nRichtlinien einen Kompromiss. Seit nunmehr knapp \neinem Monat sind die vier genannten F\u00f6rderrichtlinien in \nKraft \u2013 kaum Zeit, um ein erstes Res\u00fcmee zu ziehen. \n\nErste Probleme zeichnen sich dennoch ab, vor allem im \nBereich der Richtlinie III, denn hier ist die Tr\u00e4gerbetrof-\nfenheit am gr\u00f6\u00dften. F\u00fcr die Tr\u00e4ger fehlt bislang eine klare \nOrientierung im Antragsverfahren, was sicherlich der \n\nUmstellung auf die neue F\u00f6rderrichtlinie geschuldet ist. \nSo waren bis zum 15.12.2006 die Antr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr \n2007 einzureichen. Bis auf die Aussage \u201eStellt die Antr\u00e4-\nge nach den neuen F\u00f6rderrichtlinien!\u201c gab es f\u00fcr die \nTr\u00e4ger kaum Orientierung. Doch die meisten Tr\u00e4ger \nkannten die Richtlinie noch gar nicht. Da war es schwer \nf\u00fcr die Tr\u00e4ger, die eben nicht \u00fcber die notwendigen \nInformationen verf\u00fcgten. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nund bei der FDP) \n\nDoch auch weitere Probleme zeichnen sich ab. In den \nkommenden drei Monaten will das Landesjugendamt mit \njedem einzelnen \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger eine Zielvereinba-\nrung abschlie\u00dfen, was wir im Grunde begr\u00fc\u00dfen. Aber die \nTr\u00e4ger hatten erst sehr sp\u00e4t von dem Abschluss einer \nsolchen Zielvereinbarung erfahren. Es wird deshalb sicher \nForderungen auf Nachbesserung im Bereich der Antrag-\nstellung geben, was zu einem neuen Aufwand f\u00fchren, aber \nauch Zeitverz\u00f6gerung mit sich bringen wird. \n\nWir werden, so denke ich, in absehbarer Zeit erneut \u00fcber \naktuelle F\u00f6rderstrategien diskutieren, denn dann werden \nweitere Fragen im Raum stehen, die einer Antwort bed\u00fcr-\nfen. Wir m\u00fcssen bei den aufgeworfenen Fragen aber auch \ndeutlich zwischen der politischen Verantwortung von \nEntscheidern und der Umsetzungsverantwortung differen-\nzieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nFrage, die sich mir beim Lesen Ihres Antrages und auch \nbeim Zuh\u00f6ren zu Ihren Vortr\u00e4gen, Herr Dulig und Herr \nRohwer \u2013 denn Reden kann man das nicht nennen \u2013, \naufgedr\u00e4ngt hat, war die folgende: Was hat Sie geritten \u2013 \nich will es mal vorsichtig formulieren \u2013, diesen wirklich \nnachrangigen Berichtsantrag heute hier zu debattieren? \n\nZum Zeitpunkt der Antragstellung im Juni 2006 mag die \nFragestellung nach den neuen F\u00f6rderstrategien der Kin-\nder- und Jugendhilfe noch einen gewissen Sinn gemacht \nhaben, denn damals war das Beratungsverfahren noch \nnicht abgeschlossen. Man h\u00e4tte das Thema damals hier im \nLandtag debattieren und es dadurch aufwerten k\u00f6nnen. \nAber das ist nat\u00fcrlich nur sinnvoll, bevor es einen Be-\nschluss gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAu\u00dferdem wurde die Frage immerhin schon ein Jahr lang \nim Landesjugendhilfeausschuss diskutiert. \n\nDer Bericht der con_sens Consulting GmbH mit dem \nTitel \u201eEvaluation der F\u00f6rderstrategie des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales auf dem Gebiet der \n\n 5936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nJugendhilfe\u201c wurde dem Landesjugendhilfeausschuss am \n28.01.2005 vorgelegt. Nun gibt es \u2013 wohlgemerkt zwei \nJahre sp\u00e4ter \u2013 die Debatte zu diesem Antrag im Januar \n2007. Da muss ich mich schon fragen: Warum tun wir das \neigentlich? \u2013 Die neuen F\u00f6rderrichtlinien sind durch das \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales bereits erlassen worden, \ndie Mittel im Doppelhaushalt 2007/2008 sind beschlos-\nsen. \n\nVon welcher \u2013 ich zitiere aus dem Antrag \u2013 \u201ezuk\u00fcnftigen \nF\u00f6rderstrategie f\u00fcr den Zeitraum der Legislaturperiode\u201c \nsprechen Sie denn eigentlich? Aus heutiger Sicht w\u00e4re es \nsinnvoller gewesen, \u00fcber die F\u00f6rderpraxis zu sprechen \noder \u2013 noch besser \u2013 \u00fcber das, was eigentlich wirklich in \nSachsen strategisch f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe \nnotwendig w\u00e4re. Einige der strategisch notwendigen \nDinge haben wir Ihnen bereits vorgestern vorgeschlagen. \n\nHerr Rohwer, Sie haben gesagt: Der Freistaat kann es sich \nnicht leisten, die Jugendhilfe \u2013 ich nenne es mal \u00fcberm\u00e4-\n\u00dfig \u2013 zu f\u00f6rdern. \u2013 Aber er kann es sich eben auch nicht \nleisten, Jugendliche vom politischen Diskurs auszuschlie-\n\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP,  \n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie denn schon alles wissen, wie Sie es in Ihrem \nVortrag ja dargeboten haben, dann frage ich mich wirk-\nlich, warum dieser Antrag heute behandelt werden muss. \nVielleicht f\u00e4llt es den beiden Koalitionsparteien so \nschwer, sich auf gemeinsame Antr\u00e4ge zu einigen, dass \nman einen Antrag, der sich eigentlich erledigt hat, nicht \neinfach zu den Akten legen kann. Aber vielleicht wollen \nSie damit auch zeigen, dass Sie eben doch etwas f\u00fcr \nJugendliche \u00fcbrig haben \u2013 oder eben auch nicht. Geld ist \nes nicht, was Sie \u00fcbrig haben, denn das eigentliche \nProblem der F\u00f6rderung der Jugendhilfe wurde auch \nwieder zur Haushaltsberatung deutlich: Dieser Bereich \nmuss grunds\u00e4tzlich in jeder Haushaltsberatung, in jedem \nHaushalt f\u00fcr Einsparungen herhalten. \n\nIch wiederhole gern noch einmal die Zahlen aus dem \nS\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht, obwohl sie hier \nschon mehrfach genannt wurden: 1996 60 Millionen \nEuro, 2001 dann 27 Millionen Euro und heute \n20 Millionen Euro. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas betrifft nur eine Haushaltsstelle!) \n\n60, 27, 20! \u2013 Frau Abg. Orosz, wenn Sie eine Frage \nhaben, dann begeben Sie sich bitte zum Mikrofon. \u2013 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Schauen  \nSie mal in die Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\n60 Millionen, 27 Millionen und 20 Millionen, das ist und \nbleibt eine Reduktion auf ein Drittel innerhalb von zehn \nJahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBegr\u00fcndet wurde dies \u2013 das ist von Herrn Rohwer mehr-\nfach angef\u00fchrt worden \u2013 mit dem demografischen Wan-\ndel, mit der demografischen Entwicklung. Aber erstens \u2013 \nauch das muss hier wahrscheinlich immer wieder gesagt \nwerden \u2013 ist diese demografische Entwicklung so drama-\ntisch doch nicht, als dass sie eine Reduzierung auf ein \nDrittel gerechtfertigt h\u00e4tte. \n\nZweitens hat die mit der Evaluation der F\u00f6rderstrategie \nbeauftragte Gesellschaft in ihrem Abschlussbericht 2005 \nv\u00f6llig richtig festgestellt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie F\u00f6rdersystematik \nsollte keinen Automatismus dahin gehend vorsehen, dass \nweniger Mittel ausgegeben werden, wenn es weniger \njunge Menschen gibt.\u201c \u2013 Meine Damen und Herren! \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang impliziert nicht automatisch \nweniger Jugendhilfe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIn der Evaluation wird darauf hingewiesen, dass der Sinn \nder Pauschale pro junger Mensch eben nicht gerade dazu \ndienen kann, die F\u00f6rderung j\u00e4hrlich zur\u00fcckzuschrauben, \nsondern dass der Zweck dieses einfachen Instruments \ndarin liegt, eine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung von Mitteln im \nLand zu erreichen. Immerhin haben Sie dort reagiert, das \nmuss ich Ihnen lassen. Die Pauschale wurde erh\u00f6ht. \n\nNach \u00a7 80 des Kinder- und Jugendhilfegesetzes ist der \nGrundbedarf f\u00fcr die Jugendlichen orts- und b\u00fcrgernah zu \nerbringen. Jetzt k\u00f6nnen Sie sagen \u2013 und das ist hier \nteilweise geschehen \u2013, dass das die Aufgabe der Kommu-\nnen ist. Aber das ist sie eben nicht allein. Der Freistaat \nmuss dort unterst\u00fctzend wirken, wo es die Kommunen \nzum Teil nicht mehr k\u00f6nnen. Gerade in l\u00e4ndlichen Gebie-\nten gibt es eben einen h\u00f6heren Bedarf an \u00f6ffentlich \norganisierten Angeboten f\u00fcr Kinder und Jugendliche, da \nkommerzielle Angebote entweder nicht erschwinglich \noder gar nicht vorhanden sind. \n\nBei der sogenannten Ausgleichsrichtlinie, der ehemaligen \nRichtlinie II, haben die Evaluatoren darauf hingewiesen, \ndass diese nur dann sinnvoll ist, wenn sie vern\u00fcnftig \ngestaltet und ausreichend ausgestattet wird. Weder die \nAusgestaltung noch die vern\u00fcnftige oder ausreichende \nUntersetzung konnten umgesetzt werden. Insofern ist es \nnur folgerichtig, dass nunmehr ganz auf diese Richtlinie II \nverzichtet wird. Es stellt eine Vereinfachung der Mangel-\nverwaltung dar; der Begriff F\u00f6rderstrategie trifft es wohl \nkaum. \n\nStrategie war es wohl schon eher, die Dachverb\u00e4nde der \nJugendhilfe durch die Reduzierung der Personalkosten-\nf\u00f6rderung zu strangulieren und so wieder ein St\u00fcck \nJugendhilfelandschaft in Sachsen abzubauen. \n\nFrau Orosz, ich m\u00f6chte noch eine Frage an Sie und an die \nDamen und Herren der Koalitionsparteien richten. Es gibt \ndie Frage, wie die Zielstellungen der Jugendhilfe \u2013 es gibt \nja zum Beispiel eine Jugendhilfeplanung \u2013 erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. Dabei geht es um die Kontinuit\u00e4t der Arbeit, um \ndie finanzielle Planungssicherheit und nicht zuletzt um \ndie politische Unterst\u00fctzung. Auch Sie, Herr Rohwer, \n\n 5937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nhaben davon gesprochen. Aber Sie haben nicht gesagt, \nwie diese denn tats\u00e4chlich umgesetzt werden soll. Statt-\ndessen reden Sie von Katastrophenschutz und Feuerwehr. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nWas ist denn nun die Frage?) \n\nIch wei\u00df nicht, warum diese Fragen nicht angesprochen \nwerden. In Ihrem Antrag fragen Sie, wie es die Staatsre-\ngierung erm\u00f6glichen kann, dass die Arbeits-, Ausbil-\ndungs- und Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit durch die Jugendhilfe \nunterst\u00fctzt wird. Ich finde dazu in der Stellungnahme aber \nkeine Antwort. Auch von Ihnen habe ich dazu bisher \nnichts geh\u00f6rt. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie darauf eingehen und schaffen es \ndamit, in dieser Debatte zu einem Erkenntnisgewinn f\u00fcr \nuns beizutragen. Mit diesem Antrag tun Sie es jedenfalls \nnicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! In der Begr\u00fcndung zum vorliegenden Be-\nrichtsantrag hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Antragsteller \ninteressiert, welche M\u00f6glichkeiten die Staatsregierung \nsieht, wie die Jugendhilfe die Erh\u00f6hung der Arbeits-, \nAusbildungs- und Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit junger Men-\nschen unterst\u00fctzen kann.\u201c Das h\u00e4tte uns allerdings auch \ninteressiert. In der Stellungnahme der Staatsregierung \nwird darauf jedenfalls nicht eingegangen. Dort stellt man \nkurz die ge\u00e4nderten F\u00f6rderrichtlinien vor und verweist \nauf den Praxisbezug. \n\nNat\u00fcrlich freuen auch wir uns \u00fcber die Erh\u00f6hung der \nJugendpauschale. Da damit aber eine \u2013 Zitat \u2013 \u201eAuswei-\ntung der F\u00f6rdergegenst\u00e4nde\u201c verbunden ist, relativiert \nsich diese Erh\u00f6hung ganz schnell. Weiterhin kann man \n\u00fcber die Richtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c nun auch die \nWandertage und Auslandsreisen der Fachkr\u00e4fte der \nJugendhilfe finanzieren. Das ist sehr sch\u00f6n. Aber was hat \ndas alles mit der Fragestellung des Antrages zu tun? \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt ansprechen. In der \nStellungnahme des Landesjugendhilfeausschusses zum \njetzigen Doppelhaushalt gibt es folgenden sch\u00f6nen Satz: \n\u201eDer R\u00fcckzug der Jugendarbeit auf kommunale Ebene, \nbesonders in l\u00e4ndlichen Regionen, bietet Freir\u00e4ume f\u00fcr \ndie Entfaltung extremistischer Angebotsformen.\u201c Ich \nnehme an, Extremsport ist damit nicht gemeint. \n\n(Martin Dulig, SPD: War das jetzt ein Witz?) \n\n\u201eGleichzeitig ist zu beobachten, dass nationalistische \nTendenzen in der Bev\u00f6lkerung zunehmen.\u201c \n\nDamit komme ich auf einen zentralen Punkt der soge-\nnannten gef\u00f6rderten Projekte, den Kampf gegen Rechts. \nDas ist nat\u00fcrlich f\u00fcr den Verbleib und die Ausbildungsf\u00e4-\nhigkeit der Jugendlichen in Sachsen enorm wichtig. \n\nIm Abschlussbericht von con_sens hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201e... kann eine geringere Anzahl junger Menschen nicht \nautomatisch mit weniger Geld gleichgesetzt werden.\u201c So \nrichtig dies ist, wird jedoch gleich eine v\u00f6llig falsche \nBegr\u00fcndung geliefert. Dort hei\u00dft es: Vielfach erh\u00f6he sich \nim Gegenteil der Bedarf an Jugendhilfema\u00dfnahmen, da \nweniger mobile und geringer qualifizierte Jugendliche mit \neinem potenziell h\u00f6heren Betreuungsaufwand vor Ort \nbleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Im Umkehrschluss kann man \ndas nur so verstehen, dass bis jetzt nur die leichten F\u00e4lle \nbetreut und die gering qualifizierten Jugendlichen ver-\nnachl\u00e4ssigt wurden und nun zur Absicherung der Da-\nseinsberechtigung gewisser Leute die schweren F\u00e4lle in \nden Mittelpunkt r\u00fccken. \n\nGleich noch ein Wort zu den Evaluationen allgemein. \nHier hat wirklich eine inflation\u00e4re Entwicklung einge-\nsetzt, die Zweifel an der Kompetenz der Staatsregierung \nund ihres Mitarbeiterstabes aufkommen l\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Bericht der \nStaatsregierung l\u00e4sst noch einige Fragen offen. Wir h\u00e4tten \nuns gerade in dem oben angesprochenen Bereich, der \nimmerhin die Zukunft des gesamten Freistaates und nicht \nnur die einiger Sozialp\u00e4dagogen betrifft, konkretere \nAussagen gew\u00fcnscht. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf die Bef\u00fcrchtungen des \nHerrn Neubert zur\u00fcckkommen, die vor Kurzem ver\u00f6ffent-\nlicht wurden. \n\nEs ist bekannt, dass die Nationaldemokraten die Verwal-\ntungs- und Funktionalreform in ihrer Gesamtheit ableh-\nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSoziokulturelle Gemeinschaft! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nBei einer Neuordnung des Landesjugendhilfeausschusses \nerwarten wir allerdings neben einer St\u00e4rkung der kommu-\nnalen Ebene durch eine st\u00e4rkere Vertretung der Spitzen-\nverb\u00e4nde auch eine Einbeziehung aller Fraktionen dieses \nHohen Hauses, also auch der kleinen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nbitte, Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! CDU und SPD \nwollen also wissen, was die Staatsregierung bei der \nF\u00f6rderung der Jugendhilfe bis zum Ende der Legislatur \nvorhat. Normalerweise haben Berichtsantr\u00e4ge der Koaliti-\non ja die Eigenschaft, dass man das Ergebnis schon \nvorher kennt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas war wieder so!) \n\n 5938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDiesmal war es anders. Zwar hat die Staatsregierung brav \neine Stellungnahme geliefert, doch wie die zuk\u00fcnftige \nF\u00f6rderstrategie nach Art und Umfang auf dem Gebiet der \nJugendhilfe f\u00fcr den verbleibenden Zeitraum der Legisla-\nturperiode ausgestaltet wird, steht dort nicht. Genannt \nwird, wie und welche F\u00f6rderrichtlinien zusammengelegt \nwerden. \n\nEs sei daran erinnert, dass die \u201eNeue F\u00f6rderstrategie\u201c \nvom SMS doppelt belegt wurde. Bereits 2002 \u2013 \nHerr Dulig ist darauf eingegangen \u2013 wurde sie ausgeru-\nfen, als die Umstellung der F\u00f6rdermodalit\u00e4ten in der \nJugendhilfe erfolgte. Gerade einmal vier Jahre hat diese \n\u201eNeue F\u00f6rderstrategie\u201c gehalten. Von einer umfassenden \nEvaluierung kann man dabei nicht sprechen, denn gerade \ndie \u201ealte\u201c F\u00f6rderrichtlinie II war auf eine F\u00f6rdervereinba-\nrung von drei Jahren aufgebaut. \n\nDie Jugendpauschale \u2013 F\u00f6rderrichtlinie I \u2013 wird nun um \nfamilienunterst\u00fctzende Beratungsleistungen und Ma\u00df-\nnahmen der Jugendgerichtshilfe erg\u00e4nzt. Auf die Darstel-\nlung der Effekte in einer sozialraumbezogenen Wirksam-\nkeitsanalyse, wie bisher im Sachbericht gefordert, wird \nzuungunsten der Evaluierung allerdings verzichtet. \n\nF\u00fcr den Bereich Investitionen wurde eine eigene F\u00f6rder-\nrichtlinie geschaffen. Die m\u00f6glichen Investitionen aus den \nF\u00f6rderrichtlinien II und III (alt) werden zusammengefasst. \nDer \u00fcber\u00f6rtliche Bedarf aus F\u00f6rderrichtlinie III wird \ng\u00e4nzlich neu strukturiert, genau wie der Bereich Modell-\nprojekte oder \u2013 neu \u2013 Weiterentwicklung der Jugendhilfe. \n\nDas ist sch\u00f6n und gut. Doch was wird damit bezweckt? \nWelche Schwerpunkte sollen grunds\u00e4tzlich gebildet \nwerden? Was sind die strategischen Ziele der Staatsregie-\nrung bei der Jugendhilfe? All das wird nicht gesagt. Nur \nwohin Geld und vor allem weniger Geld flie\u00dfen soll, ist \nklar. \n\nHerr Rohwer, noch eine Bemerkung in Ihre Richtung: \nAufgrund der Steuermehreinnahmen im Gesamthaus-\nhalt 2006, die im Haushaltsausschuss im Dezember 2006 \nnoch schnell verteilt wurden, hatten wir als FDP schon die \nVorstellung, dass es nicht nur bei den leeren Worth\u00fclsen, \nzum Beispiel von Ihnen, Herr Rohwer, bleibt, sondern die \nBildung tats\u00e4chlich in den Vordergrund f\u00fcr unsere jungen \nS\u00e4chsinnen und Sachsen r\u00fcckt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVerwirrung herrscht derzeit nicht nur bei den Kommunen, \nsondern auch bei den \u00fcberregionalen Tr\u00e4gern. Klar ist nur \neines: Die meisten bekommen insgesamt weniger Geld. \nBei einer Vielzahl von Kommunen, wie beispielsweise \nG\u00f6rlitz, reicht die Steigerung bei der Jugendpauschale \nnicht aus, um die Verluste an anderen Stellen zu kompen-\nsieren. Durch die Aufhebung der \u201ealten\u201c F\u00f6rderrichtli-\nnie II mit dem bezeichnenden Titel \u201eZum gleichm\u00e4\u00dfigen \nund bedarfsgerechten Ausbau von Angeboten der Jugend-\nhilfe in Sachsen\u201c hat G\u00f6rlitz beispielsweise ein wesentli-\nches Instrument der Gestaltung verloren. \n\nFrau Klinger, auch Ihnen muss ich in diesem Zusammen-\nhang widersprechen. Etwas Schlechtes einfach zu strei-\n\nchen, statt es zu verbessern, ist vielleicht einfach, aber \nkeine L\u00f6sung f\u00fcr die tats\u00e4chlichen Probleme vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGerade die strukturschwachen Gebiete verlieren derzeit \nbei der finanziellen Unterst\u00fctzung durch die Staatsregie-\nrung. Das passiert also ausgerechnet dort, wo die Proble-\nme am gr\u00f6\u00dften sind: Jugendarbeitslosigkeit, Armut, \nwirtschaftliche Strukturschw\u00e4che. Viele junge Menschen \nwandern ab, und zur\u00fcck bleiben \u2013 das muss man so hart \nsagen \u2013 eher die problematischen F\u00e4lle. Die Bev\u00f6lke-\nrungsdichte nimmt ab, die Wege werden weiter. All das \nmacht die Arbeit f\u00fcr und mit Jugendlichen besonders \npersonal- und finanzintensiv und inhaltlich problemati-\nscher. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die letzte \nNeuausrichtung der Jugendhilfe ist also vier Jahre her. \nWir brauchen endlich Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t in \nder Jugendhilfe. Auch wenn Dynamik und inhaltliche \nFortentwicklung geboten sind, so brauchen Kommunen \nund freie Tr\u00e4ger Planungssicherheit. Nur derjenige, der \nwei\u00df, wie viel und wof\u00fcr er Geld bekommt, kann langfris-\ntig qualitativ hochwertige Angebote entwickeln und \nunterbreiten. \n\nIn diesem Sinne hoffe ich, dass Sie, Frau Staatsministerin \nOrosz, Klarheit schaffen. Wir werden daher dem Antrag \nder Koalition zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Hier wird nicht  \n\nabgestimmt, das ist doch ein Berichtsantrag!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nHerrmann von der Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Koalition zur \nzuk\u00fcnftigen F\u00f6rderstrategie auf dem Gebiet der Jugend-\nhilfe war im Juni 2006, als er eingereicht wurde, zweifel-\nlos berechtigt. Danach hatten wir eine Aktuelle Debatte \nzum Thema, die unsere Fraktion gefordert hatte. Das war \nim September 2006. \n\nWie Sie vielleicht noch wissen, haben wir uns dort gegen \nK\u00fcrzungen vor allem im Bereich der \u00fcber\u00f6rtlichen Ju-\ngendhilfe ausgesprochen, die mit dem Haus-\nhalt 2007/2008 nun in die Tat umgesetzt werden. In \ngleicher Weise haben wir die Art und Weise kritisiert, in \nder die Staatsregierung die neue F\u00f6rderstrategie geplant \nhat. Der Landesjugendhilfeausschuss hatte sich umfas-\nsend mit den Leistungen der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendverb\u00e4n-\nde und Dachorganisationen im Freistaat besch\u00e4ftigt und \nEmpfehlungen f\u00fcr die weitere Entwicklung und F\u00f6rder-\nstrategie abgeleitet. Auch die Verb\u00e4nde haben Stellung-\nnahmen zu der geplanten neuen F\u00f6rderstrategie verfasst. \nWir konnten nicht erkennen, dass diese Hinweise und \nEmpfehlungen ernst genommen wurden. Eine Neuaus-\nrichtung der F\u00f6rderpolitik h\u00e4tte gemeinsam mit dem \n\n 5939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nLandesjugendhilfeausschuss und den Betroffenen in \nAngriff genommen werden m\u00fcssen. \n\nSeit dem 01.01.2007 sind die neuen F\u00f6rderrichtlinien in \nKraft. Deshalb kommt Ihr Antrag heute entweder zu sp\u00e4t \n\u2013 siehe oben, was ich gerade gesagt habe \u2013 oder zu fr\u00fch. \nZu einem Zeitpunkt, an dem noch gar nicht klar ist, \nwelche Schwierigkeiten sich bei den verschiedenen \nEmpf\u00e4ngern der F\u00f6rdermittel im Umgang mit den neuen \nRichtlinien ergeben, wollen Sie schon Ergebnisse h\u00f6ren. \nOder wie sollen wir den Antrag \u00fcberhaupt verstehen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGar nicht, er ist unvollst\u00e4ndig!) \n\nWenn wir jetzt unsere Kritik wiederholen, zum Beispiel \nan der Jugendpauschale, werden Sie uns doch antworten, \nerst einmal die Anwendung der neuen Richtlinie abzuwar-\nten. Allerdings k\u00f6nnen wir jetzt schon sagen, dass diese \nAnwendung zu erheblichen Verunsicherungen der Tr\u00e4ger \nf\u00fchrt. Vor allem die Bildungsreferenten haben den Ein-\ndruck, auf einem Schleudersitz zu sitzen, und das, obwohl \nHerr Rohwer ausgef\u00fchrt hat, dass gerade der Bereich der \nBildung einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert in der Jugendhilfe \nbekommen soll. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinien passen nicht mit der im Landes-\njugendhilfeausschuss verabschiedeten Bedarfsplanung \nzusammen. Wo kommt in der Antwort der Staatsregierung \ndie Ausbildungsf\u00e4higkeit vor? Welche Stellung soll der \nLandesjugendhilfeausschuss in Zukunft nach der Verwal-\ntungsreform haben? Wer wird f\u00fcr Qualit\u00e4tsstandards \nzust\u00e4ndig sein? Wie werden die Zielvereinbarungen mit \nden Tr\u00e4gern ausgestaltet? Wie lange werden sie jeweils \ngelten? Planungen brauchen Vorlauf. Gleichzeitig ist es \nwichtig, dass die Jugendlichen selbst Einfluss auf die \nSchwerpunkte der Arbeit der Jugendverb\u00e4nde nehmen \nk\u00f6nnen. Diese Probleme sind noch nicht gekl\u00e4rt. Zum \nheutigen Zeitpunkt gibt es mehr Fragen als Antworten. \nWas wollen Sie also mit dem Antrag? \n\nAm Mittwoch haben wir hier \u00fcber Beteiligungsrechte von \nJugendlichen debattiert. In diesem Zusammenhang wies \nHerr Schiemann auf die M\u00f6glichkeit der Mitbestimmung \nvon Kindern und Jugendlichen in Vereinen und Verb\u00e4nden \nhin. Wenn wir heute zu der Umsetzung der neuen F\u00f6rder-\nstrategie im Bereich der Jugendhilfe \u00fcberhaupt etwas \nsagen k\u00f6nnen, dann das: dass genau diese Mitwirkung der \nJugendlichen und der potenziellen Empf\u00e4nger der F\u00f6r-\ndermittel, zum Beispiel der Jugendverb\u00e4nde, ernst ge-\nnommen werden muss. Eine Neuausrichtung der Jugend-\nhilfe kann nur gemeinsam mit den Jugendverb\u00e4nden oder \nden anderen Tr\u00e4gern gelingen. \n\nDie \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendverb\u00e4nde haben sich auf den \nWeg gemacht. Das verdient unsere Anerkennung \u2013 vor \nallem darum, weil sie mit viel weniger Personal viele \nSchwierigkeiten meistern m\u00fcssen. Ein Beispiel ist die \nUmstellung der Beantragung der F\u00f6rdermittel von einer \nzentralen zu einer Einzelbeantragung, und das, wie wir \ngeh\u00f6rt haben, ohne ausreichende Informationen. \n\nSie von der Koalition \u2013 oder sollte ich besser sagen, von \nder CDU-Fraktion \u2013 haben die Straffung der Jugendf\u00f6rde-\nrung gefordert. Herr Krau\u00df hat das in einer Pressemittei-\nlung am 22.08.2006 getan. Weil der demografische \nWandel nicht als Vorwand zum Kahlschlag in der Jugend-\nhilfe benutzt werden darf, sondern eher als Ansto\u00df zur \nUmgestaltung, wie Sie es hier immer wieder beteuert \nhaben, kommt es jetzt auf die gute Zusammenarbeit an. \nDarin dr\u00fcckt sich Ihr politischer Gestaltungswille aus. \nOder aber er wird genau an dieser Stelle vermisst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Frau Ministerin, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Frau \nMinisterin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Zum 01.01.2007 sind die \nneuen Richtlinien zur F\u00f6rderung der Kinder- und Jugend-\nhilfe im Freistaat Sachsen in Kraft getreten. Ich darf an \ndieser Stelle noch einmal herzlich Danke sagen, denn der \nProzess der Diskussion bis zur Verabschiedung dieser \nRichtlinien ist in der Tat ein sehr umfangreicher, aber \nauch detaillierter gewesen. Alle Beteiligten \u2013 ob \u00f6ffentli-\nche Jugendhilfe oder die freien Tr\u00e4ger, Verb\u00e4nde und \nVereine \u2013 sind in diesen Prozess einbezogen gewesen. \nDiese Richtlinien haben einen breiten Konsens in sich \nvereint \u2013 deswegen die Verabschiedung erst Ende 2006. \n\nMeine Damen und Herren! In der Tat konnten nicht alle \nW\u00fcnsche und Hoffnungen erf\u00fcllt werden; aber ich denke, \ndas ist nicht nur in der Jugendhilfe so, sondern das ist \nallgemeine Realit\u00e4t. \n\nUnabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen wir festhalten, dass wir nun \n\u00fcber ein modifiziertes F\u00f6rdersystem verf\u00fcgen, das sowohl \nstaatliche Unterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentli-\nchen Jugendhilfe verl\u00e4sslich erm\u00f6glicht als auch die \nAufgabenerf\u00fcllung des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentli-\nchen Jugendhilfe weiter gew\u00e4hrleistet. \n\nIch darf das kurz an vier Schwerpunkten deutlich machen. \n\nErstens. Die Jugendpauschale bzw. die Richtlinie zur \nUnterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe wird \nauch zuk\u00fcnftig ein verl\u00e4ssliches und zentrales Instrument \nim F\u00f6rdersystem bleiben, mit dem die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte, bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben im \nBereich der Jugendhilfe unterst\u00fctzt werden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, erf\u00fcllt der Freistaat \nseine gesetzlichen Pflichten auch nach \u00a7 82 SGB VIII. \nGleichzeitig \u2013 das sei an dieser Stelle deutlich hervorge-\nhoben \u2013 st\u00e4rken wir die kommunale Selbstverwaltung. \nDie Frage nach der politischen Ausrichtung der Jugendar-\nbeit \u2013 Frau Sch\u00fctz, ich denke, das wissen Sie besser, als \nSie es hier vorgetragen haben \u2013 liegt nat\u00fcrlich zentral in \nder Hoheit der \u00f6rtlichen Jugendhilfe im Rahmen der \n\n 5940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nSelbstverwaltung. Wer k\u00f6nnte denn besser als die \u00f6rtli-\nchen Jugendhilfetr\u00e4ger vor Ort deutlich machen, wo die \nSchwerpunkte in der Jugendarbeit in der Kommune zu \nsetzen sind? Die Pauschalierung tr\u00e4gt erheblich zu dieser \nflexiblen Selbstverwaltungsentscheidung bei. Aus Rich-\ntung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde ist immer wieder \ndeutlich gemacht worden, diese erfolgreiche pauschale \nF\u00f6rderung beizubehalten. \n\nDamit setzen wir nat\u00fcrlich auf fachliche Kompetenz vor \nOrt, denn nur vor Ort k\u00f6nnen die Entscheidungen diffe-\nrenziert und zum Wohle der Kinder und Jugendlichen \ngetroffen werden, und nat\u00fcrlich k\u00f6nnen damit auch die \ndifferenzierten Problemlagen, die in Sachsen nicht ein-\nheitlich vorhanden sind, aufgegriffen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin! Geben \nSie mir recht, dass die Jugendpauschale \u2013 mehr als die \nanderen F\u00f6rderinstrumente \u2013 an die demografische \nEntwicklung gekoppelt ist und dass diese demografische \nEntwicklung nicht mit den Problemen gleichgesetzt \nwerden kann, die an der Basis in den Kommunen entste-\nhen? Das hei\u00dft, geben Sie mir recht, dass vermehrt \nJugendliche in den Kommunen zur\u00fcckbleiben, die \nschwieriger sind, sodass der Aufwand der Kommunen \ngr\u00f6\u00dfer wird und genau gegenl\u00e4ufig zum Instrument \nJugendpauschale ist? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nHerrmann, ich gebe Ihnen recht, dass die Pauschalfinan-\nzierung die demografische Entwicklung nicht eins zu eins \nabbildet; ich halte es auch nicht f\u00fcr erforderlich. \n\nIch darf die Gelegenheit nutzen, hier noch einmal darauf \nhinzuweisen. In der Tat haben wir den demografischen \nFaktor in der Berechnung des Pauschalbetrages nicht mit \nder demografischen Entwicklung als Ausgleichsinstru-\nment bezeichnet, sondern eine Berechnung zugrunde \ngelegt, die in den vergangenen Jahren G\u00fcltigkeit hatte und \nbei der es in der Finanzierung ein St\u00fcck weit nach unten \ngegangen ist. \n\nWas Sie aber in Ihren Argumentationen immer nicht \nber\u00fccksichtigen, ist, dass wir andere Haushaltsstellen \naufgestockt bzw. neu eingerichtet haben, um Defizitaus-\ngleiche in anderen Bereichen zu erm\u00f6glichen. Ich darf \ndarauf hinweisen \u2013 auch wenn Sie es wahrscheinlich nicht \nmehr h\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013, dass zur Kinder- und Jugendhilfe \nder Bereich der Kita-Finanzierung geh\u00f6rt \u2013 mit allen \nF\u00f6rderkonstellationen, die im Haushalt nachzulesen sind. \nWir sind inzwischen bei ungef\u00e4hr 380 Millionen Euro, \nund es kann doch nicht sein, dass Sie, wenn Sie \u00fcber \nKinder- und Jugendhilfe im Freistaat Sachsen sprechen, \nimmer nur die eine Haushaltsstelle ansprechen. Ich kann \n\nIhnen mehrere Haushaltsstellen nennen, ich kann Ihnen \nauch noch das Programm der LOS nennen, bei dem wir \nvoriges Jahr 6,3 Millionen Euro f\u00fcr Projekte der Jugend-\narbeit finanziert und ausgegeben haben; im Jahre 2007 \nsind es 5,2 Millionen Euro. \n\nIch m\u00f6chte hier nicht unbedingt die einzelnen Haushalts-\nstellen aufrufen, aber zum wiederholten Male den Appell \nan die Vertreter der Opposition richten: Wenn wir von \nKinder- und Jugendhilfe sprechen, dann sprechen wir von \neinem Komplex von Leistungen mit einem gro\u00dfen Kon-\ntext; ich bitte Sie, das im Haushalt nachzulesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage von Frau Herrmann? \u2013 Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Gestatten Sie bitte noch eine \nNachfrage, weil Sie die F\u00f6rderung im Kita-Bereich \nerw\u00e4hnt haben: Geben Sie mir recht, dass die Kinder, die \nheute im Jugendlichenalter sind, diese F\u00f6rderung, die wir \njetzt zu Recht im Kita-Bereich einsetzen, nicht erhalten \nhaben und dass ein Teil ihrer Schwierigkeiten vielleicht \ngenau darin besteht, dass sie nicht in den Genuss dieser \nF\u00f6rderung gekommen sind und nunmehr sozusagen an \nzwei Stellen beschnitten werden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Dieser \nIntension, Frau Herrmann, kann ich nicht ganz folgen. Ich \nsage es noch einmal: Sie erleiden kein Defizit \u2013 jedenfalls \nnicht aus finanziellen Gr\u00fcnden. Die Vielfalt der Angebote \nund der zus\u00e4tzlichen Haushaltsmittel ist gr\u00f6\u00dfer geworden \nals in den vergangenen Jahren. Aber die Berechnung der \nPauschale, dass in den Landkreisen die Kinder von null \nbis 27 Jahren einbezogen werden, ist gleich geblieben. \n\nIch habe deswegen explizit die Haushaltsgr\u00f6\u00dfe des Kita-\nBereiches genannt. Wir haben in diesem Bereich eine \nDoppelf\u00f6rderung der Kinder von null bis sechs, und \ntrotzdem haben wir sie bewusst bei der Berechnung der \nPauschale drin gelassen. Es muss doch jedem einleuchten, \ndass die Finanzierung von null bis sechs und dar\u00fcber \nhinaus zus\u00e4tzlich in der Pauschale wirkt, obwohl diese \nKinder rein in der Jugendhilfe keine Angebote erhalten, \nweil sie im Kita-Bereich finanziert werden. \n\nDiese Kopplungen, diese verschiedenen Haushaltspositi-\nonen nehmen Sie bitte zur Kenntnis. Ich bin auch bereit, \nmit Ihnen noch einmal an anderer Stelle das Gespr\u00e4ch zu \nsuchen und das eine oder andere zur Kl\u00e4rung beizutragen. \n\nLassen Sie mich auf die Schwerpunkte zur\u00fcckkommen. \nWeitere wirksame Handlungsstrategien und bedarfsge-\nrechte Unterst\u00fctzungssysteme k\u00f6nnen am besten vor Ort \nentwickelt werden. Ich darf daran erinnern, dass, wenn \nwir bei der Pauschale von der Finanzierung durch den \nFreistaat sprechen, jeweils noch 50 % kommunale F\u00f6r-\ndermittel dazukommen. Wir haben im Jahresdurchschnitt \nallein von den Kommunen 150 Millionen Euro nur in \ndiesem Bereich ausgegeben. Wenn Sie dann noch davon \nsprechen, dass wir hier am Ende der Liste derer stehen, \n\n 5941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndie sich f\u00fcr Jugendhilfe starkmachen, dann kann ich das \neinfach nicht nachvollziehen. Deshalb w\u00fcrde ich Sie \nbitten, sich hier etwas der Realit\u00e4t anzun\u00e4hern. \n\nMit der Festsetzung der Pauschale auf 14 Euro werden \nauch in diesem Jahr wieder rund 15,3 Millionen Euro \nLandesmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Damit flie\u00dft ein \nGro\u00dfteil der im vergangenen Jahr \u00fcber die sogenannte \nAusgleichsrichtlinie zugewendeten Mittel nun auch in die \npauschale F\u00f6rderung. \n\nIch verbinde hiermit die Erwartung, dass die \u00f6rtliche \nEbene die zugewendeten Mittel verantwortungsbewusst \neinsetzt und die notwendigen Mittel zur Kofinanzierung \nbereitstellt; denn es kann nicht sein \u2013 wie immer wieder, \nauch aktuell, zu erleben \u2013, dass sich die Kommunen bei \nbestimmten Bereichen aus der Finanzierung zur\u00fcckziehen \nund ein Automatismus erwartet wird, dass der Freistaat \nSachsen in diese Defizite einsteigt, ohne jeweils dar\u00fcber \ngesprochen zu haben, wer eigentlich die Verantwortung \ntr\u00e4gt. \n\n(Beifall der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nZwei Leistungsbereiche sind in der Tat in die Jugendpau-\nschale einbezogen worden: die Angebote f\u00fcr Familien mit \nunterst\u00fctzender Beratung und die Jugendgerichtshilfe. \nAuch hier haben wir schon l\u00e4nger \u2013 ich glaube, es ist \nschon drei Jahre her \u2013 die Mittel f\u00fcr die Familienf\u00f6rde-\nrung in H\u00f6he von 500 000 Euro in die pauschale Selbst-\nverwaltung der Kommunen gegeben. Sie erscheinen jetzt \nin der Formulierung der F\u00f6rderrichtlinie zus\u00e4tzlich. Dabei \ngeht es nicht um die Erziehungsberatungsstellen als \nPflichtaufgabe, sondern um die Ehe- und Familienbera-\ntungsstellen, bei denen die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte neuerdings der Meinung sind, dass sie f\u00fcr dieses \nAngebot nicht zust\u00e4ndig seien. Dem ist aber nicht so, und \ntrotzdem versuchen wir, mit einer Pauschalfinanzierung \nweitestgehend gr\u00f6\u00dfere Defizite zu verhindern. \n\nF\u00fcr die Weiterentwicklung der Jugendhilfe sind im \nHaushalt 2007/2008 deutlich mehr Mittel vorgesehen. F\u00fcr \ndie Weiterentwicklung der Kinder- und Jugendhilfe stehen \nknapp 1,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \u2013 eine Vielfalt \nvon M\u00f6glichkeiten, die es nach wie vor zu gestalten gilt. \nHerr Rohwer hat darauf hingewiesen, dass es dar\u00fcber \nhinaus viele Modellm\u00f6glichkeiten durch zus\u00e4tzliche \nFinanzierung \u2013 unter anderem durch das LOS-Programm, \naber auch durch ESF-Mittel \u2013 gibt, die heute \u00fcberhaupt \nnicht debattiert worden sind. Bei den ESF-Mitteln gilt es \nauch noch einmal Landesmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, \nwie Sie im Haushalt nachlesen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, mit der Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung von Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe bei der Erbrin-\ngung von Angeboten des \u00fcber\u00f6rtlichen Bedarfs ist der \nFreistaat weiterhin in der Lage, seine Aufgaben als \n\u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe wahrzu-\nnehmen. Neu daran ist: Die F\u00f6rderung wird st\u00e4rker an die \n\u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung gebunden. Es sind jetzt \nerstmals Regelungen zur F\u00f6rderung internationaler \nProjekte mit Fachkr\u00e4ften der Jugendhilfe enthalten. \n\nDieser Bedarf war uns schon lange aus der Praxis signali-\nsiert worden. Wir erhoffen uns davon mehr als bisher \neinen Blick \u00fcber den Tellerrand, um gute Impulse zur \nWeiterentwicklung der Jugendhilfe in Sachsen zu geben. \n\nInsgesamt wurde die F\u00f6rderung weitgehend auf eine \nFestbetragsfinanzierung umgestellt, um eine Vereinfa-\nchung des Verfahrens zu erreichen. An Sie, Herr Dulig: Es \nist auch aus meiner Sicht mit dem Antragsverfahren nicht \nso optimal gelaufen; aber Sie haben schon berechtigt \ndarauf hingewiesen, dass eine neue Richtlinie immer \nUnsicherheiten mit sich bringt. Ich darf in diesem Zu-\nsammenhang darauf hinweisen, dass bereits im \nHerbst 2006 alle \u2013 auch die freien \u2013 \u00f6rtlichen Jugendhilfe-\ntr\u00e4ger den Entwurf unserer Richtlinie hatten und damit \nwussten, was Fakt ist. Es gab explizit Veranstaltungen \ndazu, denn es war uns damals schon klar, dass es keine \n\u00c4nderungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mehr geben wird. Die \n\u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4ger haben mir immer wieder \nbest\u00e4tigt, dass sie sehr wohl wussten, welche finanziellen \nBe- oder Entlastungen auf sie zukommen. Es gab in den \nHaushalten keine Probleme; es war auch kein Thema in \nden Kreistagen und Stadtr\u00e4ten. Wahrscheinlich ist bei \ndieser Kritik ein St\u00fcck weit Populismus von au\u00dfen dabei. \n\nMeine Damen und Herren! Die Personalkostenf\u00f6rderung \nbleibt weiterhin unser Schwerpunkt, auch wenn wir \u2013 wie \nan gleicher Stelle schon einmal besprochen \u2013 K\u00fcrzungen \nvorgenommen haben, die richtig sind, zu denen ich nach \nwie vor stehe und die in gewisser Weise eine Dynamik in \ndiesen Bereich gebracht haben \u2013 was wir schon vor \nJahren gefordert haben. \n\nEin letzter Punkt. In der Richtlinie zur F\u00f6rderung von \nInvestitionen f\u00fcr Jugendhilfeeinrichtungen sind die bisher \nin zwei Richtlinien enthaltenen Regelungen zu den \nInvestitionen sowie zu den Investitionsgrunds\u00e4tzen \nvereint worden. Damit ist die Investitionsf\u00f6rderung \n\u00fcbersichtlicher geworden. Mit dieser Richtlinie k\u00f6nnen \nwir weiterhin Investitionen t\u00e4tigen \u2013 sowohl auf \u00f6rtlicher \nEbene als auch in Jugend-, Bildungs- und \u00dcbernachtungs-\ntagesst\u00e4tten. \n\nIch darf noch einmal darauf verweisen, dass wir uns nicht \nnur im Rahmen des Haushaltes an Investitionsm\u00f6glichkei-\nten halten, sondern dass wir in 2006 aufgrund der guten \nsteuerlichen Situation im Freistaat Sachsen mehrere \nMillionen Euro zus\u00e4tzlich in das System der Investitionen \nin Jugendhilfeeinrichtungen stecken konnten; auch davon \nwar heute nicht die Rede. Ber\u00fccksichtigen Sie das bitte \nbei Ihrer Argumentation. \n\nMeine Damen und Herren! Jungen Menschen soll im \nw\u00f6rtlichen Sinn Raum gegeben werden, Raum f\u00fcr Begeg-\nnung, Bildung und Freizeitgestaltung. Wir werden das wie \nbisher nachhaltig tun. Deshalb ist Investitionsf\u00f6rderung \nan eine entsprechende Stellungnahme der \u00f6rtlichen Ebene \nbzw. des Dachverbandes gebunden. Zur weiteren Nutzung \nf\u00fcr 2007 stehen wie schon 2006 insgesamt 340 000 Euro \nzur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesen Richtlinien und \nden F\u00f6rderungen kommt der Freistaat seinen Verpflich-\n\n 5942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ntungen und seiner Verantwortung als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger \nder Jugendhilfe nach. Unsere F\u00f6rderstrategie erm\u00f6glicht \nflexible und in die Zukunft gerichtete Gestaltung. Ich bin \ndavon \u00fcberzeugt, dass die \u00f6rtliche Ebene, die freien \nTr\u00e4ger und letztendlich die jungen Menschen diese \nGestaltung kreativ und lebendig in die H\u00e4nde nehmen. \nAuf die Frage hin, was der Freistaat eigentlich tut, damit \ndie jungen Menschen g\u00fcnstige Ausbildungs- und Besch\u00e4f-\ntigungsm\u00f6glichkeiten erhalten, stelle ich fest, dass allein \ndie Tatsache solcher F\u00f6rderstrategien, wie wir sie heute \ndiskutiert haben, in der Kommune sinnvoll und nach den \nBed\u00fcrfnissen der jungen Menschen eingesetzt, einen \nerheblichen Teil dazu beitr\u00e4gt, die jungen Menschen auf \nihrem Entwicklungsweg zu begleiten, ihre Qualit\u00e4ten zu \nverbessern und damit die Voraussetzung zu schaffen, dass \nsie Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \nerhalten und dass sie im guten Zusammenspiel mit der \nWirtschaftsf\u00f6rderung hoffentlich auch eine Zukunft, \nn\u00e4mlich Arbeitspl\u00e4tze, in Sachsen haben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank, dass Sie diese \nDebatte mitgestaltet haben, auch wenn es bei drei Opposi-\ntionsrednerinnen ein bisschen entt\u00e4uschend war. Eine \nkann ich aber ausnehmen. \n\nFrau Klinger, au\u00dfer Aufregung \u00fcber das Verfahren haben \nSie nichts Konzeptionelles f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre beige-\ntragen. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWeiterhin haben Sie meine Aussagen umgedeutet. Dazu \nsollten Sie noch einmal das Protokoll nachlesen. Viel-\nleicht erkennen Sie dann, worin die Chance dieser Debat-\nte gelegen hat, n\u00e4mlich dass man h\u00e4tte miteinander \ndiskutieren k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Nein, Frau Klinger hat ihre Chance \ngehabt. Jetzt muss sie erst einmal nachlesen. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: \nWas soll ich denn nachlesen?) \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bei Ihnen wie immer der gleiche Reflex, \nwenn es um rechtsextremistische Dinge geht, die wir als \ndemokratische Parteien klar benennen und nicht unter-\nst\u00fctzen \u2013 Sie beschweren sich dar\u00fcber. Sie beschweren \nsich auch dar\u00fcber, dass Sie bei einer Reduzierung der \nMitglieder des Jugendhilfeausschusses nicht mehr dabei \nw\u00e4ren. Sie sind im Jugendhilfeausschuss, aber ich habe \nnicht wahrnehmen k\u00f6nnen, dass Sie sich dort einbringen. \nFangen Sie doch erst einmal an, bevor Sie kritisieren. \n\n(Widerspruch der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nWeiterhin wollte ich zu Ihnen noch sagen: Wenn Sie sich \nschon nicht im Jugendhilfeausschuss beteiligen, w\u00e4re es \ndoch wenigstens an der Zeit, dass Sie Ihren Stellvertreter, \nder nach wie vor Ihr Stellvertreter ist, endlich zur\u00fcckzie-\nhen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, meldet sich \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nIhr ehemaliges Fraktionsmitglied Herr Paul \u2013 da ist, \nglaube ich, mittlerweile ein Ausschlussverfahren in Ihrer \nPartei anh\u00e4ngig \u2013 ist nach meinen Informationen nach wie \nvor Stellvertreter im Landesjugendhilfeausschuss. Das \nhalte ich f\u00fcr einen ziemlichen Skandal. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nLars Rohwer, CDU: Wenn Frau Sch\u00fc\u00dfler etwas Neues \nhat? Ich wollte eigentlich fix das Schlusswort halten, \ndamit wir mit der Debatte fertig werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen sich \nschon entscheiden. Ja oder nein. \u2013 Also ja. Bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Rohwer, w\u00fcrden Sie bitte zur \nKenntnis nehmen, dass wir Herrn Paul mehrmals aufge-\nfordert haben, sich bei Ihnen abzumelden. Ich bin nicht \ndie Mutti von Herrn Paul. Wenn er das nicht selbst ma-\nchen kann, kann ich es auch nicht \u00e4ndern. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, aber ich brauche es nun mal. So \nlange bleibt das Problem bei Ihnen bestehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war aber \nkeine Zwischenfrage. \n\nLars Rohwer, CDU: Insofern sage ich ganz offen: \nK\u00fcmmern Sie sich darum! Wenn ich es endlich habe, \ndann ist dieser Skandal erledigt. Kinderpornografie und \nLandesjugendhilfeausschuss, das ist schwierig. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn Sie jetzt zum Antrag zur\u00fcckk\u00e4men. \n\nLars Rohwer, CDU: Genau. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, f\u00fcr \ndie Ermahnung, die zu Recht war. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie sollten noch einmal den beschlossenen \nHaushalt anschauen. Bildung ist in der Tat ein Schwer-\npunkt geworden. Ansonsten ist es richtig, wenn wir mehr \nSteuereinnahmen haben, nicht gleich dar\u00fcber zu diskutie-\nren, wo man das Geld noch ausgeben kann, sondern erst \neinmal die Schuldentilgung voranzutreiben. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: \nDas ist aber keine Investition!) \n\n\u2013 Es ist schon eine Investition in die Zukunft. Es ist nur \neine Frage, wie man das sieht. Schulden sind die Steuern \nvon morgen, Frau Klinger. \n\n 5943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nJetzt komme ich zu Frau Herrmann. Vielen Dank, Frau \nHerrmann, auch wenn wir in den Dingen, die Sie ange-\nsprochen haben, nicht \u00fcbereinstimmen, aber endlich \nkamen konzeptionelle Fragen und Antworten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBei Ihnen kamen die nicht!) \n\nZum Beispiel haben Sie dar\u00fcber gesprochen, dass wir in \nVereinen und Verb\u00e4nden die Beteiligungsrechte st\u00e4rken \nm\u00fcssen. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas Engagement von jungen Menschen bei Katastrophen \nist immer wieder bedeutend, zum Beispiel bei der Jugend-\nfeuerwehr, den Katastrophenschutzz\u00fcgen und den Ret-\ntungsschutzz\u00fcgen. Deswegen ist das f\u00fcr mich ein interes-\nsanter Aspekt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt zum Schluss \nkommen. Ich denke, dass die Debatte deutlich gemacht \n\nhat, von wem in diesem Parlament konzeptionell gedacht \nwird. Die Sozialministerin hat aufgezeigt, wie sie die \nJugendarbeit weiterf\u00fchren m\u00f6chte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nLars Rohwer, CDU: Die Jugendhilfe unterliegt keinem \nKahlschlag, sondern wir befinden uns in der Umgestal-\ntung. Der Ansto\u00df ist gegeben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 4/5260 zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKeine Anhebung des Renteneintrittsalters auf 67 Jahre \nDrucksache 4/6888, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfrakti-\non.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Herr Schmidt \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun \nder Linksfraktion.PDS das Wort. Bitte, Herr \nAbg. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nBevor ich zu meinem eigentlichen Anliegen komme, \nm\u00f6chte ich mir pers\u00f6nlich und auch namens meiner \nFraktion eine wichtige Vorbemerkung gestatten. Es geht \nheute, und das ist in unserem Haus nicht so oft der Fall, \num die Problematik der Rente. Ich bin sehr erfreut da-\nr\u00fcber, in dieser Woche vernommen zu haben, dass es \ndemn\u00e4chst eine Opferrente f\u00fcr in der DDR Gesch\u00e4digte \ngibt. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIch sage das in aller Verantwortung, weil ich mich an \ndiesem Pult mehrfach \u2013 Herr H\u00e4hle, selbstverst\u00e4ndlich \ngemeinsam mit Ihnen \u2013 daf\u00fcr eingesetzt habe. Ich bedaue-\nre allerdings, dass diese Opferrente von der Bed\u00fcrftigkeit \nder Betroffenen abh\u00e4ngig gemacht wird. Vielleicht k\u00f6n-\nnen wir das in Zukunft noch \u00e4ndern, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZu meinem heutigen Anliegen. Ja, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, um die Frage der Anhebung des \nRenteneintrittsalters hat es in den vergangenen Monaten \n\nviele heftige Diskussionen gegeben. Es war sicher kein \nZufall, dass unser Ministerpr\u00e4sident uns heute mit einem \nausf\u00fchrlichen Interview zum Thema in einer \u00fcberregiona-\nlen Tageszeitung bedacht hat. Allerdings, und das schicke \nich voraus, bin ich sehr erstaunt dar\u00fcber, dass er meint, \nwenn das Rentenalter demn\u00e4chst auf 67 Jahre angehoben \nwird, so k\u00f6nne das nur ein \u00dcbergangsstadium sein, er \nk\u00f6nne sich vorstellen, es m\u00fcsse noch viel h\u00f6her sein. Das \nkann und wird nicht unsere Zustimmung finden, sondern \nunsere Gegnerschaft. \n\nIn dieser Gegnerschaft sind wir nicht allein. Sie haben es \nm\u00f6glicherweise \u00fcberlesen, denn es gibt seit Monaten \nProtest-Stellungnahmen von Gewerkschaften und von \nallen relevanten deutschen Sozialverb\u00e4nden gegen die \nAnhebung des Renteneintrittsalters. Als B\u00fcrger der Stadt \nLeipzig bin ich stolz darauf, dass 700 Angestellte des \nBMW-Werkes heute fr\u00fch einen Proteststreik gegen die \nRente mit 67 begonnen haben. Diese Proteste haben \nmeine ausdr\u00fcckliche Solidarit\u00e4t und die Solidarit\u00e4t meiner \nFraktion. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir uns die Dinge genau anschauen, dann, sage ich \nIhnen, geht es nicht nur um den Protest von Verb\u00e4nden \nund Gewerkschaften, nein, auch Rentenexperten, wie \nbeispielsweise Prof. Schm\u00e4hl, haben sich j\u00fcngst zu Wort \ngemeldet. Deren Meinung steht uns wesentlich n\u00e4her als \ndas, was die Staatsregierung hier verk\u00fcndet hat. \n\n 5944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nWenn die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme auf \nHerrn R\u00fcrup in einem bestimmten Zusammenhang \nverweist, dann sage ich, wer sich einigerma\u00dfen mit den \nDingen befasst: Herr R\u00fcrup ist f\u00fcr mich in keiner Weise \nein Rentenexperte. Insofern ist sein Urteil f\u00fcr mich auch \nzweitrangig. \n\nLassen Sie mich zu unserer Grundkritik kommen, dem \nAnsinnen, den Einstieg in das Rentenalter erst mit 67 zu \nw\u00e4hlen. \n\nDas Erste: Ja, es handelt sich, ob Sie es wollen oder nicht, \num Rentenraub, denn viele von denen, die l\u00e4nger arbeiten \nsollen, werden auch in 20 Jahren keine Arbeit haben oder \nsie werden dann k\u00f6rperlich nicht in der Lage sein. Inso-\nfern ist es lediglich ein Angriff auf die Rente selbst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Zweite; das wird immer vergessen: Wenn Sie von der \nKoalition, die Sie das ja ganz offensichtlich auch wollen, \nernst nehmen \u2013 die Gewerkschaften haben es ausgerech-\nnet \u2013, dass alle bis 67 arbeiten sollen, dann brauchten Sie \nzwei bis drei Millionen zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. Dann, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, ist das Ganze \nauch gegen junge Menschen gerichtet, wenn wir nicht \ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze haben und die \u00c4lteren l\u00e4nger \narbeiten sollen. Dann ist automatisch gegeben, dass \nJ\u00fcngere keine Arbeit finden. Das sollten Sie bitte beden-\nken. \n\nZum Dritten: Ja, ich denke, es ist auch deutlich zu sagen, \nwir haben gegenw\u00e4rtig in Deutschland Gott sei Dank \nnoch keine Altersarmut als Massenerscheinung. Daf\u00fcr \u2013 \nda bin ich dankbar, auch wenn Sie das nicht erwartet \nhaben \u2013 ist das, was vor 50 Jahren im Deutschen Bundes-\ntag an neuer Rentengesetzgebung beschlossen wurde, \nma\u00dfgebend gewesen, und Sie wollen es jetzt Schritt f\u00fcr \nSchritt aush\u00f6hlen. Viele werden den sogenannten Eck-\nrentner mit 45 Arbeitsjahren eben nicht mehr darstellen. \nDie Berechnung, die uns die Staatsregierung gegeben hat, \nist ja bekannt \u2013 sie wird aber in zehn oder 15 Jahren \nbereits Makulatur sein. Dann greifen gerade die in Ost-\ndeutschland unterbrochenen Erwerbsbiografien. \n\nZum Vierten: Das, was man hier vorhat, ist behinderten-\nfeindlich. Da k\u00f6nnen Sie durchatmen, ich auch als \nSchwerbehinderter. Das ist behindertenfeindlich, einfach \ndeshalb, weil Sie behinderten Menschen, die wesentlich \nweniger in der Lage sind, sich auf dem sogenannten \nArbeitsmarkt gleichberechtigt zu bewegen, das Eintrittsal-\nter hochsetzen. Wenn ich die letzten f\u00fcnf Jahre nehme, \nheben Sie es um f\u00fcnf Jahre an. Urspr\u00fcnglich konnten \nSchwerbehinderte ohne Abzug mit 60 Jahren in Rente \ngehen, jetzt mit 63, k\u00fcnftig mit 65. Wenn sie dann doch \nwegen Invalidisierung eher gehen, bekommen sie f\u00fcr die \nsp\u00e4tere Altersrente einen Abschlag. Das k\u00f6nnen wir nicht \nhinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum F\u00fcnften: Die Anhebung des Rentenalters auf \n67 Jahre ist frauenfeindlich, denn Frauen haben weniger \n\nChancen. Wir wissen das. Sie haben oftmals auch die am \nmeisten unterbrochene Erwerbsbiografie. Deswegen \nhandelt es sich faktisch um einen weiteren Abzug bei \nihren Rentenanspr\u00fcchen. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, eine Reform \nist n\u00f6tig. Das haben wir immer betont und immer gesagt. \nAllerdings meinen wir nicht diese Reform. Wenn Sie das \n\u2013 wie es Herr Rohwer in seinem Beitrag vorhin getan hat \n\u2013 immer wieder mit dem sogenannten demografischen \nWandel begr\u00fcnden \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sogenannten?) \n\n\u2013 Sogenannt hei\u00dft, Herr H\u00e4hle, dass wir aufpassen m\u00fcs-\nsen, dass dies nicht langsam zu einem Schimpfwort wird, \ndenn selbstverst\u00e4ndlich wird sich die Altersstruktur \nunserer Gesellschaft \u2013 das wei\u00df ich auch \u2013 gravierend \nver\u00e4ndern. Aber das gibt uns noch lange nicht das Recht, \nallen Sozialabbau mit dem demografischen Wandel als \nTotschlagargument zu bedienen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas findet Tag f\u00fcr Tag statt, auch hier wieder. Wenn Sie \nsich das Interview Ihres Ministerpr\u00e4sidenten genau \nanschauen, springt das geradezu ins Auge. \n\nIch meine, Umsteuern hei\u00dft \u2013 das ergibt sich im \u00dcbrigen \nauch aus der Geschichte der deutschen Rente \u2013, wir \nm\u00fcssen zu einer gerechteren Verteilung des Produktivi-\nt\u00e4tsfortschritts und des Produktivit\u00e4tsgewinns kommen. \nDas ist es! Dann k\u00f6nnen wir auch k\u00fcnftig allen eine \nsichere Rente garantieren. Aber wenn Sie der Auffassung \nsind, dass Ver\u00e4nderungen nur bei den k\u00fcnftigen gesetzli-\nchen Rentnern vorzunehmen sind, aber die oberen Zehn-\ntausend ungeschoren bleiben sollen, dann wird es nat\u00fcr-\nlich nicht gelingen. Wir m\u00fcssen also umsteuern. Das hei\u00dft \nim Einzelnen, dass wir eben auch bei der Rente schritt-\nweise eine B\u00fcrgerversicherung brauchen. \n\nIch wiederhole eine These, die ich hier schon vor einiger \nZeit dargestellt habe. Meinen Sie nicht, dass wir von \neinem Tag auf den anderen die B\u00fcrgerversicherung hier \neinf\u00fchren k\u00f6nnen? Das wei\u00df ich auch. Wir sind als \nLinksfraktion nicht daf\u00fcr, dass erworbene Anspr\u00fcche von \nBeamten oder anderen null und nichtig sind. Es muss eine \nlange \u00dcbergangsphase geben. Aber wir m\u00fcssen endlich \ndamit beginnen, anstatt einseitig das Rentenalter auf \n67 Jahre anzuheben; denn das ist genau der falsche Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die PDS hat erneut einen Antrag zum \nThema eingebracht, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nWenn Sie es nicht machen!) \n\nobwohl sie wei\u00df, dass dies kein landespolitisches Thema \nist. Offensichtlich ist Ihre ansonsten so hochgelobte \n\n 5945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nBundestagsfraktion nicht in der Lage, dem Anliegen \ndieses Antrages entsprechend Geltung zu verschaffen. Wir \nkennen das Strickmuster und Herr Kollege Pellmann hat \nes noch einmal genannt. Er sagt: Umsteuern! Das hei\u00dft ja \nam Ende wohl, den Sozialstaat m\u00f6glichst \u00fcberfordern \nzum allversorgenden Staat, zum allm\u00e4chtigen Staat und \ndann zum Kollaps, wie wir es ja aus der j\u00fcngsten Ge-\nschichte erlebt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Thema selbst, zur Anhe-\nbung des Renteneintrittsalters durch die Bundesregierung: \nIch gebe zu, dass viele j\u00fcngere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ndie Folgen dieses Beschlusses bedenken, denn auf die \nheutigen Rentner hat es ja keine direkten Auswirkungen. \n\nDie Anhebung des Renteneintrittsalters ist eine Folge der \ndemografischen Entwicklung, also der steigenden Le-\nbenserwartung, der sinkenden Geburten, und das, sehr \nverehrter Herr Kollege Pellmann, ist kein Totschlagargu-\nment, sondern das ist die Realit\u00e4t in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit werden auf die Rentenversicherungen als Solidar-\nversicherung in den n\u00e4chsten Jahren ungeheure Lasten \nzukommen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nDeswegen muss die Einnahmensituation \n\nverbessert werden, mein Lieber!) \n\n\u2013 Richtig, dar\u00fcber werden wir gleich reden. \n\nAber zun\u00e4chst einmal sind uns die Zeichen dazu bekannt \nund Sie kennen sie ebenfalls. Wenn Sie vorhin den Minis-\nterpr\u00e4sidenten zitiert haben, dann haben Sie sicher auch \nvon ihm das Wort geh\u00f6rt, dass wir zurzeit eine Steigerung \nder Lebenserwartung in Deutschland haben, dass wir die \nLebenserwartung in Deutschland im Durchschnitt aller \nvier Jahre um ein Jahr erh\u00f6hen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nDas stimmt so nicht!) \n\nDas ist eine auch in der Geschichte bisher einmalige \nLeistung. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nDas stimmt doch nicht!) \n\nNun hat sich die Enquete-Kommission des Bundestages \nin dieser Frage in ihren Handlungsempfehlungen daf\u00fcr \nausgesprochen, das gegliederte Alterssicherungssystem \nbeizubehalten. Sie pl\u00e4diert daneben f\u00fcr einen Ausbau der \nprivaten und betrieblichen Altersvorsorge. Ich habe \nanl\u00e4sslich unserer Debatte am 12. Oktober letzten Jahres \ndarauf hingewiesen, dass der Bund bereits heute die \nRentenkasse mit circa 80 Milliarden Euro pro Jahr sub-\nventioniert. Wir haben uns schon \u00f6fter mit diesem Thema \nbesch\u00e4ftigt, Herr Kollege Pellmann. \n\nAber die finanzielle Lage der Rentenkasse ist nur die eine \nSeite der Medaille. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Die andere Seite ist das \ngestiegene Interesse \u00e4lterer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \u00fcber \ndie derzeit geltende Altersgrenze von 65 Jahren hinaus \nberufst\u00e4tig zu sein. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte keine Frage zulassen. \n\nWir haben heute schon die Situation, dass B\u00fcrgermeister \nbereits vor Gericht gegen ihre Pensionierung mit 68 \nklagen. Unser s\u00e4chsischer Generalstaatsanwalt hat k\u00fcrz-\nlich in einem Interview sein zwangsweises Ausscheiden \naus dem Amt mit 65 Jahren bedauert. Wir wissen, er \narbeitet seither wieder als selbstst\u00e4ndiger Rechtsanwalt. \nOder wenn Sie die heutige Zeitungsmeldung verfolgt \nhaben: Die Gremien gehen davon aus, dass dem Bahn-\nchef, Herrn Mehdorn, auch eine Amtszeit \u00fcber die Alters-\ngrenze von 65 hinaus genehmigt wird. Wir in diesem \nHohen Hause haben dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes, der ja eigentlich auch jetzt in Pension \ngehen m\u00fcsste, augenzwinkernd im Dezember eine l\u00e4ngere \nAmtszeit genehmigt. Die Zwangsemeritierung von \nProfessoren ist bereits heute an einigen Stellen ein schwer \nauszugleichender Verlust. Die Reihe lie\u00dfe sich beliebig \nfortsetzen. \n\nAuch die s\u00e4chsische Wirtschaft beginnt inzwischen, \ningenieurtechnisches Personal f\u00fcr eine l\u00e4ngere Berufst\u00e4-\ntigkeit zu werben. Nach Angaben der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft fehlen uns bereits jetzt 15 000 Ingenieure hier in \nSachsen. Was also soll dieser Antrag? M\u00fcssen wir uns \nnicht gerade gegen Altersdiskriminierung einsetzen? Alter \ngilt aber immer noch als Makel bei uns, Kinderlosigkeit \nnicht. \n\nWir haben mehr als 500 Vorschriften und Verordnungen, \ndie heute noch Altersgrenzen enthalten. Die Forderung \nm\u00fcsste doch richtiger lauten: mehr Flexibilit\u00e4t beim \nRenteneintrittsalter! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kommen die Punkte 5 \nund 6 des Antrages noch am ehesten der Realit\u00e4t nahe. \n\nWie die Staatsregierung in ihrer Antwort deutlich macht, \nhaben sich die Koalitionsparteien in Berlin bereits auf \nentsprechende Ma\u00dfnahmen geeinigt. Der Antrag kommt \nalso in diesen Fragen ebenfalls mindestens eineinhalb \nJahre zu sp\u00e4t. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nWie meistens!) \n\nWir haben gestern in der Zeitung gelesen, Herr Kollege \nPellmann, dass 68 % der Rentner gern arbeiten w\u00fcrden, \nund zwar schon jetzt. Sie sagen, wir wollen lieber in die \nSozialkassen einzahlen als von den Sozialkassen leben. \n\n 5946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDie Punkte 5 und 6 Ihres Antrages m\u00fcssten eigentlich, \nHerr Kollege Pellmann, ein Appell an uns alle \u2013 nicht nur \nan die Staatsregierung oder an die Bundesregierung \u2013 \nsein. Sie geh\u00f6ren eingebettet in eine Gesamtstrategie zur \nBew\u00e4ltigung des demografischen Wandels mit einer \nErh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigung und mit dem Abbau der \nArbeitslosigkeit, mit einer Verbesserung der Berufsein-\nstiegschancen auch f\u00fcr Jugendliche, mit einer Verbesse-\nrung von Bildung und Ausbildung, mit einer Erh\u00f6hung \nder Besch\u00e4ftigungschancen \u00c4lterer durch zielgerichtete \nWeiterbildungsprogramme. Die Fr\u00fchverrentung muss ein \nEnde haben, und die Lebensarbeitszeit muss wieder \nverl\u00e4ngert werden. Dazu muss der Paragrafendschungel \nbei uns verschwinden, damit die Arbeitgeber nicht aus \nAngst vor Gesetzesverst\u00f6\u00dfen auf die Schaffung neuer \nArbeitspl\u00e4tze verzichten, und das Tarifrecht muss flexib-\nler gestaltet werden, damit die L\u00f6hne und Arbeitszeiten \nim Betrieb selbst ausgehandelt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, eine Forderung an die \nBundespolitik habe ich in diesem Zusammenhang auch: \nDie Rentenunterschiede Ost-West m\u00fcssen endlich ver-\nschwinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nDas steht bereits im Einigungsvertrag, ist aber immer \nwieder hinausgeschoben worden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nSo ist es!) \n\nDie Personengruppe, die durch Fr\u00fchverrentung oder \nArbeitslosigkeit bereits heute Rentenabstriche hinnehmen \nmuss, darf nicht noch weiter benachteiligt werden. Im \n\u00dcbrigen, meine Damen und Herren, vertraue ich auch in \ndieser Frage auf die Zusage der Bundeskanzlerin. Sie \nsagte: Mit der CDU wird es keine Rentenk\u00fcrzung geben. \n\nNat\u00fcrlich werden wir auch weiter \u00fcber eine Rentenreform \ndiskutieren. Ob in kleinen Schritten \u00e0 la R\u00fcrup oder als \nSystemwechsel \u00e0 la Herzog \u2013 das wird sicher die Zeit \nzeigen. Aber die Rente k\u00fcnftig nur aus einem \u00fcppigen \nstaatlichen F\u00fcllhorn zu erwarten, wie die Linken es sich \nw\u00fcnschen, oder eher aus einer begrenzten Grundversor-\ngung, wie Biedenkopf und Miegel es uns vorrechnen \u2013 \nwas richtig ist, das wird sich zeigen. Bis dahin wird die \nLinke sicher das Thema Rente noch \u00f6fter auf die Tages-\nordnung setzen. Der heutige Antrag hilft uns dabei aber \nnicht weiter und ist deshalb abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS: Schade!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber \ndie schrittweise Anhebung des Renteneinstiegsalters, und \nzwar ab 2012 zw\u00f6lf Jahre lang j\u00e4hrlich um einen Monat, \nab 2024 bis 2029 j\u00e4hrlich um zwei Monate, sodass \n\nab 2029 das, wor\u00fcber sich schon meine Vorredner ge\u00e4u-\n\u00dfert haben, greifen wird. Betroffen sind die nach 1946 \nGeborenen. Richtig komplett greifen wird es bei den \nheute 45-J\u00e4hrigen. Wer in Zukunft noch mit 65 Jahren in \nRente gehen will, muss einen Abschlag zahlen. Momen-\ntan liegt dieser bei 0,3 % pro Monat. Langj\u00e4hrig Versi-\ncherte sind diejenigen \u2013 Herr Pellmann nannte sie soge-\nnannte Eckrentner, was ein ganz furchtbares Begriffsun-\nget\u00fcm ist \u2013 die, wenn sie 45 Pflichtbeitragsjahre haben, \nk\u00fcnftig abschlagsfrei mit 65 Jahren in Rente gehen \nk\u00f6nnen. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde? Ich beginne frei nach Norbert \nBl\u00fcm. Die Rente nach altem Schema ist eben nicht sicher. \nFinanzprobleme wegen der demografischen Entwicklung \nsind hier schon genannt worden: weniger junge Arbeit-\nnehmer, l\u00e4ngere Rentenbezugsdauer. Die Zahlen sind sehr \nausf\u00fchrlich in der Antwort der Staatsregierung genannt. \nDas muss man nicht wiederholen. \n\nArbeitsminister M\u00fcntefering hat aus meiner Sicht endlich \neinmal den Mut gehabt zu sagen, was wir in Deutschland \neigentlich alle schon wissen: Es kann mit der Rente \n\u00fcberhaupt nicht so weitergehen wie bisher, weil der \nGenerationenvertrag, auf dem das Ganze einmal aufge-\nbaut wurde, sp\u00e4testens von der dritten Nachkriegsgenera-\ntion schlicht und einfach gek\u00fcndigt wurde. Als Generatio-\nnenvertrag bezeichnen wir ja diese Geschichte, die man \nAdenauer nachsagt \u2013 ich wei\u00df nicht, ob er es wirklich \ngesagt hat \u2013: Kinder bekommen die Leute immer! So \nnach dem Motto: Demzufolge sind auch immer genug \nLeute da, die die Rente bezahlen k\u00f6nnen f\u00fcr die, die jetzt \nin Rente sind. \n\nWir haben es auch hier mit einem gesamteurop\u00e4ischen \nProblem zu tun. Die EU fordert bis 2010 50 % Besch\u00e4fti-\ngungsquote zwischen 55 und 60 Jahren. Wir haben zurzeit \neinen Durchschnitt von 38,8 Jahren, in Deutschland 37,7. \n\nIch habe Herrn R\u00fcrup in einer Veranstaltung in Leipzig \nerlebt, bei der er uns verschiedene Dinge vorgestellt und \nsinngem\u00e4\u00df gesagt hat, dass wir Modelle rechnen k\u00f6nnen, \nwie wir wollen: Entweder wir k\u00fcrzen die Bruttorente \u2013 \ndas will keiner, und das w\u00fcrde wahrscheinlich auch keiner \npolitisch \u00fcberleben \u2013 oder wir erh\u00f6hen das Rentenein-\ntrittsalter. Zwischen dem Ganzen kann man sich noch \nirgendwelche Variationen vorstellen, aber am Ende ist es \nso. \n\nWelche Probleme haben wir damit? Nat\u00fcrlich besteht die \nFrage, ob wir l\u00e4nger arbeiten oder ob wir l\u00e4nger arbeitslos \nsein wollen. Wir haben derzeit ein durchschnittliches \nZugangsalter zur Rente von 62,5 Jahren, und nur ein \nF\u00fcnftel geht aus versicherungspflichtiger Arbeit in die \nRente. Das ist nat\u00fcrlich ein alarmierendes Zeichen, das \nwissen wir auch. \n\nWir wissen, dass mit zunehmendem Alter die Erfahrung \nder Arbeitnehmer steigt. Aber die berufliche \u2013 ich nenne \nes einmal k\u00f6rperliche \u2013 Leistungsf\u00e4higkeit nimmt in der \nRegel ab. Das sind Herausforderungen an Unternehmen. \nDie arbeitsmarktpolitische sogenannte eierlegende Woll-\n\n 5947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nmilchsau lautet heute: jung, dynamisch, flexibel einsetz-\nbar und m\u00f6glichst 20 Jahre erfolgreiche Berufserfahrung. \n\nDas gibt es aber nicht. Also ist die Frage: Wie k\u00f6nnen wir \nuns auch im politischen Rahmen auf diese ganzen Ge-\nschichten einstellen? \n\nDazu gibt es verschiedene L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und bereits \ndurchgesetzte Ma\u00dfnahmen auch von dieser Bundesregie-\nrung. BMW hat zum Beispiel schlechte Erfahrungen mit \ndem neu aufgebauten Betrieb in Regensburg gemacht. \nDort sind die Arbeiter etwa alle im gleichen Alter. Das \nhei\u00dft, sie w\u00fcrden, wenn die Zusammensetzung so bliebe, \nalle irgendwann gleichzeitig in Rente gehen. \n\nDeshalb hat es in Leipzig beim Neuaufbau der BMW-\nWerke eine ganz neue Philosophie gegeben. Man hat \u2013 ich \nkenne die Zahl nicht genau, aber ich glaube, es waren \nmindestens 5 % \u2013 eine Prozentzahl f\u00fcr Arbeitnehmer \u00fcber \n55 Jahre ausdr\u00fccklich vorgesehen. Die Firmen, die die \nAuswahl der Arbeitskr\u00e4fte dort vorgenommen haben, \nhatten ausdr\u00fccklich die Order, sich genau daran zu halten, \nweil man eben die gesunde Mischung in dem Betrieb will. \nUnd es war nicht ganz uneigenn\u00fctzig \u2013 aber das ist ja \ndurchaus legitim \u2013, dass sie gesagt haben: Warum sollen \nwir uns die reichhaltige Erfahrung von denen, die \u00e4lter als \n55 sind, als Betrieb entgehen lassen? Das hei\u00dft, hier ist \nauch eine ver\u00e4nderte Personalpolitik angesagt. \n\nWir wissen heute, lebenslanges Lernen erfordert von \nUnternehmen neues Denken und vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen, \nauch gesundheitspr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen. Unternehmen \nm\u00fcssen ebenfalls in den Arbeitsschutz investieren. Ich \nerinnere an die Arbeitsschutzallianz von Thomas Jurk, die \ner ins Leben gerufen hat. \n\nWas ist die Reaktion der Politik? Es wird versucht, \nlukrative Einstiegsmodelle in die private Vorsorge anzu-\nbieten. Stichwort: Riester-Rente mit ihren verschiedenen \nFacetten. Wobei es \u2013 und das sage ich jetzt als Sozialde-\nmokrat \u2013 unser Anspruch bleibt, m\u00f6glichst viele sozial so \nzu stellen, dass sie sich auch selbst eine solche Vorsorge \naufbauen k\u00f6nnen. Da sind wir dann ganz schnell bei der \nProblematik: Wie sozial ist eine solche Reform? \n\nEin Punkt, der in Deutschland bisher ganz wenig greift, \naber \u2013 das wei\u00df ich aus pers\u00f6nlicher Erfahrung \u2013 in \nHolland, in England und sicher auch noch in anderen \nL\u00e4ndern gang und g\u00e4be ist, ist, dass Wohnungs- und \nHauseigentum g\u00e4ngige Vorsorgeformen sind, um sp\u00e4ter \nzumindest ein St\u00fcck weit von den Mieteinnahmen leben \nzu k\u00f6nnen. Ich denke, das wird auch bei uns zus\u00e4tzlich an \nBedeutung gewinnen. \n\nDann gibt es die Initiative 50 Plus. Das ist ein Ma\u00dfnah-\nmenpaket der Bundesregierung zur Integration \u00e4lterer \nArbeitnehmer auf dem Arbeitsmarkt. Ich nenne nur \nStichpunkte: Kombilohn f\u00fcr \u00c4ltere, Eingliederungszu-\nschuss f\u00fcr die Einstellung \u00c4lterer, F\u00f6rderung der berufli-\nchen Weiterbildung, Befristungsregelung ab dem \n52. Lebensjahr, die Initiative \u201eNeue Qualit\u00e4t f\u00fcr Arbeit\u201c, \nein Besch\u00e4ftigungspakt f\u00fcr \u00c4ltere in den Regionen, das \nsogenannte Bundesprogramm Perspektive 50 Plus \u2013 ein \n\nBundesprogramm, das 30 000 Zusatzjobs f\u00fcr \u00c4ltere ab \n58 Jahre schaffen soll \u2013 und andere Handlungsfelder. \n\nWeitere Vorschl\u00e4ge aus dem Koalitionsvertrag des Bundes \nsind ebenso in der Stellungnahme der Staatsregierung \naufgez\u00e4hlt. Ich kann mir das hier sparen. \n\nIch gehe davon aus, dass die Rentenreform voraussicht-\nlich noch vor Ostern den Bundestag passieren wird \u2013 so \nist es jedenfalls angedacht \u2013, auch unabh\u00e4ngig von den \nHakeleien, Herr Dr. Pellmann, die es zurzeit zwischen den \nGewerkschaften und der SPD im Besonderen gibt. Das \nwollen wir nicht verhindern. Ich rede jetzt nicht von den \nHakeleien, sondern von der Befassung und Beschlussfas-\nsung im Bundestag. Da wir das nicht verhindern wollen \u2013 \nauch nicht \u00fcber den Bundesrat \u2013, werden wir Ihrem \nAntrag nicht zustimmen, wenngleich in unserer Fraktion \ndieses Thema unterschiedlich und sehr kontrovers disku-\ntiert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD, bitte; \nHerr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es ist sch\u00f6n, dass sich auch die Antragstelle-\nrin der vorliegenden Drucksache bem\u00fcht, die Anhebung \ndes Renteneintrittsalters auf 67 Jahre abzuwenden. Es ist \nallerdings traurig anzusehen, wie in Ihrem Forderungska-\ntalog die wesentlichste aller notwendigen Forderungen \nausgeklammert bleibt, und zwar aus rein ideologischen \nGr\u00fcnden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nUnd zwar?) \n\nDie Aufforderung nach aktiver Bev\u00f6lkerungspolitik bleibt \naus. Daf\u00fcr fehlt den Postkommunisten der PDS das \nVerst\u00e4ndnis, zumindest wenn es ohne Zuwanderungshirn-\ngespinste diskutiert werden soll. \n\nDa wir demografiepolitisch ohnehin in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden Initiativen ergreifen, er\u00fcbrigt es sich in dieser \nHinsicht, einen erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantrag einzubrin-\ngen. Diese Aufwertung muss der PDS auch unter Zugrun-\ndelegung des vorhersehbaren Abstimmungsverhaltens \nnicht unbedingt zuteil werden. \n\nMan kann zwar Ihrem Antrag zustimmen getreu dem \nMotto, dass es nicht viel n\u00fctzt, zumindest jedoch nicht \nschadet. Aber eines steht fest: In dem Ma\u00dfe, wie die \netablierte Politik die Alterspyramide auf den Kopf gestellt \nhat, bleibt jede Ma\u00dfnahme, die nicht vorrangig genau an \ndiesem Punkt ansetzt, nichts weiter als hilflose Flick-\nschusterei. \n\nMeine Damen und Herren! Wir verzeichnen bei der \nArbeitslosigkeit traurige H\u00f6chstst\u00e4nde bei den unter 25-\nJ\u00e4hrigen und auch bei den \u00fcber 50-J\u00e4hrigen. Jetzt w\u00fcrde \njeder, der mit gesundem Menschenverstand ausgestattet \nist, meinen, der Schwerpunkt m\u00fcsse nun so gelegt wer-\n\n 5948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nden, dass die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes zum \nBeispiel mit Blick auf das Fachkr\u00e4fteangebot und die \nPerspektive junger Menschen zu Beginn ihres Berufsle-\nbens gewahrt bleibt. \n\nDoch was geschieht in dieser Narrenrepublik? Denen, die \nauf das Ende ihres Erwerbslebens zugehen, wird die \nfragw\u00fcrdige Perspektive auf zwei weitere Jahre in voraus-\nsichtlicher Arbeitslosigkeit er\u00f6ffnet. Die h\u00e4ufig angef\u00fchr-\nte Rechnung, durch die steigende Lebenserwartung m\u00fcsse \nauch l\u00e4nger gearbeitet werden, geht nicht auf, wenn in der \nBRD-Realit\u00e4t kaum einer \u00fcber 50 zu finden ist, au\u00dfer \nnat\u00fcrlich in den Parlamenten, in gut bezahlten Chefetagen \nund Konzernvorst\u00e4nden. Weniger als die H\u00e4lfte der \nBetriebe besch\u00e4ftigen heute \u00fcber 50-J\u00e4hrige. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nNicht einmal 40 % der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen sind \u00fcberhaupt \nnoch erwerbst\u00e4tig. Wo sollen denn unter diesen Umst\u00e4n-\nden die Menschen bis zur Rente hin au\u00dfer zum Ar-\nbeitsamt? \n\nDie Forderung nach der Rente mit 67 bedeutet nichts \nanderes als eine Rentenk\u00fcrzung durch die Hintert\u00fcr. Doch \ndieses wird auch noch potenziert, indem die Betroffenen \nschmerzhafte Abschl\u00e4ge ertragen m\u00fcssen, indem sie \ndurch Arbeitslosigkeit zum fr\u00fchzeitigen Renteneintritt \ngezwungen werden. F\u00fcr viele Langzeitarbeitslose ver-\nschiebt sich durch die Rente mit 67 auch die M\u00f6glichkeit, \n\u00fcberhaupt vorzeitig unter Inkaufnahme der Abschl\u00e4ge in \ndie Rente einzutreten, nach hinten. \n\nDies ist f\u00fcr die Betroffenen im Zeitalter des sozialpoliti-\nschen Folterwerkzeuges Hartz IV besonders verh\u00e4ngnis-\nvoll, weil die Menschen der Gefahr ausgesetzt werden, bis \nzum Renteneintritt ihre Ersparnisse aufbrauchen zu \nm\u00fcssen. Das hat nun wahrlich nichts mit sozialer Gerech-\ntigkeit zu tun, zumindest nicht in dem Sinne, wie wir von \nder NPD sie verstanden wissen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn wir demografiepo-\nlitische Aspekte im Antrag vermissen und dar\u00fcber gespro-\nchen h\u00e4tten, ob der Bezug der vollen Versicherungsleis-\ntung an Kinder gekoppelt werden sollte, werden wir \ndennoch dem Antrag weitestgehend unsere Zustimmung \nerteilen. Ich betone weitestgehend; denn wir beantragen \npunktweise Abstimmung, da wir uns bei einem Punkt des \nForderungskatalogs doch enthalten m\u00f6chten. Es handelt \nsich hier um den Punkt 2. Wir leugnen zwar nicht die \nzuweilen gravierenden Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt. \nDoch genau aus diesem Grunde ist uns eine Politik der \nlediglichen Ber\u00fccksichtigung eine zu fatalistische Anpas-\nsungsstrategie, weil sie zu wenig politischen Gestal-\ntungswillen in sich tr\u00e4gt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion erteile ich der Abg. Frau Sch\u00fctz das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Verarmte Rentner \nwerden zu Kriminellen, proben den Aufstand, sie \u00fcberfal-\nlen Apotheken, unternehmen Geiselnahmen und werden \nin Altenasyle gepfercht. \u201eDer Aufstand der Alten\u201c, eine \nDoku-Fiktion \u00fcber Deutschland im Jahre 2030, war ein \nm\u00f6gliches Szenario, das uns erwarten kann. Der Film, im \nZDF ausgestrahlt, sollte und wollte aufr\u00fctteln; er sollte \nuns meiner Meinung nach klarmachen, dass der sich in \nGang befindende demografische Wandel ohne Reformen \nin den Sozialsystemen zu einer Gefahr im gesellschaftli-\nchen Zusammenleben wird. \n\nWer an die M\u00e4r glaubt, die Renten seien zuk\u00fcnftig unter \nden bisherigen Rahmenbedingungen sicher oder das \nRentenalter von 65 Jahren w\u00e4re zu halten, nimmt genau \ndas in Kauf, was in diesem Film gezeigt wurde. \n\nMit dem Zur\u00fcckdrehen von Reformen, wie Sie, meine \nDamen und Herren von der Linksfraktion.PDS, es wieder \neinmal verlangen, werden wir den demografischen Wan-\ndel nicht meistern k\u00f6nnen. Mit einer Politik, welche die \nWahrheit nicht sieht, und, viel schlimmer noch, nicht \nsehen bzw. den Menschen nicht sagen will, wird Deutsch-\nland sehenden Auges in eine sozialpolitische Katastrophe \nsteuern. Wenn das das Ziel der Linksfraktion.PDS ist, \nmuss sie nur weiterhin solche Antr\u00e4ge stellen. Wer aber \nauch zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine sozial gerechte Gesellschaft \neintreten will, muss dringend die Sozialsysteme reformie-\nren und die Wirklichkeit wahrnehmen. Wir als FDP-\nFraktion werden uns dieser Verantwortung stellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIhr Antrag, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der \nLinksfraktion.PDS, gen\u00fcgt in vielen Punkten nicht den \nHerausforderungen der Zukunft. Wenn man wie Sie am \nUmlageverfahren in der Rentenversicherung festh\u00e4lt, \ndann kommt man um eine Erh\u00f6hung des Renteneintritts-\nalters nicht herum, denn beides bedingt sich gegenseitig. \nEine immer \u00e4lter werdende Gesellschaft mit immer \nweniger Erwerbsbev\u00f6lkerung kann sich ein tats\u00e4chliches \nRenteneintrittsalter von 63,2 Jahren im Jahre 2005 nicht \nmehr leisten. Bleibt die gesetzliche Rente mit 65 Jahren, \nwird diese entweder auf Sozialhilfeniveau sinken oder die \njungen Menschen werden zuk\u00fcnftig in unvertr\u00e4glicher Art \nund Weise belastet werden. Es ist nur noch eine Frage des \nWann und nicht mehr des Ob, bis ein Erwerbst\u00e4tiger einen \nRentner mitfinanziert. \n\nGlauben Sie ernsthaft, dass dies die junge Bev\u00f6lkerung \nhinnehmen wird? Bis zum Jahr 2050 nimmt der Bev\u00f6lke-\nrungsanteil der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen im Vergleich der 20- bis \n59-J\u00e4hrigen um 80 % zu. Wer kann, wird vielleicht \nauswandern. Ein Aufstand der Jungen k\u00f6nnte Wirklichkeit \nwerden. \n\nWer heutzutage noch innerhalb des Umlagesystems an der \nRente mit 65 Jahren festh\u00e4lt, obwohl sich die Lebensar-\nbeitszeit in den letzten 40 Jahren um 20 % verringert hat, \nnimmt diese Gefahren billigend in Kauf. Altersteilzeit, \nAbfindungen und Vorruhestand haben dazu beigetragen, \n\n 5949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndass das gesetzliche Renteneintrittsalter \u00fcberhaupt nicht \nerreicht wird. \n\nDie Forderung der Linksfraktion.PDS wird auch dann \nnicht plausibler, wenn man mehr Berufsgruppen einbe-\nzieht. Wer Beamte und Selbstst\u00e4ndige in die Rentenversi-\ncherung holt, muss diesen Menschen sp\u00e4ter auch eine \nRente zahlen. Es ist ein Irrglaube der deutschen Linken, \nmehr Menschen in einem Versicherungssystem w\u00fcrden \nmehr Einnahmen und weniger Ausgaben bedeuten. Nein, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, die Ausgaben werden \nungleich h\u00f6her sein. Die R\u00fcrup-Kommission stellte im \nJahre 2003 fest, dass mit einer Einbeziehung von Beam-\nten und Selbstst\u00e4ndigen lediglich kurzfristig niedrigere \nBeitr\u00e4ge zu erwarten seien, langfristig aber ungleich \nh\u00f6here Belastungen der Sozialsysteme. Dem demografi-\nschen Wandel l\u00e4sst sich so nicht begegnen. \n\nAn dieser Stelle ist es mir wichtig zu betonen: Nicht die \nZunahme der Lebenserwartung und die Anzahl an \u00e4lteren \nMenschen, sondern das Umlageverfahren hat unser \nRentensystem in Gefahr gebracht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNicht erst die ZDF-Dokumentation m\u00fcsste uns klarge-\nmacht haben, dass es Zeit f\u00fcr ein radikales Umdenken \nhinsichtlich der Altervorsorge ist. Dabei gilt es, nicht \nweiter wertvolle Zeit zu vergeuden. Die umlagefinanzier-\nte Sozialversicherung muss durch die Kapitaldeckung \nersetzt und durch die Eigenvorsorge erg\u00e4nzt werden. Um \ndiesen Systemwechsel hin zu einer Versicherung mit \nKapitalr\u00fccklage kommen wir nicht herum. Wer sich heute \nallein auf die gesetzliche Renten-, Pflege- oder Kranken-\nkasse verl\u00e4sst, ist im Alter verlassen und wird arm sein. \nFr\u00fchzeitig ansparen, und sei es nur mit kleinen Monats-\nbeitr\u00e4gen, das sind die Zeichen der Zeit. \n\nDie Politik, also wir, d\u00fcrfen es dabei nicht bei Appellen \nan mehr Eigenverantwortung belassen, sondern wir \nbrauchen ein System, das auf Vorsorge setzt. Die Politik \nmuss den Menschen die M\u00f6glichkeit dazu auch lassen \nund nicht das Geld auf Kosten kommender Generationen \nverwenden, um Wohltaten f\u00fcr die heutigen W\u00e4hler zu \nfinanzieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir brauchen ein System, welches Familien mit Kindern \nnicht wie heutzutage abstraft, sondern belohnt, wie zum \nBeispiel das Familiensplitting. Wir brauchen Schutzma\u00df-\nnahmen, die den Menschen mit gebrochenen Erwerbsbio-\ngrafien trotzdem ein Alter in W\u00fcrde erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Das Leben von \nder Hand in den Mund, wie es das Umlageverfahren \nvorsieht, wird nicht l\u00e4nger funktionieren. Leider h\u00e4lt die \nLinksfraktion.PDS daran fest, ebenso an der Rente mit \n65 Jahren. Ich halte das f\u00fcr ein v\u00f6llig falsches Signal an \ndie zuk\u00fcnftigen Rentner und Beitragszahler. Ich kann \ndaher nur dazu auffordern, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Der F\u00fcnfte Altenbericht der Bun-\ndesregierung liegt jetzt vor. Sein Thema: \u201ePotenziale des \nAlters in Wirtschaft und Gesellschaft\u201c. Der Beitrag \u00e4lterer \nMenschen zum Zusammenhalt der Generationen birgt \njede Menge Z\u00fcndstoff. Die Themen reichen von Erwerbs-\narbeit, Bildung und Einkommenslage im Alter \u00fcber \nChancen der Senioren, der Seniorenwirtschaft, \u00fcber \nfamili\u00e4re und private Netzwerke, Engagement und Teil-\nhabe bis zur Migration. Der Altenbericht wirbt f\u00fcr ein \nneues Leitbild des produktiven Alters, und das genau ist \nder Punkt, liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWas haben wir f\u00fcr ein Bild vom Alter? Akzeptieren wir \nden Wunsch \u00e4lterer Menschen nach eigenst\u00e4ndiger Le-\nbensgestaltung, und geh\u00f6rt Erwerbst\u00e4tigkeit dazu? Wir \nm\u00fcssen endlich wegkommen von der reinen F\u00fcrsorge um \nalte Menschen. Auch diese Gruppe unserer Gesellschaft \nhat ein selbstverst\u00e4ndliches Recht auf aktive Teilhabe. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn f\u00fcr die meisten von uns die Arbeit wichtiger Teil \nunseres Lebens ist, warum sollte das im Alter anders sein? \nWir m\u00fcssen vielmehr fragen: Wie m\u00fcssen die Arbeitsbe-\ndingungen denn sein, damit \u00e4ltere Menschen auch aktiv in \ndiesem Bereich bleiben k\u00f6nnen? Warum sprechen wir \nimmer von einer Last und regen uns gleichzeitig auf, dass \nmanche Menschen Arbeit als Last empfinden und sich \ndavor angeblich dr\u00fccken wollen? Wie wir sprechen, wird \nwahrgenommen. Wir sollten vielmehr dar\u00fcber sprechen, \ndass die Erfahrungen der \u00c4lteren f\u00fcr uns wertvoll sind \nund dass wir nicht darauf verzichten m\u00f6chten und k\u00f6n-\nnen, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von irgendwelchen \nDebatten \u00fcber Demografie. \n\nDiese Gedanken finden sich zum Teil in Punkt 6 Ihres \nAntrages wieder. Ansonsten liest sich der Antrag wie ein \nRundumsorglospaket zum Thema Rente. Wenn Vater \nStaat das Heft nur fest in die Hand nimmt, wird alles \nbesser. Da bin ich einfach ein gebranntes Kind. Im Nu \nverhandeln Sie von der Linksfraktion.PDS in sechs \nPunkten die gesamte Rentenpolitik. \u00dcber jeden einzelnen \nPunkt k\u00f6nnte man Aufs\u00e4tze schreiben, aber Sie beauftra-\ngen die Staatsregierung, sie solle sich in geeigneter Weise \ndaf\u00fcr einsetzen, dass \u2026 \n\nNein, das ist mir zu einfach. Schwuppdiwupp mal schnell \n\u00fcber das ganze Themenfeld: Rentenalter, Eckrente, \nErwerbsminderungsrente, breitere Finanzbasis der Ren-\ntenversicherung, makro\u00f6konomisch fundierte Finanzwirt-\nschaft, Arbeitsmarktpolitik f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung usw. \nusf. So l\u00f6sen wir die Probleme nicht. Was ist mit den \nMenschen? Wir brauchen eine andere Herangehensweise. \n\n 5950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nIch will Ihnen das an einem Punkt Ihres Antrages verdeut-\nlichen. Die Verfasser des Altenberichts fanden keine \neinheitliche Position zur Erh\u00f6hung des Rentenalters. Aber \neine klare Ablehnung, meine Damen und Herren von der \nLinksfraktion.PDS, wie Ihre Kolleginnen und Kollegen \nauf Bundesebene behauptet haben, steht dort auch nicht. \nEinigkeit bestand dar\u00fcber, dass ein h\u00f6heres Rentenein-\ntrittsalter in eine Gesamtstrategie von zukunftsorientierten \nRahmenbedingungen eingebettet sein muss. \n\nDas ist auch unsere Forderung. Das h\u00f6here Rentenein-\ntrittsalter und die Besch\u00e4ftigung \u00c4lterer geh\u00f6ren zusam-\nmen und verlangen eine darauf ausgerichtete Arbeits-\nmarktpolitik und nat\u00fcrlich die entsprechenden Rahmen-\nbedingungen. Wirtschaft, Politik, aber auch jeder Einzelne \nist hier in der Verantwortung. Ohne Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \n\u00c4ltere ist die Rente mit 67 eine Rentenk\u00fcrzung, und diese \nlehnen wir ab. M\u00fcssen wir ein Alter X f\u00fcr die Verrentung \nzwingend festschreiben? In Deutschland haben wir die \nFr\u00fchverrentung subventioniert, und das war jedenfalls der \nfalsche Anreiz. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nAndere L\u00e4nder machen uns vor, wie es auch gehen kann. \nDie Niederl\u00e4nder setzen den Anreiz im Steuerrecht. Dort \ngibt es die sogenannte Arbeitspauschale, mit der man das \nzu versteuernde Einkommen senken kann. Die H\u00f6he der \nArbeitspauschale ist abh\u00e4ngig vom Lebensalter des \nArbeitnehmers, und f\u00fcr 60- bis 65-J\u00e4hrige ist sie am \nh\u00f6chsten. Das hei\u00dft, je \u00e4lter ich werde, desto h\u00f6her wird \nmein Einkommen, das ich nach Steuern erhalte. Schwe-\nden und Niederl\u00e4nder setzen den Anreiz \u00fcber das Renten-\neintrittsalter. Dort gibt es Zeitkorridore zwischen dem 60. \nund dem 67. bzw. 70. Lebensjahr. Je fr\u00fcher man aufh\u00f6rt \nzu arbeiten, desto kleiner f\u00e4llt die Rente aus. Die Finnen \nsetzen den Anreiz \u00fcber die Rentenformel. Ab dem \n60. Lebensjahr werden die Arbeitsjahre in der Rentenfor-\nmel st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt als die Jahre zuvor. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen auf das \nErfahrungswissen von \u00c4lteren nicht l\u00e4nger verzichten und \nwollen es auch nicht. Aber das erreichen wir nur \u00fcber \neinen aktivierenden Ansatz. Deshalb lehnen wir Ihren \nAntrag ab bzw. k\u00f6nnen wir bei punktweiser Abstimmung \nnur einzelnen Punkten zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Abg. Schmidt hat um das \nWort gebeten. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ob wir es wahr-\nhaben wollen oder nicht: Die Chancen f\u00fcr einen langzeit-\narbeitslosen B\u00fcrger oder einen, der schon etwas \u00fcber \n30 Jahre alt ist, sind auf dem deutschen Arbeitsmarkt fast \ngleich null. Ich kenne Menschen, die in ernsthaftem \nBem\u00fchen um Arbeit schon Ordner mit Bewerbungen \n\nangeh\u00e4uft haben. Eigentlich sollte dies uns allen bereits \nausreichend bekannt sein, zumal man selbst schon mit der \nJugendarbeitslosigkeit Probleme hat. \n\nIn der Vergangenheit hat es bereits Politiker gegeben, die \nder Meinung waren, das Renteneintrittsalter zu senken, \num so j\u00fcngeren Arbeitsuchenden Platz zu machen. Das ist \nnach meiner Meinung ein eher sinnvoller Weg, um der \nArbeitslosigkeit im Lande entgegenzutreten. Aber darum \nscheint es ja wohl nicht zu gehen; denn es geht doch viel \neher wieder um den Dreh- und Angelpunkt, um das Geld \nund nicht um die Menschen. Ein vorzeitig in Rente \ngehender Mensch wird demzufolge auch schon eher als \nmit 65 Jahren Rente beziehen. Obwohl der ehemalige \nArbeitsminister Bl\u00fcm immer der festen Meinung war, \ndass die Renten auf Dauer sicher seien, wiegt man sich \nderzeit, diese Frage betreffend, wohl eher in krampfhaften \nN\u00f6ten. \n\nVerl\u00e4ngern wir also die Arbeitszeit von derzeit 65 auf \n67 Jahre, so m\u00fcssen in Brot stehende Menschen zwei \nJahre l\u00e4nger in die Rentenkasse einzahlen. Man mag bei \nder geplanten Anhebung des Renteneintrittsalters wohl \noffenbar auch davon ausgehen, dass die Menschen bei uns \nbekanntlich \u00e4lter werden. Aus medizinischer Sicht wird \nsich das Nachlassen des Zellwachstums jedoch nicht \neinfach auf zwei Jahre verl\u00e4ngern lassen, und so muss \nman schon davon ausgehen, dass die noch l\u00e4ngere beruf-\nliche Inanspruchnahme eines Arbeitnehmers nicht gerade \npositive Folgen haben wird; es sei denn, dass man  \nbewusst damit rechnet. Peitscht man das Gesetz \u201eRente \nmit 67\u201c jedoch durch, erreicht man bei all den vielen, die \nohnehin schon zu Hause auf Arbeit warten, dass sie noch \nl\u00e4nger Hartz IV beziehen und diesem Zeitverschub \nentsprechend erst sp\u00e4ter ihre margere Rente beziehen \nk\u00f6nnen; denn die Arbeitsjahre z\u00e4hlen ja bekanntlich. \n\nAngesichts dieser Tatsache empfinde ich das Vorhaben, \ndie Rente auf 67 anzuheben, den Menschen gegen\u00fcber als \nunglaubliche, menschenunw\u00fcrdige Frechheit, und ich \nglaube weder auch nur im Geringsten, dass dieser Schritt \nauf dem deutschen Arbeitsmarkt jemals etwas gravierend \nPositives bringt, noch, dass man mit diesem Schritt \nfinanzielle Sanierung auf staatlicher Ebene vornehmen \nkann. Wenn man schon nicht mehr ein noch aus wei\u00df, \nsollte man es nicht unbedingt mit Halbheiten versuchen, \nsondern das gesamte Finanzsystem umkrempeln, selbst \nauf die Gefahr hin, dass es Menschen einmal Schmerzen \nbereitet, die die Schmerzen der breiten Bev\u00f6lkerung \n\u00fcberhaupt nicht kennt. An einen solchen Schritt glaube \nich jedoch nicht und kann dem vorliegenden Antrag daher \nnur zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau \nStaatsministerin? \u2013 Bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Die Europ\u00e4ische Zentralbank hat \n\n 5951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nsich in ihrem Monatsbericht im Oktober 2006 mit den \nKonsequenzen des demografischen Wandels in Europa \nauseinandergesetzt und dabei Folgendes festgestellt \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eAuf l\u00e4ngere Sicht wird auch eine Anhebung des \ngesetzlichen Renteneintrittsalters bzw. der durchschnittli-\nchen Jahresarbeitszeit erforderlich sein. Es liegt im \nVerantwortungsbereich der einzelnen Euro-L\u00e4nder, wie \nsie die Ma\u00dfnahmen zur Besch\u00e4ftigung und Produktivit\u00e4t \nim Rahmen der Lissabon-Strategie und der integrierten \nLeitlinien f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung 2005 bis \n2008 ausgestalten.\u201c \n\nDas hei\u00dft, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nkommen um die Rente mit 67 nicht herum. Das habe ich \nin meiner Stellungnahme deutlich gemacht, und darauf \nhaben auch einige Vorredner in der Debatte bereits hin-\ngewiesen. Obwohl die Gr\u00fcnde f\u00fcr die stufenweise Anhe-\nbung des Renteneintrittsalters hinl\u00e4nglich bekannt sein \nsollten, m\u00f6chten Sie, meine Damen und Herren von der \nLinksfraktion.PDS, alles beim Alten lassen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nFrau Herrmann hat es bereits ausgef\u00fchrt: Eine Vollkasko-\nversicherung des Staates, wie Sie sie sich w\u00fcnschen, ist \nmehr als realit\u00e4tsfern; ja, sie ist sogar r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. \n\nMeine Damen und Herren! Die gesetzliche Rentenversi-\ncherung ist und bleibt die wichtigste S\u00e4ule der Alterssi-\ncherung in Deutschland. Wir stellen uns der Verpflich-\ntung, die Rente auch in Zukunft verl\u00e4sslich zu halten und \nnachhaltig auf eine solide Finanzgrundlage zu stellen. \nSelbstverst\u00e4ndlich muss die Anhebung des Rentenein-\ntrittsalters mit einer gezielten F\u00f6rderung \u00e4lterer Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer verbunden sein, und dies \nnicht nur aus sozialen Gr\u00fcnden; \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Staatsministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein. \n\n\u2013 denn die Zahl der qualifizierten Erwerbspersonen wird \nmit dem demografischen Wandel deutlich zur\u00fcckgehen. \nAuch wenn viele Unternehmen heute noch in ihrer Ein-\nstellungspolitik \u00e4ltere Mitarbeitende nicht pr\u00e4ferieren, bin \nich \u00fcberzeugt davon, dass sich dies schon sehr bald \n\u00e4ndern wird. Wir werden die Erfahrungen und das Poten-\nzial der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten brauchen, und die heute \nfaktisch betriebene Fr\u00fchverrentung wird sich so nicht \nweiterf\u00fchren lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist hier auf einem \nWeg, der besser ist, als Sie, die Antragsteller, es darstel-\nlen. Die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnisse ist in den letzten Jahren kontinuierlich \ngestiegen. Das Wissen um einen k\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte-\nmangel hat die Unternehmen mehr und mehr erreicht und \nf\u00fcr die Potenziale \u00e4lterer Mitarbeiter sensibilisiert. Nat\u00fcr-\nlich gibt es auch hier noch viel zu tun, und deshalb, meine \n\nDamen und Herren, werden wir uns auch weiterhin um \nbestm\u00f6gliche Rahmenbedingungen bem\u00fchen, um so viele \nMenschen wie m\u00f6glich in dauerhafte Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse zu bringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren,  \ndie Linksfraktion.PDS hat das Schlusswort. Herr \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau \nStaatsministerin, offenbar muss es hier ein Missverst\u00e4nd-\nnis geben. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nErkl\u00e4ren Sie mir das!) \n\nWir sind nicht f\u00fcr eine Vollkaskorente des Staates. Das \nUmlageverfahren \u2013 das wissen Sie doch \u2013 ist keine \nstaatliche Rente. Wir sind daf\u00fcr, dass das Umlageverfah-\nren qualifiziert und ausgeweitet wird; das ist unser Prob-\nlem. Und wir k\u00f6nnen es dadurch ausweiten und qualifi-\nzieren, dass wir den Produktivit\u00e4tsgewinn anders, besser \nund gerechter verteilen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Genau!) \n\nDas ist in der Vergangenheit bereits geschehen. Es m\u00fcssen \neben nicht mehr so viele arbeiten, damit der gleiche Anteil \nan gesellschaftlichem Reichtum entsteht. Das ist eine alte \n\u00f6konomische Weisheit. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Was verstehen Sie denn davon?! \n\nIch denke, auch das sei hier deutlich gesagt: Wir sind \nnicht prinzipiell dagegen, dass l\u00e4nger als bis 65 gearbeitet \nwird, \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Aha!) \n\nsondern wir sind dagegen, dass es eine Zwangsfestlegung \ndes Renteneintrittsalters gibt, n\u00e4mlich auf 67. \n\nFrau Herrmann hat einiges angedeutet, was man sich \u00fcber \neine l\u00e4ngere Zeit \u00fcberlegen kann, sodass man also durch-\naus flexibler damit umgehen kann. Aber es darf niemand, \nder k\u00f6rperlich nicht mehr in der Lage ist, gezwungen \nwerden, l\u00e4nger zu arbeiten, obwohl er es gar nicht kann. \nDas ist unser Standpunkt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas ist doch heute schon nicht der Fall!) \n\n\u2013 Aber dann bekommt man Abschl\u00e4ge, das wissen Sie \ndoch. \n\nIch wollte noch eine Bemerkung zu diesen uns\u00e4glichen \nDebatten machen, die insbesondere von der Jungen Union \nimmer wieder kolportiert werden \u2013 Herr Rohwer hat es \nvorhin auch wieder gemacht \u2013: den Debatten \u00fcber den \nangeblichen Verteilungskonflikt zwischen den Generatio-\n\n 5952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/6888 zur Abstim-\nmung. Es wurde beantragt, \u00fcber die Punkte einzeln \nabzustimmen. Das werden wir jetzt tun. \n\nnen. Ich sage Ihnen: Zwischen den Generationen gibt es \n\u00fcberhaupt keinen Verteilungskonflikt, Sie reden ihn \nherbei. Wenn es einen Verteilungskonflikt gibt, dann \nvollzieht er sich innerhalb der jeweiligen Generation. Sie \nwollen mir doch nicht weismachen, dass etwa die Alten \nreich und die Jungen arm sind. So l\u00e4uft doch die Ge-\nschichte nicht! \n\nWer dem Punkt 1 des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nEine positive Botschaft zum Abschluss, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Sie werden den Antrag \nheute mehrheitlich ablehnen, davon gehe ich aus. Das \nzeigt mir nur, dass wir weiter an den Dingen arbeiten \nm\u00fcssen. Denn wenn Herr J\u00e4hnichen heute in seinem \nBeitrag gesagt hat \u2013 ich war v\u00f6llig erstaunt \u2013, dass er von \nder Bundesregierung erwarte, dass sie endlich die Ren-\ntenungerechtigkeiten zwischen Ost und West beseitigen \nm\u00f6ge, \u2013 \u2013 \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt 2 des Antrages abstimmen. Wer \ndem Punkt 2 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Punkt 2 \nebenfalls abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt 3 abstimmen. Wer dem Punkt 3 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser Punkt dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \u2013 Herr \nJ\u00e4hnichen, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie das gesagt \nhaben \u2013, dann h\u00e4tten Sie schon mehrfach einem Antrag \nvon uns zustimmen k\u00f6nnen, mit dem wir das erreichen \nwollten. Und ich sage Ihnen: Vielleicht stellen wir dem-\nn\u00e4chst einen gemeinsamen Antrag, weil wir das gleichsam \nbeide wollen. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt 4 des Antrages abstimmen. Wer \ndem Punkt 4 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Punkt abgelehnt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \nIch lasse \u00fcber den Punkt 5 abstimmen. Wer dem Punkt 5 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Bevor wir jetzt zur Abstimmung kommen, \nhabe ich noch eine Frage an den Abg. Petzold:  \nHerr Petzold, ist es richtig, dass Sie vorhin den Begriff \n\u201eNarrenrepublik\u201c verwendet haben? Ich lasse schlie\u00dflich \u00fcber den Punkt 6 des Antrages \n\nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt \nebenfalls mehrheitlich abgelehnt. \n\n(Winfried Petzold, NPD: Ja, habe ich!) \n\n\u2013 Haben Sie. Dann erteile ich Ihnen wegen Beleidigung \nunseres Landes hiermit einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \nDamit ist der Antrag insgesamt abgelehnt und der Tages-\nordnungspunkt 4 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Beteiligung des Landtags bei der zweiten Stufe der F\u00f6deralismusreform \nDrucksache 4/7560, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n 5953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n\u2013 Beteiligung der Landtage bei der zweiten Stufe \nder F\u00f6deralismusreform sichern \n\nDrucksache 4/7186, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie CDU, danach SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich ist das Anliegen beider \nAntragsteller erf\u00fcllt: Bundestag und Bundesrat haben sich \ndarauf verst\u00e4ndigt, eine Kommission zur Modernisierung \nder Bund-L\u00e4nder-Beziehungen zu bilden. Es ist eine \nparit\u00e4tische Vertretung vorgesehen. Auch vier Abgeordne-\nte aus den Landtagen sollen eingebunden werden \u2013 zwar \nnicht mit Stimmrecht, aber wohl mit Rede- und Antrags-\nrecht. Mehr ist von der Linksfraktion.PDS nicht gefordert \nworden. Wir k\u00f6nnten also zufrieden sein. Unser Finanz-\nminister hat in der letzten Sitzung des Haushalts- und \nFinanzausschusses versprochen, uns in entsprechenden \nAbst\u00e4nden, wenn die Verhandlungen Fortschritte machen \n\u2013 was wir alle hoffen \u2013, zu unterrichten. Das sollte uns \nerst einmal reichen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich gleich zu dem sprechen, was wir \nerreichen wollen: zu den Zielen und Inhalten dieser \nsogenannten Mutter aller Reformen, der gro\u00dfen Reform \ndes deutschen F\u00f6deralismus. \n\nWir haben uns immer wieder gegenseitig best\u00e4tigt, dass \n\u00fcberm\u00e4\u00dfige Verflechtung Vetos erzeugt und dass Kon-\nformit\u00e4tsdruck den Reformstau des f\u00f6deralen Systems in \nDeutschland hervorgerufen hat. Der erste Schritt zur \nModernisierung der F\u00f6deralismusstruktur ist getan: \n\nDie Zust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern sind deutli-\ncher getrennt, die Zahl der zustimmungspflichtigen \nGesetze wurde deutlich verringert und die kommunale \nSelbstverwaltung und die Finanzen sind gegen den \nDurchgriff des Bundes gesch\u00fctzt. Die Autonomie der \nL\u00e4nder ist gest\u00e4rkt, und ich hoffe, dass es ganz anders \nwird, als es Heinrich Heine nicht nur im \u201eWinterm\u00e4rchen\u201c \ngesagt hat. Er hat vom deutschen F\u00f6deralismus immer nur \ndas Schnarchen zu vernehmen geglaubt. Wir erwarten \njetzt kraftvollen Wettbewerbsf\u00f6deralismus. \n\nAber, meine Damen und Herren, das war nur der erste \nSchritt. Die gro\u00dfe Reform der Haushaltsverfassung, der \nf\u00f6deralen Finanzbeziehungen steht noch vor uns, und nur \nbei klarer Abgrenzung der Verantwortung f\u00fcr die Finanz-\nhoheit sind Bund, L\u00e4nder und Gemeinden gezwungen, \nihren Beitrag zur Konsolidierung der Staatsfinanzen zu \nleisten. \n\nBei der F\u00f6deralismusreform II geht es um zwei Fragestel-\nlungen: Es geht um die Regelung der Finanzstr\u00f6me der \nZukunft, um den zuk\u00fcnftigen L\u00e4nderfinanzausgleich und \n\num die Problematik der Verschuldung, also um den \nUmgang mit den Lasten der Vergangenheit. \n\nWas brauchen die neuen L\u00e4nder? Was ist f\u00fcr uns wichtig? \n\u2013 Die neuen L\u00e4nder ben\u00f6tigen Solidarpaktmittel bis 2019 \nin der zugesagten vollen H\u00f6he. Diese Mittel sind zweck-\ngerecht f\u00fcr die Schlie\u00dfung der noch bestehenden Infra-\nstrukturl\u00fccken, gezielte Investitionsf\u00f6rderung und zum \nAusgleich der unterproportionalen Finanzkraft der Kom-\nmunen auszugeben. Meine Damen und Herren, so wird es \nwortw\u00f6rtlich im neuen Grundsatzprogramm der CDU \nstehen, und ich hoffe, dass wir damit auch diese Finanzie-\nrungssicherheit f\u00fcr den Aufbau der neuen L\u00e4nder sicher-\ngestellt haben. Trotzdem: Wir werden die zweckentspre-\nchende Verwendung der Mittel vor den Argusaugen der \nwestdeutschen Geberl\u00e4nder in jedem Fortschrittsbericht \nimmer wieder nachweisen m\u00fcssen, und deshalb ist es gut, \nwenn wir in Sachsen die 100 % faktisch immer einhalten. \n\nWie dramatisch ist die Situation der Staatsverschuldung? \nDa komme ich zum zweiten Ziel dieser \u201eMutter aller \nReformen\u201c. Wir sprechen bisher immer nur von der \nSpitze des Eisberges, diesen 1 500 Milliarden Staats-\nschulden. Damit \u00fcberschreitet der ehemalige Musterknabe \nDeutschland seit Jahren nicht nur den von Maastricht \nvorgegebenen Anteil der Verschuldung am Bruttosozial-\nprodukt mit 70 %, sondern auch die Grenze der Neuver-\nschuldung. Meine Damen und Herren! Die verdeckte \nStaatsverschuldung, diese 75 % der Schulden, die sozusa-\ngen \u2013 lassen Sie mich in diesem Bild bleiben \u2013 unterhalb \nder Wasseroberfl\u00e4che liegen, belaufen sich auf sage und \nschreibe 270 % unseres Bruttosozialprodukts. \n\nWenn wir den deutschen Staat nicht an diesem Eisberg \nscheitern lassen wollen, dann m\u00fcssen wir etwas tun. Der \nStaat muss seine finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit wieder \nerlangen. Was k\u00f6nnen wir nun tun, damit unser Staats-\nschiff unter den steigenden Lasten \u2013 unser Finanzminister \nl\u00e4chelt \u2013 nicht abs\u00e4uft? Wir m\u00fcssen die Ausgaben ein-\nschlie\u00dflich Zinsen aus Einnahmen finanzieren. Wir \nbrauchen, meine Damen und Herren, in den Landesver-\nfassungen und im Grundgesetz ein Neuverschuldungsver-\nbot. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas wird auch das programmatische Ziel der CDU in \nihrem neuen Grundsatzprogramm sein. Lassen Sie mich \ndas hier schon ank\u00fcndigen. \n\nSachsen hat hierbei eine Vorreiterrolle eingenommen, \nobwohl, meine Damen und Herren \u2013 ich erinnere daran \u2013, \nunser Haushalt eben zu 50 % von Transferleistungen \nabh\u00e4ngig ist und sich viele Geberl\u00e4nder verschulden. \nAuch das m\u00fcssen wir bei dieser Diskussion immer wieder \nbeachten. Wir d\u00fcrfen also den Musterknaben nicht zu sehr \nheraush\u00e4ngen lassen. \n\n 5954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nAber was n\u00fctzt es, meine Damen und Herren, wenn \neinzelne Bundesl\u00e4nder Neuverschuldungsverbote in ihren \nVerfassungen haben und sich daran halten \u2013 wie Bayern, \nder Freistaat Sachsen und vielleicht auch Mecklenburg-\nVorpommern, was uns alle ja \u00fcberrascht hat \u2013, w\u00e4hrend \nandere ungeniert weiter Schulden machen? Also brauchen \nwir zus\u00e4tzlich einen nationalen Stabilit\u00e4tspakt, der die \nanderen am Schuldenmachen hindert. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Verfassungsrechtler sagen \u2013 \nwie es unser Bundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler k\u00fcrzlich in \neiner Rede bemerkte \u2013, das Haushaltsrecht in den deut-\nschen L\u00e4ndern und beim Bund werde derma\u00dfen missach-\ntet, dass es schon ein Recht minderer Qualit\u00e4t sei. \n\nMeine Damen und Herren! Abbau der Altschulden muss \nnach diesem Verbot der Neuverschuldung der n\u00e4chste \nSchritt sein, und zwar nicht nur der offensichtlichen \nVerschuldung, sondern auch der versteckten, impliziten \nSchulden. Sachsen ist hier auf dem richtigen Weg. Ich \nerinnere an den Finanzierungsfonds, dem dieses Hohe \nHaus weitestgehend zugestimmt hat. Er soll die Lasten, \ndie uns zuk\u00fcnftig aus den Pensionen der Beamten er-\nwachsen, abfedern. Wir haben mit dem Abbau der Alt-\nschulden begonnen. Mein Dank geht an unseren Finanz-\nminister, der bereits das abbildet, was uns aus dem Absin-\nken der Bev\u00f6lkerungszahlen als Zuwachs der Neuver-\nschuldung pro Kopf erw\u00e4chst. Das sind die ber\u00fchmten \n62 Millionen Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Schulden von heute sind \nZinskosten und Steuern von morgen. Dieses Wissen f\u00fchrt \ndazu, dass viele B\u00fcrger in unserem Land in ihrer Investi-\ntions- und Leistungsbereitschaft oftmals resignieren, weil \nsie nicht wissen, wie wir dieses Problem l\u00f6sen wollen. \nDeshalb gibt es zum Abbau der Neuverschuldung keine \nAlternative. \n\nIch fasse noch einmal zusammen: Verfassungsrechtliche \nVerankerung des Neuverschuldungsverbotes auf allen \nEbenen, auch im Grundgesetz, nationaler Stabilit\u00e4tspakt \nals Pakt zur Entschuldung zwischen Bund, L\u00e4ndern und \nGemeinden \u2013 das m\u00fcssen die zentralen Bausteine einer \numfassenden F\u00f6deralismusreform werden. Das Ziel dieser \nReform ist die R\u00fcckgewinnung der Finanz- und Hand-\nlungsverantwortung auf jeder Ebene und die B\u00fcndelung \nin einer Hand. \n\nDie staatliche Ebene, die staatliche Aufgaben schafft, die \nvor und w\u00e4hrend Wahlen politische Versprechen macht, \nbesorgt in Zukunft Auge in Auge mit dem W\u00e4hler die \nnotwendigen Finanzmittel und erlegt dem W\u00e4hler viel-\nleicht f\u00fcr Wohltaten, die man zu verteilen meint, gleich \ndie dazu notwendigen Steuern auf. \n\nNur wenn die B\u00fcrger in Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden \npolitische Verantwortung wieder klar zuordnen k\u00f6nnen, \nwerden sie sich wieder st\u00e4rker f\u00fcr unser demokratisches \nGemeinwesen interessieren und engagieren. Deshalb \nbrauchen wir eine radikale F\u00f6deralismusreform, die \ndiesen Namen verdient. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Am 15. Dezember 2006 haben Bundestag \nund Bundesrat entschieden, wie die Modalit\u00e4ten zur \nBildung einer 32-k\u00f6pfigen Kommission zur Modernisie-\nrung der bundesstaatlichen Ordnung zur Ausarbeitung \neiner F\u00f6deralismusreform II gestaltet werden. Insofern ist \nder Teil 1 des Antrages der Linksfraktion.PDS an sich \nerledigt. \n\nDer Auftrag der Kommission ist es, Vorschl\u00e4ge zur \nModernisierung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu \nerarbeiten und diese den ver\u00e4nderten Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die Wachstums- und Besch\u00e4ftigungspolitik anzu-\npassen. Die Empfehlungen sollen dazu f\u00fchren, die Eigen-\nverantwortung der Gebietsk\u00f6rperschaften und deren \nFinanzausstattung zu st\u00e4rken. \n\nStichwortartig seien genannt: Vorbeugung und Bew\u00e4lti-\ngung von Haushaltskrisen, Aufgabenkritik und Setzung \nvon Standards, Entb\u00fcrokratisierung, Effizienzsteigerung, \nunter anderem durch Entflechtung von Aufgaben in der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung, St\u00e4rkung der den Aufgaben \nentsprechenden Finanzausstattung sowie verst\u00e4rkte \nZusammenarbeit und M\u00f6glichkeit eines erleichterten \nfreiwilligen Zusammenschlusses von L\u00e4ndern. \n\nEs zeigt sich, dass die Themenspanne von L\u00e4nderfusion \u2013 \nder CSU-Abgeordnete Ramsauer sagt: \u201eDie Kleinstaaterei \nist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df!\u201c \u2013 \u00fcber Diskussionen zum \nkonsensualen F\u00f6deralismus oder Wettbewerbsf\u00f6deralis-\nmus \u2013 Westerwelle \u2013 weiter \u00fcber Diskussionen zu Neben-\nfinanzausgleichen, beispielsweise bei Eliteuniversit\u00e4ten, \nbis hin zur kommunalen Ebene \u2013 Stichworte: Gewerbe-\nsteuer, horizontaler und vertikaler Finanzausgleich in \nKommunen, aber auch in L\u00e4ndern \u2013 und schlie\u00dflich zum \nGestaltungsspielraum von L\u00e4ndern zur Erhebung von \nSteuern reicht. \n\nDie Kommission, die zurzeit \u00fcber diese Themen getrennt \ndiskutiert, hat die Aufgabe zu eruieren, auf welche The-\nmen man sich konzentrieren will. \n\nEin zentraler Punkt der Reform muss es sein, die Ver-\nschuldungsgrenze des Maastricht-Vertrages auf die \nBundesl\u00e4nder zu \u00fcbertragen. Dieser Vertrag schreibt vor, \ndass das j\u00e4hrliche \u00f6ffentliche Defizit nicht mehr als 3 % \ndes Bruttoinlandsproduktes betragen darf. Dabei gibt es \nSanktionsmechanismen. \u00dcber dieses auch von unserem \nMinisterpr\u00e4sidenten gern angesprochene Thema muss, \nkann und soll man reden. Letztendlich ist er es, der den \nFreistaat in dieser Kommission vertritt. In einer Rede vor \nunserem Parlament erteilte er der Sozialisierung von \nSchulden eine klare Absage. \n\nWenn man sich dieses Themas annimmt, muss man die \nEntwicklung der Verschuldung des Bundes und der \nL\u00e4nder betrachten. Es f\u00e4llt auf, dass im Zeitraum von \n\n 5955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n1950 bis 1990 rund 536 Milliarden Euro Schulden aufge-\nbaut wurden. Das sind rund 13 Milliarden Euro pro Jahr. \nIm Zeitraum von 1990 bis 2005, in den zw\u00f6lf Jahren, \nstieg der Schuldenstand auf rund 1,5 Billionen Euro. \nKollege R\u00f6\u00dfler hat es schon erw\u00e4hnt. Das sind circa \n83 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nWer den Film \u201eAufstand der Rentner 2030\u201c gesehen  \nhat, \u2013 \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u201e\u2026 der Alten\u201c! \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n\u2013 \u201e... der Alten 2030\u201c \u2013 das ist richtig. Herr R\u00f6\u00dfler, man \nwei\u00df ja nicht, ob Sie in diesem Zeitraum schon Rentner \nsind. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Wir arbeiten \ndurch, wir sitzen mit 70 noch hier!) \n\n\u2013 der sollte wissen, dass wir, wenn das so weitergeht, \ndann 3,6 Billionen Euro Schulden haben. Das entspr\u00e4che \neiner Zinslast von 150 Milliarden Euro bei einem jetzigen \nBundeshaushalt von 260 Milliarden Euro. Gestatten Sie \nmir im Zusammenhang mit diesem Antrag diese nach-\ndenklichen Worte. \n\nDiese Schuldenexplosion ist entstanden, weil Kredite \naufgenommen wurden, um die Lasten der deutschen \nEinheit zu stemmen. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nHier fand eine solidarische Verschuldung statt. In den \nJahren 2003 bis 2004 nahmen zum Beispiel die vier \nGeberl\u00e4nder Bayern 2 Milliarden Euro, Baden-\nW\u00fcrttemberg 1 Milliarde Euro, Hessen 1,4 Milliarden \nEuro und Nordrhein-Westfalen 7 Milliarden Euro neue \nSchulden auf. Gleichzeitig fanden aber Transferleistungen \nim L\u00e4nderfinanzausgleich, inklusive Berlin, von \n6,8 Milliarden Euro statt. Dazu kommen die Bundeser-\ng\u00e4nzungszuweisungen in einer Gesamtsumme f\u00fcr den \nOsten von rund 13,6 Milliarden Euro. Das sind zusammen \n20 Milliarden Euro Transferleistungen. Der Freistaat ist \nHauptnutznie\u00dfer dieser Transferleistungen. Diese flie\u00dfen \nin die Sozialsysteme wie Renten- und Krankenkasse \u2013 \nStichwort Bergbaurentner und Ausgleichszahlungen. \n\nWarum f\u00fchre ich das so detailliert auf? Nat\u00fcrlich sind wir \ngut und haben gut gewirtschaftet. Das ist unbestritten. \nAber berechtigt uns das, auf diejenigen zu zeigen, die sich \nbelasten, um uns \u00fcberhaupt erst zu erm\u00f6glichen, gut zu \nwirtschaften? Berechtigt uns das, auf diejenigen zu \nzeigen, die nicht so gut sind wie wir, andere Vorausset-\nzungen und vielleicht weniger Gl\u00fcck hatten? \n\nZum Stichwort Gl\u00fcck m\u00f6chte ich anmerken: Wie s\u00e4he \nunsere Haushaltssituation aus, wenn wir die Folgen der \nFlut 2002 allein und nicht mit einem milliardenschweren \nsolidarischen gesellschaftlichen Kraftpaket h\u00e4tten meis-\ntern m\u00fcssen? Daher sollten wir im Zuge dieser F\u00f6dera-\nlismusreform II eher sachliche und leise T\u00f6ne zum Thema \nSchuldenbegrenzung von uns geben. Statt markiger Worte \nsollten wir uns f\u00fcr eine solidarische Meisterung des \n\nProblems der Verschuldung der \u00f6ffentlichen Haushalte \neinsetzen. Wenn der David Sachsen den Goliath Geber-\nl\u00e4nder zu Fall bringt, dann droht die solidarische L\u00e4nder-\nfinanzbeziehung darunter zertr\u00fcmmert zu werden. Glau-\nben Sie mir, im Gegensatz zur Bibel f\u00e4llt hier der Goliath \nsehr gern und schnell. \n\nDeshalb sehen wir drei Schwerpunkte im Zuge dieser \nReform: erstens die Sicherstellung der Fortf\u00fchrung des \nSolidarpaktes II, zweitens die weitere solidarische Aus-\ngestaltung des L\u00e4nderfinanzausgleichs und drittens \nsolidarische und konsensuelle Regelungen zur Begren-\nzung und zum Abbau der Verschuldung der \u00f6ffentlichen \nHaushalte. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nBis jetzt wurde \u00fcber viel Geld, Transferleistungen, angeb-\nlich viel zu teuere Rentner usw. usf. gesprochen. Ich \ndenke, das ist richtig; auch dar\u00fcber muss man sprechen. \nJedoch sollte man dieses Thema richtig einordnen, n\u00e4m-\nlich in die Reform der bundesstaatlichen Ordnung. Hier-\nbei geht es um nicht mehr und nicht weniger als eine \nweitere grundlegende Weiterentwicklung und \u00c4nderung \ndes Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland. \n\nIch darf daran erinnern, dass bei der ersten Stufe dieser \nReform, die bekanntlich in wesentlichen Teilen am \n1. September des vergangenen Jahres in Kraft getreten ist, \neine gro\u00dfe Menge von Artikeln \u2013 konkret 19 Artikel des \nGrundgesetzes \u2013 ge\u00e4ndert, zwei gestrichen und vier \nhinzugef\u00fcgt worden sind. Bei der zweiten Stufe der \nReform wird man nicht auf ganz so hohe Zahlen kom-\nmen; aber ich denke, wir werden zu gegebener Zeit noch \nhinreichend M\u00f6glichkeiten haben, die materiell-\ntechnischen Dinge im Landtag zu besprechen. Ich werde \nheute nicht der Versuchung unterliegen, eine verkappte \nHaushaltsdebatte an diesem sp\u00e4ten Freitagnachmittag ins \nPlenum zu bringen. \n\nIch darf an das sehr \u00fcberschaubare Anliegen unseres \nAntrages erinnern. Er wurde am 07.12.2006 eingebracht, \nalso circa 14 Tage, bevor es zur Konstituierung dieser \nReformkommission gekommen ist. Damals, am 07.12., \nwaren mitnichten die Punkte, die wir beantragt hatten, \nerledigt. Ganz im Gegenteil: Das war die hei\u00dfe Phase der \nEntscheidungsfindung. Ich bin sehr wohl der Meinung, \ndass es ein guter, rechtzeitiger Antrag war und dass wir \nvoll zu Recht eine problemad\u00e4quate Zusammensetzung \ndieser wichtigen Bundesstaatskommission angemahnt \nhaben. Ich komme noch darauf zu sprechen, dass die \nZusammensetzung nicht so ist, wie wir sie uns vorstellen,. \n\nZum Zweiten wollen wir \u2013 das ist eine bittere Lehre aus \nder ersten Stufe der Reform \u2013, dass der S\u00e4chsische Land-\ntag unter anderem als St\u00e4tte der politischen Willensbil-\n\n 5956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndung im Freistaat Sachsen ganz markant und immer \nrechtzeitig in alle wesentlichen Entscheidungen zu der \nwichtigen zweiten Stufe der Reform der bundesstaatlichen \nOrdnung einbezogen wird. Ich darf darauf verweisen \u2013 bis \njetzt haben wir ein einziges Mal \u00fcber die F\u00f6deralismusre-\nform im Landtag gesprochen \u2013, dass das bei der ersten \nReform mitnichten der Fall war. \n\nIch erinnere an den 16. M\u00e4rz 2006, an die 43. Sitzung des \nLandtages. Damals hat meine Fraktion mit der Drucksa-\nche 4/4119 den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten ersucht, vor \ndem Parlament eine Regierungserkl\u00e4rung zu den absehba-\nren Folgen und den Verhandlungspositionen der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung der F\u00f6deralismusreform, der \nStufe I, abzugeben. Das war damals hochaktuell. Wie wir \nalle wissen, ist in den folgenden dreieinhalb Monaten in \neinem wahren Schnelldurchlauf und \u2013 man muss es so \nsagen \u2013 mit einer Basta-Politik, die Altbundeskanzler \nSchr\u00f6der alle Ehre gemacht h\u00e4tte, sowohl durch die \nCDU/CSU als auch durch die SPD \u2013 trotz substanzieller \nBedenken einzelner Fraktion\u00e4re, vor allem der SPD \u2013 \ndiese Reform eigentlich eins zu eins durchgepeitscht \nworden. \n\nWir k\u00f6nnen nur hoffen, dass bei der zweiten so wichtigen \nStufe der Reform Gleiches nicht noch einmal passiert. \nDeshalb sind beide Antr\u00e4ge, die heute vorliegen, zeitge-\nm\u00e4\u00df und wichtig. \n\nIch muss bemerken, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident bis \nzum heutigen Tag die Regierungserkl\u00e4rung zu den Aus-\nwirkungen der F\u00f6deralismusreform, der Stufe I, vor dem \nS\u00e4chsischen Landtag nicht abgegeben hat. Wir haben \ndamit ein gewisses Alleinstellungsmerkmal innerhalb der \nFamilie der Landtage. Nach meiner Recherche sind wir \nder einzige Landtag in der Bundesrepublik Deutschland, \nin dem dieses Thema nicht durch eine Regierungserkl\u00e4-\nrung des entsprechenden Ministerpr\u00e4sidenten bzw. Regie-\nrenden B\u00fcrgermeisters behandelt worden ist. Eine ziemli-\nche Einmaligkeit, eine Sonderrolle \u2013 ich denke, darauf \nk\u00f6nnen wir nicht besonders stolz sein. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nInzwischen verdichten sich die Anzeichen, dass aus der \n\u201eMutter aller Reformen\u201c \u2013 so hat es der Immer-noch-\nMinisterpr\u00e4sident Edmund Stoiber einst genannt \u2013 l\u00e4ngst \ndie \u201eMutter allen Murkses\u201c geworden ist. So hat es der \nGR\u00dcNEN-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Volker Beck bezeichnet. \n\nEs gibt weitere prominente Stimmen, denen getrost \nunterstellt werden kann, dass sie genau wissen, wovon sie \nsprechen. Ich nenne nur eine kurze Auswahl: Renate \nK\u00fcnast von den GR\u00dcNEN mit Blick auf die blamable \nTatsache, dass sich die Anzahl der im Bundesrat zustim-\nmungspflichtigen Gesetze mitnichten markant verringert \nhat \u2013 ich erinnere, das war eines der erkl\u00e4rten Ziele der \nF\u00f6deralismusreform Stufe I \u2013, sondern dass sie gerade \neinmal von 51 % auf 47,5 % gesunken ist. Sie hat gesagt, \nder Bund hat mit Zitronen gehandelt. Sie wirft der amtie-\nrenden Bundesregierung vor, einen \u201eScherbenhaufen in \nder Verfassung verankert\u201c zu haben, woran vor allem \n\nderen \u201ehandwerkliche Unf\u00e4higkeit und Beratungsresis-\ntenz\u201c schuld sei. \n\nDie ehemalige Bundesjustizministerin Sabine Leutheus-\nser-Schnarrenberger von der FDP bemerkt, dass die \n\u201eMutter aller Reformen schon auf den ersten Metern \nhinkt\u201c. \n\nDer stellvertretende Chef meiner Schwesterfraktion im \nDeutschen Bundestag, Bodo Ramelow, spricht v\u00f6llig zu \nRecht von einer kraftlosen F\u00f6deralismusreform, die \nlediglich zu einem gef\u00fchrt habe: Bundesweit wichtige \nRegelungen, zum Beispiel zum Nichtraucherschutz, zur \nbeitragsfreien Kinderbetreuung oder zum Schutz vor \nGammelfleisch, bleiben jetzt im Gestr\u00fcpp der neuen \nZust\u00e4ndigkeiten h\u00e4ngen. \n\nSelbst der so besonnene Manfred Kolbe von der CDU, \neinst s\u00e4chsischer Justizminister, zieht das bittere Fazit: \n\u201eWenn Macht \u00fcber Vernunft siegt, hat man halt nachher \ndas Chaos.\u201c \n\nIch denke, diesen Einsch\u00e4tzungen ist wenig hinzuzuf\u00fcgen. \nSie relativieren ganz klar das \u00fcberaus optimistische Bild, \ndas meine beiden Vorredner hier gezeichnet haben. \n\nZur\u00fcck zu unserem Antrag. Nat\u00fcrlich haben wir zur \nKenntnis genommen, dass mit besagter Bundestagsdruck-\nsache 16/3885 die Einsetzung dieser gemeinsamen Kom-\nmission beschlossen ist. Es sind keine Mehrheiten er-\nkennbar, die das noch einmal \u00e4ndern. Deshalb darf ich \nheute die Ziffer 1 unseres Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. \nDennoch \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 ist diese Zusam-\nmensetzung der Kommission mit 32 stimmberechtigten \nMitgliedern, von denen immerhin 20 der Exekutive \nangeh\u00f6ren \u2013 n\u00e4mlich vier der Bundesregierung und 16 \nden Landesregierungen \u2013, hochgradig problematisch. \nDenn es bleiben zw\u00f6lf Bundestagsabgeordnete in der \nBundestagskommission und null Landtagsmitglieder \u2013 Sie \nverh\u00f6ren sich nicht \u2013 als stimmberechtigte Kommissi-\nonsmitglieder. Dieses Verh\u00e4ltnis \u2013 20 aus der Exekutive \nzu zw\u00f6lf aus der Legislative \u2013 spricht B\u00e4nde; denn es \nzeigt auf, wohin zuk\u00fcnftig die Reise gehen wird: n\u00e4mlich \nzu einer weiteren St\u00e4rkung des Exekutivf\u00f6deralismus bei \neiner weiteren Marginalisierung der Rolle der Landtage, \nzu einer weiteren Aush\u00f6hlung des kooperativen F\u00f6dera-\nlismus und einer schleichenden Ausbreitung des Wettbe-\nwerbsf\u00f6deralismus. Im Gegensatz zu meinem Kollegen \nMatthias R\u00f6\u00dfler kann ich mich dar\u00fcber mit meiner Frak-\ntion \u00fcberhaupt nicht freuen. \n\nVergleicht man die nunmehr beschlossene Zusammenset-\nzung der Kommission mit der Bundesstaatskommission \nbei der Stufe I, dann f\u00e4llt auf, dass es bereits in der Anzahl \nder beratenden Mitglieder zu einer weiteren Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung des Einflusses der Mitglieder der Landtage gekom-\nmen ist. Damals haben noch sechs Landtagsmitglieder \ndiese Kommission beraten \u2013 darunter zwei Pr\u00e4sidenten \nund vier Fraktionsvorsitzende; bezeichnenderweise \nallesamt aus den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013; diesmal sollen es \nnur noch zwei Landtagspr\u00e4sidenten und zwei Fraktions-\nvorsitzende sein. Nun muss man kein Mathematiker sein, \num sich bei diesem Proporz ausrechnen zu k\u00f6nnen, dass \n\n 5957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndabei die alten Bundesl\u00e4nder erwartungsgem\u00e4\u00df wieder \neinmal unter sich bleiben werden und eine Stimme des \nOstens nicht zum Zuge kommen wird. Dies ist insofern \nbedauerlich, als gerade bei den Bund-L\u00e4nder-\nFinanzbeziehungen die spezifische Sicht der Legislative \nin den neuen Bundesl\u00e4ndern fehlt. \n\nEs ist f\u00fcr mich nicht nachzuvollziehen, dass Sie, Herr \nMinisterpr\u00e4sident Milbradt, einerseits bei jeder sich \nbietenden Gelegenheit die anerkannt solide s\u00e4chsische \nFinanzpolitik loben und als Vorbild f\u00fcr andere Bundes-\nl\u00e4nder preisen, ja, sogar ein generelles Verschuldungs-\nverbot in das Grundgesetz aufnehmen wollen; anderer-\nseits aber nichts, ja, rein gar nichts daf\u00fcr tun, um einen \nangemessenen s\u00e4chsischen Einfluss in dieser wichtigen \nKommission zu erhalten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Kollege, Sie haben \ngerade gesagt, dass ich mich dar\u00fcber gefreut h\u00e4tte. \n\nIst Ihnen nicht aufgefallen, dass ich mich eher gewundert \nhabe, dass Sie sich als PDS so bescheiden mit Rede- und \nAntragsrecht f\u00fcr die Vertreter der Landtage zufriedenge-\ngeben haben, w\u00e4hrend ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, dass Sie \nals Opposition vielleicht etwas mehr fordern und dass Sie \n\u00fcber das, was ohnehin schon eingetroffen ist, hinausge-\nhen, statt sich damit zufriedenzugeben? Ist Ihnen diese \nfeine Ironie in meiner Rede aufgefallen? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Wir spre-\nchen jetzt von verschiedenen Dingen, Herr R\u00f6\u00dfler. Ich \nhabe mich doch etwas entsetzt gezeigt, dass Sie sich mit \ndieser Freude \u00fcber die angeblich radikale F\u00f6deralismusre-\nform Stufe II \u2013 auf Deutsch: Wettbewerbsf\u00f6deralismus \u2013 \nso weit ausgebreitet haben. Wenn es mehr gibt, sind wir \ngern daf\u00fcr \u2013 stellen Sie einen entsprechenden \u00c4nderungs-\nantrag \u00fcber Ihre Bundestagsfraktion. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \nWir wollen sie nicht \u00fcberfordern!) \n\nEs w\u00e4re nicht unwichtig gewesen, dabei gerade die Sicht \ndes S\u00e4chsischen Landtages \u2013 nicht nur die Sicht des \ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten; das ist ja legitim \u2013 in \ndiese Reformkommission einzubringen, da der S\u00e4chsische \nLandtag bekanntlich seit vielen, vielen Jahren nicht \nunwesentlich dazu beigetragen hat, dass es zu dieser \nanerkannt soliden Finanzpolitik gekommen ist. Ich sage \ndas ganz deutlich \u2013 bei aller Unterschiedlichkeit im \nDetail: Doppelhaushalt, alternativer Haushaltsansatz usw. \n\u2013: Wir haben dazu beigetragen \u2013 meines Wissens auch die \nanderen demokratischen Oppositionsfraktionen \u2013, dass \nder regierungsamtlich vorgegebene Verschuldungsrahmen \nnicht \u00fcberschritten wird; wir haben diese solide Finanzpo-\nlitik mitgetragen. Diese Erfahrungen werden nun in der \nKommission fehlen. \n\nDeshalb kann ich hier aber nicht den Ministerpr\u00e4sidenten \ntadeln, sondern muss die entsprechende Frage an den \nHerrn Landtagspr\u00e4sidenten Iltgen stellen: Herr Iltgen, was \nhaben Sie getan und wie haben Sie sich in der Konferenz \nder Landtagspr\u00e4sidenten konkret f\u00fcr eine angemessene \ns\u00e4chsische Interessenvertretung bei der Besetzung der \nneuen Kommission eingesetzt? \n\nWenn es heute auf diese und einige weitere meiner Fragen \neine angemessene Antwort gibt und wenn wir zuk\u00fcnftig \nengstens in diese wichtige Reformarbeit einbezogen \nwerden, dann hat die heutige Debatte wirklich Sinn \ngemacht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nachdem der Bundestag am \n15. Dezember gegen das Votum der PDS und bei Enthal-\ntung der GR\u00dcNEN die Einsetzung der Gemeinsamen \nKommission zur Modernisierung der Bund-L\u00e4nder-\nFinanzbeziehungen beschlossen hat, d\u00fcrfte sich der \nAntrag der PDS-Fraktion hier im Landtag eigentlich \nerledigt haben. Er ist zu einem gro\u00dfen Teil mit dem \nentsprechenden PDS-Antrag im Bundestag identisch. Wir \nk\u00f6nnen ihm aber trotzdem zustimmen, sollten Sie ihn zur \nAbstimmung stellen. \n\nDem Antrag der CDU- und SPD-Fraktion stimmen wir \nauch zu, obwohl wir es eigentlich f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich \nhalten, dass die Staatsregierung den Landtag regelm\u00e4\u00dfig \n\u00fcber ihre Vorstellungen zur Finanzverfassungsreform auf \ndem Laufenden halten und \u00fcber die Beratungsergebnisse \ninformieren sollte. \n\nDie Staatsregierung hat im Grunde genommen deswegen \nihren Sitz in der Kommission, weil sie im Bundesrat eine \ngesetzgebende Aufgabe hat, obwohl sie eigentlich gar \nkeine Legislative, sondern Exekutive ist. Die Legislative \nsind n\u00e4mlich vielmehr wir. In dieser Hinsicht ist der \ndeutsche F\u00f6deralismus schon etwas merkw\u00fcrdig. \n\nWenn aber nun schon die Exekutive die Aufgabe der \nLegislative \u00fcbernimmt, dann sollte sie wenigstens die \nrichtige Legislative unaufgefordert auf dem Laufenden \nhalten; ich denke, das kann man schon erwarten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Da die FDP-\nBundestagsfraktion den Antrag zur Bund-L\u00e4nder-\nKommission mit unterschrieben hat, also Miteinbringer \nwar, ist es ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass wir den heutigen \nAntrag der Koalition als auch den der PDS unterst\u00fctzen \nwerden. Es geht ja auch noch nicht so sehr um die Inhalte, \n\n 5958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nsondern vielmehr um das Verfahren \u2013 wenngleich ich \nzugeben muss, dass man den Kollegen von CDU und \nSPD schon sagen muss, dass der Begriff Sp\u00e4tz\u00fcnder ganz \ngut zu Ihnen passt; denn das, was Sie heute mit Ihrem \nAntrag fordern, hat uns Herr Dr. Metz schon genauso in \nder letzten Haushalts- und Finanzausschusssitzung ver-\nsprochen und angek\u00fcndigt. \n\nSie, Herr Dr. Metz, haben das \u2013 was ich f\u00fcr eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit halte, n\u00e4mlich dass uns die Staatsregie-\nrung auf dem Laufenden h\u00e4lt und uns regelm\u00e4\u00dfig infor-\nmiert \u2013 beim letzten Mal schon im Haushalts- und Fi-\nnanzausschusses getan. Ich bin mir ziemlich sicher, dass \nauch ohne Ihren formellen Antrag absoluter Verlass auf \nunseren gesch\u00e4tzten Finanzminister ist und dass er uns \nregelm\u00e4\u00dfig informieren wird, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnabh\u00e4ngig vom Verfahren, ist es tats\u00e4chlich dringend \nerforderlich, sich \u00fcber die Finanzbeziehungen zwischen \nden L\u00e4ndern und dem Bund Gedanken zu machen und \ndiese Beziehungen neu zu definieren. Unser fast 40 Jahre \naltes Finanzausgleichssystem hat \u2013 an der Stelle ist es \nwahrscheinlich ganz menschlich \u2013 mit zunehmendem \nAlter leider auch an Torheit zugenommen. \n\nDie Absurdit\u00e4t unseres Systems zeigt eine Rechnung, die \ndas Institut der Deutschen Wirtschaft im vergangenen \nJahr gemacht hat. Wenn Bayern zum Beispiel auf die Idee \nk\u00e4me, mehr Steuern einzutreiben, dann h\u00e4tte Bayern nicht \nnur eine Menge \u00c4rger mit den B\u00fcrgern oder Unterneh-\nmen, die die Steuern zahlen m\u00fcssen, sondern es h\u00e4tte von \ndieser Ma\u00dfnahme auch so gut wie nichts. Denn von \nbeispielsweise 2 000 Euro Mehreinnahmen aus der \nLohnsteuer darf es gerade einmal ein Zehntel, also \n200 Euro, behalten. Das halte ich f\u00fcr ziemlich paradox; \ndenn der Rest dieser Steuermehreinnahmen \u2013 vielleicht \nentstanden durch eine gute Finanzpolitik, gute Wirt-\nschaftspolitik \u2013 flie\u00dft in eine riesige Blackbox, die Sie alle \nkennen: den L\u00e4nderfinanzausgleich. \n\nGanz klar ist, dass der L\u00e4nderfinanzausgleich ein System \nist, von dem Sachsen im Moment au\u00dferordentlich stark \nprofitiert. Aber es ist aus meiner Sicht auch ein System, \ndas f\u00fcr Uniformit\u00e4t statt f\u00fcr Vielfalt, f\u00fcr Gleichmacherei \nstatt  f\u00fcr Wettbewerb steht. Es ist in vielen Bereichen \nimmer mehr zu einem leistungst\u00f6tenden System gewor-\nden. \n\nIm Jahr 2005 hat Sachsen rund 7 Milliarden Euro vom \nBund und von den reichen L\u00e4ndern erhalten. Wir sind also \ngegenw\u00e4rtig ein Nehmerland und m\u00fcssten \u2013 k\u00f6nnte man \nzumindest erwarten; allerdings w\u00e4re das wiederum nicht \ngerade typisch s\u00e4chsisch \u2013 in dieser aktuellen Diskussion \nmucksm\u00e4uschenstill sein. Wir sind es aber nicht, und das \nist auch vollkommen richtig so; denn wir wissen, dass das \njetzige System an seine Grenzen gesto\u00dfen ist und dass es \nkeine Tabus in der Debatte um neue, um die k\u00fcnftigen \nStrukturen geben kann, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Pecher hat schon angedeutet, dass andere da ganz \nanders drauf sind. Ihr Kollege zum Beispiel, der Chef der \nTh\u00fcringer SPD, Herr Matschie, hat in einem Interview \nmit der \u201eTh\u00fcringer Allgemeinen\u201c gesagt, \u201edass die ost-\ndeutschen L\u00e4nder kein Interesse an einer Neuregelung der \nBund-L\u00e4nder-Finanzen haben, weil sie dabei nur verlieren \nk\u00f6nnen\u201c. Aus meiner Sicht ist das ein ganz, ganz gro\u00dfer \nIrrtum. Einmal abgesehen davon, dass mir jemand leid \ntut, der mit so wenig Selbstbewusstsein, mit so wenig \nZuversicht und Zutrauen in die k\u00fcnftige Leistungskraft \nseines Landes Politik macht, denke ich, dass unser  \nFinanzminister und auch unser Ministerpr\u00e4sident absolut \nrichtig daran tun, wenn sie \u2013 und das habe ich hoffentlich \nrichtig verstanden \u2013 ein au\u00dferordentliches Interesse an \neiner Neuregelung der Bund-L\u00e4nder-Finanzen zeigen. Wir \nbrauchen in Deutschland endlich ein leistungsf\u00f6rderndes \nSystem, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zu den Th\u00fcringer Sozialdemokraten sollten \nwir uns in Sachsen das gemeinsame Ziel setzen, k\u00fcnftig \nohne Transfermittel auszukommen. Das wird noch eine \nganze Weile dauern, aber langfristiges Ziel sollte es sein. \nIch wei\u00df nicht, wie Sie das sehen, aber ich habe keine \nLust, vielleicht noch 20 oder 30 Jahre von fremdem, von \ngeschenktem Geld zu leben. Ich w\u00fcrde es gern noch sehen \nwollen, dass wir es in Sachsen schaffen, auf eigenen \nBeinen zu stehen anstatt bettelnd durch die Bundesrepu-\nblik zu ziehen. Wir sollten unser Schicksal in die eigenen \nH\u00e4nde nehmen, um vielleicht in ein paar Jahren den \nwirklich schw\u00e4cheren L\u00e4ndern helfen zu k\u00f6nnen. Meine \nDamen und Herren, das sollte das Ziel des Freistaates \nSachsen sein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Mal sehen, Herr Hahn, wir sind ja jung. \n\nNoch ist das absolute Zukunftsmusik. F\u00fcr die FDP ist \nklar, dass es Ziel sein muss, dass Sachsen eines Tages zu \neinem Geberland wird und dass Sachsen dort steht, wo es \nvor vielen, vielen Jahrzehnten schon gestanden hat: an der \nSpitze aller L\u00e4nder in Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass so etwas m\u00f6glich ist, hat uns schon einmal jemand \nvorgemacht, n\u00e4mlich das Land Bayern. Bayern hat seit \ndem Krieg bis 1986 zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die von den \nreicheren L\u00e4ndern bekommen haben. Die haben eine \nordentliche Zeit gebraucht \u2013 \u2013 \n\n(Mario Pecher, SPD: 40 Jahre!) \n\n\u2013 Wir sind ja nicht ganz so tr\u00e4ge wie die Bayern. Wir sind \nein bisschen fixer. Gott sei Dank, Herr Pecher, haben wir \nkeine rein schwarze Regierung. Deswegen wird es hier \ndurch den Schwung, den Sie in die Regierung bringen, \nviel schneller gehen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n 5959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nBayern hat es uns vorgemacht, wie man von einem \nNehmerland zu einem ganz starken Geberland werden \nkann. Ich schlage Ihnen hiermit vor, dass wir es \u00e4hnlich \nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich unseren Ministerpr\u00e4-\nsidenten in der Forderung eines Schuldenverbots f\u00fcr \nDeutschland und bei Sanktionen gegen die Bundesl\u00e4nder, \ndie permanent neue Schulden machen und sich nicht an \ndie Sparkriterien halten. Herr R\u00f6\u00dfler hat es vorhin als \nnationalen Stabilit\u00e4tspakt bezeichnet. Es kann nicht sein, \ndass wir in Sachsen Schulden vermeiden, letztes Jahr \nsogar welche abgebaut haben, w\u00e4hrend sich andere \nL\u00e4nder immer wieder neu verschulden. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die kommunale Ebene. Dresden hat die \nWOBA verkauft. Das haben wir gemacht, um uns selbst, \naber auch kommenden Generationen ganz neue Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. Doch was n\u00fctzt dieser \naus meiner Sicht sehr mutige Schritt, wenn beispielsweise \nL\u00e4nder wie Berlin Tag f\u00fcr Tag neue Schulden aufnehmen \nund trotz dieser Situation nicht bereit sind, \u00fcber den \nVerkauf der landeseigenen Immobilien nachzudenken, \nStudiengeb\u00fchren einzuf\u00fchren, ernsthafte Einschnitte beim \nLandespersonal vorzunehmen, stattdessen aber weiter \nGeschenke verteilen wollen. In Berlin steht ein kostenlo-\nses Kita-Jahr zur Debatte, was sie sich nun mit Sicherheit \nnicht leisten k\u00f6nnen. Am Ende wird aus purer Solidarit\u00e4t, \nHerr Pecher, gefordert, dass alle anderen Bundesl\u00e4nder \ndie 60 Milliarden Euro Schulden von Berlin, die sich \ninzwischen angeh\u00e4uft haben, gemeinschaftlich tragen \nsollen. Einmal abgesehen davon, dass das die Spitze von \nverantwortungsloser Politik ist, muss ich sagen, dass die \nIdee von Georg Milbradt ganz gut ist, denn ich w\u00fcrde \nHerrn Wowereit ohne den vorgeschlagenen Sparkommis-\nsar \u00fcberhaupt nicht mehr regieren lassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie F\u00f6deralismusreform I hat uns beim Gestaltungswett-\nbewerb aus unserer Sicht nur Peanuts gebracht. Wir \nwollen jetzt echte Gestaltungsrechte und auch bei den \nL\u00e4ndern das Prinzip einf\u00fchren, dass sich Leistung wieder \nlohnen muss. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Neuordnung der Finanzbezie-\nhungen von Bund und L\u00e4ndern ist wahrlich eine Mam-\nmutaufgabe. Dr. R\u00f6\u00dfler und Mario Pecher haben das \nschon beschrieben und Zahlen dazu genannt. Es geht \ndarum, die dringendsten finanzpolitischen Probleme \nanzupacken, die sich in den 60 Jahren Existenz der \nBundesrepublik aufget\u00fcrmt haben, und das im Kontext \nwiderstreitender finanzieller Interessen, die quer von Ost \n\nnach West, von Geber- zu Nehmerland, vom Bund zu den \nL\u00e4ndern verlaufen. \n\nUnsere Mindestanforderung an eine erfolgreiche F\u00f6dera-\nlismusreform II ist, dass wir das Schuldenproblem von \nBund, L\u00e4ndern und Gemeinden in den Griff bekommen. \nBisher haben der Bund und zahlreiche L\u00e4nder etliche \nverfassungswidrige Haushalte verabschiedet, ohne dass es \nzu echten Konsequenzen kam. Vielmehr hat man sich im \nNotfall auf die Solidargemeinschaft verlassen oder weite-\nre Schulden aufgenommen. Die Zinszahlung f\u00fcr das \nSchuldengebirge von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \nbel\u00e4uft sich derzeit auf rund 70 Milliarden Euro pro Jahr. \n70 Milliarden pro Jahr! Das hei\u00dft, dass politische Ent-\nscheidungen aus Vergangenheit und Gegenwart wichtige \nInvestitionen in die Zukunft verhindern, zum Beispiel \nbeim Thema Bildung und Forschung oder Klima- und \nUmweltschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Die derzeitige Finanzverfas-\nsung hat sich damit in weiten Teilen als ungeeignet \nerwiesen, k\u00fcnftigen Generationen ihre finanziellen und \npolitischen Gestaltungsspielr\u00e4ume zu erhalten. F\u00fcr einen \nAusweg aus dem Schuldenstaat brauchen wir daher eine \nFinanzverfassung mit neuen Spielregeln und neuen \nVerschuldungsgrenzen. Die Schweizer haben uns mit \nihrer Schuldenbremse vorgemacht, in welche Richtung es \ngehen k\u00f6nnte. \n\nWas wir uns erhoffen, meine Damen und Herren, ist eine \nNeuorganisation der Finanzstr\u00f6me. Im derzeitigen System \ndes L\u00e4nderfinanzausgleichs lohnt es sich weder f\u00fcr \nGeber- noch f\u00fcr Nehmerl\u00e4nder, beispielsweise eigene \nSteuereinnahmen zu steigern. So flie\u00dfen einem ostdeut-\nschen Bundesland von 1 Euro zus\u00e4tzlicher Lohnsteuer nur \netwa 10 Cent in die eigene Kasse, der Rest geht an den \nBund und die anderen L\u00e4nder. Bei den Geberl\u00e4ndern sieht \nes ganz \u00e4hnlich aus. Bei solchen Verteilungswirkungen \nlohnt es sich zu wenig, die eigene Wirtschaftskraft zu \nerh\u00f6hen und die Steuern bestm\u00f6glich einzutreiben. Herr \nZastrow hat das am Beispiel von Berlin gerade bildhaft \ngezeigt. Mehr Wettbewerb w\u00fcrde uns hier guttun. \n\nWir denken dabei an einen L\u00e4nderfinanzausgleich, der \nweniger stark nivelliert und die Umverteilungsintensit\u00e4t \nreduziert. Wir denken auch an die partielle \u00dcbertragung \nder Steuerautonomie auf die L\u00e4nder, damit sie die Zu-\nschlagsrechte auf bestimmte Steuerarten f\u00fcr sich selbst \nerhalten. Meine Damen und Herren, das sind die Schritte, \ndie wir erwarten und erhoffen. \n\nBedauerlicherweise hat Ministerpr\u00e4sident Oettinger aus \nBaden-W\u00fcrttemberg, der die Kommission zur F\u00f6deralis-\nmusreform II leiten wird, im Bundesrat bereits einge-\nr\u00e4umt, dass die Finanzstr\u00f6me wahrscheinlich nicht ange-\nr\u00fchrt werden. Auch unser Finanzminister Herr Dr. Metz \nhat bereits verk\u00fcndet, dass f\u00fcr ihn der L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich tabu ist. Von einer Modernisierung der Bund-\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen, die diesen Namen auch \nverdient, erwarten wir jedoch, dass diese Fragen ange-\npackt werden. Herr Minister, bei einer echten Reform darf \nes keine Tabus geben, sonst kann man es gleich lassen. \n\n 5960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Die F\u00f6deralismusreform II \nbietet auch die riesige, vielleicht letzte Chance, den \nSolidarpakt II, das wichtigste F\u00f6rderinstrument beim \nAufbau Ost, endlich zu modernisieren. Bisher d\u00fcrfen mit \nden Korb-I-Geldern des Solidarpaktes II ausschlie\u00dflich \nInvestitionen gef\u00f6rdert werden. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, aber jetzt kommt\u2019s. Der Investitionsbegriff ist v\u00f6llig \nveraltet, wenn man mit der F\u00f6rderung nur in Beton und \nAsphalt investieren kann. Technischer Fortschritt und die \nGenerierung neuen Wissens und der Wissenstransfer \u2013 das \nsind die echten Quellen f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum, \nwie uns die moderne Wachstumstheorie lehrt. Solche \nAusgaben z\u00e4hlen jedoch zu den konsumtiven Ausgaben \nund d\u00fcrfen daher mit dem Solidarpakt nicht gef\u00f6rdert \nwerden. Die Folgen sind fatal. Die Anschaffung von \nDienstwagen oder der Bau eines Verwaltungsgeb\u00e4udes ist \neine Investition und darf daher gef\u00f6rdert werden; die \nbetriebliche Forschungsf\u00f6rderung hingegen nicht, weil es \neine konsumtive Ausgabe ist. \n\nDa mit dem Solidarpakt auch die EU-Mittel kofinanziert \nwerden, zieht sich dieser alte Investitionsbegriff praktisch \ndurch alle F\u00f6rderhaushalte. \n\nBedauerlicherweise hat auch hier der Finanzminister den \nSolidarpakt bereits zum Tabuthema erkl\u00e4rt. Nach unserer \nMeinung ist jedoch die Modernisierung des Solidarpaktes \nder wichtigste Schl\u00fcssel f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen und \nnachhaltigen Erfolg beim Aufbau Ost, meine Damen und \nHerren. \n\nDie Kommission, die Bundestag und Bundesrat jetzt \neingesetzt haben, ist \u2013 wen wundert es \u2013 eine Kommission \nder Gro\u00dfen Koalition geworden. Alle Landesregierungen \nhocken auf ihren Kommissionssitzen wie die Glucken auf \ndem Ei und wollen ihre Landtage und Kommunalvertre-\ntungen nicht angemessen einbinden. \n\nGem\u00e4\u00df der Beschl\u00fcsse von Bundestag und Bundesrat \nnehmen gerade einmal vier Abgeordnete der 16 L\u00e4nder an \nden Beratungen teil und sie haben \u2013 genau wie die Kom-\nmunen \u2013 in der Kommission kein Stimmrecht. Verfas-\nsungsrechtlich ist das ein erstaunlicher R\u00fcckschritt, denn \ndie Neuordnung der Finanzbeziehungen zwischen Bund \nund L\u00e4ndern wird grunds\u00e4tzliche Auswirkungen auf die \nFinanz- und Haushaltspolitik der L\u00e4nder und der Kom-\nmunen haben. Das Haushaltsrecht der L\u00e4nder aber liegt \nbei den Landtagen, nicht bei den Landesregierungen, und \ndie Kommunen k\u00f6nnen durch die angestrebte Modernisie-\nrung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen erheblich in \nihren Interessen ber\u00fchrt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Koalitionsan-\ntrag will zumindest den Informationsfluss zwischen \nStaatsregierung und Landtag sicherstellen. Diesem Antrag \nwerden wir ebenso wie dem der Linksfraktion zustimmen. \nSo hat sich aus unserer Sicht \u2013 Herr Friedrich hat es schon \ngesagt \u2013 der Antrag der Linksfraktion bereits weitestge-\nhend erledigt, weil die von Ihnen geforderte Kommission \ninzwischen eingesetzt wurde. \n\nNichtsdestoweniger w\u00fcrden wir einen Bericht der Staats-\nregierung zum 31. M\u00e4rz 2007 begr\u00fc\u00dfen, in dem sie noch \neinmal ihre Position darlegt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Weckesser. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe \ngedacht, dass es ein gro\u00dfes Interesse an weiteren Reden \ngibt, und habe gewartet. Ich wollte mich nicht vordr\u00e4n-\ngen. \n\nNachdem wir diese vaterl\u00e4ndischen Reden alle geh\u00f6rt \nhaben \u2013 was ja auch in Ordnung ist, denn das Thema ist \nwichtig genug \u2013, will ich wenigstens noch zwei Bemer-\nkungen vorwegschicken. Das reizt mich, weil immer \nwieder Gedanken neu auftauchen, bei denen ich mich \nfrage: Wer glaubt eigentlich ernsthaft, dass ein anderer \nVerteilungsmodus zu mehr Geld f\u00fchrt? Er verteilt nur \nanders. Das hei\u00dft, es sind andere die Beg\u00fcnstigten und \nandere die Benachteiligten. Wenn man die Perspektive \nbetrachtet, dann sieht das schon anders aus. Man kann die \nHoffnung haben, dass man durch einen neuen Mechanis-\nmus in der Folge auch zu einem h\u00f6heren Aufkommen \nkommt. Dann w\u00fcrde es sich lohnen. Aber das ist etwas \nschwierig. \n\nEs ist hier schon wiederholt angesprochen worden, \nwelche Themen im Grunde genommen relativ als Tabu \nausscheiden, bevor es richtig losgegangen ist. Ich sage \nmir: Schauen wir einmal, wie es am Ende sein wird. \n\nDer ganze Mechanismus ist so schwerf\u00e4llig, dass ich \nkeine allzu gro\u00dfe Hoffnung habe, dass es zu gravierenden \n\u00c4nderungen kommt, weder in der von Herrn Zastrow \ngeforderten noch in einer anderen Richtung. \n\nAuch zu Herrn Pecher noch eine Bemerkung: Das ist \nimmer so eine Sache mit dem Gl\u00fcck. Sie haben ja recht: \nGl\u00fcck spielt immer eine gewisse Rolle dabei. Wenn ich \ndann sehe, dass die oft geschm\u00e4hte rot-rote Landesregie-\nrung von Mecklenburg-Vorpommern als zweite die \nNullneuverschuldung erreicht hat, dann ist es so, dass der \nWahlverlierer Gl\u00fcck hat, als derjenige dazustehen, unter \ndessen Verantwortung das geschehen ist, und der Koaliti-\nonspartner, der die Wahl eigentlich nach den Zahlen nicht \nverloren hat, hatte eben Pech. Am Erfolgstrog steht nun \ndie CDU, die damit gar nichts zu tun hatte. So ist das \nwirklich mit dem Gl\u00fcck. \n\nF\u00fcr mich war es einfach spannend, wie so etwas geht, \nw\u00e4hrend Th\u00fcringen ja nun wohl hoffnungslos abgeschla-\ngen ist, obwohl dort nie eine rot-rote Regierung an der \nMacht war. \n\nZur\u00fcck zum eigentlichen Thema, zu den vaterl\u00e4ndischen \nReden: Ich habe mir das angesehen; diese Bundestagsde-\nbatte war hoch spannend. Ich wei\u00df nicht, wer sie sich \nauch angesehen hat. Dort fielen ja alle Begriffe schon \neinmal. Herr Struck sprach namens der SPD von der \n\n 5961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n\u201eHerkulesaufgabe\u201c, aber er sei guter Hoffnung, das \nhinzubekommen. \n\nAntje Tillmann freute sich f\u00fcr die Union, dass man nur \naus den Fehlern der ersten Stufe der F\u00f6deralismusreform \nlernen k\u00f6nne usw. usf. \n\nHerr Dr. Friedrich hat hier bereits zitiert, was da auch an \nkritischen Dingen gesagt wurde, und das aus unterschied-\nlichen politischen Ecken. F\u00fcr mich war aber der ernsthaf-\nte Versuch wichtiger, einen Vorschlag zu machen, doch \nnoch etwas zu \u00e4ndern. Der kam von meinen Kollegen. Sie \nhatten einen eigenen Antrag, der nat\u00fcrlich erwartungsge-\nm\u00e4\u00df abgelehnt wurde, obwohl er weder einen Staats-\nstreich noch einen Putsch machen, sondern lediglich den \nAnteil der Landtage an dieser Kommission ein bisschen \nerh\u00f6hen wollte. \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, wir trauen uns ja gar nicht mehr vorzu-\nschlagen, dass die Landtage gleichberechtigt vertreten \nsind. Aber die Wahrheit ist, dass wir in der ersten Stufe \nimmerhin noch sechs Vertreter von Landtagen hatten und \ndass diese nun auf vier zusammengeschrumpft sind. Wie \nsie dann besetzt werden, ist die einzige Sache, die heute \nvielleicht noch beeinflusst werden kann, wahrscheinlich \naber auch nicht. Meine Hoffnung h\u00e4lt sich in Grenzen; \naber wir haben es immerhin versucht. Wenigstens in \ndieser Frage sollten wir uns einig sein, Sachsen spielt \nschon eine herausgehobene Rolle in der finanzpolitischen \nDebatte \u2013 sowohl die Regierung als auch der Landtag im \nGanzen. Ich bin richtig froh dar\u00fcber. \n\nDie heutige Debatte hat wieder gezeigt, dass hier sehr \nvern\u00fcnftig und sehr \u00fcberlegt etwas vorgetragen wurde. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \nEs muss ein Sachse dabei sein!) \n\nWir haben das Thema \u2013 Sie wissen das, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 \nintensiv im HFA diskutiert. Selbstverst\u00e4ndlich kam von \nHerrn Finanzminister unaufgefordert und ohne dass man \nihn unter Druck setzen musste die Zusage, wir werden \nregelm\u00e4\u00dfig informiert, sobald dort neue Ergebnisse \nvorliegen. Wir waren uns im Ausschuss alle einig, und wir \nsollten Wert darauf legen, auch der Minister. Immer, wenn \nsolche Kommissionen bestanden haben, hat es sich als \nvorteilhaft erwiesen, wenn Sachsen dabei waren, und \nzwar nicht allein f\u00fcr Sachsen, sondern wir sind stark \ngenug, denke ich, diese Rolle auch gern f\u00fcr die anderen \nostdeutschen L\u00e4nder \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber \nwaren wir uns alle einig. \n\nDann hat Herr Pecher vorgeschlagen, ich m\u00f6ge doch \neinen Brief an Herrn Pr\u00e4sidenten schreiben. Den habe ich \ngeschrieben. Ich habe ihm diesen Standpunkt dargestellt. \nDer Herr Landtagspr\u00e4sident hat mir freundlich geantwor-\ntet. Das ist alles nicht das Problem. Der Antwort entneh-\nme ich aber: Es ist schon alles gelaufen und es wird \nwahrscheinlich doch nicht so, wie wir es uns gew\u00fcnscht \nhaben. Das ist der Hintergrund, warum ich die Gelegen-\nheit wahrnehme, um es hier noch einmal zu versuchen. \n\nEin Wort ist mir noch wichtig: Dieser Versuch im Bundes-\ntag \u2013 das war \u00fcbrigens ein Antrag vom November \u2013 war \n\nrelativ zeitig vor der Beschlussfassung eingereicht wor-\nden. Er ist in namentlicher Abstimmung bei 544 abgege-\nbenen Stimmen mit 46 Stimmenthaltungen und 47 Stim-\nmen dagegen abgelehnt worden. Da war alles gebongt. \nWenn er vielleicht von einer anderen Fraktion gekommen \nw\u00e4re, h\u00e4tte es ein etwas anderes Verhalten gegeben, aber \nich glaube auch das nicht. \n\nF\u00fcr alle diejenigen, die jetzt nicht in den \u201eInnereien\u201c des \nFinanzausschusses zu Gange sind \u2013 es steht alles im \nProtokoll und Sie k\u00f6nnen es nachlesen, schauen Sie bei \nden Kollegen nach \u2013: Es ist in Sachsen ganz spannend \ngewesen, weil wir uns im Grunde einig waren. Es geht um \nviel Geld und deshalb sollten wir auch versuchen, diesen \nEinfluss anzustreben. \n\nIch komme zum Schluss und nenne noch einmal drei \nW\u00fcnsche, die ich h\u00e4tte. \n\nDer erste Wunsch bezieht sich auf die Handlungsebene. \nDas Land sollte versuchen, alle ihm zug\u00e4ngigen Mittel zu \nnutzen, um Einfluss auf die Diskussion zu nehmen. Da \nbin ich relativ guter Hoffnung; ich kenne einfach die \nAkteure. \n\nDer zweite Wunsch. Auf der strukturellen Ebene aller-\ndings sollten wir uns tats\u00e4chlich ernsthaft um einen Sitz, \nwenn es schon nur noch vier sind, bem\u00fchen. Ich m\u00f6chte \nnur daran erinnern, dass Herr Steinbr\u00fcck in der Bundes-\ntagsdebatte richtigerweise festgestellt hat, dass die Kon-\nfliktlinien nicht zwischen A- und B-L\u00e4ndern verlaufen, \nnicht parteipolitisch orientiert sind, sondern zwischen \ngro\u00dfen und kleinen L\u00e4ndern, zwischen Ost- und Westl\u00e4n-\ndern, zwischen Geber- und Nehmerl\u00e4ndern. Damit hat \nman im Grunde schon eine vern\u00fcnftige Aufteilung unter-\nstellt. \n\nDrittens, die informationelle Ebene. Die Zusage der \nExekutive liegt vor. Damit sind wir alle zufrieden. Ein \nzus\u00e4tzlicher Informationskanal w\u00e4re w\u00fcnschenswert. \nSollte es, wie wir es vorgeschlagen haben, direkt ein \nVertreter des HFA sein, w\u00e4re es optimal. Wenn es nicht \nein Vertreter des HFA ist, sollte der Informationsfluss \ntrotzdem gew\u00fcnscht sein. Wen auch immer das Gl\u00fcck \ntrifft \u2013 ich w\u00fcrde einfach vorschlagen, er m\u00f6ge sich als \nkorrespondierendes Mitglied unseres Ausschusses verste-\nhen, damit wir auch auf dieser Ebene etwas haben. Aber \nnoch ist das alles Zukunftsmusik. Ich bitte Sie, machen \nwir das mit. \n\nIch kann selbstverst\u00e4ndlich beiden Antr\u00e4gen, so wie sie \nvorliegen, zustimmen. Die Einschr\u00e4nkung hat Herr \nDr. Friedrich genannt. Zu dem Zeitpunkt, als wir es \neingebracht haben, hatte es noch Sinn, das zu fordern. \nMittlerweile hat es sich erledigt. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\nrung, ob sie sprechen will. \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\n 5962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die F\u00f6deralismuskommis-\nsion wird sich nach heutigem Stand am 8. M\u00e4rz dieses \nJahres konstituieren. \u00dcber die sich anschlie\u00dfende inhaltli-\nche Arbeit, die sich allerdings schwerpunktm\u00e4\u00dfig in das \nzweite Halbjahr des Jahres 2007 verlagern wird, wird die \nStaatsregierung selbstverst\u00e4ndlich den Landtag umfassend \nunterrichten. Alles Wichtige und Richtige, was es noch zu \nsagen g\u00e4be und was nicht gesagt worden ist, habe ich in \nmeiner Rede stehen, die ich zu Protokoll gebe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit kommen wir zu den Schlussworten. Ich \u00fcbergebe \ndas Schlusswort den Fraktionen CDU und SPD. Wird das \ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann frage ich die Linksfrakti-\non.PDS. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nKeine Angst, ich qu\u00e4le Sie ganz bestimmt nicht lange. \n\nHerr Staatsminister Winkler, es w\u00e4re nat\u00fcrlich ganz nett \ngewesen, wenn Sie Ihre Rede, weil sie wichtig ist, vorge-\ntragen h\u00e4tten. Ich gehe auch gern nach Hause. Aber wie \nsoll man antworten, wenn Sie die Rede zu Protokoll \ngeben? Das ist schon sehr gewagt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nIch werde nicht der Versuchung unterliegen. Mir ist auch \ndas Herz voll, und ich k\u00f6nnte hier noch viel sagen. Ich \ndenke, dass wir in der Sache eine gro\u00dfe Einigkeit erzielt \nhaben, was ja hinreichend selten vorkommt. Ich habe ja \nschon angek\u00fcndigt, dass \u00fcber den ersten Punkt, obwohl \nwir nicht mit der Zusammensetzung zufrieden sind, hier \nlaut Gesch\u00e4ftsordnung nicht noch einmal abgestimmt \nwerden kann und darf. \n\nWir w\u00fcrden aber schon bei Ziffer 2 bleiben, einen zeitna-\nhen Bericht \u00fcber diese offene Problemsammlung, auch \nwenn Sie Schwierigkeiten wegen der EU-Ratspr\u00e4sident-\nschaft und allen anderen m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen \nDingen angedeutet haben. Es m\u00fcsste doch m\u00f6glich sein, \ndass Sie hier im Landtag zeitnah \u2013 zeitnah bedeutet f\u00fcr \nuns: der 31. M\u00e4rz dieses Jahres \u2013 diese interessante offene \nProblemsammlung nicht nur den Mitgliedern des HFA \u2013 \ndas ist hier wohl selbstverst\u00e4ndlich \u2013, sondern dem \ngesamten Haus zur Verf\u00fcgung stellen und dass wir Sie \ndann zu gegebener Zeit an Ihre Versprechen erinnern, den \nS\u00e4chsischen Landtag als Gesamtheit in diese wichtige \nReformdebatte einzubeziehen und es dezidiert besser zu \nmachen als bei der Stufe I der Reform. \n\nIn diesem Sinne bin ich mit der Debatte zufrieden. Auch \nwir werden dem Koalitionsantrag zustimmen und bitten  \ndarum, extra noch \u00fcber unseren Punkt 2 abzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen damit zur Abstimmung. Wir stimmen zuerst ab \n\u00fcber die Drucksache 4/7560, Antrag der Fraktion der \nCDU und der SPD. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war \neinstimmig. Damit ist der Antrag angenommen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/7186, Antrag \nder Linksfraktion.PDS, Punkt 2 des Antrages. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\n \n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Die F\u00f6deralismusreform II befasst sich \nmit einem Thema, das f\u00fcr den Freistaat Sachsen von \nbesonderer Bedeutung ist: Es geht um die Neuordnung \nder Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. \n\nAngesichts der nach wie vor hohen Transferabh\u00e4ngigkeit \naller neuen L\u00e4nder \u2013 also auch Sachsens \u2013 muss es unser \nZiel sein, an den bis 2019 geltenden Vereinbarungen zum \nL\u00e4nderfinanzausgleich und zum Solidarpakt II festzuhal-\nten. Dies haben die Regierungschefs der ostdeutschen \nL\u00e4nder auf ihrer letzten Regionalkonferenz noch einmal \nbekr\u00e4ftigt. \n\nGleichwohl besteht aus s\u00e4chsischer Sicht dringender \nHandlungsbedarf bei der Neuordnung der f\u00f6deralen \nFinanzbeziehungen. Dies betrifft vor allem die Frage, wie \nes k\u00fcnftig besser gelingen kann, die \u00f6ffentlichen Haushal-\n\nte zu konsolidieren und den ungebremsten Anstieg der \nStaatsverschuldung dauerhaft zu stoppen. \n\nDie gesamtstaatlichen Schulden haben im vergangenen \nJahr die 1,5-Billionen-Euro-Grenze \u00fcberstiegen. Dies ist \naber nur der sichtbare Teil der Verschuldung. Die unsicht-\nbare Staatsverschuldung \u2013 in erster Linie k\u00fcnftige An-\nspr\u00fcche aus der gesetzlichen Rentenversicherung und \nBeamtenpensionen \u2013 ist vier- bis f\u00fcnfmal so hoch. Zu-\nsammengenommen bel\u00e4uft sich unser Schuldenstand auf \nweit \u00fcber 300 % des Bruttoinlandsproduktes. \n\nDieser unsolidarischen Entwicklung zulasten unserer \nKinder und Enkel muss dringend Einhalt geboten werden. \nWir m\u00fcssen deshalb im Rahmen der F\u00f6deralismus-\nreform II wirksamere Instrumente zur Begrenzung der \nKreditaufnahme finden, weil sich die bestehenden Regeln \n\n 5963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndes Grundgesetzes und der Landesverfassungen als nicht \nausreichender Schutzmechanismus erwiesen haben. \n\nSachsen wird sich deshalb im Rahmen der anstehenden \nVerhandlungen f\u00fcr einen Nationalen Stabilit\u00e4tspakt \neinsetzen, der Bund und L\u00e4nder umfasst und nach dem \nVorbild des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tspaktes ausgestaltet \nwird. \n\nKurzfristig brauchen wir eine Konkretisierung und Ver-\nsch\u00e4rfung der Verschuldungsobergrenze sowie ein effek-\ntives Fr\u00fchwarnsystem, das anhand geeigneter Indikatoren \nrechtzeitig auf drohende Fehlentwicklungen hinweist und \naus dem Verhaltensvorgaben bzw. -empfehlungen abgelei-\ntet werden k\u00f6nnen, um einen ausgeglichenen Haushalt zu \nerreichen. Damit dies nicht ins Leere l\u00e4uft, sollten sich \nBund und L\u00e4nder zudem auf einen verbindlichen Sankti-\nonsmechanismus verst\u00e4ndigen: Eine Nichteinhaltung der \nSanierungsauflagen muss f\u00fcr den Verursacher sp\u00fcrbare \nKonsequenzen haben. \n\nDen wirksamsten Schutz vor einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Staats-\nverschuldung b\u00f6te ein generelles Verschuldungsverbot. \nDieses m\u00fcsste im Grundgesetz und in den Landesverfas-\nsungen verankert werden. Angesichts der finanziellen \nSituation mehrerer Bundesl\u00e4nder erscheint ein solches \nVerschuldungsverbot allerdings nicht kurzfristig, sondern \neher auf l\u00e4ngere Sicht durchsetzbar. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird jedenfalls im Rah-\nmen der Arbeit der Reformkommission alle Initiativen \nunterst\u00fctzen, die auf mehr Nachhaltigkeit in der Finanz-\npolitik und eine st\u00e4rkere Generationengerechtigkeit \nausgerichtet sind. Dagegen wird sich die Staatsregierung \nallen Bestrebungen widersetzen, die darauf hinauslaufen, \ndie bislang aufgelaufenen L\u00e4nderschulden in einen Fonds \nzu \u00fcberf\u00fchren, der von allen L\u00e4ndern gemeinsam abfinan-\nziert wird. Damit w\u00fcrden autonome Ausgabenentschei-\ndungen auf die Schultern anderer \u00fcbertragen. L\u00e4nder, die \nin der Vergangenheit sparsam und solide gewirtschaftet \nhaben, w\u00e4ren die Verlierer einer solchen L\u00f6sung. Damit \nhabe ich die Vorstellungen und Ziele der Staatsregierung \nf\u00fcr die anstehende Reform umrissen. Nat\u00fcrlich wird die \nStaatsregierung dem Landtag regelm\u00e4\u00dfig und zeitnah \u00fcber \nden Beratungsstand und die erzielten Ergebnisse berich-\nten. Damit tragen wir den Anliegen der Fraktionen der \nCDU und der SPD Rechnung. \n\nIn dem Antrag der Linksfraktion.PDS wurde die Staatsre-\ngierung gebeten, sich f\u00fcr das Zustandekommen einer \nparit\u00e4tisch aus Bundestags- und Bundesratsvertretern \nzusammengesetzten Bundesstaatskommission einzuset-\nzen, in  der auch Vertreter der Bundesregierung, der Land-\ntage und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mitwirken. \n\nWie Sie wissen, haben sich die Regierungschefs der \nL\u00e4nder auf ihrer Konferenz am 13. Dezember 2006 mit \nder Bundeskanzlerin einstimmig auf einen gemeinsamen \nEinsetzungsbeschluss von Bundestag und Bundesrat f\u00fcr \neine Kommission zur Modernisierung der Bund-L\u00e4nder-\nFinanzbeziehungen verst\u00e4ndigt. Dieser Einsetzungsbe-\nschluss sieht vor, dass sich die Kommission aus jeweils \n16 Mitgliedern von Bundestag und Bundesrat zusammen-\nsetzt. Von den Mitgliedern des Bundestages geh\u00f6ren vier \nder Bundesregierung an. Die Landtage werden mit vier \nMitgliedern ohne Stimmrecht beteiligt. Die Kommunen \nsollen zudem in geeigneter Weise in die Arbeit der Kom-\nmission einbezogen werden. \n\nDer Einsetzungsbeschluss wurde am 15. Dezember 2006 \nals gemeinsamer Antrag aller L\u00e4nder vom Bundesrat \nverabschiedet; der Bundestag hat ihm am gleichen Tag \nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. Dar\u00fcber hinaus wurde \ndie Staatsregierung im Antrag der Linksfraktion.PDS \ngebeten, dem Landtag bis zum 31. M\u00e4rz 2007 einen \nBericht \u00fcber die Bestandsaufnahme und Problembe-\nschreibung der l\u00e4nderoffenen Arbeitsgruppe sowie \u00fcber \ndie Verhandlungspositionen des Freistaates vorzulegen. \n\nDiesem Anliegen werden wir voraussichtlich nicht bis zu \ndem gew\u00fcnschten Termin entsprechen k\u00f6nnen. Die \nRegierungschefs von Bund und L\u00e4ndern haben verabre-\ndet, dass die am 15. Dezember 2006 von Bundestag und \nBundesrat eingesetzte Kommission zur Modernisierung \nder Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen erst in der zweiten \nJahresh\u00e4lfte 2007 die Arbeit aufnimmt. Hintergrund ist \ninsbesondere die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft und \nder deutsche Vorsitz in der G-8-Gruppe im ersten Halb-\njahr 2007. \n\nAllerdings wurde verabredet, dass Bund und L\u00e4nder bis \ndahin jeweils getrennt die Arbeit der Kommission ent-\nsprechend vorbereiten. Angesichts der Komplexit\u00e4t der zu \nbehandelnden Fragestellungen ist aber nicht davon auszu-\ngehen, dass der Prozess der Bestandsaufnahme und \nProblembeschreibung bereits zum 31. M\u00e4rz 2007 abge-\nschlossen ist. Die Staatsregierung wird somit erst zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu den entsprechenden Ergeb-\nnissen Stellung nehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, wir sollten gemein-\nsam \u2013 unseren M\u00f6glichkeiten entsprechend \u2013 darauf \nhinwirken, dass die beschriebenen Probleme im Rahmen \nder zweiten Stufe der F\u00f6deralismusreform gel\u00f6st werden \nund ein akzeptables Ergebnis f\u00fcr die Menschen in Sach-\nsen erzielt werden kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich rufe auf \n\n 5964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZiele f\u00fcr die deutsche EU-Ratspr\u00e4sidentschaft definieren: \nErweiterungspolitik und EU-Verfassung stoppen \u2013 \n\nBinnenmarkt zur\u00fcckf\u00fchren! \nDrucksache 4/7611, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der NPD, danach CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion \nder NPD, das Wort zu nehmen. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eEuropa gelingt gemeinsam\u201c, lautet der Titel des \nArbeitsprogramms f\u00fcr die deutsche EU-Ratspr\u00e4sident-\nschaft, das Berlin nun vorgestellt hat. Das wirft in erster \nLinie die Frage auf, was mit dem Wort \u201egemeinsam\u201c \ngemeint ist, denn die Erwartungen der B\u00fcrger und die des \nBr\u00fcsseler Politestablishments k\u00f6nnten unterschiedlicher \nnicht sein. Die B\u00fcrger, die sich gegen\u00fcber der antidemo-\nkratischen EU-Administration zunehmend als unm\u00fcndige \nUntertanen wiederfinden, w\u00fcnschen sich ein Europa, in \ndem souver\u00e4ne Nationalstaaten eine tragende Rolle \nspielen, ein Europa, das Schutz bietet gegen die Aus-\nw\u00fcchse der Globalisierung und einen hemmungslosen \nLiberalismus, und vor allem ein Europa, das sich seiner \nIdentit\u00e4t und seiner Grenzen bewusst ist. \n\nIm Gegenzug dazu steht die EU f\u00fcr ein zentralistisches \nSystem, das brav die Vorgaben der Welthandelsorganisa-\ntion und damit der multinationalen Konzerne erf\u00fcllt, ein \nEU-Europa, das sich entgegen den geistig-kulturellen \nTraditionen seiner Mitglieder ins Unendliche erweitern \nwill. Vor allem steht die real existierende EU aber f\u00fcr ein \nunfassbares Ausma\u00df an offener Demokratieverachtung. \n\nDies zeigt gleich der erste Schwerpunkt des deutschen \nProgramms, n\u00e4mlich der Versuch, die europ\u00e4ische Verfas-\nsungsleiche wiederzubeleben. Hier stockt einem der Atem \nangesichts des unglaublichen Ausma\u00dfes, in dem Br\u00fcssel \nden Willen der europ\u00e4ischen V\u00f6lker missachtet, denn \nschlie\u00dflich haben Franzosen und Niederl\u00e4nder der EU-\nVerfassung eine deutliche Abfuhr erteilt. Weil aber in der \nEurop\u00e4ischen Union der Wille der B\u00fcrger bekanntlich \nnicht z\u00e4hlt, soll der deutsche EU-Vorsitz vor den \u00fcbrigen \nMitgliedsstaaten und den EU-Organen ausf\u00fchrliche \nKonsultationen f\u00fchren, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. Nur, wel-\nches Ziel sollen solche Gespr\u00e4che haben \u2013 um in Berich-\nten dann festzuhalten, wie die Entscheidungen der Fran-\nzosen und Niederl\u00e4nder im Sinne der Br\u00fcsseler Zentrale \nzwangskorrigiert werden k\u00f6nnen? Dass dieser Weg nur \nden EU-Verdruss der B\u00fcrger um ein Vielfaches verst\u00e4rkt, \nkommt der abgehobenen politischen Pseudoelite freilich \nnicht in den Sinn. \n\nWollte die Regierung ihre Ank\u00fcndigungen ernst nehmen, \nwonach Europa immer nur das sein kann, was die europ\u00e4-\nischen V\u00f6lker und Staaten aus ihm machen wollen, dann, \n\nmeine Damen und Herren, m\u00fcsste Berlin einen Grundla-\ngenvertrag zur Ausarbeitung geben, in dem geregelt wird, \nwie Europa und die europ\u00e4ische Zusammenarbeit nach \ndem l\u00e4ngst f\u00e4lligen Ende der Europ\u00e4ischen Union ausse-\nhen k\u00f6nnten. Gespannt werden wir in den n\u00e4chsten \nMonaten zu beobachten haben, welche politischen und \njuristischen Tricks angewandt werden, um die demokrati-\nsche Entscheidung der Niederl\u00e4nder und Franzosen \nauszuhebeln. Als wahrscheinliches Szenario wird die \nVerfassung der Europ\u00e4ischen Union noch einmal unwe-\nsentlich ge\u00e4ndert und den Franzosen und Niederl\u00e4ndern \ndann nochmals zur Abstimmung vorgelegt, um uner-\nw\u00fcnschte B\u00fcrgerentscheidungen doch ung\u00fcltig zu ma-\nchen. Erinnert sei hier an den von den D\u00e4nen abgelehnten \nVertrag von Maastricht und den von den Iren abgelehnten \nVertrag von Nizza. \n\nEin weiterer Schwerpunkt der deutschen EU-\nRatspr\u00e4sidentschaft wird wohl die Fortsetzung des katas-\ntrophenschwangeren Erweiterungswahnsinns sein. Hier \nkann vonseiten Ankaras eigentlich jede, aber auch wirk-\nlich jede Zusage gebrochen werden. Die Phrase der \nergebnisoffenen Verhandlungen wird sich letztlich doch \nwieder als Verrat am B\u00fcrger herausstellen. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat ja mit ihrem Fort-\nschrittsbericht ein weiteres Dokument \u00fcber die T\u00fcrkei \nver\u00f6ffentlicht. Allerdings befasst sich dieser nicht mit den \nvon der T\u00fcrkenlobby immer wieder gepriesenen Fort-\nschritten. Der faktische M\u00e4ngelbericht zeigt stattdessen \nanhand vieler Beispiele auf, dass Ankara mentalit\u00e4tsm\u00e4-\n\u00dfig und politisch weiterhin tief im Orient verankert ist \u2013 \ndort, wo die T\u00fcrkei nach Ansicht der NPD auch bleiben \nsollte, da wir Gegner jeder Zwangsintegration sind. Der \nBericht zeigt schonungslos auf, dass Misshandlungen und \nFolter noch immer Teil des t\u00fcrkischen Alltags sind. Die \nSituation der Kurden und Christen ist nach wie vor von \nweitgehender Rechtlosigkeit gekennzeichnet. Zudem \nzeigen die unendlichen Unruhen in Ostanatolien, dass das \nPulverfass des Kurdenkonflikts jederzeit in die Luft \nfliegen kann. \n\nAuch die Lage im benachbarten Irak, wo die Kurden nach \nUnabh\u00e4ngigkeit streben, wirkt alles andere als stabilisie-\nrend auf das Land. \n\nDie parallel zur EU-Ratspr\u00e4sidentschaft laufenden Bei-\ntrittsgespr\u00e4che mit Ankara werden deshalb auch der gro\u00dfe \nGlaubw\u00fcrdigkeitstest f\u00fcr Angela Merkel sein. Die Wahr-\nscheinlichkeit, dass sie ihn besteht, ist gering, denn die \nBundeskanzlerin befindet sich im Zangengriff der T\u00fcrkei-\nlobby. Zu dieser geh\u00f6ren an allererster Stelle die USA, \nderen Ziel es ist, Europa zum Objekt einer riesigen \n\n 5965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n\u00dcberfremdungswelle zu machen und gleichzeitig in die \nschwelenden Milit\u00e4rkonflikte der Ostt\u00fcrkei hineinzuzie-\nhen. Da sich die Bundeskanzlerin ganz den au\u00dfenpoliti-\nschen Traditionen der Bundesrepublik verpflichtet f\u00fchlt, \nnur ja kein eigenes nationales Profil auf europ\u00e4ischem \nParkett zu zeigen, ist das Schlimmste zu bef\u00fcrchten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, muss Sachsen das \nM\u00f6glichste tun, um auf die deutsche EU-Ratspr\u00e4sident-\nschaft Einfluss zu gewinnen. Es muss verhindert werden, \ndass sich die Bundesregierung zum willf\u00e4hrigen Erf\u00fcl-\nlungsgehilfen der EU-Politik-Nomenklatura macht und so \nihr Mandat skrupellos missbraucht, das sie eigentlich im \nInteresse der europ\u00e4ischen V\u00f6lker auszu\u00fcben h\u00e4tte. \n\nUnser Antrag enth\u00e4lt viele Punkte, mit denen wir die \nRegierung wieder an ihren eigentlichen Auftrag erinnern \nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nVerlassen Sie, meine Damen und Herren, endlich den \nWeg des antidemokratischen Neofeudalismus der Europ\u00e4-\nischen Union. Legen Sie endlich die Macht wieder in die \nHand des Souver\u00e4ns zur\u00fcck, n\u00e4mlich in die H\u00e4nde der \nV\u00f6lker Europas. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie Linksfraktion.PDS. \u2013 Auch nicht der Fall. Die SPD-\nFraktion? \u2013 Frau Weihnert, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Tr\u00e4nent\u00fccher bereitlegen!) \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! Einige \nNachhilfe an die andere Fraktion: Der europ\u00e4ische Eini-\ngungsprozess hat in seiner jahrzehntelangen Geschichte \ndrei wesentliche Eckpfeiler erreicht. Der erste \u2013 und \ndar\u00fcber sind wir alle froh \u2013: 60 Jahre war Frieden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein wichtiger, elementarer Bestandteil. Ein zweiter \nwesentlicher Meilenstein ist die Entwicklung des Bin-\nnenmarktes und ein dritter Meilenstein in dieser erfolgrei-\nchen europ\u00e4ischen Politik ist deren Erweiterungspolitik \nnach dem Fall der Mauer. \n\nEinige Daten f\u00fcr Sie zum Binnenmarkt, weil da irgendet-\nwas in der Art in Ihrem Antrag steht: Nach der Erhebung \ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales sind \ndurch die Schaffung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes \nmindestens 2,5 Millionen Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland \nentstanden. \n\n(Zuruf von der NPD: Wo denn?) \n\nKeine andere Wirtschaft profitiert von der europ\u00e4ischen \nEinigung so wie die deutsche. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird durch \nWiederholung auch nicht richtiger!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie lieber zu, bevor Sie herumschreien! \n\nIm Jahre 2004 hatte Deutschland 7,1 Milliarden Euro \nnetto an die EU gezahlt. Dagegen stehen 123 Milliar-\nden Euro Handels\u00fcberschuss. \n\n(Alexander Delle, NPD: \nWas ist das f\u00fcr eine Rechnung?) \n\n82 % der deutschen Exporte, circa 600 Milliarden Euro, \ngehen in die EU-L\u00e4nder; Tendenz steigend. Insgesamt \nerh\u00f6hten sich die deutschen Exporte von 2000 bis 2004 \num rund 25 %. Mittlerweile liegt die Steigerungsrate \nbereits bei 30 %. In die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder konnten \ndie deutschen Unternehmen ihre Verk\u00e4ufe in dem glei-\nchen Zeitraum gar um 34 % steigern. \n\nWer wie Sie am Binnenmarkt r\u00fcttelt, r\u00fcttelt an Millionen \nvon Arbeitspl\u00e4tzen; ein hoher Preis f\u00fcr Ihre verblendete \nIdeologie. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der FDP, \nob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich m\u00fcsste man sich fragen: \nWas soll der Antrag jetzt noch? Am 17.01.2007 hat die \nBundesregierung ihr \u00fcbrigens in mehrmonatiger Arbeit \nabgestimmtes Programm f\u00fcr die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \nvorgestellt. Da kommt dieser Antrag reichlich sp\u00e4t. \n\nAber eines muss auch noch gesagt werden: Er zeugt von \neinem tiefen Unverst\u00e4ndnis der Antragsteller \u00fcber die \nEurop\u00e4ische Union, ihr Funktionieren und ihre Organe. \n\nWenn hier verlangt wird, dass ein europ\u00e4isches Di\u00e4tenge-\nsetz oder ein europ\u00e4isches Parteiengesetz ge\u00e4ndert werden \nsoll, dann sei erstens gesagt: Solche Gesetze gibt es nicht. \nZweitens kann der Rat nicht \u00fcber die Parlamentsinterna \nbestimmen. Aber das sind nur Kleinigkeiten. \n\nVon v\u00f6lkerrechtlich bindenden Vertr\u00e4gen halten Sie auch \nnichts. Die kennen Sie anscheinend nicht. Was Sie hier als \nErweiterungsstopp bezeichnen, ist gar nicht notwendig; \nals g\u00e4be es eine automatische Erweiterung der EU in \nirgendwelche unbestimmte Richtungen. Die gibt es nicht. \nNein, jede Aufnahme eines neuen Mitgliedsstaates bedarf \neigener v\u00f6lkerrechtlicher Vertr\u00e4ge einschlie\u00dflich der \nZustimmung der jeweiligen Mitgliedsstaaten und ihrer \nParlamente. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber nicht \nder V\u00f6lker, das ist das Problem!) \n\n\u2013 Das ist bei uns auch nicht vorgesehen, weil wir n\u00e4mlich \neine repr\u00e4sentative Demokratie haben, Herr Gansel. Aber \n\n 5966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ndas haben Sie auch noch nicht mitbekommen. Wer die \nganze Zeit von irgendwelchen v\u00f6lkischen oder Volksge-\nmeinschaftsveranstaltungen tr\u00e4umt, der \u00fcbersieht eben die \nbei uns herrschenden Regelungen der repr\u00e4sentativen \nparlamentarischen Demokratie. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDass Ihnen das nicht passt, haben wir inzwischen ausrei-\nchend mitbekommen. \n\nWas wollen Sie \u00fcbrigens mit einem generellen Aufnah-\nmestopp? Ich kann mir vorstellen, wohin das zielt: T\u00fcrkei, \nKroatien. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, wenn Sie Fragen \nhaben, ans Mikrofon zu gehen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aber wieso generell? Was \nw\u00e4re denn, wenn die Schweiz mit ihrem Geld kommen \nw\u00fcrde oder Norwegen mit seinem hoch arischen Erd\u00f6l? \nDagegen h\u00e4tten Sie doch nichts, oder? Na ja. \n\nDer Binnenmarkt, meine Damen und Herren, seit 1992 in \nKraft, hat \u2013 Frau Weihnert hat es dankenswerterweise \nausgef\u00fchrt \u2013 erheblichen Wohlstand innerhalb der EU \ngeschaffen. Ihn zur\u00fcckzudrehen w\u00e4re auch rechtlich \nunm\u00f6glich, denn er hat bereits bei uns im Land in vielen \nF\u00e4llen f\u00fcr Unternehmen eigentumsrechtlich verfestigte \nPositionen geschaffen, die ohne Enteignung \u00fcberhaupt \nnicht aufzul\u00f6sen w\u00e4ren. \n\nDas \u00fcbersehen Sie. Das erz\u00e4hlen Sie auch nicht Ihren \nW\u00e4hlern, aber hier drin verk\u00fcnden Sie es mal eben schnell \nso. Das bleibt nicht unwidersprochen. \n\nIhre Antr\u00e4ge sind widerspr\u00fcchlich. Einerseits wollen Sie \ndie Grenzen dichtmachen und die Binnenmarktregelungen \nzum Teil aufheben. Gleichzeitig bitten Sie dann aber \ndarum, dass wir unsere Au\u00dfenpolitik gegen\u00fcber Amerika \nbitte sch\u00f6n doch koordinieren sollen. Was wollen Sie \njetzt? Die vielen Nationalstaaten oder eine koordinierte \nAu\u00dfenpolitik, am besten gegen\u00fcber Russland und Ameri-\nka gleichzeitig auch noch einmal? Nein, so wird das \nnichts, meine Damen und Herren. \n\nDie Kritik, die Sie hier vorbringen, ist unehrlich. Sie ist \nverlogen, sie geht fehl. Sie spielen mit der Angst der \nMenschen, ohne ihnen zu sagen, welche Vorteile sie von \nder Europ\u00e4ischen Union haben. \n\nIm Regierungsbezirk Chemnitz \u2013 ganz kurz dazu \u2013 hatten \n1 300 Betriebe des verarbeitenden Gewerbes rund \n101 000 Besch\u00e4ftigte im Jahre 2004. Sie hatten eine \nExportquote von insgesamt \u00fcber 35 %, in manchen \nWirtschaftszweigen wie dem Fahrzeugbau von \u00fcber 52 %. \nW\u00e4hrend im Regierungsbezirk Chemnitz die Ums\u00e4tze im \nAusland im Jahre 1991 bei 682 Millionen Euro lagen, \nbetrugen sie 2005 rund 6,3 Milliarden Euro, meine \nDamen und Herren. \n\nEs ist klar, wenn diese Binnenmarktregelungen zur\u00fcckge-\ndreht w\u00fcrden, dann w\u00e4ren allein im Regierungsbezirk \nChemnitz 36 000 Arbeitspl\u00e4tze unmittelbar betroffen, die \nentfallen w\u00fcrden, einschlie\u00dflich der unternehmensnahen \nDienstleistungen sogar 55 000 Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDas sollten Sie Ihren m\u00f6glichen W\u00e4hlern einmal klar und \ndeutlich erz\u00e4hlen. Die w\u00fcrden Ihnen dann ganz schnell \nabhanden kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion GR\u00dcNE: \nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ndie NPD-Fraktion; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Kollege Martens, Sie sprachen \ndavon, wir spielten mit der Angst der Menschen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\nDas ist falsch. Sie haben das nur noch nicht erkannt. Wir \nsind das Sprachrohr der Mehrheit der Menschen in diesem \nLand, gerade, was die europapolitischen Dinge betrifft. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch  \nbei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen scheuen Sie sich ja immer und immer wieder, \nirgendwann einen Volksentscheid zu diesen Themen zu \nmachen. \n\n(Zurufe) \n\nAber jetzt komme ich zu dem, was ich Ihnen eigentlich \nsagen wollte, meine Damen und Herren. Am \n14. Januar 2007 erschien in der Zeitung \u201eWelt am Sonn-\ntag\u201c ein Aufsatz des fr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten Roman \nHerzog, den man nur als eine riesengro\u00dfe Sensation \nbezeichnen kann. Herzog unterzog in seinem Aufsatz den \nProzess der sogenannten europ\u00e4ischen Integration einer \nfundamentalen Kritik und wagte es, Positionen zu formu-\nlieren, die bislang in Bezug auf die Europ\u00e4ische Union \nnur von der NPD oder von Wissenschaftlern wie den \nProfessoren Schachtschneider und von Arnim vertreten \nworden sind. \n\nHerzogs Kernsatz, der in der politischen Klasse eigentlich \nein schweres Erdbeben und danach einen radikalen \nUmdenkprozess ausl\u00f6sen m\u00fcsste, lautete \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eEs stellt sich die Frage, ob man die Bundesrepublik \nDeutschland \u00fcberhaupt noch uneingeschr\u00e4nkt als parla-\nmentarische Demokratie bezeichnen kann.\u201c \n\n\u201eDie Politik der Europ\u00e4ischen Union leidet\u201c nach Herzog \nund seinem Co-Autor Gerken, dem Leiter des Zentrums \nf\u00fcr Europ\u00e4ische Politik, \u201ein besorgniserregender Weise \nunter einem Demokratiedefizit und einer faktischen \nAufhebung der Gewaltenteilung.\u201c Das war \u00fcbrigens \nwieder ein Zitat. \n\n 5967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDer Bundestag sei in die von Deutschland relevante EU-\nGesetzgebung nicht so eingebunden, wie es das Grundge-\nsetz f\u00fcr das deutsche Parlament verlange. Viele Bundes-\ntagsabgeordnete seien \u00fcber diese Entwicklung ebenfalls \nbeunruhigt, scheuten aber davor zur\u00fcck, dieses \u00f6ffentlich \nzu \u00e4u\u00dfern. Hinzu komme, dass die EU immer weitere \nKompetenzen erlange, obwohl diese sachlich oft nicht \nangebracht seien. Die heutigen politischen Strukturen, die \nder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eschleichenden Zentralisierung\u201c Einhalt \ngebieten sollen, h\u00e4tten versagt. Das Wort von der fakti-\nschen Aufhebung der Gewaltenteilung bedeutet nichts \nanderes als die Feststellung, dass Artikel 20 Grundgesetz \nund damit die sogenannte freiheitlich-demokratische \nGrundordnung \u2013 abk\u00fcrzt FdGO \u2013 in Deutschland au\u00dfer \nKraft gesetzt worden ist, genau wie wir Nationaldemokra-\nten es schon seit Jahren wiederholt festgestellt haben, \nnicht zuletzt in diesem Landtag. \n\nSie haben immer wieder den Begriff der \u201efreiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung\u201c weihevoll beschworen. \nWie schamlos haben Sie ihn gleichzeitig als Totschlags-\nkeule gegen die nationale Opposition missbraucht. Jetzt \nreibt Ihnen der ehemalige Bundespr\u00e4sident und ehemalige \nPr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes, Roman  \nHerzog, das Sterbeattest, eben diese FdGO, unter die \nNase. Wenn \u00fcber 80 % der Gesetze de facto nicht von der \ngew\u00e4hlten deutschen Legislative, sondern von der Exeku-\ntive im Bund mit \u00fcberstaatlichen Seilschaften beschlossen \nwerden, dann ist diese freiheitlich-demokratische Grund-\nordnung mausetot und das Grundgesetz der Bundesrepub-\nlik Deutschland im Wesentlichen Makulatur. \n\nEtwas anderes kann man der Feststellung Herzogs \u00fcber \nden Zustand der parlamentarischen Demokratie in \nDeutschland nicht entnehmen. Herzog und Gerken lassen \nauch an ihrer Ablehnung des EU-Verfassungsvertrages \nkeinen Zweifel. Im Gro\u00dfen und Ganzen best\u00e4tigen sie \neindeutig die Position, die der von der NPD-Fraktion \ngeladene Experte Prof. Karl-Albrecht Schachtschneider in \nder Anh\u00f6rung zu der Frage der Vereinbarkeit der EU-\nVerfassung mit dem Grundgesetz ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nAber, meine Damen und Herren, bedarf es denn immer \nerst des Urteils hochkar\u00e4tiger Experten, bevor wir uns \nKlarheit \u00fcber ein Problem verschaffen k\u00f6nnen? Auch im \nFalle des Prozesses der sogenannten europ\u00e4ischen Integ-\nration waren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Politik weit \nvoraus. Die Ablehnung der Europ\u00e4ischen Verfassung \ndurch die Franzosen und die Niederl\u00e4nder und die Ausset-\nzung der Referentenentw\u00fcrfe in Gro\u00dfbritannien und in \nanderen L\u00e4ndern waren Paukenschl\u00e4ge, die \u00fcberdeutlich \ngemacht haben, dass die V\u00f6lker ein Europa, das sie \nentm\u00fcndigt, sie aller politischen Mitbestimmungsm\u00f6g-\nlichkeiten und aller sozialen Rechte beraubt, nicht wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNeben dem Votum \u00fcber die Verfassung spielten sicherlich \nauch andere Motive f\u00fcr die Entscheidung der Niederl\u00e4n-\nder und der Franzosen eine Rolle, so der \u00c4rger \u00fcber die \n\u00dcberversorgung s\u00e4mtlicher europ\u00e4ischer Amtstr\u00e4ger und \nFunktion\u00e4re, die grotesken Missbr\u00e4uche bei der Spesen-\n\nabrechnung der Mitglieder des Europ\u00e4ischen Parlaments, \ndie anstehende Angleichung ihrer Geh\u00e4lter auf hohem \nNiveau und die k\u00fcrzlich eingef\u00fchrte Subventionierung \neurop\u00e4ischer politischer Parteien aus dem EU-Haushalt. \n\nDiese M\u00e4ngelliste k\u00f6nnte beliebig verl\u00e4ngert werden, \nbeispielsweise um die Aufbl\u00e4hung des Parlaments, der \nKommission und anderer Organe der EU zu ungeb\u00fchrli-\ncher Gr\u00f6\u00dfe, die ihre Arbeitsf\u00e4higkeit schon l\u00e4ngst zum \nErliegen gebracht hat, \u00fcber die \u00fcberproportionale Vertre-\ntung der B\u00fcrger kleiner Staaten in den EU-Organen, die \ndiesen ein Gewicht gibt, das in keinem Verh\u00e4ltnis zu ihrer \ngeringen Bev\u00f6lkerungszahl steht, bis hin zur Milliarden \nverschlingenden europ\u00e4ischen Agrar- und sonstigen \nSubventionspolitik. \n\nSie zeigt aber vor allem eines: n\u00e4mlich, dass es ein Weiter \nso! nicht mehr geben kann und wir deshalb die Bundesre-\ngierung davon \u00fcberzeugen m\u00fcssen, nicht l\u00e4nger in die \nRolle einer Erf\u00fcllungsgehilfin der Eurokratie und deren \nm\u00e4chtigen Drahtzieher im Hintergrund zu schl\u00fcpfen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nbitte ich, dass die NPD-Fraktion das Schlusswort h\u00e4lt; \nHerr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! H\u00f6hepunkt der deutschen Ratspr\u00e4sidentschaft soll \ndie Unterzeichnung der Berliner Erkl\u00e4rung am \n25. M\u00e4rz 2007 sein, da sich an diesem Tag die Unter-\nzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge, mit denen die Euro-\np\u00e4ische Wirtschaftsgemeinschaft begr\u00fcndet wurde, zum \n50. Mal j\u00e4hrt. Die EU-Gr\u00f6\u00dfen sollen an diesem Tag in der \ndeutschen Hauptstadt ein Dokument unterzeichnen, das \nAuskunft \u00fcber die viel zitierten Werte der Europ\u00e4ischen \nUnion geben soll. \n\nIn ungewohnt gener\u00f6ser Weise wird f\u00fcr den Steuerzahler, \nder das ganze Politspektakel wieder einmal bezahlen \nmuss, parallel zum Berliner Gipfel ein gro\u00dfes B\u00fcrgerfest \norganisiert. Wenn der B\u00fcrger schon nichts zu sagen hat, \nwenn er denn schon aller demokratischen Mitbestim-\nmungsrechte beraubt wurde, so soll er doch wie zur Zeit \ndes Feudalismus wenigstens eine sich selbst feiernde \nabgehobene politische Pseudo-Elite devot bejubeln \nd\u00fcrfen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Bla, bla, bla!) \n\nDie Berliner Erkl\u00e4rung d\u00fcrfte dann, wie viele andere \nPapiere in der EU-Geschichte auch, zu einer Aneinander-\nreihung von diplomatischen Floskeln und inhaltsleeren \nAbsichtserkl\u00e4rungen verkommen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Bla, bla, bla!) \n\nAls Abgeordnete dieses Landtages sollten wir aber we-\nnigstens alles daf\u00fcr tun, dass es anders kommt. Anders \nk\u00e4me es dann, wenn am 25. M\u00e4rz 2007 auf die gef\u00e4hrli-\n\n 5968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nche Aush\u00f6hlung der Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationalstaaten \nhingewiesen w\u00fcrde, auf die Risiken des unseligen T\u00fcrkei-\nabenteuers und auf Roman Herzogs Analyse, dass die \nBundesrepublik wegen des Prozesses der Europ\u00e4ischen \nIntegration eben nicht mehr als parlamentarische Demo-\nkratie bezeichnete werden kann. Aber nicht nur deshalb. \nWenn der Berliner Gipfel einen solchen Durchbruch zu \nden existierenden europapolitischen Realit\u00e4ten br\u00e4chte, \ndann, und erst dann, meine Damen und Herren, g\u00e4be es \netwas zu feiern. \n\nSetzen wir uns wenigstens hier im Landtag daf\u00fcr ein,  \ndass Europa abkommt, abkommt vom Irrweg einer \n\u00dcberb\u00fcrokratisierung, einer Geldverschwendung, einem \nErweiterungswahn und dem st\u00e4ndigen Abbau nationaler \nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte. Wer den europ\u00e4ischen Gedanken vor \nvollst\u00e4ndiger Diskreditierung bewahren will, muss end-\nlich die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ernster \nnehmen, die Sorge vor einem Verlust des Arbeitsplatzes, \nvor einer Verschlechterung ihrer sozialen Lage durch den \n\nBinnenmarkt und zunehmender Fremdbestimmung durch \ndie undemokratisch neoliberale Verfassung der Europ\u00e4i-\nschen Union. Strukturen, die von den V\u00f6lkern nicht \nakzeptiert werden, verschwinden ohnehin irgendwann im \nOrkus der Geschichte. \n\nLassen Sie uns endlich handeln, und sorgen wir f\u00fcr eine \nwirkliche Trendwende in der Europapolitik! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle den Antrag in der Drucksache 4/7611 zur Abstim-\nmung. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMammografie-Screening endlich einf\u00fchren \u2013 Verz\u00f6gerung verhindern! \nDrucksache 4/7616, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktion der FDP kann dazu als erste Stellung neh-\nmen, danach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \ndem Abg. Herrn Zastrow das Wort. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Als ich am \n11. Januar 2007 die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c aufgeschlagen \nhabe, konnte ich kaum glauben, was dort gestanden hat. \nIch habe schwarz auf wei\u00df gelesen, dass sich die Einf\u00fch-\nrung des sogenannten Mammografie-Screenings in \nSachsen erneut verz\u00f6gern werde und das, obwohl wir \nschon eine halbe Ewigkeit \u00fcber die Einf\u00fchrung von \nkostenlosen Untersuchungen zur Brustkrebsfr\u00fcherken-\nnung bei Frauen im Alter zwischen 50 und 69 Jahren \nsprechen. \n\nIch glaube, wir alle in diesem Parlament dachten, dass wir \nmit der Verabschiedung des Gesetzes zum Mammografie-\nScreening am 10. Mai 2006, also vor rund neun Monaten, \ndie notwendigen Grundlagen geschaffen h\u00e4tten und dass \njetzt seitens des Sozialministeriums alles getan werde, um \ndas Programm z\u00fcgig zu starten. \n\nFrau Staatsministerin Orosz ist im Moment leider nicht \nanwesend, aber sie hatte damals den 1. Januar 2007 als \nverbindlichen Starttermin f\u00fcr das Mammografie-\nScreening-Programm zugesagt. Das hat sie im Sommer \nsogar noch einmal mit einer Pressemitteilung unterstri-\nchen. Doch jetzt pl\u00f6tzlich, ohne jede Vorank\u00fcndigung und \nohne jede Erl\u00e4uterung erkl\u00e4rt sie, dass sich der Start \nvoraussichtlich \u2013 voraussichtlich! \u2013 bis zum IIII. Quar-\ntal 2007 verz\u00f6gern wird. Das, meine Damen und Herren, \nhalten wir f\u00fcr v\u00f6llig inakzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDabei ist die neue Verz\u00f6gerung nur die Spitze des Eisber-\nges und der Gipfel eines aus unserer Sicht abenteuerlichen \nSpieles mit den Sorgen und Hoffnungen vieler Frauen in \ndiesem Land; denn es ist inzwischen bereits 13 Jahre her, \ndass die Europ\u00e4ische Union Leitlinien f\u00fcr ein qualit\u00e4tsori-\nentiertes Mammografie-Screening aufgestellt hat. Bis zu \nersten Modellprojekten in Deutschland dauerte es schon \ndamals rund sieben Jahre. Erst 2001 gab es in Bremen das \nerste. Und auch schon damals lief die Selbstverpflichtung \nder Bundes\u00e4rztlichen Kassenvereinigung und der Spit-\nzenverb\u00e4nde der Krankenkassen, die europ\u00e4ischen Leitli-\nnien bis zum Jahr 2003 in Deutschland umzusetzen, ins \nLeere, weshalb man an dieser Stelle, denke ich, so fair \nsein muss, dass man, wenn man von Verantwortung f\u00fcr \ndie Verz\u00f6gerung spricht, nicht allein an die Politik denken \ndarf; denn es gibt noch andere, die aus unserer Sicht ihre \nHausaufgaben nicht erf\u00fcllt haben. \n\nAm 28. Juni 2002 beschloss der Bundestag einstimmig \u2013 \nein seltener Fall, aber diesmal war es einstimmig \u2013, dass \nin Deutschland das Mammografie-Screening fl\u00e4chende-\nckend eingef\u00fchrt werden soll. Sp\u00e4testens seit diesem \nZeitpunkt \u2013 das ist inzwischen auch schon viereinhalb \nJahre her \u2013 wei\u00df auch die S\u00e4chsische Staatsregierung, \ndass sie die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Brustkrebsfr\u00fch-\nerkennung im Freistaat schaffen muss. Ich wei\u00df nicht, wie \ndie Staatsregierung die Zeit seit 2003 konkret genutzt hat. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Ach, Sie sind da? Sch\u00f6n, dass Sie meine Rede verfol-\ngen, Frau Orosz. \n\n 5969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nFakt ist, dass die Mammografie-Chronologie erst am \n22. Februar 2005 wieder eine Auff\u00e4lligkeit zeigt. Auf \neinen Berichtsantrag von CDU und SPD \u2013 ich verweise \ndabei auf die Drucksache 4/0680 \u2013 erkl\u00e4rt die Staatsregie-\nrung, dass bereits ein Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmengesetz in \nArbeit sei, um die Einladung der Frauen zum Mammogra-\nfie-Screening in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAuch die heute oft als Grund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung herbei-\nbem\u00fchten datenschutzrechtlichen Probleme sind l\u00e4ngst \nbekannt. Bereits am 2. Mai 2005 \u00e4u\u00dferte der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte seine Bedenken. Es war also \nausreichend Zeit, um die juristischen Probleme des \nProgramms zu l\u00f6sen, genauso wie \u00fcbrigens genug Zeit \ndaf\u00fcr gewesen w\u00e4re, sich Gedanken \u00fcber Ausschrei-\nbungskriterien zu machen oder auch die Bewerbersituati-\non f\u00fcr Screening-Stationen in den Regionen zu untersu-\nchen. Dies kann man durchaus parallel tun. \n\nDa uns dies alles, sehr geehrte Frau Orosz, viel zu lange \ndauerte, brachten wir als FDP, das wissen Sie, vor genau \neinem Jahr, am 16. Januar 2006, einen entsprechenden \nGesetzentwurf ein, der sehr stark an das erfolgreiche \nVorbild Baden-W\u00fcrttembergs angelehnt war. Was danach \npassierte, wissen Sie noch ganz genau: Sie haben es \nimmerhin geschafft, diesen Gesetzentwurf f\u00fcnf Monate \nlang im parlamentarischen Verfahren zu halten. Sie haben \ntaktiert, Sie haben verz\u00f6gert und eine Entscheidung zu \nunserem Gesetzentwurf einfach blockiert. Am \n15. M\u00e4rz 2006 kamen Sie dann mit einem eigenen Ge-\nsetzentwurf. Wie gesagt, am 10. Mai 2006 wurde der \nGesetzentwurf hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 \u00fcbrigens \nmit den Stimmen fast aller Fraktionen \u2013 beschlossen, \nStarttermin: 01.01.2007. \n\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern, was Sie, \nHerr Gerlach und Frau Nicolaus, damals in der Beratung \ngesagt haben. Sie haben uns zum Beispiel Panikmache \nvorgeworfen. Sie haben damals \u2013 noch schlimmer \u2013 \ngesagt, dass wir uns auf dem R\u00fccken der betroffenen \nFrauen profilieren w\u00fcrden, und Sie haben sogar in einer \nPressemitteilung erkl\u00e4rt, dass der von uns verbreitete \nZeitdruck v\u00f6llig unn\u00f6tig sei, da das Gesetz erst zum \n1. Januar 2007 greifen k\u00f6nne. Jetzt lese ich in der \u201eS\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c ganz pl\u00f6tzlich, dass Frau Orosz erkl\u00e4rt, \ndass der Zeitplan zu eng kalkuliert war. Das, meine \nDamen und Herren, finde ich zutiefst unanst\u00e4ndig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Das werden Sie mir ja gleich erkl\u00e4ren. \n\nEinmal abgesehen davon, dass die von uns geforderte \nz\u00fcgige Beratung, eine m\u00f6glichst z\u00fcgige Entscheidung zu \ndiesem Gesetzentwurf \u2013 Frau Nicolaus, Sie hatten mit \nIhrem Berichtsantrag im Jahr zuvor den Finger in genau \nderselben Wunde \u2013 angebracht und zwingend gewesen \nw\u00e4re \u2013 Frau Orosz, wollen Sie den Menschen wirklich \nernsthaft erkl\u00e4ren, dass 13 Jahre nach dem EU-Beschluss, \nviereinhalb Jahre nach dem Beschluss des Deutschen \nBundestages und neun Monate nach dem Landtagsbe-\n\nschluss irgendein Zeitplan zu eng kalkuliert gewesen sei? \nDiese Zeit hat nicht gereicht? Wie viel Zeit h\u00e4tten Sie \ndenn gern? Wie viel Zeit braucht man in diesem Land, um \nso wichtige \u2013 aus meiner Sicht jedoch gar nicht so kom-\nplizierte \u2013 Sachverhalte in Entscheidungen umzusetzen? \nNein, meine Damen und Herren, hier stimmt aus unserer \nSicht etwas ganz gewaltig nicht, und glauben Sie mir \neines: Das kapiert kein Mensch in diesem Land! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Gerlach, SPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein, jetzt nicht. Vielleicht sp\u00e4ter. \n\nIch will es noch einmal ganz klar sagen: Das Einzige, was \nman bei der Bek\u00e4mpfung von Krebs nicht hat, ist Zeit. \nWenn man den Krebs besiegen will, ist die Devise \u201eruhig \nBlut!\u201c mit Sicherheit die falsche. Nur wenn man sofort \nhandelt und den Krebs m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig erkennt, \nhaben die Betroffenen bei bestimmten Krebsarten \u00fcber-\nhaupt eine Chance. Da ist ein halbes Jahr, da sind neun \nMonate eine verdammt lange Zeit, unter Umst\u00e4nden eine \nzu lange Zeit \u2013 eine Zeit, die wir alle gemeinsam politisch \nnicht verantworten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn jedem Jahr erkranken in Sachsen etwa 2 600 Frauen an \nBrustkrebs. Laut Statistischem Landesamt starben allein \nim Jahr 2005 840 Frauen an dieser Krebserkrankung. \nExperten, wie der Leiter des Institutes f\u00fcr Radiologische \nDiagnostik am Universit\u00e4tsklinikum Dresden, Herr \nProf. Michael Laniado, sch\u00e4tzen, dass bei einem Mam-\nmografie-Screening durch eine fr\u00fchzeitige Erkennung \nauch kleiner und kleinster Gewebever\u00e4nderungen bis zu \neinem Drittel dieser Frauen gerettet werden k\u00f6nnten. Ich \nfrage Sie ernsthaft: Sollte diese Perspektive nicht Grund \ngenug sein, mit Hochdruck an einer L\u00f6sung zu arbeiten \nund alles zu tun, um m\u00f6glichst zeitig und m\u00f6glichst \nschnell allen Frauen zwischen 50 und 69 Jahren das \nScreening-Verfahren zugute kommen zu lassen? Ich sage \nIhnen: Ja, das ist ein Grund. Aus meiner Sicht, meine \nDamen und Herren, ist das der beste Grund \u00fcberhaupt. \n\n(Beifall bei der FDP - Margit Weihnert, SPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Weihnert, \nbitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Zastrow, ist \nIhnen bekannt, dass dies die IKK seit dem 01.01.2007 \numsetzt? \n\nHolger Zastrow, FDP: Es ist in Sachsen nicht fl\u00e4chende-\nckend umgesetzt, und ich beziehe mich vor allem auf das \nInterview von Frau Orosz, das sie der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c gegeben hat. Wenn Sie exklusive Informationen \nhaben, Frau Weihnert, bitte, aber ich habe sie nicht. \n\n 5970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nHaben Sie sie? \u2013 Ich glaube, niemand in diesem Parla-\nment hat sie. \n\nLiebe Frau Orosz, Sie haben, ohne R\u00fccksprache zu \nnehmen \u2013 ich glaube, nicht einmal R\u00fccksprache mit dem \nAusschuss \u2013, angek\u00fcndigt, dass es bis zum III. Quartal \ndauern wird. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Ich glaube noch \nnicht einmal daran, dass es bis zum III. Quartal wird; \ndenn Sie haben damals am 10. Mai erkl\u00e4rt, zum \n01.01.2007 w\u00fcrde es stehen. Das war vor neun Monaten. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das Gesetz steht!) \n\n\u2013 Nein, die Umsetzung steht nicht! Nur das Gesetz steht. \nSo ein Quatsch! Zum 01.01. wollten Sie das Programm \nstarten, ich kann Ihnen den Pressespiegel zeigen. Den \nzeige ich Ihnen sehr gern. Ich habe ihn dort liegen, dann \nschauen wir einmal richtig hinein. \n\n(Johannes Gerlach und Margit Weihnert, SPD, \nmelden sich zu Zwischenfragen.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch zwei \nZwischenfragen. M\u00f6chten Sie sie beantworten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Moment! \u2013 Sie haben das damals, \nvor neun Monaten, gesagt. Wir sind neun Monate weiter, \nund Sie erkl\u00e4ren jetzt, im Januar, vielleicht werde es dann \nin neun Monaten werden. Das glaube ich Ihnen, \nFrau Orosz, beim besten Willen nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Weihnert, \neine Zwischenfrage, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Zastrow, noch einmal: \nHaben Sie sich erkundigt? Denn umsetzen m\u00fcssen es die \nKrankenkassen. Die gesetzlichen Rahmenbedingungen \nstehen. Haben Sie sich erkundigt, ob es die Kassen \numsetzen? Ich wei\u00df von der IKK, dass es dort funktio-\nniert. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das liegt nicht an den Kassen, es \nliegt an der Staatsregierung \u2013 also, beim besten Willen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nH\u00f6ren Sie zu: Sie sagen, Frau Weihnert, und das ver\u00f6f-\nfentlichen Sie bitte auch so, dass alle Frauen zwischen 50 \nund 69 in Sachsen \u2013 Frau Weihnert, h\u00f6ren Sie mir noch \nzu? \u2013 bereits das kostenlose Mammografie-Screening-\nProgramm in Anspruch nehmen k\u00f6nnen? Ist das so? Bitte \nbeantworten Sie mir die Frage. Sagen Sie Ja oder Nein? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Weihnert \nkann Ihnen das jetzt leider nicht beantworten, da es nur \nZwischenfragen gibt. Vielleicht sagt sie es Ihnen in der \nDiskussion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe Augen im Kopf, sie \nk\u00f6nnte ja nicken oder mit dem Kopf sch\u00fctteln. Wenn Sie \njetzt nicken, sage ich hier f\u00fcr das Protokoll, dass Sie Ja \ngesagt haben. Morgen k\u00f6nnen alle Frauen in Sachsen, so \nwie es per 01.01.2007 angek\u00fcndigt war, bereits die \nVorteile dieses Programms nutzen. Ist das so? \n\n(Margit Weihnert, SPD: Ich spreche \ndann gern selbst f\u00fcr mich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie antwortet \nIhnen dann in der Rede. \u2013 Herr Gerlach wollte eine \nZwischenfrage stellen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Zastrow, ich frage Sie \njetzt einmal als Unternehmer, mit diesem Image gehen Sie \nja auch nach au\u00dfen. Sie wissen, wann wir das Gesetz hier \nverabschiedet haben, und ich gehe davon aus, dass Sie \nsich ausreichend informiert haben, was f\u00fcr die Umsetzung \ndes Gesetzes bis zum Funktionieren dessen, was Sie \ngerade bei meiner Kollegin abzufragen versuchen, not-\nwendig ist. W\u00e4ren Sie als Unternehmer bereit, wenn die \ngesetzlichen Grundlagen \u00fcberhaupt noch nicht klar sind \nund noch nicht heraus ist, ob Sie \u00fcberhaupt in das Aus-\nwahlverfahren hineinkommen, 1,5 Millionen Euro zu \ninvestieren \u2013 das ist etwa die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die not-\nwendig ist \u2013, um eine Versorgungseinheit aufzubauen? \nDas unterstellen Sie jetzt sozusagen der Staatsregierung, \ndie daran \u00fcberhaupt keine Aktie hat. \n\nHolger Zastrow, FDP: Darauf kann ich gern antworten. \nNr. 1: Wann haben wir das Gesetz beschlossen? \u2013 Am \n10. Mai. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nEs ist vor neun Monaten beschlossen worden. Seitdem \nhaben wir Klarheit \u00fcber das, was in Sachsen passieren \nwird. Ist dem so? \u2013 Dem ist so. Meine Kollegin Kristin \nSch\u00fctz hat bereits damals, wenn ich mich recht entsinne \u2013 \nFrau Nicolaus, vielleicht geben Sie mir in diesem Punkt \nsogar recht \u2013, in der Debatte den Hinweis gebracht, dass \nes sehr wichtig ist, z\u00fcgig zu entscheiden. Denn bereits \ndamals wurde gesagt \u2013 ich glaube, Sie haben die Anmer-\nkung gemacht \u2013, dass es, bevor keine juristische Klarheit \nbesteht und das Gesetz nicht da ist, sehr schwierig sein \nwird, bereits mit weiteren Schritten zu beginnen. Deswe-\ngen haben wir damals so darauf gedr\u00e4ngt. Deswegen \nhaben wir damals beispielsweise diese Sondersitzung \nbeantragt; denn wir wollten, dass die gesetzlichen Rah-\nmenbedingungen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig geschaffen werden. \n\nDass das erst so sp\u00e4t passiert ist, Herr Gerlach, liegt nicht \nan der Opposition in diesem Landtag, sondern einzig und \nallein an der Regierung. Sie h\u00e4tten bereits viel eher aus \ndem Knick kommen k\u00f6nnen. Ich behaupte einmal ganz \nfrech: Sie haben \u00fcberhaupt erst dar\u00fcber nachzudenken \nbegonnen, als Sie den Gesetzentwurf der FDP gesehen \nhaben. \u2013 So viel dazu. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP \u2013 \nZurufe der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU, \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Martin, das kann ich so behaupten, das musst du einfach \nhinnehmen. \u2013 Das ist das Erste. \n\n 5971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDas Zweite ist: Ich habe, wie gesagt, keine Detailkennt-\nnisse davon \u2013 diese bekommen wir als Oppositionspartei \nnicht; es w\u00e4re nett, wenn wir sie in Zukunft bekommen \nk\u00f6nnten \u2013, Frau Orosz, Herr Gerlach, wo jetzt die Prob-\nleme bei der Ausschreibung liegen. Ich habe da einiges \naus zweiter Hand. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Daf\u00fcr ist das Parlament da. Ich muss nicht die Aufgaben \nder Staatsregierung wahrnehmen. Das m\u00fcssen Sie mir \nschon zugestehen. \n\nIch habe von Ausschreibungsproblemen geh\u00f6rt und \ndavon, dass es in bestimmten Regionen schwierig ist, \njemanden zu finden, der die Aufgabe \u00fcbernimmt. Das \nkann sehr wohl sein. Glauben Sie nicht \u2013 und da spreche \nich zu Ihnen als Unternehmer \u2013, dass man sich rechtzeitig \nein Bild \u00fcber den Markt vor Ort, in den Regionen machen \nkann, parallel zu einem Verfahren, bei dem von vorn-\nherein klar war, worauf das hinausl\u00e4uft? Der Gesetzent-\nwurf am 10. Mai ist keine \u00dcberraschung gewesen. Das ist \ndas, was der Bundestag im Jahr 2002 beschlossen hat. \nDas ist das, was vor 13 Jahren in der Europ\u00e4ischen Union \nals Leitlinie herausgegeben worden ist. Es gibt da gar \nkeinen Spielraum. Es war klar, was auf Sachsen zu-\nkommt, es war klar, worauf Sie sich vorbereiten m\u00fcssen. \nUnd hier \u2013 es tut mir leid, Frau Orosz \u2013 haben Sie gr\u00fcnd-\nlich versagt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Kerstin Nicolaus, CDU: \nDas ist eine Frechheit! \u2013 Johannes Gerlach, SPD, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage stellen? \n\n(Johannes Gerlach, SPD: Ja.) \n\nM\u00f6chten Sie diese zulassen, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Ger-\nlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Zastrow, ich w\u00fcrde gern, \nda Sie aus meiner Sicht ein wenig aus der Zielkurve \nherausgekommen sind, meine Frage wiederholen: \n\nW\u00fcrden Sie als Unternehmer in einer Situation, in der f\u00fcr \nSie die rechtliche Grundlage noch nicht klar ist, in einer \nGr\u00f6\u00dfenordnung von 1,5 Millionen Euro investieren? \u2013 Es \ngeht hier um jemanden, der nicht m\u00f6glicherweise in dem \nProgramm ist, sondern es geht um jemanden, der in dem \nProgramm ist, der aber sozusagen erst dann begonnen hat \nzu investieren, als er den Zuschlag bekommen hat. Das \nwar konkret meine Frage. Es w\u00e4re vielleicht eine ganz \neinfache Antwort m\u00f6glich, wie Sie es meiner Kollegin \ngesagt haben: ja oder nein. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Gerlach, als Unternehmer \nwei\u00df ich ganz genau: So klar Ja oder Nein kann man dazu \nnicht sagen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mal zu, Sie wissen wohl, was solch eine \nradiologische Praxis am Ende kostet und wie man sie \nbetreibt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Ja, eben!) \n\nBleiben Sie mal ernsthaft! \n\nWas sicherlich entscheidend ist: Die richtigen Rahmenbe-\ndingungen m\u00fcssen daf\u00fcr gekl\u00e4rt sein. \n\nWir haben alle im letzten Jahr durch Ihre segensreiche \nMehrwertsteuererh\u00f6hung und durch all die anderen \nGesetze, die in diesem Jahr in Kraft getreten sind, erlebt, \ndass sich eine Wirtschaft selbstverst\u00e4ndlich, bevor ein \nGesetz in Kraft tritt, schon auf das einstellt, was ihr die \nPolitik ank\u00fcndigt. Wenn ich wei\u00df, dass etwas auf mich \nzukommt \u2013 und sp\u00e4testens seit dem 10. Mai wei\u00df ich ganz \nsicher, dass es kommt \u2013, dann kann ich mich darauf \neinstellen. Ich als Unternehmer werde selbstverst\u00e4ndlich \nschon sehr zeitig pr\u00fcfen, ob das f\u00fcr mich ein Markt ist, ob \nich dort aktiv werden kann, und ich werde mich sehr \nzeitig damit auseinandersetzen. Sie m\u00fcssen die Unter-\nnehmer nur dazu einladen, Sie m\u00fcssen die Ausschreibung \ndurchf\u00fchren. Das ist schlichtweg so. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nHerr Gerlach, so w\u00fcrde ich handeln und das k\u00f6nnen Sie \nmir glauben. \n\nIch w\u00fcrde dann meine Ausf\u00fchrungen im Rahmen meiner \ngeringen Redezeit einfach fortsetzen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein, aufh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Sie haben es gleich \u00fcberstanden. \u2013 Inzwischen geh\u00f6rt \ndas Mammografie-Screening \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen auch \nnoch sagen, weil Sie es vielleicht vergessen haben \u2013 \nbereits in neun Bundesl\u00e4ndern zum medizinischen Alltag. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\n\u2013 Das stimmt, Frau Nicolaus. \u2013 Im ersten Halbjahr dieses \nJahres kommen sicherlich vier weitere dazu. Selbst ein \nLand wie das Saarland, das vor einem Jahr auf demselben \nStand war wie wir, das genauso schlecht dastand wie \nSachsen, l\u00e4dt seine Frauen seit dem 1. Januar zu regelm\u00e4-\n\u00dfigen Mammografien ein. Ende dieses Jahres wird es \u2013 \nsofern Sachsen es tats\u00e4chlich schafft, das im III. Quartal \nzu machen \u2013 nur noch das Land Sachsen-Anhalt sein, das, \nweil es die Ger\u00e4te erst im IV. Quartal anschaffen will, \nnoch sp\u00e4ter beginnt und schlechter dasteht als Sachsen. \nDas halte ich f\u00fcr bedenklich. \n\nWir haben heute in einem ganz anderen Zusammenhang \n\u00fcber Tempo, \u00fcber Geschwindigkeit gesprochen, und mein \nKollege Torsten Herbst hat dazu gesagt, dass nicht alles, \nwas lange w\u00e4hrt, am Ende auch wirklich gut wird. Beim \nThema Krebsfr\u00fcherkennung wird nichts gut, was lange \ndauert, meine Damen und Herren. \n\nWir sprechen in diesem Haus sehr oft \u00fcber sozialpoliti-\nsche Themen, wir sprechen oft \u00fcber Hartz IV, \u00fcber die \n\n 5972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nKosten der Unterkunft, \u00fcber \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigungs-\nprogramme. Aber wie es im Leben nun einmal ist: Ohne \nGesundheit ist alles nichts. Gesundheit geht vor. Ich bin \nder Meinung, dass dieses Prinzip auch in der Politik \ngelten sollte und dass wir auch hier im S\u00e4chsischen \nLandtag entsprechende Priorit\u00e4ten setzen sollten. M\u00f6gen \nVerz\u00f6gerungen in anderen Politikbereichen \u00e4rgerlich sein, \nin der Gesundheitspolitik und besonders bei einem so \nwichtigen Thema wie dem Mammografie-Screening sind \nsie absolut nicht hinnehmbar, meine Damen und Herren. \n\nAn der Gesundheitspolitik, an dem, wie ein Land mit \nseinen Kranken und mit gesundheitlichen Schicksals-\nschl\u00e4gen umgeht, wie es dem Krankwerden und wie es \ndem Kranksein vorbeugt, zeigt sich das soziale Gewissen \neines Staates. Deswegen bitte ich Sie, unserem Antrag \nheute zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, ich finde es \nunverantwortlich, wie Sie die Dinge angehen. Ihren \nArtikel am 17. Januar fand ich noch viel unverantwortli-\ncher. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wissen Sie, was ich \nunverantwortlich finde, Frau Nicolaus?) \n\nSie jonglieren mit den \u00c4ngsten der Frauen, und das steht \nIhnen absolut nicht zu. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Zastrow, ein einfacher Telefonanruf h\u00e4tte gen\u00fcgt, um \ndie Sachlage aufzukl\u00e4ren, wenn Sie es gewollt h\u00e4tten. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Richtig!) \n\nIch wei\u00df aus berufenem Munde, Herr Zastrow, dass Sie \nnach diesem Artikel angerufen und dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt \nworden sind, \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Genau!) \n\nworan es gehangen hat und woran es h\u00e4ngt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich?) \n\n\u2013 Ja. Da sehen Sie mal, dass ich vielleicht etwas mehr \nwei\u00df als die anderen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich w\u00fcsste \nauch gern, wer mich angerufen hat!) \n\n\u2013 Das war auch noch eine Parteifreundin von Ihnen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Mich?) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nMit mir hat keiner gesprochen!) \n\n\u2013 Jetzt k\u00f6nnten wir ja noch einmal zitieren. Sie wissen \nganz genau \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nJetzt wollen wir es auch wissen!) \n\n\u2013 Ja. W\u00e4re der Datensch\u00fctzer mit hier, w\u00fcrde es kompli-\nziert. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Jetzt wissen \nSie es, mich hat niemand angerufen!) \n\nWir m\u00fcssen einfach die Sachlage analysieren. Es ist \nrichtig, dass das Gesetz am 10. Mai des vergangenen \nJahres verabschiedet wurde. \u2013 H\u00f6ren Sie doch mal zu, \nHerr Zastrow! Sie k\u00f6nnen sich mit der Ministerin gern \nhinterher unterhalten. \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Mache ich!) \n\nAm 1. Juni wurde das Gesetz ver\u00f6ffentlicht und damit hat \nes Rechtskraft erlangt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Und?) \n\nWeiter: Was ist bis dahin los gewesen? \u2013 Es ist richtig, \ndass die FDP-Fraktion einen Gesetzentwurf eingebracht \nhatte. Aber nicht erst zu diesem Zeitpunkt ist die Regie-\nrung darauf gekommen, den Gesetzentwurf hier auf die \nB\u00fchne zu rufen, sondern schon viel, viel eher. Wir alle \nhier im Hohen Hause wissen \u2013 und wir k\u00f6nnen gern die \nProtokolle noch einmal heraussuchen und nachlesen \u2013: Es \nwaren letztendlich \u2013 auch wenn der Datensch\u00fctzer da ist, \nspreche ich das so aus \u2013 die Befindlichkeiten des Daten-\nschutzes, warum die Regierung mehr oder weniger \nSchwierigkeiten hatte, entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe \neinzubringen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Herr Schurig ist schon da!) \n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, Herr Schurig, ich habe gesagt: \nDer Datenschutz ist es gewesen. \u2013 Auch Ihr Gesetz w\u00e4re, \nso wie es eingebracht worden war, nicht einfach umsetz-\nbar gewesen. \n\nEs war bis zuletzt, bis zur Verabschiedung des Gesetzes, \nv\u00f6llig unklar, ob die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung letzt-\nendlich das Mandat wahrnehmen kann und darf, die \nFrauen einzuladen. Das m\u00fcssen wir hier einmal festhal-\nten. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Also konnte sich \nniemand darauf vorbereiten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wie lange wissen wir das?) \n\nAuch die vermeintlich jeweils an der Ausschreibung \nBeteiligten konnten sich auf \u00fcberhaupt nichts einrichten, \nweil bis zuletzt unklar war, wie das Gesetz gestrickt \nwerden k\u00f6nnte bzw. sollte, wie es in diesem Hohen Hause \nverabschiedet werden k\u00f6nnte. Das m\u00fcssen wir zur Kennt-\nnis nehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n 5973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nWir h\u00e4tten dieses Gesetz gern eher in das Hohe Haus \neinbringen und verabschieden wollen. Denn es liegt uns \ngenauso am Herzen, da die h\u00e4ufigste Todesursache f\u00fcr \nFrauen im Alter von 30 bis 60 Jahren der Brustkrebs ist. \nDenken Sie, das ist uns gleichg\u00fcltig? Wohl kaum. Aber \nwir mussten eine Grundlage schaffen, die auch Rechtsbe-\nstand hat. Diese Grundlage hat das Hohe Haus geschaf-\nfen, aber eben erst am 10. Mai, und die Ursachen daf\u00fcr \nsind hier mehrfach diskutiert worden. \n\nWenn Sie hier dem Ministerium Vorw\u00fcrfe machen, kann \nman diese nur zur\u00fcckweisen. Nach der Verabschiedung \ndes Gesetzes, nach dem Inkrafttreten am 1. Juni, ist mehr \nals z\u00fcgig vorangegangen worden. Die Vereinbarung des \nSMS mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung wurde am \n15. Juni vergangenen Jahres geschlossen und die Aus-\nschreibungen sind zeitnah hinausgegangen. \n\nHerr Zastrow, Sie h\u00f6ren ja gar nicht zu! Ich denke, das \nThema ist Ihnen so wichtig, mit wem reden Sie denn \ndann? \n\nErst danach konnte \u00fcberhaupt ausgeschrieben werden. \nAber es konnte sich an der Ausschreibung nur derjenige \nbeteiligen, der auch die Zulassung dazu hatte. Und wenn \ner zugelassen werden wollte, brauchte er eben das besagte \nGer\u00e4t. Dazu hat Sie vorhin mein Kollege Gerlach gefragt, \nob Sie denn als Unternehmer 1,5 Millionen Euro in die \nHand nehmen w\u00fcrden, wenn Sie gar nicht wissen, ob Sie \n\u00fcberhaupt zugelassen werden k\u00f6nnen und ob Sie den \nZuschlag erhalten. Dass das so ist, m\u00fcssen Sie zur Kennt-\nnis nehmen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ach!) \n\nMittlerweile sind die Ausschreibungen erfolgreich gelau-\nfen. Nur in meinem Wahlkreis, in Westsachsen, blieb das \nerfolglos. Daf\u00fcr kann niemand etwas. Alle wurden ange-\nschrieben. Jeder h\u00e4tte sich beteiligen k\u00f6nnen. Es musste \nein zweites Mal ausgeschrieben werden. Dort gibt es nach \nwie vor einen \u2013 je nachdem, wie man es betrachten will \u2013 \nwei\u00dfen oder schwarzen Fleck. Das ist unabh\u00e4ngig davon, \nob das Gesetz eher oder sp\u00e4ter in Kraft getreten w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, auch wenn es f\u00fcr \ndie Frauen bedauerlich ist. \n\nSie haben hier dargestellt, dass es eine gro\u00dfe Versor-\ngungsl\u00fccke auf diesem Gebiet geben w\u00fcrde. Unabh\u00e4ngig \ndavon, ob das Screening jetzt in Gang kommt oder nicht \u2013 \naber das wird sp\u00e4testens Mitte des Jahres geschehen \u2013, \nk\u00f6nnen die Frauen untersucht werden. Das m\u00f6chte ich \nhier betonen. Es ist nicht so, dass die Frauen nicht sofort \nuntersucht werden k\u00f6nnten. Es ist jederzeit m\u00f6glich, dass \nsich die Frauen auf eigenen Wunsch untersuchen lassen, \nsodass eine Fr\u00fcherkennung jederzeit m\u00f6glich ist. Das \nmuss man zur Kenntnis nehmen; das geh\u00f6rt zur ganzen \nWahrheit. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nDazu braucht man keinen Staat!) \n\nIch glaube, Sie haben im Vorfeld der heutigen Debatte \nAnnoncen geschaltet, um Aufmerksamkeit zu erregen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Geh\u00f6rt sich ja so!) \n\n\u2013 Das geh\u00f6rt sich so? Es geh\u00f6rt sich also, die Frauen noch \nweiter zu verunsichern, genau wie Sie das mit Ihrem \nAntrag gemacht haben? Ist das redlich? Das muss ich Sie \nals Fraktionsvorsitzenden, aber auch die gesamte Fraktion \nfragen. \n\nHier h\u00e4tten Sie zur Aufkl\u00e4rung beitragen sollen. Diese \nAufkl\u00e4rung h\u00e4tten Sie, wie ich vorhin sagte, durch ein \nTelefonat haben k\u00f6nnen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nWir sind hier im Parlament!) \n\nIhr Antrag hilft uns in der Sache gar nicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nSie verwechseln hier die Regeln!) \n\nIch habe Ihnen kurz erl\u00e4utert, wie der bisherige Ablauf \nwar und wie er sich weiter gestalten wird. Die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung versucht ihr M\u00f6glichstes, um die Dinge \nauf den Weg zu bringen. Es liegt nicht mehr in den \nH\u00e4nden der Ministerin oder des Ministeriums, es weiter \nvoranzubringen. Nat\u00fcrlich wird die Ministerin \u2013 ich \ndenke, dazu wird sie hier selbst sprechen wollen \u2013 den \nm\u00f6glichen Druck auf die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \naus\u00fcben, aber man kann keine Dinge beeinflussen, die \nnicht beeinflussbar sind. Das muss man zur Kenntnis \nnehmen. \n\nWas Sie hier an Populismus an den Tag legen, ist, denke \nich, unverantwortlich gegen\u00fcber den Frauen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nUnverantwortlich ist Ihr Nichthandeln!) \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen, weil er sachlich falsch \nund nicht notwendig ist. \n\nWir sind alle darum bem\u00fcht, die Voraussetzungen f\u00fcr das \nScreening so schnell wie m\u00f6glich zu schaffen. Wir sind \ndabei auf einem sehr guten Weg. Nicht alles liegt in \nunseren H\u00e4nden. Was seitens des S\u00e4chsischen Landtages \ngetan werden konnte, ist getan worden. Wir werden das \npolitisch weiter begleiten. \n\nF\u00fcr mich bleibt festzustellen, dass es der FDP-Fraktion \nbesser zu Gesicht stehen w\u00fcrde, sich nicht mit Dingen \nauseinanderzusetzen, die man hier im Hohen Hause nicht \nbeeinflussen kann, und keinen Populismus zu betreiben \nund nicht Frauen in einem bestimmten Altersspektrum \nweiter zu verunsichern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\n 5974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \nsch\u00f6n, dass es M\u00e4nner gibt, die sich noch der Sorgen der \nFrauen annehmen. \n\n(Beifall des Abg. \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich es noch einmal wiederholen: In \nDeutschland gibt es seit 2002 einen Bundestagsbeschluss \nzur Einf\u00fchrung des Mammografie-Screenings. In Sachsen \nliegt seit Mai 2006 \u2013 also vier Jahre sp\u00e4ter \u2013 ein Gesetz-\nentwurf zur Einf\u00fchrung eines Screening-Programms vor. \nDas war ein Gesetzentwurf der Regierung mit dem Ziel, \nzum 1. Januar dieses Jahres zu beginnen. Aber nun kann \ndas nicht p\u00fcnktlich umgesetzt werden. Diese Verz\u00f6gerung \nist nicht mehr zu verhindern. \n\nWas wurde seit Mai letzten Jahres zur Umsetzung des \nGesetzes getan, Frau Ministerin, und welche Vorarbeiten \nwurden geleistet? \n\nIm Moment gibt es damit noch eine Benachteiligung f\u00fcr \n550 000 s\u00e4chsische Frauen. Sie m\u00fcssen noch immer f\u00fcr \ndie Vorsorgeuntersuchung bezahlen, wenn sie diese \ndurchf\u00fchren lassen wollen. Oder sie nehmen nicht daran \nteil. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben den Bundestagsbeschluss seit \nJahren umgesetzt und halten dieses kostenfreie Angebot \nf\u00fcr ihre Frauen vor. Bayern hat seit 2003 ein fl\u00e4chende-\nckendes, qualit\u00e4tsgesichertes Mammografie-Screening-\nProgramm. Ausdr\u00fccklich hinweisen m\u00f6chte ich auf die \nmobilen Screening-Stationen, die allen Frauen der Alters-\ngruppe den Zugang zu diesem pr\u00e4ventiven Angebot \nerleichtern. Die rasche Umsetzung war durch eine bei-\nspiellose Zusammenarbeit mit der AOK Bayern, den \nMinisterien und den Experten aus der Brustkrebsdiagnos-\ntik und -therapie m\u00f6glich. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Nein, das \nm\u00f6chte ich nicht. \n\nDas Programm der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayern \nbietet den Frauen eine qualit\u00e4tsgesicherte Brustkrebsfr\u00fch-\nerkennung nach europ\u00e4ischem Vorbild. Sachsen kann hier \nnur nach Bayern schauen und versuchen, das so schnell \nwie m\u00f6glich umzusetzen. \n\nDas bayerische Ministerium hat das Programm von \nBeginn an in eigener Verantwortung unterst\u00fctzt und \nF\u00f6rdermittel bereitgestellt. Dieser fr\u00fche Beginn war nur \nm\u00f6glich, weil bereits eine gute Vorarbeit geleistet wurde. \nDurch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und die Landes-\n\u00e4rztekammer wurden \u00c4rzte auf ihre Qualifikation \u00fcber-\npr\u00fcft und spezielle Schulungsprogramme angeboten. \nInsgesamt haben in Bayern derzeit 145 \u00c4rzte alle Anfor-\nderungen erf\u00fcllt und erhielten ein Zertifikat f\u00fcr die Teil-\nnahme am Screening-Programm. Weiterhin wurden die \n\nAuflagen f\u00fcr die eingesetzten R\u00f6ntgenger\u00e4te gem\u00e4\u00df der \nEU-F\u00f6rderrichtlinie erf\u00fcllt. \n\nWelche Vorarbeiten wurden bisher in Sachsen geleistet, \num diesen Zeitverzug zu kompensieren? Jeder Zeitverzug \nin Sachsen bedeutet weniger Vorsorge f\u00fcr Frauen und \nmehr erkrankte Frauen. Herr Zastrow hat es bereits \ngesagt: In Sachsen betrifft das j\u00e4hrlich 2 600 Frauen und \nderen Familien. Im Jahr 2005 haben 840 dieser Frauen \nden Kampf gegen Brustkrebs verloren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mammografie-\nScreening ist ein Programm der Fr\u00fcherkennung. Fr\u00fcher-\nkennung ist aber nur m\u00f6glich, wenn die Voraussetzungen \nzeitig genug zur Verf\u00fcgung stehen. Sonst n\u00fctzen uns das \nbeste Programm und auch das von uns beschlossene \nGesetz nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDas Gesundheitswesen in Sachsen ist da wohl eher ein \nReparaturbetrieb. Das ist kurzsichtig, weil durch Vorsorge \nviel Geld gespart und menschliches Leid verhindert \nwerden k\u00f6nnte. F\u00fcr mich ist eine gute Pr\u00e4vention das \nbessere Arzneimittelsparpaket. \n\nDie Linksfraktion.PDS wird diesen Antrag unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-\nFraktion? \u2013 Sie m\u00f6chte nicht sprechen. NPD-Fraktion? \u2013 \nHerr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \nStaatsministerin! Meine Damen und Herren! Vier Jahre ist \ndie Entscheidung des Deutschen Bundestages her, das \nMammografie-Screening fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. \nDie Planung sah urspr\u00fcnglich vor, dass die Umsetzung in \ndie Praxis bundesweit bis zum Jahr 2005 abgeschlossen \nsein sollte, wobei sich L\u00e4nder und \u00e4rztliche Selbstverwal-\ntungen erg\u00e4nzen sollten. \n\nTats\u00e4chlich lie\u00dfen sich bis Ende 2005 lediglich 46 % der \nBundesrepublik mit einer Screening-Regelversorgung \nabdecken. Aktueller Stand ist, dass neben einigen \nSchlusslichtern in den Altbundesl\u00e4ndern Brandenburg, \nSachsen-Anhalt und Sachsen erst im Laufe des Jah-\nres 2007 \u2013 Sachsen voraussichtlich im III. Quartal \u2013 in die \nRegelversorgung gehen werden. \n\nKollege Zastrow hat das erst dieser Tage in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c als \u201eunertr\u00e4glich\u201c bezeichnet. Unertr\u00e4g-\nlich, wenn man den urspr\u00fcnglichen Zeitplan als Messlatte \nnimmt. Ich denke aber, dass man hierbei die Kirche im \nDorf lassen sollte; denn zum einen dauert es seine Zeit, \nbis ein nationales Screening-Programm vollst\u00e4ndig \netabliert ist. Das lehrt die Erfahrung in Schweden und in \nden Niederlanden, wo es neun Jahre dauerte, bis das \nSystem eingerichtet war und fl\u00e4chendeckend zufrieden-\nstellend funktionierte. \n\nBei aller gebotenen Eile \u2013 hier teile ich die grunds\u00e4tzliche \nPosition des Kollegen Zastrow nur teilweise \u2013, sei mir als \nArzt die Feststellung gestattet, dass der Aufschub bis zum \n\n 5975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nIII. Quartal 2007, der dann hoffentlich der letzte gewesen \nsein wird, gleichwohl kein Weltuntergang ist. Im Freistaat \nSachsen gibt es durchaus Ausweichm\u00f6glichkeiten zur \nallgemeinen Screening-Untersuchung, zum Beispiel die \nWahrnehmung regelm\u00e4\u00dfiger gyn\u00e4kologischer Vorsorge-\nuntersuchungen und die danach erfolgende verdachtsori-\nentierte \u00dcberweisung zur Mammografie, die schon jetzt \nfl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen m\u00f6glich ist. \n\nNicht zuletzt sollte man selbst bei hoffnungsvollen \nmedizinischen Projekten wie dem Mammografie-\nScreening auch einmal vor \u00fcbertriebenen Erwartungen \nwarnen. Die offizielle Absicht, durch das Screening werde \nsich die Sterblichkeit von an Brustkrebs Erkrankten \nerneut um 30 % senken lassen, ist sicherlich \u00fcbertrieben, \nzumal man wei\u00df, dass die Brustkrebssterblichkeit in den \nzur\u00fcckliegenden zw\u00f6lf Jahren schon einmal um etwa die \ngleiche H\u00f6he zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden konnte. \n\nDennoch wird meine Fraktion das grunds\u00e4tzliche Anlie-\ngen des Punktes 1 des Antrages unterst\u00fctzen. Das hei\u00dft, \ndass jetzt umgehend die Umsetzung des Mammografie-\nScreenings erfolgen sollte. Die Punkte 2 und 3 sind \nmeiner Meinung nach \u00fcberfl\u00fcssig. Wir bitten deshalb um \npunktweise Abstimmung. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich ist es \u00e4rgerlich, \nwenn der einmal verk\u00fcndete Zeitplan nicht eingehalten \nwird. Aber das ist ein Fachproblem und ein Fachthema \nund geh\u00f6rt deshalb in den Fachausschuss. \n\nFrau Orosz, warum berichteten Sie dar\u00fcber nicht im \nSozialausschuss? Dazu w\u00e4re doch im Dezember oder \nJanuar Gelegenheit gewesen und Sie h\u00e4tten uns die \nDebatte heute hier im Hohen Haus ersparen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDas w\u00e4re der direkte und angemessene Weg gewesen, und \nden Frauen w\u00e4re es erspart geblieben, diese erneute \nVerunsicherung hinnehmen zu m\u00fcssen. Stattdessen \ninformieren wir uns \u00fcber die Presse. Deshalb gibt es den \nBerichtsantrag der FDP und den kann man eigentlich \nnicht ablehnen. \n\nIm Interview am Montag sagten Sie, Frau Staatsministe-\nrin, dass andere Bundesl\u00e4nder deshalb schneller waren, \nweil sie nicht solch einen akribischen Datenschutz akzep-\ntieren mussten. Schwarzer Peter ist ein Kartenspiel f\u00fcr \nKinder. Wir haben mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen daf\u00fcr \ngek\u00e4mpft, dass die vom Screening betroffenen Frauen ihr \nRecht auf Nichtwissen wahren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist im Bereich der Medizin international g\u00fcltiger \nethischer Standard und keine datenschutzrechtliche \nAkribie. Dies wollten wir und haben wir f\u00fcr die Frauen in \nSachsen erreicht. Ein Blick auf die bundesweite Homepa-\nge zum Mammografie-Screening zeigt, dass erst En-\nde 2007 in allen Bundesl\u00e4ndern zum Screening eingela-\nden wird. Wir sind beileibe nicht die Ersten, aber wir \nwerden hoffentlich nicht die Letzten sein. Ich frage mich \naber, ob wir eine Alles-oder-nichts-L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen \nbrauchen. F\u00fcnf Screening-Einheiten sind f\u00fcr Sachsen \nvorgesehen. K\u00f6nnten nicht diejenigen, die schon jetzt den \nStandards entsprechen, ihre Arbeit aufnehmen? \n\nIm \u201eSZ\u201c-Interview sagten Sie, Frau Orosz, dass nicht in \nallen Regionen entsprechend qualifizierte Bewerber f\u00fcr \ndie Screening-Einheiten vorhanden sind. M\u00fcssen deshalb \nalle Frauen warten? In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es \nBeispiele, dass die Einheiten nacheinander ihre Arbeit \naufgenommen haben. Dann w\u00e4re die Gruppe der Frauen \nkleiner, f\u00fcr die gemeinsam mit den Krankenkassen eine \nL\u00f6sung gefunden werden m\u00fcsste, um die Zeit bis zum \nStart zu \u00fcberbr\u00fccken. \n\nIch wei\u00df nicht, wie Frau Lauterbach darauf kommt, dass \ndie Frauen die Untersuchung selbst bezahlen m\u00fcssen. Das \nist schon seit geraumer Zeit nicht mehr der Fall. Die \nFrauen k\u00f6nnen beim Frauenarzt auf diese Untersuchung \ndr\u00e4ngen. Dann wird sie auch vorgenommen, ohne dass die \nFrauen bezahlen m\u00fcssen. \n\nFrau Orosz, wie viele anspruchsberechtigte Frauen w\u00e4ren \nes noch, wenn wir die Screening-Einheiten nach und nach \nan den Start gehen lie\u00dfen? Wir hoffen, dass die jetzt \naufgetretenen Probleme mit gutem Willen und einem \nSchuss Kreativit\u00e4t in dieser Beziehung schnell \u00fcberwun-\nden werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht von den \nFraktionen, au\u00dfer der FDP, noch jemand das Wort? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Frau Ministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Herr Zastrow, gestatten Sie mir, Sie als \nErsten anzusprechen. Es ist eigentlich die ureigenste \nAufgabe der Opposition, die Regierungsarbeit zu kontrol-\nlieren und ihre Missst\u00e4nde zu kritisieren. Was Sie jedoch \nmit Ihrem Antrag zum Mammografie-Screening machen, \nist \u2013 da schlie\u00dfe ich mich meiner Kollegin Kerstin  \nNicolaus an \u2013 purer Populismus. \n\nWider besseres Wissen \u2013 ich betone noch einmal: wider \nbesseres Wissen \u2013 versuchen Sie den Eindruck zu erwe-\ncken, dass die Staatsregierung es allein in der Hand habe, \ndie notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr den Start des \nMammografie-Screenings zu schaffen. \n\nIch darf noch einmal auf Ihre Fragen eingehen. Mein \nHaus hat im Jahre 2006 alle rechtlichen Voraussetzungen \nf\u00fcr den Beginn des Mammografie-Screenings in Sachsen \n\n 5976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ngeschaffen. Dazu geh\u00f6ren nicht nur das Gesetz \u00fcber die \nDurchf\u00fchrung eines Mammografie-Screenings, sondern \nauch der Abschluss der Verwaltungsvereinbarung mit der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung zur Durchf\u00fchrung des \nEinladungswesens, die Erteilung der r\u00f6ntgenrechtlichen \nGenehmigung zur Durchf\u00fchrung und freiwilligen R\u00f6nt-\ngenreihenuntersuchung sowie die vorl\u00e4ufige Vereinbarung \neiner Kostenregelung mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetag f\u00fcr die \u00dcbermittlung der Meldedaten. \n\nDie weitere Organisation obliegt \u2013 ich gehe davon aus, \ndass Sie das wissen, Herr Zastrow, und ich m\u00f6chte es \nnoch einmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Sachsen. In der Tat lasse ich mir regelm\u00e4\u00dfig \nvon der KVS \u00fcber den Sachstand berichten. \n\nIch gebe Ihnen recht, dass nat\u00fcrlich die derzeitige Situati-\non nicht zufriedenstellend ist, aber es ist f\u00fcr den Au\u00dfen-\nstehenden vielleicht nicht auf den ersten Blick nachvoll-\nziehbar, warum f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Screenings eine \nl\u00e4ngere, f\u00fcr uns alle nicht tragf\u00e4hige Vorbereitungszeit \nnotwendig ist. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen nach Abschluss des \nAusschreibungsverfahrens die eingereichten Konzepte f\u00fcr \ndie Screening-Einheiten zun\u00e4chst einer fachlichen \u00dcber-\npr\u00fcfung unterzogen werden. Die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung hat diese \u00dcberpr\u00fcfung, wie in der Krebsfr\u00fcherken-\nnungsrichtlinie vorgesehen ist, innerhalb von zwei Mona-\nten vorgenommen und die vorl\u00e4ufigen Genehmigungen \nerteilt. An die Erteilung der vorl\u00e4ufigen Genehmigung \nschlie\u00dft sich eine weitere neunmonatige Realisierungs-\nphase bis zur Erteilung der endg\u00fcltigen Genehmigung an. \nDiese wird unter anderem ben\u00f6tigt, damit sich die \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte fortbilden k\u00f6nnen. \n\n(Holger Zastrow, FDP, winkt ab.) \n\nAu\u00dferdem sind bestimmte technische Voraussetzungen zu \nschaffen, von denen wir schon gesprochen haben. \u2013 Sie \nbrauchen nicht abzuwinken, Herr Zastrow. Das ist ein \nBeweis dessen, dass Sie sich vorher nicht informiert \nhaben, wie der regelgerechte Werdegang ist. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Warum ist \ndas so sp\u00e4t, warum ist das so?) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen doch gerade erkl\u00e4rt, dass das seine Zeit \nbraucht. Das ist so. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Dann h\u00e4tte man eher \nanfangen m\u00fcssen! \u2013 Weitere Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Wenn das Gesetz nicht eher verabschiedet ist, kann man \nnicht anfangen. Au\u00dferdem sind bestimmte technische \nVoraussetzungen zu schaffen. Auch hierbei liegen wir, \nsoweit von der KVS vorl\u00e4ufige Versorgungsauftr\u00e4ge \nvergeben worden sind, noch im Zeitplan. \n\nMeine Damen und Herren der FDP, Sie haben richtig \ngeh\u00f6rt und vielleicht k\u00f6nnen Sie meinem Redebeitrag \nfolgen, um vielleicht noch die eine oder andere Informati-\non zu erfahren. \n\nWir standen n\u00e4mlich, wie schon geh\u00f6rt, \n\n(Unruhe bei der FDP \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nzwischenzeitlich vor einem neuen Problem; Frau Nicolaus \nhat es angesprochen: Nicht f\u00fcr alle Regionen gab es sofort \nqualifizierte Bewerber. In Westsachsen gab es zun\u00e4chst \ngar keine. Das war \u2013 Entschuldigung, Herr Zastrow! \u2013 \nnicht vorhersehbar. Vielleicht h\u00e4tten Sie es voraussehen \nk\u00f6nnen. Wir nicht und auch die KVS nicht! Deshalb war \nein zweites Ausschreibungsverfahren in der erforderlichen \nForm notwendig. Mittlerweile liegen nun zwei Bewer-\nbungen vor und ich gehe davon aus, dass ein vorl\u00e4ufiger \nVersorgungsauftrag erteilt werden kann. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nMeine Damen und Herren, selbstverst\u00e4ndlich tun wir \nalles, damit das Screening baldm\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend \nbeginnen kann. Eine schnelle Einf\u00fchrung darf aber nicht \nzulasten der Qualit\u00e4t gehen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDeshalb bitte ich Sie heute noch einmal um Verst\u00e4ndnis, \ndenn es w\u00e4re am Ende niemandem geholfen. Ich darf Sie \nbitten, meine Damen und Herren von der Opposition: \nLassen Sie diesen Populismus und verunsichern Sie \nunsere s\u00e4chsischen Frauen nicht weiter! Wir suchen \u2013 so \nwie angek\u00fcndigt \u2013 derzeit mit den Krankenkassen nach \neiner L\u00f6sung. Frau Herrmann hat es schon angesprochen, \ndass wir eine \u00dcbergangsl\u00f6sung bis zur endg\u00fcltigen \nEinf\u00fchrung suchen. Wir sind im Gespr\u00e4ch und ich hoffe, \ndass wir schnell vorankommen. \n\nParallel, meine Damen und Herren, werden wir gemein-\nsam mit der KVS alles unternehmen, um die Screening-\nEinheiten schnell zum Laufen zu bringen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wir beginnen also \nvoraussichtlich im Herbst mit einer Screening-Einheit, \nwir sind dann auch noch lange nicht fl\u00e4chendeckend. \n\nFrau Weihnert, zu Ihren Fragen: Jawohl, IKK und TKK \nsind mittlerweile ausgeschert. Sie haben jetzt selbstst\u00e4n-\ndig die Leistungen f\u00fcr ihre Kassenmitglieder angeboten. \nAllerdings hat das nichts mit dem Screening als solches, \nzu dem kostenlos eingeladen wird, zu tun, sondern hier \nk\u00f6nnen Kassenmitglieder diese Leistung in Anspruch \nnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Orosz, Sie wissen, wie \nviel Angst Frauen vor Brustkrebs haben. Sie wissen, wie \naufmerksam Frauen m\u00f6gliche Therapieans\u00e4tze verfolgen, \nund Sie wissen auch, wie ernsthaft Frauen Fr\u00fcherken-\nnungsm\u00f6glichkeiten nutzen. Sie und die CDU/SPD-\nKoalition haben mit Ihren Terminank\u00fcndigungen s\u00e4chsi-\nsche Frauen get\u00e4uscht \u2013 schlimmer noch: Sie haben sie \nentt\u00e4uscht. \n\n 5977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nIn unserer Fraktion hat eine Frau angerufen, die Mitte \ndieses Jahres 70 Jahre alt wird. Die Krankenkasse \u00fcber-\nnimmt diese Kosten f\u00fcr die Mammografieuntersuchung \nohne Verdachtsfall nicht. Sie hat gehofft, dass sie diese \nhochwertige und kostenlose Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahme \nauch ohne diesen Verdachtsfall in Sachsen endlich nutzen \nkann \u2013 doch die Zeit l\u00e4uft gegen sie. Alles wird nun davon \nabh\u00e4ngen, wie schnell die Voraussetzungen f\u00fcr die Einla-\ndung der Frauen geschaffen werden. \n\nGanz deutlich m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Es ist nicht \nunser Anliegen, mit der Angst der Frauen hausieren zu \ngehen und zu jonglieren. Es geht uns um politische \nVerbindlichkeiten und um das Vertrauen der B\u00fcrger in \nGesetze. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen und sehr geehrte \nDamen und Herren der Staatsregierung, Sie m\u00fcssen \nVertrauen zur\u00fcckgewinnen. Sie m\u00fcssen einen verbindli-\nchen Zeitplan vorlegen, der realistisch ist. Sie m\u00fcssen \ndarlegen, wann und wie das Mammografie-Screening im \nFreistaat Sachsen endlich starten kann. Nur so kann \nverlorenes Vertrauen zur\u00fcckgewonnen werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Orosz, im Interview \nam 22. Januar 2007 haben Sie eine schnelle L\u00f6sung \nangek\u00fcndigt: Sie wollen durch Verhandlungen mit den \nKrankenkassen eine \u00dcbergangsl\u00f6sung schaffen. Ich halte \ndies f\u00fcr reichlich sp\u00e4t \u2013 ich hoffe trotzdem auf den Erfolg \neiner solchen \u00dcbergangsl\u00f6sung. Sie wissen, kaum etwas \n\nist schlimmer als die Diagnose Krebs. Im letzten Jahr \nhaben wir hier im S\u00e4chsischen Landtag ein \u00fcberw\u00e4ltigen-\ndes Zeichen gegen diese Krankheit gesetzt: Ohne Gegen-\nstimmen haben wir das Gesetz zur Durchf\u00fchrung des \nMammografie-Screenings beschlossen. F\u00fchren wir jetzt \ndie Sache zu Ende. Die Zeichen von damals m\u00fcssen nun \nendlich im Interesse der Frauen zum Erfolg f\u00fchren. \nStimmen Sie daher unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die \nDrucksache 4/7616 auf, und zwar zun\u00e4chst den Punkt 1. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimment-\nhaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 2 \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt 3 seine Zustimmung geben? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde auch \nPunkt 3 mehrheitlich abgelehnt. Da alle Punkte abgelehnt \nworden sind, er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBiologische Vielfalt im Freistaat Sachsen sichern \nDrucksache 4/5527, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort; Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mir \neinige Anmerkungen \u00fcber die gestrige Diskussion zu \nunserer Gro\u00dfen Anfrage erlauben. Ich war entt\u00e4uscht und \nbefremdet, wie Umweltminister Tillich gestern versuchte, \nvon der Sachebene abzuweichen und auf der Beziehungs-\nebene Attacken gegen meine Fraktion zu fahren. \n\nEs gibt im Naturschutz des Freistaates klare Defizite; das \nhaben Sie und die Kollegen der Koalition auch zugege-\nben. Diese Defizite m\u00fcssen benannt werden, auch wenn \nSie Erfolge im Artenschutz in Sachsen haben, die Sie gern \nkommunizieren. Das sollten Sie auch tun, denn Natur-\nschutz braucht \u00d6ffentlichkeit. \n\nWir geh\u00f6ren zur Opposition und haben die Aufgabe, \nFehler und Schw\u00e4chen der Regierung \u00f6ffentlich zu \nbenennen, auch wenn die Vers\u00e4umnisse und Fehler in die \nAmtszeit Ihres Vorg\u00e4ngers Flath fallen. Herr Tillich, Sie \nhaben die schlichte Pflicht, sich an bestehende Gesetze \nund Verordnungen zu halten \u2013 insbesondere nat\u00fcrlich im \nUmwelt- und Naturschutzbereich. Daf\u00fcr erh\u00e4lt Ihr Minis-\nterium erhebliche Gelder vom Steuerzahler. \n\nIch m\u00f6chte zur Wiederholung noch einmal in Kurzform \ndie Vers\u00e4umnisse Ihres Hauses aufzeigen. \n\nErstens. Komplexe Vers\u00e4umnisse bei der Umsetzung von \nNatura 2000. \n\nZweitens. Katastrophale Umsetzungsraten der Aus-\ngleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen in Sachsen. Dem norma-\nlen B\u00fcrger wird durch die Verwaltung Druck gemacht, \nwenn er einen Baum nicht nachpflanzt, und gr\u00f6\u00dfere \nVorhabenstr\u00e4ger vers\u00e4umen hektarweise, Auflagen \numzusetzen. \n\n 5978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nDrittens. Die kommunale Landschaftsplanung ist nicht \ngeeignet, den vom Gesetzgeber vorgegebenen Biotopver-\nbund zu realisieren. \n\nEine intakte biologische Vielfalt ist aber mittlerweile auch \nein wichtiger Wirtschaftsstandortfaktor geworden \u2013 und \ndazu ein wichtiger f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, insbesondere \nunter den demografischen Bedingungen. Ich wiederhole \nnoch einmal die Zahlen: J\u00e4hrlich besuchen 290 Millionen \nMenschen die deutschen Naturschutzgebiete und kurbeln \ndort nicht unerheblich die regionale Wirtschaft an. Im \nNationalpark M\u00fcritz erbrachten 2004 die circa \n300 000 Besucher einen Bruttoumsatz von 13,4 Millio-\nnen Euro und einen Besch\u00e4ftigungseffekt von 628 Ar-\nbeitsplatz\u00e4quivalenten. Im Naturpark Hoher Fl\u00e4ming \nschufen circa 300 000 Besucher eine regionale Wert-\nsch\u00f6pfung von 6,1 Millionen Euro im Jahr \u2013 der Besch\u00e4f-\ntigungseffekt entsprach 211 Arbeitsplatz\u00e4quivalenten. \n\nMeine lieben Kollegen von der CDU aus dem l\u00e4ndlichen \nRaum: Nennen Sie mir \u00e4hnliche Wachstumsstabilisatoren \nin Ihren Regionen \u2013 Sie werden sie nicht finden. \n\nBiodiversit\u00e4t ist mittlerweile ein wichtiger \u00f6konomischer \nFaktor. Gern geben wir Ihnen einen Einblick in die uns \nvorliegende Studie des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz. Wir \nhaben gestern \u00fcber das Ph\u00e4nomen des Artensterbens \ngesprochen. Sowohl Minister Tillich als auch \nProf. Mannsfeld gaben uns dabei recht. Sie stellten klar, \ndass das Artensterben in Sachsen nicht gestoppt werden \nkonnte. \n\nDer Verlust an Biodiversit\u00e4t ist nicht nur ein Problem \nunseres Landes; er stellt weltweit eine Bedrohung dar. \nDas hat man schon vor einiger Zeit auf dem internationa-\nlen Parkett erkannt und versucht, darauf zu reagieren. \nDeshalb wurde 1992 in Rio de Janeiro die Konvention \n\u00fcber die biologische Vielfalt vorangebracht und von mehr \nals 150 Staaten unterzeichnet. Mittlerweile sind dem \n\u00dcbereinkommen 187 Staaten und die Europ\u00e4ische Union \nbeigetreten. Zur Beachtung, meine Damen und Herren \nvon der CDU: Mit federf\u00fchrend war damals die deutsche \nBundesregierung. \n\nIn den meisten der Unterzeichnerstaaten l\u00e4uft bereits die \nRatifizierung. Die Bundesrepublik Deutschland liegt \njedoch bei der Umsetzung im Vergleich zu den \u00fcbrigen \nUnterzeichnern im hinteren Drittel, so die Angaben des \nBundes f\u00fcr Naturschutz. Gemeinsam mit gesellschaftli-\nchen Gruppen hat das BMU im letzten Jahr einen Entwurf \nf\u00fcr eine nationale Strategie zum Erhalt der biologischen \nVielfalt erarbeitet, der im September 2005 der \u00d6ffentlich-\nkeit vorgestellt wurde. Dieser befindet sich auf der Bun-\ndesebene zur Zeit in der Ressortabstimmung. Es ist zu \nerwarten, dass sp\u00e4testens in der zweiten H\u00e4lfte des n\u00e4chs-\nten Jahres ein \u00fcberarbeiteter Entwurf zur Nationalen \nStrategie zum Erhalt der biologischen Vielfalt den gesell-\nschaftlichen Gruppen zur Stellungnahme vorgelegt wird. \n\nDer ist auch dringend n\u00f6tig, denn 2008 findet die 9. UN-\nVertragsstaatenkonferenz zum Erhalt der biologischen \nVielfalt in Deutschland statt. Nichts ist peinlicher, meine \nDamen und Herren, da stimmen Sie mir sicher zu, als vor \n\nFachleuten aus der ganzen Welt als Gastgeber 2008 ohne \neine wirksame nationale Strategie zum Erhalt der biologi-\nschen Vielfalt dazustehen. \n\nMeine Fraktion fordert deshalb, die Bundesstrategie mit \neiner Landesstrategie zum Erhalt der biologischen Vielfalt \nzu unterlegen, auch wenn das die Staatsregierung in ihrer \nStellungnahme zu unserem Antrag ablehnt. Die Ziele f\u00fcr \neine solche Strategie haben wir dem Beschluss der Staats- \nund Regierungschefs auf dem EU-Gipfel 2001 in G\u00f6te-\nborg entnommen. Bis 2010 soll in der EU das Artenster-\nben gestoppt werden. Wir fordern zus\u00e4tzlich entsprechend \ndem Entwurf der Nationalen Strategie, dass f\u00fcr Arten, f\u00fcr \ndie Sachsen eine besondere Eigenverantwortung tr\u00e4gt, bis \n2020 \u00fcberlebensf\u00e4hige Populationen existieren. Gute \nArgumente f\u00fcr eine solche Strategie lieferten gestern \nProf. Mannsfeld und Minister Tillich in ihren Beitr\u00e4gen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nProf. Mannsfeld sprach von einem Artensterben trotz \nAusweitung der Schutzgebietsfl\u00e4che in Sachsen. Beson-\nders benannte er das Artensterben in der offenen Land-\nschaft als nicht gel\u00f6stes Problem. Minister Tillich gab zu, \ndas Artensterben nicht im Griff zu haben. Was ist dazu \ngeeigneter, als eine Strategie zum Erhalt der biologischen \nVielfalt mit klaren Zielen und Terminen, einzelnen Schrit-\nten und einer Evaluation in Gang zu setzen? Wie k\u00f6nnte \neine solche Strategie aussehen? Dazu gibt uns der Sach-\nverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen eine Antwort: \u201eKernan-\nliegen einer Biodiversit\u00e4tsstrategie sollte ein verst\u00e4rkter \nund erweiterter Naturschutz, eine umfassende Integration \ndes Schutzes der Biodiversit\u00e4t in sektorale Politikbereiche \nund die gemeinsame Bearbeitung von Querschnittsthemen \ndurch beteiligte Akteure sein.\u201c \n\nEine solche Strategie zum Erhalt der biologischen Vielfalt \nsollte erstens konkrete, gut begr\u00fcndbare und messbare \nUmweltqualit\u00e4tsziele f\u00fcr die drei Ebenen der Biodiversit\u00e4t \nin allen relevanten Politikbereichen und zweitens konkre-\nte, gut begr\u00fcndbare Kriterien und Indikatoren zur Bericht-\nerstattung und Ergebniskontrolle enthalten. \n\nHerr Minister Tillich, an Sie richte ich eine Frage: Wie \nwollen Sie diese hohen Ziele, die international wie auch \nnational vorgegeben sind, ohne eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische \nStrategie erreichen? Geben Sie sich einen Ruck und \nverlassen Sie endlich Ihre Verteidigungshaltung. Sie \nbefinden sich in durchaus illustrer Gesellschaft, wenn Sie \ndas Thema Biodiversit\u00e4t zur Chefsache machen. Es \nverspricht Ihnen Ruhm, den Sie durchaus m\u00f6gen, \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Ja!) \n\n\u2013 ja, genau \u2013 und Sie finden Parteifreunde, die Ihnen das \nbereits erfolgreich vorgemacht haben. Prof. Klaus T\u00f6pfer \nspielte 1992 bei der Erarbeitung der Konvention zum \nErhalt der biologischen Vielfalt eine zentrale Rolle. \nBundeskanzlerin Angela Merkel sprach in einer Rede auf \nder Jahresveranstaltung des Rates f\u00fcr nachhaltige Ent-\nwicklung in Berlin im September 2006 von der Heraus-\nforderung, sich national wie international dem Erhalt der \nbiologischen Vielfalt zu stellen. \n\n 5979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nHerr Tillich, nat\u00fcrlich ist der Schutz der Biodiversit\u00e4t eine \nQuerschnittsaufgabe, die Sie nicht allein bew\u00e4ltigen \nk\u00f6nnen. Minister Jurk muss endlich die Mittel der klassi-\nschen Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr die Gro\u00dfschutzgebiete \nbereitstellen, und Minister Buttolo ist verantwortlich \ndaf\u00fcr, dass die gro\u00dfen L\u00fccken in der Landschaftsplanung \nverkleinert werden. Aber Sie m\u00fcssen koordinieren, denn \nSie sind der Umweltminister. Auf die Landwirtschaft \nhaben Sie selbst direkten Zugriff. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zu Zeiten der \nPISA-Studien und der Problematisierung der Entwick-\nlungsverl\u00e4ufe unserer Kinder und Jugendlichen abschlie-\n\u00dfend auf die positiven Aspekte von Naturerfahrung \nhinweisen. Erziehungswissenschaftler und Psychologen \nsind sich mittlerweile einig: Naturerfahrung st\u00e4rkt das \nLebensgef\u00fchl, sie schult die sinnliche Wahrnehmung und \ndas \u00e4sthetische Empfinden. Au\u00dferdem vermindert Natur-\nerfahrung Aggressivit\u00e4t, f\u00f6rdert die Aufmerksamkeit, \nKonzentration und Wahrnehmungsf\u00e4higkeit sowie die \nAusbildung motorischer F\u00e4higkeiten. Die Grundvoraus-\nsetzung der Naturerfahrung, wie sie sein sollte, ist eine \nhohe Biodiversit\u00e4t. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn wir \nam Ende einer langen und sicherlich anstrengenden \nPlenarwoche stehen, ist noch einmal ein Thema auf der \nTagesordnung, mit dem wir uns \u2013 das will ich nicht \nbestreiten \u2013 immer und zunehmend gr\u00fcndlich und nicht \noberfl\u00e4chlich auseinandersetzen m\u00fcssen. Aber mir ist \nnicht so recht klar geworden, zu welchem Antrag die Frau \nKollegin vor mir gesprochen hat, denn der eingereichte \nAntrag ist lediglich in den Ziffern 1 und 2 mit dieser \nMaterie verbunden. Ich halte es f\u00fcr keine g\u00fcnstige Kons-\ntellation, \u00fcber einen Antrag abzustimmen, der nach \nAbschluss der Ausweisung der Vogelschutzgebiete und \nnach Verabschiedung des Haushalts Nachforderungen an \ndie Anmeldung bei der EU und W\u00fcnsche an die Gestal-\ntung des Haushalts beinhaltet. Verehrte Kolleginnen und \nKollegen dieser Fraktion, das kann man nur ablehnen, \nweil es nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist und nicht mehr mit der \nRealit\u00e4t \u00fcbereinstimmt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch hatte vor, die eine oder andere Anmerkung zu machen, \naber ich muss mich ein St\u00fcck weit mit Ihrem Redebeitrag \nauseinandersetzen. Ich wei\u00df nicht, wer darauf geachtet \nhat. Sie haben einleitend in Bezug auf die gestrige Debat-\nte davon gesprochen, dass es f\u00fcr Sie, also f\u00fcr Ihre Frakti-\non, nachrangig ist, wenn wir, also die Koalition, Erfolge \nim Naturschutz benennen. Genau das werfe ich Ihnen vor! \nDas sind nicht unsere Erfolge im Sinne der Fraktionen, \n\nsondern es werden die Erfolge, die in Sachsen f\u00fcr die \nganze Bev\u00f6lkerung und die Natur errungen worden sind! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Prof. Mannsfeld? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Wir k\u00f6nnen gern in das \nProtokoll hineinschauen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ja, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gestatten Sie mir \nbitte eine Richtigstellung? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Richtigstel-\nlung nicht, nur eine Frage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gut, dann m\u00f6chte \nich fragen, ob es Ihnen aufgefallen ist, dass ich in meinem \nRedebeitrag formuliert habe, dass die Erfolge, die Sie \nerzielt haben, einer \u00d6ffentlichkeit bed\u00fcrfen und dass ich \nes sehr sch\u00e4tze, dass Sie diese Werbetrommel r\u00fchren. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Diesen Kontext habe \nich nicht in Erinnerung. Ich habe nur gesagt, was ich \nschon einmal ausgef\u00fchrt habe: dass Sie es als f\u00fcr Sie nicht \nso entscheidend ansehen \u2013 ich habe es ja notiert \u2013, wenn \nSie, bezogen auf unsere Fraktion, Erfolge benennen. \n\nAn Ihren Worten will ich Sie erkennen. Erfolge, die durch \nandere Verantwortungstr\u00e4ger in der politischen Land-\nschaft zustande gekommen sind, sind letztlich Erfolge f\u00fcr \nganz Sachsen. Das sollten wir akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun noch zwei Anmerkungen. Sie haben dem Ministeri-\num heftige Vers\u00e4umnisse vorgeworfen. Ein St\u00fcck weit \nhaben wir als regierungstragende Fraktion in der Zeit bis \n2004 Verantwortung gehabt. Deswegen ist es v\u00f6llig \nabwegig, der Regierung komplexe Fehler bei der FFH-\nGebietsausweisung vorzuwerfen, selbst wenn der Prozess \nnicht in einem linearen Zug und nicht ganz reibungsfrei \nwar. Die \u201ekatastrophalen Vers\u00e4umnisse\u201c bei der Umset-\nzung der Ausgleichsleistungen, von denen Sie sprachen, \nwill ich zumindest so weit aufgreifen, dass wir uns auch \nvorstellen k\u00f6nnen, dass die Dinge in der Zukunft besser \nwerden. Wir wollen auch in der Gesetzesnovelle, die uns \nsehr bald besch\u00e4ftigen wird, dazu einige Verankerungen \ntreffen, damit diese Dinge noch besser stattfinden. \n\nWarum Sie der kommunalen Landschaftsplanung abspre-\nchen, ein geeignetes Instrument als Beitrag zu einem \nBiotopverbund zu sein, \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Unglaublich!) \n\n\u2013 Was ist denn da unglaublich? Wenn Sie der Land-\nschaftsplanung diese Eigenschaft absprechen, kann ich \n\n 5980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nnur sagen: Lesen Sie einmal, was Landschaftsplanung tun \nsoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nat\u00fcrlich, bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nMannsfeld, sind Sie bereit anzuerkennen, dass sowohl ich \ngestern als auch meine Kollegin G\u00fcnther-Schmidt soeben \ndie Staatsregierung insoweit kritisiert haben, als sie das \nInstrument der Landschaftsplanung ebenso h\u00e4ngen l\u00e4sst, \nweil es in Sachsen fl\u00e4chendeckend umgesetzt ist, und wir \nes deswegen so sehr bedauern, weil wir das f\u00fcr ein zentra-\nles Instrument zur Umsetzung des Biotopverbundes \nbetrachten? \n\nIch bitte Sie, doch hier nicht laufend so zu tun, als ob wir \ndas Instrument infrage stellen w\u00fcrden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nformulieren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ganz im Gegenteil. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Lichdi, vom \nPrinzip her kann ich Ihnen zustimmen, aber Sie verken-\nnen die rechtliche Lage. Nicht der Freistaat macht die \nLandschaftsplanung, sondern die Gemeinden. Der Frei-\nstaat hat ein langj\u00e4hriges F\u00f6rderprogramm aufgestellt, das \nbis 1998 ging und deswegen viele Gemeinden veranlasst \nhat, sehr schnell die Landschaftsplanung durchzuf\u00fchren. \n\nEs gab ja beim Gesetz 1992 eine Sonderklausel, die im \nLande auch sehr stark kritisch hinterfragt worden war. \n\nWenn die zust\u00e4ndigen Ebenen der Planung hier keine \nfl\u00e4chendeckende Landschaftsplanung hinbekommen, \ndann kann man Appelle an sie richten, f\u00fcr die nicht ganz \nso eindeutig der Umweltminister zust\u00e4ndig ist, denn wir \nhaben die Abteilung Raumordnung und Landesplanung in \ndas Innenministerium versetzt. Das ist alles richtig, aber \nwir m\u00fcssen den Zustand zur Kenntnis nehmen und mit \ndem Abschluss der Bauleitplanung in den Gemeinden \nwerden wir auch fl\u00e4chendeckende Landschaftsplanung \nhaben. \n\nMir ging es nicht um den gegenw\u00e4rtigen Stand, wie viele \nKommunen das haben, sondern sie haben in dem Diskus-\nsionsbeitrag dem Instrument die F\u00e4higkeit abgesprochen, \nf\u00fcr den Biotopverbund Wesentliches zu leisten. \n\nIch bin mehr oder weniger etwas sprachlos gewesen. Was \nn\u00fctzen mir die Beispiele \u201eHoher Fl\u00e4ming\u201c und von der \nM\u00fcritz? Warum \u00fcbersehen Sie die Erfolge, die in unseren \nGro\u00dfschutzgebieten auch im Zusammenhang mit Natur-\ntourismus vorhanden sind? \n\nAls Beiratsmitglied der Stiftung Natur und Umwelt \u2013 \ndazu geh\u00f6ren beispielsweise auch das Naturparkhaus und \ndie gesamte Entwicklung der Besucherlenkung und die \nWirtschaftsentwicklung \u2013 habe ich die gleichen Zahlen \nvon einer positiven Entwicklung. Bleiben wir doch im \n\nLande und sagen immer wieder, dass intakte Natur auch \neine Voraussetzung f\u00fcr einen gelenkten Tourismus und \ndamit f\u00fcr einen Wirtschaftszweig ist. Nur, wenn wir uns \nhier hinstellen und alles schlechtreden und sagen, nur die \nNachbarl\u00e4nder bringen das fertig, dann wird die zaghafte \nPflanze in dieser Richtung in Sachsen nicht gut voran-\nkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWeil wir schon recht weit vorangeschritten sind, m\u00f6chte \nich nicht noch einmal den ganzen Kontext zu den Arten-\nentwicklungen hier aufmachen. Das haben wir schon \ngestern im Zusammenhang mit der Gro\u00dfen Anfrage \nweitestgehend debattiert. \n\nIch denke nur, man sollte noch einmal klarmachen: Man \nkann, wenn man Naturprozesse anerkennt \u2013 wir wollen \nsie m\u00f6glichst mit Prozessschutz und solchen Dingen, wie \nman sagen k\u00f6nnte, auch laufen lassen \u2013, nicht hier hinge-\nhen und einer staatlichen Verwaltung vorschreiben, in \neinem bestimmten Kalenderjahr m\u00fcssten diese oder jene \nArten alle erhalten sein. Es ist in diesem Falle quasi nicht \nso, dass die Politik Vorgaben bekommt, die Natur m\u00f6ge \ndoch bitte nach einer bestimmten Parteiideologie in \nZukunft statisch werden. Die Dynamik ist auch im Natur-\nschutz das Entscheidende und deswegen sind alle Instru-\nmente, um Artenerhaltung zu erreichen, zu nutzen. Da \ntreffen sich auch unsere Intentionen. Also: die Vermei-\ndung der Zerschneidung von Lebensr\u00e4umen, wirkungs-\nvollere Revitalisierung von Brachfl\u00e4chen zur Vermeidung \ndes ber\u00fchmten oder ber\u00fcchtigten Bauens auf der gr\u00fcnen \nWiese, mehr Kenntnisvermittlung, um viele unerfreuliche \nEingriffe, die aus Unkenntnis oder fehlendem Wertever-\nst\u00e4ndnis existieren, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. All das muss in \nSachsen sicher noch besser funktionieren. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage standen auch die staatlichen \nInstrumente, die dazu eine Rolle spielen. Aber wir k\u00f6nnen \nuns nicht hier hinstellen und im Grunde genommen solche \nForderungen unterst\u00fctzen, denn \u2013 das will ich noch \neinmal betonen und das war auch gestern mein Credo, \nwenn ich das so sagen darf \u2013 es muss uns noch besser \ngelingen, die Einheit von Schutz und Nutzung unserer \nNaturreicht\u00fcmer, zu der wir die Artenvielfalt rechnen, \nletztlich sicherzustellen. Auf diesem Wege m\u00fcssen wir \nvorankommen, wenn wir im Sinne der Punkte 1 und 2 des \nAntrages erfolgreich sein wollen. Wir m\u00fcssen also noch \nbesser Arten- und Biotopschutz in die Form der Fl\u00e4chen-\nnutzung integrieren. \n\nDas ist das, was mir eben auffiel. Solche konstruktiven \nAns\u00e4tze \u2013 und f\u00fcr mein und unser Verst\u00e4ndnis sind es die \neinzig zielf\u00fchrenden, die uns an den Punkt kommen \nlassen, was wir auch im Artenschutz erreichen wollen \u2013 \nlese ich in Ihrem Antrag herzlich wenig, um nicht zu \nsagen: eigentlich keine Zeile. Deshalb bleibt das Fazit: \nDieser Antrag, abgesehen von den quasi verfristeten \nPunkten, die darin stehen, helfen dem Problem nicht \nweiter und er ist somit nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \nBitte, Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \nschon erstaunlich, wie intensiv wir uns allein in den \nletzten zwei Tagen mit der Artenvielfalt in Sachsen \nbesch\u00e4ftigt haben, und das, wenn ich zum Beispiel an \nheute Morgen, an die Hochschuldebatte denke, sogar \nau\u00dferhalb der Fachzust\u00e4ndigkeit. Ohnehin werden wir uns \nk\u00fcnftig st\u00e4rker mit Umweltschutzthemen auseinanderset-\nzen. Die Auswirkungen der klimatischen Ver\u00e4nderungen \nbedingen dies einfach. Insofern stelle ich mich jeder \nM\u00f6glichkeit des Gedankenaustausches. H\u00e4ufig ist der \nWeg das Ziel, gerade wenn man aus der Position einer \nOppositionspartei heraus agiert. Ich sage das deshalb so \ndeutlich, weil \u2013 hier muss ich Prof. Mannsfeld leider recht \ngeben \u2013 \u00fcber die meisten Punkte des Antrages inzwischen \ndie Zeit hinweggegangen ist. \n\nDie sp\u00e4te Einbringung ist beispielsweise bei Punkt 5, in \ndem es um die Programmplanungen von ELER und \nEFRE f\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 geht, bedauer-\nlich, weil an dieser Stelle sp\u00e4testens am 10. Novem-\nber 2006 alle Messen gesungen waren. Na klar, das war \nimmer unsere Kritik im Ausschuss: ohne die Stimmen der \nParlamentarier dabei zu ber\u00fccksichtigen. \n\nAber der Entwicklungsplan \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c auf \nGrundlage des ELER liegt inzwischen bei der EU und ist \nmit der Beschlussfassung zum Haushalt inzwischen \nfinanziell durch den Landtag sanktioniert. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit Punkt 3. Im Sommer reagierte \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung endlich mit der Meldung \nweiterer 57 Vogelschutzgebiete nach Br\u00fcssel auf ein \ngegen Deutschland angedrohtes EU-Vertragsverletzungs-\nverfahren im Zusammenhang mit dem europ\u00e4ischen \nSchutzgebietsnetz \u201eNatura 2000\u201c. \n\nAls Kreisr\u00e4tin im NOL wei\u00df ich sehr wohl, dass die \nAusweisung vor Ort alles andere als Freudentaumel \nhervorgerufen hat. Dabei war es vor allem der nutzungs-\nrechtliche Schwebezustand, der seit Anfang der Neunzi-\ngerjahre durch die S\u00e4chsische Staatsregierung selbst \u00fcber \neine Verz\u00f6gerungs- und Verhinderungstaktik gegen\u00fcber \nder EU bef\u00f6rdert wurde, der die Emotionen erst hoch-\nschaukelte, die man sp\u00e4ter angestrengt zu gl\u00e4tten versuch-\nte. \n\nZun\u00e4chst ist die Meldung weg und die rechtliche Festset-\nzung ist ebenso erfolgt. Aber es ist dennoch m\u00f6glich, dass \nan dieser Stelle ein Votum f\u00fcr die noch ausstehende \nBeschlussfassung zum S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz \nabgegeben wird. Das betrifft insbesondere Punkt 1, das \nBiotopverbundsystem, das bereits gestern Gegenstand der \nDebatte war. \n\nDie im Antrag vorgeschlagenen 15 % Biotopverbundsfl\u00e4-\nche halte ich f\u00fcr eine angemessene Zielstellung. Ich \nk\u00f6nnte mir durchaus auch eine Zielmarke von 20 % \nvorstellen; denn auch diese Gr\u00f6\u00dfe ist bereits realisiert, \nz\u00e4hlt man die Fl\u00e4chen aller im Gesetz f\u00fcr den Biotopver-\n\nbund genannten Schutzgebietstypen zusammen. Entschei-\ndend ist aber, diese Schutzgebiete zu vernetzen, und zwar \nnicht nur, um einem Naturschutzgesetz Gen\u00fcge zu tun, \nsondern weil nur \u00fcber den Austausch zwischen den \nBiotopen die Stabilit\u00e4t von Populationen gew\u00e4hrleistet \nwerden kann. Genau darauf stellen fachliche Stellung-\nnahmen ab, unter anderem vom NABU Sachsen, die eine \ngesonderte und zus\u00e4tzliche prozentuale Ausweisung \nspeziell von Biotopverbundfl\u00e4chen vorschlagen. Auch das \nist eine interessante Anregung. \n\nAuf alle F\u00e4lle, Herr Staatsminister Tillich, sollte man sich \ndurchaus etwas ambitionierter geben und die Vorgaben \ndes Bundesnaturschutzgesetzes nach oben rei\u00dfen. Dieser \nPunkt w\u00e4re auf alle F\u00e4lle abstimmungsf\u00e4hig. \n\nAus dem gleichen Grunde halte ich es auch f\u00fcr sinnvoll, \nnoch in der Entwurfsphase einer nationalen Biodiversi-\nt\u00e4tsstrategie mit der Erarbeitung eines eigenen Landes-\nprogramms zu beginnen. Ein solcher Vorlauf ist geradezu \nzwingend, wenn ich daran denke, welche Umsetzungs-\nzeitr\u00e4ume zwischen EU-, Bundes- und Landesebene die \nNorm sind. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei weitere Probleme im Zusam-\nmenhang mit der biologischen Artenvielfalt eingehen. \nGegenw\u00e4rtig ziehen aus naturschutzfachlicher Sicht auch \nan anderer Stelle dunkle Wolken auf. Da soll n\u00e4mlich \u00fcber \ndas Konstrukt Artikelgesetz in das S\u00e4chsische Natur-\nschutzgesetz hineinregiert werden, speziell in den Rege-\nlungsbereich der kommunalen Baumschutzsatzung. Seit \nSommer letzten Jahres gehen regelm\u00e4\u00dfig Petitionen bei \nden Abgeordneten ein, die sich f\u00fcr die Beibehaltung der \nbisherigen Regelung zum Baumschutz einsetzen. \n\nHerr Staatsminister Mackenroth \u2013 jetzt kommt er gerade  \n\u2013, es mag ja schmerzlich sein, wenn der B\u00fcrokratieabbau-\nhammer zum H\u00e4mmerchen verkommt. Aber das ist mit \nuns nun wirklich nicht zu machen, weil es naturschutz-\nfachlich schlicht falsch ist. Verantwortung f\u00fcr biologische \nArtenvielfalt, Herr Mackenroth, darf eben nicht am \nprivaten Gartenzaun aufh\u00f6ren; eigentlich f\u00e4ngt sie dort \nerst an. \n\nZum Schluss, werte Damen und Herren, noch ein kleiner \nWerbeblock f\u00fcr einen interessanten illegalen Einwanderer \naus Polen: den Wolf. In der Dezemberberatung meines \nHeimatkreistages, dem Niederschlesischen Oberlausitz-\nkreis, f\u00fchrte eine simple Projektinformation zu heller \nAufregung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas Projekt, um das es dabei ging, war das Kontaktb\u00fcro \nWolf, und in der Debatte feierte das Rotk\u00e4ppchensyndrom \nfeierlich Urst\u00e4nd. Ein St\u00fcck weit konnten Sie ja den \nLupus-Schlagabtausch in der landesweiten Presse mitver-\nfolgen. \n\nIch kann Ihnen aus eigenem Erleben versichern: In \nsolchen Auseinandersetzungen geht es wenig heimelig zu. \nNun ist das vom Land finanzierte Kontaktb\u00fcro eigentlich \nTeil eines professionellen Konfliktmanagements in \n\n 5982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nSchutzgebieten. Es weist damit in gewisser Weise sogar \n\u00fcber den Punkt 6 des GR\u00dcNEN-Antrages hinaus. \n\nAber, Herr Staatsminister Tillich, Konfliktmanagement \nbraucht Zeit und Kontinuit\u00e4t. Vertrauen muss wachsen \nk\u00f6nnen. Deshalb appelliere ich bereits heute an Sie, Herr \nTillich, in Ihrem Hause dar\u00fcber nachzudenken, wie die \ndringend notwendige professionelle Aufkl\u00e4rungs- und \nModerationsarbeit des Kontaktb\u00fcros Wolf \u00fcber das \nJahr 2007 hinaus durch das Land gef\u00f6rdert werden kann. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch h\u00e4tte der GR\u00dcNEN Fraktion gern vorgeschlagen, dass \nsie punktweise abstimmen lassen sollte. Ich halte Punkt 1 \nund Punkt 2 durchaus f\u00fcr abstimmungsf\u00e4hig. Meine \nFraktion w\u00fcrde sehr gern zustimmen. Die restlichen \nPunkte halte ich ebenfalls f\u00fcr verfristet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte, Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Auf der 8. UN-Konferenz \u00fcber \nden Erhalt der biologischen Vielfalt im M\u00e4rz 2006 wurde \nfestgestellt, dass auf unserem Planeten noch nie so viele \nTiere und Pflanzen ausgestorben sind wie gegenw\u00e4rtig. \nArten sterben und Arten entstehen neu. Das ist ein dyna-\nmischer Prozess und an sich etwas Normales. \n\nNicht normal ist allerdings das beschleunigte Aussterben \nvon Tier- und Pflanzenarten, welches durch den Men-\nschen und seinen Einfluss auf die Umwelt verursacht \nwird. Schlie\u00dflich muss uns allen klar sein, dass die \nErhaltung der Vielfalt des Lebens und der Gesundheit der \n\u00d6kosysteme die Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand und \nunser Wohlergehen ist. \n\nEin altbekanntes Sprichwort lautet: Die Natur braucht uns \nnicht, aber wir brauchen die Natur. Dabei graben wir uns \nvon zwei Seiten her die Lebensgrundlage ab: zum einen \ndurch den Klimawandel und zum anderen durch die \nZerst\u00f6rung der Lebensr\u00e4ume f\u00fcr viele Tiere und Pflanzen. \nDas Problem geht deshalb nicht nur Natur- und Umwelt-\nsch\u00fctzer etwas an, sondern betrifft viele Bereiche. Von \ndaher sind gro\u00dfe Anstrengungen erforderlich, um diesem \nglobalen Trend etwas entgegenzusetzen. \n\nMit dem europ\u00e4ischen Aktionsplan zur sogenannten \nBiodiversit\u00e4t hat die EU-Kommission im Mai 2006 \nenergische Schritte zum Erhalt der biologischen Vielfalt \nin Europa gefordert. Die EU-Kommission stellt vier \nzentrale Forderungen, die ich hier kurz nennen m\u00f6chte: \n\nErstens. Am wichtigsten sind die europ\u00e4ischen Schutzge-\nbiete und die Bewahrung der vorhandenen Artenvielfalt. \nDazu muss das Natura-2000-Netzwerk vervollst\u00e4ndigt \nwerden. \n\nZweitens. Biodiversit\u00e4t muss die internationale Handels-\npolitik st\u00e4rker bestimmen. Konkret hei\u00dft das zum Bei-\n\nspiel, auf Importe von Produkten zu verzichten, die im \nZusammenhang mit dem Abholzen der Tropenw\u00e4lder \nstehen. \n\nDrittens. Die Anforderungen zum Klimaschutz m\u00fcssen \nkonsequent fortgesetzt werden. \n\nViertens. Die Wissensbest\u00e4nde m\u00fcssen wachsen. Die EU \nwird daher in der neuen F\u00f6rderperiode bis 2013 in die \nForschung und in den Ausbau entsprechender Archive \ninvestieren. \n\nWenn wir den Blick auf Sachsen richten, dann ist gestern \nund heute hierzu schon viel gesagt worden. Da kann man \nnur erg\u00e4nzen: Es ist nur noch nicht von jedem gesagt \nworden. Insofern verzichte ich hier auf weitere Ausf\u00fch-\nrungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch zu den Punkten, die schon verfristet sind, m\u00f6chte \nich mich nicht noch einmal \u00e4u\u00dfern. Es bleibt mir nur, \nnoch einmal zu betonen: Wenn wir uns \u00fcber den Biotop-\nverbund auseinandersetzen, dann k\u00f6nnen wir in quantita-\ntiver Hinsicht durchaus diese 15 % fordern, die von den \nGR\u00dcNEN hier im Antrag stehen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist richtig. Aber wir haben uns in der Koalition \nverst\u00e4ndigt, dass wir Gesetze eins zu eins umsetzen, und \nbleiben aus diesem Grund bei den 10 %, die allerdings \neine Mindestanforderung sind. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir \ndar\u00fcber hinausgehen. Die FFH-Meldeliste ist im Prinzip \nmit den 15 % schon erf\u00fcllt. Auch bei den Vogel-\nschutzgebieten haben wir von der Fl\u00e4che her 13,5 %. Das \nProblem ist aus meiner Sicht der qualitative Aspekt bei \nder Errichtung des Biotopverbundes. \n\nAlles in allem m\u00f6chte ich zusammenfassen, dass wir dem \nAntrag der GR\u00dcNEN nicht zustimmen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte, Herr Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die verschiedenen bei uns in Sachsen leben-\nden Tier- und Pflanzenarten haben alle ihre besondere \nEigenart und Sch\u00f6nheit. Jedes Lebewesen f\u00fcgt sich auf \nseine Art in die Gesamtheit des Naturhaushaltes ein. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten sind Begriffe wie Biodiversi-\nt\u00e4t aber nur begrenzt geeignet, \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nden Wert der Artenvielfalt umfassend zu beschreiben. Die \nverschiedenen Pflanzen und Tiere sind f\u00fcr uns nicht nur \nTeile der Natur, sondern sie sind auch Teile unserer \nHeimat. Nicht zuletzt aus der Verantwortung f\u00fcr kom-\nmende Generationen muss dem Erhalt der heimischen \nArten deutlich mehr Bedeutung beigemessen werden, als \ndas bisher der Fall ist. \n\n 5983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nWenn ich von Bedeutung spreche, meine ich damit nicht \nnur das Aufstellen von Pl\u00e4nen oder die Erfassung der \nBest\u00e4nde, sondern konkrete Ma\u00dfnahmen, die dem Arten-\nsterben deutlich entgegenwirken. Dort stellt sich dann die \nFrage: Was d\u00fcrfen die f\u00fcr den Artenschutz notwendigen \nMa\u00dfnahmen heute kosten? Dabei ist entscheidend, welche \nBeziehungen die Menschen zur Natur und zu den Lebe-\nwesen haben. \n\nSowohl von der Wirtschaft als auch von gro\u00dfen Teilen der \nAltparteien wird der Artenschutz immer noch als Bedro-\nhung angesehen und so auch ins Volk transportiert. Das \nResultat ist eine v\u00f6llig falsche Einstellung vieler Men-\nschen zur Notwendigkeit des Artenschutzes. Der Feld-\nhamster wird zum Todfeind der Autoindustrie erkl\u00e4rt und \ndie meisten Menschen sehen im Bau von Amphibientun-\nneln eher eine Steuergeldverschwendung als eine f\u00fcr das \n\u00dcberleben der Arten notwendige Investition. \n\nAuch wenn heute die finanziellen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \nNaturschutz alles andere als zufriedenstellend sind, so ist \nes dringend geboten, die vorhandenen Potenziale optimal \nzu nutzen. \n\nDie bestehenden Agrar-, Umwelt- und Naturschutzpro-\ngramme m\u00fcssen st\u00e4rker f\u00fcr den Artenschutz genutzt und \nspezieller darauf ausgerichtet werden. Gleichzeitig muss \ndie Nutzung der Landschaft deutlich besser an die Nut-\nzung der gef\u00e4hrdeten bzw. vom Aussterben bedrohten \nArten angepasst werden. Als Beispiel m\u00f6chte ich die \nj\u00e4hrliche Pflege von Stilllegungsfl\u00e4chen ansprechen. Wir \nvon der NPD haben uns zu Beginn des vorigen Jahres \ngegen die Verk\u00fcrzung des Sperrzeitraumes f\u00fcr die Bear-\nbeitung von Brachfl\u00e4chen zum Wohle der darauf lebenden \nseltenen Arten ausgesprochen. Durch diese vergleichswei-\nse geringe Einschr\u00e4nkung bei der Fl\u00e4chenbewirtschaftung \nwird ohne zus\u00e4tzliche Finanzmittel ein gro\u00dfer Beitrag f\u00fcr \nden Erhalt der verschiedenen Arten geleistet. \n\nDie einzelnen Punkte des vorliegenden Antrages werden \nvon unserer Fraktion durchweg unterst\u00fctzt. Die Einspa-\nrung personeller und finanzieller Ressourcen durch die \ngemeinsame Umsetzung von Natura 2000 und der Was-\nserrahmenrichtlinie ist sinnvoll und aufgrund der ange-\nspannten Haushaltslage dringend notwendig. Insbesonde-\nre beim Hochwasserschutz werden in Sachsen enorme \nMittel verbaut, ohne positive bzw. sogar mit negativer \nWirkung auf Natur und Arten. \n\nDie Schaffung eines Biotopverbundes auf 15 % der \nLandesfl\u00e4che unterst\u00fctzen wir ebenfalls. Dabei muss \ndarauf geachtet werden, dass die Lebensraumanspr\u00fcche \naller relevanten Arten in ausreichendem Ma\u00dfe bei der \nAuswahl der Fl\u00e4chen des Verbundes ber\u00fccksichtigt \nwerden. F\u00fcr besonders wertvolle Lebensr\u00e4ume gef\u00e4hrde-\nter Arten muss es aus unserer Sicht die M\u00f6glichkeit \ngeben, dass diese Fl\u00e4chen durch Ankauf dauerhaft gesi-\nchert werden. Unsere Fraktion hatte daf\u00fcr Haushaltsmittel \ngefordert. \n\nDer Staat darf sich beim Artenschutz aber nicht seiner \nVerantwortung entledigen und lediglich zum Verwalter \nder Umwelt werden. Strategien, Pl\u00e4ne und Programme \n\nsind dabei nur eine Seite; die tats\u00e4chliche Umsetzung \ndurch gesetzgeberisches Handeln und die Bereitstellung \nfinanzieller Mittel sind die andere und viel wichtigere \nSeite. \n\nGerade in Anbetracht dieser Tatsache werden wir als \nNPD-Fraktion unser gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Augenmerk auf die \nbevorstehende Novellierung des Naturschutzgesetzes \nlegen. Darin werden die wirklich wichtigen Weichen f\u00fcr \ndie Zukunft der heimischen Arten gestellt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich will auf das eingehen, was die \nbisherigen Redner gesagt haben, und verspreche Ihnen, \nauf das Schlusswort zu verzichten. Ich habe jetzt aber \nmehr Zeit als beim Schlusswort. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte es Ihnen noch einmal \nganz klar und in aller \u00d6ffentlichkeit sagen: Sie haben in \nIhrem Redebeitrag wieder \u2013 wie auch gestern \u2013 so getan, \nals ob wir die Erfolge, die in der s\u00e4chsischen Natur-\nschutzpolitik unbestritten seit dem Jahre 1990 erzielt \nworden sind, nicht w\u00fcrdigen w\u00fcrden. Ich habe diese \nsowohl gestern gew\u00fcrdigt, und es ist auch in unserem \ngestern eingereichten Entschlie\u00dfungsantrag explizit \nnachzulesen. Meine Kollegin G\u00fcnther-Schmidt hat heute \nauch in diesem Sinn gesprochen. Ich bitte Sie doch \nwirklich herzlich, diese Unterstellungen nicht mehr \nvorzutragen. \n\nZum zweiten Punkt. Sie haben kritisiert, dass wir Proble-\nme bei der FFH-Gebietsausweisung bem\u00e4ngelt h\u00e4tten. \nDaran halten wir in der Tat fest. Ich darf Sie nur an die \nIhnen bekannte Geschichte der FFH-Gebietsausweisung \nerinnern. Erst wollte der Freistaat \u00fcberhaupt nicht melden, \ndann wurde er im Jahre 2000 von der EU dazu angehal-\nten, aber er wollte immer noch nicht. Dann musste Minis-\nterpr\u00e4sident Biedenkopf nach Br\u00fcssel fahren, um dort \nsozusagen das Auffahren schwerer Gesch\u00fctze, also die \nStreichung von F\u00f6rdermitteln, zu verhindern. Das ist \ngelungen. Dann wurde nachgemeldet und es gab eine \nNABU-Schattenliste. Das wissen Sie alles. Dieser Schat-\ntenliste ist man dann mehr oder weniger gefolgt. \n\nDann hatte diese Geschichte mit der Meldung in 2006 \nseinen Abschluss gefunden, wobei ich gern zugebe, dass \nder Freistaat Sachsen im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern durchaus gut dasteht. Aber die Geschichte endet \nnicht mit der Meldung, sondern sie geht mit der Auswei-\nsung weiter. \n\nIch hatte es gestern bereits erw\u00e4hnt, dass wir dieses \nGrundschutzgesetz aus dem Jahre 2005 haben. In diesem \nsteht, dass wir keine Ausweisung der FFH-Gebiete bis \nzum Jahre 2009 vornehmen. Genau das kritisieren wir. \nDeswegen hat meine Kollegin zu Recht davon gespro-\n\n 5984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nchen, dass bei den FFH-Gebieten nicht befriedigend \ngearbeitet wird. \n\nZu Punkt 3. Herr Mannsfeld, Sie haben den Prozessschutz \nangesprochen. Auch dort wird wieder versucht, einen \nWiderspruch zwischen unserer Position und der Position \nder CDU herzustellen. Der Prozessschutz ist das moderne \nMittel des Naturschutzes und wir stehen nat\u00fcrlich hinter \ndem Gedanken des Prozessschutzes. Aber das wiederum \nin einen Gegensatz zu unserer Forderung zu bringen, eine \nentschiedene Biodiversit\u00e4tspolitik zu betreiben, kann ich \nnicht nachvollziehen. \n\nEs wird jetzt vielleicht zu fachlich, aber auch ich habe \ndiesen interessanten Vortrag von Herrn Prof. Haber  \ngelesen. Dieser wirft nat\u00fcrlich die Frage auf, welche \nArten, wie und was wir sch\u00fctzen. Diese Problematik ist \nmir bekannt. Deshalb sprechen wir nach meinem Ver-\nst\u00e4ndnis von Artenvielfalt. Darin ist bereits enthalten, dass \nArten auf nat\u00fcrliche Weise aussterben. Wir haben aber ein \nanderes Ph\u00e4nomen. Wir sprechen nicht \u00fcber die nat\u00fcrliche \nAussterberate, sondern \u00fcber diese weit erh\u00f6hte Rate \naufgrund der menschlichen Nutzung, die dort stattgefun-\nden hat. Hierbei sehe ich \u00fcberhaupt keine Konfliktlinie, \nwie Sie sie aufmachen. \n\nGro\u00dfschutzgebiete in Sachsen: Sie haben zu Recht die \nEinheit von Schutz und Nutzung gefordert. Richtig! \nGenau das wollen wir auch. Deswegen wollen wir die In-\nWertsetzung, wie es das BfN zu Recht nennt, bei den \nGro\u00dfschutzgebieten erreichen. Deshalb haben wir in der \nGro\u00dfen Anfrage nachgefragt, was Sie gestern kritisiert \nhaben. Der Staatsminister hatte uns auf die Gro\u00dfe Anfrage \ngeantwortet, wie sich die Besucherzahlen erh\u00f6ht haben. \nAber welche Instrumente eingesetzt und welche wirt-\nschaftlichen Effekte erzielt worden sind, konnte er nicht \nbeantworten. Genau darum geht es aber; um die Einheit \nvon Schutz und Nutzung. \n\nWir k\u00f6nnen doch nur dann dem Naturschutz einen wirkli-\nchen Dienst erweisen und die Bedeutung bzw. Stellung \ndes Naturschutzes in der \u00d6ffentlichkeit steigern, wenn wir \nden Menschen klarmachen k\u00f6nnen: H\u00f6rt mal zu, ihr habt \netwas davon, und zwar in Heller und Pfennig! Diese \nBeispiele aus Brandenburg habe ich nur genannt, weil es \ndort gute Modelle gibt, die auf ihre wirtschaftlichen \nFolgen hin untersucht worden sind. Nichts anderes regen \nwir f\u00fcr Sachsen an. \n\nVon verschiedenen Rednern wurde hier des \u00d6fteren die \nVerfristung kritisiert. Ich gebe zu, der Punkt 5 ist verfris-\ntet. Wir haben den Antrag im Juni eingereicht. Das sei \nIhnen zugestanden. Die anderen Punkte sind allerdings \nnicht verfristet. Frau Kagelmann, Sie haben zu Recht auf \nden Punkt 1 mit dem Ziel 2010 hingewiesen. Frau  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt hat es dargestellt und die anste-\nhende Vertragsstaatenkonferenz genannt. Das ist ein \ntopaktuelles Thema. Leider hat sich die Staatsregierung \ndem noch nicht gewidmet. \n\nIch m\u00f6chte besonders auf Punkt 3 hinweisen. Der NABU \nhat die Ausweisungsliste kritisiert. Wenn wir sehen, dass \ndie jetzige Ausweisungsliste im Grunde genommen zu \n\ngro\u00dfen Teilen auf der NABU-Schattenliste fu\u00dft, dann \nhalte ich es schon f\u00fcr richtig, dieses Thema weiter offen-\nzuhalten. Deshalb haben wir das aufgenommen, um die \n\u00f6ffentliche Aufmerksamkeit darauf zu lenken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, keine Scheinge-\nfechte aufzumachen; denn es sollte doch darum gehen, \ngemeinsam dem Naturschutz eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung in \nder \u00d6ffentlichkeit zuzubilligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\nter Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass ich nicht \nlange sprechen werde. Ich gehe im Wesentlichen nur auf \ndie Bemerkungen der Vorredner ein und gebe den Rest \nder Rede zu Protokoll. \n\nZum Ersten. Die rechte Seite hat heute wieder einmal eine \n\u201etoughe\u201c Rede in Sachen Umwelt und Naturschutz \nabgeliefert. Ich wusste nicht, dass der Feldhamster und \ndie Amphibien mittlerweile Freunde der NPD geworden \nsind. Ich glaube, sie wollen es aber gar nicht sein. So viel \nzu dem, was dazu inhaltlich gekommen ist. Ansonsten \nrate ich Ihnen: Setzen Sie sich in der Tat mit diesem \nThema einmal inhaltlich auseinander. \n\nZum Zweiten. Herr Lichdi, ich war damals mit Herrn \nMinisterpr\u00e4sident a. D. Prof. Biedenkopf und meinem \nAmtsvorg\u00e4nger, Herrn Flath, dr\u00fcben bei Frau Kommissa-\nrin Wallstr\u00f6m. Im Unterschied zu Ihnen wei\u00df ich, was \nbez\u00fcglich der Anmeldung der FFH-Gebiete und der \nAnerkennung seitens der Europ\u00e4ischen Union geschehen \nund was miteinander besprochen worden ist. Deshalb \nkann ich Ihre Kritik in dieser Angelegenheit nicht teilen. \nIch habe es Ihnen gestern gesagt: Die FFH-\nGebietsausweisung hat seitens der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission auch in der Anerkennung von Herrn Gabriel im \nJahre 2005 eine Best\u00e4tigung erfahren. \n\nHerr Lichdi, ich m\u00f6chte Ihnen noch Folgendes sagen: \nAlles das, was Sie nicht wissen, bedeutet nicht automa-\ntisch, dass es das nicht gibt. Nach wie vor sieht die \nS\u00e4chsische Verfassung explizit die Trennung von Exeku-\ntive und Legislative vor. Ich glaube, es wird immer so \nsein, dass Sie als Oppositionspolitiker zwar von Ihrem \nFragerecht Gebrauch machen k\u00f6nnen und einiges erfahren \nd\u00fcrfen, aber nicht alles wissen m\u00fcssen, was in den K\u00f6p-\nfen innerhalb der Verwaltung gerade vorbereitet bzw. \numgesetzt wird. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich einen Satz sagen: Ich lasse mich \nnicht daf\u00fcr kritisieren, dass wir noch keine Landesstrate-\ngie zum Artenschutz haben. Ich habe zumindest bis jetzt, \nder Logik gehorchend, immer gesagt \u2013 und dazu stehe ich \nnach wie vor \u2013: Wenn es eine nationale Artenschutzstrate-\ngie gibt \u2013 diese ist innerhalb der Bundesressorts zur\u00fcck-\n\n 5985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\ngenommen worden und befindet sich jetzt in einer neuen \nAbstimmung \u2013 und wir erkennen k\u00f6nnen, in welche \nRichtungen es geht, dann werden wir uns mit diesem \nThema auch befassen und es danach letztlich in eine \nLandesstrategie einflie\u00dfen lassen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich bin Ihnen ausdr\u00fccklich dankbar. \nSie haben gestern bereits die Frage gestellt und sie heute \nwiederholt. Wenn es eine Kritik am Artensterben gibt, so \nist diese zum Teil berechtigt. Aber nur zum Teil; denn ich \nstelle mir die Frage zum Beispiel in meiner Heimat, der \nLausitz. Ich bin froh dar\u00fcber, dass es nun ein sich entwi-\nckelndes Lausitzer Seenland und eine Rekultivierung \nnach dem Braunkohlentagebau gibt. Dementsprechend \nwird damit ein Verschwinden bestimmter Arten einherge-\nhen, die sich in genau dieser Umgebung und dieser \neinmaligen Natur, die wir eigentlich alle als Mondland-\nschaft bezeichnet haben, wohl gef\u00fchlt haben, und ich \nhalte es per se f\u00fcr die Menschen, die dort leben m\u00fcssen \nbzw. leben wollen, f\u00fcr keinen schlimmen Zustand, wenn \ndiese Arten aus dieser Gegend letztendlich wieder ver-\nschwinden. \n\nWas die Landschaftspl\u00e4ne betrifft, Herr Lichdi, so halte \nich es f\u00fcr ein Land wie den Freistaat Sachsen f\u00fcr legitim \nund gut, dass wir eine Abdeckung von 65 % durch Land-\nschaftspl\u00e4ne haben. Wenn Sie nun einfordern, dass alle \nKommunen diese haben sollen, so hat Ihnen Herr \nProf. Mannsfeld darauf eine richtige Antwort gegeben. \nAber ich will Ihnen deutlich sagen, dass Sie eines verges-\nsen haben: dass sich die Regionalpl\u00e4ne zurzeit in Ab-\nstimmung befinden und dar\u00fcber hinaus in den Land-\nschaftspl\u00e4nen genau diese Erg\u00e4nzung bringen werden, die \nSie immer als die wichtige Voraussetzung f\u00fcr den Biotop-\nverbund ansehen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nZu Frau Kagelmann wollte ich noch eine Bemerkung \nmachen. Sie haben es angesprochen: Herr Lichdi fordert \n15 %, Sie fordern 20 %. Solange Sie sich nicht einig sind, \nbleiben wir bei dem, was im Gesetz steht, n\u00e4mlich min-\ndestens 10 %, und wir schauen dann einmal, was in der \nPraxis im Ergebnis herauskommt, aber wir m\u00fcssen nicht \nmehr ins Gesetz hineinschreiben. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMindestens 10 % ist unsere gesetzliche Verpflichtung, \nund diese werden wir \u00fcbererf\u00fcllen, das wissen Sie, dar-\n\u00fcber haben wir uns bereits unterhalten. \n\nWas das Wolfsb\u00fcro betrifft, so will ich zuletzt noch \nbemerken: Es ist ja nicht so, dass es 2007 dem \u201eAusster-\nben\u201c oder Auslaufen ausgeliefert ist. Nachdem nach den \nKommunen, dem Bund und dem Freistaat Sachsen auch \nBrandenburg Interesse an einem solchen Wolfsmanage-\nment und einer solchen Wolfsinformation bekundet hat, \nbin ich zuversichtlich, dass es einen Anschluss f\u00fcr das \nJahr 2007 geben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, ich mache eine Ausnahme, da wir in den letzten Tagen \nmehrfach eine Ausnahme gemacht haben. Aber ich \nm\u00f6chte einmal grunds\u00e4tzlich darauf hinweisen: Entweder \nman beginnt und beendet eine Rede oder man gibt sie zu \nProtokoll. Aber ein St\u00fcck einer Rede zu halten und \ndanach etwas zu Protokoll zu geben ist nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung eigentlich nicht erlaubt. Wir haben das in \nden letzten Tagen ab und zu gemacht, w\u00fcrden es aber \nnicht unbedingt fortsetzen wollen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN hat auf das Schlusswort \nverzichtet, das habe ich richtig verstanden. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal fragen: Frau Kagelmann, wollen Sie punkt-\nweise Abstimmung? Dann sollten Sie es beantragen. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 4/5527 ab-\nstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nDaf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Liebe GR\u00dcNEN-Fraktion! Gut, \ndass wir Sie hier im Plenum haben und jetzt auch noch \n\u00fcber Artenvielfalt sprechen d\u00fcrfen. Nach den Debatten \nzum Naturschutz und zum Klimawandel hatte ich diesen \nAntrag schon erwartet. Nach neueren Umfragen geh\u00f6ren \nSie selbst ja auch zur Spezies der \u201ebedrohten Arten\u201c. \n\nDie biologische Vielfalt gilt als eine der Grundvorausset-\nzungen f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der weltweiten \u00d6kosysteme. \nAllerdings ist Vielfalt nicht in allen F\u00e4llen mit Stabilit\u00e4t \ngleichzusetzen. Als Standard-Gegenbeispiel werden oft \ndie relativ artenarmen Fichtenw\u00e4lder genannt, die zum \n\nBeispiel Waldbrandsch\u00e4den gegen\u00fcber sehr tolerant sind \n\u2013 im Gegensatz zu den artenreichen tropischen Urw\u00e4l-\ndern, deren Erholungsf\u00e4higkeit nach Waldbr\u00e4nden eher \nals gering einzusch\u00e4tzen ist. \n\nDem Erhalt der biologischen Vielfalt wird in unserem \nLande zu Recht eine hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. Das gilt \nauch im Freistaat und wird \u2013 liebe GR\u00dcNEN, jetzt einmal \ngenau zuh\u00f6ren! \u2013 durch die nationale Strategie zur biolo-\ngischen Vielfalt dann durchaus umgesetzt. Ich sage \n\u201edann\u201c, denn da hat die Staatsregierung sehr wohl recht in \nihrer Antwort auf diesen Antrag: Das alles ist jetzt gerade \nnoch ein Entwurf in Abstimmung. \n\n 5986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\n\u00dcber eine Landestrategie sollten wir dann reden, wenn \nwir wissen, was auf uns mit der nationalen Strategie des \nBundes \u00fcberhaupt zukommt. Ich erwarte auch noch einige \nharte Fakten, wenn das Umweltbundesamt in der von mir \nschon in der Klimadebatte zitierten Studie die schon jetzt \nf\u00fcr Ostdeutschland prognostizierten starken Einfl\u00fcsse \ngenauer darstellen kann. \n\nWas machen wir denn in Zukunft mit den Arten, die die \nzu erwartenden Starkregen oder Hitzeperioden nicht \naushalten? Man kann zuk\u00fcnftig nicht mehr alle Arten hier \nsch\u00fctzen und erhalten \u2013 das ist die traurige Wahrheit. \nAuch diese Erkenntnis muss in der Novelle zum Natur-\nschutz ber\u00fccksichtigt werden. W\u00e4hrend auch hier die \nGR\u00dcNEN-Verb\u00e4nde offensichtlich langsam umdenken, \nist dieser Antrag wieder nur der Griff in die ber\u00fchmte \nMottenkiste. Einige ihrer Forderungen sind geradezu \nabsurd, bed\u00fcrfen \u00fcberhaupt keiner Beschlussfassung, da \nsie \u2013 nicht nur aus liberaler Sicht, wie wir auch der Ant-\nwort der Staatsregierung entnehmen konnten \u2013 schon \nrealisiert werden oder \u00fcber Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne abgesichert \nsind. \n\nSie outen sich mehr und mehr als die \u201eEwiggestrigen\u201c \u2013 \nwobei es im Zusammenhang mit diesem Thema eigentlich \ngar nicht passt: Das erste Abkommen \u00fcber Biodiversit\u00e4t \nwurde 1979 als Berner Konvention unter dem Titel \n\u201e\u00dcbereinkommen \u00fcber die Erhaltung der europ\u00e4ischen \nwildlebenden Pflanzen und Tiere und ihrer nat\u00fcrlichen \nLebensr\u00e4ume\u201c verabschiedet. Ihre Partei \u2013 wie wir alle \nwissen \u2013 wurde aber erst 1980 gegr\u00fcndet. Sie sehen: \nArtenschutz fand schon vorher und findet auch au\u00dferhalb \nIhrer Partei statt, und das ist gut so! Dieser Antrag ist \njedenfalls gro\u00dfer Murks und kein Beitrag zum Erhalt der \nArten und zum Erhalt der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\nWir lehnen den Antrag in Ihrem eigenen Interesse ab. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Es ist scheinbar gr\u00fcne Logik, dass mehr \nGeld und mehr Fl\u00e4che immer auch mehr Naturschutz \nbedeuten. Dieser scheinbare Zusammenhang wird aber \nauch vom st\u00e4ndigen Wiederholen nicht wahrer, liebe \nKolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN: \n\nEs kommt auf die Qualit\u00e4t an und nicht auf die Quantit\u00e4t! \n\nDie Staatsregierung hat bereits zahlreiche fachlich fun-\ndierte Ma\u00dfnahmen eingeleitet, um den Verlust der biolo-\ngischen Vielfalt zu stoppen. Dabei gibt es durchaus \nErfolgsmeldungen: In den letzten 15 Jahren ist eine Reihe \nvon Pflanzen und Tierarten zur\u00fcckgekehrt oder es gelang \nderen Wiedernachweis. So wurden Fischadler und Wan-\nderfalke wieder heimisch. Zwergseeschwalbe, Moorente, \nW\u00fcrgfalke waren kurzzeitig bei uns zu Gast, was auf \ng\u00fcnstige R\u00fcckkehrbedingungen in Sachsen schlie\u00dfen \nl\u00e4sst. Mit dem Wolf erreichte uns ein ganz besonders \nprominenter R\u00fcckkehrer einer lange Zeit abwesenden \nheimischen Tierart. \n\nAber auch die Pflanzenwelt erobert sich wieder Lebens-\nr\u00e4ume in Sachsen. Die Gef\u00e4\u00dfpflanzen Deutscher Ziest \n\nund Breitbl\u00e4ttrige Wolfsmilch konnten, nachdem sie lange \nZeit verschollen waren, wieder entdeckt werden. \n\nNeben diesen Wiederank\u00f6mmlingen gibt es auch Best\u00e4n-\nde, die sich bei uns pr\u00e4chtig erholt haben: Dazu z\u00e4hlen \nzum Beispiel Seeadler und Kranich. Aber auch Pflanzen \ngeh\u00f6ren in Sachsen zu den Gewinnern, wie der Braungr\u00fc-\nne Streifenfarn und Sumpf-Siegwurz. Die Pr\u00e4senz all \ndieser Arten zeugt einerseits von unseren g\u00fcnstigen \nUmweltbedingungen, andererseits von guter Naturschutz-\narbeit, bei der wir uns immer wieder auf zahlreiche \nehrenamtliche Natursch\u00fctzer st\u00fctzen konnten. \n\nUnsere Stellungnahme zu Ihrem Antrag liegt dem Um-\nwelt- und Landwirtschaftsausschuss vor. Daher fasse ich \nhier nur noch einmal die wichtigsten Punkte zusammen: \n\n\u2013 Sie haben sicherlich gelesen, dass der Freistaat mit der \nerneuten Meldung von Vogelschutzgebieten im Sommer \ndieses Jahres nunmehr fast 16 % seiner Landesfl\u00e4che als \nFFH- und Vogelschutzgebiete ausgewiesen hat. Damit \nsichert der Freistaat gro\u00dffl\u00e4chig \u00f6kologisch wertvolle \nLandschaftsr\u00e4ume f\u00fcr unsere Flora und Fauna. Bei der \nAuswahl dieser Gebiete wurden die Erfordernisse des \nBiotopverbundes ber\u00fccksichtigt. Au\u00dferdem wurde mit der \nEinbindung zahlreicher Flie\u00dfgew\u00e4sser in diese Gebietsku-\nlisse die Voraussetzung geschaffen, Anforderungen der \nWasserrahmenrichtlinie quasi in einem Zug mit umzuset-\nzen. Dies geschieht bereits, sodass sich der Antrag nicht \nnur in diesem Punkt er\u00fcbrigt. \n\n\u2013 Sie sollten auch bedenken, dass sich das \u00f6kologische \nNetz Natura 2000 europaweit gerade im Aufbau befindet, \nsodass dessen Wirkungen noch gar nicht abgesch\u00e4tzt \nwerden k\u00f6nnen. Warten wir doch erst einmal ab, wie sich \ndieser Schutz auf unsere Flora und Fauna auswirkt. \nImmer neue und zus\u00e4tzliche Schutzgebiete sowie h\u00f6here \nProzentmarken f\u00fcr Vorrangfl\u00e4chen des Naturschutzes zu \nfordern, ohne die Wirksamkeit des Bestehenden im Auge \nzu behalten, ist f\u00fcr mich blinder Aktionismus, der nie-\nmandem weiterhilft und nur zu einer sinkenden Akzep-\ntanz des Naturschutzes f\u00fchrt! \n\n\u2013 Wir setzen daher in bew\u00e4hrter Weise weiter auf freiwil-\nlige Vereinbarungen. Eine Erfolgsgeschichte \u2013 auch f\u00fcr \nden Erhalt der biologischen Vielfalt \u2013 war das von mei-\nnem Haus und der S\u00e4chsischen Landesstiftung f\u00fcr Natur \nund Umwelt gef\u00f6rderte Bergwiesenprojekt. \n\n\u2013 Auch das S\u00e4chsische Entwicklungsprogramm f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum 2007 bis 2013 unterst\u00fctzt naturschutzge-\nrechte Landnutzungsformen, die zur Wahrung der biologi-\nschen Vielfalt beitragen \u2013 allen voran den \u00f6kologischen \nLandbau, aber auch Investitionen zur Sicherung und \nGestaltung von Biotopen sowie den Waldumbau. Mittel \ndaf\u00fcr stehen in ausreichendem Umfang aus dem ELER \nbereit. \n\n\u2013 Analog zum Vorrang freiwilliger Ma\u00dfnahmen setzt das \nSMUL auch bei auftretenden Konflikten auf kooperative \nL\u00f6sungen. So konnten Meinungsverschiedenheiten, die \nbei der Ausweisung der europ\u00e4ischen Vogelschutzgebiete \nauftraten, im Rahmen von Informationsveranstaltungen \n\n 5987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 26. Januar 2007 \n\nund Einzelkonsultationen sachlich diskutiert und gekl\u00e4rt \nwerden. Wir brauchen daher keine Mediationsverfahren, \nsodass sich der Antrag auch in diesem Punkt er\u00fcbrigt hat. \nAlle Stellungnahmen wurden ausgewertet \u2013 auch die des \nNABU, sodass eine erneute Bewertung, wie von Ihnen \ngefordert, nicht notwendig ist. \n\n\u2013 Eine Landesstrategie zur Sicherung der biologischen \nVielfalt in der Form, wie sie beantragt wird, steht nicht \nauf der Agenda des SMUL. Das kann sie auch gar nicht, \nda eine Landesstrategie in eine nationale Strategie einge-\nbunden sein muss. Eine solche wird gerade erst von der \nBundesregierung erarbeitet. Ein erster Entwurf wird \nderzeit in der Bundesregierung diskutiert. \n\nNach unseren Pr\u00fcfungen dieses Entwurfs sind die Ziele \nund Aufgaben dieser Strategie bereits gr\u00f6\u00dftenteils Be-\nstandteil der laufenden Naturschutzarbeiten und Umset-\nzungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen, sodass bis zum \nVorliegen der nationalen Strategie keine Zwischenl\u00f6sun-\ngen in Sachsen notwendig sind. \n\nDer Schutz unserer Flora und Fauna ist nur mit den \nMenschen und nicht gegen sie umsetzbar. Das ist uns \neinmal mehr bei der Ausweisung der europ\u00e4ischen Vogel-\nschutzgebiete bewusst geworden. Lassen Sie uns daher im \nEinklang mit den Betroffenen nach L\u00f6sungen suchen. Das \nhilft mehr, als st\u00e4ndig neue Antr\u00e4ge zu schreiben; denn im \nZiel sind wir uns einig: Die Sicherung der biologischen \nVielfalt geh\u00f6rt weiterhin zu unseren wichtigsten Aufga-\n\nben, der wir uns, auch im Interesse zuk\u00fcnftiger Generati-\nonen, mit gr\u00f6\u00dftem Engagement stellen m\u00fcssen. \n\nNeil Armstrong sagte einmal: \u201eGro\u00dfe Gedanken brauchen \nnicht nur Fl\u00fcgel, sondern auch ein Fahrgestell zum \nLanden.\u201c Das gilt nicht nur f\u00fcrs Fliegen, sondern auch f\u00fcr \nden Naturschutz. Gro\u00dfe Ideen k\u00f6nnten aber auch nur \numgesetzt werden, wenn ein Bezug zum Boden, also zur \nRealit\u00e4t, vorhanden ist. \n\nZur Bodenhaftung geh\u00f6rt f\u00fcr mich, Naturschutz in einem \nsinnvollen und bezahlbaren Kontext zwischen Schutz und \nNutzung umzusetzen. Unsere Kulturlandschaft wurde von \nMenschen geschaffen. Sie kann deshalb nur gemeinsam \nmit allen Nutzern bewahrt werden. Machen Sie mit! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dies war der letzte \nTagesordnungspunkt, den ich hiermit schlie\u00dfe. Die \nTagesordnung der 72. Sitzung ist abgearbeitet. Das \nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 73. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 14. M\u00e4rz 2007, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \nEinladungen und die Tagesordnung gehen Ihnen noch zu. \nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch \neinen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:20 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5988\n\n\n",
    "status": 200
}