{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-05-03T12:00:16Z",
        "Last-Modified": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "Last-Save-Date": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "234",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-05-03T12:00:16Z",
        "date": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/13 11.03.2005",
        "dcterms:created": "2005-05-03T12:00:16Z",
        "dcterms:modified": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "meta:creation-date": "2005-05-03T12:00:16Z",
        "meta:save-date": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "modified": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1686",
            "2767",
            "153",
            "53",
            "3075",
            "4747",
            "4836",
            "4104",
            "4573",
            "3316",
            "3574",
            "3998",
            "4594",
            "4539",
            "4424",
            "4469",
            "3916",
            "4219",
            "4238",
            "4052",
            "4312",
            "4189",
            "4051",
            "4044",
            "4114",
            "4058",
            "4267",
            "4531",
            "3614",
            "3766",
            "3790",
            "4003",
            "4190",
            "4806",
            "5010",
            "3563",
            "5262",
            "4751",
            "4235",
            "4576",
            "5202",
            "4193",
            "4499",
            "5020",
            "5198",
            "5145",
            "4532",
            "4659",
            "3949",
            "4694",
            "4718",
            "4924",
            "4892",
            "5271",
            "4557",
            "4657",
            "4000",
            "4533",
            "2367",
            "5210",
            "5403",
            "3863"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-05-03T12:00:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-05-10T05:38:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/13 11.03.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_13_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/13 11.03.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2cc36532-f7ae-4a77-acae-c85dfde10025",
        "xmpTPg:NPages": "62"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/13 11.03.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den\nAbg. Frank Heidan, CDU 857\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 857\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 857\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nZwei Jahre Agenda 2010 \u2013 Auswirkungen\nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 857\n\nKatja Kipping, PDS 857\nKatja Kipping, PDS 858\nHorst Rasch, CDU 858\nHorst Rasch, CDU 859\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 859\nKatja Kipping, PDS 860\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 861\nKlaus Baier, NPD 861\nSven Morlok, FDP 862\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 862\nSven Morlok, FDP 862\nKarl Nolle, SPD 863\nSven Morlok, FDP 863\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 864\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 864\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 864\nTorsten Herbst, FDP 865\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 865\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 865\nKerstin Nicolaus, CDU 866\nKatja Kipping, PDS 867\nSven Morlok, FDP 868\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 868\nKatja Kipping, PDS 869\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 869\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 869\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 869\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 871\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 871\n\n2. Aktuelle Debatte\nSachsen \u2013 ein demokratisches, tolerantes\nund weltoffenes Land\nAntrag der Fraktion der SPD 872\n\nMartin Dulig, SPD 872\nAlexander Krau\u00df, CDU 873\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 874\nAlexander Krau\u00df, CDU 874\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 874\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 874\nHolger Apfel, NPD 875\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 877\nDr. Cornelia Ernst, PDS 877\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 877\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 877\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 877\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 878\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 878\nKarl Nolle, SPD 879\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 879\nStefan Brangs, SPD 879\nStefan Brangs, SPD 880\nHeinz Eggert, CDU 880\nHeinz Eggert, CDU 881\nDr. Cornelia Ernst, PDS 881\nStefan Brangs, SPD 881\nDr. Cornelia Ernst, PDS 881\nHeinz Eggert, CDU 882\nDr. Cornelia Ernst, PDS 882\n\nPlenarprotokoll 4/13\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n13. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 11. M\u00e4rz 2005, Plenarsaal Schluss: 15:51 Uhr\n\n\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 883\nDr. Cornelia Ernst, PDS 883\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 883\nDr. Cornelia Ernst, PDS 883\nRobert Clemen, CDU 884\nDr. Cornelia Ernst, PDS 884\nHolger Apfel, NPD 884\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 885\nFalk Neubert, PDS 886\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 886\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 888\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/0907 888\n\n\u2013 Zusammenarbeit mit Polen (Frage Nr. 8)\nHeiko Kosel, PDS 888\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 889\nHeiko Kosel, PDS 890\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 890\n\n\u2013 Eisenbahngrenz\u00fcbergang Sebnitz\n(Frage Nr. 1)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 890\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 890\n\n\u2013 Sachsen LB (Frage Nr. 4)\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 890\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 891\n\n\u2013 Ausschuss \u201eUNESCO-Welterbe\u201c\n(Frage Nr. 2)\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 891\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 891\n\n\u2013 Schneef\u00e4lle in Sachsen (Frage Nr. 3)\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 891\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 891\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 892\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 892\n\n\u2013 QAS-Ma\u00dfnahmen und Insolvenz\n(Frage Nr. 9)\nHeiko Kosel, PDS 892\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 892\n\n\u2013 EU-Osterweiterung (Frage Nr. 5)\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD 892\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 892\n\n\u2013 Sch\u00fclertransport (Frage Nr. 6)\nTorsten Herbst, FDP 893\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 893\n\n\u2013 Stundenausfall (Frage Nr. 7)\nTorsten Herbst, FDP 894\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 894\n\n3 F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit zwischen deutschen,\npolnischen und tschechischen Gemeinden\nDrucksache 4/0840, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 895\n\nPeter Schowtka, CDU 895\nMargit Weihnert, SPD 896\nHeiko Kosel, PDS 897\nMargit Weihnert, SPD 897\nHeiko Kosel, PDS 898\nAlexander Delle, NPD 898\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 899\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 899\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 900\nPeter Schowtka, CDU 900\n\nAbstimmung und Zustimmung 901\n\n4 Lage des Textilunternehmens NEU ERBA\nLAUTEX GmbH, Oberlausitz;\nInsolvenzgefahr und drohender Verlust\nvon \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tzen in der\nOberlausitz aufgrund von Forderungen\nder EU-Kommission auf \u201eR\u00fcckzahlung\u201c\nvon fr\u00fcheren Beihilfen der S\u00e4chsischen\nAufbaubank und der BvS\nDrucksache 4/0752, Antrag der Fraktion\nder NPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 901\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/1002 901\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 901\nHeinz Lehmann, CDU 902\nHeinz Lehmann, CDU 903\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 903\nHeinz Lehmann, CDU 903\nBettina Simon, PDS 904\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 906\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 907\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 907\nBettina Simon, PDS 907\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 907\nHeinz Lehmann, CDU 908\nBettina Simon, PDS 908\nUwe Leichsenring, NPD 908\nThomas Schmidt, CDU 909\n\nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 909\nStefan Brangs, SPD 909\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 909\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 910\nStefan Brangs, SPD 910\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 910\nHeinz Lehmann, CDU 910\nUwe Leichsenring, NPD 910\n\nAblehnung Drucksache 4/1002 911\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 911\n\nAnlage\nRedebeitrag zu Protokoll\n(zu Tagesordnungspunkt 4)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 912\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n857\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 13. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nZuerst haben ich wieder eine sehr angenehme Aufgabe\nzu erf\u00fcllen: Wir haben ein Geburtstagskind unter uns.\nHerr Heidan, herzlichen Gl\u00fcckwunsch und alles Gute!\n\n(Zurufe von der CDU: Er ist krank!)\n\n\u2013 Er ist nicht krank gemeldet. Aber wir k\u00f6nnen trotzdem\ngratulieren.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Frak-\ntion 48 Minuten, PDS-Fraktion 36 Minuten, SPD-Fraktion\n21 Minuten, NPD-Fraktion 21 Minuten, FDP-Fraktion\n15 Minuten, GR\u00dcNE Fraktion 15 Minuten, Staatsregie-\nrung 36 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von\nden Fraktionen und der Staatsregierung auf die jeweili-\ngen Tagesordnungspunkte entsprechend dem Redebe-\ndarf verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 6 zu streichen; wir haben die 3. Lesungen\nbereits gestern vorgenommen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Unter Punkt 8 steht der An-\ntrag \u201eDie s\u00e4chsische NPD und ihre Verbindungen zur\nmilitanten Rechtsextremismusszene\u201c auf der Tagesord-\nnung. Wir haben vom Innenminister die Zusage erhalten,\ndass es dazu eine Stellungnahme der Staatsregierung\nund einen umf\u00e4nglichen Bericht geben wird. Wir m\u00f6ch-\nten deshalb den Antrag von der heutigen Tagesordnung\nnehmen\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Oh! \u2013\nHolger Apfel, NPD: Ist das schade!)\n\nund ihn im Ausschuss auf der Grundlage des Berichts\ndes Innenministers behandelt wissen. Wir wollen dann\nim Ausschuss entscheiden, wie wir mit der Sache weiter\nverfahren.\n\nWir bitten daher, ihn von der heutigen Tagesordnung zu\nnehmen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere\nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann steigen wir in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zwei Jahre Agenda 2010 \u2013 Auswirkungen im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Sachsen \u2013 ein demokratisches, tolerantes und weltoffenes Land\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 36 Minuten,\nPDS-Fraktion 31 Minuten, SPD-Fraktion 17 Minuten,\nNPD-Fraktion 12 Minuten, FDP-Fraktion 12 Minuten,\nGR\u00dcNEN-Fraktion 12 Minuten, Staatsregierung, wenn\n\ngew\u00fcnscht. Zur 2. Aktuellen Debatte wird auch noch die\nAusl\u00e4nderbeauftragte sprechen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZwei Jahre Agenda 2010 \u2013 Auswirkungen im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU-Fraktion, SPD-\nFraktion, NPD-Fraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE Fraktion,\nStaatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Frau\nKipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u201eDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben jetzt mehr\nGeld f\u00fcr ihre Anschaffungen und zur Erf\u00fcllung ihrer\nW\u00fcnsche.\u201c So ein Versprechen des Bundeskanzlers zur\nAgenda 2010. Meine Damen und Herren! Da stellt sich\ndoch f\u00fcr mich die Frage: Wer hat denn tats\u00e4chlich mehr\nGeld im Geldbeutel? Die meisten Menschen jedenfalls\nkonnten in den vergangenen zwei Jahren nicht mehr\nGeld ausgeben, sondern weniger. Insofern ist auch der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n858\n\nprivate Konsum geschrumpft, und zwar um 0,3 % gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr. Der Anstieg der Privatinsolvenzen in\nSachsen um 30 % ist sicherlich auch eine Folge davon.\nKein Wunder! Denn die rot-gr\u00fcne Steuerreform verf\u00e4hrt\nnach dem Motto: Wer hat, dem wird gegeben. Den\nreichsten 20 % der Bev\u00f6lkerung kommen zwei Drittel\nder Steuereinsparungen zugute. Wer viel hat, der bringt\nzus\u00e4tzliches Geld eben nicht in das n\u00e4chste Gesch\u00e4ft zur\nWirtschaftsankurbelung, sondern zu seiner Bank.\n\nVersprochen wurde mit den Hartz-IV-Reformen auch,\ninnerhalb von zwei Jahren die Arbeitslosenzahl um zwei\nMillionen zu reduzieren. Alle Zahlen sprechen eine\nandere Sprache.\n\nDer aktuelle Arbeitsmarktbericht f\u00fchrt uns die Auswir-\nkungen der Agenda 2010 f\u00fcr Sachsen deutlich vor\nAugen. Die Arbeitslosenzahlen sind im Februar dieses\nJahres noch einmal gestiegen, und zwar um 11 000 Er-\nwerbslose. Die Arbeitslosenquote liegt mit 20,1 % erst-\nmals seit 1998 wieder \u00fcber 20 %.\n\nEine Brosch\u00fcre aus dem Hause Clement titelt: \u201eMen-\nschen in Arbeit bringen! \u2013 Hartz IV\u201c. Realistischer w\u00e4re\nwohl gewesen: \u201eMenschen in Armut bringen!\u201c\n\nVor zwei Jahren verk\u00fcndete Schr\u00f6der, dass man durch\ndie Hartz-Reformen legale Arbeit attraktiver gemacht\nhabe. Meine Damen und Herren! Von der Attraktivit\u00e4t\nk\u00f6nnen die erwerbslosen Laienschauspieler, die in den\nDresdner \u201eWebern\u201c als Erwerbslosenchor auftreten, ein\nLied singen. Von den 50 Euro, die sie pro Auftritt\nbekommen, k\u00f6nnen sie dank der motivierenden Zuver-\ndienstregelungen gerade einmal schlappe 7,50 Euro\nbehalten. So sieht F\u00f6rdern \u00e0 la Rot-Gr\u00fcn aus.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAn dieser Stelle einfach ein herzliches Dankesch\u00f6n an\ndie schauspielenden Erwerbslosen, die sich eben nicht\nvon diesen demotivierenden Zuverdienstregeln abschre-\ncken lassen.\n\n(Beifall bei der PDS\nund des Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD)\n\nAuch die anderen angeblichen Hartz-Wundermittel\nhaben sich als Flop erwiesen. Die Neuregelung bei den\nMini-Jobs f\u00fchrte am Ende vor allen Dingen dazu, dass\nnormale Arbeitsverh\u00e4ltnisse in prek\u00e4re Mini-Jobs umge-\nwandelt wurden. So stieg im ersten Jahr der Neurege-\nlung die Zahl der Mini-Jobs um eine Million, w\u00e4hrend\ndie Zahl der regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse um 600 000\nabnahm.\n\nUm die Personal-Service-Agenturen ist es aus gutem\nGrund sehr ruhig geworden. Im August 2003 lag die\nVermittlungsquote bei l\u00e4ppischen 1,8 %.\n\nEs geht noch weiter mit der Liste der gebrochenen Ver-\nsprechen. Ich habe es schwarz auf wei\u00df: In dieser Bro-\nsch\u00fcre verspricht der Bundeskanzler, der durchschnittli-\nche Krankenkassenbeitrag werde im Jahre 2005 auf unter\n13 % sinken. Wir haben inzwischen 2005, und der Kran-\nkenkassenbeitrag liegt durchschnittlich nicht bei unter\n13 %, sondern bei \u00fcber 14 %.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Gesundheitskosten sind w\u00e4hrenddessen munter ge-\nstiegen, in Sachsen um 20 %.\n\u201eJeder Ausbildungsplatzsuchende muss einen Ausbil-\ndungsplatz bekommen\u201c \u2013 so der Bundeskanzler bei Ver-\nk\u00fcndung der Agenda 2010 vor zwei Jahren. Mit dem\nAusbildungspakt sollten dann 30 000 neue Ausbildungs-\npl\u00e4tze pro Jahr geschaffen werden. Doch dieses Ziel\nwurde nicht erreicht. Im Gegenteil, kamen im Dezember\n2003 auf einen Bewerber noch 0,74 Stellen, so hat sich\ndiese Relation im Dezember 2004 auf 0,67 Stellen pro Be-\nwerber verschlechtert.\nDass die Agenda 2010 unsozial ist, \u00fcberrascht wohl\nkaum. Was sonst h\u00e4tte man von der gro\u00dfen schwarz-rot-\ngelb-gr\u00fcnen Koalition des Sozialabbruchs erwarten sol-\nlen?\nAber die Agenda 2010 ist eben auch aus gesamtwirt-\nschaftlicher Sicht kontraproduktiv. Sie ist zudem inner-\nhalb der Standortlogik, wenn man sich denn auf diese\nLogik einlassen m\u00f6chte, kontraproduktiv. Sinkende\nL\u00f6hne und Sozialdumping veranlassen, dass Menschen\nweniger Geld ausgeben k\u00f6nnen. Die sinkende Kaufkraft\ntrocknet den Binnenmarkt aus und deswegen wandert\nhierzulande das Kapital immer mehr in andere M\u00e4rkte\naus. Kapitalflucht ist eben keine Folge von zu hohen\nL\u00f6hnen, wie uns die Schr\u00f6ders dieser Welt immer weis-\nmachen wollen, nein, Kapitalflucht ist vor allem eine\nFolge zu niedriger Nachfrage.\nUnter dem Strich ist festzustellen: Zwei Jahre Agenda\n2010, das sind zwei Jahre in die falsche Richtung. Wenn\nes nach dem Willen der s\u00e4chsischen CDU gegangen\nw\u00e4re, Herr Eggert, ja, dann h\u00e4tten wir uns noch weiter\nverrannt. Ihnen war doch die Agenda 2010 \u2013 hier zitiere\nich Herrn Gillo \u2013 nicht ausreichend. Ihnen war die\nAgenda nicht ausreichend. Wenn es nach ihm gegangen\nw\u00e4re, h\u00e4tte es vielleicht nicht Ein-Euro-, sondern 50-\nCent-Jobs gegeben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nKatja Kipping, PDS: Ich komme zum Schluss. \u2013 Zwei\nJahre in die falsche Richtung sind zwei Jahre genug. Es\nist dringend Zeit f\u00fcr einen Kurswechsel. In welche Rich-\ntung dieser Kurswechsel gehen soll, dar\u00fcber werde ich\nin meinem zweiten Beitrag sprechen. Vorab nur so viel:\nWir brauchen einen Kurswechsel, weg von der Entsoli-\ndarisierung und weg von der wirtschaftlichen Unver-\nnunft.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Rasch, bitte.\n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da hat ja die PDS mutig ein Thema\nauf die Tagesordnung gesetzt, was sie selbst im Rahmen\neiner Aktuellen Debatte nicht bew\u00e4ltigen kann und\nsicher auch wir nicht bew\u00e4ltigen werden. Vielleicht h\u00e4tte\nman mit diesem Thema \u00e4hnlich verfahren sollen, wie\nman es mit einigen Antr\u00e4gen heute \u2013 mit \u00dcberweisung\nan die Aussch\u00fcsse \u2013 macht. Ganz so einfach, liebe Frau\nKipping, wie Sie es hier dargestellt haben, ist es wohl\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n859\n\nnicht. Ich gehe davon aus, dass sicher die FDP etwas zu\nKaufkraft und Kapitalflucht sagen wird.\nIn Ihrem Vortrag sind eine ganze Menge Dinge enthal-\nten, bei denen Sie am Ende in der Summe mit Ihrer\nGrundhaltung das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten.\nLetztlich geht es doch darum: Wo m\u00fcssen wir mit dieser\nGesellschaft hin, damit das erhalten bleibt, was uns allen\nlieb und wert ist? N\u00e4mlich eine Marktwirtschaft, die\nsowohl sozial als auch \u00f6kologisch verantwortet ist und\ndamit den Menschen eben das bietet, was sie sich von\ndieser Gesellschaft erhoffen. Das ist ja die Grundfrage.\n\nWenn da eine Agenda 2010 aufgesetzt wird, hei\u00dft\nAgenda Tagesordnung. Nun, kompliziert ist das schon.\nIn der Situationsbeschreibung sind wir ja m\u00f6glicherweise\nweitgehend \u00fcbereinstimmend. Selbst die Bundesregie-\nrung sagt und schreibt von einem in Schieflage gerate-\nnen Sozialstaat. Da kann man ja nun nicht immer so wei-\nterwursteln wie bisher. Da muss man etwas tun.\n\nDas Ziel, hier wieder Stabilit\u00e4t herzustellen, ist unum-\nstritten. Umstritten sind aber sofort die einzelnen\nSchritte, wenn es also wirklich um die Auflistung einer\nsinnvollen Tagesordnung geht. Ich sehe die gro\u00dfe Ge-\nfahr, dass im Taktieren um die Tagesordnung das eigent-\nliche Ziel aus den Augen ger\u00e4t. Ich bin zum Beispiel\nsehr gespannt, was der Prozess des Dialogs zwischen\nBundesregierung und Oppositionsparteien im Bundestag\nbringen wird. Wir werden das Thema im Augenblick\nnicht ersch\u00f6pfend behandeln k\u00f6nnen. Aber ich erlaube\nmir, zumindest sechs Sachverhalte zu benennen, von\ndenen ich meine, dass sie ber\u00fccksichtigt sein m\u00fcssten.\n\nZum Ersten muss es aus meiner Sicht um eine grund-\ns\u00e4tzliche Entscheidung zugunsten der Freiheit und der\neigenverantwortlichen Gestaltung durch die Menschen\ngehen. Wenn wir da zum Beispiel diese heillose Diskus-\nsion um ein Antidiskriminierungsgesetz erleben, dann\nwissen wir, dass das nat\u00fcrlich genau auf Gegenkurs ist.\nDamit werden wir die Tagesordnung nicht bew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen \u2013 zweitens \u2013 vor-\nl\u00e4ufige L\u00f6sungen nicht endg\u00fcltige nennen. Man k\u00f6nnte\nes auch anders formulieren: Wir d\u00fcrfen nicht trippeln,\nsondern wir m\u00fcssen mutige Schritte gehen. Schauen Sie\neinmal im Internet unter der Rubrik \u201eAgenda 2010\u201c\nnach. Da kommen Sie relativ schnell auch zu der Frage\nder Rentenversicherung. Dort gibt es eine Zeile, die man\nanklicken kann: \u201eReformen sorgen f\u00fcr stabile Rentenbei-\ntr\u00e4ge\u201c. Wenn man dort klickt, klickt man seit Tagen ins\nLeere. Das scheint mir symptomatisch zu sein. Ich habe\nsogar die Bef\u00fcrchtung, dass, wenn wir bei \u201eGesundheits-\nsituationen, Situationen der Krankenkassen\u201c auf \u201eDie\nBeitr\u00e4ge sinken\u201c klicken, demn\u00e4chst der Link m\u00f6glicher-\nweise auch verschwunden sein wird. Hier wird deutlich,\ndass wir vorl\u00e4ufige Schritte und vorl\u00e4ufige Ergebnisse\nnicht als die endg\u00fcltigen L\u00f6sungen betrachten k\u00f6nnen.\n\nMir ginge es dabei noch dringlich darum, Ursache und\nWirkungsbeziehungen deutlicher zu analysieren und\nL\u00f6sungen zu implementieren, die dem Rechnung tragen.\nDa ist zum Beispiel die L\u00f6sung \u201eRenten finanziert aus\nder Mineral\u00f6lsteuer\u201c und sicher vieles andere sehr frag-\nw\u00fcrdig.\n\nEin weiterer Punkt ist, dass wir gute L\u00f6sungsans\u00e4tze\nnicht in B\u00fcrokratie ersticken d\u00fcrfen. Das Antidiskrimi-\nnierungsgesetz habe ich genannt. Ein anderes Beispiel\nwill ich an dieser Stelle noch anf\u00fchren.\n\nBei den Mini-Jobs, die Sie so verschrien haben, verehrte\nKollegin von der PDS, hat sich ja wirklich etwas bewegt.\n\n(Katja Kipping, PDS: Nach unten!)\n\nWenn man \u00fcber das Haushaltscheckverfahren mit einer\nA4-Seite Formular gegen\u00fcber der Bundesknappschaft so\nein Arbeitsverh\u00e4ltnis quasi legitimieren kann, ist das ein\nminimaler Aufwand f\u00fcr denjenigen, der davon Gebrauch\nmacht. Dann halte ich das f\u00fcr eine gute und richtige\nL\u00f6sung. Wenn aber die Arbeitgeberin oder der Arbeitge-\nber, die im Haushalt geholfen bekommen wollen, ein\npaar Wochen sp\u00e4ter vom Arbeitsamt ein Paket von For-\nmularen bekommt, die auszuf\u00fcllen sind, und ein Ab-\ngleich mit der Arbeitsverwaltung durchzuf\u00fchren ist,\nwozu man quasi ein Personalb\u00fcro brauchte, um es wirk-\nlich mit Sachkenntnis und sinnvoll ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen,\ndann ist das Ziel wohl sicher nicht erreicht. Also bitte\nnicht in B\u00fcrokratie ersticken!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nHorst Rasch, CDU: Dann bitte ich darum, keine Schein-\nantworten und Scheinl\u00f6sungen f\u00fcr komplexe Probleme\nzu bringen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nHorst Rasch, CDU: Wenn wir auf die Frage \u201ePisa\u201c und\nauf die Zukunft der Menschen mit Ganztagsschulen\nantworten, dann sind wir nicht auf der richtigen Strecke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllein am Zeitverlauf merken wir, dass dieses Thema in\nf\u00fcnf Minuten hier nicht ersch\u00f6pfend zu behandeln ist.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich\nkomme heute nicht umhin, ein paar eindringliche Worte\nspeziell an die Initiatoren dieser Aktuellen Debatte, an\ndie PDS, zu richten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der gr\u00f6\u00dften Oppo-\nsitionsfraktion! Sie werden mir hoffentlich zustimmen,\nwenn ich f\u00fcr mich in Anspruch nehme, kein blindw\u00fcti-\nger Feind Ihrer Partei zu sein. Dazu habe ich viel zu viel\nRespekt vor der Meinung Andersdenkender und dazu\nhabe ich in meinem Leben einfach zu viel gesehen und\nerlebt, um die Mitglieder einer so bunten Truppe wie\nder Ihren einfach zu etikettieren und in eine Schublade\nzu stecken.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 da sind wir uns einig \u2013 muss eine Opposi-\ntionspartei Opposition machen, den Finger in die Wun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n860\n\nden legen. Sie muss aber auch besonders dann, wenn sie\nso viele W\u00e4hlerstimmen wie die PDS auf sich vereint,\nkonkrete und realistische Konzepte erstellen,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nanstatt immer nur darauf zu setzen, die Volksseele am\nKochen zu halten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Agenda Sozial,\nHerr Weiss! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Sp\u00e4testens\nseit dem vergangenen Sommer m\u00fcssten Sie doch eigent-\nlich wissen, dass die Saat eines billigen Populismus an\nganz anderer Stelle aufgeht, als Sie es gedacht haben.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nZuruf von der PDS)\n\nDie PDS tr\u00e4gt in zwei Bundesl\u00e4ndern Regierungsverant-\nwortung mit, besetzt in Sachsen Oberb\u00fcrgermeister- und\nB\u00fcrgermeisterposten. Sie sind doch eigentlich viel zu\nerfahren, um die Realit\u00e4t einfach zu ignorieren.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nErstens. Realit\u00e4t ist, dass wir uns nun einmal im Zeitalter\nder Globalisierung befinden, einem Prozess, dem man\nsich nur entziehen kann, indem man eine Mauer um das\nLand zieht. Dass wir das schon einmal hatten und es am\nEnde, wie wir alle wissen, auch nichts gen\u00fctzt hat, zeigt\nuns, dass wir nicht umhin kommen, uns den neuen\nHerausforderungen zu stellen, das Zusammenwachsen\nder Staaten unserer Erde zu einem einzigen Wirtschafts-\nund Lebensraum als Ganzes zu begreifen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nRealit\u00e4t ist zweitens auch, dass der Tanker Deutschland\nsich nicht nur im schweren Fahrwasser der Globalisie-\nrung befindet, sondern zus\u00e4tzlich noch die Folgen der\ndeutschen Teilung \u00fcberwinden muss. Bei allen M\u00fchen\nder Ebene und bei aller gelegentlichen Unzufriedenheit \u2013\nich glaube, wir sind auf diesem Wege in reichlich 14 Jah-\nren bereits weiter fortgeschritten als unsere italienischen\nFreunde in den reichlich 140 Jahren seit Garibaldi.\n\nRealit\u00e4t ist schlie\u00dflich, dass wir uns den Folgen des de-\nmokratischen Wandels in unserem Land zu stellen\nhaben. Wenn immer mehr Leistungsempf\u00e4nger immer\nweniger Beitragszahlern gegen\u00fcberstehen, kann das nicht\nohne Folgen bleiben. Das Ma\u00dfnahmenpaket \u201eAgenda\n2010 \u2013 soziale Gerechtigkeit, Wachstum und Innovation\u201c\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung stellt sich diesen Fragen.\nDie Agenda 2010 war auch deswegen \u00fcberf\u00e4llig, weil\nviele l\u00e4ngst offenkundige Probleme zu lange ausgesessen\nwurden. Ich pers\u00f6nlich finde es gar nicht so schlecht,\ndass jetzt eine sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundesregie-\nrung die Verantwortung f\u00fcr die Erneuerung unseres\nLandes \u00fcbernimmt. Denn, meine Damen und Herren,\nGerhard Schr\u00f6der ist eben nicht Margaret Thatcher.\n\nWir Sozialdemokraten wollen den Sozialstaat nicht ab-\nschaffen, wie uns dauernd unterstellt wird \u2013 vor allen\nDingen von Ihnen \u2013, wir wollen ihn dauerhaft sichern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Aber wie?)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja zuh\u00f6ren.\nDazu muss zun\u00e4chst die Einnahmenseite, die wirtschaft-\nliche Basis also, gest\u00e4rkt werden. Einer aktuellen Erhe-\nbung zufolge ist Deutschland der einzige G7-Staat, der\nseinen Exportanteil am Weltmarkt steigern konnte. Wenn\nwir diesen Trend verstetigen wollen, m\u00fcssen wir noch\nmehr investieren, insbesondere in Bildung und For-\nschung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd wann schl\u00e4gt es durch?)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion,\ndas Problem Ihrer Herangehensweise besteht darin, dass\nSie genau an der Stelle weitermachen wollen, an der die\nDDR wirtschaftlich zusammengebrochen ist.\n\n(Beifall bei der SPD,\nder CDU und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie wissen\ndoch besser, dass es anders ist.)\n\nSie wollen Geld verteilen, das gar nicht da ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Nein,\nwir wollen Arbeitspl\u00e4tze als Export verhindern!)\n\nWenn die von mir ansonsten sehr gesch\u00e4tzte Frau Kolle-\ngin Kipping als stellvertretende Parteivorsitzende die\nEinf\u00fchrung eines garantierten Grundeinkommens in\nH\u00f6he von 1 000 Euro f\u00fcr jeden B\u00fcrger fordert,\n\n(Beifall der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\ndann ist das zwar eine wundersch\u00f6ne Utopie, aber sie\nhat nicht das Geringste mit der Wirklichkeit zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS \u2013\n\nKatja Kipping, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion,\nwenn Sie, woran ich gerne glauben w\u00fcrde, Demokraten\nsind, dann d\u00fcrfen Sie nicht auf das Scheitern der\nAgenda 2010 hoffen. Um politisch stabil zu bleiben,\nmuss Deutschland sozial bleiben. Um sozial bleiben zu\nk\u00f6nnen, muss unser Land konkurrenzf\u00e4hig sein.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ja, gerne.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Weiss, Sie haben das Konzept\ndes Grundeinkommens angesprochen. In diesem Zusam-\nmenhang m\u00f6chte ich zwei Fragen stellen.\n1. Ist Ihnen bekannt, dass es sich bei diesem Konzept\num eine sehr langfristige Vorstellung handelt, die nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n861\n\nvon heute auf morgen durchzuf\u00fchren ist, was auch nie-\nmand von uns behauptet hat?\n\n2. Ist Ihnen bekannt, dass sich vor zwei Jahren in Berlin\nein bundesweites Netzwerk \u201eGrundeinkommen\u201c gegr\u00fcn-\ndet hat, an dem nicht nur die PDS beteiligt ist, sondern\nauch die Katholische Arbeitnehmerbewegung, viele Wis-\nsenschaftler, Professoren, Mitglieder der GR\u00dcNEN, Mit-\nglieder der Erwerbsloseninitiativen, die sagen, dass das\nein Konzept ist, f\u00fcr das es sich langfristig lohnt zu strei-\nten?\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank, beides\nwusste ich. Nat\u00fcrlich habe ich mich mit Ihrem Konzept\nauch besch\u00e4ftigt. Entschuldigung \u2013 das k\u00f6nnte man gern\nals Vision vor sich hertragen, aber es ist unrealistisch,\ndas zur Tagespolitik zu machen. Und genau das tun Sie.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund den GR\u00dcNEN)\n\nUnser Land muss konkurrenzf\u00e4hig bleiben, denn im Un-\nterschied zu 1989 gibt es diesmal keinen gro\u00dfen, reichen\nBruder, der unser Land nach dem Bankrott sanieren\nkann. Meine Damen und Herren von der PDS-Fraktion,\ndenken Sie doch bitte einmal ernsthaft dar\u00fcber nach.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Baier, bitte.\n\nKlaus Baier, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Fast genau zwei Jahre nach der Regierungserkl\u00e4-\nrung von Bundeskanzler Schr\u00f6der fand man sich heute\nunter anderem deshalb zusammen, um \u00fcber die Auswir-\nkungen der Agenda 2010 auf den Freistaat zu sprechen.\nVielleicht ist es manchen entgangen, aber das haben wir\nbereits mehrfach getan. Allein die Debatten um Hartz IV\nund den j\u00fcngsten Konjunkturbericht sind nicht v\u00f6llig\nlosgel\u00f6st von der Agenda 2010 zu betrachten.\nEine solche Debatte macht aus unserer Sicht aber nur\ndann Sinn, wenn die Staatsregierung als Grundlage die-\nser Debatte ihre Erkenntnisse und insbesondere daraus\nresultierend aus ihrer Sicht zu ziehende Konsequenzen\nschildert. Ich m\u00f6chte \u00fcber den Freistaat hinausblickend\nfeststellen, dass es sich bei der Agenda 2010 um ein\nneoliberalistisches Reformprojekt handelt, welches dem\nMarkt der Verpflichtung, sozial zu sein, entgleitet und\ndie Sozialstaatlichkeit der Bundesrepublik gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWeil das Thema soziale Gerechtigkeit nicht nur allein ein\nThema des Freistaates ist, sondern die gesamte Republik\nangeht, muss so eine Aktuelle Stunde zu diesem Thema\nauch eine Grundsatzdiskussion zu den Grundz\u00fcgen des\nReformvorhabens sein, die zum Ziel hat, sich Klarheit\ndar\u00fcber zu verschaffen, ob dieses Haus gewillt ist, sich\n\nf\u00fcr einen politischen Paradigmenwechsel stark zu ma-\nchen oder nicht.\n\nWor\u00fcber reden wir eigentlich beim Stichwort Agenda\n2010? Wir reden \u00fcber die K\u00fcrzung der Bezugsdauer von\nArbeitslosengeld, die Herabsetzung der Arbeitslosenhilfe\nauf Sozialhilfeniveau, wir reden \u00fcber Eintrittsgeb\u00fchren\nin Arztpraxen, h\u00f6here Zuzahlungen der Versicherten bei\nTherapien, bei Medikamenten und die komplette Strei-\nchung einiger Leistungen aus dem Katalog der Kranken-\nkassen. Wir reden \u00fcber die Aush\u00f6hlung fl\u00e4chentariflicher\nStandards und die Einschr\u00e4nkung von Arbeitnehmer-\nrechten, so zum Beispiel beim K\u00fcndigungsschutz. Wir\nreden \u00fcber eine Politik, die Arbeitnehmer und sozial\nSchwache belastet, w\u00e4hrend sie sich gegen\u00fcber der Wirt-\nschaft nach wie vor mit unverbindlichen Appellen be-\ngn\u00fcgt. Kurzum, wir reden \u00fcber einen beispiellosen\nSozialabbau und Sozialraub dieser rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung. Geschuldet ist dies nat\u00fcrlich stets irgendwel-\nchen Sachzw\u00e4ngen, zumeist im Zusammenhang mit\neiner globalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die uns Tag f\u00fcr\nTag sowieso schon mit Pauken und Trompeten um die\nOhren gehauen wird.\n\nNachdem man jahrelang dem demografischen Zusam-\nmenbruch unseres Volkes tatenlos zusah und sich in\neinem internationalen Steuersenkungswettlauf bei den\nUnternehmen ereiferte, besitzt dieselbe Klientel heute die\nStirn, nach einer breiteren Finanzierungsgrundlage f\u00fcr\ndie sozialen Sicherungssysteme zu schreien. Auffallend\nist auch, dass f\u00fcr diese fragw\u00fcrdigen Sozialmodernisie-\nrer als Finanzierungsbasis zur sozialen Gerechtigkeit nie-\nmals Verm\u00f6gen und Kapitaleinkommen infrage gestellt\nwurden. Dr. Bach vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung zufolge werden aber in anderen L\u00e4n-\ndern Einkommen, Gewinn sowie Verm\u00f6gen weitaus st\u00e4r-\nker steuerlich belastet als in Deutschland.\n\n(Johannes Gerlach, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nIch m\u00f6chte noch im Zusammenhang mit der Agenda\n2010 auf den aktuellen Konjunkturbericht verweisen. Da\ndas Reformprojekt Agenda 2010 die \u00c4rmsten der Gesell-\nschaft trifft, bleiben die Auswirkungen auf die Binnen-\nkonjunktur nat\u00fcrlich nicht aus. Vor der Belastung der\nKaufkraft durch die Agenda 2010 haben wir seinerzeit\ngewarnt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKlaus Baier, NPD: Nein.\n\nAuch der aktuelle Konjunkturbericht der IHK Sachsen\nbest\u00e4tigte uns, wie wir in einer der letzten Sitzungen\nfeststellen konnten.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch den kleinen Koalitions-\npartner der Staatsregierung daran erinnern, dass selbst\nIhre Parteigenossin Sigrid Skarpelis-Sperk \u2013 das spricht\nsich \u00e4hnlich aus wie Skinheads S\u00e4chsische Schweiz \u2013\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n862\n\ndie Agenda 2010 als \u00f6konomisch unvern\u00fcnftig betrach-\ntet, da sie zu mehr Massenarbeitslosigkeit und weniger\nWachstum f\u00fchrt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKlaus Baier, NPD: Nein.\nVor diesem Hintergrund ist es das Interesse der NPD-\nFraktion, k\u00fcnftig ihr \u00f6konomisches Vernunftverhalten\nbei der Regierungsarbeit aufmerksam zu begleiten, be-\nsonders reizvoll.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Warum\ndieser Antrag auf diese Debatte? Kann es vielleicht daran\nliegen, dass die PDS im Bundestag keinen Fraktionssta-\ntus hat und dort diese Dinge nicht beantragen kann? Mit\nder Politik im Landtag hat das offensichtlich wenig zu\ntun. Ich gestehe der Staatsregierung gern zu, dass die\nProbleme, die sich aus der unzureichenden Umsetzung\nder Agenda 2010 ergeben, nicht Gegenstand der Arbeit\nder Staatsregierung sind.\nDie Agenda 2010 beinhaltet Schritte in die richtige Rich-\ntung. Das haben wir immer gesagt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nDas Problem der Agenda 2010 ist nicht, dass es sie gibt,\nsondern dass sie erstens nicht weit genug geht und zwei-\ntens auch nicht konsequent umgesetzt wurde.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Kollege, habe ich Sie\nrecht verstanden, dass Sie eingangs kritisiert haben, dass\nwir eigentlich ein Bundesthema hier im Landtag themati-\nsieren? Wenn ich Sie da recht verstanden habe, dann fra-\nge ich Sie, warum Sie in den Wahlkampf gegangen sind\nmit der Losung \u201eHerz statt Hartz\u201c?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Porsch, wir sind deswe-\ngen mit diesem \u201eHerz statt Hartz\u201c in den Landtagswahl-\nkampf gegangen, weil wir der Auffassung sind, dass wir\ndie Leute darauf hinweisen mussten, wie sch\u00e4dlich diese\nRegelungen gerade f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder\nsind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir haben im Landtagswahlkampf deutlich gesagt \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Also, Frau Hermenau, wenn ich an die Auftritte der\nGR\u00dcNEN im S\u00e4chsischen Landtag denke, dann wei\u00df ich,\nwas wirklich peinlich ist.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja!)\n\nWir haben bei Hartz IV \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende Zurufe)\n\n\u2013 Sie sollten mich einmal ausreden lassen, dann erfahren\nSie n\u00e4mlich auch, was Sie eigentlich wissen sollten.\n\nWir haben im Wahlkampf darauf hingewiesen, dass\nHartz IV f\u00fcr Sachsen sch\u00e4dlich ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist deshalb sch\u00e4dlich, weil es die Voraussetzungen\nhier im Freistaat nicht ber\u00fccksichtigt. Hartz IV schafft\nkeine neuen Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMan hat den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern suggeriert, dass\ngenau das der Fall sein w\u00fcrde. Das ist nicht der Fall.\nWir haben darauf hingewiesen, dass bei einer Arbeits-\nlosenquote von 20 % Hartz IV nicht taugt, um Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen.\n\nIch sage einmal \u2013 und nehme mir das auch als jemand\naus den alten Bundesl\u00e4ndern heraus \u2013: Hartz IV war ein\nGesetz von Wessis f\u00fcr Wessis.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Also m\u00fcssen\n\nwir hier debattieren!)\n\nWie entstehen denn eigentlich Arbeitspl\u00e4tze? Ein Ar-\nbeitsplatz entsteht dann,\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was ist\neine Dampfmaschine? \u2013 Weitere Zurufe)\n\nwenn ein Unternehmer \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\ndarf um mehr Aufmerksamkeit bitten!\n\nSven Morlok, FDP: Ihr Problem ist, dass Sie hier immer\nFaxen machen und nicht zuh\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit)\n\nDeswegen wissen Sie nicht, was Sache ist, und deswegen\nmachen Sie die falsche Politik.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nZuh\u00f6ren und Lernen w\u00e4re bei Ihnen angebracht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n863\n\nDie Wahlergebnisse der letzten Landtagswahl haben das\ngezeigt.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEin Unternehmer stellt dann einen neuen Mitarbeiter ein,\nwenn er erwartet, dass er dadurch das Unternehmens-\nergebnis verbessern kann. Da kann man \u2013 wie die PDS \u2013\naus ideologischen Gr\u00fcnden aufheulen,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\naber es ist nun einmal so. Sie als PDS sind eigentlich in\nIhrer Argumentation in der sozialen Marktwirtschaft\nnoch gar nicht angekommen. Deswegen sind Sie ja auch\ndie Vergangenheitspartei, w\u00e4hrend wir die Zukunftspar-\ntei sind. Das unterscheidet uns.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: K\u00f6nnen Sie\n\ndas noch einmal wiederholen? \u2013\nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nZu was \u2013 auch gern: wozu \u2013 die Abschottung eines\nMarktes f\u00fchrt, dazu hat Prof. Weiss schon ausf\u00fchrlich\nStellung genommen: n\u00e4mlich zur Pleite der DDR. Das\nwollen wir bestimmt nicht noch einmal hier in Gesamt-\ndeutschland haben.\n\nEs gibt in Deutschland genug Arbeit.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nEs gibt nur nicht ausreichend bezahlbare Arbeit. Dieser\nFrage m\u00fcssen wir uns eigentlich stellen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEs gibt gro\u00dfe Verm\u00f6gen!)\n\nWenn das so ist, dann m\u00fcssen wir fragen, warum das so\nist.\n\nDa komme ich wieder auf die Agenda 2010. Denn ein\nwesentlicher Punkt in der Agenda 2010 war n\u00e4mlich, ge-\nrade den Faktor Arbeit von Kosten zu entlasten. Genau\ndieser Punkt aus der Agenda 2010 ist nicht umgesetzt\nworden. Wir warten nach wie vor auf eine Reform der\nsozialen Sicherungssysteme. Wir warten nach wie vor\nauf eine Entlastung bei den Lohnnebenkosten. Das ist\nbisher nicht erfolgt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Morlok?\n\nSven Morlok, FDP: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, Sie haben uns eben ge-\nrade erkl\u00e4rt, dass ein Unternehmer dann Arbeitspl\u00e4tze\nschafft, wenn er glaubt, sein Ergebnis zu verbessern; Vo-\nraussetzung: Es sind erst einmal Auftr\u00e4ge daf\u00fcr da. Aber\nmeine Frage: Die Deutsche Bank hat sechs Milliarden\nEuro Gewinn gemacht und daraufhin 6 000 Arbeitspl\u00e4tze\nvernichtet. K\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wie das\ndann mit Ihrer Logik zusammenh\u00e4ngt?\n\nSven Morlok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nWissen Sie, Herr Nolle, wenn ich sage, es entstehen neue\nArbeitspl\u00e4tze, wenn man erwartet, dass sich bei der\nSchaffung eines neuen Arbeitsplatzes der Gewinn ver-\nbessert,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\ndann gilt nat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich auch, dass Arbeits-\npl\u00e4tze vernichtet werden, wenn sich das Unternehmen\ndavon verspricht, den Gewinn zu steigern. Das ist nun\nmal so. Das kann man ideologisch bedauerlich finden,\naber es ist die wirtschaftliche Realit\u00e4t.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir agieren in einem globalen Wettbewerb.\n\n(Weitere Zurufe)\n\nMir sind \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Bitte,\nnicht so aufgeregt! Der Redner m\u00f6chte sich hier deutlich\n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\n\nSven Morlok, FDP: Mir sind 6 000 Arbeitspl\u00e4tze weniger\nbei der Deutschen Bank allemal lieber als ein Firmensitz\nder Deutschen Bank, die dann nicht mehr Deutsche\nBank hei\u00dft, in London. Sie m\u00fcssen einmal sehen, dass\nungef\u00e4hr 30 % der Wertsch\u00f6pfung der Unternehmen \u2013\nwir haben in diesem Haus dar\u00fcber diskutiert \u2013 in den\nKonzernzentralen entstehen. Wenn wir es mit Ihrer ver-\nfehlten Politik schaffen, dass die Konzernzentralen ab-\nwandern, dann haben wir Deutschland einen B\u00e4ren-\ndienst geleistet.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage, Herr Morlok?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Hahn, ich m\u00f6chte gern zum\nEnde kommen und bitte um Verst\u00e4ndnis.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also, meine Herren! \u2013 Herr\nMorlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Ich sagte, es gibt genug bezahlbare\nArbeit, es fehlen nur die Voraussetzungen daf\u00fcr. Ich\nwollte Sie einmal darauf hinweisen, was heute in der\nZeitung steht. Ich hatte Sie in dieser Woche schon einmal\nmit Zeitungslekt\u00fcre konfrontiert. Heute steht in der\n\u201eWelt\u201c: \u201e\u00d6konomen fordern Sofortprogramm\u201c. Was\nfordern die \u00d6konomen dort? Genau das: Solizuschlag\nstreichen, Beitrag zur Arbeitslosenversicherung senken,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n864\n\nalso Lohnnebenkosten senken. Hier wird der fehlende\nBaustein aus der Agenda 2010 angemahnt,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndas, was die Bundesregierung n\u00e4mlich nicht umgesetzt\nhat. Das m\u00fcssen Sie endlich einmal zur Kenntnis neh-\nmen. Setzen Sie \u2013 die SPD und die GR\u00dcNEN auf Bun-\ndesebene \u2013 das konsequent um und bessern Sie dort\nnach, wo die Agenda 2010 nicht ausreichend ist, dann\nwird es unserem Land auch wieder besser gehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr\nMorlok, ich glaube, das war ein Exkurs zum Thema\n\u201eKaltes Herz\u201c.\nDie PDS hat die Debatte zu den Auswirkungen der\nAgenda 2010 auf Sachsen beantragt. Ich bin nicht allzu\n\u00fcberrascht, dass sie diese Stunde nutzt,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nuns geh\u00f6rig ins sozialpolitische Gewissen zu reden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist immer so!)\n\nDie PDS hat sich selbst die Arbeit gemacht, ein Alter-\nnativprogramm aufzustellen,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\ndie Agenda Sozial. Da will die PDS \u2013 ich zitiere einmal \u2013\n\u201edie fl\u00e4chendeckende Verk\u00fcrzung der Wochenarbeitszeit\nauf 35 und bald schon auf 30 Stunden. Das schafft mehr\nRaum f\u00fcr Erziehung und vergr\u00f6\u00dfert das w\u00f6chentliche\nZeitfenster f\u00fcr soziale Kontakte.\u201c\n\n(Heinz Eggert, CDU: Und das\nmonatliche Einkommen!)\n\nSo weit die formulierte Illusion.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir Ihr Programm hier\nim Landtag umsetzen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir in diesem\nHaus am Mittwoch die Debatte abbrechen m\u00fcssen, den\ngestrigen und heutigen Tag uns sparen k\u00f6nnen. Wir hat-\nten am Mittwoch wahrscheinlich alle die 30 Stunden\nvoll. Eine Berichterstattung h\u00e4tten wir heute auch nicht\nmehr, denn die Damen und Herren Journalisten \u2013 ginge\nes nach diesem Vorschlag \u2013 w\u00e4ren schon lange in der\nFreizeit.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nNat\u00fcrlich steht es Ihnen frei, Ihren Arbeitsalltag und den\nIhrer Mitarbeiter nach Ihrer Agenda Sozial zu gestalten.\nAber bitte verkaufen Sie uns solche Rezepte nicht als\nAntwort auf die wirtschaftspolitischen Herausforderun-\n\ngen, vor denen wir in Deutschland und hier in Sachsen\nstehen!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Kollege, sind Sie be-\nreit zur Kenntnis zu nehmen, dass hinter dem, was Sie\nRezept nennen, nicht Verk\u00fcrzen von Arbeitszeit als das\neigentliche Ziel steht, sondern das Teilen von Arbeit,\nund dass das etwas ganz anderes ist?\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich bin bereit, das zur\nKenntnis zu nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Alle ernst zu nehmenden\nSachverst\u00e4ndigen sind sich einig, dass es zur Agenda\n2010 keine Alternative gab und gibt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Doch!)\n\nDie Ursache, warum Deutschland bei Indikatoren wie\ndem Wachstum und der Besch\u00e4ftigung hinter denen ver-\ngleichbarer europ\u00e4ischer L\u00e4nder zur\u00fcckbleibt, ist nicht\ndie Agenda 2010, sondern das Vers\u00e4umnis, nach den\nJahren des Stillstandes nicht schon viel fr\u00fcher mit den\nReformen begonnen zu haben.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nGro\u00dfbritannien und die skandinavischen L\u00e4nder haben\nuns vorgemacht, dass durch kluge, sozial ausgewogene\nReformen neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen und durch eine\nbessere Betreuung der Menschen wieder mehr Menschen\nin den Arbeitsmarkt gebracht werden k\u00f6nnen.\nMehr Menschen in Besch\u00e4ftigung und den Sozialstaat\nzukunftsf\u00e4hig zu machen, das schafft den Freiraum f\u00fcr\ndringend notwendige Investitionen. Auch wenn der Ar-\nbeitsmarkt ein anderes Bild bietet: Die ersten positiven\nAuswirkungen der Agenda 2010 sind bereits jetzt sicht-\nbar. Weitere werden folgen. So werden, Herr Morlok, in\ndiesem Jahr zum Beispiel die Krankenkassenbeitr\u00e4ge sin-\nken. Das bedeutet: Der Faktor Arbeit wird einerseits ent-\nlastet und gleichzeitig haben die Besch\u00e4ftigten netto\nmehr in der Tasche.\n\nMeine Damen und Herren! Agenda 2010 hei\u00dft aber\nauch, mehr Geld in die Bildung zu investieren, damit\nwir auch in Zukunft im internationalen Wettbewerb mit-\nhalten k\u00f6nnen. Sachsen partizipiert bereits am Programm\nf\u00fcr die Ganztagsbetreuung an den Schulen, und im Be-\nreich Hochschulen w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass die\nneue Landesregierung den Blockadekurs aufgibt, den die\nalte Landesregierung in der Wissenschaftspolitik gegen-\n\u00fcber dem Bund gefahren hat.\n\nDas Exzellenzprogramm der Bundesregierung zur Er-\nt\u00fcchtigung der Hochschulen sieht vor, f\u00fcr bis zu zehn\nSpitzenuniversit\u00e4ten sowie f\u00fcr den Ausbau internationa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n865\n\nler Spitzenforschung an den Universit\u00e4ten bis zum Jahr\n2011 insgesamt 1,9 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege, eine Frage: Sie spra-\nchen die Spitzenuniversit\u00e4ten an. K\u00f6nnen Sie mir welt-\nweit eine renommierte Spitzenuniversit\u00e4t nennen, die\ndurch Kabinettsbeschluss zur Spitzenuniversit\u00e4t wurde?\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das kann ich nicht.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Die gibt es auch nicht! \u2013\nVereinzelt Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn es in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion noch so h\u00e4ufig unterstellt wird: Die\nAgenda 2010 ist kein Programm des Sozialdumpings. Sie\nist Teil der von den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beschlossenen\nLissabon-Strategie mit dem Ziel, Europa zur wettbe-\nwerbsf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasierten Re-\ngion der Welt zu machen. Dar\u00fcber haben wir \u00fcbrigens\nvor 14 Tagen im Plenum diskutiert.\n\nWir als GR\u00dcNEN-Fraktion unterst\u00fctzen die Ziele der\nAgenda 2010 und wollen verst\u00e4rkt in den Faktor Mensch\nund in Forschung und Entwicklung investieren. In\nDeutschland entscheidet die soziale Herkunft mehr als in\nanderen L\u00e4ndern \u00fcber die Bildungschancen, und in\nkaum einem anderen Bundesland sind die Unterschiede\nin diesem Bereich so stark wie in Sachsen. Es ist erkl\u00e4r-\ntes Ziel des Prozesses der Agenda 2010, daran etwas zu\n\u00e4ndern. Ferner ist es unsere Aufgabe, die Zahl studierf\u00e4-\nhiger junger Menschen in den n\u00e4chsten Jahren drastisch\nzu erh\u00f6hen und daf\u00fcr zu sorgen, dass in Zukunft fast\ndoppelt so viele Studenten eines Jahrganges einen Hoch-\nschulabschluss erwerben.\n\nAll das ist Teil des Prozesses der Agenda 2010, die drei-\n\u00dfig verschiedene Reformvorhaben miteinander verbindet\nund auch uns hier am Standort Sachsen heute und in\nZukunft helfen wird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! 1998 gab es eine Wechselstimmung,\n16 Jahre Kohl waren genug. Allerdings sahen sich die\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler bald schon von Rot-Gr\u00fcn ge-\nt\u00e4uscht. Nur zwei Zahlen: Der Spitzensteuersatz wurde\nin anderthalb Legislaturperioden um elf Prozentpunkte\ngesenkt. Jahrzehnte vorher war er auf 53 % festgeschrie-\nben worden. Die Renten wurden dem Finanzminister\nausgeliefert, von der Lohnentwicklung abgekoppelt, Teil-\nprivatisierung der Renten. Unter dem Stichwort \u201eRe-\nform\u201c wurde die Zerst\u00f6rung des Sozialstaates vorange-\ntrieben. Vor zwei Jahren dann die Zusammenfassung:\n\nAgenda 2010, Hartz-Kommission, Gesundheitsreform,\nRentenreform.\nGesundheitsreform bedeutet im Klartext: 9 Milliarden\nEuro Entlastung f\u00fcr die Arbeitgeber, 15 Milliarden Euro\nBelastung f\u00fcr Patientinnen und Patienten und Kassen-\nmitglieder. Die Hartz-Kommission bedeutet \u2013 in schritt-\nweiser Umsetzung von Hartz I bis Hartz IV \u2013 insbeson-\ndere f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen eine absolute\nVersch\u00e4rfung der sozialen Situation und der Haushalts-\nlage der Kommunen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch nehme als Beispiel nur einmal meine Heimatstadt\nLeipzig. Mein derzeitiger Oberb\u00fcrgermeister war als ein-\nziger Ostdeutscher Mitglied der Hartz-Kommission und\nhat dies mit vorangetrieben und mit zu verantworten.\nWenn die Arbeitslosigkeit 1998 noch bei 30 000 Men-\nschen lag, lag sie Ende 2004 bei 44 000 und im Februar\n2005 bei 52 000 Menschen in meiner Stadt. Ende 2004\nhatten wir inzwischen 35 000 Sozialhilfebezieher in der\nStadt, das hei\u00dft, fast jeder vierte s\u00e4chsische Sozialhilfebe-\nzieher kommt aus Leipzig.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn Leipzig wurden mehr als 50 000 Antr\u00e4ge zu Hartz IV\nversandt. Es muss davon ausgegangen werden, dass\nmindestens 60 000 Menschen betroffen sind. Wahrschein-\nlich wird die Zahl im Laufe des Jahres noch um f\u00fcnf- bis\nsechstausend ansteigen. Die Verschuldung der Stadt\nnimmt dramatisch zu und die Risiken f\u00fcr den Haushalt\nsteigen weiter an.\n\nIch denke, wir reden hier bei der Agenda 2010 nicht nur\n\u00fcber eine verheerende Sozialpolitik, sondern wir reden\neben auch \u00fcber einen \u00f6konomisch v\u00f6llig falschen Kurs.\nDeutschland ist nun einmal ein hoch entwickeltes Indus-\ntrieland, in dem hohe L\u00f6hne gezahlt werden. Das ist\nFakt. Aber wir sind gerade dabei, diesen Vorteil, den wir\nals hoch entwickeltes Industrieland haben, zu verspielen\n\u2013 technikbasierte und wissensbasierte Innovationen zu\nentwickeln.\n\nIch nenne Ihnen ein Beispiel daf\u00fcr. Nehmen Sie die Ein-\nEuro-Jobs. Was hatten wir f\u00fcr Diskussionen gehabt, was\nman alles als Ein-Euro-Jobber erledigen kann?! Selbst die\nKinderbeaufsichtigung in der Schule! Wozu brauchen\nwir \u00fcberhaupt noch eine Berufsausbildung? Wozu brau-\nchen wir teilweise noch Studieng\u00e4nge, wenn das alles\nschon Langzeitarbeitslose erledigen k\u00f6nnen? Das ist\ndoch auch eine Entwertung unseres Vorteils, den wir\nhier haben.\n\n(Beifall bei der PDS und teilweise bei der NPD)\n\nEs geht eben weit dar\u00fcber hinaus, dass Arbeitspl\u00e4tze auf\ndem ersten Arbeitsmarkt vernichtet werden. Es geht\nwirklich langfristig um eine Entwertung des Systems,\ndes Wissenspotenzials, das wir hier in Deutschland\nhaben. Unsere Wettbewerbsposition muss gest\u00e4rkt wer-\nden, aber nur, indem wir die Vorteile st\u00e4rken. Die ganze\nDiskussion \u00fcber die Lohnnebenkosten ist eine Gespens-\nterdiskussion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n866\n\nSie haben das Beispiel Gro\u00dfbritannien eben geh\u00f6rt. In\nanderen L\u00e4ndern, in Gro\u00dfbritannien beispielsweise, ja, in\nneun von den 15 alten EU-Staaten gibt es Mindestl\u00f6hne.\nAuch in Gro\u00dfbritannien gibt es einen Mindestlohn. Un-\nser EU-Kommissar Herr Verheugen hat der Regierung\nk\u00fcrzlich Folgendes ins Stammbuch geschrieben: Wenn\nwir einen Mindestlohn h\u00e4tten, br\u00e4uchten wir bestimmte\nDiskussionen nicht zu f\u00fchren.\n\nDas Schlimme an der Agenda 2010 ist, dass sie letztend-\nlich in allen Stufen in einer gro\u00dfen Koalition von Rot-\nGr\u00fcn und Schwarz-Gelb durchgef\u00fchrt wurde, und unser\nMinisterpr\u00e4sident Herr Milbradt hat im Vermittlungsaus-\nschuss in den gesamten Verhandlungen diese Dinge mit-\ngetragen. Zum Teil wurden sie durch ihn noch ver-\nsch\u00e4rft. Ich w\u00fcnsche mir \u2013 und deshalb f\u00fchren wir heute\ndie Debatte \u2013, dass CDU und SPD aus Sachsen heraus\nein anderes Zeichen senden k\u00f6nnen.\n\nWenn wir heute in der Presse lesen: Merkel oder\nSchr\u00f6der \u2013 wer hat denn nun die besseren Konzepte?,\ndann sind die Unterschiede doch nur marginal. Ein Kon-\nzept haben sie beide nicht. Greifen Sie die Anregungen\nauf, die wir Ihnen in unserer Agenda Sozial auf den\nTisch gelegt haben, dann k\u00f6nnen Sie tats\u00e4chlich sowohl\nauf die Parteivorsitzende als auch auf den Regierungs-\nchef einwirken, und dann k\u00f6nnten wir in der Diskussion\neinen neuen Ansatz wagen, weg von der falschen Ent-\nwicklung, in der wir uns \u00f6konomisch, bildungspolitisch\nals auch sozial befinden!\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben vieles von den\nunterschiedlichen Fraktionen zur Agenda 2010 geh\u00f6rt,\nbeantragt durch die PDS-Fraktion. Sie verweisen hier auf\nIhre soziale Agenda, haben hier am Pult jedoch nur Din-\nge herausgegriffen, die vielleicht nicht ganz so optimal\nlaufen. Wir haben hier schon sehr ausgiebig \u00fcber ein-\nzelne Faktoren diskutiert: Hartz IV, Gesundheitsreform\nund vieles mehr.\nSicher l\u00e4sst sich das eine oder andere nicht so ungest\u00fcm\numsetzen, wie wir es uns vielleicht vorgestellt h\u00e4tten.\nAber was w\u00e4re geschehen, wenn wir keine Reformen\neingeleitet, alles so gelassen h\u00e4tten, wie es war, und uns\nauf Ihre Vorschl\u00e4ge eingelassen h\u00e4tten?\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nDas w\u00e4re unverantwortlich f\u00fcr diesen Staat gewesen.\nDas muss man hier einmal benennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMan kann nat\u00fcrlich bewusst \u00c4ngste sch\u00fcren und die\nMenschen in dem Glauben lassen, es sei alles wunderbar\nund wir lebten in einem sozialen Umfeld, das so bleiben\nkann, wie es jetzt ist. Das ist leider nicht so. Aber \u2013 und\nich h\u00e4tte es mir gew\u00fcnscht, dass es von Ihnen, von der\nPDS, kommt \u2013 viele Mittel, die ebenfalls Bestandteil der\n\nAgenda 2010 sind, werden auch von Ihrem Oberb\u00fcrger-\nmeister und den B\u00fcrgermeistern abgerufen, zum Beispiel\nbeim genannten Projekt der Ganztagsschulen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Da frage ich mich wirklich, warum Sie es in Anspruch\nnehmen. Das w\u00e4re der Schritt in die richtige Richtung:\nindem wir n\u00e4mlich Dinge nach vorn bringen, die auch\ngewollt sind. Denn wir wissen sehr wohl \u2013 und das ist\nhier vorn angeklungen \u2013, dass Bildung entscheidend und\nnotwendig ist, um zukunftssicher zu sein, und diesen\nWeg beschreiten wir.\n\nNehmen wir aber auch noch mal die Gesundheitsreform:\nJa, dort haben wir Erfolge zu verzeichnen und wir k\u00f6n-\nnen gemeinsam stolz darauf sein, dass wir die Kranken-\nkassenbeitr\u00e4ge senken k\u00f6nnen. Das ist dann aktive\nArbeitsmarktpolitik;\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndenn dann wird der Faktor Arbeit billiger.\n\nNehmen wir zum Beispiel die Gesundheitskarte heraus.\nAuch diese ist Bestandteil der Gesundheitsreform und\nBestandteil der \u201eAgenda 2010\u201c. Unsere Sozialministerin\nhat ein wundersch\u00f6nes Blatt zu dieser Gesundheitskarte\nherausgebracht, um Doppeluntersuchungen vorzubeu-\ngen. Das ist der richtige Weg. Hier geht es auch nicht\num den \u201egl\u00e4sernen Patienten\u201c, es geht eben darum, dass\nnicht der praktische Arzt den Patienten r\u00f6ntgen l\u00e4sst,\ndieser dann zum Facharzt \u00fcberwiesen und noch einmal\nuntersucht wird und auch die Blutuntersuchung doppelt\ngemacht wird. All diesen Dingen wollen wir vorbeugen.\n\nDiese Reformen werden auch gebraucht, um eine Kos-\ntend\u00e4mpfung durchzuf\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Und damit\nm\u00fcssen wir die Patienten belasten?)\n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie \u2013 in der vordersten Reihe \u2013 schon den\nKopf sch\u00fctteln. Es geht nicht um die Belastung der\nPatienten, Herr Prof. Porsch. Im Gegenteil, das ist keine\nBelastung der Patienten, sondern das ist einfach die Ehr-\nlichkeit, die man von einem Patienten erwarten kann.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nLeider ist das oftmals nicht ganz so freudig passiert \u2013\noder auch bei den \u00c4rzten, egal, von welcher Seite.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Dann\nbrauche ich keine Reform!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nehmen wir\nnoch weitere Dinge aus diesem Reformpaket heraus, wie\nSt\u00e4rkung der Bildung und Schaffung von Kita-Pl\u00e4tzen.\nAll das tun wir im Freistaat Sachsen und wir gehen da\noffensiv nach vorn. Gerade mit dem Haushalt, der einge-\nbracht wurde, untersetzen wir auch von unserer Seite,\nwas f\u00fcr die Zukunft erforderlich ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n867\n\nWir sollten als Hohes Haus die Leute nicht glauben ma-\nchen, wie ich eingangs gesagt habe, dass alles so bleiben\nkann, wie es ist. Das ist nicht redlich.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nJa, wer macht denn das?)\n\nMan kann aber von uns, von den Politikern in diesem\nFreistaat, Redlichkeit erwarten\n\n(Beifall bei der CDU,\ndes Abg. Martin Dulig, SPD, vereinzelt\n\nbei der FDP und bei der Staatsregierung)\n\nund nicht nur Himmelblaue-Wolken-Malen, und am\nEnde steht man da und muss die Hosen herunterlassen.\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nVielmehr sollten wir Ehrlichkeit an den Tag legen und\nsollten nach vorn schauen, dieses Reformpaket durch\nseine H\u00f6hen und Tiefen tragen und sollten darum be-\nm\u00fcht sein, sicherlich an der einen oder anderen Stelle\nVer\u00e4nderungen anzubringen, aber nicht so, dass wir alles\nnur negieren und gegen die Wand laufen lassen. Das ist\nkeine ehrliche Politik, meine sehr geehrten Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wer macht\ndenn so etwas?)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Frau Kipping,\nbitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Weiss, gerade weil wir in L\u00e4ndern noch in\nRegierungsverantwortung sind, weil PDS-Senatoren in\nder Monitoringgruppe zu Hartz IV sind, gerade des-\nwegen k\u00f6nnen wir uns mit der Agenda 2010 nicht zu-\nfrieden geben, weil wir in den L\u00e4ndern eben konkret die\nAuswirkungen zu sp\u00fcren bekommen haben.\nHerr Weiss, Sie haben angemahnt, die PDS solle kon-\nkrete Konzepte bringen. Vielen Dank, Herr Weiss, f\u00fcr\nden kleinen Werbeblock. Der eine oder andere in diesem\nHaus hat das Material schon. Ich habe aber f\u00fcr alle F\u00e4lle,\nfalls es immer noch Abgeordnete gibt, die an dem Feind-\nbild, die PDS habe keine Konzepte, wider besseres Wis-\nsen festhalten m\u00f6chten, noch einmal einen ganzen Stapel\nunserer Agenda Sozial mitgebracht.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Au ja! \u2013\nHeiterkeit)\n\nHerr Weiss, Sie haben gesagt, wir w\u00fcrden dort weiter-\nmachen, wo die DDR aufgeh\u00f6rt habe. Nein, wir Demo-\nkratischen Sozialistinnen und Sozialisten, wir wollen\neben nicht zur\u00fcck zur DDR. Wir wollen auch nicht im\npaternalistischen Sozialstaat einfach verharren. Wir wol-\nlen tats\u00e4chlich im 21. Jahrhundert die Sozialsysteme\ngrundlegend ver\u00e4ndern. Die Frage ist aber, in welche\nRichtung wir gehen, und die Schritte, Herr Rasch, m\u00fcs-\nsen nicht einfach nur mutig sein, sondern sie m\u00fcssen\nschon in die richtige Richtung gehen. Wir stellen mit\n\nunserer \u201e Agenda Sozial\u201c die Menschen in den Mittel-\npunkt und deswegen gehen wir von anderen Leitbildern\naus als die Agenda 2010. Wir wollen eine Umverteilung\nvon oben nach unten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen, dass die Welt der Arbeit dort, wo Werte er-\narbeitet werden, vor Willk\u00fcr gesch\u00fctzt wird. Wir wollen\nnat\u00fcrlich auch ein Mehr an Selbstbestimmung, denn am\nEnde ist das die reale Freiheit, die Freiheit, \u00fcber sein\nLeben selbstbestimmt entscheiden zu k\u00f6nnen.\n\nHerr Morlok, Sie haben die FDP als Zukunftspartei ge-\npriesen. Aber Ihre Rezepte riechen so sehr nach neolibe-\nraler Mottenkiste, dass Sie eigentlich st\u00e4ndig am Niesen\nsein m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der NPD)\n\nWir l\u00f6sen n\u00e4mlich das gro\u00dfe Problem Arbeitslosigkeit\nnicht mit den abgenutzten Instrumenten des Neolibera-\nlismus. Nein, wir m\u00fcssen endlich herangehen an die\nUmverteilung der vorhandenen Erwerbst\u00e4tigkeit durch\nArbeitszeitverk\u00fcrzung. Herr Weichert, ich finde es para-\ndox und m\u00f6chte mich nicht damit abfinden, dass die\neinen, die Arbeit haben, gestresst sind, weil sie aus\nAngst vor dem Arbeitsplatzverlust immer mehr \u00dcber-\nstunden hinnehmen m\u00fcssen, w\u00e4hrenddessen das immer\ngr\u00f6\u00dfer werdende Heer der Arbeitslosen immer verzwei-\nfelter nach einem Arbeitsplatz sucht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm Arbeit aufzuteilen, um sie gerechter aufteilen zu\nk\u00f6nnen, brauchen wir eine Arbeitszeitverk\u00fcrzung.\n\nWas dieses Land noch braucht, ist eine St\u00e4rkung der Bin-\nnenkaufkraft. Ein Gro\u00dfteil der Arbeits- und Ausbil-\ndungspl\u00e4tze wird durch die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen geschaffen. Aber gerade diese sind\nauf die Binnenkaufkraft angewiesen.\n\nNur ein Beispiel: In Pieschen, dem Viertel, in dem ich\nwohne, gibt es eine Einkaufsstra\u00dfe, die fr\u00fcher sehr be-\nliebt war. Jetzt f\u00fchrt mich mein Einkaufsweg immer h\u00e4u-\nfiger an leeren Schaufenstern vorbei, weil den Menschen\ndas Geld zum Ausgeben fehlt, ja, einfach das Geld f\u00fcr\neinen Fris\u00f6rbesuch zum Beispiel.\n\nInsofern ist ein gesetzlich garantierter Mindestlohn, eine\nunserer Vorstellungen, nicht nur gesamtwirtschaftlich\nsinnvoll, weil er gegen den freien Fall hilft, sondern er\nhilft auch noch den lohnabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten. Wir\nsagen in der Agenda Sozial auch Ja zu einer sozialen\nGrundsicherung in H\u00f6he von 750 Euro. Das ist kein\nAlmosen, worum wir bitten, nein, das ist einfach nur\neurop\u00e4ischer Standard. Das ist das Mindeste, was jedem\nMenschen zusteht, um ihm ein Leben jenseits der Armut\nzu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNat\u00fcrlich muss all das finanziert werden. Deswegen\nhaben wir als PDS ein alternatives Steuerkonzept ausge-\narbeitet. Wir wollen allerdings mit unserem Steuerkon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n868\n\nzept umsteuern, und zwar umsteuern in Richtung zu\nmehr Gerechtigkeit. Mehreinnahmen w\u00e4ren m\u00f6glich:\ndurch eine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer,\ndurch eine progressiv angelegte K\u00f6rperschaftsteuer und\ndurch die Besteuerung von B\u00f6rsengesch\u00e4ften. Ja, wir\nwollen auch einen intensiveren Kampf gegen Steuerhin-\nterziehung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist schon erstaunlich, mit wie viel Aufwand Arbeits-\nlosengeld-II-Empf\u00e4nger ausspioniert werden. Ja, es wer-\nden sogar Sozialdedektive angesetzt, die herausfinden\nsollen, ob nicht ein altes M\u00f6belst\u00fcck in der Wohnung\ndoch noch als antiker Wertgegenstand eingestuft werden\nkann. Aber wie viel mehr Geld k\u00f6nnte der Staat einneh-\nmen, wenn er denselben Aufwand f\u00fcr die gro\u00dfen Steuer-\ns\u00fcnder betreiben w\u00fcrde?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWelch Parodie! F\u00fcr Sozialarbeiter ist kaum noch Geld\nda, f\u00fcr Sozialdetektive wohl.\n\nZu guter Letzt zu der angeblichen Gesundheitsreform:\nF\u00fcr eine Gesundheitsreform, die diesen Namen tats\u00e4ch-\nlich verdient, w\u00e4re es wichtig gewesen, die Kosten nach\ndem Solidarprinzip auf alle Schultern zu verteilen. Dazu\nbedarf es einer B\u00fcrgerversicherung, in die auch Selbst\u00e4n-\ndige, Politiker und Beamte einzahlen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNach Modellrechnungen, die uns vorliegen, w\u00fcrde die\nAusweitung des Versichertenkreises zirka 20 Milliarden\nEuro mehr bringen.\n\nMeine Damen und Herren, der Journalist Heribert Prantl\nschreibt in seinem neuen Buch: \u201eSozialstaat und Demo-\nkratie geh\u00f6ren zusammen. Wer den Sozialstaat beerdigen\nwill, der muss also ein Doppelgrab bestellen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns auch hier in\nSachsen daf\u00fcr streiten und unseren Beitrag leisten, dass\ngenau dies nicht passiert! Die \u201eAgenda Sozial\u201c ist der\nVorschlag der PDS, um einen anderen Weg einschlagen\nzu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich will es ganz kurz machen. Liebe\nKollegen von der PDS, Ihre abstrusen wirtschaftspoliti-\nschen Ideen werden nicht dadurch besser, dass Sie sie in\nHochglanzbrosch\u00fcren drucken. Nehmen Sie das mal zur\nKenntnis!\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDann muss ich hier schon einmal fragen, was es denn\nsoll, wenn hier die Partei, die bereits eine Volkswirt-\n\nschaft zugrundegewirtschaftet hat, wirtschaftspolitische\nThesen in den Raum stellt.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nDas ist ungef\u00e4hr so, als wenn man einen drogenabh\u00e4ngi-\ngen Fixer mit der Suchtpr\u00e4vention beauftragen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da waren die\n\nKollegen auch dabei!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann bitte ich die Staatsregierung, das Wort zu nehmen.\nWird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Als der Bundeskanzler vor zwei Jahren die\nReform der Agende 2010 im Deutschen Bundestag vor-\nstellte, wussten wir, dass vor uns ein langer und m\u00fche-\nvoller Weg liegt. Es ging um eine Agenda 2010 und nicht\num eine Agenda 2005.\nAber eine breite Koalition der Vernunft wusste damals\nund wei\u00df es auch heute, dass es zu Reformen keine\nAlternative gibt. Alle Industriestaaten der inzwischen\nalten EU haben in den letzten Jahren die Reformen\nvorangetrieben und teilweise beachtliche Erfolge erzielt.\nAuch wir in Deutschland gehen diesen Weg, umso\nmehr, als uns die unertr\u00e4gliche Arbeitslosigkeit und das\nschwache Wirtschaftswachstum der letzten Jahre zus\u00e4tz-\nlich herausfordern.\n\nWir wissen, dass die demografische Entwicklung, die\nGlobalisierung und der \u00dcbergang zur Wissensgesell-\nschaft enorme Auswirkungen auch auf unser Land\nhaben; die demografische Entwicklung, weil sie uns zu\nReformen der sozialen Sicherungssysteme zwingt \u2013 das\nhei\u00dft, nicht die gro\u00dfen Lebensrisiken zu privatisieren,\nsolidarische Absicherung bleibt n\u00f6tig \u2013; die Globalisie-\nrung, weil sie den Wettbewerbsdruck, aber auch die\nChancen f\u00fcr unsere Unternehmen und ihre Besch\u00e4ftigten\nvergr\u00f6\u00dfert; die Wissensgesellschaft schlie\u00dflich, weil sie\ngr\u00f6\u00dfere Anforderungen an Bildung und Forschung, an\nSchulen und Hochschulen in unserem Land stellt. Ja, die\nAgenda 2010 verlangt mehr Flexibilit\u00e4t und Eigenverant-\nwortung von Besch\u00e4ftigten und Arbeitssuchenden. Doch\nsie fordert nicht nur einer Seite der Gesellschaft etwas\nab, sie nimmt auch die Wirtschaft und die Unternehmen\nin die Verantwortung. Das ist genauso notwendig und\nrichtig.\n\nDeshalb werden wir die Wirtschaft bei der Bereitstellung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen nicht aus ihrer gesamtgesell-\nschaftlichen Verantwortung entlassen. Von der Verpflich-\ntung, dass jeder, der einen Ausbildungsplatz sucht und\nausbildungsf\u00e4hig ist, eine Ausbildungschance bekommt,\nk\u00f6nnen wir nicht abweichen.\n\nIch will deutlich sagen: Mit der Agenda 2010 ist die Poli-\ntik in Vorleistung gegangen. Die Wirtschaft hat immer\ngesagt: Wenn die Reformen kommen, werden auch Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen. Jetzt, wo die Reformen da sind,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n869\n\nmuss sie diese auch positiv aufgreifen und ihre Verspre-\nchen einl\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs geht nicht darum, immer nur etwas von anderen zu\nverlangen \u2013 und dann noch mit Vorliebe vom Staat.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland\nist nach wie vor ein starkes Land. Sachsen tr\u00e4gt immer\nmehr zu dieser St\u00e4rke bei. Beides soll auch in einer sich\nver\u00e4ndernden Welt so bleiben. Daf\u00fcr brauchen wir mehr\nWertsch\u00f6pfung und mehr Chancen zur Teilhabe. Weil\nsich der Streit \u00fcber den Weg der Reformen vor allem an\ndiesem letzten Punkt entz\u00fcndet, m\u00f6chte ich an die\nAdresse der PDS-Fraktion Folgendes richten: Reformen\nsind anspruchsvoll und manchmal politisch unbequem.\nSie von der PDS-Fraktion machen es sich allzu leicht,\nwenn Sie nur \u00fcber die H\u00f6he der sozialen Leistungen\nsprechen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Leistungs-\nf\u00e4higkeit und Qualit\u00e4t der Sozialsysteme lassen sich\nnicht nur daran messen, wie viel Geld f\u00fcr soziale\nZwecke ausgegeben wird. Es ist doch besser, wenn weni-\nger Menschen Sozialhilfe ben\u00f6tigen und Wohngeld be-\nziehen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der PDS: Jawohl!)\n\nDarum muss sich die Politik k\u00fcmmern.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDem Sozialausgleich dienen daf\u00fcr viele Mittel, vornehm-\nlich \u2013 das ist in der Debatte angesprochen worden \u2013\nInvestitionen in Bildung und Ausbildung. Die sozialen\nSicherungssysteme m\u00fcssen vor allem an der Wirksam-\nkeit f\u00fcr die Betroffenen gemessen werden. Am Interesse\nder Betroffenen liegt es vor allem, dass sie von der eige-\nnen H\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nWo das nicht gelingt, m\u00fcssen sie darauf vertrauen k\u00f6n-\nnen, dass sie materiell abgesichert bleiben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Jurk, da ich Ihre Auffassung\nteile, dass es sch\u00f6n w\u00e4re, wenn weniger Menschen von\nsozialen Leistungen abh\u00e4ngig w\u00e4ren, m\u00f6chte ich Sie fra-\ngen, wie viele Menschen mehr zwei Jahre nach Verk\u00fcn-\ndung der Agenda 2010 in Sachsen in Arbeit gekommen\nsind?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Kipping, die Frage ist doch: Was w\u00e4re passiert,\n\nwenn wir nichts getan h\u00e4tten? Ich habe am Anfang mei-\nner Rede darauf hingewiesen, dass mit diesem Reform-\nwerk ein langfristiger Ansatz bestimmt wird, das hei\u00dft,\ndie Fr\u00fcchte der Reformen, die wir heute schaffen, wer-\nden wir erst in den Jahren 2008 oder 2010 ernten k\u00f6n-\nnen, weil die Umstellung eines Systems Reibungsverluste\nmit sich bringt.\nSehr geehrte Frau Kipping, ich sehe bei Ihrer \u201eAgenda\nSozial\u201c nicht, dass Sie Konzepte haben, die genau in\ndiese Richtung, n\u00e4mlich zu mehr Wirtschaftswachstum\nund mehr Besch\u00e4ftigung, f\u00fchren. Das sehe ich wirklich\nnicht.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDeshalb war es richtig, die Arbeitslosenhilfe und die So-\nzialhilfe zusammenzulegen. Auf diesem Wege wurde\nmehr als 70 000 erwerbst\u00e4tigen Sozialhilfeempf\u00e4ngern in\nSachsen der Zugang zu den Leistungen der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit und zur gesetzlichen Kranken- und Ren-\ntenversicherung verschafft.\n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS:\nDas stimmt \u00fcberhaupt nicht!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Frau H\u00f6ll! Selbstverst\u00e4ndlich sind\ndiejenigen, die bisher in der Sozialhilfe waren, jetzt in\ndas System der Kranken- und Rentenversicherung aufge-\nnommen worden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Jurk, k\u00f6nnen Sie mir\nirgendwelche Beispiele nennen, bei denen Menschen, die\nin einer Bedarfsgemeinschaft leben und ein Partner da-\nvon verdient, der eine Partner aber aufgrund des hohen\nVerdienstes des anderen \u2013 meistens sind es die M\u00e4nner,\ndie verdienen \u2013 Leistungen erhalten oder Angebote vom\nArbeitsamt bekommen? Es ist doch so, dass dieser Part-\nner vom Arbeitsamt gar keine Leistungen erh\u00e4lt. Das ist\nmeine erste Frage.\nZweitens haben Sie gesagt, dass alle krankenversichert\nsind. Bei nicht verheirateten Paaren, bei denen ein Part-\nner keine Leistungen bezieht, ist dieser nicht krankenver-\nsichert. Wie sind diese Personen auf einmal in die Kran-\nkenversicherung einbezogen? Das ist etwas, was sich mir\nnoch nicht erschlie\u00dft. F\u00fcr sie gibt es n\u00e4mlich nicht die\nFamilienversicherung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ihre Frage bitte abschlie\u00dfen!\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Dr. H\u00f6ll, ich glaube, Sie haben nicht zugeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n870\n\nIch habe genau von den 70 000 Personen gesprochen, die\nals ehemalige Sozialhilfeempf\u00e4nger in diese Systeme auf-\ngenommen worden sind. Das war der Ansatz. Sie versu-\nchen Einzelbeispiele herauszupicken, um \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Moment, so ist es doch! Das ist doch Ihr Stil. Sie selbst\nhaben kein Konzept.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich gibt es soziale H\u00e4rten. Ich werde in\nmeiner Rede darauf eingehen. Ich werde auch darauf\neingehen, dass wir sehr engagiert in der Staatsregierung\n\u2013 durch Frau Orosz in der Monitoringgruppe \u2013 schauen,\nin welcher Weise bestimmte Fragen zu Hartz IV in der\nGesetzgebung wirken und wo es m\u00f6glicherweise Nach-\njustierungsbedarf gibt.\nIch komme zur\u00fcck zu meiner Rede. Zu diesem Ansatz\nder Grundsicherung und der Arbeitsanreize geh\u00f6ren\nfolgerichtig \u2013 das sage ich als S\u00e4chsischer Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch fand es sehr bemerkenswert, dass sich der Gesamt-\nmetallchef Kannegiesser j\u00fcngst in der \u201eFrankfurter All-\ngemeinen\u201c eindeutig f\u00fcr die Leitfunktion des Fl\u00e4chen-\ntarifvertrages und gegen den Wildwuchs rein betrieblich\norientierter Tarifpolitik ausgesprochen hat.\nLassen Sie mich, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, bei allem wichtigen und notwendigen Streit um die\nSache an Folgendes erinnern: Bundestag und Bundesrat,\nSPD, GR\u00dcNE, Union und \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 FDP\nhaben weite Teile der Agenda 2010 gemeinsam beschlos-\nsen. Daran erkennt man doch, dass die Schnittmengen\nder demokratischen Parteien nicht nur bei der Analyse\nder Herausforderungen, sondern auch bei der Suche\nnach L\u00f6sungswegen gr\u00f6\u00dfer sind, als es manchmal den\nAnschein hat.\n\nWenn sich am 17. M\u00e4rz 2005 der Bundeskanzler mit den\nParteivorsitzenden der Union zum gemeinsamen Ge-\nspr\u00e4ch trifft, hoffe ich auf neue Schnittmengen. Ich sage\ndas sehr wohl, weil ich glaube, dass uns ein Streit \u00fcber\nReformvorhaben in diesem Land nicht weiterbringt. Die\nLeute erwarten, dass sich die Politik auf einen konse-\nquenten und konzentrierten Weg zur Verbesserung der\nBesch\u00e4ftigungssituation in Deutschland verst\u00e4ndigt.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP)\n\nIch spreche mich aber eindeutig dagegen aus, dass man\nmit zu viel Polemik in diese Gespr\u00e4che geht. Damit wer-\nden die Erwartungen erh\u00f6ht, denn die Menschen sind in\nder Vergangenheit von der Politik auch entt\u00e4uscht wor-\nden.\n\n(Zuruf von der PDS: Von Ihrer!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Einigkeit\nbesteht darin, dass bei den Lohnnebenkosten Korrek-\nturen erforderlich sind. Das leugnen Sie. Sie halten uns\nimmer wieder vor, wir w\u00fcrden K\u00fcrzungen vornehmen.\nDas betrifft vor allem unsere bisherige Praxis. Die Kosten\n\nf\u00fcr die soziale Sicherung und die Finanzierung gesamt-\ngesellschaftlicher Aufgaben, wie die der deutschen Ein-\nheit, sind zu einem erheblichen Teil dem Faktor Arbeit\naufzub\u00fcrden.\n\nNach einem aktuellen Gutachten des Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung Halle vom Januar 2005 wurden im\nJahre 2003 insgesamt 25 Milliarden Euro f\u00fcr den Aufbau\nOst aus den Kassen der Sozialversicherung finanziert.\nWas aus Steuern finanziert werden m\u00fcsste, tragen leider\ndie Unternehmer und Arbeitnehmer einseitig. Das ist\nund das bleibt falsch.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Stimmt!)\n\nEinigkeit besteht ferner darin, dass heute ein hohes\nNiveau bei der Bildung, der Ausbildung, dem Studium\nund der Forschung dar\u00fcber entscheidet, wie die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit von morgen aussieht.\n\nWir haben gemeinsam \u00c4nderungen in der Steuerpolitik\ndurchgesetzt. Wer mehr Steuergerechtigkeit will, der\nmuss die Bemessungsgrundlagen f\u00fcr die Steuererhebung\nverbreitern. Wir haben heute \u2013 entgegen einer weit ver-\nbreiteten Legende \u2013 die niedrigste volkswirtschaftliche\nSteuerquote der letzten Jahre. Der Eingangssteuersatz \u2013\ndas, Frau H\u00f6ll, verschweigen Sie nat\u00fcrlich gern \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\n\u2013 Sie haben es nicht gesagt, ich habe Ihnen sehr genau\nzugeh\u00f6rt. \u2013 Der Spitzensteuersatz ist so niedrig wie nie\nzuvor. Ich bitte Sie, beide Seiten ins Gespr\u00e4ch zu brin-\ngen. Sie sagen nur, was in Ihr politisches Konzept passt.\nDamit bel\u00fcgen Sie auch die Menschen im Land.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS \u2013\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nWer es sehen will, der sieht es. Die ersten positiven Aus-\nwirkungen der gemeinsam beschlossenen Reformpakete\nsehen wir bereits heute.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie sich aufregen, k\u00f6nnen Sie doch nicht zu-\nh\u00f6ren.\n\n(Lachen bei der SPD und der CDU)\n\nDie Senkung der Einkommensteuer bringt allein in der\nletzten Stufe eine Entlastung um rund 6,5 Milliarden\nEuro j\u00e4hrlich. Davon, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, profitieren letztlich alle Steuerzahler.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau H\u00f6ll.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n871\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Jurk, ich rege mich zwar\nein bisschen auf, aber ich stelle Ihnen lieber eine Zwi-\nschenfrage.\n\nSie wissen, dass es seit 1999 mehrere Steuer\u00e4nderungen\ngab, darunter auch massive Entlastungen im Unterneh-\nmensteuerbereich. Das geschah immer mit den Ank\u00fcn-\ndigungen, dass damit Arbeitspl\u00e4tze entstehen, weil die\nfrei gewordenen Gewinne alle investiert w\u00fcrden und\ndeshalb ein Boom auf dem Arbeitsmarkt entstehen\nw\u00fcrde. Mich w\u00fcrde dazu interessieren, wie erfolgreich\ndiese Reformen der rot-gr\u00fcnen Regierung Ihrer Meinung\nnach waren.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie werden sich wundern. Ich gehe davon aus, dass wir\nnoch eine Unternehmensteuerreform bekommen. Denn\ndas, was Sie einseitig betrachtet haben, ist die Einkom-\nmensteuerreform. \u00dcber die K\u00f6rperschaftsteuerreform\nl\u00e4sst sich sicher auch reden. Da kann man auch \u00fcber Irr-\nwege sprechen. Aber ich sage Ihnen, dass wir in den\nn\u00e4chsten Monaten noch dar\u00fcber reden m\u00fcssen, dass wir\neine Unternehmensteuerreform auf den Weg bringen\nm\u00fcssen. Das wird eine wichtige Aufgabe der Politik\nsein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Sven Morlok, FDP \u2013\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Meine Frage\n\nist nicht beantwortet! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDass die Binnennachfrage bisher nicht wie erhofft ange-\nzogen hat, zeigt, dass es noch an Zuversicht fehlt.\n\n(Zurufe von der PDS: Oh!)\n\n\u2013 Sicher. Sie tragen ja nicht zur Zuversicht bei, wenn Sie\nalles schlechtreden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDarum ist es wichtig, dass wir auch \u00fcber unsere St\u00e4rken\nreden, ohne die Probleme zu verdr\u00e4ngen, meine sehr\nverehrten Damen und Herren. Denn diese einseitige Be-\ntrachtung f\u00fchrte zur Verunsicherung und f\u00fchrte auch\ndazu, dass dieser S\u00e4chsische Landtag so aussieht, wie er\njetzt aussieht.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nIch glaube, dass den Menschen auch viel vorgemacht\nwurde. Man muss sich mit Ihren Konzepten auseinander\nsetzen. Kollege Morlok hat darauf hingewiesen, was in\nder DDR probiert wurde. Sie kommen irgendwann wie-\nder darauf zur\u00fcck, wenn Sie alles anders machen wollen.\nDamit kommen Sie zu planwirtschaftlichen Elementen.\nDie sind gescheitert, das m\u00fcssen Sie endlich einsehen.\n\n(Proteste bei der PDS \u2013\nBeifall bei der SPD, der CDU, der FDP\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\nAls Folge des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes ha-\nben die gesetzlichen Krankenkassen 2004 einen \u00dcber-\nschuss von rund 4 Milliarden Euro erwirtschaftet.\n\n(Zurufe von der PDS: Auf wessen Kosten?)\n\nDas nehmen Sie doch auch zur Kenntnis und freuen sich\nhoffentlich dar\u00fcber.\nDieser \u00dcberschuss gibt Spielr\u00e4ume f\u00fcr Beitragssatzsen-\nkungen, die wir f\u00fcr eine Entlastung des Faktors Arbeit\nund f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung in unserem Land dringend\nbrauchen,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wo sind\ndenn die Arbeitspl\u00e4tze?)\n\ndringender als mancherorts Erh\u00f6hungen von Geh\u00e4ltern\nf\u00fcr die Vorst\u00e4nde von Krankenkassen. Ich halte es f\u00fcr\neinen Skandal, wenn Leistungen aus einer Reform, zum\nBeispiel die Senkungen von Beitr\u00e4gen, die den Versicher-\nten zugute kommen sollen, von Vorst\u00e4nden unsensibel\ndazu genutzt werden, erst einmal ihre Bez\u00fcge zu erh\u00f6-\nhen. Wir haben in Sachsen festgestellt, dass das bei der\nAOK nicht so sein soll. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDas ist ein klares Signal f\u00fcr Unsensibilit\u00e4t in den Vor-\nstandsetagen mancher Krankenkassen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSo ist das Leben nun mal!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Reformen\nauf dem Arbeitsmarkt entscheiden \u00fcber den Erfolg der\nAgenda 2010. Das betrifft auch die Arbeitsmarktreform\nHartz IV als einen Teil der Agenda 2010. Ich hatte\nmanchmal den Eindruck, Sie von der PDS wissen gar\nnicht, wovon Sie sprechen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oh!)\n\nGerade hier ist es f\u00fcr eine Bilanz nach \u2013 ich betone das \u2013\nzwei Monaten seit Einf\u00fchrung von Hartz IV zu fr\u00fch.\nDie Staatsregierung engagiert sich in einem Landesbeirat\nund auch in der Monitoringgruppe beim Bundesminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr eine erfolgreiche\nUmsetzung des SGB II. Wenn verl\u00e4ssliche Erfahrungen\nvorliegen, m\u00fcssen daraus die notwendigen Konsequen-\nzen gezogen werden. Das werden wir tun. Darauf k\u00f6n-\nnen Sie sich hier im Hohen Haus verlassen.\nDen Praxistest m\u00fcssen auch die Gesetzes\u00e4nderungen zur\nFlexibilit\u00e4t des Arbeitsmarktes bestehen, f\u00fcr deren Ein-\nf\u00fchrung sich vor allem die Union stark gemacht hat.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Positive Wir-\nkungen werden von anderen Reformvorhaben ausgehen.\nF\u00fcr die, die es vergessen haben: Die Agenda 2010 ist ein\numfassendes Konzept, bei dem Arbeitsmarktreformen\neben nur ein Element sind. Es sind vor allem h\u00f6here\nInvestitionen in Forschung und Entwicklung, welche die\nZukunftsf\u00e4higkeit Deutschlands sichern m\u00fcssen. Wir\nm\u00fcssen mehr f\u00fcr die forschungsintensive Produktion\ntun. Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern wurde allzu lange\nzu wenig f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Forschung aus-\ngegeben. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n872\n\nHerren, legt die Agenda 2010 einen besonderen Schwer-\npunkt auf das Thema Bildung.\nIn bundesweit zehntausend neuen Ganztagsschulen wer-\nden wir die Begabungen unserer Kinder individueller\nund intensiver f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Unsere Kinder sind die\nUnternehmer und Besch\u00e4ftigten von morgen. Dass wir\nauch die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erleich-\ntern, sei hier nur erw\u00e4hnt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus Redezeit-\ngr\u00fcnden komme ich zum Schluss.\nAll die Reformen, die die Agenda 2010 verbindet, m\u00fcs-\nsen ineinander greifen, wenn wir Arbeitslosigkeit und\nWachstumsschw\u00e4che wirksam und nachhaltig bek\u00e4mp-\n\nfen wollen. Sie m\u00fcssen als B\u00fcndel von einzelnen Ma\u00df-\nnahmen begriffen werden, die dazu beitragen werden,\ndass Deutschland wieder auf Wachstumskurs und zu\nmehr Besch\u00e4ftigung kommt.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Frak-\ntion der PDS zum Thema \u201eZwei Jahre Agenda 2010 \u2013\nAuswirkungen im Freistaat Sachsen\u201c, beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSachsen \u2013 ein demokratisches, tolerantes und weltoffenes Land\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZuerst wird die Fraktion der SPD sprechen, danach\nCDU, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dulig, Sie\nhaben das Wort.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! \u201eDemokratie ist die lausigste\nRegierungsform, die es gibt, aber die beste, die ich ken-\nne\u201c \u2013 so lautet eine \u00dcbersetzung des Zitats von Chur-\nchill, das wahrscheinlich das trifft, was viele mit Demo-\nkratie verbinden. Da sind Dinge, die kritisch zu sehen\nsind, es geht aber auch um die Alternativlosigkeit von\nDemokratie.\nUnsere Erfahrungen, 15 Jahre in Demokratie gelebt und\nvor 15 Jahren eine friedliche Revolution erlebt und ge-\nstaltet zu haben, zeigen, dass Demokratie kein Automa-\ntismus ist, dass der Wert von Demokratie nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich implementiert ist. Es muss eine t\u00e4gliche\nAufgabe von uns sein, daf\u00fcr zu sorgen, dass Demokratie\nals Wert anerkannt wird, dass Demokratie sich durch-\nsetzt und lebendig ist.\n\nLebendige Demokratie ist nicht nur Parlamentarismus,\nsondern entsteht vor allem dort, wo Menschen sich enga-\ngieren, dort, wo sie sich in Vereinen und Verb\u00e4nden be-\nteiligen, dort, wo sie das Gef\u00fchl haben, am Ergebnis be-\nteiligt zu sein und etwas konkret bewirken zu k\u00f6nnen.\nDas ist lebendige Demokratie. Demokratie ist stark,\nwenn Menschen so etwas erfahren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU und\nvereinzelt bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nWir haben das Problem, dass inzwischen rechtsextreme\nund rassistische Einstellungen in die Mitte der Gesell-\nschaft ger\u00fcckt sind, dass diese Einstellungen inzwischen\nfast normal sind. Das ist die eigentliche Gefahr, denn\ndas l\u00f6st den Kitt auf, der diese Gesellschaft zusammen-\nh\u00e4lt. Rechtsextreme Einstellungen, wie die menschen-\nverachtende Einteilung in lebenswertes und nicht lebens-\nwertes Leben, wie Geschichtsrevisionismus, wie Autori-\nt\u00e4ts- und F\u00fchrerprinzip, h\u00f6hlen unsere demokratischen\nPrinzipien aus.\n\nIch selbst habe 1998 ein Projekt mit initiiert, mit dem wir\nin Schulen gehen und dort Projekttage durchf\u00fchren.\nWenn man mit den jungen Menschen redet, dann sp\u00fcrt\nman eine gro\u00dfe Unwissenheit, da sp\u00fcrt man aber auch,\nwas zu Hause am Abendbrottisch diskutiert wird. Das\nmacht deutlich, dass das kein Jugendproblem ist und\nwir es darauf nicht reduzieren d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nWir m\u00fcssen wirklich darum k\u00e4mpfen, dass dies als ge-\nsellschaftliches Problem anerkannt wird.\n\nWenn ich zum Beispiel gefragt habe, wie hoch der Aus-\nl\u00e4nderanteil in Sachsen ist, dann lagen die Sch\u00e4tzungen\nin den Klassen zwischen 30 und 50 %. Das war keine\nAusnahme.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nTats\u00e4chlich liegt der Ausl\u00e4nderanteil bei 2,8 %. Diese\n2,8 % sind nat\u00fcrlich f\u00fcr alles verantwortlich. Die sind\nschuld an Arbeitslosigkeit und den Schwierigkeiten un-\nseres Sozialsystem. Das ist die Wahrnehmung in den\nSchulen. Das hei\u00dft, wir haben die Verantwortung, mit\nunseren Kindern und Jugendlichen auch in solchen Pro-\njekten zu arbeiten. Wir wollen die Arbeit von Projekten\nund Initiativen unterst\u00fctzen. Das wird der Schwerpunkt\nunseres Landesprogramms \u201eEin tolerantes und welt-\noffenes Sachsen\u201c sein.\n\n(Zuruf von der PDS: Wann kommt es denn?)\n\nEs geht um die \u00d6ffnung von Schulen, von Jugendeinrich-\ntungen und Ausbildungsbetrieben, damit Vereine und\nVerb\u00e4nde dort wirken k\u00f6nnen. Schule selber muss nat\u00fcr-\nlich aber auch st\u00e4rker Verantwortung \u00fcbernehmen.\nSchule darf nicht mehr der politikfreie Raum sein, wie es\nbisher war.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n873\n\nWir m\u00fcssen die politische Bildung st\u00e4rken. Wir d\u00fcrfen\ndas hier nicht auf die Jugend reduzieren, sondern wir\nm\u00fcssen sehen, wie wir auch mit Erwachsenen, wie wir\nmit Familien ins Gespr\u00e4ch kommen, wie wir mit ihnen\n\u00fcber demokratische Werte diskutieren k\u00f6nnen. Das ist\ndas beste Mittel, wenn wir nachhaltig eine demokrati-\nsche Kulturarbeit machen. Wenn Demokratie erlebbar ist,\ndann ist sie stark, dann ist sie auch so stark, Dinge aus-\nzuhalten, mit denen wir jetzt auch im Landtag, siehe\nNPD, hier umgehen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen mit Selbstbe-\nwusstsein herangehen, aber wir m\u00fcssen auch die unter-\nst\u00fctzen, die konkret vor Ort arbeiten, die Projekte und\nInitiativen. Das ist unser Ansatz in unserem Landespro-\ngramm.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder CDU. Herr Krau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein Land der To-\nleranz. Toleranz, verstanden als gegenseitige Achtung, ist\ntief in der Geschichte des Landes verwurzelt. Ich denke\nan die Zeit vor dreihundert Jahren: auf der einen Seite\ndie katholischen Kurf\u00fcrsten und K\u00f6nige, auf der anderen\nSeite die lutherische Bev\u00f6lkerung. Der Umgang war ge-\npr\u00e4gt durch eine gegenseitige Achtung und Toleranz.\nDiese Toleranz war verquickt mit Offenheit, mit der Of-\nfenheit zum Beispiel f\u00fcr Glaubensfl\u00fcchtlinge.\n\nNach der Gegenreformation in B\u00f6hmen kamen viele Ex-\nulanten nach Sachsen. Man sch\u00e4tzt die Zahl auf 150 000.\nDie Bev\u00f6lkerung Sachsens wuchs um zehn bis 15 % an.\nDiese Glaubensfl\u00fcchtlinge machten Sachsen stark. St\u00e4dte\nwurden gegr\u00fcndet, zum Beispiel vor 351 Jahren die Stadt\nJohanngeorgenstadt. Andere St\u00e4dte bl\u00fchten durch die\nGlaubensfl\u00fcchtlinge auf, zum Beispiel Annaberg, Eiben-\nstock oder Marienberg. Kurzum, die Glaubensfl\u00fcchtlinge\nbereicherten unser Land.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nDiese jahrhundertealte s\u00e4chsische Toleranz war ein\nSchritt auf dem Weg hin zur Demokratie in Sachsen.\nWenn ich \u00fcber Demokratie rede, dann denke ich zuerst\nan die j\u00fcngste Geschichte, dann denke ich an die fried-\nliche Revolution, die von Sachsen ausging, dann denke\nich an die Demonstrationen in Plauen, in Leipzig, in\nDresden und in vielen anderen St\u00e4dten hier im Freistaat.\nDemokratie, Toleranz und Weltoffenheit kehrten 1989 in\nunsere St\u00e4dte zur\u00fcck.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Demokratie ist\nnicht nur eine Staatsform, sondern auch eine Lebens-\nweise. Darauf ist Martin Dulig schon eingegangen. De-\nmokratie ist wie die Liebe: Sie verk\u00fcmmert, wenn sie\nnicht gepflegt wird. Deshalb lautet der Auftrag jeden\nTag neu: Wir m\u00fcssen Demokratie leben.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nUm an diesem Haus der Demokratie zu bauen, bedarf es\nvieler Bausteine. Auf einen ist Martin Dulig schon einge-\ngangen, das \u201eProgramm f\u00fcr Demokratie, Toleranz und\nWeltoffenheit.\u201c Wir wollen junge Menschen ermutigen,\nsich in diese Gesellschaft, in diese Demokratie einzubrin-\ngen.\n\nGestern stand in der Zeitung etwas \u00fcber eine Studie der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden. Es ging um eine Un-\ntersuchung \u00fcber das Vertrauen in politische Institutio-\nnen. Eine der Politikwissenschaftlerinnen schrieb bzw.\nsagte: \u201eDie Bev\u00f6lkerung will keinen Streit!\u201c.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Manchmal\nm\u00fcssen wir streiten!)\n\n\u2013 Ich bin Ihrer Meinung.\n\nSollen wir nun eine Harmonieso\u00dfe zusammenr\u00fchren?\nNein, das wollen wir nicht. Demokratie braucht den\nWettstreit um den richtigen Weg. Demokratie braucht\ndas Ringen um das beste Konzept f\u00fcr das Land.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDemokratie braucht den Kampf um die Zustimmung der\nB\u00fcrger.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nIch \u00e4rgere mich manchmal, wenn absch\u00e4tzig von Partei-\npolitik die Rede ist, so als ob Parteipolitik und Sachpoli-\ntik etwas vollkommen Sinnfremdes sind, als ob Partei-\npolitik der Gegensatz zur Sachpolitik ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das m\u00fcssen\nSie in Ihrer Partei durchsetzen!)\n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis.\n\nWenn man nicht dieses vordemokratische Verst\u00e4ndnis\nhat, dass es nur eine Wahrheit gibt, dann ist klar: Eine\ngute Parteipolitik ist Sachpolitik, und unterschiedliche\nMeinungen sind ganz normal. Nichtsdestotrotz: Ein biss-\nchen weniger Populismus t\u00e4te diesem Haus gut, ob von\nganz links, ob von ganz rechts oder von der FDP, von\nden Freien Demokratischen Populisten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das war\nein Ausdruck von Toleranz, der immens war!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\naber auch klar sagen, was nichts mit Toleranz und Welt-\noffenheit zu tun hat. Da wende ich mich an die National-\nsozialisten hier im Hause. In einem \u201eKleinen Lexikon\u201c,\nauf der Seite der jungen Nationaldemokraten, ist nachles-\nbar Ihr Menschenbild dargelegt.\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Ich bin Nationaldemokrat,\nich verbitte mir das!)\n\nWas das ist, Ihr nationalsozialistisches Menschenbild, da-\nr\u00fcber fabulieren Sie auch, es st\u00fcnde auf einer biologi-\nschen Grundlage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n874\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, Herr Gansel.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege, ich habe drei Fra-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Drei Fragen geht gar nicht. Eine\nFrage ist m\u00f6glich.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gut, eine Frage. Sie wissen, in wel-\nchem Jahr die Nationaldemokratische Partei Deutsch-\nlands gegr\u00fcndet wurde?\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wei\u00df, dass Ihr Parteivorsit-\nzender davon gesprochen hat, dass in Ihrer Partei natio-\nnale Sozialisten mitarbeiten, und was ich aus Ihrem Pro-\ngramm wei\u00df, ist ganz klar, dass Sie Nationalsozialisten\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nHeftige, unverst\u00e4ndliche \u00c4u\u00dferung\ndes Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD)\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Auf die Frage antworten!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie! Das ist doch kein\nGrund, sich hier so darzustellen! Ich bitte Sie jetzt, diese\nDiskussion von der Bank aus zu beenden.\n\nBitte sch\u00f6n, reden Sie weiter.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wie gesagt, Sie\nverweisen auf Ihre Anthropologie. Sie verweisen auf\nIhrer Internetseite auf einen \u201ebedeutenden Anthropolo-\ngen\u201c, auf dem Sie Ihre Theoriegeb\u00e4ude aufbauen: Hans\nFriedrich Karl G\u00fcnther, dort namentlich erw\u00e4hnt. Wer\nwar dieser G\u00fcnther, auf den Sie sich beziehen? Es war\nein Rasseforscher im Dritten Reich, auch \u201eRassen-\nG\u00fcnther\u201c genannt. Ihr doch so \u201ebedeutender Anthropo-\nloge\u201c hat die NS-Rassenpolitik begr\u00fcndet. Er war es, der\nden Grundstein gelegt hat, dass Juden, Zigeuner und\nAndersdenkende ermordet worden sind. Er war es, der\nden Grundstein gelegt hat f\u00fcr die Zwangssterilisierungen\nund Zwangsabtreibungen. Er war es, der den Grundstein\ndaf\u00fcr gelegt hat, dass die W\u00fcrde der Menschen mit F\u00fc-\n\u00dfen getreten worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIhr \u201eRassen-G\u00fcnther\u201c verlangte die \u201eSiebung, Auslese\nund das Ausmerzen\u201c von Menschen. Das ist das, was\nIhr G\u00fcnther gefordert hat. Meine sehr geehrten Damen\nund Herren von der NPD, dieses Menschenbild ist ras-\nsistisch.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das im Thema der Debatte\nenthaltene Ziel, dass Sachsen ein demokratisches, ein to-\nlerantes und ein weltoffenes Land sein soll, teilen wir als\nPDS-Fraktion ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich \u2013 das ist eben zum Ausdruck gekommen \u2013 tei-\nlen wir auch die Sorge der demokratischen Kr\u00e4fte, dass\ndurch das Erstarken der NPD und durch deren Einzug\nin den Landtag Demokratie, Weltoffenheit und Toleranz\nernsthaft gef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnten. Ich sage auch ganz\nklar: Wir als PDS wollen und werden unseren Beitrag\ndazu leisten, dass es den Neonazis nicht gelingt, diesem\nLand einen braunen Stempel aufzudr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nAber, meine Damen und Herren, es gibt auch jenseits\nder NPD Defizite in diesem Land, Dinge \u00fcber die man\nauch im Rahmen einer solchen Debatte sprechen muss.\n\nWie ist es denn tats\u00e4chlich um Demokratie und Toleranz\nhier in Sachsen bestellt? Vierzehn Jahre absolute CDU-\nMehrheit haben einen fast undurchdringlichen schwar-\nzen Filz und Vetternwirtschaft hinterlassen. Paunsdorf,\neine aus Steuermitteln finanzierte Wahlkampagne der\nCDU unter dem Tarnnamen \u201eSachsen f\u00fcr Sachsen\u201c und\nseit Monaten nun auch die Aff\u00e4ren um die S\u00e4chsische\nLandesbank seien nur als drei Stichworte genannt. Wenn\ndie Opposition dann ihrem verfassungsgem\u00e4\u00dfen Auftrag\nnachkommt und die Regierungst\u00e4tigkeit kontrollieren\nwill, dann wird gemauert, vertuscht und verschwiegen.\nDie Zeit reicht nicht aus, all die Beispiele zu nennen.\n\nIch frage: Wie steht es um Demokratie und Toleranz,\nwenn nahezu alle vern\u00fcnftigen und konstruktiven Vor-\nschl\u00e4ge der parlamentarischen Opposition in unsch\u00f6ner\nRegelm\u00e4\u00dfigkeit von der Mehrheitsfraktion abgelehnt\nwurden\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Selbst sprachlich!)\n\nund der Verfassungsgerichtshof gleich dutzendfach ein-\nschreiten musste, weil CDU und Regierung die Landes-\nverfassung immer wieder missachtet und gebeugt\nhaben?\n\nZugleich sind die H\u00fcrden f\u00fcr das Volksgesetzgebungs-\nverfahren so hoch, dass Volksentscheide so gut wie\nunm\u00f6glich sind.\n\nWie steht es um Demokratie und Toleranz, wenn in die-\nsem Land immer noch die uns\u00e4glichen Meyerschen\n\u201eSchwarzen Listen\u201c kursieren, in denen die Namen von\nmehr als 800 s\u00e4chsischen Wissenschaftlern enthalten\nsind, die de facto auf Lebenszeit Berufsverbot haben?\n\nMeine Damen und Herren, nennen Sie mir noch ein ein-\nziges Land in Europa, in dem es m\u00f6glich ist, dass der\nOppositionsf\u00fchrer und Spitzenkandidat einer Partei mit-\nten in der Hochzeit des Wahlkampfes von der Regierung\nfristlos gek\u00fcndigt worden ist!\n\n(Lachen des Abg. Lars Rohwer, CDU)\n\nEin weiteres Beispiel: K\u00fcrzlich wurde in Chemnitz zum\nzweiten Mal ein PDS-Vertreter zum B\u00fcrgermeister ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n875\n\nw\u00e4hlt. Vor einigen Jahren wurde dem K\u00e4mmerer, der\nvom Stadtrat gew\u00e4hlt worden war, die Ernennung zum\nWahlbeamten aus fadenscheinigen Gr\u00fcnden versagt.\n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Gott sei Dank!)\n\nJetzt wurde mit Heidemarie L\u00fcth eine kompetente und\nanerkannte PDS-Politikerin zur Sozialb\u00fcrgermeisterin ge-\nw\u00e4hlt. Inzwischen, seit dieser Wahl durch den Stadtrat,\nsind sieben Wochen vergangen, meine Damen und Her-\nren, ohne dass die offizielle Amtseinf\u00fchrung erfolgt\nw\u00e4re. Angeblich m\u00fcsse man die pers\u00f6nliche Eignung der\nGew\u00e4hlten noch \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Genau!)\n\nAngesichts dessen, dass Frau L\u00fcth acht Jahre Mitglied\ndes Deutschen Bundestages war, fraktions\u00fcbergreifend\nanerkannt als Vorsitzende des Petitionsausschusses des\nBundestages,\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wor\u00fcber reden\nwir denn hier eigentlich?! \u2013\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Schlimm genug!)\n\nist die \u00dcberpr\u00fcfung dieser pers\u00f6nlichen Eignung eine\nUnversch\u00e4mtheit\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund wir fordern die sofortige Einsetzung der Gew\u00e4hlten\nin ihr Amt \u2013 auch das hat mit Demokratie zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch darf Sie daran erinnern, dass in Chemnitz B\u00fcrger-\nmeister\n\n(Zuruf des Abg. Heinz, Eggert, CDU)\n\nohne Pr\u00fcfung, ohne Vorliegen der Unterlagen, wenige\nMinuten nach ihrer Wahl durch den Oberb\u00fcrgermeister\ndie Ernennungsurkunde bekommen haben. Nur bei der\nPDS meint man pr\u00fcfen zu m\u00fcssen, und die Wahl des\nStadtrates wird nicht akzeptiert. Das hat mit Demokratie\nnichts zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, ich frage auch: Was ist tole-\nrant oder gar weltoffen, wenn die Trennung zwischen\nStaat und Kirche in Sachsen immer mehr aufgeweicht\nund im Schulgesetz eine einseitige Orientierung auf die\nTraditionen des europ\u00e4ischen Christentums vorgenom-\nmen wird? Auch hier werden sicher die Verfassungsrich-\nter noch zu sprechen haben. Es ist zur Weltoffenheit in\nder gestrigen Debatte zum Tourismus schon einiges aus-\ngef\u00fchrt worden; ich will das nicht wiederholen.\n\nIch darf aber in Erinnerung rufen, dass es ausl\u00e4nder-\nfeindliche Pogrome bei uns hier in Sachsen, in Hoyers-\nwerda gab. Es gab einen Runden Tisch gegen Gewalt,\nvom Landtagspr\u00e4sidenten einberufen, der viele gute Vor-\nschl\u00e4ge gemacht hat \u2013 zur Pr\u00e4vention, zur Jugendarbeit \u2013;\nalle sind sie \u00fcber den Haufen geworfen worden, alle\n\nsind von der CDU in diesem Haus abgelehnt worden.\nAuch das hat mit Demokratie nicht viel zu tun.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nMeine Damen und Herren, ich erinnere auch an den fr\u00fc-\nheren Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf, der erkl\u00e4rt hat, es\nh\u00e4tte hier keine Toten durch rechte Gewalttaten gegeben\nund die Sachsen seien immun gegen Rechts. \u2013 Diese\nbraune Fraktion hier rechts und die Fakten im Land\nsprechen leider eine andere Sprache.\n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nIch komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. Wir wollen \u2013\nja, wir wollen! \u2013 ein demokratisches, ein tolerantes, ein\nweltoffenes Land; noch aber sind wir davon ein ganzes\nSt\u00fcck entfernt. Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mp-\nfen, dass wir dieses Ziel in nicht allzu ferner Zukunft\ntats\u00e4chlich erreichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort; Herr Apfel, bitte.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Der Reichsapfel!)\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Schon in der Koalitionsvereinbarung vom No-\nvember 2004 wurde deutlich, welche politischen Schwer-\npunkte von der Regierung zu erwarten sind. Nicht die\ndr\u00e4ngenden Probleme der katastrophalen Arbeitsmarkt-\nlage und die soziale Not vieler Menschen sind der Regie-\nrung am wichtigsten, nicht Wirtschaft und Arbeit, nicht\nBildung und Forschung, nicht Familie und Jugend, nicht\nUmwelt und Landwirtschaft stehen bei Ihnen auf Platz\neins Ihres Sorgenzettels \u2013 nein, ein so genanntes toleran-\ntes, weltoffenes Sachsen ist das Primat Ihrer Politik.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nLandauf, landab lamentieren Sie \u00fcber das Anwachsen\ndes Rechtsextremismus. Verzweifelt beklagen Sie, dass\nmeine Partei, dass die NPD unbegrenzten Zulauf vor\nallem von der jungen, nachwachsenden Generation er-\nh\u00e4lt \u2013 und das ist ja auch die eigentliche Hintergrund-\nmusik der heutigen Debatte.\n\nHaben Sie eigentlich einmal einen einzigen Gedanken\ndaf\u00fcr verschwendet, dass Sie \u2013 und nur Sie \u2013 diese Ent-\nwicklung ganz allein zu verantworten haben? Sie \u2013 und\nnur Sie \u2013 betreiben zunehmend eine ebenso realit\u00e4tsferne\nwie volksfremde Politik, und Sie erhalten von immer\nmehr Menschen in unserem Lande die Quittung daf\u00fcr!\nEin so genanntes tolerantes und weltoffenes Sachsen for-\ndern Sie auch heute wieder.\n\n(Der Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n876\n\nWissen Sie eigentlich, dass Sie f\u00fcr die gebetsm\u00fchlen-\nartige Wiederholung der immer selben Floskeln von\nimmer mehr Menschen in unserem Land ausgelacht wer-\nden? Wer nach allen Seiten offen ist, der kann nicht ganz\ndicht sein, spottet der Volksmund.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDer Spott ist der Stuhlgang der Volksseele, sagt man.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nDem \u201eSpiegel\u201c vom letzten Montag k\u00f6nnen wir entneh-\nmen, wie Sie sich ganz konkret Ihre Forderungen von\neinem weltoffenen und demokratischen Sachsen vorstel-\nlen. Da ist die Rede von der Manipulation geheimer Ab-\nstimmungen im Landtag durch heimliche Knicke in\nStimmzetteln, und durch den verdeckten Einsatz verr\u00e4te-\nrischer Schreibstifte wollen Sie diese transparent und\ndamit weltoffen machen. Aber das passt gut zu Ihren Be-\nratern, die Sie eigens f\u00fcr den Umgang mit der NPD\nengagieren mussten und die ja bereits die Abschaffung\ngeheimer Wahlen im Landtag gefordert haben. Es ist\noffensichtlich: Ihrem zentralen Ziel der Weltoffenheit\nordnen Sie hemmungslos Werte wie Vertrauensschutz,\ndie Unverletzlichkeit der geheimen Wahl und das klassi-\nsche deutsche Rechtsverst\u00e4ndnis unter.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDie von Ihnen inflation\u00e4r eingesetzten Begriffe von Tole-\nranz und Weltoffenheit wirken wie Worth\u00fclsen und er-\nwecken den Verdacht, als ob Sie damit nur Ihre politi-\nsche Inkompetenz, Ihre Ratlosigkeit \u00fcbert\u00fcnchen wollten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWer Selbstverst\u00e4ndliches \u00fcberbetont, wirkt auf die Um-\ngebung wie eine alternde Filmdiva, die immer einen\nTropfen Parf\u00fcm zu viel auflegt. Dass die Glaubw\u00fcrdig-\nkeit der von Ihnen vertretenen Position, meine Damen\nund Herren, in die Jahre gekommen ist, daran d\u00fcrfte\nwohl kein Zweifel mehr bestehen. Wer so wie Sie zwar\nimmer wieder den Begriff der Demokratie im Munde\nf\u00fchrt, die Grundlagen einer wahren Volksherrschaft je-\ndoch, n\u00e4mlich das Volk selbst, seiner \u00dcberlebensf\u00e4higkeit\nberaubt, der entkernt den Begriff der Demokratie und\nbegeht semantischen Betrug.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSemantischen Betrug begeht derjenige, der ein Wort mit\ngutem Klang seines Sinnes beraubt und ihm eine andere\nBedeutung zuschreibt.\n\n(Die Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\nsteht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein!\nWer so wie Sie stets von Toleranz redet, aber seinerseits\ngegen jedweden Versuch zur Wahrung der deutschen\n\nIdentit\u00e4t Sachsens vorgeht, der ist unglaubw\u00fcrdig, wenn\nnicht gar ein Heuchler!\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nWer so wie Sie Weltoffenheit propagiert, aber im Dualis-\nmus zwischen dem Eigenen und dem Fremden die Gren-\nzen zur Aufl\u00f6sung bringt, meine Damen und Herren,\nwer das Fremde m\u00e4stet, aber die eigene Identit\u00e4t zer-\nst\u00f6rt,\n\n(Emp\u00f6rung und Zurufe)\n\nder nimmt unserem Volk seine Lebensgrundlage und\nraubt ihm seine Identit\u00e4t und Zukunft!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten sind die Begriffe der heuti-\ngen Debatte keine Worth\u00fclsen. Wesentliche Kernst\u00fccke\nunserer Programmatik waren schon in der Gr\u00fcnderzeit\n1964 Forderungen nach St\u00e4rkung der direkten Demokra-\ntie. Dar\u00fcber hinaus ringen wir um den Erhalt der kultu-\nrellen Identit\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie zerst\u00f6ren doch die Identit\u00e4t!)\n\nWir sind es, die die Vielfalt der Kulturen aller V\u00f6lker als\nWert anerkennen und sch\u00fctzen wollen. Wir wollen da-\nmit genau das Gegenteil von Ihnen: Wir wollen keinen\nmultikulturellen Schmelztiegel, keinen multikulturellen\nEinheitsbrei \u2013 wir wollen die V\u00f6lker in ihrer kulturellen\nEigenart erhalten!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZurufe und starke Unruhe)\n\nWir Nationaldemokraten sind es, die erkannt haben,\ndass der kulturelle Verfall gebremst werden muss. Dieser\nVerfall zeigt sich gerade auch in der kulturellen Globa-\nlisierung, die in Wirklichkeit eine globale Amerikanisie-\nrung ist.\n\nZusammenfassend kann man feststellen: Unser Politik-\nverst\u00e4ndnis hat die Achtung und Schutzw\u00fcrdigkeit der\nAndersartigkeit der Fremden ebenso zur Grundlage wie\ndie Liebe zum eigenen Volk und seiner \u00fcber Jahrtau-\nsende gewachsenen Kultur. Wir Nationaldemokraten\nsind heute die einzige politische Kraft, deren zentrales\npolitisches Anliegen es ist und bleiben wird, zu verhin-\ndern, dass die Deutschen eines Tages nur noch als Einge-\nborene in Reservaten bel\u00e4chelt werden k\u00f6nnen,\n\n(Emp\u00f6rung und Zurufe)\n\nda sie Opfer einer bewussten Falschauslegung von De-\nmokratie, Toleranz und Weltoffenheit inmitten einer kul-\nturnivellierten Migrantenmasse geworden sind.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nKarl Nolle, SPD: Das ist doch Irrsinn,\n\nwas du hier vertrittst! \u2013\nHolger Apfel, NPD: Wir haben noch keine\n\nSchweine zusammen geh\u00fctet! \u2013\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n877\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort; Herr Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach dem, was der Vorredner zum Thema\nWeltoffenheit und Toleranz gerade von sich gegeben hat,\nmuss man erst mal wieder Luft holen, um auf den Punkt\nzu kommen, worum es bei dieser Debatte eigentlich\ngeht.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDa wird von der \u201eglobalen Amerikanisierung\u201c unserer\nKultur gesprochen \u2013 und wir wollen uns dar\u00fcber unter-\nhalten: Wie k\u00f6nnen wir das, was Sachsen als tolerantes\nund weltoffenes Land auszeichnet, weiter bef\u00f6rdern?\nDa wird davon gesprochen, dass die Demokratie ein\nAuslaufmodell sei, weil sie in die Jahre gekommen sei.\nDazu kann ich sagen: Ja, sie ist in die Jahre gekommen.\nZum Gl\u00fcck! Sie w\u00e4chst in Europa insgesamt. Gut \u2013 sie\nist noch keine tausend Jahre alt. Ich wei\u00df auch nicht, ob\nsie so lange h\u00e4lt. Den Anspruch haben wir alle miteinan-\nder nicht. Aber 60 Jahre sind schon eine gute Leistung.\nDiese 60 Jahre Demokratie haben uns \u2013 im europ\u00e4ischen\nMa\u00dfstab \u2013 wesentlich mehr Frieden gebracht als tausend\nandere Jahre, die Sie in Ihren Brosch\u00fcren so gern be-\nschw\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD und\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nWeltoffenheit und Toleranz \u2013 das bedeutet Handel. Sach-\nsen profitiert vom Handel mit dem Ausland. Sachsen hat\nunter allen neuen Bundesl\u00e4ndern den gr\u00f6\u00dften Exportan-\nteil. Das liegt auch daran, dass spezielle Fahrzeuggrup-\npen, beispielsweise bei VW, extra f\u00fcr den Export gebaut\nwerden, weil das Werk in Mosel innerhalb des Konzerns\ndie h\u00f6chsten Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcllt. Dort wer-\nden die schwierigen Autos gebaut, die mit der Linkslen-\nkung f\u00fcr Japan und f\u00fcr S\u00fcdafrika.\nWeitere Beispiele sind Uhren, Lebensmittel und andere\nProdukte aus Sachsen sowie der Tourismus. Hier kom-\nmen Menschen her, die diese Landschaft sehen und\ndiese Kultur genie\u00dfen wollen. Das bedeutet bei weitem\nnicht, dass damit das Fremde gem\u00e4stet w\u00fcrde. Nein, das\nnicht! Da haben Sie etwas v\u00f6llig falsch verstanden.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU, der PDS, der SPD und\n\nden GR\u00dcNEN)\n\nToleranz und Weltoffenheit \u2013 das bedeutet Offenheit ge-\ngen\u00fcber jedermann, aber zun\u00e4chst einmal die Achtung\nder anderen. Ein Mindestma\u00df an Respekt vor anderen\nzu haben bzw. zu entwickeln ist die Anforderung, die\nwir an uns selbst, aber auch an alle anderen Sachsen, die\nmit uns das Land gestalten wollen \u2013 diesen Anspruch\nhaben sie \u2013, stellen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nToleranz und Weltoffenheit \u2013 das bedeutet Diskussions-\nbereitschaft, das \u00dcberdenken eigener Standpunkte, das\n\nAushalten von Kritik und das Damit-umgehen-K\u00f6nnen,\nund zwar anders als nur mit dem Baseballschl\u00e4ger oder\ndem Springerstiefel.\n\nAustausch \u2013 das hei\u00dft, dass andere herkommen und hier\nleben. Der Ausl\u00e4nderanteil an der Wohnbev\u00f6lkerung\nliegt bei 2 %. Das ist bei weitem keine \u00dcberfremdung.\nWer dennoch von \u00dcberfremdung spricht, wie es die\nNPD immer wieder tut, der verkennt die Sachlage, be-\nwegt sich weit au\u00dferhalb der Realit\u00e4t und betreibt\neigentlich nur dumpfe Diskriminierung.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Dr. Ernst? Ja.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Dr. Martens, sind Sie mit\nmir der Meinung, dass man in Sachsen, wo nur wenige\nAusl\u00e4nder und noch viel weniger Asylbewerber leben,\nmit wenigen, manchmal sogar mit gar keinen Mitteln die\nSituation erheblich verbessern k\u00f6nnte und vielleicht\nm\u00fcsste, und das relativ rasch?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das ist eine Diskussion, die\nwir f\u00fchren. Das ist in der Tat bisweilen m\u00f6glich. Wir\nsollten aber nicht eine Diskussion f\u00fchren, wie wir be-\nstimmten Menschen grunds\u00e4tzlich den Zutritt bei uns\nverweigern k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Prof. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Teilen Sie meine Mei-\nnung, dass die merkw\u00fcrdige Angst vor \u00dcberfremdung\neine spezielle Form des Verfolgungswahns ist?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,\nder PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, das ist\n\nRealismus! Fahren Sie nach Kreuzberg!)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Prof. Dr. Weiss, ich\nglaube, dass Xenophobie bisweilen durch paranoide Ver-\nfolgungs\u00e4ngste bedingt sein kann.\nIch fahre fort, weil ich nicht mehr viel Redezeit habe.\n\n(Der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich werde auch keine weitere\nZwischenfrage zulassen.\nMeine Damen und Herren! Diese Toleranz und Welt-\noffenheit, die Sachsen auszeichnet, ist nicht wirklich in\nGefahr, kann aber besch\u00e4digt werden, wenn wir nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n878\n\nwachsam sind, wenn wir uns nicht wehren und die De-\nmokratie nicht verteidigen.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU, der PDS, der SPD und\n\nden GR\u00dcNEN)\n\nDas geht weniger mit einfachen Betroffenheitsritualen;\ndas geht nur mit inhaltlicher Auseinandersetzung. Man\nmuss hinterfragen, was mit \u201eAngriffen auf die Freiheit\u201c\ngemeint ist, und offen legen, was hier an Menschenver-\nachtung und an Angriffen auf die Menschenw\u00fcrde, und\nzwar auf die W\u00fcrde aller Menschen, l\u00e4uft. Wer die Men-\nschenw\u00fcrde Einzelner angreift, der greift die Menschen-\nw\u00fcrde insgesamt an.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nWer Weltoffenheit und Toleranz in Zeiten der Globalisie-\nrung retten m\u00f6chte, wird dies sicherlich nicht durch Ab-\nschottung schaffen. Wir werden unsere Zukunft nicht ge-\nwinnen, indem wir wieder Mauern um unser Land\nerrichten und indem sich die Familie heimlich nachts bei\nKerzenschein vor dem Volksempf\u00e4nger versammelt.\nNein, wir haben eine globalisierte Welt, und das werden\nwir nicht \u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident!\n\n(Heiterkeit)\n\nWenn die Menschen in Indien denselben Wohlstand er-\nreichen wollen wie wir \u2013 das wollen sie; sie sind hungrig\ndanach \u2013, wie sollten wir sie daran hindern?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie haben\nauch ein Recht darauf!)\n\n\u2013 Sie haben auch ein Recht darauf.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWenn wir in dieser Welt bestehen wollen, dann m\u00fcssen\nwir das nicht nur zur Kenntnis nehmen, sondern wir\nm\u00fcssen die Chancen, die unser Land hat, nutzen. Wir\nm\u00fcssen daran arbeiten, dass wir weltoffen und tolerant\nbleiben. Die Zukunft Sachsens liegt nicht in \u201enational\nbefreiten Zonen\u201c, wo auf kahlen Bahnhofspl\u00e4tzen Men-\nschen mit kahlen K\u00f6pfen Bierb\u00fcchsen schmei\u00dfen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Na, na! \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013 Entschuldigung! Ich rede jetzt nicht von Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Martens, Sie zwingen\nmich, das Mikrofon abzuschalten, wenn Sie nicht zum\nSchluss kommen.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Dort liegt nicht unsere Zu-\nkunft, sondern sie liegt in der Tat in Weltoffenheit und\nToleranz \u2013 in unserer Demokratie!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort, Frau Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das Geheimnis und der Zauber der\nDemokratie sind eigentlich ganz leicht zu erkl\u00e4ren. Sie\nbestehen darin, dass Menschen selbstbestimmt nach ge-\nmeinsamen Regeln friedlich miteinander leben. Das ist\ndas ganze Geheimnis von Demokratie. \u201eSelbstbestimmt\u201c\nbedeutet, dass niemand diskriminiert wird; denn wer\ndiskriminiert wird, kann nicht selbstbestimmt leben.\n\n\u201eIn Gemeinschaft\u201c hei\u00dft, dass die gemeinsamen Regeln,\ndie sich diese Gemeinschaft gibt, f\u00fcr alle gelten m\u00fcssen.\nWer Teile dieser Regeln abschaffen will, ist nicht inner-\nhalb dieser Gemeinschaft. Das ist Ihr Problem! Die Her-\nren und die eine Dame von der NPD haben nie begrif-\nfen, dass sie versuchen, au\u00dferhalb des Fu\u00dfballfeldes\nFu\u00dfball zu spielen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der SPD \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\n\nWir haben das Problem nicht!)\n\nWenn man \u2013 da hat Sachsen noch viel Arbeit vor sich \u2013\nToleranz nicht immer nur als eine Art Weisheit verbrei-\nten, sondern wirklich leben m\u00f6chte, dann m\u00fcssen wir\nuns noch einmal Klarheit dar\u00fcber verschaffen, dass Tole-\nranz nicht bedeutet, einen Menschen, der einem nicht so\n\u00e4hnlich ist, nur zu dulden. Das ist zu wenig. Toleranz ist\nkein passives, sondern ein aktives Konzept. Im Zweifel\nmuss man daf\u00fcr geradestehen, dass derjenige, der an-\nders ist, wirklich selbstbestimmt in unserer Gemeinschaft\nleben kann, wenn er sich an unsere gemeinsamen Regeln\nh\u00e4lt. Das bedeutet Toleranz.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der PDS und der SPD)\n\nWer pers\u00f6nlich so weit gehen m\u00f6chte \u2013 ich finde, das\nsteht uns allen gut zu Gesicht \u2013, der braucht Mut. Diesen\nhat heute zum Beispiel Kollege Krau\u00df von der CDU be-\nwiesen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS, der SPD,\nder FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nWenn wir diese psychologische Schwelle in einem ost-\ndeutschen Bundesland wie Sachsen nicht zu nehmen ler-\nnen; wenn wir nicht verstehen, dass \u00c4ngstlichkeit und\nAngst wie in einem Film von Rainer Werner Fassbinder\n\u201edie Seele aufessen\u201c; wenn \u00c4ngstlichkeit und Angst uns\nunsere eigenen Chancen f\u00fcr die Zukunft nehmen, weil\nwir uns zusammenkr\u00fcmmen und vor \u00c4ngstlichkeit nicht\nmehr in der Lage sind, die Dinge, die wir anpacken\nm\u00fcssen, beherzt, mutig und sortiert anzupacken, dann\nwerden wir wahrscheinlich mehr unter der Globalisie-\nrung zu leiden haben, als wir Chancen daraus ziehen\nk\u00f6nnen. Das ist fatal.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n879\n\nDie Partei der NPD versucht, diese \u00c4ngste aus ganz\neigenem machtpolitischem Kalk\u00fcl noch zu bef\u00f6rdern.\nDas ist verachtenswert und grenzt an Volksverhetzung.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der PDS und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Nolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Kollegin, sind Sie mit mir der\nMeinung, dass die heutige Entscheidung der Parteien im\nBundestag, eine Versch\u00e4rfung des Strafrechts vorzuneh-\nmen, gerade rechtzeitig kommt, um dieser braunen Brut,\ndie wir hier erlebt haben, auch im S\u00e4chsischen Landtag\nEinhalt zu gebieten? \u00a7 130 des Strafgesetzbuches soll\nheute so ge\u00e4ndert werden \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit Freiheits-\nstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geldstrafe wird be-\nstraft, wer \u00f6ffentlich oder in einer Versammlung den\n\u00f6ffentlichen Frieden in einer die W\u00fcrde der Opfer ver-\nletzenden Weise dadurch st\u00f6rt, dass er die nationalsozia-\nlistische Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft billigt, verherr-\nlicht oder rechtfertigt.\u201c\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Nolle, habe ich richtig\ngeh\u00f6rt, dass Sie von \u201ebrauner Brut\u201c gesprochen haben?\n\nKarl Nolle, SPD: Bitte?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dass Sie von \u201ebrauner Brut\u201c\ngesprochen haben?\n\nKarl Nolle, SPD: Ich habe von \u201ebrauner Brut\u201c gespro-\nchen, ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann erteile ich Ihnen einen Ord-\nnungsruf.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber ich antworte Ihnen\ngern auf Ihre Frage, Herr Nolle. Ich gebe Ihnen Recht\nund bin mit Ihnen einer Meinung. Es war notwendig,\ndas Strafrecht in dieser Frage zu versch\u00e4rfen. Wir haben\nselber in diesem Landtag mehrmals erleben m\u00fcssen,\ndass ganz grenzwertig versucht worden ist, Geschichte\numzuinterpretieren, um im Nachhinein V\u00f6lkermord gut-\nzuhei\u00dfen und sch\u00f6nzureden. Ich glaube, es ist wichtig,\ndass diese Gesellschaft besser darauf aufpasst, dass die\nRegeln, die wir uns gemeinsam gegeben haben, auch\neingehalten werden.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWenn das so weitergeht, h\u00f6re ich einfach auf zu reden.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\u2013 Auf Sie achte ich ja gar nicht. Das hatten wir ja schon.\n\nMir kommt es auf einen Punkt an. Ich m\u00f6chte gern errei-\nchen, dass wir weniger staatliche Demokratie brauchen\nund einen Staat, der gleich so hart auftritt, dass wir\nmehr B\u00fcrgerdemokratie in diesem Land haben. Wenn\nman sich so eine B\u00fcrgergesellschaft w\u00fcnscht, w\u00fcrde das\nbedeuten, dass der Staat auch diejenigen unterst\u00fctzt, die\nvor Ort aktiv versuchen, Toleranz auch wirklich durch-\nzusetzen. Das sind Lehrer, Sch\u00fcler, Studenten und staats-\nferne Initiativen, die alle versuchen, genau die Toleranz\numzusetzen, die wir brauchen, um hier gemeinsam\nfriedlich zu leben und uns unsere Zukunft zu erarbeiten.\nDeswegen arbeiten wir ganz gezielt darauf hin, die B\u00fcr-\ngergesellschaft zu vergr\u00f6\u00dfern und zu st\u00e4rken, damit\neben niemand mehr darauf angewiesen ist, weil er sich\nvor \u00c4ngstlichkeit kr\u00fcmmt, sich irgendeiner Horde von\nMenschen anzuschlie\u00dfen, die Autorit\u00e4t guthei\u00dft. Deswe-\ngen glaube ich, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, welche\nInitiativen in diesem Bereich zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst vorab eine Anmerkung: Wenn man\nhier nat\u00fcrlich stakkatohaft Hassreden vortr\u00e4gt und\ngleichzeitig Zwischenfragen nicht zul\u00e4sst, auf dem Par-\nteitag die \u00d6ffentlichkeit ausschlie\u00dft und Journalisten\nnicht hineinl\u00e4sst, dann, denke ich, ist klar, dass Sie wirk-\nlich ein Demokratiedefizit haben.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nFDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch glaube, dass das Thema Toleranz, Demokratie und\nWeltoffenheit nat\u00fcrlich historisch gesehen erst seit kurzer\nZeit f\u00fcr die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\nzur Lebensrealit\u00e4t geh\u00f6rt. Zu Weltoffenheit geh\u00f6rt aber\nauch die M\u00f6glichkeit zum direkten Austausch mit frem-\nden Kulturen.\n\nF\u00fcr die Menschen in Sachsen hat das, wie wir wissen,\nsehr praktische Bez\u00fcge. Zum Beispiel sind sie f\u00fcr die\nnotwendigen Reisefreiheiten, die wir jetzt haben, von\neiner \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit vor der politischen\nWende gefordert und erk\u00e4mpft worden. Unser Leben ist\nbereits heute von einer multikulturellen Vielfalt bestimmt\nund es gibt keinen Lebensbereich, der davon ausgenom-\nmen ist, nicht im Sport, nicht in der Kultur und nicht in\nder Kunst, auch nicht in der Bildung und auch nicht im\nArbeitsleben. Die Entwicklung macht also nirgendwo\nHalt, nicht an Grenzen, nicht an Sprachgebieten oder gar\nNationen.\n\nGrundlage des wirtschaftlichen Handelns ist der freie\nVerkehr und daraus sch\u00f6pfen wir unseren Wohlstand\nund auch unsere Entwicklungspotenziale. Diese Vielfalt,\nin Freiheit erworben, wollen die Menschen in Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren, besonders die wirtschaftliche\nEntwicklung im Freistaat Sachsen ist von dieser interna-\ntional gepr\u00e4gten Vielfalt. Wir leben in einer immer enger\nwerdenden wachsenden Europ\u00e4ischen Union und gerade\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n880\n\ndeshalb liegen unsere Entwicklungspotenziale in der ste-\ntig wachsenden globalen Vernetzung.\nWeltoffenheit und Toleranz gegen\u00fcber anderen, gegen-\n\u00fcber Fremden, sind folgerichtig die Voraussetzungen,\num in dieser Welt klarzukommen. Interkulturelle Kom-\npetenz, also auch die Frage und die F\u00e4higkeit, sprachlich\nund sozial miteinander umzugehen, sind unabdingbar\nund zu einer Sekund\u00e4rtugend geworden. Diese interna-\ntional und interkulturell bestimmte Entwicklung der\nMenschen m\u00fcssen wir in allen Lebensbereichen f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nSowohl in der Schule, in der Vorschule, in der beruf-\nlichen Entwicklung, aber auch in den Universit\u00e4ten \u2013\ndort \u00fcberall findet das Leben statt und dort haben wir\nauch eine besondere Verantwortung.\nWir sollten aber auch daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die\nsich dieser Entwicklung stellen, mit ausreichenden Mit-\nteln ausgestattet werden und dass sie auch ausreichende\nFreir\u00e4ume haben. Positive Beispiele im Bereich der Tarif-\nautonomie gibt es bereits. Es gibt Tarifvertr\u00e4ge im Be-\nreich der Telekom, im Bereich der Post, der Eco-Stahl,\ndie sich in diesen tariflichen Regelungen klar dazu be-\nkannt haben, rassistische \u00dcbergriffe in den Unternehmen\nnicht mehr zuzulassen und diese auch zu sanktionieren.\nGleichzeitig haben wir eine solche Regelung in zahlrei-\nchen Betriebs- und Dienstvereinbarungen auch in Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nIn Sachsen gibt es nat\u00fcrlich dar\u00fcber hinaus auch Bestre-\nbungen der Sozialpartner, in eine engere Kooperation\nmit der Arbeitsgemeinschaft \u201eSchule und Wirtschaft\u201c zu\ntreten. Gleichzeitig \u2013 das will ich an dieser Stelle auch\nerw\u00e4hnen \u2013 gibt es zahlreiche Netzwerke, die sich mit\nDemokratie und Zivilcourage auseinander setzen, nicht\nnur in Pirna, nicht nur in Wurzen, sondern in vielen\nSt\u00e4dten in Sachsen, die sich gemeinsam in dem Projekt\n\u201eTolerantes Sachsen\u201c zusammengeschlossen haben.\nAber auch das will ich sagen: F\u00fcr dieses Thema tr\u00e4gt\nunsere gesamte Gesellschaft Verantwortung, die Unter-\nnehmen, die Wirtschaft ebenso wie die Familien und die\nkulturellen und sozialen Organisationen. Wir m\u00fcssen\nnach meiner Auffassung wesentlich nachhaltiger f\u00fcr de-\nmokratische Grundrechte arbeiten und wir m\u00fcssen vor\nallen Dingen dazu beitragen, dass demokratische Werte\nsich bilden und demokratische Werte auch gest\u00e4rkt wer-\nden. Eine M\u00f6glichkeit ist das von meinem Fraktionskol-\nlegen Martin Dulig bereits genannte \u201eProgramm f\u00fcr\nToleranz, Weltoffenheit und Demokratie\u201c. In diesem Pro-\ngramm geht es uns genau darum, die Kr\u00e4fte zu unter-\nst\u00fctzen, die sich dieses Themas annehmen.\nIch will es auf den Punkt bringen. Nach meiner Auffas-\nsung ist neben dem Aufstand der Anst\u00e4ndigen ebenso\nein Anstand der Zust\u00e4ndigen notwendig, so wie es der\nPolitwissenschaftler Funke treffend formuliert hat.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDies gilt f\u00fcr alle. Das gilt f\u00fcr die Politik, es gilt f\u00fcr Ver-\nwaltungen, Verb\u00e4nde, Organisationen und auch Unter-\nnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss: Mich und auch\ndie SPD-Fraktion erf\u00fcllt es mit Zuversicht, dass der\n13. Februar dieses Jahres gezeigt hat, dass die Dresdne-\nrinnen und Dresdner sehr eindrucksvoll das Gedenken\nf\u00fcr Opfer im Krieg und von Rassismus mit ihrer Bot-\nschaft verbunden haben und diese Botschaft hie\u00df: \u201eDiese\nStadt hat Nazis satt\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMit diesen und anderen Symbolen wurde ganz klar eine\nfriedliche und kritische Botschaft deutlich.\n\nNoch eins: In diesen Tagen l\u00e4uft in den Kinos ein neuer\nFilm an \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Brangs, zum Schluss\nkommen.\n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 \u00fcber ein dunkles Kapitel deut-\nscher Geschichte, bei dem junge Menschen eindrucksvoll\nZivilcourage und Demokratie bewiesen haben. Diese\nMenschen sollten wir ehren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Brangs, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nStefan Brangs, SPD: Wir sollten vor allen Dingen das\nSymbol, die \u201eWei\u00dfe Rose\u201c, auch f\u00fcr eine Botschaft deu-\nten, die da hei\u00dft: F\u00fcr die \u00dcberwindung von Krieg, Ras-\nsismus und Gewalt, gegen ideologische Versuche einiger\nUnbelehrbarer.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Eggert, bitte.\n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin mir gar nicht sicher, ob wir der richtige\nPersonenkreis sind, der in Au\u00dfenwirkung \u00fcber Toleranz\nund Demokratie diskutieren sollte, weil \u2013 da nehme ich\nuns alle mit hinein \u2013 das zu einer Politikverdrossenheit\nund auch Demokratieverdrossenheit gef\u00fchrt hat und\nweil ich mir ganz sicher bin, dass diese Herren hier nicht\nsitzen w\u00fcrden, wenn wir als demokratische Parteien die\nrichtigen Antworten f\u00fcr diese Probleme rechtzeitig ge-\nfunden h\u00e4tten, die die Menschen in diesem Land be-\nwegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage das deshalb so selbstkritisch, weil wir in\nDeutschland, glaube ich, inzwischen ein falsches Demo-\nkratieverst\u00e4ndnis haben. Man glaubt, Demokratie w\u00e4re\nes, wenn das Bruttoinlandsprodukt, obwohl die wenigs-\nten wissen, was das ist, steigt. Demokratie ist \u2013 das wis-\nsen besonders jene, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen\nsind, um ein Regime abzuschaffen, und jetzt darauf ach-\nten, dass das n\u00e4chste nicht wieder vorbereitet wird \u2013\netwas ganz anderes. Demokratie ist, dass unsere Kinder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n881\n\neben nicht vom Studium ausgeschlossen werden, nur\nweil sie Fragen stellen, die politisch nicht opportun sind.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Ein Abgeordneter der NPD-Fraktion\nsteht am Mikrofon.)\n\nHeinz Eggert, CDU: Nein!\nDemokratie ist, wenn Leute nicht auf der Stra\u00dfe verhaf-\ntet werden, weil sie einen politischen Witz bringen oder\ndie Regierung angreifen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Daf\u00fcr sitzen\nnoch Tausende im Gef\u00e4ngnis!)\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS,\nsteht am Mikrofon)\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse wirklich gar keine\nZwischenfrage zu.\n\nWas mich ein wenig umtreibt ist die Frage, wenn wir\n\u00fcber Toleranz reden, wie weit die Toleranz jener ersch\u00fct-\ntert wird, die wir momentan mit unseren politischen Dis-\nkussionen um Abbau, Einsparung usw. \u00fcberfordern.\nMan kann eine gewisse Toleranz nur dann haben, wenn\nman im pers\u00f6nlichen Leben nicht \u00fcberfordert wird. An\nder Stelle liegt unsere Verantwortung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch beobachte momentan, dass in jedem Land, da kann\nman \u00fcbrigens nach Polen, Frankreich oder Amerika ge-\nhen, ein bestimmter Prozentsatz an Leuten da ist, die\nsich nur dadurch aufbauen k\u00f6nnen, indem sie auf andere\nherunterschauen, die sich nur dadurch gr\u00f6\u00dfer machen\nk\u00f6nnen, indem sie die anderen kleiner machen. Wenn\nsie denen noch politisch-ideologisch Stiefeln mitliefern,\ndamit sie auf andere heruntertreten k\u00f6nnen, dann haben\nsie die gewonnen. Diesen Prozentsatz m\u00fcssen wir klein\nhalten. Wir m\u00fcssen ihn so klein halten, dass derjenige,\nder sich zu ihnen bekennt, sich \u00f6ffentlich daf\u00fcr sch\u00e4mt\nund an den Pranger gestellt wird.\n\n(Widerspruch bei der NPD)\n\nEs ist eine Aufgabe der Demokratie, die nicht gro\u00df wer-\nden zu lassen, die jetzt dazwischenrufen und diese De-\nmokratie abschaffen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Sch\u00f6ne Demokratie!)\n\nWenn wir mit unserem politischen Tun und unseren\npolitischen Reden die Toleranz nicht weiten und die De-\nmokratie nicht verst\u00e4ndlicher machen, dann werden die-\njenigen anwachsen, die f\u00fcr z\u00fcndende und schlagende\nArgumente auf der Stra\u00dfe Verst\u00e4ndnis haben. Aber, wie\ngesagt, das hat mit Toleranz nichts zu tun und mit\nDemokratie schon gar nicht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Fraktion\nder PDS. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ja, sch\u00f6ne Fensterreden, die wir hier\nalle schwingen, alle Monate wieder. Ich sage Ihnen ganz\noffen: Man kann \u00fcber viele Dinge sprechen. Demokratie\nist auch gleichberechtigter Umgang mit den Menschen\nhier drin, da haben Sie Recht, Herr Eggert, aber auch\ndrau\u00dfen und auch gegen\u00fcber denen, die hierher kom-\nmen.\n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nEs ist schon viel zur NPD gesagt worden, das erspare\nich mir. Ich will Ihnen sagen, welche Assoziation ich als\nErstes hatte, als ich das Thema der Aktuellen Debatte\nlas. Unter der Rubrik Toleranz fiel mir eine kuriose Mel-\ndung aus dem Landkreis D\u00f6beln ein, wo sich Folgendes\nzugetragen hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Okay, vor dem Landkreis\nD\u00f6beln kommt Herr Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Eine Zwischenfrage: K\u00f6nnen Sie\nmir bitte erkl\u00e4ren, was im Zusammenhang mit der heu-\ntigen Debatte Fensterreden sind?\n\n(Beifall bei der SPD und des\nAbg. Peter Schowtka, CDU)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich finde, dass wir hier drin\nsitzen und nicht \u00fcber die eigentlichen Probleme spre-\nchen, und zwar die ganz praktischen, die die Leute\ndrau\u00dfen haben.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\u2013 Da staune ich, dass ausgerechnet von Ihnen Beifall\nkommt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDrau\u00dfen haben die Leute mit Allt\u00e4glichkeiten zu k\u00e4mp-\nfen, und ich will Ihnen eine Allt\u00e4glichkeit darbieten.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS und der CDU \u2013\n\nStaatsminister Dr. Horst Metz: Eigentor!)\n\nVielleicht kann die Pr\u00e4sidentin einmal darauf hinwei-\nsen \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen mit einer kuriosen\nMeldung aus dem sch\u00f6nen Landkreis D\u00f6beln kommen.\nEin Asylsuchender wollte sich von seinem Bekleidungs-\ngutschein ein Armband kaufen. Da ihm nicht klar war,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n882\n\nob das \u00fcber den Bekleidungsgutschein zu erhalten sei\noder nicht, wandte er sich schriftlich an das Landratsamt\nin D\u00f6beln, ihm die Liste auszuh\u00e4ndigen, aus der ersicht-\nlich wird, ob er \u00fcberhaupt einen solchen Kauf t\u00e4tigen\nkann oder nicht. Das Landratsamt teilte dem gesetzes-\ntreuen Asylsuchenden mit, dass das nicht geht,\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ja\nein R\u00fchrst\u00fcck!)\n\nund belegte ihn \u2013 nein, nein \u2013 zugleich mit der K\u00fcrzung\nseines Bekleidungsgutscheines um 25 Euro. Die Einbehal-\ntung dieser Summe erfolgte, ohne dass der Kauf statt-\nfand. Daraufhin beschwerte sich der Asylbewerber wie-\nder und sagte, so gehe das nicht, und erhielt folgende\nAntwort aus dem Landratsamt D\u00f6beln: Sehr geehrter\nHerr Sowieso!\n\n(Zuruf von der NPD: Komischer Name!)\n\n\u201eBei dem von Ihnen beabsichtigten Kauf eines Armban-\ndes handelt es sich weder um einen Gegenstand des t\u00e4g-\nlichen Bedarfs noch um Bekleidung. Dies zu erkennen,\nbedarf keiner gro\u00dfen Anstrengung. Dass der beabsich-\ntigte Kauf nicht zustande kam, spielt dabei \u00fcberhaupt\nkeine Rolle. Wenn Sie sich in der Lage sehen, die doch\nrecht knapp bemessenen Mittel f\u00fcr einen Luxusartikel\neinzusetzen, so ergibt sich daraus, dass mindestens im\nUmfang des Gegenwertes kein Bedarf bei Ihnen besteht.\nSomit erfolgt die Leistungsk\u00fcrzung bei Ihrem Beklei-\ndungsgutschein um 25 Euro zu Recht. Durch Ihr Verhal-\nten ist offenbar geworden, dass Sie es nicht notwendig\nhaben, Wertgutscheine umf\u00e4nglich f\u00fcr Ihre Bekleidung\neinzusetzen. Im \u00dcbrigen\u201c \u2013 und das ist mein Lieblings-\nsatz \u2013 \u201eist der Einbehalt das verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mildeste\nMittel, da die Beh\u00f6rde ihr Ermessen dahin gehend aus-\n\u00fcbt, dass die K\u00fcrzung auf diesen konkreten Einzelfall,\nwenn auch unter Vorbehalt, beschr\u00e4nkt bleibt.\u201c\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Dinge,\ndie die Welt bewegen!)\n\nMeine Damen und Herren! Am Ende dieses Briefes steht:\n\u201eVon daher muss bei der K\u00fcrzung der Grundleistung\nwegen des oben genannten Kaufversuches\u201c \u2013 ich wieder-\nhole: Kaufversuches \u2013 \u201egeblieben werden. Mit freund-\nlichen Gr\u00fc\u00dfen\u201c, Unterschrift des Sachgebietsleiters.\n\n(Heinz Eggert, CDU,\nsteht am Mikrofon.)\n\nMeine Damen und Herren, ganz ehrlich: Bei solch einem\nSchreiben hat der Empf\u00e4nger wirklich die Brille auf und\ndie 25 Euro waren f\u00fcr die Abfassung des Briefes vermut-\nlich notwendig.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Ernst, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Aber klar!\n\nHeinz Eggert, CDU: Frau Kollegin, sind Sie wirklich der\nMeinung \u2013 der deutsche Steuerzahler zahlt ja Millionen\nf\u00fcr Asylanten, die nach Deutschland kommen \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Asylbewerber, wenn sichs ein-\nrichten l\u00e4sst.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Toleranz!)\n\nHeinz Eggert, CDU: Und f\u00fcr Asylbewerber. Sind Sie\nwirklich der Meinung, dass der deutsche Steuerzahler an\nder Stelle auch noch f\u00fcr Asylbewerber den Schmuck\nkaufen soll, wenn er schon daf\u00fcr sorgt,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Er hat\nihn nicht gekauft!)\n\ndass sie untergebracht werden, dass sie zu essen haben\nund dass sie bekleidet werden?\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Zur Toleranz geh\u00f6rt, dass der\ndeutsche Steuerzahler einsieht, dass die Gelder, die f\u00fcr\ndiese Leute vorgesehen sind, auch von ihnen so ausge-\ngeben werden k\u00f6nnen, wie sie es gern m\u00f6chten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern geht es hier nicht um Mehrbelastung des Steuer-\nzahlers, sondern schlicht und ergreifend darum, dass er\nden Leuten \u00fcberl\u00e4sst, was sie denn kaufen m\u00f6chten.\n\nHeinz Eggert, CDU: Ich m\u00f6chte eine Zusatzfrage stellen.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Mit Leidenschaft!\n\nHeinz Eggert, CDU: Sie sind also der Meinung, dass\nGutscheine, die f\u00fcr Kleidung ausgegeben werden, dann\nauch f\u00fcr Armreifen, Alkohol, Zigaretten usw. verwendet\nwerden d\u00fcrfen?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Sie verbinden alles miteinan-\nder, was Ihnen gerade gef\u00e4llt. Sie haben \u00fcbrigens die\nDrogen vergessen. Um Himmels willen! Die haben Sie\njetzt glatt vergessen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch will Ihnen nur sagen, Herr Eggert: Es wei\u00df jeder, der\nhier lebt, was er wirklich n\u00f6tig hat, und entscheidet es\nauch danach. Ich glaube, es ist nicht so, wie Sie es sich\nin Ihren Verfolgungstr\u00e4umen vorstellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Quatsch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Ernst, es\ngibt noch weitere Bitten um Zwischenfragen.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Bitte.\n\n(Karl Nolle, SPD: Haben Sie etwa\ndie Partei gewechselt, oder was?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n883\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Dr. Ernst! Entschuldigung,\nHerr Nolle, ausnahmsweise mal mir bitte zuh\u00f6ren.\nFrau Dr. Ernst, ich m\u00f6chte eine Frage an Sie stellen.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Nur zu!\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nachdem wir eben Ihre Ausf\u00fch-\nrungen geh\u00f6rt haben, die einem multikulturellen R\u00fchr-\nst\u00fcck nahe kommen, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie es als\nzutreffend einsch\u00e4tzen, dass ein s\u00e4chsischer B\u00fcrger den\nEindruck haben muss, dass es der PDS im Landtag mehr\num die Bekleidungsinteressen von Asylbetr\u00fcgern als um\ndie Interessen\n\n(Buh-Rufe von der PDS)\n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung geht?\n\n(Zurufe von der PDS: Ordnungsruf!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, ich\nm\u00f6chte Sie wenigstens um dieses bitten, und zwar, dass\nSie dieses Wort zur\u00fccknehmen.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Also, mir ist egal, wie dieses Kind\nhei\u00dft. Jeder wei\u00df, was gemeint ist, und auch jeder B\u00fcrger\nin diesem Land. Auch statistisch belegt, wei\u00df jeder, was\ngemeint ist. Dann nenne ich es, der Frau Pr\u00e4sidentin zu-\nliebe, Asylbewerber und stelle noch einmal die Frage, ob\nFrau Ernst es nachvollziehen kann, wenn die B\u00fcrger im\nLand den Eindruck haben, dass man sich Asylbewerbern\nst\u00e4rker verpflichtet f\u00fchlt als den notleidenden Deutschen\nin diesem Land?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Gansel, wie Sie wissen,\nerz\u00e4hlen Sie Bl\u00f6dsinn. Man kann das nicht anders\nbezeichnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist nat\u00fcrlich nicht so. Daf\u00fcr sprechen weder Zahlen\nnoch Fakten. Zu Ihrem ausgepr\u00e4gten Ausl\u00e4nderhass, den\nSie hier pflegen, muss ich sagen: Es ist okay, wenn Sie\ndas vortragen, damit die Leute genau wissen, wes Geis-\ntes Kind Sie sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt einen weite-\nren Wunsch nach einer Zwischenfrage.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Gern.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Dr. Ernst, sind Sie mit\nmir einer Meinung \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Das wissen Sie doch noch gar\nnicht.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: \u2013 Das ist noch nicht sicher.\nBleiben Sie ganz ruhig.\n\u2013 dass der von Ihnen zitierte Asylbewerber die gleichen\nBedenken hatte wie Herr Eggert, n\u00e4mlich ob er dem\n\ndeutschen Steuerzahler tats\u00e4chlich zumuten kann, die\n25 Euro f\u00fcr den Kauf eines Armbandes \u00fcber Gutschein\nauszugeben, und aus diesem Grund die Frage gestellt\nhat \u2013 genauso wie Herr Eggert \u2013, allerdings im Gegen-\nsatz zu Herrn Eggert f\u00fcr die Frage mit 25 Euro Strafe be-\nlegt wurde und dass das geteilte Toleranz und geteilte\nDemokratie ist?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Porsch, Herr Eggert h\u00f6rt\nso etwas nicht. Das ist ja eben sein Problem in der De-\nmokratie und in der Toleranz.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nDa, denke ich, gibt es eine Menge Nachholbedarf bei\nihm selbst.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nErlauben Sie mir, in dem Zusammenhang noch eine Be-\nmerkung zu machen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Eine Bibel dazulegen!)\n\n\u2013 Das mit der Bibel ist dann Ihre Entscheidung.\n\nIch m\u00f6chte noch einiges zitieren, was mir wichtig ist,\nwo ich tats\u00e4chlich \u2013 und das kommt selten genug vor \u2013\neinmal den Standpunkt des Herrn Staatsministers\nde Maizi\u00e8re vertrete, den ich an dieser Stelle f\u00fcr wichtig\nhalte. Er hat auf der Tagung des \u00d6kumenischen Vorbe-\nreitungsausschusses zur Woche der ausl\u00e4ndischen Mit-\nb\u00fcrger in Leipzig Folgendes gesagt \u2013 man h\u00f6re \u2013: \u201eDie\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\u201c \u2013 wir waren bei Beh\u00f6rden \u2013 \u201emuss\nin der Lage und willens sein, umfassend und engagiert\nzu beraten. Dazu geh\u00f6ren entsprechende Sprachkennt-\nnisse der Mitarbeiter, deren Organisation ebenso wie\nsoziale Kompetenz, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr bestimmte ethnische\nund kulturelle Lebensweisen.\u201c\n\nDas finde ich gut und fordere den Herrn Innenminister\nauf, \u2013 schade, dass er nicht da ist \u2013 einmal einen Erlass\nzu diesem Thema zu erlassen oder eine Verordnung zu\nverfassen, in der es dann hei\u00dfen k\u00f6nnte: Mitarbeiter der\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erhalten ab sofort eine Fortbil-\ndung in den Sprachen Russisch oder Arabisch. Sie er-\nhalten den Rechtsanspruch auf Gew\u00e4hrung von Kommu-\nnikationstraining und Supervision. Ihnen wird die M\u00f6g-\nlichkeit gew\u00e4hrt \u2013 das rate ich dringend an, vor allem\ndort in D\u00f6beln \u2013, zeitweilig den Arbeitsplatz zu wech-\nseln, um Burn-out-Syndromen entgegenzuwirken.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nGlauben Sie mir, daf\u00fcr w\u00fcrden sogar Asylsuchende und\nich Spenden eintreiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Ernst, es\ngibt noch den Wunsch nach einer Zwischenfrage.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Na klar!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n884\n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Frau Ernst. \u2013 Geben\nSie mir Recht, dass die These \u201eJedem nach seinen Be-\nd\u00fcrfnissen, jeder nach seinen F\u00e4higkeiten\u201c schon einmal\nin diesem Lande hier gescheitert ist?\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Gerade nicht! Gerade nicht,\nweil sie nicht umgesetzt worden ist, und das ist ja das\nBedauerliche.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nLetzter Gedanke: Wissen Sie, ich schlage Ihnen wirklich\nvor, dass wir lieber \u00fcber praktische Dinge sprechen, sol-\nche, die ich angemahnt habe, und auch den Vorschlag\ndiskutieren, den ich hier eben dargelegt habe. Dann k\u00f6n-\nnen wir gern eine Aktuelle Debatte im n\u00e4chsten Jahr\nwieder durchf\u00fchren und der Herr Dulig und der Herr\nBrangs zu Recht von dem Programm sprechen, wie es\numgesetzt wurde.\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir auch \u00fcber eine bessere \u00c4mter-\npraxis reden, die tats\u00e4chlich den Leuten hilft und sie\nnicht dem\u00fctigt. Eins steht fest: Es ist einfach banal, nur\nauf die ganz rechte Front zu schauen und sich daran\nabzuarbeiten, wie sich die zw\u00f6lf braunen F\u00fchrerlinge\nhier wieder einmal in einer Aktuellen Debatte verhalten.\nIntoleranz, Undemokratie und Weltfremdheit haben wir\nin unserem eigenen Haus. Jeder sollte vor seiner T\u00fcr\nkehren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD hat noch\nRedezeit und Redewunsch signalisiert. Herr Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon ziemlich grotesk, wenn aus-\ngerechnet uns vorgeworfen wird, wir w\u00fcrden uns anti-\ndemokratisch verhalten. Wir erleben tagt\u00e4glich, wie hier\ndie b\u00fcrgerlich-antifaschistischen Rituale gefeiert werden,\num eine demokratisch legitimierte Partei wie die NPD\nauszugrenzen.\n\nSie d\u00fcrfen sicher sein, dass wir sp\u00e4testens zu jenem Zeit-\npunkt jede, aber auch wirklich jede Zwischenfrage zulas-\nsen und in den Dialog eintreten werden, wenn Sie end-\nlich Ihre b\u00fcrgerlich-antifaschistischen Rituale ablegen\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nund Ihrem W\u00e4hlerauftrag, n\u00e4mlich sich wirklich demo-\nkratisch mit den anderen Parteien auseinander zu setzen,\nauch gerecht werden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Machen wir doch!)\n\nIch kann es nicht mehr h\u00f6ren, wenn Sie von \u00dcberfrem-\ndung sprechen. Es gibt hier in Sachsen nur zwei, drei\nProzent Ausl\u00e4nderanteil. Die Menschen wollen halt\nnicht, dass hier Verh\u00e4ltnisse wie in Berlin-Kreuzberg, in\n\nK\u00f6ln, M\u00fcnchen und anderswo einkehren \u2013 mit einem\nrealen Ausl\u00e4nderanteil von 30 %.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDarum w\u00e4hlen sie eine fundamental-oppositionelle Partei\nwie die NPD. Im \u00dcbrigen sind wir die Letzten, die sich\ndagegen aussprechen w\u00fcrden, dass Touristen, dass Stu-\ndenten in Deutschland willkommen sein w\u00fcrden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNat\u00fcrlich sind sie herzlich willkommen; gar keine Frage.\nEine Dummheit wird deshalb nicht besser, wenn Sie\ndiese Phrase immer und immer wiederholen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nHolger Apfel, NPD: Gegen eines verwahre ich mich\nauch: dass Sie immer wieder unterscheiden \u2013 nein, ich\nhabe mich dazu ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \u2013\n\n(Lachen bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren! Da k\u00f6nnen Sie noch so sehr\nlachen. Wir Nationaldemokraten verwahren uns dage-\ngen, dass uns der Vorwurf gemacht wird, wir w\u00fcrden in\n\u201elebenswert\u201c und \u201enicht lebenswert\u201c unterscheiden.\n\nIch habe in meiner Rede vorhin vorangestellt, dass wir\nNationaldemokraten alle V\u00f6lker achten, alle Menschen\nachten in ihrer kulturellen Eigenart, in der Wertsch\u00e4t-\nzung ihrer nationalen Identit\u00e4t und ihrer nationalen Ge-\npflogenheiten.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\nLetztendlich, meine Damen und Herren, sind doch die\nIntegrationsfanatiker in Deutschland diejenigen, die so-\nwohl die Deutschen wie auch die Ausl\u00e4nder ihrer Identi-\nt\u00e4t berauben, ihrer Heimat berauben, ihrer eigenen Kul-\nturen berauben, ihrer eigenen Br\u00e4uche berauben, weil sie\neinen multikulturellen Einheitsblock, einen multikulturel-\nlen Einheitsbrei wollen.\n\n(Zuruf von der PDS: Aufh\u00f6ren! \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nLetztendlich, meine Damen und Herren, sind nicht wir\nausl\u00e4nderfeindlich. Ausl\u00e4nderfeindlich und inl\u00e4nder-\nfeindlich sind die Vertreter der b\u00fcrgerlich-antifaschisti-\nschen Blockparteien in diesem Haus, meine Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Lachen der\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das musste mal\ngesagt werden! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas spricht von Minderwertigkeitskomplexen,\nsonst w\u00fcrden Sie nicht diesen Mist erz\u00e4hlen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Darauf gibt es noch die M\u00f6glichkeit zu reagie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n885\n\nren. Ich frage in die Runde der Fraktionen: Wer m\u00f6chte\nsprechen? \u2013 Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Apfel, nur wer seine\neigene kulturelle Identit\u00e4t noch nie in seinem Leben ge-\nwonnen hat, kann einen derart geistigen Abfall abson-\ndern, wie Sie es hier getan haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS,\nder SPD und der FDP \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nSie treten die besten deutschen kulturellen Traditionen\nmit F\u00fc\u00dfen. Das ist sch\u00e4big.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nIhr Konzept des Ethnopluralismus, das Sie jetzt zweimal\nvorgetragen haben \u2013 wir lieben ja alle V\u00f6lker, aber jedes\nbei sich \u2013 ist nichts anderes als unverh\u00fcllter Rassismus;\nnichts anderes ist das!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS \u2013\nLachen bei der NPD \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\n\nDas m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren!)\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen der demokratischen Fraktionen! Die CDU\nund die SPD haben in ihrer Koalitionsvereinbarung ver-\nabredet, ein Landesprogramm f\u00fcr Demokratie und Tole-\nranz mit einem Volumen von zwei Millionen Euro auf-\nzulegen. Leider hatte die alte S\u00e4chsische Staatsregierung\ndie vielen Demokratie-Initiativen im Land nicht unter-\nst\u00fctzt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Sinneswandel, der dem Eintritt der\nSPD in die Regierung zu verdanken ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: In dem Punkt ja!)\n\nDennoch ist das angedachte Programm kein revolution\u00e4-\nrer Schritt nach vorn, sondern nur der Nachvollzug der\nPolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung seit 2000. Die\nProgramme \u201eCivitas\u201c, \u201eEntimon\u201c und \u201eXenos\u201c blieben\nbisher ohne Kofinanzierung des Landes. Leider lassen\ndie Ans\u00e4tze im Haushaltsentwurf nicht unbedingt erwar-\nten, dass eine Kofinanzierung der bestehenden Initiativen\nauch tats\u00e4chlich stattfinden wird, Herr Dulig.\nStattdessen, Herr Dulig, Herr Jurk \u2013 man h\u00f6re! \u2013 soll\neine teure Imagekampagne, wom\u00f6glich noch im Aus-\nland, in H\u00f6he von 57 000 Euro finanziert werden. Also\nGro\u00dffl\u00e4chen in New York gegen die Dominanz rechts-\nextremistischer Jugendkultur in manchen Regionen Sach-\nsens?\nIch sage Ihnen: Gute und erfolgreiche Werbung malt\nnicht ein irreales Traumbild der Wirklichkeit. Wir wissen\nalle: Sachsen ist nicht braun, aber Sachsen hat auch ver-\nfestigte rechtsextremistische Milieus und nicht nur Pro-\ntestw\u00e4hler. Das sage ich Ihnen von der CDU.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas haben wir denn Positives zu bieten? Es gibt das ein-\ndrucksvolle Zeichen der Dresdnerinnen und Dresdner\n\nam 13. Februar. Es gibt das Netzwerk \u201eTolerantes Sach-\nsen\u201c, das sich bisher ohne Hilfe des Freistaates etabliert\nhat. Dar\u00fcber sind \u00fcber 70 Initiativen in ganz Sachsen zu-\nsammengeschlossen, ein wirkliches Pfund an demokrati-\nschem Engagement in den Regionen.\n\nNeben der F\u00f6rderung von Initiativen tr\u00e4gt die Politik\nund insbesondere auch die Staatsregierung eine Verant-\nwortung f\u00fcr das gesellschaftliche Klima. Dies gilt vor\nallem auch f\u00fcr Gruppen, die gesellschaftlich benachteiligt\nsind. Die alte Staatsregierung hatte sich wenig bis gar\nnicht f\u00fcr ein tolerantes Klima eingesetzt. Herr Eggert, Ihr\nAuftritt, den Sie gerade vorgelegt haben, unterst\u00fctzt\nleider diese Politik.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Ach!)\n\nHerr Eggert, Sie wissen ganz genau, dass die Asylbewer-\nber unter dem Sozialhilfesatz versorgt werden und dass\ndas kaum zum Leben ausreicht, dass sie in Wohnungen\nkaserniert werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der SPD)\n\nIch halte das f\u00fcr sch\u00e4big und halte es auch nicht f\u00fcr ein\ngutes Ausweisschild Sachsens f\u00fcr Toleranz.\n\nIch erinnere weiter an die Kampagne der CDU gegen\ndas Antidiskriminierungsgesetz. Ich war sehr erstaunt,\nheute Morgen von Herrn Rasch wieder so einen kleinen\nHaken zu h\u00f6ren.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, offensichtlich versuchen Sie, die\nvon Ihnen selbst ausgel\u00f6ste F\u00fchrungskrise innerhalb der\nCDU durch Angriffe gegen die GR\u00dcNEN zuzukleistern,\num auf diese Art und Weise Ihre eigene Partei zu reinte-\ngrieren.\n\nDamit Sie wissen, was Sie ablehnen: Eine Diskriminie-\nrung liegt nach \u00a7 3 Abs. 3 des von Ihnen abgelehnten\nEntwurfs auch vor, wenn \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eein von Ein-\nsch\u00fcchterungen, Anfeindungen, Erniedrigungen, Entw\u00fcr-\ndigungen oder Beleidigungen gekennzeichnetes Umfeld\ngeschaffen wird.\u201c \u2013 Wer sich in Sachsen nicht ganz fest\ndie Augen zuh\u00e4lt, der wei\u00df, dass leider ein solches dis-\nkriminierendes Klima f\u00fcr Migrantinnen und Migranten\nin manchen Regionen der S\u00e4chsischen Schweiz \u2013 Herr\nLeichsenring, Sie sind ja da ganz vornweg \u2013, des Mul-\ndentalkreises, aber auch in anderen Regionen \u2013 \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Gegen\u00fcber\nder NPD, richtig!\n\n\u2013 Zuruf des Abg. Wolfgang Pfeifer, CDU)\n\n\u2013 Sachsens besteht. Meine Damen und Herren von der\nKoalition! Wir erwarten von Ihnen keine teure Image-\nkampagne, \u2013 \u2013\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\n\u2013 sondern konkrete Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Demokratie-\nInitiativen in diesem Land, damit wir diese Leute in f\u00fcnf\nJahren hier nicht mehr sehen m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n886\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Frak-\ntionen, ob es weiteren Redebedarf gibt? \u2013 Herr Abg.\nNeubert, PDS-Fraktion.\n\nFalk Neubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die heutige Debatte hat eines\ngezeigt: Sachsen ist nicht das tolerante und weltoffene\nMusterl\u00e4ndle, das wir uns als demokratische Parteien\nalle w\u00fcnschen; und Sachsen ist eben auch nicht immun\ngegen rassistisches und menschenverachtendes Gedan-\nkengut.\nSehr geehrte Damen und Herren! Demokratie, Weltoffen-\nheit und Toleranz kann man aber nicht einfach in einem\nLandtag beschlie\u00dfen. Man kann sie weder herbeireden\nnoch kann man sie durch Verschlie\u00dfen der Augen her-\nbeihalluzinieren. Was wir hier k\u00f6nnen, ist vielleicht nicht\nviel, aber es ist mehr, als wir bisher getan haben. Wir\nk\u00f6nnen das Klima im Lande und vor allem die tats\u00e4ch-\nlichen Lebensumst\u00e4nde der Menschen so beeinflussen,\ndass die Menschen Demokratie, Toleranz und Weltoffen-\nheit wirklich leben k\u00f6nnen.\n\nEs ist jedoch auch unverantwortlich und zynisch \u2013 und\ndamit schlie\u00dfe ich an die vorherige Debatte an \u2013, wenn\nMenschen, die trotz gr\u00f6\u00dften Bem\u00fchens keine Arbeit er-\nhalten, zu einem Leben am Rande des Existenzmini-\nmums gezwungen werden und sich dann noch von den\nverantwortlichen Politikern anh\u00f6ren m\u00fcssen, dass diese\nErniedrigung das Mittel sei, sie zur Arbeit zu motivieren.\nWelchen bitteren Beigeschmack bekommt das sch\u00f6ne\nWort Weltoffenheit, wenn jungen Menschen in Sachsen\nnach der Schule oder sp\u00e4testens nach der Berufsausbil-\ndung zwar die ganze Welt offen steht, wenn sie Sachsen\nverlassen wollen, sie aber keine Perspektive zum Bleiben\nund Wiederkommen finden?\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei der NPD)\n\nNein, meine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Demo-\nkratie, Toleranz und Weltoffenheit reden, w\u00e4re es falsch,\ndie sozialen Verwerfungen in diesem Land zu \u00fcber-\nsehen. Wir m\u00fcssen die politischen Voraussetzungen\nschaffen, damit Demokratie und Toleranz gelebt werden\nk\u00f6nnen. Das betrifft alle gesellschaftlichen Bereiche, und\nich m\u00f6chte hier nur auf einige eingehen.\n\nWir haben bereits verschiedentlich \u00fcber das Landespro-\ngramm gegen Rechtsextremismus gesprochen. Ich\nm\u00f6chte nicht n\u00e4her darauf eingehen. Wir unterst\u00fctzen es\nund haben es mehrfach gefordert. Das, was Herr Dulig\nhier formuliert hat, war etwas nebul\u00f6s. Ich hoffe, es geht\nin die Richtung, dass die Untersetzung, wie sie jetzt im\nHaushalt ist, noch ge\u00e4ndert wird, weil das, was Herr\nAbg. Lichdi ge\u00e4u\u00dfert hat, wirklich nicht Ziel und Zweck\ndieses Programms sein kann.\n\nAuf der anderen Seite ist es nat\u00fcrlich auch so, dass in\nder Jugendarbeit nicht 20 % gek\u00fcrzt werden k\u00f6nnen. Das\nkonterkariert diesen Ansatz wieder.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSicher: Arbeit mit jungen Menschen findet auch in der\nSchule statt. Aber wie sieht es denn dort aus? Neulich\nsagte mir eine Lehrerin, dass kein Raum so politikfrei sei\nwie die Schule. Eine Schule muss jedoch politisch sein.\n\nDazu muss ich sagen: Ich meine nicht parteipolitisch.\nDaf\u00fcr muss man aber auch Lehrern den R\u00fccken st\u00e4rken\nund sie st\u00e4rker dazu bef\u00e4higen, genau dies tun zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber der Staatsregierung war es in den letzten Jahren\neben viel lieber, wenn die Lehrer gekuscht haben. Unab-\nh\u00e4ngige Geister wurden nicht unbedingt gef\u00f6rdert. Oder\ndenken wir nur daran, dass man den Geschichtsunter-\nricht in der Mittelschule abw\u00e4hlen kann. Toleranz gegen-\n\u00fcber Geschichtsblindheit mag zwar auch Toleranz sein,\nmit Demokratie und Weltoffenheit l\u00e4sst sich das jedoch\nschwer vereinbaren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUm noch ein letztes Beispiel anzubringen: Demokratie\nlebt eben auch von Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, und Beteiligung meint mehr als einen Gang zur\nWahlurne oder eine v\u00f6llig verquere Debatte um ein\nFamilienwahlrecht. Aber wie stiefm\u00fctterlich ging die\nCDU schon mit der Beteiligung von Institutionalisierten\num? Das Quorum der Volksgesetzgebung ist uns\u00e4glich\nhoch, und wenn das \u00dcberspringen der H\u00fcrde dann doch\neinmal gelang, wurde die Entscheidung des Volkes\ndurch das Handeln der Regierung ad absurdum gef\u00fchrt.\nSchauen Sie sich um in Europa. Seien Sie auch offen f\u00fcr\nmehr Demokratie, wie sie anderswo gelebt wird.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, wir k\u00f6nnen Demo-\nkratie, Weltoffenheit und Toleranz hier nicht beschlie\u00dfen.\nAber wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen als Politiker unseren Teil\ndaf\u00fcr leisten, jedoch m\u00fcsste dies dann langsam losgehen.\nDamit der Freistaat Sachsen vielleicht irgendwann ein-\nmal wirklich als demokratisch, weltoffen und tolerant be-\nzeichnet werden kann, bedarf es vieler demokratischer,\nweltoffener und toleranter Sachsen, die sich nachdr\u00fcck-\nlich einmischen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion\nhat noch Redezeit. \u2013 Sie wird nicht gew\u00fcnscht. Gut. Ich\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Winkler.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich widerspreche zun\u00e4chst\nmeinem Vorredner ganz energisch: Sachsen ist ein demo-\nkratisches, tolerantes und weltoffenes Land.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte touristisch beginnen: Die Weltoffenheit unse-\nres Landes dr\u00fcckt sich nicht nur in unserer sprichw\u00f6rt-\nlichen Reiselust aus, die immer mit der Neugier auf\nNeues und Unbekanntes verbunden ist, sondern ich\nm\u00f6chte noch ein paar andere Zahlen nennen.\n\nIn Sachsen gibt es zum Beispiel \u00fcber 70 Schulpartner-\nschaften mit Schulen in 51 L\u00e4ndern der Welt. Wir haben\nzahlreiche Sch\u00fcleraustausche. Die vielen l\u00e4ngerfristigen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n887\n\nAuslandsaufenthalte von Jugendlichen und Studenten le-\ngen Zeugnis f\u00fcr die Weltoffenheit unseres Landes ab.\n\nIch m\u00f6chte noch ein regionales Beispiel f\u00fcr Weltoffenheit\nund gute Zusammenarbeit \u00fcber Grenzen hinweg erw\u00e4h-\nnen, wie wir es gestern gerade erlebt haben. Sch\u00f6n ist,\ndass sich die s\u00e4chsische Stadt G\u00f6rlitz und die polnische\nStadt Zgorzelec auf dem Weg zur Kulturhauptstadt Eu-\nropas 2010 gemeinsam beworben haben, und sie haben\ngute Vorarbeit geleistet.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs gibt dort zweisprachige Kinderg\u00e4rten und Gymnasien\nund wir haben inzwischen \u00fcber 1 700 Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler, die Polnisch lernen. \u00c4hnliches trifft auch f\u00fcr un-\nsere tschechischen Nachbarn zu.\n\nDass Weltoffenheit nicht nur eine Frage der Einstellung\nzu Fremden, sondern gerade heute auch eine Frage des\nwirtschaftlichen \u00dcberlebens unseres Landes ist, das wis-\nsen wir auch. Wir haben inzwischen in Sachsen \u00fcber\n7 800 durch ausl\u00e4ndische Investitionen neu geschaffene\nund 13 400 gesicherte, wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nIch sage ganz deutlich: Uns sind auch in Zukunft ausl\u00e4n-\ndische Investoren herzlich willkommen, und wir geben\nihnen allen Unterst\u00fctzung; denn das bringt uns Arbeits-\npl\u00e4tze und das n\u00fctzt auch unserem einheimischen s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nSachsen, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist als\nWirtschaftsstandort international gefragt, und das soll\nauch so bleiben. Sachsen ist auch ein tolerantes Land.\nDabei \u2013 das gebe ich gern zu \u2013 verstehe ich unter Tole-\nranz, nicht alles und jedes einfach so widerspruchslos\nhinzunehmen. Das ist keine Toleranz, das ist Gleichg\u00fcl-\ntigkeit, Desinteresse und Unsicherheit. Toleranz ist es,\nden anderen zu achten und ihn nach seinen Vorstellun-\ngen leben zu lassen, solange er sich an die f\u00fcr alle glei-\ncherma\u00dfen geltenden Grundregeln unseres Zusammen-\nlebens h\u00e4lt. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Sachsen\ngeht genau mit dieser Einstellung auf Andersdenkende,\nAndershandelnde und auch auf Fremde zu.\n\nSachsen ist ein demokratisches Land. Ich m\u00f6chte jetzt\nnicht ausf\u00fchrlich \u00fcber die Tatsache reden, dass Sachsen\ndie Wiege der friedlichen Revolution 1989/1990 war.\nViel bedeutsamer ist f\u00fcr mich und uns alle, die wir hier\nleben, dass sich demokratische Verfahrensweisen und\ndemokratische Institutionen trotz der gegenw\u00e4rtigen\nProbleme, die wir auch im Land haben, gefestigt haben.\nBei aller Kritik: Die gro\u00dfe Mehrheit der s\u00e4chsischen\nW\u00e4hler hat Parteien ihre Stimme gegeben, die letztlich\ngenau diese Demokratie repr\u00e4sentieren. Analysen zeigen,\ndass zirka 80 % derjenigen, die rechtsextrem gew\u00e4hlt\nhaben, Protestw\u00e4hler waren. Unsere gemeinsame Auf-\ngabe ist es jetzt, die Protestw\u00e4hler ins demokratische\nSpektrum zur\u00fcckzuholen. Wir alle m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen,\ndass aus Protestw\u00e4hlern auf Dauer keine Antidemokra-\nten werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie neuen NPD-W\u00e4hler, das haben ebenfalls Analysen\nergeben, sind nicht demokratiefeindlich, sie sind allen-\nfalls demokratiekritisch. Meine Damen und Herren! De-\nmokratie, Toleranz und Weltoffenheit sind letztlich\nnichts anderes als Voraussetzungen f\u00fcr Freiheit und\nMenschenw\u00fcrde. Wer das eine will, muss f\u00fcr das andere\nk\u00e4mpfen. Das ist unsere Aufgabe, um nachhaltig f\u00fcr die\nZukunft sicher zu stellen, dass Sachsen demokratisch,\ntolerant und weltoffen bleibt. Deshalb m\u00fcssen wir uns\noffensiv mit denen auseinander setzen, die andere Ziele\nverfolgen.\n\nDamit komme ich zur NPD. Weltoffenheit? \u2013 Fehlan-\nzeige. Ihr Programm will Deutschland isolieren. Denn\nwie kann man es sonst nennen, wenn Sie \u2013 \u00fcbrigens un-\nter vollst\u00e4ndiger Verkennung heutiger Wirklichkeit \u2013 von\n\u201eraumorientierter Volkswirtschaft\u201c sprechen und die von\nIhnen so bezeichnete \u201eInternationalisierung der Volks-\nwirtschaft\u201c entschieden ablehnen? Wie sonst kann man\nes nennen, wenn das Programm behauptet, eine, wie Sie\nschreiben, \u201eMenschen und V\u00f6lker verachtende Integra-\ntion\u201c entfremde und entwurzele Deutsche und Ausl\u00e4n-\nder? Was das demokratische Sachsen angeht, so f\u00fcrchte\nich, verr\u00e4t eine \u00c4u\u00dferung Ihres Bundesvorsitzenden in\nder Zeitschrift \u201eJunge Freiheit\u201c, was wir hier von Ihnen\nzu erwarten haben: die, wie er sich ausdr\u00fcckt, \u201eAbwick-\nlung der BRD\u201c, und zwar durch revolution\u00e4re Ver\u00e4nde-\nrungen. Wie ich finde, nicht sehr demokratisch.\n\nEines noch. Das hat Herr Brangs von der SPD-Fraktion\nauch schon gesagt. Es betrifft den Parteitag. Ich glaube,\nwir haben es seit 1990 zum ersten Mal erlebt, dass eine\nPartei, die eine Fraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag\nhat, einen Parteitag unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit\nan geheim gehaltenem Ort durchf\u00fchrt. Mein Gott, meine\nHerren von der NPD, Sie m\u00fcssen viel zu verbergen\nhaben!\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wir wollen nur\nunsere Ruhe haben!)\n\nFrau Ernst hat gesagt: Man darf nicht nur banal ganz\nnach rechts schauen. Die Argumente sind durchaus aus-\ntauschbar. Das haben wir ja bei Hartz IV gesehen.\n\nErkl\u00e4ren Sie, sehr geehrte Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion, den Unterschied zwischen der entlarven-\nden Behauptung des NPD-Bundesvorsitzenden Vogt, der\nw\u00f6rtlich sagte: \u201eZweifellos handelt es sich bei Hitler um\neinen gro\u00dfen deutschen Staatsmann\u201c und der Behaup-\ntung des ehemaligen PDS-Bundestagsabgeordneten T\u00e4ve\nSchur, der, wenn die Zeitung \u201eDresdner Neueste Nach-\nrichten\u201c vom 6. April 1998 nicht l\u00fcgt, gesagt hat \u2013 ich\nzitiere w\u00f6rtlich \u2013: \u201eHitler hat die Probleme ja noch in\nden Griff gekriegt; heute sind die Probleme zu gro\u00df\ndaf\u00fcr.\u201c\n\n(Lachen bei der NPD \u2013\nZurufe von der NPD: Jetzt kommt es raus!\n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWo, meine Damen und Herren, ist denn da der wesent-\nliche Unterschied? In jeder anderen Partei \u2013 au\u00dfer bei\nden Rechtsextemisten selber \u2013 w\u00e4re ein Abgeordneter,\nder solche \u00c4u\u00dferung machte, in Windeseile aus der Par-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n888\n\ntei ausgeschlossen worden. Warum haben Sie nicht rea-\ngiert, warum hat Sie diese \u00c4u\u00dferung nicht gest\u00f6rt? \u2013 Die\nAntwort liegt doch auf der Hand.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD\nund bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Nein, ich m\u00f6chte jetzt zu Ende ausf\u00fchren. Rich-\ntigstellungen k\u00f6nnen Sie zum Schluss vornehmen, wenn\nSie gesprochen haben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Damals haben\nSie sich im Ruhm von T\u00e4ve Schur gesonnt,\n\nals Sie Sportpr\u00e4sident waren!)\n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um diesem Spuk ein Ende zu be-\nreiten?\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, die sportliche Leistung von T\u00e4ve Schur \u2013\nich m\u00f6chte gern auf den Zwischenruf eingehen \u2013 steht\nau\u00dfer Frage, aber nicht dessen politische \u00c4u\u00dferung.\n\n(Beifall bei der CDU und der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um diesem Spuk ein Ende zu be-\nreiten, bevor er der Demokratie, der Weltoffenheit und\nder Toleranz unseres Landes ein Ende bereitet? \u2013 Wir\nm\u00fcssen um die K\u00f6pfe der Menschen k\u00e4mpfen, die f\u00fcr\ndie extremistischen Parolen, Hetzereien und Hasspredig-\nten anf\u00e4llig sind, und wir m\u00fcssen um ihre Herzen k\u00e4mp-\nfen. Helfen k\u00f6nnen dabei nat\u00fcrlich nicht nur staatliche\nProgramme; es ist ehrenamtliches Engagement gefragt.\nBesser ist das spontane, das ehrenamtliche Engagement;\ndenn es legt Zeugnis ab von \u00dcberzeugungen und Eigen-\ninitiative.\nAuf jeden Fall \u2013 und das steht meines Erachtens an ers-\nter Stelle \u2013 sind wir alle gefordert, das \u00dcbel des Extre-\nmismus, egal ob von links oder von rechts, einzud\u00e4m-\nmen. Dort, wo die Zivilgesellschaft funktioniert, dort\nhaben Extreme keine Chance, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Es besteht der Wunsch, eine sachliche Richtig-\nstellung vorzunehmen.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Die Richtigstellung m\u00f6chte ich\nals ehemaliger Wahlkampfmanager von T\u00e4ve Schur vor-\nnehmen, Frau Pr\u00e4sidentin. Zun\u00e4chst muss ich hier aber\nkurz feststellen:\n\nDie Gleichsetzung von Udo Vogt, dem Chef der NPD,\nmit T\u00e4ve Schur,\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 ist unerh\u00f6rt! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nder nicht nur als Sportler vieles f\u00fcr den Frieden getan\nhat, ist mit das Infamste, was ich bisher hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag geh\u00f6rt habe, Herr Winkler.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas muss ich wirklich sagen.\n\nJetzt zu dem Zitat: T\u00e4ve Schur hat das damals nicht so\ngesagt. Es ist also unzul\u00e4ssig verk\u00fcrzt in der Presse wie-\ndergegeben worden. Wir haben dort auch zu intervenie-\nren versucht und eine Richtigstellung an die entspre-\nchende Zeitung geschickt. Das ist damals medial leider\nnicht widergespiegelt worden, aber ich kann es l\u00fcckenlos\nnachweisen. Die Instrumentalisierung dieses falsch wie-\ndergegebenen Zitats gegen die PDS unter Einbeziehung\neiner Partei, in der der Parteivorsitzende nachweislich\nmit rechten Terroristen zusammenarbeitet, ist, wie gesagt\n\u2013 das wiederhole ich noch einmal deutlich \u2013, mit das\nInfamste, was bisher hier im S\u00e4chsischen Landtag ge-\n\u00e4u\u00dfert worden ist. Daf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men, Herr\nWinkler!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Diese Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/0907\n\nDie Fragen liegen Ihnen vor und wurden auch der\nStaatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die\nReihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen\nbekannt gemacht worden.\n\nIch rufe nun die Damen und Herren auf, Ihre Fragen zu\nstellen, als Ersten Herrn Abg. Kosel; Frage Nr. 8.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf die\nZusammenarbeit mit Polen.\nWirtschaftsminister Thomas Jurk (SPD) weilte nach sei-\nnem Arbeitsbesuch in Tschechien anschlie\u00dfend auch in\nWarschau zu Gespr\u00e4chen mit der polnischen Regierung.\n\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welche konkreten Ergebnisse brachte der Arbeitsbe-\nsuch f\u00fcr den Freistaat Sachsen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n889\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die weitere Ausgestaltung\nder Beziehungen des Freistaates Sachsen zur Republik\nPolen zeichnen sich nach dem Besuch des s\u00e4chsischen\nWirtschaftsministers ab?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Abg. Kosel! Sie haben\nmeinen Besuch angesprochen, insofern ist es logisch,\ndass ich Ihnen antworte. Zu Ihrer ersten Frage nach den\nkonkreten Arbeitsergebnissen:\nBei meinem ersten Besuch in Warschau am 21. und\n22. Februar habe ich Gespr\u00e4che im Wirtschafts- und In-\nfrastrukturministerium gef\u00fchrt. Daneben fanden Gespr\u00e4-\nche mit dem deutschen Botschafter in Warschau, Herrn\nDr. Reinhard Schweppe, statt. Ebenso gab es einen von\nder Botschaft organisierten Jour fixe mit deutschen und\npolnischen Unternehmern sowie ein Treffen mit dem Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Deutsch-Polnischen Handelskammer,\nHerrn Lars Bosse. Folgende Ergebnisse sind festzuhalten:\nWirtschaftsvizeminister Jaczek Piechota und ich haben\nim Wirtschaftsministerium in feierlichem Rahmen eine\ngemeinsame Erkl\u00e4rung \u00fcber die k\u00fcnftige wirtschaftliche\nZusammenarbeit zwischen der Republik Polen und Sach-\nsen unterzeichnet. Mit dieser Erkl\u00e4rung verankern beide\nSeiten das S\u00e4chsisch-Polnische Wirtschaftsforum als feste\nGr\u00f6\u00dfe unserer wirtschaftlichen Zusammenarbeit.\nDas erste bilaterale Wirtschaftsforum fand noch vor dem\nEU-Beitritt Polens im April 2004 in Dresden statt. Es\nwird k\u00fcnftig unter der Schirmherrschaft beider Minister\nabwechselnd in Polen und in Sachsen organisiert wer-\nden. Das Forum versteht sich als Rahmen f\u00fcr die Begeg-\nnung der Unternehmer in beiden europ\u00e4ischen Regionen.\nDie gegenseitige Information und die Beratung \u00fcber Ko-\noperationsm\u00f6glichkeiten bilden einen Schwerpunkt des\nWirtschaftforums. Es soll aber auch einen Meinungsaus-\ntausch zwischen Unternehmen und Politik geben.\nIm Infrastrukturministerium sprachen meine Delegation\nund ich mit den Herren Edward Gajerski, dem stellver-\ntretenden Beauftragten f\u00fcr den Autobahnbau und Direk-\ntor der Generaldirektion f\u00fcr den Autobahn- und Natio-\nnalstra\u00dfenbau, sowie mit Herrn Grzegorz Maletka dem\nDirektor f\u00fcr \u00f6ffentliche Stra\u00dfen, und Herrn Direktor Jan\nPniewski.\nDie Herren stellten das Stra\u00dfenbauprogramm Polens bis\n2013 vor. Zurzeit entsprechen nur zirka 4 % der polni-\nschen Stra\u00dfen den EU-Standards, so die drei genannten\nHerren. Polen will mit diesem Programm, bei dem EU-\nMittel eingesetzt werden, vor allem den Transit von\nWest nach Ost wesentlich verbessern.\nIn diesem Zusammenhang sagte die polnische Seite den\nBaubeginn f\u00fcr das noch fehlende zirka 60 km lange\nAutobahnteilst\u00fcck zwischen G\u00f6rlitz und Boleslawiec\nbzw. Bunzlau auf polnischem Gebiet noch f\u00fcr 2005 zu.\nDie Fertigstellung dieses Teilst\u00fccks sei f\u00fcr 2007 geplant.\nDa die A 4 auf deutscher Seite bereits im M\u00e4rz 1999\ndurchgehend fertig gestellt wurde, stellt dieser L\u00fccken-\nschluss ein wichtiges Projekt bei der Herstellung einer\ndurchg\u00e4ngigen und leistungsf\u00e4higen Verbindung zwi-\nschen Dresden, G\u00f6rlitz, Bunzlau und Breslau dar.\n\nThema war ferner die dreiseitige Stra\u00dfenverbindung\nDeutschland\u2013Polen\u2013Tschechien im Dreil\u00e4ndereck bei Zit-\ntau. Sie wissen, die B 178! Gegenw\u00e4rtig ist die Ratifizie-\nrung des Staatsvertrages in den drei L\u00e4ndern im Gange.\nDie polnischen Gespr\u00e4chspartner best\u00e4tigten, dass der\npolnische Staatspr\u00e4sident im M\u00e4rz unterzeichnen werde.\nIm April k\u00f6nnten dann die Arbeiten beginnen.\n\nMit dem Infrastrukturministerium wurde ferner der Aus-\ntausch von Mitarbeitern der Stra\u00dfenbauverwaltungen\nund der gegenseitige Erfahrungsaustausch bei der Inan-\nspruchnahme von EU-Mitteln vereinbart.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, den M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die wei-\ntere Ausgestaltung der Beziehungen des Freistaates Sach-\nsen zur Republik Polen. Zun\u00e4chst war es aus meiner\nSicht sehr erfreulich festzustellen, dass wir mit dem\nVizeminister f\u00fcr Wirtschaft in relativ kurzer Zeit nach\nunserem ersten s\u00e4chsisch-polnischen Wirtschaftsforum\nim April 2004 eine konkrete Vereinbarung \u00fcber die Zu-\nkunft dieses Wirtschaftsforums erzielen konnten. Damit\nhaben wir f\u00fcr unser n\u00e4chstes Forum, das am 7. Novem-\nber 2005 in Wroclaw bzw. Breslau stattfinden wird, eine\nsichere Basis und die Bekr\u00e4ftigung, dass wir gemeinsam\ndie Aktivit\u00e4ten polnischer und s\u00e4chsischer Unternehmen\nin der erweiterten EU flankieren k\u00f6nnen. Polen ist das\nerste Land, mit dem wir eine solche Vereinbarung\ngemeinsam festschreiben.\n\nF\u00fcr das diesj\u00e4hrige Forum haben wir vereinbart, dem\nThema \u201eInnovationsf\u00e4higkeit von kleinen und mittleren\nUnternehmen\u201c besondere Aufmerksamkeit zu widmen.\nAu\u00dferdem soll der Tourismus in beiden L\u00e4ndern einen\nfesten Bestandteil des diesj\u00e4hrigen Programms bilden.\nDieser Hinweis zum Tourismus kam ausdr\u00fccklich von\npolnischer Seite. Man hat dabei \u2013 das war erfreulich f\u00fcr\nmich \u2013 auf die Potenziale Sachsens und der Tourismus-\nbranche hingewiesen. Hierzu sollen, wie gesagt, die\nM\u00f6glichkeiten der grenz\u00fcberschreitenden Kooperation\ngepr\u00fcft werden.\n\nDas Wirtschaftsforum soll einen Beitrag dazu leisten,\ndass sich der s\u00e4chsisch-polnische Au\u00dfenhandel noch\nweiter intensiviert. Das Au\u00dfenhandelsvolumen von Sach-\nsen und Polen hat sich in den Jahren von 1993 bis heute\nbereits sehr dynamisch entwickelt. W\u00e4hrend im Jahre\n1993 das Handelsvolumen bei 233,8 Millionen Euro lag,\nerreichte es im Jahre 2003 1 389,8 Millionen Euro.\n\nWeitere Potenziale sehen wir vor allen Dingen auf fol-\ngenden Feldern: Maschinenbau und Konstruktion, Schie-\nnen- und Fahrzeugbau, Umwelttechnik, Wasser- und\nEnergiewirtschaft, Ingenieurdienstleistungen, Technolo-\ngietransfer und innovative Textilien.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chten wir uns bereits jetzt mit dem pol-\nnischen Wirtschaftsministerium \u00fcber die Zukunft der\nEU-Gemeinschaftsinitiative Interreg III A im s\u00e4chsisch-\nniederschlesischen Grenzraum f\u00fcr die zuk\u00fcnftige F\u00f6rder-\nperiode ab dem Jahre 2007 verst\u00e4ndigen. Dazu wird es\nein Gespr\u00e4ch zwischen den beiden Ministerien geben.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00e4tte zwei\nNachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n890\n\nHeiko Kosel, PDS: Herr Staatsminister, Sie sprachen bei\nder Beantwortung meiner ersten Frage eine gemeinsame\nErkl\u00e4rung an, die Sie im Wirtschaftsministerium in War-\nschau unterzeichnet haben. Wann ist damit zu rechnen,\ndass den Abgeordneten dieses Hohen Hauses die Erkl\u00e4-\nrung im Wortlaut zugeht?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir k\u00f6nnen Ihnen diese Vereinbarung jederzeit geben.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich habe eine zweite\nNachfrage. Nach Besuchen von Politikern der Bundes-\nrepublik werden in der polnischen \u00d6ffentlichkeit immer\nwieder \u00dcbergangsfristen bez\u00fcglich der Arbeitnehmerfrei-\nheit diskutiert. Welche Erfahrungen haben Sie bei Ihrem\nBesuch gesammelt?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gehe davon aus, dass Sie die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\nkeit meinen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Ja, die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDer Staatssekret\u00e4r und damit der Vize-Wirtschaftsminis-\nter Piechota haben mir gegen\u00fcber festgestellt, dass Polen\ngro\u00dfes Interesse an einer baldigen \u00d6ffnung des deut-\nschen Arbeitsmarktes f\u00fcr polnische Arbeitnehmer hat.\n\n(Zuruf von der NPD: Nat\u00fcrlich,\ndas ist doch klar!)\n\nNach seiner Meinung solle Deutschland auf keinen Fall\ndie vorgesehenen \u00dcbergangsfristen \u2013 Sie wissen, maxi-\nmal sieben Jahre in der Kombination zwei plus drei plus\nzwei Jahre \u2013 aussch\u00f6pfen.\nIch habe darauf hingewiesen, dass die Entscheidung in\nerster Linie bei der Bundesregierung liegt, die daf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndig ist. Die Bundesregierung muss bei dieser Ent-\nscheidung nat\u00fcrlich im Benehmen mit den Bundesl\u00e4n-\ndern gegen\u00fcber der EU-Kommission eine entsprechende\nHaltung einnehmen. Sachsen befindet sich derzeit in\neinem Meinungsbildungsprozess zu dieser Frage. Wich-\ntig ist aber auch \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich, das habe\nich auch dort gegen\u00fcber den Medien so dargestellt \u2013,\ndass wir die Meinungsbildung innerhalb Sachsens be-\nr\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Insofern rate ich zu einer gr\u00fcnd-\nlichen Pr\u00fcfung.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller von\nder NPD-Fraktion kann die Frage Nr. 1 \u2013 Eisenbahn-\ngrenz\u00fcbergang Sebnitz \u2013 stellen; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Meine Damen und Herren!\nHerr Staatsminister, meine Frage betrifft den geplanten\nEisenbahngrenz\u00fcbergang in Sebnitz. Ich habe folgende\nFragen:\n1. Wie ist der Stand von Planungen und Bauvorberei-\ntungen hinsichtlich der angestrebten Wiederer\u00f6ffnung\ndes Eisenbahngrenz\u00fcberganges Sebnitz\u2013Niedereinsiedel\n(Dolni Poustevna) nach Erkenntnissen der Staatsregie-\nrung?\n\n2. Wann ist die Wiederer\u00f6ffnung des oben genannten\nEisenbahngrenz\u00fcberganges vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, zu Ihren Fragen:\nDie deutsch-tschechische Grenzkommission hatte auf\nihrer Sitzung vom 14. bis 16. September 2004 in Prag die\nEinrichtung des Eisenbahngrenz\u00fcberganges in Sebnitz,\nalso Dolni Poustevna/Niedereinsiedl, vorgeschlagen. Die\n\u201eZweite Konferenz grenz\u00fcberschreitender Eisenbahnver-\nkehr \u2013 Tschechische Republik\u201c hat am 21. September\n2004 in Hradek nad Nisou die \u00f6rtlichen Aufgabentr\u00e4ger\num die Pr\u00fcfung der Realisierung dieser Ma\u00dfnahme ge-\nbeten. Diese Konferenz wurde gemeinsam vom tschechi-\nschen Wirtschaftsministerium und dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit getragen.\nF\u00fcr die Einrichtung des Eisenbahngrenz\u00fcberganges in\nSebnitz sind bekanntlich Infrastrukturma\u00dfnahmen not-\nwendig. Ein baureifes Projekt liegt noch nicht vor. Der-\nzeit gibt es noch keine konkreten Vorstellungen zum Be-\ntrieb der grenz\u00fcberschreitenden Bahnlinie und deren\nFinanzierung.\nDie Ma\u00dfnahme muss sich in die allgemeinen Kriterien\nzur Bestellung von Schienenpersonennahverkehrsleistun-\ngen einordnen lassen. Dazu geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich, dass\ndiese Strecke von mindestens 1 000 Fahrg\u00e4sten pro Tag\ngenutzt wird. Das muss aber in jedem Einzelfall konkret\ngepr\u00fcft werden. Ich wei\u00df, dass es im Raum Sebnitz hohe\nErwartungen an einen neuen Eisenbahngrenz\u00fcbergang\ngibt. In jedem Fall muss die nachhaltige Wirtschaftlich-\nkeit des Projektes zu erwarten sein. Deshalb m\u00fcssen wir\ngenau pr\u00fcfen, ob die Nachfrage nach Angeboten im\ngrenz\u00fcberschreitenden Personennahverkehr auf beiden\nSeiten so gro\u00df ist, dass eine Eisenbahnverbindung m\u00f6g-\nlich und sinnvoll erscheint. Gegenw\u00e4rtig erarbeitet der\nZweckverband Verkehrsverbund Oberelbe eine Machbar-\nkeitsstudie. Dabei geht es auch um die zu erwartenden\nFahrgastzahlen. Die Ergebnisse werden f\u00fcr April erwar-\ntet. Diese Untersuchungen sind eingebunden in das seit\nMitte 2004 an der TU Dresden gemeinsam mit dem Ver-\nkehrsverbund Oberelbe gef\u00fchrte Projekt \u201eEntwicklung\ngrenz\u00fcberschreitender Planungselemente im Nahver-\nkehr\u201c, das von der EU gef\u00f6rdert wird.\n\nIn Abh\u00e4ngigkeit von den Ergebnissen der Studie und\nden darauf gest\u00fctzten Entscheidungen kann im g\u00fcnstig-\nsten Fall \u2013 so lautete Ihre zweite Frage \u2013 im Jahre 2006\nmit einer Wiederer\u00f6ffnung dieses Eisenbahngrenz\u00fcber-\nganges gerechnet werden.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nSie d\u00fcrfen die Frage Nr. 4 \u2013 zur Sachsen LB \u2013 stellen.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe zwei Fragen\nan die Staatsregierung:\n1. Zu welchem Zeitpunkt wurden die Arbeitsvertr\u00e4ge\ndes Vorstandsvorsitzenden der Sachsen LB Michael\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n891\n\nWeiss und des Vorstandsmitglieds Rainer Fuchs letztma-\nlig verl\u00e4ngert?\n\n2. Welches Gremium fasste unter Beteiligung welcher\nPersonen zu welchem Zeitpunkt den Beschluss f\u00fcr die\nVertragsverl\u00e4ngerung des Vorstandsvorsitzenden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Metz.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr\nDr. Schmalfu\u00df, zu Ihrer ersten Frage;\nDr. Michael Weiss wurde am 13. Dezember 2001 mit\nWirkung vom 1. Oktober 2002 erneut als Vorsitzender\ndes Vorstandes der Sachsen LB bestellt. Der bestehende\nDienstvertrag wurde zum gleichen Zeitpunkt verl\u00e4ngert.\n\nHerr Rainer Fuchs wurde am 1. M\u00e4rz 2002 als ordent-\nliches Mitglied bestellt. Der Dienstvertrag wurde eben-\nfalls am 1. M\u00e4rz 2002 abgeschlossen. \u2013 So viel zu Ihrer\nersten Frage.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, welches Gremium den Beschluss\n\u00fcber die Vertragsverl\u00e4ngerung von Herrn Dr. Michael\nWeiss fasste. Gem\u00e4\u00df Satzung der Sachsen LB war das\nder zust\u00e4ndige Pr\u00e4sidialausschuss \u2013 ich sagte es bereits \u2013\nam 13. Dezember 2001. Der Pr\u00e4sidialausschuss bestand\nzur damaligen Zeit aus dem Vorsitzenden des Verwal-\ntungsrates, Herrn Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, und dem\nstellvertretenden Vorsitzenden des Verwaltungsrates,\nHerrn Michael Czupalla.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Hermenau hat\neine Frage an die Staatsregierung; Frage Nr. 2.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ist es nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich, dass ich die zweite\nm\u00fcndlich gestellte Frage vorziehe und die erste zur\u00fcck-\nziehen kann? Es w\u00e4re Frage Nr. 3.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue einmal in\ndie Runde der Staatsregierung.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das geht.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde\ngern die m\u00fcndliche Frage Nr. 3 stellen, die auf der ach-\nten Position in der jetzigen Tagesordnung steht. Das ist\ndie Frage zu den Schneef\u00e4llen in Sachsen.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Es schneit!)\n\n\u2013 Es schneit, das hat auch die FDP gemerkt, obwohl Sie\nHerbst hei\u00dfen.\n\nDie weit in das Jahr 2005 hineinreichenden Schneef\u00e4lle\nin Sachsen haben dazu gef\u00fchrt, dass viele Kommunen\nerhebliche Ausgaben f\u00fcr den Winterdienst hatten, vor\nallem im Erzgebirge, aber auch in anderen Regionen. In\ndiesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Gibt es Erkenntnisse dar\u00fcber, in welchen Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen die s\u00e4chsischen Kommunen ihre geplanten Aus-\ngaben f\u00fcr den Winterdienst in diesem Jahr \u00fcberschritten\nhaben?\n\n2. Gibt es ein geregeltes Verfahren, solche unerwarteten\nMehrausgaben auf kommunaler oder Landesseite finanz-\npolitisch abzufangen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau\nHermenau, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt liegen der\nStaatsregierung noch keine abschlie\u00dfenden diesbez\u00fcg-\nlichen Erkenntnisse vor.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:\nEs liegt noch Schnee!)\n\n\u2013 Es liegt halt auch noch Schnee, in Dresden weniger,\naber woanders sicher viel, viel mehr. Insofern k\u00f6nnen\nwir den Schlussstrich noch nicht ziehen.\n\nEs wurde von uns eine Anfrage an die kommunalen\nLandesverb\u00e4nde und die Regierungspr\u00e4sidien gestellt,\ndie Aufwendungen zu ermitteln.\n\nZur 2. Frage: Der Winterdienst geh\u00f6rt zu dem kommu-\nnalen Aufgabenbereich und ist aus den laufenden Ein-\nnahmen der Kommunen zu finanzieren. Aus diesem\nGrund gibt es keine gesonderte Zuweisung f\u00fcr den Win-\nterdienst.\n\n\u00a7 17 Abs. 2 Satz 4 Finanzausgleichsgesetz erlaubt den\nKommunen aber, die Mittel aus dem Stra\u00dfenlastenaus-\ngleich \u2013 gestern haben wir das beschlossen \u2013 auch f\u00fcr\nden Winterdienst der Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger zu verwen-\nden. Die Gelder, die f\u00fcr den Stra\u00dfenlastenausgleich zur\nVerf\u00fcgung stehen, k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Zwecke, die Sie\nansprachen, verwendet werden.\n\nUm den von den starken Schneef\u00e4llen \u00fcberdurchschnitt-\nlich betroffenen Kommunen eine Liquidit\u00e4tshilfe zu ge-\nben, pr\u00fcfen wir zurzeit die M\u00f6glichkeit, die Mittel der\nzweiten und dritten Rate des Stra\u00dfenlastenausgleiches\nf\u00fcr das Ausgleichsjahr 2005, in dem wir uns befinden,\nauf Antrag aus Bedarfszuweisungen sozusagen als\nunverzinsliche \u00dcberbr\u00fcckungshilfen vorzufinanzieren.\nDamit st\u00fcnden den Kommunen, die davon Gebrauch\nmachen, die entsprechenden Mittel vorfristig zur Verf\u00fc-\ngung. Die Mittel sollen zur Finanzierung von Ma\u00dfnah-\nmen im Zusammenhang mit Winterdienst und Beseiti-\ngung von Wintersch\u00e4den an kommunalen Stra\u00dfen\neingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, Frau Hermenau, ich will da-\nrauf hinweisen, dass wir ein vergleichbares Verfahren\nbereits im Ausgleichsjahr 1999 praktiziert haben. Das\nhei\u00dft, es gibt sowohl auf kommunaler Ebene als auch bei\nuns im Haus gewisse Erfahrungen, wie wir dies hand-\nhaben k\u00f6nnen.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Darf ich noch nachfragen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern nachfragen,\nob ich das so verstehen darf, dass ich am Montag eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n892\n\nm\u00fcndliche Anfrage eingereicht habe und die Koalition\nam Donnerstag im KFAG gehandelt hat. \u2013 Sie k\u00f6nnen\ndiese Frage gern ironisch auffassen.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich muss\ndie Nachfrage, denke ich, nicht beantworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Hermenau, jetzt\nhabe ich noch eine Nachfrage. Was war mit der Frage\nNr. 2 auf unserer Liste?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Die habe ich zugunsten der\nFrage Nr. 3 zur\u00fcckgezogen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es also\nheute keine Antwort. Danke.\n\nDann bekommt Herr Kosel die M\u00f6glichkeit, seine An-\nfrage zu stellen; Frage Nr. 9\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf QAS-\nMa\u00dfnahmen in Insolvenz.\nDie Insolvenz einer Bildungs- und Beratungsgesellschaft\nmbH f\u00fchrte dazu, dass die fest angestellten Mitarbeiter\nInsolvenzgeld erhielten, die Teilnehmer an der QAS-\nMa\u00dfnahme jedoch nicht. Die Gesellschaft hatte den Teil-\nnehmern ab 1. Januar 2005 die Verl\u00e4ngerung f\u00fcr weitere\nf\u00fcnf Monate zugesichert. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit,\nAgentur f\u00fcr Arbeit Leipzig, teilt in einem Brief an das\nBildungszentrum Bautzen mit: \u201eDie Insolvenzgeldf\u00e4hig-\nkeit der QAS-Ma\u00dfnahmen wurde zwischen der Staats-\nregierung und der Regionaldirektion Sachsen gekl\u00e4rt.\u201c\n\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welchen Inhalts ist die oben zitierte Kl\u00e4rung?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es, dass die betroffenen\n24 Teilnehmer noch zum ausstehenden Insolvenzgeld\nDezember 2004 kommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Kosel, zu Ihrer 1. Frage: \u00dcber die Insolvenzgeld-\nf\u00e4higkeit von QAS-Ma\u00dfnahmen ist zwischen der Staats-\nregierung und der Regionaldirektion Sachsen der Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit bisher noch nicht gesprochen\nworden. Die Regionaldirektion hat dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales sowie dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bislang le-\ndiglich ihre Auffassung zur rechtlichen W\u00fcrdigung der\nVersicherungspflicht in der Sozialversicherung von Teil-\nnehmern an QAS-Ma\u00dfnahmen dargelegt. Die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit verneint seit etwa einem halben Jahr\nf\u00fcr die betreffenden QAS-Ma\u00dfnahmen eine Versiche-\nrungspflicht auch dann, wenn f\u00fcr die Teilnehmer Sozial-\nversicherungsbeitr\u00e4ge entrichtet wurden.\nAuf die Frage, welche M\u00f6glichkeit f\u00fcr die betroffenen 24\nTeilnehmer besteht, noch zum ausstehenden Insolvenz-\ngeld zu kommen, antworte ich wie folgt:\n\nJeder Teilnehmer an der QAS-Ma\u00dfnahme kann zun\u00e4chst\nWiderspruch gegen die Entscheidung der Agentur f\u00fcr\n\nArbeit Leipzig einlegen. F\u00fchrt dieses Verfahren nicht\nzum Erfolg, kann jeder Betroffene Klage vor dem Sozial-\ngericht erheben. Entscheidet dieses zugunsten des Ma\u00df-\nnahmenteilnehmers, m\u00fcsste die Agentur f\u00fcr Arbeit das\nInsolvenzgeld nachtr\u00e4glich bezahlen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich h\u00e4tte noch eine\nNachfrage.\nHerr Staatsminister, meine Nachfrage bezieht sich auf\nIhre Antwort zu meiner ersten Frage. Wie kommt denn\ndie Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Regionaldirektion Leipzig,\nin dem von mir zitierten Schreiben an das Bildungszen-\ntrum Leipzig, das auch in Ihrem Hause vorliegt, zu der\nBehauptung, es h\u00e4tte eine Kl\u00e4rung stattgefunden?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIn diesem Zusammenhang w\u00e4re es vielleicht hilfreich,\nwenn wir das Sozialministerium bitten w\u00fcrden, Ihnen et-\nwas zuzuarbeiten, weil wir in einen solchen Kl\u00e4rungs-\nprozess nicht einbezogen worden sind.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank. Das sollten wir tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Menzel\nvon der NPD-Fraktion bekommt die Gelegenheit, seine\nFrage zu stellen; Frage Nr. 5.\n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Kamera-\nden der NPD-Fraktion! Demokraten! Ich habe zwei Fra-\ngen.\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung da-\nr\u00fcber vor, ob und in welcher Weise sich die EU-Ost-\nerweiterung auf die Lage der gegenw\u00e4rtig in der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft besch\u00e4ftigten deutschen Erwerbs-\nt\u00e4tigen auswirkt?\n2. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung da-\nr\u00fcber vor, welche zus\u00e4tzlichen Kosten dem Freistaat\nSachsen infolge der EU-Osterweiterung bereits entstan-\nden sind und in Zukunft noch entstehen werden, ins-\nbesondere durch Schleuseraktivit\u00e4ten, Aktivit\u00e4ten im\nBereich des organisierten Menschenhandels, der Drogen-\nkriminalit\u00e4t und infolge eines steigenden Abschiebeauf-\nkommens?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Winkler.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeord-\nneter! Zur 1. Frage antworte ich wie folgt:\nIn der s\u00e4chsischen Landwirtschaft werden traditionell\nSaisonkr\u00e4fte aus Mittel- und Osteuropa f\u00fcr Arbeiten in\narbeitsintensiven Kulturen eingesetzt. Erkenntnisse da-\nr\u00fcber, dass sich seit der EU-Osterweiterung am 1.05.2004\n\u00c4nderungen ergeben haben, liegen nach Aussage des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft bisher nicht vor. Der Einsatz von Saisonar-\nbeitskr\u00e4ften aus den neuen Mitgliedsstaaten in Sachsen\nist grunds\u00e4tzlich positiv zu sehen, da dieser Dauer-\narbeitspl\u00e4tze in der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft\nsichert.\nZur 2. Frage m\u00f6chte ich Folgendes antworten:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n893\n\nDie Kriminalstatistik weist keine signifikante \u00c4nderung\nbzw. Erh\u00f6hung der registrierten Straftaten seit der EU-\nOsterweiterung 2004 auf. Zu einem gestiegenen Abschie-\nbeaufkommen liegen keine Erkenntnisse vor. Nach Aus-\nkunft des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\nsind bei der s\u00e4chsischen Polizei keine erh\u00f6hten Kosten\nim Zusammenhang mit der EU-Osterweiterung angefal-\nlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Herbst hat eine\nFrage an die Staatsregierung; Frage Nr. 6.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staats-\nminister! Ich habe eine Frage zum Sch\u00fclertransport im\nVogtlandkreis.\nLaut dem Landrat des Vogtlandkreises, Dr. Tassilo Lenk,\nm\u00fcssen Eltern in Markneukirchen f\u00fcr die Bef\u00f6rderung\nihrer Kinder zur Mittelschule Adorf 60 Euro pro Jahr be-\nzahlen, w\u00e4hrend f\u00fcr die Bef\u00f6rderung der Kinder zur\nMittelschule in Bad Elster 210 Euro pro Jahr verlangt\nwerden. Zus\u00e4tzlich wurde den Eltern, die ihre Kinder\nnach Bad Elster schicken wollen, mitgeteilt, dass sie zu-\nn\u00e4chst die volle Transportpauschale (420 Euro pro Jahr)\nauslegen m\u00fcssten und die Erstattung von 50 % dann erst\nzum Jahresende erfolgt.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Vereinbarkeit\ndes Transportentgeltes mit dem Recht auf freie Schul-\nwahl?\n\n2. H\u00e4lt die Staatsregierung die erh\u00f6hte Kostenpauschale\nvon 210 Euro pro Jahr f\u00fcr den f\u00fcnf Kilometer l\u00e4ngeren\nTransportweg von Markneukirchen nach Bad Elster ge-\ngen\u00fcber Adorf f\u00fcr rechtlich zul\u00e4ssig und gerechtfertigt?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werter Herr Abg. Herbst, ich m\u00f6chte diese beiden\nFragen im Zusammenhang beantworten.\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist eine weisungsfreie Pflichtauf-\ngabe des Landkreises oder von Kreisfreien St\u00e4dten. Diese\nsind gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 des Schulgesetzes f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger f\u00fcr die Schulen\nauf ihrem Gebiet. Sie regeln die Einzelheiten der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung in einer Satzung, insbesondere auch zu der\nhier in Frage stehenden Kostenerstattung bzw. Erhebun-\ngen von Eigenanteilen in den dazu geh\u00f6rigen Verwal-\ntungsverfahren. Diese Satzung wird durch den Kreistag\nbzw. durch den Stadtrat des jeweiligen Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungstr\u00e4gers beschlossen. Bei den Satzungsregelungen\nhaben die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger einen weiten Ge-\nstaltungsspielraum. Diesen ben\u00f6tigen sie allerdings auch,\num die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung den individuellen Gegeben-\nheiten des Landkreises bzw. der Kreisfreien Stadt anzu-\npassen.\n\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger d\u00fcrfen sich dabei auch\nvon finanzpolitischen Erw\u00e4gungen leiten lassen. Land-\nkreise und Kreisfreie St\u00e4dte haben eine gesetzliche Ver-\npflichtung, ihre Ausgaben und Einnahmen so zu planen,\ndass eine stetige Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben gesichert ist.\nNach dem Gleichheitssatz kann bei unterschiedlich fest-\ngesetzten Eigenanteilen der Eltern oder bei unterschied-\n\nlichen Erstattungsregelungen nur dann von einer Un-\ngleichbehandlung ausgegangen werden, wenn daf\u00fcr ein\nsachlich einleuchtender Grund fehlt. Sofern jedoch bei\neinem Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger im Rahmen seiner Sat-\nzungsautonomie aufgrund der \u00f6rtlichen Gegebenheiten\nf\u00fcr bestimmte Sch\u00fclergruppen, zum Beispiel aufgrund\nl\u00e4ngerer Wege, h\u00f6here Bef\u00f6rderungskosten anfallen,\nkann auch ein h\u00f6herer Eigenanteil festgesetzt werden.\nDas ist rechtlich insgesamt nicht zu beanstanden.\nDas Recht auf freie Schulwahl wird durch eine solche\nRegelung zur finanziellen Beteiligung der Eltern an den\nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten nicht beschnitten. Es besteht\nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger keine Rechtspflicht,\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten in vollem Umfang zu tra-\ngen. Den Eltern ist bei der Entscheidung, an welcher\nSchule sie ihr Kind anmelden, zuzumuten, auch die\nfinanziellen und organisatorischen Konsequenzen, die\nsich aus der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ergeben, zu bedenken.\nAu\u00dferdem enthalten zahlreiche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssat-\nzungen eine so genannte H\u00e4rtefallklausel, in der geregelt\nist, dass ein teilweiser oder ein vollst\u00e4ndiger Erlass der\nfinanziellen Beteiligung der Eltern an den Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungskosten m\u00f6glich ist, insbesondere, wenn aufgrund\nvon wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen der Eltern eine un-\nbillige H\u00e4rte durch die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten ent-\nstehen w\u00fcrde.\nUm die konkret f\u00fcr den Vogtlandkreis gestellte Frage zu\nbeantworten, wurde das Landratsamt Vogtlandkreis um\neine Stellungnahme gebeten. Es teilte Folgendes mit:\n\u201eDer Kreistag des Vogtlandkreises hat durch Beschluss\neiner \u00c4nderungssatzung am 20. Januar dieses Jahres die\nbisherige Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung dahin gehend ge-\n\u00e4ndert, dass einerseits ein Eigenanteil der Eltern ein-\ngef\u00fchrt wurde und andererseits eine Begrenzung der Er-\nstattung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten auf die H\u00f6he\nder Kosten, die beim Besuch der n\u00e4chstgelegenen Schule\nanfallen w\u00fcrden.\u201c Die n\u00e4chstgelegene Mittelschule in\ndiesem Beispiel ist die Mittelschule in Adorf, da diese\nmit einem geringeren Bef\u00f6rderungsaufwand zu erreichen\nist als die Mittelschule in Bad Elster. Die Bef\u00f6rderungs-\nkosten mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln betragen f\u00fcr ein\nSchuljahr nach Adorf insgesamt f\u00fcr das Jahr 272,70 Euro\nund nach Bad Elster 426,60 Euro. Grundlage daf\u00fcr ist\ndas Tarifverzeichnis des \u00d6ffentlichen Personennahver-\nkehrs, das in der Verantwortung des Verkehrsverbundes\nVogtland liegt.\nUnter Ber\u00fccksichtigung des Eigenanteils der Eltern tr\u00e4gt\nder Vogtlandkreis f\u00fcr die Bef\u00f6rderung nach Adorf Aus-\ngaben in H\u00f6he von 212,70 Euro. Nur diesen Betrag\nbringt der Vogtlandkreis auch f\u00fcr die Sch\u00fcler auf, die\neine andere als die n\u00e4chstgelegene Mittelschule, zum Bei-\nspiel die in Bad Elster, besuchen. Im Fallbeispiel be-\ndeutet dies, dass die Eltern beim Besuch der Mittelschule\nBad Elster 213,90 Euro im Schuljahr aufbringen m\u00fcssen.\nDas sind insgesamt 153,90 Euro mehr als beim Besuch\nder Mittelschule Adorf.\nSo weit die Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Haben Sie noch\nNachfragen? \u2013 Nein.\nHerr Herbst, Sie k\u00f6nnen die n\u00e4chste Frage gleich stellen;\nFrage Nr. 7.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n894\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nHier meine zweite Anfrage. Es geht um den Stundenaus-\nfall.\nIm Jahresbericht 2004 kritisiert der S\u00e4chsische Landes-\nrechnungshof die statistische Erhebung des Stundenaus-\nfalls an s\u00e4chsischen Mittelschulen. Aufgrund der Ermitt-\nlungsmethode des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus, Stundenausf\u00e4lle nur an drei Wochen innerhalb\ndes ersten Viertels des Schuljahres zu erheben und die\nWerte dann auf das gesamte Jahr hochzurechnen, ergab\nsich f\u00fcr das Schuljahr 2001/2002 eine Abweichung zwi-\nschen den SMK-Daten und dem tats\u00e4chlichen Stunden-\nausfall von 1,6 Prozentpunkten. Dies entspricht einer\nFehlerquote von 46 %.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Auf welcher Datenbasis, in welchen F\u00e4chern und in-\nnerhalb welches Erhebungszeitraumes erfolgt die Erstel-\nlung der j\u00e4hrlichen Stundenausfallstatistik an Grund-\nund Mittelschulen, Gymnasien sowie Berufsschulen?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Immer\nkurz nach Schulbeginn!)\n\n2. Wie hoch war der Stundenausfall in den jeweiligen\nSchularten im letzten Schuljahr, wenn man die Methode\ndes Rechnungshofes zugrunde legt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werter Herr Abg. Herbst, gem\u00e4\u00df der jeweils g\u00fcltigen\nVerwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus zur Klassen- und Gruppenbildung, zur\nBedarfsberechnung f\u00fcr die Unterrichtsversorgung und\nzum Ablauf des Schuljahres ermitteln die Regionalschu-\nl\u00e4mter den planm\u00e4\u00dfigen und den au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen\nUnterrichtsausfall an allen \u00f6ffentlichen Grundschulen,\nMittelschulen, Gymnasien, allgemein bildenden F\u00f6rder-\nschulen und beruflichen Schulzentren \u00fcber einen Zeit-\nraum von jeweils drei Unterrichtswochen zu Beginn des\nSchuljahres.\nIm Schuljahr 2004/2005 war der Berichtszeitraum f\u00fcr die\nallgemein bildenden Schulen in der Zeit vom 13. Septem-\nber 2004 bis zum 1. Oktober und f\u00fcr die beruflichen\nSchulzentren in der Zeit vom 8. November bis zum\n27. November 2004. Die in diesen Berichtszeitr\u00e4umen\ndurchgef\u00fchrten Erhebungen zum Unterrichtsausfall die-\nnen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus als\nStichprobenerhebung und werden nicht auf das gesamte\nSchuljahr hochgerechnet. Deshalb ist es insgesamt nicht\nsachgerecht, von einer Fehlerquote von 46 % zu spre-\nchen.\nEntsprechend der oben erw\u00e4hnten Verwaltungsvorschrift\nwird der Unterrichtsausfall an allen Schulen von Beginn\n\nder Stichprobenerhebung bis zum vorletzten Schultag\ndes jeweiligen Schuljahres fortgeschrieben. Alle Angaben\nzum Unterrichtsausfall beruhen auf den Berichten der\nSchulleiter jeder einzelnen Schule. In der Stichprobener-\nhebung wird der Unterrichtsausfall an allgemein bilden-\nden Schulen f\u00fcr jedes einzelne Fach laut Stundentafel,\nbei beruflichen Schulzentren nach Schularten, Fachrich-\ntungen und Lernbereichen ermittelt. Die Fortschreibung\ndes Unterrichtsausfalls erm\u00f6glicht eine aktuelle Bericht-\nerstattung zum Unterrichtsausfall pro Schulart, jedoch\nnicht nach einzelnen F\u00e4chern.\n\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich Folgendes antworten: Der\nplanm\u00e4\u00dfige und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall\n\u00fcber alle Schularten lag im Berichtszeitraum der Fort-\nschreibung im Schuljahr 2003/2004 bei 4,6 %. Aufge-\nschl\u00fcsselt nach Schularten, ergibt sich folgendes Bild:\nGrundschulen 1,5 %, Mittelschulen 4 %, Gymnasien\n3,9 %, allgemein bildende F\u00f6rderschulen 8,3 % und be-\nrufliche Schulzentren 4,6 %.\n\nSo weit zur Antwort.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die vorliegenden Fragen sind abgearbeitet. Ich\nschlage Ihnen vor, dass wir nun \u2013 auf vielfachen Wunsch\n\u2013 doch eine Mittagspause einlegen. Wir treffen uns wie-\nder um 14:10 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13:08 Uhr bis 14:10 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bevor wir wieder in die Tages-\nordnung einsteigen, noch eine kurze Mitteilung an die\nPr\u00e4sidiumsmitglieder: Wie in der Pr\u00e4sidiumssitzung am\n3. M\u00e4rz 2005 festgelegt, findet im Anschluss an die heu-\ntige Plenarsitzung eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums\ndes 4. S\u00e4chsischen Landtages statt. Dabei geht es um die\nFestlegung der Gr\u00f6\u00dfe und um die Besetzung der Beir\u00e4te\nbei den Justizvollzugsanstalten. Inzwischen liegen alle\nVorschl\u00e4ge der vorschlagsberechtigten Fraktionen vor.\nIch bitte daher die Pr\u00e4sidiumsmitglieder, sich im unmit-\ntelbaren Anschluss an die heutige Plenarsitzung im Saal 2\ndes Elbfl\u00fcgels einzufinden.\n\nJetzt darf ich vielleicht noch die ver\u00e4nderten Redezeiten\nbekannt geben \u2013 wir haben ja einen Tagesordnungspunkt\nweniger, so dass sich neue Redezeiten ergeben: die CDU\n32 Minuten, PDS 24 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD\n14 Minuten, FDP 10 Minuten und die GR\u00dcNEN 10 Mi-\nnuten.\n\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n895\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nF\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit zwischen deutschen,\npolnischen und tschechischen Gemeinden\n\nDrucksache 4/0840, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen;\ndie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS,\nNPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun den einreichenden Fraktionen, der CDU\nund der SPD, das Wort. Herr Abg. Schowtka, bitte.\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Nach der Herstellung der\nEinheit unseres Vaterlandes, der Wiederbegr\u00fcndung des\nFreistaates Sachsen und dem Zusammenbruch der kom-\nmunistischen Diktaturen in Polen und Tschechien ge-\nwann f\u00fcr uns in Sachsen die grenz\u00fcberschreitende Zu-\nsammenarbeit mit unseren direkten Nachbarn sofort\ngro\u00dfe Bedeutung \u2013 und zwar im deutlichen Gegensatz\nzur verordneten Freundschaft der so genannten sozialis-\ntischen Bruderl\u00e4nder unseligen Angedenkens. Noch vor\nBeginn des Erweiterungsprozesses der Europ\u00e4ischen\nUnion, der im Eintritt unserer Nachbarl\u00e4nder in die Ge-\nmeinschaft der freien V\u00f6lker Europas am 1. Mai vergan-\ngenen Jahres gipfelte, formulierten wir in Sachsen im Ar-\ntikel 12 unserer Verfassung vom 27. M\u00e4rz 1992 folgendes\nStaatsziel: \u201eDas Land strebt grenz\u00fcberschreitende regio-\nnale Zusammenarbeit an, die auf den Ausbau nachbar-\nschaftlicher Beziehungen, auf das Zusammenwachsen\nEuropas und auf eine friedliche Entwicklung in der Welt\ngerichtet ist.\u201c\n\nBereits 1991 wurde auf Initiative der lokalen Kommunen\ndes s\u00e4chsischen, niederschlesischen und nordb\u00f6hmischen\nGrenzgebietes die Euro-Region Nei\u00dfe-Nisa gebildet. An\nden damaligen EU-Au\u00dfengrenzen zu Polen und Tsche-\nchien von insgesamt 570 Kilometern L\u00e4nge wurden seit\n1990 in rascher Folge elf neue Grenz\u00fcberg\u00e4nge geschaf-\nfen \u2013 zus\u00e4tzlich zu den zehn bereits vorhandenen. Die\nZahl der Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberg\u00e4nge wurde verdreifacht.\n\nDenn, meine Herren von der NPD: Wir sagen \u201eGrenzen\nauf!\u201c statt \u201eGrenzen zu!\u201c. Eingemauert waren wir vorher\nlange genug.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: \u201eGrenzen auf\nf\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u201c)\n\nWir sagen \u201eGrenzen auf!\u201c, aber nicht im Sinne der\nJoschka-Fischer-Methode.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Europastadt G\u00f6rlitz/\nZgorzelec, die im vergangenen Jahr durch eine neue Br\u00fc-\ncke noch enger verbunden wurde, bem\u00fcht sich darum,\nim Jahre 2010 europ\u00e4ische Kulturhauptstadt zu werden \u2013\nein Signal von nicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung. Die\ngestern auf der Kultusministerkonferenz bekannt gege-\n\nbene Juryentscheidung hat das bekr\u00e4ftigt. Herzlichen\nGl\u00fcckwunsch nach G\u00f6rlitz und Zgorzelec!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN, ganz vereinzelt bei der PDS\n\nund bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Wir verstehen unter partner-\nschaftlicher grenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit nicht\nnur gegenseitige Sympathieerkl\u00e4rungen von Ministern,\nWoiwoden, Hetm\u00e4nnern, Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern,\ndie sich bei gelegentlichen Treffen gegenseitig auf die\nSchulter klopfen \u2013 nein, unsere Zusammenarbeit muss\nvon unten wachsen: zwischen Kommunen, Vereinen,\nFeuerwehren, Ch\u00f6ren, Jugendklubs, Sportlern, Schulen\nund Kirchgemeinden, einfach zwischen den Menschen\ndiesseits und jenseits von Nei\u00dfe und Erzgebirge. Als\nVorbild daf\u00fcr dient uns der Verst\u00e4ndigungsprozess zwi-\nschen den einstigen so genannten Erzfeinden Deutsch-\nland und Frankreich \u2013 eine Zusammenarbeit, die zur\nKeimzelle der europ\u00e4ischen Integration wurde. Als da-\nmals Konrad Adenauer und Charles de Gaulle zum Ab-\nschluss von Partnerschaften zwischen deutschen und\nfranz\u00f6sischen St\u00e4dten und Gemeinden aufriefen, folgten\nTausende Kommunen auf beiden Seiten des Rheins die-\nsem Appell. Diese Partnerschaften dauern bis heute an,\nwie ich mich selbst \u00fcberzeugen konnte.\n\nMeine Damen und Herren, diesem Beispiel sollten wir\nFolge leisten. Wenn 14 % der s\u00e4chsischen Kommunen\nPartnerschaften mit St\u00e4dten und Gemeinden in Tsche-\nchien und fast 10 % mit Polen haben, so ist das ein hoff-\nnungsvolles Zeichen angesichts unserer beiderseitigen\nhistorischen Erblast. Aber es sind noch zu wenige part-\nnerschaftliche Verbindungen in einer Region, die einmal\nein europ\u00e4ischer Wachstumskern war.\n\nWas hindert uns, noch besser zu werden? Der Marschall\nder Woiwodschaft Niederschlesien, Pawel Wroblewsky,\nbrachte es j\u00fcngst in einem Interview in der Monatszeit-\nschrift \u201eSchlesien heute\u201c auf den Punkt, indem er er-\nkl\u00e4rte \u2013 ich zitiere: \u201eMan muss Vertrauen zueinander\naufbauen und gemeinsame Ziele erarbeiten. Die Kontakte\nNiederschlesiens mit Sachsen werden zum Teil durch\ndie unterschiedlichen Verwaltungsstrukturen erschwert,\ndie die polnischen Woiwodschaften und die deutschen\nBundesl\u00e4nder haben.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, Gleiches gilt sinngem\u00e4\u00df f\u00fcr\ndie grenz\u00fcberschreitende Kooperation mit Tschechien,\nbei der trotz sichtbarer Fortschritte auf zahlreichen Ge-\nbieten immer wieder der Genehmigungsvorbehalt aus\nden Hauptst\u00e4dten geltend gemacht wurde. Meine Da-\nmen und Herren, wenn man es in Berlin, Warschau und\nPrag mit der europ\u00e4ischen Integration ernst meint, sollte\nman den Handelnden vor Ort die notwendigen Kompe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n896\n\ntenzen einr\u00e4umen, um die regionale Zusammenarbeit\neigenverantwortlich gestalten zu k\u00f6nnen.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nUm einen substanziellen Qualit\u00e4tssprung in der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit zu erreichen, bedarf\nes eines Vertrages zwischen Deutschland, Polen und\nTschechien nach dem Vorbild des Karlsruher Abkom-\nmens von 1996 zwischen Deutschland, Frankreich, Lu-\nxemburg und der Schweiz. Auf der Grundlage dieses\nAbkommens d\u00fcrfen Gemeinden und Landkreise des\nLandes Baden-W\u00fcrttemberg mit Gemeinden, Departe-\nments und deren Verb\u00e4nden im Elsass oder in bestimm-\nten Schweizer Kantonen Vereinbarungen nichtv\u00f6lker-\nrechtlichen Charakters \u00fcber Vorhaben der grenz\u00fcber-\nschreitenden Zusammenarbeit treffen, soweit diese nach\ndem innerstaatlichen Recht in ihre Zust\u00e4ndigkeit fallen\nund ausw\u00e4rtige Belange und insbesondere internationale\nVerpflichtungen nicht entgegenstehen.\nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung bereitet\nnach Angaben des Ausw\u00e4rtigen Amtes gegenw\u00e4rtig\nnach dem Vorbild des Karlsruher Abkommens ein\ndeutsch-polnisches Abkommen \u00fcber die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit von kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften vor. Die Staatsregierung sollte dieses Vorhaben\nim Bundesrat mit geeigneten Mitteln vorantreiben und\ndem Landtag \u00fcber die Fortschritte berichten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU,\nder Abg. Margit Weihnert, SPD,\n\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Frau Abg. Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es wurde soeben schon deutlich\ngemacht, in welchem Kontext wir eine weitere Fort-\nschreibung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit\nm\u00f6chten. Lassen Sie mich trotzdem noch einmal an eini-\nge Dinge erinnern, die bereits in Sachsen gelaufen sind\nund die bereits initiiert wurden.\n1990 entstanden vielf\u00e4ltige Initiativen in den Grenzregio-\nnen \u2013 \u00fcbergreifend, beginnend mit Vereinen, Schulen\noder auch studentischen M\u00f6glichkeiten \u2013, um tats\u00e4chlich\ndie Verbindung zwischen unseren Nachbarl\u00e4ndern zu\nvertiefen und aufzugreifen. 1990 und danach entstand\nauch eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit im\nRahmen der Euro-Regionen. Wir haben uns \u00fcber die Ak-\ntivit\u00e4ten der Euro-Regionen, die wir in Sachsen haben,\nhier sehr oft unterhalten, die wirklich erfolgreich v\u00f6lker-\nverbindend t\u00e4tig gewesen sind \u2013 und dies auch noch\nheute.\nWelches Ergebnis ein solch intensiver Kontaktaufbau hat,\nist soeben von meinem Kollegen genannt worden; es ist\nschon das Sahneh\u00e4ubchen, wenn das Votum der KMK\nhei\u00dft \u201eKulturhauptstadt Europas 2010 G\u00f6rlitz und Zgor-\nzelec\u201c \u2013 das ist eine wunderbare Bewerbung. Und wir\nsollten dabei nicht vergessen, dass wir das zuk\u00fcnftig\nauch unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber nicht nur die Grenzregionen haben sich darum ge-\nk\u00fcmmert. Lassen Sie mich kurz an Folgendes erinnern:\nJedes Jahr im Mai findet eine Europa-Woche des Frei-\nstaates statt. Es gibt zahlreiche Veranstaltungen von IHK\nund Handwerkskammern. Aber auch die Verb\u00e4nde, die\nKommunen, Landkreistag und St\u00e4dte- und Gemeindetag\nladen allj\u00e4hrlich zum Europa-Tag ein, um grenz\u00fcber-\nschreitend Kontakte zu kn\u00fcpfen und Gemeinsamkeiten\nherauszuarbeiten.\n\nAuch die Beteiligung Sachsens im Ausschuss der Regio-\nnen zeigt deutlich, dass wir mehr wollen. Wir m\u00f6chten,\ndass die Verbindung nicht nur auf dem Papier steht,\nsondern auch handlich gearbeitet wird. Hinzu kommen\ninternationale Verb\u00e4nde wie EuroCitys, deren Vorsitz\nauch s\u00e4chsische St\u00e4dte haben. Erinnern m\u00f6chte ich auch\nan den Deutschen St\u00e4dtetag, an eine gemeinsame Konfe-\nrenz deutscher und franz\u00f6sischer Kommunalverb\u00e4nde.\nWarum kann eine entsprechende Tagung nicht auch ein-\nmal in Sachsen stattfinden, um deutsche und polnische\nbzw. tschechische Kommunalverb\u00e4nde zu vereinen? \u2013\nHier gibt es noch viele Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeiten, die\naufgegriffen werden k\u00f6nnen.\n\nAuch daran sei erinnert: 1951 wurde in Genf von deut-\nschen und franz\u00f6sischen B\u00fcrgermeistern, die die Wur-\nzeln der kommunalen Partnerschaftsbewegung aufgegrif-\nfen hatten, der Rat der Gemeinden und Regionen\nEuropas gegr\u00fcndet. Seit 1955 gibt es eine deutsche Sek-\ntion mit zwei Aussch\u00fcssen, einem deutsch-franz\u00f6sischen\nAusschuss und, was sehr erfreulich ist, einem deutsch-\npolnischen Ausschuss. Im vorigen Jahr erschien in\n\u201eEuropa Kommunal\u201c ein Artikel, in dem es hie\u00df: Dieser\nAusschuss hat seine Arbeit wiederaufgenommen. \u2013 Dies\nsollte fortgesetzt werden.\n\nDie Beziehungen unserer Nachbarl\u00e4nder mit dem Frei-\nstaat Sachsen sind auf eine neue Ebene zu heben \u2013\nzus\u00e4tzlich zu dem, was heute Morgen der Wirtschaftsmi-\nnister berichtet hat, und zus\u00e4tzlich zu dem, was wir be-\nreits an Zusammenarbeit der Innenministerien auf dem\nGebiet der Sicherheit oder auch im Justizbereich haben.\n\nDas Beispiel, das als Grundlage dienen kann, wurde be-\nreits genannt: das Karlsruher \u00dcbereinkommen, nach dem\nf\u00fcr Gemeinden die M\u00f6glichkeit besteht, auf einer ande-\nren qualitativen Ebene miteinander Entscheidungen zu\ntreffen und miteinander zu arbeiten. Deshalb m\u00f6chte ich\nnoch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr den von uns vorgelegten\nAntrag werben und mit folgenden Worten schlie\u00dfen, die\nauf dem Deutschen St\u00e4dtetag zur gemeinsamen Konfe-\nrenz der deutsch-franz\u00f6sischen Kommunalverb\u00e4nde ge-\nsagt wurden:\n\n\u201eDie demokratische Ordnung in der Europ\u00e4ischen Union\nmit ihren 25 Staaten und 500 Millionen Einwohnern\nbraucht ein solides Fundament. Das kann nur durch die\nlokale Ebene der St\u00e4dte und Regionen geschehen.\u201c\n\nDazu brauchen wir die Rahmenbedingungen. Deshalb\nbitten wir die Staatsregierung, in geeigneter Weise t\u00e4tig\nzu werden, damit es f\u00fcr die B\u00fcrger, auch f\u00fcr die B\u00fcrger-\nmeister, vor Ort m\u00f6glich ist, noch effektiver an der Errei-\nchung dieses Zieles zu arbeiten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei der PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n897\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Schowtka, Sie haben\ndie Freundschaft mit unseren tschechischen und polni-\nschen Nachbarn zu DDR-Zeiten als \u201everordnet\u201c bezeich-\nnet. Bei allen Defiziten, mit der sie behaftet war, sollten\nwir die Potenziale, die sie dennoch bei unseren B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit geschaffen hat, nicht vernachl\u00e4ssigen; denn\ndas sind, wie gesagt, die Potenziale unserer s\u00e4chsischen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ohne Zweifel ist die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit das Wichtig-\nste, soll das Werk der europ\u00e4ischen Integration im Alltag\nder Menschen verwurzelt werden und somit wirklich\ngelingen. Die Zusammenarbeit von unten ist schlichtweg\ndie Wurzel der europ\u00e4ischen Integration, denn sie voll-\nzieht sich auf gleicher Augenh\u00f6he und in Sichtweite.\nNun sorgt sich die Koalition um die F\u00f6rderung eben\njener grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit von unten,\ndas hei\u00dft durch deutsche, polnische und tschechische\nGebietsk\u00f6rperschaften. Sp\u00e4t kommt es, doch es kommt!\nIst es gar ein Eingest\u00e4ndnis, dass Zeit vertan und Auf-\ngaben verschlafen wurden? Denn das Karlsruher \u00dcber-\neinkommen, das nach der Antragsbegr\u00fcndung als Mus-\nter dienen soll, ist 1996 unter anderem mit der Schweiz\nals Nicht-EU-Mitglied geschlossen wurden und zeigt so-\nmit, dass in Berlin und Dresden nicht bis zur EU-Mit-\ngliedschaft Polens und Tschechiens h\u00e4tte gewartet wer-\nden m\u00fcssen.\nH\u00e4tte die S\u00e4chsische Staatsregierung in der Vergangen-\nheit mehr Kreativit\u00e4t gezeigt, w\u00e4ren wir schon weiter.\nUnd h\u00e4tte sich der S\u00e4chsische Landtag in der vergan-\ngenen Legislaturperiode zu einem Kooperations\u00fcberein-\nkommen mit den Sejmiks unserer Nachbarwoiwodschaf-\nten und den Regionalparlamenten der nordb\u00f6hmischen\nBezirke durchringen k\u00f6nnen, w\u00e4ren wir viel weiter und\nkonkreter in der Zusammenarbeit mit unseren Nachbarn.\nDass es anders geht, als es bisher gelaufen ist, hat \u2013 im\nBeisein des Landtagspr\u00e4sidenten \u2013 die PDS-Fraktion\nim Juni vergangenen Jahres mit der Unterzeichnung\neiner s\u00e4chsisch-polnisch-tschechischen Vereinbarung mit\nihren Partnerfraktionen in den Nachbarwoiwodschaften\nund -bezirken bewiesen.\nMeine Damen und Herren! Die PDS sieht gerade in Be-\nzug auf die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit aku-\nten Handlungsbedarf. Es verdichtet sich der Eindruck,\nals sei die Politik von der Erweiterung der EU, von den\nsich damit er\u00f6ffnenden neuen M\u00f6glichkeiten und von\nden neuen Anforderungen an die grenz\u00fcberschreitende\nZusammenarbeit \u00fcberrascht worden.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion wird dem\nAntrag zustimmen, obwohl er sich, zum Teil aus ver-\nst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden, noch sehr vorsichtig und sich lang-\nsam vortastend verh\u00e4lt und obwohl wegen der spezi-\nfischen Unterschiede zwischen der deutschen, der\npolnischen und der tschechischen Rechtsordnung frag-\nlich ist, ob in allen Bereichen die in ihn gesetzten Hoff-\n\nnungen erf\u00fcllt werden. Aber unter kreativer Anwendung\nder Instrumente und Regelungen des Europ\u00e4ischen Rah-\nmen\u00fcbereinkommens \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende Zu-\nsammenarbeit zwischen Gebietsk\u00f6rperschaften von 1980\nund des Karlsruher \u00dcbereinkommens von 1996 wird\nzumindest in Teilbereichen Rechtssicherheit geschaffen,\nund sei es nur durch Klarstellung einer schon bestehen-\nden, aber un\u00fcbersichtlichen Rechtslage. Vern\u00fcnftig sind\ninsbesondere Schadensersatzregelungen.\nMeine Damen und Herren! Rechtssicherheit schafft Ver-\ntrauen, und das Vertrauen ermuntert die Akteure zu\ngrenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit.\nDabei darf man es aber nicht bewenden lassen. Als Ers-\ntes ist die Entscheidungsbefugnis dorthin zu geben, wo\nvor den Bewohnern die Entscheidungen zu rechtfertigen\nund mit ihnen gemeinsam zu verwirklichen sind. Das\nlandespolitisch nach oben oft geforderte Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip muss auch nach unten ein allgemein g\u00fcltiges\nPrinzip sein. Zum Zweiten ist eine Entb\u00fcrokratisierung\nunerl\u00e4sslich, also die Verwirklichung des Prinzips der\nkommunalen Selbstverwaltung auch in der grenz\u00fcber-\nschreitenden Zusammenarbeit. Auch dies muss ein all-\ngemein g\u00fcltiges Prinzip sein. Auch hier ist der Freistaat\ngefordert. Drittens freilich ist unbestritten der Bund ge-\nfordert, in dessen Politik, von gelegentlichen Besuchen\nseiner hohen Repr\u00e4sentanten in den Grenzregionen abge-\nsehen, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit weder\nrechtlich noch planerisch, noch f\u00f6rderpolitisch, ge-\nschweige denn finanziell einen hohen Stellenwert hat.\nDie Unterzeichnung des Karlsruher \u00dcbereinkommens be-\nzeichnete der damalige Bundesau\u00dfenminister als \u201eModell\nf\u00fcr die Zusammenarbeit im Europa des 21. Jahrhun-\nderts\u201c. Das 21. Jahrhundert haben wir, die erweiterte EU\nauch. Nur ist ein \u00dcbereinkommen mit Polen und Tsche-\nchen nicht in Sicht.\nMan sage ja nicht, es liege an den beiden Nachbarl\u00e4n-\ndern. Dort hat man im Zusammenhang mit den Verwal-\ntungsreformen der letzten Jahre Rechte und Kompeten-\nzen der regionalen Ebene wie auch der Kreise und\ninsbesondere der Gemeinden bedeutend gest\u00e4rkt. Die\nWoiwodschaften k\u00f6nnen, wie dem Hohen Hause hin-\nl\u00e4nglich bekannt ist, im Rahmen der ihnen zugewiesenen\nKompetenzen mit ausl\u00e4ndischen Gebietsk\u00f6rperschaften\nKooperationsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Gleiches gilt f\u00fcr die\npolnischen Kreise, obwohl diese eher reine Verwaltungs-\neinheiten sind. Den Gemeinden ist im polnischen Gesetz\n\u00fcber die gemeindliche Selbstverwaltung, Artikel 7 Abs. 1\nNr. 20, die Zusammenarbeit mit lokalen und regionalen\nK\u00f6rperschaften anderer Staaten ausdr\u00fccklich als Aufgabe\nzugewiesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHeiko Kosel, PDS: Nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Lieber Kollege, sind Ihnen die\nzugewiesenen M\u00f6glichkeiten und Kompetenzen in den\nregionalen Gebietsk\u00f6rperschaften bei unseren Nachbarn\nbekannt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n898\n\nHeiko Kosel, PDS: Ja, ich f\u00fchre sie eben aus. Wenn Sie\nweiter zuh\u00f6ren, werden vielleicht auch Sie das erfahren.\nMeine Damen und Herren! \u00c4hnlich sieht es aufgrund\nder im Jahre 2000 erlassenen Gesetze Nr. 128 und 129\nder Tschechischen Republik f\u00fcr die Bezirke und Gemein-\nden bei unserem s\u00fcdlichen Nachbarn aus. Die Rechts-\ngrundlagen f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\nbeit der Gebietsk\u00f6rperschaften sind also durchaus\nvorhanden. Sie werden auch bereits genutzt, ohne dass\nes jedoch ein \u00dcbereinkommen der Nationalstaaten gibt \u2013\nGott sei Dank, m\u00f6chte man fast sagen! Denn wenn ich\nmir einige der vor neun Jahren aufgez\u00e4hlten Anwen-\ndungsbeispiele des Karlsruher \u00dcbereinkommens be-\ntrachte, so stelle ich fest: Ob Naturschutz, binationale\nKinderg\u00e4rten und Schulen, l\u00e4nder\u00fcbergreifender Hoch-\nwasserschutz, M\u00fcllentsorgung oder Regionalverkehr \u2013\nda ist bereits einiges im Gange, freilich von unten, von\nden Kommunen und Euroregionen, in Gang gesetzt. So\nerkl\u00e4rten bereits vor mehr als einem Jahr die beiden\nNachbarlandkreise L\u00f6bau-Zittau und Luban, man wolle\nenger zusammenarbeiten. Geplant sei unter anderem\neine Kooperation zwischen Behindertenwerkst\u00e4tten in\nL\u00f6bau und Luban. Vorgesehen seien auch engere Kon-\ntakte im Einzelhandel, wobei aus s\u00e4chsischen Negativ-\nund Positiverfahrungen bei der Errichtung von Super-\nmarktketten Schl\u00fcsse f\u00fcr Polen gezogen werden sollen.\n\nIn Frankfurt (Oder) ist gemeinsam mit dem polnischen\nVerband der Lubuskier Gemeinden f\u00fcr grenz\u00fcberschrei-\ntende Projekte eine Stiftung nach polnischem Recht ge-\ngr\u00fcndet worden.\n\nWas in G\u00f6rlitz/Zgorzelec alles auf den Weg gebracht ist,\nhaben wir heute schon wiederholt geh\u00f6rt. Obwohl also\nein entsprechendes \u00dcbereinkommen mit Polen und\nTschechien noch nicht existiert, werden hier bereits die\nin Artikel 9 bis 11 des Karlsruher \u00dcbereinkommens nor-\nmierten rechtlichen Instrumente der Zusammenarbeit\ngenutzt.\n\nAber, meine Damen und Herren, mit Rechtsgrundlagen\nallein ist grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit noch\nnicht zu erreichen. Ohne Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und\nVertrauen zueinander geht nichts. Zum Verst\u00e4ndnis des\nNachbarn geh\u00f6rt die Kenntnis seiner Sprache. Zu der\nunbefriedigenden Lage im Freistaat habe ich mich in die-\nsem Hohen Hause wiederholt ge\u00e4u\u00dfert. Gestatten Sie\nmir daher, meine Damen und Herren, zwei Bemerkun-\ngen zum Thema Vertrauen.\n\nErstens. Mit deutschem Nationalismus, Rassismus und\nRevanchismus in Sachsen ist Vertrauen f\u00fcr gemeinsame\nProjekte bei unseren polnischen und tschechischen Nach-\nbarn nicht zu erlangen. Das haben wir gesp\u00fcrt, als vor\nJahr und Tag die Staatsregierung und die damalige\nCDU-Fraktion sich aus wahltaktischen Gr\u00fcnden zeit-\nweise zu politischen Gehilfen des Revanchismus des\nBundes der Vertriebenen machten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas wird nunmehr mit dem Agieren der NPD innerhalb\nund au\u00dferhalb des Landtages deutlich. Die Bilder in\npolnischen und tschechischen Fernsehsendungen vom\n21. Januar und 13. Februar dieses Jahres aus diesem Ple-\nnarsaal und von den Stra\u00dfen Dresdens haben unter den\nAbgeordneten der Sejmiks, den Mitarbeitern der Mar-\n\nschalls\u00e4mter, unter den nordb\u00f6hmischen Bezirksobm\u00e4n-\nnern und tschechischen und polnischen B\u00fcrgermeistern\nals erste Reaktion zu einem Schock gef\u00fchrt.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Machen wir durch un-\nsere gemeinsame Arbeit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn\ndeutlich, dass in Sachsen der Ungeist der Vergangenheit\nkeine Chance hat!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAls zweiten und letzten Punkt m\u00f6chte ich das Verh\u00e4ltnis\ndes Freistaates zu den drei nordb\u00f6hmischen Bezirken\nkurz ansprechen. Wir d\u00fcrfen diese drei Regionen nicht\nl\u00e4nger mit unseren Regierungsbezirken als Partner ab-\nspeisen. Vielmehr muss hier der Freistaat selbst, wohl-\ngemerkt unter Wahrung des mit der Prager Regierung\nerreichten Vertragsniveaus, direkt als Partner auftreten.\nAnderenfalls wird man in Liberec, \u00dast\u00ed nad Labem und\nKarlovy V\u00e1ry die Bem\u00fchungen um ein grenz\u00fcberschrei-\ntendes \u00dcbereinkommen f\u00fcr ein blo\u00dfes Alibi halten und\nentsprechend behandeln.\n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend gilt Folgendes:\nDie PDS unterst\u00fctzt den vorliegenden Antrag als einen\nkleinen, aber richtigen Schritt. Als Unterzeichnungsort\nf\u00fcr das gew\u00fcnschte \u00dcbereinkommen bietet sich vielleicht\nBautzen wegen seiner \u00fcbergreifenden Rolle in der deut-\nschen, polnischen, tschechischen und sorbischen Ge-\nschichte an.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion;\nHerr Delle, bitte.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es wird uns sehr oft in die-\nsem Hause, wie auch heute, vorgeworfen, wir National-\ndemokraten t\u00e4ten uns schwer mit allem, was grenz\u00fcber-\nschreitend ist. Das ist nat\u00fcrlich \u2013 darauf haben wir heute\nund auch gestern in der Diskussion zum Thema \u201eWelt-\noffenes Sachsen und Tourismus\u201c hingewiesen \u2013 blanker\nUnsinn. Grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit muss\nselbstverst\u00e4ndlich sein, gerade im Bereich der Verbre-\nchensbek\u00e4mpfung und Asylkriminalit\u00e4t.\nEs ist nat\u00fcrlich auch nicht so, dass wir gegen den Aus-\nbau der gutnachbarlichen Beziehungen zur Nachbarre-\ngion w\u00e4ren, gerade wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\neinen nachvollziehbaren Nutzen haben, wie etwa beim\nAusbau gemeinsamer grenz\u00fcbergreifender Bildungs-\nund Kultureinrichtungen.\n\nAber, meine Damen und Herren, man muss auch sehen,\nvon wem dieser Antrag kommt und da muss einem ver-\nantwortungsvollen Abgeordneten im S\u00e4chsischen Land-\ntag angst und bange werden; denn wenn man Ihre\nAbsicht, meine Damen und Herren von der Regierungs-\nkoalition, kennt, gerade was die Aush\u00f6hlung unverzicht-\nbarer Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte im Zusammenhang mit der\nF\u00f6deralismusreform angeht, dann bekommt das freund-\nliche, gutnachbarschaftliche Ansehen doch ein ganz an-\nderes Gesicht. Wir kennen doch Ihre Sto\u00dfrichtung. Das\nEuregio-Konzept, das in gleiche Richtung geht, ist an\nsich ein lobenswertes Unterfangen nach dem Motto:\nmehr Subsidiarit\u00e4t, mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die Re-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n899\n\ngionen. Aber man darf dar\u00fcber nicht die bundesstaat-\nlichen Klammern vergessen.\n\nAlso frage ich Sie: Welche konkreten Kompetenzen sol-\nlen die Gebietsk\u00f6rperschaften bei den Verhandlungen\nmit den Nachbarregionen Ihrer Meinung nach erhalten?\n\nZum Schluss nochmals: Grenz\u00fcberschreitende Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung, grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\nin den Bereichen Kultur und Bildung ist eine gute Zu-\nsammenarbeit. In der vorliegenden Form ist der uns hier\nvorgelegte Antrag zu unpr\u00e4zise, insbesondere was Aus-\nsagen \u00fcber die verbleibenden Kompetenzen von Bund\nund L\u00e4ndern betrifft. Deshalb wird meine Fraktion dem\nAntrag nicht zustimmen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion;\nHerr Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Mein Vorredner hat sich im Wesent-\nlichen darauf beschr\u00e4nkt, hier Grenzen in den Vorder-\ngrund zu stellen. Ich glaube nicht, dass das der Sache\ngerecht wird.\nHerr Kosel, ich verstehe auch nicht ganz, warum man\ndiesen Antrag, der doch recht einfach zu verstehen ist,\nzum Anlass nimmt, ausf\u00fchrlich das Verh\u00e4ltnis der drei\nNachbarl\u00e4nder hier in dieser Breite und Tiefe zu er-\n\u00f6rtern.\n\n(Heiko Kosel, PDS: Weil das\nein Zusammenhang ist!)\n\nDas Thema ist viel einfacher: Es geht darum, dass die\nMenschen in den Grenzregionen nicht unter dem, was\nwir als Grenze verstehen und verstehen mussten, Beein-\ntr\u00e4chtigungen hinnehmen sollen. Der Antrag ist \u00fcberf\u00e4l-\nlig. Es ist ein ganz einfacher Antrag. Es soll mit Hilfe\neines \u00dcbereinkommens geregelt werden, dass die Kom-\nmunen und Verb\u00e4nde Dinge, wie sie in jeder Gemeinde\nzu regeln sind, untereinander und miteinander abstim-\nmen k\u00f6nnen, zum Beispiel Abwasserbeseitigung \u2013 sprich,\nwenn einmal ein Kanalrohr 200 Meter \u00fcber das Gebiet\ndes benachbarten Landes geht.\n\nDieser Antrag ist \u00fcberf\u00e4llig. In der Tat, das Karlsruher\nAbkommen f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\nbeit zwischen Frankreich, der Schweiz und Deutschland\nist hier ein Vorbild. Es funktioniert sehr gut. Auch mit\nNicht-EU-Staaten, wie mit der Schweiz, ist es dringend\nnotwendig, dass so etwas auf den Weg gebracht wird.\nDeswegen stimmen wir dem Antrag nat\u00fcrlich zu.\n\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Unsere Fraktion be-\ngr\u00fc\u00dft den Antrag der Koalitionsfraktionen. Wer einmal\nerlebt hat, wie schwierig sich im Einzelfall die transna-\ntionale Zusammenarbeit zwischen den Kommunen auch\n\nim jetzt vereinten Europa gestaltet, der kann diesen An-\ntrag nur unterst\u00fctzen.\nWir m\u00fcssen dahin kommen, dass es zu einer Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit wird, dass zwischen den Kommunen und\nGebietsk\u00f6rperschaften in Polen, Tschechien und Deutsch-\nland Planungen miteinander abgestimmt und beispiels-\nweise Vereinbarungen \u00fcber die gegenseitige \u00d6ffnung\nvon Schulen und Kinderg\u00e4rten getroffen werden. Bei die-\nsem Beispiel k\u00f6nnte Zweisprachigkeit in den Grenzregio-\nnen zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit und damit auch zu einem\nWettbewerbsvorteil werden.\n\nMeine Damen und Herren! Politisch wird Europa vom\nBund und den L\u00e4ndern gestaltet. Zusammenwachsen\nmuss es aber von unten. Dass die grenz\u00fcberschreitende\nZusammenarbeit zwischen den Kommunen in Sachsen\nschon jetzt funktioniert, daf\u00fcr gibt es zahlreiche Bei-\nspiele. Die gute Kooperation innerhalb der Europastadt\nZgorzelec/G\u00f6rlitz ist sehr bekannt. Auch von dieser\nStelle einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die Nei\u00dfe und\ndas zust\u00e4ndige Ministerium, dass die erste Bewerbungs-\nrunde zur Kulturhauptstadt Europas erfolgreich gemei-\nstert wurde.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU\nund der SPD)\n\nAuch die Kooperation im kleinen Dreieck zwischen Zit-\ntau, Hradek und Bogatynia waren im letzten Jahr bei der\nFeier zur EU-Erweiterung weithin sichtbar.\n\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit erm\u00f6glicht\nden Kommunen und Gebietsk\u00f6rperschaften, die Vorteile\nder EU-Erweiterung in vollem Umfang zu nutzen, gleich,\nob an der Nei\u00dfe, in der S\u00e4chsischen Schweiz, im Erzge-\nbirge oder im Vogtland. Regionale Zusammenh\u00e4nge, die\n\u00fcber lange Zeitr\u00e4ume bestanden haben, werden jetzt\nwiederbelebt und beispielsweise von den Touristen auch\nwieder neu entdeckt.\n\nF\u00fcr diesen Ausbau einer tieferen Integration brauchen\ndie kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften Rechtssicherheit\nund einen klar definierten rechtlichen Gestaltungsrah-\nmen. Ich freue mich, wenn Bundesregierung und Lan-\ndesregierung in dieser Angelegenheit dieselbe Sprache\nsprechen und an einem Strang ziehen.\n\nDass dem rechten Teil unseres Hauses jedwede Form\nder Zusammenarbeit in unserem europ\u00e4ischen Haus ge-\ngen die Hutschnur geht, das war ja klar. Wo Demokra-\nten auf gute Nachbarschaft und Kooperation setzen, pl\u00e4-\ndieren Sie f\u00fcr Abschottung. Sie wollen nicht, dass die\nV\u00f6lker Europas miteinander reden und ihre Vorstellun-\ngen zum gemeinsamen Haus Europa in die Tat um-\nsetzen.\n\n(Zuruf von der NPD: So ein Unfug!)\n\nNoch vorhandene Ressentiments und gegenseitige Vorur-\nteile zwischen den europ\u00e4ischen Nachbarn m\u00f6chten sie\nm\u00f6glichst lange bewahren, um auf diesem Feuerchen\nihre politische Suppe zu kochen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n900\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Nein, ich m\u00f6chte meinen\nGedanken zu Ende bringen.\nIch prophezeie Ihnen, dass diese Strategie nicht aufgehen\nwird.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nDas entscheiden die W\u00e4hler!)\n\nEs war ein langer Weg, nach dem Zweiten Weltkrieg die\nso genannte Erbfeindschaft zwischen Deutschland und\nFrankreich abzubauen. Heute ist sie aus den K\u00f6pfen\nv\u00f6llig verschwunden. Genauso werden noch vorhandene\nBef\u00fcrchtungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur\u00fcckge-\nhen, wenn die europ\u00e4ische Praxis zum gelebten Alltag\nwird.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden dem Antrag zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall. Ich bitte die Staatsregierung, Herrn\nMinister Dr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist fast\nalles gesagt, aber noch nicht von allen. Deswegen erlau-\nben Sie mir nur drei kurze Bemerkungen zu Sachverhal-\nten, die noch nicht vorgetragen worden sind.\nDie erste Bemerkung bezieht sich auf den Abg. Kosel.\nDie Br\u00fccke, die Sie von dem Thema zu den Vertriebenen\ngeschlagen haben, war ziemlich schmal. Ich m\u00f6chte gern\nhervorheben, dass im Westen Deutschlands die Vertrie-\nbenenverb\u00e4nde gro\u00dfartige Leistungen zur Integration\nvon Millionen Vertriebenen vollbracht haben\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dass nach der Wende die sich in Ostdeutschland\nherausbildenden Verb\u00e4nde der Vertriebenen gro\u00dfe Leis-\ntungen im Blick auf Zusammenhalt und Vers\u00f6hnung ge-\nleistet haben. Das wollen wir gern unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDie zweite Bemerkung bezieht sich auf ein Abkommen,\ndas dem Karlsruher Abkommen nachgebildet ist. Es gibt\nin der Tat diese Verhandlungen. Allerdings ist es so,\ndass die Verhandlungen mit der polnischen Seite im Mo-\nment wenig Erfolg versprechend sind. Die Polen sind\nn\u00e4mlich Zentralisten und tun sich schwer mit dem Los-\nlassen ihrer Regionen. Das war auch der Hintergrund\nder Zwischenfrage von Frau Weihnert. Das ist so. In\nTschechien ist es ein bisschen besser. Die einzelnen Res-\nsorts dort pr\u00fcfen einen Entwurf, der eine Zusammenar-\nbeit entsprechend dem Karlsruher Abkommen erm\u00f6g-\nlichen soll. Wir hoffen, dass es dort zu einem Abschluss\nkommt. Ich m\u00f6chte aber dazu anregen, dass wir uns in\nGeduld \u00fcben. Das wird trotz der knappen Fristen in\ndem Antrag nicht so schnell gehen.\n\nDeswegen hatten wir \u2013 drittens \u2013, das hei\u00dft alle L\u00e4nder,\nim Rahmen der F\u00f6deralismusreform \u2013 darauf hat die\nNPD-Fraktion schon angespielt \u2013 eine ganz andere Idee.\nDas Karlsruher Abkommen ist ein komplizierter Mecha-\n\nnismus. Die Nationalstaaten treffen eine Vereinbarung,\ndass Kommunen etwas gemeinsam machen d\u00fcrfen. Des-\nwegen hatten wir die \u00dcberlegung, ob es in einer \u00e4hn-\nlichen Bestimmung wie im Artikel 23 eine generelle\nErm\u00e4chtigung geben sollte, in Teilbereichen der kommu-\nnalen Zusammenarbeit, wie Entwicklung von Gewerbe-\ngebieten, Entwicklung von Abwasserkonzepten, weit\nweg vom Verzicht auf Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte, aber gemein-\nsame Zusammenarbeit auf kommunaler Ebene, einen\nRahmen abzustecken, in dem die Kommunen selbst,\nohne irgendjemanden zu fragen und ohne andererseits\ndie au\u00dfenpolitische Kompetenz der Bundesrepublik in-\nfrage zu stellen, solche Zusammenarbeit vereinbaren zu\nk\u00f6nnen. Das war eine Position, die 16 L\u00e4nder gern woll-\nten, angef\u00fchrt durch Baden-W\u00fcrttemberg (Karlsruher\nAbkommen), durch Nordrhein-Westfalen und durch uns.\n\nDie Bundesregierung sah sich dazu nicht imstande, weil\nsie den Eindruck hatte, dass ihr an den Grenzen dann\ndie au\u00dfenpolitische Kompetenz zerbr\u00f6selt und die Sorge\nhatte, ob nicht zum Beispiel bei der Entwicklung gemein-\nsamer Gewerbegebiete durch Billigsteuergebiete pl\u00f6tzlich\nein Wettbewerb in Gang kommt, den man m\u00f6glicher-\nweise nicht haben wollte, oder Vereinbarung anderer\nK\u00fcndigungsvorschriften oder \u00c4hnliches.\n\nWir hatten den Vorschlag gemacht, einen Weg zu finden,\nder diese Bedenken ausgeschlossen h\u00e4tte und das,\nworum es hier geht, eine Zusammenarbeit zwischen\nKommunen, bei den Schulen, den Krankenh\u00e4usern, dem\n\u00f6ffentlichen Personenverkehr, bei der Kultur, beim Tou-\nrismus, sicherzustellen, ohne immer die Au\u00dfenminister\nfragen zu m\u00fcssen. Das w\u00e4re sinnvoll. Wenn es, was\nnicht ganz ausgeschlossen ist, im Rahmen der F\u00f6deralis-\nmusreform zu einer Wiederauflage kommt, dann werden\nwir dies erneut aufgreifen oder unterst\u00fctzen. Solange\ndas nicht der Fall ist, dr\u00e4ngen wir auf ein Abkommen in\nBerlin, das dem Karlsruher Abkommen nachempfunden\nist.\n\nIch freue mich \u00fcber die Unterst\u00fctzung, die vermutlich\nder Landtag diesem Anliegen geben wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt noch\ndas Schlusswort f\u00fcr die Koalition auf. Herr Abg.\nSchowtka, bitte.\n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich \u00fcber die allgemeine Zustim-\nmung unter den demokratischen Parteien f\u00fcr unseren\nAntrag. Herr Kosel zwingt mich, noch einige Bemerkun-\ngen zu seinen \u00c4u\u00dferungen zu machen.\n\nHerr Kosel, es sei Ihnen unbenommen, dass Sie auf den\nTr\u00fcmmern des proletarischen Internationalismus die Re-\nste der Freundschaft aus DDR-Zeiten retten wollen. Ich\nwill Ihnen aber sagen, die Zusammenarbeit der letzten\nStalinisten in Tschechien, Polen und Ihnen wird nicht\nzum vereinten Europa beitragen.\n\n(Zuruf des Abg. Heiko Kosel, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n901\n\nIch hatte auch vor der friedlichen Revolution Freunde in\nTschechien und Polen, aber ich bin durch die DDR nicht\nunterst\u00fctzt, sondern von der Stasi beschattet worden.\nDas war die Art und Weise der Freundschaft, die wir\nnicht haben durften. Und noch ein Wort, Herr Kosel. Sie\nsollten die Charta der deutschen Vertriebenen studieren,\ndie bereits kurz nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges\nzu Verst\u00e4ndigung und Vers\u00f6hnung aufgefordert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nHeiko Kosel, PDS, steht am Mikrofon)\n\nSie sollten endlich damit aufh\u00f6ren, die Menschen, die\ndieses schwere Leid erdulden mussten, sicherlich infolge\ndes Krieges, den Deutschland begonnen hat, zu Revan-\nchisten zu erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nDas haben Sie 40 Jahre lang zu DDR-Zeiten gemacht,\naber das lassen wir uns einfach nicht mehr bieten!\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nPeter Schowtka, CDU: Nein.\n\nMeine Damen und Herren, eine kommunale Selbstver-\nwaltung, wie sie bei uns in Deutschland praktiziert wird,\ngibt es in Polen und Tschechien leider noch nicht. Woher\nHerr Kosel diese Information hat, wei\u00df ich nicht.\n\n(Heiko Kosel, PDS: Ich habe das Gesetz gelesen!)\n\nBei meinen Kontakten mit B\u00fcrgermeistern, Landr\u00e4ten\nund Hetm\u00e4nnern habe ich erfahren, dass es das noch\nnicht gibt. Wir wollen gemeinsam darauf hinarbeiten.\nDeswegen brauchen wir ein Abkommen \u00e4hnlich dem\nKarlsruher Abkommen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustimmung\nzum Antrag der Koalitionsfraktionen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/0840 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen ist der Antrag mit\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nLage des Textilunternehmens NEU ERBA LAUTEX GmbH, Oberlausitz;\nInsolvenzgefahr und drohender Verlust von \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tzen\nin der Oberlausitz aufgrund von Forderungen der EU-Kommission\n\nauf \u201eR\u00fcckzahlung\u201c von fr\u00fcheren Beihilfen\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank und der BvS\n\nDrucksache 4/0752, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU,\nPDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der NPD, Herrn\nAbg. M\u00fcller, das Wort.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Da-\nmen und Herren Kollegen! Sehr verehrte G\u00e4ste! Der An-\ntrag in der Drucksache 4/0752 ist vom Prinzip her ein\nAuskunftsbegehren gewesen. Diesem Auskunftsbegehren\nist die S\u00e4chsische Staatsregierung formal nachgekommen.\nDer Antrag wurde am 08.02.2005 gestellt, die Antwort\nder Staatsregierung kam bei uns am 07.03.2005 an. Wir\nhaben sie umfangreich studiert, empfinden sie allerdings\nimmer noch als unbefriedigend.\n\nAllerdings muss ich sagen, dass wir heute nicht haupt-\ns\u00e4chlich zu diesem Antrag sprechen wollen, denn wir\nhaben heute noch einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Die\nRede, die urspr\u00fcnglich zum Antrag in der Drucksache\n4/0752 gedacht war, m\u00f6chte ich zu Protokoll geben.\nHerr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie bitten, dass ich gleich den\n\u00c4nderungsantrag einbringen kann.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, wenn Ihnen\ndanach ist.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dann m\u00f6chte ich jetzt zur\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages in der Druck-\nsache 4/1002 mit heutigem Datum kommen. Ich bitte\ndarum, diesen als Punkt 2 im anderen Antrag erg\u00e4nzend\neinzuf\u00fcgen. Wie gesagt, wir waren nicht einverstanden\nmit der Berichterstattung, die bis jetzt vorliegt. Der An-\ntrag in der Drucksache 4/0752 soll Teil 1 sein, der An-\ntrag in der Drucksache 4/1002 Teil 2.\nMeine Damen und Herren Kollegen, kommen wir jetzt\nzu dem Unternehmen NEU ERBA LAUTEX GmbH Neu-\ngersdorf. Ich m\u00f6chte einen Kurzabriss zur Geschichte\nmachen. Die Tradition dieses Unternehmens reicht min-\ndestens bis 1834 zur\u00fcck. Es war damals, verbunden\nmit dem Namen Karl Gottlieb Hoffmann, eine Textil-\nfabrik in Neugersdorf. Seitdem ist dort ununterbrochen\neine Textilfabrik in Arbeit gewesen, zu DDR-Zeiten als\nVEB Oberlausitzer Textilbetriebe, nach der Wende zu-\nn\u00e4chst als LAUTEX, dann als ERBA LAUTEX. \u00dcbrigens\nhat man diesen Betrieb zur Wende mit 610 Mitarbeitern\nin Treuhandverwaltung \u00fcbernommen. Jetzt sind es noch\nrund 200.\n\nDie ERBA LAUTEX wurde durch die Treuhandgesell-\nschaft mit Millionen-Zusch\u00fcssen unterst\u00fctzt. Sie hat am\nAnfang handwerkliche M\u00e4ngel gehabt. Das ist unstrittig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n902\n\nEnde der neunziger Jahre wurde ein Vertrag geschlossen\nmit der Firma Daun, einem gro\u00dfen Textilunternehmen\naus den alten Bundesl\u00e4ndern. Man hat also die Ge-\nsch\u00e4ftsgrundlagen wesentlich verbessert. Herr Werner\nMatt ist 1999 als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dieses Unternehmens\neingestellt worden. Dann kam, nachdem langsam eine\nKonsolidierung des Unternehmens eingetreten war, der\ngro\u00dfe Schreck. Die Risiken, die seitens der urspr\u00fcnglich\ngew\u00e4hrten Beihilfen bestanden, wurden untersch\u00e4tzt: Die\nEU forderte eine R\u00fcckzahlung der Beihilfen. Auch der\nniedrige Kaufpreis wurde im Sinne verdeckter Beihilfen\nbehandelt. Eine budget\u00e4re Notifikation wurde abgelehnt.\n\nDas hatte zur Folge, dass die Firma Daun, die schon\nvier Millionen investiert hatte, dann ausgestiegen ist \u2013\nsie hatte eine entsprechende Vertragsklausel aufgenom-\nmen \u2013, so dass das Unternehmen ERBA LAUTEX im\nOktober 1999 Insolvenz anmelden musste.\n\nBereits im Dezember ist unter dem Konkursverwalter\neine Neugr\u00fcndung der ERBA LAUTEX als NEU ERBA\nLAUTEX entstanden. Damit dieses Unternehmen, das\nschon am Markt positioniert war, auch weiter existieren\nkonnte, wurde eine Rettungsbeihilfe von 7,83 Millionen\nEuro gezahlt, wie gesagt, nicht wegen schlechter wirt-\nschaftlicher Leistungen, sondern weil diese wirtschaft-\nliche Misere in dem Moment durch Intervention der EU-\nKommission entstanden war.\n\nJetzt besteht ein gutes Wirtschaftskonzept. Die Firma ist\nam Markt etabliert. Sprechen Sie ruhig einmal auch mit\nKonkurrenten. Der Name ERBA LAUTEX wird auch bei\nden Textilunternehmen der Konkurrenz mit Hochach-\ntung beachtet.\n\nDennoch: Nun steht man wieder vor dem Aus. Warum?\nDie EU-Kommission hat diese Rettungsbeihilfe als nicht\nzul\u00e4ssig anerkannt, weil sie bereits ausgezahlt war, bevor\nsie der EU-Kommission angezeigt worden ist. Jetzt droht\neine R\u00fcckzahlung von 4,5 Millionen Euro. Wenn diese\nerfolgen sollte, dann ist die Firma wahrscheinlich nicht\nmehr zu retten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich appelliere jetzt wirklich\nan Sie. Dieser Antrag ist in keiner Weise parteipolitisch,\ner ist im Prinzip unpolitisch. Es geht um 200 Arbeits-\npl\u00e4tze in der Oberlausitz. Haben Sie bitte so viel Ver-\nst\u00e4ndnis und fordern Sie mit uns die Staatsregierung\nauf, alle die Dinge, die in ihrem Ermessen m\u00f6glich sind,\nanzuwenden, damit diese R\u00fcckzahlung nicht f\u00e4llig wird,\ndass die budget\u00e4re Notifikation durch die EU-Kommis-\nsion doch noch erteilt wird.\n\nIm Moment ist eine Klage anh\u00e4ngig, aber die wird ge-\ngenw\u00e4rtig nicht weiter verfolgt. Lassen Sie bitte alle Ihre\nM\u00f6glichkeiten zur Geltung kommen, meine Damen und\nHerren Staatsminister, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 der jetzt\nnicht anwesend ist \u2013, dass in der Lausitz dieses tradi-\ntionsreiche Unternehmen mit einer Geschichte, wie ich\nIhnen sagte, von 1834 an und 200 Arbeitspl\u00e4tzen erhalten\nbleibt!\n\nIch bitte um Zustimmung zu dem Antrag.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition\nspricht Herr Abg. Lehmann, CDU-Fraktion.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Kollege Dr. M\u00fcller, ich\nwar so ein bisschen geschockt von dem Vortrag, den Sie\nhier gehalten haben, in dem Sie sich nur auf Ihren \u00c4nde-\nrungsantrag bezogen haben.\n\n(Unruhe auf der Zuschauertrib\u00fcne. Es soll\nein Plakat hochgehalten werden, was aber\ngleich von Saalkr\u00e4ften verhindert wird.)\n\nSie haben versucht,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nden Eindruck, den Ihr Antrag \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege\nLehmann, eine Sekunde bitte. \u2013 Meine Damen und Her-\nren auf der Trib\u00fcne: Bitte keine Demonstrationen irgend-\nwelcher Art, sonst m\u00fcssen Sie leider den Raum verlas-\nsen. \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Mit Ihrer Rede haben Sie ver-\nsucht, den Eindruck, der durch Ihren Antrag erweckt\nwird, weichzusp\u00fclen, sozusagen das Trojanische Pferd,\ndas Sie uns unterschieben wollen, so darzustellen, als ob\nSie sich m\u00fchten, in Sachsen irgendwelche Arbeitspl\u00e4tze\nzu erhalten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon. \u2013\nZuruf von der NPD: Rekordarbeitslosigkeit!)\n\nIhr Kollege bittet schon um das Wort. Herr Lehmann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Darf ich nicht erst einmal be-\nginnen? Lassen Sie mich erst einmal anfangen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Oben dr\u00fcber\nstand Textilkombinat Lautex, sozialistischer Gro\u00dfbetrieb,\n11 000 Besch\u00e4ftigte, beeindruckend.\n\nHinter den Kulissen sah es etwas anders aus. Als Sch\u00fcler\nund Student habe ich dort oft gejobbt und gesehen, wie\ndie Frauen unter schlecht isolierten Pappd\u00e4chern stan-\nden. Im Sommer war das Klima manchmal kaum ertr\u00e4g-\nlich. Trotz Staub und L\u00e4rm wurde im Drei-Schicht-Sys-\ntem um die Planerf\u00fcllung gerungen.\n\nIch habe dabei den Weberknoten beherrschen gelernt\nund war f\u00fcr jede erarbeitete Mark dankbar. Trotzdem\ngab es immer weniger einheimische Frauen, die bereit\nwaren, diese schwere Arbeit zu tun. Externe Arbeits-\nkr\u00e4fte mussten her. Zuerst kamen Arbeiterinnen aus\nMecklenburg, sp\u00e4ter aus Ungarn und zuletzt aus Kuba,\nAngola, Vietnam und Polen.\n\nNat\u00fcrlich haben sich \u00fcber die Jahre die Arbeitsbedingun-\ngen auch verbessert. Aber so richtig wettbewerbsf\u00e4hig\nkonnten die Kombinatsbetriebe niemals werden. Das\nwurde sp\u00e4testens in dem Moment deutlich, als nach\ndem Fall der Mauer die L\u00f6hne zu steigen begannen.\nViele der Produktionsst\u00e4tten wurden sofort geschlossen;\nallein in meiner Heimatstadt Neusalza-Spremberg zwei.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n903\n\nDie etwas moderneren, im speziellen Fall die in Neu-\ngersdorf und in Leutersdorf, sollten aber unter allen Um-\nst\u00e4nden erhalten bleiben. Der Staat in Gestalt Sachsens\nund die Treuhandanstalt haben viel Geld angefasst, auch\neurop\u00e4isches, um unb\u00fcrokratisch zu helfen. Das Kleinge-\ndruckte bei den europ\u00e4ischen F\u00f6rderbedingungen stand\ndamals nicht im Mittelpunkt der \u00dcberlegungen. Ziel war\nes, durch Einsatz von Beihilfen, in dem speziellen Fall in\nH\u00f6he von 199 Millionen DM, so rasch wie m\u00f6glich einen\nseri\u00f6sen Investor zu finden.\n\nAber Textilien wurden nicht nur in Ostdeutschland pro-\nduziert. Die Textilfirmen in Westdeutschland und in\nEuropa hatten damals bereits den enormen Druck aus\nFernost auszuhalten. Sie blickten argw\u00f6hnisch bis nei-\ndisch auf die mit \u00f6ffentlichen Mitteln gep\u00e4ppelte Kon-\nkurrenz aus Sachsen. Abgeordnete aller Couleur wurden\nscharf gemacht, um f\u00fcr die Standorte in S\u00fcddeutschland\nund anderswo zu k\u00e4mpfen. Jegliche tats\u00e4chliche oder\nvermutete Abweichung vom Beihilferegime wurde minu-\nti\u00f6s nach Br\u00fcssel gemeldet und mit Klage gedroht.\n\nMancher potenzielle Investor \u2013 und es gab welche \u2013 hat\ndas gemerkt und ist vorsichtig geworden. So kam das,\nwas keiner wollte: Nach Abschluss der umfangreichen\nInvestitionst\u00e4tigkeit hatten wir zwei relativ moderne\nWerke. Der monatelang, wenn nicht sogar jahrelang ho-\nfierte potenzielle Erwerber aber war im letzten Moment\nabgesprungen.\n\nAls zu allem \u00dcberfluss die Europ\u00e4ische Kommission\ndann noch mit dem Hinweis auf Regelverst\u00f6\u00dfe ihre Mil-\nlionen zur\u00fcckverlangte, gab es f\u00fcr die damalige ERBA\nLAUTEX GmbH nur noch den Weg in den Konkurs. Mit\nder Gr\u00fcndung der NEU ERBA LAUTEX sollte aber trotz-\ndem die Privatisierung gelingen.\n\nIch habe mich damals als Wahlkreisabgeordneter inten-\nsiv daf\u00fcr eingesetzt, dass die NEU ERBA LAUTEX neue\nstaatliche Millionen bekam, insgesamt weitere 9 Millio-\nnen DM. Neue Kollektionen wurden vorgestellt, M\u00e4rkte\nzur\u00fcckerobert, Hoffnungen geweckt. Die Firma wurde\nim Auftrag der Treuhandnachfolger mehrfach weltweit\nzum Verkauf ausgeschrieben, letztlich vergebens.\n\nDer vorerst letzte Anlauf war im vergangen Jahr der\nVersuch eines Management-buy-out. Leider scheiterte\nauch der, weil das Konsortium aus Banken und Beteili-\ngungsgesellschaften letztlich nicht bereit war, den Neu-\nstart in der Struktur Weberei plus Veredlung zu finan-\nzieren.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, ge-\nstatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Wenn es etwas n\u00fctzt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann versuchen wir\nes. Bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege Lehmann, ge-\nben Sie mir Recht, dass potenzielle Investoren vor allem\ndeswegen abgeschreckt sind, weil eben diese m\u00f6glichen\nR\u00fcckforderungen wie ein Damoklesschwert \u00fcber diesem\nBetrieb h\u00e4ngen, und dass, wenn dies nicht w\u00e4re, dann\nauch Investoren zu finden w\u00e4ren?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich gebe Ihnen nicht Recht, weil\ndas, was Sie sagen, nicht die Wahrheit ist. Es geht vor\nallen Dingen \u2013 wie bei jeder wirtschaftlichen Unterneh-\nmung \u2013 um ein tragf\u00e4higes Firmenkonzept, so dass die\nBanken bereit sind, zur Finanzierung beizusteuern, und\ndas ist das, was eigentlich fehlt. Aber dazu komme ich\nnoch.\nDie Frage der Europ\u00e4ischen Union, die Sie als \u201eGe-\nspenst\u201c hinstellen wollen, ist daneben. Ich sage Ihnen\ndas so freundlich. Wenn Sie zuh\u00f6ren, werden Sie das\nnoch mitbekommen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nzweite Zwischenfrage oder eine Nachfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wissen Sie auch, dass auch\nBanken \u2013 nach unseren neuesten Recherchen \u2013 dort in-\nvestieren, wenn diese Sicherheit da w\u00e4re? Die R\u00fcckfor-\nderung der 4,5 Millionen Euro bricht dem Unternehmen\ndas Genick. Wenn diese nicht w\u00e4re, w\u00fcrde dieses Unter-\nnehmen, das sich doch recht gut am Markt etabliert hat,\nseine Chance haben.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Dr. M\u00fcller, Sie befassen\nsich vielleicht seit sechs Wochen mit diesem Thema. Das\nmerkt man auch an Ihrem Antrag. Sie benutzen das\nSchicksal der Belegschaft der ERBA LAUTEX, um f\u00fcr\nIhre Sicht, f\u00fcr Ihre Ablehnung eines vereinten Europas\nzu werben.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist aber billig,\n\nHerr Lehmann! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD)\n\nWir kommen darauf noch zur\u00fcck. Wenn Sie zuh\u00f6ren,\nwerden Sie das noch mitbekommen.\n\nDas vorl\u00e4ufige Ergebnis dieser Geschichte sind zwei\nfunktionierende, jedoch erneut in Konkurs gegangene\nWerke und 200 gek\u00fcndigte Mitarbeiter und Lehrlinge. Es\nist nun die Zeit der Schuldzuweisungen. Sie wissen, der\nErfolg hat viele V\u00e4ter, der Misserfolg ist eine Waise. Das\nwar nie anders. Was ich aber unertr\u00e4glich finde \u2013 und\njetzt komme ich zu Ihnen, Herr Dr. M\u00fcller, und Ihrem\nAntrag \u2013, ist das Verhalten der NPD, die das vorl\u00e4ufige\nSchicksal von 200 Menschen zum Anlass nimmt und in\nunversch\u00e4mter und verf\u00e4lschender Weise gegen das\nvereinte Europa polemisiert. Gerade in Sachsen haben\nviele Firmen von den Hilfen aus Br\u00fcssel profitiert und\ntun dies noch heute.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nMit der Inanspruchnahme dieser Mittel sind f\u00fcr die Zu-\nwendungsempf\u00e4nger auch F\u00f6rderkonditionen verbun-\nden, die man akzeptiert, auch die bei Verst\u00f6\u00dfen drohen-\nden P\u00f6nale. Die EU f\u00fcr das bisherige Schicksal der NEL\nallein verantwortlich zu machen ist unredlich. Die Diffa-\nmierung der europ\u00e4ischen F\u00f6rderpolitik als ausl\u00e4ndi-\nsches Diktat ist anma\u00dfend. Ihre ideologischen Ziehv\u00e4ter\nwollten ein vereinigtes Europa von der Bretagne bis zur\nKrim unter dem Hakenkreuz. Gott sei Dank ist es ihnen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n904\n\nnicht gelungen. Es hat Millionen Menschen Tod, Not\nund Vertreibung gebracht.\n\n(Klaus Baier, NPD: Was hat das\nmit Hakenkreuz zu tun?)\n\n\u2013 Ich beziehe mich auf Ihren Antrag. \u2013 Unser vereintes\nEuropa sichert Frieden, Kooperation und Prosperit\u00e4t. Da-\nran \u00e4ndert auch die unbefriedigende Situation bei der\nNEU ERBA LAUTEX nichts. Noch ist die Hoffnung nicht\ngestorben!\n\nEigent\u00fcmer, Konkursverwalter, Politik und die gek\u00fcn-\ndigte Belegschaft sollten alles tun, um die drohende Zer-\nschlagung und Verramschung der Werke zu verhindern.\nEs liegt nicht im Interesse der Europ\u00e4ischen Union, die\nhoch gef\u00f6rderten Ausr\u00fcstungen nun f\u00fcr ein Trinkgeld\nnach \u00c4gypten oder in die T\u00fcrkei zu verkaufen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nZiel muss es sein, den zweifellos leistungsf\u00e4higen Kern\nals Einheit zu privatisieren. Darauf sollten sich unsere\nAnstrengungen konzentrieren. Mindestens ein Bewerber\nhat bereits sein Gebot abgegeben. Ich bitte die Staats-\nregierung, gemeinsam mit den handelnden Personen um\njeden Job in der Oberlausitz zu k\u00e4mpfen. Jeder erhaltene\nArbeitsplatz ist wichtig. Den scheinheiligen und demago-\ngischen Antrag der NPD hingegen bitte ich abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Pfui Teufel!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Frau Abg. Simon.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Es ist sehr interessant, \u00fcber die\nunterschiedliche Sicht auf bestimmte Vorkommnisse zu\nh\u00f6ren. Gestatten Sie mir deshalb, dass ich etwas in die\nTiefe gehe.\n1990 hatte die LAUTEX knapp 11 000 Mitarbeiter, neun\nSpinnereien, 32 Webereien, sechs Veredlungsbetriebe, sie-\nben industrielle Kraftwerksanlagen sowie mehrere Dru-\nckereien. 2005 gibt es noch eine Weberei, eine Verede-\nlung, einen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und 220 verzweifelt um ihre\nArbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpfende Mitarbeiter, vor denen ich nur\nmeinen Hut ziehen kann.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDazwischen liegen nicht nur 15 Jahre Zeit, sondern auch\n15 Jahre Aufbau Ost und 15 Jahre T\u00e4tigkeiten von Treu-\nhandanstalt, Beteiligungs- und Managementgesellschaft\nBerlin, BvS, Investorensuchen \u00fcber KPMG und Insol-\nvenzverwalter, Konkurse in den Jahren 1996 und 1999,\neine inzwischen angeordnete Liquidierung und R\u00fcckfor-\nderungen \u2013 auch der EU \u2013 in Millionenh\u00f6he.\n\nIn der LAUTEX-GmbH-Zeit, also der Zeit des Wirkens\nder Treuhand und ihrer Nachfolgegesellschaften \u2013 und\njetzt h\u00f6ren Sie gut zu \u2013, probierten zehn Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\n32 Konzepte aus, strukturierten den Betrieb auf Massen-\n\nproduktion mit geringem Veredelungsanteil um, was zu\nRiesenverlusten f\u00fchrte, schafften Maschinen an, die ei-\ngentlich \u00fcberhaupt niemand richtig brauchte, setzten mit\nHilfe extra daf\u00fcr angeworbener externer Berater auf Pro-\ndukte, die schon lange im Ausland zu einem Bruchteil\nder Kosten produziert wurden, und stellten fast g\u00e4nzlich\ndie Buntgewebeproduktion mit eigener Garnf\u00e4rberei ein,\ndie bis dahin noch gut funktioniert hatte.\n\nAb 1995 agierte einer als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der vorher\ngerade in Berlin eine wunderbare Pleite hingelegt hatte.\nEr stellte den Betrieb mehr auf Regeneratfasern und Syn-\nthetik um \u2013 wieder in den unteren bis mittleren Qualit\u00e4-\nten \u2013, obwohl jeder wusste, dass auch diese Produktion\nin Deutschland nicht rentabel sein kann. Ab 1996/1997\nkristallisierte sich ein Markt im Bereich der buntgeweb-\nten Hemdenstoffe heraus. Die Maschinenanlagen f\u00fcr die\nHerstellung derselben waren noch vorhanden. Hoffnung\nkeimte auf und ein Licht am Ende des Tunnels blinkte.\n\nEnde 1997 konnte ein Investor gefunden werden mit\neinem zweis\u00e4uligen Konzept, bestehend aus der Produk-\ntion von reinem Hemden- und Blusenstoff im modischen\nbis hochmodischen Bereich innerhalb der Saison und\nvon Rohgeweben f\u00fcr die Weiterverarbeitung als Berufs-\nbekleidung au\u00dferhalb der Saison. Der Investor beteiligte\nsich in Gr\u00f6\u00dfenordnungen selbst, brachte Wirtschafts-\ng\u00fcter, Auftragsbest\u00e4nde und einen dazugeh\u00f6rigen Kun-\ndenstamm ein, so dass die dann ERBA LAUTEX hei-\n\u00dfende Firma 1998 einen Umsatz von 57 Millionen Euro\nerzielte. Die Produktionsanlagen waren voll ausgelastet.\n\nIn all dieser Zeit hing als Bedrohung immer die unge-\nkl\u00e4rte Frage der EU-Genehmigung von F\u00f6rdergeldern\n\u00fcber dem Betrieb. Aus heutiger Sicht muss eingesch\u00e4tzt\nwerden, dass nie \u2013 nie! \u2013 eine saubere Trennung zwi-\nschen treuhandverwaltetem Betrieb und privatisierter\nEinrichtung erfolgte, um das Wirken eines privaten In-\nvestors \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen.\n\nMit Schreiben vom August 1998 setzte die Europ\u00e4ische\nKommission die Bundesrepublik Deutschland \u00fcber die\nEntscheidung in Kenntnis, wie das Verfahren zum neuen\nBeihilfepaket, das hei\u00dft, inklusive der gew\u00e4hrten Sum-\nmen f\u00fcr die Privatisierung, anderthalb Jahre nach An-\ntragstellung ausgehen wird.\n\nAn diesem Punkt setzt die NPD an, um unter Miss-\nbrauch der vielleicht tragischen Entwicklung der Textil-\nindustrie der Oberlausitz ihr europafeindliches S\u00fcppchen\nzu kochen. Da ist die Rede von Machtanspr\u00fcchen der\nvom deutschen Volk nicht demokratisch legitimierten\nEU-Kommission, vom Primat der rigoros fremdgesteuer-\nten Globalisierung und der erzwungenen Gleichschal-\ntung der M\u00e4rkte, was immer das auch sein soll.\n\nDass Sie so w\u00fctend gegen die EU hetzen, macht mir die\nEU \u2013 bei allen Problemen, die es gibt \u2013 fast richtig sym-\npathisch.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nSchlie\u00dflich entstand sie auch aus den Lehren eines von\nHitlerdeutschland angezettelten Zweiten Weltkriegs, aus\nder \u00dcberwindung der Feindschaft der europ\u00e4ischen V\u00f6l-\nker. Mit der Schaffung eines gemeinsamen europ\u00e4ischen\nWirtschaftsrahmens verbindet sich die Chance zur inne-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n905\n\nren Friedenserhaltung, zur gemeinsamen Bew\u00e4ltigung\nschwieriger Bedingungen.\n\nDurch europ\u00e4ische Wirtschaftsverflechtungen und ge-\nmeinsame W\u00e4hrung ist eine erneute Unterst\u00fctzung der\ndeutschen Industrie f\u00fcr nationalistisches und nationalso-\nzialistisches Gedankengut hoffentlich ausgeschlossen \u2013\nzum Gl\u00fcck, finde ich. Pech f\u00fcr Sie!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur\u00fcck zum Hintergrund der R\u00fcckforderungen der EU-\nKommission, denn auch dort t\u00e4uschen Sie sich als An-\ntragsteller gewaltig. So einfach ist das Leben eben nicht,\nwie Sie es darstellen, dass die b\u00f6se EU an allem schuld\nist und der deutschen Wirtschaft nur schaden will. Im-\nmerhin hat die Kommission im Jahre 1999 auf 30 Seiten\nihre Entscheidung begr\u00fcndet und darin kommen eben\ndie deutschen Beh\u00f6rden gar nicht gut weg.\n\nWer Gelder beantragt \u2013 als Treuhand oder deren Nach-\nfolger, mit Unterst\u00fctzung der Bundesregierung oder in\nderen Auftrag \u2013, der muss logischerweise auch stichhal-\ntige Konzepte und exakte Zahlen nachweisen. Doch\nwenn zehn Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer 32 sich teils widersprechende\nKonzepte erstellen, ist deren finanzielle und f\u00f6rdertech-\nnische Untersetzung sicherlich sehr kompliziert.\n\nLogischerweise stellte dann die Kommission fest, dass\ndie Gesamtkosten f\u00fcr die Umstrukturierung nicht be-\nkannt waren, Fristverl\u00e4ngerungen beantragt und nicht\neingehalten wurden, Informationen sich widersprachen,\nUnterlagen nicht weitergereicht wurden, mal von \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten gesprochen wurde, was vier Wochen sp\u00e4ter\nwieder dementiert wurde, im Jahr 1998 Tabellen aus\ndem Jahr 1992 mit angeblich aktuellen Werten einge-\nreicht wurden usw. usf.\n\nUnd die Konkurrenz schl\u00e4ft auch nicht, nicht die briti-\nsche und auch nicht die altbundesdeutsche, die im Jahr\n1997 unaufgefordert die LAUTEX bei der EU eines Ver-\ndr\u00e4ngungswettbewerbs bezichtigte und daf\u00fcr noch im\nJahr 2002 Unterst\u00fctzung von einem CDU-Bundestagsab-\ngeordneten erhielt, der in seiner Wahlkreiszeitung ver-\nsprach, sich daf\u00fcr stark zu machen, dass die EU das ge-\ngen die NEU ERBA LAUTEX eingeleitete Verfahren auch\nkonsequent vollstreckt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch m\u00f6chte nicht wissen, was sich da noch alles hinter\nden Kulissen und im Geflecht pers\u00f6nlicher Beziehungen\nabgespielt hat.\n\nZur\u00fcck in das Jahr 1999! Der erfolgreiche Investor warf\ndas Handtuch \u2013 ausschlie\u00dflich wegen der ungekl\u00e4rten\nEigentumsverh\u00e4ltnisse \u2013, die Auftr\u00e4ge gingen zur\u00fcck,\ndie Kapazit\u00e4ten wurden geringer ausgelastet, Kurzarbeit\nwar angesagt. Das Dilemma versch\u00e4rfte sich wieder und\nweiter. Konkurs wurde angemeldet, die Firma zweimal\nweltweit ausgeschrieben. Die Belegschaft entschloss sich\nzum Management-buy-out. Das Konzept fand keine Un-\nterst\u00fctzung bei Banken und ebenso wenig beim S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\nAber auch die weltweiten Ausschreibungen brachten kei-\nnen Retter von au\u00dfen. Die Liquidierung des Unterneh-\nmens w\u00e4re damit absehbar.\n\nNun liegt dem Wirtschaftsministerium seit Donnerstag\nder vergangenen Woche ein neues Konzept vor. Es geht\nwieder um Management-buy-out, aber unter deutlich\nverbesserten Vorzeichen: mit signalisierter Unterst\u00fctzung\nder Hausbank, in eigener Regie, mit \u00fcber 80 Kunden\nund Export in 32 L\u00e4nder, mit einem hochmodischen Sor-\ntiment in Spitzenqualit\u00e4t und innovativen Textilien f\u00fcr\ndie Berufsbekleidung. Denn trotz all der Ereignisse in\nder Vergangenheit \u2013 und das ist f\u00fcr mich ein Wunder \u2013\nwird in dem Betrieb produziert und noch dazu erfolg-\nreich.\n\nMit einem Insolvenzverwalter als Gesellschafter ist es\ngelungen, das Vertrauen der Kunden zu wahren, die\nNEU ERBA LAUTEX am Markt zu halten, die Kunden-\nperformance gewaltig zu verbessern, das Exportgesch\u00e4ft\nzu erweitern. Diese Oberlausitzer Granitsch\u00e4del mit ih-\nrem altbundesdeutschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer verdienen f\u00fcr\nihre Tapferkeit alle nur m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund der NPD)\n\nWenn Sie, meine sehr geehrten Mitglieder der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung, sich auch nur mit einem Hauch\nder Anstrengungen, die Sie im Jahr 2003 bei AMD in\nDresden f\u00fcr 1 000 Arbeitspl\u00e4tze aufbrachten, nun auch\nf\u00fcr \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tze in der Oberlausitz einsetzen,\ndann wird auch dies ein Erfolg. Bei AMD, Porsche und\nBMW, DHL und anderen Ansiedlungen haben Sie bewie-\nsen, dass Sie inzwischen gelernt haben, mit der EU um-\nzugehen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nwobei das vielleicht nicht einmal mehr das Problem ist.\nDenn Sie schreiben selber unter Punkt 6 Ihrer Stellung-\nnahme, dass die Gefahr der Konfrontation eines neuen\nInvestors mit den R\u00fcckzahlungsforderungen wegen der\nBeihilfen an die alte ERBA LAUTEX insbesondere nicht\nf\u00fcr einen m\u00f6glichen Erwerber der NEU ERBA LAUTEX\nbesteht, sofern er das Unternehmen im Rahmen eines\nordnungsgem\u00e4\u00dfen, das hei\u00dft eines offenen, transparenten\nund bedingungsfreien Ausschreibungsverfahrens erwirbt.\n\nDa m\u00fcsste doch etwas zu machen sein, noch dazu, da\nnur eine finanzielle Unterst\u00fctzung in fast schon beschei-\ndenem Umfang n\u00f6tig ist! Der erste Einsatz des Mittel-\nstandsfonds der Koalition k\u00f6nnte erfolgen \u2013 keine stille\nBeteiligung, keine B\u00fcrgschaften wie bei AMD, nur GA-\nMittel, und bei weitem nicht in der Millionenh\u00f6he wie\nbei AMD.\n\nDiese Unterst\u00fctzung k\u00e4me auch f\u00fcr die Region gerade\nzur rechten Zeit. K\u00f6nnten diese mehr als 200 Arbeits-\npl\u00e4tze in der Textilindustrie gerettet werden, lie\u00dfen sich\ndamit vielleicht die derzeitigen Schwierigkeiten bei den\nAutomobilzulieferern abfedern. Au\u00dferdem war ein Bran-\nchenmix schon immer ein Garant f\u00fcr Erfolg in guten\nund manchmal auch in schlechten Zeiten.\n\nAlso, tun Sie es! Es ist auch Ihr Erfolg.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung \u2013\n\nBeifall auf der Trib\u00fcne)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n906\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition\nhatte Herr Lehmann gesprochen, also spricht die SPD\nnicht. \u2013 Dann bitte ich die FDP, das Wort zu nehmen. \u2013\nNein, kein Redebedarf? \u2013 Sie haben noch Zeit.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die Opposition\nhat gesprochen!)\n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Kein Redebedarf. Dann\nist die Staatsregierung an der Reihe. Herr Staatsminister\nJurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Auch wenn ich die G\u00e4ste auf der Tri-\nb\u00fcne nicht begr\u00fc\u00dfen kann, m\u00f6chte ich doch den Mitar-\nbeitern der NEU ERBA LAUTEX meine Hochachtung\nzollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der urspr\u00fcng-\nliche Antrag der NPD-Fraktion zur Lage der Textilunter-\nnehmens NEU ERBA LAUTEX GmbH enth\u00e4lt sachliche\nFehler und ist mit falschen Informationen gespickt. Um\neine sachgerechte Diskussion \u00fcber das Unternehmen zu\nerm\u00f6glichen, ist eine kurze, korrekte Darstellung des\nSachverhalts notwendig.\nIm Jahr 1999 entschied die Europ\u00e4ische Kommission,\ndass von der BvS gew\u00e4hrte Beihilfen an die ERBA LAU-\nTEX (alt) in H\u00f6he von zirka 61 Millionen Euro nicht mit\nden Regeln des Gemeinsamen Marktes vereinbar sind.\nDie Beihilfen mussten zur\u00fcckgefordert werden. Darauf-\nhin meldete die ERBA LAUTEX Gesamtvollstreckung an.\nDie von der Kommission vorgetragenen Gr\u00fcnde, die zu\ndieser Entscheidung gef\u00fchrt haben, sind leider stichhal-\ntig.\nDie Kommission bezweifelte, dass die in Angriff genom-\nmenen Umstrukturierungsma\u00dfnahmen geeignet waren,\ndie langfristige Rentabilit\u00e4t des Unternehmens herzustel-\nlen. Sie kam vielmehr zu dem Schluss, dass die gew\u00e4hr-\nten Beihilfen das Unternehmen nur k\u00fcnstlich am Leben\nerhielten. Beleg daf\u00fcr ist zum Beispiel, dass die Investo-\nren nur 3,2 % der ben\u00f6tigten finanziellen Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung stellten und dass das Unternehmen auch noch\nJahre nach begonnener Umstrukturierung j\u00e4hrlich Ver-\nluste von 15 Millionen DM machte.\nBei der Pr\u00fcfung dieser Gr\u00fcnde stellten die Bundesregie-\nrung und die Staatsregierung fest, dass keine ausreichen-\nden Argumente f\u00fcr eine Klage gegen die Negativent-\nscheidung vorgetragen werden k\u00f6nnten. Deshalb wurde\nkeine Nichtigkeitsklage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhof angestrengt. Stattdessen suchte die Staatsregierung\nnach Alternativen, wie das Unternehmen fortgef\u00fchrt\nwerden kann. Gemeinsam mit der BvS wurde im De-\nzember 1999 die Gr\u00fcndung der Auffanggesellschaft\nNEL, NEU ERBA LAUTEX GmbH, durch eine Rettungs-\nbeihilfe in H\u00f6he von insgesamt zirka 4,6 Millionen Euro\naus einem von Br\u00fcssel genehmigten Programm unter-\nst\u00fctzt. Die Rettungsbeihilfe sollte dazu dienen, innerhalb\neines \u00fcberschaubaren Zeitraums einen Investor f\u00fcr die\nStandorte Neugersdorf und Leutersdorf zu finden. Die\nBeihilfe wurde bei der EU notifiziert.\nIm Jahr 2002 entschied die Kommission dann, dass auch\ndie Rettungsbeihilfe nicht mit dem Gemeinsamen Markt\nvereinbar sei, und forderte die deutschen Beh\u00f6rden auf,\n\ndie Beihilfe zur\u00fcckzufordern. Hauptargument der Kom-\nmission war, dass die NEL und die ERBA LAUTEX in\nGesamtvollstreckung juristisch eine Person und die Ret-\ntungsbeihilfe an die NEL somit eine wiederholte Beihilfe\nan die ERBA LAUTEX sei. Das sei mit den Regeln des\nGemeinsamen Marktes nicht vereinbar.\n\nDas Unternehmen, die S\u00e4chsische Staatsregierung und\ndie Bundesregierung folgten dieser Argumentation der\nKommission nicht und klagten gegen diese Entschei-\ndung. Die Klage in der Hauptsache, zu der noch keine\nEntscheidung getroffen wurde, hat jedoch keine aufschie-\nbende Wirkung. Die Klage auf einstweiligen Rechts-\nschutz wurde vom Europ\u00e4ischen Gericht in 1. Instanz\nabgewiesen und auf nationale Gerichte verwiesen. Deut-\nsche Gerichte haben inzwischen in erster Instanz die\nRechtsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Beihilfer\u00fcckforderungen best\u00e4tigt.\nDas f\u00fchrte dazu, dass die BvS und die Staatsregierung\ngerichtlich gegen die NEL vorgehen mussten, um die\nR\u00fcckf\u00fchrung der Beihilfe durchzusetzen.\n\nW\u00e4hrend alle diese rechtlichen Auseinandersetzungen in\nden letzten Jahren liefen, versuchte die Staatsregierung\ngemeinsam mit dem Insolvenzverwalter mit zwei welt-\nweiten Ausschreibungsverfahren sowie in unz\u00e4hligen\nGespr\u00e4chen mit potenziellen Investoren eine L\u00f6sung zu\nfinden, die dem Unternehmen mit seinen Arbeitskr\u00e4ften\neine Zukunft gibt. Das Unternehmen NEL arbeitete wei-\nter und bediente den Markt. Das konnte das Unterneh-\nmen jedoch nur aufgrund der gew\u00e4hrten Beihilfe, die\ndem Unternehmen als liquide Mittel f\u00fcr den Gesch\u00e4fts-\nbetrieb zur Verf\u00fcgung stand. Die Staatsregierung nutzte\ngemeinsam mit dem Insolvenzverwalter die Zeit f\u00fcr Ge-\nspr\u00e4che auf verschiedenen Ebenen mit potenziellen In-\nvestoren, mit Banken und mit Beteiligungsgesellschaften.\nManche Investoren waren nur daran interessiert, sich\ng\u00fcnstig Maschinen zu besorgen, andere wiederum stell-\nten seri\u00f6se Anfragen.\n\nTrotz aller von der Staatsregierung angebotenen Hilfe\nwar kein Investor zu finden, der ein tragf\u00e4higes privat-\nwirtschaftliches Konzept pr\u00e4sentieren konnte. Am\nSchluss blieb nur ein MBO \u00fcbrig. Das gro\u00dfe Manko die-\nses Modells ist, dass keine Bank von der langfristigen\nTragf\u00e4higkeit \u00fcberzeugt werden konnte. Deshalb ist\nkeine Bank bereit gewesen, die Rolle der Hausbank zu\n\u00fcbernehmen. Aus demselben Grund lehnten es auch die\nBeteiligungsgesellschaften ab, eine Beteiligung einzuge-\nhen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin jeder-\nzeit bereit, ein Fortf\u00fchrungsmodell in Br\u00fcssel vorzutra-\ngen und eventuelle Bedenken dort auszur\u00e4umen. Es\nmuss aber eine Bedingung erf\u00fcllt sein: Eine Bank erkl\u00e4rt\nsich klar bereit, das Konzept zu begleiten und die Rolle\nder Hausbank zu \u00fcbernehmen.\n\n(Zuruf von der PDS: Die Sachsen LB!)\n\nEin Konzept, dass zum \u00fcberwiegenden Teil auf staat-\nlichen F\u00f6rdermitteln beruht und kein klares privatwirt-\nschaftliches Engagement erkennen l\u00e4sst, hat auf Dauer\nam Markt keine Chancen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass es\nkeine dauerhafte Fortf\u00fchrungsl\u00f6sung gibt, liegen also im\nbetriebswirtschaftlichen Modell und nicht in EU-beihilfe-\nrechtlichen Fragen. Die Erfahrungen der letzten 15 Jahre\nzeigen, dass Privatisierungen nur dann gelingen, wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n907\n\nein ausreichend starker Investor und eine \u00fcberzeugte\nHausbank gemeinsam eine L\u00f6sung suchen.\n\nSehr geehrte Frau Simon, so sehr ich glauben m\u00f6chte,\ndass eine Hausbank gefunden ist, die die wichtigste Vo-\nraussetzung f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Fortf\u00fchrungskonzept dar-\nstellt \u2013 aber das klare Bekenntnis der Bank, deren Na-\nmen ich jetzt nicht nennen will, fehlt.\n\nEin positives Beispiel, wo es mit Hilfe einer Bank gelun-\ngen ist, erfolgreich zu sein, ist das Unternehmen Gr\u00f6dit-\nzer Stahl. Auch hier f\u00fchrte eine Beihilfer\u00fcckforderung\nder Kommission zur Insolvenz des Unternehmens. Es ge-\nlang aber einem Investor mit einem \u00fcberzeugenden Kon-\nzept und einer Hausbank das Unternehmen erfolgreich\naus der Insolvenz zu f\u00fchren.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, geben\nSie mir Recht, dass sich im Fall der Firma Gr\u00f6ditzer\nStahl Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf aber auch mit\naller Macht dahintergestellt hat, damit das funktioniert?\nDas war der Schl\u00fcssel zum Erfolg bei Gr\u00f6ditz.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abg. M\u00fcller, der Ministerpr\u00e4sident im Jahre 1999,\nals die NEU ERBA LAUTEX in Konkurs ging, hie\u00df da-\nmals aber auch Kurt Biedenkopf. Insofern glaube ich,\ndass es egal ist, welcher Ministerpr\u00e4sident amtiert. Es\nmuss darum gehen, Arbeitspl\u00e4tze und Unternehmen in\neinem Land zu erhalten. Gehen Sie einmal grunds\u00e4tzlich\ndavon aus: Gleich welcher Partei man angeh\u00f6rt, enga-\ngiert man sich, in welcher Funktion auch immer, f\u00fcr ein\nUnternehmen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen nur das tun, was rechtlich geht.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\nes gibt eine weitere Frage. Bitte sch\u00f6n.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Staatsminister, habe ich Sie\nrichtig verstanden: Wenn die verbindliche Zusage einer\nBank vorliegt und Verhandlungen aufgenommen werden\nk\u00f6nnen, sehen Sie als Minister und damit als fachlich\nZust\u00e4ndiger aus der Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung Chancen f\u00fcr den Erhalt dieses Betriebes?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBei verbindlicher Zusage einer entsprechenden Haus-\nbank jederzeit.\n\nBettina Simon, PDS: Dann werden wir eine Bank fin-\nden!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall auf der Trib\u00fcne \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Simon hat sich jetzt sehr viel vorgenommen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bei allem Verst\u00e4nd-\nnis, meine Damen und Herren auf der Trib\u00fcne, bitte\nkeine Freuden- und auch keine Missfallens\u00e4u\u00dferungen!\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Kommission hatte seinerzeit \u2013 ich komme auf den\nFall Gr\u00f6ditzer Stahl zur\u00fcck \u2013 diese \u00dcbernahme gepr\u00fcft\nund hatte dann keine Beanstandungen vorzubringen.\n\nIn einem ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4ch mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer der NEL, Herrn Matt, habe ich mich in der letzten\nWoche eingehend \u00fcber die Situation des Unternehmens\nund die Hintergr\u00fcnde informiert. Ich musste dabei zu\nder Erkenntnis gelangen, dass nach mehr als f\u00fcnfj\u00e4hriger\nUnterst\u00fctzung und Fortf\u00fchrung nicht mehr viel Zeit\nbleibt, eine privatwirtschaftliche L\u00f6sung zu suchen, und\ndas, meine sehr verehrte Damen und Herren, ist der ein-\nzig m\u00f6gliche L\u00f6sungsweg.\n\nZum zweiten Teil des Antrages, mit dem versucht wird,\nden europarechtlichen Hintergrund der Kommissionsent-\nscheidungen und ihre Legitimation zu hinterfragen, so\nwie es die NPD-Fraktion formuliert hat. Die dort ange-\nf\u00fchrten \u00dcberlegungen greifen wesentlich zu kurz. Nicht\nArtikel 20 Grundgesetz, sondern Artikel 23 Grundgesetz\nist hierf\u00fcr entscheidend. Die EU-Kommission ist hinrei-\nchend demokratisch legitimiert. Das Grundgesetz er-\nm\u00e4chtigt in Artikel 23 den Bund ausdr\u00fccklich dazu,\ndurch Gesetz und mit Zustimmung des Bundesrates Ho-\nheitsrechte zu \u00fcbertragen. \u00dcber den Bundesrat und die\nnotwendige Zwei-Drittel-Mehrheit wird den Interessen\nund Belangen der Bundesl\u00e4nder ausreichend Rechnung\ngetragen. Mit dem nach Artikel 23 Grundgesetz erforder-\nlichen \u00dcbertragungsgesetz ist eine ununterbrochene de-\nmokratische Legitimationskette gew\u00e4hrleistet. Das Bun-\ndesverfassungsgericht hat das in seiner Rechtsprechung\nvielfach festgestellt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wer\nnicht mit allen Entscheidungen des Bundesverfassungs-\ngerichtes einverstanden ist, stellt doch dieses Gericht\nnicht grunds\u00e4tzlich infrage. Das gilt auch f\u00fcr die EU-\nKommission und das Beihilferecht der EU. Die Bundes-\nrepublik und der Freistaat Sachsen profitieren in h\u00f6chs-\ntem Ma\u00dfe von der Europ\u00e4ischen Union und der europ\u00e4i-\nschen wie auch internationalen Zusammenarbeit. Der\nAu\u00dfenhandel mit den EU-Partnern hat f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft und nicht nur f\u00fcr die gro\u00dfen Unternehmen\neine immense Bedeutung und damit auch f\u00fcr viele s\u00e4ch-\nsische Arbeitspl\u00e4tze.\n\nFrau Simon, ich erlaube mir einen Hinweis: Ein Unter-\nnehmen wie Porsche ist ohne staatliche F\u00f6rdermittel\nnach Sachsen gekommen, was ich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdi-\ngen m\u00f6chte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: AMD!)\n\n\u2013 Dann muss man aber bei der Wahrheit bleiben. Man\nkann nicht alles in einen Topf werfen, sondern ich finde\nes anerkennenswert, wenn ein Unternehmen aus anderen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n908\n\nGr\u00fcnden in unser Land kommt und keine staatlichen\nSubventionen erh\u00e4lt. Ich finde das sehr anerkennenswert.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nEurop\u00e4ische F\u00f6rdermittel bzw. europ\u00e4ische F\u00f6rderregeln\nhaben es m\u00f6glich gemacht, dass in der Lausitz viele Un-\nternehmen unterst\u00fctzt wurden, die dort Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen haben oder sicherten. Ich nenne dazu Beispiele:\nOKA B\u00fcrom\u00f6bel GmbH & Co. KG in Neugersdorf, MBN\nMaschinenbaubetrieb Neugersdorf GmbH, HKM Kunst-\nstoffverarbeitung GmbH Neugersdorf, Frottana GmbH\n& Co. KG Gro\u00dfsch\u00f6nau, Damino GmbH Gro\u00dfsch\u00f6nau,\nPloucquet Textiles Zittau GmbH. Diese Liste, die ich fort-\nsetzen k\u00f6nnte, zeigt, dass es auch in der Lausitz gute\nChancen gibt, die aus Br\u00fcssel finanziell unterst\u00fctzt wer-\nden. Voraussetzung daf\u00fcr ist aber, dass das notwendige\nprivatwirtschaftliche Engagement vorhanden ist.\n\nFrau Simon, wenn es uns gelingen sollte \u2013 Sie haben sich\nja gerade in die Pflicht genommen \u2013, tats\u00e4chlich das\nHausbank-Engagement zu organisieren, stehen wir mit\nunserem F\u00f6rderinstrumentarium zur Verf\u00fcgung. Ich\nm\u00f6chte, dass das Unternehmen und die Arbeitspl\u00e4tze in\nder Oberlausitz erhalten werden, aber wir k\u00f6nnen nur\ndas tun, was rechtlich sauber machbar ist.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die erste Runde. Besteht bei den Fraktionen noch\nAussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Der Abg. M\u00fcller hat vorhin\nden \u00c4nderungsantrag, der den Originalantrag hundert-\nprozentig ersetzt, eingebracht. Gibt es hierzu Ausspra-\nchebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion\nzielt auf die Europ\u00e4ische Kommission. Wer aber den\nSchl\u00fcssel f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems allein in Br\u00fcssel\nsucht, der denkt nicht weit genug. Der Vortrag von\nHerrn Staatsminister Jurk hat das eindrucksvoll best\u00e4tigt.\nEntscheidend f\u00fcr den Fortbestand der NEL, in welcher\nForm und Gr\u00f6\u00dfe auch immer, ist es, ob es gelingt, einen\nPrivatisierungspartner zu finden, dessen unternehmeri-\nsches Konzept die Banken \u00fcberzeugt. Hier lag bisher das\nProblem. Dort liegt auch der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung des\nProblems.\n\nIch bin sicher, dass sich bei einem vorliegenden Konzept\ndie Europ\u00e4ische Union nicht sperren wird. Das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat daf\u00fcr sichere\nHinweise. Das ist der K\u00f6nigsweg.\n\nWenn es trotz aller Anstrengungen nicht gelingen sollte,\ndas Unternehmen in der bisherigen Struktur zu erhalten,\nmuss alle Kraft in die Bewahrung des zukunftsf\u00e4higen\nKernes gesteckt werden. Der Verkauf einer funktions-\nf\u00e4higen Einheit, auch wenn sie nur ein Teil des jetzigen\nGanzen ist, muss Vorrang gegen\u00fcber einer gleich wie ge-\narteten Verwertung haben.\n\nVon der Befassung hier im Plenum ist meiner Auffas-\nsung nach heute das klare Signal an die Staatsregierung\n\nund all die handelnden Personen ausgegangen, alles zu\ntun, um am Standort Neugersdorf die Arbeitspl\u00e4tze zu\nerhalten. Das hat die Aussprache best\u00e4tigt, wof\u00fcr ich\ndankbar bin. Deswegen ist der \u00c4nderungsantrag der\nNPD aus meiner Sicht verzichtbar und darum werden\nwir ihn ablehnen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Simon, ich\nsehe, dass Sie auch dazu sprechen wollen. Bitte sch\u00f6n.\n\nBettina Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr\nM\u00fcller hat sicher aus gutem Grund seine Rede zu Proto-\nkoll gegeben. Wenn er zu dem urspr\u00fcnglichen Antrag\ngesprochen und sich die Antwort der Staatsregierung\ndurchgelesen h\u00e4tte, dann h\u00e4tte er n\u00e4mlich merken m\u00fcs-\nsen, dass sich der \u00c4nderungsantrag erledigt hat. Denn\nauf Ihr Anliegen, alles auf die EU zu schieben, hat die\nStaatsregierung in Punkt 6 die richtige Antwort gegeben.\nDas Leben ist eben nicht so einfach, wie Sie das immer\ndarstellen.\nWenn wir als PDS-Fraktion diesen Antrag jetzt ablehnen,\ndann geschieht das nicht deswegen, weil wir die NEU\nERBA LAUTEX und die neuen Bem\u00fchungen nicht unter-\nst\u00fctzen w\u00fcrden, sondern weil wir uns entschieden gegen\nIhre europafeindliche Suppe auf Kosten der Textilindus-\ntrie in der Oberlausitz wenden.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren\nAussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann hat die NPD-Fraktion das Schlusswort.\nDrei Minuten, Herr Abg. Leichsenring.\n\n(Karl Nolle, SPD: Lass doch mal den Apfel reden!)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wen wir reden lassen,\n\u00fcberlassen Sie mal uns. Ihnen \u00fcberlassen wir es gar\nnicht, Herr Nolle!\nWie lautet der \u00c4nderungsantrag der NPD, meine Damen\nund Herren? \u201eDie Staatsregierung wird ersucht, alle zur\nVerf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um das\nUnternehmen zu retten.\u201c Nicht mehr und nicht weniger\nsteht da drin.\n\nIch beneide Sie \u00fcberhaupt nicht um Ihre Rolle. Selbst in\neinem so sachlichen Antrag m\u00fcssen Sie noch das Haken-\nkreuz unterbringen und den Nationalsozialismus hinein-\ndichten. Ich m\u00f6chte nicht in Ihrer Haut stecken, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Proteste bei der PDS)\n\nIch finde es gut, dass diese Veranstaltung \u00f6ffentlich ist.\nDenn da oben sitzen viele Mitarbeiter von LAUTEX. Die\nwerden das demokratische Trauerspiel miterleben, wenn\nSie diesen Antrag ablehnen, dass die Staatsregierung sich\nverwenden m\u00f6ge.\n\n(Martin Dulig, SPD: Die lassen sich\nvon Ihnen nicht instrumentalisieren! \u2013\n\nZurufe von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n909\n\nIhnen sind antifaschistische Rituale wichtiger als das\nSchicksal der Menschen da oben. Da sage ich nur: Pfui\nTeufel!, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nStefan Brangs, SPD: So ein Schwachsinn! \u2013\n\nProteste bei der PDS und der SPD \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSagen Sie doch den Menschen, dass Ihnen deren Schick-\nsal schei\u00dfegal ist! Sagen Sie es doch so deutlich! Da oben\nsitzen sie. Sie lehnen das ja blo\u00df ab, weil das von der\nNPD kommt.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist glatter Populismus! \u2013\nProteste bei der PDS und der SPD)\n\nDer Staatsminister hat nat\u00fcrlich getreu der Ausarbeitung\ngeantwortet, die ihm das Referat 21 zum NPD-Antrag\ngemacht hat.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das stimmt\nalles nicht, das ist nicht das Referat 21 gewesen,\n\nSie kennen das Haus nicht.)\n\n\u2013 Na gut, wenn ich es nicht kenne \u2013 dann gebe ich Ihnen\neinfach mal ein Duplikat davon. Das hat Ihr Referat aus-\ngearbeitet.\n\n(Der Abg. Uwe Leichsenring, NPD,\n\u00fcbergibt dem Staatsminister einige Bl\u00e4tter.)\n\nSie brauchen nicht denken, dass wir nur in der CDU-\nFraktion Freunde haben. Wir haben auch da dr\u00fcben\nFreunde sitzen, die uns so etwas immer mal zuspielen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nSie d\u00fcrfen nicht denken, dass wir auf der Wurstsuppe\nhergeschwommen sind.\n\nWir werden uns auch weiterhin f\u00fcr die Menschen, die\nsich an uns wenden, einsetzen und ihre Probleme auf-\ngreifen, ob Ihnen das passt oder nicht. Sie k\u00f6nnen das\ngern als Populismus bezeichnen. Die Menschen auf der\nTrib\u00fcne werden sich ein Bild davon machen k\u00f6nnen. Ich\nhoffe nur, dass Sie von denen nie wieder eine Stimme\nbekommen. Das ist auch gut, wenn das so passiert,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWenn das Ihr demokratisches Verst\u00e4ndnis ist, dass Sie\neinen wohlmeinenden Antrag ablehnen, der nichts ande-\nres fordert als die Staatsregierung zu bitten, alles M\u00f6g-\nliche zu tun, um das Unternehmen zu retten, dann ist\ndas sehr bezeichnend f\u00fcr Sie.\n\nIch bitte an dieser Stelle jenseits aller Polemik die Staats-\nregierung noch einmal, die noch verbleibenden 14 Tage\nzu nutzen.\n\nIch bitte auch um namentliche Abstimmung, damit sp\u00e4-\nter nachvollziehbar ist, wer hier seine Stimme versagt\nhat, wenn es um die Rettung von 200 Arbeitspl\u00e4tzen\ngeht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war das Schlusswort. Demzufolge kommen\nwir zur namentlichen Abstimmung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Es gibt\neinen \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, wir sprechen seit Minuten \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag. Der ersetzt den Originalantrag.\nAlso stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab. Das\nwar allgemein bekannt.\n\n(Karl Nolle, SPD: Apfel, wo hast du\ndeine Hakenkreuzfahne?)\n\nThomas Schmidt, CDU: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur namentlichen Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 4/1002. Wir beginnen mit dem Buchstaben S.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHabe ich irgendjemanden nicht aufgerufen, der im Saal\nist? \u2013 Danke.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Da jetzt erst einmal gez\u00e4hlt wird, gestatten Sie\nmir, eine offizielle Mitteilung zu machen. Wie in der Pr\u00e4-\nsidiumssitzung am 3. M\u00e4rz 2005 festgelegt, findet im An-\nschluss an die heutige Plenarsitzung eine Sondersitzung\ndes Pr\u00e4sidiums des 4. S\u00e4chsischen Landtages statt. Dabei\ngeht es um die Festlegung der Gr\u00f6\u00dfe und die Besetzung\nder Beir\u00e4te bei den Justizvollzugsanstalten. Inzwischen\nliegen alle Vorschl\u00e4ge der vorschlagsberechtigten Fraktio-\nnen vor. Ich bitte Sie daher, dass sich alle Pr\u00e4sidiumsmit-\nglieder unmittelbar am Ende unserer Plenarsitzung im\nSaal 2 am Elbfl\u00fcgel einfinden.\n\nJetzt bitte ich noch um einige Sekunden Geduld.\n\nIch vermute, dass hier einige Abgeordnete ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren m\u00f6chten. Dann beginnen wir\ndamit. Herr Brangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten folgende Erkl\u00e4rung abge-\nben. Der Antrag der NPD geht am eigentlichen Ansinnen\nvorbei, die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu retten.\nEr bezieht sich ausschlie\u00dflich auf die Frage der Europ\u00e4i-\nschen Union und der F\u00f6rdermittel. Wir haben eindeutig,\nauch vom Staatsminister, geh\u00f6rt, dass es hier um die\nFrage geht, das Kapital zu finden, um damit ein Konzept\nzu untersetzen. Aus diesem Grund habe ich zum vorlie-\ngenden Antrag mit Nein gestimmt. In der Sache glaube\nich, dass wir eine Chance haben, das Unternehmen zu\nretten, wenn das Konzept vorliegt und wenn die Finanz-\nmittel durch die Hausbank zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir sind gespannt!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch,\nbitte, f\u00fcr sich.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! In meinem Namen und im Namen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n910\n\nmeiner Fraktion m\u00f6chte ich das Abstimmungsverhalten\nerl\u00e4utern. Wir haben gegen diesen Antrag gestimmt. Es\nsteht das Wort des Ministers im Raum, sich mit allen\nM\u00f6glichkeiten und Mitteln f\u00fcr den Erhalt des Textilun-\nternehmens NEU ERBA LAUTEX GmbH einzusetzen,\nwenn eine Hausbank gefunden ist. Dieses Wort des Mi-\nnisters nehmen wir sehr ernst. Wir werden auch den Mi-\nnister beim Wort nehmen, wenn es so weit ist. Aus die-\nsem Grund sind wir nicht bereit, irgendeinem Antrag\nzuzustimmen, der auch nur in kleinster Art und Weise\ngeeignet sein k\u00f6nnte, die Bem\u00fchungen des Ministers zu\nst\u00f6ren. Der vorliegende Antrag ist, sowohl was die Be-\ngr\u00fcndung als auch die europapolitischen Positionen der\nEinreicher betrifft, geeignet, diese Bem\u00fchungen zu ge-\nf\u00e4hrden. Aus dem Grund war er abzulehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nbitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte gerne das Abstimmungsverhalten der\nFDP-Fraktion begr\u00fcnden. Es geht ja nicht darum, durch\nden Antrag der NPD-Fraktion Symbole zu schaffen. Das\nn\u00fctzt dem Unternehmen in keiner Weise. Meine Fraktion\nvertraut auf die Aussagen von Staatsminister Jurk, m\u00f6g-\nliche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen. Ich denke, was\ndas Unternehmen braucht, ist Unterst\u00fctzung in der Er-\narbeitung eines tragf\u00e4higen Konzeptes und, wenn es dies\ngeben sollte, dann die Unterst\u00fctzung, einen Kapitalgeber\nzu finden. Wir haben im Freistaat Sachsen eine Reihe\nvon \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstituten und Kapital-\nverteilungsgesellschaften, die man ansprechen kann. \u2013\nVielen Dank.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, Sie\nhaben noch etwas Wesentliches hinzuzuf\u00fcgen?\n\nStefan Brangs, SPD: F\u00fcr das Protokoll, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Ausf\u00fchrungen waren auch im Namen der SPD-\nFraktion.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten mei-\nner Fraktion abgeben. Wir haben den Antrag der NPD\nabgelehnt, weil wir ihn wiederum f\u00fcr einen uns\u00e4glichen\npopulistischen Missbrauch halten, hier der Arbeitnehmer\nder NEU ERBA LAUTEX GmbH aus Neugersdorf. Hier\nwird versucht, Menschen zu mobilisieren, die keine\nChance haben, mit der NPD ihr Anliegen umzusetzen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die haben\nsich an uns gewandt!)\n\nStaatsminister Jurk hat auf seri\u00f6se und kompetente Art\nund Weise dargestellt, wie die formalen Kriterien sind,\ndie es zu erf\u00fcllen gilt. Die betriebswirtschaftlichen Vo-\nraussetzungen m\u00fcssen erf\u00fcllt sein. Wenn das nicht der\nFall ist, dann haben wir die Probleme, die wir im Mo-\nment haben. Ich f\u00fcrchte, dass die NPD dem Unterneh-\n\nmen NEU ERBA LAUTEX GmbH einen B\u00e4rendienst er-\nwiesen hat.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte im\nNamen meiner Fraktion, der CDU, wie auch in meinem\neigenen Namen erkl\u00e4ren, dass wir gegen den Antrag ge-\nstimmt haben, weil wir der \u00dcberzeugung sind, dass die\nMithilfe der NPD in diesen Dingen gerade auch im Hin-\nblick auf die Europ\u00e4ische Union uns und auch der Firma\nnicht hilft.\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Staatsregierung alles ihr\nM\u00f6gliche tun wird, um bei einer Privatisierung der\nFirma zu helfen, damit wir so viel Arbeitspl\u00e4tze wie\nm\u00f6glich in Leutersdorf und in Neugersdorf erhalten k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Leichsenring,\nbitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch ich m\u00f6chte das Abstimmungsverhal-\nten unserer Fraktion erkl\u00e4ren. Wir haben nat\u00fcrlich f\u00fcr\nden Antrag gestimmt, weil wir schon der Meinung sind,\ndass dieses Thema thematisiert geh\u00f6rt. Wir sind der Mei-\nnung, dass es gut war, dass \u00fcber das Thema heute im\nLandtag gesprochen wurde. Wenn dadurch der Herr\nMinister bewegt wird, sich noch etwas mehr zu engagie-\nren, dann hat das seinen Sinn erf\u00fcllt, auch wenn nat\u00fcr-\nlich die so genannten demokratischen Parteien hier ihre\nZustimmung verweigern. Gut, da greife ich mir nicht bis\nhinten rum, Hauptsache, f\u00fcr die Menschen wird etwas\ngetan und die Arbeitspl\u00e4tze werden erhalten. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung vor: Es haben 107 Abgeord-\nnete teilgenommen. F\u00fcr den Antrag sprachen sich 12 Ab-\ngeordnete aus, gegen den Antrag sprachen sich 95 Abge-\nordnete aus; Stimmenthaltungen gab es keine. Somit ist\ndieser Antrag abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt\nist abgearbeitet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung der 13. Sitzung ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4si-\ndium hat den Termin f\u00fcr die 14. Sitzung auf Dienstag,\nden 19. April 2005, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung werden Ihnen rechtzeitig zugehen.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nsch\u00f6nen Fr\u00fchjahrsbeginn und Ihnen und Ihrer Familie\nein ruhiges und frohes Osterfest. Wir sehen uns im April\nwieder; alles Gute bis dahin.\n\n(Schluss der Sitzung: 15:51 Uhr)\n\n(Einige G\u00e4ste auf der Besuchertrib\u00fcne bitten auf\neinem Transparent Staatsminister Thomas Jurk\num Hilfe und Unterst\u00fctzung bei der Erhaltung\nder bedrohten Arbeitspl\u00e4tze, was von einigen\n\nAbgeordneten der PDS mit Beifall bedacht wird.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n911\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 13. Sitzung am 11. M\u00e4rz 2005\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/1002\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Schmidt, CDU, beginnend mit dem Buchstaben S\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nBolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt, Georg x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClemen, Robert x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nColditz, Thomas x Neubert, Falk x\nDr. Deicke, Liane x Nicolaus, Kerstin x\nDelle, Alexander x Nolle, Karl x\nDombois, Andrea x Orosz, Helma x\nDulig, Martin x Patt, Peter Wilhelm x\nEggert, Heinz x Paul, Matthias x\nDr. Ernst, Cornelia x Pecher, Mario x\nFalken, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFlath, Steffen x Petzold, J\u00fcrgen x\nDr. Friedrich, Michael x Petzold, Winfried x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeifer, Wolfgang x\nGebhardt, Rico x Pfeiffer, Angelika x\nGerlach, Johannes x Pietzsch, Thomas x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gillo, Martin x Dr. Raatz, Simone x\nGrapatin, Andreas x Rasch, Horst x\nGregert, Helmut x Rohwer, Lars x\nG\u00fcnther, Tino x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Scheel, Sebastian x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Schiemann, Marko x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Jutta x\nHamburger, Georg x Schmidt, Mirko x\nHatzsch, Gunther x Schmidt, Thomas x\nHeidan, Frank x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeitmann, Steffen x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHenke, Rita x Schowtka, Peter x\nHerbst, Torsten x Schulz, Regina x\nHermenau, Antje x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermsdorfer, Thomas x Sch\u00fctz, Kristin x\nHerrmann, Elke x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker, Heiko x Seidel, Rolf x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Simon, Bettina x\nIltgen, Erich x Steinbach, Christian x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Strempel, Karin x\nJung, Dietmar x Teubner, Gottfried x\nJurk, Thomas x Tillich, Stanislaw x\nKagelmann, Kathrin x Tischendorf, Klaus x\nKienzle, Alfons x Weckesser, Ronald x\nKipping, Katja x Wehner, Horst x\nKlinger, Freya-Maria x Weichert, Michael x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weihnert, Margit x\nK\u00f6hler, Wolfram x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKosel, Heiko x Werner, Heike x\nKrau\u00df, Alexander x Windisch, Uta x\nDr. K\u00fclow, Volker x Winkler, Hermann x\nKupfer, Frank x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nL\u00e4mmel, Andreas x Zais, Karl-Friedrich x\nLay, Caren x Zastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 12\nNeinstimmen: 95\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n912\n\nAnlage\n\nRedebeitrag zu Protokoll (zu Tagesordnungspunkt 4)\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich beneide nicht die Staatsregierung,\nwenn sie zusehen muss, wie durch Entscheidungen der\nEU-Kommission an sich lebensf\u00e4hige s\u00e4chsische Unter-\nnehmen in die Insolvenz getrieben werden, weil sie dazu\nverdonnert werden, staatliche Beihilfen zur\u00fcckzuzahlen.\nDiese Beihilfen, mit denen vor allem ehemalige Volks-\neigene Betriebe auf die neuen Verh\u00e4ltnisse umgestellt\nwerden sollten, waren manchmal erfolgreich, manchmal\nweniger erfolgreich. Die nicht erfolgreichen F\u00e4lle sind\nzwar \u00e4rgerlich, aber sie entsprechen dem unternehmeri-\nschen Risiko, das in diesem Fall gewisserma\u00dfen den\nStaat trifft. Wenn jedoch erfolgreiche Restrukturierungen\nund Privatisierungen von ehemaligen DDR-Betrieben da-\ndurch zunichte gemacht werden, dass die zu ihrer Her-\nbeif\u00fchrung eingesetzten staatlichen Beihilfen im Nach-\nhinein von der EU als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c erkl\u00e4rt und\nzur\u00fcckgefordert werden, ist es in meinen Augen nicht\nnur politisch untragbar, sondern f\u00fcr alle Betroffenen\nauch pers\u00f6nlich niederschmetternd. \u2013 Niederschmetternd\nwohl nicht zuletzt auch f\u00fcr die verantwortlichen Politi-\nker, die ja die wirtschaftspolitische Aufbauarbeit in einer\nihre Kompetenz geradezu besch\u00e4mend einschr\u00e4nkenden\nWeise durchkreuzt sehen.\nEin spektakul\u00e4res Beispiel hierf\u00fcr bietet heute das Textil-\nunternehmen NEU ERBA LAUTEX GmbH in der\nOberlausitz, meine Damen und Herren. Ich k\u00f6nnte mir\nvorstellen, dass es Wirtschaftsminister Jurk und Minister-\npr\u00e4sident Milbradt schlaflose N\u00e4chte bereitet, wenn sie\nsich in diesen Tagen mit dem Schicksal befassen, das\ndiesem Unternehmen seitens der EU-Kommission zuge-\ndacht ist.\n\nTrotzdem erlaube ich mir, die Hoffnung zu hegen, dass\nsie sich tats\u00e4chlich damit befassen \u2013 oder zumindest be-\nfassen werden. Sie haben wirklich allen Anlass dazu.\nUnd auch der Landtag h\u00e4tte gute Gr\u00fcnde, sich damit zu\nbesch\u00e4ftigen. Und zwar aus dem einfachen Grund, dass\ndas Unternehmen vor der Liquidation steht, und weil in\nder ohnehin von Arbeitslosigkeit geplagten Region Ober-\nlausitz demn\u00e4chst weitere 200 Personen den Gang zum\nArbeitsamt antreten werden, wenn nicht in den n\u00e4chsten\nTagen etwas passiert.\n\nDas Argument, es habe keinen Sinn, Politik gegen den\nMarkt zu machen, spielt in diesem Zusammenhang keine\nRolle, meine Damen und Herren. Denn, wie schon ge-\nsagt, das Unternehmen soll nicht deswegen liquidiert\nwerden, weil es etwa schlecht gewirtschaftet h\u00e4tte oder\nkeinen Absatz f\u00fcr seine Produkte f\u00e4nde. Ganz im Gegen-\nteil, die Firma ist heute in der Lage, schwarze Zahlen zu\nschreiben, und ist am Markt au\u00dferordentlich pr\u00e4sent,\nwovon ich mich durch Gespr\u00e4che mit ihren Konkurren-\nten pers\u00f6nlich \u00fcberzeugen konnte. Die Liquidation droht\nnicht, weil Gesch\u00e4ftsleitung oder Mitarbeiter versagt h\u00e4t-\nten, sondern weil an ihnen ein Exempel statuiert werden\nsoll.\n\nDas macht die Angelegenheit hoch politisch, meine Da-\nmen und Herren. Denn niemand wird bestreiten k\u00f6nnen,\ndass es von gr\u00f6\u00dfter politischer Brisanz ist, wenn ein\n\ns\u00e4chsisches Unternehmen ohne betriebswirtschaftliche\nNotwendigkeit liquidiert werden soll, nur weil die EU-\nKommission die meines Erachtens \u2013 und wohl auch\nnach dem Erachten der Staatsregierung \u2013 falsche Ent-\nscheidung trifft, die vom deutschen Staat nach bestem\nWissen und Gewissen gew\u00e4hrten Beihilfen als unzul\u00e4ssig\nzu bezeichnen und deren R\u00fcckzahlung zu fordern. Dies\ngilt umso mehr, als diese Beihilfen im volkswirtschaft-\nlichen Kontext absolut sinnvoll waren und betriebswirt-\nschaftlich im Wesentlichen richtig eingesetzt wurden.\nEhrenvoll ist es sicher nicht, wenn s\u00e4chsische Abgeord-\nnete und Regierungsmitglieder ruhig zuschauen, w\u00e4h-\nrend ein lebensf\u00e4higes s\u00e4chsisches Unternehmen gegen\njede betriebswirtschaftliche Vernunft durch eine reine\nDisziplinierungsma\u00dfnahme und Machtdemonstration der\nEU-Kommission zugrunde gerichtet wird.\nAber auch rein sachlich bin ich entschieden der Auffas-\nsung, dass es besonders wegen der vereinigungsbeding-\nten Aufgaben mehr als fatal ist, wenn deutsche Politiker\ndarauf verzichten, ihre wirtschaftspolitische Gestaltungs-\nfreiheit energisch zu verteidigen, insbesondere gegen\u00fcber\nder EU-Kommission. Es gibt Beispiele daf\u00fcr, dass es\nauch anders geht, nicht zuletzt in Sachsen. Darauf\nkomme ich noch zur\u00fcck.\nSehr geehrte Abgeordnete, um die derzeitige Situation\nder NEU ERBA LAUTEX GmbH verst\u00e4ndlich zu ma-\nchen, muss ich jetzt etwas auf ihre Geschichte und die\nihres Vorg\u00e4ngerunternehmens, der ERBA LAUTEX\nGmbH (ohne NEU), eingehen.\nDie NEU ERBA LAUTEX GmbH, Neugersdorf, Oberlau-\nsitz, besch\u00e4ftigt heute zirka 200 Mitarbeiter, unter ande-\nrem mit der Herstellung von modischen Buntgeweben,\nvor allem f\u00fcr Oberhemden. Das Unternehmen kann auf\neine lange und wechselreiche Geschichte zur\u00fcckblicken,\ndie mindestens auf das Jahr 1834 zur\u00fcckgeht, als Carl\nGottlieb Hoffmann die Textilfabrik C. G. Hoffmann in\nNeugersdorf gr\u00fcndete. Zu DDR-Zeiten war der Neugers-\ndorfer Betrieb Teil der \u201eVEB Oberlausitzer Textilbe-\ntriebe\u201c mit \u00fcber 10 000 Mitarbeitern.\nNach der Wende brach bekanntlich die Textilindustrie\nder DDR wegen der Importe weitgehend zusammen.\nNur einzelne Teile blieben \u00fcbrig. Dazu geh\u00f6rte die LAU-\nTEX in Neugersdorf, die 1992, nach Aufteilung des Tex-\ntilkombinats, als Treuhandbetrieb 610 Mitarbeiter be-\nsch\u00e4ftigte.\nUm den Fortbestand des Unternehmens unter den ver\u00e4n-\nderten Marktbedingungen zu gew\u00e4hrleisten, wurden un-\nter Zuhilfenahme von externen Beratern neue Produkt-,\nFertigungs- und Vermarktungskonzepte entwickelt und\nentsprechende Investitionen in neue Maschinen get\u00e4tigt.\nHierf\u00fcr waren selbstverst\u00e4ndlich erhebliche Investitions-\nmittel notwendig.\nDiese wurden von der Bundesrepublik Deutschland in\nForm von Beihilfen zur Verf\u00fcgung gestellt, was nichts\nanderes hei\u00dft, als dass die Bundesrepublik praktisch in\nihren eigenen, von der Treuhand \u2013 sp\u00e4ter von der BvS \u2013\nverwalteten Betrieb investierte. \u2013 Eine nach meinem\nDaf\u00fcrhalten geradezu unvermeidbare Vorgehensweise\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n913\n\nbei der Zusammenf\u00fchrung von zwei so unterschied-\nlichen Volkswirtschaften wie jene der DDR und jene der\nalten BRD.\n\nNach einigen anf\u00e4nglichen Fehlplanungen f\u00fchrten diese\nAktivit\u00e4ten allm\u00e4hlich zu einer Konsolidierung des Un-\nternehmens, und zwar erstens durch Konzentration auf\ndas jetzige Produktsortiment, die buntgewebten Hem-\ndenstoffe, zweitens durch den Einstieg eines finanzstar-\nken deutschen Investors aus der Textilbranche im No-\nvember 1997, und drittens durch Kooperation mit\nwestdeutschen Textilunternehmen.\n\nMeine Damen und Herren, das war das Konzept f\u00fcr\neine gelungene Reorganisation und Konsolidierung eines\nehemaligen DDR-Textilunternehmens im gesamtdeut-\nschen Kontext, eine konstruktive Gemeinschaftsleistung\ndeutscher Wirtschaftspolitik und risikobereiter Unterneh-\nmer.\n\nUm das Unternehmen endg\u00fcltig in die Gewinnzone zu\nf\u00fchren, wurde im Oktober 1998 Herr Werner Matt, ein\ninternational anerkannter Spezialist, der bereits zahlrei-\nche Textilbetriebe im In- und Ausland erfolgreich saniert\nhatte, als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eingestellt.\n\nSo weit waren die Weichen f\u00fcr das Unternehmen gut\ngestellt. Im Jahr 1999 kam aber nach vorausgehender\nunheilvoller Ank\u00fcndigung der erste Schlag der EU-Kom-\nmission gegen das Unternehmen, durch welchen der\nAufw\u00e4rtsentwicklung ein j\u00e4hres Ende bereitet wurde.\n\nDie \u00dcbernahme eines vorher subventionierten Treuhand-\nUnternehmens stellt, unabh\u00e4ngig von den reinen Markt-\nrisiken, in zweifacher Hinsicht f\u00fcr den Investor ein er-\nhebliches Risiko dar:\n\nErstens besteht h\u00e4ufig eine Unsicherheit dar\u00fcber, ob die\ngew\u00e4hrten Beihilfen von der EU-Kommission als zul\u00e4ssig\nanerkannt werden. Sollte sich herausstellen, dass dies\nnicht der Fall ist, kann die Kommission nachtr\u00e4glich die\nR\u00fcckzahlung vom Investor fordern.\n\nZweitens besteht auch die M\u00f6glichkeit, dass die EU-\nKommission den vereinbarten Kaufpreis als zu niedrig\nbeurteilt und die Differenz zum angenommenen tats\u00e4ch-\nlichen Wert als Beihilfe einstuft. Hier kann ebenfalls eine\n\u201eR\u00fcckzahlungspflicht\u201c des Investors konstruiert werden.\n\nDiese Risiken k\u00f6nnen ausgeschlossen werden, indem die\nEU-Kommission eine entsprechende Notifikation erteilt.\nIst dies erfolgt, besteht f\u00fcr den Investor tats\u00e4chlich die\nM\u00f6glichkeit, unbelastet von der Vergangenheit des Un-\nternehmens ausschlie\u00dflich nach vorne zu arbeiten.\n\nObwohl der Investor und die Gesch\u00e4ftsleitung der ERBA\nLAUTEX GmbH die deutschen Beh\u00f6rden dr\u00e4ngten und\nanflehten, alles Menschenm\u00f6gliche zu tun, um die Notifi-\nkation von der EU zu erhalten, und obwohl der Investor\neine R\u00fccktrittsklausel im Kaufvertrag hatte f\u00fcr den Fall,\ndass dies nicht gelingen w\u00fcrde, geschah nahezu nichts,\nmit der Folge, dass am 20. Juli 1999 die EU-Kommission\neine so genannte negative Entscheidung traf, derzufolge\ndas Unternehmen \u00fcber 120 Millionen DM deutsche Bei-\nhilfen zur\u00fcckzuzahlen hatte.\n\nDas veranlasste sofort den Investor zum R\u00fccktritt vom\nKaufvertrag und zwang die ERBA LAUTEX GmbH zur\nAnmeldung der Insolvenz.\n\nHier trifft nach meiner \u00dcberzeugung die verantwort-\nlichen deutschen Politiker eine schwere Schuld, erstens\n\nf\u00fcr die unzul\u00e4nglichen Bem\u00fchungen um eine Notifika-\ntion der EU, zweitens f\u00fcr das Vers\u00e4umnis, einen Nichtig-\nkeitsantrag gegen die negative Kommissionsentschei-\ndung beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof zu stellen.\n\nDavon spricht meines Erachtens sogar die Antwort der\nStaatsregierung auf den vorliegenden Antrag der NPD\nB\u00e4nde. Denn darin hei\u00dft es als Antwort auf die Frage\nNr. 1 in unserem Antrag, ich zitiere aus der Antwort der\nStaatsregierung: \u201eDie BvS kam bei Auswertung der Ent-\nscheidung der KOM zu der Einsch\u00e4tzung, dass die KOM\nunter Ber\u00fccksichtigung der Verfahrensordnung und der\nst\u00e4ndigen Rechtsprechung nach Aktenlage entscheiden\nkonnte und auch nach dem R\u00fccktritt der Daun-Gruppe\nvom Vertrag die Negativentscheidung zul\u00e4ssig war. Eine\nNichtigkeitsklage h\u00e4tte deshalb wenig Aussicht auf Er-\nfolg gehabt. Auch die Erfolgsaussichten eines Antrags\nauf Aussetzung der Vollstreckung der Entscheidung\nwurden wegen ihrer Abh\u00e4ngigkeit von den mangelnden\nErfolgsaussichten einer Klage in der Hauptsache als ge-\nring eingesch\u00e4tzt. Dieser Auffassung hat sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung angeschlossen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, wenn die BvS und die Staats-\nregierung 1999 dieser Auffassung waren, sehe ich keinen\nGrund, warum sie knapp zwei Jahre fr\u00fcher, bei der Pri-\nvatisierung der LAUTEX GmbH, anderer Meinung gewe-\nsen sein sollen. Meines Erachtens m\u00fcssen sie damals in\netwa den gleichen Kenntnisstand gehabt haben. Das\nw\u00fcrde aber hei\u00dfen, dass sie schon damals den Ausgang\ngewusst haben und die Beteiligten einfach ins Messer\nlaufen lie\u00dfen, oder aber, dass sie nicht energisch genug\nvorgingen, um durch massive Vorst\u00f6\u00dfe schon im Vorfeld\ndas weitere Vorgehen der Kommission abzuwenden.\n\nDass solche Vorst\u00f6\u00dfe durchaus erfolgreich sein k\u00f6nnen,\nbeweist ein durchaus \u00e4hnlich gelagerter Fall: die Gr\u00f6dit-\nzer Stahlwerke GmbH im Jahre 1999. Dieses Unterneh-\nmen sollte Beihilfen in H\u00f6he von 240 Millionen DM zu-\nr\u00fcckzahlen, was zur Insolvenz gef\u00fchrt h\u00e4tte, wenn es\nnicht im letzten Moment gelungen w\u00e4re, die R\u00fcckzah-\nlung abzuwenden. Vielleicht spielte dabei eine gewisse\nRolle, dass Kurt Biedenkopf Aufsichtsratsvorsitzender\ndes Unternehmens war \u2026 Auf jeden Fall wurde die No-\ntifikation erteilt und das Unternehmen \u00fcberlebte.\n\nHier m\u00f6chte ich an Ministerpr\u00e4sident Milbradt appellie-\nren, sich doch an seinem Vorg\u00e4nger ein Beispiel zu neh-\nmen und sich heute ebenso energisch f\u00fcr die Rettung\nder NEUEN ERBA LAUTEX GmbH einzusetzen, wie\nProf. Biedenkopf sich seinerzeit f\u00fcr die Gr\u00f6ditzer Stahl-\nwerke ins Zeug legte.\n\nMeine Damen und Herren, das heutige Unternehmen\nNEUE ERBA LAUTEX GmbH in Neugersdorf wurde im\nDezember 1999 vom Konkursverwalter der ERBA LAU-\nTEX gegr\u00fcndet. Dies entsprach dem Willen, die Arbeits-\npl\u00e4tze in Neugersdorf zu erhalten, einem Willen, den\noffensichtlich auch die BvS und sicher auch die Staats-\nregierung teilten, denn erstere stimmte erneuten Beihil-\nfen von rund 7,83 Millionen Euro als Rettungshilfe f\u00fcr\ndie NEU ERBA LAUTEX GmbH zu.\n\nWohlgemerkt: Diese Beihilfen wurden nicht notwendig\nwegen eines etwaigen unternehmerischen Scheiterns der\nERBA LAUTEX, sondern ausschlie\u00dflich wegen der ka-\ntastrophalen Intervention der EU-Kommission und des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 11. M\u00e4rz 2005\n\n914\n\nanschlie\u00dfenden Wegbrechens der ganzen Existenzgrund-\nlagen des Unternehmens.\nHerr Matt blieb auch der NEU ERBA LAUTEX als Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer treu und hat es mittlerweile trotz all dieser\nwidrigen Umst\u00e4nde geschafft, das Unternehmen zu\neinem angesehenen Wettbewerber zu machen. Inzwi-\nschen verkauft es modisches Buntgewebe von hoher\nQualit\u00e4t zu h\u00f6heren Preisen als Teile der Konkurrenz.\nDie Firma ist ausgelastet und k\u00f6nnte jetzt langfristig die\nArbeitspl\u00e4tze sichern.\nAber nein, in dieser Situation schl\u00e4gt die EU-Kommis-\nsion ein zweites Mal gegen das Oberlausitzer Textilun-\nternehmen zu. Jetzt sollen zirka 4,5 Millionen Euro der\nRettungshilfe zur\u00fcckbezahlt werden. Das w\u00fcrde dem\nUnternehmen endg\u00fcltig das Genick brechen. Die Kom-\nmission behauptet, die Bundesrepublik Deutschland\nh\u00e4tte \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201edie Rettungshilfe nicht vor ihrer\nGew\u00e4hrung angemeldet, so dass sie rechtswidrig ist\u201c.\nIm vorliegenden Antrag befragt die NPD-Fraktion die\nStaatsregierung zu diesem Punkt. Die Antwort lautet \u2013\nich zitiere: \u201eDie Rettungsbeihilfen an die NEU ERBA\nLAUTEX GmbH (\u2026) wurden mit Schreiben der Bundes-\nregierung vom 29.12.1999 angemeldet. Mit dieser Anmel-\ndung wurde die KOM auch dar\u00fcber unterrichtet, dass\ndie Beihilfen bereits ausgezahlt wurden.\u201c\nDie Anmeldung erfolgte also tats\u00e4chlich erst nach der\nAuszahlung, wie die Kommission behauptet.\nHier kann ich es nicht bleiben lassen, folgende Frage aus\nunserem Antrag zu wiederholen: Wie erkl\u00e4rt die Staats-\nregierung den Umstand, dass die politischen Machthaber\nder Bundesrepublik Deutschland einerseits das Land\neinem fremden Wirtschaftsregime unterwerfen, sich aber\nandererseits zum zus\u00e4tzlichen Nachteil der heimischen\nWirtschaft nicht konsequent an dessen Spielregeln hal-\nten?\nDie Antwort der Staatsregierung lautet lapidar: \u201eDie\n\u00dcbertragung von Hoheitsrechten an die Europ\u00e4ische\nUnion beruht auf Artikel 23 Grundgesetz.\u201c\nDazu muss ich hier der Vollst\u00e4ndigkeit halber noch ein-\nmal unseren Standpunkt darlegen: Artikel 23 Grund-\ngesetz ist unzul\u00e4ssig, denn er ber\u00fchrt ganz offensichtlich\nArtikel 20 Grundgesetz, was er aber nach Artikel 79\nAbs. 3 Grundgesetz nicht darf. \u2013 Was zu beweisen war.\n\nAber ich will im Moment gar nicht dar\u00fcber streiten. Mir\ngeht es hier in erster Linie darum, dass eine sofortige\nAktion der Staatsregierung erforderlich ist, um die NEU\nERBA LAUTEX GmbH und ihre 200 Arbeitspl\u00e4tze zu\nretten.\n\nIch bin mir sicher, dass nicht alle Mittel ausgesch\u00f6pft\nsind. Denn trotz des durchaus erkennbaren und anerken-\nnenswerten grunds\u00e4tzlichen Wunsches sowohl der\nStaatsregierung als auch der BvS, das Unternehmen zu\nerhalten, spricht aus allen Unterlagen und aus verschie-\ndenen Gespr\u00e4chen, die ich gef\u00fchrt habe, ein fast un-\nglaublicher Fatalismus, um nicht zu sagen Def\u00e4tismus\ngegen\u00fcber den weitgehend willk\u00fcrlich erscheinenden\nEntscheidungen und Begr\u00fcndungen der EU-Kommis-\nsion.\n\nIch appelliere vor allem an die beiden f\u00fchrenden M\u00e4nner\nder Staatsregierung, Ministerpr\u00e4sident Milbradt und\nWirtschaftsminister Jurk, sich der Angelegenheit pers\u00f6n-\nlich anzunehmen und ihren ganzen Einfluss und ihre\nganzen Verbindungen zur Rettung der Arbeitspl\u00e4tze in\nder Oberlausitz und zur Erhaltung des seit 1834 existie-\nrenden s\u00e4chsischen Traditionsunternehmens einzusetzen.\nDies m\u00fcsste aber sofort, ohne jede Verz\u00f6gerung, pas-\nsieren!\n\nSchlie\u00dflich sei noch Folgendes bemerkt: Wir haben vor-\ngestern hier im Plenum \u00fcber die EU und die EU-Verfas-\nsung diskutiert und es ist deutlich geworden, dass meine\nPartei dazu eine g\u00e4nzlich andere Meinung hat als die an-\nderen Parteien dieses Hauses. Wir machen keinen Hehl\ndaraus, dass wir die EU in ihrer derzeitigen Verfassung\nablehnen.\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich an die Bef\u00fcrworter der EU appel-\nlieren: Wenn Sie diese Bef\u00fcrwortung ernst nehmen und\nder EU in ihrer mit Sicherheit bevorstehenden schweren\nExistenzkrise wirklich helfen wollen, dann sorgen Sie\nbitte daf\u00fcr, dass unsinnige, ungerechte und unn\u00f6tige\nEingriffe in das wirtschaftliche Selbstbestimmungsrecht\nunseres Landes unterbleiben!\n\nDamit w\u00fcrden Sie sicher der EU besser dienen, als wenn\nSie ihr nach dem Munde reden und \u00fcber die zahlreichen\nAbsurdit\u00e4ten aus Br\u00fcssel den Mantel des Schweigens\nh\u00fcllen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Zwei Jahre Agenda 2010 \u2013 Auswirkungen im Freistaat Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Sachsen \u2013 ein demokratisches, tolerantes und weltoffenes Land\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit zwischen deutschen, polnischen und tschechischen Gemeinden\n\tTagesordnungspunkt 4 Lage des Textilunternehmens NEU ERBA LAUTEX GmbH, Oberlausitz; Insolvenzgefahr und drohender Verlust von \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tzen in der Oberlausitz aufgrund von Forderungen der EU-Kommission\n\tRedebeitrag zu Protokoll (zu Tagesordnungspunkt 4)\n\n\n",
    "status": 200
}