{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-02-03T10:15:29Z",
        "Last-Modified": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "Last-Save-Date": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "SourceModified": "D:20090203101509",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "838",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-02-03T10:15:29Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/130",
        "dcterms:created": "2009-02-03T10:15:29Z",
        "dcterms:modified": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2009-02-03T10:15:29Z",
        "meta:save-date": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "modified": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2248",
            "3621",
            "2994",
            "4801",
            "4139",
            "5744",
            "5490",
            "5107",
            "5159",
            "5733",
            "5688",
            "4921",
            "5326",
            "5815",
            "4891",
            "5651",
            "4854",
            "5065",
            "5427",
            "5366",
            "5174",
            "5845",
            "5076",
            "5458",
            "5832",
            "5299",
            "5359",
            "5585",
            "5544",
            "5540",
            "5558",
            "5068",
            "5619",
            "5701",
            "4584",
            "5087",
            "4921",
            "5152",
            "5230",
            "5488",
            "5188",
            "5169",
            "5132",
            "5328",
            "4465",
            "4949",
            "5391",
            "5438",
            "5391",
            "4487",
            "4884",
            "5759",
            "5700",
            "5252",
            "5219",
            "5339",
            "5580",
            "5725",
            "5648",
            "5722",
            "5676",
            "5152",
            "5399",
            "5514",
            "5798",
            "5012",
            "5257",
            "4498",
            "4910",
            "5481",
            "5408",
            "5741",
            "5967",
            "5211",
            "5025",
            "5904",
            "3538"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-02-03T10:15:29Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090203101509",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-02-03T12:36:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/130",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_130_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/130",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9155d7fc-ec70-46e7-98e7-58e7aad08306",
        "xmpTPg:NPages": "77"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/130\n\n\n  Plenarprotokoll 4/130\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n130. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Freitag, 23. Januar 2009, Plenarsaal Schluss: 17:38 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 10867 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10867 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10867 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Sachsen st\u00e4rkt kulturelle Bildung  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der SPD 10868 \n\n Thomas Colditz, CDU 10868 \n Gunther Hatzsch, SPD 10869 \n Julia Bonk, Linksfraktion 10870 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10871 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10872 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10872 \n Robert Clemen, CDU 10874 \n Gunther Hatzsch, SPD 10875 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 10875 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10876 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Das Konjunkturpaket der  \n\nBundesregierung und seine Auswir-\nkungen auf Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  10878 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 10878 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 10880 \n Steffen Flath, CDU 10881 \n Stefan Brangs, SPD 10882 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10882 \n Sven Morlok, FDP 10883 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10884 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10885 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10886 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 10886 \n Martin Dulig, SPD 10887 \n Alexander Delle, NPD 10888 \n Holger Zastrow, FDP 10889 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10891 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10892 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10892 \n Sven Morlok, FDP 10893 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10894 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 10895 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10895 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/14353 10898 \n\n \u2013 Osteopathie (Frage Nr. 10)  \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 10898 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 10898 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 10898 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 10898 \n\n \u2013 Ablehnung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den \nSchulhausbau wegen Nichteinhaltung \nder in der Anlage zur Schulnetz-\nplanungsverordnung enthaltenen \nRichtwerte f\u00fcr die Klassenbildung \n(Ziffer IV. 2a F\u00f6ri SHB) (Frage Nr. 3)  \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 10899 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10899 \n\n \u2013 Landesprogramm f\u00fcr Stadtumbau \n(Frage Nr. 15)  \n\n Margit Weihnert, SPD 10899 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10899 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n Margit Weihnert, SPD 10900 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10900 \n\n \u2013 Sicherheitskontrollen f\u00fcr Import-\nspielwaren aus China im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 10900 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10900 \n\n \u2013 Vernichtung einer gro\u00dfen Population \nvon Zauneidechsen bei der Sanierung \ndes Tagebaus Zwenkau (Kreis Leipzig) \n(Frage Nr. 8)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10900 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10900 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10901 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10901 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10901 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10901 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10901 \n\n \u2013 Freistellung bei Erkrankung eines \nKindes \u2013 Nachfrage (Frage Nr. 5)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 10901 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10901 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10902 \n\n \u2013 Abgabe von Frischobst an Vor- und \nGrundsch\u00fcler im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 10902 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10902 \n\n \u2013 Ausd\u00fcnnung der ICE-Verbindung \nFrankfurt/M.\u2013Dresden (Frage Nr. 9)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10903 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10903 \n\n \u2013 Sch\u00fclerverkehr (Frage Nr. 6)  \n Bettina Simon, Linksfraktion 10903 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10904 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10904 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10904 \n\n \u2013 Erkenntnisse \u00fcber St\u00f6rungen und \nBehinderungen des Trauermarsches der \nJungen Landsmannschaft Ostdeutsch-\nland am 14. Februar 2009 (Frage Nr. 4)  \n\n Ren\u00e9 Despang, NPD 10904 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10904 \n Caren Lay, Linksfraktion 10905 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10905 \n Caren Lay, Linksfraktion 10905 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \nInnern 10905 \n\n \u2013 Privilegierte Au\u00dfenbereichsvorhaben \n(Frage Nr. 12)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10905 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10905 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10906 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10906 \n\n \u2013 Einrichtung der Landesservicestelle \nSchule-Wirtschaft (Frage Nr. 7)  \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10906 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10906 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 10906 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10906 \n\n \u2013 Bergsport (Frage Nr. 11)  \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10906 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10907 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10907 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10907 \n\n \u2013 Auferlegung von Sicherheitsleistun-\ngen nach dem Bundes-Immissions-\nschutzgesetz (BImSch-Gesetz) \n(Frage Nr. 13)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10907 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10908 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10908 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10908 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10908 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10908 \n\n \u2013 Modellprojekt Ostsachsen  \n(Frage Nr. 16)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 10908 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 10909 \n\n \u2013 Klassifizierung von Fotovoltaikanla-\ngen in der S\u00e4chsischen Bauordnung \n(Frage Nr. 16)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10909 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10909 \n\n \u2013 Aktuelle Probleme am Institut f\u00fcr \nSorabistik an der Leipziger Universit\u00e4t \n(Frage Nr. 17)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 10909 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10910 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 10910 \n\n \u2013 Zul\u00e4ssigkeit der Neuvergabe der \nRettungsleistungen in der Region \nBorna und Umgebung durch den RZV \nLandkreis Mittelsachsen (Frage Nr. 18)  \n\n Heike Werner, Linksfraktion 10910 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10911 \n\n \u2013 Einsatzwert von \u201eSensoCoptern\u201c \n(Frage Nr. 19)  \n\n Johannes Lichdi, Fraktion GR\u00dcNE 10911 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10911 \n\n \u2013 Schutz von Meldedaten \u2013 Freischal-\ntung des KKM (Frage Nr. 20)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10911 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10911 \n\n \u2013 Mittel f\u00fcr Pflegest\u00fctzpunkte  \n(Frage Nr. 21)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10912 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 10912 \n\n \u2013 Transporte von italienischem M\u00fcll \naus Sachsen-Anhalt zum Entsorgungs-\nstandort Cr\u00f6bern (Kreis Leipzig) \n(Frage Nr. 22)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10912 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10913 \n\n3 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des 2. Untersuchungs-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/14518 zu Drucksache \n4/9266, Wahlvorschlag der Fraktion \nder NPD 10913 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10914 \n Geheime Wahl - Ergebnis siehe  \n\nSeite 10931 10914 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10914 \n\n4 Rechtsextremismus in Sachsen  \n Drucksache 4/13281, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort der \nStaatsregierung 10914 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10914 \n Volker Bandmann, CDU 10917 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 10919 \n Martin Dulig, SPD 10922 \n Holger Apfel, NPD 10923 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10925 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10927 \n Volker Bandmann, CDU 10929 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 10929 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, Drucksache \n4/14491 10931 \n\n Volker Bandmann, CDU 10931 \n Abstimmung und Zustimmung 10931 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion, Drucksache 4/14517 10931 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 10931 \n Abstimmung und Ablehnung 10931 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 10931 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 10931 \n\n Wahlergebnis 10931 \n Winfried Petzold, NPD 10932 \n\n5 Beginn von Massenentlassungen von \nLeiharbeitern bei Qimonda, Infineon \nund BMW \u2013 Initiative f\u00fcr die z\u00fcgige \nrechtliche Gleichstellung der Leih-\narbeitnehmer jetzt!  \n\n Drucksache 4/13931, Antrag der \nLinksfraktion 10932 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 10932 \n Jutta Schmidt, CDU 10933 \n Stefan Brangs, SPD 10933 \n Torsten Herbst, FDP 10934 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10935 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10935 \n Caren Lay, Linksfraktion 10936 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14529 10937 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 10937 \n Abstimmung und Ablehnung 10937 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/13931 10938 \n\n Stefan Brangs, SPD 10938 \n Caren Lay, Linksfraktion 10938 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10938 \n\n Jutta Schmidt, CDU 10938 \n Torsten Herbst, FDP 10939 \n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10940 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 130. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr heute entschuldigt: \nHerr Wehner, Herr Grapatin, Herr Heidan, Herr Hilker, \nHerr Schimpff, Herr Dr. Metz, Herr Sch\u00f6n, Herr Thomas \nSchmidt, Herr Nolle und Frau de Haas. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 10 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 85 Minuten, Linksfraktion 65 Minuten, \nSPD 40 Minuten, NPD und FDP je 30 Minuten, GR\u00dcNE \n35 Minuten, fraktionslose MdL je 5 Minuten, Staatsregie-\nrung 65 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer dem \nRedebedarf gem\u00e4\u00df auf die Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, folgende Strei-\nchungen vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 bis 5, \n3. Lesungen, haben wir bereits behandelt. Damit k\u00f6nnen \nsie von der heutigen Tagesordnung genommen werden. \n\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 \nDas ist der Fall. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! F\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich \nbeantragen, dass wir die Wahl eines stellvertretenden \nAusschussmitgliedes im 2. Untersuchungsausschuss in \ndie Tagesordnung aufnehmen, wie ich es bereits gestern \nank\u00fcndigte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Handelt es sich um denselben \nAbgeordneten? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es handelt sich nochmals \num denselben Abgeordneten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich hatte um ein Verst\u00e4ndi-\ngungsverfahren gebeten; es ist aber niemand auf mich \nzugekommen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich dazu \nFolgendes sagen: Wir haben gerade geh\u00f6rt, dass von der \nNPD-Fraktion der Abgeordnete Herr Petzold erneut als \nStellvertreter im 2. Untersuchungsausschuss vorgeschla-\ngen worden ist. Da die NPD-Fraktion Herrn Abg. Petzold \nzum dritten Mal zur Wahl stellen m\u00f6chte, erlaube ich mir, \nIhnen folgende Hinweise zu geben: \n\nGem\u00e4\u00df der Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes schlie\u00dft das Recht auf formale Chan-\n\ncengleichheit aller im Landtag vertretenen Fraktionen \ngrunds\u00e4tzlich auch das formale Recht auf Zugang zu den \nparlamentarischen Gremien ein. Hieraus ergibt sich, dass \nder Landtag einen von einer bei der Besetzung zu ber\u00fcck-\nsichtigenden Fraktion vorgeschlagenen Abgeordneten nur \nablehnen darf, wenn die Gr\u00fcnde daf\u00fcr in der mangelnden \nEignung oder in fehlender Vertrauensw\u00fcrdigkeit des \nVorgeschlagenen selbst liegen. Hinzu kommt f\u00fcr den \nUntersuchungsausschuss nach \u00a7 5 Abs. 1 Untersuchungs-\nausschussgesetz gegebenenfalls noch der Ablehnungs-\ngrund der Befangenheit wegen pers\u00f6nlicher oder unmit-\ntelbarer Beteiligung an den zu untersuchenden Sachver-\nhalten. \n\nUm der vorschlagsberechtigten Fraktion zu erm\u00f6glichen, \netwaige verfassungsrechtlich legitime Bedenken bei \nihrem Wahlvorschlag zu ber\u00fccksichtigen, ist es Aufgabe \ndes Landtages \u2013 das hei\u00dft in diesem Falle: der den Wahl-\nvorschlag ablehnenden Landtagsmehrheit \u2013, erforderli-\nchenfalls diese Gr\u00fcnde darzulegen. Dies ist nach der \nRechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsho-\nfes etwa in der Weise m\u00f6glich, dass \u00fcber die Eignung des \nVorgeschlagenen in einem Gremium beraten oder die \nAblehnung von Abgeordneten im Landtag debattiert wird, \ndass einzelne Abgeordnete oder Fraktionen Erkl\u00e4rungen \nabgeben oder das Pr\u00e4sidium nach Beratung mit der \nFraktion hierzu Stellung nimmt. \n\nNachdem der von der NPD-Fraktion vorgeschlagene Abg. \nPetzold in zwei Wahlg\u00e4ngen nicht die erforderliche \nMehrheit fand, ist zu diesem Wahlvorschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 101 \nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung noch ein dritter Wahlgang \nzul\u00e4ssig, da vor dem zweiten Wahlgang kein Verst\u00e4ndi-\ngungsverfahren stattgefunden hat. Ein vierter Wahlgang \nist jedoch in jedem Falle ausgeschlossen. \n\nUm ein nunmehr dringend notwendiges Verst\u00e4ndigungs-\nverfahren vor einem m\u00f6glichen dritten Wahlgang zu \ngew\u00e4hrleisten, berufe ich das Pr\u00e4sidium zu einer Sonder-\nsitzung ein, die zehn Minuten nach Beginn der Mittags-\npause im Saal 3 beginnen soll. Ich tue dies, weil ich \nbisher kein Signal empfangen habe, dass die Fraktionen \nein Verst\u00e4ndigungsverfahren bereits durchgef\u00fchrt haben \noder anstreben und es meine Aufgabe ist, m\u00f6glichen \nSchaden vom Landtag abzuwenden. \n\nIch schlage vor, den dritten Wahlgang als Tagesordnungs-\npunkt 3 unmittelbar nach der Mittagspause in die Tages-\nordnung einzuordnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es weitere Antr\u00e4-\nge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die vorliegende Tagesordnung mit der von mir ge-\nnannten Erweiterung \u2013 Tagesordnungspunkt 3, Wahl \u2013 f\u00fcr \ndie heutige Beratung als verbindlich. \n\nWir kommen damit zu  \n\n \n\n 10867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen st\u00e4rkt kulturelle Bildung \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Das Konjunkturpaket der Bundesregierung und seine \nAuswirkungen auf Sachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDie Unterlagen liegen Ihnen vor. Ich er\u00f6ffne die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen st\u00e4rkt kulturelle Bildung \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der SPD das Wort. Danach sprechen die Links-\nfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nIch bitte jetzt, dass ein Vertreter der Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort nimmt. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \u201eKulturelle Bildung meint die aktive Ausei-\nnandersetzung mit Kunst und Kultur, unterst\u00fctzt Men-\nschen in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsbildung und st\u00e4rkt deren \nsoziale, kommunikative und kreative F\u00e4higkeit. Sie \numfasst sowohl die aktive Rezeption als auch die eigene \nkulturelle Praxis. Sie ist lebenslanger Lern- und Ausei-\nnandersetzungsprozess des Menschen mit sich selbst, \nseiner Umwelt und der Gesellschaft. Sie vermag den Wert \nkultureller Traditionen zu verdeutlichen. Die Auseinan-\ndersetzung mit Kunst und Kultur leistet einen wichtigen \nBeitrag zur Werteorientierung sowie zur Herausbildung \nvon kultureller Identit\u00e4t und Toleranz gegen\u00fcber anderem \nund Neuem. Sie ist ein \u00dcbungsfeld f\u00fcr die Ausbildung \nvon Spontaneit\u00e4t, Fantasie und Flexibilit\u00e4t bei der Ent-\nwicklung von Vorstellungen sowie Quelle des Selbstver-\ntrauens und Urteilsverm\u00f6gens. Sie erfolgt in enger Bezie-\nhung zur kulturellen \u00d6ffentlichkeit.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Definition kultureller \nBildung, die einem Grundsatzpapier des Comenius-\nInstituts von 2004 entnommen ist, verdeutlicht die inhalt-\nliche Komplexit\u00e4t, aber auch die Vielgestaltigkeit von \nBezugsebenen, die sich f\u00fcr die Kompetenzentwicklung \njunger Menschen daraus ergeben. \u201eKompetenzentwick-\nlung\u201c ist eine Grundaussage der neuen Lehrplangenerati-\non von 2004. \n\nSachsen bietet eine vielf\u00e4ltige Kulturlandschaft mit \nDenkm\u00e4lern, Museen und Theatern. Die Auseinanderset-\nzung mit diesem kulturellen Erbe bietet Kindern und \nJugendlichen die Chance, ihre kulturelle Identit\u00e4t auszu-\n\nbilden und sich Geschichte und Leistungen der jeweiligen \nRegion bewusst zu machen. \n\nDiese Ma\u00dfgabe und die Bedeutung einer vielf\u00e4ltigen \nKulturf\u00f6rderung im Land geben Anlass, die mannigfalti-\ngen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten kultureller Bildungsange-\nbote im Land einmal zu er\u00f6rtern. Aktueller Bezug hierzu \nist unter anderem die F\u00f6rderung von Projekten der kultu-\nrellen Bildung im Rahmen des im Dezember verabschie-\ndeten Haushaltes f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst; mein Kollege Clemen wird darauf im Detail \nnoch eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen bei der Umsetzung \nvon kultureller Bildung auf verschiedene neue Projekt-\nideen, die ihren Ursprung sicherlich auch in bereits \nstattfindenden Ma\u00dfnahmen haben. Entwicklungsfelder \ngibt es dabei auf drei Ebenen: der unterrichtlichen Ebene \nim Rahmen des Fachunterrichts durch Kurse, spezielle \nProfile und fach\u00fcbergreifenden Unterricht; der au\u00dferun-\nterrichtlichen, aber dennoch innerschulischen Ebene in \nForm von Ganztagsangeboten und Arbeitsgemeinschaf-\nten, Veranstaltungen und Festen und schlie\u00dflich der \ndritten \u2013 au\u00dferschulischen \u2013 Ebene mit speziellen Lernor-\nten und Lernangeboten. \n\nSchon im M\u00e4rz 2007 hat sich der S\u00e4chsische Musikrat mit \neinem Diskussionspapier zum Ausbau musisch kultureller \nBildung an das Kultusministerium gewandt. Das war im \nNachgang ein Beitrag dazu, die musisch kulturellen \nAngebote, insbesondere unter Einbeziehung der regiona-\nlen Musikschulen in den Kulturr\u00e4umen, im Rahmen von \nGanztagsangeboten deutlich auszubauen.  \n\nZur aktiven Beratung steht die Servicestelle \u201eGanztagsan-\ngebote\u201c zur Verf\u00fcgung. Dabei werden insbesondere \nsch\u00fclerorientierte Unterrichtsprojekte und andere au\u00dfer-\nunterrichtliche Kooperationen, zum Beispiel auch zu \nTheatern und Museen, unterst\u00fctzt. Insgesamt drei F\u00f6rder-\nschulen, f\u00fcnf Mittelschulen und sieben Gymnasien sind \n\n 10868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nals Zweites mittlerweile in das Bildungsprogramm \u201eLern-\nstatt Museum\u201c eingebunden. Ziel dieses Projektes des \ns\u00e4chsischen Kultusministeriums, das auch von der Bosch-\nStiftung unterst\u00fctzt wird, ist die dauerhafte Zusammenar-\nbeit zwischen Museen und Schulen, die eine Vorbildwir-\nkung in der gesamten Region haben sollen. \n\nSch\u00fcler der Klassenstufen 7 bis 10 haben gemeinsam mit \neinem Museum in ihrer N\u00e4he Projektideen zur Geschich-\nte, Kultur, Kunst entwickelt und k\u00f6nnen diese nun umset-\nzen. Dieses Projekt soll zun\u00e4chst bis 2010 laufen, bis \ndahin auch weiter ausgebaut und anschlie\u00dfend im Rah-\nmen von Ganztagsangeboten fortgef\u00fchrt werden.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich will auch ein Projekt der \nEU ansprechen, das wir nutzbar machen, das Pegasus-\nProjekt mit dem Hintergrund, dass Schulen Denkmale \nadoptieren. \u201ePegasus\u201c unterst\u00fctzt die interdisziplin\u00e4re \nSchulart ins standort\u00fcbergreifende Lernen. Es motiviert \nzu nachhaltiger Auseinandersetzung mit einem Denkmal \nund initiiert entsprechende weiterf\u00fchrende Aktivit\u00e4ten \nnachfolgender Sch\u00fclergenerationen. \n\nNatur- und Kulturdenkm\u00e4ler im weiten Sinne werden \nsp\u00e4ter als kulturelles Erbe in die Verantwortung der \nheutigen Sch\u00fclergeneration \u00fcbergeben. Sch\u00fcler sollen \nlernen, eine bestimmte Sache als Denkmal zu bewerten, \nzu sch\u00fctzen und zu erhalten. Damit sie die Bereitschaft \nentwickeln, sich daf\u00fcr zu engagieren, m\u00fcssen sie sich mit \ndiesen Belangen auseinandersetzen und auf diesem Gebiet \nim Rahmen der M\u00f6glichkeiten der Schule auch praktische \nErfahrungen sammeln. Dabei werden neben dem Wis-\nsenserwerb auch Ma\u00dfnahmen der Kompetenzentwicklung \nund Werteorientierung ber\u00fchrt.  \n\nMeine Damen und Herren! Nicht unerw\u00e4hnt soll zum \nSchluss auch die interministerielle Arbeitsgruppe \u201eKultu-\nrelle Kinder- und Jugendbildung\u201c sein. Unter Federf\u00fch-\nrung des Kultusministeriums arbeiten hier Vertreter des \nKultusministeriums, des Wissenschaft- und Sozialministe-\nriums zusammen, um einerseits den Schulen den Zugang \nzu Anbietern kultureller Angebote zu erleichtern und \nandererseits Anbietern wiederum die Bed\u00fcrfnisse und \nW\u00fcnsche von Schulen nahezubringen. F\u00fcr das Jahr 2009 \nsind Empfehlungen und Verbesserungen f\u00fcr Kooperati-\nons- und Kommunikationsstrukturen sowie Handreichun-\ngen f\u00fcr die beteiligten Akteure in Aussicht gestellt. \n\nMeine Damen und Herren! In der K\u00fcrze der Zeit ist das \nein kurzer Einblick in die vielf\u00e4ltigen Initiativen, die im \nRahmen der kulturellen Bildung bisher auf den Weg \ngebracht worden sind. Wir haben durch den Doppelhaus-\nhalt weitere Initiativen entwickelt. Darauf wird mein \nKollege Clemen eingehen. Wir werden diese Projekte \nweiter inhaltlich verfolgen und weiter bef\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kulturelle \nBildung ist ein elementarer Bestandteil von Bildung. \nNoch vor wenigen Jahren war diese Auffassung keines-\nwegs selbstverst\u00e4ndlich.  \n\nHeute wissen wir, dass kulturelle Bildung dazu beitr\u00e4gt, \nKreativit\u00e4t zu entwickeln und sich in unterschiedlichen \nSprachen und Formen auszudr\u00fccken. Kulturelle Bildung \nf\u00f6rdert die Pers\u00f6nlichkeitsbildung und -entwicklung und \nist damit eine Voraussetzung f\u00fcr gesellschaftliche Partizi-\npation.  \n\nMit dem Doppelhaushalt 2009/2010 haben wir erstmals \nnach 19 Jahren im Haushalt des Kunstministeriums einen \neigenen Haushaltstitel \u201eSt\u00e4rkung der kulturellen Bil-\ndung\u201c. Ich glaube, dies allein macht bereits deutlich, \nwelchen Stellenwert wir \u2013 und die Koalition \u2013 heute der \nkulturellen Bildung im Freistaat Sachsen beimessen. \n600 000 Euro stehen hier j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung. Damit \nsoll einerseits ein Modellprojekt \u201eJedem Kind ein Musik-\ninstrument\u201c \u2013 Herr Clemen wird dies noch genauer \nerl\u00e4utern \u2013 finanziert werden, und zum anderen werden \nProjektgelder bereitgestellt, damit die Kulturraumsekreta-\nriate zwischen Schule, Kulturinstitution, K\u00fcnstlern und \nau\u00dferschulischen Bildungen vermittelt werden k\u00f6nnen. \nDarauf werde ich noch genauer eingehen.  \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir von kultureller \nBildung reden, dann geht es nicht nur um das Rezitieren \nund weniger um das Theoretisieren, sondern um das \nLeben von Kultur bis hin zu eigenen k\u00fcnstlerischen \nProduktionen. Dieses Interesse an Kunst und Kultur muss \nfr\u00fchzeitig unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden. Der S\u00e4chsi-\nsche Bildungsplan f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten tr\u00e4gt dem \nRechnung und muss seine Fortsetzung in den Schulen \nfinden. So hat auch die Enquete-Kommission Kultur in \nDeutschland in ihrem Abschlussbericht unterstrichen, dass \ndie allgemeinbildenden Schulen der beste Ort sind, um \nallen jungen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen \nHerkunft, einen grundlegenden und niedrigschwelligen \nZugang zu kultureller Bildung zu er\u00f6ffnen. \n\nBei kultureller Bildung denkt man in der Regel sofort und \nimmer zuerst an musisch-kulturelle F\u00e4cher und an Litera-\ntur. Aber kulturelle Bildung kann und muss auch in \nanderen F\u00e4chern st\u00e4rker in den Blick genommen werden. \nSie muss immer gelebter Schulalltag, gelebte Schulkultur \nsein. Dann haben auch die musischen F\u00e4cher keine \nAkzeptanzprobleme mehr, wie es heute leider oftmals \nnoch der Fall ist.  \n\nZum Schulalltag wiederum geh\u00f6ren nicht nur schulinterne \nAktivit\u00e4ten, sondern auch die Erkundung des kulturellen \nNahraumes bis dahin, dass die Schule externe Lernorte \nund externe Partner in ihren Bildungsprozess regelm\u00e4\u00dfig \neinbezieht. Beispielhaft kann hier das Programm \u201eLern-\nstatt Museum in Sachsen \u2013 Sch\u00fcler entdecken Museen\u201c \ngenannt werden.  \n\nAls eines der gro\u00dfen Probleme im Bereich der kulturellen \nBildung wurde bereits vom S\u00e4chsischen Kultursenat die \nfehlende Vernetzung zwischen Schule, Kulturinstitution \n\n 10869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nund regionalen K\u00fcnstlern angesprochen. Auch im Bericht \nder Enquete-Kommission Kultur in Deutschland taucht \nimmer wieder die Forderung nach Kooperation und \nVernetzung zwischen Bildungsinstitutionen und Kultur \nauf; denn gerade Kinder aus kultur- und bildungsfernen \nSchichten haben au\u00dferhalb der schulischen Bildung oft \nnur geringe Chancen, mit Kunst oder gar K\u00fcnstlern in \nKontakt zu treten oder Museen, Bibliotheken, unsere \nTheater usw. zu erleben.  \n\nNun haben wir hier in Sachsen im Vergleich zu vielen \nanderen Bundesl\u00e4ndern optimale Voraussetzungen. Wir \nhaben durch unser Kulturraumgesetz eine kulturelle \nInfrastruktur, die genau diese notwendige Vernetzung \nzwischen Schule und regionaler Kultur erleichtert. \n\nDer Kulturraum Oberlausitz/Niederschlesien hat dies in \neinem Modellprojekt vorgemacht und sehr erfolgreich ein \nNetzwerk der kulturellen Bildung aufgebaut. Unterst\u00fctzt \nwird die Zusammenarbeit zwischen Kultureinrichtungen \nund K\u00fcnstlern mit den Schulen, so zum Beispiel gemein-\nsam mit dem Deutsch-sorbischen Volkstheater Bautzen, \nwodurch Theaterpartnerschaften entstanden. Dar\u00fcber \nhinaus werden verschiedene Fortbildungen, etwa im \nBereich Schulbibliotheken oder f\u00fcr bildende K\u00fcnstler als \nPartner f\u00fcr Schulen, entwickelt und durchgef\u00fchrt. Dieses \nerfolgreiche Modellprojekt ist Vorbild f\u00fcr ganz Sachsen. \nDaher haben wir in den letzten Haushaltsverhandlungen \nGeld in die Hand genommen, um allen Kulturr\u00e4umen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, derartige Netzwerke Schule und \nKultur aufzubauen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSo stehen j\u00e4hrlich 250 000 Euro im Haushalt des Kunst-\nministeriums f\u00fcr den Bereich der kulturellen Bildung f\u00fcr \ndieses konkrete Projekt zur Verf\u00fcgung. \n\nAn der Stelle muss ich leider unterbrechen, aber es war \nnicht das letzte Mal, dass ich heute hier stand.  \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile jetzt das Wort der \nLinksfraktion; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren von der Koalition! Uns hier Thesen-\npapiere und W\u00f6rterbuchdefinitionen von kultureller \nBildung zu referieren, macht das Thema nicht aktueller. \nAktuell ist h\u00f6chstens der Handlungsbedarf, der in diesem \nBereich in diesem Land besteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGerade das von Ihnen, Herr Colditz, genannte Kultusmi-\nnisterium hat ja seit 2002 seine Verantwortung eben nicht \nmehr wahrgenommen. Der R\u00fcckbau des Strukturpro-\ngramms \u201eRock\u201c zum Beispiel hat n\u00e4mlich eine bedeuten-\nde Auswirkung gehabt, n\u00e4mlich den massenhaften Weg-\nfall von Engagement Jugendlicher im musischen Bereich. \nDamals hat das Kultusministerium noch Aktivit\u00e4ten in \ndiesem Bereich entwickelt, zum Beispiel j\u00e4hrlich beglei-\n\ntend eine CD herausgebracht. Heute finden lediglich \npr\u00e4mierte Aktivit\u00e4ten statt. \n\nDem s\u00e4chsischen Ausbildungs- und Erprobungskanal \nwurden die Personalmittel so gek\u00fcrzt, dass die Studios \nk\u00fcnftig nicht mehr f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten junger Menschen \noffenstehen werden. Selbstst\u00e4ndiger Umgang mit Kultur-\nmedien, eine Vernetzung der Sch\u00fclerradios wird nicht \nsystematisch unterst\u00fctzt. Das hat auch die Preisverleihung \nder Landesmedienanstalt in der Vergangenheit gezeigt. \nEin einmal j\u00e4hrlich von der Landesmedienanstalt und dem \nKultusministerium angebotener Wettbewerb zu dem \nThema ist zwar ein sch\u00f6ner Tropfen, aber angesichts der \nBreite, der Notwendigkeit im Handlungsbedarf eben auf \neinen ziemlich gro\u00dfen hei\u00dfen Stein, der eigentlich zu \nbewirtschaften w\u00e4re. Insofern sehen wir Handlungsbedarf \nin diesem Bereich angesichts dessen, was Ihre Politik \nalles nicht erreicht.  \n\nUm auf Herrn Hatzsch einzugehen: F\u00fcr die von Ihnen \ngenannten ganzt\u00e4gigen Angebote und die Vernetzung in \nden Kulturr\u00e4umen stehen eben nur 7,50 Euro, wie ich \ngestern schon gesagt habe, f\u00fcr die Zusammenarbeit mit \nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern zur Verf\u00fcgung. Das ist kein \nGrund, auf die Regierungspolitik stolz zu sein. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEntsprechend einem erweiterten Bildungsbegriff kennen \nwir \u2013 wie angesprochen \u2013 formelle und informelle Bil-\ndungssituationen. Meine Kollegin Cornelia Falken wird \nspeziell noch auf die Angebote des Kultusministeriums \neingehen. Ich m\u00f6chte die Lernsituation bzw. den Aktivi-\nt\u00e4tsbereich junger Leute, der nicht nur in Institutionen \nstattfindet, f\u00fcr musische und kulturelle Bildung beleuch-\nten.  \n\nDenn mit dem Wegfall des Kulturprogramms \u201eRock\u201c \nohne jeden Grund, ohne dass das Ministerium h\u00e4tte \nbenennen k\u00f6nnen, warum, das Technikanschaffungen und \nErst-CD-Produktionen unterst\u00fctzen sollte, gibt es keine \nStelle im Land mehr, die selbst gestaltete musisch-\nkulturelle Aktivit\u00e4ten junger Menschen unterst\u00fctzt. \nVereine, die sich in dem Bereich engagieren, scheitern \nnach kurzer Zeit angesichts des gro\u00dfen Arbeitsaufwandes \nim ehrenamtlichen Bereich.  \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind da viel weiter. Sie haben \nVernetzungsangebote geschaffen. Baden-W\u00fcrttemberg, \nHamburg, Bayern haben aus Landesmitteln Strukturen \ngeschaffen, um eine vernetzte und entwickelte Szene zu \nschaffen, die eben auch die Verbindung mit den Tr\u00e4gern \nder Jugendhilfe h\u00e4lt, Probenr\u00e4ume und Fortbildungsange-\nbote vorh\u00e4lt. \n\nIn Sachsen aber liegt das Thema irgendwo zwischen \nKultusministerium, Sozialministerium und Kulturministe-\nrium. Um die selbstgestalteten kulturellen Angebote \njunger Menschen k\u00fcmmert sich keiner. Ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass Jugendkultur f\u00fcr junge Menschen eine so \ngro\u00dfe Rolle in der Selbstgestaltung ihrer Lebensentw\u00fcrfe \n\u00fcber Musik, Kleidung und Freundeskreise spielt, dass \n\n 10870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nPolitik gerade junge Menschen unterst\u00fctzen muss, ihre \nkulturellen und musischen Angebote selbst zu entfalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeswegen hat meine Fraktion die Wiederauflage eines \nStrukturprogramms zur Unterst\u00fctzung junger Menschen, \ndie Musik machen, gefordert, das mit einem eigenen \nWettbewerb begleitet und Plektren produziert, um junge \nLeute eben in ihren Lebensbereichen anzusprechen. \n\nKulturelle Bildungsangebote m\u00fcssen allen jungen Men-\nschen zur Verf\u00fcgung stehen, nicht nur in den St\u00e4dten, \nsondern besonders im l\u00e4ndlichen Raum. Ihre Politik der \nK\u00fcrzungen und Aush\u00f6hlungen der Strukturen in den \nletzten Jahren hat dabei die Strukturen so ausged\u00fcnnt, \ndass angesichts der sozialen Anforderungen und der \nnotwendigen demokratischen Entwicklung diese Politik \nverantwortungslos zu nennen ist. Es reicht nicht oder es \nlohnt nicht, wenn Sie sich dann hier hinstellen und kultu-\nrelle Bildung proklamieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Wegfall der Sozialarbeit hat gerade auch die kulturel-\nle Bildung im Land gef\u00e4hrdet. Kulturelle Bildung hat \neinen ganz besonderen Wert; denn sie vermittelt auf \neinmalige Weise die Bef\u00e4higung, L\u00f6sungen f\u00fcr unbekann-\nte Probleme zu suchen, Ideen auszubr\u00fcten, Zukunft zu \ndenken, zu modellieren und zu experimentieren. Gerade \ndeswegen muss sie auch in den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDer Umgang mit neuen Medien als Kulturtechnik und \nGrundlage von selbstgestalteten Projekten erm\u00f6glicht \njungen Menschen eigene Kreativit\u00e4t ohne gro\u00dfen techni-\nschen Aufwand. Das ist von der Staatsregierung noch \nnicht ausreichend in den Blick bzw. in Angriff genommen \nworden. \n\nDie Ausstattung der Schulen mit Computer-Kabinetten \nhat nicht gereicht, weil nicht das Geld f\u00fcr kompetente \nfreie Tr\u00e4ger und die Fortbildung von Lehrerinnen und \nLehrern zur Verf\u00fcgung steht. \n\nIch komme zum Schluss. Indem Sie darin nicht aktiv \nwerden, \u00fcberlassen Sie dieses Feld kommerziellen Inte-\nressentr\u00e4gern, wenn zum Beispiel \u201eF 6\u201c die Bandf\u00f6rde-\nrung \u00fcbernimmt und damit gleichzeitig die Klientel \njunger Aktiver f\u00fcr ihr Image gewinnt. \n\nAll diese Beispiele sollen zeigen, dass die Politik der \nStaatsregierung keineswegs ausreicht, hier eine Schau-\nfensterdebatte zum Thema Kulturelle Bildung zu machen, \nund dass wir in der Selbstbef\u00e4higung junger Menschen \neinfach auf einen anderen Begriff kultureller Bildung \nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Gansel, bitte. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nHerr Gansel, es geht um Kultur!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \nAuf Antrag der Koalitionsfraktionen sprechen wir heute \n\u00fcber die St\u00e4rkung der kulturellen Bildung. \n\nDas klingt immer gut und ist f\u00fcr die selbsternannten \nFachpolitiker ein dankbares Thema zur Absonderung \nweihevoller Phrasen aus ihrem Satzbaukasten. An diesem \nWortgeklingel wird sich die NPD-Fraktion aber nicht \nbeteiligen,  \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nsondern ein paar grunds\u00e4tzliche Aspekte von Kultur und \nBildung ansprechen. \n\nDer Verhaltensbiologe Konrad Lorenz sagte zur Unab-\ndingbarkeit nationaler Identit\u00e4t und kultureller Gemein-\nschaftsbande: \u201eDer Mensch, von Natur aus ein Kulturwe-\nsen, kann ohne das St\u00fctzskelett, das ihm seine Zugeh\u00f6rig-\nkeit zu einer Kultur und seine Teilhaberschaft an ihren \nG\u00fctern verleihen, schlechterdings nicht existieren.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas hat er zu Herrn Gansel gesagt!) \n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u00dcbrigens war \nLorenz streng genommen ein Landsmann von Ihnen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u201eWenn ein junger Mensch das geistige Erbe der Kultur, in \nder er aufwuchs, verloren und keinen Ersatz in der Geis-\ntigkeit einer anderen gefunden hat, ist es ihm verwehrt, \nsich mit irgendetwas und irgendjemandem zu identifizie-\nren. Er ist tats\u00e4chlich ein Nichts und ein Niemand. Wer \ndas geistige Erbe der Kultur verloren hat, ist ein wahrhaft \nEnterbter.\u201c \u2013 So weit Konrad Lorenz. \n\nZur kulturellen Identit\u00e4t, von der alle Bildungsanstren-\ngungen auszugehen haben, geh\u00f6ren unabdingbar auch \nGeschichte und Sprache. Deutsches Geschichts- und \nSprachbewusstsein ist zwar heute nicht mehr so verp\u00f6nt \nwie in der alten Bundesrepublik der Vorwendezeit, aber es \nist immer noch unterentwickelt. Weil die Schuld- und \nS\u00fchnep\u00e4dagogik weiterhin nationale Verklemmtheit und \nkulturelle Selbstverleugnung f\u00f6rdert, hat die Geschichte \nimmer noch nicht ihre alte identit\u00e4tsstiftende und bil-\ndungspr\u00e4gende Kraft zur\u00fcckgewonnen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWer aber das nationale Geschichtserbe wie ein aus der \nMode geratenes Kleidungsst\u00fcck an der Garderobe des \nZeitgeistes abgibt, steht gewisserma\u00dfen nackt und schutz-\nlos da. \n\nEine \u00e4hnliche Identit\u00e4ts- und St\u00fctzfunktion hat auch die \neigene Sprache, die in diesem Staat aber gering gesch\u00e4tzt \nwird. Ich erinnere nur daran, dass die Mehrheitsparteien \ndieses Landtages erst am 11. Dezember 2008 den NPD-\nAntrag ablehnten, das Bekenntnis zur deutschen Sprache \nins Grundgesetz aufzunehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Mit Recht!) \n\n 10871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDer Philosoph Martin Heidegger nannte die Mutterspra-\nche das \u201eHaus des Seins\u201c, und er nannte die Mutterspra-\nche \u201edie Behausung, in der der Mensch wohnt\u201c. Wer also \ndie Sprache zerst\u00f6rt, schafft den unbehausten, den ent-\nwurzelten, den kulturlosen Menschen, der wehrloses \nManipulationsobjekt von Medien, Wirtschaft und Politik \nwird. \n\nDoch um Sprache, Geschichte und Kultur des eigenen \nVolkes geht es bei dieser Sprechblasendebatte auch gar \nnicht. Worum es hier geht, zeigt die aktuelle Ausgabe der \nZeitschrift \u201einfodienst\u201c, eines selbsterkl\u00e4rten \u201eMagazins \nf\u00fcr kulturelle Bildung\u201c. In dessen Januarausgabe, die im \nPostfach eines jeden s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten \nlag, findet sich ein Beitrag unter der \u00dcberschrift \u2013 Sie \nh\u00f6ren richtig \u2013 \u201eMusterkanaken\u201c. Dort wird ein Interview \n\u2013 ich zitiere die Zeitschrift \u201einfodienst\u201c \u2013 mit dem orien-\ntalischen Performancek\u00fcnstler Hamdi Berdid gef\u00fchrt, der \nf\u00fcr sein ganz eigenes Projekt zur \u201ekulturellen Bildung\u201c \nwirbt. \n\nEr sagt: \u201eDas Projekt Musterkanaken befasst sich mit der \nLebenswelt der sogenannten Neudeutschen. Es geht \ndarum herauszufinden, wer und was ein Musterkanake \nist.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u201eDas Projekt zeigt die Gesellschaft aus Sicht der Migran-\nten.\u201c \u2013 Herr Patt, das war nicht von mir. Ich habe nur \ndiesen orientalischen K\u00fcnstler zitiert. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nEs ist bezeichnend, dass die eben zitierte Zeitschrift vom \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \nJugend mit Steuergeld gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt wird. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich ist das nach Ihrer Philosophie gut. Es \nversteht sich aber, dass die NPD diese multikulturelle \nForm der Bildung ablehnt, weil sie kulturfeindlich und \nidentit\u00e4tszerst\u00f6rend ist. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nLassen Sie mich mit einem Reim schlie\u00dfen. Sie brauchen \naber nicht gleich aufzuheulen; Herr Dulig, auch Sie nicht. \nDieser Reim stammt nicht von mir, sondern von dem von \nIhnen sicherlich sehr gesch\u00e4tzten Heinrich Heine. Hein-\nrich Heine dichtete 1840: \u201eT\u00fcrken, Inder, Hottentotten, \nsind sympathisch alle drei, wenn sie leben, lieben, lachen \nfern von hier in der T\u00fcrkei. Doch wenn sie in hellen \nScharen, wie die Maden in dem Speck, in Europa nisten \nwollen, ist die Sympathie schnell weg!\u201c \n\nMit diesem Heinrich-Heine-Zitat \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nist f\u00fcr die NPD-Fraktion alles gesagt, und es ist vor allem \nviel mehr gesagt als mit Ihren Sprechblasen zur kulturel-\nlen Bildung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nFDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft die heutige Debatte zur kulturellen \nBildung sehr. Wir wollen, dass unsere Kinder Kultur \nerleben und genie\u00dfen. Wir wollen, dass der Theaterbesuch \nf\u00fcr unsere Kinder ein beeindruckendes Erlebnis ist. Wir \nwollen, dass unsere Kinder gern in die s\u00e4chsischen \nMuseen gehen. Dabei liegt es sowohl bei den Eltern als \nauch bei den Kultureinrichtungen selbst, Kinder f\u00fcr \nKultur zu begeistern. Mit spannenden und altersgerechten \nAngeboten k\u00f6nnen Theater und Museen die Lust an \nKultur wecken.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine Herausforderung muss es sein, Kinder auch f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Geschichte, die s\u00e4chsische Industriekultur und \ndie s\u00e4chsische Kunst zu begeistern \u2013 wohl wahr, keine \nleichte, aber eine lohnende Aufgabe. Der Besuch im \nMuseum darf nicht nur ein Pflichtprogramm des regelm\u00e4-\n\u00dfigen Schulausfluges sein. Der Theaterbesuch muss eine \ndauerhafte Erg\u00e4nzung zum Lesen eines Schiller- oder \nGoethewerkes im Schulunterricht sein.  \n\nAber wie k\u00f6nnen wir diese Zielsetzungen unterst\u00fctzen? \nNat\u00fcrlich ist das neu aufgelegte Programm der Staatsre-\ngierung \u201eJedem Kind ein Musikinstrument\u201c dabei ein \nguter Schritt in die richtige Richtung. Wir begr\u00fc\u00dfen es \nsehr, dass mit diesem Projekt jedem Kind die M\u00f6glichkeit \ngegeben wird, ein Musikinstrument auszuprobieren und \nkennenzulernen.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber auch die Menschen vor Ort in den Museen und \nTheatern leisten einen wichtigen Beitrag zur kulturellen \nBildung. Allein im vergangenen Jahr haben 20 Museums- \nund Theaterp\u00e4dagogen an s\u00e4chsischen Einrichtungen gute \nArbeit geleistet: Mit gezielten p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen \nsetzen sie sich mit Kindern und Jugendlichen \u00fcber Aus-\nstellungen und Auff\u00fchrungen intensiv auseinander. Dieses \nwertvolle Engagement m\u00fcssen wir st\u00e4rken. Deshalb \nspricht sich die FDP-Fraktion auch f\u00fcr die Aufstockung \nder Stellen von Museums- und Theaterp\u00e4dagogen an \ns\u00e4chsischen Museen aus. Hier ist in den vergangenen \nJahren leider nicht viel passiert. \n\nKultur muss bereits f\u00fcr unsere Kleinsten so spannend wie \nm\u00f6glich sein. Eltern, Kitas und Schulen sowie Kulturein-\nrichtungen sind in der Pflicht, hier t\u00e4tig zu werden. Die \nFDP-Fraktion wird alle dabei unterst\u00fctzen, die hier etwas \nbewegen wollen.  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\n 10872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nschon bezeichnend: Wenn eine Debatte zum Thema \n\u201eSachsen st\u00e4rkt kulturelle Bildung\u201c gef\u00fchrt wird, dann \ngeht es ganz schnell ums Geld. Das ist auch nicht ver-\nwunderlich. Unter den Blinden ist bekanntlich der Ein\u00e4u-\ngige K\u00f6nig, und jeder Euro mehr, der vom Freistaat f\u00fcr \nkulturelle Bildung investiert wird, ist besser als das \nNichts, das es bisher daf\u00fcr gab.  \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stimmt das nicht so ganz. Wir haben \nim Land jetzt schon gute Museums- und Theaterp\u00e4dago-\ngen, leistungsf\u00e4hige Volkshochschulen, vielf\u00e4ltige Ange-\nbote in soziokulturellen Zentren und Bibliotheken. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nGerade dort wird die Freude gro\u00df sein, wenn die bisherige \nArbeit im Ansehen aufgewertet und hoffentlich auch \nbesser ausgestattet wird; denn nun, da es im Landeshaus-\nhalt einen extra Titel daf\u00fcr gibt, werden zu Recht Erwar-\ntungen geweckt.  \n\nDie Kollegen Hatzsch und Colditz haben bereits \u00fcber die \nBedeutung der kulturellen Bildung im Kinder- und \nJugendalter gesprochen. Kulturelle Bildung ist aber eine \nlebenslange Aufgabe. Sie bef\u00e4higt die Menschen zum \neinen, sich selbst k\u00fcnstlerisch zu bet\u00e4tigen, und zum \nanderen, Kunst und Kultur aufzunehmen. Und es h\u00f6rt \nnicht damit auf, etwa die Gem\u00e4lde in der Galerie Alte \nMeister zu entschl\u00fcsseln und zu begreifen oder die Werke \nneuer K\u00fcnstler \u00e4sthetisch einordnen und beurteilen zu \nk\u00f6nnen. Kulturelle Bildung hilft auch, eine eigene kultu-\nrelle Identit\u00e4t herauszubilden und sich ihrer sicher zu sein. \nMit diesem R\u00fcstzeug ist es viel einfacher, anderen Men-\nschen und anderen Kulturen wirklich offen zu begegnen. \nUnd wer eine solche interkulturelle Bildung hat, der kann \nauch Hassspr\u00fcche, wie sie Herr Gansel gerade wieder \nabgegeben hat, von sich abprallen lassen.  \n\nDie Realit\u00e4t, in der wir leben, auf die wir unsere Kinder \nvorbereiten m\u00fcssen, ist aber nicht nur vom Zusammen-\nwachsen der Welt gekennzeichnet, sondern auch dadurch, \ndass sie immer st\u00e4rker eine digitale Welt wird, mit einem \nunglaublich gro\u00dfen virtuellen Leben im weltweiten Netz. \nZu einer wirklich umfassenden kulturellen Bildung geh\u00f6rt \nalso heute neben dem Heranf\u00fchren an das kulturelle Erbe \nund die kulturelle Gegenwart auch das Vermitteln echter \nMedienkompetenz f\u00fcr das digitale Zeitalter. Sie geht weit \n\u00fcber rein instrumentelle Fertigkeiten des Bedienens \nhinaus. Auch hier geht es darum, wie im klassischen Teil \nder kulturellen Bildung zu ordnen und zu bewerten, \nOberfl\u00e4chliches, Ablenkendes vom Seri\u00f6sen zu unter-\nscheiden. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir kulturelle Bildung \nst\u00e4rken wollen, dann sollte unser Ziel ganz bewusst \nkulturelle Bildung f\u00fcr alle sein. Wenn ich, was leider viel \nzu selten der Fall ist, die Zeit finde, in eine Ausstellung zu \ngehen, dann sehe ich oft Kinder mit ihren Eltern, Kinder, \ndie auch das museumsp\u00e4dagogische Angebot mit Begeis-\nterung aufnehmen, aber es sind eben Kinder ganz be-\nstimmter Eltern, die so spielerisch und selbstverst\u00e4ndlich \nan Kultur herangef\u00fchrt werden. \n\nHerr Kollege Colditz, einige Modellprojekte werden uns \ndort nicht weiterhelfen. Aufgabe von Politik muss es sein, \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass alle Kinder diese Chancen bekom-\nmen. Deshalb frage ich das Kultusministerium, warum die \nFahrten in Museen oder Theater nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind, \nwarum Unterrichtsstunden nicht so flexibel angesetzt \nwerden k\u00f6nnen, dass innerhalb des Unterrichts Museen \nbesucht werden. Es liegt doch weniger an den vorhande-\nnen guten museums- und theaterp\u00e4dagogischen Angebo-\nten als vielmehr daran, dass in den Schulen andere Priori-\nt\u00e4ten gesetzt werden, dass die Zeit f\u00fcr einen solchen \nBesuch oft als verschenkte Zeit angesehen wird. Und es \nliegt auch daran, dass Eintrittskarten und Fahrtkosten f\u00fcr \neinige Kinder zum Problem werden. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWenn wir die Schwelle zum Besuch von Kultureinrich-\ntungen niedrig halten wollen, dann m\u00fcssen wir auch die \nEintrittspreise vor allem f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nniedrig halten und beispielsweise auch Tage mit freiem \nEintritt einf\u00fchren.  \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAus Sicht unserer Fraktion muss es ein zentrales Ziel sein, \ndie Bibliotheken zu st\u00e4rken. Bibliotheken geh\u00f6ren zu den \nwichtigsten Orten der kulturellen Bildung, in denen \nFreude an der Schl\u00fcsseltechnik Lesen vermittelt wird und \ndie einen Teil unseres kulturellen Ged\u00e4chtnisses bewah-\nren. Sie sind \u00fcbrigens auch Orte, in denen Medienkompe-\ntenz gest\u00e4rkt wird. Unseren Haushaltsantrag dazu hat die \nKoalition ohne inhaltliche Begr\u00fcndung abgelehnt.  \n\nRegierung und Koalition interpretieren kulturelle Bildung \nim Moment vor allem als musikalische Bildung und \nkopieren das Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c. Wir \nwerden, wie angek\u00fcndigt wurde, gleich mehr davon \nh\u00f6ren. Das ist auch keine schlechte Sache, wobei man \ngespannt sein darf, wie nachhaltig dieses Projekt funktio-\nniert, wie viele und welche Kinder wirklich davon profi-\ntieren. Aber besser ein Mehr an musikalischer Bildung als \nnichts.  \n\nIch vertraue auf die Lernf\u00e4higkeit von SMK und SMWK. \nVielleicht gibt es irgendwann eine echte s\u00e4chsische \nKonzeption zur kulturellen Bildung, wobei ich wiederum \nden Glauben an Konzeptionen aus dem Haus von Frau \nStange ein wenig verloren habe, wenn ich an die l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llige Museumskonzeption denke. Es wird immerhin \ngemunkelt, dass in diesem Geheimpapier auch ein \nSchwerpunkt auf kultureller Bildung liegen soll. \n\nMeine Damen und Herren, nicht zuletzt handelt es sich \nbei der kulturellen Bildung um ein Ph\u00e4nomen des lebens-\nlangen Lernens. Nichts h\u00e4lt also uns, den Landtag, nichts \nh\u00e4lt die Staatsregierung davon ab, neu gewonnene Ein-\nsichten umzusetzen. Auch hier gilt: Besser sp\u00e4t als nie! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n 10873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu dem, was \nhier aus der braunen Ecke kam, m\u00f6chte ich auch einen \nber\u00fchmten deutschen Dichter zitieren, n\u00e4mlich Wilhelm \nBusch: \u201eWenn jeder, der mit M\u00fche kaum gekrochen ist \nauf einen Baum, schon meint, dass er ein Vogel w\u00e4r\u2019, \ndann irrt sich der.\u201c  \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Einbindung kultureller \nBildung in die allgemeine Bildung und die St\u00e4rkung \nkultureller Bildung im Allgemeinen sind von grundlegen-\nder Bedeutung f\u00fcr die Entwicklungsf\u00e4higkeit unserer \nGesellschaft. Um der Bedeutung von Kunst und Kultur \nf\u00fcr Individuum und Gesellschaft gerecht zu werden, \nbedarf es einer Kulturpolitik, die insbesondere den Pro-\nzess der kulturellen Partizipation vorantreibt.\u201c \u2013 So der \nAbschlussbericht der Enquete-Kommission \u201eKultur in \nDeutschland\u201c des Deutschen Bundestages vom 11. De-\nzember 2007.  \n\nAnlass f\u00fcr die Aktuelle Debatte am heutigen Tage sind \nnicht zuletzt die umfangreichen Anfragen zur Umsetzung \ndes Projekts \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c. Mein Kollege \nThomas Colditz hat in seiner Rede schon einige grund-\ns\u00e4tzliche Darlegungen zu unserem Ansatz f\u00fcr die kulturel-\nle Bildung in Sachsen im Allgemeinen vorgetragen. Ich \nm\u00f6chte dem ein Zitat des S\u00e4chsischen Musikrates hinzu-\nf\u00fcgen, das, so glaube ich, beleuchtet, dass meine Vorred-\nner zum Teil doch ein klein wenig auf dem Holzweg sind, \nwas den Umfang und die Qualit\u00e4t der kulturellen Bildung \nin Sachsen bedeutet. Ich zitiere: \u201eSachsen ist ein Land mit \neiner hervorragenden k\u00fcnstlerisch-kulturellen Infrastruk-\ntur, die grunds\u00e4tzlich auch die beste Infrastruktur kulturel-\nler Bildung bietet. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine nicht \nselbstverst\u00e4ndliche Synergiebildung zwischen den formell \nund informell kulturell bildenden Institutionen, etwa \ndurch Kooperation zwischen Schulen und au\u00dferschuli-\nschen kulturellen Einrichtungen vom Profi- bis zum \nAmateurbereich.\u201c \n\nDer im Dezember verabschiedete Doppelhaushalt hat die \nGrundlage f\u00fcr das Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c \nals Pilotprojekt geschaffen. Auf Initiative der CDU-\nFraktion und der Koalition wurden f\u00fcr die Jahre 2009 und \n2010 jeweils 350 000 Euro daf\u00fcr in den Haushalt einge-\nstellt. Der Verband Deutscher Musikschulen, Landesver-\nband Sachsen, f\u00fchrt die gro\u00dfe Pilotphase in den Schuljah-\nren 2009/2010 bis einschlie\u00dflich 2011/2012 als innovati-\nves Projekt gemeinsam mit dem SMWK und dem SMK \ndurch. Ziel, auch der wissenschaftlichen Begleitung, ist \nes, die Frage zu kl\u00e4ren, inwieweit es sinnvoll und realis-\ntisch ist, JeKI fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren und zu pr\u00fcfen, \nwelche Synergieeffekte zu den, wie ich zitiert habe, \nbestehenden hervorragenden Angeboten genutzt und \nausgebaut werden k\u00f6nnen. \n\nIm ersten Jahr von JeKI sollen alle Kinder der 1. Klasse \nder beteiligten Grundschulen erreicht werden und sich in \neinem sogenannten Instrumentenkarussell m\u00f6glichst viele \nInstrumente aneignen bzw. diese kennenlernen. In diesem \nProzess sollte sich dann m\u00f6glichst jedes Kind f\u00fcr ein \nInstrument entscheiden. Dabei sollte jedoch eine m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfe Anzahl unterschiedlicher Instrumente gew\u00e4hlt \nwerden, damit ab dem zweiten Jahr ein Gruppenmusizie-\nren und instrumentaler Gruppenunterricht m\u00f6glich wird. \n\nDas bedingt nat\u00fcrlich auch ein gewisses Coaching dahin \ngehend, dass nicht alle Kinder die gleichen Instrumente \nspielen, sondern dass wir ein m\u00f6glichst breit gef\u00e4chertes \nOrchesterinstrumentarium zur Verf\u00fcgung haben, was auch \nden Grundansatz des einst von der Linksfraktion inten-\ndierten Antrages in anderer Weise umsetzt; denn danach \nw\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, dass zum Beispiel jedes Kind \ndas gleiche Instrument spielt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nJa, ja, mein Sohn wollte eine Orgel haben!) \n\n\u2013 Ja, dann w\u00e4re es nach Ihrem Antrag, Herr Porsch, auch \nm\u00f6glich gewesen, dass zum Beispiel alle Kinder einen \nBl\u00fcthner-Fl\u00fcgel bekommen, und ich wei\u00df nicht, wie weit \ndann die Finanzen gereicht h\u00e4tten, dies umzusetzen. Aber \ndas nur am Rande. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSie untersch\u00e4tzen die Unterschiede \n\nzwischen den Kindern!) \n\n\u2013  Meine Redezeit geht leider gleich zu Ende. \n\nAb dem zweiten Jahr nehmen nur noch die Kinder teil, \ndie dies m\u00f6chten. Dies sollte jedoch eine m\u00f6glichst gro\u00dfe \nAnzahl der im ersten Jahr beteiligten Kinder sein. \n\nEin wesentliches Ziel der Implementierung von JeKI \nbesteht darin, auch Kinder aus bildungsferneren und eher \nfinanzschwachen Familien f\u00fcr eine Teilnahme zu gewin-\nnen. Dies geschieht durch gezielte Ansprache und Gew\u00e4h-\nrung von Sozialerm\u00e4\u00dfigungen. Das Pilotprojekt \u201eJedem \nKind ein Instrument\u201c \u00fcbt stilistische Offenheit gegen\u00fcber \nallen Musikstilen und soll in den musikalischen Bil-\ndungsprozess integriert werden. \n\nIm Gegensatz zur Realisierung \u00e4hnlicher Projekte in \nanderen Bundesl\u00e4ndern soll JeKI in Sachsen die Grundla-\ngen f\u00fcr die weitere musisch-\u00e4sthetische Bildung schaffen \nund die Kinder daf\u00fcr gewinnen, ab der 3. Klasse Instru-\nmentalunterricht an den hervorragend aufgestellten \ns\u00e4chsischen Musikschulen zu nehmen oder in Musikver-\neinen, zum Beispiel in den Vereinen des S\u00e4chsischen \nBlasmusikverbandes, in Posaunench\u00f6ren, Laienorchestern \noder auch Bands, mitzuwirken. \n\nDer s\u00e4chsische Ansatz von \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c \nbetont die Zusammenarbeit und Erg\u00e4nzung zu bestehen-\nden musikalischen Bildungsangeboten und sieht sich \nkeinesfalls als Konkurrenz zu diesen. Unser Anliegen \nbesteht vor allem darin, jungen Menschen das gemeinsa-\nme Musizieren nahezubringen und sie f\u00fcr die Musik zu \nbegeistern. Daf\u00fcr haben wir dieses Pilotprojekt mit dem \n\n 10874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nVerband Deutscher Musikschulen und dem S\u00e4chsischen \nMusikrat in enger Zusammenarbeit mit dem SMWK und \ndem SMK initiiert. Ich verweise auf den beim Landesver-\nband der S\u00e4chsischen Musikschulen einzusehenden \nBericht \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Hilfsmittel sind nicht erlaubt! \n\nRobert Clemen, CDU: \u2013 und bedanke mich f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir diskutieren gerade ein hoch \nsensibles Thema und haben jetzt klassisch erlebt, wie \nOppositionspolitik betrieben werden kann. \n\nMan kann eine Sache konstruktiv-kritisch begleiten, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nund daf\u00fcr danke ich Herrn Dr. Gerstenberg und Herrn \nProf. Schmalfu\u00df. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Colditz \nund Steffen Flath, CDU) \n\nDie Staatsregierung hatte im ersten Entwurf des Haushal-\ntes einen Leertitel \u201eKulturelle Bildung in Sachsen\u201c \u2013 also \nnichts eingestellt. Es ist jedoch dem Hohen Haus und den \nKoalitionsparteien gelungen, 600 000 Euro j\u00e4hrlich daf\u00fcr \neinzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDa kann doch Frau Bonk nicht sagen, das sei nichts und \nes w\u00e4re kein Grund, stolz zu sein. Wir haben nach \n19 Jahren den Einstieg in die institutionelle F\u00f6rderung der \nKultur in Sachsen in der Schule und allen parallelen \nEinrichtungen geschafft. Herr Gansel, Sie wissen, wen Sie \nzitiert haben; Sie haben ihn ja auch genannt. Aber f\u00fcr Ihre \nKollegen: Wenn es Ihnen n\u00fctzt, zitieren Sie sogar einen \nJuden \u2013 Heinrich Heine. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Da sehen Sie  \n\nmal, wie unbefangen wir sind!) \n\n\u2013 Wenn es Ihnen zu n\u00fctzen scheint, nat\u00fcrlich; ich muss \nmich etwas korrigieren. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den wichtigsten Orten der \nkulturellen Bildung geh\u00f6ren die Bibliotheken. Sicher \nhaben Sie genauso erschrocken wie ich die Studie der \nStiftung \u201eLesen in Deutschland\u201c von 2008 zur Kenntnis \ngenommen. Demnach nimmt jeder vierte Deutsche \nniemals ein Buch in die Hand. Bibliotheken halten nicht \nnur Angebote f\u00fcr alle Altersklassen bereit, sie sind auch \nkulturelle Treffpunkte. Diesen freien Zugang zu Wissen \nund Informationen gilt es unbedingt zu f\u00f6rdern und zu \nerhalten. Mit unserem Kulturraumgesetz haben wir hier \neine Struktur, um die uns andere L\u00e4nder beneiden. Ge-\n\ngenw\u00e4rtig werden j\u00e4hrlich etwa 6 bis 7 Millionen Euro \nder Kulturraummittel in die \u00f6ffentlichen Bibliotheken \ngegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind im Freistaat Sachsen \nauf einem sehr guten Weg, um kulturelle Bildung weiter \nzu st\u00e4rken. Es gibt nat\u00fcrlich noch viele weitere Dinge, die \nwir tun k\u00f6nnten und Schritt f\u00fcr Schritt auch tun m\u00fcssen, \nwie ich meine. So sollten wir auch darauf hinwirken, dass \ndie Voraussetzungen geschaffen werden, um Kindern und \nJugendlichen den freien Eintritt in Museen zu erm\u00f6gli-\nchen. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch \nund Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir sollten den Menschen auch die Zeit geben, sich \nweiterbilden zu k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt unter anderem auch \nein echtes Arbeitnehmerweiterbildungsgesetz. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, ich \nbin Ihnen sehr dankbar, dass Sie die Definition hier \nvorgetragen haben, deshalb brauche ich dies jetzt nicht \nmehr zu tun. Das spart mir sehr viel Zeit. Allerdings ist es \neine Definition \u2013 ich gehe davon aus, dass Sie darin auch \nunserer Meinung sind \u2013, die f\u00fcr alle Kinder und Jugendli-\nchen an s\u00e4chsischen Schulen gelten sollte. Das halten wir \nf\u00fcr eine sehr, sehr wichtige Gr\u00f6\u00dfe, wenn wir hier \u00fcber \ndieses Thema sprechen. Herr Hatzsch, gerade weil wir \nkonstruktiv an dieses Thema herangehen wollen, m\u00fcssen \nwir jedoch als Opposition auch aufzeigen, wo Probleme \nstecken und wo man gegebenenfalls etwas h\u00e4tte fr\u00fcher \noder intensiver betreiben m\u00fcssen. Dies m\u00f6chte ich jetzt \ntun. \n\nProjekte im Schulbereich des Freistaates Sachsen errei-\nchen immer nur einzelne, wenige Sch\u00fcler. Projekte, die \nanschlie\u00dfend in einen Ganztagsbereich umgestaltet \nwerden, so wie ich es heute von Herrn Colditz geh\u00f6rt \nhabe, erreichen wieder nur einige wenige Sch\u00fcler und \nnicht alle \u2013 oder jedenfalls nicht wesentlich mehr. Kinder \nzu instrumentalisieren und aus ihnen schon im Grund-\nschulbereich zuk\u00fcnftige Profis im Instrumentenbereich \nauszubilden halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich, Herr  \nClemen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das denke ich auch!) \n\nDas sollte man auf keinen Fall tun. Ich bin nat\u00fcrlich, wie \nmeine Fraktion, auch daf\u00fcr, dass wir an wesentlich mehr \nSchulen Orchester haben. Aus eigenem Erleben wei\u00df ich, \nwie interessant, wichtig und erfolgreich das f\u00fcr den \nBildungsbereich sein kann. \n\n 10875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n(Thomas Colditz, CDU: Genau!) \n\nAber das kann nicht unser Ziel sein. Wir haben dort ein \nanderes Ziel. \n\nZu der Problematik des Projektes bez\u00fcglich der Zusam-\nmenarbeit zwischen Museen und Schulen, welches der \nKultusminister unterschrieben hat: Liebe Kolleginnen und \nKollegen, an s\u00e4chsischen Schulen hat es immer \u2013 und \nzwar im Unterricht \u2013 Museums-, Theater- und Konzertbe-\nsuche gegeben. Das ist nicht wirklich etwas Neues. \n\n(Rita Henke, CDU: Das  \nhaben Sie noch nie gesagt!) \n\nDas Problem, das darin steckt \u2013 wir haben es von \nHerrn Gerstenberg geh\u00f6rt und ich m\u00f6chte es nochmals \nbetonen, da es sehr wesentlich ist \u2013, ist, dass viele Schul-\nklassen diese Einrichtungen nicht mehr geschlossen \nbesuchen, weil sie kostenpflichtig sind.  \n\nIn dem Projekt ist es das nicht. Es sind wieder nur einige \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die in diesem Projekt in den \nGenuss kommen, aber nicht fl\u00e4chendeckend. Wir sind der \nAuffassung, dass alle unsere s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler die M\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, und zwar f\u00fcr \nihr sp\u00e4teres Leben, kostenfrei in Museen und Theater zu \ngehen, und das Ganze mit einer p\u00e4dagogischen Beglei-\ntung.  \n\nNun schauen wir uns doch einmal an: \u201ef\u00fcr alle Sch\u00fcler\u201c. \nWas passiert denn in Sachsen f\u00fcr alle Sch\u00fcler? Kunst und \nMusik sind Einstundenf\u00e4cher, fast durchg\u00e4ngig von der \n1. bis zur 12. Klasse. Wir haben im Freistaat Sachsen die \nSituation, dass gerade in Kunst und Musik immer wieder \netwas ausprobiert wurde. Wir haben phasenweise nur \nhalbe Stunden f\u00fcr Kunst und Musik in verschiedenen \nKlassenstufen, und wir haben jetzt in der aktuellen Stun-\ndentafel eine Wahlm\u00f6glichkeit zwischen Kunst und \nMusik. Das hei\u00dft, wir betreiben schon im Schulbereich \neine Abschmelzung der freien M\u00f6glichkeit, genau diese \nbeiden Bereiche ernsthaft zu betrachten.  \n\nJetzt schauen Sie sich doch einmal an, welche Fachlehrer \nMusik und Kunst unterrichten. Im Grundschulbereich \nsind wir inzwischen so weit herunter, dass wir 60 % des \nKunst- und Musikunterrichts nicht mehr von Fachkolle-\ngen unterrichten lassen,  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nsondern von Kollegen, die sich das in irgendeiner Weise \nangeeignet haben \u2013 oder auch nicht. Ich sollte einmal ein \nJahr Musik unterrichten. Ich habe mich geweigert, weil \nich gesagt habe: Nur CDs einzulegen und den Kindern \netwas vorzuspielen ist nicht das Niveau, das wir im \nFreistaat Sachsen brauchen.  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas hei\u00dft, hier ist ein Schwerpunkt, den wir bedienen \nm\u00fcssen, wenn wir an alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nherankommen wollen.  \n\nIm \u00dcbrigen beschleicht uns ein klein wenig die Vermu-\ntung, dass es die \u00dcberlegung gibt, Kunst und Musik ganz \nin den Ganztagsbereich zu schieben. Erinnern Sie sich: \nAls wir \u00fcber die Astronomie diskutiert haben, hie\u00df es in \ndiesem Plenarsaal \u201eEinstundenf\u00e4cher \u2013 bringt doch gar \nnichts. Was soll denn das? Das k\u00f6nnen wir doch abschaf-\nfen.\u201c Das ist mit Astronomie auch passiert. Wir werden \nals Opposition sehr darauf achten, dass genau dies im \nKunst- und Kulturbereich, mit Musik und Kunst an \nunseren s\u00e4chsischen Schulen nicht passiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Umsetzung unseres Antrages h\u00e4tten Sie bereits vor \nzwei Jahren machen k\u00f6nnen. Kommen Sie nicht mit \netwas Neuem, etwas Aktuellem, etwas Tollem; denn das \nh\u00e4tten wir aufgrund unseres Antrages zur Haushaltsdebat-\nte 2006 schon l\u00e4ngst in Sachsen zwei Jahre ausprobieren \nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nfrage ich die FDP. \u2013 Ebenfalls nicht. \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Auch \nnicht. Dann die CDU-Fraktion. \u2013 Auch nicht mehr. DIE \nLINKE? \u2013 Auch nicht mehr. Dann die Frau Ministerin, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ganz \nherzlichen Dank f\u00fcr diese Aktuelle Debatte, ganz herzli-\nchen Dank f\u00fcr die Anregungen, die gekommen sind, auch \naus den Reihen der Opposition, die ich sehr wohl  \ngeh\u00f6rt habe, von Frau Bonk, Herrn Schmalfu\u00df, Herrn \nGerstenberg, auch von Frau Falken. Dabei sind schon \neinige Dinge, \u00fcber die wir nicht erst heute nachdenken, \nnicht erst durch Ihre Anregungen, aber ich denke, es ist \nschon noch einmal wichtig, sie hier vorzutragen.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung sieht sich sehr wohl in der Verantwortung, und nicht \nnur in der heutigen Aktuellen Debatte oder wenn es auf \nder Tagesordnung steht, die kulturelle Bildung zu st\u00e4rken, \nda sie \u2013 und davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 ein unver-\nzichtbares Element f\u00fcr die Zukunft des Freistaates ist, f\u00fcr \ndie Zukunft jedes einzelnen Menschen in unserem Land.  \n\nIch habe noch eine kleine Anmerkung am Rande. Umso \nmehr bedr\u00fcckt mich, dass in der bundesweiten Diskussion \n\u00fcber das Konjunkturprogramm das Stichwort Kultur gar \nkeine Rolle spielt und derzeit keine Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nKultureinrichtungen im Konjunkturprogramm vorgesehen \nist. Das ist aber ein bundesweites Ph\u00e4nomen trotz einer \nEnquete-Kommission, die sich vor nicht allzu langer Zeit \nmit dem Thema Kultur besch\u00e4ftigt hat. \n\nZur\u00fcck zum Thema Kulturelle Bildung. Jawohl, meine \nDamen und Herren, kulturelle Bildung ist breit definiert. \nDiese Breite ist hier auch noch einmal dargestellt worden. \n\n 10876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nIch will das nicht wiederholen, weil sich Soziologen, \nPsychologen, P\u00e4dagogen daran abgearbeitet haben. Es \ngibt einen Bericht der UNESCO-Kommission, es gibt \nEmpfehlungen und Beschlussfassungen der Kultusminis-\nterkonferenz usw. usf. Aber kulturelle Bildung \u2013 dar\u00fcber \nsollte man noch einmal nachdenken \u2013 ist nicht etwas von \nau\u00dfen Hereingetragenes, sondern ein individueller Pro-\nzess. So wie jeder Bildungsprozess individuell abl\u00e4uft, ist \nauch kulturelle Bildung ein individueller Prozess. Was wir \nals Politikerinnen, als Politiker oder auch als verantwort-\nliche Tr\u00e4ger von Bildungs- oder Kultureinrichtungen tun \nk\u00f6nnen, ist: Wir k\u00f6nnen den Rahmen schaffen, damit \ndiese Aneignung stattfinden kann. Es muss eine aktive \nAuseinandersetzung mit Kultur und Kunst, und zwar in \nall ihren Sparten, m\u00f6glich sein. Es gibt keine Einengung, \nwie das hier schon kritisiert wurde, nur auf das Thema \nMusik oder nur auf das Thema Theater. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt \ndie gesamte Bandbreite der Soziokultur dazu. Nat\u00fcrlich \ngeh\u00f6ren die Bibliotheken dazu. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch die \nRockmusik dazu, Frau Bonk. Insofern, denke ich, sollten \nwir uns diese Freiheit nehmen, die aktive Auseinanderset-\nzung mit Kunst und Kultur in ihrer gesamten Bandbreite \nf\u00fcr jedes Kind, f\u00fcr jeden Jugendlichen zu erm\u00f6glichen. \nDieses Ziel, das hier von einigen gefordert wurde, kann \nich nur noch einmal unterstreichen. Es ist eben keine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit mehr \u2013 oder war es vielleicht auch \nnoch nie \u2013, dass kulturelle Bildung tats\u00e4chlich ein selbst-\nverst\u00e4ndlicher Bestandteil des Aufwachsens von Kindern \nist.  \n\nAber letztlich gelingt es nur jungen Menschen, die auch \ndie M\u00f6glichkeit hatten, sich kulturelle Bildung anzueig-\nnen, sich mit dieser braunen Unkultur, wie wir sie heute \nwieder pr\u00e4sentiert bekommen haben, aktiv, kritisch und \nselbstverantwortlich auseinanderzusetzen und sich dabei \nihres eigenen Verstandes zu bedienen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die kulturelle \nBildung ist \u2013 und ich wiederhole hier, was ich an anderen \nStellen schon mehrfach gesagt habe \u2013 eben nicht die \nSahnehaube auf der Mathematik oder der Physik,  \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDie Grundlage!) \n\nsondern sie muss einen eigenst\u00e4ndigen Bestand haben, sie \nmuss zum Kern der Arbeit von Kultureinrichtungen, von \nTheatern, Museen und anderen geh\u00f6ren. Dieses Zum-\nKern-der-Arbeit-Geh\u00f6ren ist es, womit sich das Kultur-\nministerium, das Kultusministerium, das Sozialministeri-\num auch in einer interministeriellen Arbeitsgruppe ausei-\nnandergesetzt haben. Wir denken, kulturelle Kinder- und \nJugendbildung ist Kernbestandteil der Arbeit der Einrich-\ntungen und kein zus\u00e4tzlicher Aspekt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor diesem \nHintergrund haben wir auch in meinem Hause einen \nSchwerpunkt auf die St\u00e4rkung der kulturellen Bildung bei \nder F\u00f6rderung von Kindern und Jugendlichen gelegt. Seit \nmeinem Amtsantritt ist das, glaube ich, auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit deutlich sp\u00fcrbar. Ich erinnere gerade auch \nan den Besuch von Museen, wo dieses Thema im Zent-\nrum der Diskussion mit den Museumsverantwortlichen \nstand. \n\nWir haben heute schon geh\u00f6rt, dass wir an verschiedenen \nStellen aktiv geworden sind, so zum Beispiel bei einer \nTagung, die das Kunstministerium im Fr\u00fchjahr 2007 mit \nden daf\u00fcr zust\u00e4ndigen kompetenten Personen in den \nEinrichtungen, n\u00e4mlich den Theaterp\u00e4dagogen, den \nMuseumsp\u00e4dagogen und den Verantwortlichen f\u00fcr die \nSoziokultur, durchgef\u00fchrt hat. Dies setzte sich im \nHerbst 2007 fort mit einer Konferenz der S\u00e4chsischen \nAkademie der K\u00fcnste gemeinsam mit dem Landesver-\nband Sachsen im Deutschen B\u00fchnenverein. \n\nAus diesen Beratungen heraus ist dann die interministe-\nrielle Arbeitsgruppe entstanden, weil klar war, dass es \nnicht allein Aufgabe des Kunstministeriums, nicht allein \nAufgabe des Sozialministeriums oder des Kultusministe-\nriums ist, sich dem Thema Kulturelle Bildung zuzuwen-\nden. Das soll nicht im Sinne eines Durch-das-Raster-\nFallens geschehen, Frau Bonk, wie Sie das hier genannt \nhaben, sondern im Sinne einer Vernetzung und Koordina-\ntion der M\u00f6glichkeiten, die wir in den Kultureinrichtun-\ngen haben, damit sie \u00fcberhaupt in den Schulen, den \nKindertagesst\u00e4tten an die Kinder herankommen, dass sie \nmiteinander kommunizieren und kooperieren, auch bei \ndem Thema Ganztagsschulen oder bei der Umsetzung des \nBildungsauftrages in den Kindertagesst\u00e4tten. Diese \nVernetzung ist ressort\u00fcbergreifend gelungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will nicht \nnoch einmal etwas zu den 600 000 Euro im Doppelhaus-\nhalt 2009/2010 sagen. Ich bin insbesondere den Koaliti-\nonsfraktionen sehr dankbar, aber auch der Opposition, die \ndas unterst\u00fctzt hat, dass wir einen eigenen Haushaltstitel \n\u201eKulturelle Bildung\u201c haben, obwohl dieser nicht alles \nbeinhaltet, was kulturelle Bildung betrifft.  \n\nDas Projekt \u201eJedem Kind ein Musikinstrument\u201c ist bereits \nerw\u00e4hnt und ausf\u00fchrlich dargestellt worden. Ich will das \nerg\u00e4nzen, was Herr Clemen ausgef\u00fchrt hat. Es gab vor \neinigen Jahren eine Untersuchung von Prof. Bastian zu \ndem Thema \u201eMusische Bildung\u201c. Ich will drei Stichworte \nnennen, was Musikerziehung erreichen kann, wenn sie \ndenn kontinuierlich f\u00fcr jedes Kind erm\u00f6glicht wird. \nNeben der Liebe zum Musikinstrument ist es auch die \nSt\u00e4rkung sozialer Kompetenz. Es gibt den Nachweis, dass \ndadurch der Intelligenzquotient signifikant steigt, insbe-\nsondere bei sozial benachteiligten und den in ihrer Ent-\nwicklung wenig gef\u00f6rderten Kindern. Es ist der Nachweis \ngef\u00fchrt worden, dass die Konzentrationsf\u00e4higkeit gestei-\ngert werden kann und \u2013 was man nicht vernachl\u00e4ssigen \nsollte \u2013 Aggressionen von Kindern und Jugendlichen \ndamit deutlich einged\u00e4mmt werden k\u00f6nnen, wenn sie sich \nkontinuierlich mit dem Thema Musikerziehung befasst \nhaben. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\n 10877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nWir haben ein zweites Projekt im Bereich der kulturellen \nBildung, das von Gunther Hatzsch bereits angesprochen \nwurde, und zwar geht es um die Vernetzung zwischen \nunserem Potenzial \u2013 den Kulturr\u00e4umen, die wir haben \u2013 \nund den Kultureinrichtungen auf der einen und den \nSchulen auf der anderen Seite. Wir werden im Februar \neine weitere Beratung, konkret mit der Bildungsagentur, \nfolgen lassen, um diese Koordinationsstelle, die wir \nzun\u00e4chst in einem Kulturraum erprobt haben, jetzt auch \nauf andere Kulturr\u00e4ume zu \u00fcbertragen. \n\nLassen Sie mich noch ein Beispiel nennen, das wir im \nLaufe der n\u00e4chsten Monate umsetzen wollen. Im Kultur-\nraum Mittelsachsen hat es mit der Landesstelle f\u00fcr Muse-\numswesen das Projekt \u201eMuseum entdecken\u201c gegeben. \nDieses Projekt hatte zum Auftrag, alle Museen in diesem \nKulturraum zu unterst\u00fctzen, um herauszufiltern und \ndeutlich zu machen, welche p\u00e4dagogischen Angebote in \nden Museen f\u00fcr welche Altersgruppen mit welchem \nThemenfeld existieren. Dazu wird es eine Internetplatt-\nform der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen geben, die allen \nP\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen zur Verf\u00fcgung stehen wird. \nWir werden sie \u00fcber den Kulturraum Mittelsachsen hinaus \nin die anderen Kulturr\u00e4ume transportieren, um die Ver-\nbindung zwischen Schulen und Kultureinrichtungen noch \ndichter herzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzwei Anregungen aufgreifen, die in der Diskussion \ngenannt wurden. Herr Gerstenberg, Sie k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass in der Museumskonzeption etwas zur \nkulturellen Bildung steht, allerdings stimme ich Ihnen zu: \nWir brauchen ein eigenst\u00e4ndiges Konzept f\u00fcr die kulturel-\nle Bildung, weil sie weit mehr erfasst als nur das, was in \nder Museumskonzeption stehen kann. \n\nDie Anregungen, dass wir die H\u00fcrden f\u00fcr Kinder aus \nbildungsfernen und aus sozial schwachen Elternh\u00e4usern \nvonseiten der Kultureinrichtungen so niedrig wie m\u00f6glich \nhalten m\u00fcssen, haben wir schon aufgegriffen. Sie haben \ndas vielleicht an der einen oder anderen Reaktion von \nSt\u00e4dten wie zum Beispiel Chemnitz oder Dresden, hier \nder Staatlichen Kunstsammlungen, gesehen, die ihre \nEintrittspreise f\u00fcr Kinder und Jugendliche nicht nur \ndeutlich gesenkt, sondern zum Teil sogar auf null gesetzt \nhaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \nund Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es uns in Sachsen gelingen \nm\u00f6ge, \u00e4hnlich wie das in Frankreich gelungen ist, Kin-\ndern und Jugendlichen bis zum 16. Lebensjahr den \nkostenfreien Besuch in Museen und Theatern zu erm\u00f6gli-\nchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin zweiter Punkt, den ich als Anregung bereits aufge-\nnommen habe und zu dem wir auch mit dem Kultusminis-\nterium \u2013 das ist aber nicht allein daf\u00fcr verantwortlich \u2013 in \nGespr\u00e4chen stehen, sind solche Fragen: Wie kommen die \nKinder aus dem l\u00e4ndlichen Raum in die Museen, wie zum \nBeispiel das Deutsche Hygiene-Museum oder das Ka-\nmenzer Museum der Westlausitz? Das ist ein hervorra-\ngendes Museum f\u00fcr Kinder. Wie kommen die Kinder \ndorthin? Welche M\u00f6glichkeiten finden wir, um Fahrtkos-\nten zu senken, damit es f\u00fcr alle Kinder m\u00f6glich ist, diesen \nBesuch umzusetzen? \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend aus dem Enquete-Bericht \n\u201eKultur in Deutschland\u201c zitieren, der auch f\u00fcr uns Ma\u00df-\nstab sein sollte: \u201eDie Enquete-Kommission empfiehlt \nBund, L\u00e4ndern und Kommunen, in die kulturelle Bildung \nzu investieren, insbesondere in die Fr\u00fcherziehung in der \nSchule. Aber auch in au\u00dferschulischen Angeboten f\u00fcr \nKinder und Jugendliche sollte kulturelle Bildung gest\u00e4rkt \nund schwerpunktm\u00e4\u00dfig gef\u00f6rdert werden.\u201c \n\nSeien Sie gewiss, die Landesregierung wird alle Anstren-\ngungen unternehmen, die Handlungsempfehlungen der \nEnquete-Kommission auf dem Feld der kulturellen \nBildung in die Tat umzusetzen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder Linksfraktion und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \n1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD, zum Thema \u201eSachsen st\u00e4rkt kulturelle \nBildung\u201c abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDas Konjunkturpaket der Bundesregierung  \nund seine Auswirkungen auf Sachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nAls Erster hat Herr Staatsminister Jurk um das Wort \ngebeten. Dann spricht die Einbringerin und danach die \ngewohnte Reihenfolge.  \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau \nHermenau, ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Ich hatte die Absicht \n\nartikuliert, dass ich zu Beginn der Debatte sprechen \nm\u00f6chte, weil es einen aktuellen Anlass gibt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor wenigen \nMinuten erreichte uns die bittere Nachricht, dass der \nSpeicherchiphersteller Qimonda einen Insolvenzantrag \ngestellt hat. Ich bin zuvor vom Aufsichtsratsvorsitzenden \nder Qimonda AG, Herrn Fischl, dar\u00fcber informiert wor-\n\n 10878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nden. Ich bedauere sehr, dass es dem Unternehmen  \nQimonda nicht gelungen ist, die Gesamtfinanzierung des \nvorgelegten Businessplanes zustande zu bringen. Der \nFreistaat Sachsen ist mit seinem Angebot eines Betriebs-\nmittelkredits in H\u00f6he von 150 Millionen Euro zur Siche-\nrung der Liquidit\u00e4t des Unternehmens an die Grenzen des \nVertretbaren gegangen. \n\nDer Freistaat ist dar\u00fcber hinaus bereit gewesen, gemein-\nsam mit dem Bund die notwendigen Investitionen am \nStandort Dresden mit B\u00fcrgschaften f\u00fcr Bankkredite zu \nunterst\u00fctzen. F\u00fcr beides jedoch w\u00e4re erforderlich gewe-\nsen, dass die Gesamtfinanzierung \u00fcber die Laufzeit der \nMa\u00dfnahmen geschlossen ist und eine l\u00e4ngerfristige \nPerspektive geschaffen wird. Dies ist Qimonda nicht \ngelungen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat alles versucht, um f\u00fcr Qimonda \nam Standort Dresden eine l\u00e4ngerfristige Perspektive zu \nschaffen. Die von Qimonda entwickelte neue Chiptechno-\nlogie mit ihrem deutlichen Vorsprung vor den Wettbewer-\nbern war ein wesentlicher Grund f\u00fcr das Engagement des \nFreistaates. Die Entwicklung auf dem Markt f\u00fcr Speicher-\nchips ist aber gerade in j\u00fcngster Zeit noch schlechter \nverlaufen, als es vorherzusehen gewesen war. Die Preise \nauf dem Weltmarkt sind in den letzten Wochen und sogar \nTagen noch einmal deutlich gefallen. Dadurch ist ein \nzus\u00e4tzlicher Finanzierungsbedarf f\u00fcr Qimonda entstan-\nden, \u00fcber den die am Rettungspaket Beteiligten zu Beginn \ndieser Woche informiert worden sind. Dieser Marktpreis-\nverfall macht allen Unternehmen der Branche massiv zu \nschaffen. Selbst der Branchenprimus Samsung hat heute \nbekanntgeben m\u00fcssen, dass er erstmals in seiner Firmen-\ngeschichte ein negatives Quartalsergebnis aufzuweisen \nhat.  \n\nUm die Frage zu beantworten, ob und in welchem Um-\nfang die Finanzierungsl\u00fccke mithilfe der \u00f6ffentlichen \nHand h\u00e4tte geschlossen werden k\u00f6nnen, sind letztmalig \nam 21. Januar in Berlin Vertreter der Bundesregierung, \ndes Staates Portugal, des Freistaates Bayern und des \nFreistaates Sachsen mit den Vorst\u00e4nden von Qimonda und \nInfineon sowie der finanzierenden Hausbank zusammen-\ngekommen. Weder Infineon noch der Freistaat Sachsen \nnoch die Bundesregierung haben sich in der Lage gese-\nhen, sich auf der Grundlage der dort vorgelegten Finan-\nzierungskonzepte zu engagieren.  \n\nQimonda hat vieles versucht. Sie hat Kundenfinanzierun-\ngen eingeworben, die deutlich machen, dass auch Kunden \nvon Qimonda sehr an den fortgesetzten Lieferbeziehun-\ngen und an der Produktion von Speicherchips durch \nQimonda interessiert gewesen sind. Aber ich hatte schon \ndarauf hingewiesen: Gr\u00fcnde f\u00fcr die derzeitige Situation \nsind insbesondere das schwere konjunkturelle Umfeld, \nbesonders f\u00fcr die Mikroelektronikindustrie, und die \ngeringe Risikobereitschaft der Banken als Folge der \nFinanzkrise. \n\nMeine Damen und Herren! Neben allen betriebswirt-\nschaftlichen Analysen mahne ich aber auch an, eine \nstrategische Betrachtung vorzunehmen. Genauso wie bei \n\n\u00d6l und Gas sollten wir alles unternehmen \u2013 gerade in der \nEurop\u00e4ischen Union; es geht nicht nur um Deutschland \u2013, \nkeine neuen Abh\u00e4ngigkeiten einzugehen und alles dage-\ngen zu tun. Insofern erwarte ich diese strategische Be-\ntrachtung seitens der Europ\u00e4ischen Union. Hier geht es \num europ\u00e4ische Industriepolitik. Darin bin ich mir mit \nG\u00fcnter Verheugen sehr einig, den ich in dieser Frage \ngesprochen habe. Wir haben ihn dabei an unserer Seite. \n\nAber ich will ausdr\u00fccklich, auch in anderen Zusammen-\nh\u00e4ngen, betonen: Es kann nicht sein, dass die EU beihilfe-\nrechtliche Tatbest\u00e4nde zum Anlass nimmt, bestimmte \nInvestitionen zu behindern. So werden wir Europa entin-\ndustrialisieren. Ich finde, das ist ein verh\u00e4ngnisvoller \nWeg. Deshalb muss die Europ\u00e4ische Kommission die \nFrage beantworten, wie sie industriepolitisch aufgestellt \nist und wie sie strategisch bestimmte Produkte in Europa \nweiter produzieren lassen will, einschlie\u00dflich der damit \nverbundenen Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \nsowie vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcr Sachsen kommt es jetzt darauf an, neue Ideen und \nTechnologien f\u00fcr die Sicherung und Weiterentwicklung \ndes Mikroelektronikstandortes Sachsen zu entwickeln. \nDie Voraussetzungen daf\u00fcr sind dennoch gut. Mit AMD \nund Infineon verf\u00fcgt Sachsen weiterhin \u00fcber f\u00fchrende \nUnternehmen der Branche. Bei Qimonda wird sich der \nFreistaat Sachsen um eine Fortf\u00fchrung bem\u00fchen. Wir \nstehen auch wie bisher mit unseren F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nzur Seite, wenn ein Investor ein \u00fcberzeugendes Konzept \nvorlegt. Daher werden wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen, die \nsich in einem Insolvenzverfahren bieten. Das sind wir den \nhoch qualifizierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von \nQimonda schuldig. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion \nund des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nWenn bekannt ist, welcher Verwalter durch das Amtsge-\nricht M\u00fcnchen zur Verwaltung des Insolvenzverfahrens \neingesetzt wurde, werden wir Kontakt aufnehmen. Ge-\nnauso werden wir mit der Arbeitsverwaltung sprechen, \num n\u00f6tige Vorkehrungen, insbesondere bestimmte Ma\u00df-\nnahmen im Interesse der Weiterbesch\u00e4ftigung der Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter, zu vereinbaren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach wie vor \nbleibt Silicon Saxony ein starker Cluster von europ\u00e4ischer \nBedeutung. Wir sollten alles daf\u00fcr tun, dass dies auch in \nZukunft so bleibt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke, Herr Minister. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Das war eine Wortmeldung au\u00dferhalb \nder Tagesordnung. Nach \u00a7 87 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \nbesteht die M\u00f6glichkeit, auf Antrag einer Fraktion dazu \nzu sprechen. Die Redezeit betr\u00e4gt 6 Minuten. \u2013 Bitte \nsch\u00f6n, Herr Dr. Hahn. \n\n 10879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das, was uns der Wirtschaftsminister \nsoeben offiziell mitgeteilt hat, ist ohne Zweifel ein schwe-\nrer Schlag ins Kontor. Es droht nicht nur der Verlust \nTausender Arbeitspl\u00e4tze, sondern es droht im schlimmsten \nFall \u2013 darauf wurde am Ende hingewiesen \u2013 auch das Aus \nf\u00fcr den Mikroelektronikstandort Dresden. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Darauf \nhat er nicht hingewiesen!) \n\nWenn im nun folgenden Insolvenzverfahren nicht doch \nnoch eine Rettungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Qimonda gefunden \nwird, dann k\u00f6nnte in der Folge auch Infineon ins Trudeln \ngeraten und w\u00fcrde wohl auch AMD kaum auf Dauer in \nder Region bleiben. \n\nNat\u00fcrlich liegt die Hauptverantwortung f\u00fcr die nun \neingetretene Situation beim Unternehmen selbst, konkret \nin der Vorstandsetage; denn die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter sind nach wie vor hoch qualifiziert und leisten \neine hervorragende Arbeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist festzuhalten, dass die Mutterfirma \nInfineon offenkundig nicht in der Lage oder nicht bereit \nwar, einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zur Rettung von Qimonda zu \nleisten. Aber zugleich gibt es auch politische Verantwort-\nlichkeiten, die in dieser Stunde benannt werden m\u00fcssen. \n\nNiemand kann erwarten, dass Hunderte von Millio-\nnen Euro an Steuergeldern in ein untergehendes Schiff \ngeworfen werden. Aber ich bleibe dabei: Es gab M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die Staatsregierung, Qimonda zu retten. Ja, es \ngab offenbar wirklich vern\u00fcnftige und f\u00fcr den Freistaat \nvertretbare Angebote zur \u00dcbernahme von Anteilen an \nQimonda. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Eine staatliche Beteiligung am \nUnternehmen w\u00e4re ein klares Zeichen gewesen, dass \nQimonda erhalten bleiben soll. Ein klares Zeichen sowohl \nan die Konkurrenz, vor allem in Fernost, aber auch ein \nZeichen an die Banken, die \u00dcberbr\u00fcckungsdarlehen \nbereitstellen sollten. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDieses Zeichen ist ausgeblieben, obwohl es ja im Wirt-\nschaftsministerium diesbez\u00fcglich ganz konkrete \u00dcberle-\ngungen in diese Richtung gab. Staatskanzlei-Chef Beer-\nmann und Finanzstaatssekret\u00e4r Vo\u00df haben jedoch die \nAmpeln auf Rot gestellt, offenbar auf Gehei\u00df der CDU. \nJetzt r\u00e4cht sich Ihre wochenlange Hinhaltetaktik, meine \nDamen und Herren von der CDU und von der Staatskanz-\nlei. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nAnstatt schon Ende letzten Jahres ein eindeutiges Signal \nzu senden, dass der Freistaat Sachsen den Erhalt von \nQimonda und damit auch des Mikroelektronikstandortes \n\nmit Landesmitteln und B\u00fcrgschaften unterst\u00fctzen wird, ist \nes vor allem die CDU gewesen, die dem um eine L\u00f6sung \nbem\u00fchten Wirtschaftsminister wiederholt in den R\u00fccken \ngefallen ist. Sie, meine Damen und Herren, haben not-\nwendige Entscheidungen blockiert! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Hahn, \ndas ist doch die pure Hetze, die Sie hier treiben! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nSie haben erkl\u00e4rt, dass Sie gegen einen Nachtragshaushalt \nsind, und Sie sind gegen staatliche Beteiligungen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEines muss man auch sagen: Ministerpr\u00e4sident Tillich hat \nzu allem geschwiegen. Er hatte wie immer keine eigene \nMeinung und hat damit am Ende das Vorgehen seiner \nFraktion sanktioniert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Sie wissen, \n\ndass das gelogen ist, was Sie hier sagen!) \n\nDie Folgen dieser Verweigerungshaltung waren verhee-\nrend. H\u00f6ren Sie zu! Ohne vorheriges staatliches Engage-\nment bekam das angeschlagene Unternehmen Qimonda \nbei den Banken keine Kredite mehr, die zur \u00dcberbr\u00fc-\nckung bis zur Einf\u00fchrung der neuen und absehbar rentier-\nlichen Produktlinie zwingend erforderlich sind. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unglaublich!) \n\nWenn die CDU im Wissen um diese Situation staatliche \nHilfe erst dann gew\u00e4hren wollte, wenn Qimonda verbind-\nliche Kreditzusagen nachweist \u2013 was objektiv so gut wie \nunm\u00f6glich war \u2013, dann wurde damit in meinen Augen der \nUntergang des Unternehmens bewusst in Kauf genom-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nWegen einer angesichts der Finanz- und Wirtschaftskrise \nohnehin \u00fcberholten Ideologie \u2013 bei der CDU hei\u00dft das: \nkeine staatliche Beteiligung an Unternehmen \u2013 riskiert die \nS\u00e4chsische Union den Verlust von Tausenden von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen. Wer so agiert, hat in Regierungsverantwor-\ntung nichts verloren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist schon einigerma\u00dfen dreist, wenn CDU-Fraktions-\nchef Flath in seiner heutigen Presseerkl\u00e4rung den Wirt-\nschaftsminister auffordert, sich um Auffangl\u00f6sungen f\u00fcr \ndie von Entlassung bedrohten Mitarbeiter zu bem\u00fchen. \nNat\u00fcrlich brauchen wir diese Auffangl\u00f6sungen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Richtig!) \n\nAber es ist v\u00f6llig inakzeptabel, dass die CDU zuerst dem \nWirtschaftsminister in den R\u00fccken f\u00e4llt und ihm nun die \nalleinige Verantwortung f\u00fcr die Schadensbegrenzung \nzuweist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 10880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nF\u00fcr die Linksfraktion steht fest, dass die mit Investitionen \nin Milliardenh\u00f6he m\u00fchsam etablierten Technologiecluster \nin der Chipindustrie Sachsen \u2013 im \u00dcbrigen von der CDU \neinst als Leuchtturm f\u00fcr den Aufbau Ost gefeiert \u2013 durch \neine vollst\u00e4ndige Pleite von Qimonda nicht gef\u00e4hrdet \nwerden d\u00fcrfen. Die s\u00e4chsische CDU unter Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich ist derzeit dabei, dem auch mit Steuergeldern \nreichlich gef\u00fcllten Fass f\u00fcr die Chipindustrie in Dresden \nden Boden auszuschlagen. \n\nDie Linksfraktion fordert die Staatsregierung auf, dem \nLandtag schnellstm\u00f6glich ein Konzept vorzulegen, wie \nder Mikroelektronikstandort in Dresden trotz der nun \neingetretenen Situation gesichert werden kann. Hierzu \nerwarte ich endlich klare Aussagen und vor allem erkenn-\nbares Handeln vom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend Qimonda ums \u00dcberleben k\u00e4mpfte, lie\u00df es sich \nStanislaw Tillich einen ganzen Tag lang auf der \u201eGr\u00fcnen \nWoche\u201c gut gehen und inszenierte sich medienwirksam. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nHeute jedoch kein Wort vom Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \nwieder einmal kneift Herr Tillich vor der Verantwortung. \nWann fangen Sie endlich mit dem Regieren an? Wann \nzeigen Sie Ihre Richtlinienkompetenz? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWann bringen Sie dieses Land auch nur in einem einzigen \nPunkt voran? Herr Tillich, das ist mein letzter Satz und \nmeine Aufforderung:  \n\n(Zuruf von der CDU: Hoffentlich!) \n\nLeisten Sie nun wenigstens einen erkennbaren Beitrag zur \nSchadensbegrenzung, wenn Sie schon den Schaden nicht \nverhindert haben! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-\nFraktion; Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Herr Hahn, wir \nhaben freilich Wahljahr. Aber ich meine nicht, dass das \njetzt gerade die Stunde des Wahlkampfes ist, \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nzumal Sie, Herr Hahn, nicht einmal bis heute warten \nkonnten. Sie haben ja das, was Sie soeben erkl\u00e4rt haben, \nschon gestern Nachmittag, 15:49 Uhr, als Presseerkl\u00e4rung \nherausgegeben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas war eine Agenturmeldung!) \n\nUnd das, obwohl wir uns gestern unter den Fraktionsvor-\nsitzenden darauf verst\u00e4ndigt hatten, diesen gestrigen Tag \neinfach vergehen zu lassen, um den Unternehmen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, sich selbst dar\u00fcber klarzuwerden, \nwie sie entscheiden werden. \n\nDeshalb will ich nun zur Erkl\u00e4rung von Wirtschaftsminis-\nter Jurk zur\u00fcckkehren. Das ist jetzt sehr angemessen. Ich \nm\u00f6chte namens der CDU-Fraktion der Staatsregierung f\u00fcr \nihr verantwortungsvolles Handeln \u00fcber mehrere Wochen \nhinweg danken. Die Regierung hat dem Unternehmen \nQimonda, der Muttergesellschaft Infineon, ein Angebot \nunterbreitet, das bis zum Schluss stand. Das war ein \nAngebot, das bisher kein anderes Unternehmen im Frei-\nstaat Sachsen zur Rettung bekommen hat. Das m\u00f6chte ich \nan dieser Stelle ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber die Regierung hat auch verantwortungsvoll gehan-\ndelt, indem sie verschiedenen Erpressungsversuchen nicht \nerlegen ist. Auch das will ich unterstreichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn auch dabei hat die Regierung eine Verantwortung \nsowohl gegen\u00fcber dem Steuerzahler als auch gegen\u00fcber \nanderen Unternehmen und der Unternehmenskultur in \nSachsen. Diesem ist die Regierung gerecht geworden. Wir \nhaben als Fraktion die Regierung begleitet. Ich wei\u00df auch, \ndass das ganz verschieden interpretiert worden ist. Ich \nwill noch Folgendes herausstellen: Mit meiner \u00c4u\u00dferung \nvor zwei Wochen habe ich insbesondere das Unternehmen \nauf seine Verantwortung hingewiesen, n\u00e4mlich Infineon, \nund darum gebeten, alles zu tun, um Qimonda am Stand-\nort Dresden zu erhalten. \n\nDie zweite Zielrichtung meiner \u00c4u\u00dferung war die Bun-\ndesregierung. Ich will hier feststellen \u2013 das wei\u00df ich von \nWirtschaftsminister Jurk \u2013, dass die Bundesregierung bis \nzum Schluss versucht hat, auch ihrer Aufgabe gerecht zu \nwerden. \n\nDamals hatte ich noch eine dritte Botschaft mit meinen \n\u00c4u\u00dferungen, und zwar an die Europ\u00e4ische Union. Von der \nEurop\u00e4ischen Union bin ich ausdr\u00fccklich entt\u00e4uscht. Es \nmag sein, Herr Jurk, dass wir hier eine unterschiedliche \nEinsch\u00e4tzung haben. Man muss sich einmal vorstellen, \ndass Deutschland den Industriekommissar in der Europ\u00e4-\nischen Union stellt, Herrn  Verheugen. Es ist nicht in den \nletzten Wochen und Monaten eine falsche Weichenstel-\nlung erfolgt. Darin stimme ich mit Ihren Ausf\u00fchrungen \nwieder sehr \u00fcberein, Herr Jurk. \n\nWir m\u00fcssen in Europa diskutieren, wie zuk\u00fcnftig die \nIndustriepolitik gestaltet werden soll, weil Europa nicht \nallein ist auf dieser Welt. Das l\u00e4sst sich sehr gut vom \nMikroelektronikstandort hier in Dresden ableiten. Da hat \nes eine europ\u00e4ische Chemikalienpolitik gegeben \u2013 Frau \nHermenau, ich habe das bereits in der Debatte zum \nHaushalt im Dezember hier angesprochen. Ich will das \nwiederholen, es liegt zehn Jahre zur\u00fcck, damals hat Rot-\nGr\u00fcn regiert. Es hat eine europ\u00e4ische Energiepolitik \n\n 10881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\ngegeben, die nat\u00fcrlich etwas mit der Industrie zu tun hat, \nund es gibt m\u00f6glicherweise noch ganz andere Dinge, die \ndie Europ\u00e4ische Union vorhat. \n\nWir m\u00fcssen es schaffen, auch unsere Rolle in Europa zu \ndefinieren. Wir sind das industriest\u00e4rkste Land in der \nEurop\u00e4ischen Union, und da hat es, bitte sch\u00f6n, auch um \ndeutsche Interessen zu gehen, wenn wir uns daf\u00fcr einset-\nzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt sollten wir nach vorn schauen. Die CDU-Fraktion \nbedauert die Situation, die eingetreten ist. Das ist ohne \nZweifel ein schwerer Schlag f\u00fcr den Mikroelektronik-\nstandort in Dresden. Aber es ist nicht das Ende. Deshalb \nsignalisiere ich namens der CDU-Fraktion die Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die Regierung, jetzt alles zu tun. Es gibt einen \nneuen Partner, das ist der Insolvenzverwalter. Unterneh-\nmensteile, die zukunftsf\u00e4hig sind, sind zu unterst\u00fctzen. \nOder, wie Herr Jurk es angek\u00fcndigt hat, wir sollten uns \nmit der Arbeitsverwaltung zusammensetzen, um M\u00f6g-\nlichkeiten zu suchen, dass Arbeitspl\u00e4tze am Standort \nDresden erhalten werden. Ich will der Regierung aus-\ndr\u00fccklich signalisieren, dass sie hierbei die Unterst\u00fctzung \nder CDU-Fraktion hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die SPD-Fraktion; Herr Brangs, \nbitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Kollege Flath, wenn das keine Wahlkampf-\nrede war, dann bin ich einmal auf die Wahlkampfausei-\nnandersetzung gespannt und darauf, was wir im August zu \nh\u00f6ren bekommen. Wenn Sie auf der einen Seite hier ans \nMikrofon treten und anderen vorwerfen, dass der Wahl-\nkampf schon er\u00f6ffnet sei und dass dies nicht die Stunde \ndes Wahlkampfes sei und ich mir dann die Pressemittei-\nlung der CDU-Landtagsfraktion ansehe, dann verstehe ich \nin der Tat diesen Zusammenhang nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMir und der Landtagsfraktion der SPD geht es darum, \nDanke daf\u00fcr zu sagen, dass der Wirtschafts- und Arbeits-\nminister Ende der vergangenen Woche alles versucht hat, \num den Standort von Qimonda zu retten. Daf\u00fcr sage ich \nnoch einmal ausdr\u00fccklich all denen, die daran beteiligt \nwaren, f\u00fcr die Gespr\u00e4che, die hier im Haus gef\u00fchrt \nwurden, all denen, die sich n\u00e4chtelang mit Vertretern des \nUnternehmens getroffen und alles m\u00f6glich gemacht \nhaben, was ging, Danke f\u00fcr diesen Einsatz. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nHier ist professionell gearbeitet worden. Man hat den \nVersuch gemacht, eine klare Botschaft zu senden. Diese \nwar notwendig. Sie hie\u00df, alles daranzusetzen, dass wir ein \nSignal senden k\u00f6nnen, um 40 000 Menschen in der \nRegion, die im Bereich der IT-Industrie angestellt sind, \neinen sicheren Arbeitsplatz zu bieten, den Standort weiter \n\nauszubauen und dass das, was wir immer als Silicon \nSaxony bezeichnen, \u00fcber die Grenzen hinaus weiterhin \nBestand hat. \n\nDass das Fraunhofer-Institut \u2013 das ist auch schon gesagt \nworden \u2013 beabsichtigt, mit einem Berliner Institut ge-\nmeinsam im Februar eine Entscheidung zu treffen und \nsich mit rund 50 Millionen Euro Investitionsma\u00dfnahmen \ndieses Segmentes anzunehmen, ist doch ein Signal, das \nuns ermutigen sollte. Dabei geht es um die Frage, wie die \nForschung gemeinsam mit AMD im Bereich 3D-Chip-\nTechnologie weiter ausgebaut werden kann. Deshalb ist es \nwichtig, dass wir heute klar sagen, dass wir gemeinsam \nden Versuch unternehmen wollen, alles daranzusetzen, \ndass es nicht dazu kommt, dass durch diese Insolvenz ein \nfatales Signal in die Region ausgestrahlt wird, dass es \nhei\u00dft: Hier in Dresden kann man sich nicht mehr ansie-\ndeln, hier ist die Chip-Industrie am Niedergang. \n\nWir haben in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten alles \ndaranzusetzen, dass wir f\u00fcr jeden Arbeitsplatz hier in \nSachsen k\u00e4mpfen m\u00fcssen, der im Bereich der IT-Industrie \nangesiedelt ist, aber nat\u00fcrlich nicht nur in diesem Bereich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch kann es mir nicht verkneifen, einige Anmerkungen zu \ndem zu bringen, was unser Koalitionspartner gerade \nvorgetragen hat. Wenn Sie jetzt davon sprechen, dass nun \ndas vorgesehene Geld zur St\u00e4rkung der angeschlagenen \nMikroindustrie eingesetzt werden soll, und gleichzeitig \nfordern Sie den Wirtschafts- und Arbeitsminister Thomas \nJurk auf, Auffangl\u00f6sungen zu suchen, dann h\u00e4tte ich mir \ngew\u00fcnscht, dass Sie diese Klarheit und dieses klare \nBekenntnis auch zum Standort vor zwei Wochen geliefert \nh\u00e4tten und uns damals nicht in den R\u00fccken gefallen \nw\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nJetzt dem Minister aufzutragen, dass er nach einer Auf-\nfangl\u00f6sung zu suchen hat \u2013 das ist sein Job, den hat er \nschon in der Vergangenheit erledigt, und den wird er auch \nzuk\u00fcnftig machen. Ich glaube, dass man ernsthaft dar\u00fcber \nnachdenken sollte, ob das, was teilweise auch in Zitaten \nvon unserem Koalitionspartner gebracht worden ist, zum \nBeispiel \u201eDie da dr\u00fcben sollen allein entscheiden\u201c \u2013 bei \n\u201edie da dr\u00fcben\u201c war die Staatsregierung gemeint \u2013 oder \n\u201eWarum soll denn der kleine Abgeordnete mit so einer \nkomplexen Materie betraut werden? Diese Risikoabsch\u00e4t-\nzung ist doch f\u00fcr den normalen Abgeordneten gar nicht \nleistbar.\u201c \u2013 \u2013 Dazu sage ich Ihnen, dass das organisierte \nVerantwortungslosigkeit ist! \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. M\u00fcller von der NPD-\nFraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir als NPD-Fraktion bedauern \nau\u00dferordentlich die eingetretene Entwicklung, insbeson-\n\n 10882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\ndere mit Blick auf die Folgen, die sie f\u00fcr die Besch\u00e4ftig-\nten des Qimonda-Werkes hat. Andererseits sehen wir \nnat\u00fcrlich in diesem Ereignis auch den Ausdruck einer \ninsgesamt verfehlten Wirtschafts- und Finanzpolitik, und \nwir sehen uns in der Systemkritik, die wir bisher betrieben \nhaben, best\u00e4tigt. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen \nSie mich an den Beginn meiner Ausf\u00fchrungen die Aussa-\nge stellen, die ich heute Morgen auch spontan namens \nmeiner Fraktion in einer Pressemitteilung erkl\u00e4rt habe, \nnachdem die bedauerliche Situation von Qimonda be-\nkannt wurde: Die Insolvenz von Qimonda, so bedauerlich \nsie auch sein mag, ist nicht das Ende von Silicon Saxony. \nEs ist f\u00fcr mich ganz wichtig, dies heute hier so deutlich zu \nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir hatten in der Vergangenheit eine sehr kritische Positi-\non eingenommen hinsichtlich der Aktivit\u00e4ten des Staates, \nwie ich es einmal allgemein ausdr\u00fccken will, im Rahmen \neiner m\u00f6glichen Qimonda-Rettung. Wir haben einfach \ngesehen, dass immer neue Forderungen aufgemacht \nwurden. Zuletzt ging es gestern noch einmal um plus \n300 Millionen Euro Finanzbedarf. F\u00fcr uns ist das immer \nundurchsichtiger geworden. Das war f\u00fcr uns auch ein \nZeichen daf\u00fcr, dass man sich sehr gut \u00fcberlegen sollte, ob \nman, salopp ausgedr\u00fcckt, schlechtem Geld noch gutes \nGeld hinterherwerfen soll. Ich meine, dass die ganze \nEntwicklung schon gezeigt hat, dass sich hier ein Fass \nohne Boden aufzutun drohte. 262 Millionen Euro f\u00fcr den \nBetriebsmittelkredit und den B\u00fcrgschaftsanteil des Frei-\nstaates sind ein erheblicher Betrag, den \u2013 wie vorhin von \nIhnen, Herr Minister, angesprochen \u2013 kein anderes Unter-\nnehmen hier im Freistaat Sachsen bekommen h\u00e4tte; das \nist eine riesige Summe. \n\nAllerdings, Herr Kollege Hahn, Sie sprechen von Staats-\nbeteiligung. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Ja!) \n\nStaatsbeteiligung ist keine L\u00f6sung. Wir haben hier im \nFreistaat erlebt, was passiert, wenn der Staat Unternehmer \nspielt; wir haben es am Beispiel Sachsen LB schmerzlich \nerlebt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir haben gesehen, wie toll der Staat in der Lage ist, eine \nBank zu f\u00fchren. Und Sie erwarten jetzt, dass derselbe \nStaat, der hier grandios gescheitert ist, bei der Chipferti-\ngung auf die Erfolgsspur kommen w\u00fcrde. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIch bin sehr bei Ihnen, Herr Minister Jurk, dass wir auch \neine strategische Betrachtung anstellen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich \nkann man politisch \u00fcberlegen, ob es strategisch sinnvoll \n\nist, eine Chipproduktion in Europa haben zu wollen; \ndar\u00fcber kann man sehr wohl diskutieren. Nur, wenn man \ndas so diskutiert, dann kommt man auch zu dem Ergebnis, \ndass es eine europ\u00e4ische Aufgabe ist. Da kann doch nicht \nder Freistaat Sachsen mit Portugal gemeinsam die Zu-\nkunft der europ\u00e4ischen Chipproduktion retten, sondern \nman muss auf der europ\u00e4ischen Ebene dar\u00fcber nachden-\nken. Wir hatten ja andere Beispiele, wie im Flugzeugbau \nden Airbus; das war ein europ\u00e4isches Projekt, und man \nh\u00e4tte auch hier \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob es sinnvoll ist, ein \neurop\u00e4isches Projekt aus der Taufe zu heben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion: Was ist \n\ndas denn jetzt? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDer Mikroelektronikstandort Sachsen, Silicon Saxony, ist \nnicht am Ende. Wir haben 1 200 Unternehmen mit \n40 000 Besch\u00e4ftigten \u2013 das ist weit mehr als Qimonda. \nWir m\u00fcssen einfach zur Kenntnis nehmen, dass Infineon \nnicht mehr wollte und nicht mehr konnte, und 75 Millio-\nnen Euro waren im Verh\u00e4ltnis wirklich nicht viel. \n\nWir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass Fehlent-\nscheidungen im Management getroffen wurden. Es ist \nn\u00e4mlich nicht richtig, dass Qimonda einfach durch eine \nweltweite Finanzkrise in Probleme gekommen ist und \nman ihnen jetzt helfen muss. Hier sind Fehler im Mana-\ngement gemacht worden und es ist die Frage, ob es \nAufgabe des Staates ist, Managementfehler auszuglei-\nchen. \n\nWir d\u00fcrfen jetzt, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013 ich \nsage das auch an die Adresse der Staatsregierung; ich \nhabe das schon positiv vernommen, was Sie unternehmen \nwollen \u2013, die H\u00e4nde nicht in den Scho\u00df legen. Ein Teil \ndes Geldes, das wir f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung von Qimonda \neingeplant haben, sollten wir jetzt verwenden, um zum \nBeispiel einen Technologiefonds aufzulegen. Wir haben ja \nin der Region wachstumsstarke und innovative mittel-\nst\u00e4ndische Unternehmen genau in dieser Branche. Die \nhaben einen Bedarf an qualifizierten Mitarbeitern, diese \nben\u00f6tigen Kapital, um weiter wachsen zu k\u00f6nnen. \n\nUnter Umst\u00e4nden ist es sogar m\u00f6glich, mit ihnen gemein-\nsam einen Teil von Qimonda auszugr\u00fcnden und zu \u00fcber-\nnehmen, aber zumindest einer erheblichen Anzahl von \nMitarbeitern von Qimonda, die ja hoch qualifiziert und \nhoch motiviert sind, in anderen, neuen Unternehmen eine \nneue Perspektive zu bieten. Ich denke, dass diese dann \nneu entstehenden Arbeitspl\u00e4tze allemal krisen- und \nzukunftssicherer w\u00e4ren als die m\u00f6glicherweise durch ein \nstaatliches Engagement bei Qimonda geretteten. \n\nDas sollte der Weg sein. Wir sollten trotz aller Probleme \nin die Zukunft blicken und die Dinge gemeinsam anpa-\ncken. Ich denke, wir sind nach wie vor in Dresden in der \nMikroelektronikindustrie so schlecht nicht aufgestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 10883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich verstehe, dass der eine \noder andere von Wut oder Trauer gepackt ist; aber, meine \nHerren, es ist wohl nicht wirklich der Ort und auch nicht \ndie Zeit, um jetzt ideologisches S\u00e4belgerassel voranzu-\nbringen; denn den Wahlkampf haben wir noch das ganze \nJahr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nWenn wir einmal trocken konstatieren \u2013 vielleicht auch \nein bisschen heiser \u2013: Sachsen hat gek\u00e4mpft, Respekt, \nHerr Wirtschaftsminister! Sie haben ein ziemlich gro\u00dfes \nRad zu drehen versucht, und das respektiere ich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAber es ist offenbar geworden, dass Qimonda eben nicht \nunter den Schutzschirm der Bundesregierung f\u00e4llt; und da \nwar Ihr Arm dann auch zu kurz; so ist das eben. \n\nIch glaube auch nicht, Herr Hahn, dass es allein gereicht \nh\u00e4tte, das schlechte Management in die W\u00fcste zu jagen \nund es \u00fcber eine staatliche Beteiligung zu regeln. Wenn \ndas so helfen w\u00fcrde, dann h\u00e4tten alle Firmen aus der \nDDR \u00fcberlebt, indem man einfach nur das schlechte \nManagement herausgeschickt h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013 \nBeifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nSo ist es aber nicht gewesen; in der Wirtschaft spielen \nnoch andere Faktoren eine Rolle. \n\nSoweit die Diskussionen gezeigt haben, gibt es ja doch \neine moderne Technologie, die in der Vorbereitung ist. \nVielleicht h\u00e4tte man diese an die Weltspitze zur\u00fcckbrin-\ngen k\u00f6nnen. Vielleicht geht es jetzt so, wie es mit den \nFaxger\u00e4ten und den MP3-Playern passiert ist: Die Deut-\nschen haben sie erfunden und die Asiaten haben sie \ngebaut. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nAber vielleicht hat Sachsen auch die Kraft, dabei behilf-\nlich zu sein, eine technologische Ausgr\u00fcndung aus der \nInsolvenz zu machen und diesen technologischen Schritt \nzu gehen. \n\nHerr Morlok, Sie von der FDP wollten ja Qimonda \neinfach so pleitegehen lassen, wie Sie es \u00f6ffentlich \nverk\u00fcndet haben. \n\n(Genau! und Beifall von der Linksfraktion) \n\nDas ist genauso wenig wirtschaftspolitisch gedacht wie \ndas, was ich gerade kritisiert habe. Ich finde, bei einer \nNothilfe f\u00fcr die Hypo Real Estate von 92 Milliarden Euro \n\u2013 bei Qimonda w\u00e4re es, im Vergleich zu diesen vielen \nMilliarden, um ein paar Hundert Millionen Euro gegan-\ngen \u2013 muss man sehr genau \u00fcberlegen, was eigentlich mit \n\nder Debatte \u00fcber die Schl\u00fcsselindustrien in Deutschland \nist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nBei Opel R\u00fcsselsheim wird noch gepr\u00fcft; Qimonda steht \noffensichtlich bei der Bundesregierung nicht auf irgend-\nwelchen Listen, auch nicht auf der Liste der kontinentalen \nSchl\u00fcsselindustrien; und ich bin auch w\u00fctend, weil ich \nnicht glaube, dass die Autos wichtiger sind als die Chip-\nindustrie, um es einmal auf den Punkt zu bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nVielleicht h\u00e4tte eine staatliche Minderheitsbeteiligung \ndazu beigetragen, das Management in die W\u00fcste zu \nschicken \u2013 das war offensichtlich n\u00f6tig \u2013, vielleicht h\u00e4tte \nes dazu beigetragen, f\u00e4hige Leute an Bord zu halten und \ndie neue Technologie an die Weltspitze zu bringen. Wir \nwissen es nicht, wir werden das jetzt auch nicht mehr \nerfahren; es ist m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu diskutieren. Aber es \ngibt Aufgaben zu erledigen. \n\nDer Standort Silicon Saxony ist gr\u00f6\u00dfer als die Firma \nQimonda, und nat\u00fcrlich ist jetzt die Frage, was in den \nn\u00e4chsten Tagen und Wochen passiert, um den Standort zu \nstabilisieren, auch wenn diese Firma in Insolvenz geht. \nIch halte es f\u00fcr wichtig, zum Beispiel die vielen qualifi-\nzierten Arbeitskr\u00e4fte hier in der Region zu halten; man \nkann sich \u00fcberlegen, wie man das macht. Es gab bereits \neine Reihe auch \u00f6ffentlicher Angebote von Firmen im \nBereich der erneuerbaren Energien, die in Dresden und \nUmgebung ans\u00e4ssig sind und h\u00e4nderingend gut qualifi-\nziertes Personal suchen. Das ist eine Option f\u00fcr solche \nMitarbeiter von Qimonda, und das sollte man unterst\u00fct-\nzen. \n\nMan sollte sogar \u00fcberlegen, ob man einen Stellenpool \nbildet und das Personal sehr schnell weitervermittelt, \ndamit diese eben keine Abwanderungsgedanken packen. \nIch bin der Meinung, dass man f\u00fcr den IT-Standort \nSachsen gr\u00fcndlich \u00fcberlegen muss, welche Stabilisie-\nrungs- und St\u00fctzungsma\u00dfnahmen man finden kann, um \nihn \u00fcber die Weltwirtschaftskrise hinwegzubringen, und \ndass man pr\u00fcfen muss, Herr Wirtschaftsminister, inwie-\nweit eine technologische Ausgr\u00fcndung aus der Insolvenz \nbei der neuen Spitzentechnologie m\u00f6glich und denkbar ist \nund wie diese aussehen sollte. \n\nDas sind die Schritte, die ich sehe. Sichern Sie den IT-\nStandort jenseits der Insolvenz von Qimonda. Schauen \nSie, ob es eine technologische Ausgr\u00fcndung mit der \nmodernen Technik geben kann, und versuchen Sie die \nqualifizierten Fachleute in der Region zu halten, indem \nSie dabei behilflich sind, woanders eine ebenfalls gute \nStelle als qualifizierte Fachkraft zu finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! So \nweit zu der Information des Wirtschaftsministers und den \nBeitr\u00e4gen aus den Fraktionen. \n\n 10884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nWir kommen jetzt zur\u00fcck zur 2. Aktuelle Debatte, dem \nKonjunkturpaket der Bundesregierung und seinen Aus-\nwirkungen auf Sachsen, einem Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE. Es wird zuerst die Fraktion GR\u00dcNE sprechen, \nFrau Hermenau, und danach die bekannte Reihenfolge. \nBitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Weniger spektakul\u00e4r, aber \ndaf\u00fcr ein Thema, das Sachsen selbst in der Hand hat und \ndas nicht davon abh\u00e4ngig ist, ob die Bundesregierung \noder die EU-Ebene mitziehen, ist die Frage, die wir heute \nbehandeln wollen, n\u00e4mlich, welche Auswirkungen das \nKonjunkturpaket II, das die Bundesregierung in Aussicht \ngestellt hat, f\u00fcr Sachsen und vor allem f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nKommunen haben wird. Das jedenfalls haben wir wenigs-\ntens in der Hand, und alle, die sich f\u00fcr die Debatte inte-\nressieren, stochern mit der Stange im Nebel. \n\nWir wissen zwar inzwischen medien\u00f6ffentlich, dass ein \nArbeitnehmer mit monatlich ungef\u00e4hr 2 000 Euro Ein-\nkommen jetzt um circa 6 Euro entlastet wird und dass der \nBundesregierung 25 Kinder ungef\u00e4hr so viel wert sind \nwie ein Neuwagen. Zu diesem Ergebnis kommt man, \nwenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass ein Kind mit \n100 Euro Zuschuss bedacht werden soll, der Kauf des \nNeuwagens aber mit 2 500 Euro. \n\nDie Verhandlungen laufen noch; aber das Land soll \nungef\u00e4hr 600 Millionen Euro bekommen. Spannend ist \ndie Frage: Wie wird das zwischen Land und Kommunen \naufgeteilt? Spannend ist nat\u00fcrlich auch die Frage, woher \ndie 200 Millionen Euro s\u00e4chsische Eigenmittel kommen \nsollen. Ich bin der Auffassung, dass das einen Nachtrags-\nhaushalt erforderlich machen wird; wir werden uns ja hier \nim M\u00e4rz wiedersehen. Da wird wahrscheinlich das Bud-\ngetrecht des Parlamentes erheblich ber\u00fchrt werden. \n\nDas Kabinett \u2013 wenn man sich die medien\u00f6ffentlichen \n\u00c4u\u00dferungen anschaut \u2013 hat im Prinzip eine verl\u00e4ngerte \nHaushaltsdebatte gef\u00fchrt und, vielleicht auch nicht ganz \nwillentlich, eine Geberkonferenz veranstaltet. Jedenfalls \nsind einige Minister vorgeprescht. \n\nIch bin der Meinung: Dieses besondere Geld zur Stabili-\nsierung der Wirtschaftsleistung in Sachsen muss nat\u00fcrlich \nmit einer weitsichtigen Investitionspolitik verbunden \nwerden. Man muss die Ressorts mit einer Leitlinie zu-\nsammenbinden und darf nicht zulassen, dass nach dem \nMotto verfahren wird: \u201eJeder macht hier sein Ding, nur \nweil gerade Wahlkampf ist\u201c. Wir m\u00fcssen das Land dauer-\nhaft voranbringen. \n\nDieses Konjunkturpaket ist ein Wirtschaftspaket, kein \nWahlkampfpaket. Diese Debatte w\u00fcrden wir hier gern \nf\u00fchren. Herr W\u00f6ller wurde vor wenigen Tagen in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zitiert: \u201eW\u00f6ller will 250 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Sportst\u00e4tten\u201c. Klingt super! Eine ganz \nenergische Schwerpunktsetzung in der Wirtschaft! \n\nDer Verteilungskampf, der am Kabinettstisch eingel\u00e4utet \nworden ist, macht, wie ich finde, deutlich, dass es hier \neben nicht darum gehen kann, Sportst\u00e4ttenvergoldung zu \n\nbetreiben; denn die Kommunen werden in den n\u00e4chsten \nJahren auf den Folgekosten sitzen bleiben. Wir haben vor \nzwei Tagen hier in diesem Landtag \u00fcber Demografie \ndebattiert. Es ist deutlich geworden, dass die Kommunen \nin Zukunft immer weniger Geld haben werden, um die \nKosten tragen zu k\u00f6nnen, die anfallen w\u00fcrden, wenn sie \njetzt riesengro\u00dfe Sportst\u00e4ttenerneuerungen betrieben und \nnicht nur das t\u00e4ten, was n\u00f6tig ist. Sie b\u00fcrden den Kom-\nmunen auf Dauer Lasten auf, die diese vielleicht nicht zu \ntragen in der Lage sind. \n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich richtig und klug, die bauliche und \nenergetische Sanierung der Sportst\u00e4tten so voranzutrei-\nben, dass das Wichtige getan wird. Nat\u00fcrlich bin ich f\u00fcr \ndie Sanierung der Sanit\u00e4rtrakte oder der Decken. Das ist \ndoch gar keine Frage. Ich bin aber auch daf\u00fcr, dass eine \nD\u00e4mmung dieser Geb\u00e4ude vorgenommen wird, um die \nHeizkosten in Zukunft niedrig zu halten. \n\nDie energetische Sanierung w\u00e4re eine solche Leitidee f\u00fcr \ndas Ausgeben des Geldes, das wir bekommen werden, um \ndie Konjunktur zu stabilisieren. Es gibt dort gewaltige \nPotenziale. Bisher sind nur 5 % der Probleme angepackt \nworden. Das hei\u00dft, eigentlich wurde nichts gemacht. Die \nEinsparm\u00f6glichkeiten bei den Heizkosten liegen je nach \nGeb\u00e4udezustand zwischen 20 und 90 %! Wenn man aber \nwei\u00df, dass eine Kommune ungef\u00e4hr 20 %, also jeden \nf\u00fcnften Euro, ihres Geldes daf\u00fcr ausgibt, die Heizkosten \nin \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden zu bezahlen, ist es doch ganz \nklar, dass man den Kommunen sehr helfen w\u00fcrde, wenn \nsie auf Dauer ihre Heizkosten senken k\u00f6nnten. \n\nNun ist mir klar, dass nicht alle schon alles vorgeplant in \nder Schublade haben. Aber ich bin der Meinung, man \nkann hier eine schnelle Planung f\u00fcr eine energetische \nGrundsanierung erm\u00f6glichen sowie Energieberater \neinschalten, um die Qualit\u00e4t zu sichern. Wir m\u00fcssen die \nKosten der Zukunft erkennen, und wir m\u00fcssen sie ver-\nmeiden. Die Energiepreise des Jahres 2008 waren ein \nWarnschuss. Das kann sich auf Dauer nicht mehr jede \nKommune leisten. Vielleicht fehlt uns die Fantasie, uns \nvorzustellen, dass alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude 2016 nicht \nmehr beheizt werden, weil das Geld nicht da ist. Lassen \nSie sich das einmal durch den Kopf gehen! Denken Sie \neinmal dar\u00fcber nach, was das hei\u00dft! \n\nAlso: Energie und Klimaschutz ist die eine Leitidee. Die \nandere w\u00e4re der R\u00fcckbau der \u00fcberdimensionierten Infra-\nstruktur. Ich verweise auf die demografische Entwicklung. \nViele Strukturen werden nicht mehr von so vielen Leuten \ngenutzt. Wir haben schon jetzt zu gro\u00dfe Abwasseranlagen. \nDie Kosten f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger steigen; dort wirken \ndie Kostenremanenzen. Man muss die entsprechende \nInfrastruktur zur\u00fcckbauen. Das w\u00e4re, wie ich glaube, ein \nwichtiger Punkt, eine Leitidee, die man verfolgen k\u00f6nnte, \nanstatt dieses Sammelsurium, dieses Schrotflintenschie-\n\u00dfen zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kommunen m\u00fcssen meiner Meinung nach stabil am \nVerfahren beteiligt werden. Es macht keinen Sinn, dass \n\n 10885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nwir in einem Wahlkampfjahr eine Landesregierung haben, \ndie der Meinung ist, sie begl\u00fcckt jetzt mal die Kommunen \nnach Gutd\u00fcnken. Die Kommunen m\u00fcssen vielmehr in die \nDiskussion eingebunden werden. \u00dcber welche Punkte wir \nnoch diskutieren sollten und was zum Beispiel die Kom-\nmunen machen k\u00f6nnten, dazu mehr im zweiten Teil der \nDebatte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Drei Fragen, \ndie f\u00fcr dieses Konjunkturpaket wichtig sind, m\u00f6chte ich \nin dieser Debatte behandeln: \n\nErstens. Bankenschirm und Konjunkturpaket \u2013 ist Neu-\nverschuldung daf\u00fcr wirklich generationengerecht? \n\nZweitens. Helfen schuldenfinanzierter Konsum und \nstaatssubventionierte Kurzarbeit auch wirklich gegen den \nAbschwung? \n\nDie dritte und wichtigste Frage lautet: Wie nutzen wir in \nSachsen das Konjunkturpaket f\u00fcr kreditfinanzierte Zu-\nkunftsinvestitionen f\u00fcr Sachsen und seine Kommunen? \n\nMeine Damen und Herren! Konrad Adenauer war ein \nMann der einfachen Sprache: \u201eDie Lage ist ernst, sehr \nernst\u201c, sagte er immer wieder in wirklichen oder ver-\nmeintlichen Krisensituationen. \n\nDie Lage ist ernst, zumindest f\u00fcr das globale Finanzsys-\ntem und die Weltwirtschaft. Es ist vielleicht wirklich die \nschwerste Krise seit 1929. Sie trifft die Firmen der Ex-\nportnationen mit voller Wucht. Deutschland mit seinem \nschwachen Binnenmarkt erbringt fast die H\u00e4lfte seiner \nWirtschaftsleistung auf den Weltm\u00e4rkten und muss mit \neinem Minuswachstum von \u00fcber 2 % rechnen. \n\nDeshalb rufen alle nach dem Staat, am lautesten Bankma-\nnager und Wirtschaftsbosse. Zuerst wurden Rettungs-\nschirme von Hunderten Milliarden an B\u00fcrgschaften und \nKrediten f\u00fcr notleidende Banken aufgespannt, um den \nGeldkreislauf und die Kreditvergabe im Fluss zu halten \u2013 \nmit wenig Erfolg bisher, m\u00f6chte man konstatieren. Denn \nes geht dabei nicht nur um Geld; die Banken verspielten \nihr wichtigstes Kapital: das Vertrauen von Anlegern, \nSparern, Unternehmern und \u00d6ffentlichkeit. Mit dem \nBunkern von Staatsknete und immer neuen Hiobsbot-\nschaften werden sie es auch nicht so schnell zur\u00fcckge-\nwinnen. Und dass ausgerechnet eine CDU-Kanzlerin bzw. \neine CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung \u00fcber die Verstaatli-\nchung von Banken \u2013 vielleicht auch bald von Gro\u00dfunter-\nnehmen \u2013 nachdenken muss, das ist schon ein Witz der \nWirtschaftsgeschichte. \n\nAber, meine Damen und Herren, bevor der Staat bei \nBanken einsteigt, sollte f\u00fcr den Steuerzahler deutlicher \nwerden, was man dort mit den 480 Milliarden Euro aus \n\ndem \u201eSonderfonds Finanzmarktstabilisierung\u201c macht oder \ngemacht hat. \n\nHerr Hahn, der Staat ist keine Bank, der Staat ist auch \nkein Chipwerk mehr. Der Staat kann Rahmenbedingungen \nsetzen und hier schnell Hilfe leisten. \n\nMonatelang haben sich die Bundeskanzlerin und ihr \nknochenharter Finanzminister dem Dr\u00e4ngen nach milliar-\ndenschweren Konjunkturprogrammen widersetzt. Nun \nsollen daf\u00fcr \u00fcber 80 Milliarden Euro ausgegeben werden. \nDer Widerstand von Angela Merkel und Peer Steinbr\u00fcck \nwar f\u00fcr jeden Haushaltspolitiker gerechtfertigt. Die \nBundesregierung muss sich nun n\u00e4mlich von ihrer nach-\nhaltigen Haushaltspolitik verabschieden, nachdem sie \nnicht einmal in Zeiten sprudelnder Steuerquellen einen \nAusgleich des Bundeshaushalts geschafft hat. \n\nBei \u00fcber 1 500 Milliarden Euro Schulden w\u00fcrde sich \neigentlich jede weitere Belastung der nachwachsenden \nGenerationen verbieten. Deshalb soll noch in dieser \nLegislaturperiode eine Schuldenbremse in das Grundge-\nsetz aufgenommen werden, die dann die Neuverschul-\ndung begrenzt und gleichzeitig einen Tilgungsplan zum \nAbbau der Schulden f\u00fcr das Investitionsprogramm bein-\nhaltet. Manchmal erinnert mich die Schuldenbremse an \ndas wunderbare Bild eines S\u00e4ufers, der den wirklich \nallerletzten Schluck aus der Pulle nimmt und dann alles \nanders machen will. Aber, meine Damen und Herren, \neigentlich muss man mit dem Saufen gleich aufh\u00f6ren, mit \neinem Verschuldungsverbot. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nAber wenn man schon den Weg einer Verschuldung geht, \nmuss diese wirklich f\u00fcr Zukunftsinvestitionen sein. \nDar\u00fcber m\u00f6chte in der n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten Runde \nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich denke, so \nlangsam, aber sicher bekommen wir eine Ahnung von \ndem, was uns bevorsteht. Die Finanzkrise wandelt sich \nzur Wirtschaftskrise. Die Auswirkungen des weltweiten \nR\u00fcckgangs der Nachfrage nach G\u00fctern aller Art machen \nauch vor Sachsen nicht halt. \n\nNoch in den letzten Monaten waren die Koalitionsfraktio-\nnen \u00fcberzeugt, dass ihr Doppelhaushalt das beste Kon-\njunkturprogramm f\u00fcr Sachsen sei. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ist es auch!) \n\nIch sage das jetzt ohne jede H\u00e4me, aber die Ignoranz und \nArroganz der Regierungsparteien in Land und Bund \nhaben uns wichtige Monate gekostet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 10886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDie ersten Ausl\u00e4ufer des Bebens sp\u00fcren die s\u00e4chsischen \nUnternehmen, ja, sp\u00fcren die s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten. \nDie Zeitungsschau der letzten Tage verspricht ja auch \nnicht viel Gutes. Nur ein paar Ausz\u00fcge: \u201eChipkrise AMD, \n2 700 Mitarbeiter, pr\u00fcft Kurzarbeit an seinem Dresdner \nStandort\u201c; \u201eLimbacher ELTRIC entl\u00e4sst Mitarbeiter\u201c; \n\u201eDer Autohersteller VW verzichtet weitestgehend auf \nLeiharbeiter\u201c; \u201eZeitarbeitskr\u00e4fte mussten bei BMW das \nWerk mittlerweile fast komplett verlassen\u201c. Ich kann den \nVerbandspr\u00e4sidenten der s\u00e4chsischen Wirtschaft Bodo \nFinger nicht verstehen, der der Krise mit Gelassenheit \nentgegensieht. Die Flexibilit\u00e4t der s\u00e4chsischen Wirtschaft, \nvon der er und auch Sie, Herr Wirtschaftsminister Jurk, \nfabulieren, hei\u00dft doch im realen Leben Absenken von \nL\u00f6hnen, Entlassungen von Besch\u00e4ftigten, Verzicht und \ndann folgend Entlassung von Leiharbeitern. Dahinter \nstehen in jedem Fall Menschen mit ihren Familien, die \nwenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Art von Zynismus haben. \n\nUm den Einbruch bei den Auftr\u00e4gen nicht zu einem \nWegbrechen der Unternehmen und Arbeitspl\u00e4tze werden \nzu lassen, sind sich die Regierungen allerorten einig. Es \nist jetzt die Aufgabe f\u00fcr den Staat, die Folgen durch \nKonjunkturprogramme abzumildern. Auch die Bundesre-\ngierung hat sich nach str\u00e4flich langem Z\u00f6gern dazu \ndurchgerungen, ein Konjunkturprogramm Teil II auf den \nWeg zu bringen. Das Urteil allerdings des Internationalen \nW\u00e4hrungsfonds ist bereits gesprochen: Gewogen und f\u00fcr \nzu leicht befunden. Meine Kollegin Monika Runge wird \nin einem zweiten Beitrag darauf eingehen. \n\nDer R\u00fcckgang der Wirtschaft f\u00fcr dieses Jahr wird auf \n2,5 % taxiert. Eine Arabeske am Rande: Die Haushaltsde-\nbatte des Deutschen Bundestages im letzten Jahr ging \nnoch von einem leichten Plus der Wirtschaftsleistung aus, \nund dies mit Hinweis auf die Wirksamkeit des Konjunk-\nturprogramms I. \n\nDie hohe Abh\u00e4ngigkeit der deutschen Wirtschaftsleistung \nvon Exporten war vor Kurzem noch der Grund, mit Recht \nstolz zu sein. Wir nannten uns Exportweltmeister. Damit \nverbunden ist allerdings eine gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit eben der \nDeutschen und auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft von den \nWeltm\u00e4rkten. So kommt der IWF immerhin eben auch zu \ndem Ergebnis: \u201eEin sich abschw\u00e4chender Welthandel und \nBelastung f\u00fcr die Unternehmen verst\u00e4rken sich gegensei-\ntig. Deutschland als Exportland ist in dieser Abw\u00e4rtsspira-\nle gefangen.\u201c \n\nDieses Paket, meine Damen und Herren, kommt zu sp\u00e4t \nund ist zu klein. Diese Gefangenschaft, von der der IWF \nspricht, mit lediglich 1,25 % der j\u00e4hrlichen Wirtschafts-\nleistung zu entkommen, ist gewagt. Ich w\u00fcnschte, ich \nh\u00e4tte Ihren Optimismus, meine Damen und Herren von \nder CDU und der SPD. \n\nWir fordern Sie auf, f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Krise \ndieselbe Energie aufzubringen, mit der Sie sich an ihrer \nSchaffung beteiligt haben, dieselbe Energie, mit der Sie \nalle Chancen niedergerissen haben, um dem Kapital \nungehinderte Entfaltungsm\u00f6glichkeiten zu bieten, diesel-\nbe Energie, die Sie in das Kasino nach Dublin investiert \n\nhaben, dieselbe Energie, mit der Sie eine Klasse von \nrechtlosen Leiharbeitern geschaffen haben, und dieselbe \nEnergie, mit der Sie dem Irrglauben des Marktradikalis-\nmus aufgesessen sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nDie gro\u00dfen Nationen dieser Welt haben alle Pakete von \nmehreren hundert Milliarden Euro auf den Weg gebracht. \nDie USA nehmen umgerechnet 600 Milliarden Euro, \nChina 460 Milliarden Euro und Japan 80 Milliarden Euro \nin die Hand. Das sind Anteile an ihrem jeweiligen Brutto-\ninlandsprodukt von 6 %, 20 % und 10 %. Dieses Pro-\ngramm ist, meine Damen und Herren, zu klein, um dieser \nKrise zu begegnen. \n\nSo mancher Spa\u00dfvogel aus den Koalitionsfraktionen \nsollte sich inzwischen fragen, ob sich die St\u00e4rke einer \nVolkswirtschaft allen Ernstes an der Zahl der Mitb\u00fcrger \nmisst. \n\nIn Zeiten wie diesen ist Zuversicht und \u00dcberzeugung \ngefragt. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind zutiefst verun-\nsichert. Es reicht aber nicht aus, ihnen nur mehr Geld \nzukommen zu lassen. Aufgabe der Politik und von Politi-\nkern ist es, klare Signale zu setzen: Wir stehen das durch, \nwir wissen, was zu tun ist, habt Vertrauen! \n\nDie Kakofonie der Vorschl\u00e4ge und Debattenbeitr\u00e4ge von \nCDU und SPD in Bund und Land in diesen Tagen, die \n\u00fcber uns hereinbricht, ist alles andere als ermunternd. Es \nist wenig hilfreich, wenn der Beitrag unseres Ministerpr\u00e4-\nsidenten darin besteht, darauf hinzuweisen: \u00dcbrigens, das \nSchuldentilgen bitte nicht vergessen! Mein Kollege von \nder CDU hat sich ja auch dazu hinrei\u00dfen lassen. \n\nEine Debatte \u00fcber den Abbau der jetzt notwendigen \nSchulden ist in der Tat kontraproduktiv. Bitte handeln Sie \njetzt in dieser Krise einmal f\u00fcr die Generationen, die hier \nund heute leben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Mein letzter Satz: \nKonnten Sie die Dimension dieser Krise nicht begreifen, \nso k\u00f6nnen Sie wenigstens jetzt beweisen, ob Sie in der \nLage sind, die zur Verf\u00fcgung stehenden Gelder schnell \nund sinnvoll einzusetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Erinnern wir uns an den \nWahlkampf 2005. Da gab es Themen wie Kopfpauschale, \nSteuerreform, Steuererkl\u00e4rung auf den Bierdeckel, Steuer-\nsenkungen f\u00fcr Spitzenverdiener. \n\n(Zuruf von der FDP: Mehrwertsteuer!) \n\n 10887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDa gab es die Vertreter, die die Ideologie hatten \u2013 hier \nsitzen sie auch: von der FDP und CDU. \n\nDie T\u00f6ne haben sich nat\u00fcrlich ver\u00e4ndert, wenn ich an die \nKrise denke. Im letzten Jahr hatten wir hier eine Debatte \ngef\u00fchrt, in der gesagt wurde: Die Verantwortung des \nStaates ist jetzt gefragt. Ich vermute, dass das bei der FDP \nnoch nicht angekommen ist, denn Sie verfolgen ja immer \nnoch das Motto: Hilf dir selbst, dann wird dir geholfen! \nNach Hessen f\u00fchlen Sie sich besonders stark und f\u00fchlen \nsich an die seligen 18-%-Zeiten erinnert. Ich wei\u00df nicht, \nob sie schon wieder an Ihren Fu\u00dfsohlen klebt. Sie k\u00f6nnen \nvor Kraft gerade nicht laufen und jede Menge Adrenalin \npumpt in Ihren Adern. Aber ich bin ja gespannt, wie Sie in \nBerlin damit umgehen, n\u00e4mlich mit Ihren gro\u00dfen Ank\u00fcn-\ndigungen, die Sie gemacht haben, im Bundesrat das Paket \nnoch einmal aufzuschn\u00fcren. Ich bin einmal gespannt, wie \nSie aus der Nummer herauskommen. Sie haben im Bun-\ndestag das Paket am heftigsten bek\u00e4mpft. Ich bin also \ndeshalb sehr auf den kreativen Output gespannt, beson-\nders auf Ihre sinnvollen \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Ich bin \ngespannt, was dann wirklich im Bundesrat geschieht. \nVielleicht hat ein Abendessen zwischen Guido und Ange-\nla einiges geregelt. \n\nJa, ich rufe den Staat, weil ich dem Staat vertraue, weil \nich schon immer an den starken Staat geglaubt habe. \nGerade in einer Situation, in der wir \u00fcber die Krise reden \nm\u00fcssen, ist der Staat der einzige, der die Sicherheit geben \nkann, Sicherheit f\u00fcr Menschen, f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr \nUnternehmen, ja, f\u00fcr Banken. Das war auch die Ma\u00dfgabe, \nals wir damals den Bankenrettungsschirm gemacht haben. \nDa ging es nicht um die Banken, sondern um die Men-\nschen. Genau darum muss es auch bei einem Konjunktur-\npaket gehen: um Arbeitspl\u00e4tze und Menschen. \n\nDie Verl\u00e4ngerung des Kurzarbeitergeldes ist zum Beispiel \nein Instrument daf\u00fcr. Wir reden jetzt in Sachsen \u00fcber die \nFrage, wie wir die Mittel verteilen. Der Schwerpunkt liegt \nbei mir bei Kitas, Schulen, Hochschulen und Forschungs-\neinrichtungen. Er liegt bei kommunalen Investitionen. Wir \nhaben dort einen Nachholbedarf, obwohl wir auch viel \nunternommen haben. Wir wissen, dass wir trotz alledem, \nwas wir in den letzten Jahren erreicht haben, immer noch \neinen ganz sch\u00f6nen Ballast mitschleppen. Das war in den \nletzten Jahren nicht alles abzuarbeiten, also m\u00fcssen wir \njetzt die Chance nutzen, dort kr\u00e4ftig zu investieren. \n\nEs gibt viele Schulen, die haben bessere PCs als WCs. Es \ngibt immer noch Bildungseinrichtungen, die eher einen \nmorbiden Charme ausstrahlen. Wir haben also einen \ngro\u00dfen Investitionsbedarf. Jetzt geht es darum, sich nicht \nzu zerstreiten, wie die Mittel auf die einzelnen Ressorts \nverteilt werden, sondern wie sie m\u00f6glichst schnell dort \nankommen und wie sie schnell umgesetzt werden. Darum \nmuss es jetzt vor allem gehen. \n\nWenn wir sagen, bis zu 75 % m\u00fcssen in die kommunalen \nInvestitionen hinein, dann sage ich, vor allem m\u00fcssen die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte mit an den Tisch. Wenn \nwir zum Beispiel Schulen sanieren wollen, n\u00fctzt eine \nkommunale Investpauschale nichts, weil nicht jede \n\nKommune eine Schule hat. Die Schulnetzplanung liegt \naber in der Verantwortung der Landkreise. Also m\u00fcssen \ndie auch bei der Umsetzung des Konjunkturprogramms \nmit eine zentrale Rolle spielen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen bei \nder Umsetzung darauf achten, dass wir in ein gutes \nManagement kommen. Wir haben in Sachsen ja positive \nErfahrungen gemacht. Darauf w\u00fcrde ich auch setzen \nwollen. \n\nIch m\u00f6chte auch, dass eine Botschaft beherzigt wird, die \nuns aus Berlin mitgegeben wurde: dass dieses Konjunk-\nturprogramm wirklich zus\u00e4tzliche Mittel sind, es also \nnicht darum geht, hier etwas zu kompensieren. Das gilt \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Freistaat, wenn wir jetzt dar\u00fcber \ndiskutieren, wie wir die Kofinanzierung sicherstellen. \nAuch hier geht es nicht darum, eine Sparb\u00fcchse aufzuma-\nchen. Das w\u00e4re das falscheste Signal zu dieser Zeit. Wir \nm\u00fcssen hier wirklich zus\u00e4tzliche Kofinanzierungsmittel \nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nun wurde entgegen allen \nBeteuerungen, die wir noch vor einigen Monaten seitens \nder Gro\u00dfen Koalition h\u00f6ren durften, doch ein neues \nKonjunkturpaket geschn\u00fcrt. \n\nWelche Auswirkungen werden wir nun davon zu erwarten \nhaben? Die beabsichtigten Ma\u00dfnahmen sind sicherlich \nimmer noch besser, als die H\u00e4nde ganz in den Scho\u00df zu \nlegen. Doch sie sind nicht ausreichend bzw. geeignet, den \nnotwendigen Anforderungen gerecht zu werden. \u00dcber \nlangfristige Auswirkungen lie\u00dfe sich spekulieren, aber \nunmittelbar wird dieses Konjunkturpaket in Sachsen so \ngut wie keine Wirkung haben. \n\nZum einen nehmen sich die je 25 Milliarden Euro f\u00fcr \n2009 und 2010 im Vergleich zu den fast 500 Milliar-\nden Euro des Bankenrettungspaketes doch etwas mehr als \nbescheiden aus. Die Regierung muss sich schon die Frage \nstellen lassen, weshalb man bei der Hochfinanz nicht \netwas weniger gro\u00dfz\u00fcgig verfahren ist und daf\u00fcr staatli-\ncherseits Unternehmen aus der Kreditklemme half, so \nzum Beispiel auch Qimonda. \n\nMeine Damen und Herren! Als es um die Spekulations-\nwirtschaft des Finanzsektors ging, konnte es nicht schnell \ngenug gehen, den Geldhahn aufzudrehen. Die Ma\u00dfnah-\nmen dieses Konjunkturpakets lassen sich hingegen Zeit, \num dann etwa in einem halben Jahr in Kraft zu treten. \nHinzu kommt, dass die zaghaften steuerpolitischen \nAns\u00e4tze erst mit erheblicher Zeitverz\u00f6gerung ihre Wir-\nkungen, die vermutlich ohnehin bescheidener Art sein \nwerden, entfalten werden. \n\nDie Bundesregierung betont, dass das Kredit- und B\u00fcrg-\nschaftsprogramm hervorgehoben werden soll, dass es \nnicht um Kapitalbeteiligungen an Unternehmen geht. Die \n\n 10888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nBundesregierung erkl\u00e4rt aber nicht, weshalb genau das, \nwas bei Commerzbank und Hypo Real Estate richtig ist, \nin der produzierenden Wirtschaft zwingend falsch sein \nsoll. \n\nSo vertritt die NPD zum Beispiel die Ansicht, dass es \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig w\u00e4re, seitens der Bundesregierung \ndar\u00fcber in Gespr\u00e4che einzutreten, wie Opel mittels einer \nstaatlichen Beteiligungsgesellschaft zusammen mit \neinigen Zulieferfirmen in deutsche Hand \u00fcberf\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnte. \n\nNur zum Verst\u00e4ndnis: Ich beziehe mich deshalb so stark \nauf die Bundespolitik, weil ich dadurch deutlich machen \nm\u00f6chte, dass einem Programm, welches bundesweit kaum \nWirkung zeigen wird, auch in Sachsen keine Wunder \nzuzutrauen sind. So d\u00fcrfte klar sein, dass auch in Sachsen \nnur die wenigsten wegen einer 2 500 Euro schweren \nVerschrottungspr\u00e4mie f\u00fcr ihr neunj\u00e4hriges Auto einen \nNeuwagen kaufen werden oder nat\u00fcrlich auch k\u00f6nnen. \nWenn sich Autoverk\u00e4ufer jetzt \u00fcber einen Zulauf freuen, \nso werden das zum Gro\u00dfteil vorgezogene K\u00e4ufe sein, die \ndann zum Ende des Jahres wieder fehlen werden. \n\nDiejenigen Neuwagen, die vermutlich gekauft werden, \nd\u00fcrften in \u00fcbergro\u00dfer Zahl sowieso die Importwagen des \nKleinmarktes sein. Genau hier stehen wir vor dem Prob-\nlem, vor dem die NPD seit Jahren gewarnt hat: Deutsch-\nland wird nun Opfer seiner verh\u00e4ngnisvollen Globalisie-\nrungspolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt nun zuallererst die \nAchillesferse der deutschen Wirtschaft, n\u00e4mlich die \nschw\u00e4chelnde Binnenkonjunktur, zu beleben. Mit Blick \ndarauf ist es beispielsweise sehr besch\u00e4mend, wie gering \nder finanzielle Spielraum der unteren Einkommensschich-\nten, insbesondere Arbeitslose und Hartz-IV-Empf\u00e4nger, \nerweitert wurde. Die Anhebung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder \nzwischen sechs und dreizehn Jahren um sage und schreibe \nganze 10 Euro wird mit Sicherheit keine Nachfrageexplo-\nsion in Sachsen ausl\u00f6sen. \n\nUnabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfenordnung ist die entscheidende \nFrage doch auch die, wof\u00fcr und letzten Endes wohin die \nAlmosen des Konjunkturpaketes ausgegeben werden. Die \nersten Untersuchungen prognostizieren auch hier den \nGeldfluss in Richtung billiger Elektroger\u00e4te aus Asien \nund sehr stark in Richtung Kleidung. \n\nNachdem die Textilindustrie \u00fcber Jahre hinweg in \nDeutschland und nicht zuletzt auch in Sachsen systema-\ntisch im Stich gelassen wurde, ist kaum zu erwarten, dass \ndiese Gelder wieder zur\u00fcck in den heimischen Wirt-\nschaftskreislauf gelangen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist \u2013 wie gesagt \u2013 Ihre \nGlobalisierungspolitik. Hierf\u00fcr sind Sie in Mithaftung zu \nnehmen. \n\nUm diesem Problem zu entgehen, w\u00e4re eine selektive \nMehrwertsteuersenkung in Deutschland bzw. f\u00fcr die \n\u00fcberwiegend in Deutschland produzierte Produkte, wie es \ndie NPD-Fraktion am Mittwoch vorgeschlagen hatte, ein \nwirksames Instrument. \n\nAber ungeachtet all dessen und auch der Tatsache, dass \nheute deutlicher denn je zu erkennen ist, dass ein g\u00e4nzli-\ncher wirtschaftspolitischer Paradigmenwechsel nottut, gilt \nes jetzt nach Kr\u00e4ften darum zu k\u00e4mpfen, Sachsen best-\nm\u00f6glich am Investitionsprogramm teilhaben zu lassen. \n\nWie nun zu h\u00f6ren ist, soll Sachsen knapp 600 Millio-\nnen Euro aus dem kommunalen Investitionsprogramm \nerhalten. Hierbei gilt es aber sicherzustellen, dass die \nfl\u00e4chendeckende Versorgung aller s\u00e4chsischen Kommu-\nnen mit ausreichend Kapital erfolgen kann und dabei \nPauschalbeitr\u00e4ge auszureichen oder zumindest die F\u00f6r-\nderquoten zu ver\u00e4ndern sind, um weitere horizontale \nUngleichgewichte in der Fl\u00e4che zu verhindern, falls \nfinanzschw\u00e4chere Kommunen Gelder nicht abrufen \nk\u00f6nnen. \n\nNeben den vielfach genannten Handlungsbereichen wie \nVerkehrsinfrastruktur und Schulen h\u00e4lt es die NPD-\nFraktion f\u00fcr angebracht, die fl\u00e4chendeckende Breitband-\nversorgung in Sachsen als Konjunkturma\u00dfnahme ver-\nst\u00e4rkt anzugehen sowie die F\u00f6rderung dezentraler und \numweltfreundlicher Energieversorgung in den Kommu-\nnen zu einem zukunftstr\u00e4chtigen und nachhaltigen \nSchwerpunkt zu erkl\u00e4ren. \n\nIch empfehle der Staatsregierung dringend, sich unver-\nz\u00fcglich mit den Kommunen in Verbindung zu setzen, um \nohne Zeitverz\u00f6gerung die Projektauswahl und den Mittel-\nbedarf zu kl\u00e4ren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow \nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Lieber Kollege Scheel, f\u00fcr Ihren \nKrisenfetischismus, den Sie hier zelebriert haben, habe \nich \u2013 ehrlich gesagt \u2013 wenig Verst\u00e4ndnis. \n\nWohl erkenne ich, dass Sie sich pudelwohl f\u00fchlen, wenn \nes drau\u00dfen ein bisschen schlechter geht. Mir ist auch klar, \ndass DIE LINKE die Krise braucht, um \u00fcberhaupt zu \nexistieren. Aber wenn Sie fragen, warum viele B\u00fcrger in \ndiesem Land verunsichert sind, dann ist es genau Ihre \nRede. Sie selbst sch\u00fcren diese Verunsicherung. Und h\u00f6ren \nSie sich Herrn Lafontaine an, dann wissen Sie noch \nbesser, wovon ich spreche. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie sch\u00fcren Angst und beschweren sich dar\u00fcber. Das ist \nbeim besten Willen nicht seri\u00f6s. \n\nDie Lage ist ernst. Das ist klar. Aber es ist aus meiner \nSicht eben auch kein Grund zur Panik da. Denn wir \nwissen sp\u00e4testens seit 1990, dass das permanente Auf und \nAb ein Kennzeichen unserer Wirtschaft ist. Das geh\u00f6rt \ndazu. Wir alle haben das seit der Wende x-mal erlebt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n 10889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nIch erinnere nur: Bis 1993 ging es bergauf. Dann ging es \nein wenig bergab. Bis 2000 hatten wir wieder einen \nAufschwung. Dann gab es wieder ein kleines Tal. Das \ngeh\u00f6rt zu unserem Wirtschaftssystem nun einmal dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nUnd: Dieses permanente Auf und Ab ist eben auch ein \nKorrektiv unserer Marktwirtschaft. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas meinen Sie doch nicht ernst!) \n\nWer das vergisst, sollte in jedes beliebige Volkswirt-\nschaftshandbuch einfach mal hineinschauen. Wer das \nvergisst, hat auch unsere Gesellschaftsordnung nach wie \nvor nicht begriffen, Herr Scheel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin mir ziemlich sicher, dass die Bundesregierung und \nnat\u00fcrlich auch unsere Landesregierung wissen, dass man \nmit dem Konjunkturpaket II die nun drohende Rezession \nnicht verhindern kann. Oder glaubt denn tats\u00e4chlich \njemand, dass eine Abwrackpr\u00e4mie all das aufhalten kann? \nIch meine, das ist Utopie. Ich selbst halte das f\u00fcr nichts \nanderes als ein paar vorgezogene Wahlgeschenke f\u00fcr die \neine oder andere Lobbygruppe; nichts anderes ist es. \n\nDas k\u00f6nnte ich ja noch verstehen, wenn es, lieber Martin \nDulig, wenigstens aus Reserven finanziert w\u00fcrde. Was das \nSchlimme ist, ist, dass Sie zum Beispiel diese Abwrack-\npr\u00e4mie schuldenfinanzieren. Diese Schulden m\u00fcssen \njunge Leute und k\u00fcnftige Generationen einmal abtragen. \nDas, meine Damen und Herren, ist unverantwortlich. Wir \nverfr\u00fchst\u00fccken die Zukunft der Kinder und Enkel in \ndiesem Land. Das kann beim besten Willen nicht unsere \nPolitik sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDieses Konjunkturpaket ist aber aus unserer Sicht eben \nauch nichts anderes als ein Beleg f\u00fcr die vielen Vers\u00e4um-\nnisse von Schwarz-Rot in der Bundesregierung in den \nletzten Jahren; denn eines muss man schon feststellen: \nH\u00e4tte man in guten Zeiten, in Zeiten des konjunkturellen \nAufschwungs, die wir bis vor Kurzem hatten, Vorsorge \nf\u00fcr die jetzt kommenden schlechten Zeiten betrieben, \nh\u00e4tten wir jetzt eine andere Situation. Das w\u00fcrde viel-\nleicht dazu f\u00fchren, dass die eine oder andere ganz sinn-\nvolle Ma\u00dfnahme aus dem Konjunkturpaket jetzt auch \ngreifen w\u00fcrde. \n\nDas hat aber diese Regierung nicht gemacht. Vorsorge \nbedeutet schlichtweg, dass ich beispielsweise strukturelle \nProbleme angehe. Gro\u00dfe Strukturreformen, ob das jetzt \ndie Gesundheitsreform ist, ob das die Pflegereform ist, ob \ndas \u00fcberhaupt die Reform der sozialen Sicherungssysteme \nist, hat diese Bundesregierung nicht geschafft. \n\nSie hat es aber auch nicht geschafft, beispielsweise in \nZeiten des Aufschwungs die Schulden, den Schuldenstand \nin unserem Land zu senken. Sie hat es nicht geschafft, \ntrotz Aufschwung den Leuten mehr Netto vom Brutto zu \ngeben und sie von der letzten Konjunktur wenigstens ein \n\nwenig profitieren zu lassen. Sie hat weder f\u00fcr richtige \nEntb\u00fcrokratisierung noch f\u00fcr Deregulierung gesorgt. All \ndas hat sie nicht gemacht. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nzahlen jetzt mit der Krise den Preis f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse \nvon CDU und SPD in der Bundesregierung und nichts \nanderes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nH\u00e4tte man Vorsorge betrieben, w\u00fcrde vielleicht die eine \noder andere Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich greifen. Es gibt ja \nsinnvolle Ma\u00dfnahmen, \u00fcbrigens sinnvolle Ma\u00dfnahmen, \ndie ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte auch unabh\u00e4ngig von jeder \nKrise. \n\nIn welchem Zustand die Schulgeb\u00e4ude sind, wissen wir \nalle. Die Stadt Dresden hat einen Sanierungsstau von 680 \nMillionen Euro. Wir haben uns im Dresdner Stadtrat \ndarauf eingestellt, dass es mehr als zehn Jahre dauert, um \ndiesen Stau zu bew\u00e4ltigen. Die Stadt investiert jetzt schon \njedes Jahr 60 Millionen Euro in die Schulsanierung. Das \nProblem ist nur: Was glauben Sie, wie schnell wird eine \nStadt wie Dresden das Geld, das sie jetzt bekommt, \nausgeben k\u00f6nnen? Glaubt irgendjemand in diesem Raum, \ndass die Projekte in der Schublade stecken? Dort stecken \nsie eben nicht. Die Kommunen haben oft keine sinnvollen \nProjekte, die bereits planfestgestellt sind, f\u00fcr die es \nMehrheiten in den R\u00e4ten gibt, bei denen alle Wider-\nspruchsverfahren \u2013 das sage ich als jemand, der in der \nStadt mit der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke lebt und wei\u00df, wie \nlange Bauvorhaben dauern \u2013 bereits abgelehnt worden \nsind. Das ist genau der Fehler. \n\nWenn ich will, dass diese Ma\u00dfnahmen sofort greifen, also \ndie Investitionen in Stra\u00dfen, die Investitionen in Schulen, \ndann h\u00e4tte ich vorher daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass es weni-\nger Regeln gibt, oder ich h\u00e4tte in dieses Konjunkturpaket \nAusnahmeregeln und Sonderregeln packen m\u00fcssen, wie \nes nach der Wende in Ostdeutschland \u00fcberall m\u00f6glich \ngewesen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \nschauen Sie bitte einmal auf die Uhr. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \n\nJetzt haben wir leider die Situation, dass wir oft erst jetzt \nin die Planungen gehen k\u00f6nnen. Diese werden ziemlich \nlange dauern. Das hei\u00dft, das Konjunkturprogramm greift \nvielleicht in zwei oder drei Jahren. Ich hoffe, dass dann \nder Aufschwung schon l\u00e4ngst wieder da ist. So etwas ist \nnicht zielf\u00fchrend, es ist falsch, es bringt uns nicht weiter. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde, meine Damen und Herren. Ich biete der einrei-\nchenden Fraktion, den GR\u00dcNEN, an, die zweite Runde \nzu er\u00f6ffnen. Frau Hermenau, bitte. \n\n(Unruhe) \n\n 10890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nMeine Herrschaften, alle Fraktionen haben noch Redezeit. \nMachen wir das nachher hier vorn! \u2013 Herr Zastrow, \ndanke. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Dieses Konjunkturpaket, \negal wof\u00fcr wir das Geld ausgeben, wird schuldenfinan-\nziert sein. Dass es schuldenfinanziert ist, hei\u00dft, dass es \nzuk\u00fcnftigen Generationen aufgeb\u00fcrdet wird, die das dann \nabstottern m\u00fcssen. Ich finde, das macht es uns zur Pflicht, \ndass wir dieses Geld zukunftsorientiert ausgeben und \nnicht einfach nur etwas auf die s\u00e4chsische F\u00f6rderkulisse \ndraufsatteln und wie bisher weitermachen, sondern wir \nm\u00fcssen gezielt etwas f\u00fcr die Zukunft tun; denn in der \nZukunft wird das abgestottert. \n\nDeswegen wollen wir eine s\u00e4chsische Sanierungsstrate-\ngie. Ich habe vorhin begonnen, dar\u00fcber zu sprechen, \nwarum das n\u00f6tig ist. Wir brauchen eine Priorit\u00e4tenliste, \neine \u00dcbersicht \u00fcber die \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude der Kom-\nmunen und des Landes. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir unser \nLand Sachsen, unsere D\u00f6rfer, unsere St\u00e4dte wetterfest \nmachen gegen die globalen Energiest\u00fcrme, die in wenigen \nJahren wieder herrschen werden. Sobald die Chinesen \nwieder bei Kasse sind, werden sie weltweit die Energie-\nm\u00e4rkte leerkaufen. Wir m\u00fcssen uns darauf vorbereiten. \nDas ist, finde ich, eine ganz wichtige Zukunftsorientie-\nrung. \n\nWir haben das Problem, dass wir immer noch sehr viele \nFehlsteuerungen im System haben. Die s\u00e4chsische F\u00f6r-\nderkulisse zum Beispiel hat sehr unterschiedliche Eigen-\nmittelanteile, also Anteile, die eine Kommune hinzugeben \nmuss. Bei der Stra\u00dfe sind es 10 %, bei der energetischen \nGeb\u00e4udesanierung 30 %. Da kratzt sich der arme B\u00fcr-\ngermeister am Kopf und sagt: Ja, ich habe kein Geld f\u00fcr \ndie energetische Geb\u00e4udesanierung, also muss ich Stra\u00dfen \nbauen, auch wenn wir gar keine brauchen. \n\nDas ist, finde ich, v\u00f6llig falsch. Deswegen m\u00fcssen die \nEigenmittelanteile harmonisiert werden, unabh\u00e4ngig von \nder Ma\u00dfnahme. Das ist der eine Schritt. \n\nDer zweite Schritt ist, dass die Eigenmittelanteile wahr-\nscheinlich sehr gering gehalten werden m\u00fcssen, damit \nauch arme Kommunen zugreifen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDabei kann man nat\u00fcrlich \u00fcberlegen, dass man die Aus-\nschreibungsbedingungen ein wenig anpasst, zum Beispiel \ndie begrenzten Ausschreibungen im Volumen vergr\u00f6\u00dfert, \nsodass man mehr in der Region ausschreiben kann, damit \nes schneller geht und das Geld in der Region bleibt. Ich \nbin gern bereit, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nAber ich bin nicht mehr bereit, hinzunehmen, dass die \nStra\u00dfe privilegiert wird. Ich habe nichts dagegen, dass wir \nStra\u00dfen, die in diesem harten Winter marode geworden \nsind, mit einer neuen Schwarzdecke \u00fcberziehen. Damit \nkann ich etwas anfangen, dass verstehe ich auch. Ich bin \ngegen den Neubau von Stra\u00dfen, aber das scheint auch in \nder Diskussion so zu laufen. Ich bin dagegen, dass die \n\nB\u00fcrgermeister am billigsten mit ihrem Eigenanteil Stra-\n\u00dfen einkaufen k\u00f6nnen und die anderen Sachen ausnahms-\nlos teurer sind. Das darf nicht sein. Man darf die Stra\u00dfe \nnicht privilegieren. \n\nEs hei\u00dft, es soll in Bildung investiert werden. Wir m\u00fcs-\nsen, so l\u00f6blich das ist, auch einmal ein Klo in einer Schule \nreparieren. Wir brauchen aber auch Geld f\u00fcr Lehrer und \nErzieher. Daf\u00fcr wird im Paket zu Recht nichts drin sein. \nDas ist v\u00f6llig in Ordnung. Aber wenn wir es schaffen, \nenergetisch zu sanieren und damit die Betriebskosten, die \njedes Jahr anfallen, zu senken und Heizkosten einzuspa-\nren, dann bleibt in Sachsen Geld \u00fcbrig, das wir zum \nBeispiel f\u00fcr die Qualifizierung der Lehrer verwenden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Flath meinte, man solle die sparsamen Kommunen \nnicht bestrafen. Er meinte damit, dass alle den gleichen \nEigenanteil leisten sollen, dass also niemand vom Eigen-\nanteil ausgenommen wird. Es gibt aber viele Kommunen \n\u2013 ich habe das gerade beschrieben \u2013, die sich die Eigenan-\nteile bis zu 30 % nicht leisten k\u00f6nnen. Manche Eigenan-\nteile gehen sogar bis 50 %. Weil aber die armen Kommu-\nnen die sind, bei denen sich die Investitionen am meisten \nrechnen w\u00fcrden, weil der Grenzertrag am gr\u00f6\u00dften ist, \nsollte man \u00fcberlegen, wie man das macht. Wir k\u00f6nnten \nuns vorstellen, den Eigenanteil aller Kommunen auf 1 bis \n3 % zu begrenzen und die Differenz vom Freistaat tragen \nzu lassen. Und noch einmal: Harmonisieren Sie die \nEigenanteils\u00e4tze! \n\nSie meinten auch, Herr Flath, die Kommunen sollten \nselbst entscheiden, wof\u00fcr sie das Geld ausgeben. Solange \naber diese unterschiedlichen Eigenmittelanteile bestehen, \nentscheiden die Kommunen nicht wirklich nach Bedarf, \nsondern sie entscheiden danach, was sie am billigsten \nbekommen k\u00f6nnen. Das ist ein Fehler. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir sind der Meinung, dass es zwei Leitideen f\u00fcr die \nVerausgabung dieses Geldes geben muss. Die eine Leit-\nidee ist, Energie- und Heizungskosten auf Dauer zu \nsenken und den Kommunen finanziellen Spielraum auf \nDauer zu schaffen. Die zweite ist, die demografische \nEntwicklung zu bedenken und die Infrastruktur zur\u00fcckzu-\nbauen, damit die Folgekosten in den n\u00e4chsten Jahren nicht \nansteigen und das gesparte Geld den Kommunen nicht \nwieder \u201eweggefressen\u201c wird. Das sind die zwei wichtigen \nLeitlinien. \n\nEin Wort noch zum Thema Nachtragshaushalt: Herr \nSarrazin tut es, Herr Steinbr\u00fcck tut es. Zieren Sie sich \nnicht, Herr Finanzminister! Also, der Finanzsenator von \nBerlin wird es tun, der Bundesfinanzminister wird es tun, \nalle werden einen Nachtragshaushalt einrichten. Ich bin \nimmer noch der Meinung, dass das Budgetbewilligungs-\nrecht des Parlaments \u00fcber das Notbewilligungsrecht des \nFinanzministers geht. \n\nVielen Dank. \n\n 10891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Er\u00f6ffnung der zweiten Runde. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Zukunfts-\ninvestitionen hebe ich mir bei unserem Redezeitkontin-\ngent bis zum Schluss auf und frage noch einmal: Helfen \nschuldenfinanzierter Konsum und staatssubventionierte \nKurzarbeit gegen den Abschwung? Mit neuen Schulden \nsoll die Binnenkonjunktur stabilisiert werden. Staatssub-\nventionierte Kurzarbeit soll und kann Massenentlassun-\ngen verhindern. Einige Bemerkungen dazu sind ange-\nbracht. \n\nKollege Scheel, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind eigent-\nlich viel ruhiger als mancher fl\u00fcgelschlagende Politiker, \nder sich im Land auf jeder Ebene jeden Tag etwas Neues \neinfallen l\u00e4sst, wie man noch Geld ausgeben k\u00f6nnte, und \nzwar Geld des Steuerzahlers. Der Erlass der Kfz-Steuer \nund diese groteske Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Altautos sind f\u00fcr \nmich keine Konjunkturma\u00dfnahmen, sondern eigentlich \nder Verzicht auf zukunftsgestaltende Politik. Wie gro\u00df \nmuss der Druck der blechernen Ladenh\u00fcter in Autoh\u00e4u-\nsern sein, dass man so undifferenzierte Kaufanreize \nschafft, auch f\u00fcr Spritfresser und Importautos? \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWenn dazu extra noch die Kreditanstalten der Automobil-\nkonzerne unter unseren Bankenschirm schl\u00fcpfen, dann ist \ndas schon schwer zu erl\u00e4utern. Die CDU feiert ihre \nEinkommensteuersenkungen in Grundfreibetrag, Ein-\ngangssteuersatz und kalter Progression. Die Experten \nstreiten noch, ob nun 7,70 Euro oder 11,80 Euro oder \ndoch mehr pro Familie und Monat zus\u00e4tzlich da sind. \nMeine Damen und Herren, mit Ministeuersenkungen \nwerden wir aber beim Steuerb\u00fcrger eher f\u00fcr Entt\u00e4uschung \nsorgen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber daf\u00fcr fehlen dem armen Staatsminister der Finanzen \nmit dem traurigen Gesicht \n\n(Heiterkeit) \n\neben dann in Sachsen 200 Millionen Euro im Doppel-\nhaushalt. Der einmalige Kinderbonus von 100 Euro pro \nSpr\u00f6ssling kommt sicherlich denen zugute, die das Geld \nam n\u00f6tigsten brauchen: den Familien mit unteren und \nmittleren Einkommen. Damit hat nun auch die SPD ihre \nKonsumgutscheine, wenigstens ein bisschen. Die Rege-\nlung bei den Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen wird durch \ndie k\u00fcrzlich erfolgten Beitragserh\u00f6hungen wieder einkas-\nsiert. \n\nBesch\u00e4ftigungssichernd \u2013 und das ist positiv \u2013 wirkt der \nBeschluss \u00fcber den Umbau der Kurzarbeit. Das war f\u00fcr \nviele Firmen bisher keine Option, weil die Betriebe \nw\u00e4hrend einer Flaute zwar Arbeitszeiten und Geh\u00e4lter \nk\u00fcrzen konnten, die Sozialbeitr\u00e4ge aber voll weiter zahlen \n\nmussten. Diese Sozialbeitr\u00e4ge \u00fcbernimmt der Staat nun \nbis zu 100 %. Das wird gerade die so wichtigen Fachar-\nbeiter in Besch\u00e4ftigung und Qualifizierung halten. \n\nMit einem Wirtschaftsvolumen von 100 Milliarden Euro \nwill die \u00f6ffentliche Hand notwendige Investitionen \nerm\u00f6glichen, da sich die Banken trotz der 480 Milliar-\nden Euro Staatsschutzschirm mit der Kreditvergabe \nzur\u00fcckhalten. Wie wir heute Morgen gelernt haben, \nbrauchen viele Unternehmen eher Liquidit\u00e4tshilfen, um \ndie vor ihnen liegende Durststrecke zu \u00fcberwinden. Es ist \neine Frage, ob dieser Schutzschirm in dieser schwierigen \nSituation nur f\u00fcr Investitionen genutzt werden sollte. \n\nEs bleibt zu hoffen, dass einige dieser Ma\u00dfnahmen im \neher konsumtiven Bereich den Wirtschaftsabschwung \nd\u00e4mpfen. Aber, meine Damen und Herren, die Zeche zahlt \nauf jeden Fall der Steuerzahler, und die Zeche zahlt \u2013 \ndar\u00fcber wurde noch nicht gesprochen \u2013 bei ansteigender \nInflation der Sparer in diesem Land; und gerade mit \nInflation haben wir in unserer Geschichte ja traumatische \nErfahrungen gemacht. Deshalb warne ich vor einer \nexpansiven Vermehrung des Geldumlaufs. Und die Zeche \nzahlt immer die nachwachsende Generation. Sie zahlt \nmorgen, was beim Bankenschutzschirm und bei Konjunk-\nturprogrammen heute vielleicht verbraten wird. Daher \nsind diese Zukunftsinvestitionen, auf die ich sp\u00e4ter noch \nzu sprechen komme, so notwendig. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \nfolgt die Linksfraktion \u2013 in anderer Reihenfolge als \nangek\u00fcndigt. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine \nkleine Anmerkung zum Letztgesagten von Herrn R\u00f6\u00dfler: \nWenn die zentralen Notenbanken aller gro\u00dfen Industrie-\nl\u00e4nder ihre Leitzinsen senken und wir es faktisch in den \nUSA mit einer Nullzinspolitik zu tun haben, dann ist \nnat\u00fcrlich auch die EZB gezwungen, sich diesem Trend in \ngewisser Weise anzupassen, und sie hat richtigerweise die \nLeitzinsen gesenkt, um gen\u00fcgend Liquidit\u00e4t in Umlauf zu \nbringen, weil die Banken eben nicht gen\u00fcgend Liquidit\u00e4t \nzur Verf\u00fcgung stellen. Zu dieser Ma\u00dfnahme gibt es in \ndieser Situation keine Alternative, obwohl klar ist, dass \ndie Billiggeldpolitik von Alan Greenspan \u00fcber 20 Jahre \u2013 \n\u00fcber 20 Jahre! \u2013 eine ausl\u00f6sende Ursache f\u00fcr die Spekula-\ntionsblase war. Insofern m\u00fcssen wir schon, sobald es \nwieder einen konjunkturellen Aufschwung gibt, darauf \nachten, mit welcher Geldpolitik dann hantiert wird. \n\nNun aber zum Konjunkturpaket. Es ist, wie immer in der \ngro\u00dfen Politik, eine Ansammlung von verschiedenen \nMa\u00dfnahmen, die bestimmten Interessenlagen und W\u00fcn-\nschen der Parteien, die in der Gro\u00dfen Koalition in Berlin \nvertreten sind, in gewisser Weise gerecht werden, und \neines ist klar: Die 18 Milliarden Euro \u00f6ffentlicher Investi-\n\n 10892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\ntionen in die Infrastruktur sind der beste Teil dieses \nKonjunkturpaketes \u2013 das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen \n\u2013, weil der Investitionsstau, der sich bundesweit in den \nletzten zehn Jahren aufgebaut hat, damit in gewisser \nWeise ein klein wenig abgetragen werden kann. \n\nDas Geld, das in Energiesparma\u00dfnahmen, in die Geb\u00e4u-\ndesanierung flie\u00dfen soll, ist f\u00fcr meine Begriffe ebenfalls \neine zukunftstr\u00e4chtige Investition und kein rausgeworfe-\nnes Geld, weil es langfristig zu Geldeinsparungen bei \nHeiz- und Betriebskosten f\u00fchren wird. Wenn nun Sachsen \naus diesem Konjunkturpaket  600 Millionen Euro f\u00fcr \nInvestitionen erhalten soll und 25 % an Eigenmitteln \ndraufgesattelt werden, dann haben wir es tats\u00e4chlich mit \neiner sehr stattlichen Summe zu tun, die nat\u00fcrlich ver-\nn\u00fcnftig verteilt werden muss, damit das Ziel, Investitio-\nnen in die Zukunft zu bringen und einen Modernisie-\nrungsschub zu bef\u00f6rdern, erreicht wird. \n\nWenn ich bereits die \u201eWunschliste\u201c aus den verschiede-\nnen Ressorts in den Medien lesen kann, dann erwarte ich \nvon der Staatsregierung, dass den Abgeordneten bis \nsp\u00e4testens M\u00e4rz/April eine ganz klare Projektliste mit \nPriorit\u00e4ten vorgelegt werden muss; denn ich bestehe \nschon, wie Frau Hermenau, darauf, dass die Abgeordne-\nten, wenn es um die Verteilung einer solchen Summe \ngeht, nat\u00fcrlich ein geh\u00f6riges Wort mitsprechen m\u00fcssen, \nund das geht in diesem Falle nicht ohne Nachtragshaus-\nhalt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund der Abg. Antje Hermenau und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZum problematischen Teil des Konjunkturpaketes geh\u00f6rt \ntats\u00e4chlich die kleine Steuerentlastung durch die Anhe-\nbung des Grundfreibetrages und durch die Absenkung des \nEingangssteuersatzes, die hier benannt worden ist \u2013 ein \nWahlgeschenk f\u00fcr die bayerische CSU f\u00fcr den Bundes-\ntagswahlkampf \u2013, und es ist ein klarer Wortbruch der \nBundeskanzlerin, die monatelang nur eine Platte aufgelegt \nhat, n\u00e4mlich dass es keine Steuersenkung auf Pump geben \nkann und darf. Aber genau das passiert mit dieser Steuer-\nentlastung; denn die Steuerzahler werden insgesamt mit \n9 Milliarden Euro entlastet, und das auf Pump. Auch hier \nhaben wir es mit einem klaren Wortbruch der CDU-\nBundeskanzlerin zu tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Runge, \nschauen Sie einmal auf die Uhr. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 Ich komme zum \nSchluss. \u2013 Was ich an diesem Konjunkturpaket ebenfalls \nsehr kritisch sehe, ist, dass mit dem Kinderbonus vor \nallem die Kinder der Mittelschicht gest\u00e4rkt und die \nKinder der Einkommensschw\u00e4chsten mit Brosamen \nabgespeist werden, wobei man jedoch genau wei\u00df, dass \ndort das Geld auch sofort umgesetzt w\u00fcrde und nicht \ngespart und auf der hohen Kante liegen bleibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ein Satz noch, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Das halte ich f\u00fcr \nfatal. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte die SPD \nnoch einmal sprechen, ja oder nein? Eine Minute und elf \nSekunden stehen noch zur Verf\u00fcgung. \u2013 Nein. Die NPD \nhat noch etwas \u00fcber zwei Minuten. \u2013 Ebenfalls nicht. Die \nFDP-Fraktion? \u2013 Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Im Rahmen des Konjunkturprogramms \nsoll ein Investitionsprogramm f\u00fcr Kommunen aufgelegt \nwerden; in der Debatte wurde bereits darauf eingegangen. \nLetztendlich flie\u00dfen die Gelder jedoch zuerst einmal an \nden Freistaat. Das hei\u00dft also, wir m\u00fcssen uns hier ent-\nscheiden, wie viel von diesen Mitteln tats\u00e4chlich in \nkommunale H\u00e4nde flie\u00dfen soll und wie viel m\u00f6glicher-\nweise \u2013 was ich nicht bef\u00fcrworten w\u00fcrde \u2013 der Freistaat \nvorher f\u00fcr eigene Zwecke abzweigt. Das Programm des \nBundes w\u00fcrde dies auf jeden Fall zulassen. \n\nEin weiterer Punkt, den Frau Hermenau bereits ansprach, \nist die Frage, in welcher Form die Kommunen in den \nGenuss dieses Programms kommen sollen. Ich kann nur \ndavor warnen, dass man jetzt seitens des Freistaates \nversucht, neue F\u00f6rderprogramme aufzulegen; denn wir \nhaben in der Diskussion geh\u00f6rt, wie wichtig es ist, dass \ndie Ma\u00dfnahmen schnell wirken. Wenn wir nun neue \nF\u00f6rderprogramme auflegen, \u00fcber die die Kommunen \nm\u00fchsam Mittel beantragen m\u00fcssen, dann wird das Geld \nerst dann wirken, wenn wir bereits einen wirtschaftlichen \nAufschwung geschafft haben, und das Programm wird \nnicht antizyklisch, sondern prozyklisch wirken. Wir \nbrauchen also Mittel f\u00fcr die Kommunen, die schnell \neingesetzt werden k\u00f6nnen. Deswegen ist der K\u00f6nigsweg \n\u201efreie Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr die Kommunen\u201c, und ich \nappelliere an die Staatsregierung, dies auch so zu planen \nund keine F\u00f6rderprogramme aufzulegen, \u00fcber die die \nKommunen m\u00fchsam Gelder beantragen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch einmal auf das Thema Automobile \neingehen, da es bereits mehrmals in der Diskussion \nangesprochen wurde. Wenn man sich die Situation der \ndeutschen Automobilhersteller anschaut, dann wird man \nfeststellen, dass es trotz Finanzkrise nicht allen schlecht \ngeht. Es gibt n\u00e4mlich erhebliche Unterschiede. Da gibt es \nHersteller, die bereits im Fr\u00fchjahr letzten Jahres auf Halde \nproduziert haben. Wenn man also bereits im Fr\u00fchjahr \nletzten Jahres die Fertigung nicht der Nachfrage angepasst \nhat, wird man nat\u00fcrlich von einem Nachfrageeinbruch, \nwie er im Herbst gekommen ist, umso h\u00e4rter erwischt. \nDiejenigen, die rechtzeitig ihre Produktion angepasst \nhaben, stehen deutlich besser da. Auch hier muss der Staat \nsehr vorsichtig sein, wenn er Ma\u00dfnahmen ergreift, weil es \nnicht Aufgabe des Staates sein kann, Managementfehler \nauszugleichen. \n\n 10893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch ein paar Worte zum Thema Abwrackp\u00e4mie. F\u00fcr wen \nrechnet sich denn eigentlich die Inanspruchnahme der \nAbwrackpr\u00e4mie von 2 500 Euro? Doch eigentlich nur f\u00fcr \ndiejenigen, die ein Auto ihr Eigen nennen, \n\n(Zuruf: Neun Jahre alt!) \n\ndas neun Jahre alt ist und einen Marktwert von weniger \nals 2 500 Euro hat. Wenn Sie ein Auto haben, das zehn, \nzw\u00f6lf, 13 Jahre alt ist und einen Marktwert von \u00fcber \n2 500 Euro hat, dann w\u00e4re es doch bl\u00f6d, Sie w\u00fcrden die \nAbwrackpr\u00e4mie in Anspruch nehmen. \n\nJetzt bitte ich Sie, einmal dar\u00fcber nachzudenken, wer \ndenn in Deutschland Autos als Eigentum hat, die genau \ndiese Voraussetzungen erf\u00fcllen. Sind es denn wirklich \ndiejenigen, die sich spontan mit den 2 500 Euro jetzt ein \nneues Auto kaufen k\u00f6nnen, und dann noch bitte von \neinem deutschen Hersteller? Welche Autos werden denn \nda gekauft? Doch nicht diejenigen der deutschen Herstel-\nler, sondern eher der g\u00fcnstigen ausl\u00e4ndischen Hersteller. \nWenn wir also hier einen Konjunktureffekt haben, dann \ndoch f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Automobilhersteller, allenfalls \nf\u00fcr die deutschen Zulieferer. Das h\u00e4tte man sich auf \nRegierungsseite besser \u00fcberlegen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die zweite Runde. Es ist ja schon eine dritte angek\u00fcn-\ndigt. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Wie werden aus neuen \nSchulden wirklich kreditfinanzierte Zukunftsinvestitio-\nnen? Wie nutzen der Freistaat Sachsen und seine Kom-\nmunen die Chancen des Konjunkturpaketes? \n\nMeine Damen und Herren! Es ist wirklich eine Kernauf-\ngabe staatlichen Handelns, in die \u00f6ffentliche Infrastruktur \nzu investieren und damit auch Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \nDaf\u00fcr stellt der Bund insgesamt 14 Milliarden Euro zur \nVerf\u00fcgung. 10 Milliarden Euro \u2013 und das ist der wirklich \nzu rechtfertigende Teil des Konjunkturprogramms \u2013 \nbekommen Kommunen und L\u00e4nder f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nInvestitionen. Davon sollen zwei Drittel in Kinderg\u00e4rten, \nSchulen, Hochschulen und die Forschung flie\u00dfen, also in \nein ganzheitlich gesehenes Bildungswesen. Ein Drittel ist \nf\u00fcr Investitionen in Krankenh\u00e4user, St\u00e4dtebau und l\u00e4ndli-\nche Infrastruktur vorgesehen. Der Ausbau eines leistungs-\nf\u00e4higen und \u00fcberall verf\u00fcgbaren Breitbandnetzes wird zur \nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen und Innovationen gerade im \nso wichtigen l\u00e4ndlichen Raum beitragen. \n\nMit seinem kommunalen Investitionsprogramm st\u00f6\u00dft der \nBund echte Zukunftsinvestitionen an. Auch die Errichtung \neines Tilgungsfonds ist f\u00fcr diese Investitionen zu begr\u00fc-\n\u00dfen. Schade, dass auch die Abwrackpr\u00e4mie in diesem \nTilgungsfonds landet! \n\nWir in Sachsen erhalten 600 Millionen Euro. Der Freistaat \nund die Kommunen haben dazu eine Kofinanzierung von \n200 Millionen Euro aufzubringen, um deren Aufteilung \nimmer noch gerungen wird. Wie der Freistaat Sachsen \nseinen Anteil erbringt, wird man sehen. Gl\u00fccklicherweise \nist auch unsere Haushaltsr\u00fccklage durch die bahnbre-\nchenden Beschl\u00fcsse des Haushalts- und Finanzausschus-\nses wieder wohlgef\u00fcllt. \n\nStrittig ist aber die Aufteilung der Bundesmittel zwischen \nLand und Kommunen. Hier sollten wir als Parlamentarier \nauf eine schnelle Einigung dr\u00e4ngen. Mein Appell geht \nhier an die Staatsregierung. \n\nNat\u00fcrlich brauchen die Kommunen Spielr\u00e4ume beim \nEinsatz ihrer Mittel, da das Geld nicht nur kofinanziert \nsein will, sondern auch wirklich investiert werden muss. \nIn manchen Kommunen ist die Aufnahmef\u00e4higkeit f\u00fcr \nnoch mehr Investitionen aus verschiedenen Gr\u00fcnden in \ngewisser Weise ges\u00e4ttigt, teils, weil sie ihre Infrastruktur \nin den letzten 18 Jahren weitgehend erneuert haben, teils \naus anderen Gr\u00fcnden, zum Beispiel weil sie keinen \nPlanungsvorlauf haben. \n\nDer Bund beschleunigt die Investitionen durch die Verein-\nfachung des Vergaberechts und erlaubt die freih\u00e4ndige \nVergabe unterhalb 100 000 Euro und die beschr\u00e4nkte \nAusschreibung unterhalb einer Million Euro. Ich nehme \nhier die Forderung unserer B\u00fcrgermeister an die bew\u00e4hrte \ns\u00e4chsische B\u00fcrokratie auf, diese Erleichterung nicht durch \nVerwaltungserlasse wieder aufzuheben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nBundesweit wogt der Streit \u00fcber die besondere Ber\u00fcck-\nsichtigung finanzschwacher Kommunen. Innerhalb der \nL\u00e4nderquoten sollten landesinterne Regelungen daf\u00fcr \nsorgen, dass gutes Wirtschaften von Kommunen nicht im \nNachhinein bestraft wird. Bei einem Eigenanteil muss es \nbei aller Ber\u00fccksichtigung einer schwierigen Finanzsitua-\ntion bleiben. Es m\u00fcssen ja nicht 30 % sein, aber, verehrte \nKollegin Hermenau, 3 % sind eindeutig zu wenig. Wir \nhaben schon mit den abundanten Gemeinden genug \nDiskussionen, ob sich Leistung im kommunalen Bereich \nin Sachsen lohnt. Dies sollten wir nicht versch\u00e4rfen. \n\nKeinesfalls darf es zum Ersatz schon geplanter Investitio-\nnen durch neue Bundesmittel kommen. Die kommunalen \nInvestitionen der Bundesregierung sollen unbedingt \nzus\u00e4tzliche Investitionen und zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen. Sie sollen keine \u00dcberstunden oder erh\u00f6hten \nBaupreise hervorrufen. F\u00f6rderkosten und Folgekosten von \nInvestitionen sind zu beachten. Bei Schwimmb\u00e4dern, \nEissporthallen und \u00e4hnlichen Prestigeprojekten ger\u00e4t man \nschon jetzt bei den explodierenden Betriebskosten ins \nGr\u00fcbeln. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, ob wir eine \nfinanzielle F\u00f6rderung von Planungskosten bei gr\u00f6\u00dferen \nInfrastrukturvorhaben m\u00f6glich machen. \n\nDie Staatsregierung sollte unsere volle Unterst\u00fctzung \nbeim Durchsetzen dieser Forderungen haben. Ich denke, \ndass in den n\u00e4chsten Tagen die entsprechende Bund-\nL\u00e4nder-Vereinbarung abgeschlossen wird. K\u00e4mpfen Sie, \n\n 10894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nmeine Herren, die Sie an dieser Verhandlung beteiligt \nsind, um die Interessen Sachsens! Mit dem kommunalen \nInvestitionsprogramm k\u00f6nnen wir Sachsen ein weiteres \nSt\u00fcck in die Zukunft bringen \u2013 zum Nutzen unserer \nKinder und Enkel, falls wir welche haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage noch einmal die Fraktionen. \u2013 Jawohl, Herr \nDr. Friedrich f\u00fcr die Linken. Sie haben noch dreieinhalb \nMinuten Redezeit. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Dreieinhalb Minuten \nsind hinreichend wenig. Deshalb will ich nur wenige \nFakten nennen. \n\nAngenommen, ein B\u00fcrgermeister h\u00e4tte die bisherige \nDiskussion verfolgt, was h\u00e4tte er konkret mitgenommen? \nHerzlich wenig, au\u00dfer windelweichen Absichtserkl\u00e4run-\ngen, dass doch alles gut w\u00fcrde und dass man sich ins \nBenehmen setzen wolle. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFehlanzeige bei jeglichen harten Fakten. \n\nIch will zu den Kommunen sprechen. Eines steht au\u00dfer \nZweifel: Auch ohne Wirtschaftskrise w\u00fcrden sich etwa \n70 % aller investiven Mittel dort in den Kommunen \nabspielen. Der SSG beziffert aktuell den Nachholbedarf \nan Schulinvestitionen auf rund 1 Milliarde Euro. F\u00fcr \n\u00fcbrige kommunale Investitionen werden nochmals knapp \n1 Milliarde Euro vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Mischa \nWoitscheck, angegeben. \n\nDIE LINKE ist der Meinung, dass in der gegenw\u00e4rtigen \nSituation, in der es einen ganz klar erkennbaren Investiti-\nonsstau bei den s\u00e4chsischen Kommunen gibt, geklotzt \nwerden muss und nicht gekleckert werden darf. Wir sind \nf\u00fcr eine erhebliche Ausweitung der kommunalen Investi-\ntionspauschalen. Ich darf daran erinnern, dass wir das \nbereits in der Haushaltsdebatte gefordert und mit entspre-\nchenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen unterlegt haben. Wir meinen, \ndass man unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen \u2013 noch \nist ja vieles unscharf \u2013 in die Regionen 150 bis 200 Mil-\nlionen Euro j\u00e4hrliche Investitionspauschale flie\u00dfen lassen \nm\u00fcsste. In diesem Wahljahr sind es nur 75 Millio-\nnen Euro. \n\nDie Gefahren, die Sie, Frau Kollegin Hermenau, genannt \nhaben, dass schlechte Investitionen \u00fcber h\u00f6here Kofinan-\nzierungen gefischt werden, sehen wir auch. Diesen \nGefahren w\u00e4re mit entsprechenden Positiv- oder Negativ-\nlisten zu begegnen, wobei Sie Ihre Leitideen, \u00f6kologische \nNachhaltigkeit und demografischer Wandel, die wir \ndurchaus nachvollziehen k\u00f6nnen, konkretisieren m\u00fcssten. \n\nWir wollen uns nicht an dem Wettbewerb derer beteiligen, \ndie m\u00f6glichst hohe Forderungen stellen; denn uns ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich klar, dass alles auf Euro und Cent \nzur\u00fcckgezahlt werden muss. \n\nDeshalb sind wir sehr daf\u00fcr, dass neben dieser kr\u00e4ftigen \nAnhebung der Investitionspauschale dar\u00fcber nachgedacht \nwerden muss \u2013 das muss in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten passieren \u2013, dass diese Mittel sinnvoll und \nnachhaltig verwendet werden. Ich sage es deutlich: Eine \nMittelverschleuderung, wie wir sie seinerzeit teilweise bei \nden Flutgeldern hatten und aktuell beim \u201eKreishochzeits-\ngeld\u201c, will DIE LINKE nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sind daf\u00fcr, dass schnell gehandelt wird. Deshalb darf \nes keine kleinkarierten, engmaschigen, vielf\u00e4ltigen \nF\u00f6rderprogramme der Fachministerien geben, indem \nsozusagen jeder sein S\u00fcppchen kocht und auf allen \nHochzeiten gleichzeitig getanzt wird. Daf\u00fcr reichen die \nMittel nun wirklich nicht aus. Mein Kollege Scheel hatte \ndas bereits dargestellt. Wir sind daf\u00fcr, dass sich die \nStaatsregierung sehr schnell mit den Haushaltsexperten \ndes Parlaments zusammensetzt, um praktikable Verwen-\ndungsvorschriften zu beschlie\u00dfen. Wir brauchen sehr \nschnell Planungssicherheit f\u00fcr die Kommunen. Nicht der \nMinisterialb\u00fcrokratie und den Lobbyverb\u00e4nden darf jetzt \ndas Feld \u00fcberlassen werden, sondern das Landesparla-\nment muss eindeutig das Sagen haben. \n\nIch sage abschlie\u00dfend sehr deutlich: Eine Entmachtung \ndes S\u00e4chsischen Landtages hinsichtlich seines K\u00f6nigs-\nrechts, des Haushaltsrechts, wird DIE LINKE niemals \nhinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHier hat unser Landtag trotz der zu Ende gehenden \nLegislaturperiode noch ein geh\u00f6riges St\u00fcck Arbeit zu \nleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU-Fraktion h\u00e4tte als einzige noch Redezeit. \u2013 Es \nbesteht kein Redebedarf. Dann, bitte, die Staatsregierung; \nHerr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Am vergangenen Mittwoch hat \nBundeswirtschaftsminister Glos den Jahreswirtschaftsbe-\nricht der Bundesregierung vorgestellt. Gute Nachrichten \nwaren eher nicht dabei. Fast alle Indikatoren zeigen nach \nunten. \n\nWie Sie t\u00e4glich verfolgen k\u00f6nnen, mehren sich leider \nauch die schlechten Nachrichten aus Sachsen, auch wenn \nbisher nur einzelne Betriebe in schweres Fahrwasser \ngeraten sind. Qimonda ist das aktuellste Beispiel. \n\nDann erreichen uns weiterhin fast t\u00e4glich schlechte \nNachrichten von den Finanzm\u00e4rkten. Deshalb meine ich, \n\n 10895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nentscheidend f\u00fcr die Konjunkturentwicklung wird sein, \ndass die Rettungsaktion f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte gelingt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nOhne funktionierendes Finanzwesen gibt es keine funkti-\nonierende Realwirtschaft. Bundesfinanzminister Peer \nSteinbr\u00fcck hat es auf den Punkt gebracht: \u201eWenn der \ninternationale Finanzmarkt brennt, muss gel\u00f6scht werden, \nauch wenn es sich um Brandstiftung handelt.\u201c Die Bun-\ndesregierung hat schnell und entschlossen gehandelt. Mit \nhohem Tempo wurde ein Rettungspaket f\u00fcr die Banken \ngeschn\u00fcrt und von Bundestag und Bundesrat verabschie-\ndet. \n\nSachsen ist neben seiner B\u00fcrgschaftsverpflichtung f\u00fcr die \nehemalige Sachsen LB in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \nmit maximal 345 Millionen Euro beteiligt. Die Rettungs-\npakete innerhalb der Europ\u00e4ischen Union summieren sich \nmittlerweile auf 2 Billionen Euro. Die Entstehung der \nKrise, aber auch die unmittelbaren politischen Reaktionen \nmachen deutlich: Wir brauchen einen starken Staat. Das \nist kein aufgebl\u00e4hter Staat, aber auch kein schwinds\u00fcchti-\nger; denn nur ein starker Staat ist handlungsf\u00e4hig, auch \ninternational, und er kann die Interessen seiner B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger wirkungsvoll vertreten. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nF\u00fcr manche ist diese Einsicht allerdings neu, f\u00fcr uns ist \nsie eher eine Best\u00e4tigung. Ich erinnere zum Beispiel an \nden Kampf f\u00fcr den Erhalt der kommunalen Sparkassen. \nDie Sparkassen als Teil des vielfach kritisierten dreiglied-\nrigen deutschen Bankensystems sind heute ein stabilisie-\nrender Faktor und besonders f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische \nWirtschaft in Sachsen von entscheidender Bedeutung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nMilbradt wollte sie kaputt machen!) \n\nIn meinen Gespr\u00e4chen mit den s\u00e4chsischen Finanzinstitu-\nten ist deutlich geworden, dass die Kreditversorgung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft zwar weitestgehend gesichert ist; \ndennoch gibt es bei vielen Kreditinstituten eine Neube-\nwertung der Risiken. Bei manchen hat man den Eindruck, \nsie entledigen sich nicht nur der schlechten Risiken, \nsondern generell der Risiken. So war es aber nicht ge-\nmeint. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Oder sanieren sie!) \n\nNeben der unmittelbaren Krisenbew\u00e4ltigung muss der \nBrandschutz verbessert und k\u00fcnftigen Brandstiftern das \nHandwerk gelegt werden. Es steht n\u00e4mlich die Frage mit \nAusrufezeichen im Raum: Wer verdient am Boom, und \nwer bezahlt am Ende die Zeche? \n\nWenn diese berechtigte Frage ohne klare und entschiede-\nne politische Antwort bleibt, werden die Menschen das \nVertrauen in die Politik verlieren. Deshalb brauchen wir \nim Finanzwesen mehr und vor allem bessere Regeln. \nDiese Regulierung dient nicht dem Zweck, den freien \nMarkt abzuschaffen, sondern vielmehr dazu, sein Funkti-\nonieren zu gew\u00e4hrleisten. Frau Abg. Dr. Runge hat v\u00f6llig \n\nrecht: Die Geldpolitik braucht einen neuen Rahmen. Dazu \ngeh\u00f6ren unter anderem eine internationale Vereinheitli-\nchung der Bilanzierungsstandards, neue Transparenz-\npflichten, erh\u00f6hte Eigenkapitalquoten, eine Zulassungs-\npflicht f\u00fcr Finanzprodukte und -instrumente sowie eine \nstriktere Haftung f\u00fcr Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te. Viel-\nleicht sparen wir uns am Ende auch das gesamte Basel II. \nDie Amerikaner haben sich im \u00dcbrigen nie daran gehal-\nten. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen es nicht zulassen, dass einige wenige durch \nunbegrenzte Gewinnsucht und fehlendes Verantwortungs-\nbewusstsein die Leistungen vieler Menschen gef\u00e4hrden. \nDie Banken und die gesamte Finanzwirtschaft m\u00fcssen \nwieder ein solider Bestandteil einer soliden Gesamtwirt-\nschaft werden. Wir brauchen keine aufgeblasene Paral-\nlelwirtschaft, die von Spekulanten betrieben wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDie Finanzmarktkrise zeigt, dass wir das Verh\u00e4ltnis von \nFreiheit und gesellschaftlicher Verantwortung neu definie-\nren m\u00fcssen. Anders als vor der Krise gibt es nun national \nund international ein neues Bewusstsein f\u00fcr diese wichti-\nge Aufgabe. Die Finanzmarktkrise hat l\u00e4ngst auf die \nsogenannte Realwirtschaft \u00fcbergegriffen. Die sogenannte \nRealwirtschaft und die Finanzm\u00e4rkte sind aber keine \ngetrennten Welten, sondern beide wirken wechselseitig \naufeinander ein. \n\nEs ist un\u00fcbersehbar, dass ausgehend von konsumnahen \nWirtschaftsbereichen wie der Automobilindustrie weite \nTeile der Wirtschaft in eine Abw\u00e4rtsbewegung geraten. \nBranchen, die sich in einer zyklischen Abschwungphase \nbefinden, drohen als erste zu Krisenbranchen zu werden. \nNoch sind gro\u00dfe Teile der s\u00e4chsischen Wirtschaft in einer \nrobusten Verfassung, aber wir werden uns von der inter-\nnationalen Entwicklung nicht abkoppeln k\u00f6nnen. Abwar-\nten und darauf hoffen, dass der Markt alles regelt, ist \nkeine echte Option. Angstgesteuerter Aktionismus w\u00e4re \ndagegen allerdings auch kein guter Ratgeber. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass massive, aber gezielte \nKonjunkturimpulse, vor allem f\u00fcr Investitionen, notwen-\ndig sind und dass wir Finanzierungsl\u00fccken von Unter-\nnehmen \u00fcberbr\u00fccken m\u00fcssen. Herr R\u00f6\u00dfler, Sie haben \nv\u00f6llig recht, hierbei geht es um das Thema Betriebsmit-\nteldarlehen. \n\nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg ist es, dass sich die Politik \nnational und international sowohl als handlungsf\u00e4hig als \nauch als handlungswillig erweist. Parallel zur Wirt-\nschaftskrise erleben wir eine Renaissance einer Wirt-\nschaftspolitik, die auf staatliche Interventionen und \nAnreize f\u00fcr eine h\u00f6here Nachfrage setzt. Selbst \u00d6kono-\nmen, denen der Staat bisher nicht zur\u00fcckhaltend genug \nsein konnte \u2013 das war die deutliche Mehrheit der \u00d6kono-\nmenzunft in Deutschland \u2013, rufen jetzt nach immer neuen, \nimmer gr\u00f6\u00dferen Konjunkturprogrammen und einige sogar \n\n 10896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nnach einer direkten Beteiligung des Staates an Not leiden-\nden Unternehmen. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch m\u00f6chte diese Wandlungsf\u00e4higkeit einmal positiv \ninterpretieren. Mit einem Augenzwinkern k\u00f6nnte man \nsagen, dass die Wirtschaftsexperten dieses Landes keine \nDogmatiker sind, sondern ihre Ratschl\u00e4ge flexibel der \njeweiligen wirtschaftlichen Situation anpassen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nEtwas verwundert hat mich allerdings der vielstimmige \nChor zu den Konjunkturpaketen der Bundesregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nDen einen kamen die Pakete nicht schnell genug, die \nanderen beklagen, man h\u00e4tte das erste Konjunkturpaket \nvor der Aufnahme des zweiten Konjunkturpaketes erst \nevaluieren m\u00fcssen. Den einen ist das Paket nicht sozial \ngenug, die anderen beklagen, man h\u00e4tte in erster Linie die \nSteuern senken m\u00fcssen. \n\nIch kann nur raten, dazu die Begr\u00fcndung und die Erkl\u00e4-\nrung der Konjunkturpakete einmal im Zusammenhang zu \nlesen und sich nicht nur die Schlagzeilen in der Boule-\nvardpresse anzuschauen. In Wirklichkeit ist doch sehr \nschnell erkennbar, dass die Bundesregierung mit den zwei \nKonjunkturprogrammen die wichtigsten Ma\u00dfnahmen zur \nBek\u00e4mpfung der Wirtschaftskrise ergriffen hat. Im Mit-\ntelpunkt steht dabei die Wiederherstellung der Funktions-\nf\u00e4higkeit der Finanzm\u00e4rkte, der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze \nund die Investitionsf\u00e4higkeit der Betriebe. \n\nIn der Arbeitsmarktpolitik m\u00fcssen und werden wir alles \ndaf\u00fcr tun, damit Entlassungen vermieden werden und \nQualifikationen ausgebaut werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werden \nauch die Arbeitgeber bei Kurzarbeit von Sozialversiche-\nrungsbeitr\u00e4gen entlastet, die Dauer des Kurzarbeitergeldes \nist verl\u00e4ngert worden und auch die Zeitarbeitsunterneh-\nmen k\u00f6nnen Kurzarbeit in Anspruch nehmen. \n\nDiese Ma\u00dfnahmen erlauben es Unternehmen, ihre Fach-\nkr\u00e4fte auch bei Auftragsflauten im Betrieb zu halten. Die \nZeit der Kurzarbeit kann f\u00fcr Qualifizierungsma\u00dfnahmen \ngenutzt werden. Diese werden von der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit besonders unterst\u00fctzt. \n\nWichtig ist au\u00dferdem, die private Nachfrage zu st\u00e4rken \nund die R\u00fcckg\u00e4nge beim Export aufzufangen. Das Kon-\njunkturprogramm sieht daf\u00fcr unter anderem eine Einmal-\nzahlung f\u00fcr Kindergeldberechtigte, die Aufstockung der \nRegels\u00e4tze f\u00fcr Kinder im Rahmen von Hartz IV und die \nSenkung der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge vor. Bei \nLetzterem muss der Ehrlichkeit halber hinzugef\u00fcgt \nwerden, dass wir damit im Prinzip den Anstieg vieler \nKassenbeitr\u00e4ge etwas d\u00e4mpfen. \n\nMit Blick auf die Situation in Sachsen sind das Vorziehen \nvon Infrastrukturinvestitionen, die F\u00f6rderung der For-\nschung und der Ausbau der Breitbandversorgung, insbe-\nsondere im l\u00e4ndlichen Raum, besonders wichtig. \n\nAn dieser Stelle wurde heute \u00fcber die Verschrottungspr\u00e4-\nmie f\u00fcr Alt-Pkws kontrovers diskutiert. Ich muss jetzt \ndiejenigen fragen, die Kritik ge\u00fcbt haben: Sollen wir nun \nim Bundesrat die Verschrottungspr\u00e4mie f\u00fcr Pkws stop-\npen? Ich sage das deshalb, weil bei vielen dieses Thema \nangekommen ist. Es mag ja in der deutschen Automobil-\nindustrie umstritten sein, aber vielen Autoh\u00e4usern w\u00fcrde \nes helfen. Deshalb gibt es bestimmte Begehrlichkeiten. \nIch sage ganz vorsichtig: Die Leute richten sich darauf ein \nund da m\u00fcssen wir ihnen relativ schnell sagen, ob wir uns \nim Bundesrat, auch mit der neuen St\u00e4rke der FDP, davon \nwieder verabschieden. Dann sollten wir es aber bald tun. \n\nDas Vorziehen von staatlichen Infrastrukturprojekten in \nStra\u00dfe und Schiene sowie Schulen und Hochschulen wirkt \nsich unmittelbar positiv auf Wachstum und Besch\u00e4ftigung \naus. In Sachsen haben wir eine Vielzahl von dringend \nnotwendigen Verkehrsprojekten in der Schublade, die \nohne zeitliche Verz\u00f6gerungen umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Antje Hermenau, ich war ein wenig erstaunt, dass \ndu hier, eigentlich zu Recht, den kommunalen Stra\u00dfenbau \nerw\u00e4hnt hast. Ich habe mich vehement eingebracht, dass \nder \u00d6PNV zum Beispiel von der Negativliste verschwin-\ndet. Da stehen jetzt leider \u00d6PNV und kommunaler Stra-\n\u00dfenbau drauf. Bei Letzterem, glaube ich, werden sich die \nLeute an den Kopf greifen, wenn wir damit beginnen, \neinzelne Ausschreibungen zu machen, und sie sich gerade \n\u00fcber die vom Winterfrost zerst\u00f6rten Stra\u00dfen in ihren \nKommunen \u00e4rgern. Das passt nicht zueinander. Deshalb \nhaben wir deutlich gemacht: Egal, welche Hemmnisse es \ngibt, wir sollten auch schauen, dass im kommunalen \nStra\u00dfenbau dort, wo es Notwendigkeiten gibt, schnell und \nunb\u00fcrokratisch geholfen werden kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nWichtig ist selbstverst\u00e4ndlich der Bereich Bildung. \nDeshalb ist v\u00f6llig klar: In unseren Schulen und Hochschu-\nlen gibt es noch gen\u00fcgend zu tun. Vor allem, wenn es \ndabei noch gelingt, energieeffizient zu bauen und zu \nsanieren, werden langfristig Werte geschaffen, von denen \nauch zuk\u00fcnftige Generationen profitieren werden. \n\nDie M\u00f6glichkeit, jetzt Konjunkturma\u00dfnahmen zu ergrei-\nfen, ist \u00fcbrigens auch eine Best\u00e4tigung f\u00fcr die Konsolidie-\nrungspolitik der vergangenen Jahre im Bund und in \nSachsen. Spare in der Zeit, dann hast du in der Not!, sagt \nbekannterma\u00dfen der Volksmund. \n\nBei meinen Gespr\u00e4chen vor Ort in den s\u00e4chsischen \nUnternehmen sp\u00fcre ich solch eine Art von trotzigem \ns\u00e4chsischem Optimismus. Die Menschen sagen: Wir \nhaben in den Jahren nach der Wende schon viel Schlim-\nmeres erlebt. Oder wie es der IHK-Pr\u00e4sident in Leipzig \nformulierte: Ich mache die Krise einfach nicht mit, und \nwir haben einen kampferprobten Mittelstand. \n\nJa, wir alle wollen es nicht zulassen, dass unsere Aufbau-\nleistungen in Sachsen gef\u00e4hrdet werden. Deshalb mein \nAppell: Helfen Sie mit, wo Sie es k\u00f6nnen, dass die \nMa\u00dfnahmen der Konjunkturpakete auch in Sachsen \n\n 10897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nschnell greifen! Dazu sind wir gegen\u00fcber den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern verpflichtet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sollten uns \nGedanken dar\u00fcber machen, wie m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch, \nauch mithilfe von Pauschalen, Geld in unsere Kommunen \nflie\u00dft. Dar\u00fcber werden wir uns sicher in der Staatsregie-\nrung noch verst\u00e4ndigen. Das Ziel ist aber klar. \n\nHaben Sie bitte auch daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass momentan \ngerade, vor allem auf der Bundesebene, die Vereinbarun-\ngen mit den L\u00e4ndern erfolgen. Es wird eine entsprechende \nVerwaltungsvereinbarung vorbereitet. Deshalb ist der \nChef der Staatskanzlei heute nicht anwesend, denn er \nnimmt gerade an den Gespr\u00e4chen teil. Alles Schritt f\u00fcr \nSchritt, aber in die richtige Richtung! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aktuelle Stunde \nbeendet. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir uns heute \nMorgen eine Tagesordnung gegeben haben. Diese besagt: \nJetzt haben wir die Fragestunde, die genau eine Stunde, \nbis circa 14:00 Uhr, dauern wird. Zehn Minuten nach \nEintritt in die Mittagspause, also circa 14:10 Uhr, tritt das \nPr\u00e4sidium zusammen. Dann wird entschieden, ob wir \nnach der Mittagspause mit einem Wahlvorgang beginnen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/14353 \n\nEs beginnt in der Reihenfolge Herr Dr. J\u00e4hnichen mit \nFrage Nr. 10. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich habe eine Frage zur physiotherapeuti-\nschen Ausbildung im Bereich Osteopathie. \n\nDie Osteopathie ist eine physiotherapeutische Heilbe-\nhandlung, die in Sachsen noch nicht als Berufsausbildung \nstaatlich anerkannt ist. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wann ist in Sachsen \u2013 wie \nderzeit schon im Bundesland Hessen \u2013 mit einer staatli-\nchen Anerkennung, einer Pr\u00fcfungsordnung und dem Titel \n\u201eStaatlich anerkannter Osteopath\u201c zu rechnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, Sie antworten darauf. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Dr. J\u00e4hnichen, zu Ihrer \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: Eine Weiterbildungs- \nund Pr\u00fcfungsverordnung zur Erlangung eines Titels \n\u201eStaatlich anerkannter Osteopath\u201c gibt es nur in Hessen. \nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales h\u00e4lt eine \nsolche gesetzliche Regelung nicht f\u00fcr erforderlich. Nach \nunseren Informationen beabsichtigt auch kein weiteres \nBundesland, eine entsprechende Regelung zu erlassen. \n\nDer Verband der Osteopathen Deutschland e. V. hat zwar \nmit Schreiben an alle Landesministerien eine gesetzliche \nRegelung gefordert; ein entsprechender Bedarf wurde \njedoch von den berufst\u00e4ndischen Vertretungen der physio-\ntherapeutischen Berufe im Freistaat Sachsen, zu denen ein \nregelm\u00e4\u00dfiger Kontakt besteht, bisher nicht signalisiert. \nDie Anwendung osteopathischer Behandlungen ist Aus-\n\u00fcbung der Heilkunde. Sie d\u00fcrfen deshalb nur von \u00c4rzten \nund Heilpraktikern eigenverantwortlich angewandt \nwerden. \n\nPhysiotherapeutische Berufe k\u00f6nnen osteopathische \nBehandlungen aufgrund einer \u00e4rztlichen Anordnung \nausf\u00fchren, sofern sie die notwendige fachliche Qualifika-\ntion daf\u00fcr besitzen. Die Krankenkassen \u00fcbernehmen bei \ngesetzlich Versicherten keine Kosten f\u00fcr osteopathische \nBehandlungen. Daran w\u00fcrde auch eine gesetzliche Rege-\nlung einer Weiterbildung nichts \u00e4ndern. \n\nEs trifft aber zu, dass mit einer gesetzlichen Regelung ein \neinheitlicher Inhalt und Umfang der Weiterbildung sowie \nein staatliches Pr\u00fcfungsverfahren sichergestellt werden \nk\u00f6nnten. Um qualit\u00e4tssichernd auf die Weiterbildung in \nder Osteopathie Einfluss zu nehmen, hat das Sozialminis-\nterium dem Verband der \u201eOsteopathen Deutschland e. V.\u201c \nempfohlen, eine Rahmenempfehlung \u00fcber die Weiterbil-\ndung in der Osteopathie herauszugeben und gegebenen-\nfalls eine verbandseigene Zertifizierung der Anbieter \ndieser Weiterbildung vorzunehmen. Das w\u00fcrde eher zu \neiner Weiterbildung mit einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fchren \nals die vom Verband angestrebten landesrechtlichen \nRegelungen, die erfahrungsgem\u00e4\u00df in jedem Bundesland \nanders ausfallen w\u00fcrden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr J\u00e4hnichen, eine \nNachfrage? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \u2013 Gibt es einen Gedanken, bis wann solch eine \nverbandseinheitliche Regelung in der Ausbildung zu \nerwarten ist? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Konkret \nkann ich keine Zeitschiene nennen, aber es laufen dazu \nGespr\u00e4che. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\n 10898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zur zweiten Frage, das ist die laufende Nr. 3. \nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Es geht um die Ableh-\nnung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Schulhausbau wegen \nNichteinhaltung der in der Anlage zur Schulnetzpla-\nnungsverordnung enthaltenen Richtwerte f\u00fcr die Klassen-\nbildung (Ziffer IV. 2a F\u00f6ri SHB). \n\nNach den Bestimmungen \u00fcber die Zuwendungsvorausset-\nzungen der derzeit geltenden Richtlinie des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zur F\u00f6rderung zur Gew\u00e4h-\nrung von zweckgebundenen Zuwendungen f\u00fcr investive \nMa\u00dfnahmen auf dem Gebiet des Schulhausbaus (F\u00f6rder-\nrichtlinie Schulhausbau \u2013 F\u00f6ri SHB) kann eine Zuwen-\ndung f\u00fcr den Schulhausbau \u201enur gew\u00e4hrt werden, wenn \nfolgende Zuwendungsvoraussetzungen vorliegen: an der \nSchule die in der Anlage zur Schulnetzplanungsverord-\nnung vom 2. Oktober 2001 (S\u00e4chsGVBl. S. 672) enthal-\ntenen Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung eingehalten \nwerden.\u201c (vgl. Ziffer IV. 2a Satz 1 F\u00f6ri SHB) \n\nDie nach der Schulnetzplanungsverordnung festgelegten \n\u201eRichtwerte f\u00fcr Klassenbildung\u201c betragen f\u00fcr Grund- und \nMittelschulen 25 Sch\u00fcler sowie f\u00fcr Gymnasien Sekundar-\nstufe 1 25 bis 26 Sch\u00fcler. Diese vom SMK ohne gesetzli-\nche Grundlage bestimmten \u201eRichtwerte\u201c weichen erheb-\nlich von den ma\u00dfgeblichen gesetzlichen Bestimmungen \ndes \u00a7 4a des Schulgesetzes ab, nach der die Mindestsch\u00fc-\nlerzahlen f\u00fcr die Einrichtung von Klassen bei Grundschu-\nlen 15 Sch\u00fcler und bei Mittelschulen und Gymnasien 20 \nSch\u00fcler betragen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Schultr\u00e4gern wurde im Jahre 2008 die bean-\ntragte Gew\u00e4hrung von Zuwendungen f\u00fcr den Schulhaus-\nbau auf der Grundlage der Ziffer IV. 2a der F\u00f6rderrichtli-\nnie Schulhausbau \u2013 F\u00f6ri SHB abgelehnt, weil an der \nbetreffenden Schule \u201edie in der Anlage zur Schulnetzpla-\nnungsverordnung vom 2. Oktober 2001 (S\u00e4chsGVBl. S. \n672) enthaltenen Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung\u201c nicht \neingehalten/erreicht werden? \n\n2. An welchen davon betroffenen Schulen konnten wegen \nder Ablehnung der beantragten F\u00f6rdermittel nach der \nF\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \u2013 F\u00f6ri SHB die vom \njeweiligen Schultr\u00e4ger geplanten Ma\u00dfnahmen: \n\n\u2013 Neubau, bauliche Erweiterung und Umbau von Schul-\ngeb\u00e4uden einschlie\u00dflich Schulsporthallen, \n\n\u2013 Erwerb und Umbau von Geb\u00e4uden zur Gewinnung von \nSchulr\u00e4umen und Schulsporthallen, \n\n\u2013 Sanierung von Schulgeb\u00e4uden einschlie\u00dflich Schul-\nsporthallen oder \n\n\u2013 Errichtung und Sanierung von Schul- und Schulsport-\nAu\u00dfenanlagen \n\nnicht realisiert werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet Herr \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! \nFrau Abg. Falken! Ich beantworte Ihre Fragen wie folgt. \n\nZur Frage 1. Im Jahr 2008 wurde seitens der Bewilli-\ngungsstellen, also SAB, Aufbaubank bzw. Landesdirekti-\non, keinem Schultr\u00e4ger die beantragte Gew\u00e4hrung von \nZuwendungen f\u00fcr den Schulhausbau mit der Begr\u00fcndung \nabgelehnt, dass der Richtwert f\u00fcr die Klassenbildung \nnicht eingehalten bzw. nicht erreicht werde. \n\nZur Frage 2. Da keine Schule von einer so begr\u00fcndeten \nAblehnung betroffen war, sind auch keine konkreten \nBauvorhaben zu benennen, die nicht realisiert wurden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen somit \nzur laufenden Nr. 15. Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Es geht mir um das Landespro-\ngramm f\u00fcr Stadtumbau. In der \u201eWohnungspolitischen \nInformation\u201c Nr. 2 2009 wird bekannt gemacht, dass im \nRahmen eines neuen Landesprogramms 2009 und 2010 \nModellprojekte im Rahmen des Stadtumbaus au\u00dferhalb \nder Programme Stadtumbau Ost und der F\u00f6rdergebiete \nder Programme St\u00e4dtebauliche Erneuerung gef\u00f6rdert \nwerden sollen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist es richtig, dass Gemeinden Antr\u00e4ge nur bis zum \n27. Februar 2009 bei der SAB stellen k\u00f6nnen? \n\n2. Wenn ja, welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet der \nStaatsminister des Innern, Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Weihnert! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Weihnert, \ngestatten Sie mir zun\u00e4chst eine Vorbemerkung. Bei den \nModellprojekten im Rahmen des Stadtumbaus 2009/2010 \nhandelt es sich nicht um ein Landesprogramm. Im Haus-\nhaltsplan des Freistaates Sachsen wurden 2009 und 2010 \nje 500 000 Euro f\u00fcr Modelle im Rahmen des Stadtumbaus \nveranschlagt. Mit den Modellprojekten will der Freistaat \nkleinere Gemeinden, die einen Leerstand an Wohngeb\u00e4u-\nden haben, aber die rechtlichen Voraussetzungen zur \nAufnahme in das Bund-L\u00e4nder-Programm nicht erf\u00fcllen, \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nZu Ihrer ersten Frage: Ja, es ist richtig, dass die Gemein-\nden nur bis zum 27. Februar 2009 ihren Antrag stellen \nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte extra darauf hinweisen, dass sie kein \nINSEK, auch kein SEKO vorlegen m\u00fcssen, sodass in der \nTat nur der Antrag f\u00fcr den konkreten R\u00fcckbau zu benen-\nnen ist. \n\nZur zweiten Frage: Der R\u00fcckbau muss bis zum \n31.12.2009 bzw. 2010 vollzogen und damit m\u00fcssen die \nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel abgerufen sein. Um den \n\n 10899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nGemeinden den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Zeitraum f\u00fcr die Vorbe-\nreitung und Durchf\u00fchrung des R\u00fcckbaus der Wohngeb\u00e4u-\nde zu erm\u00f6glichen, wurde die Antragsfrist mit dem \n27.02.2009 so festgesetzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00f6chten eine \nNachfrage stellen? \n\nMargit Weihnert, SPD: Ja. Ich war auch etwas verwun-\ndert, aber das steht so in dieser \u201eWohnungspolitischen \nInformation\u201c, deshalb habe ich das auch so bewusst \n\u00fcbernommen. \n\nGehen Sie davon aus, dass die Gemeinden trotz des sehr \nkurzen Zeitraums dies auch nutzen und entsprechende \nEffekte erzielt werden k\u00f6nnen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \ngehe sehr stark davon aus, Frau Weihnert. Wir wurden in \nden letzten Jahren sehr stark von solchen kleineren \nGemeinden kontaktiert. Ich habe die Sorgen dieser Ge-\nmeinden immer sehr ernst genommen, weil ich durchaus \nverstehe, dass man auch in einer Gemeinde unter \n2 000 Einwohnern bestimmte Geb\u00e4ude wegnehmen muss. \nIch halte die Zeit f\u00fcr ausreichend, weil sich eigentlich die \nDiskussion bei den B\u00fcrgermeistern sehr schnell herumge-\nsprochen hat. \n\nMargit Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zur \nlaufenden Nr. 1; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es geht jetzt um Sicherheitskontrollen f\u00fcr \nImportspielwaren aus China im Freistaat Sachsen. \n\nRund 85 % aller in Europa vertriebenen Spielwaren \nstammen aus chinesischer Produktion. \u00dcber 600 gef\u00e4hrli-\nche Produkte aus China wurden im Vorjahr, 2008, durch \ndas europ\u00e4ische Alarmsystem \u201eRAPEX\u201c ausgemacht. \nNach Ausk\u00fcnften der EU-Kommissarin f\u00fcr Verbraucher-\nschutz, Meglena Kuneva, haben sich die chinesischen \nBeh\u00f6rden verpflichtet, zuk\u00fcnftig die Europ\u00e4ische Union \nalle drei Monate \u00fcber gef\u00e4hrliche Produkte zu informie-\nren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Zyklus, nach welchen Kriterien und durch \nwelche Beh\u00f6rden werden Importspielwaren aus China im \nFreistaat Sachsen einer Kontrolle unterzogen? \n\n2. Wie viele und welche Importspielwaren aus China \nwurden im Zeitraum von 2003 bis 2008 infolge welcher \nM\u00e4ngel und/oder Gesundheitsrisiken aus dem Warenver-\nkehr im Freistaat Sachsen gezogen und wie viele Kunden \nerlitten im vorgenannten Zeitraum welche gesundheitli-\nchen Sch\u00e4den durch importierte Spielwaren aus China? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin Dr. Stange spricht als \u201eChina-politische Sprecherin\u201c. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Nein, nur in Vertretung f\u00fcr Herrn \nStaatsminister Jurk. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nIm Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte \nich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt. \n\nEine Aufgabe der Markt\u00fcberwachung ist es, das Inver-\nkehrbringen von Produkten, die sicherheitsrelevante \nM\u00e4ngel aufweisen, zu unterbinden. Dabei ist es unerheb-\nlich, wo diese Produkte hergestellt wurden. \n\nWie Staatsminister Jurk bereits voriges Jahr bei der \nBeantwortung der Kleinen Anfrage des Abg. Dr. M\u00fcller \nausgef\u00fchrt hat, ist bei Importprodukten derjenige, der die \nProdukte in den europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum einf\u00fchrt, \nf\u00fcr deren \u00dcbereinstimmung mit den europ\u00e4ischen Vor-\nschriften verantwortlich. Insofern wird in Sachsen keine \nStatistik \u00fcber den Herstellungsort der \u00fcberpr\u00fcften Produk-\nte gef\u00fchrt. Die Fragen k\u00f6nnen deshalb nur allgemein f\u00fcr \nSpielzeug bzw. Spielwaren beantwortet werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit kommen wir \nzur laufenden Nr. 8; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich frage zur Vernichtung einer \ngro\u00dfen Population von Zauneidechsen bei der Sanierung \ndes Tagebaus Zwenkau (Kreis Leipzig). \n\nDer Sanierungstr\u00e4ger LMBV hat nach Berichten der \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom 13. Januar 2009 bei der \nSanierung des Tagebaus Zwenkau die gr\u00f6\u00dfte Zauneidech-\nsenpopulation des S\u00fcdraums Leipzig trotz vorhandener \nKenntnisse beseitigt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Meinung vertritt die Staatsregierung zu der \nVernichtung der gro\u00dfen Population einer streng gesch\u00fctz-\nten Reptilienart? \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung, um die verbliebe-\nnen Reste der Population der Zauneidechse im Tagebau \nZwenkau zu retten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nHerr Abgeordneter, ich darf Ihnen antworten. \n\nZu Frage 1. Das europ\u00e4ische Recht, dessen Schutz die \nZauneidechse unterliegt, sieht Ausnahmem\u00f6glichkeiten \nvom Artenschutz vor, wenn die Belange der \u00f6ffentlichen \nSicherheit dies erfordern. Insbesondere die Sanierung der \nBergbaufolgelandschaften ist nicht immer ohne Beein-\ntr\u00e4chtigung gesch\u00fctzter Tiere und Pflanzen m\u00f6glich. \n\nDie LMBV hat im Rahmen ihrer Sanierungsverpflichtun-\ngen Ma\u00dfnahmen unternommen, um die stark rutschge-\nf\u00e4hrdeten B\u00f6schungen des Restloches 13 im Tagebau \n\n 10900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nZwenkau zu sichern und langfristig zu sanieren. Hierzu \nwurden die erforderlichen artenschutzrechtlichen Aus-\nnahmegenehmigungen bei der unteren Naturschutzbeh\u00f6r-\nde, dem Landratsamt Landkreis Leipzig, eingeholt. Durch \nArt und Zeitpunkt der Ma\u00dfnahmen wird darauf geachtet, \ndass stets die am wenigsten beeintr\u00e4chtigende Alternative \ngew\u00e4hlt wird und sich die Population der betroffenen \ngesch\u00fctzten Arten im Freistaat in ihrem Erhaltungszu-\nstand nicht verschlechtert. Diesen Anforderungen wurde \nauch im hier diskutierten Fall Gen\u00fcge getan. \n\nEntgegen anders lautenden Berichten ist davon auszuge-\nhen, dass die Population der Zauneidechsen am Tagebau \nRestloch 13 bei Zwenkau nicht erheblich beeintr\u00e4chtigt \nwurde. Zwar besteht aufgrund der vorhandenen Biotop-\nstrukturen die M\u00f6glichkeit, dass durch die anstehenden \nSanierungsarbeiten ein Teil der lokalen Zauneidechsenpo-\npulation betroffen sein k\u00f6nnte. Allerdings bescheinigt die \nPr\u00fcfung auch, dass in unmittelbarer Umgebung des \nVorhabens hinreichend Ausweichfl\u00e4chen f\u00fcr die Zaunei-\ndechsen vorhanden sind. So sind am Restloch 13 einer-\nseits B\u00f6schungsabschnitte vorhanden, in die nicht einge-\ngriffen werden soll; andererseits bieten schon 2005 \nsanierte s\u00fcdexponierte B\u00f6schungsabschnitte Lebensraum \nf\u00fcr Zauneidechsen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Um eine m\u00f6glichst geringe \nBeeintr\u00e4chtigung der Population zu erreichen, erfolgte die \nartenschutzrechtliche Ausnahmegenehmigung unter \nAuflagen. Der abzusp\u00fclende Bereich wurde geteilt \u2013 ein \nBereich wurde 2008 saniert, ein weiterer Abschnitt wird \nerst 2009 begonnen \u2013, um R\u00fcckzugsbereiche f\u00fcr die Tiere \nzu erhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus hat sich die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vorbehal-\nten, weitere Ma\u00dfnahmen anzuordnen, falls im Rahmen \nihrer Kontrollen zus\u00e4tzlicher Handlungsbedarf zum \nSchutz der betroffenen Arten ersichtlich wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nhaben Nachfragen; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Minister, Sie haben in \nder Beantwortung der ersten Frage ausgef\u00fchrt, dass die \nEntscheidung bei der unteren Naturschutzbeh\u00f6rde getrof-\nfen worden ist. Hei\u00dft das, dass das eigenst\u00e4ndig von der \nBeh\u00f6rde getroffen wird, oder ist Ihr Haus in solche \nEntscheidungen involviert und tragen Sie die Entschei-\ndungen dann entsprechend mit? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich gehe davon aus, dass das nur die untere \nNaturschutzbeh\u00f6rde in ihrer Zust\u00e4ndigkeit entschieden \nhat. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Haben Sie eine \nNachfrage dazu? \u2013 Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nw\u00fcrde zu den Ausweichfl\u00e4chen, die Sie erw\u00e4hnt haben, \n\ngern wissen, ob es Erkenntnisse dar\u00fcber gibt, in welchem \nAusma\u00df die gesch\u00fctzten Tiere diese Ausweichfl\u00e4chen \nannehmen werden. K\u00f6nnen Sie zum Beispiel Prozentzah-\nlen nennen, die bisher in Erfahrung gebracht werden \nkonnten? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das kann ich selbstverst\u00e4ndlich jetzt nicht \nmachen, aber ich gehe davon aus, dass die Ausweichfl\u00e4-\nchen nicht umsonst Ausweichfl\u00e4chen hei\u00dfen. Wenn die \nTiere sie nicht nutzen w\u00fcrden, w\u00e4ren es ja keine Aus-\nweichfl\u00e4chen. \n\nAber wenn Sie die Prozentzahlen wissen wollen, dann \nkann ich gern im Haus nachfragen, ob das lieferbar ist, \nund wenn dem so w\u00e4re, bekommen Sie das. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, es geht um die \nWahrscheinlichkeit der Neuansiedlung dort. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Wir \nkommen zur Frage laufende Nr. 5. Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe eine Frage zur \nFreistellung bei Erkrankung eines Kindes \u2013 als Nachfrage. \n\nIn der Fragestunde am 12. Dezember 2008 stellte ich eine \nFrage zum Anspruch Alleinerziehender auf Freistellung \nbei Erkrankung eines Kindes. Frau Sozialministerin Clau\u00df \nantwortete mir, dass die diesbez\u00fcglich im Krankenhaus \nGro\u00dfschweidnitz festgestellten Verst\u00f6\u00dfe, auf die ich \nverwiesen hatte, behoben w\u00fcrden, denn \u201eEine Rechtslage \nist eine Rechtslage. Dann ist das auch durchzusetzen.\u201c \nMitarbeiter des Krankenhauses informierten mich jedoch, \ndass sich an der Verfahrensweise im Krankenhaus nichts \nge\u00e4ndert habe. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was hat die Staatsregierung unternommen, um die \nfestgestellten Verst\u00f6\u00dfe im Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz \nzu korrigieren und ein korrektes Handeln f\u00fcr die Zukunft \nzu sichern? \n\n2. Wie bewertet es die Staatsregierung und welche Kon-\nsequenzen h\u00e4lt sie f\u00fcr notwendig angesichts der Tatsache, \ndass die geltenden Regelungen trotz der Zusicherung der \nMinisterin nicht eingehalten wurden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, Sie antworten darauf; bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Simon! \nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Ich habe \nam 12.12.2008 an dieser Stelle erkl\u00e4rt, dass das Kranken-\nhaus Gro\u00dfschweidnitz im Oktober 2008 in zwei F\u00e4llen, in \ndenen gemeinsames Sorgerecht bestand, die Gew\u00e4hrung \nvon Freistellung von \u00fcber zehn Tagen abgelehnt hat bzw. \ndies von einer Erkl\u00e4rung der Krankenkasse abh\u00e4ngig \nmacht, dass diese 20 Tage Lohnersatz \u00fcbernimmt. \n\n 10901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nIn einem Fall wurde die Freistellung aufgrund der Un-\nkenntnis der Durchf\u00fchrungsbestimmungen abgelehnt. Die \nbetroffene Besch\u00e4ftigte konnte aber die Betreuung ihres \nKindes durch einen Abbau von \u00dcberstunden erm\u00f6glichen. \nFinanzielle Einbu\u00dfen hat die Besch\u00e4ftigte dadurch nicht \nerlitten, da sie nicht auf die geringeren Lohnersatzleistun-\ngen der Krankenkasse zur\u00fcckgreifen musste. Im anderen \nFall war die Freistellung nicht erforderlich, weil das Kind \nnicht erkrankt war. In beiden F\u00e4llen ist ein r\u00fcckwirkender \nAusgleich nicht m\u00f6glich bzw. nicht n\u00f6tig. \n\nDar\u00fcber hinaus sind uns keine Verst\u00f6\u00dfe bekannt. Wir \nhaben im November 2008 das Krankenhaus \u00fcber die \nneuen Bedingungen f\u00fcr die Freistellung von mehr als \nzehn Arbeitstagen f\u00fcr alleinerziehende Besch\u00e4ftigte \ninformiert und die entsprechenden Hinweise des SMS \nvom 20.10.2008 \u00fcbersandt. Au\u00dferdem sind die verant-\nwortlichen Stellen im Krankenhaus im Zusammenhang \nmit der ersten Landtagsanfrage fernm\u00fcndlich sowie im \nJanuar 2009 nochmals schriftlich auf die ge\u00e4nderte \nRechtslage hingewiesen worden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Uns \nliegen keine Kenntnisse dar\u00fcber vor, dass das Kranken-\nhaus Gro\u00dfschweidnitz die aktuell geltenden Regelungen \nf\u00fcr die Freistellung von mehr als zehn Tagen nicht einh\u00e4lt. \nEine aktuelle Stellungnahme des SKH liegt uns vor. \nDanach hat es seit Oktober 2008 keine neuen Antr\u00e4ge auf \nFreistellung von mehr als zehn Tagen gegeben. Das SKH \nhat am 01.12.2008 durch eine Hausmitteilung seine \nBesch\u00e4ftigten \u00fcber die neuen Freistellungsregelungen \ninformiert. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Gut, ich nehme das zur \nKenntnis; wir sprechen uns sicherlich wieder. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n an die \nbeiden Damen. \n\nHerr Petzold, Sie sind mit der Frage laufende Nr. 2 dran. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um die Abgabe von \nFrischobst an Vor- und Grundsch\u00fcler im Freistaat Sach-\nsen. \n\nUm gegen die Zahl der an \u00dcbergewicht leidenden Kinder \nin der Europ\u00e4ischen Union (derzeit \u00fcber 22 Millionen \nKinder) vorzugehen, fordern die Abgeordneten des \nEurop\u00e4ischen Parlaments eine Aufstockung des \u201eSchul-\nobstprogramms\u201c, um Kinder zu einer gesunden Ern\u00e4h-\nrung mit Obst und Gem\u00fcse anzuhalten. 90 Millionen Euro \nhat die EU-Kommission daf\u00fcr pro Schuljahr veranschlagt. \nF\u00fcr das laufende Schuljahr 2008/2009 fordern die EU-\nParlamentarier eine Erh\u00f6hung des Budgets auf \n500 Millionen Euro und die kostenlose Abgabe von \nfrischem Obst an Vor- und Grundsch\u00fcler. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang erfolgte bisher im Freistaat Sach-\nsen die Umsetzung des \u201eSchulobstprogramms\u201c, welche \nErfahrungen konnten daraus gewonnen werden und in \n\nwelcher Form erfolgte eine Evaluation des Programms an \ns\u00e4chsischen Schulen? \n\n2. Wie entwickelte sich im Zeitraum von 2003 bis 2008 \ndie Anzahl der \u00fcbergewichtigen Kinder insbesondere im \nVor- und Grundschulbereich im Freistaat Sachsen und \ninwieweit erachtet die Staatsregierung die Umsetzung des \n\u201eSchulobstprogramms\u201c als probates Mittel, um Kindern \neine gesunde und ausgewogene Ern\u00e4hrung zu bieten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Abg. Petzold, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt. \nZur Frage 1: Die Verordnung f\u00fcr ein EU-Schulobst-\nprogramm wurde von der Europ\u00e4ischen Union im No-\nvember 2008 verabschiedet. Neben der Abgabe von Obst \nund Gem\u00fcse sieht das Programm auch Beratungs- und \nAufkl\u00e4rungsinitiativen vor. Au\u00dferdem soll der Absatz \ndieser Produkte gef\u00f6rdert werden. \n\nDie Teilnahme an dem Programm ist freiwillig. Mit-\ngliedsstaaten, die sich beteiligen wollen, m\u00fcssen zun\u00e4chst \neine nationale Strategie erarbeiten. Bisher liegt f\u00fcr \nDeutschland noch keine nationale Strategie zur Umset-\nzung des EU-Schulobstprogramms vor. Allerdings hat die \nS\u00e4chsische Staatsregierung in den einschl\u00e4gigen Gremien \ndas EU-Schulobstprogramm ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die \nVerordnung sieht vor, dass den Mitgliedsstaaten erst ab \ndem Schuljahr 2009/2010 rund 90 Millionen Euro pro \nJahr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDemzufolge kann ich zum jetzigen Zeitpunkt weder \u00fcber \nErfahrungen bei der Programmumsetzung noch \u00fcber eine \nProgrammevaluation an s\u00e4chsischen Schulen berichten. \n\nZur Frage 2: Aussagen zu \u00dcbergewicht und Adipositas bei \nKindern und Jugendlichen liefern kinder- und jugend\u00e4rzt-\nliche Untersuchungen zum Zeitpunkt der Einschulung. \nWir f\u00fchren sie in Sachsen fl\u00e4chendeckend durch. Die \nstatistische Entwicklung weist f\u00fcr den Zeitraum \n2003/2004 bis 2007/2008 keine signifikant steigenden \nBody-Mass-Index-Werte bei Einschulungskindern auf. \nDer Anteil \u00fcbergewichtiger Kinder pro Jahr bewegt sich \nzwischen 5,2 und 5,6 %; bei Adipositas liegen die ent-\nsprechenden Werte zwischen 3,2 und 3,9 %. \n\nIch m\u00f6chte nochmals betonen, dass die Werte innerhalb \nder genannten Bandbreite schwanken; sie zeigen keines-\nwegs eine steigende Tendenz. \n\nF\u00fcr Vorschulkinder fehlen die entsprechenden Daten, weil \neine Erhebung der Indikatoren Gewicht und Gr\u00f6\u00dfe nicht \nBestandteil der Kita-Untersuchung ist. \n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt das Schulobstprogramm f\u00fcr \ngeeignet, um Kindern eine gesunde und ausgewogene \nErn\u00e4hrung anzubieten. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n 10902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nsind wieder an der Reihe mit der Frage laufende Nr. 9. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Es geht um die Verschlech-\nterung einer Bahnverbindung seit dem neuen Fahrplan im \nDezember, um die Ausd\u00fcnnung der ICE-Verbindung \nFrankfurt/M.\u2013Dresden. \n\nDie Deutsche Bahn AG hat nach Abschluss der \u00dcberpr\u00fc-\nfung ihres ICE-Wagenparks im letzten Jahr die meisten \nICE-Verbindungen auf der Strecke Frankfurt/M. nach \nDresden aus dem Fahrplan gestrichen. Ebenfalls wurde \nder Stundentakt der IC-Verbindung von Dresden nach \nLeipzig, sogar im Berufsverkehr, aufgegeben. Damit zeigt \ndie Deutsche Bahn AG, welch geringe Priorit\u00e4t sie den \nneuen Bundesl\u00e4ndern einr\u00e4umt. Sachsen wurde vom \nHochgeschwindigkeitsnetz abgeschnitten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was unternimmt die Staatsregierung, um die Bahnstre-\ncke Frankfurt\u2013Leipzig wieder an das ICE-Netz anzu-\nschlie\u00dfen? \n\n2. Wann wird der Stundentakt der IC-Verbindungen \nzwischen Dresden und Leipzig wieder eingef\u00fchrt \u2013 den ja \nauch einige Abgeordnete brauchen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk; bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Weichert! Im Zusammenhang \nmit Ihren Fragestellungen m\u00f6chte ich zun\u00e4chst in Erinne-\nrung rufen, dass der Eisenbahnfernverkehr in Deutschland \nseit der Bahnreform im Jahre 1994 von der DB AG und \nihren Konkurrenten streng eigenwirtschaftlich realisiert \nwird. Das hei\u00dft, es gibt keine direkten Zusch\u00fcsse Dritter \nund damit auch keine direkte Einflussm\u00f6glichkeit auf \nAngebot und Tarif \u2013 ob uns das nun gefallen mag oder \nnicht. \n\nZum konkreten Fall! Wegen Zweifeln an der Sicherheit \nder Achsen l\u00e4sst die DB Fernverkehr weiterhin alle \nNeigetechnik-Hochgeschwindigkeitsz\u00fcge vom Typ ICE T \nin kurzen Intervallen und mit hohem Aufwand \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Vom weitgehenden Ausfall dieser Z\u00fcge waren alle \nvier ICE-T-Strecken massiv betroffen. Zwei dieser Stre-\ncken betreffen direkt den Freistaat Sachsen. \n\nSosehr ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Grundsatz \u201eSicherheit geht \nvor\u201c der DB AG aufbringen kann, so sehr war ich best\u00fcrzt \n\u00fcber das katastrophale Krisenmanagement des Unterneh-\nmens. Ich hatte unverz\u00fcglich nach Bekanntwerden der \ngeplanten Streichungen auf der Relation Leipzig\u2013Dresden \nden hiesigen Konzernbevollm\u00e4chtigten um ein Gespr\u00e4ch \ngebeten. F\u00fcr den Fall der Umsetzung der Pl\u00e4ne hatte ich \nsp\u00fcrbare Reaktionen seitens des Freistaates nicht ausge-\nschlossen. Aufgrund der massiven \u00f6ffentlichen Kritik und \nmeiner politischen Intervention hat die DB AG relativ \nschnell von ihrem urspr\u00fcnglichen Vorhaben, die Ersatz-\nverkehre Leipzig\u2013Dresden auf einen Zwei-Stunden-Takt \nauszud\u00fcnnen, Abstand genommen. \n\nDamit sind nat\u00fcrlich noch nicht die qualitativen Ein-\nschr\u00e4nkungen auf den ICE-T-Relationen vom Tisch. \nSpeziell die Pendelz\u00fcge, die zurzeit im Zwei-Stunden-\nTakt zwischen Leipzig und Dresden verkehren, entspre-\nchen ganz und gar nicht den Pr\u00e4missen eines hochwerti-\ngen Eisenbahnfernverkehrs. \n\nDeshalb habe ich Bahnvorstand Dr. Wiesheu bei einem \npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch im Dezember um einen verbindli-\nchen Fahrplan f\u00fcr den Wiedereinstieg in den ICE-\nNormalbetrieb ersucht. Herr Dr. Wiesheu hat mir dies \nauch f\u00fcr Januar 2009, sobald die DB AG Klarheit bez\u00fcg-\nlich der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr besagte Achspr\u00fcfung hat, zugesi-\nchert. Ich gehe davon aus, dass Herr Dr. Wiesheu Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten Tillich in einem f\u00fcr den 26. Januar \n2009 geplanten Gespr\u00e4ch hierzu unterrichten wird. Es \nversteht sich von selbst, dass der Themenpunkt auf der \nAgenda besagter Unterredung stehen wird. \n\nDie Staatsregierung setzt sich also mit ganzer Kraft f\u00fcr \ndie Wiederaufnahme des ICE-Regelbetriebes ein. Ziel ist \nes, auf der gesamten Relation, also von Wiesbaden \u00fcber \nLeipzig nach Dresden, so schnell wie m\u00f6glich zur ge-\nwohnten Qualit\u00e4t zur\u00fcckzukehren. \n\nMit Blick auf Frage 2 bedeutet dies: Ich halte nichts von \neiner neuen Zwischenl\u00f6sung mit IC-Standard, zumal sie \nverkehrstechnisch nicht realisierbar erscheint. \n\nEine letzte Bemerkung: In meinem Gespr\u00e4ch mit \nDr. Wiesheu hatte ich den Eindruck, dass sich die DB AG \nsehr wohl um eine rasche L\u00f6sung des Problems bem\u00fcht. \nIn diesem Zusammenhang sind wohl auch aktuelle \u00c4u\u00dfe-\nrungen des Konzerns zu sehen, kr\u00e4ftig in hochmoderne \nFahrzeuge f\u00fcr den Fernverkehr zu investieren. \n\nWir sollten \u2013 bei aller Ver\u00e4rgerung \u2013 ein Mindestma\u00df an \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die schwierige Situation aufbringen und \ndie Bahn, die eine schnellstm\u00f6gliche L\u00f6sung des Prob-\nlems zugesichert hat, einfach beim Wort nehmen. \n\n(Beifall der Abg. Jutta Schmidt, CDU) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nSimon, Sie sind wieder dran mit der Frage Nr. 6. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \nEs geht um den Sch\u00fclerverkehr. \n\nIm Zusammenhang mit der Petition 04/01067/4 wurde \nseitens des S\u00e4chsischen Landtages am 16.03.2006 festge-\nstellt, dass \u2013 im Gegensatz zur Position des Landkreises \nNiederschlesischer Oberlausitzkreis \u2013 schwerbehinderte \nSch\u00fcler einen Anspruch auf die unentgeltliche Bef\u00f6rde-\nrung im Sch\u00fclerverkehr haben. In seinem Schreiben vom \n05.05.2006 informierte der damalige Kultusminister \nFlath, dass der Landkreis seine Forderung des Eigenan-\nteils aufgehoben h\u00e4tte und eine \u00c4nderung der Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderungssatzung vorbereite. Im Entwurf der von der \nKreisverwaltung G\u00f6rlitz dem Kreistag f\u00fcr seine Sitzung \nim Januar 2009 vorgelegten Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung \nist jedoch erneut die Zahlung eines Eigenanteils f\u00fcr \n\n 10903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nBesitzer eines Sch\u00fclerbehindertenausweises vorgesehen. \nMein Hinweis, dass diese unzul\u00e4ssig sei, wurde seitens \nder Verwaltung zur\u00fcckgewiesen. \n\nMeine Fragen: \n\n1. Wie ist die derzeitige Rechtslage bez\u00fcglich des Eigen-\nanteils an den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten f\u00fcr schwerbe-\nhinderte Sch\u00fcler? \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung generell ange-\nsichts dieser oder \u00e4hnlicher F\u00e4lle, um die Einhaltung \ngesetzlicher Bestimmungen in nachgeordneten Beh\u00f6rden \nund Einrichtungen durchzusetzen und zu kontrollieren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Abg. Simon, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu Frage 1. Die Erhebung eines Eigenanteils f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung nach \u00a7 23 Abs. 3 Schulgesetz ist \ngrunds\u00e4tzlich auch dann zul\u00e4ssig, wenn der Sch\u00fcler einen \nSchwerbehindertenausweis besitzt. Wenn wegen einer \nBehinderung keine wohnortnahe Schule besucht werden \nkann und die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel zur \nSchule nicht m\u00f6glich ist, hat der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe \neinen gegebenenfalls erhobenen Eigenbetrag an den \nBef\u00f6rderungskosten im Rahmen der Eingliederungshilfe \nnach dem SGB XII zu \u00fcbernehmen. \n\nDie Anfrage geht auf einen konkreten Fall im vormaligen \nLandkreis Niederschlesische Oberlausitz zur\u00fcck; Sie \nerw\u00e4hnten es gerade, Frau Abgeordnete. Hier gab es eine \nEinzelfallpr\u00fcfung. Der Bescheid \u00fcber die Erhebung eines \nEigenanteils wurde aufgehoben. Ich betone aber, dass \n\u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Vorgangs in diesem Fall \nnicht gerichtlich entschieden worden ist. \n\nZu Frage 2. Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist eine weisungs-\nfreie Pflichtaufgabe der Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte. Die zust\u00e4ndigen Schulaufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcben \ninsoweit lediglich eine Rechtsaufsicht aus. Weisungen, \nzum Beispiel, wie der Bef\u00f6rderungstr\u00e4ger die Satzung \nauszugestalten hat, sind unzul\u00e4ssig. Solange die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Satzung nicht ganz oder zum Teil in Zwei-\nfel steht, ist eine Anordnungsm\u00f6glichkeit der Schulauf-\nsicht demnach ausgeschlossen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Minister, ich h\u00e4tte \ngern eine Nachfrage gestellt: Sind die in der Bearbeitung \nder damaligen Petition genannten Gerichtsurteile, zum \nBeispiel des Oberverwaltungsgerichtes, aufgehoben \nworden, die damals bescheinigt haben, dass die Erhebung \neines Eigenanteils f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung eines \nschwerbehinderten Kindes \u2013 ich zitiere jetzt aus der \nBeantwortung der Petition \u2013 \u201egegen h\u00f6herrangiges Recht \nverst\u00f6\u00dft und insoweit rechtswidrig ist\u201c? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHier\u00fcber kann ich keine Aussage treffen. Aber wir k\u00f6nnen \ngern noch einmal den besonderen Fall, der Ihrer Anfrage \nzugrunde liegt, \u00fcberpr\u00fcfen. Von einer Aufhebung von \n\nGerichtsurteilen ist mir nichts bekannt. Ich lasse es aber \ngern \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Gut. Ich w\u00fcrde um ein \nGespr\u00e4ch bitten. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, \nist hiermit zugesagt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nDespang, Sie sind dran mit der Frage Nr. 4. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Meine Frage betrifft Erkenntnisse \u00fcber St\u00f6rungen \nund Behinderungen des Trauermarsches der Jungen \nLandsmannschaft Ostdeutschland am 14. Februar 2009. \n\nFriedemann Bringt vom sogenannten Vorbereitungskreis \nGehDenken wurde in den \u201eDresdner Neuesten Nachrich-\nten\u201c vom 17.12.2008 mit der Aussage zitiert: \u201eUnser Ziel \nist, die Demo der Nazis nicht zum Laufen kommen zu \nlassen.\u201c Davon ausgehend, dass Herr Bringt damit den \nTrauermarsch der Jungen Landsmannschaft Ostdeutsch-\nland am 14. Februar 2009 in der Dresdner Innenstadt \nmeint, lauten meine Fragen an die Staatsregierung wie \nfolgt: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung dar\u00fcber \nvor, dass der Trauermarsch der Jungen Landsmannschaft \nOstdeutschland am 14. Februar 2009 in Dresden durch \npolitische Gegner gest\u00f6rt oder sogar verhindert werden \nsoll? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen ergreifen die Staatsregierung bzw. \ndie ihr unterstehenden Beh\u00f6rden sowie die Stadtverwal-\ntung der Landeshauptstadt Dresden, um einen ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen und dem Versammlungsrecht entsprechenden \nAblauf des Trauermarsches \u2013 ohne Behinderungen durch \npolitische Gegner \u2013 zu gew\u00e4hrleisten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das d\u00fcrfte den \nHerrn Staatsminister des Innern angehen. \u2013 Jawohl. Herr \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte die Fragen wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1. Insbesondere bei Recherchen im Internet \nwurde festgestellt, dass in mehreren Ver\u00f6ffentlichungen \ndazu aufgerufen wird, die Versammlungen der Jungen \nLandsmannschaft Ostdeutschland zu st\u00f6ren bzw. zu \nbehindern. Die Aufrufe sind allgemein gehalten. Konkrete \nErkenntnisse \u00fcber Ort, Zeit und Art der beabsichtigten \nSt\u00f6rungen liegen zurzeit nicht vor. Es ist jedoch zu \nerwarten, dass sich entsprechend der bekannt gewordenen \nMobilisierung am 14.02.2009 circa 800 bis 1 200 \u2013 teils \ngewaltbereite \u2013 Linksextremisten an Blockadeaktionen \nbeteiligen werden. Falls wirksame Blockadeaktionen \nnicht m\u00f6glich sind, ist mit anderweitigen St\u00f6rversuchen \nzu rechnen. \n\n 10904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nZu Frage 2. Sowohl bei der Vorbereitung als auch bei der \nDurchf\u00fchrung der am 14. Februar 2009 zu realisierenden \nEinsatzma\u00dfnahmen wird die Polizeidirektion Dresden mit \nder Versammlungsbeh\u00f6rde und anderen Beh\u00f6rden eng \nzusammenarbeiten, um den st\u00f6rungsfreien Verlauf aller \nangemeldeten Versammlungen zu gew\u00e4hrleisten. Eine \nWeitergabe von Informationen \u00fcber einzelne getroffene \nMa\u00dfnahmen ist unter polizeitaktischen Gesichtspunkten \nnicht m\u00f6glich, da dadurch der Erfolg der Ma\u00dfnamen \ninfrage gestellt w\u00fcrde. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Auskunft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Eine \nNachfrage von Frau Lay. Herr Minister, bleiben Sie bitte \nam Pult. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Wenn Sie erlauben, Herr \nMinister, w\u00fcrde ich zu diesem Komplex vor dem Hinter-\ngrund der von Ihnen gegebenen Antwort gern eine Nach-\nfrage stellen. Mich w\u00fcrde interessieren, welche Aktivit\u00e4-\nten die Staatsregierung unternimmt, um die friedlichen \nProteste von Demokraten und Antifaschisten vor den zu \nerwartenden Angriffen des rechten Mobs zu sch\u00fctzen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nAbg. Lay, zun\u00e4chst einmal ist es Angelegenheit der \nVersammlungsbeh\u00f6rde, die Versammlungen \u00f6rtlich so zu \nplatzieren, dass die polizeilichen Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich \nm\u00f6glich sind und es zu keiner Konfrontation oder zu einer \ndirekten Beeinflussung der Ma\u00dfnahmen kommen kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Letztes Jahr \nhat es ja auch gut geklappt! \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Ach, heul\u2019 doch!) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: W\u00fcrden Sie meine Auffas-\nsung teilen, dass es im Sinne der Demokratie \u00fcberaus \nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, wenn dieser dem Ansehen Sachsens \nschadende und auch von den Inhalten her absolut inakzep-\ntable Aufmarsch der Neonazis in diesem Jahr verhindert \nwerden k\u00f6nnte? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Es ist \nleider nicht in meiner Gewalt, eine derartige Anmeldung \nzu verhindern. Wenn die Randbedingungen von dem \nAnmelder so gesetzt werden, dass man die Versammlung \nnicht verbieten darf, dann muss sie leider hingenommen \nwerden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie k\u00f6nnen jetzt Ihre Frage Nr. 12 stellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um privile-\ngierte Au\u00dfenbereichsvorhaben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche formalen Voraussetzungen m\u00fcssen in Sachsen \nerf\u00fcllt sein, um ein Flurst\u00fcck als privilegiertes Au\u00dfenbe-\nreichsvorhaben ausweisen zu k\u00f6nnen? \n\n2. Was unterscheidet ein privilegiertes Au\u00dfenbereichsvor-\nhaben von einem im Fl\u00e4chennutzungsplan ausgewiesenen \nIndustriegebiet? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet eben-\nfalls der Innenminister, Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau G\u00fcnther-\nSchmidt! Meine Damen und Herren! Ein Vorhaben ist \ndann im Au\u00dfenbereich privilegiert zul\u00e4ssig, wenn die in \n\u00a7 35 Abs. 1 des BauGB niedergelegten Voraussetzungen \nvorliegen. \n\nDie im Au\u00dfenbereich zul\u00e4ssigen Vorhaben hat der Ge-\nsetzgeber in dieser Vorschrift nun abschlie\u00dfend geregelt. \nZu den im Au\u00dfenbereich privilegierten Vorhaben geh\u00f6ren \nland- und forstwirtschaftliche oder gartenbauliche Betrie-\nbe, Vorhaben, die der Erforschung, Entwicklung oder \nNutzung der Wind- und Wasserenergie dienen, oder \nsonstige Vorhaben, die wegen ihrer nachteiligen Wirkung \noder wegen Ihrer besonderen Zweckbestimmung nur im \nAu\u00dfenbereich ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nUnter Au\u00dfenbereich sind diejenigen Gebiete zu verstehen, \ndie weder Inhalt des r\u00e4umlichen Geltungsbereiches eines \nqualifizierten Bebauungsplanes gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 1 oder 2 \ndes Baugesetzbuches noch innerhalb des im Zusammen-\nhang bebauten Ortes gem\u00e4\u00df \u00a7 34 BauGB liegen. \n\nDie in Abs. 1 aufgef\u00fchrten Vorhaben hat der Gesetzgeber \nselbst dem Au\u00dfenbereich zugeordnet. Im Ergebnis wird \nsomit die gesetzgeberische Entscheidung \u00fcber privilegier-\nte Vorhaben in die N\u00e4he planerischer Festsetzung der \nGemeinde ger\u00fcckt. Soll ein privilegiertes Vorhaben im \nAu\u00dfenbereich errichtet werden, so besteht ein Rechtsan-\nspruch auf Zulassung des Vorhabens, soweit die sonstigen \nim Abs. 1 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, insbe-\nsondere sofern \u00f6ffentliche Belange dem nicht entgegen-\nstehen. \n\nZur Frage 2: Aufgabe des Fl\u00e4chennutzungsplanes ist es, \nf\u00fcr das gesamte Gemeindegebiet die sich aus der beab-\nsichtigten st\u00e4dtebaulichen Entwicklung ergebende Art der \nBodennutzung nach den voraussehbaren Bed\u00fcrfnissen der \nGemeinde in ihren Grundz\u00fcgen darzustellen. \n\nDen Darstellungen eines Fl\u00e4chennutzungsplanes kommt \nnoch keine rechtliche Verbindlichkeit zu. Verbindliche \nFestsetzungen enth\u00e4lt erst der Bebauungsplan. Gleich-\nwohl erzeugt auch der Fl\u00e4chennutzungsplan Wirkungen \nvon erheblicher Reichweite. Zun\u00e4chst stellt die Darstel-\nlung in einem Fl\u00e4chennutzungsplan ein Indiz daf\u00fcr dar, \ndass eine Beeintr\u00e4chtigung \u00f6ffentlicher Belange durch ein \ngeplantes Vorhaben im Au\u00dfenbereich nicht vorliegt. \nAu\u00dferdem erzeugt ein Fl\u00e4chennutzungsplan Anpassungs-\npflichten f\u00fcr \u00f6ffentliche Planungstr\u00e4ger und eine Entwick-\nlungsverpflichtung f\u00fcr die gemeindliche Bebauungspla-\nnung. \n\nAn erster Stelle ist \u00a7 35 Abs. 3 Nr. 1 zu nennen. Durch \npositive Darstellungen privilegierter Vorhaben gem\u00e4\u00df \n\n 10905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n\u00a7 35 Abs. 1 Nr. 2 bis 6 BauGB kann die Gemeinde die \nZul\u00e4ssigkeit im Au\u00dfenbereich r\u00e4umlich steuern. \n\nDie Darstellung eines bestimmten Gebietes als Industrie-\ngebiet im Fl\u00e4chennutzungsplan bewirkt noch kein \nBaurecht f\u00fcr eine Anlage, die in das Industriegebiet passt. \nHierf\u00fcr bedarf es der Umsetzung durch einen Bebauungs-\nplan. \n\nDie privilegierten Vorhaben sind auch ohne qualifizierten \nBebauungsplan im Au\u00dfenbereich zul\u00e4ssig, sofern keine \n\u00f6ffentlichen Belange entgegenstehen und die ausreichen-\nde Erschlie\u00dfung gesichert ist. Das d\u00fcrfte der wesentliche \nUnterschied sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine Nachfrage, \nFrau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ist es nach Ihrer \nAuffassung rechtlich zul\u00e4ssig f\u00fcr ein Flurst\u00fcck, das nicht \nals Industriegebiet ausgewiesen ist, durch eine fehlerhafte \nGenehmigung im Zuge eines BImSch-Verfahrens zu \nerkl\u00e4ren, es w\u00e4re damit automatisch zu einem privilegier-\nten Au\u00dfenbereichsvorhaben geworden? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Eine \nfehlerhafte Beurteilung kann nie diese Folge ausl\u00f6sen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zais, Sie sind \njetzt an der Reihe mit Frage Nr. 7. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ich frage nach der \nEinrichtung der Landesservicestelle Schule-Wirtschaft. \n\nDer Presse war zu entnehmen, dass sich die Handwerks-\nkammern und die Industrie- und Handelskammern Sach-\nsens kritisch und skeptisch zum installierten Modell f\u00fcr \ndie Anlaufstelle zur besseren Kooperation von Schulen \nund Wirtschaft \u00e4u\u00dferten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurde dieses Modell mit den zust\u00e4ndigen Stellen f\u00fcr \ndie Lehrerausbildung, Kammern bzw. im Kollegium f\u00fcr \nBerufsausbildung und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen beraten? \n\n2. Welche Schlussfolgerungen leitet die Staatsregierung \naus dieser Kritik ab? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. W\u00f6ller \nantwortet. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Abgeordneter! Ich beantworte als zust\u00e4ndiger \nStaatsminister Ihre Fragen wie folgt: \n\nErstens. Die Struktur und die Aufgaben der Landesservi-\ncestelle Schule-Wirtschaft wurden im Kollegium Be-\nrufsausbildung und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen vor einem Jahr \nvorgestellt. Dabei haben Vertreter der Lehrerausbildung, \nder Kammern, der Wirtschaft sowie das Kollegium f\u00fcr \nBerufsausbildung und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen beratend \nmitgewirkt. Im Beirat sind somit Experten von Schule, \n\nWirtschaft, Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Sozialpart-\nnern vertreten. \n\nDie Landesservicestelle Schule-Wirtschaft sieht eine \nkonstruktive Zusammenarbeit in der Breite der Aufgaben \nund der Vielfalt der Partner. \n\nZweitens. Es gab in der Presse keine Kritik an der Ein-\nrichtung der Landesservicestelle Schule-Wirtschaft. Es ist \naus der Presse nur eine Kritik bekannt, auf die sich der \nAntragsteller vermutlich bezieht. Diese richtet sich gegen \ndie Gesch\u00e4ftsstelle der Landesarbeitsgemeinschaft Schu-\nle-Wirtschaft. Die Gesch\u00e4ftsstelle Schule \u2013 SMK \u2013 und \nWirtschaft \u2013 VSW \u2013 hat die Aufgabe, die Abstimmung der \nseit 15 Jahren im Freistaat arbeitenden Landesarbeitsge-\nmeinschaft Schule-Wirtschaft mit den Partnern aus der \nWirtschaft und der Schule zu unterst\u00fctzen. \u00dcber das \nWirken der Gesch\u00e4ftsstelle wurde im Rahmen einer \ngemeinsamen Erkl\u00e4rung von SMK und VSW informiert. \nDiese gemeinsame Erkl\u00e4rung bekr\u00e4ftigt die seit 15 Jahren \nbestehende Zusammenarbeit in der Landesarbeitsgemein-\nschaft Schule-Wirtschaft. Sie steht nicht im Widerspruch \nzur konstruktiven Zusammenarbeit mit den Kammern, \nden Repr\u00e4sentanten der freien Berufe, der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit und den Sozialpartnern insgesamt. Sie steht \nauch nicht im Widerspruch zum im vergangenen Jahr \nbeschlossenen Beirat Schule-Wirtschaft. Vielmehr unter-\nstreicht sie unser Bestreben, die Berufsorientierung zu \nst\u00e4rken und damit unseren Jugendlichen eine Zukunfts- \nund der Wirtschaft eine Nachwuchsperspektive zu geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zais, eine \nNachfrage. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Minister, \nhaben Sie mir jetzt mitgeteilt, dass diese Befremdlichkei-\nten aus dem Weg ger\u00e4umt sind? In der Presse war richtig \nformuliert, dass die IHK aus der Presse erfahren hat, dass \nes zur Landesservicestelle Schule-Wirtschaft eine neue \nEinrichtung gibt. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nbekr\u00e4ftige noch einmal meine Ausf\u00fchrungen. Diese \nEinrichtung ist die Bekr\u00e4ftigung der mittlerweile 15-\nj\u00e4hrigen Zusammenarbeit mit dem VSW in diesem \nBereich und ber\u00fchrt nicht unsere sehr gute Zusammenar-\nbeit, die wir mit allen Partnern bereits haben. Sie erg\u00e4nzt \ndie T\u00e4tigkeit nur. \n\nZu Ihrer Information: Ich habe im letzten Kollegium diese \nFrage mit allen Partnern einvernehmlich er\u00f6rtert und noch \neinmal klargestellt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller, Sie sind mit Frage Nr. 11 an der Reihe. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Mir geht es um den \nBergsport. \n\nZum 31.12.2008 hat der Deutsche Alpenverein (DAV) \nseine Mitgliedschaft in der International Mountaineering \nand Climbing Federation (UIAA) beendet. Damit endete \nauch die Mitgliedschaft des S\u00e4chsischen Bergsteigerbun-\n\n 10906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\ndes (SBB) in der UIAA, da dieser eine Sektion des DAV \nist. F\u00fcr die circa 9 000 im SBB organisierten s\u00e4chsischen \nKletterer und alle anderen in anderen Sektionen des DAV \nOrganisierten bedeutet dies, dass Klettern in den B\u00f6hmi-\nschen Mittelgebirgen nach tschechischer Rechtslage jetzt \neine Ordnungswidrigkeit darstellt, da durch die tschechi-\nschen Gesetze vorgeschrieben ist, dass zur Aus\u00fcbung des \nBergsports in der Tschechischen Republik die Mitglied-\nschaft im Cesky Horolezecky Svaz (CHS) bzw. einem \nausl\u00e4ndischen Bergsportverband, der Mitglied der UIAA \nist, notwendig ist. \n\nDer SBB bem\u00fchte sich bisher vergebens, eine L\u00f6sung \ndieses Problems zu erreichen. Ein urspr\u00fcnglich f\u00fcr den \n29.11.2008 geplantes Gespr\u00e4ch in Prag fand nicht statt, \neine ebenfalls bereits angedachte Vereinsmitgliedschaft \ndes SBB im CHS ist laut \u201eS\u00e4chsischer Zeitung\u201c ebenfalls \nnicht m\u00f6glich. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aktivit\u00e4ten gab es bisher, um dieses Problem \nvor Beginn der Bergsportsaison 2009 zu l\u00f6sen? \n\n2. Welche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten sieht die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung, um noch vor Beginn der Bergsport-\nsaison 2009 dieses Problem zu l\u00f6sen? \n\nIch m\u00f6chte dazu anmerken, dass mir sehr wohl bekannt \nist, dass es nach Ende der Einreichungsfrist dieser Fragen \nvor \u00fcber einer Woche eine weitere Entwicklung in der \nSache gegeben hat. Allerdings w\u00fcrde mich der Sachstand \nauch interessieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet noch-\nmals Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Dr. M\u00fcller, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt. \n\nZu erstens: Der S\u00e4chsische Bergsteigerbund ist Mitglied \nim Deutschen Alpenverein (DAV). Der DAV hat seine \nMitgliedschaft im internationalen Verband beendet. Das \nKlettern in den B\u00f6hmischen Mittelgebirgen stellt nach \ntschechischer Rechtslage aber eine Ordnungswidrigkeit \ndar, wenn keine Mitgliedschaft im internationalen Ver-\nband nachgewiesen werden kann. Aus diesem Grunde \nw\u00e4re es sinnvoll und naheliegend, dass sich der S\u00e4chsi-\nsche Bergsteigerbund um eine Mitgliedschaft im tschechi-\nschen Verband bem\u00fcht bzw. diese auch durch eine Sat-\nzungs\u00e4nderung herbeif\u00fchrt. Da die oben genannte Sach-\nverhaltsdarstellung f\u00fcr den s\u00e4chsischen Verband eine \nwichtige Aufgabe darstellt, weil es im B\u00f6hmischen sehr \nviele Kletterm\u00f6glichkeiten gibt, sind wir dabei, diese \nFrage mit der tschechischen Seite grunds\u00e4tzlich zu kl\u00e4ren. \n\nZu zweitens: In den vergangenen zwei Tagen f\u00fchrte ein \nMitarbeiter meines Hauses in Prag Gespr\u00e4che mit dem \ntschechischen Partnerministerium, das auch f\u00fcr den Sport \nzust\u00e4ndig ist. Dabei stand die obige Fragestellung auf der \nTagesordnung. Wir wollen darauf hinwirken, dass sich die \ntschechische Seite f\u00fcr eine Mitgliedschaft des S\u00e4chsi-\nschen Bergsteigerbundes beim tschechischen Verband \n\n\u00f6ffnet. \u00dcber die Ergebnisse der Beratung werden wir \ndemn\u00e4chst mit den zust\u00e4ndigen Partnern diskutieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller hat \neine Nachfrage. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe eine Nachfrage zu \ndem Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 17./ \n18.01.2009. Darin wurde ausgef\u00fchrt, dass eine vor\u00fcber-\ngehende Ausnahmeregelung \u00fcber das Nationalparkamt \nB\u00f6hmische Schweiz m\u00f6glich w\u00e4re. Dies kann aber aus \nmeiner Sicht entgegen dem Presseartikel lediglich die \nB\u00f6hmische Schweiz betreffen, nicht aber das Adersba-\ncher/Weckelsdorfer Gebiet und andere tschechische \nKlettergebiete. Gibt es dazu Erkenntnisse der Staatsregie-\nrung, wie sich das entwickelt? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHauptansprechpartner ist zun\u00e4chst einmal das tschechi-\nsche Partnerministerium. Deswegen haben wir den \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Gang f\u00fcr diese Gespr\u00e4che gew\u00e4hlt. Ich \ngehe davon aus, dass diese Fragen umfassend gekl\u00e4rt \nwerden und nicht nur so, dass Teill\u00f6sungen und zeitlich \nbegrenzte L\u00f6sungen herbeigef\u00fchrt werden, sondern dass \nwir rasch Klarheit und Rechtssicherheit f\u00fcr alle Kletterer, \ndie im B\u00f6hmischen Mittelgebirge ihren Sport aus\u00fcben \nwollen, herbeif\u00fchren. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das w\u00e4re sch\u00f6n. Vielen \nDank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, Sie sind mit Frage Nr. 13 an der \nReihe. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um die \nAuferlegung von Sicherheitsleistungen nach dem Bundes-\nImmissionsschutzgesetz (BImSch-Gesetz). \n\nDie Auferlegung einer Sicherheitsleistung ist ein erforder-\nliches, geeignetes und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Mittel zum \nSchutz des \u00f6ffentlichen Interesses. Die Anordnung einer \nSicherheitsleistung i. S. v. \u00a7 12 Abs. 1 S. 2 BImSchG soll \nsicherstellen, dass nicht die \u00f6ffentliche Hand bei Zah-\nlungsunf\u00e4higkeit des Betreibers die zum Beispiel erhebli-\nchen Stilllegungskosten zu tragen hat. Gerade im Fall von \nAbfallentsorgungsanlagen entsteht das besondere Risiko, \ndass infolge einer Insolvenz hohe Kosten f\u00fcr die Erf\u00fcl-\nlung der Nachsorgepflichten, insbesondere f\u00fcr die Entsor-\ngung der Abf\u00e4lle, entstehen. Nur die Sicherheitsleistung \nsch\u00fctzt die \u00f6ffentliche Hand vor Kosten der Ersatzvor-\nnahme. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Sind in Sachsen F\u00e4lle bekannt, bei denen den Betrei-\nbern von Abfallbehandlungsanlagen und Abfalllagern \nbzw. -zwischenlagern die H\u00f6he der in der immissions-\nschutzrechtlichen Genehmigung auferlegten Sicherheits-\nleistungen reduziert wurde? Ich bitte um Nennung der \njeweiligen Unternehmen. \n\n 10907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n2. Welche Gr\u00fcnde wurden jeweils f\u00fcr die Reduzierung der \nSicherheitsleistung angegeben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nKupfer wird antworten. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nFrau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, zur Frage 1: \n\nIm Freistaat Sachsen wurden bei folgenden Abfallentsor-\ngungsunternehmen die in der Genehmigung festgelegten \nSicherheitsleistungen reduziert. Ich z\u00e4hle Ihnen die \nFirmen auf: \n\n\u2013 RDR, Inhaber Ren\u00e9 Denke, in 08349 Johanngeorgen-\nstadt. \n\n\u2013 die Autoverwertung Die\u00dfner in 02739 Eibau \n\n\u2013 ETU, Eigensche Trocken- und Umwelttechnik GmbH \nin 02748 Altbernsdorf \n\n\u2013 die Firma S. Briesonky, Fuhrunternehmen und Bau-\nstoffhandel in 02708 L\u00f6bau \n\n\u2013 die Autoverwertung Richter in 02763 Zittau, Ortsteil \nDittelsdorf und \n\n\u2013 Beck Abbruch, Erdbau und Recycling GmbH in 08056 \nZwickau, Ortsteil Hartmannsdorf \n\nZur Frage 2: Bis auf die Firma Beck Abbruch GmbH \nwurden die Sicherheitsleistungen bei den genannten \nUnternehmen deshalb reduziert, weil die Abfalllagermen-\ngen verringert wurden. \n\nBei der Beck Abbruch, Erdbau und Recycling GmbH \nwurde die Reduzierung mit den gesunkenen Preisen bei \nder Altholzentsorgung begr\u00fcndet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt hat eine Nachfrage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe sogar zwei \nNachfragen. Meine erste Nachfrage: Sie haben die ETU \nin Altbernsdorf erw\u00e4hnt, deren Sicherheitsleistung redu-\nziert wurde. \n\nDer Antrag, den die ETU gestellt hat, wurde ihr geneh-\nmigt, wie er gestellt wurde. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ist das jetzt eine Frage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Kurz nach Erteilung \ndes Genehmigungsbescheides ging der Antrag auf Redu-\nzierung ein. Halten Sie es oder hielten Sie es nicht f\u00fcr \nsinnvoller, wenn statt dieses Antrages ein Widerspruch \ngegen den Bescheid ergangen w\u00e4re? \n\nUnd zweitens: \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Entschuldigung, k\u00f6nnen Sie die erste Frage \nnoch mal formulieren? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, ich fasse es \neinfach mal kurz zusammen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: W\u00e4re es nicht \nrichtiger gewesen, wenn die ETU so kurz nach der Ge-\nnehmigung einen Widerspruch gegen diese Genehmigung \nan die Genehmigungsbeh\u00f6rde verschickt h\u00e4tte, anstatt \neinen Antrag zu stellen auf Reduzierung des Sicherungs-\nleistung nach Ablauf dieser Frist? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe deshalb noch mal nachgefragt, weil \nich glaube, Sie gehen von falschen Vorstellungen aus. Die \nETU hat meines Wissens zum Beispiel einen Antrag f\u00fcr \neinen Neubau gestellt. Daf\u00fcr haben sie diese Sicherungs-\nleistung erbringen m\u00fcssen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: 480 000 Euro! \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Gleichzeitig sind f\u00fcr das Vorhandene die \nSicherheitsleistungen herabgestuft worden, weil sich die \nAbfallmenge reduziert hat. Sie k\u00f6nnen das nicht vermi-\nschen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Doch! Es haben \nsich damit der Antrag und die Genehmigung ge\u00e4ndert. \nDeshalb meine zweite Frage. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, aber das sind doch zwei verschiedene \nSachen. \u2013 Aber stellen Sie die zweite Frage, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Na gut, wenn es in \neinem Antrag und in einer Genehmigung steht, ist es f\u00fcr \nmich und alle anderen eine Sache. Deshalb meine zweite \nFrage: In welchem Ausma\u00df \u2013 weil es ja eine gravierende \n\u00c4nderung der Genehmigung bedeuten w\u00fcrde, n\u00e4mlich nur \nnoch gut ein Drittel der Sicherheitsleistung ist zu zahlen, \nda m\u00fcsste zwangsl\u00e4ufig das Volumen des Umschlags \nentsprechend reduziert werden \u2013 w\u00e4re es dann sinnvoll, \ndie \u00d6ffentlichkeit weiter zu beteiligen; \u00f6ffentliche Ausle-\ngung der neuen Genehmigung und dergleichen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das werde ich Ihnen schriftlich nachreichen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kosel, Sie sind \nmit der laufenden Nr. 16 an der Reihe. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf das Modellprojekt Ostsachsen. \n\nDurch spezialisierte Akutmedizin ist auch auf dem Lande \neine schnelle Versorgung von Schlaganfallpatienten \nm\u00f6glich, verspricht ein Modellprojekt \u201eSchlaganfallver-\nsorgung Ostsachsen Netzwerk\u201c. \n\n 10908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Stand weist bisher die Verwirklichung des \nProjekts auf? \n\n2. Wann erfolgt die perspektivisch vorgesehene Erweite-\nrung des telemedizinischen Netzwerkes \u00fcber ganz \nOstsachsen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ministerin \nClau\u00df antwortet. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel, zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: \n\nAm Schlaganfallnetzwerk Ostsachsen sind zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt sieben Krankenh\u00e4user aktiv beteiligt. \nMit weiteren sieben Krankenh\u00e4usern verhandelt das \nUniversit\u00e4tsklinikum Dresden \u00fcber eine Kooperation. Das \nKlinikum Hoyerswerda kooperiert als Sonderfall mit dem \nKreiskrankenhaus Spremberg. \n\nZur zweiten Frage: Im Jahre 2009 wird die Erweiterung \ndes telemedizinischen Netzwerkes \u00fcber ganz Ostsachsen \nabgeschlossen sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine Nachfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Nein. \u2013 Vielen Dank, Frau \nMinisterin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zur \nFrage Nr. 14 von Herrn Dr. Gerstenberg. Sie betrifft die \nKlassifizierung von Fotovoltaikanlagen in der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die S\u00e4chsische \nBauordnung (S\u00e4chsBO) klassifiziert Solarstromenergiean-\nlagen und Sonnenkollektoren als Anlagen der Geb\u00e4ude-\ntechnik und stellt sie in \u00a7 61 S\u00e4chsBO als genehmigungs-\nfreie Bauvorhaben dar. Trotz dieser eindeutigen Aussage \nverlangt das Bauamt der Landeshauptstadt Dresden einen \nBauantrag f\u00fcr eine Baugenehmigung von Fotovoltaikan-\nlagen. \n\nVor diesem Hintergrund frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die S\u00e4chsische Staatsregierung die \nForderungen des Bauamtes der Landeshauptstadt Dresden \nnach einem Bauantrag f\u00fcr Fotovoltaikanlagen? \n\n2. Welche gesetzlichen Grundlagen hinsichtlich der \nGenehmigungspraxis sind beim Bau von Fotovoltaikanla-\ngen aus Sicht der Staatsregierung grunds\u00e4tzlich von den \nVerwaltungen in Anwendung zu bringen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Innenminister \nDr. Buttolo wird antworten. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Herr Dr. Gerstenberg! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die Frage 1 m\u00f6chte ich wie folgt \nbeantworten: Die Errichtung von Solarenergieanlagen und \nSonnenkollektoren ist nicht generell baugenehmigungsfrei \n\nm\u00f6glich, sondern nur dann, wenn die Voraussetzungen \ndes \u00a7 61 Abs. 1 Nr. 2b der S\u00e4chsischen Bauordnung \nerf\u00fcllt sind. Danach sind die Anlagen verfahrensfrei in \nund an Dach- und Au\u00dfenwandfl\u00e4chen sowie geb\u00e4ude-\nunabh\u00e4ngig mit einer H\u00f6he bis zu 3 m und einer Gesamt-\nl\u00e4nge bis zu 9 m. \n\nFotovoltaikanlagen fallen nur dann unter diesen Freistel-\nlungstatbestand, wenn es sich hierbei tats\u00e4chlich um \nAnlagen der technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung handelt. \nDies w\u00e4re nur dann der Fall, wenn sie der Energieversor-\ngung des Geb\u00e4udes dienen. Da Fotovoltaikanlagen anders \nals Sonnenkollektoren, die nur der Energieversorgung des \nHauses dienen, regelm\u00e4\u00dfig eine Stromeinspeisung ins \n\u00f6ffentliche Netz vorsehen, unterfallen sie meist nicht den \nAnlagen der technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung. \n\nZu Frage 2: Es ist zu pr\u00fcfen, ob die Fotovoltaikanlage in \nden Katalog der verfahrensfreien Bauvorhaben des \u00a7 61 \nder S\u00e4chsischen Bauordnung f\u00e4llt. Handelt es sich hierbei \num eine Solarenergieanlage im Sinne des \u00a7 61 Abs. 1 \nNr. 2b mit der Eigenschaft einer haustechnischen Anlage, \ndann ist ihre Errichtung nach Ma\u00dfgabe dieser Vorschrift \nverfahrensfrei m\u00f6glich. Wenn nicht, besteht entsprechend \ndem Grundsatz des \u00a7 59 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung Baugenehmigungspflicht. Zu beachten ist, dass die \nBewegungsfreiheit nach \u00a7 61 der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung nicht von der Verpflichtung zur Einhaltung der \nAnforderungen entbindet, die durch \u00f6ffentlich-rechtliche \nVorschriften an Anlagen gestellt werden. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen noch \neinmal zu Herrn Kosel. Er stellt die Anfrage Nr. 17. \n\nUnsere Fragestunde ist in zwei Minuten zu Ende. Es \nk\u00f6nnte sein, dass dies die letzte Frage ist. Herr Kosel, \nbitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf aktuelle Probleme am Institut f\u00fcr Sorabistik an der \nLeipziger Universit\u00e4t. \n\nDem Vernehmen nach sind durch j\u00fcngste Entscheidungen \nder Universit\u00e4tsleitung Ausbildungsg\u00e4nge am Institut f\u00fcr \nSorabistik, insbesondere die Lehrer- bzw. Masterausbil-\ndung in niedersorbischer Sprache, gef\u00e4hrdet. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche Kenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung zu \ndem oben genannten Problemkreis? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die M\u00f6glichkeiten des \nInstituts f\u00fcr Sorabistik zur minderheitenpolitischen \nAufgabenerf\u00fcllung, insbesondere hinsichtlich der mit dem \nLand Brandenburg geschlossenen Vereinbarung zur \nAusbildung in Niedersorbisch an der Universit\u00e4t Leipzig? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin Dr. Stange. \n\n 10909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrter Herr Abg. Kosel, die Situation der Sorabistik und \nder Sorbischlehrerausbildung an der Universit\u00e4t Leipzig \nist der Staatsregierung sehr gut bekannt. Die Staatsregie-\nrung ist sich auch bewusst, dass aus \u00a7 12 des Gesetzes \n\u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen besonde-\nre Verpflichtungen bei Einrichtung und Erhalt der einzel-\nnen universit\u00e4ren Forschungs- und Lehreinrichtungen f\u00fcr \nSorabistik existieren. \n\nDas Rektorat der Universit\u00e4t Leipzig hat in der j\u00fcngsten \nVergangenheit keine Entscheidungen getroffen, die die \nLehre am Institut f\u00fcr Sorabistik betreffen. Die Sorabistik \nhat vielmehr das typische Problem kleiner F\u00e4cher. Mit \nwenigen Lehrkr\u00e4ften muss das komplette Bachelor- und \nMasterangebot abgedeckt werden. Dies ist mit den zur \nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen am Institut f\u00fcr Sora-\nbistik nicht zu bew\u00e4ltigen. \n\nHinzu kommt, dass bei der Erf\u00fcllung des gesetzlichen \nAuftrags der Sorbischausbildung in quantitativer und \nqualitativer Hinsicht die Auslastungsparameter bzw. die \nkonkreten Studierendenzahlen nicht g\u00e4nzlich au\u00dfer Acht \ngelassen werden d\u00fcrfen. Die Studierendenzahlen bewegen \nsich auf einem vergleichsweise niedrigen Niveau, was \nsicherlich auch in dem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleinen sorbi-\nschen Volk und in den damit einhergehenden begrenzten \nberuflichen M\u00f6glichkeiten auf dem Gebiet der Sorabistik \neine Ursache hat. Setzt man die Zahl der Studierenden zur \nLehrkapazit\u00e4t ins Verh\u00e4ltnis, so zeigt sich, dass in der \nSorabistik ein deutlich \u00fcberdurchschnittliches Betreu-\nungsverh\u00e4ltnis bzw. eine erhebliche Unterauslastung \nexistiert. \n\nDas Problem kann daher f\u00fcr das Institut f\u00fcr Sorabistik nur \ndurch die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Mittel f\u00fcr Lehrauf-\ntr\u00e4ge gel\u00f6st werden. Das Rektorat der Universit\u00e4t Leipzig \nist auch bereit, diese Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, \nben\u00f6tigt aber daf\u00fcr konkrete Bedarfszahlen aus dem \nInstitut f\u00fcr Sorabistik, die noch nicht vorliegen. \n\nDie Staatsregierung und die Universit\u00e4t Leipzig bekennen \nsich zu ihrer besonderen Verantwortung bei der Aus- und \nWeiterbildung von Sorbischlehrerinnen und -lehrern. Die \nVereinbarung \u00fcber eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammen-\narbeit vom Sommer 2002 wird daf\u00fcr weiterhin eine \nGrundlage bilden. Diese Vereinbarung zwischen dem \nSMWK, dem SMK und dem Ministerium f\u00fcr Bildung, \nJugend und Sport sowie dem Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft, Forschung und Kultur des Landes Brandenburg \nregelt, dass beide Seiten ein berufsbegleitendes Erweite-\nrungsstudium f\u00fcr brandenburgische Sorbischlehrerinnen \nund -lehrer durchf\u00fchren werden. Der diesbez\u00fcgliche \nAntrag auf Einrichtung eines weiterbildenden Masterstu-\ndiengangs Niedersorbisch befindet sich an der Universit\u00e4t \nLeipzig derzeit auf dem Gremienweg. Der Fakult\u00e4tsrat \nder Philologischen Fakult\u00e4t wird sich Anfang Februar mit \nder Vorlage befassen. Danach erfolgt die Beratung in der \nKommission Lehre, Studium, Pr\u00fcfung im Rektorat und im \nSenat. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Meine Sch\u00e4tzung war richtig. Die Fragestunde ist \nvor\u00fcber und es stehen noch f\u00fcnf Fragen aus. Die Staatsre-\ngierung ist aufgefordert, die f\u00fcnf Fragen schriftlich zu \nbeantworten. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Zul\u00e4ssigkeit der Neuver-\ngabe der Rettungsleistungen in der Region Borna und \nUmgebung durch den RZV Landkreis Mittelsachsen \n(Frage Nr. 18) \n\nAm 22.12.2008 wurde in der Region Borna und Umge-\nbung der bestehende \u00f6ffentlich-rechtliche Vertrag des \nRettungszweckverbandes der Versorgungsbereiche Land-\nkreis Leipzig und Region D\u00f6beln (RZV Landkreis Mit-\ntelsachsen) mit der DRK Rettungsdienst, Krankentrans-\nport und Hilfsdienste gGmbH vom RZV zum 23.12. 2008 \nau\u00dferordentlich gek\u00fcndigt. Der Rettungszweckverband \nzog \u00fcber eine Beauftragung Personal von anderen ret-\ntungsdienstlich in der Region t\u00e4tigen Unternehmen bei. \nDas Personal der gGmbH wurde nicht durch den RZV \nherangezogen. Die Beauftragung erfolgte bis l\u00e4ngstens \n15.01.2009, dann sollte ein Beschluss \u00fcber das weitere \nVorgehen in der Verbandsversammlung herbeigef\u00fchrt \nwerden. Diese Verbandsversammlung beschloss am \n12.01.2009 eine Beauftragung in Form eines Vertragsab-\nschlusses zur Erbringung der Leistungen des Rettungs-\ndienstes ab 16.01.2009  mit dem ASB Regionalverband \n\nLeipzig, dem DRK-Kreisverband Geithain e.V. und der \nJohanniter-Unfall-Hilfe e. V. f\u00fcr die gesamte vom bisheri-\ngen Leistungserbringer (DRK Rettungsdienst, Kranken-\ntransport und Hilfsdienste gGmbH) versorgte Region \nBorna, Groitzsch und Umgebung (Versorgungsgebiet) im \nWege einer freih\u00e4ndigen Vergabe. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit und in welcher Form k\u00f6nnte der Rettungs-\nzweckverband auf der Grundlage des \u00a7 31 Abs. 7 \nS\u00e4chsBRKG die bedarfsgerechte Versorgung mit Leistun-\ngen des Rettungsdienstes f\u00fcr das gesamte bisherige \nVersorgungsgebiet Borna, Groitzsch und Umgebung \nselbst \u00fcbernehmen? \n\n2. Inwieweit hat der RZV in rechtlich zul\u00e4ssiger Weise \ngehandelt, indem er in Bezug auf die f\u00fcr das gesamte \nbisherige Versorgungsgebiet Borna, Groitzsch und Umge-\nbung zu erbringenden Leistungen des Rettungsdienstes \nnicht, wie von der ma\u00dfgeblichen BGH-Entscheidung \n(BGH-Beschluss vom 1. Dezember 2008, Vergabenach-\npr\u00fcfungsverfahren zu Az.: X ZB 32/08) gefordert, \u201enach \n\n 10910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nMa\u00dfgabe der Basisparagrafen des Abschnitts 2 der \nVOL/A 2006 sowie der \u00a7\u00a7 8a und 28a dieses Abschnitts \nim Rahmen des durch den Ersten Abschnitt des Vierten \nTeils des GWB geschaffenen Vergaberegimes\u201c verfuhr, \nsondern die Leistungen des Rettungsdienstes ausschlie\u00df-\nlich im Wege einer freih\u00e4ndigen Vergabe an die genannten \ndrei Leistungserbringer vergab, obwohl durch vorsorgli-\nche Ma\u00dfnahmen des RZV die Durchf\u00fchrung des Ret-\ntungsdienstes abgesichert werden konnte und kann? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Der bisherige Leistungserbringer war insolvent \ngeworden. Um zu verhindern, dass dies zu einer Gef\u00e4hr-\ndung des Rettungsdienstes f\u00fchrte, musste der RZV den \nVertrag mit dem insolventen Leistungserbringer au\u00dferor-\ndentlich k\u00fcndigen. Gleichzeitig musste der RZV sicher-\nstellen, dass unverz\u00fcglich Rettungsdienstleistungen \nbereitstanden. Dies w\u00e4re nicht gelungen, wenn vorher ein \nAuswahlverfahren durchgef\u00fchrt worden w\u00e4re. In einem \nsolchen Fall \u2013 wenn also ein leistungsf\u00e4higer Leistungs-\nerbringer nicht rechtzeitig zur Verf\u00fcgung steht, und nur in \neinem solchen Fall \u2013 hat der RZV die Notfallrettung und \nden Krankentransport selbst durchzuf\u00fchren. Gem\u00e4\u00df \u00a7 31 \nAbs. 7 S\u00e4chsBRKG hat er aber gleichzeitig baldm\u00f6glichst \n\u00fcber ein Auswahlverfahren einen leistungsf\u00e4higen Leis-\ntungserbringer zu ermitteln und zu beauftragen. \n\nZu Frage 2: Der RZV hat in rechtlich zul\u00e4ssiger Weise \ngehandelt. Den Aussagen des RZV zufolge hat dieser eine \nfreih\u00e4ndige Vergabe durchgef\u00fchrt, wobei der RZV bereits \nim Vorfeld ihm bekannte Leistungserbringer in seinem \nBereich und in der Region zur M\u00f6glichkeit kurzfristiger \nBereitstellung von Einsatzmitteln und Personal angefragt \nhatte. Dies war angezeigt, um eine l\u00fcckenlose, bedarfsge-\nrechte Versorgung mit Leistungen des Rettungsdienstes \nsicherzustellen. Wegen der besonderen Dringlichkeit und \ndem begrenzten Bieterkreis war die Durchf\u00fchrung einer \nfreih\u00e4ndigen Vergabe gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nr. 4f) VOL im vorlie-\ngenden Fall zul\u00e4ssig. Die besondere Dringlichkeit ergab \nsich aus der Zahlungsunf\u00e4higkeit des bisherigen Leis-\ntungserbringers und vor dem Hintergrund der zu sch\u00fct-\nzenden hochrangigen Rechtsg\u00fcter, n\u00e4mlich Leben und \nGesundheit der Bev\u00f6lkerung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Einsatzwert von \u201eSensoCop-\ntern\u201c (Frage Nr. 19) \n\nZum Umstand, dass die SensoCopter bisher keine Be-\nweisfotos lieferten, die vor Gericht eine Rolle spielen \nk\u00f6nnen, erkl\u00e4rte das Innenministerium nach Zeitungsbe-\nrichten, dass die Fl\u00fcge bisher nur \u201apr\u00e4ventiven Charakter\u2019 \nhatten und Fotos aufgrund der Situation vor Ort nicht \nnotwendig waren (\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 10. Januar \n2009). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen wurden mit welchem finanziellen \nAufwand ergriffen bzw. sind geplant, um die Qualit\u00e4t der \nBeweissicherung durch Fotos der \u201eSensoCopter\u201c zu \nverbessern? \n\n2. Welche konkreten Anhaltspunkte sprechen f\u00fcr eine \npr\u00e4ventive, gewaltverhindernde Wirkung, durch Mitf\u00fch-\nren bzw. Einsatz der \u201eSensoCopter\u201c bei a) Fu\u00dfballspielen \nund b) sonstigen Eins\u00e4tzen (zum Beispiel Demonstratio-\nnen)? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst betonen, dass das einj\u00e4hrige \nPilotprojekt auf die Erprobung eines unbemannten Luft-\nfahrzeuges unter einsatzm\u00e4\u00dfigen Bedingungen abzielt. \nZiel dieses Pilotprojektes ist es festzustellen, inwieweit \nderartige unbemannte Luftfahrzeugsysteme die vorhande-\nnen F\u00fchrungs- und Einsatzmittel der Polizei erg\u00e4nzen \nbzw. unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nDer Einsatz dieser SensoCopter erfolgt somit nicht nur \nzur Beweissicherung. Die Qualit\u00e4t der durch die Senso-\nCopter gefertigten Fotoaufnahmen zur Beweissicherung \nim Strafverfahren ist unseres Erachtens ausreichend. \nGleichwohl wissen wir, dass zum Beispiel die Windanf\u00e4l-\nligkeit dieses 900 Gramm leichten Flugger\u00e4tes noch \nverbesserungsf\u00e4hig ist. Um den Einsatzwert dieses Sen-\nsoCopters weiter zu optimieren, planen wir eine Fortf\u00fch-\nrung dieses Pilotprojektes mit einem Nachfolgemodell. \nDerzeit befinden wir uns hierzu noch in der Planungspha-\nse. \n\nZu Frage 2: Im Zusammenhang mit den bisherigen \nEins\u00e4tzen des SensoCopters im Rahmen des einj\u00e4hrigen \nPilotprojektes war kein gewaltt\u00e4tiger Verlauf von Veran-\nstaltungen festzustellen. Das Wissen um die M\u00f6glichkeit, \nbei strafbaren Handlungen beobachtet zu werden, ver\u00e4n-\ndert in der Regel das Verhalten eines potenziellen Straft\u00e4-\nters. Wer wei\u00df, dass er beobachtet wird oder beobachtet \nwerden k\u00f6nnte, verh\u00e4lt sich anders als jemand, der sich \nunbeobachtet f\u00fchlt. Dieser sogenannte Beobachtungs-\ndruck erzeugt in der Regel eine generalpr\u00e4ventive Wir-\nkung. In Kreisen gewaltbereiter Personen d\u00fcrfte bekannt \nsein, dass die Polizei des Freistaates Sachsen einen \nSensoCopter mit Bildaufzeichnung und Bild\u00fcbertragung \nbereith\u00e4lt und einsetzt. Im konkreten Einsatzfall ist daher \ngrunds\u00e4tzlich von einer generalpr\u00e4ventiven Wirkung \nauszugehen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Schutz von Meldedaten \u2013 \nFreischaltung des KKM (Frage Nr. 20) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurde bzw. wird das Kernmelderegister zum \nAbruf von Daten durch Private freigeschalten? \n\n2. Wie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates \nSachsen haben Widerspruch gegen den automatischen \nAbruf von Daten \u00fcber das Internet (\u00a7 32 Abs. 4 \nS\u00e4chsMG) eingelegt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Die Freischaltung des Kommunalen Kernmelde-\nregisters (KKM) zum Abruf von Daten durch Private ist \nf\u00fcr den 02.02.2009 vorgesehen. \n\n 10911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nZu Frage 2: Durch die Meldebeh\u00f6rden des Freistaates \nSachsen wurden an die SAKD zum Stichtag 19.01.2009 \ninsgesamt f\u00fcr 162 776 Personen der Widerspruch gegen \nden automatisierten Abruf \u00fcber das Internet nach \u00a7 32 \nAbs. 4 S\u00e4chsMG \u00fcbermittelt und im Datenbestand des \nKKM gespeichert. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Mittel f\u00fcr Pflegest\u00fctzpunkte \n(Frage Nr. 21) \n\nIn ihrer Stellungnahme vom 22.12.2008 zum Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN (Drucksa-\nche 4/12202) \u201eRechte der Pflegebed\u00fcrftigen st\u00e4rken \u2013 \nPflegest\u00fctzpunkte in Sachsen einrichten\u201c erkl\u00e4rt Frau \nStaatsministerin f\u00fcr Soziales Clau\u00df, dass \u201edie Arbeits-\ngruppe \u00fcbereinstimmend zum Ergebnis gelangt [ist], dass \ndie Errichtung von Pflegest\u00fctzpunkten zur Zeit von \nkeinem der Beteiligten gew\u00fcnscht ist\u201c. Stattdessen solle \n\u201edas durch das Pflegeweiterentwicklungsgesetz verf\u00fcgba-\nre Geld in Sachsen nicht in kostentr\u00e4chtige Strukturen, \nsondern in Netzwerke investiert [werden], die direkt und \nunmittelbar den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen \nzur Verf\u00fcgung stehen\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Beabsichtigt die Staatsregierung, die vom Bund zur \nVerf\u00fcgung gestellten Mittel in H\u00f6he von 60 Millionen \nEuro f\u00fcr alle L\u00e4nder (\u00a7 92c SGB XI) zum Aufbau von \nPflegest\u00fctzpunkten nicht in Anspruch zu nehmen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung mit \nwelchen Mitteln, auf welcher gesetzlichen Grundlage und \nin welchem Zeitraum, um die Situation Pflegebed\u00fcrftiger \nzu verbessern (Bitte Auflistung nach Landes- und Bun-\ndesmitteln)? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die Finanzie-\nrung der Pflegest\u00fctzpunkte hat der Gesetzgeber so gere-\ngelt, dass das Bundesversicherungsamt die F\u00f6rdermittel in \neiner Gesamth\u00f6he von bis zu 60 Millionen Euro f\u00fcr die \nSt\u00fctzpunkte aller Bundesl\u00e4nder aus dem Ausgleichsfonds \nder Pflegeversicherung entnimmt. \n\nDie Aufteilung erfolgt nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel. \nAuf Sachsen w\u00fcrden dabei 3 155 976 Euro entfallen. \nDamit soll ein Pflegest\u00fctzpunkt mit maximal 45 000 Euro \ngef\u00f6rdert werden. Wenn ehrenamtlich T\u00e4tige und Selbst-\nhilfegruppen eingebunden werden, kann der Betrag um \n5 000 Euro aufgestockt werden. \n\nDas SMS hat alle diejenigen, die unmittelbar betroffen \nsind, das hei\u00dft die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die \nPflegekassen, die Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde und die \nprivaten Verb\u00e4nde der Leistungserbringer, in einer Ar-\nbeitsgruppe zusammengerufen und sie gebeten zu kl\u00e4ren, \nwie die Aufgabenerf\u00fcllung der Pflegest\u00fctzpunkte (\u00a7 92c \nPflegeweiterentwicklungsgesetz) geregelt werden k\u00f6nnte. \n\nEs ist schon mehrfach gesagt worden, dass sich alle \nBeteiligten einig waren, dass in Sachsen die Errichtung \nvon Pflegest\u00fctzpunkten nicht sinnvoll sei, da sie zum \nAufbau von Doppelstrukturen f\u00fchre. \n\nUnd: Ich will den Pferdefu\u00df dieses Angebotes noch mal \nganz deutlich nennen. Zum einen sind die 45 000 Euro \nnicht kostendeckend \u2013 die AOK rechnet bei einer Vollkos-\ntenrechnung mit bis zu 200 000 Euro pro St\u00fctzpunkt \u2013; \ndar\u00fcber hinaus handelt es sich um eine Anschubfinanzie-\nrung. \n\nDas hei\u00dft, dieses Geld steht nur f\u00fcr den Aufbau der \nPflegest\u00fctzpunkte zur Verf\u00fcgung, der bis zum \n30. Juni 2011 abgeschlossen sein muss. \n\nVon einer Fortf\u00fchrung der Finanzierung der Pflegest\u00fctz-\npunkte ist im Pflegeweiterentwicklungsgesetz nicht die \nRede. Offen bleibt daher die Frage der anschlie\u00dfenden \nFinanzierung der geschaffenen Strukturen. \n\nDeshalb gehen wir einen anderen Weg. Wir haben gestern \nin der Aktuellen Debatte ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen. \nWir wollen Geld f\u00fcr die Pflege ausgeben und nicht f\u00fcr die \nVerwaltung der Pflege. \n\nMein Ziel ist: maximale N\u00e4he zu den Betroffenen und \nihren Angeh\u00f6rigen, aufsuchende, zeitnahe und barriere-\nfreie Beratung sowie schnelle Hilfe bei akut auftretender \nPflegebed\u00fcrftigkeit. Dies wollen wir gemeinsam mit \nPflegekassen, Leistungserbringern und Kommunen \nrealisieren. \n\nZur zweiten Frage nehme ich wie folgt Stellung: \n\nDie Situation Pflegebed\u00fcrftiger wird ganz wesentlich \ndurch die bundesgesetzlich vorgegebenen Rahmenbedin-\ngungen bestimmt. Dass sich der Freistaat Sachsen \u00fcber \ndie L\u00e4nderkammer auch weiterhin an der Gestaltung der \nRahmenbedingungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren \nAngeh\u00f6rige engagieren wird, ist selbstverst\u00e4ndlich. \nDar\u00fcber hinaus verweise ich an dieser Stelle auf meine \nStellungnahme gestern in der Aktuellen Debatte. Wir \nwerden gemeinsam mit Krankenkassen, den Kommunen, \nden Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern im Bereich \nder Pflege eine Pflegeoffensive starten. \n\nTrotz Bundeszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen wird \nder Freistaat Sachsen damit seiner Verantwortung \u2013 auch \nunter Einsatz erheblicher Mittel aus dem Staatshaushalt \u2013 \ngerecht. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Transporte von italienischem \nM\u00fcll aus Sachsen-Anhalt zum Entsorgungsstandort \nCr\u00f6bern (Kreis Leipzig) (Frage Nr. 22) \n\nDas Online-Magazin \u201eEuropaticker\u201c meldete unter \nBerufung auf Augenzeugen am Montag, dem 12. Januar \n2009, dass am 13. Dezember 2008 ein Containerzug \nAbf\u00e4lle aus Italien nach Obernessa bei Zeitz lieferte. Die \nContainer wurden nachts auf Lkws verladen und nach \nAussagen des Betreibers zum Entsorgungsstandort Cr\u00f6-\nbern (Kreis Leipzig) transportiert. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welcher Abfall italienischer Herkunft, mit welcher \nNotifizierung und welchen Abfallschl\u00fcsselnummern \nwurde im Dezember 2008 von Obernessa zum Entsor-\ngungsstandort in Cr\u00f6bern verbracht (Bitte um Nennung \n\n 10912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nder Abfallmengen und der Angaben aus der Notifizie-\nrung)? \n\n2. Wie wurde der Abfall in Cr\u00f6bern weiterverarbeitet bzw. \nwohin wurde er weitergeleitet? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1. Der dem SMUL vorliegende \nArtikel des \u201eEuropatickers\u201c vom 12. Januar 2009 enth\u00e4lt \nkeine genaue Terminangabe zu den beschriebenen Abfall-\ntransporten. \n\nDerartige Transporte vom 13.12.2008 sind der zust\u00e4ndi-\ngen Landesdirektion Dresden nicht bekannt. Die Landes-\ndirektion hat mitgeteilt, dass im Dezember 2008 auf \nGrundlage der genehmigten Notifizierung mit der Num-\nmer IT 010180 Salzschlacken aus der Zweitschmelze mit \nder Abfallschl\u00fcsselnummer 10 03 08 von Italien zur \nDeponie Cr\u00f6bern verbracht wurden. \n\nAm 18., 19. und 20.12.2008 wurden insgesamt 661,92 \nTonnen in Teuchern im Entladeterminal Nessa im Gewer-\nbegebiet Obernessa von der Bahn auf den Lkw umgeladen \nund per Stra\u00dfe nach Cr\u00f6bern transportiert. \n\nDie Notifizierung enth\u00e4lt folgende Angaben: \n\n\u2013 Exporteur-Notifizierender: FS Logistica SpA Business \nUnit Ecolog \n\n\u2013 Importeur \u2013 Empf\u00e4nger: WEV mbH \n\n\u2013 Notifizierungsnummer: IT 010180, Notifizierung \nbetreffend: Beseitigung, mehrmalige Verbringung \n\n\u2013 Vorgesehene Gesamtmenge: 15 000 Tonnen \n\n\u2013 Vorgesehener Zeitraum f\u00fcr die Verbringung: 10.04.2008 \nbis 09.04.2009 \n\n\u2013 Abfallerzeuger: Linea Metalli S.r.l. \n\n\u2013 Beseitigungsanlage: WEV mbh \n\n\u2013 Beseitigungs-/Verwertungsverfahren: D1 \n\n\u2013 Bezeichnung und Zusammensetzung des Abfalls: \nSalzschlacken aus der Zweitschmelze \n\nZu Frage 2. Die Abf\u00e4lle wurden auf der Deponie Cr\u00f6bern \nabgelagert. Die Deponie Cr\u00f6bern hat eine Zulassung f\u00fcr \ndie Ablagerung der Abfallart 10 03 08, wenn die beh\u00f6rd-\nlich genehmigten Zuordnungswerte eingehalten sind. Ein \nWeitertransport der Abf\u00e4lle erfolgte nicht. \n\nZur Information wird erg\u00e4nzt: Aufgrund von Gleisbauar-\nbeiten auf der Strecke zwischen Gaschwitz und Espenhain \nwurde bei der Landesdirektion Dresden eine Zustimmung \nzur \u00c4nderung der Transportstrecke beantragt und mit \nBescheid vom 12.11.2008 genehmigt. Dabei wurde die \nTransportstrecke um die M\u00f6glichkeit \u201eSchiene/Stra\u00dfe\u201c \nerweitert und damit der Umladung der Abf\u00e4lle von der \nBahn auf Lkws zugestimmt. Die Umladung der Abf\u00e4lle in \n06682 Teuchern im Entladeterminal Nessa im Gewerbe-\ngebiet Obernessa ist diesbez\u00fcglich in den Akten genannt. \n\nZus\u00e4tzlich wurden zwei weitere Bef\u00f6rderer genehmigt. \nEiner davon ist die im Artikel des \u201eEuropatickers\u201c ge-\nnannte Firma BMG Recycling GmbH mit dem Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer Andreas B\u00f6hme. Die im Artikel genannte Firma \nSVG ist eine Tochterfirma der BMG Recycling GmbH \nmit gleichem Firmensitz und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und war \nlediglich mit der Umladung der Container von der Bahn \nauf den Lkw beteiligt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es ist kurz vor \n14:00 Uhr. Wir treten in eine Mittagspause bis 15:00 Uhr \nein. Das Pr\u00e4sidium tagt in zehn Minuten in Raum 3. Wir \nwerden vermutlich 15:00 Uhr mit einer Wahl beginnen. \nDemzufolge fordere ich Sie zu P\u00fcnktlichkeit auf. \n\n(Unterbrechung von 13:57 bis 15:01 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir setzen die Beratung fort, und zwar, wie \nvereinbart, mit \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 2. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/14518 zu Drucksache 4/9266, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nIn der 129. Sitzung bekam der Wahlvorschlag der NPD-\nFraktion in den Drucksachen 4/14364 und 4/14492 \nsowohl im ersten als auch im zweiten Wahlgang nicht die \nerforderliche Mehrheit. Heute hat in der Mittagspause \nnochmals eine Verst\u00e4ndigung der Fraktionen stattgefun-\nden, und wir haben einen Wahlvorschlag der NPD-\nFraktion vorliegen. \n\nWir kommen nun zum dritten Wahlgang. Ihnen liegt der \nWahlvorschlag der NPD-Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 4/14518 zur Drucksache 4/9266 vor. Wir kom-\nmen nun zur Wahl. Die Wahl findet nach den Bestimmun-\ngen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings \nkann stattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, \nob jemand widerspricht. \n\n(Widerspruch der NPD) \n\n\u2013 Dies ist der Fall. Demzufolge werden wir die geheime \nWahl durchf\u00fchren. Meine Damen und Herren! Hierzu \nberufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages ein: \nFrau Roth, Linksfraktion, als Leiterin; Herr Colditz, \nCDU; Frau Dr. Raatz, SPD; Frau Sch\u00fc\u00dfler, NPD; Herr \nDr. Martens, FDP; \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\n 10913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nund Herr Weichert, GR\u00dcNE. Damit es nach der Wahl-\nhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich \nIhnen vor, danach in der Tagesordnung fortzufahren und \ndas Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. Ich \u00fcbergebe nun \ndas Wort an die Leiterin der Wahlkommission. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied des 2. Untersu-\nchungsausschusses aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \nKandidaten durch Ankreuzen im entsprechenden Feld f\u00fcr \nJa, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandidat \nist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Wir \nbeginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich bitte Sie, wieder Platz zu nehmen. Wir setzen \nunsere Beratung fort. Die Wahlkommission wird ausz\u00e4h-\nlen, w\u00e4hrend wir zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \n\u00fcbergehen. \n\nIch gebe Ihnen Folgendes bekannt, bevor wir in den \nPunkt 4 einsteigen: \n\nDie Fraktionen haben eine Verst\u00e4ndigung durchgef\u00fchrt. \nNach der alten Tagesordnung werden der Punkt 7, Antrag \nder Koalitionsfraktionen, der Punkt 9 und der Punkt 10 \nvon der heutigen Tagesordnung genommen. \u2013 Ist das \nkorrekt so? \u2013 Demzufolge behandeln wir jetzt \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nRechtsextremismus in Sachsen \nDrucksache 4/13281, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE, \ndanach die gewohnte Fraktionsreihenfolge. Herr \nAbg. Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Ruhe! \n\n(Holger Apfel, NPD: Komm, gib alles!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrter Herr Kollege Bartl! Sehr geehrte \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! \nNachdem in der 3. Wahlperiode sowohl die SPD- als auch \ndie PDS-Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage zum Rechtsextre-\nmismus in Sachsen gestellt hatten, erscheint uns ein \nerneuter Gesamt\u00fcberblick \u00fcber den Rechtsextremismus \ngeboten. Dem sollte unsere Gro\u00dfe Anfrage dienen. Sie \nbietet zwar zahlreiche Informationen, ist aber auch von \nder Begrenztheit eines allein amtlich vom Verfassungs-\nschutz gemalten Bildes des Rechtsextremismus gepr\u00e4gt. \n\nDas Problem war damals, zu Beginn dieses Jahrtausends, \nbereits vorhanden, auch wenn es die offizielle Politik \nverdr\u00e4ngte. Es war im Jahr 2000, als der damalige Minis-\nterpr\u00e4sident Biedenkopf den ber\u00fcchtigten Ausspruch \nmachte, dass sich die Sachsen als \u2013 Zitat \u2013 \u201eimmun \ngegen\u00fcber rechtsradikalen Versuchungen\u201c erwiesen \nh\u00e4tten. Lieber fantasierte man damals \u00fcber linksextremis-\ntische Bedrohungen als wahrzunehmen, was schon l\u00e4ngst \nim Lande geschah. Diese Einstellung hatte konkrete \nFolgen f\u00fcr das Handeln der Polizei. \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde nie vergessen, wie \ndamals Menschen, die sich gegen Nazis engagierten, \nstandardm\u00e4\u00dfig in die linksextremistische Ecke gestellt \nwurden und oft genug eben keinen Schutz von der Polizei \nerhielten. \n\nSichtbar wurde das Problem f\u00fcr viele erst, als die rechts-\nextreme NPD im September 2004 in den Landtag einzog. \n\nEine wesentliche und bleibende Erkenntnis d\u00fcrfte es sein, \ndass das Vorhandensein eines erheblichen rechtsextremis-\ntischen Einstellungspotenzials in Sachsen auch von der \nCDU nicht mehr bestritten wird. Allerdings ist es ein \nverbreiteter, aber grundfalscher und gef\u00e4hrlicher Irrglau-\nbe, die NPD mit dem Rechtsextremismus gleichzusetzen. \n\nEs wird dem Problem eben nicht gerecht, wenn bei-\nspielsweise nach spektakul\u00e4ren Gewalttaten mittlerweile \nreflexartig nach einem Verbot der NPD gerufen wird, als \nob sich damit das Problem antisemitischer, rassistischer \nund diktatorischer Vorstellungen und von Gewaltbereit-\nschaft in der Gesellschaft automatisch erledigen lie\u00dfe. \nDenn die NPD ist nur eine Ausdrucksform des Rechtsex-\ntremismus. Sie ist nicht der alleinige Erzeuger rassisti-\nscher, menschenfeindlicher Einstellungen, sie ist vielmehr \nder Profiteur dieser gesellschaftlich verbreiteten Ressen-\ntiments. Deshalb muss schon jetzt festgestellt werden: \nSollte die NPD bei den Wahlen in diesem Jahr aus dem \nLandtag fliegen, worauf wir hinarbeiten, \n\n(Alexander Delle, NPD: Anders \nherum wird ein Schuh draus!) \n\nh\u00e4tte sich das Problem des Rechtsextremismus in Sachsen \nnoch lange nicht erledigt. \n\n\u00d6ffentlichkeit und Medien haben seit 2004 immer wieder \neine sogenannte Auseinandersetzung mit der NPD ver-\nlangt und den demokratischen Fraktionen die F\u00e4higkeit \ndazu auch oft genug abgesprochen. Ich kann heute f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagen, dass wir \ndiese Aufgabe erf\u00fcllt haben. Jeder kann dies in unseren \nPublikationen nachlesen und Veranstaltungen erleben. \nLeider waren die Medien daran weniger interessiert, als \nden Demokraten insgesamt Unf\u00e4higkeit vorzuwerfen. \n\n 10914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nAuseinandersetzung hei\u00dft zuerst, die Unterschiede klar zu \nmarkieren. Worin liegt also der zentrale Unterschied \nzwischen Demokraten und Rechtsextremisten? Demokra-\nten, gleich welcher politischen Farbenlehre, haben v\u00f6llig \nandere Wertgrundlagen als Rechtsextremisten. Grundlage \nihres Denkens ist die Achtung vor der Freiheit des Einzel-\nnen, ist ihre \u00dcberzeugung, dass die Freiheit und die \nGrundrechte die Grundlage einer freiheitlichen Gesell-\nschaft sind, die nicht nach den Vorstellungen einer be-\nstimmten Religion oder Weltanschauung geformt sein \nsollte, sondern nach den formalen und durchaus oft \nl\u00e4stigen Spielregeln einer parlamentarischen Demokratie. \nDemokraten sind \u00fcberzeugt, dass nur die Demokratie zu \neiner wirksamen gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t f\u00e4hig ist. \nDemokraten wissen, dass alle Menschen die gleiche \nW\u00fcrde haben und daher gleich zu behandeln sind. Wir \nDemokraten sind \u00fcberzeugt, dass nur dieses Gesell-\nschaftssystem die erforderliche Kreativit\u00e4t zur L\u00f6sung \ngesellschaftlicher Probleme freisetzen kann. Wir stehen in \nder Tradition der demokratischen Revolutionen von 1776, \n1789, 1848 und 1989, und wir sind stolz darauf. \n\nRechtsextremisten dagegen suchen ihr Heil in abstam-\nmungsm\u00e4\u00dfig vorgegebenen Kollektiven, denen der \nMensch ohne sein Zutun oder Wollen angeh\u00f6rt oder eben \nnicht. Aus dieser rassistisch verstandenen Herkunft sollen \nsich die Normen des Zusammenlebens ergeben. Wie dies \ngeschieht und wie diese Normen begr\u00fcndet werden, wird \nnicht gesagt. Dennoch fantasieren sich die Rassisten eine \nkonfliktlose \u201eVolksgemeinschaft\u201c oder einen nationalen \nSozialismus herbei. Diese \u201eVolksgemeinschaft\u201c soll durch \nden Ausschluss aller als fremd definierten Menschen und \nMeinungen ihren inneren Zusammenhalt erhalten. Freiheit \ndes Einzelnen, Grundrechte und Demokratie sind aus \ndieser Nazi-Sicht nur Instrumente des \u2013 wie es dann oft \nhei\u00dft \u2013 \u201eamerikanisch-j\u00fcdischen\u201c Finanzkapitals zur \nNiederhaltung der Deutschen. \n\nDie NPD lehnt einen durch Wahlen herbeigef\u00fchrten \nMachtwechsel ab. Sie leugnet explizit die Universalit\u00e4t \nder Menschenrechte und macht sich \u00fcber sie lustig. Die \nNPD steht f\u00fcr 1914 und f\u00fcr 1933, sie steht f\u00fcr Unfreiheit \nund Unterdr\u00fcckung nach innen und f\u00fcr Krieg nach au\u00dfen. \nJa, meine Damen und Herren, es ist so. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie NPDler in diesem Landtag sind echte Nazis in der \nNachfolge der NSDAP. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel: \n\nDie NPD wurde als Partei erst 1964 gr\u00fcndet!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Auseinandersetzung mit \ndem Rechtsextremismus zu f\u00fchren hei\u00dft zuerst, sich \nseiner eigenen Wertgrundlagen zu vergewissern und diese \nauch stolz, selbstbewusst und \u00f6ffentlich zu vertreten. \nDazu w\u00fcnsche ich uns allen Mut und \u00dcberzeugungskraft. \n\nVersuchen wir einmal, die s\u00e4chsische NPD in ihrer \ntats\u00e4chlichen Bedeutung zu erfassen. Die Kreistagswahlen \nund Meinungsumfragen haben gezeigt, dass die NPD eine \n\nW\u00e4hlerschaft zwischen 3 % und 6 % hat. Dies sind \nW\u00e4hler, die weder ein Wahlkampf ohne jedes kommunale \nThema noch Kandidaten aus der militanten Szene gest\u00f6rt \nhaben. Dies sind W\u00e4hler, die trotz der Skandalnummern, \ndie die NPD in den letzten Jahren abgezogen hat, diese \nPartei gew\u00e4hlt haben. Daraus muss man eine Schlussfol-\ngerung ziehen: Die NPD wird nicht aufgrund ihrer politi-\nschen Leistungen gew\u00e4hlt, sondern aufgrund einer in \nTeilen der Gesellschaft vorhandenen Entfremdung von \nder Demokratie und ihren Werten. Das ist das eigentlich \nbeunruhigende Zeichen. \n\nDass das Triumphgeheul und Wortgeklingel der hiesigen \nNPD-Kader wenig zu bedeuten hat, ist aber auch klar. In \nder NPD-Postille \u201eDeutsche Stimme\u201c vom Oktober 2004 \nwurde das s\u00e4chsische Landtagswahlergebnis als Indiz f\u00fcr \neine \u201enationale Zeitenwende\u201c hoch gefeiert. Der sp\u00e4tere \nNPD-Fraktionsmitarbeiter Karl Richter \u2013 mittlerweile \nStadtrat in M\u00fcnchen \u2013 fantasierte in derselben Ausgabe \nsogar \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZw\u00f6lf NPD-Abgeordnete im \nS\u00e4chsischen Landtag! Ein Dammbruch, ein Fatal! Das \nUndenkbare in Fraktionsst\u00e4rke! Aber das ist erst der \nAnfang. Denn nun wiederholt sich, was die Geschichte \nimmer wieder erweist: Fallen erste Breschen, dann fallen \nbald weitere.\u201c\u2013 So Karl Richter im Herbst 2004. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Und \njetzt ist er Stadtrat in M\u00fcnchen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nTats\u00e4chlich gefallen sind aber keine Breschen, sondern \neinige NPD-Abgeordnete: ausgetreten, ausgeschlossen, \nwegen Kinderpornografievorw\u00fcrfen zur\u00fcckgetreten usw. \nusf. Nicht zu vergessen unser altbekannter Knarrennazi \nMenzel. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZwar war die NPD in Mecklenburg-Vorpommern im \nJahre 2006 noch erfolgreich, aber seitdem reiht sich eine \nNPD-Wahlpleite an die andere, wie zuletzt in Bayern und \nin Hessen. \n\nNein, meine Damen und Herren, diese NPD-Fraktion ist \nnicht der geistige Br\u00fcckenkopf der extremen Rechten in \nDeutschland und sie ist auch nicht deren heimliches \nMachtzentrum. Im aktuellen parteiinternen Machtkampf \nf\u00e4llt der ewige Kronprinz Holger Apfel seinem Vorsitzen-\nden in den R\u00fccken. Vor allem aber macht Herr Apfel eines \nklar, worum es ihm in erster Linie geht: n\u00e4mlich seinen \nLandtagssessel zu sichern. Darin liegt aber auch das \nDilemma f\u00fcr die NPD. Kameradschaften und freie Kr\u00e4fte, \nsogenannte freie Kr\u00e4fte, erwarten eine nationale Revolu-\ntion, aber f\u00fcr Apfel und Co reicht bereits ein Landtags-\nmandat. Die Antwort der Staatsregierung macht deutlich, \ndass der Kampf um die Parlamente, wie es die NPD \neinmal nannte, stark an Bedeutung gewonnen hat, und das \nk\u00f6nnen gro\u00dfe Teile der extremen Rechten eben nicht \nmehr nachvollziehen, die nicht um die Parlamente, \nsondern gegen den Parlamentarismus k\u00e4mpfen wollen. \n\nDie Neonazis kritisieren die Verbonzung der s\u00e4chsischen \nNPD-F\u00fchrung, die bereits in der Anschaffung zweier \n\n 10915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nGro\u00dflimousinen als erste Amtshandlung im Herbst 2004 \nbegonnen hatte. Die NPD ist auf das Mobilisierungspo-\ntenzial der Kameradschaftsszene und der sogenannten \nfreien Kr\u00e4fte angewiesen. Deshalb kann sie bei den \nkommenden Wahlen scheitern, wenn ihr dieses Potenzial \nnicht mehr zur Verf\u00fcgung steht. Dieses Szenario ist \nangesichts der aktuellen Situation nicht unwahrscheinlich, \ndenn das Verh\u00e4ltnis zwischen Kameraden und der NPD ist \nohnehin immer ein Zweckb\u00fcndnis gewesen denn eine \nLiebesbeziehung. Erst wenn es einigen Kadern allm\u00e4hlich \nd\u00e4mmert, dass sie von der NPD ausgenutzt werden, ist die \nZusammenarbeit schnell vorbei. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn die NPD in \nSachsen gegenw\u00e4rtig an Mitgliedern verliert, bleibt die \nrechtsextreme Szene insgesamt stabil. An Bedeutung \nverloren h\u00e4tte nach der Antwort der Staatsregierung die \nSkinhead- und Kameradschaftsszene, dem steht aber ein \nkr\u00e4ftiges Anwachsen der sogenannten freien Kr\u00e4fte \ngegen\u00fcber, die es noch mehr vermeiden, sich in festen \nStrukturen zu organisieren. Das ideologische Profil dieser \nfreien Kr\u00e4fte ist ein klar neonationalsozialistisches. Das \nBild vom saufenden, glatzk\u00f6pfigen Stiefelnazi, der \nlediglich in der Lage ist, dumpfe Parolen wiederzuk\u00e4uen, \nstimmt nur noch teilweise. Insgesamt m\u00fcssen wir eine \nPolitisierung und ideologische Festigung innerhalb des \nrechtsextremistischen Spektrums feststellen. Dieser \nBefund sollte uns zu denken geben. \n\nNoch bedenklicher ist die Flexibilisierung innerhalb der \nSzene. Durch den Verzicht auf feste Organisation \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, wollen Sie eine Zwischenfrage \nstellen? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Vielen Dank! \u2013 Durch den Verzicht auf feste Organisa-\ntion und den \u00dcbergang zu losen Strukturen entziehen sich \nideologisch gefestigte Rechtsextremisten der \u00f6ffentlichen \nBeobachtung und dem staatlichen Verfolgungsdruck. Man \nmerkt den Antworten der Staatsregierung durchaus an, \ndass sich Ph\u00e4nomene wie freie Netze oder autonome \nNationalisten der Beobachtungslobby des Verfassungs-\nschutzes entziehen. Insofern ist das in den Antworten \ngezeichnete Bild des Rechtsextremismus durchaus l\u00fc-\nckenhaft. \n\nEbenso haben wir kein vollst\u00e4ndiges Bild des rechtsext-\nremistischen Gewaltpotenzials erhalten. Straftaten von \nKameradschaftsangeh\u00f6rigen werden beispielsweise als \nsolche nicht gesondert erfasst. Ich halte das f\u00fcr einen \nausgemachten Skandal, denn so halten sich der Verfas-\nsungsschutz und die Staatsregierung beide Augen \u00fcber die \nVerantwortung und das Gefahrenpotenzial dieser Kreise \nzu. Soll so etwa die Statistik \u00fcber rechtsextremistische \nStraftaten gesch\u00f6nt werden, wie in Sachsen-Anhalt \nnachgewiesen und k\u00fcrzlich in Th\u00fcringen vermutet wurde? \n\nVielleicht sind so die peinlichen Aussagen vieler Polizei-\ndienststellen zu erkl\u00e4ren, die oft zun\u00e4chst keinen soge-\n\nnannten rechtsextremistischen Hintergrund von Gewaltta-\nten zu erkennen verm\u00f6gen. Auch die Aussage, dass das \nPotenzial der verbotenen Gruppe \u201eSturm 34\u201c noch fortbe-\nstehe, man aber keine Nachfolgeorganisation feststellen \nk\u00f6nne, empfinde ich alles andere als beruhigend. \n\nEs gibt weitere Aspekte, die mit einer unbefriedigenden \nAntwort der Staatsregierung behandelt worden sind. \u00dcber \nintellektuelle Str\u00f6me oder Aktivit\u00e4ten der neuen Rechten \nerf\u00e4hrt man nichts. \u00dcber die Unterwanderung bestimmter \nStrukturen oder Szenen, beispielsweise im Bereich des \nFu\u00dfballs, erf\u00e4hrt man nichts Konkretes. Unsere Gro\u00dfe \nAnfrage wirft auch ein Licht auf die rege Demonstrations-\nt\u00e4tigkeit der extremen Rechten in Sachsen. Es wird sich \nzeigen, ob sich diese Aktivit\u00e4ten auch 2009, wie im \nWahljahr 2004, steigern werden. Auf jeden Fall m\u00fcssen \nrechtsextreme Demonstrationen Anlass f\u00fcr Gegenaktionen \nder Zivilgesellschaft sein. Der zivilgesellschaftliche \nWiderstand kann die Nazis stoppen. Das hat das Beispiel \nLeipzig gezeigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDas ist der Aufruf zum Rechtsbruch!) \n\nBereits im kommenden Monat, am 14. Februar, werden \nwir anl\u00e4sslich des Jahrestages der Luftangriffe auf Dres-\nden wieder mit dem gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Naziaufmarsch \nkonfrontiert werden. Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfra-\nge zeigen, dass eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Organisation \nwie die sogenannte Junge Landsmannschaft Ostdeutsch-\nland in unserer Landeshauptstadt das mittlerweile wich-\ntigste Treffen von Rechtsextremisten in Europa organi-\nsiert. Die NPD wird diesen Aufmarsch als Wahlkampfauf-\ntakt nutzen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das ist eine L\u00fcge!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir erinnern uns alle an den \nEklat, den der Abg. Gansel vor vier Jahren mit seiner \nRede vom Dresdner \u201eBombenholocaust\u201c, wie er sich \nauszudr\u00fccken pflegte, ausgel\u00f6st hat. Zahlreiche Dresdne-\nrinnen und Dresdner wehren sich gegen den Missbrauch \ndes Gedenkens an die Opfer des Luftkrieges. Ich beziehe \nmich bei dieser Feststellung nicht nur auf die \u00fcberparteili-\nche Demonstration unter dem Motto \u201eGeh denken!\u201c,  \ndie wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen, \nsondern ausdr\u00fccklich auch auf die Formen des stillen \nProtestes. Ich denke, dass wir Demokraten uns darin einig \nsind, die Naziaktivit\u00e4ten in Dresden als eine widerw\u00e4rtige \nInstrumentalisierung der Opfer des Krieges zu verurteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir sollten die Dresdnerinnen und Dresdner und alle \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen dazu \nermutigen, sich gegen die Hetze und die L\u00fcgenpropagan-\nda der Nazis zu wehren. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage zeigt, \ndass es m\u00f6glich ist, die NPD aus dem Landtag zu ver-\ndr\u00e4ngen und dass zum Rechtsextremismus immer noch \nviel zu tun bleibt. Dies ist nur durch eine langfristige \n\n 10916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nSt\u00e4rkung der demokratischen Kultur und der Zivilgesell-\nschaft zu erreichen, wie sie durch das Landesprogramm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c erfolgreich begonnen worden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht aber auch um das \nAuftreten und die Gemeinsamkeit der Demokratinnen und \nDemokraten. Dazu w\u00fcnsche ich uns auch und gerade in \nden anstehenden Wahlkampfzeiten Mut und Kraft. Ich \ndanke auch der CDU-Fraktion, die meinen Ausf\u00fchrungen \nsicherlich sorgf\u00e4ltig gefolgt ist, und sie nicht mit Beifall \nunterbrochen hat, dazu vielleicht etwas mehr Mut zu \ngewinnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, der \nSPD, der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht! \nDas ist unanst\u00e4ndig, das macht man nicht! \u2013 \nZurufe von der SPD \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nNun vertragt euch! Beim Kampf gegen \nRechts m\u00fcssen alle zusammenhalten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In der Art und Weise, wie \ndieses Thema hier er\u00f6ffnet wurde, konnte ich nicht den \nEindruck gewinnen, dass es dem Abgeordneten ernst ist. \nIn dieser schnoddrigen Weise runtergeleiert, war das \noffensichtlich eine Alibiposition. Ich hatte nicht den \nEindruck, dass es dem Kollegen darum ging, dieses \nThema angemessen zu behandeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Verteidigung der freiheitlichen demokratischen \nGrundordnung hat Verfassungsrang. Nach den Erfahrun-\ngen der Weimarer Republik ist eine wehrhafte Demokratie \nGrundvoraussetzung f\u00fcr ihre dauerhafte Existenz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Bek\u00e4mpfung von Extremismus, insbesondere Rechts-\nextremismus, ist eine der wichtigsten Aufgaben des \nStaates und seiner Institutionen. \n\nAber es ist nicht allein seine Aufgabe. Alle B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen und in der gesamten \nBundesrepublik Deutschland sind gefragt. Aktives Han-\ndeln von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist notwendig, wenn es \ndarum geht, extremistischen \u00c4u\u00dferungen und Handlungen \nEinhalt zu gebieten. Wer Extremismus bek\u00e4mpfen will, \nmuss die Demokratie st\u00e4rken. Demokratie lebt letztend-\nlich vom Mitmachen aller. Daher gilt unser Dank als \nCDU-Fraktion und als Koalition allen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern, den Vereinen, Verb\u00e4nden, Initiativen und Institu-\ntionen, die sich entschieden, vor allem unerschrocken und \nmit Nachdruck gegen Extremismus \u2013 Rechtsextremismus \ngenauso wie Linksextremismus \u2013 engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage und die Antworten der Staatsregierung \nmachen uns deutlich, dass man das Thema Rechtsextre-\nmismus im Freistaat Sachsen sehr ernst nehmen muss. \nVon den 3 000 Rechtsextremisten im Freistaat Sachsen, \ndavon 15 % Frauen, sind mehr als ein Drittel gewaltbe-\nreit. Die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN best\u00e4tigt aber \nauch, dass der Freistaat Sachsen auf dem richtigen Weg \nist, Rechtsextremismus entschieden zu bek\u00e4mpfen. \n\nDer richtige Ansatz liegt zun\u00e4chst in der Sensibilisierung \nund Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung, insbesondere unserer \nj\u00fcngeren Menschen, die auf der Suche nach Orientierung \nsind. Der B\u00fcrger engagiert sich, wenn er die Unterst\u00fct-\nzung sp\u00fcrt, dass der Staat politisch motivierte Straftaten, \negal welcher Couleur, zielgerichtet verfolgt. \n\nDie Rechtsextremisten haben in den letzten Jahren in der \nTat ihr Vorgehen ge\u00e4ndert. Zielgerichtet werden jugend-\ntypische Kommunikationswege, zum Beispiel das Internet \nund die Verbreitung von Musikkan\u00e4len und Musik ge-\nnutzt. Sie erinnern sich sicher alle an die Diskussion um \ndie sogenannte Schulhof-CD, eine gewaltverherrlichende \nScheibe. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Stimmt nicht, das \nwurde von mehreren Rechtsanw\u00e4lten gepr\u00fcft!) \n\nDie Rechtsextremen \u00e4nderten aber nicht nur die Kommu-\nnikationswege, sondern mitunter auch ihre gesamte \n\u00e4u\u00dfere Erscheinungsform. Springerstiefel und Glatzen \nwichen pseudob\u00fcrgerlichem Aussehen. Die Gedanken \nsind nach wie vor menschenverachtend und ausl\u00e4nder-\nfeindlich geblieben, doch nach au\u00dfen geben sich die \nRechtsextremisten weichgesp\u00fclt. Nur wer genau hinsieht \noder ihnen zur falschen Zeit im Weg steht, sp\u00fcrt die \nextremistische Radikalit\u00e4t und bekommt es mit ihnen \nunmittelbar zu tun. \n\nDie Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage zeigen, dass an \nSchulen gezielt Informations- und Aufkl\u00e4rungskampag-\nnen gestartet werden. Wichtig sind Informationen \u00fcber \nneue Erscheinungsformen des Rechtsextremismus und \nAufkl\u00e4rung \u00fcber typische, nicht immer leicht zu erken-\nnende Verhaltensweisen rechtsextremistischer Kreise. Es \ngibt viele kreative Ideen, ob es Vortr\u00e4ge sind oder der \nWettbewerb \u201eW\u00f6lfe im Schafspelz\u201c, bei dem Jugendliche \naufgefordert waren, einen einmin\u00fctigen TV-Spot zu \ndrehen, der das Thema Rechtsextremismus und seine \nneuen Erscheinungsformen pr\u00e4gnant und kurz ins Bild \nsetzt. Hier zahlt sich die Zusammenarbeit mit dem Bund \nund der Initiative \u201eSchau hin!\u201c aus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder \nKuchenbacken gegen Rechts!) \n\nDas Landeskriminalamt hat eine Brosch\u00fcre erarbeitet, die \nsich an Lehrer sowie Mitarbeiter der Pr\u00e4ventionsprojekte \nwendet. Wissen ist wichtig. Auch das Wissen \u00fcber Herrn \nGansel ist wichtig. Es soll vermittelt werden, insbesonde-\nre Kennzeichen, Symbole, Organisationen oder Verhal-\ntensweisen zu beurteilen. \n\n 10917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nAm 15. November 2007 fand in Riesa das Kommunalfo-\nrum Sachsen \u201eKein Platz f\u00fcr Extremismus und Gewalt\u201c \nstatt. Die Staatsregierung hatte eine Plattform f\u00fcr Projekte \nund vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen gegen Extremismus angebo-\nten. \u00dcber Tausend Menschen aus allen Kreisen der Be-\nv\u00f6lkerung, vor allem viele Jugendliche und Lehrer, waren \ngekommen. In seiner Ansprache hat der damalige Minis-\nterpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt dem Extremismus \neine deutliche Kampfansage gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEr hat die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aufgefordert, sich am \nB\u00fcrgereinsatz gegen Extremismus aktiv zu beteiligen. \n\nEin wichtiger Aspekt ist die entschiedene Bek\u00e4mpfung \nextremistischer Straftaten. Das Staatsministerium des \nInnern hat zum 1. Oktober 2008 mit der personellen \nVerst\u00e4rkung der Soko REX auf 30 Polizisten auf die \nzunehmende Anzahl von rechten Gewaltstraftaten reagiert \nund so ein \u00f6ffentlichkeitswirksames Zeichen f\u00fcr ein \nenergisches Vorgehen gegen Straft\u00e4ter mit rechter Motiva-\ntionslage geschaffen. Unsere volle Unterst\u00fctzung hat \ndiese Aufstockung der Soko auf 30 Beamte, die jetzt \ngegen Rechtsextremisten ermitteln. Und \u2013 das ist uns \nwichtig zu unterstreichen \u2013 es gibt viele Fahndungserfol-\nge. \n\nIch kann die Beamten nur ermuntern, diesen entschiede-\nnen und entschlossenen Kampf fortzusetzen. Der Soko \nREX ist es im Dezember 2008 gelungen, den Brandan-\nschlag auf das Asylbewerberheim in Eilenburg aufzukl\u00e4-\nren. Immer wieder gelingen den Mitarbeitern des Landes-\nkriminalamtes, der Bereitschaftspolizei in Verbindung mit \nder Soko REX erfolgreiche Eins\u00e4tze, bei denen Compu-\ntertechnik, Mobiltelefone, transparente Plakate, Springer-\nstiefel mit Stahlkappen, Wurfmesser und \u00c4hnliches \nbeschlagnahmt werden. \n\nWichtig ist nicht nur, zu ermitteln und die Beweise \nbeizubringen. Wichtig ist auch eine konsequente und \nzeitnahe Ahndung durch die Justiz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jedes Engage-\nment gegen Rechtsextremismus lohnt sich. Der Rechts-\nstaat l\u00e4sst sich von denen nicht auf der Nase herumtanzen \nund die freiheitliche demokratische Grundordnung unter-\nwandern. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nEr setzt wirksame Mittel entgegen. Daher unterst\u00fctzen wir \ndie Beobachtung des Extremismus durch das Landesamt \nf\u00fcr Verfassungsschutz. Wir werden alles daransetzen, \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\ndass die politische Auseinandersetzung mit der NPD \nweiterhin deutlich gef\u00fchrt wird und ihre Praktiken und \nMethoden entlarvt werden. \n\nWenn allerdings von einem Abgeordneten der GR\u00dcNEN \nder CDU hier in Sachsen eine fehlende klare Abgrenzung \nvon der extremen NPD vorgeworfen wird, weise ich dies \n\nmit aller Deutlichkeit und Klarheit hier im s\u00e4chsischen \nParlament zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOffensichtlich h\u00e4ngt diese einseitige Wahrnehmung bei \ndiesem Abgeordneten mit seiner Sympathie f\u00fcr linke \nRandale zusammen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Sehen Sie eigentlich, \n\nwer Ihnen applaudiert? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nWenn dies stattfindet, ist er selten zu h\u00f6ren. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEines gilt f\u00fcr die CDU ganz klar, Frau Kollegin: Null \nToleranz gegen Extremismus, ganz gleich, welcher \nCouleur! \n\nNach den Kreistagswahlen im Juni 2008 sind klare \ndemokratische Strukturen in den neuen Landkreisen \naufgebaut worden. Die NPD hat sich dort eingenistet, wo \nsie bereits vorher Zuspruch hatte. \n\n(Alexander Delle, NPD (h\u00f6hnisch): Eingenistet!) \n\nAber die Rechtsextremen haben faktisch die H\u00e4lfte der \nW\u00e4hler von der Landtagswahl 2004 verloren. Im Land-\nkreis Vogtlandkreis ist die Partei zum Gl\u00fcck schon nicht \nmehr vertreten, nachdem zwei Abgeordnete ihren Austritt \naus der Partei erkl\u00e4rten. Wer aus der rechtsextremisti-\nschen Szene austreten will, kann professionell beraten und \nunterst\u00fctzt werden. Die staatlichen Beh\u00f6rden haben die \nentsprechenden M\u00f6glichkeiten, dies auch mit dem Schutz \nder Person zu versehen. Die Koalition hat mit dem lan-\ndesweiten Aussteigerprogramm diese M\u00f6glichkeit ge-\nschaffen. \n\nEs ist eine richtige Entscheidung, das Programm beim \nLandespr\u00e4ventionsrat anzusiedeln. Wir danken allen, die \nsich dort einbringen. Der Landespr\u00e4ventionsrat ist eine \nwirksame Koordinierungsstelle und Informations- und \nPr\u00e4ventionsplattform f\u00fcr pr\u00e4ventive Arbeit im Freistaat \nSachsen, an der alle, die gegen Gewalt, Extremismus und \nFremdenfeindlichkeit sind, mitwirken k\u00f6nnen. \n\nMit dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c unterst\u00fctzt der \nFreistaat Sachsen vielf\u00e4ltige Vereine, Verb\u00e4nde und \nInitiativen, die sich f\u00fcr Demokratie, Weltoffenheit und \nToleranz einsetzen. Toleranz in Sachsen soll gelebt und \ndemokratische Kultur des Freistaates Sachsen weiter \ngest\u00e4rkt werden. Im Kommunalforum treffen politische \nVerantwortungstr\u00e4ger und aktive B\u00fcrger aufeinander. Sie \ndiskutieren, pr\u00e4sentieren ihre Ideen und Projekte, die \nExtremismus, Rassismus und Antisemitismus entgegen-\ntreten, und sie berichten von ihren Urlaubserlebnissen, \nwenn sie mit anderen Kulturen zusammenkommen und \nwie wohltuend es ist, auch dort als Gast freundlich emp-\nfangen zu werden. \n\nDas Engagement der zivilen B\u00fcrgergesellschaft gegen \nRechtsextremismus wird damit unterst\u00fctzt. Es ist eine \nGrundvoraussetzung f\u00fcr einen aufstrebenden Freistaat \n\n 10918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nSachsen in der Bundesrepublik Deutschland. Es ist eine \nInfrastrukturvoraussetzung f\u00fcr uns, wenn wir weiter auch \nim Tourismus expandieren wollen. \n\nDaneben gibt es Projekte f\u00fcr flexibles Jugendmanage-\nment, Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von Demokratie und \nVorbeugen antidemokratischen Verhaltens. Die finanzielle \nUnterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \nzur St\u00e4rkung von Demokratie und Vorbeugung antidemo-\nkratischen Verhaltens, insbesondere f\u00fcr ein flexibles \nJugendmanagement, soll die Arbeit der Kreisjugendringe \nunterst\u00fctzen und findet unsere breite Zustimmung. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt sind Bundesprogramme \nwie zum Beispiel \u201eVielfalt tut gut!\u201c, ein Programm, das \nsich vor allem an die Kommunen richtet. Es muss gelin-\ngen, viele der Mittel nach Sachsen zu holen, um dieses \nleidige Thema offensiv anzugreifen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt m\u00f6chte ich lassen, dass die Gro\u00dfe \nAnfrage belegt, dass es umfassende Medienpublikationen \nund Veranstaltungen zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Rechtsex-\ntremismus gibt, die wir hier nicht noch einmal alle wie-\nderholen m\u00fcssen. Dieser Weg wird auch weiterhin konti-\nnuierlich beschritten. Allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich \nunterstreichen \u2013 schafft es die Staatsregierung nicht allein, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Es bedarf des \nengagierten b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Es wird nur \ngelingen, Extremismus, insbesondere Rechtsextremismus, \nzu bek\u00e4mpfen, wenn jeder in der Gesellschaft seine \nVerantwortung unerschrocken und engagiert wahrnimmt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch erinnere an dieser Stelle, im 20. Jahr der friedlichen \nRevolution, daran: Der Ruf der Demonstranten war \ndamals \u201eKeine Gewalt!\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n \u201eKeine Gewalt!\u201c war der entscheidende Schlachtruf der \nDemonstranten in Dresden, in Leipzig, in Plauen und in \nG\u00f6rlitz. Ich denke, dieser Ruf sollte st\u00e4rker erinnernd \nsein. Das ist die Geburtsstunde des neuen Freistaates \nSachsen gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau deshalb bekennt sich der Freistaat Sachsen zu \nseiner Verantwortung im Kampf gegen Intoleranz und \nFremdenfeindlichkeit. Der Entschlie\u00dfungsantrag der \nKoalition, den wir heute vorlegen, zeigt sehr deutlich, \ndass wir zu dieser Verantwortung stehen. \n\nZum Schluss noch einmal eine Bemerkung zum Vorwurf \nder GR\u00dcNEN \u2013 der Kollege ist im Moment gerade nicht \nzu sehen, aber er wird es ja h\u00f6ren \u2013, die sogenannte \ndemokratische Rechte der CDU m\u00f6ge sich von der NPD \nabgrenzen. Wir werden auf diese haltlose Provokation \nnicht mit Provokation reagieren. Die CDU im Freistaat \nSachsen steht geschlossen gegen Extremismus und \ninsbesondere gegen Rechtsextremismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt keine Zusammenarbeit mit den rechten Extremis-\nten. Es d\u00fcrfte auch niemandem entgangen sein, dass sich \ndie CDU-Fraktion hier im Hohen Hause mit den Antr\u00e4gen \nder Rechten auseinandergesetzt hat. Wir sehen nicht nur \nzu, wie sich die NPD selbst demoliert und demontiert und \nh\u00e4nderingend nach Geldgebern sucht. Dass ihr in politi-\nscher Arbeit keinerlei Erfolg gelingt, liegt auch daran, \ndass wir aufzeigen k\u00f6nnen, dass die Rechten keine eige-\nnen Ideen haben und bislang auch keinen einzigen sach-\ngerechten L\u00f6sungsansatz vorlegen. \n\nIch habe aber dennoch eine Bitte an die Staatsregierung: \nsich bei internationalen Verhandlungen auch bei unseren \neurop\u00e4ischen Nachbarn daf\u00fcr einzusetzen, dass national-\nsozialistische Propaganda nicht auf offenen M\u00e4rkten \nangeboten werden kann, die teilweise sogar neu produ-\nziert wird, um einen gewissen Bedarf zu decken. Nein, \nwir m\u00fcssen in Europa gemeinsam die gleiche Sprache \ngegen Extremismus und Rechtsextremismus sprechen. \nNur dann kann dieser Kampf gegen diese Leute erfolg-\nreich sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist bekannt, \ndass die extreme Rechte in Sachsen ein Problem darstellt, \nein erhebliches Problem, ein Problem zudem, dass, wenn \nich die Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe \nAnfrage der GR\u00dcNEN richtig interpretiere, weiterhin im \nWachsen begriffen ist. \n\nDie Art der Beantwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage durch \ndie Staatsregierung wirft aber zugleich die Frage auf, ob \ndenn die Staatsregierung dieses Problem tats\u00e4chlich ernst \ngenug nimmt. Um die Antwort vorwegzunehmen: Meine \nZweifel diesbez\u00fcglich sind beim Lesen eher verst\u00e4rkt \nworden. \n\nWenn gleich bei der ersten Frage, der nach der Definition \ndes Rechtsextremismus, durch die Staatsregierung lapidar \nauf die Drucksache 3/5304 aus dem Jahr 2002 verwiesen \nwird, dann ist dies zun\u00e4chst eine Br\u00fcskierung der Frage-\nstellerin. Aber es ist aus unserer Sicht auch eine Br\u00fcskie-\nrung der B\u00fcrger im Lande, die auf solche Gro\u00dfen Anfra-\ngen zur Information angewiesen sind, da die Informati-\nonspolitik der Staatsregierung leider auch in diesem \nBereich einiges zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGlauben Sie denn allen Ernstes, ein B\u00fcrger in Oederan \noder eine B\u00fcrgerin in Oschatz s\u00e4\u00dfe zu Hause und schl\u00fcge \njeweils interessiert in jenen Drucksachen nach, die Sie als \nVerweis angeben? Mit dieser Art der Antwort wird aber \nvor allem leichtfertig eine Chance vergeben. Es w\u00e4re \ndoch ein deutliches Zeichen gewesen, wenn die Staatsre-\ngierung gleich zu Beginn mit der w\u00fcnschenswerten \n\n 10919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nKlarheit ausgef\u00fchrt h\u00e4tte, dass die extreme Rechte die \nfundamentalen Prinzipien von Freiheit und Gleichheit \naller Menschen grunds\u00e4tzlich ablehnt. Dazu h\u00e4tten Sie \nvon mir aus auch die Textbausteine von Seite 8 aus der \nbesagten Drucksache von 2002 nutzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAus gegebenem Anlass an dieser Stelle also nochmals der \nHinweis an die Staatsregierung: Gro\u00dfe Anfragen haben \nnicht den Sinn und Zweck, dass die Staatsregierung die \nGelegenheit nutzt, die Fragestellerin zu foppen. \n\nEine zweite Vorbemerkung sei mir gestattet. Man kann \nnat\u00fcrlich, wie die Staatsregierung, die eigene Unt\u00e4tigkeit \ndadurch kaschieren, dass man immer wieder gleiche \nTextbausteine einbaut. Sage und schreibe 40-mal taucht in \nder Antwort Folgendes auf: \u201eEs liegen weitere Erkennt-\nnisse vor, die jedoch im Rahmen der \u00f6ffentlichen Beant-\nwortung der Anfrage aus Gr\u00fcnden der Geheimhaltung \nnicht mitgeteilt werden k\u00f6nnen, da sonst R\u00fcckschl\u00fcsse \nauf die Arbeitsweise der Verfassungsschutzbeh\u00f6rde und \nsomit darauf, wie sie ihre Informationen erhebt, gezogen \nwerden k\u00f6nnten. Der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion wird auf deren Verlangen weiter gehende Auskunft \nerteilt. Im \u00dcbrigen wird auf die beiden letzten Abs\u00e4tze der \nerg\u00e4nzenden Antwort vom 3. Juni 2002 auf Frage 1 der \nDrucksache 3/5973 verwiesen.\u201c \n\nStreichen wir diese Zeile in ihrer 40-fachen Wiederholung \naus der Antwort der Staatsregierung, bleibt nicht allzu viel \n\u00fcbrig. \n\nIch kann und will zwar nicht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN sprechen; aber ich gehe nicht davon aus, dass sie \nmit ihrer Gro\u00dfen Anfrage die Arbeitsweise des Verfas-\nsungsschutzes ausforschen wollte. Die Qualit\u00e4t dieser \nArbeit ist schlie\u00dflich nicht erst seit der Sachsensumpf-\nAff\u00e4re bekannt; aber vielleicht sollte sich die Parlamenta-\nrische Kontrollkommission tats\u00e4chlich mal an einigen \nSitzungstagen mit den Fragen besch\u00e4ftigen, die die \nAntwort der Staatsregierung offen l\u00e4sst. \n\n(Gottfried Teubner, CDU: \nDas ist nicht ihre Aufgabe!) \n\nDas w\u00e4re mindestens ebenso spannend und sicherlich \nwesentlich notwendiger als die Besch\u00e4ftigung des Verfas-\nsungsschutzes mit der Organisierten Kriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAn dieser Stelle f\u00fcr k\u00fcnftige Anfragen und Antworten \nzum Thema noch ein gut gemeinter Tipp an die Staatsre-\ngierung: Es ist gar nicht notwendig, sich bei der Beant-\nwortung einer solchen Gro\u00dfen Anfrage ausschlie\u00dflich auf \ndie Erkenntnisse eines Geheimdienstes zu st\u00fctzen. Es gibt \nsinnvollere M\u00f6glichkeiten: Fachliteratur, wissenschaftli-\nche Studien, polizeiliche Lageberichte, Einsch\u00e4tzungen \nder Opferberatungsstellen, der mobilen Beratungsteams \u2013 \ndie Reihe lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Diesen Sachver-\nstand zu ignorieren ist nicht nur leichtfertig \u2013 es ist \nstr\u00e4flich leichtfertig. Dieser Mangel durchzieht leider die \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage so sehr, dass ich \n\nversucht bin, von einem Dokument der Ignoranz zu \nsprechen. Selbst wenn ich mich ausschlie\u00dflich auf \u00f6ffent-\nlich zug\u00e4ngliche Quellen st\u00fctze, erhalte ich brauchbarere \nInformationen, als sie mir die Staatsregierung liefert. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nWollen Sie inhaltlich etwas sagen?) \n\n\u2013 Kleinen Moment, ich komme sofort dazu, Herr Patt. \n\nLassen Sie mich zu meiner These ein Beispiel bringen. \nAuf Seite 55 der hier zu behandelnden Drucksache erkl\u00e4rt \ndie Staatsregierung lapidar: \u201eEine \u00fcberregional aktive \nOrganisationsstruktur \u201aFreies Netz\u2019 ist nicht bekannt.\u201c Es \nhandle sich lediglich um eine rechtsextremistische Inter-\nnetpr\u00e4senz mit Lokalseiten. Wenige Wochen zuvor hatte \nes noch in der Stellungnahme des Innenministers \nDr. Buttolo zu einem Antrag der Linksfraktion gehei\u00dfen, \ndas \u201eFreie Netz\u201c weise eine im Kern konspirative Struktur \nsowie einen informellen Charakter auf. \n\nJa, was denn nun? Vielleicht entscheiden Sie sich einmal, \nHerr Minister. Haben Sie schon mal eine Internetpr\u00e4senz \nmit einer konspirativen Struktur erlebt? Eine Aussage \nkann nur stimmen. Vielleicht h\u00e4tte sich die Staatsregie-\nrung auch bei diesem Komplex weniger auf die Erkennt-\nnisse ihres Geheimdienstes als auf f\u00fcr jeden zug\u00e4ngliche \nInformationen st\u00fctzen sollen. \n\nIn einer Selbstdarstellung des \u201eFreien Netzes\u201c hei\u00dft es, es \nhandle sich dabei um einen Zusammenschluss partei-\nunabh\u00e4ngiger Aktionsgruppen aus dem Raum Mittel-\ndeutschland. Zur gemeinsamen Ideologie und Strategie \nhei\u00dft es dort weiter: \u201eWir lassen uns in keine dieser brD-\ngenehmen Parteiorganisationen eingliedern\u201c \u2013 BRD wird \nin diesem Fall \u201ebrD\u201c geschrieben \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist allerhand!) \n\n\u2013 \u201eund stellen uns somit nicht unter die Statutfaust dieser \nScheindemokratie. Dies bedeutet nicht, dass wir alles \nandere ablehnen und uns ausgrenzen. Im Gegenteil, wir \narbeiten mit allen Aktionsgruppen des nationalen Angriffs \nzusammen, und zwar auf den Ebenen, welche wir mit \nunserem politischen, dem freien, Selbstverst\u00e4ndnis \nvereinbaren k\u00f6nnen.\u201c \n\nDas ist f\u00fcr mich keine Internetpr\u00e4senz, das h\u00f6rt sich nach \nmehr an: Es ist Ausdruck einer expliziten Gegnerschaft \nzur Demokratie. Hier zeigt sich organisierter Wille, hier \nwird Militanz demonstriert. Die Staatsregierung ignoriert \ndies in ihrer Antwort. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das stimmt doch gar \nnicht! Sie m\u00fcssen den gesamten Text lesen!) \n\nW\u00fcrde sie diese bekannten Fakten n\u00e4mlich korrekt \ndarstellen, m\u00fcsste sie sich die Frage gefallen lassen, \nwarum sie nicht l\u00e4ngst energisch gegen das \u201eFreie Netz\u201c \naktiv geworden ist. Es ist nat\u00fcrlich der bequemere Weg, \neinfach von einer \u201eInternetpr\u00e4senz mit Lokalseiten\u201c zu \nsprechen. Es entspricht weder den Tatsachen, noch ist es \nsinnvoll. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oh, Mann!) \n\n 10920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, wenn \nich auf diese Weise die Fakten ignoriere, dann kann ich \nnat\u00fcrlich weder Strukturver\u00e4nderungen innerhalb der \nextremen Rechten erkennen noch gar rechtzeitig Konzep-\nte gegen ein m\u00f6gliches neues Gefahrenpotenzial entwi-\nckeln. Wenn ich so herangehe, dann bekomme ich eben \nnicht mit, dass sich das \u201eFreie Netz\u201c von seiner Gruppe \nim Vogtland getrennt hat; dann entgeht mir, dass die \nGruppe in Zwickau eng mit der NPD kooperiert; dann \nkann ich nicht erkennen, dass diese neuen Strukturen im \nWachstum begriffen sind. Vor einigen Wochen ist der \n\u201eNationale Widerstand Jena\u201c dem hiesigen \u201eFreien Netz\u201c \nbeigetreten und zuletzt hat sich faktisch als regionaler \nAbleger ein \u201eFreies Netz S\u00fcddeutschland\u201c gebildet. \n\nDie Staatsregierung blendet durch diese mangelhafte \nArbeit aber vor allem aus, dass mit dieser Struktur eine \nneue Qualit\u00e4t der Zusammenarbeit zwischen NPD und \noffenen Neonazis entsteht. Dem Verfassungsschutzbericht \ndes Jahres 2007 aus Sachsen-Anhalt \u2013 nicht aus Sachsen! \n\u2013 kann ich entnehmen, dass ein dort namentlich genannter \nRechtsextremist aus Delitzsch Domain-Inhaber und \nProvider f\u00fcr das \u201eFreie Netz\u201c sei. \u00dcber den gleichen \nRechtsextremisten hei\u00dft es aktuell auf der Homepage der \nNPD Nordsachsen: \u201eDas Neuparteimitglied\u201c \u2013 den \nNamen nenne ich jetzt nicht \u2013 \u201evom ,Freien Netz Mittel-\ndeutschland\u2019 wird parteifreie und parteigebundene Natio-\nnalisten im Regierungsbezirk Leipzig politisch vernetzen \nund vereint in den Kommunal-, Landtags- und Bundes-\ntagswahlkampf f\u00fchren.\u201c Diese neue Qualit\u00e4t wird ver-\nschwiegen, und genau diese neue Qualit\u00e4t setzt sich fort. \n\nAls sich am vergangenen Wochenende rund 200 Neonazis \nzu einer Saalveranstaltung in Chemnitz trafen, sprachen \ndort nicht nur zwei F\u00fchrungskader des \u201eFreien Netzes\u201c, \nsondern auch der Fraktionsvorsitzende der NPD in Meck-\nlenburg-Vorpommern. Udo Past\u00f6rs hielt dort eine Rede; \nes sei mir gestattet, dass ich aus dem Bericht des \u201eFreien \nNetzes\u201c \u00fcber diese Rede, die \u00f6ffentlich im Internet \nnachzulesen ist, einige S\u00e4tze zitiere: \n\n \u201eDie Resignation des Volkes als Folge der Katastrophe \ndes 8./9. Mais 1945, die Umerziehung des deutschen \nVolkes in \u201aOst\u2019 und West, die gr\u00e4sslichen Geschehnisse \nim deutschen Osten, die Gebietsabtretungen, die Installie-\nrung eines kapitalistischen sowie eines stalinistischen \nUnrechtsregimes auf deutschem Boden und die geistige \nEntartung im Zuge der zersetzenden Arbeit der Frankfur-\nter Schule sind die ung\u00fcnstigsten Voraussetzungen f\u00fcr die \nnationale Bewegung.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das \nist die Bankrotterkl\u00e4rung der NPD!) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist Neonaziideologie pur. \nDiesen neuen Schulterschluss zwischen Neonazis und \nNPD mit diesen Inhalten zu ignorieren ist schlicht und \neinfach verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWie lange wollen Sie als Vertreter der Staatsregierung und \nwir alle hier im Hohen Haus eigentlich noch unt\u00e4tig \nzusehen, dass die Gruppen des \u201eFreien Netzes\u201c bei \nDemonstrationen mit Slogans \u201eNationaler Sozialismus \njetzt!\u201c durch die Stra\u00dfen in Sachsen demonstrieren und \ndem niemand widerspricht? Diese Ignoranz \u2013 das ist \nmeine Hauptkritik \u2013 durchzieht die Antworten der Staats-\nregierung wie ein roter Faden. \n\nAber ich kann auch loben. Ich begr\u00fc\u00dfe es selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass die Staatsregierung einige unhaltbare Aussagen \nder Vergangenheit endlich korrigiert hat, so vor allem die, \ndass es sich bei dem Verein \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte e. V.\u201c in \nBorna nicht um eine rechtsextremistische Organisation \nhandele. Die Beweise daf\u00fcr lagen zwar schon lange auf \ndem Tisch, aber ich will nicht nachtreten. \n\nDoch auch in diesem Fall liefert die Staatsregierung \nbestenfalls Teilinformationen. Warum schreibt die Staats-\nregierung zum Beispiel \u00fcber die dort stattfindenden \nTreffen lediglich, es handele sich vorzugsweise um \nVeranstaltungen, die den Zweiten Weltkrieg thematisie-\nren. Was sollte denn daran so schlimm sein? Ich w\u00fcrde es \nsehr positiv finden, wenn warnend die Schrecken des \ndurch Deutschland verursachten Zweiten Weltkrieges \nsachgerecht dargestellt w\u00fcrden. \n\nWarum dr\u00fcckt sich die Staatsregierung vor der Aussage, \ndass dort Geschichtsrevisionismus \u00fcbelster Art betrieben \nwird? Warum lediglich der vage Hinweis auf Veranstal-\ntungen anderer, auch rechtsextremistischer Organisatio-\nnen und Gruppierungen? Warum nicht im Klartext? Es \nbestehen enge Verbindungen des Vereins zur NPD, auch \nzur s\u00e4chsischen Landtagsfraktion der NPD. Warum fehlt \nder Hinweis auf die Kontakte zur DSU? Nur weil die \nStaatsregierung diese nicht als rechtsextrem einstuft? \nWarum keine Erw\u00e4hnung der Anbindung an radikale \nStr\u00f6mungen der Vertriebenenverb\u00e4nde? Und warum steht \ndort nicht deutlich: \u201eEs besteht eine enge Kooperation mit \ndem \u201aFreien Netz\u2019 und dessen \u00f6rtlichen Ablegern\u201c? \n\nAch ja, wenn das \u201eFreie Netz\u201c angeblich lediglich eine \nInternetplattform ist, dann geht nat\u00fcrlich von einer sol-\nchen Kooperation keine Gefahr aus. Aber fragen Sie doch \neinmal die Menschen in Borna, die in der N\u00e4he dieses \nAnwesens \u2013 mitten im Ort \u2013 leben, ob sie sich noch sicher \nf\u00fchlen, wenn dort nachts und am Wochenende Neonazis \npatrouillieren! \n\nAnsonsten wiederum der fast schon obligatorische Hin-\nweis auf weitere Erkenntnisse, die aus Geheimhaltungs-\ngr\u00fcnden nicht genannt werden k\u00f6nnten. \n\nIch erwarte von einer verantwortungsbewussten Staatsre-\ngierung Strategien daf\u00fcr, auf welche Weise solche Neona-\nzi-Zentren bereits im Vorfeld verhindert werden k\u00f6nnen. \nIch erwarte die Darlegung und nat\u00fcrlich auch die Leistung \nkonkreter Hilfestellung f\u00fcr jene, die in der Kommunalpo-\nlitik mit solchen Problemen konfrontiert sind. Ich erwarte \nin diesem Zusammenhang wirksame Repressionsstrate-\ngien. \n\n 10921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nWenn in dieser omin\u00f6sen Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte zur Ge-\nburtstagsfeier des ehemaligen G\u00f6ring-Vertrauten Hajo \nHermann faktisch eine Mitgliederversammlung von \nverbotenen Organisationen wie des \u201eCollegium Huma-\nnum\u201c und des \u201eVereins zur Rehabilitierung der wegen \nBestreitens des Holocaust Verfolgten\u201c stattfindet, dann \nkann man das doch nicht nur einfach beobachten; dann \nbesteht doch sogar die Pflicht zum Einschreiten und zur \nBeendigung dieses braunen Spuks. \n\nGerade im Bereich wirksamer Gegenstrategien kann aber \nnur von einem Versagen der Staatsregierung gesprochen \nwerden. Niemand, der es mit der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des \nmenschenverachtenden Gedankengutes der extremen \nRechten ernst meint, kann dar\u00fcber erfreut sein. \n\nEs ist sehr gut, dass die Staatsregierung einen Beitrag zur \nAufkl\u00e4rung in diesem Bereich leistet. Es ist ebenfalls \nerfreulich, dass die Staatsregierung einen Anteil an der \nF\u00f6rderung von Projekten \u00fcbernimmt, die die Demokratie \nst\u00e4rken wollen. Das sind notwendige Voraussetzungen f\u00fcr \ndie Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Problems, aber es sind keine \nhinreichenden. \n\nDie Fachliteratur ist sich zurzeit \u00fcber die Bedeutung \nzweier weiterer externer Faktoren einig: einerseits einer \nklaren, deutlichen staatlichen Repression und andererseits \nder Notwendigkeit einer breiten gesellschaftlichen \u00c4ch-\ntung und Ausgrenzung genau jener Inhalte und Positio-\nnen, die den Kernbestandteil des Gedankengutes der \nextremen Rechten darstellen. \n\nHierbei liegen sichtbar die gr\u00f6\u00dften Defizite der Staatsre-\ngierung. W\u00e4hrend Plakate mit durchgestrichenem Haken-\nkreuz und der Parole \u201eNazis raus aus den K\u00f6pfen!\u201c von \nder Polizei verfolgt werden, bleibt der Ruf \u201eNationaler \nSozialismus!\u201c ungestraft. Obwohl die militante Neonazi-\nkameradschaft \u201eSturm 34\u201c seit 2007 verboten ist, kann \nsie, so ist es in der Antwort der Staatsregierung zu lesen, \nnoch im Februar 2008, also zehn Monate sp\u00e4ter, in Mitt-\nweida eine Demonstration durchf\u00fchren. Warum dies so \nist, wird die Staatsregierung wahrscheinlich ebenfalls aus \nGeheimhaltungsgr\u00fcnden nicht beantworten. \n\nWenn die Antwort der Staatsregierung bei mir einen \nErkenntnisgewinn verursacht hat, dann vor allem jenen, \ndass die Staatsregierung ihre bisherigen Konzepte und \nStrategien dringend grundlegend \u00fcberdenken muss. \nVielleicht sollte sie dazu externen Sachverstand nutzen. \nMit internen Mitteln scheint mir das Problem nicht mehr \nl\u00f6sbar zu sein. \n\nIm Sinne einer breiten gesellschaftlichen \u00c4chtung zum \nBeispiel von Geschichtsrevisionismus rufe ich im Namen \nder Linken alle Demokratinnen und Demokraten auf, sich \nan den vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten gegen den sogenannten \nTrauermarsch der JLO am 14. Februar in Dresden zu \nbeteiligen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben schon \u00f6fter in \ndieser Legislaturperiode \u00fcber das Thema Rechtsextre-\nmismus und dessen Entwicklung in Sachsen gesprochen. \nDeshalb sind bestimmte Grundaussagen, die ich auch in \nden letzten Reden getroffen habe, nicht ver\u00e4ndert worden. \nSo d\u00fcrfen wir zum Beispiel, wenn wir \u00fcber Rechtsextre-\nmismus sprechen, nicht nur \u00fcber strukturelle und organi-\nsierte Formen reden oder das Problem gar darauf reduzie-\nren. Wir d\u00fcrfen Rechtsextremismus nicht auf eine Partei \nreduzieren, sondern wir haben uns vor allem mit rechtsex-\ntremen Einstellungen, die immer mehr in die Mitte der \nGesellschaft ger\u00fcckt sind, auseinanderzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage gibt aber, was den \norganisierten Rechtsextremismus angeht, durchaus \nbestimmte Hinweise, auf die wir jetzt eingehen m\u00fcssen. \nDas bedeutet aber auch, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \nwas sich in den vergangenen vier Jahren eigentlich \nver\u00e4ndert hat; denn wir verzeichnen auch positive Ent-\nwicklungen. Fast \u00fcberall in Sachsen ist ein neues Be-\nwusstsein daf\u00fcr gewachsen, dass man rechtsextremen \nTendenzen fr\u00fcher und entschiedener entgegentreten muss. \nIn den s\u00e4chsischen Kommunen hat sich in Bezug auf die \nWahrnehmung von und den Kampf gegen Rechtsextre-\nmismus sehr viel entwickelt. Hier ist eine neue Qualit\u00e4t \nentstanden, f\u00fcr die ich nat\u00fcrlich all denen danken will, die \ndaf\u00fcr Sorge tragen. \n\nDie politische Kultur hat sich ver\u00e4ndert. Es sind zivilge-\nsellschaftliche Netzwerke entstanden. Diese arbeiten \nimmer erfolgreicher, vernetzt mit anderen Projekten und \nPartnern, zusammen. Am Anfang wurden viele von uns \nund von den Initiativen aus diesem Grund argw\u00f6hnisch \nbe\u00e4ugt und in die linksextreme, gewaltbereite Schmud-\ndelecke gestellt. Heute werden sie als kompetente Partner \nim Kampf gegen Rechtsextremismus gesehen. Das hat \nsich zum Positiven ge\u00e4ndert. \n\nEs bleibt aber dabei: Wir haben insgesamt in Sachsen ein \ngro\u00dfes Problem mit Rechtsextremismus. Denn es gibt \nimmer noch die Orte in Sachsen, in denen das braune \nProblem totgeschwiegen wird, wo die Augen verschlossen \nwerden und man hofft, dass es von alleine weggeht, wo \ndie Verantwortlichen schweigen. Hier ist noch viel zu tun, \nhier ist viel Aufkl\u00e4rung notwendig. Diejenigen also, die \nsich vor Ort f\u00fcr Vielfalt und Toleranz engagieren, brau-\nchen deshalb weiter unsere Unterst\u00fctzung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Anfrage der \nGR\u00dcNEN zeigt, dass sich die bekannten Tendenzen in der \nrechtsextremen Szene weiter verst\u00e4rkt haben. In der \nKameradschaftsszene sieht man den deutlichen Wandel \nder rechtsextremen Szene weg von organisierten Struktu-\nren. Das ist auch eine Folge von staatlichem Druck und \nVerboten. Aber die Zahl der Rechtsextremen hat sich \ninsgesamt wenig ver\u00e4ndert. Es gibt nur Bewegungen in \n\n 10922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nder Szene selbst. Die freie Kameradschaftsszene orientiert \nsich immer st\u00e4rker an neonationalsozialistischer Ideolo-\ngie. Es findet offenbar eine st\u00e4rkere Politisierung der \nrechtsextremen Szene statt. \n\nZur NPD! Sie muss Verluste bei den Mitgliedern hinneh-\nmen. Deren Zahl liegt bei 850; damit hat sie 250 verloren. \nDie anf\u00e4ngliche Euphorie in der gesamten rechten Szene \nhat also wenig Wasser auf die M\u00fchlen der Parteiorganisa-\ntion gelenkt. Der Schwund geht weiter. Im Vogtland \nhaben die beiden Mitglieder im Kreistag die NPD verlas-\nsen. Aber sie sind deshalb keine Demokraten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBeide stehen den Kameradschaften n\u00e4her als ihrer ehema-\nligen Partei. Dieses Beispiel zeigt im Kleinen das strategi-\nsche und ideologische Dilemma der NPD. Sie kann sich \nnicht entscheiden, welchen Kurs sie einschlagen soll. Will \nman nun b\u00fcrgerlich sein, um normale W\u00e4hler nicht zu \nverschrecken? Will man stramme Antisystempartei sein, \ndamit die Kameraden nicht weglaufen? Diese ideologi-\nsche Spaltung im Inneren tritt immer st\u00e4rker an die \n\u00d6ffentlichkeit und macht sich an Personalien fest. Da soll \nder Vorsitzende Vogt vielleicht durch Herrn Molau ersetzt \nwerden. Offenbar herrscht dar\u00fcber aber wenig Einigkeit. \nHerr Apfel und Herr Past\u00f6rs wollen eigentlich selbst \nF\u00fchrer werden. \n\n\u00d6ffentlich distanziert sich die Kameradschaftsszene \nimmer deutlicher von der NPD. F\u00fcr die freien Kamerad-\nschaften ist die NPD eine Systempartei. \n\nMan sieht, der Spagat zwischen Kameradschaften und \nb\u00fcrgerlichen W\u00e4hlern funktioniert ideologisch und prak-\ntisch nicht. Die Front br\u00f6ckelt an allen Ecken, aber auch \nansonsten ist mit der NPD in Sachsen nicht viel los. \n\nHerr Gansel, der nach den Auseinandersetzungen auf den \nFluren der NPD ja \u201eJ\u00fcrgen\u201a \u2019s klatscht glei\u2019 Gansel\u201c \ngenannt wird, hat mit viel Tamtam eine Dresdner Schule \ngegr\u00fcndet, die Intellektuelle an die Partei binden sollte. \nAu\u00dfer dem ehemaligen Dutschke-Freund Bernd Rabehl \nist Ihren Werbeversuchen niemand gefolgt. Es ist ja noch \nviel schlimmer, Herr Gansel. In der Beantwortung der \nGro\u00dfen Anfrage hei\u00dft es: \u201eEs ist nicht bekannt, ob die \nDresdner Schule noch existiert.\u201c Selbst das ist noch eine \n\u00dcbertreibung. Au\u00dfer im Kopf von Herrn Gansel hat diese \nSchule nie existiert. \n\nAber in seinem Kopf scheinen noch andere Dinge nicht \nzu funktionieren. Heute Morgen hat Herr Gansel in seiner \nRede zur Aktuellen Debatte kulturelle Bildung viel zitiert \nund viel erz\u00e4hlt, unter anderem auch ein angebliches Zitat \nvon Heinrich Heine. Mir hat die Heinrich-Heine-\nGesellschaft in D\u00fcsseldorf versichert, dass dieses Zitat \neine F\u00e4lschung ist. Heinrich Heine hat diese Worte zu \nseinen Lebzeiten weder geschrieben noch gesagt. Herr \nGansel, wieso haben Sie dann n\u00f6tig, Zitate zu erfinden? \nArmseliger geht es kaum und zeigt, mit welchen perfiden \nMitteln Sie versuchen, die Wahrheit zu verdrehen. \n\nAber zur\u00fcck zum j\u00e4mmerlichen Zustand der NPD in \nSachsen, denn genauso ist es mit Ihrem Bildungswerk f\u00fcr \n\nHeimat und nationale Identit\u00e4t e. V. Die letzten Aktivit\u00e4-\nten des Vereins liegen mehr als drei Jahre zur\u00fcck. Der \nVerein ist klinisch tot. All das beweist, Ihr Elan vom \nAnfang ist erlahmt. Sie haben sich an Ihre Di\u00e4ten ge-\nw\u00f6hnt. Schnell haben Sie es sich in den warmen Sesseln \ndes Landtages bequem gemacht. Diese Sitze wollen Sie \nauf keinen Fall hergeben. Ihr Heil glauben Sie darin zu \nfinden, selbst zur Systempartei zu werden. Sie wollen \nweniger auffallen. Sie wollen mit den schmuddligen \nKameraden im Land nichts mehr zu tun haben. Oder? \n\nWoran l\u00e4sst sich nun messen, dass der Staat und die \nZivilgesellschaft mit ihrer Arbeit erfolgreich sind? Mess-\nbar ist dies nicht am NPD-Wahlergebnis am \n30. August 2009. \n\nIch habe die Hoffnung, dass die NPD aus dem Landtag \nherausf\u00e4llt. Wenn das eintritt, kann das aber kein Grund \ndaf\u00fcr sein, die personell verst\u00e4rkte Soko REX wieder \neinzustampfen. Das kann kein Grund sein, das Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c mit weniger finanziellen Mitteln \nauszustatten. Das kann kein Grund sein, unser Ausstei-\ngerprogramm zu \u00e4ndern. Es ist erst recht kein Grund zum \nAufatmen f\u00fcr die in Sachsen politisch Verantwortlichen \nund zu glauben, der rechte Spuk sei vorbei. Unsere \nBem\u00fchungen m\u00fcssen weitergehen und verst\u00e4rkt werden, \ndenn das Problem des Rechtsextremismus ist nicht seine \norganisierte Form, sondern es sind die Einstellungen bei \nden Menschen. \n\nWir k\u00f6nnen es zeigen. Wir k\u00f6nnen Gesicht zeigen. Wir \nk\u00f6nnen selbst aktiv werden. Die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten \num den 13. Februar 2009 in Dresden sind eine gute \nM\u00f6glichkeit, unter anderem die Demonstration \u201eGeh \nDenken\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion, \nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Herr Dulig, es wundert mich schon, dass Sie die \nGro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN gelesen haben. Schlie\u00dflich \nist sie, wie Herr Brangs heute Vormittag feststellte, in der \nSprache der T\u00e4ter geschrieben. Aber sei es drum. \n\nEs hat mich gleichfalls gewundert, dass die Linksfront im \nHause nicht schon eher Auskunft \u00fcber die nationale \nOpposition verlangt hat. Aber wahrscheinlich haben sich \nHerr Lichdi und seine Freunde der Antifa schlie\u00dflich \ndarauf besonnen, dass man f\u00fcr 2009 noch etwas Wahl-\nkampfmunition braucht; denn ihnen ist ja die nackte \nAngst auf der Stirn abzulesen, dass eben etwa nicht die \nNPD, sondern die GR\u00dcNEN diejenigen sind, die sich in \neinem halben Jahr den Landtag von au\u00dfen anschauen \nk\u00f6nnen. Es wirkt putzig, wenn sie hier dieselbe Untersu-\nchung vornehmen, dass Sie sagen, die NPD h\u00e4tte so viele \nW\u00e4hlerstimmen verloren. Wenn wir uns die Kreistags-\nwahl vor f\u00fcnf Jahren anschauen, bei der die NPD von \n1,3 % auf 5,1 % landesweit zugelegt hat, sich landesweit \n\n 10923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nin allen Kreistagen etablierte, so ist das doch sehr bemer-\nkenswert. Sie verschweigen auch gern, Herr Lichdi, dass \ndie GR\u00dcNEN gerade einmal landesweit auf 3 % gekom-\nmen sind. \n\nGrunds\u00e4tzlich kann man bei der Gro\u00dfen Anfrage feststel-\nlen, dass wir es hier mit einem Produkt der BRD-\nGesinnungspolizei, namens Verfassungsschutz, zu tun \nhaben, die der Herrschaftssicherung der Altparteien dient. \nDas Antifa-Rumpelstilzchen von den GR\u00dcNEN gibt die \nStichworte und die hoch bezahlten staatlichen Schn\u00fcffler \ngeben von sich, was sie denn so alles \u00fcber die einzige \nOpposition im Lande herausgefunden hat, soweit sie das \n\u00f6ffentlich sagen k\u00f6nnen, denn sie wollen es sich ja mit \nden Spitzen nicht verderben. \n\nWas ist nun dabei herausgekommen? Schon die erste \nAntwort ist nur ein Verweis auf eine andere Landtags-\ndrucksache, in der es um die Definition des Begriffes \n\u201eRechtsextremismus\u201c geht. Dieser hat sich seit dem Jahr \n2004 nicht ver\u00e4ndert. \n\nWeil die GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich nicht nur die NPD angreifen \nwollen, sondern bei der Gelegenheit der CDU eines \nauswischen m\u00f6chten \u2013 mit dem Schulterschluss der \nsogenannten Demokraten ist es also nicht weit her \u2013, \nversucht man mit der Frage nach rechtskonservativen und \nrechtspopulistischen Positionen die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung aufs Glatteis zu f\u00fchren. Aber die schl\u00e4gt sich \nwacker und erkl\u00e4rt lapidar: Die anderen in der Fragestel-\nlung genannten Begriffe finden hier im einschl\u00e4gigen \nKontext der Staatsregierung keine Verwendung. Da hat \nder Kollege Schimpff noch einmal Gl\u00fcck gehabt, denn \nbekanntlich hatte er ja erst k\u00fcrzlich den t\u00f6dlich verun-\ngl\u00fcckten J\u00f6rg Heider \u00f6ffentlich gelobt. Aber die weitere \nBeobachtung dieses Falles \u00fcbernimmt gern Herr Lichdi, \ndenn er raunte schon bei der Ank\u00fcndigung dieser Debatte \nin der \u201eDresdner Morgenpost\u201c vom 14. Januar 2009 von \neiner Grauzone der Union. \n\nEntt\u00e4uschend f\u00e4llt auch die n\u00e4chste Antwort aus, wo die \nGR\u00dcNEN nach Autoren und Theoretikern der sogenann-\nten rechtsextremistischen Ideologien nachfragen. Es gibt \nkeine verbindliche Lehre, wei\u00df man zu berichten. Aha, so \nextrem festgef\u00fcgt und streng einheitlich ausgerichtet, wie \nes Rechtsextremismus-Experten \u00f6fter verbreiten, scheinen \ndie Nationalen also doch nicht zu sein. Aber dann wird es \nseltsam. Man k\u00f6nne keine herausgehobenen Theoretiker \nausmachen, die in der Entwicklung rechtsextremistischer \nIdeologien \u00fcber die bestehende Basis der nationalsozialis-\ntischen Ideologie hinausgehen, sie ma\u00dfgeblich beeinflus-\nsen. \n\nAber es kommt noch besser: Bei der NPD will man etwa \nausgemacht haben, dass sie \u201esich verst\u00e4rkt in ihren Argu-\nmentationen an den Sprachgebrauch des nationalen \nSozialismus anlehnen\u201c. Die als neonationalsozialistische \nKameradschaften titulierten Gruppen w\u00fcrden sich hinge-\ngen an einem im Wortsinne nationalen Sozialismus \norientieren. Doch wie f\u00fcrchterlich! Auch bei den Kame-\nradschaften stellt die Idee der Volksgemeinschaft einen \nzentralen Begriff dar. Wer die Gemeinschaft des Volkes in \n\nden Mittelpunkt seiner Politik stellt, ist also nach dieser \nAuffassung ein Volksfeind, ein Verfassungsfeind. Darauf \nwerden wir die Menschen drau\u00dfen in den kommenden \nWahlk\u00e4mpfen dieses Jahres gern hinweisen. \n\n \u201eInsbesondere seit dem Wahlkampf 2004 widmet sich die \nNPD unter vordergr\u00fcndigem Verzicht auf extremistische \nPositionen den Themen der Arbeits-, Familien-, Wirt-\nschafts- und Sozialpolitik.\u201c Was denn nun, meine Damen \nund Herren, verst\u00e4rkter historischer Nationalsozialismus \noder sogenannte nicht extremistische Themen? \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe schon manche \nVer\u00f6ffentlichung \u00fcber die NPD gelesen, aber so wirres \nZeug, wie sie die Erg\u00fcsse der Staatsregierung an dieser \nStelle absondern, findet man nicht sehr oft. \n\nErfreuliches hingegen wei\u00df die Staatsregierung \u00fcber die \nRolle von Frauen und M\u00e4dchen zu berichten. \u201eIn j\u00fcngster \nZeit zeigt sich allerdings, dass Frauen durchaus auch f\u00fcr \ndie NPD kandidieren und insofern auch als politische \nPartner akzeptiert werden.\u201c \n\nAuch der Ring nationaler Frauen kommt zu Ehren, den \nmeine Abgeordnetenkollegin Gitta Sch\u00fc\u00dfler anf\u00fchrt; ihr \nwill ich an dieser Stelle einmal meinen ganz herzlichen \nDank aussprechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWie wir sehen, hat sich ihr Werben um mehr weibliche \nKandidaten gelohnt, was ihr jetzt auch die Staatsregierung \nbest\u00e4tigt. \n\nDoch damit will ich es bewenden lassen und die einzelnen \nErkenntnisse zur NPD nicht weiter kommentieren. \n\nNur noch so viel zu den jungen Nationaldemokraten: Es \nhat mich schon am\u00fcsiert, dass Sie krampfhaft versuchen, \neinen Gegensatz zwischen NPD und JN zu konstruieren, \nweil diese die Eigenst\u00e4ndigkeit gegen\u00fcber der Mutterpar-\ntei einfordert. Das ist auch richtig so, auch wenn es \neinmal unbequem ist. Genau das ist es, was uns von den \nEtablierten unterscheidet. Wir haben eine von Idealen \ngetragene Jugendorganisation, \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\ndie den Diskurs auch mal mit der eigenen Mutterpartei \nsucht. Ihre Parteijugend, allen voran die Junge Union, ist \ndoch nur eine Plattform f\u00fcr aalglatte angepasste Ehrgeiz-\nlinge, die f\u00fcr den Preis einer sp\u00e4teren Parteikarriere artig \nim Mainstream der Mutterpartei mitschwimmen. \n\nNach meinem eigenen Ausscheiden \u2013 Herr Piwarz ist, \nglaube ich, das beste Beispiel daf\u00fcr \u2013 als Bundesvorsit-\nzender der JN habe ich 1999 in einem Interview gesagt: \n\u201eDie JN w\u00e4re nicht mehr die JN, wenn sie aufh\u00f6ren \nw\u00fcrden, kontr\u00e4re Vorstellungen in die Partei zu tragen, \nund nicht mehr gewillt w\u00e4ren, der NPD notfalls auch \ngeh\u00f6rig einzuheizen, wenn es erforderlich erscheint.\u201c So \nweit das Zitat. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Auffassung habe ich \nauch heute noch. NPD und Junge Nationaldemokraten \nlassen sich nicht auseinanderdividieren, erst recht nicht \n\n 10924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nvom Verfassungsschutz oder von Antifa-Gestalten wie \nHerrn Lichdi oder Frau K\u00f6ditz. \n\nGleiches, meine Damen und Herren, gilt auch f\u00fcr viele \npolitikf\u00e4hige, konstruktive freie Kameradschaften. Ich \nhabe gar kein Problem damit zu erkl\u00e4ren, dass ich in der \nTat f\u00fcr einen Schulterschluss mit allen konstruktiven \nfreien Kr\u00e4ften stehe, die wie wir f\u00fcr einen b\u00fcrgernahen, \ngegenwarts- und zukunftsorientierten Nationalismus \neintreten. Auch damit habe ich kein Problem. Selbstver-\nst\u00e4ndlich hat das Frau K\u00f6ditz vielleicht ein wenig besser \nrecherchiert als Herr Lichdi, der sich wie immer in Ober-\nfl\u00e4chlichkeit verliert. Wir haben gar kein Problem damit \nfestzustellen, dass wir mit einzelnen Gruppen des freien \nNetzes zusammenarbeiten, die durchaus konstruktiv f\u00fcr \nein besseres Deutschland k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAuch der sogenannte Ausstieg der drei traurigen Gestalten \nvon der letzten Reihe, die sich schon wieder ins Wochen-\nende verabschiedet haben, der vom Verfassungsschutz \nbegleitet wurde, wird in einer Antwort erw\u00e4hnt. \n\nIch kann heute befriedigt feststellen: Er hat uns nicht \ngeschadet. Selbst der Verfassungsschutz meldete sp\u00e4ter \neine Konsolidierung der Parteibasis. Viele Quertreibereien \nh\u00f6rten auf und Kreisverb\u00e4nde konnten ausgebaut werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nKaum oder gar keine Antworten erhalten haben die \nGR\u00dcNEN \u00fcber Splitterparteien wie Rep, DP, DSU, \nArbeit, Familie, Vaterland und Co. Herr Nitzsche wird \nerleichtert aufgeatmet haben, nachdem es in der Vergan-\ngenheit schon Ger\u00fcchte gab, dass er vom VS beobachtet \nwerde. \n\nZum Schluss noch etwas Positives, denn eine Aussage hat \nmich schon sehr erfreut. Auf Seite 93 zu Frage 20 findet \nsich folgendes Zitat: \u201eInternational agierende Wirt-\nschaftsunternehmen machen ihre Standortentscheidung \nvon einer Vielzahl von Faktoren abh\u00e4ngig. Der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung ist nicht bekannt, dass wegen \nrechtsextremistischer Vorf\u00e4lle eine Standortentscheidung \ngegen Sachsen getroffen wurde.\u201c \n\nSparen Sie sich also, meine Damen und Herren, am \nbesten gleich die Kosten f\u00fcr Wahlplakate, auf denen Sie \nwieder das M\u00e4rchen verbreiten, dass die NPD Arbeits-\npl\u00e4tze vernichte oder Touristen verschrecke. Daf\u00fcr sind \nSie einzig und allein mit Ihrer desolaten Politik verant-\nwortlich. \n\nSchreiben Sie Anfragen zum Thema Rechtsextremismus, \nso viel Sie auch wollen. Ihre Propagandaparolen nehmen \nIhnen immer mehr \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nimmer weniger Sachsen ab. Und das ist gut so. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Wie nicht anders zu \nerwarten, hat Herr Apfel eine v\u00f6llig andere Binnensicht \ngegeben von dem, was er f\u00fcr Rechtsextremismus h\u00e4lt \noder nicht oder wie er sich selbst definiert. \n\nDas war auch zu erwarten. Bei den Kameraden drau\u00dfen \ngeben Sie die knallharten K\u00e4mpfer der deutschen Volks-\ngemeinschaft gegen die Altparteien und das demokrati-\nsche System. Und Sie versetzen diesem US-\nMarionettensystem tagt\u00e4glich den letzten Sto\u00df. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nJedenfalls das ist drau\u00dfen. Gleichzeitig arbeiten Sie aber \ndoch konstruktiv dann mit freien Kr\u00e4ften zusammen. Auf \ndie Gro\u00dfe Anfrage hin klagen Sie pathetisch, die NPD \nw\u00fcrde als demokratisch gew\u00e4hlte Partei mit allen Mitteln \neines Geheimdienstes und Polizeistaates von der BRD-\nGesinnungspolizei, dem Verfassungsschutz, verfolgt. \nDann w\u00fcrden harmlose, nur ein wenig national gesinnte \nMenschen drangsaliert werden, die einzige Opposition, \nwie Sie sie nennen, die das Land in den Mittelpunkt \nstellen w\u00fcrde. \n\nIch sage Ihnen eins: Nichts von alledem stimmt! \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEs geh\u00f6rt zum Standardrepertoire aller Rechtsextremisten \n\u2013 und das ist sogar l\u00e4nder\u00fcbergreifend festzustellen \u2013, \ndass sie immer Ziel politischer Verfolgung sind. Immer \nund \u00fcberall werden Rechtsextremisten von finsteren \nM\u00e4chten verfolgt; nat\u00fcrlich von Ausl\u00e4ndern in aller \nRegel. Man stellt sich inzwischen schon fast die Frage: \nWas w\u00e4re rechtsextremistisches Selbstverst\u00e4ndnis ohne \nVerschw\u00f6rungstheorien? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDas w\u00e4re FDP ohne Westerwelle!) \n\nDas geh\u00f6rt sozusagen zum Gr\u00fcndungsbestand aller \nRechtsextremisten selbst. \n\nWenn Sie sich hier im Parlament hinstellen und sagen, wir \nsind die einzige Opposition, dann tun Sie so, als w\u00fcrden \nSie in diesem Parlament mitarbeiten wollen. Das k\u00f6nnten \nwir noch im Einzelnen auswerten, wie Sie hier mitarbei-\nten, mit welchen abstrusen Antr\u00e4gen oder besser gesagt, \nwie Sie in den Aussch\u00fcssen \u00fcberhaupt nicht mitarbeiten, \nweil das dann n\u00e4mlich keiner sieht. Da h\u00e4ngen Sie lieber \nirgendetwas zum Fenster raus. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nNein, was Sie von diesem Parlament halten, das ist klar: \nSie wollen hier \u00fcberhaupt nicht mitarbeiten. Was Sie von \nparlamentarischer Demokratie halten, ist auch klar: Sie \nhalten nichts davon. \n\nAnstelle von Parlamenten und demokratischer Repr\u00e4sen-\ntation steht bei Ihnen eine nebul\u00f6se Volksherrschaft, eine \n\n 10925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nv\u00f6lkische Gemeinschaft, die Herrschaft einer Blut- und \nAbstammungsgemeinschaft. \n\nKein Mensch wei\u00df, wie das aussehen soll. Sie selbst \nk\u00f6nnen es auch nicht definieren. Sie m\u00fcssen \u2013 wenn \u2013 \ndann zur\u00fcckgreifen auf 70 Jahre oder \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nnoch viele Jahre \u00e4ltere, schlicht rassistische Machwerke. \nAber wie Sie damit eine Industriegesellschaft im 21. Jahr-\nhundert auch nur ansatzweise steuern wollen, wird wahr-\nscheinlich f\u00fcr immer im Dunkeln bleiben. \n\nGrundrechte als Individualrechte eines jeden werden von \nIhnen grunds\u00e4tzlich nicht anerkannt. Eine pluralistische \nGesellschaft wird von Ihnen allenfalls diffamiert und \nherabgesetzt, meine Damen und Herren. Den Staat dage-\ngen, den plustern Sie auf zu einem Schutz- und Trutz-\nb\u00fcndnis der deutschen Volksgemeinschaft gegen eine \nWelt von Feinden, meine Damen und Herren. \n\nEine solche Weltsicht ist nicht nur \u00fcberholt, sie ist viel-\nleicht auch ein bisschen krank, aber auf jeden Fall w\u00fcrde \nsie dem deutschen Volk sehr schaden. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDemokratie mit parlamentarischer Repr\u00e4sentation ist \nIhnen ein Graus. Deswegen ist die Delegitimierung von \nDemokratie schon immer eines der Hauptziele der deut-\nschen Rechtsextremisten. Gleichzeitig bem\u00fchen Sie sich \naber darum, auch hier in diesem Parlament Ihre Rechte, \ndie Ihnen die Demokratie und der Rechtsstaat geben, bis \nzum Exzess auszureizen. Aber ich sage Ihnen eines trotz \nIhrer Beteuerungen immer wieder: Sie sind allenfalls \ndemokratisch gew\u00e4hlt, Demokraten sind Sie nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas l\u00e4sst sich klar festmachen. Rechtsextremisten setzen \nauch in Sachsen zur Durchsetzung ihrer Ziele auf die \n\u00fcblichen Mittel: Hass, Angst und Gewalt. \n\nSie bedienen \u2013 zum Thema Hass \u2013 systematisch vorhan-\ndene oder vermutete Ressentiments und Vorurteile bei den \nB\u00fcrgern. Insbesondere gegen Ausl\u00e4nder und andere \nMinderheiten wird hier gehetzt. Sie f\u00fchlen sich sichtlich \nwohl, wenn Sie andere Menschen und Menschengruppen, \ninsbesondere Minderheiten, verunglimpfen, ver\u00e4chtlich \nmachen, diffamieren und beleidigen. Die L\u00f6sung der \nmeist an den Haaren herbeigezogenen Bedrohung bieten \nSie auch gleich an. Die beschr\u00e4nkt sich dann auf die \nschlichte Forderung, alle Ausl\u00e4nder des Landes zu ver-\nweisen; als ob damit irgendein Problem in diesem Land \ngel\u00f6st werden k\u00f6nnte, meine Damen und Herren. \n\nSie setzen auf Angst. Egal welches Thema, aus jedem \nProblem machen Rechtsextremisten eine unmittelbar \nbevorstehende Katastrophe ungeheueren Ausma\u00dfes. \nSachsen \u2013 das habe ich einmal in Ihren Publikationen \nnachgesehen \u2013 wird abwechselnd definiert als Zielgebiet \neiner gewaltigen Zuwanderungswelle oder wird bedroht \n\nvon unmittelbar bevorstehender vollst\u00e4ndiger \u00dcberfrem-\ndung. Das andere Mal ist Sachsen in naher Zukunft ein \nbev\u00f6lkerungsloser Entleerungsraum, ein soziales Not-\nstandsgebiet, in dem die noch verbliebenen Menschen \nkurzfristig vollst\u00e4ndig verelenden werden als Opfer einer \nbrutalen Globalisierung, die von den Volksvertretern, die \ndie Existenz des deutschen Volkes vernichten wollen, \nangerichtet wird. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, das macht Angst. Und ich \nsage Ihnen: Das soll auch Angst machen bei schlichten \nGem\u00fctern, die Sie da bedienen. Das ist Ihr Rezept. Sie \nmachen den Leuten Angst. Dann kommen Sie hervor und \nbieten eine L\u00f6sung an. Aber die kommt selten \u00fcber das \ngeistige Niveau irgendeiner Kopf-ab-Parole hinaus. \n\nDa sind wir auch schon bei der dritten Strategie. Rechts-\nextremisten setzen auf Gewalt. Das Einsch\u00fcchtern poli-\ntisch Andersdenkender ist noch eine Ihrer leichtesten \n\u00dcbungen. Infost\u00e4nde von anderen Parteien werden ge-\nfilmt und fotografiert, \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Unsere werden gest\u00fcrmt!) \n\nAdressen mit Fotos im Internet ver\u00f6ffentlicht und politi-\nsche Gegner gern einmal pers\u00f6nlich diffamiert. \n\nHier erz\u00e4hlen Sie dann lauthals, die NPD sei aber gegen \nGewalt. Auch hier sage ich wieder: Die Wahrheit ist \nanders, meine Damen und Herren. Die Zahl rechtsextre-\nmistischer Gewalttaten in Sachsen ist erschreckend hoch. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sprechen \nSie mal von Gewalt gegen Rechts!) \n\nNur die Zahlen: 2004 63 F\u00e4lle, 2005 89 F\u00e4lle, 2006 \n77  F\u00e4lle, 2007 90 rechtsextremistische Gewalttaten und \nim ersten Halbjahr 2008 59. Das deutet auf eine Gesamt-\nzahl von mehr als 100 im Jahre 2008. \n\nJeder Fall ist \u2013 das muss ich nicht sagen \u2013 einer zu viel. \nAber es geht hier um Gewalttaten. Es geht nicht um \nHakenkreuzschmierereien oder Sachbesch\u00e4digungen. \nNicht erfasst sind auch die t\u00e4tlichen Auseinandersetzun-\ngen innerhalb der NPD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NDP) \n\nEs geht hier um Gewalttaten, und noch nie hat sich die \nNPD jemals von irgendeiner dieser Taten distanziert. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das stimmt doch nicht!) \n\nAndersherum: Sie lassen die sogenannten freien Kr\u00e4fte, \nmit denen Sie konstruktiv zusammenarbeiten, drau\u00dfen im \nLand Angst und Schrecken verbreiten. Leute, die andere \nMenschen nur wegen ihrer Hautfarbe zusammenschlagen, \ndas sind f\u00fcr Sie \u201eKameraden\u201c, meine Damen und Herren. \nSolche Gestalten sind Kameraden f\u00fcr Sie! \n\nDeswegen wird Ihnen hier niemand abnehmen, wenn Sie \nimmer wieder sagen, dass Sie gegen Gewalt seien. Sie \nhaben es verpasst, sich irgendwann einmal davon zu \ndistanzieren. Nein, Gewalt ist ein unmittelbarer Bestand-\nteil rechtsextremistischer Politik. \n\n 10926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDa k\u00f6nnen Sie noch so viel schreien. Nat\u00fcrlich ist es \nunangenehm, wenn die B\u00fcrger sehen, mit welchen Kr\u00e4f-\nten Sie sich umgeben, mit wem Sie hier konstruktiv \nzusammenarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDas macht wenig Spa\u00df. Das vermindert die Wahlchancen. \nDas glaube ich Ihnen. Aber das ist nun einmal leider so, \nund Sie tun nichts dagegen. \n\nIm Parlament und in ihren Ver\u00f6ffentlichungen gibt sich \ndie NPD als Partei der biederen B\u00fcrgervertreter aus. \nGleichzeitig wollen Sie die Parlamente abschaffen. Der \nGrund, warum Sie trotzdem in Parlamente hineingehen, \nd\u00fcrfte weniger die Zuneigung oder der Wunsch nach \nparlamentarischer Mitgestaltung als vielmehr der Wunsch \nnach Geld sein. Dazu passen Sie sich dem Parlamentssys-\ntem sogar erstaunlich weit an. \n\nSo hat auch die NPD mit einem \u201eBildungswerk f\u00fcr \nHeimat und nationale Identit\u00e4t\u201c eine politische Bildungs-\neinrichtung und zudem eine kommunalpolitische Vereini-\ngung. Beide Einrichtungen sind allerdings \u2013 ich sage: \nerfreulicherweise \u2013 weitgehend inaktiv. Auch hier geht es \noffenbar allein um den Zugang zu \u00f6ffentlichen Mitteln, \ndie Sie dringend ben\u00f6tigen nach dem, was in den letzten \nJahren bei Ihnen in der Kasse so alles los gewesen ist. \nMein lieber Mann, das sieht wahrscheinlich schlimmer \naus als in Luis Trenkers Rucksack! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit) \n\nDann haben Sie \u2013 Herr Kollege Dulig hat es erw\u00e4hnt \u2013 \nauch noch die Dresdner Schule gegr\u00fcndet. Aus der gro\u00df-\nsprecherischen Ank\u00fcndigung einer \u2013 Zitat \u2013 \u201eBildungsein-\nrichtung, mit deren Hilfe das liberalistische System \n\u00fcberwunden\u201c werden sollte, ist dann auch nichts gewor-\nden. Ich darf, glaube ich, f\u00fcr s\u00e4mtliche andere Parteien in \ndiesem Hause feststellen, dass dies die einzige von allen \nbegr\u00fc\u00dfte Schulschlie\u00dfung im Land sein d\u00fcrfte. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Kampf gegen den Rechtsextremismus ist notwendig. \nEr ist weiter notwendig und er beschr\u00e4nkt sich nicht auf \ndie NPD oder andere Parteien, deren Mitgliederzahlen \nr\u00fcckl\u00e4ufig sind. Die Zahl der Extremisten insgesamt in \nSachsen ist ungef\u00e4hr gleich geblieben. Es gibt 3 000 \nRechtsextremisten, davon 1 300 gewaltbereite. \n\nDiese scheuen zunehmend die Einbindung in feste organi-\nsatorische Strukturen, sondern agieren als sogenannte \nfreie Kr\u00e4fte. Das hei\u00dft aber nicht, dass sie unabh\u00e4ngig \nw\u00e4ren, sondern \u2013 das ist von Herrn Apfel gesagt worden \u2013 \nmit ihnen arbeitet die NPD gern und konstruktiv zusam-\nmen, meine Damen und Herren. \n\nDen Kampf gegen den Rechtsextremismus werden wir \nnicht erfolgreich beenden, wenn wir irgendwelche Partei-\nen verbieten oder Organisationen aufl\u00f6sen. Notwendig ist \neine Auseinandersetzung mit den Ursachen und mit den \n\nrechtsextremistischen \u00dcberzeugungen selbst. Das wird in \nder gesamten Breite der Gesellschaft zu f\u00fchren sein, in \nSchulen, in Vereinen, an Arbeitspl\u00e4tzen, und es gilt, schon \nden Ans\u00e4tzen rechtsextremistischer Ansichten und dann \nauch Haltungen und \u00dcberzeugungen entgegenzutreten. \n\nDer Kampf gegen Rechts ist auch eine Auseinanderset-\nzung mit Bildungslosigkeit und mit fehlenden sozialen \nChancen. Das soll hier nicht verschwiegen werden. \n\nDiese Auseinandersetzung kann der Staat nur begleiten \nund unterst\u00fctzen. Gef\u00fchrt werden muss sie in der Gesell-\nschaft, mit Argumenten, Zuwendung, \u00dcberzeugung und \nZivilcourage. Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \nzeigen, dass es in Sachsen viele gute Ans\u00e4tze gibt, auch \nim Rahmen des Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. \nLassen Sie mich das sagen. Und es wird Sie nicht wun-\ndern, wenn wir Liberalen, deren Grundprinzip in der \nPolitik die Freiheit ist, diese Arbeit grunds\u00e4tzlich unter-\nst\u00fctzen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Diskussionsbedarf? Ich mache aber \ndarauf aufmerksam, dass manche Schwierigkeiten mit \ndem Zeitvolumen bekommen. Zur Verst\u00e4ndigung nenne \nich einmal die Zeiten: Bei der CDU gibt es sicherlich \nkeine Probleme, noch 18 Minuten. Die Linksfraktion hat \nnoch 10 Minuten, die SPD 11 Minuten, die NPD knapp \n7 Minuten, die FDP 4 Minuten und die GR\u00dcNEN \n1:26 Minuten. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Belustigung l\u00f6sten bei der NPD-Fraktion die \nAntworten auf die Fragen 36 und 37 aus dem Komplex I \naus. Die Staatsregierung habe keine konkreten Erkennt-\nnisse \u00fcber lokale rechtsextreme Vereine und B\u00fcrgerinitia-\ntiven in Sachsen, hei\u00dft es dort. Hier scheinen die Bearbei-\nter in der Spitzelbeh\u00f6rde Verfassungsschutz die Fragen \nder GR\u00dcNEN aber nicht verstanden zu haben. Gefragt \nwurde n\u00e4mlich nach sogenannten rechtsextremen Aktivi-\nt\u00e4ten in gew\u00f6hnlichen Vereinen und B\u00fcrgerinitiativen und \nnicht nach Vereinen, die sich explizit als national verste-\nhen und das vielleicht auch noch im Namen tragen. \nGlauben Sie allen Ernstes, dass die NPD angesichts des \nlinken Gesinnungsterrors eigene Vereine und B\u00fcrgerinitia-\ntiven gr\u00fcndet, die Sie bei der n\u00e4chsten Gelegenheit \nmithilfe des Vereinsrechts dann einfach verbieten? \n\nDie s\u00e4chsische NPD ruft ihre Mitglieder vielmehr dazu \nauf, sich in Sportvereinen, bei der freiwilligen Feuerwehr \nund in lokalen B\u00fcrgerinitiativen zu engagieren, ohne ihre \nMitgliedschaft laut herauszuposaunen. Diese nationale \nGraswurzelarbeit findet inzwischen in vielen s\u00e4chsischen \nRegionen statt und wird bei den Stadtratswahlen am \n7. Juni f\u00fcr einige \u00dcberraschungskandidaturen auf NPD-\nListen sorgen. Weil sich unsere Leute in den Vereinen \n\n 10927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\naber ger\u00e4uschlos engagieren, k\u00f6nnen der Staatsregierung \nzu den Fragen 38 und 39 gar keine Erkenntnisse vorlie-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie w\u00fcrden sich wundern, wer \nin l\u00e4ndlichen Vereinen so alles Mitglied der NPD ist oder \nihr nahe steht. Die Sachsen sind n\u00e4mlich weitaus nationa-\nler eingestellt, als es Ihnen allen lieb ist. Deshalb wird in \nden Medien gehetzt und in der Schule umerzogen, dass \nsich die Balken biegen. \n\nSeit Jahren, sp\u00e4testens seit Gerhard Schr\u00f6ders verlogenem \n\u201eAufstand der Anst\u00e4ndigen\u201c, wird der Kampf gegen die \nnationale Opposition gar nicht mehr verschleiert, sondern \nin zahllosen Anti-Rechts-Programmen auch offen be-\nnannt. W\u00e4hrend die S\u00e4chsische Staatsregierung manchmal \nnoch so tut, als bek\u00e4mpfe sie nebenbei auch den Linksex-\ntremismus, bew\u00e4ssert die Bundesregierung ganz ungeniert \nein linkes Sozialbiotop mit Steuermillionen, um nationa-\nles Gedankengut zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nSelbst im heimatbewussten Erzgebirge treibt der undemo-\nkratische Kampf gegen Rechts immer absurdere Bl\u00fcten. \nDie beschaulichen St\u00e4dtchen Jahnsdorf, Neukirchen, \nBurkhardtsdorf und Thalheim haben beim Bundesministe-\nrium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend einen \nAntrag auf Zuwendungen aus dem Programm \u201eVielfalt tut \ngut \u2013 Jugend f\u00fcr Vielfalt, Toleranz und Demokratie\u201c \ngestellt. Antragsteller ist der Thalheimer B\u00fcrgermeister, \nder f\u00fcr die Anti-NPD-Initiative allein f\u00fcr das Jahr 2009 \n100 000 Euro Steuermittel fordert \u2013 und das f\u00fcr vier \nGemeinden mit nicht einmal 27 000 Einwohnern. Das \nhei\u00dft, dass in Jahnsdorf, Neukirchen, Burkhardtsdorf und \nThalheim pro Einwohner 4 Euro Steuergeld f\u00fcr die \nDiffamierung der nationalen Opposition, f\u00fcr Multikulti-\nPropaganda und f\u00fcr die F\u00f6rderung der linken Gewaltsze-\nne ausgegeben werden sollen. \n\nDie Stadtverwaltung Thalheim hat mit Datum vom \n13. November 2008 gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen Bun-\ndesministerium zu begr\u00fcnden versucht, warum ausge-\nrechnet diese vier kleinen Gemeinden im Wahljahr 2009 \n100 000 Euro f\u00fcr den Kampf gegen Rechts brauchen. \nDabei wurde der Erfolg der NPD bei den zur\u00fcckliegenden \nKreistagswahlen besonders hervorgehoben. Seitdem stellt \ndie erzgebirgische NPD n\u00e4mlich f\u00fcnf Kreisr\u00e4te, von \ndenen zwei im sogenannten F\u00f6rdergebiet beheimatet sind. \n\nVon 2001 bis 2006 gab der Bund offiziell 192 Millio-\nnen Euro im Rahmen der Programme \u201eCivitas\u201c, \u201eEnti-\nmon\u201c und \u201eXenos\u201c f\u00fcr den Kampf gegen Rechts aus. \nInzwischen hei\u00dfen die Programme zur Irref\u00fchrung der \n\u00d6ffentlichkeit zum Beispiel \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz\u201c, f\u00fcr das die CDU/SPD-\nStaatsregierung j\u00e4hrlich 2 Millionen Euro Steuergeld \nverschleudert. \n\nAuf diese Arbeitsbeschaffungsaktion f\u00fcr linke Sozialar-\nbeiter, P\u00e4dagogen und Politologen wird auch in der \nGro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN immer wieder verwiesen. \nAuf Details dieses Programms will ich hier nicht einge-\nhen. Viel interessanter ist in dieser Debatte eine Bielefel-\n\nder Studie, die zur wissenschaftlichen Begleitung des \nLandesprogramms in Auftrag gegeben wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIhr offizieller Titel lautet \u201eGruppenbezogene Menschen-\nfeindlichkeit in Sachsen\u201c, und sie bildet bis heute die \npseudowissenschaftliche Grundlage f\u00fcr den Kampf gegen \nRechts in Sachsen. \n\nWas verstehen die linksgestrickten Verfasser dieser Studie \nunter \u201egruppenbezogener Menschenfeindlichkeit\u201c, die \ncharakteristisch f\u00fcr rechtsextreme Einstellungen sein soll? \nHier ein paar Beispiele: Die Aussage, es leben zu viele \nAusl\u00e4nder in Deutschland \u2013 ihr stimmen 65,4 % der \nSachsen zu \u2013, wird pauschal als fremdenfeindlich einge-\nstuft, und der angeblich ebenfalls fremdenfeindlichen \nAussage, wenn Arbeitspl\u00e4tze knapp werden, sollte man in \nDeutschland lebende Ausl\u00e4nder wieder in ihre Heimat \nzur\u00fcckschicken, stimmen 45,1 % der Sachsen zu. Am \nEnde dieser linken Studie steht die These vom Nationa-\nlismus aus der Mitte des Volkes, dem mit noch mehr \nantideutscher Umerziehung begegnet werden m\u00fcsse. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDer jeder NPD-N\u00e4he unverd\u00e4chtige Leiter des For-\nschungsverbundes SED-Staat, Prof. Klaus Schroeder, \nbesch\u00e4ftigte sich unter der \u00dcberschrift \u201eWie den Deut-\nschen Rechtsextremismus angedichtet wird\u201c in der Tages-\nzeitung \u201eDie Welt\u201c mit dem sogenannten Extremismus \nder Mitte. Zu den Auffassungen, dass es in Deutschland \nzu viele Ausl\u00e4nder gebe und Ausl\u00e4nder abgeschoben \nwerden m\u00fcssten, wenn Arbeitspl\u00e4tze knapp werden, \nschrieb Prof. Schroeder am 7. Februar 2007 in der ge-\nnannten Zeitung: \u201eIst es angesichts betr\u00e4chtlicher Integra-\ntionsprobleme nicht legitim, dieser Meinung zu sein? \nDar\u00fcber hinaus kann allein aus der Bef\u00fcrwortung dieses \nStatements keineswegs auf eine Ausl\u00e4nder mit unfairen \nMitteln bek\u00e4mpfende Gesinnung geschlossen werden, es \nsei denn, die Autoren unterstellen, es k\u00f6nne nie zu viele \nAusl\u00e4nder geben. Sie ignorieren dabei, dass selbstver-\nst\u00e4ndlich jede Gesellschaft \u2013 jedenfalls, solange es Natio-\nnalstaaten gibt \u2013 diskutieren und festlegen kann, wer ins \nLand kommen und dort leben soll.\u201c \n\nDoch den vielen Anti-Rechts-Artisten sind die bestehen-\nden Programme noch nicht genug, und genau das ist auch \ndie Schlussfolgerung der GR\u00dcNEN aus der Antwort der \nStaatsregierung. Immer neue millionenschwere Anti-\nRechts-Programme sollen aufgelegt werden. Ein neuer \nAktionsplan gegen Rassismus m\u00fcsse her, forderte zum \nBeispiel das sogenannte Institut f\u00fcr Menschenrechte vor \nwenigen Tagen, und die linke \u201etageszeitung\u201c titelte am \n14. Januar dieses Jahres mit Blick auf bestimmte Ph\u00e4no-\nmene \u2013 gerade auch in Sachsen: \u201eNicht im Blick: Rassis-\nmus jenseits von Rechts\u201c. \n\nDer Normalb\u00fcrger bekommt von diesem Antifa-Treiben \nnur wenig mit und reibt sich, wenn er es mitbekommt, \nverwundert die Augen. Sehr irritiert d\u00fcrften auch viele \nkonservative CDU-W\u00e4hler sein, dass sich ihre Partei, die \nin Sachsen noch einen Patriotismusbeauftragten hat, im \n\n 10928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nKampf gegen Rechts bedenkenlos vor den Karren der \nLinken spannen l\u00e4sst. \n\nWie dem auch sei, die von Johannes Lichdi mitverfasste \nStudie \u201eDie NPD im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 Analysen und \nHintergr\u00fcnde 2008\u201c geht davon aus, dass die NPD \u2013 ich \nkomme zum Schluss \u2013 in Sachsen \u00fcber ein stabiles \nStammw\u00e4hlerpotenzial von \u00fcber 5 % verf\u00fcgt, und da wir \neine Wahlkampfpartei inmitten einer \u00f6konomischen \nSystem- und Vertrauenskrise sind, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 k\u00f6nnen Sie sich bei den Kom-\nmunal- und den Landtagswahlen auf aufsehenerregende \nErgebnisse gefasst machen. \n\n(Beifall bei der NPD  \u2013 \nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wohl kaum!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es vonseiten der \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Gansel, auch wenn Sie \nder Meinung sind, Ihre Gesinnungsgenossen hier mit \nIhren Tiraden mobilisieren zu wollen, sage ich Ihnen ganz \ndeutlich: Wir haben keine Angst und lassen uns in Sach-\nsen nicht einsch\u00fcchtern, auch nicht von Ihnen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDas macht doch keiner!) \n\nIch kann nur allen drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe zurufen: Lassen \nSie sich von diesen Leuten nicht einsch\u00fcchtern! Zeigen \nSie ihnen die demokratische Gemeinschaft! Zeigen Sie \nihnen die kalte Schulter! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEins haben wir aber sehr wohl vernommen, Herr Gansel: \nSie haben hier ausgef\u00fchrt, Sie arbeiten an einer nationalen \nGraswurzelarbeit. Sie haben also hier erkl\u00e4rt, dass Sie die \ndemokratische Gesellschaft der Bundesrepublik Deutsch-\nland zu einem anderen System unterwandern wollen, und \nwir werden Ihnen \u2013 das sage ich Ihnen mit aller Klarheit \u2013 \nmit all den demokratisch gebotenen M\u00f6glichkeiten \ndagegen Paroli bieten. Das sollten Sie und Ihre national-\nsozialistischen Genossen sich ganz klar hinter die Ohren \nschreiben. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\nWir werden Ihnen ganz klar Paroli bieten, und wenn Sie \nbehaupten, dieses Land sei von Ausl\u00e4ndern \u00fcberfremdet, \ndann ist das nicht der Fall, und ich sage f\u00fcr Sachsen, wo \nwir unter 3 % Ausl\u00e4nder haben: Ausl\u00e4ndische Investoren, \nMenschen, die nach Sachsen kommen wollen, die sich \nhier wohlf\u00fchlen wollen, sind uns nach wie vor herzlich \nwillkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU wird nach wie vor mit der SPD und mit anderen \nder Gesinnung, die Sie hier verbreiten, den Kampf ansa-\ngen, bis Sie sagen, Ihnen gef\u00e4llt es hier nicht mehr. Dann \ngehen Sie dorthin, wo Sie hergekommen sind. Vielleicht \nsind Sie deswegen hergekommen, weil man Sie zu Hause \nauch schon nicht haben wollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Dies scheint nicht \nder Fall zu sein. Damit ist die Staatsregierung an der \nReihe; Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwill hier gern die Gelegenheit nutzen, einige Anmerkun-\ngen zum Thema Rechtsextremismus im Freistaat Sachsen \nzu machen. \n\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN ist \nzun\u00e4chst eine n\u00fcchterne Bestandsaufnahme zum Thema. \nSachlich und ungesch\u00f6nt zeigt sie auf, wo wir stehen und \nwelche Probleme wir haben. Dass vieles nicht erfreulich \nist, ist ebenfalls klar. Insbesondere die Tatsache, dass es \nimmer noch rechtsextremistisch motivierte Gewalt im \nFreistaat Sachsen gibt, macht mich pers\u00f6nlich betroffen \nund w\u00fctend. Wir m\u00fcssen alles daransetzen zu verhindern, \ndass Menschen unter rechtsextremistischen Gewalttaten \nleiden m\u00fcssen. Aber eines zeigt die Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage auch: Der Freistaat Sachsen ist kein von braunen \nHorden unterwandertes Gemeinwesen, sondern er ist eine \nstabile Demokratie mit funktionierenden Institutionen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Von Roten!) \n\nDer Rechtsextremismus hat in Sachsen keine Chance, \ngestaltend in Politik und Gesellschaft Einfluss zu erlan-\ngen. Damit das so bleibt, wird die Staatsregierung weiter-\nhin nach der Devise handeln: \u201eKeine Toleranz f\u00fcr die \nFeinde der Demokratie!\u201c. Wir werden es nicht zulassen, \ndass sich die Gegner der Freiheit in unserer Mitte breit-\nmachen. In diesem Sinne, meine Damen und Herren, wird \ndie Staatsregierung mit Nachdruck und ohne Abstriche \nweiterhin alles daransetzen, den Rechtsextremismus \nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr die Staatsregierung hei\u00dft das, konsequent Recht und \nGesetz gegen extremistische Bestrebungen durchzusetzen, \nkonsequent die politische Auseinandersetzung mit dem \nExtremismus zu f\u00fchren, konsequent alles zu tun, um die \ndemokratische Kultur zu st\u00e4rken. \n\nWas bedeutet das konkret? Recht und Gesetz gegen \nExtremisten einzusetzen ist in erster Linie Aufgabe der \nPolizei. Erst k\u00fcrzlich habe ich die erfolgreiche Soko REX \npersonell aufgestockt. Herr Lichdi, gehen Sie davon aus, \ndass im Freistaat Sachsen die Zahlen in der Statistik nicht \ngef\u00e4lscht werden. \n\n 10929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nIch hatte im Herbst zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass \nwir einen um fast 20 % angestiegenen Anteil an rechten \nGewalttaten hatten. Das war f\u00fcr mich Veranlassung, die \nSoko REX von 18 auf 30 Personen aufzustocken. Ebenso \nhabe ich die mobilen Eingriff- und Fahndungsgruppen \ngeschaffen und verst\u00e4rkt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wo sind die Erfolge?) \n\nIch kann Ihnen versichern, der Verfolgungsdruck auf die \nrechtsextremistische Szene ist unver\u00e4ndert hoch. Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden brauchen bei dieser kr\u00e4ftezehrenden Auf-\ngabe jedwede Unterst\u00fctzung. Ich freue mich, dass ich mit \ndieser Aufgabe nicht allein stehe, sondern dass Polizei \nund Verfassungsschutz den R\u00fcckhalt der \u00fcberwiegenden \nMehrheit dieses Hohen Hauses haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nDie politische Auseinandersetzung wird auf vielen Ebe-\nnen gef\u00fchrt. Ich erinnere an das sehr gut besuchte Kom-\nmunalforum am 15. November 2007 in Riesa mit dem \nTitel: \u201eSachsen \u2013 kein Platz f\u00fcr Extremismus und Ge-\nwalt\u201c. Ich erw\u00e4hne hier auch den j\u00e4hrlichen Bericht des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\nNoch eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: Der Kampf \ngegen Rechtsextremismus endet nicht mit dem Austausch \nder Argumente. Nein, auch die Hilfe f\u00fcr Aussteiger geh\u00f6rt \nf\u00fcr mich zu dieser Auseinandersetzung. Deshalb haben \nwir ein Aussteigerprogramm geschaffen, das zuk\u00fcnftig \nunter Betreuung des neuen Landespr\u00e4ventionsrates steht, \nder Kr\u00e4fte aus Verwaltung und Gesellschaft b\u00fcndelt. \n\nZur politischen Auseinandersetzung geh\u00f6rt auch, sich \n\u00f6ffentliche R\u00e4ume nicht von Extremisten nehmen zu \nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit spreche ich auch den 13. Februar 2009 und das \nGedenken an die Zerst\u00f6rung Dresdens an. Ich verab-\nscheue den Aufmarsch der Rechtsextremisten an diesem \nTag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nVerabscheuen Sie lieber die Bombardierung!) \n\nIhnen geht es um Provokation und nicht um die Opfer. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das ist doch nicht wahr! \u2013 \nEmp\u00f6rung bei der CDU und der SPD) \n\nWir lassen diesen Tag nicht von Provokateuren besetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs muss ein Raum sein f\u00fcr ein stilles Gedenken, ein \nGedenken, das diesem schrecklichen Ereignis angemessen \nist. Jeder m\u00f6ge dazu nach seinen eigenen Vorstellungen \nbeitragen. \n\nWenn ich sage, dass sich jeder Demokrat dagegenstellen \nmuss, wenn \u00f6ffentliche R\u00e4ume von Extremisten besetzt \n\nwerden, so gilt das aber auch f\u00fcr linksextremistische \nAutonome. Ich appelliere eindringlich an jeden, der sich \nan diesem Tag gegen Rechtsextremismus stellen will: \nSchaffen Sie nicht den Raum f\u00fcr autonome Gewaltt\u00e4ter! \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch kurz auf \ndas Thema NPD-Verbot eingehen. Ich stimme der Ein-\nsch\u00e4tzung der GR\u00dcNEN zu, dass mit dem NPD-Verbot \ndas Problem Rechtsextremismus nicht beseitigt ist. \nDeshalb habe ich immer vor einem vorschnellen Einstieg \nin ein Verbotsverfahren gewarnt. Ich will es auch hier \nwieder tun. Das NPD-Verbot muss Ultima Ratio sein. Erst \nwenn es uns nicht gelingt, der Gefahr auf andere Art und \nWeise Herr zu werden, \n\n(Alexander Delle, NPD: Politisch!) \n\nund erst, wenn wir zu hundert Prozent sicher sind, dass \ndas Verfahren Erfolg hat, sollten wir \u00fcberlegen, ob wir zu \ndiesem Mittel greifen. F\u00fcr richtig halte ich auch das \nArgument, dass ein NPD-Verbot im Falle des Erfolges die \nrechtsextremistische Szene nicht schw\u00e4cht. Gro\u00dfe Sorge \nmacht uns gegenw\u00e4rtig der unstrukturierte Rechtsextre-\nmismus wie bei den sogenannten freien Kr\u00e4ften. Gerade \ndiese werden im Falle eines NPD-Verbotes personellen \nZulauf erhalten. Dann w\u00fcrde es sich herausstellen, dass \nwir mit dem NPD-Verbot gar nichts gewonnen haben. \n\nIch m\u00f6chte das Thema nicht abschlie\u00dfen, ohne noch auf \nden letzten der von mir erw\u00e4hnten Schwerpunkte im \nKampf gegen den Rechtsextremismus einzugehen, die \nSt\u00e4rkung der demokratischen Kultur in unserem Freistaat. \n\nIch m\u00f6chte kurz in Erinnerung rufen \u2013 und ich denke, ich \nkann hier auch f\u00fcr meine Ministerkollegen sprechen \u2013, \ndass die Staatsregierung hier Au\u00dferordentliches geleistet \nhat. Die Staatsregierung hat 2005 das Programm \u201eWeltof-\nfenes Sachsen \u2013 f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c aufgelegt. \nDas Programm ist mit j\u00e4hrlich 2 Millionen Euro ausges-\ntattet. Mit diesem Programm unterst\u00fctzt die Staatsregie-\nrung Projekte zur F\u00f6rderung demokratischer Werte und \nHandlungskompetenzen. Das Geld geht an Projekte, \nVereine, Verb\u00e4nde und Kommunen, die sich gegen Ex-\ntremismus, Antisemitismus und Fremdenfeindlichkeit \neinsetzen. \n\nDie Staatsregierung geht in die Schulen. 63 Richter und \nStaatsanw\u00e4lte sprechen im Rahmen des Rechtskundeun-\nterrichtes \u00fcber die Schwerpunkte Extremismus, Zivilcou-\nrage und wehrhafte Demokratie. Mit dem Projekt \u201eDemo-\nkratie gemeinsam lernen \u2013 Kommunikationsmanagement \nSchule gegen Extremismus\u201c werden Kinder und Jugendli-\nche bef\u00e4higt, extremistische Einstellungen und Erschei-\nnungsformen zu erkennen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist auch \neine Form des Kindesmissbrauchs!) \n\nund sich mit ihnen auseinanderzusetzen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend ein Fazit ziehen. \n\nDie Staatsregierung steht bei der Bek\u00e4mpfung des \nRechtsextremismus in vorderster Reihe. Die Aufgabe \nkann aber von ihr nicht allein bew\u00e4ltigt werden. Sie kann \n\n 10930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nnur bew\u00e4ltigt werden mit einer aktiven Unterst\u00fctzung \ndurch die gesamte Gesellschaft. Gemeinsam mit den \nB\u00fcrgern, mit Vereinen und den demokratischen Parteien, \nGewerkschaften und Kirchen muss es uns gelingen, dass \nder Freistaat ein Land wird, in dem Rechtsextremismus \nkeine Bedeutung mehr hat. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage \nabgeschlossen, und wir kommen jetzt zu den Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4gen. Zuerst rufe ich den der Koalition in der \nDrucksache 4/14491 auf. Wer m\u00f6chte ihn einbringen? \u2013 \nHerr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Vorsitzende, inhaltlich \nhaben wir die Position der Koalition vorgetragen. Ich \ndenke, das findet sich im Entschlie\u00dfungsantrag wieder. \nWir bitten um Zustimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird dazu noch \neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann lasse ich jetzt \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag der \nKoalition abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nGegenstimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition \nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN und \nder LINKEN in der Drucksache 4/14517. Hier ist noch \neinmal Einbringung erw\u00fcnscht. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir, DIE LINKE \nund die GR\u00dcNE-Fraktion, m\u00f6chten mit unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag an einen Entschlie\u00dfungsantrag der SPD \nvon 2004 ankn\u00fcpfen, nachzulesen in der Drucksa-\nche 3/11205. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDamals gelang es \u2013 Herr Brangs, h\u00f6ren Sie mir bitte zu!  \n\u2013, ein einstimmiges Votum hier im S\u00e4chsischen Landtag \nf\u00fcr Demokratie und ein friedliches Zusammenleben aller \nMenschen in diesem Land ungeachtet ihrer Weltanschau-\nung, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nReligion, Kultur oder Hautfarbe \u2013 hier im Hohen Haus \u2013 \nzu erreichen. Dies betrifft die Punkte 1, 4 und 5 unseres \nAntrages. \n\nDie Punkte 2 und 3 sind aktuell hinzugekommen. \n\nDas gemeinsame Handeln der demokratischen Parteien in \nden letzten Jahren hier im Hohen Haus war richtig und \nnotwendig. Dies wollen die Einreicherinnen mit diesem \nAntrag deutlich machen. \n\nDem Entschlie\u00dfungsantrag von CDU und SPD haben wir \nzusammen gerade zugestimmt. In beiden Antr\u00e4gen zeigt \nsich das gemeinsame und vielf\u00e4ltige Bem\u00fchen um eine \nZur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen Rechten. Ich bitte Sie \nhiermit im Interesse von Demokratie sowie f\u00fcr die Frei-\nheit und Gleichheit aller um die Zustimmung zu unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \nEntschlie\u00dfungsantrag Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\nche 4/14517. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Brangs, \nmal ein Zeichen setzen!) \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nJetzt gibt es eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \nBitte, Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe f\u00fcr diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag gestimmt, weil er absolut vern\u00fcnftige \nForderungen formuliert, \n\n(Proteste bei der NPD) \n\ndie jedem Demokraten und jeder Demokratin am Herzen \nliegen sollten. Mit der Zustimmung der NPD haben wir an \ndieser Stelle nat\u00fcrlich nicht gerechnet. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die Bek\u00e4mpfung des \nRechtsextremismus nur gemeinsam im Verbund mit allen \ndemokratischen Fraktionen erfolgen kann. Ich finde es \n\u00fcberaus bedauerlich, dass es der Koalition nicht gelungen \nist, hier im Dienste der gemeinsamen Sache \u00fcber ihren \nSchatten zu springen, und dass deshalb dieses wichtige \nAnliegen Parteigrenzen zum Opfer gefallen ist. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wenn es jetzt keine weiteren Wortmeldungen \ngibt, schlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \nWir kommen noch einmal zur\u00fcck zur Wahl des stellver-\ntretenden Mitglieds f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss. \nDas war der 3. Wahlgang. \n\nAbgegeben wurden 96 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \n6 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Mit Ja \nstimmten, also f\u00fcr Herrn Winfried Petzold, \n40 Abgeordnete, mit Nein 14. Es gab 36 Enthaltungen. \n\n 10931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nDamit hat Herr Petzold die notwendigen mehr Ja- als \nNeinstimmen erhalten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Geht doch!) \n\nIch frage Sie, Herr Petzold: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich nehme die Wahl an. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit kann ich \ndiesen Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBeginn von Massenentlassungen von Leiharbeitern  \nbei Qimonda, Infineon und BMW \u2013 Initiative f\u00fcr die  \n\nz\u00fcgige rechtliche Gleichstellung der Leiharbeitnehmer jetzt! \nDrucksache 4/13931, Antrag der Linksfraktion \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die Linksfraktion, \nund es folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Ich erteile Frau Abg. Lay das Wort. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es spricht vieles daf\u00fcr, dass \ndie Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter die Ersten sein \nwerden, die unter der Wirtschafts- und Finanzkrise leiden. \nHier sind wir alle gefragt, hier ist die Politik gefragt, die \nLeiharbeiterinnen und Leiharbeiter zu sch\u00fctzen. Hier \nmuss schnell gehandelt werden. Das ist f\u00fcr uns ein An-\nlass, dass wir heute auf die Beschlussfassung durch den \nS\u00e4chsischen Landtag nicht verzichten k\u00f6nnen. \n\nNeben den Anmeldungen f\u00fcr Kurzarbeit war die Ank\u00fcn-\ndigung von Massenentlassungen f\u00fcr Leiharbeiterinnen \nund Leiharbeiter die erste Reaktion vieler Unternehmer \nauf die Krise. Beispielsweise k\u00fcndigte BMW in Leipzig \ndie Entlassung von 700 Zeitarbeitern an; Infineon und \nQimonda etwa in gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung. Hinzu kom-\nmen die Entlassungen bei den Verleihfirmen selbst, weil \nes keine Auftr\u00e4ge mehr bei den Unternehmen gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch in Sachsen formiert sich \ngegen diese Entlassungswelle der Leiharbeiter Wider-\nstand. Ich freue mich, dass die Gewerkschaften aktiv \nwerden, sich viele daf\u00fcr interessieren und unsere heutige \nDebatte verfolgen. \n\nLeiharbeit, meine Damen und Herren, einst als Boom-\nbranche gefeiert, als Chance f\u00fcr den Arbeitsmarkt, wird \njetzt zum Schleudersitz. Leiharbeit, wie sie derzeit gere-\ngelt ist, wird zum verantwortungslosen \u201ehire and fire\u201c auf \nKosten der Besch\u00e4ftigten. Wir sagen als Linke ganz klar: \nLeiharbeit als Instrument, um Auftragsspitzen abzufedern, \nist okay. Aber wir kritisieren, dass die derzeitige Regelung \nLohndumping bef\u00f6rdert und regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nverdr\u00e4ngt. Das tut sie, weil sie zeitlich zu wenig befristet \nist und weil Leiharbeitnehmer viel geringere L\u00f6hne und \nGeh\u00e4lter erhalten als regul\u00e4r Besch\u00e4ftigte. Leiharbeit-\nnehmer sind faktisch Arbeitnehmer zweiter Klasse ohne \nMitbestimmung, und das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wieder einmal l\u00e4sst die Gro\u00dfe \nKoalition die Leiharbeiter im Regen stehen; nicht nur, \ndass das den Dax-Unternehmen abgehandelte Verspre-\n\nchen, dass Unternehmen angesichts der Krise auf Entlas-\nsungen verzichten sollen, nicht f\u00fcr Leiharbeiter gilt. \n\nErst am Mittwoch hat die Gro\u00dfe Koalition halbherzig die \nAusweitung des Entsendegesetzes auf weitere Branchen \nbeschlossen, aber die Leiharbeiter bleiben au\u00dfen vor. Das \nist skandal\u00f6s, meine Damen und Herren, und zu Recht hat \nsich die Gro\u00dfe Koalition damit den Zorn der Gewerk-\nschaften zugezogen. Dabei hat die SPD mehrfach ange-\nk\u00fcndigt, ihren Fehler zu korrigieren und die Deregulie-\nrung der Leiharbeiter r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, zumindest \nin Sachsen. Ich darf Kollegen Brangs aus der Plenarsit-\nzung vom 7. M\u00e4rz 2008, in der er zu diesem Thema \ngesprochen hat, zitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Probleme \nsind bei der SPD-Landtagsfraktion erkannt worden. Wir \nhaben uns sehr ausf\u00fchrlich in unserer Klausur mit diesem \nThema besch\u00e4ftigt und mit unseren Koalitionspartnern \ngemeinsam die Gespr\u00e4che dar\u00fcber begonnen, sodass wir \nglauben, dass wir uns mit einem entsprechenden Antrag, \nder den Arbeitstitel tr\u00e4gt \u201aZur Eind\u00e4mmung des Miss-\nbrauchs der Leiharbeiter\u2019 diesem Thema widmen m\u00fcs-\nsen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion hat lange \ngewartet, eine weitere Initiative zur rechtlichen Gleich-\nstellung der Leiharbeiter einzubringen, weil wir hierzu die \nInitiative der Koalition erwartet haben. Nach einem \nknappen Jahr m\u00fcssen wir feststellen, dass hierzu immer \nnoch nichts passiert ist, deshalb sind wir mit dieser \nInitiative erneut aktiv geworden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich w\u00fcrde es der Krise \nnicht bed\u00fcrfen, um die dringend notwendigen Verbesse-\nrungen f\u00fcr die Leiharbeiter durchzusetzen, verdienen sie \ndoch im Durchschnitt zwei bis drei Euro weniger als \nregul\u00e4r Besch\u00e4ftigte. Die Pl\u00e4ne, eine Lohnuntergrenze zu \nziehen und dies gesetzlich zu verankern, sind auch beim \nDGB auf Kritik gesto\u00dfen. Der DGB hat es als inakzepta-\nbel bezeichnet, dass die untersten Tarifabschl\u00fcsse als \nLohnuntergrenze zum Ma\u00dfstab genommen werden. \n\nWir als Linke gehen weiter. Wir fordern: Gleicher Lohn \nf\u00fcr gleiche Arbeit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 10932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Das fordert inzwischen selbst \n\u201eAdecco\u201c, die weltweit gr\u00f6\u00dfte Zeitarbeitsfirma. Es kann \nnicht angehen, dass Menschen, obwohl sie die gleiche \nArbeit verrichten, unterschiedlich bezahlt werden, und das \nnur, weil sie nicht zur Stammbelegschaft geh\u00f6ren. H\u00e4tte \nes dieser Krise nicht bedurft, so sollten Sie doch gerade \njetzt angesichts der Krise handeln. Sie haben die M\u00f6g-\nlichkeit dazu. \n\nEin ganzer Stapel von Gesetzen wird im Zuge des Kon-\njunkturprogramms im Schnellverfahren ge\u00e4ndert werden \nm\u00fcssen. Nutzen Sie die M\u00f6glichkeit, die EU-Richtlinie \nendlich umzusetzen, denn Sie wissen, dass die EU die \nBundesrepublik Deutschland seit mehreren Jahren auffor-\ndert, endlich die Bedingungen f\u00fcr die Leiharbeiter zu \nverbessern, weil sie in Deutschland von den Unternehmen \nnur benutzt wird, um Lohndumping zu betreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Aufforderung der EU \nsollten wir dringend nachkommen. Die Ausweitung des \nKurzarbeitergeldes auf Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter \nunter bestimmten Bedingungen, wie es angek\u00fcndigt ist, \nreicht angesichts der Krise bei Weitem nicht aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDIE LINKE fordert deshalb eine zeitliche Befristung des \nEinsatzes von Leiharbeitern, eine Beteiligung der Be-\ntriebs- und Personalr\u00e4te \u2013 das m\u00fcsste selbstverst\u00e4ndlich \nsein \u2013, und wir wollen die rechtliche Gleichstellung mit \nder Stammbelegschaft. \n\nDamit wir uns ein exaktes Bild \u00fcber die Situation machen \nk\u00f6nnen, muss die Staatsregierung unserer Ansicht nach \nschleunigst eine Analyse vorlegen: Wie hat es sich bislang \nentwickelt? Wo hat es bereits jetzt zur Verdr\u00e4ngung der \nStammbelegschaft gef\u00fchrt? Und nat\u00fcrlich auch sehr \nwichtig: Was ist angesichts der Krise zu erwarten? \n\nMeine Damen und Herren! Wer sich angesichts der \naktuellen Krise noch nicht von der Idee verabschiedet hat, \nin der Deregulierung l\u00e4ge der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zukunft \ndes Arbeitsmarktes, dem kann ich auch nicht weiterhel-\nfen. Es hat sich in der Debatte um die Krise so mancher \nwieder die eine oder andere Kapitalismuskritik entlocken \nlassen, selbst die Kanzlerin. Auch hier in den Debatten \nzum Konjunkturprogramm habe ich entsprechende \nStimmen vernommen. \n\nSie haben heute die Chance, Ihren starken Worten Taten \nfolgen zu lassen und Fehler zu korrigieren. Die Wirt-\nschafts- und Finanzmarktkrise darf nicht auf Kosten der \nLeiharbeiter gehen. Wir brauchen gerade jetzt einen \n\u201eSchutzschirm f\u00fcr die Schw\u00e4chsten\u201c, wie es das WSI \nempfiehlt. Stimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \n\nWir lassen die Leiharbeiter nicht im Regen stehen, Frau \nLay, aber mit Blick auf die Aktuelle Situation bei Qimon-\nda halten wir eine Debatte zu dem vorliegenden Antrag \nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Deshalb gebe ich meinen Redebei-\ntrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Karl-Friedrich Zais, \nLinksfraktion: Was machen wir mit den \n\nLeiharbeitern von BMW?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich glaube, dass es in der Tat ein \nwichtiges Thema ist. Es geht nicht nur um Qimonda, \nsondern auch um BMW und um die Entwicklung der \nletzten Monate. Deshalb m\u00f6chte ich ein paar Punkte aus \nder Sicht der SPD-Fraktion sagen. \n\nEs ist richtig, dass wir leider Gottes beobachten m\u00fcssen, \ndass durch die aktuelle Krise auf dem Arbeitsmarkt die \nSituation f\u00fcr die Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeit-\nnehmer prek\u00e4rer und schwieriger wird. Es ist ein Skandal. \nMan darf nicht hinnehmen, dass sofort die Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer entlassen werden, die von den \nLeiharbeitsfirmen kommen. Nat\u00fcrlich mussten wir in der \nVielzahl der F\u00e4lle in den letzten Wochen beobachten, dass \neine solche Entwicklung eingetreten ist. Deshalb haben \nwir als Landtagsfraktion uns im letzten Jahr ganz klar \ndazu ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch zitiere aus unserer Pressemitteilung: \u201eDie Massenent-\nlassungen bei Leiharbeitsfirmen aufgrund von momenta-\nnen Schwierigkeiten der Automobilindustrie kritisiert die \nSPD-Landtagsfraktion scharf. Dieser Schritt ist nicht \nnachvollziehbar und zeugt von einer sozialen Verantwor-\ntungslosigkeit. Das j\u00fcngste Beispiel bei BMW Leipzig \nmacht zum wiederholten Male deutlich, wie dringend \nNachbesserungen im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz \nn\u00f6tig sind, denn die rechtliche Absicherung von Leihar-\nbeitnehmerInnen ist weder zeitgem\u00e4\u00df noch angemessen.\u201c \n\nSie sehen also, dass wir als Fraktion uns in der Tat seit \nL\u00e4ngerem damit besch\u00e4ftigen. Kollegin Lay hat darauf \nhingewiesen, dass wir als Landtagsfraktion die Initiative \ninnerhalb der Koalition daf\u00fcr ergriffen haben. Aber nicht \nnur die Fraktion in Sachsen hat sich dieses Themas \nangenommen, sondern auch der Parteitag der Sozialde-\nmokraten in Hamburg hat einstimmig beschlossen \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eLeiharbeit ist in vielen Betrieben ein sinnvolles \nInstrument zur Abdeckung von Auftragsspitzen und zur \nReintegration Arbeitsloser in den ersten Arbeitsmarkt. Wir \nm\u00fcssen aber auch feststellen, dass es zu Fehlentwicklun-\ngen durch Lohndumping und durch Umgehung von \nTarifvertr\u00e4gen gekommen ist. Wir wollen daher einen \nMindestlohn f\u00fcr LeiharbeitnehmerInnen \u00fcber die Einbe-\nziehung der Leiharbeitsbranche in den Geltungsbereich \ndes Arbeitnehmerentsendegesetzes einf\u00fchren. \n\nZweitens wollen wir das Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz \nso \u00e4ndern, dass nach einer angemessenen Einarbeitungs-\n\n 10933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nzeit ohne Ausnahme f\u00fcr Leiharbeitnehmer die gleiche \nBezahlung und die gleichen Arbeitsbedingungen gelten \nwie f\u00fcr die Stammbelegschaft auch.\u201c \n\nDas macht deutlich, dass wir erkannt haben, dass wir \nhandeln m\u00fcssen, und dass in der letzten Zeit bei diesem \nThema viel passiert ist. Deshalb m\u00f6chte ich es nicht \nvers\u00e4umen, darauf einzugehen, dass durch die Regelung \nder EU zum Thema Leiharbeit vom 22. Oktober 2008 die \nVerabschiedung einer Richtlinie auf den Weg gebracht \nwurde, in der das Europ\u00e4ische Parlament die Gleichstel-\nlung von Leiharbeitern mit Festangestellten in allen \nentscheidenden Arbeitsbedingungen vom ersten Tag der \nBesch\u00e4ftigung an festgeschrieben hat. Damit ist es m\u00f6g-\nlich \u2013 und das ist wichtig \u2013, dass Zeitarbeiter besser vor \nSozialdumping und schlechten Arbeitsbedingungen \ngesch\u00fctzt werden. Der Druck auf die Stammbelegschaft in \nden Betrieben wird somit nicht erh\u00f6ht. \n\nEs wird in unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen diskutiert. \nIch habe die europ\u00e4ische Dimension und den Bereich des \nLandes dargestellt. Wir als Fraktion haben uns zu diesem \nThema klar bekannt. Ich habe auf den Bund verwiesen. \nAls Drittes kann ich darauf hinweisen, dass sich die \nKoalition im Bund auf gesetzliche Regelungen zur Lohn-\nuntergrenze f\u00fcr die Leiharbeitsbranche geeinigt hat. \nInsofern kann ich von dieser Stelle aus sagen, dass wir \nuns als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten mit \nder Forderung einer Lohnuntergrenze durchsetzen konn-\nten. \n\nRichtig und sinnvoll ist, dass man, wenn man \u00fcber Kon-\njunkturprogramme spricht, nicht die Menschen und \nBesch\u00e4ftigten vergisst. Es ist richtig und gut so, dass bei \nden Verhandlungen zum Konjunkturpaket II genau der \nBereich durchgesetzt werden konnte, der im Zusammen-\nhang mit dem Thema Leiharbeit und Zeitarbeit steht. \nDamit haben wir als SPD auch im Bund eine Haltelinie \nnach unten etabliert. Ich denke, dass das ein gro\u00dfer Erfolg \nder SPD ist. \n\nMein Fazit zu diesem Antrag: Es macht wenig Sinn, \nAntr\u00e4ge zu schreiben, mit denen man das Wolkenku-\nckucksheim verspricht, die man aber nicht in konkrete \nPolitik umsetzen kann. Wir handeln im Interesse der \nMenschen im Land und wir handeln im Interesse der \nMenschen im Bund. Wir machen eine Politik f\u00fcr die \nMenschen, die nachvollziehbar ist. Wir versuchen, im \nRahmen des M\u00f6glichen daf\u00fcr etwas zu tun. \n\nNat\u00fcrlich werden wir darauf dr\u00e4ngen, gleiche L\u00f6hne f\u00fcr \ngleiche Arbeit in der gesamten Bundesrepublik durchzu-\nsetzen. Letztendlich ist f\u00fcr uns nach wie vor das Thema \nMindestlohn das Top-Thema in der Auseinandersetzung. \nDavon werden wir nicht abr\u00fccken. Wir werden auch nicht \ndavon abr\u00fccken, dass wir das Betriebsverfassungsgesetz \n\u00e4ndern m\u00fcssen, um die Bedingungen f\u00fcr Leiharbeitneh-\nmerinnen und Leiharbeitnehmer anzufassen, damit hinrei-\nchende Mitbestimmung in den Betrieben m\u00f6glich ist. In \nden vergangenen Monaten haben wir kein Geheimnis \ndaraus gemacht, dass wir darauf setzen werden, uns gegen \ndie Interessen der Lobbyistengruppen im Bund durchzu-\n\nsetzen. Wir fordern alle auf, endlich dahin zu kommen, \ndass es einheitliche gesetzliche Regelungen gibt, bei \ndenen alle Menschen eine untere Haltelinie haben, damit \nsie von dem Lohn, den sie erhalten, leben k\u00f6nnen. \n\nAls Letztes ein Hinweis zum \u00c4nderungsantrag der Lin-\nken. Unter Punkt 4 haben Sie einen \u00c4nderungsantrag \neingebracht, in dem Sie auffordern, dass f\u00fcr die Leihar-\nbeitnehmerinnen und -arbeitnehmer, die bei Qimonda \nbesch\u00e4ftigt sind, Verhandlungen gef\u00fchrt werden sollen \nmit dem Ziel, Auffangl\u00f6sungen zu finden und die Fortf\u00fch-\nrung des Unternehmens und vor allem des Zentrums der \nMikroelektronik am Standort zu sichern. \n\nDazu sage ich Ihnen ganz klar: Daf\u00fcr gibt es einen Wirt-\nschafts- und Arbeitsminister. Er hat sich in den vergange-\nnen Jahren genau daf\u00fcr eingesetzt und das wird er auch \nzuk\u00fcnftig tun. Es gibt eine Staatsregierung, die versucht, \ndie Mittel im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten so einzusetzen, \ndass es nicht zum weiteren Abbau kommt. Es gibt einen \nInsolvenzverwalter, der eingesetzt wird und dessen Job es \nsein muss, Arbeitspl\u00e4tze zu retten. Ich bin mir sicher, dass \ner das, zusammen mit unserem Wirtschafts- und Arbeits-\nminister, auch tun wird. Es gibt viele, viele Experten in \nden Ministerien, aber auch in den betroffenen Institutio-\nnen, die sich mit diesem Thema auskennen. \n\nWir brauchen keinen Antrag f\u00fcr die Galerie, der noch \neinmal das festschreibt, was ohnehin getan wird. Ich bin \nzuversichtlich und sicher, dass wir dabei zum Erfolg \nkommen. Deshalb ist dieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wenn \nwir noch Redezeit kriegen?!) \n\nAch, Sie haben keine Zeit mehr. \u2013 Die FDP-Fraktion; \nHerr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn es nach den Forde-\nrungen der Linken zum Thema Zeitarbeit geht, dann \nhaben sich in der Tat alle Probleme erledigt; denn dann \nwird es keine Zeitarbeit mehr in Deutschland geben. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Richtig!) \n\nIch bin gespannt, was Sie dann denjenigen sagen werden, \ndie \u00fcber die Zeitarbeit \u00fcberhaupt erst eine Chance hatten, \nwieder am Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, weil sie vorher \nbesch\u00e4ftigungslos waren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n 10934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Sie sind billiger als ihre fest ange-\nstellten Kollegen, bekommen meist weder Urlaubs- noch \nWeihnachtsgeld und sind in Krisenzeiten die Ersten, die \ngehen m\u00fcssen. Kurzum: Die Arbeitsverh\u00e4ltnisse von \nZeitarbeitern sind prek\u00e4r. \n\nAllein in den vergangenen vier Jahren hat sich die Anzahl \nder Leiharbeiter in Deutschland auf 750 000 verdoppelt. \nLaut DGB ist die Anzahl von Leiharbeitnehmern in \ns\u00e4chsischen Betrieben seit 2004 um 87 % gestiegen. \nMittlerweile gibt es Unternehmen, die deutlich mehr als \n20 % Leiharbeiter einsetzen. Obwohl in der Zeitarbeit das \nPrinzip des Equal Pay \u2013 gleiche Bezahlung f\u00fcr Stamm- \nund Leihbesch\u00e4ftigte \u2013 gilt, wurde Leiharbeit massiv zu \nLohndumping und Spaltung von Belegschaften miss-\nbraucht. In manchen Betrieben haben Leiharbeiter und \nStammbelegschaft sogar unterschiedliche Arbeitsklei-\ndung: blaue Kittel f\u00fcr die Stammbelegschaft und orange-\nfarbene Kittel f\u00fcr die Leiharbeiter. Deutlicher kann \nDiskriminierung kaum zur Schau gestellt werden! \n\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt deshalb diesen Antrag. Dar-\n\u00fcber hinaus fordern wir, auch die anderen Formen prek\u00e4-\nrer Besch\u00e4ftigung, zum Beispiel befristete Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse oder Minijobs, einer kritischen Betrachtung zu \nunterziehen. Unsichere, unstete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse breiten sich auch jenseits der Leiharbeit aus. Befristete \nVertr\u00e4ge sind heute weitgehend Alltag beim Berufsein-\nstieg. Aus der Generation Praktikum wird die Generation \nZeitvertrag. \n\nDarum fordern wir erstens einen gesetzlichen Mindest-\nlohn f\u00fcr alle Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die nicht durch einen \nBranchentarifvertrag oberhalb der Mindestlohngrenze \ngeregelt sind, zweitens gleichen Lohn f\u00fcr Frauen und \nM\u00e4nner und drittens geringere Sozialabgaben f\u00fcr Be-\nsch\u00e4ftigte mit niedrigem Einkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es in Krisenzeiten gilt, \nn\u00e4her zusammenzur\u00fccken, die Gesellschaft solidarischer \neinzurichten, dann lassen Sie uns an dieser Stelle damit \nbeginnen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Staatsregie-\nrung w\u00fcnscht sicher das Wort. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Parteivorstand der Links-\npartei hat am 13. Oktober 2007 unter dem Titel \u201eLeihar-\nbeit begrenzen\u201c ein Sieben-Punkte-Programm beschlos-\nsen. Zun\u00e4chst wird in der \u00fcblichen, apodiktischen Weise \nfestgestellt, dass die Leiharbeit gegen die W\u00fcrde des \nMenschen versto\u00dfe. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nSodann werden Regeln aufgestellt, die eigentlich \u00fcber-\nfl\u00fcssig sind, weil man statt ihrer die Leiharbeit auch \ngleich verbieten k\u00f6nnte. Ein Verbot der Leiharbeit geht an \nder Wirklichkeit vorbei und w\u00fcrde weder die Situation der \nGewerkschaften, der Zeitarbeitnehmer noch der Kernbe-\nlegschaften verbessern, ob wir es nun sch\u00f6n finden oder \nnicht. Viele Unternehmen sehen sich h\u00f6heren Flexibili-\nt\u00e4tsanforderungen ausgesetzt, denen sie entsprechen \nm\u00fcssen, wenn sie sich im Wettbewerb behaupten wollen. \nWenn Unternehmen darauf nicht mit Zeitarbeit reagieren \nk\u00f6nnen, weiten sie \u00dcberstunden aus, weichen auf andere \natypische Besch\u00e4ftigungsformen aus oder gehen dort hin, \nwo ihnen mehr Flexibilit\u00e4t geboten wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach den \nvorl\u00e4ufigen amtlichen Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit vom 17. Dezember letzten Jahres gab es 2007 in \nSachsen insgesamt 35 477 Zeitarbeitnehmer. Im Jahr 2008 \nstieg die Zahl der Zeitarbeitnehmer insgesamt auf 40 125 \nan. Gleichzeitig war der Bestand an offenen Stellen f\u00fcr \nZeitarbeitnehmer zwischen Oktober 2007 und Oktober \n2008 r\u00fcckl\u00e4ufig. Waren im Oktober 2007 noch \n6 759 Stellen f\u00fcr Zeitarbeitnehmer bei den s\u00e4chsischen \nArbeitsagenturen gemeldet, so waren es im Oktober 2008 \nnur noch 4 882. Auch der Anteil der offenen Stellen in der \nZeitarbeit an allen gemeldeten offenen Stellen sank von \n22,7 auf 18,9 %. \n\nDiese Zahlen legen die Vermutung nahe, dass in wirt-\nschaftlich schwieriger werdenden Zeiten die Nachfrage \nnach Zeitarbeitnehmern sinkt. Dar\u00fcber hinaus spricht \nvieles f\u00fcr die Annahme, dass entleihende Unternehmen \nbei notwendigem Personalabbau zun\u00e4chst Vertr\u00e4ge mit \nZeitarbeitsunternehmen k\u00fcndigen und dadurch die Zahl \nder Zeitarbeitnehmer insgesamt st\u00e4rker sinkt als die Zahl \nder Besch\u00e4ftigten, die den Stammbelegschaften zuzurech-\nnen sind. Genau wissen wir das aber nicht, denn wir \nhaben zwar einige Meldungen von K\u00fcndigungen in \nkleineren Unternehmen gegen\u00fcber Zeitarbeitsunterneh-\nmen, aber noch keine aktuellen Zahlen, die diese Annah-\nme tats\u00e4chlich belegen. \n\nRein rechtlich genie\u00dfen Zeitarbeitnehmer keinen geringe-\nren K\u00fcndigungsschutz als regul\u00e4r Besch\u00e4ftigte. Auch \nk\u00f6nnen Zeitarbeitsunternehmen die verbesserten Kurzar-\nbeitsbedingungen in Anspruch nehmen, wenn die entspre-\nchenden Voraussetzungen vorliegen. Deshalb habe ich die \nHoffnung, dass auch in der Zeitarbeit alles getan wird, \ndamit die Arbeitnehmer bei kurzfristigen Auftragsr\u00fcck-\ng\u00e4ngen nicht in die Arbeitslosigkeit geschickt werden. \nStreng genommen kann auch noch nicht mit Sicherheit \ndavon ausgegangen werden, dass Zeitarbeitnehmer ein \ndeutlich h\u00f6heres Konjunkturrisiko tragen als andere \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. Selbst wenn die \nZahl der Zeitarbeitnehmer in der Krise st\u00e4rker zur\u00fcckge-\nhen sollte als die Zahl der sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigten, k\u00f6nnten wir noch nicht automatisch von \neinem h\u00f6heren Konjunkturrisiko der Zeitarbeit ausgehen. \n\nEine Untersuchung des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung zeigt, dass sich die Struktur der Zeitar-\n\n 10935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nbeitnehmer relativ deutlich von der Struktur der \u00fcbrigen \nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten unterscheidet. \nZeitarbeitnehmer sind zu einem gr\u00f6\u00dferen Teil m\u00e4nnlich, \nzu einem gr\u00f6\u00dferen Teil im gewerblichen Bereich besch\u00e4f-\ntigt, im Durchschnitt j\u00fcnger und geringer qualifiziert als \ndie \u00fcbrigen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. \nDie Untersuchung deutet auch darauf hin, dass insbeson-\ndere vormals Arbeitslose und Langzeitarbeitslose \u00fcber die \nZeitarbeit den Sprung in den Arbeitsmarkt schaffen. \nInsgesamt waren rund 73 % aller neu eingestellten Zeitar-\nbeitnehmer in Sachsen zuvor ohne Besch\u00e4ftigung. Davon \nwaren 15,2 % sogar l\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos. Das \nspricht f\u00fcr eine positive Wirkung der Zeitarbeit. Die \n\u00dcberlassungsdauer und die Chance, \u00fcber Zeitarbeit in \nkleinen Unternehmen einen festen Arbeitsplatz zu finden, \nsind allerdings im Zeitverlauf gesunken. Das wiederum \nspricht daf\u00fcr, dass wichtige Ziele, die mit der Liberalisie-\nrung des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes verfolgt \nwurden, nicht erreicht werden. \n\nEine andere Frage ist, ob es einen Trend gibt, Stammbe-\nlegschaften durch Zeitarbeitskr\u00e4fte zu ersetzen. Die \nTatsache, dass sich im Zeitraum von 1992 bis 2007 die \nZahl der Verleiher mehr als verdreifacht und die Zahl der \nLeiharbeiter mehr als versechsfacht hat, spricht zun\u00e4chst \nf\u00fcr diese These. Dagegen spricht, dass der Anteil der \nZeitarbeitskr\u00e4fte an allen sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigten Ende 2007 gerade einmal 2,6 % betrug und \nDeutschland damit im internationalen Vergleich im \nunteren Mittelfeld liegt. Dagegen spricht auch, dass mehr \nals die H\u00e4lfte der Zeitarbeitnehmer eine Besch\u00e4ftigungs-\ndauer von weniger als drei Monaten aufweist. Insoweit ist \nnur schwer zu beurteilen, inwieweit die Zunahme der \nZeitarbeit eine Reaktion auf wachsende Flexibilit\u00e4tsan-\nforderungen war und in welchem Ma\u00dfe sie benutzt wurde, \num Tarifvertr\u00e4ge oder K\u00fcndigungsschutz und Mitbestim-\nmungsregelungen zu unterlaufen. \n\nBei allen Unsicherheiten und allen positiven Wirkungen \nder Zeitarbeit gibt es zweifelsfrei Fehlentwicklungen, mit \ndenen wir uns nicht abfinden sollten. Wenn zwei Leute \nam selben Band stehen und der eine nur halb so viel Geld \nf\u00fcr dieselbe Arbeit bekommt wie der andere, dann ist das \nnicht hinnehmbar. Wenn jemand den ganzen Tag \u00fcber \narbeitet, aber von seinem Lohn nicht leben kann, dann ist \ndas ebenfalls nicht akzeptabel. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \ndass wir Ma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcssen, damit in der \nZeitarbeit gerechte L\u00f6hne gezahlt werden. \n\nEinen ersten Schritt dazu hat die Bundesregierung unter-\nnommen, indem sie die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes \nim Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz beschlossen hat. Ein \nsolcher Mindestlohn sorgt nicht nur daf\u00fcr, dass Zeitar-\nbeitnehmer nicht mehr auf Leistungen nach dem SGB II \nangewiesen sind, sondern er sch\u00fctzt auch die vielen \nseri\u00f6sen Zeitarbeitsunternehmen vor Lohn- und Sozial-\ndumping und nimmt schwarzen Schafen der Branche die \nChance, die Zeitarbeit immer wieder in Verruf bringen. \n\nMeiner Auffassung nach ist aber noch ein zweiter Schritt \nerforderlich, der folgenden Hintergrund hat. Als mit den \n\nHartz-Gesetzen die Liberalisierung der Zeitarbeit auf den \nWeg gebracht wurde, ist das Gleichbehandlungsprinzip \neingef\u00fchrt worden. Zeitarbeitnehmer sollten genauso \nbezahlt werden wie vergleichbar Festangestellte des \nkleinen Unternehmens. Davon sollte abgewichen werden \nk\u00f6nnen, wenn ein eigenst\u00e4ndiger Tarifvertrag zwischen \nGewerkschaft und Arbeitgeberverband abgeschlossen \nwird. Das war eigentlich als Ausnahme vorgesehen. \nTats\u00e4chlich aber dr\u00e4ngten die Verb\u00e4nde auf Abschluss \neigener Tarifvertr\u00e4ge, was durch das Auftreten kleinerer, \nin Konkurrenz zum Deutschen Gewerkschaftsbund \nstehender Gewerkschaften erleichtert wurde. Heute ist aus \nder Ausnahme die Regel geworden. \n\nMir steht es fern, in die Tarifautonomie eingreifen zu \nwollen. Grunds\u00e4tzlich sollten Tarifvertr\u00e4ge Vorfahrt vor \nstaatlichen Eingriffen genie\u00dfen. Mittlerweile aber sind \nZweifel aufgetreten, ob denn alle, die Tarifvertr\u00e4ge in der \nZeitarbeitsbranche abgeschlossen haben, nach dem \ngeltenden Tarifvertragsgesetz wirklich tariff\u00e4hig sind. Zur \n\u00dcberpr\u00fcfung dieser Frage sind nach meinen Informatio-\nnen einige Verfahren anh\u00e4ngig. Unabh\u00e4ngig von deren \nAusgang ist es meiner Meinung nach erforderlich, die \nAbweichung vom Prinzip des Equal Pay einzuschr\u00e4nken. \nDie Tarifautonomie muss dort ihre Grenzen finden, wo sie \nihre eigenen Grundprinzipien \u2013 dazu geh\u00f6rt die Zahlung \nvon gleichem Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit in den Unterneh-\nmen \u2013 gef\u00e4hrdet. Deshalb setze ich mich daf\u00fcr ein, dass \nnach einer gewissen Einarbeitungszeit Zeitarbeitnehmer \ngenauso bezahlt werden wie ihre festangestellten Kolle-\ngen. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen \nzur aktuellen Situation beim Speicherchiphersteller \nQimonda. Ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen, dass ich mit dem \nvom Amtsgericht M\u00fcnchen zum vorl\u00e4ufigen Insolvenz-\nverwalter bestellten Rechtsanwalt, Herrn Jaff\u00e9, gerade \ntelefoniert habe. Er wird das Wochenende \u00fcber die Situa-\ntion analysieren. Auch wir werden uns in K\u00fcrze treffen, \num die Situation zu sondieren und \u00fcber die Besch\u00e4fti-\ngungssicherung zu beraten. Mein Staatssekret\u00e4r hat \ndar\u00fcber hinaus Kontakt mit der Agentur f\u00fcr Arbeit hier in \nDresden aufgenommen. Sie sehen, dass die Staatsregie-\nrung bem\u00fcht ist, den Besch\u00e4ftigen unter die Arme zu \ngreifen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich stelle fest: Die CDU \nboykottiert faktisch diese Debatte, ebenso die FDP. \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!) \n\nVon Letzterer haben wir alle nichts anderes erwartet, weil \nsie sich nicht f\u00fcr Arbeitnehmerinteressen, sondern f\u00fcr die \nUnternehmer einsetzt, und zwar einseitig. Deswegen muss \nIhnen die Begrenzung der Leiharbeiter ein Dorn im Auge \nsein. Von der CDU bin ich hier entt\u00e4uscht; denn immerhin \n\n 10936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\n\u2013 so dachte ich \u2013 gibt es auch bei Ihnen einen Arbeitneh-\nmerfl\u00fcgel. \n\nBei der SPD muss ich leider feststellen: Sie sagen das \nRichtige, verm\u00f6gen aber nicht zu handeln. Was ich Ihnen \nhier auch wirklich nicht durchgehen lassen kann, ist, dass \nSie auf der einen Seite die negativen Auswirkungen der \nLeiharbeit, die nun unumstritten sein m\u00fcssen, beklagen \nund gleichzeitig weder im Bund noch in Sachsen in der \nLage sind, rechtliche Regelungen durchzusetzen. Was wir \nIhnen auch nicht durchgehen lassen k\u00f6nnen, ist hier ein \ndoppeltes Spiel insofern, als im Zuge der Hartz-Gesetze \ndie Deregulierung der Leiharbeit mit all ihren negativen \nKonsequenzen ja erst das Gesetzespaket war, das die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung auf den Weg gebracht hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern ist es unseri\u00f6s, wenn die SPD diese Auswirkun-\ngen hier bedauert \u2013 Sie haben sie selbst mit zu verantwor-\nten. \n\nIm \u00dcbrigen freue ich mich, dass wir als Linke es hinbe-\nkommen, die Beschl\u00fcsse unserer Partei parlamentarisch \nhandhabbar zu machen und in rechtliche Schritte zu \ngie\u00dfen versuchen. Sie hingegen fassen Parteitagsbe-\nschl\u00fcsse, Sie formulieren Presseerkl\u00e4rungen, aber Sie sind \nnicht in der Lage, auch nur eine rechtliche Verbesserung \nim Interesse der Leiharbeiter durchzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere zu den Aussa-\ngen, die von der FDP gekommen sind, was ich zu meinem \nErstaunen aber auch von Minister Jurk h\u00f6ren musste: Der \nBoom der Leiharbeitsbranche ist aus unserer Sicht in der \nTat nicht toll, sondern es ist Teil des Problems, weil es aus \nunserer Sicht \u2013 und die Gewerkschaften haben dort auch \nmit Betriebsr\u00e4tebefragungen entsprechende Statistiken \nund Einsch\u00e4tzungen vorgelegt \u2013 regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nverhindert und weil es verhindert, dass die Unternehmen \nin Zeiten des wirtschaftlichen Aufschwungs regul\u00e4re \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schaffen, sondern statt dessen \ndiese Schleudersitze mit dem Namen Zeitarbeit oder \nLeiharbeit. \n\nDas kann keine L\u00f6sung f\u00fcr eine nachhaltige Arbeits-\nmarktpolitik sein. Deswegen bitten wir um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, m\u00f6chten \nSie gleich noch den \u00c4nderungsantrag einbringen? \u2013 Gut, \nHerr Dr. Hahn \u00fcbernimmt das. \n\nIch rufe also den \u00c4nderungsantrag auf. Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich \nein wenig gewundert \u00fcber die Kollegin von der CDU, die \nsagte, angesichts der heute entstandenen Entwicklung \ngebe sie ihren Redebeitrag zu Protokoll. \n\nWir haben auf die heutige Entwicklung mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag reagiert. Die ersten drei Punkte des Ur-\n\nsprungsantrages hat Kollegin Lay begr\u00fcndet. Aber wenn \nwir schon eine solch dramatische Situation, wie sie heute \neingetreten ist, haben und uns als Parlament dazu positio-\nnieren k\u00f6nnen, dann sollten wir diese Gelegenheit auch \nnutzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute mit Presseerkl\u00e4rung um \n14:03 Uhr und mit Statement vor etlichen Kameras in der \nLobby eine Erkl\u00e4rung abgegeben. Er hat gegen\u00fcber der \nPresse eine Erkl\u00e4rung abgegeben, die er dem Parlament \neinmal mehr verweigert hat. Dies ist aus unserer Sicht \nh\u00f6chst kritikw\u00fcrdig. Aber er hat in dieser schriftlichen \nErkl\u00e4rung gesagt: Wir \u2013 die Staatsregierung \u2013 glauben an \ndie Mitarbeiter und an die Technologie von Qimonda. \nUnd er hat erkl\u00e4rt, dass alles getan werden m\u00fcsse, den \nMikroelektronikstandort Dresden zu erhalten. \n\n(Steffen Flath, CDU: Das ist richtig!) \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013 und, Herr \nFlath, wenn Sie sagen, das ist richtig, dann m\u00fcssen Sie \nauch unseren \u00c4nderungsantrag richtig finden \u2013 dem \nParlament die Gelegenheit geben, eine klare Aussage \ndahin gehend zu treffen, dass angesichts der eingetretenen \nEntwicklung eine entsprechende Auffangl\u00f6sung gefunden \nwerden muss und dass wir auch hier \u2013 das war der Ur-\nsprungsantrag \u2013 die Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter \neinbeziehen. \n\nIch glaube, es w\u00e4re nach dem, was wir heute Vormittag \nerlebt haben, ein guter Abschluss der heutigen Plenarde-\nbatte, wenn wenigstens dieser \u00c4nderungsantrag gemein-\nsam durch das Parlament beschlossen werden k\u00f6nnte. Ich \nm\u00f6chte Sie alle auffordern, diesem Antrag zu folgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch zu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Niemand. \n\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 4/13931 und ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Hier h\u00e4tten \nSie sich mal \u00fcberwinden k\u00f6nnen!) \n\nEs hat keiner gemerkt, dass ich schon \u00fcber den Hauptan-\ntrag abstimmen lassen habe; Entschuldigung, das war \nkeine Absicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \n Dem wollte die CDU zustimmen!) \n\nIch w\u00fcrde jetzt noch einmal zum \u00c4nderungsantrag kom-\nmen und rufe die Drucksache 4/14529 auf; das ist der \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion zum Ursprungsantrag. \nWer seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltun-\n\n 10937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse jetzt noch einmal \u00fcber den Ursprungsantrag \nabstimmen, Drucksache 4/13931. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das Abstim-\nmungsverhalten hat sich nicht ver\u00e4ndert: Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt noch eine Erkl\u00e4rung \nzum Abstimmungsverhalten. Herr Brangs, bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen und Kollegen, es gibt eine Richtigstellung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Etwas anderes \nd\u00fcrfen Sie aber jetzt nicht mehr machen. Das h\u00e4tten Sie \nbitte vor der Abstimmung tun m\u00fcssen. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann gebe ich eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Richtig, genauso \nmachen wir es. \n\nStefan Brangs, SPD: Vielen herzlichen Dank. \n\nIch habe diesem Antrag nicht zugestimmt, weil die \nLinksfraktion hier unwahr behauptet hat, dass es keine \nEinigung gegeben h\u00e4tte, im Rahmen des Arbeitnehmer-\nentsendegesetzes f\u00fcnf Branchen aufzunehmen, und es \n\nh\u00e4tte keine Einigung zur Frage der Leih- und Zeitarbeit \ngegeben. Das ist falsch. Im Bundestag haben sich sowohl \ndie regierungstragende Koalition als auch die Bundesre-\ngierung im Rahmen der Verhandlungen zum sogenannten \nKonjunkturpaket II darauf verst\u00e4ndigt, eine gesetzliche \nUntergrenze f\u00fcr Leih- und Zeitarbeit im Rahmen des \nArbeitnehmerentsendegesetzes einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe f\u00fcr diesen \nAntrag gestimmt, weil es die Gro\u00dfe Koalition nicht nur \nverpasst hat, am Mittwoch bei einer entsprechenden \nGesetzesberatung im Deutschen Bundestag am Kabinetts-\ntisch entsprechende Worte zu formulieren, sondern auch \ngleich eine Regelung zur rechtlichen Gleichstellung von \nLeiharbeitern oder mindestens eine Lohnuntergrenze zu \nbeschlie\u00dfen. Dies ist bislang nicht beschlossen und \ndeswegen muss der S\u00e4chsische Landtag aktiv werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nBedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJutta Schmidt, CDU: Zeitarbeit ist ein positives besch\u00e4f-\ntigungspolitisches und \u00f6konomisch sinnvolles Mittel, um \nWirtschaft voranzubringen und Besch\u00e4ftigung zu initiie-\nren und vor allem langfristig zu sichern. \n\nIn Deutschland werden derzeit mehr als 630 000 Arbeits-\npl\u00e4tze \u2013 und ich m\u00f6chte betonen: sozialversicherungs-\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze \u2013 ohne staatliche Subvention \ndurch Zeitarbeitsunternehmen garantiert und bereitge-\nstellt. Das sind circa 1,5 % der in Deutschland vorhande-\nnen sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze. Mit \ndieser Bilanz liegen wir deutlich unter dem europ\u00e4ischen \nDurchschnitt des Anteils der Zeitarbeit an den gesamten \nArbeitsverh\u00e4ltnissen, der 2,0 % betr\u00e4gt. \n\nZeitarbeit verdr\u00e4ngt keine regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze. Es ist \neinfach falsch, eine solche Behauptung zu machen und \ndie Unternehmen der Zeitarbeitsbranche zu stigmatisie-\nren. Keine andere Branche in Deutschland kann auf eine \nfast hundertprozentige Tarifbindung ihrer Unternehmen \nverweisen. Nachdem bereits seit Monaten die Frage eines \nMindestlohnes in der Zeitarbeit diskutiert wurde, haben \nsich die Koalitionsfraktionen des Bundestages auf einen, \nwie ich denke, sinnvollen Kompromiss geeinigt. \n\nUnter Wahrung der Tarifautonomie wird im Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassungsgesetz eine Lohnuntergrenze eingef\u00fchrt. \nDamit haben die bestehenden Tarifvertr\u00e4ge sowohl der \n\nDGB-Gewerkschaften als auch der Christlichen Gewerk-\nschaften auch weiterhin Bestand. Das ist ein positives \nSignal an die Besch\u00e4ftigten der Branche, dass auch \nweiterhin f\u00fcr die Vielfalt der Arbeitnehmervertretungen in \nden Gewerkschaften sorgt. \n\nDie Kritik von DGB-Chef Sommer zum Kompromiss war \nebenso zu erwarten wie auch das gebetsm\u00fchlenartige \nWiederholen der Forderung nach einem Mindestlohn von \n7,50 Euro f\u00fcr Deutschland. Nicht nachvollziehbar sind \nallerdings in diesem Zusammenhang die zwischen DGB \nund den beiden Branchenverb\u00e4nden BZA und IGZ ver-\neinbarten Tarifvertr\u00e4ge, die f\u00fcr Westdeutschland 7,31 \nEuro Stundenlohn und f\u00fcr den Osten 6,36 Euro vorsehen. \nWo bleibt der Ruf nach gleichem Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit? \nKnickt selbst der DGB vor der Realit\u00e4t der unterschiedli-\nchen wirtschaftlichen Situation in West und Ost ein? \n\nDoch zur\u00fcck zur Zeitarbeit. Bereits das Thema des heute \nhier vorliegenden Antrages gibt Anlass zu Kritik und \nRichtigstellung. Kein Zeitarbeiter wird von den Unter-\nnehmen Qimonda, Infineon oder BMW entlassen. Diese \nAussage, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \nschlicht und ergreifend falsch. Und dies aus einer einfa-\nchen Tatsache heraus. Wir reden bei Zeitarbeitern von \neiner Arbeitnehmer\u00fcberlassung durch ein Zeitarbeitsun-\nternehmen an einen Entleiher. Wenn also Qimonda, \n\n 10938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nInfineon oder BMW zur Deckung kurzfristiger Auftrags-\nzuw\u00e4chse oder zus\u00e4tzlicher Volumen Arbeitnehmer \nben\u00f6tigt, dann bedient sich der Entleiher der Mitarbeiter \nder Zeitarbeitsunternehmen. Es entsteht dadurch kein \nArbeitsverh\u00e4ltnis zwischen dem Entleiher und dem \nZeitarbeitnehmer! Und so, liebe Kollegen der Linksfrak-\ntion, kann auch der Entleiher die Zeitarbeitnehmer nicht \nentlassen! Er beendet lediglich in dem wirtschaftlich \nnotwendigen Umfang die Entleihung von Zeitarbeitskr\u00e4f-\nten, ohne dass das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis im Zeitar-\nbeitsunternehmen zwangsl\u00e4ufig endet. H\u00f6ren Sie auf, \ndiese M\u00e4rchen im Lande zu verbreiten. \n\nEs liegt in der Verantwortung des Zeitarbeitsunterneh-\nmens, f\u00fcr seine Besch\u00e4ftigten neue Einsatzm\u00f6glichkeiten \nzu finden und somit ihre Besch\u00e4ftigung zu sichern. \nHierf\u00fcr gibt es im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz und \nden bestehenden Tarifvertr\u00e4gen klare Regelungen. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auch \nhinweisen: Der Entleiher muss f\u00fcr die von ihm entliehe-\nnen Zeitarbeitnehmer in aller Regel mehr zahlen als f\u00fcr \nseine regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigten. Warum das so ist, liegt ja \nwohl auf der Hand. Im Arbeitsentgelt sind neben den \nadministrativen Aufwendungen des Zeitarbeitsunterneh-\nmens auch Anteile enthalten, welche die Finanzierung des \nUrlaubs des Zeitarbeitnehmers, seiner m\u00f6glichen Krank-\nheitstage und notwendigen Qualifizierung sowie die Zeit \nder gegebenenfalls auftretenden Nichtbesch\u00e4ftigung \nsicherstellen. Wo ist also der Zeitarbeitsunternehmer \nbenachteiligt? Er verf\u00fcgt fl\u00e4chendeckend \u00fcber eine \ntarifliche Absicherung, wird in aller Regel auch ohne \nVerleih an ein Unternehmen weiterbesch\u00e4ftigt, besitzt die \nM\u00f6glichkeit der betrieblichen Mitbestimmung im Rah-\nmen des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes und kann \naufgrund seines flexiblen Einsatzes auf ein hohes Ma\u00df an \nErfahrungen verweisen. \n\nNeben den positiven Besch\u00e4ftigungseffekten besonders \nf\u00fcr Geringqualifizierte und Arbeitslose mit Vermittlungs-\nhemmnissen hat die Zeitarbeit auch im hoch qualifizierten \nSegment bei Ingenieuren und spezialisierten Facharbei-\ntern eine positive Entwicklung genommen. Bis zu 30 % \nder Arbeitnehmer haben in den letzten Jahren aus Zeitar-\nbeitsfirmen im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit in Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse des Entleihers selbst gewechselt. Dieser \n\u201eKlebeeffekt\u201c f\u00fchrt zu langfristigen Arbeitsverh\u00e4ltnissen, \nohne dass es einer \u00c4nderung der bestehenden Gesetzlich-\nkeiten bedarf. \n\nZeitarbeit sichert auch in der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nFlexibilit\u00e4t, Umsatz und steigende Besch\u00e4ftigung. Sie \ntr\u00e4gt dazu bei, schnell auf Marktver\u00e4nderungen und \nzus\u00e4tzliche Auftr\u00e4ge reagieren zu k\u00f6nnen. Zeitarbeit ist \neine regul\u00e4re sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-\ngung, die im Gegensatz zur gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung im \nzweiten und dritten Arbeitsmarkt ohne finanzielle Beteili-\ngung des Staates auskommt, den Menschen durch flexible \nund abwechslungsreiche Besch\u00e4ftigung zus\u00e4tzliche \nFertigkeiten und Erfahrungen vermittelt und damit ihre \n\nChancen f\u00fcr eine Festbesch\u00e4ftigung au\u00dferhalb der Zeitar-\nbeit erh\u00f6ht. \n\nMehr als 70 % der Zeitarbeiter kommen aus der Arbeits-\nlosigkeit, ein Drittel von ihnen war l\u00e4nger als ein Jahr \nohne Besch\u00e4ftigung. Diese Menschen nehmen sehr gern \neine solche Besch\u00e4ftigung auf, die tats\u00e4chlich Perspekti-\nven bietet und nicht wie im Kommunalkombi eine eher \ngeringe Aussicht auf Festeinstellung erm\u00f6glicht. \n\nZeitarbeit sichert Produktionsstandorte in Deutschland. \nDurch die M\u00f6glichkeit, Personal kurzfristig, flexibel und \nkosteng\u00fcnstig einzusetzen, entscheiden sich weniger \nUnternehmen, Produktionen in benachbarte EU-Staaten \nzu verlagern, in denen der Faktor Arbeit grunds\u00e4tzlich \ng\u00fcnstiger zur Verf\u00fcgung steht. Das schafft f\u00fcr viele \nDauerarbeitspl\u00e4tze Standortsicherheit und sorgt f\u00fcr \nzunehmende Besch\u00e4ftigung am Standort Deutschland. \n\nZeitarbeit muss auch weiterhin ein hohes Ma\u00df an Flexibi-\nlit\u00e4t haben und nicht an Restriktionen scheitern. Eine \noftmals geforderte Umkehr zur Begrenzung der \u00dcberlas-\nsungsdauer ist f\u00fcr die Sicherung von Zeitarbeitspl\u00e4tzen \nkontraproduktiv. Die Freigabe der \u00dcberlassung hat \ninsbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer Vorteile gebracht, da \ndiese mitunter l\u00e4ngere Einarbeitungszeiten in Anspruch \nnehmen. Trotz der Freigabe haben sich die \u00dcberlassungs-\nzeiten nicht wesentlich verl\u00e4ngert. Sie liegen im Durch-\nschnitt der Gesamtbranche bei circa drei bis vier Mona-\nten. Damit wird klar, dass regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse nicht gef\u00e4hrdet sind und eine Begrenzung auf \nzw\u00f6lf Monate Verweildauer auch nicht zu verst\u00e4rkter \n\u00dcbernahme von Arbeitnehmern durch die Entleihunter-\nnehmen f\u00fchren w\u00fcrde, zumal diese zum Zeitpunkt des \nEntleihens mit dem Arbeitnehmer selbst ohnehin kein \nArbeitsverh\u00e4ltnis eingegangen sind. Eine solche \u00dcber-\nnahmenotwendigkeit w\u00fcrde das System der Zeitarbeit \ninfrage stellen. \n\nDas System der Zeitarbeit in Deutschland ist erfolgreich \nund bedarf keiner \u00c4nderung. Der Kompromiss zur Lohn-\nuntergrenze im Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz sichert \nden Arbeitnehmern den Schutz vor ungerechtfertigtem \nLohndumping durch schwarze Schafe. Diese gibt es wohl \nin jeder Branche und denen m\u00fcssen wir wirksam entge-\ngentreten. Dieser Kompromiss stellt die Tarifautonomie \nnicht infrage und erspart eine weitere gerichtliche Nieder-\nlage des Bundesarbeitsministers wie im Fall des Postmin-\ndestlohnes. \n\nTorsten Herbst, FDP: Seit 2004 hat sich die Zahl der bei \nZeitarbeitsfirmen besch\u00e4ftigen Personen auf etwa 700 000 \nmehr als verdoppelt. Damit war die Arbeitnehmer\u00fcberlas-\nsung eine der am st\u00e4rksten expandierenden Besch\u00e4fti-\ngungsformen in Deutschland. Die Zeitarbeitsbranche hat \ndamit in den vergangenen Jahren einen wichtigen Beitrag \nzum R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit geleistet. \n\nAuf diese Reintegrationsfunktion weist auch das SMWA \nin seiner Stellungnahme zu dem Linken-Antrag \u201eGleicher \nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 Initiative zur rechtlichen \nGleichstellung der Leiharbeitnehmer\u201c, Drucksa-\n\n 10939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 130. Sitzung 23. Januar 2009 \n\nche 4/10296, hin, der im M\u00e4rz vergangenen Jahres hier \ndebattiert wurde. Danach waren im Jahr 2006 knapp 60 % \nder neu eingestellten Leiharbeitnehmer vorher nicht \nunmittelbar besch\u00e4ftigt. \n\nDiese Feststellung geh\u00f6rt im Rahmen der aktuellen \nDebatte einfach dazu, meine Damen und Herren von der \nLinken. \n\nAusdr\u00fcckliche Zielsetzung der Arbeitsmarktreformen im \nJahr 2002 war es, mit einer Lockerung des Arbeitnehmer-\n\u00fcberlassungsgesetzes die Besch\u00e4ftigungschancen l\u00e4nger-\nfristig Arbeitsloser zu verbessern. Danach durften Zeitar-\nbeitsfirmen ihre Mitarbeiter l\u00e4nger als nur zwei Jahre \neinem Kundenunternehmen \u00fcberlassen. Hier ist anzumer-\nken, dass f\u00fcr viele Unternehmen Zeitarbeit gerade da-\ndurch attraktiv wurde, da die beschr\u00e4nkenden Regelungen \nbei befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen umgangen wurden. \nDiese sehen n\u00e4mlich eine Zweijahresfrist vor.  \n\nDie Deregulierungen haben die Zeitarbeitsfirmen mit \neinem faktischen Tarifzwang bezahlt. Sie m\u00fcssen Arbeits-\nbedingungen anbieten, die denen der Stammbelegschaft \ndes anmietenden Unternehmens entsprechen \u2013 und dies \nauch beim Lohn! Entgegen dem Eindruck in der \u00d6ffent-\nlichkeit besteht dieser faktische Tarifzwang nach wie vor. \nNun werden Sie von F\u00e4llen berichten, in denen dieser \nGrundsatz in der Praxis nicht zur Anwendung kommt. \n\nDes R\u00e4tsels L\u00f6sung ist bekannt und legal: Zeitarbeitsfir-\nmen k\u00f6nnen von dem geschilderten Gleichheitsprinzip \nabweichen, wenn sie mit einer Gewerkschaft einen \neigenen Tarifvertrag abgeschlossen haben. Genau dies ist \ngeschehen: DGB-Gewerkschaften oder der Christliche \nGewerkschaftsbund (CGB) haben sich mit den Zeitarbeit-\ngeberverb\u00e4nden auf entsprechende Regelungen verst\u00e4n-\ndigt. Die \u201eRichtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und \n\ndes Rates \u00fcber Leiharbeit\u201c sieht in diesem Zusammen-\nhang \u00fcbrigens in Artikel 5 Abs. 3 explizit die M\u00f6glichkeit \nder Aufrechterhaltung bestehender Tarifvertr\u00e4ge vor. \nWenn Sie, meine Damen und Herren von der Linken, die \nderzeit g\u00fcltigen Tarifvertr\u00e4ge kritisieren, dann m\u00fcssen Sie \nsich zuerst an die Gewerkschaftsfunktion\u00e4re wenden. \nDiese haben die Vertr\u00e4ge ausgehandelt und unterzeichnet. \n\nDerzeit muss bei Infineon entsprechend einer Vereinba-\nrung zwischen Gesch\u00e4ftsleitung und Betriebsrat \u00fcbrigens \nder Gro\u00dfteil der verbliebenen 135 Leiharbeiter das Unter-\nnehmen verlassen, damit die Stammbelegschaft Kurzar-\nbeitergeld beziehen kann. \n\nBieten Unternehmen bei fehlender Tarifbindung nicht die \ngleichen Arbeitsbedingungen wie bei der Stammbeleg-\nschaft an, so ist dies illegal. Es handelt sich dann aber um \nein Vollzugs- und nicht um ein Gesetzesdefizit. Dies ist \nein wesentlicher Unterschied, meine Damen und Herren. \n\nDie FDP-Fraktion wird den vorliegenden Antrag ableh-\nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir sind am Ende unserer Sitzung angekommen. \nDie n\u00e4chste wird am 11. M\u00e4rz 2009, 10:00 Uhr, stattfin-\nden. Ich w\u00fcnsche all denen, die etwas erkrankt sind \u2013 ich \nglaube, das ist heute die gr\u00f6\u00dfere Masse unseres Plenums \ngewesen \u2013, gute Besserung und hoffe, dass wir uns das \nn\u00e4chste Mal alle gesund hier wiedersehen. Und ein \nsch\u00f6nes Wochenende! \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:38 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 10940\n\n\n",
    "status": 200
}