{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-11-20T13:35:25Z",
        "Last-Modified": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "Last-Save-Date": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "SourceModified": "D:20071120133416",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1321",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-11-20T13:35:25Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/91 07.11.2007",
        "dcterms:created": "2007-11-20T13:35:25Z",
        "dcterms:modified": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-11-20T13:35:25Z",
        "meta:save-date": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "modified": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2018",
            "2987",
            "3162",
            "2995",
            "5063",
            "3869",
            "5610",
            "5642",
            "5645",
            "5560",
            "5542",
            "5977",
            "5757",
            "4766",
            "5781",
            "5320",
            "5425",
            "5314",
            "5617",
            "5346",
            "4952",
            "5202",
            "5556",
            "4811",
            "5286",
            "5294",
            "5018",
            "5016",
            "5690",
            "5342",
            "5957",
            "5663",
            "5810",
            "5632",
            "5525",
            "5206",
            "5519",
            "5074",
            "5132",
            "5636",
            "5283",
            "5791",
            "5836",
            "5466",
            "5218",
            "5235",
            "5471",
            "5476",
            "5685",
            "4976",
            "5410",
            "5423",
            "5353",
            "5510",
            "4832",
            "4999",
            "5408",
            "5711",
            "5563",
            "5756",
            "5569",
            "4462",
            "5847",
            "5793",
            "5288",
            "5103",
            "5442",
            "5369",
            "5804",
            "5194",
            "5634",
            "4802",
            "5349",
            "5042",
            "5032",
            "5748",
            "5672",
            "5607",
            "5651",
            "5887",
            "5410",
            "4938",
            "5897",
            "4615",
            "5620",
            "5595",
            "5576",
            "5767",
            "5847",
            "4836",
            "5534",
            "5244",
            "5941",
            "5627",
            "5184",
            "4884",
            "4801",
            "5027",
            "5061",
            "5770",
            "5237",
            "5220",
            "4944",
            "4643",
            "5436",
            "5460",
            "5339",
            "5375",
            "4778",
            "5953",
            "6040",
            "4987",
            "4890",
            "5337",
            "5350",
            "5231",
            "5427",
            "4892",
            "5107",
            "5065",
            "3403",
            "920"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-11-20T13:35:25Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20071120133416",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-11-22T07:50:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/91 07.11.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_91_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/91 07.11.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:36c2c2c9-4d0b-4395-83c9-566095e46ea1",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/91 07.11.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/91\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n91. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 7. November 2007, Plenarsaal Schluss: 22:12 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7453 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7453 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 7453 \n Heinz Lehmann, CDU 7453 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7453 \n Caren Lay, Linksfraktion 7454 \n\n1 Vereidigung eines Mitglieds  \nder Staatsregierung 7454 \n\n Michael Sagurna, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 7454 \n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes  \n\n Drucksache 4/9243, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/10065, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 7454 \n\n Steffen Heitmann, CDU 7454 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 7456 \n Mario Pecher, SPD 7457 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7457 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7458 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7459 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7459 \n Robert Clemen, CDU 7461 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 7462 \n\n \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Landeserziehungsgeldgesetzes  \n\n Drucksache 4/8531, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/10155, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 7462 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 7462 \n Falk Neubert, Linksfraktion 7464 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7465 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7466 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7467 \n Sven Morlok, FDP 7468 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7468 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7468 \n Falk Neubert, Linksfraktion 7470 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7470 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7471 \n Falk Neubert, Linksfraktion 7472 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7472 \n Falk Neubert, Linksfraktion 7472 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7473 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/10265 7473 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 7473 \n Abstimmung und Ablehnung 7473 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/10263 7473 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7473 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10257 7473 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7473 \n Abstimmung und Ablehnung 7474 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/10266 7474 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7474 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7474 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7474 \n Abstimmung und Ablehnung 7474 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/10265 7474 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7474 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10257 7474 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7474 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/10263 7475 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7475 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/10263 7475 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7475 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/10264 7475 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 7475 \n Abstimmung und Zustimmung 7475 \n\n Abstimmung und  \nAnnahme des Gesetzes 7475 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nElftes Gesetz zur \u00c4nderung des \nAbgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 4/8869, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD  \n\n Drucksache 4/10116, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 7476 \n\n Marko Schiemann, CDU 7476 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7480 \n Caren Lay, Linksfraktion 7483 \n Marko Schiemann, CDU 7484 \n Caren Lay, Linksfraktion 7484 \n Holger Apfel, NPD 7484 \n Holger Zastrow, FDP 7486 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7489 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 7492 \n Marko Schiemann, CDU 7492 \n Martin Dulig, SPD 7493 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7494 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7495 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7497 \n Marko Schiemann, CDU 7498 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7498 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7499 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10260 7499 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7499 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7499 \n Abstimmung und Ablehnung 7499 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10261 7499 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7499 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7500 \n Abstimmung und Ablehnung 7500 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10261 7501 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7501 \n Abstimmung und Ablehnung 7501 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10262 7501 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7501 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7502 \n Caren Lay, Linksfraktion 7502 \n Abstimmung und Ablehnung 7502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10262 7502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10262 7502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\nsache 4/10262 7502 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7502 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10262 7502 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7502 \n\n Abstimmung und  \nAnnahme des Gesetzes 7503 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 7503 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7503 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \n\u00fcber die Versicherungsaufsicht \u00fcber \ndie Versorgungswerke  \nder Freien Berufe im Freistaat Sach-\nsen und \u00fcber die \u00c4nderung  \nweiterer Gesetze  \n\n Drucksache 4/8027, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung  \n\n Drucksache 4/10190, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7504 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 7504 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion 7505 \n Margit Weihnert, SPD 7505 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion 7505 \n Margit Weihnert, SPD 7505 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion 7505 \n Winfried Petzold, NPD 7506 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7507 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7507 \n Margit Weihnert, SPD 7508 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7508 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7508 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7509 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 7510 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 7510 \n Caren Lay, Linksfraktion 7510 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Verhinderung \nvon Korruption in der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung und zur Errichtung eines \nKorruptionsregisters  \n(S\u00e4chsisches Antikorruptionsgesetz)  \n\n Drucksache 4/8210, Gesetzentwurf der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/10191, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7510 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7510 \n Horst Rasch, CDU 7511 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7513 \n Mario Pecher, SPD 7514 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7514 \n Mario Pecher, SPD 7514 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7515 \n Mario Pecher, SPD 7515 \n Winfried Petzold, NPD 7515 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7516 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7517 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7518 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/10297 7518 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 7518 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7519 \n Abstimmung und Ablehnung 7519 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7519 \n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \n\u00fcber das neue kommunale Haushalts- \nund Rechnungswesen  \n\n Drucksache 4/8532, Gesetzentwurf  \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/8612, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 7520 \n\n Abstimmungen und Annahme \ndes Gesetzes 7520 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/10245 7520 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7520 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7521 \n Torsten Herbst, FDP 7521 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7521 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 7522 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7522 \n Abstimmung und Ablehnung 7522 \n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfes Gesetz \nzur \u00c4nderung von Gesetzen des \nkommunalen Finanzausgleichs  \n\n Drucksache 4/9814, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/10154, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und  \nFinanzausschusses 7523 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7523 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 7524 \n Margit Weihnert, SPD 7525 \n Alexander Delle, NPD 7526 \n Holger Zastrow, FDP 7526 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7527 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 7528 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7529 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10259 7529 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7529 \n Abstimmung und Ablehnung 7529 \n\n Abstimmung und  Annahme \ndes Gesetzes 7530 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Ver-\nbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine \n(S\u00e4chsisches Tierschutzver-\nbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsTVG)  \n\n Drucksache 4/10193, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 7530 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7530 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7532 \n\n10 \u2013 Energiepreise in Sachsen  \n Drucksache 4/10177, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n \u2013 Anstieg der Energiepreise wirksam \n\nbek\u00e4mpfen \u2013 Kartelle in der  \nEnergiewirtschaft brechen!  \n\n Drucksache 4/10157, Antrag der \nFraktion der NPD 7532 \n\n Heinz Lehmann, CDU 7532 \n Johannes Gerlach, SPD 7534 \n Alexander Delle, NPD 7535 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7536 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7538 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7538 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7539 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7540 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7542 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7542 \n Heinz Lehmann, CDU 7543 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7543 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/10177 7544 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/10157 7544 \n\n11 Vorrangige Einrichtung von  \nGemeinschaftsschulen in  \nsozialen Brennpunkten  \n\n Drucksache 4/1835, Antrag der  \nLinksfraktion, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 7544 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 7544 \n Thomas Colditz, CDU 7545 \n Martin Dulig, SPD 7547 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7548 \n Torsten Herbst, FDP 7549 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7549 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 7550 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7551 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 7551 \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/10258 7552 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7552 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/1835 7552 \n\n12 Chancen der Stammzellforschung \nnutzen \u2013 Forschungsstandort  \nSachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/10180, Antrag  \nder Fraktion der FDP 7552 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7552 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 7553 \n Heike Werner, Linksfraktion 7554 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7555 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7555 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7555 \n Winfried Petzold, NPD 7557 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7557 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7558 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7560 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7560 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7560 \n Winfried Petzold, NPD 7560 \n\n13 Erhalt des Welterbetitels  \n\u201eDresdner Elbtal\u201c  \n\n Drucksache 4/10184,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7561 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7561 \n Michael Sagurna, Staatsminister  \n\n und Chef der Staatskanzlei 7562 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7563 \n Martin Dulig, SPD 7564 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 7565 \n Holger Zastrow, FDP 7566 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7567 \n Lars Rohwer, CDU 7567 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7568 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 10298 7569 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7569 \n Abstimmung und Zustimmung 7569 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4 /10184  \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7569 \n\n Berichtigung zum Plenarprotokoll 4/87 \nvom 31. August 2007 7570 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 91. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nDr. M\u00fcller, Frau Kagelmann, Herr Prof. Bolick, Herr \nHilker, Herr Hatzsch und Frau Bonk. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte  \n2 bis 8 und 11 bis 14 folgende Redezeiten festgelegt: \nCDU 165 Minuten, Linksfraktion 125 Minuten, SPD \n75 Minuten, NPD 55 Minuten, FDP 55 Minuten, das \nGleiche Fraktion GR\u00dcNE, fraktionslose MdL je 9 Minu-\nten, Staatsregierung 125 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! In der Drucksache 4/10244 \nliegt mir ein von der Linksfraktion als dringlich bezeich-\nneter Antrag unter dem Titel \u201eBundeszuschuss f\u00fcr Kosten \nder Unterkunft und Heizung nach tats\u00e4chlichen Aufwen-\ndungen bemessen \u2013 keine K\u00fcrzungen zulassen\u201c vor. \n\nDer Landtag hat gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndie M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit festzustellen. Dann \nmuss dieser Antrag noch in der heutigen Sitzung behan-\ndelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4-\nrung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige \nEntscheidung \u00fcber den Antrag im Landtag nicht mehr \nerreichbar ist. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion bean-\ntragt, den Antrag \u201eBundeszuschuss f\u00fcr Kosten der Unter-\nkunft und Heizung nach tats\u00e4chlichen Aufwendungen \nbemessen \u2013 keine K\u00fcrzungen zulassen\u201c auf der heutigen \nSitzung des S\u00e4chsischen Landtages zu behandeln. Wie Sie \nwissen, plant die Bundesregierung, die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \nKommunen, was die Kosten f\u00fcr Unterkunft anbelangt, \nmassiv zu k\u00fcrzen. Dies wird zu massiven Einbu\u00dfen \naufseiten der s\u00e4chsischen Kommunen f\u00fchren. Sie werden \nschon 2008 vor enorme Haushaltsbelastungen gestellt \nwerden. Au\u00dferdem werden die betroffenen Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger durch die Meldungen, die uns in den letzten \nTagen erreicht haben, enorm verunsichert. \n\nDie Dringlichkeit ist aus unserer Sicht eindeutig begr\u00fcn-\ndet. Erst am 30. Oktober wurde die Tagesordnung des \nBundesrates ver\u00f6ffentlicht. Bereits am Freitag dieser \nWoche soll dort \u00fcber dieses Gesetz entschieden werden. \nDIE LINKE beantragt, dass Sachsen diesen Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung nicht passieren l\u00e4sst. Weil die \nBeratung schon am Freitag stattfindet, m\u00fcssen wir den \nAntrag heute behandeln. Wir bitten daher um Einordnung \nin die Tagesordnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Koalitionsfraktio-\nnen ist es von gro\u00dfem Interesse, dass sich der Bund auch \nin Zukunft in ausgewogener Weise an den Kosten f\u00fcr \nHeizen und Wohnen f\u00fcr die sozial Schwachen beteiligt. \nDarum f\u00fchren wir schon seit geraumer Zeit Gespr\u00e4che mit \nden kommunal Betroffenen, mit dem Sozialministerium, \naber auch mit Berlin. Dass DIE LINKE erst vor einer \nknappen Woche auf dieses Thema aufmerksam geworden \nist, stellt ihr kein gutes Zeugnis aus. \n\nZur Gesch\u00e4ftsordnung. Ein Antrag ist immer genau dann \nals dringlich zu behandeln, wenn zum Zeitpunkt des \nFristablaufs nach \u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung der \nGegenstand nicht bekannt war. \n\nDer Gegenstand war bekannt. Im \u00dcbrigen war die Tages-\nordnung des Bundesrates bereits am 23. Oktober, also \nTage vor dem Fristablauf am 29. Oktober, 12:00 Uhr, auf \ndem Markt, sodass man h\u00e4tte eher reagieren k\u00f6nnen. \n\nAuch die Unterstellung, dass die Befassung im Bundesrat \nam 9. November abschlie\u00dfend sein werde, ist nicht \nrichtig. Der Bundesrat wird sich am Freitag erstmalig mit \ndem Thema befassen, sodass wir die Chance h\u00e4tten, im \nDezember auf der Basis eines regul\u00e4ren Antrags inhaltlich \nzu dem Thema Stellung zu nehmen. \n\nSo gesehen ist Ihre Begr\u00fcndung der Dringlichkeit nach \nGesch\u00e4ftsordnung weder vorn noch hinten stimmig. Wir \nals Koalitionsfraktionen sind gezwungen, der Gesch\u00e4fts-\nordnung zu folgen und die Dringlichkeit Ihres Antrags \nabzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lehmann, \ngenau hier irren Sie: Entscheidend ist der Termin der \noffiziellen Ausreichung der Tagesordnung des Bundesra-\ntes. Das geschah am 30.10. Insofern hatten wir gar keine \nChance, einen solchen Dringlichen Antrag eher einzurei-\nchen. \n\nAls N\u00e4chstes muss ich Ihnen mit auf den Weg geben: Wir \nhaben gegen diese Dinge schon gek\u00e4mpft, als Sie noch im \nSchlaf der Ahnungslosen gelegen haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich denke, der letzte Satz ist f\u00fcr \ndie Dringlichkeit nicht hinreichend. \n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\ngen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann lasse ich \u00fcber die \n\n 7453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDringlichkeit des Antrags der Linksfraktion, Drucksa-\nche 4/10244, \u201eBundeszuschuss f\u00fcr Kosten der Unterkunft \nund Heizung nach tats\u00e4chlichen Aufwendungen bemessen \n\u2013 keine K\u00fcrzungen zulassen\u201c, abstimmen. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrags zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen \nAnzahl von Stimmen dagegen ist der Dringlichkeit \nmehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch frage die Abgeordneten, ob es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung gibt. \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Aufgrund von Krankheit bittet die  \nLinksfraktion darum, den Tagesordnungspunkt 9, \n1. Lesung des Entwurfs \u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes zur St\u00e4rkung der Beteiligungs- \nund Eigent\u00fcmerrechte\u201c, Gesetzentwurf der Linksfraktion, \n\nheute abzusetzen und auf der n\u00e4chsten Sitzung zu behan-\ndeln. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte das zur \nKenntnis zu nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung mit der Streichung des Punk-\ntes 9 f\u00fcr unsere heutige Beratung als abgestimmt. \n\n(Heiterkeit und interne Wortwechsel zwischen \nAbgeordneten der FDP und der GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wollen wir noch eine Lach-\npause einlegen oder wollen wir weitermachen? \u2013 Gut. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung eines Mitglieds der Staatsregierung \nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nhaben die Mitglieder der Staatsregierung bei Amtsantritt \nden Amtseid zu leisten. \n\nIch darf Herrn Michael Sagurna zu mir nach vorn bitten. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich.) \n\nHerr Sagurna, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4sidenten \nzum Staatsminister der Staatskanzlei berufen worden. Ich \nbitte Sie, mir nun den folgenden Amtseid nachzusprechen. \nSie k\u00f6nnen diesem die Beteuerung hinzuf\u00fcgen: So wahr \nmir Gott helfe. \n\nDer Amtseid lautet: Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft \ndem Wohle des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, \nSchaden von ihm wenden, Verfassung und Recht wahren \nund verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen \nund Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. \n \nMichael Sagurna, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle \n\ndes Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \nihm wenden, Verfassung und Recht wahren und verteidi-\ngen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerech-\ntigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott \nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herz-\nlich, w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg und Gottes Segen. \n\nMichael Sagurna, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der NPD und den \nfraktionslosen MdL) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes \n\nDrucksache 4/9243, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10065, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion. Danach \nfolgen: Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Dass der Freistaat Sachsen sich in seiner \nVerfassung von 1992 nicht mit einem allgemeinen Staats-\nziel der Kulturf\u00f6rderung zufrieden gibt, wie es sich in den \nmeisten deutschen Verfassungen findet, sondern in Arti-\n\n 7454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nkel 1 ein Kulturstaatsgebot neben die traditionellen \nStaatsfundamentalnormen stellt, hat seinen guten Grund. \n\nSachsen ist eine der reichsten und vielf\u00e4ltigsten Kultur-\nlandschaften Deutschlands. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Kultur in Sachsen hat ihre Wurzeln in den \u00dcberliefe-\nrungen einer mehr als tausendj\u00e4hrigen Geschichte. Ihre \nWirkungen sind in der Mentalit\u00e4t und im Heimatgef\u00fchl \nder Menschen bis heute lebendig. \n\nGeorg Milbradt, unser Ministerpr\u00e4sident, hat einmal \nKultur als \u201eGrundnahrungsmittel\u201c f\u00fcr das Leben der \nMenschen in Sachsen bezeichnet. Dass dies besonders in \nSachsen so ist, hat auch historische Gr\u00fcnde. \n\nNach dem Wiener Kongress 1815, als Sachsen nahezu \nzwei Drittel seines Territoriums und einen Gro\u00dfteil seiner \nBev\u00f6lkerung an Preu\u00dfen verliert und in die politische \nBedeutungslosigkeit versinkt, rettete Sachsen sein Selbst-\nbewusstsein in den sprichw\u00f6rtlich gewordenen s\u00e4chsi-\nschen Kulturstolz. Dieser Kulturstolz bestimmt unsere \nIdentit\u00e4t bis heute ma\u00dfgeblich mit. Er hat auch durch die \nbeiden Diktaturen getragen, die unsere gro\u00dfen s\u00e4chsi-\nschen Kulturinstitutionen, wie zum Beispiel Staatskapelle \noder Thomanerchor, Kunstsammlungen oder Landesbib-\nliothek, zwar beeintr\u00e4chtigen, ihre kulturelle Substanz im \nKern aber nicht zerst\u00f6ren k\u00f6nnen. So ist es f\u00fcr mich kein \nZufall, dass gerade im Freistaat Sachsen \u2013 bisher allein in \nDeutschland, inzwischen aber mit bundesweiter Vorbild-\nwirkung \u2013 nach Auslaufen der kulturellen \u00dcbergangsfi-\nnanzierung nach dem Einigungsvertrag das System des \nKulturraumgesetzes entwickelt wurde. \n\n1994, als der nachrevolution\u00e4re Gestaltungsspielraum von \nder Regierung Biedenkopf noch kraftvoll genutzt werden \nkonnte, ist ein kreatives Regelwerk entstanden. Es ist bis \nheute mit zwei Namen verbunden: Matthias Theodor \nVogt, heute Professor in G\u00f6rlitz, der das System entwi-\nckelte, und Hans-Joachim Meyer, erster Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst nach der Wiederbegr\u00fcndung des \nFreistaates, der das Gesetz politisch durchsetzte. \n\nDas Kulturraumgesetz hat die Kulturpflege als Pflichtauf-\ngabe der Gemeinden und Landkreise festgeschrieben \u2013 \nauch das ist einmalig in Deutschland \u2013 und den regionali-\nsierten Kulturlastenausgleich als Prinzip f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung der kulturellen Infrastruktur eingef\u00fchrt. Mit der \nsolidarischen Finanzierung und Strukturierung der f\u00fcr die \ngesamte Region bedeutsamen Kulturinstitutionen und \nKulturaktivit\u00e4ten war f\u00fcr Erhalt und Fortentwicklung von \nKunst und Kultur, vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, \neine unverzichtbare Grundlage gelegt. Auf dieser Basis \nsind leistungsf\u00e4hige Kulturr\u00e4ume entstanden, die unter \nbeachtlichen Anstrengungen den Reichtum unserer \nKulturlandschaft in Breite und Qualit\u00e4t erhalten und \nweiterentwickelt haben. Das Kulturraumgesetz hat sich \nnach allgemeiner Auffassung hervorragend bew\u00e4hrt. \n\nJetzt komme ich zu einer zweiten Bemerkung. Obgleich \ndas Kulturraumgesetz und seine \u00c4nderungen von diesem \nHohen Haus jeweils einstimmig beschlossen wurden und \n\nsich unzweifelhaft bew\u00e4hrt haben, war es aus verfas-\nsungs- und finanzpolitischen Gr\u00fcnden regierungsintern \nund unter den Landr\u00e4ten nie unumstritten. Der Eingriff in \ndie kommunale Selbstverwaltung mit der Bildung kultu-\nreller Pflichtzweckverb\u00e4nde musste verfassungsrechtlich \nhaltbar ebenso gut begr\u00fcndet werden wie die Abkopplung \nder Kulturraummittel von den Finanzstr\u00f6men des kom-\nmunalen Finanzausgleichs. Deshalb ist die Befristung des \nGesetzes eingef\u00fchrt worden. Deshalb jedes Mal die \nlebhaften politischen Debatten bei der Verl\u00e4ngerung. Weil \ndem so ist, waren die Kulturbeflissenen in diesem Land \nsehr froh, als sie in der Koalitionsvereinbarung von 2004 \nlasen, dass die Geltungsdauer des Gesetzes bis zum Jahr \n2011 verl\u00e4ngert werden sollte und sogar die j\u00e4hrlichen \nZuwendungen an die Kulturr\u00e4ume um 10 Millionen Euro \nangehoben wurden. \n\nKundige wissen, dass diese Regelungen mit dem Namen \ndes mit der Kultur sehr verbundenen, von mir hochge-\nsch\u00e4tzten ehemaligen Kollegen Karl-Heinz Kunckel \nverbunden sind, dem langj\u00e4hrigen Vorsitzenden der \ns\u00e4chsischen SPD und ihrer Landtagsfraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAn sein nun schon so lange w\u00e4hrendes Krankenlager \ngehen meine herzlichsten Gr\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht heute lediglich darum, die Koalitionsvereinbarung \numzusetzen. Dass die Gelegenheit genutzt wird, den \nStrukturfonds aus Kulturraummitteln beim S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst auf eine \ngesetzliche Grundlage zu stellen, ist verst\u00e4ndlich und \nrichtig. \n\nDritte Bemerkung: Ich gestehe gern zu, dass die Verl\u00e4nge-\nrung des Gesetzes sp\u00e4t kommt. Die deswegen anklagen-\nden Reden der Oppositionsfraktionen werden wir dann \ngewiss noch zu h\u00f6ren bekommen. Dazu ist zu sagen: \n\nErstens kommt die Verl\u00e4ngerung rechtzeitig vor Ende \ndieses Jahres und \n\nzweitens stand nie infrage, dass die Verl\u00e4ngerung recht-\nzeitig kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nInsofern bestand nie ein wirkliches Risiko f\u00fcr die Akteure \nin den Kulturr\u00e4umen, die nat\u00fcrlich l\u00e4ngst Vertr\u00e4ge einge-\nhen mussten, die weit \u00fcber 2007 hinausf\u00fchren. \n\nIch kann hier versichern, dass alle Verz\u00f6gerungen mit \n\u00dcberlegungen zu tun hatten, wie das Kulturraumgesetz \ndauerhaft gesichert werden kann. Damit komme ich zur \nletzten Bemerkung. \n\nDie vorliegende Novellierung wird zur \u00dcbergangsl\u00f6sung, \nsobald wir, wie vorgesehen, eine Neugliederung der \nLandkreise beschlie\u00dfen. Denn wenn die Landkreisreform \nin Kraft tritt, l\u00e4uft das Kulturraumgesetz f\u00fcr den gr\u00f6\u00dferen \nTeil der l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume ins Leere, weil deren \n\n 7455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nZweckverb\u00e4nde kraft Gesetzes aufgel\u00f6st sind. Die Land-\nkreisreform zieht also zwingend eine Kulturraumanpas-\nsung nach sich. Die Diskussion hierum soll jetzt nicht \ngef\u00fchrt werden, und Verwaltungs- und Landkreisreform \nsollen nicht mit der Kulturraumanpassung vermischt \nwerden. Eines nach dem anderen. \n\nDrei Ziele der dann notwendigen Novellierung will ich \naber hier schon nennen. In ihnen wei\u00df ich mich auch mit \nunserem Koalitionspartner einig. \n\nErstens: Das Gesetz steht nicht zur Disposition und muss \nendg\u00fcltig entfristet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweitens: Die Aufstockung der Mindestzuwendungen des \nFreistaates an die Kulturr\u00e4ume muss dauerhaft festge-\nschrieben werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDrittens: In das System des Gesetzes und die in ihm \nfestgelegte Struktur der Kulturr\u00e4ume darf nur so weit \neingegriffen werden, wie die ver\u00e4nderte Landkreisstruktur \ndies zwingend erfordert. \n\nIch komme zum Schluss. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass \nwir heute die gute Tradition dieses Hohen Hauses fortset-\nzen k\u00f6nnen, die Novellierung des Kulturraumgesetzes \neinstimmig zu beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n19. Juni dieses Jahres gab das SMWK eine Pressemittei-\nlung heraus, in der Frau Staatsministerin Stange \u00fcber den \nKabinettsbeschluss zur Verl\u00e4ngerung des Kulturraumge-\nsetzes und die Einbringung des Gesetzentwurfes in den \nLandtag informierte. Darin hie\u00df es unter anderem: \u201eJetzt \ngeht es darum, das Kulturraumgesetz so schnell wie \nm\u00f6glich an die bevorstehende Neugliederung der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte im Rahmen der Verwaltungs- \nund Funktionalreform anzupassen.\u201c \n\nWir haben jetzt bekanntlich November und ich komme \ngleich am Anfang auf die von Herrn Heitmann gerade \nv\u00f6llig richtig vorhergesagte ankl\u00e4gerische Passage der \nOpposition. Wie erkl\u00e4rt sich die betr\u00e4chtliche Verz\u00f6ge-\nrung in der parlamentarischen Behandlung der eigentlich \nnoch vorgeschalteten kleinen Novelle des Kulturraumge-\nsetzes, nachdem sie am 4. Juli von Frau Stange im Land-\ntag eingebracht worden war? Inhaltliche Gr\u00fcnde gibt es \naus unserer Sicht daf\u00fcr nicht. Allein dem Verhalten der \nRegierungskoalition, pr\u00e4ziser nach unserer Auffassung \nder von Ministerpr\u00e4sident Milbradt angef\u00fchrten Lobby \nder CDU-Finanzpolitiker ist diese Verz\u00f6gerung geschul-\ndet. Sie entdeckte Anfang September pl\u00f6tzlich noch \nvermeintlichen \u00c4nderungsbedarf und vertagte die endg\u00fcl-\ntige Behandlung der Gesetzesnovelle im Ausschuss f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien. Die \nStaatsministerin, die auf eine abschlie\u00dfende Behandlung \nschon an diesem Tag gehofft hatte, sah sich d\u00fcpiert. Bei \nder abermaligen Behandlung der Novelle in der Novem-\nbersitzung des zust\u00e4ndigen Ausschusses hatte sich der \nangebliche \u00c4nderungsbedarf in Luft aufgel\u00f6st. \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge waren jedenfalls nicht eingebracht worden. \n\nSo scheint der Grund f\u00fcr die Verz\u00f6gerung offenkundig der \nParteitag der CDU gewesen zu sein, der im September \nanstand und vor dessen Ausgang man keine verbindliche \nFestlegung treffen wollte. Bei den Akteuren in Kultur und \nKulturpolitik hat diese Verz\u00f6gerung in den letzten Wo-\nchen v\u00f6llig zu Recht f\u00fcr erhebliche Verunsicherung, ja \nEmp\u00f6rung gesorgt, denn sie haben das Man\u00f6ver als das \nerkannt, was es war: der Missbrauch der Gesetzesverl\u00e4n-\ngerung als Spielball von kleingeistigem, innerkoalition\u00e4-\nrem Wahlkampf. \n\nDie Linksfraktion ist deshalb sehr froh dar\u00fcber, dass wir \nheute endlich die Verl\u00e4ngerung des Kulturraumgesetzes \nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das Gesetz hat auch nach unserer \nAuffassung seine Intention im Wesentlichen erf\u00fcllt. \nKleinere Abstriche darin sind freilich zu machen. Sie \nsprechen f\u00fcr ein verbessertes Gesetz, wie es mit der \nKreisgebietsreform ohnehin notwendig wird. Wir haben \ndie drei Kernbotschaften von Herrn Heitmann gerade mit \nsehr viel Wohlwollen aufgenommen. \n\nBemerkenswert ist das Kulturraumgesetz, das f\u00fcr Sach-\nsens identit\u00e4tsstiftende dichte Kulturstruktur unverzicht-\nbar ist, nach unserer Auffassung vor allem in einer Hin-\nsicht: Es gibt leistungsf\u00e4hige Gremien zur Entscheidungs-\nfindung, die eine demokratische Mitwirkung gew\u00e4hrleis-\nten, bei der die politische Entscheidungsgewalt der \nKulturkonvente mit der fachlichen Kompetenz der ehren-\namtlich agierenden Kulturbeir\u00e4te einen verantwortlichen \nsolidarischen Umgang mit \u00f6ffentlicher Kulturf\u00f6rderung \nund einen sparten\u00fcbergreifenden Gestaltungswillen \nerkennen lassen. Auf diese Weise ist ein \u00f6ffentliches \nBewusstsein f\u00fcr die Wirkungsm\u00f6glichkeiten der Kultur in \nSachsen entstanden. Diesen demokratischen Diskurs \u00fcber \ndie Bedeutung der Kultur in der Gesellschaft zu erm\u00f6gli-\nchen scheint mir eine der haupts\u00e4chlichen Aufgaben von \nKulturpolitik zu sein. \n\nDie Konstruktion der Entscheidungs- und Mitwirkungs-\ngremien in den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen bedarf jedoch \neiner weiteren demokratischen Ausgestaltung. Wie das \nkonkret geschehen kann, werden wir bei der anstehenden \nzweiten Novellierung des Kulturraumgesetzes diskutie-\nren. Eine Demokratisierungschance sehen wir beispiels-\nweise in einem neuen Berufungs- und Wahlverfahren der \nehrenamtlichen Mitglieder des Kulturbeirates. \n\nFrau Stange sprach in ihrer bereits erw\u00e4hnten Einbrin-\ngungsrede am 4. Juli 2007 auch davon, dass es ihr erkl\u00e4r-\ntes Ziel ist, beim Kulturraumgesetz perspektivisch zu \neiner Entfristung zu kommen. Auch Herr Heitmann \nsprach gerade davon. Viele gute Gr\u00fcnde sprechen f\u00fcr \ndiese Entfristung. Zumindest einer soll an dieser Stelle \ngenannt werden: die Herausbildung einer leistungsf\u00e4hi-\n\n 7456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ngen, regional basierten Kulturstruktur, die auf der Grund-\nlage des Kulturraumgesetzes seit vielen Jahren landesweit \nexistiert und 2006 in der im Auftrag des SMWK ver\u00f6f-\nfentlichten Studie von Klaus Winterfeld \u201eDas S\u00e4chsische \nKulturraumgesetz \u2013 eine Bilanz nach elf Jahren\u201c ausf\u00fchr-\nlich dargestellt wurde. Stellvertretend m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle nur auf die Bibliotheksnetzwerke in der \nOberlausitz und im Erzgebirge verweisen. \n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser beabsichtigten Entfristung, die \nallerdings einer Herkulesaufgabe gleicht, w\u00fcnscht Ihnen, \nFrau Staatsministerin, die Linksfraktion das n\u00f6tige Steh-\nverm\u00f6gen. Wir teilen diese Zielsetzung v\u00f6llig. Sie w\u00fcrden \ndamit zweifellos einen Meilenstein in der s\u00e4chsischen \nKulturpolitik setzen, die allerdings derzeit weniger von \nHeldentaten gepr\u00e4gt ist, wenn man beispielsweise an das \nk\u00fcrzlich vorgestellte Theater- und Orchestergutachten der \nStaatsregierung denkt, das wenig Gutes erahnen l\u00e4sst. \nDarin wird ganz offen \u00fcber weitere Zusammenlegungen, \nsprich: Einsparungen von Kultureinrichtungen, spekuliert. \nDer aktuelle Bericht des Kultursenats weist daher in \neindringlicher Weise auf das Gef\u00e4hrdungspotenzial f\u00fcr die \nTheater und Orchester hin, was man seinerzeit bei der \nErarbeitung des Kulturraumgesetzes nicht f\u00fcr m\u00f6glich \ngehalten hat. \n\nDer Kultursenat fordert angesichts dieser Gefahren \u201eeine \ninhaltliche Zusammenarbeit zwischen dem Freistaat, den \nKulturr\u00e4umen und den Tr\u00e4gern der Theater und Orchester, \ndie auf der Basis eines gemeinsamen Konzeptes f\u00fcr die \nTheater- und Musiklandschaft in Sachsen langfristige \nPlanungssicherheit f\u00fcr die Institutionen schafft und sie \naus der Abh\u00e4ngigkeit von kurzfristigen Schnellentschei-\ndungen auf kommunaler und regionaler Ebene befreit\u201c. \nDer Kultursenat warnt zugleich vor der rein \u00f6konomi-\nschen Sicht auf die Kultur, wie sie mitunter auch in \ndiesem Haus gepflegt wird. Ohne mir diese verk\u00fcrzte \nPerspektive zu eigen zu machen, empfehle ich diesbez\u00fcg-\nlich einen n\u00e4heren Blick in die vor einigen Wochen \nerschienene Studie zur wirtschaftlichen Bedeutung der \nSemperoper f\u00fcr Dresden und die Region. Bei einem \nstaatlichen Zuschuss von 37 Millionen Euro ergibt sich \neine wirtschaftliche Gesamtauswirkung von knapp \n144 Millionen Euro, das ist ein Faktor von 3,9. Diese \nUmwegfinanzierung ist in der Bundesrepublik wahr-\nscheinlich einmalig. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen solche bemerkens-\nwerten Werte nur ausgew\u00e4hlte kulturelle Leuchtt\u00fcrme \nerreichen. Gerade deshalb ist die heutige Verl\u00e4ngerung \ndes Kulturraumgesetzes so wichtig, denn es gibt eine \nVielzahl von kulturellen Einrichtungen, die auf seine \nSegnungen angewiesen sind. \n\nDas S\u00e4chsische Kulturraumgesetz ist gewisserma\u00dfen ein \nkleines Bollwerk gegen eine gef\u00e4hrliche Entwicklung, die \nder Berliner Schriftsteller Ingo Schulze am vergangenen \nSonntag anl\u00e4sslich der Verleihung des Th\u00fcringer Litera-\nturpreises 2007 in Weimar wie folgt charakterisiert hat: \n\u201eDie Tendenz zur Refeudalisierung des Kulturbetriebes \ngeht einher mit einer allgemeinen Privatisierung und \ndamit \u00d6konomisierung aller Lebensbereiche, wie des \nGesundheitswesens, der Bildung, des Sports, des Ver-\n\nkehrssystems, der Wohnungswirtschaft, der Energiewirt-\nschaft bis dahin, dass private Firmen Polizeiaufgaben \n\u00fcbernehmen.\u201c \n\nBesser kann man die Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Zustimmung zum \nvorliegenden Gesetzentwurf nicht auf den Begriff brin-\ngen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort. \nHerr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bitte wundern Sie sich nicht. Ich stehe hier \nstellvertretend f\u00fcr meinen Kollegen Gunther Hatzsch und \nm\u00f6chte zu diesem Gesetz sprechen. Mir f\u00e4llt das auf der \neinen Seite nicht besonders schwer, aber auf der anderen \nSeite schon, weil Gunther Hatzsch einer derjenigen war, \ndie bei der Schaffung dieses Gesetzes dabei waren. Alle, \ndie damals daran mitgewirkt haben, k\u00f6nnen zu Recht \nstolz sein. Es ist ein Gesetz entstanden, das sich in der \nPraxis bew\u00e4hrt hat und finanziell auf einer soliden Grund-\nlage steht \u2013 was man nicht von jedem Gesetz sagen kann, \ndas in diesem Haus verabschiedet wurde. \n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs wurde schon mehrfach erw\u00e4hnt, dass es um eine \nVerl\u00e4ngerung dieses Gesetzes geht. Es muss eine Anpas-\nsung aufgrund der Funktionalreform geben. Ich weise mit \ngewissem Stolz darauf hin, dass es in der Koalitionsver-\neinbarung \u2013 die vielfach von der Opposition kritisiert \nwurde \u2013 gelungen ist, die Verl\u00e4ngerung und eine finan-\nzielle Aufstockung zu verankern. Die kommunalen \nVerantwortungstr\u00e4ger haben dies ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft \nund tun dies heute noch. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nEin wesentliches Ergebnis dieser Regierungskoalition ist, \ndass wir die Verl\u00e4ngerung heute umsetzen und den Fakten \nder Funktionalreform anpassen k\u00f6nnen. Als Finanzpoliti-\nker kann ich sagen, dass die Sicherung der Finanzierung \ndes Kulturraums als einer der wenigen Punkte in den \nArbeitskreisen Finanzen der Koalition v\u00f6llig unstrittig \nwar. Wer unterstellt, dass es Begehrlichkeiten aufseiten \nder Koalition gab, hier den Rotstift anzusetzen, der ist auf \ndem Holzweg. Es gibt eine gro\u00dfe Einigkeit, dies zu \nverstetigen. In diesem Sinne bitte ich ausdr\u00fccklich um \nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft das \nAnsinnen, das im Jahre 1994 verabschiedete S\u00e4chsische \nKulturraumgesetz bis zum Jahre 2011 zu verl\u00e4ngern. \n\n 7457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDamit erhalten etliche Kultureinrichtungen im Freistaat \nSachsen endlich finanzielle Planungssicherheit, und die \nim Raum stehende Gefahr von Insolvenzverfahren wird \nf\u00fcrs Erste gebannt sein. Das Kulturraumgesetz hat sich f\u00fcr \ndie Kulturlandschaft im Freistaat im Gro\u00dfen und Ganzen \nals Gl\u00fccksfall erwiesen. \n\nDamit tritt der Staat nicht nur in den gro\u00dfst\u00e4dtischen \nKulturr\u00e4umen Chemnitz, Leipzig und Dresden als Kul-\nturm\u00e4zen auf, sondern er hat mit diesem Gesetz gerade f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum eine unverzichtbare kulturpolitische \nAufgabe \u00fcbernommen, indem er verhindert, dass Kultur \nallein an betriebswirtschaftlichen Effizienzma\u00dfst\u00e4ben \ngemessen wird und besonders im l\u00e4ndlichen Raum \nSpardiktaten zum Opfer f\u00e4llt. \n\nMit dem Kulturraumgesetz wurden acht l\u00e4ndliche Kultur-\nr\u00e4ume, konkret das Vogtland, der Zwickauer Raum, das \nErzgebirge, Mittelsachsen, der Leipziger Raum, die \nS\u00e4chsische Schweiz samt dem Osterzgebirge, das Elbland \nsowie die Oberlausitz und Niederschlesien als Pflicht-\nzweckverb\u00e4nde mehrerer Landkreise gebildet, die zweck-\ngebundene Landeszusch\u00fcsse erhalten. \n\nMan hat es hierbei \u2013 dieses Zwischenres\u00fcmee kann man \nziehen \u2013 mit einem weitgehend bew\u00e4hrten F\u00f6rderinstru-\nment zu tun, das wie wenige andere Instrumente eine \nwirkungsvolle F\u00f6rderung von Infrastruktur erm\u00f6glicht \u2013 \nin diesem Fall im Kulturbereich \u2013 und so der Erhaltung \neiner lebenswerten Heimat dient. Dieses gilt insbesondere \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, der durch die Leuchtturmpolitik \nder Staatsregierung sozio\u00f6konomisch immer mehr von \nden Lebensadern abgeschnitten wird und zunehmend \nver\u00f6det. Weil sich die Museen, die Orchester und die \nMusikschulen im l\u00e4ndlichen Raum aber nicht allein \nfinanziell halten k\u00f6nnen, ist das Kulturraumgesetz mit \nseinen verl\u00e4sslichen Mittelzuweisungen ein wichtiges \nraumorientiertes Steuer- und F\u00f6rderinstrument, das der \nPflege einer kulturreichen Heimat dient und deshalb die \nUnterst\u00fctzung der NPD-Fraktion findet. \n\nAuf der anderen Seite erweist die Staatsregierung der \nKulturpflege im Freistaat bestimmt keinen Dienst, wenn \nsie im Zuge der anstehenden Funktionalreform Kompe-\ntenzen ausd\u00fcnnt, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu entzerren \nvorgibt und Personal einspart, auch wenn dies, wie Frau \nMinisterin Stange im Juli 2007 im Plenum betont hat, auf \nsozialvertr\u00e4gliche Weise geschehen soll. Das von Zer-\nschlagung bedrohte Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege ist \nhierf\u00fcr ein mahnendes Beispiel. \n\nEs bleibt abzuwarten, welche Folgen die Anpassung des \nKulturraumgesetzes an die Kreisfusion \u00fcber die Reduzie-\nrung der l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4ume hinaus haben wird. Es \nist trotz allem zu bef\u00fcrchten, dass \u00fcber die b\u00fcrokratische \nHintert\u00fcr mehr Spardenken zulasten der Kulturr\u00e4ume \nEinzug h\u00e4lt, als dies gegenw\u00e4rtig zugegeben wird, wenn \nso unterschiedliche Kulturr\u00e4ume wie das Elbland und die \nS\u00e4chsische Schweiz zusammengew\u00fcrfelt werden. \n\nDie Verl\u00e4ngerung des Gesetzes bis zum Jahre 2011 findet \naber in jedem Fall die Unterst\u00fctzung der NPD, damit \nSachsen als lebenswerte Heimat mit einer intakten Kultur-\n\nlandschaft auch in Zeiten allgemeiner Spardiktate beste-\nhen bleibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische \nKulturraumgesetz gilt deutschlandweit noch immer als ein \neinmaliges und vorbildliches Instrument der Kulturfinan-\nzierung. Sicherlich ist es nicht zuletzt auch dem Kultur-\nraumgesetz zu verdanken, dass der Freistaat Sachsen noch \nimmer \u00fcber eine der dichtesten Kulturlandschaften Euro-\npas verf\u00fcgt. Kulturelle Angebote finden sich hier nicht \nnur in einigen Gro\u00dfst\u00e4dten, sondern auch au\u00dferhalb der \nBallungszentren und im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft die FDP-Fraktion den \nvorliegenden Gesetzentwurf. Es ist gut und richtig, dass \ndas Kulturraumgesetz f\u00fcr Sachsen verl\u00e4ngert wird. \n\nDie vorliegende Gesetzes\u00e4nderung sieht jedoch fast \nausschlie\u00dflich die Verl\u00e4ngerung des Gesetzes bis zum \nJahre 2011 vor. Wirklich kritische Entscheidungen, wie \ndie erforderlichen Anpassungen aufgrund der geplanten \nKreisgebietsreform und der neue Zuschnitt der Kultur-\nr\u00e4ume oder gegebenenfalls \u00c4nderungen in den Finanzie-\nrungsstrukturen, finden hier nicht statt. Die vorgenannte \nVerl\u00e4ngerung h\u00e4tte schon eher auf den Weg gebracht \nwerden k\u00f6nnen, zumal Sie, verehrte Damen und Herren \naus den Koalitionsfraktionen, diese Verl\u00e4ngerung bereits \nin Ihrem Koalitionsvertrag im Jahre 2004 vereinbart \nhatten. Vor diesem Hintergrund ist dieses Kurz-vor-\nknapp-Vorgehen v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Bezug auf die Ver-\nl\u00e4ngerung des Kulturraumgesetzes h\u00e4tte ich ein deutliche-\nres und fr\u00fchzeitigeres Signal an die Kulturschaffenden \nerwartet. Die s\u00e4chsischen Theater und Orchester planen \nnaturgem\u00e4\u00df langfristig. Schon l\u00e4ngst sind diese Vertr\u00e4ge \nund Verpflichtungen f\u00fcr das Jahr 2008 eingegangen, und \ndas, ohne dass es daf\u00fcr eine belastbare finanzielle Grund-\nlage gab. F\u00fcr die meisten Theater und Orchester im \nFreistaat Sachsen war diese Verl\u00e4ngerungsprozedur eine \neinzige Zitterpartie. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr die gro\u00dfe Novelle \ndes S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes w\u00fcnsche ich mir, \ndass insbesondere f\u00fcr die gebietlichen Regelungen eine \nL\u00f6sung mit Augenma\u00df gefunden wird, die die bestehen-\nden Strukturen ber\u00fccksichtigt und Entstandenes nicht \nauseinanderrei\u00dft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHeute steht erst einmal die Verl\u00e4ngerung des Gesetzes zur \nDebatte. Dieser Verl\u00e4ngerung wird die FDP-Fraktion \nzustimmen. \n\n 7458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \nHerren! Bei diesem Thema deutet sich wieder einmal \nEinm\u00fctigkeit im Plenum an. Wenige Gesetze sind bisher \nso einm\u00fctig angenommen worden wie das S\u00e4chsische \nKulturraumgesetz, und zwar nicht nur hier im Landtag, \nsondern auch von den Betroffenen, und wenige Gesetze \nsind \u00fcber Sachsen hinaus so bekannt geworden. \n\nIn Kreisen von Kulturschaffenden, von Kulturpolitikerin-\nnen und Kulturpolitikern anderer Bundesl\u00e4nder hei\u00dft es \nseufzend, wenn das Gespr\u00e4ch auf Kulturfinanzierung \nkommt: Ja, ihr habt das Kulturraumgesetz! \n\nDass das Kulturraumgesetz so viel Bewunderung gefun-\nden hat, h\u00e4ngt damit zusammen, dass die M\u00fctter und \nV\u00e4ter dieses Gesetzes tats\u00e4chlich Mut und Fantasie zu \neiner neuen Gesetzgebung bewiesen haben. Mut und \nFantasie, etwas Neues zu wagen, etwas, was es noch nicht \ngab \u2013 Bedenkentr\u00e4ger hingegen gab und gibt es viele. Der \nFreistaat hat verfassungsrechtliche Bedenken juristisch \nzweimal pr\u00fcfen und ausr\u00e4umen lassen. Offenbar stehen \naber nach wie vor die Bedenkentr\u00e4ger im Wege, wenn es \num die Fortschreibung und Weiterentwicklung dieses \nGesetzes geht. Anders l\u00e4sst es sich kaum erkl\u00e4ren, dass es \ndie Kulturschaffenden vor Ort bis zum sprichw\u00f6rtlich \nletzten Moment nicht schwarz auf wei\u00df hatten, dass ihre \nVertr\u00e4ge und ihre Arbeit \u00fcber das Jahr 2007 hinaus gelten \nbzw. bezahlt werden kann. Und das, obwohl es hierbei nur \num eine schlichte Verl\u00e4ngerung geht, die im Koalitions-\nvertrag festgeschrieben ist und welche die Staatsministe-\nrin bereits in der ersten Januarwoche \u00f6ffentlich angek\u00fcn-\ndigt hatte. \n\nEs dauerte \u00fcber ein Dreivierteljahr, um in einem Gesetz \ndie Jahreszahl 2007 durch die Jahreszahl 2011 zu erset-\nzen. Das ist das mitrei\u00dfende Tempo dieser Koalition! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Kulturraumgesetz \nist eine Erfolgsgeschichte geworden, aber kein Export-\nschlager. Ein Exportschlager ist die Kultur des Freistaates \ngeworden und in diesem Fall nicht nur die Kunstsamm-\nlung, die Semperoper oder das Gewandhaus. Dass man \nau\u00dferhalb von Dresden, Chemnitz und Leipzig nicht auf \nkulturelle Ein\u00f6de trifft, sondern nach wie vor ein dichtes, \nvielf\u00e4ltiges Kulturangebot vorfindet, haben wir nicht \nzuletzt diesem Gesetz zu verdanken. Damit dies so bleibt, \nd\u00fcrfen sich den weiteren \u00c4nderungen, die das Gesetz \naufgrund der Verwaltungsreform braucht, nicht wieder \nHemmschuhe und Bedenkentr\u00e4ger in den Weg legen. \n\nZu dieser zweiten Novelle geh\u00f6rt wieder Kreativit\u00e4t. Sie \nbraucht ferner eine gewisse Diskussionsfreudigkeit und \nOffenheit. Was sie nicht braucht, ist die Verschleppungs- \nund Aussitzmethode, wie sie zwischen Kunst- und Fi-\n\nnanzministerium in den vergangenen Monaten mit den \nbereits beschriebenen fatalen Wirkungen nach au\u00dfen \npraktiziert wurde. So gut dieses Kulturraumgesetz auch \nist, so hei\u00dft das aber nicht, dass es sich nicht noch verbes-\nsern lie\u00dfe \u2013 und das nicht nur im Blick auf die Verwal-\ntungsreform. \n\nDie Grundkonstruktion des Gesetzes, das Prinzip des \nZusammenschlusses mehrerer Landkreise zu Kultur-\nzweckverb\u00e4nden, muss unbedingt aufrechterhalten wer-\nden. Aber auch das st\u00e4ndige Hangeln von Verl\u00e4ngerung \nzu Verl\u00e4ngerung mit allen damit verbundenen Zitterpar-\ntien muss durch eine Entfristung beendet werden. \nZugleich ist es an der Zeit, die fachliche Stimme der \nKulturbeir\u00e4te aufzuwerten und den Kulturkonvent damit \nzu demokratisieren. Das Solidarit\u00e4tsprinzip bei der \nKulturfinanzierung zwischen Freistaat, Landkreisen und \nGemeinden ist die geniale Grundlage der Konstruktion, \ngenial gerade im Blick auf die kommenden Jahre. Da \nmuss sich n\u00e4mlich einer auf den anderen verlassen k\u00f6n-\nnen. Die Kultureinrichtungen in Sachsen geh\u00f6ren bereits \njetzt bundesweit zu den schlanksten. Sie finanziell noch \nmehr auszud\u00fcnnen h\u00e4tte eine lebensgef\u00e4hrliche Abmage-\nrung zur Folge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb, Frau Staatsministerin: Bringen Sie ein entfriste-\ntes Kulturraumgesetz schnell in den parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsgang, damit eine gr\u00fcndliche und produktive \nDiskussion in diesem Hause m\u00f6glich ist. Bringen Sie es \nein, damit auch in der \u00d6ffentlichkeit eine produktive \nDiskussion m\u00f6glich ist. Beweisen Sie auch den Hemm-\nschuhen und Bedenkentr\u00e4gern gegen\u00fcber den notwendi-\ngen Mut und die Durchsetzungskraft. Handeln Sie, damit \ndie Kultur im Kulturland Sachsen weiterhin eine Pflicht-\naufgabe bleibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte Frau Staatsministerin \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Das Gesetz \u00fcber die \nKulturr\u00e4ume in Sachsen ist seit nunmehr fast 14 Jahren in \nKraft und hat bereits zwei Verl\u00e4ngerungen hinter sich. \nWohl kaum ein anderes Gesetz, das vom S\u00e4chsischen \nLandtag auf den Weg gebracht wurde, konnte sich einer \nebenso breiten wie positiven Resonanz erfreuen, wie wir \nes gerade erneut in den Redebeitr\u00e4gen wahrnehmen \nkonnten. \n\nDie Zustimmung zu diesem Gesetz verlief im Landtag \ndurch alle Parteien, und ich hoffe, auch heute wird dies \nder Fall sein. Ich m\u00f6chte gern das Wort von \nHerrn Heitmann vom Kulturstolz der Sachsen aufgreifen, \ndas offenbar eine ganz wesentliche Grundlage daf\u00fcr ist, \ndass es hier parteien\u00fcbergreifend einen Konsens gibt, \ndieses Kulturraumgesetz in seiner G\u00e4nze und in der F\u00fclle \n\n 7459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndessen, was es zu leisten vermag, auch fortzusetzen. Das \neinstimmige Votum des federf\u00fchrenden Ausschusses \ndieses Landtages zu der Verl\u00e4ngerung dieses Gesetzes \nzeigt, dass die partei\u00fcbergreifende Zustimmung zu diesem \nKulturraumgesetz mit seinen in Deutschland einzigartigen \nGremien und F\u00f6rderinstrumenten auch heute noch, nach \n14 Jahren, Bestand hat, die Befristung im n\u00e4chsten Schritt \nalso tats\u00e4chlich fallen gelassen werden kann. \n\nDas Kulturraumgesetz d\u00fcrfte zu den popul\u00e4rsten Gesetzen \nim Freistaat und dar\u00fcber hinaus geh\u00f6ren. Wir haben es \nbereits in einigen Redebeitr\u00e4gen geh\u00f6rt: \u00dcber die Grenzen \nSachsens hinaus werden wir um dieses Kulturraumgesetz \nbeneidet. Allerdings war es auch die Gunst der Stunde \nund die Kreativit\u00e4t der Sch\u00f6pfer des Kulturraumgesetzes \n\u2013 Herr Heitmann hatte bereits auf Prof. Vogt und \nProf. Meyer hingewiesen \u2013, die letztlich diese einzigartige \nKonstruktion zum richtigen Zeitpunkt in den Gang der \nGeschichte gebracht haben. \n\nSeine Popularit\u00e4t beruht vor allem darauf, dass sich das \nGesetz zweifelsfrei als Instrumentarium regionaler und \nsolidarischer Kulturf\u00f6rderung bew\u00e4hrt hat und damit auch \nals geeignetes Mittel zur Umsetzung des Verfassungsauf-\ntrages der Pflichtaufgabe der Kulturf\u00f6rderung. Die Kul-\nturr\u00e4ume haben sich als geeignete Rahmen erwiesen, um \ngro\u00dfe Teile der regional bedeutsamen und traditionell \ndichten Kulturlandschaft zu f\u00f6rdern; und wenn gerade \nvon Herrn Gerstenberg auf die Ausd\u00fcnnung der Kultur-\neinrichtungen Bezug genommen wurde, so kann das \nmitnichten im Rahmen der dichten Kulturlandschaft in \nSachsen nachvollzogen werden; denn es gibt derzeit kein \nLand in Deutschland, welches diese Dichte aufweisen \nkann. Diese dichte Kulturlandschaft zu erhalten, zu \npflegen und gleichzeitig neue Formen und Angebote \nkultureller Arbeit zu erm\u00f6glichen \u2013 genau dies ist der \nKern des Kulturraumgesetzes, und zwar nicht nur in den \nurbanen Zentren Chemnitz, Dresden und Leipzig, die \ntraditionell reich an Kultureinrichtungen sind, sondern \nauch \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 in den l\u00e4ndlichen \nRegionen Sachsens ein fl\u00e4chendeckendes Angebot auf-\nrechtzuerhalten. \n\nTragendes Element des Erfolgsmodells Kulturraumf\u00f6rde-\nrung ist der zwischen dem Freistaat Sachsen, den Land-\nkreisen und den Kommunen gefundene solidarische \nKulturlastenausgleich. Dieses Modell der solidarischen \nund zweckgebundenen Finanzierung ist nur dank der \nspeziellen Zweckverbandsl\u00f6sung im Kulturraum m\u00f6glich \nund umsetzbar. So wurden f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume in den \nletzten Jahren jeweils circa 76,7 Millionen Euro und seit \n2005 \u2013 dank der Koalitionsvereinbarung \u2013 j\u00e4hrlich \n10 Millionen Euro zus\u00e4tzlich an Landesmitteln bereitge-\nstellt. \n\nWichtig ist \u2013 dies ist ein Teil dieser Konstruktion \u2013, dass \ndie Kulturr\u00e4ume diese Mittel durch eigene Kulturumlagen \nerg\u00e4nzen, die im Jahr 2007 allein bei insgesamt rund \n24 Millionen Euro lagen. Diese Mittel werden ausschlie\u00df-\nlich \u2013 ich betone nochmals: ausschlie\u00dflich \u2013 zur F\u00f6rde-\nrung von Kunst und Kultur in den Kulturr\u00e4umen einge-\n\nsetzt. Sie werden durch den Anteil der Sitzgemeinde der \njeweiligen Kultureinrichtung erg\u00e4nzt. Eine Umwidmung \ndieser Mittel f\u00fcr andere Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel \nStra\u00dfen- oder Br\u00fcckenbau, ist aufgrund der Konstruktion \ndes Kulturraumgesetzes nicht m\u00f6glich. Es ist eine der \ngro\u00dfen, kreativen L\u00f6sungen in diesem Gesetz, dies zu \nerm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Einwand der Linksfraktion \nbez\u00fcglich des Theater- und Orchestergutachtens eingehen. \nIm Theater- und Orchestergutachten, das auf unsere Bitte \nhin von der Kulturstiftung in Auftrag gegeben worden ist, \nwird ausdr\u00fccklich als eine Rahmenbedingung f\u00fcr die \nWeiterentwicklung unserer reichhaltigen Theater- und \nOrchesterlandschaft hervorgehoben, dass wir das Kultur-\nraumgesetz mit der heutigen Finanzierungsregelung \neinschlie\u00dflich der H\u00f6he erhalten m\u00fcssen. \n\nDennoch, auch wenn wir diese H\u00f6he fortschreiben, \nwerden wir in den n\u00e4chsten Jahren aufgrund verschiede-\nner Umst\u00e4nde, zum Beispiel auch Tariferh\u00f6hungen, \nAufl\u00f6sung von Haustarifvertr\u00e4gen und \u00c4hnlichem, \u00fcber \nstrukturelle Ver\u00e4nderungen bei Theatern und Orchestern \nnachdenken m\u00fcssen, und genau das ist eine \u2013 eine! \u2013 \nBotschaft aus diesem Theater- und Orchestergutachten. \nDie wichtigere Botschaft ist aber, dass wir in der Lage \nsind, mit diesem Kulturraumgesetz und mit dieser solida-\nrischen Finanzierung eine breite Theater- und Orchester-\nlandschaft auch in den n\u00e4chsten Jahren unter ver\u00e4nderten \nfinanziellen Rahmenbedingungen aufrechtzuerhalten. \n\nDas Geld f\u00fcr die im Rahmen des Kulturraumgesetzes aus \nden Landesfinanzierungen, aus den Kulturr\u00e4umen und aus \nden Sitzgemeinden ist gut investiertes Geld. Ich m\u00f6chte \ndas an einem konkreten Kulturraum deutlich machen. Im \nKulturraum Oberlausitz-Niederschlesien konnte der \nWandel des dort ans\u00e4ssigen Musiktheaters vom Stadtthea-\nter G\u00f6rlitz zum Regionaltheater der Oberlausitz vollzogen \nwerden. Mit der Einbringung der Neuen Lausitzer Phil-\nharmonie entstand ebenfalls ein Orchester f\u00fcr den gesam-\nten Kulturraum. Auch das Stadtmuseum Zittau konnte mit \nbesonderen Projekten, die aus den Kulturraummitteln \nfinanziert wurden, wie die Ausstellung \u201eWelt \u2013 Macht \u2013 \nGeist\u201c, in der \u00d6ffentlichkeit Aufmerksamkeit erzielen. \nDar\u00fcber hinaus wurde durch die Pr\u00e4sentation der Zittauer \nFastent\u00fccher die \u00fcberregionale Bedeutung des Stadtmu-\nseums Zittau untersetzt. Der Kulturraum Oberlausitz-\nNiederschlesien unterst\u00fctzte das Museum seit 1995 im \nRahmen der institutionellen F\u00f6rderung. \n\nAber auch innovative Projekte haben die Chance, von der \nKulturraumf\u00f6rderung zu profitieren. So bietet das Licht-\nKlang-Festival \u201eTransnaturale\u201c ein Experimentier- und \nGestaltungsfeld f\u00fcr moderne k\u00fcnstlerische Ausdrucksfor-\nmen \u00fcber die etablierten Institutionen hinaus. Mit diesem \nProjekt, das 2007 bereits zum dritten Mal stattfand, \nwerden insbesondere regionale Entwicklungsschwerpunk-\nte ber\u00fccksichtigt. Dies ist nur ein kleiner Ausschnitt aus \neinem ganz speziellen Kulturraum, was mit den Mitteln \nder Kulturraumf\u00f6rderung m\u00f6glich ist. \n\n 7460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber die Verga-\nbe der F\u00f6rdermittel haben in den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen \ndie Kulturraumgremien zu entscheiden. Betroffen sind \ndabei so unterschiedliche Kulturbereiche wie die Theater \nund Orchester, aber auch Musikschulen, Museen, Biblio-\ntheken sowie die F\u00f6rderung von Projekten in allen Kunst-\nsparten einschlie\u00dflich der Soziokultur. Die Etablierung \ndieser speziellen Kulturraumgremien ist ein weiteres \nElement der Kreativit\u00e4t des Kulturraumgesetzes und ein \nTeil seines Erfolges. Sie sind ein unverzichtbares Instru-\nment f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Umsetzung des Kulturauf-\ntrages in Sachsen. Das Zusammenspiel von Kulturkon-\nvent, Kulturraumsekretariat, Kulturbeir\u00e4ten und Fachar-\nbeitsgruppen macht es \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich, die politi-\nsche Entscheidungsgewalt der Kulturkonvente mit der \nfachlichen Kompetenz der Kulturbeir\u00e4te und Facharbeits-\ngruppen sowie dem professionellen Kulturmanagement \nder Kulturraumsekretariate zusammenzuf\u00fchren. Das kann \nkein Kulturausschuss, und sei er noch so produktiv. \n\nInsbesondere die Mitwirkung von 800 Ehrenamtlichen an \nder Beurteilung und Auswahl f\u00f6rderungsw\u00fcrdiger Kultur-\neinrichtungen und k\u00fcnstlerischer Projekte in den Kultur-\nbeir\u00e4ten und im Zusammenwirken mit den Kulturpoliti-\nkern in den Kulturkonventen ist eine unverzichtbare \nVoraussetzung f\u00fcr den Erfolg des Kulturraumgesetzes. \nAllen, die an diesem Erfolg und damit am Erhalt der \neinzigartigen s\u00e4chsischen Kulturlandschaft mitgewirkt \nhaben \u2013 insbesondere f\u00fcr das breite Engagement der \nEhrenamtlichen in diesen Kulturr\u00e4umen \u2013, m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle einmal sehr herzlich Dank sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \n der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach der noch \ngeltenden Fassung tritt das Kulturraumgesetz am \n31. Dezember 2007, also in wenigen Wochen, au\u00dfer Kraft \nund ich kann die kritischen Anmerkungen, die hier zu \ndem sp\u00e4ten Entscheidungszeitpunkt \u00fcber die Verl\u00e4nge-\nrung des Kulturraumgesetzes getroffen worden sind, \nnachvollziehen. Aber die Kulturschaffenden im Land \nhaben offenbar ein gro\u00dfes Vertrauen in die Landesregie-\nrung und in das Parlament, auch wenn von dort sicherlich \nUnsicherheit aufgekommen ist. Dennoch hat es in den \nKulturr\u00e4umen eine breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Verl\u00e4n-\ngerung des Kulturraumgesetzes und auch das Vertrauen \ndarauf gegeben, dass diese Verl\u00e4ngerung rechtzeitig in \nKraft tritt. \n\nAuf die Koalitionsvereinbarung und die Geltungsdauer \ndes Gesetzes bis 2011 ist bereits verwiesen worden. \nGenau das wollen wir mit dieser dritten Novelle umset-\nzen. Mit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf soll der \nAuftrag des Koalitionsvertrages, sowohl was die Verl\u00e4n-\ngerung bis 2011, als auch was die Finanzierungsgrundlage \nangeht, erf\u00fcllt werden. \n\nBesonders aufmerksam m\u00f6chte ich darauf machen, dass \nder Gesetzentwurf auch eine Regelung \u00fcber die F\u00f6rde-\nrung von besonderen Strukturma\u00dfnahmen in Kulturr\u00e4u-\nmen aufgenommen hat und dass die 2 % der f\u00fcr die \n\nKulturraumf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stehenden Landes-\nmittel f\u00fcr ganz gezielte Ma\u00dfnahmen in den Kulturr\u00e4umen \njetzt auch gesetzlich fixiert werden. Da im Rahmen der \nAnh\u00f6rung aller Kulturschaffenden und des S\u00e4chsischen \nKultursenats bereits darauf aufmerksam gemacht wurde, \nwird diese Praxis auch von ihnen unterst\u00fctzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \ndar\u00fcber informieren, dass in meinem Haus \u2013 darauf ist \nvon einigen Vertretern der Fraktionen schon Bezug \ngenommen worden \u2013 eine weitere Novelle des Kultur-\nraumgesetzes vorbereitet wird. Ein Referentenentwurf ist \nderzeit im Anh\u00f6rungsverfahren. Ich kann berichten, dass \nder S\u00e4chsische Landkreistag, also die Mehrheit der \nLandr\u00e4te, bereits seine Zustimmung zu diesem Referen-\ntenentwurf erteilt hat. \n\nDie Notwendigkeit f\u00fcr diese gro\u00dfe Novelle, wie ich sie \neinmal bezeichnen m\u00f6chte, ergibt sich aus der zeitglei-\nchen Anpassung des Kulturraumgesetzes an die neue \nVerwaltungs- und Funktionalstruktur. An die Adresse der \nFDP gerichtet: Es ist leider nicht m\u00f6glich gewesen, beide \nGesetze in einem Ritt zu machen, weil wir nicht auf etwas \nvorgreifen k\u00f6nnen, was derzeit vom Landtag noch gar \nnicht beschlossen ist, n\u00e4mlich eine neue Verwaltungs- und \nFunktionalstruktur. Insofern werden wir zeitgleich mit \ndiesem Gesetz in den Landtag gehen und rechtzeitig mit \ndem Inkrafttreten der Funktional- und Verwaltungsreform \nauch das neue Kulturraumgesetz \u2013 nat\u00fcrlich nach Zu-\nstimmung des Landtags \u2013 in Kraft setzen k\u00f6nnen. Dabei \nist daran gedacht \u2013 und Herr Heitmann hat auf die Eck-\npunkte hingewiesen \u2013, die bew\u00e4hrte Systematik des \nbisherigen Gesetzes und seine Finanzierung beizubehalten \nund durch eine Entfristung auch eine Sicherheit f\u00fcr die \nKulturr\u00e4ume, f\u00fcr die Institutionen zu schaffen. \n\nIch bitte Sie in der heutigen Sitzung zun\u00e4chst um eine \nZustimmung zu dem vorgelegten Dritten Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes. Ich freue \nmich auf eine breite Diskussion \u00fcber die gro\u00dfe Novelle \ndes Kulturraumgesetzes und hoffe, dass wir in wenigen \nMonaten sagen k\u00f6nnen, dass wir ein Kulturraumgesetz, \nich sage mal, \u201ef\u00fcr die Ewigkeit\u201c auf den Weg gebracht \nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die allgemeine Aussprache beendet. Wir kom-\nmen nun zu den Einzelberatungen. Ich frage, ob davor \u2013 \u2013 \nEs gibt noch einen zus\u00e4tzlichen Beitrag. Bitte sch\u00f6n, Herr \nClemen. Sie sprechen jetzt noch f\u00fcr die Fraktion? \n\n(Robert Clemen, CDU: Als Berichterstatter!) \n\nIch wollte gerade verk\u00fcnden, dass Sie als Berichterstatter \ndes Ausschusses das Wort haben. Bitte sch\u00f6n. \n\nRobert Clemen, CDU: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\n\n 7461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nren! Als Berichterstatter und Ausschussvorsitzender \ngestatten Sie mir bitte noch einige Bemerkungen. \n\nIch bedanke mich ganz herzlich bei allen Fraktionen f\u00fcr \ndie z\u00fcgige und konstruktive Behandlung des Gesetzent-\nwurfs, vor allen Dingen auch vor dem Hintergrund der \nIrritationen, woher auch immer sie gekommen sein \nm\u00f6gen, und dem heutigen Ergebnis. Wir k\u00f6nnen alle \ndarauf stolz sein, dass wir die Worte, die der Pr\u00e4sident des \nS\u00e4chsischen Kultursenats Dr. Bernhard von Loeffelholz \nmal ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eWozu dient eigentlich alles Wirtschaf-\nten, wenn nicht dazu, einem kulturvollen Leben die \nGrundlage zu geben\u201c, ber\u00fccksichtigen. Wir in Sachsen, \nmeine Damen und Herren, haben diese Kultur immer \nhochgehalten. Wir haben durch unser Kulturraumgesetz \neine deutschlandweite und weltweite Basis erster Ord-\nnung geschaffen, um das kulturvolle Leben in dieser \neinzigartigen Form in Sachsen aufrechtzuerhalten. \n\nDie einstimmige Beschlussfassung sollte uns allen ein \ndeutliches Signal sein, nun in der n\u00e4chsten Novelle die \nEntfristung und die unbegrenzte Fortschreibung des \nKulturraumgesetzes zu definieren, und ich bitte alle hier \nanwesenden Parlamentarier, sich dieses Signals auch \nbewusst zu sein. \n\nEs liegen Antr\u00e4ge vor, die unverz\u00fcgliche Ausfertigung des \nGesetzentwurfs nach \u00a7 50 Abs. 2, die Eilausfertigung, \ndurchzuf\u00fchren, und ich bitte darum, dass diese Eilausfer-\ntigung vorgenommen wird, auch im Namen aller an der \nAusschussdiskussion beteiligten Abgeordneten, die dazu \nin der Lage waren und die damit deutlich gemacht haben, \ndass wir jetzt schnell und z\u00fcgig allen Kulturschaffenden \nund den Tr\u00e4gern der Kultureinrichtungen im Freistaat \nSachsen die Planungssicherheit \u2013 zumindest erst einmal \nbis 2011 \u2013 an die Hand geben m\u00fcssen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse in der Fassung, wie sie vom Ausschuss vorgeschlagen \nwurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung selbst. Aufgerufen \nist: Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kultur-\nraumgesetzes, Drucksache 4/9243, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\nche 4/10065, ab. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Das war einstimmig. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 abstimmen. Wer dem Artikel 1 in \nder Fassung des Ausschusses die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ebenfalls einstimmig. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse \u00fcber Artikel 2 in der \nFassung des Ausschusses abstimmen. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das \neinstimmig so beschlossen. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. \n\nIch stelle nun den Entwurf \u201eDrittes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes\u201c in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \nEntwurf einstimmig als Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \n\u00fcber die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Wider-\nspruch gibt, w\u00fcrden wir dem entsprechen. \u2013 Ich stelle \nkeinen Widerspruch fest. Damit ist auch das so beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 2 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes \n\nDrucksache 4/8531, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10155, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die CDU, danach Links-\nfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Uns liegt der \u00c4nderungsan-\n\n 7462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ntrag zum s\u00e4chsischen Landeserziehungsgeld vor. Gestat-\nten Sie mir, eingangs noch einmal kurz auf das Landeser-\nziehungsgeld n\u00e4her einzugehen, um anschlie\u00dfend die im \nGesetz vorgenommenen \u00c4nderungen genauer darstellen \nzu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Landeser-\nziehungsgeld gibt es bereits seit 1992. Vor allem hat es \ndas Ziel, die Wahlfreiheit \u00fcber die Erziehung von Kindern \nzu unterst\u00fctzen und zu verbessern. Als Familienleistung \ndes Freistaates dient es besonders der finanziellen Unter-\nst\u00fctzung von Familien mit geringem und mittlerem \nEinkommen, welche ihr Kind zu Hause betreuen m\u00f6ch-\nten. Gleichzeitig ist es ein Zeichen des Ausdrucks der \nAnerkennung f\u00fcr diejenigen Eltern, welche ihre Kinder \nh\u00e4uslich betreuen. Die vorliegende Gesetzes\u00e4nderung ist \nvor allem n\u00f6tig, um das bisher geleistete Erziehungsgeld \nan das am 1. Januar eingef\u00fchrte Bundeselterngeld anzu-\npassen. Hierzu gab es auch viele Anfragen von der \u00d6f-\nfentlichkeit, ob wir als Land hierauf reagieren. Wir tun \ndies mit diesem \u00c4nderungsantrag. \n\nEs sei an dieser Stelle noch einmal darauf hingewiesen, \ndass das Bundeselterngeld eine ganz andere Zielrichtung \nhat als das Landeserziehungsgeld. Das soll hier nicht \nunerw\u00e4hnt bleiben. Das Bundeselterngeld ist vorrangig \neine Lohnersatzleistung und f\u00f6rdert insbesondere die \nrasche R\u00fcckkehr der M\u00fctter oder V\u00e4ter in ihr Berufsle-\nben. Gleichzeitig soll aber auch \u2013 und das finde ich eine \nsehr gute Geschichte und es wird auch angenommen \u2013 die \nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, dass V\u00e4ter dieses Bun-\ndeselterngeld in Anspruch nehmen. Ich m\u00f6chte es noch \neinmal kurz darstellen. \n\nWenn man das Bundeselterngeld \u00fcber zw\u00f6lf Monate in \nAnspruch nehmen will und danach das zweite Elternteil \nauch eine Erziehungsleistung vollbringt, dann wird das \nBundeselterngeld weitere zwei Monate gezahlt. \n\nNat\u00fcrlich kann man das Bundeselterngeld auch weiter \nsplitten \u2013 darauf werde ich in meinen Ausf\u00fchrungen noch \neingehen \u2013, sodass man es 24 Monate in Anspruch neh-\nmen kann, dann aber als gedeckelte Leistung. \n\nMit dem Landeserziehungsgeld wird insbesondere die \nWahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr Eltern angestrebt, die ihre Kinder zu \nHause erziehen wollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was ist das \nWesentliche bei den \u00c4nderungen zum Landeserziehungs-\ngeld? Zum einen wird die Leistung st\u00e4rker nach der \nKinderzahl und der Dauer der h\u00e4uslichen Betreuung \ngestaffelt. So k\u00f6nnen Eltern in Zukunft bereits im zweiten \nLebensjahr des Kindes, das hei\u00dft unmittelbar im An-\nschluss an die Zahlung des Bundeselterngeldes, f\u00fcr das \nerste Kind f\u00fcnf Monate lang 200 Euro, f\u00fcr das zweite \nKind sechs Monate 250 Euro und f\u00fcr das dritte Kind \nsieben Monate 300 Euro geltend machen. \n\nAber man kann dies nat\u00fcrlich auch im dritten Lebensjahr \nin Anspruch nehmen. Dann bedeutet das beim ersten Kind \nneun Monate lang 200 Euro, f\u00fcr das zweite Kind neun \n\nMonate lang 250 Euro und f\u00fcr das dritte Kind zw\u00f6lf \nMonate lang 300 Euro. \n\nIch hatte eingangs erw\u00e4hnt, dass das Bundeselterngeld \nzw\u00f6lf bzw. 14 Monate in Anspruch genommen werden \nkann. Aber man kann es auch auf 24 Monate splitten und \ndanach das Landeserziehungsgeld im dritten Lebensjahr \nin Anspruch nehmen. Gerade Familien mit mehreren \nKindern werden so st\u00e4rker entlastet und damit wird ihre \nErziehungsleistung unterst\u00fctzt. \n\nEine weitere wichtige \u00c4nderung betrifft die \u00d6ffnungs-\nklausel hinsichtlich des Besuchs der Kinderkrippe und der \nInanspruchnahme von Landeserziehungsgeld. \u00dcber dieses \nThema kann man sicher streiten. Das wird wohl bei den \nnachfolgenden Rednern eine Rolle spielen. Es ist zuk\u00fcnf-\ntig in bestimmten F\u00e4llen m\u00f6glich, Landeserziehungsgeld \nzu beziehen und trotzdem die Kindertagesst\u00e4tte zu besu-\nchen. Wenn zum Beispiel Kindesvernachl\u00e4ssigung amt-\nlich festgestellt wird oder das Kindeswohl gef\u00e4hrdet ist, \nkann das Kind in die Kindertagesst\u00e4tte gebracht werden. \nDamit reagieren wir auch auf die Diskussionen dar\u00fcber, \ndass Eltern zu Hause sitzen, das Geld hinter die Binde \ngie\u00dfen und die Kinder vernachl\u00e4ssigt w\u00fcrden. Dem \nwollen wir entgegenwirken. \n\nAbschlie\u00dfend sollte man nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass die \nEinkommensgrenzen, welche f\u00fcr den Bezug des Landes-\nerziehungsgeldes entscheidend sind, angehoben werden. \nDas ist ein gro\u00dfer Zugewinn, denn dadurch k\u00f6nnen mehr \nEltern davon profitieren. Die neuen Einkommensgrenzen \nbetragen bei Ehepaaren und ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaf-\nten 17 100 Euro und bei Alleinerziehenden 14 100 Euro. \nDamit ist es m\u00f6glich, dass ein gr\u00f6\u00dferer Anteil der Eltern \nin den Genuss von Landeserziehungsgeld kommt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Durch den \nvorliegenden \u00c4nderungsantrag ist Planungssicherheit f\u00fcr \nalle Familien mit Kindern in Sachsen geschaffen worden. \nGleichzeitig machen wir aber auch deutlich, dass wir zu \nunserer Verantwortung stehen, Familien und dabei insbe-\nsondere Mehrkindfamilien zu unterst\u00fctzen. Ich will hier \nauch daran erinnern, dass wir eines der nur drei Bundes-\nl\u00e4nder sind, die Landeserziehungsgeld zahlen. Das ist eine \nbeachtliche Leistung, und ich bin dem S\u00e4chsischen \nLandtag und nat\u00fcrlich insbesondere der Koalition sehr \ndankbar, dass die finanziellen Ressourcen daf\u00fcr zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden. Das sind f\u00fcr die Haushaltsjah-\nre 2007 und 2008 jeweils 30 Millionen Euro. Das ist eine \nbeachtliche Leistung f\u00fcr ein neues Bundesland. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Landeserzie-\nhungsgeld ist aber nicht die einzige Ma\u00dfnahme, welche \nim Freistaat Sachsen umgesetzt wird, um Familien aktiv \nzu unterst\u00fctzen. An dieser Stelle ist auch die Kinder-\nbetreuung zu nennen. \n\nIm Freistaat wurde und wird seit Beginn der ersten \nLegislaturperiode die Betreuung von Kindern und Jugend-\nlichen in den Kindertageseinrichtungen und Schulen \ngef\u00f6rdert. Allein im Jahr 2006 haben wir \u00fcber 300 Millio-\nnen Euro in die Betreuungsstrukturen investiert. \n\n 7463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, dass dies wirklich einen Applaus verdient. \n\nNat\u00fcrlich muss man sich an dieser Stelle auch bei den \nKommunen bedanken, die dieses Geld vom Freistaat \nabfordern, mit ihren eigenen Mitteln kumulieren und die \nentsprechende Kinderbetreuung absichern sowie in die \njeweiligen Einrichtungen investieren. \n\nWir werden mit Sicherheit, bedingt durch das Bundesel-\nterngeld, zunehmend Pl\u00e4tze f\u00fcr das Kleinkindalter zur \nVerf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, weil die Eltern eher in den \nBeruf zur\u00fcck wollen. \n\nMit Stolz kann man an dieser Stelle verk\u00fcnden, dass wir \nim Kindergartenbereich eine fast hundertprozentige \nVersorgung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen und bei den unter \nDreij\u00e4hrigen eine 40-prozentige Betreuungsquote ver-\nzeichnen, und zwar mit steigender Tendenz. \n\nNeben dem quantitativen Ausbau der Kinderbetreuung \nwurden auch vielf\u00e4ltige qualitative Ma\u00dfnahmen durchge-\nf\u00fchrt. Ein Beispiel daf\u00fcr ist der S\u00e4chsische Bildungsplan. \nAuf diesen k\u00f6nnen wir wirklich stolz sein. Damit will ich \ndeutlich machen, dass das Landeserziehungsgeld nicht \nnur eine Einzelma\u00dfnahme darstellt, sondern in viele \nweitere Ma\u00dfnahmen eingebettet ist, die unsere Familien-\nfreundlichkeit dokumentieren. Dabei ist auch der Einstieg \nin das kostenlose Vorschuljahr zu benennen, den wir mit \neinem Beschluss zum letzten Haushaltsplan erm\u00f6glicht \nhaben. \n\nWeiterhin stellen wir uns der Aufgabe, die Fort- und \nWeiterbildung von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, \nvon Erzieherinnen und Erziehern und von Tagesm\u00fcttern \nauch k\u00fcnftig abzusichern. Auch hier investieren wir in \nQualit\u00e4t und damit nat\u00fcrlich in unsere Kinder und Famili-\nen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist die finanzielle Unter-\nst\u00fctzung von Familien. Ich habe bereits das Bundeseltern-\ngeld und das Landeserziehungsgeld angesprochen. In \ndiesem Zusammenhang sollen aber auch die Ma\u00dfnahmen \nerw\u00e4hnt werden, welche diejenigen Eltern unterst\u00fctzen, \ndie ihr Kind in den ersten Lebensjahren zu Hause betreu-\nen und einen Wiedereinstieg in den Beruf anstreben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Arbeitsle-\nben wandelt sich st\u00e4ndig. Die Anforderungen werden \nimmer h\u00f6her. Das Programm \u201eQualifizierung von Perso-\nnen in Elternzeit\u201c, finanziert aus Mitteln der Europ\u00e4ischen \nUnion, gibt den Eltern w\u00e4hrend der Elternzeit die M\u00f6g-\nlichkeit, sich weiterzubilden und ihr Wissen aufzufri-\nschen, um relativ problemlos den Wiedereinstieg in das \nBerufsleben zu finden. \n\nEine sinnvolle und richtungweisende Familienpolitik \nk\u00fcmmert sich jedoch nicht nur um die Eltern und ihre \nKinder. Vielmehr muss auch gesehen werden, dass Eltern \nund Kinder, Gro\u00dfeltern und Enkel, also unterschiedliche \nGenerationen, welche f\u00fcreinander Verantwortung tragen \nund sich dieser stellen, seitens des Freistaates unterst\u00fctzt \nwerden m\u00fcssen. Daher werden nicht nur Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen, um die Kinderbetreuung zu verbessern, sondern \nauch Ma\u00dfnahmen, um insbesondere den \u00e4lteren Famili-\nenmitgliedern die aktive Teilnahme am Familienleben zu \nerm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle an das Mehr-Generationen-\nWohnen erinnern und an viele Dinge mehr, die inzwi-\nschen Akzeptanz gefunden haben. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen: Ich sehe, dass in Sachsen \nvielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen unternommen wurden und auch in \nder Zukunft unternommen werden, um zum einen die \nVereinbarkeit von Familie und Beruf besser zu erm\u00f6gli-\nchen und ein gutes Familienklima zu sichern. Zum ande-\nren werden auch die Familien gest\u00e4rkt und gest\u00fctzt. Mit \ndem vorliegenden \u00c4nderungsantrag zum Landeserzie-\nhungsgeld wird die Zukunft zeigen, dass wir hier den \nrichtigen Weg eingeschlagen haben. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung unseres \u00c4nderungsantrages \nzum Landeserziehungsgeld. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor etwa \neinem Jahr hat der Bundestag das Bundeselterngeld \nbeschlossen. Dies ist letztlich die Ursache f\u00fcr die heute \nvorliegende Novellierung des Landeserziehungsgeldge-\nsetzes. \n\nSowohl der Verschleppung \u00fcber fast ein Jahr als auch dem \nInhalt des Gesetzes merkt man jedoch an, wie unwillig die \nStaatsregierung dem vorsichtigen Kurswechsel in der \nFamilienpolitik auf der Bundesebene gegen\u00fcbersteht. \n\nDIE LINKE hat ebenso wie zuvor die PDS das Bundesel-\nterngeld stets begr\u00fc\u00dft und bef\u00fcrwortet. Vor etwa \nzehn Jahren haben wir diesen Vorschlag selbst im Bun-\ndestag unterbreitet. Zehn Jahre sp\u00e4ter war dann auch die \nCDU bereit dazu, zumindest im Bund. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nGanz sch\u00f6n flott!) \n\nDem Bundeselterngeld liegt die Philosophie zugrunde, \ndass es als Lohnersatzleistung in Abh\u00e4ngigkeit vom \nletzten Lohn gezahlt wird. Damit soll zum einen vermie-\nden werden, dass berufst\u00e4tige Frauen nach der Geburt \nihres Kindes durch finanzielle Einbu\u00dfen in die Abh\u00e4ngig-\nkeit ihres Mannes geraten. Zum anderen soll auch M\u00e4n-\nnern, die im Regelfall ein h\u00f6heres Einkommen erhalten, \neine Auszeit schmackhaft gemacht werden. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es das Bundeselterngeld zwei Monate \nnur, wenn die jeweilige Partnerin bzw. der jeweilige \nPartner davon Gebrauch macht. \n\nEs ist also durchaus auch ein gleichstellungspolitischer \nAnsatz, dem das Bundeselterngeld mit dem Leitbild der \n\n 7464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nberufst\u00e4tigen Frau und der Verminderung der Abh\u00e4ngig-\nkeit zwischen den PartnerInnen folgt. Diesen Ansatz \nunterst\u00fctzen wir. \n\nGleichzeitig aber \u2013 und das ist unsere Kritik daran \u2013 \nzeichnet sich das Bundeselterngeld leider auch durch eine \nextreme soziale Schieflage aus. Wirkliche Gleichstellung \ngibt es also nur f\u00fcr gut verdienende Frauen. Niedrig \nverdienende und arbeitslose Frauen wurden schlechter \ngestellt. Der Mindestbetrag von 300 Euro ist schlicht und \neinfach viel zu niedrig, um eine finanzielle Unabh\u00e4ngig-\nkeit zu sichern. Genau deswegen haben wir vorgeschla-\ngen, aus den Mitteln f\u00fcr das Landeserziehungsgeld den \nSockelbetrag aufzustocken. Unser Vorschlag waren \n900 Euro. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, dass Sie unserem \nVorschlag nicht gefolgt sind, war f\u00fcr uns dann doch nicht \nso ganz \u00fcberraschend. \u00dcberraschend war es aber schon, \ndass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf die bundespolitischen \nVorgaben Ihrer eigenen Koalition vollkommen konterka-\nrieren. Sie wollen, dass M\u00fctter l\u00e4nger f\u00fcr die Betreuung \nihrer Kinder zu Hause bleiben, wobei das Wollen noch \nrelativ undramatisch ist. Das Problem ist nur, dass Sie mit \ndiesem Gesetz geradezu Druck auf junge Familien aus-\n\u00fcben, wenn diese auf finanzielle Unterst\u00fctzung angewie-\nsen sind. \n\nWer sich von vornherein entschlie\u00dft, eine dreij\u00e4hrige \nAuszeit zu nehmen mit einem auf zwei Jahre gestreckten \nBundeselterngeld und dem anschlie\u00dfenden Erziehungs-\ngeld, bekommt deutlich mehr Landeserziehungsgeld als \ndiejenige Person, die eigentlich nach einem Jahr wieder \narbeiten m\u00f6chte, dies aber aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden \nnicht realisieren kann. \n\nAus diesem Grund haben wir heute den \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt, der eine gleiche Bezugsdauer des Landeserzie-\nhungsgeldes sowohl im zweiten als auch im dritten Jahr \ngarantiert. \n\nNach der Anh\u00f6rung im Sozialausschuss w\u00e4re es das \nMindeste f\u00fcr die Koalition, diesem \u00c4nderungsantrag \nzuzustimmen. Unisono erkl\u00e4rten dort die Sachverst\u00e4ndi-\ngen, dass eine solche Unterscheidung zwischen zweitem \nund drittem Jahr \u00fcberhaupt nicht zielf\u00fchrend und sinnvoll \nsei. Dar\u00fcber hinaus kritisierten die Sachverst\u00e4ndigen den \nIrrsinn, dass Kinder vom Besuch einer Kita ausgeschlos-\nsen sind, wenn Eltern das Landeserziehungsgeld bezie-\nhen. \n\nWie lange wollen Sie, meine Damen und Herren von der \nCDU, beim Thema Kindertagesst\u00e4tten weiter zwischen \ndem modernen Anspruch auf fr\u00fchkindliche Bildung f\u00fcr \nalle einerseits und der antiquierten Vorstellung von der \nKleinkinderbewahranstalt f\u00fcr berufst\u00e4tige M\u00fctter anderer-\nseits hin- und herspringen? Eine Linie ist bei Ihnen \neinfach nicht zu erkennen. \n\nIch stelle fest: Der Freistaat wird Eltern daf\u00fcr pr\u00e4mieren, \nwenn diese ihre eigenen Kinder von der fr\u00fchkindlichen \nBildung ausschlie\u00dfen, geradezu absurd, au\u00dfer \u2013 und damit \nkomme ich zur glorreichen \u00c4nderung der Koalition im \n\nAusschuss \u2013 in solchen Situationen, wenn der Arzt beim \nKind Verhaltensauff\u00e4lligkeiten oder eine Kindeswohlge-\nf\u00e4hrdung feststellt. Das ist ja wohl schon zynisch. Etwas \npolemisch gesagt: Wer sein Kind schl\u00e4gt, hat Anspruch \nauf den Kita-Platz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der SPD! Den heute \nvorliegenden Gesetzentwurf als klassischen Kompromiss \nzu bezeichnen ist schon ziemlich verwegen. Vor ei-\nnem Jahr \u00fcbrigens vertraten Sie noch die gleiche Forde-\nrung wie wir: dass Kindern auch der Zugang zur Kita \ngew\u00e4hrt werden m\u00fcsse, wenn die Eltern Landeserzie-\nhungsgeld in Anspruch nehmen. \n\nDas ist kein Kompromiss. Was uns heute vorliegt, ist das \nGesetz der Staatsministerin Orosz in unver\u00e4nderter Form. \nWeder die Vorstellungen von der SPD noch die Anregun-\ngen der Sachverst\u00e4ndigen haben Eingang in den Gesetz-\nentwurf gefunden; von Kompromiss ist also weit und \nbreit keine Spur. \n\nIch kann nur an dieser Stelle schon f\u00fcr die beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge werben, die wir als Fraktion gestellt haben \nund die genau diese beiden Punkte nachhaltig ver\u00e4ndern \nwollen, um damit das S\u00e4chsische Landeserziehungsgeld-\ngesetz zeitgem\u00e4\u00dfer zu gestalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \ndie Fraktion der NPD, Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch wenn die Anpassung des Landeserzie-\nhungsgeldes etwas sp\u00e4t kommt, m\u00f6chte ich an dieser \nStelle ganz klar sagen, dass wir die Beibehaltung nat\u00fcr-\nlich begr\u00fc\u00dfen. \n\nSachsen ist eines der wenigen L\u00e4nder, die diese Leistung \n\u00fcberhaupt zahlen. Und das ist auch gut so. Aber der \nvorliegende Entwurf weist einige so entscheidende \nM\u00e4ngel auf, dass uns eine Zustimmung unm\u00f6glich sein \nwird. \n\nSchon vor der Anh\u00f6rung, genauer gesagt am 16. Mai \ndieses Jahres, brachte meine Fraktion einen \u00c4nderungsan-\ntrag ein, der die Hauptkritikpunkte aufgriff. Unsere \nBedenken wurden in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt, und auch die \nanderen Oppositionsparteien legten den Finger in diesel-\nben Wunden. \n\nEs ist uns einfach unverst\u00e4ndlich, wie bei einer so tollen \nSache wie unserem Landeserziehungsgeld so viel falsch \ngemacht werden kann; mal ganz abgesehen von den \nunn\u00f6tigen Kompliziertheiten. Die Staatsregierung und die \nKoalition handeln hier wider besseres Wissen. \n\nUnser Hauptkritikpunkt liegt vor allem im Zeitpunkt und \nim Zeitraum, in dem das Landeserziehungsgeld gezahlt \nwird. Das Landeserziehungsgeld wird erst im drit-\nten Lebensjahr gezahlt und nicht \u2013 wie wir es vorgeschla-\ngen hatten \u2013 direkt im Anschluss an das Bundeselterngeld. \n\n 7465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDamit haben die Eltern, die die Betreuung ihres Kindes \nselbst \u00fcbernehmen wollen, neun Monate zu \u00fcberbr\u00fccken, \nin denen die Erziehungsleistung keinerlei Ber\u00fccksichti-\ngung findet, sofern sie das Geld vom Bund nicht strecken \nwollen oder k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr Alleinstehende, denen gem\u00e4\u00df Bundeserziehungsgeld-\ngesetz lediglich zw\u00f6lf Monate lang Leistungen zustehen, \nverl\u00e4ngert sich diese Zeit noch einmal um weitere Mona-\nte. Damit \u2013 auch das kam in der Anh\u00f6rung ganz klar \nzutage \u2013 wird diese Personengruppe diskriminiert. Wenn \nman bedenkt, dass regional bis \u00fcber ein Drittel der Eltern-\nteile alleinerziehend sind, kann man hier wohl kaum von \neiner Gleichbehandlung sprechen. \n\nEin weiteres Kernproblem liegt in der unzureichenden \nM\u00f6glichkeit, zumindest stundenweise eine Betreuung \nzuzulassen. Die Koalition wollte hier zwar nachbessern. \nAber das betrifft letztlich nur einige wenige Kinder. \n\nUnsere Vorstellung ist, dass f\u00fcr alle Kinder, deren Eltern \ndas Landeserziehungsgeld beziehen, bis 15 Stunden \npro Woche die M\u00f6glichkeit besteht, an Aktivit\u00e4ten in den \nKitas teilzunehmen und so durch den Umgang mit \nGleichaltrigen zu lernen und soziale Kompetenzen zu \nerwerben. \n\nLetztlich steht auf unserer M\u00e4ngelliste die Leistungsh\u00f6he. \nZwar erh\u00f6ht sich das Landeserziehungsgeld beim zweiten \nKind um 45 Euro. Daf\u00fcr wird beim ersten und ab dem \ndritten Kind gek\u00fcrzt. Wir lehnen eine Staffelung pro Kind \nab und haben das auch in unserem \u00c4nderungsantrag \nfestgeschrieben. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie h\u00e4tten \ndurchaus die M\u00f6glichkeit gehabt, diesen Gesetzentwurf \nentsprechend anzupassen. Mit unserem \u00c4nderungsantrag, \nder \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 von den eingeladenen Experten \neindrucksvoll best\u00e4tigt wurde, sind die Grundlagen daf\u00fcr \ngelegt. \n\nSie haben immer noch die M\u00f6glichkeit, sich uns anzu-\nschlie\u00dfen und so zumindest die gr\u00f6\u00dften Missst\u00e4nde des \nGesetzentwurfes zu beheben. Ich wiederhole noch einmal: \neinerseits die Zulassung auf Besuch einer Kita bis zu \n15 Wochenstunden auch bei Bezug des Landeserzie-\nhungsgeldes, Anspruch des Landeserziehungsgeldes \nsofort nach dem Bundeselterngeld ohne K\u00fcrzungen sowie \nAnhebung des Betrages auf 500 Euro pro Kind ohne \nStaffelung. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion sind alle Kinder gleichwertig, egal \nob es das erste, zweite oder dritte Kind ist. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir m\u00f6chten die Leistung nicht unter dem Hartz-IV-\nNiveau angesiedelt wissen. Ganz abgesehen davon, dass \ndie Erziehungsleistungen der jungen Muttis mehr wert \nsind als \u2013 pauschal gesagt \u2013 200 bis 250 Euro, w\u00e4re dies \nein Schritt in Richtung des von uns seit Langem geforder-\nten M\u00fcttergehaltes. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, damit aus dem guten Ansatz des Landeserziehungs-\ngeldes eine echte Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere jungen Famili-\nen wird. Stimmen Sie also dem Antrag zu und sagen Sie \ndamit Ja zur Zukunft! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00fc\u00dfler, darf ich fragen, \nob damit die \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht sind? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sie sind eingebracht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie sind eingebracht; danke \nsch\u00f6n. Ich erteile der Fraktion der FDP das Wort; Frau \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich halte es nach wie vor f\u00fcr \neine gro\u00dfe Errungenschaft, dass eine Elternzeit von drei \nJahren erm\u00f6glicht wird. Das sind drei \u2013 auch einzeln \nnehmbare \u2013 Jahre, die Eltern ganz ihrem Kind bzw. ihren \nKindern widmen k\u00f6nnen. \n\nDass eine Elternzeit \u2013 in der man keine Erwerbsleistung \nerbringt und deshalb kein Erwerbseinkommen erzielt, \njedoch eine enorme Erziehungsleistung erbringt \u2013 nicht \nohne finanzielle Mittel auskommt, ist unumstritten. Umso \nwichtiger ist es, Klarheit f\u00fcr die finanzielle Unterst\u00fctzung \nw\u00e4hrend dieser Zeit zu erhalten. Dass der Freistaat Sach-\nsen weiterhin f\u00fcr ein Landeserziehungsgeld steht, ist ein \nwichtiges Signal, doch wie es aussehen soll, ist v\u00f6llig \nunklar. \n\nEnde April 2007 kam der unausgegorene Gesetzentwurf \nin den Landtag. Nach einer langen Bedenkzeit \u2013 immer-\nhin haben Sie, Frau Orosz, schon im Fr\u00fchjahr 2006 selbst \nauf eine notwendige \u00c4nderung hingewiesen \u2013 sollte man \nmeinen, dass ein abgestimmter Gesetzentwurf hier zur \nDiskussion kommt. Doch die unterschiedlichen Auffas-\nsungen in und zwischen den Koalitionsfraktionen CDU \nund SPD sind l\u00e4ngst noch nicht ausger\u00e4umt. \n\nBis zum heutigen Tag gibt es kein beschlossenes, neues \nLandeserziehungsgeldgesetz. Bis zum heutigen Tag \nk\u00f6nnen Eltern noch nicht planen, ob und wie sie Landes-\nerziehungsgeld ab dem 1. Januar 2008 bekommen k\u00f6n-\nnen. Bis zum heutigen Tag m\u00fcssen Familien wichtige \nEntscheidungen aufschieben. Wie lange wird Landeser-\nziehungsgeld gezahlt? Vertragen sich Landeserziehungs-\ngeld und Krippenbesuch miteinander? Wie unterst\u00fctzt der \nFreistaat die verschiedenen Lebens- und Erziehungsmo-\ndelle in Sachsen? Wie sollen Familien \u00fcber den berufli-\nchen Wiedereinstieg, die Anmeldung f\u00fcr einen Krippen-\nplatz oder eine weitere h\u00e4usliche Erziehung und Bildung \nentscheiden, wenn die notwendigen Antworten durch die \nKoalition von CDU und SPD so sp\u00e4t gegeben werden? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non! Mit Ihrem Streit und Ihrer Uneinigkeit haben Sie zur \nVerunsicherung s\u00e4chsischer Familien beigetragen. Der \n\n 7466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEntwurf aus dem Hause von Frau Staatsministerin Orosz \nwar und ist nicht beschlussf\u00e4hig, geschweige denn prakti-\nkabel. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWer die Beschlussvorlage des Ausschusses, der erst vor \n14 Tagen dar\u00fcber diskutieren durfte, liest und sie mit dem \nEntwurf der Staatsregierung vergleicht, wird bestenfalls \neine Verschlimmbesserung feststellen. Was die Staatsre-\ngierung als Entwurf in das Parlament einbrachte, war \ninhaltlich v\u00f6llig unausgegoren. \n\nBei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung fiel das Gesetz mit Pauken \nund Trompeten durch. Der Landtag durfte selten eine \nAnh\u00f6rung erleben, in der ein solch wichtiges Gesetz der \nStaatsregierung von fast allen Sachverst\u00e4ndigen so nega-\ntiv bewertet wurde: unpassend f\u00fcr Alleinerziehende, eine \nK\u00fcrzung von 205 auf 200 Euro f\u00fcr das erste Kind und \neine v\u00f6llig unpraktikable Regelung bei der Bezugsdauer. \nWer das Landeserziehungsgeld im zweiten Lebensjahr des \nKindes im Anschluss an das Bundeselterngeld beantragt, \nbekommt nur f\u00fcnf Monate lang Landeserziehungsgeld; \nwer aber ein Jahr ohne weiteres Geld auskommt, darf im \ndritten Lebensjahr des Kindes mit neun Monaten Bezugs-\ndauer rechnen. \n\nF\u00fcr mich stellt sich die Frage: Ist es einfach nur Unf\u00e4hig-\nkeit oder ist es der Wille der K\u00fcrzung durch die Hintert\u00fcr? \n\nFrau Nicolaus, um auf Sie einzugehen: Erziehungsleis-\ntung wertsch\u00e4tzen. Ist eine Erziehungsleistung im zweiten \nweniger wert als im dritten Lebensjahr? Ist das Ihre \nbegnadete Anpassung an das Bundeselterngeld? \u2013 Nein, \nich glaube nicht. Unser \u00c4nderungsantrag zielt genau \ndarauf ab, dort den Anschluss zu bringen. \n\nDoch was macht die Koalition aus der Anh\u00f6rung? \u2013 \nNichts. Da wurde an der Bezugsdauer f\u00fcr das zweite Kind \nund an dem Thema der Vereinbarkeit von Kita-Besuch \nund Landeserziehungsgeld gebastelt. Eine wirkliche \nVerbesserung war das alles nicht. Wer jetzt sein Kind \nmisshandelt oder vernachl\u00e4ssigt und dies ihm \u00e4rztlich \nbescheinigt wird, darf sein Kind in die Krippe geben und \nLandeserziehungsgeld bekommen. Das ist eine Regelung, \ndie bei mir, bei vielen Paaren, aber auch bei Alleinerzie-\nhenden nur Kopfsch\u00fctteln ausl\u00f6sen d\u00fcrfte. Das ist eine \nFarce und wahrscheinlich nur ein z\u00e4hneknirschendes \nGeschenk der CDU an eine sich schm\u00e4chtig aufb\u00e4umen-\nde, soziale SPD. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lange Zeit \ngalten wir als das familienpolitische Musterland: gen\u00fc-\ngend Pl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen, ein Landeser-\nziehungsgeld und gute Hilfsstrukturen. Doch mittlerweile \n\u00fcberholen uns andere Bundesl\u00e4nder. So gibt es in Sach-\nsen-Anhalt einen Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz; \nanderswo plant man kostenlose Schulvorbereitungsjahre. \nMittlerweile ist Sachsen im ostdeutschen Vergleich \nLetzter, was die Betreuungsquote f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige \nangeht. Was ich am Schlimmsten finde: Minister der \nStaatsregierung kritisieren den Ausbau von Angeboten f\u00fcr \n\nunter Dreij\u00e4hrige. Nahtlos kn\u00fcpft sich daran der vorlie-\ngende Gesetzentwurf an, kann ich dazu nur sagen. Die \nStaatsregierung und mit ihr die Fraktionen von CDU und \nSPD sind drauf und dran, das familienpolitische Erbe hier \nin Sachsen zu verspielen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nImmer mehr entfernt man sich von dem Ziel, das famili-\nenfreundlichste Bundesland zu werden. Sie m\u00fcssen \nnachbessern, meine Damen und Herren der Koalition! \nSollte die Ausschussvorlage zur Abstimmung kommen, \nkann ich meiner Fraktion nur die Ablehnung empfehlen; \ndenn die Gesetzesvorlage, wie sie zurzeit ist, zeigt nur \neines: Die Entscheidung, ob ich mein Kind im zweiten \nLebensjahr institutionell betreuen lasse oder es selbst zu \nHause erziehen m\u00f6chte, kann in Sachsen nur noch der gut \nSituierte treffen und sich dies wirklich leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es geht heute nicht um alle m\u00f6gli-\nchen familienpolitischen Leistungen, die Frau Nicolaus \naufgez\u00e4hlt hat, sondern es geht um das Landeserzie-\nhungsgeld und im besten Fall noch darum, wie sich \nLandeserziehungsgeld in diese familienpolitischen Leis-\ntungen und Ziele hier in Sachsen und unserem Land BRD \neingliedert. Deshalb muss man dar\u00fcber nachdenken und \nbestimmte Punkte im Hinterkopf haben, wenn man dieses \nGesetz diskutiert. Diese Punkte hei\u00dfen zum Beispiel \nFamilienfreundlichkeit, Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf, Stellenwert fr\u00fchkindlicher Bildung und die gro\u00dfe \nFrage der demografischen Entwicklung in Sachsen. \n\nJa, Sachsen hat ein Landeserziehungsgeld. Es geh\u00f6rt \ndamit zu einem der drei Bundesl\u00e4nder, die dies \u00fcberhaupt \nhaben. Das ist lobenswert. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nDamit ist aber noch nichts \u00fcber den Inhalt dieses Landes-\nerziehungsgeldgesetzes ausgesagt und dar\u00fcber, ob der \nInhalt das Lob in diesem Ma\u00dfe verdient. Es ist keine \nverl\u00e4ssliche Politik \u2013 das hat Frau Sch\u00fctz schon ausge-\nf\u00fchrt \u2013, wenn wir zum heutigen Zeitpunkt \u00fcber eine \nNovellierung des Landeserziehungsgeldgesetzes diskutie-\nren. Dabei m\u00fcssen sich Eltern in Sachsen seit Januar \ndieses Jahres entscheiden, wie sie Bundeselterngeld \nnehmen: ob sie es \u00fcber 24 Monate splitten oder ob sie \nsich entschlie\u00dfen, es f\u00fcr zw\u00f6lf oder 14 Monate zu bean-\ntragen. \n\nDie Kritikpunkte der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung \nk\u00f6nnten dazu beitragen, dass die Lebenswirklichkeit der \nB\u00fcrger in Sachsen st\u00e4rker ins Bewusstsein der Staatsre-\ngierung dringt und damit \u00c4nderungen in der heutigen \nVorlage umgesetzt werden k\u00f6nnten. Das ist mitnichten der \nFall. Auch darauf hat Frau Sch\u00fctz hingewiesen. Die \n\n 7467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nKritikpunkte der Sachverst\u00e4ndigen sind schon benannt \nworden. Das ist zum einen die unterschiedliche Bezugs-\ndauer des Landeserziehungsgeldes, je nachdem, ob sie das \nLandeserziehungsgeld sofort im Anschluss an das Bun-\ndeselterngeld nehmen \u2013 n\u00e4mlich im zweiten Lebensjahr \ndes Kindes, die Bezugsdauer betr\u00e4gt dann f\u00fcnf Monate \u2013 \noder ob sie sich entschlie\u00dfen und es finanziell verkraften \nk\u00f6nnen, das Landeserziehungsgeld erst im dritten Lebens-\njahr des Kindes zu nehmen. \n\nDabei muss man sich fragen: Welches Ziel steckt hinter \ndieser Option, dieser Wahlfreiheit, die den Eltern daf\u00fcr \ngelassen wird? Das Ziel ist nicht schwer zu erkennen. Das \nZiel hei\u00dft einfach: Eltern sollen zu Hause bei ihren \nKindern bleiben und m\u00f6glichst bis zum dritten Lebensjahr \nkeiner Berufst\u00e4tigkeit nachgehen. Das wiederum steht im \nGegensatz zu der Intention \u2013 das ist hier gesagt worden \u2013 \ndes Bundeselterngeldes. Dies genau ist aber eine Schwie-\nrigkeit: den Menschen diese verschiedenen Ziele zu \nvermitteln. Wollen wir Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf, oder wollen wir das eben nicht? Genau an dieser \nStelle dr\u00fcckt es sich aus. \n\nWor\u00fcber hier noch gar nicht gesprochen wurde, ist die \nLeistungsh\u00f6he des Landeserziehungsgeldes f\u00fcr Studenten, \ndenn f\u00fcr Studenten und Azubis wurde die Leistungsh\u00f6he \nvon vormals 307 Euro auf 200 Euro gek\u00fcrzt. Es stellt sich \ndie Frage, wie das mit der demografischen Entwicklung \nin Einklang zu bringen ist. Wenn wir n\u00e4mlich davon \nausgehen \u2013 und so ist dieses Landeserziehungsgeld \ngestrickt \u2013, dass wir Eltern wollen, die sich f\u00fcr mehr als \nein Kind entscheiden, dann hei\u00dft das, fr\u00fchzeitig Kinder zu \nbekommen. Denn wenn die Kinder erst geboren werden, \nwenn die Ausbildung beendet und der Einstieg in den \nBeruf geschafft ist, dann werden es nicht mehr als ein \nKind oder h\u00f6chstens zwei Kinder. Wenn wir mehr Kinder \nwollen, m\u00fcssen wir junge Eltern f\u00f6rdern, und das Gesetz \nmacht genau das Gegenteil. \n\nZum dritten Kritikpunkt ist bereits etwas gesagt worden: \ngleichzeitiger Bezug von Landeserziehungsgeld und Kita-\nBesuch. Liebe Kolleginnen und Kollegen, hier macht die \nStaatsregierung einen fatalen Fehler. Wir haben in der \nVergangenheit dar\u00fcber diskutiert, dass Erziehung und \nBildung in Kitas nicht etwa eine Sache ist, die man so \nnebenbei macht und bei der man den Eltern die Entschei-\ndungsfreiheit l\u00e4sst \u2013 entweder Kita oder Landeselterngeld \n\u2013, sondern es handelt sich um eine Bildungsaufgabe, die \nerg\u00e4nzend zu der Familienerziehung zu betrachten ist. \nDeshalb steht hier nicht den Eltern die Wahlfreiheit zu \u2013 \nund das wird dann als Gerechtigkeit verkauft \u2013, sondern \nwir m\u00fcssen es aus der Sicht der Kinder betrachten: Hier \nwird Kindern der Zugang zu Kita und Bildung verwehrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn dem \u00c4nderungsantrag, den die Koalition hierzu einge-\nbracht hat, hei\u00dft es doch tats\u00e4chlich: \u201e\u2026 wenn ein \u00e4rztli-\nches Attest ausweist, dass der stundenweise Besuch einer \nKindertageseinrichtung f\u00fcr den Therapieerfolg hinsicht-\nlich einer umschriebenen Entwicklungsauff\u00e4lligkeit des \nKindes erforderlich ist\u201c, dann ist es m\u00f6glich, dann k\u00f6nnen \n\nKinder in die Kita gehen. Also in dem Moment, da das \nKind in den Brunnen gefallen ist \u2013 wenn \u00c4rzte bescheini-\ngen, dass dort Vernachl\u00e4ssigung stattfindet \u2013, k\u00f6nnen \nKinder die Kita besuchen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin, k\u00f6nnte man zu dem \nErgebnis kommen, dass aus der Herdpr\u00e4mie der Union \ndie Pr\u00fcgelpr\u00e4mie der Koalition geworden ist? \n\n(Allgemeine Verwunderung) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich werde mein \nFazit am Ende ziehen; so hart, wie Sie es gesagt haben, \nw\u00fcrde ich es nicht ausdr\u00fccken. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWenn Vernachl\u00e4ssigung bescheinigt worden ist, dann ist \nKita-Besuch m\u00f6glich. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \ndas bei\u00dft sich eklatant mit dem Fr\u00fchwarnsystem. Dort \nwerden Hebammen eingesetzt, Familienhebammen, die \ngenau den Auftrag haben zu schauen, wie Familie mit \nKindererziehung klarkommt; und diese Hebammen haben \n\u00fcberhaupt keinen Einfluss, sie sind nicht einmal benannt. \nWenn sie eine Schwierigkeit signalisieren, spielt das keine \nRolle. \n\nFazit, liebe Kolleginnen und Kollegen: Dieses Gesetz ist \neine Sparb\u00fcchse, weil es dazu beitragen wird, dass viele \nEltern nicht neun Monate \u2013 wie bisher \u2013 in Anspruch \nnehmen, sondern nur f\u00fcnf. Dieses Gesetz schafft Zu-\ngangskriterien f\u00fcr Kinder in Kindertagesst\u00e4tten, die wir \ngenau nicht haben wollen und bei denen wir immer \nwieder betont haben, dass wir diese nicht wollen. Das \nGesetz ist auch nicht nachhaltig, wenn wir uns die demo-\ngrafischen Auswirkungen ansehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es bleibt meines Erachtens \nfestzuhalten, dass heute ein guter Tag f\u00fcr die Familien in \nSachsen ist, denn wir haben das Landeserziehungsgeld \nweiterentwickelt und verbessert. \n\nFrau Kollegin Herrmann, es ist eben keine Sparb\u00fcchse, \nsondern wir geben f\u00fcr das Landeserziehungsgeld nicht \nnur weiterhin 30 Millionen Euro aus, sondern erh\u00f6hen \ndiesen Betrag leicht. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWir haben gesagt, wir erh\u00f6hen auch die Einkommens-\ngrenze. Das bedeutet, dass mehr Menschen das Landeser-\n\n 7468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nziehungsgeld in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, indem wir die \nEinkommensgrenze um 600 Euro erh\u00f6hen. Wir wollen \ndahin kommen, dass wir diese Quote \u2013 bisher nehmen es \n52 % in Anspruch \u2013 leicht steigern k\u00f6nnen; das ist unser \nWunsch und Wille. \n\nWelcher Gedanke steht hinter dem Landeserziehungs-\ngeld? Wir wollen \u2013 das wird in dem Gesetz deutlich \u2013, \ndass Familien mit mehreren Kindern bessergestellt sind \noder dass die Ungerechtigkeit, die durch den Mehrauf-\nwand entsteht, den man mit mehreren Kindern hat, etwas \nabgebaut wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist also ein Puzzlesteinchen, damit sich Menschen f\u00fcr \nmehr Kinder entscheiden. Wir haben derzeit in Sachsen \neine Geburtenrate von 1,3 Kindern je Mann und je Frau. \nWie kommt es zu diesem statistischen Wert? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWir haben miteinander ein Kind!) \n\n\u2013 Das freut mich, okay. Wir wollen dorthin kommen, dass \nsich Familien f\u00fcr mehr Kinder entscheiden, Herr Kollege \nPorsch, und dass sie dann zum Beispiel auch drei Kinder \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch habe drei Kinder \u2013 immer mit einer  \n\nFrau eines gemeinsam! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Mit einer sogar, gut. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir wollen fortsetzen, sonst wird es zu speziell, ehe wir \ndie Familienverh\u00e4ltnisse bei Ihnen gekl\u00e4rt haben. \n\nEs gibt einen gewissen Unterschied zwischen West und \nOst. Die geringe Geburtenrate im Westen h\u00e4ngt vor allem \ndamit zusammen, dass sich dort viele Frauen f\u00fcr gar kein \nKind entscheiden. Dort ist die Anzahl derjenigen Frauen \nund M\u00e4nner, die kein Kind haben, besonders hoch. Im \nOsten, insbesondere in Sachsen und vor allem in unseren \nSt\u00e4dten mit mehr als 100 000 Einwohnern, ist es so, dass \nsich die Familien f\u00fcr ein Kind entscheiden. Viele ent-\nscheiden sich f\u00fcr ein Kind, aber dann h\u00f6rt es auf. Genau \ndiesen Effekt wollen wir umkehren. \n\nEs gibt das bekannte Gutachten des Bundesinstitutes f\u00fcr \nBev\u00f6lkerungsforschung \u201eDemografische Entwicklung im \nFreistaat Sachsen \u2013 Analyse und Strategien zur Familien- \nund Bev\u00f6lkerungspolitik\u201c. In diesem Gutachten hat man \nuns ins Stammbuch geschrieben: \u201eSoll Familienpolitik \ngeburtenf\u00f6rdernd wirken, w\u00e4re f\u00fcr Sachsen der Schwer-\npunkt, die Bedingungen f\u00fcr die Geburt des zweiten \nKindes zu verbessern.\u201c Genau das wollen wir tun: Wir \nwollen die Bedingungen f\u00fcr das zweite Kind verbessern, \nsodass sich mehr Familien f\u00fcr das zweite oder f\u00fcr das \ndritte Kind entscheiden und vielleicht dorthin kommen, \nwo Martin Dulig, unser gro\u00dfes Vorbild, ist; \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\ndamit sich Martin Dulig dann auch f\u00fcr das siebente und \nachte Kind entscheidet. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAn die Adresse der Linkspartei. Es wird also deutlich: \nWenn Sie sagen, wir wollen Menschen von der Erwerbs-\narbeit abhalten, dann ist das Quatsch. Wir wollen es mit \ndiesem Gesetz schaffen, dass Familien mehr Gerechtig-\nkeit erfahren, insbesondere die, die mehrere Kinder \nerziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs wird au\u00dferdem deutlich: Hier gibt es keine soziale \nAusgrenzung. Wenn die FDP sagt, nur die gut Situierten \u2013 \nnebenbei: Seit wann ist die FDP das soziale Gewissen des \nLandtages? \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Seit L\u00e4ngerem! \u2013 \nHeiterkeit) \n\n\u2013, nur die gut Situierten w\u00fcrden von der Familienpolitik \nprofitieren, ist das alles andere als die Wahrheit, denn es \ngibt bekannterma\u00dfen diese Einkommensgrenze, die dazu \nf\u00fchrt, dass diejenigen, die sozial bed\u00fcrftig sind, das \nLandeserziehungsgeld in Anspruch nehmen, und diejeni-\ngen, die ein besonders hohes Einkommen haben, es \n\u00fcberhaupt nicht in Anspruch nehmen. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Weil sie besser verdienen!) \n\n\u2013 Richtig. \n\nHerr Neubert, Sie haben den Eindruck erweckt, als ob \nfr\u00fchkindliche Bildung nur im Kindergarten stattfindet. \nFrau Herrmann hat in einem Nebensatz erw\u00e4hnt, dass die \nfr\u00fchkindliche Bildung vor allem in der Familie stattfindet. \nDas ist ein ganz wichtiger Punkt, das muss man einmal \nklarstellen: Die fr\u00fchkindliche Bildung findet vor allem in \nder Familie statt und der Kindergarten ist erg\u00e4nzend. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Das ist Bl\u00f6dsinn!) \n\nAnsonsten sch\u00fcttet man das Kind mit dem Bade aus \u2013 \nwenn man so tut, als ob man sein Kind im Kindergarten \nabgibt, dort wird es erzogen und am Nachmittag holt man \nes wieder ab und setzt es zu Hause vor den Fernseher. So \nfunktioniert das nicht; jedenfalls ist das nicht unser \nFamilienbild. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Sie haben nichts  \nvon der aktuellen Diskussion verstanden!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob man es als Tipp annehmen soll, dass \nman Kinder schl\u00e4gt \u2013 die FDP kommt auf das Wort \n\u201ePr\u00fcgelpr\u00e4mie\u201c, wenn es um Familienpolitik geht, und \ndie PDS empfiehlt, dass man seine Kinder pr\u00fcgelt, damit \nLandeserziehungsgeld bezahlt wird, wenn man das Kind \nnebenher in den Kindergarten bringen will. Wenn Sie \nbeim Thema Familienpolitik vom Pr\u00fcgeln von Kindern \nsprechen und sich damit auf einem solch tiefen Niveau \nbewegen, dann kann man sich nur noch an den Kopf \ngreifen. Aber das m\u00fcssen Sie mit sich selbst ausmachen. \n\n 7469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie tun so, als ob es das Gesetz nicht g\u00e4be!) \n\nThema Unklarheit f\u00fcr Eltern. Klar ist, wir h\u00e4tten uns \ngew\u00fcnscht, dass wir mit dem Gesetz ein bisschen z\u00fcgiger \ndurchkommen, damit wir es vielleicht schon eher gehabt \nh\u00e4tten, das ist keine Frage; Sie wissen, wie das Gesetzge-\nbungsverfahren ist. Sie wissen aber auch, dass das Sozi-\nalministerium relativ fr\u00fchzeitig die Weichen gestellt hat, \nindem es den Eltern klargemacht hat, in welche Richtung \nes geht. Daran hat sich auch nichts ver\u00e4ndert; es hat sich \nnur ein bisschen verbessert. Aber es ist niemand herunter-\ngefallen und jeder konnte planen, wie er das Bundesel-\nterngeld gestaltet, um das Landeserziehungsgeld in \nAnspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Aber der Vorwurf, Eltern \nw\u00e4ren in Unklarheit gelassen worden, ist falsch. \n\nAuch der Vorwurf, die Staatsregierung sei gegen den \nAusbau der Kinderbetreuung, ist falsch. \n\nEntschuldigung! Wenn ich mir anschaue, wo wir in \nSachsen und wo andere Bundesl\u00e4nder \u2013 Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg, die westlichen L\u00e4nder insgesamt \u2013 stehen, \ndann ist f\u00fcr mich ganz klar, dass der Schwerpunkt bislang \nauf der fr\u00fchkindlichen Betreuung auch im Kindergarten \ngelegen hat; wir haben sehr gro\u00dfen Wert darauf gelegt. \n\nWenn Sie daran denken, wie wir den Landeshaushalt \n2005/2006 ausgestaltet haben \u2013 wir haben die Betr\u00e4ge f\u00fcr \ndie Kindertagesbetreuung erh\u00f6ht \u2013, dann wird auch f\u00fcr \nSie deutlich, dass Investitionen im Bereich der Kinderta-\ngesst\u00e4tten einer der Schwerpunkte waren. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Martin Dulig, \nSPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nWeil Sie Angst vor uns haben!) \n\nVon Herrn Neubert war der Vorwurf zu h\u00f6ren, der Gesetz-\nentwurf, der heute zur Abstimmung steht, sei in unver\u00e4n-\nderter Form von der Koalition \u00fcbernommen worden. Das \nstimmt so nicht; denn sonst h\u00e4tten wir nicht unsere \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt. Wir meinen: F\u00fcr diejenigen, \ndie das Landeserziehungsgeld direkt im Anschluss an das \nBundeselterngeld nehmen, wird es f\u00fcr das zweite und \ndritte Kind einen Monat l\u00e4nger gew\u00e4hrt, als es der Vor-\nschlag der Staatsregierung vorsah. Das f\u00fchrt auch dazu, \ndass wir mit dem Geld ein bisschen noch oben gehen. \nDarauf m\u00f6chte ich schon hinweisen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn die Frage von Herrn \nNeubert ganz kurz ist, gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, da Sie mich \nangesprochen haben, frage ich Sie: Stimmen Sie mir zu, \ndass der Gesetzentwurf hinsichtlich der beiden von mir \ngenannten Kernkritikpunkte von Ihnen in unver\u00e4nderter \nForm hier vorgelegt wurde: auf der einen Seite Kita-\n\nBesuch, auf der anderen Seite unterschiedlicher Bezug im \nzweiten und dritten Lebensjahr? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben gesagt, der Gesetz-\nentwurf sei in unge\u00e4nderter Form hier vorgelegt worden. \nDas stimmt nicht. Darauf habe ich hingewiesen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nFahren wir fort. W\u00fcnschenswert ist nat\u00fcrlich, dass wir \nnoch mehr Geld f\u00fcr Familienpolitik ausgeben; das ist klar. \nWir w\u00fcrden uns auch mehr Mittel f\u00fcr das Landeserzie-\nhungsgeld w\u00fcnschen. H\u00e4tten wir aber 900 Euro in den \nGesetzentwurf geschrieben \u2013 das fordern Sie; wir haben \ndas Geld leider nicht \u2013, dann h\u00e4tten Sie als n\u00e4chsten \nVorwurf gebracht, wir wollten nicht nur eine kleine, \nsondern eine riesengro\u00dfe Herdpr\u00e4mie einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nIhre Argumentation ist also ein St\u00fcck weit unehrlich, \ninsbesondere wenn Sie nicht sagen, woher Sie das Geld \nnehmen wollen. \n\nIch fasse zusammen: Das Landeserziehungsgeld ist eine \ntolle Sache. Diese finanzielle Unterst\u00fctzung gibt es nur \nnoch in drei weiteren Bundesl\u00e4ndern: Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen. Wir in Sachsen wollen gern \ndaran festhalten. \n\nDennoch steht nat\u00fcrlich fest, dass Familien in der Ge-\nsamtgesellschaft finanziell benachteiligt sind \u2013 ich denke \nnur an das Thema Rente \u2013; denn diejenigen, die sp\u00e4ter \neinmal Rente erhalten, erhalten sie von den Kindern \nderjenigen, die sich fr\u00fcher entschieden haben, Kinder zu \nbekommen. Das ist eine Benachteiligung von Familien \nmit Kindern. \n\nMeinhard Miegel hat in seinem Buch \u201eEpochenwende\u201c \naufgelistet, was ein Kind kostet. Er kommt auf 1 400 Euro \npro Monat, wenn man die aufgewandte Zeit von andert-\nhalb Stunden pro Tag einbezieht. Das macht zusammen \n338 000 Euro f\u00fcr ein Kind, bis es 20 Jahre alt ist. \n\nDaran wird deutlich: Wir m\u00fcssen in der Familienpolitik \nnoch viel mehr tun, um jungen Menschen Mut zur Familie \nzu machen. Das Finanzielle ist nur das eine, aber doch ein \nwichtiger Punkt. Deswegen werden wir als Koalition das \nThema Familienpolitik weiterhin fest im Blick behalten. \nWir wollen auch das Landeserziehungsgeld weiterentwi-\nckeln, wenn wir \u00fcber den Landeshaushalt beraten. Wir \nwollen den erfolgreichen Weg, den Sachsen eingeschla-\ngen hat, n\u00e4mlich Familien st\u00e4rker zu f\u00f6rdern, weitergehen \nund bitten Sie um Unterst\u00fctzung dieses Gesetzes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann Frau Staatsministerin Orosz, bitte. \n\n 7470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! DIE LINKE beschreibt seit Neues-\ntem unsere Familienpolitik in Schrittfolgen. Der eine oder \nandere hat das vielleicht in einer Pressemitteilung von \ngestern gelesen, in der es hei\u00dft, Ursula von der Leyen \nginge einen Schritt vor und ich zwei zur\u00fcck. Damit soll \noffenbar der Eindruck erweckt werden, Ursula von der \nLeyen und ich h\u00e4tten nicht mehr dieselben familienpoliti-\nschen Ziele. Es ist ganz klar, dass ich diese Vermutung \nheute widerlege. \n\nMan kann das nat\u00fcrlich auch ganz anders sehen, Herr \nNeubert. Die beschriebene Schrittfolge kennt der eine \noder andere vielleicht als elegante Tanzfigur aus der \nPromenade. Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen bekannt ist, wie \ndiese getanzt wird, Herr Neubert. Ich kann Ihnen aber \nsagen, dass dabei beide Partner vorw\u00e4rtsgehen und in die \ngleiche Richtung blicken. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion \u2013 Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie lachen. Aber \u00fcber Ihre \u00c4u\u00dferungen kann man nur \nnoch l\u00e4cheln; so bedauerlich sind sie. \n\nIch sage Ihnen von dieser Stelle aus noch einmal: Frau \nvon der Leyen und ich gehen zusammen, was die Ziele \nder Familienpolitik in Deutschland und damit auch in \nSachsen betrifft. Wir arbeiten im gleichen Takt. Wir \nwollen dasselbe und wir tun dasselbe. Wir wollen die \nVereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00f6rdern. Wir tun das \nmit den unterschiedlichen uns zur Verf\u00fcgung stehenden \nM\u00f6glichkeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind gegen einen Staat, \nder Lebensmodelle definiert und diese den Menschen \naufzwingt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind f\u00fcr einen Staat, der den Menschen die gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nliche Freiheit l\u00e4sst, so zu leben, wie sie es wollen. Wir \nsind f\u00fcr einen Staat, in dem Eltern als gleichberechtigte \nPartner die Wahl haben, ihr Kind in den ersten Jahren \nselbst zu betreuen oder bald nach der Geburt des Kindes \nwieder arbeiten zu gehen. Wer das Landeserziehungsgeld \nals \u201eHerdpr\u00e4mie\u201c bezeichnet, wie Sie, meine Damen und \nHerren der Linksfraktion, und damit zum Ausdruck \nbringt, es sei altmodisch, f\u00fcr eine gewisse Zeit die Kinder \nzu Hause zu erziehen, der diskriminiert die Eltern, die \nsich f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVielleicht darf ich Ihre Wissensl\u00fccken etwas auffrischen. \nUnternehmen wie BASF, die Deutsche Bank, Volkswagen \nund eine Vielzahl weiterer gro\u00dfer und mittelst\u00e4ndischer \nUnternehmen geben zum Beispiel ihren Mitarbeitern bzw. \nderen Angeh\u00f6rigen ebenfalls die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den \nAnspruch des Bundeselterngeldes hinaus die Kinder zu \nHause zu betreuen. Die Unternehmen erkennen, dass es \nrichtig ist, die Eltern in ihrem ganz individuellen Wunsch \nzu unterst\u00fctzen. Ich begr\u00fc\u00dfe an dieser Stelle auch das \n\nEngagement der Unternehmerschaft f\u00fcr eine familien-\nfreundliche Arbeitswelt und ihre Unterst\u00fctzung der Eltern, \nwenn es um deren W\u00fcnsche bzw. Wahlm\u00f6glichkeiten \ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist heute schon \u00f6fter darauf \nhingewiesen worden: Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt in der \nTat zu den wenigen Bundesl\u00e4ndern, die ihren B\u00fcrgern die \nWahl erleichtern, wie sie Familie und Beruf miteinander \nvereinbaren. Wenn wir heute das Gesetz verabschieden, \nwird dieses familienpolitische Ziel der Staatsregierung \nbekr\u00e4ftigt. \n\nEs ist schon angesprochen worden, dass mit der Anhe-\nbung der Einkommensgrenzen nach diesem Gesetzent-\nwurf circa 1 000 Familien mehr als bisher die M\u00f6glichkeit \nhaben zu w\u00e4hlen. Diejenigen, die unmittelbar nach dem \nBundeselterngeld wieder arbeiten m\u00f6chten \u2013 oder arbeiten \nm\u00fcssen \u2013, k\u00f6nnen auf ein qualitatives Angebot an Krip-\npenpl\u00e4tzen zur\u00fcckgreifen. Wer sich die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die \nEinrichtungen nicht leisten kann, bekommt diese erlassen. \nDiejenigen, die sich daf\u00fcr entscheiden, vorerst nicht in \nden Beruf zur\u00fcckzukehren, k\u00f6nnen das Landeserzie-\nhungsgeld bereits im zweiten Lebensjahr beanspruchen. \nM\u00fctter und V\u00e4ter, die die dreij\u00e4hrige Elternzeit komplett \naussch\u00f6pfen wollen, erhalten im dritten Lebensjahr des \nKindes das Landeserziehungsgeld deswegen l\u00e4nger, weil \nsie l\u00e4nger auf ihr Einkommen verzichten. Damit haben \ns\u00e4chsische Eltern die Wahl zwischen dem Landeserzie-\nhungsgeld als staatliche F\u00f6rderung und der staatlich \ngef\u00f6rderten Kinderbetreuung. Jeder und jede hat hier die \nFreiheit, diese Entscheidung zu treffen. \n\nHerr Neubert, Wahl hei\u00dft schon immer \u201eentweder \u2013 oder\u201c \nund nicht \u201ebeides\u201c. Das sollten Sie sich merken. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist sozial gerecht. Sozial \ngerecht ist auch, dass wir das Landeserziehungsgeld an \ndie Kinderzahl koppeln. Je mehr Kinder man hat, desto \nschwieriger ist es leider noch, wieder voll in den Beruf \neinzusteigen. Daher brauchen kinderreiche Familien auch \neine gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSozial ungerecht ist dagegen die Forderung, Landeserzie-\nhungsgeld und Kita-Betreung in einen Topf zu werfen. Ich \nfrage mich zum einen, worin der Sinn eines Vorsto\u00dfes \nbestehen soll, Eltern den Krippenbesuch ihres Kindes zu \nerm\u00f6glichen, ja geradezu aufzudr\u00e4ngen, wo sie sich doch \ngerade nicht f\u00fcr den Besuch einer Kindergrippe, sondern \nf\u00fcr die h\u00e4usliche Betreuung entschieden haben. \n\nZum anderen: Wir wollen und wir k\u00f6nnen die verf\u00fcgbaren \nMittel nur einmal ausgeben. Herr Krau\u00df hat schon darauf \nhingewiesen: Wir haben die Pflicht \u2013 das ist anscheinend \nin Ihnen K\u00f6pfen noch nicht angekommen \u2013, die Mittel, \ndie andere erwirtschaften, ma\u00dfvoll auszugeben und \nPriorit\u00e4ten zu setzen. F\u00fcr soziale H\u00e4rtef\u00e4lle machen wir \n\n 7471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nvon dieser Regel eine Ausnahme und das, meine Damen \nund Herren, ist gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSozial ungerecht ist es wiederum, wenn in keinem Ihrer \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge steht, woher wir die zus\u00e4tzlichen \nMillionen f\u00fcr den gleichzeitigen Bezug von Landeserzie-\nhungsgeld und den Anspruch auf einen Kita-Platz nehmen \nsollen. Es wird im Gegenteil der Frage ausgewichen, wo \nan anderer Stelle im Sozialetat gespart werden soll, um \ndiese Mittel aufzubringen. Das f\u00e4llt Ihnen nat\u00fcrlich leicht, \ndenn Sie tragen ja keine Verantwortung, die Finanzen in \nSachsen auch tats\u00e4chlich geordnet zu verwalten. \n\nMeine Damen und Herren von den Linken! Wenn Sie \nIhrem eigenen Anspruch gerecht werden wollen, kann ich \nSie eigentlich nur auffordern, sich von Ihrem Staatsver-\nst\u00e4ndnis zu l\u00f6sen. Schreiben Sie den Menschen nicht \nl\u00e4nger vor, wie sie leben sollen, und stimmen Sie dem \nGesetz zu; denn es ist ein Gesetz, das soziale Gerechtig-\nkeit f\u00fcr die schafft, die ihre Kinder zu Hause betreuen und \ndie es auch ganz bewusst so wollen und f\u00fcr die, die nach \nkurzer Zeit nach eigenem Verst\u00e4ndnis und Wunsch wieder \nin ihren Beruf zur\u00fcckkehren wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie bitten, unserem \nGesetzentwurf zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. \u2013 Herr \nNeubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnach den Diskussionen und teilweise pers\u00f6nlichen Anre-\nden zu vier Punkten eine Bemerkung machen. \n\nErstens: Ich bin etwas verwirrt, wie Sie, Herr Krau\u00df, \nfr\u00fchkindliche Bildung in Kindertagesst\u00e4tten schlechtre-\nden. Es scheint so, als ob an Ihnen in den letzten Jahren \ndie bildungspolitische Diskussion im Bund wie auch in \nSachsen \u2013 Einf\u00fchrung Bildungsplan etc. pp. \u2013 vollkom-\nmen vorbeigegangen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens: Frau Orosz, wir wollen keine Lebensmodelle \nvorschreiben. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: So!) \n\nDas, was in Ihrem Gesetz steht, ist ein Anreiz, die Inan-\nspruchnahme des Landeserziehungsgeldes im dritten \nLebensjahr und eben nicht im zweiten Lebensjahr zu \nschaffen. Das ist schon ein Anreiz dahingehend, dass \nKinder zu Hause betreut werden sollen und eben nicht in \ndie Kita gehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie schreiben vor!) \n\nSie schreiben vor, Frau Orosz. \n\nDrittens: Frau Orosz, ich muss Sie leider entt\u00e4uschen, Sie \nhaben mich auch nach Ihrer Rede nicht davon \u00fcberzeugt, \ndass Sie mit Frau von der Leyen im gleichen Takt gehen. \n\n(Rita Henke, CDU: Das m\u00fcssen wir auch nicht!) \n\nSie k\u00f6nnen vielleicht mit den Schritten tanzen, das w\u00e4re \nganz originell, aber nicht im gleichen Takt gehen. \n\nDas Bundeselterngeld orientiert sich an dem Leitbild der \nberufst\u00e4tigen Frau und an der Verhinderung von Abh\u00e4n-\ngigkeit zwischen der Partnerin und dem Partner. Das \nGegenmodell ist im Grunde das Landeserziehungsgeld \nund \u2013 auf Bundesebene in der Diskussion \u2013 das Betreu-\nungsgeld. Das muss man einfach sagen. Das Landeserzie-\nhungsgeld konterkariert das Bundeselterngeld. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nRita Henke, CDU: So ein Unsinn!) \n\nViertens: Herr Krau\u00df ist noch einmal auf unseren Ansatz \nvon 900 Euro eingegangen und hat dazu gesagt, das w\u00e4re \nja erst recht eine Herdpr\u00e4mie. Ich habe den Antrag noch \neinmal mit, den wir im Landtag gestellt haben. Es geht \ndarum, Herr Krau\u00df, die soziale Schieflage des Bundeser-\nziehungsgeldes f\u00fcr das eine Jahr oder die 14 Monate \nherauszunehmen und den Sockelbetrag auf 900 Euro in \ndem einen Jahr aufzustocken. Dazu sollte noch ein dritter \nPartnerInnenmonat hinzukommen und ein Rechtsan-\nspruch f\u00fcr den Krippenbereich sichergestellt werden. Das \nsind alles Punkte, die \u00fcbrigens mit den finanziellen \nRessourcen, die im Haushalt zum Landeserziehungsgeld \nverankert sind, m\u00f6glich w\u00e4ren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich bin zwar fast fertig. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin ein bisschen verwirrt, \nweil Sie jetzt sagen, das Bundeselterngeld hat eine Schief-\nlage. Vorhin haben Sie gesagt, Sie waren die Vorreiter und \nwollten das schon immer haben. Im Bundestag waren Sie \ndann gar nicht daf\u00fcr. Erst sind Sie daf\u00fcr und dann sind Sie \ndagegen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Frage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wie stehen Sie eigentlich zum \nBundeselterngeld? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich k\u00f6nnte \neinfach auf das Protokoll verweisen. Da steht, dass wir f\u00fcr \nden Ansatz des Bundeselterngeldes sind und gleichzeitig \neine Kritik damit verbinden, da es eine soziale Schieflage \ngibt, weil der Sockelbetrag von 300 Euro viel zu niedrig \nist. Das habe ich vorhin schon gesagt. Sie haben nicht \nzugeh\u00f6rt. \n\nDanke. \n\n 7472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zu den Einzelberatungen. \n\nIch frage die Berichterstatterin des Ausschusses, ob sie \ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Wir kommen damit zu den Einzel-\nberatungen und zur Abstimmung selbst. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nLandeserziehungsgeldgesetzes. Dem liegt ein Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung in der Drucksache 4/8531 \nzugrunde. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familien, Frauen und Jugend, Drucksa-\nche 4/10155. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 1 Nr. 1. Hier gibt es drei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, Druck-\nsache 4/10265, auf. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind \ngenau diese beiden Punkte \u2013 ich m\u00f6chte den gesamten \n\u00c4nderungsantrag einbringen \u2013, die hier in der Diskussion \neine Rolle gespielt haben. Das eine ist, dass auch eine \nM\u00f6glichkeit besteht, eine Kita in der Zeit zu besuchen, in \nder Landeserziehungsgeld in Anspruch genommen wird. \n\nDas andere ist, dass die gleiche Bezugsdauer von Landes-\nerziehungsgeld im zweiten und dritten Lebensjahr ge-\nw\u00e4hrleistet wird. Das sind die Inhalte unserer \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge. \n\nWir werden den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der FDP und der \nGR\u00dcNEN zustimmen, die ebenfalls in die gleiche Rich-\ntung gehen \u2013 um das schon vorwegzunehmen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Linksfraktion, Drucksache 4/10265, zur Ab-\nstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nDer \u00c4nderungsantrag Drucksache 4/10263 der NPD-\nFraktion ist bereits eingebracht. Ich frage, ob dazu das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbringe ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion, \nDrucksache 4/10263, zur Abstimmung. Wer dem zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \nDrucksache 4/10257, auf. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es sind zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die \ndie beiden kritisierten Punkte aufgreifen. Zum einen \nwollen wir, dass der Besuch einer Kita gleichzeitig bei \nBezug des Landeserziehungsgeldes m\u00f6glich ist. Es ist \neben genau nicht so, dass sich Eltern f\u00fcr den Besuch ihrer \nKinder in den Kitas oder f\u00fcr den Bezug des Landeserzie-\nhungsgeldes ganz bewusst entscheiden k\u00f6nnen, sondern \nsie sind durch ihre wirtschaftliche Situation dazu ge-\nzwungen, das Landeserziehungsgeld in Anspruch zu \nnehmen, und ihre Kinder k\u00f6nnen dann die Kita nicht \nbesuchen. Wir wollen das \u00e4ndern. \n\nDas Zweite: Wir wollen, dass es gleichg\u00fcltig ist, zu \nwelchem Zeitpunkt Eltern das Landeserziehungsgeld \nbeziehen, ob im zweiten oder dritten Lebensjahr. Der \nAnspruch soll gleich sein. Ebenso soll die Bezugsdauer \nunabh\u00e4ngig von der Kinderzahl sein, denn wenn Sie \nsagen, Sie wollen, dass mehr zweite Kinder geboren \nwerden, dann muss ich sagen, vor jedem zweiten Kind \ngibt es ein erstes Kind. Es ist nicht zu erkennen, warum \nzweite und dritte Kinder bessergestellt sein sollen als das \nerste. \n\nIch werbe daf\u00fcr: Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag \nzu. Wir haben die Intention aufgenommen, die in der \nAnh\u00f6rung immer wieder gekommen ist. Es ist ja in \nSachsen immer noch so, dass viele Frauen nicht berufst\u00e4-\ntig sind, weil sie eben keine Arbeitsstelle haben. Diese \nwerden eindeutig durch den Gesetzentwurf benachteiligt, \nauch wenn dort mehr Geld drin ist, weil zum Beispiel die \nGrenzen, ab denen kein Landeserziehungsgeld mehr in \nAnspruch genommen werden kann, hochgesetzt worden \nsind. Wer profitiert denn davon? Nur die, die ein Ein-\nkommen in entsprechender H\u00f6he haben. Die das nicht \nhaben, sind gezwungen, das Landeserziehungsgeld im \nzweiten Lebensjahr des Kindes zu nehmen, weil sie das \nBundeselterngeld nicht auf zwei Jahre strecken k\u00f6nnen. \n150 Euro sind eben zu wenig. Diese M\u00fctter werden \nbenachteiligt, weil sie nur f\u00fcnf Monate Landeserzie-\nhungsgeld in Anspruch nehmen k\u00f6nnen anstatt neun \nMonate wie im dritten Lebensjahr des Kindes. \n\nIch werbe deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Herrmann, ist damit der \nzweite \u00c4nderungsantrag auch schon eingebracht? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Beide. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 7473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion GR\u00dcNE das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Wir kommen damit zur Abstimmung. Wer dem \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksa-\nche 4/10257 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nund Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Nr. 1 in Artikel 1. Wer \nder Nr. 1 in der Fassung des Ausschusses zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der Nr. 1 in \nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Nr. 2 in Artikel 1. Hier gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP in der Drucksa-\nche 4/10266. Ich bitte um Einbringung. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte es vorhin schon \ngesagt: Die Koalition muss dringend nachbessern. Und, \nFrau Orosz, Landespolitik besteht nun mal nicht aus \nPromenieren, sondern aus tats\u00e4chlicher Sachpolitik. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsministerin Helma \nOrosz: Das k\u00f6nnen Sie in Richtung Linke sagen!) \n\nUnser \u00c4nderungsantrag m\u00f6chte den gr\u00f6bsten Schnitzer \nbeheben. Wir stellen n\u00e4mlich den Antrag, dass das Lan-\ndeserziehungsgeld in der bisherigen Form ge\u00e4ndert wird, \ndass es nicht f\u00fcr das dritte, sondern f\u00fcr das zweite Le-\nbensjahr, also unmittelbar im Anschluss an das Bundesel-\nterngeld, volle neun Monate gezahlt wird. Ich denke, wir \nhaben damit die Chance einer echten Anpassung an das \nBundeselterngeld. Wir nehmen damit auch nicht zus\u00e4tzli-\nche Mittel aus dem Landeshaushalt, wie gesagt wurde, \nsondern verschieben diese Mittel in das zweite Lebens-\njahr. Wer l\u00e4nger auf Einkommen verzichtet, kann statt \nf\u00fcnf Monate neun Monate \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Ja, dann machen wir es doch so. Wir nehmen die neun \nMonate im zweiten Lebensjahr. Wer die Elternzeit l\u00e4nger \nin Anspruch nimmt, hat genau diesen positiven Effekt. \nDas hei\u00dft, ich belohne nicht im Nachhinein, sondern setze \nvorneweg die Zeichen und sage, das ist es mir wert. Wenn \nman die Elternzeit l\u00e4nger in Anspruch nimmt, dann hat \nman vorher die Leistung bereits erhalten. Herr Krau\u00df, ich \nwei\u00df nicht, weswegen Sie sich an den Kopf greifen \u2013 \ngenau das haben Sie in Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen in den \nAusschuss eingebracht. \n\nIch kann nur noch einmal f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag \nwerben, denn wir sollten Familien nicht dazu zwingen, \nLeistungsk\u00fcrzungen hinzunehmen oder ein ganzes Jahr \nohne zus\u00e4tzliches Einkommen in Kauf zu nehmen. Diese \nQual der Wahl ist alles andere als familienfreundlich. Wir \nbitten daher um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Frau Sch\u00fctz, ich h\u00e4tte mich nicht noch \neinmal zu Wort gemeldet, aber es muss richtiggestellt \nwerden, was Sie gesagt haben. Die Besucher auf der \nTrib\u00fcne bekommen sonst den Eindruck, als wenn wir \nfamilienunfreundlich w\u00e4ren, indem wir Landeserzie-\nhungsgeld zahlen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nDas kann so nicht stehen bleiben. Es ist ein Beweis der \nFamilienfreundlichkeit, dass wir Landeserziehungsgeld \nzahlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Wir werden dem Antrag zustimmen, obwohl \ndie Staffelung der H\u00f6he der Bezugszeit nach der Reihen-\nfolge des Kindes in der Familienplanung enthalten ist. \nWir stimmen ihm deshalb zu, weil wir nicht der Meinung \nsind, dass Eltern freiwillig auf Einkommen verzichten. \nMan kann auf Einkommen nur verzichten, wenn man \nEinkommen hat. Wenn Eltern kein Einkommen haben, \nk\u00f6nnen sie nicht verzichten. Deshalb wollen wir, dass im \nzweiten Lebensjahr neun Monate lang gezahlt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbringe ich diesen zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber \nden \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/10266. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion in der Drucksache 4/10265. \u2013 Er ist einge-\nbracht. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bringe ich diesen zur Abstimmung. Wer \ndem \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/10265 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nEingebracht ist bereits der \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE in der Drucksache 4/10257. Wird dazu das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich \ndiesen zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\n 7474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nrn. 4 bis 7 in Artikel 1 in \nder Fassung des Ausschusses. Wer dem zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist den Nrn. 4 \nbis 7 zugestimmt. \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/10257 abgelehnt. \n\nIch frage, ob zum \u00c4nderungsantrag der NDP-Fraktion in \nder Drucksache 4/10263 das Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Nr. 2 in Artikel 1 in der \nFassung des Ausschusses. Wer dem zustimmt, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist der Nr. 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nWir kommen jetzt zu Nr. 3. Hier gibt es zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge. Der \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion ist \nbereits eingebracht. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstim-\nmung. Wer der Drucksache 4/10263 zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndiese Drucksache bei Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\n \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 in der Fassung des \nAusschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse schlie\u00dflich abstimmen \u00fcber Artikel 3 in der \nFassung des Ausschusses. Wer dem zustimmt, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist dem Artikel 3 mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben jetzt eine Besonder-\nheit in der Weise, dass ein \u00c4nderungsantrag angenommen \nworden ist, der aber so geringf\u00fcgig ist, dass er nicht in \nden Wortlaut eingreift. Ich frage, ob wir die 3. Lesung \nanschlie\u00dfen wollen. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung \nabgeschlossen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch bitte jetzt um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nFraktionen CDU und SPD in der Drucksache 4/10264. \nBitte sch\u00f6n. \n\n\u2013 Sie haben Widerspruch? Dann m\u00fcssen wir noch einmal \nabstimmen. Wer dem zustimmt, dass wir aufgrund der \nGeringf\u00fcgigkeit der \u00c4nderung im \u00c4nderungsantrag, die \nauf den Inhalt des Gesetzes Einfluss nehmen k\u00f6nnte, die \n3. Beratung durchf\u00fchren, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei 2 Gegenstimmen und Stimmenthaltun-\ngen ist das so best\u00e4tigt. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Hierbei handelt es sich nur \num eine redaktionelle \u00c4nderung. Hier sind Paragrafen \nvertauscht worden. \u00a7 64 h\u00e4tte durch \u00a7 65 ersetzt werden \nm\u00fcssen. Das m\u00f6chte ich hiermit einbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne damit die \n3. Lesung. Es gibt keinen Wunsch zu einer allgemeinen \nAussprache. Wir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber \ndas Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserzie-\nhungsgeldgesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \ndem Gesetz mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist sicherlich nicht notwendig. Meine Damen und \nHerren, dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktionen CDU und SPD in der Drucksa-\nche 4/10264. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDa ist ein falsches Gesetz, deswegen!) Meine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Gibt \nes dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \nDamit ist die Eilausfertigung beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 3 beendet. \n\nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist dem \n\u00c4nderungsantrag \u2013 Herr Prof. Porsch, darf ich bitte zu \nEnde sprechen \u2013 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Nr. 3 in Artikel 1. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Nr. 3 in \nder Fassung des Ausschusses mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 7475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nElftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 4/8869, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/10116, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Sie sprechen in folgender Reihenfolge: CDU, \nSPD, Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bringen \nheute ein umfangreiches Reformvorhaben zum Abschluss. \nAm 4. April 2005 haben wir eine sehr eindrucksvolle \n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu vier Gesetzentw\u00fcrfen \u00fcber die \nReform des Abgeordnetengesetzes durchgef\u00fchrt \u2013 ich \nbetone: eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat dann die Gesetzesinitiative \nder CDU und der SPD beschlossen. Dabei \u2013 ich m\u00f6chte \ndas noch einmal in Erinnerung rufen \u2013 wurden das \u00dcber-\ngangsgeld und die Altersentsch\u00e4digung reduziert, das \nSterbegeld abgeschafft \u2013 anders als bei einigen Tarifpart-\nnern, die das Sterbegeld bei den Tarifen ber\u00fccksichtigt \nhaben \u2013 und die Hinterbliebenenversorgung massiv \nreduziert. Der Landtag verst\u00e4ndigte sich auf die Einset-\nzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission. Diese hat nach \nvielen Beratungen und Anh\u00f6rungen ihren Bericht am \n11. Oktober 2006 dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \nLandtages Erich Iltgen \u00fcbergeben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den in der Kommission \nVertretenen f\u00fcr die umfassende Erarbeitung von Vor-\nschl\u00e4gen zur Neuregelung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \nherzlich danken, insbesondere dem Vorsitzenden Herrn \nProf. Oberreuter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Bericht, der gleichzeitig als eine Art Stellungnah-\nme zu werten ist, ist von vielen Landesparlamenten mit \nHochachtung bewertet worden und man bearbeitet die \neigene Diskussion zu Abgeordnetengesetzen unter Zuhil-\nfenahme dieses Gesetzes. \n\nDer Bericht, meine sehr geehrten Damen und Herren, war \ndie Grundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines Gesetzentwurfes \nder Koalitionsfraktionen. Ich m\u00f6chte voranstellen, dass \ndie Expertenkommission unter Zitierung des Urteils des \nBundesverfassungsgerichtes festgestellt hat, dass ein \nAnspruch auf angemessene Entsch\u00e4digung besteht, der \ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten sichern muss. \nAu\u00dferdem muss bei der Bemessung der Entsch\u00e4digung \nder Bedeutung des parlamentarischen Amtes im Verfas-\n\nsungsgef\u00fcge einschlie\u00dflich der mit dem Mandat verbun-\ndenen Belastung Rechnung getragen werden. \n\nDie meisten Abgeordneten, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, wenden durchschnittlich 60 bis 70 Arbeits-\nstunden in der Woche f\u00fcr ihr Mandat im S\u00e4chsischen \nLandtag auf. Dabei ist es verfassungsrechtlich vorgese-\nhen, dass Abgeordnete \u00fcber ihre Entsch\u00e4digung selbst zu \nentscheiden haben. Sie m\u00fcssen das selbst tun. Es ist nicht \nm\u00f6glich, ein unabh\u00e4ngiges Gremium abschlie\u00dfend \nentscheiden zu lassen. Diese Verantwortung, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir als Abgeordnete \nselbst \u00fcbernehmen. Es gibt keinen Tarifpartner, der uns \ndas abnehmen kann. \n\nIch erwarte aus den \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen, die in den \nletzten Tagen zu lesen und zu h\u00f6ren waren, dass alle \nMitglieder des Landtages dieser Verantwortung nach-\nkommen, es nicht den Koalitionsfraktionen zuschieben \nund hinterher die Hand aufhalten und das Geld einste-\ncken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wesentliche \nInhalte der Reform sind: Der S\u00e4chsische Landtag passt \nerstmalig seit dem Jahre 2003 seine Entsch\u00e4digung an \nvergleichbare Entwicklungen der Bruttoverdienste im \nFreistaat Sachsen an. Wir orientieren uns dabei aber am \nEinkommen eines Richters mit einer R2-Besoldung, der \nam Landgericht besch\u00e4ftigt ist, ohne dass wir diese \nT\u00e4tigkeit mit unserer T\u00e4tigkeit gleichsetzen. Damit \u00e4ndert \nsich die Entsch\u00e4digung aus dem Jahre 2003 von ehemals \n4 284 Euro brutto auf 4 481 Euro brutto. \n\nZum Vergleich \u2013 man kann nicht \u00c4pfel mit Birnen ver-\ngleichen \u2013 nenne ich Ihnen die Entsch\u00e4digung in den \nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern. In Mecklenburg-\nVorpommern sind es seit dem 16.10.2006 entsprechend \nRichterbesoldung 4 462 Euro. Seit dem 01.01.2006 sind \nes in Sachsen-Anhalt 4 487 Euro. Dort hat der zust\u00e4ndige \nLandtagspr\u00e4sident die Entwicklung des Landes mit einer \nentsprechenden Erh\u00f6hung der Entsch\u00e4digung verglichen \nund empfohlen, zum 01.01.2008 eine Erh\u00f6hung auf \n4 662 Euro vorzunehmen. Als zweiter Schritt erfolgt in \nSachsen-Anhalt zum 01.05.2009 eine Erh\u00f6hung auf \n4 797 Euro. Das hat der Landtagspr\u00e4sident im \u201eAmts-\nblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht und es wird gesetzm\u00e4\u00dfig umgesetzt. \n\nIm Landtag Brandenburg haben wir seit einigen Jahren \u2013 \nich glaube, seit dem Jahre 2005 \u2013 eine Indexierungsrege-\nlung, die sich an einem festgelegten Index orientiert, bei \ndem die Entsch\u00e4digung gemessen an der Einkommens-\nstruktur im Land steigt oder f\u00e4llt. Das ist das, was die \n\n 7476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nKommission vorgeschlagen hat. Seit dem 01.01.2007 \nbetr\u00e4gt die H\u00f6he in Brandenburg 4 390 Euro. Der Frei-\nstaat Th\u00fcringen hat sich am 01.09.2003 auf eine H\u00f6he \nvon 4 413 Euro verst\u00e4ndigt und dies als angemessen \nangesehen. \n\nWir folgen, wenn man so will, der Entwicklung der \nBruttoverdienste im Freistaat Sachsen und legen jetzt den \nVorschlag \u00fcber 4 481 Euro vor. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAber nicht der Arbeitnehmer!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Nehmen Sie sich den Bericht \nzur Hand, dann werden Sie sehen, dass das analog den \nArbeitnehmern gilt. Sie m\u00fcssen den Bericht nur lesen. \nVielleicht schaffen Sie das auch. \n\nDie allgemeine Kostenpauschale f\u00fcr die B\u00fcroausstattung \nhaben wir mit dem Tagegeld, den \u00dcbernachtungskosten \nsowie der Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Fahrtkosten in einer \nSumme zusammengefasst, so wie es uns die Sachverst\u00e4n-\ndigenkommission empfohlen hat, und \u2013 das war unsere \n\u00dcberlegung \u2013 nach der Entfernung von der Landeshaupt-\nstadt gestaffelt in die Beschlussempfehlung eingebracht. \n\nWir reformieren die Altersentsch\u00e4digung umfassend. \nDabei wird die Rentenanwartschaft \u2013 ich betone dies auch \nf\u00fcr alle Nachredner \u2013 massiv weiter reduziert. Wir f\u00fchren \numfangreiche Offenlegungspflichten der Abgeordneten \nein mit dem Ziel einer st\u00e4rkeren Transparenz, und ich \ngehe davon aus, dass die Herren Kollegen Rechtsanw\u00e4lte \nhier nicht gleich wieder in der Gruppe nach drau\u00dfen \nlaufen, um sich unter den Fraktionen abzustimmen, was \ndenn nun falsch und was richtig an den Vorstellungen der \nKoalitionsfraktionen ist \u2013 so wie es im Rechtsausschuss \ngeschehen ist. Da sind die Herren Kollegen hinausgegan-\ngen und haben sich zu ihrer Entwicklung abgestimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Martens, Herr Bartl und andere Kollegen. \nDas ist schon in Ordnung. \n\nEin Vorschlag der Expertenkommission ist die Einf\u00fchrung \neines Versorgungswerkes f\u00fcr die Altersvorsorge. Eine \nderartige Versorgungswerkl\u00f6sung ist gegenw\u00e4rtig bereits \nin anderen Berufsgruppen \u00fcblich, zum Beispiel im \nRechtsanwaltsversorgungswerk. Im Fall der Einf\u00fchrung \nder Altersversorgung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Abgeordneten ab \ndem Jahr 2009 wird nicht mehr aus dem Staatshaushalt \nfinanziert, sondern die Finanzierung der Altersentsch\u00e4di-\ngung soll das Versorgungswerk \u00fcbernehmen. Nach zahl-\nreichen Expertenmeinungen kommt es aufgrund dieser \nVersorgungswerkl\u00f6sung nicht zu einer Erh\u00f6hung, sondern \nzu einer deutlichen Reduzierung der Altersversorgung der \nAbgeordneten. \n\nWir lehnen uns an die Regelung anderer Versorgungswer-\nke \u2013 ich betonte es bereits \u2013, wie beispielsweise des \nRechtsanwaltsversorgungswerkes im Freistaat Sachsen, \nan. Den von der Expertenkommission vorgeschlagenen \nmonatlichen Pflichtbeitrag von 1 335 Euro haben wir \ndeutlich reduziert. Wir \u00fcbernehmen den H\u00f6chstbeitrag in \n\nder gesetzlichen allgemeinen Rentenversicherung, der \nsich aus dem Beitragssatz von derzeit 19,9 %, multipli-\nziert mit der Beitragsbemessungsgrenze Ost, derzeit \n4 550 Euro, errechnet. Dies ist zurzeit ein Betrag von \n905 Euro. Mit der Anlehnung an die Regelungen der \ngesetzlichen Rentenversicherung wird der \u00f6ffentlichen \nKritik an dem Beitrag in H\u00f6he von 1 335 Euro abgehol-\nfen, und wir haben uns auf diese 905 Euro der gesetzli-\nchen Rentenversicherung verst\u00e4ndigt. \n\nDie Versorgung der Abgeordneten infolge von Gesund-\nheitssch\u00e4den und f\u00fcr Hinterbliebene wird ebenfalls \u00fcber \ndas Versorgungswerk abgedeckt. Gegen\u00fcber der Versor-\ngungswerkl\u00f6sung ist ein Beitritt zur gesetzlichen Renten-\nversicherung, wie auch immer wieder angesprochen, bei \nder Expertenkommission auf erhebliche rechtliche Be-\ndenken gesto\u00dfen, da das gesetzliche Rentensystem in \nseiner Grundintention f\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte konzi-\npiert ist, Abgeordnete aber wegen der Unabh\u00e4ngigkeit und \nFreiheit des Mandates nicht zu dieser Gruppe z\u00e4hlen. Sie \nwerden auch steuerrechtlich als Selbstst\u00e4ndige behandelt. \nDas gesetzliche Rentensystem ist f\u00fcr ununterbrochene \nRentenbiografien konzipiert. Eine \u00dcbernahme ist recht-\nlich deshalb nicht zul\u00e4ssig. \n\nMit der Reform 2007 wird erneut die Regelung der \ngesetzlichen allgemeinen Rentenversicherung \u00fcbernom-\nmen und der Beginn des Anspruches auf Altersrente auf \ndie Vollendung des 67. Lebensjahres festgesetzt. Ein \nRentenbeginn ab Vollendung des 60. Lebensjahres ist nur \nnoch unter Inkaufnahme von Abschl\u00e4gen m\u00f6glich. Zu-\nk\u00fcnftig soll es nach dem Entwurf der Koalitionsfraktionen \nversch\u00e4rfte gesetzliche Regelungen zu den Nebent\u00e4tigkei-\nten von Abgeordneten geben. Wir wollen eine st\u00e4rkere \nOffenlegungspflicht, eine st\u00e4rkere Transparenz erreichen, \ndamit diejenigen, die vielleicht andere vertreten, im \nParlament deutlich machen m\u00fcssen, dass sie entsprechend \nbefangen sind und an verschiedenen Abstimmungen nicht \nmehr teilnehmen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nDies soll f\u00fcr mehr Transparenz sorgen. Es m\u00fcssen ausge-\n\u00fcbte Berufe, verg\u00fctete oder ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten und \nFunktionen, Spenden und geldwerte Leistungen offenge-\nlegt werden. Erstmalig wird es auch die Einf\u00fchrung von \nSanktionsregelungen bei einem Versto\u00df gegen die Offen-\nlegungsregelung mit der Einbehaltung eines Teiles der \nj\u00e4hrlichen Abgeordnetenentsch\u00e4digung geben, also eine \nklare Regelung. Wer sich nicht an die Regeln halten \nm\u00f6chte, muss mit Sanktionen seitens des Landtagspr\u00e4si-\ndenten rechnen. \n\nEs wird ein generelles Verbot der Annahme anderer als \nder gesetzlich vorgesehenen Zuwendungen oder Verm\u00f6-\ngensvorteile in Aus\u00fcbung des Mandates geben. Wer f\u00fcr \neine Aufgabe keine Arbeit leistet, hat daf\u00fcr auch kein \nentsprechendes Geld von Firmen, wie die Beispiele von \nWolfsburg oder von anderen gro\u00dfen Energiekonzernen \nzeigen, zu erhalten. Dies wird hier nochmals deutlich \nunterbunden. \n\n 7477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEinnahmen ohne entsprechende oder angemessene Ge-\ngenleistung sind ausdr\u00fccklich unzul\u00e4ssig, da sie die \nVermutung eines mit dem freien Mandat unvereinbaren \nInteresseneinflusses nahelegen. Eine Sanktionsregelung \nbeim Versto\u00df gegen diese ethischen Grunds\u00e4tze mit der \nR\u00fcckf\u00fchrung der unzul\u00e4ssigen Zuwendung oder Verm\u00f6-\ngensvorteile an den Staatshaushalt wird entsprechend \nvorgesehen. Ebenfalls soll zuk\u00fcnftig die H\u00f6he der Ein-\nk\u00fcnfte von \u2013 zugeh\u00f6rt! \u2013 Nebent\u00e4tigkeiten offengelegt \nwerden. Es haben sich ja schon zwei Abgeordnete aus \ndem S\u00e4chsischen Landtag dazu bekannt. Herr Kolle-\nge Nolle sagte, f\u00fcr ihn sei es kein Problem, 2 000 Euro, \ndie er nebenher verdiene, \u00f6ffentlich zu machen; und Herr \nKollege Zastrow machte ebenfalls deutlich, dass es f\u00fcr \nihn kein Problem sei, seine 8 000 Euro, die er monatlich \nverdiene, dem Pr\u00e4sidenten \u00f6ffentlich zu machen. Ich habe \ndiese \u00c4u\u00dferungen in einer Zeitung gelesen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nEbenfalls soll zuk\u00fcnftig die H\u00f6he der Nebent\u00e4tigkeiten \noffengelegt werden. Wir \u00fcbernehmen dabei inhaltlich die \nentsprechenden Bundesregelungen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Ich verstehe ja die Unruhe, wenn es um die Offenlegung \nder Nebent\u00e4tigkeiten geht; aber es sei mir gestattet, dass \nauch der W\u00e4hler einen Anspruch darauf hat zu wissen, \nwelcher Abgeordnete hier nur von seiner Abgeordneten-\nentsch\u00e4digung lebt und welcher Abgeordnete zus\u00e4tzlich \nNebent\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt, f\u00fcr die er Einkommen bezieht. \nAuch dies geh\u00f6rt zur Transparenz dieses Hohen Hauses. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit Urteil vom \n4. Juli 2007 die Antr\u00e4ge von neun Bundestagsabgeordne-\nten gegen die Offenlegung von Eink\u00fcnften zur\u00fcckgewie-\nsen. Diese hatten sich im Wege der Organklage gegen die \nRegelungen des Abgeordnetengesetzes des Bundestages \ngewandt, wonach die Aus\u00fcbung des Mandates im Mittel-\npunkt der T\u00e4tigkeit eines Mitgliedes des Deutschen \nBundestages steht, sowie gegen die Verpflichtung zur \nOffenlegung ihrer Nebeneink\u00fcnfte. Die Antr\u00e4ge waren, \nsoweit sie die Mittelpunktregelung zum Gegenstand \nhaben, nach im Ergebnis \u00fcbereinstimmender Ansicht des \nSenats unbegr\u00fcndet. Soweit sich die Abgeordneten gegen \nAnzeigepflichten und die Ver\u00f6ffentlichung von Angaben \n\u00fcber T\u00e4tigkeiten neben dem Mandat sowie gegen die \nSanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen wenden, sind die Antr\u00e4ge \nnach Auffassung von vier Richtern unbegr\u00fcndet. Nach \nAuffassung weiterer vier Richter m\u00fcssten die Antr\u00e4ge \nErfolg haben. Da bei Stimmengleichheit ein Versto\u00df \ngegen das Grundgesetz nicht festgestellt werden kann, \nhatten die Antr\u00e4ge keinen Erfolg. \n\nInfolge des Urteils haben sich die Koalitionsfraktionen \ndahin gehend geeinigt, eine Regelung zur Ver\u00f6ffentli-\n\nchung der H\u00f6he der Eink\u00fcnfte von Nebent\u00e4tigkeiten \naufzunehmen. \u2013 Wir sch\u00e4tzen den Wunsch der B\u00fcrger \nnach Transparenz in diesem Punkt als sehr hoch ein. \u2013 \nDabei sind Eink\u00fcnfte oberhalb festgelegter Mindestbetr\u00e4-\nge anzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen. Die H\u00f6he der \njeweiligen Eink\u00fcnfte ist dem Pr\u00e4sidenten anzuzeigen, \nwenn diese im Monat den Betrag von 1 000 Euro oder im \nJahr den Betrag von 10 000 Euro \u00fcbersteigen. Diese \nangezeigten Eink\u00fcnfte werden so ver\u00f6ffentlicht, dass \nbezogen auf jeden einzelnen Sachverhalt eine von drei \nEinkommensstufen ausgewiesen wird. So erfasst die erste \nStufe Eink\u00fcnfte einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1 000 bis \n3 500 Euro, die Stufe 2 Eink\u00fcnfte bis 7 000 Euro und die \nStufe 3 Eink\u00fcnfte \u00fcber 7 000 Euro. \n\nAnzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen sind auch Eink\u00fcnfte \naus einzelnen Publikationen, Beratungs- und Vertretungs-, \nGutachter- und Vortragst\u00e4tigkeiten sowie aus dem Beste-\nhen oder dem Abschluss von Vereinbarungen, wonach \ndem Mitglied des Landtags w\u00e4hrend oder nach Beendi-\ngung der Mitgliedschaft bestimmte T\u00e4tigkeiten \u00fcbertragen \noder Verm\u00f6gensvorteile zugewendet werden sollen. Dabei \nsind auch die Namen der Vertragspartner offenzulegen. \nDies ergibt sich aus Sinn und Zweck des Gesetzes, denn \ndie Offenlegung der Eink\u00fcnfte von beispielsweise einzel-\nnen Gutachter- oder Vortragst\u00e4tigkeiten f\u00fchrt nur durch \nAngabe des Vertragspartners zu Transparenz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWo steht denn das?) \n\n\u2013 Herr Kollege Hahn, dann h\u00e4tten Sie an der Diskussion \nim Rechtsausschuss teilnehmen m\u00fcssen. Herr Bartl h\u00e4tte \nSie auch dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIst gestrichen worden!) \n\nDas ist Gegenstand unserer Diskussion, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linsfraktion:  \nDas haben Sie gestrichen!) \n\ndie wir im Rechtsausschuss erreicht haben. \u2013 Dies ergibt \nsich auch im Umkehrschluss aus der Regelung \u2013 jetzt \nk\u00f6nnen Sie zuh\u00f6ren \u2013, dass die Anzeigepflicht nicht die \nMitteilung von Tatsachen \u00fcber Dritte umfasst \u2013 das war \ndie Sorge auch Ihres Vertreters, der im Rechtsausschuss \nseine Meinung entsprechend dargelegt hat \u2013, f\u00fcr die das \nMitglied des Landtags gesetzliche Zeugnisverweigerungs-\nrechte oder Verschwiegenheitspflichten \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Was soll das denn \u2013  \ner begr\u00fcndet die alte Fassung des Gesetzes!) \n\n\u2013 Zeugnisverweigerungsrechte oder Verschwiegenheits-\npflichten! \u2013 geltend machen kann. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nStatt der Angaben zum Vertragspartner ist dann eine \nBranchenbezeichnung anzugeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 7478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \u2013 Auch auf Vorschlag der Expertenkom-\nmission kommt es zur Zusammenfassung der derzeit \ngeltenden monatlichen steuerfreien Aufwandspauschale in \nH\u00f6he von 1 806 Euro, die sich aus der allgemeinen \nKostenpauschale von 1 161 Euro \u2013 das ist die B\u00fcroaus-\nstattung, das ist die Miete f\u00fcr die Wahlkreisb\u00fcros, das ist \ndie Telekommunikationseinrichtung Telefon, Fax, Inter-\nnet, die wir finanzieren \u2013 und der Tagegeld- und Fahrtkos-\ntenpauschale ergibt, die immer schon pauschal zusam-\nmengesetzt waren. Dabei kommt es auch zur Einbezie-\nhung von Fahrten zu Sitzungen und der damit verbunde-\nnen \u00dcbernachtungskosten am Sitz des Landtags. Die \nbisherigen Spitzabrechnungen f\u00fcr Fahrt- und \u00dcbernach-\ntungskosten werden abgeschafft. \n\nDie Koalitionsfraktionen wollen sich diesen Vorschlag der \nExpertenkommission mit der Ma\u00dfgabe zu eigen machen, \nder individuellen Belastung mit der Entfernungskompo-\nnente differenziert Rechnung zu tragen. Diese neue Form \nder Aufwandsentsch\u00e4digung wird nach vier Entfernungs-\nstufen differenziert. Dabei haben wir uns an den tats\u00e4ch-\nlich entstehenden Kosten der in der jeweiligen Entfernung \nwohnenden Abgeordneten orientiert. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat hierzu bisher gesagt, \ndass eine nachvollziehbare Pauschalierung der Kosten f\u00fcr \nmandatsbezogene Aufwendungen statthaft bleibt. Diese \nmuss jedoch den tats\u00e4chlichen Kosten entsprechen. Wie \nbereits oben dargestellt, hat das Bundesverfassungsgericht \ndarauf hingewiesen, dass Abgeordneten eine angemesse-\nne, eine in der Entscheidung Unabh\u00e4ngigkeit sichernde \nEntsch\u00e4digung zusteht. Die Konkretisierung liegt im \nErmessen des Gesetzgebers. Aber er ist auch an die \nSchranken der Verfassung gebunden und kann nicht \nwillk\u00fcrlich irgendwelche Entsch\u00e4digungsregelungen \nherbeif\u00fchren. \u2013 Ich glaube, mit der Entscheidung 2003 \nund heute, 2007, haben wir einen sehr langen Zeitraum \ngew\u00e4hlt, nach dem die Anpassung stattfindet, und sie ist \nnicht willk\u00fcrlich, weil auch von der Kommission entspre-\nchend begr\u00fcndet. \u2013 Dieses Verbot wird unter anderem \nverletzt, wenn die Entsch\u00e4digung zu den Einkommen \nanderer Berufsgruppen mit vergleichbarer Belastung und \nBedeutung in nicht nachvollziehbarer Weise au\u00dfer Ver-\nh\u00e4ltnis steht. \n\nDas s\u00e4chsische Abgeordnetenmandat steht nach unserer \nAuffassung in einem vergleichbaren Verh\u00e4ltnis zu einem \nRichter an einem s\u00e4chsischen Landgericht. Um Transpa-\nrenz zu erzielen, sollen sich Abgeordnetenbez\u00fcge zuk\u00fcnf-\ntig daran orientieren. Es soll nicht gleichgesetzt werden, \nsondern sich nur daran orientieren. Auch die Erh\u00f6hung \nder Abgeordnetenentsch\u00e4digung ist Ausfluss dieser \nOrientierung. Die Besoldung der Berufsgruppe des \nRichters an einem Landgericht ist auch vergleichbar mit \nder Besoldung unter anderem von Gymnasialschulleitern, \nBerufsschulleitern, Referatsleitern im Regierungspr\u00e4sidi-\num oder von wiedergew\u00e4hlten B\u00fcrgermeistern von \nGemeinden mit etwa 5 000 bis 10 000 Einwohnern. \n\nAngepasst wird die H\u00f6he der Grunddi\u00e4t auch mit dem \nNiveau der anderen L\u00e4nder vergleichbar. Ich hatte beson-\nders die neuen L\u00e4nder herangezogen, weil der Abstand zu \nden alten Bundesl\u00e4ndern auch in anderen Berufsgruppen \nnoch weitaus gravierender ist, als dass man die westdeut-\nschen Ma\u00dfst\u00e4be anlegen k\u00f6nnte. Wir haben einen Ver-\ngleichsma\u00dfstab etwa in den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\ndern, im Freistaat Bayern, mit 6 500 Euro. W\u00fcrden wir \nden Durchschnitt in den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \nbei etwa 5 400 Euro haben, w\u00fcrden wir, wenn man das \nmit unserer Situation vergleicht, knapp \u00fcber 80 % liegen. \nDas w\u00e4re angemessen auch hinsichtlich des Gehalts, das \nmanche einfachen B\u00fcrger \u2013 das werden einige, die nach \nmir reden, ansprechen  \u2013 im Land verdienen. \n\nIm Vergleich dazu erh\u00e4lt der Oberb\u00fcrgermeister einer \nGro\u00dfstadt wie der sch\u00f6nen Landeshauptstadt Dresden \noder der sch\u00f6nen Metropole Leipzig eine B 9 mit einem \nGrundgehalt von circa 7 800 Euro \u2013 nat\u00fcrlich zuz\u00fcglich \nder zur\u00fcckgesetzten 13. Monatsentsch\u00e4digung. Die \nLandr\u00e4te in den gro\u00dfen Landkreisen im Freistaat Sachsen \nerhalten etwa die B 5 mit einem Grundgehalt von \n6 500 Euro. Vergleichbare Einkommen, die bis zur B 6 \nreichen, erzielen auch Abteilungsleiter in den Staatsminis-\nterien. \n\nDie erstmalige Erh\u00f6hung der Entsch\u00e4digung erfolgt nicht, \nwie im Gesetz vorgesehen, zum 01.09.2007, sondern erst \nnach Verabschiedung \u2013 sprich Inkrafttreten \u2013 dieses \nGesetzes. Das von der Expertenkommission vorgeschla-\ngene Indexierungsverfahren, mit dessen Hilfe unter \nVerwendung aktueller statistischer Daten zur Einkom-\nmensentwicklung, wie im Bericht auch vorgesehen, im \nFreistaat Sachsen eine periodische prozentuale Ver\u00e4nde-\nrung der aktuellen Abgeordnetenentsch\u00e4digung durchge-\nf\u00fchrt w\u00fcrde, h\u00e4tte die von den Koalitionsfraktionen \nnunmehr zugrunde gelegte monatliche Richterbesoldung \nebenfalls erreicht. \n\nWir sind also immerhin noch im Bereich des Berichts der \nExpertenkommission. In den Auswirkungen sind die \nbeiden Vorschl\u00e4ge demnach sehr nah beieinander. Hinzu \nkommt, dass die monatlichen Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Pflichtver-\nsicherung in dem Versorgungswerk in vollem Umfang \nvon dem Abgeordneten selbst zu versteuern sind. Nach \nSteuern einschlie\u00dflich Sonderausgabenabzug im Zuge der \nEinkommensteuererkl\u00e4rung kommt es im g\u00fcnstigen Fall \nzu einer monatlichen Nettoabsenkung der Entsch\u00e4digung \nvon circa 213 Euro. Diese wird dann durch die Erh\u00f6hung \nim Jahr 2010 entsprechend abgefedert, also abgefangen. \n\nIm \u00a7 5 haben wir eine um 50 % erh\u00f6hte Grundentsch\u00e4di-\ngung f\u00fcr Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer vorgesehen. \nParlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer im S\u00e4chsischen Land-\ntag sind ihrer politischen Bedeutung nach in besonderem \nMa\u00dfe herausgehoben und in ihrer Anzahl auf einen pro \nFraktion und damit in der Legislaturperiode sechs Perso-\nnen begrenzt. Sie sind ma\u00dfgebliche Faktoren der parla-\nmentarischen Arbeit. Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat in \nseinem Pr\u00fcfbericht im Jahr 2002 dargestellt, welchen \nzeitlichen Umfang Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr \n\n 7479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nihre Funktion aufwenden. Dies ist allen Fraktionen \nbekannt. Ich gebe diese \u00dcbersicht, die schriftlich vorliegt \nund auch noch einmal begr\u00fcnden soll, warum wir an \ndieser Stelle einen Abw\u00e4gungsprozess in die Pr\u00fcfung \neinbezogen haben, entsprechend zu Protokoll. \n\n(Marko Schiemann, CDU, \u00fcbergibt die \u00dcbersicht \nan die 1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz.) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil aus \ndem Jahr 2000 in Bezug auf die Fehler, die der Landtag \nim Freistaat Th\u00fcringen in den Anfangsjahren gemacht hat, \nfestgestellt, dass bei einer so geringen Anzahl von Funkti-\nonstr\u00e4gern, die eine zus\u00e4tzliche Entsch\u00e4digung erhalten, \ndie Wahrscheinlichkeit gering ist, dass sich der einzelne \nAbgeordnete bei der Aus\u00fcbung seines Mandats an sach-\nfremden Gesichtspunkten, wie an zus\u00e4tzlichen Einkom-\nmenschancen, orientiert. Zusammen mit dem Pr\u00e4sidenten, \nden Vizepr\u00e4sidenten und den Fraktionsvorsitzenden \nerhalten dann 16 von 124 Abgeordneten f\u00fcr ihre beson-\nders herausgehobenen politischen Funktionen eine erh\u00f6h-\nte Funktionszulage in Form einer erh\u00f6hten Grundentsch\u00e4-\ndigung. Damit wird dem Freiheitsgebot gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 38 Abs. 1 S\u00e4tze 1 und 2 Grundgesetz Rechnung getra-\ngen, wonach die Abgeordneten in Statusfragen gleich zu \nbehandeln sind, damit keine Abh\u00e4ngigkeiten, aber auch \nkeine Hierarchien entstehen k\u00f6nnten und die Arbeitsf\u00e4-\nhigkeit des Parlaments unabdingbar gew\u00e4hrleistet wird. \n\nDamit wird gleichzeitig den Ma\u00dfnahmen des Bundesver-\nfassungsgerichts im Urteil vom 21.07.2000 Rechnung \ngetragen. Die dortige Entscheidung, dass Parlamentari-\nsche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer keine erg\u00e4nzenden Entsch\u00e4digungen \nerhalten d\u00fcrfen, ist aus den vorgenannten Gr\u00fcnden in der \nSache auf s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse nicht \u00fcbertragbar. Auch \nhat das Urteil lediglich f\u00fcr den Landtag von Th\u00fcringen \ndeutliche Gesetzeskraft. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Dennoch gebe ich zu, dass bei \nsolchen Regelungen immer ein verfassungsrechtliches \nRisiko bestehen kann, welches wir aber im Zuge der \nAbw\u00e4gung zugunsten der Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsi-\nschen Landtages als beherrschbar ansehen. In der Abw\u00e4-\ngungsphase haben wir eher der Arbeitsf\u00e4higkeit des \nParlaments den Vorrang gegeben. Ich glaube, die Begr\u00fcn-\ndung, die ich der Frau Pr\u00e4sidentin soeben \u00fcberreicht habe, \nist nochmals erg\u00e4nzt durch die Darstellung der Arbeits-\nzeitbelastung des Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers. \nDamit gehen wir von einer verfassungsgem\u00e4\u00dfen Regelung \nin unserem Gesetzentwurf aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe auf \neine sachliche Diskussion des Entwurfs und bedanke \nmich zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Sehr geehrter Kollege Schiemann, \nich glaube, wir haben jetzt mit der \u00dcbergabe des Papiers \nan mich ein Gesch\u00e4ftsordnungsproblem. Nach \n\u00a7 107 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4sst sich das so \n\nnicht regeln. Ich schlage Ihnen vor, dass Sie das Papier \nkopieren und den Fraktionen zur Verf\u00fcgung stellen. Dann \nsind auch alle dar\u00fcber informiert und Ihrem Anliegen ist \ndamit Rechnung getragen. \n\nSind Sie damit einverstanden? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Soeben hat die CDU-\nFraktion zum Gesetzentwurf gesprochen. Ich rufe die \nSPD-Fraktion auf. Bitte sch\u00f6n, Herr Br\u00e4unig, Sie haben \ndas Wort. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mal sehen, was die \nehemalige Partei der kleinen Leute zu sagen hat!) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn die \nAbgeordneten dieses Hohen Hauses \u00fcber die Entsch\u00e4di-\ngung befinden sollen, die sie f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Land-\ntagsmandates als angemessen betrachten, dann f\u00fchrt das \nnat\u00fcrlich regelm\u00e4\u00dfig zu einer sehr emotionalen und \n\u00f6ffentlichkeitsintensiven Auseinandersetzung. Das polari-\nsiert die Menschen wie kaum ein anderes politisches \nThema. Und die \u00f6ffentliche Meinung ist in der Regel \ngegen uns. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gegen Sie!) \n\n\u2013 Gegen uns alle. Da ist von Selbstbedienungsmentalit\u00e4t \ndie Rede, von Realit\u00e4tsverlust oder auch von der Siche-\nrung von Pfr\u00fcnden. Keiner dieser Vorw\u00fcrfe trifft den Kern \nder Sache. Trotzdem w\u00fcrden viele von uns gern der \nAuseinandersetzung mit der vorurteilsbehafteten \u00f6ffentli-\nchen Meinung aus dem Weg gehen. Das geht aber nicht. \nWir m\u00fcssen, wir k\u00f6nnen und wir d\u00fcrfen uns dieser Debat-\nte nicht entziehen. Wir sind von Rechts wegen und \u2013 \nKollege Schiemann hat darauf hingewiesen \u2013 auf der \nGrundlage unserer Verfassung dazu verpflichtet, diese \nDebatte zu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen sie auch f\u00fchren, weil es \ndabei um die Frage geht: Was ist ein Abgeordneter wert, \nwelche Anerkennung erfahren seine T\u00e4tigkeit und seine \nRolle in der parlamentarischen Demokratie? \n\nIn dieser Legislaturperiode l\u00e4uft nun schon seit mehr als \nzwei Jahren dieser Diskussionsprozess. Es ist auch auf die \nma\u00dfgebliche Initiative der SPD-Landtagsfraktion zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, dass sich zun\u00e4chst eine Sachverst\u00e4ndigenkom-\nmission mit der Frage besch\u00e4ftigt hat, wie die Abgeordne-\ntenentsch\u00e4digung im Freistaat Sachsen weiterentwickelt \nwerden soll. Das ist im \u00dcbrigen genau das Gegenteil \ndessen, was im Moment im Bundestag passiert, wo man \ndie Di\u00e4tenerh\u00f6hung ohne gro\u00dfe Reformen im Hauruck-\nverfahren, quasi im Schweinsgalopp, durch das Parlament \npeitschen will. Das ist nicht unser Anspruch. Wir sind hier \neinen anderen Weg gegangen. \n\nDie vom Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages einge-\nsetzte Expertenkommission hat einen Bericht vorgelegt. \nAuf Grundlage der Empfehlungen dieses Berichts haben \ndie Koalitionsfraktionen einen Gesetzentwurf erarbeitet, \nder seit Mai dieses Jahres \u00f6ffentlich ist. Am 10. Septem-\n\n 7480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nber dieses Jahres gab es eine \u00f6ffentliche Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung, bei der uns die dort vertretenen Experten \neinige Anregungen mit auf den Weg gegeben haben, die \nnunmehr wiederum in Form von \u00c4nderungen in das \nGesetz einflie\u00dfen sollen. Insgesamt wurde unser Gesetz-\nentwurf bei dieser Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durchaus \nals innovativ und zukunftsweisend bewertet. \n\nSchlie\u00dflich hat sich der Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss in seiner letzten Sitzung mit unserem Ge-\nsetzentwurf und den \u00c4nderungsantr\u00e4gen dazu auseinan-\ndergesetzt. Es gab seitens aller Fraktionen au\u00dfer der NPD, \nderen Redner sich dort nicht zu Wort gemeldet hat, \ndurchaus Anerkennung f\u00fcr den grunds\u00e4tzlichen Weg, den \nwir einschlagen wollen. Das sage ich ganz deutlich, weil \nich glaube \u2013 und das kann man auch der Presseberichter-\nstattung von heute entnehmen \u2013, dass diese Sachlichkeit \nund Anerkennung, die uns in den Ausschussberatungen \ngezollt wurde, heute in der \u00f6ffentlichen Debatte von den \nOppositionsfraktionen nicht so her\u00fcberkommt, weil der \nDrang, sich mit einer gewissen verbalen Intensit\u00e4t in die \nMedien zu katapultieren, wahrscheinlich gr\u00f6\u00dfer ist als der \nDrang, sich einer sachlichen Debatte zu widmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch kann mich auch irren. Aber das, was ich heute in der \nZeitung gelesen habe, l\u00e4sst mich nicht darauf hoffen. \n\nZu den Einzelheiten: Kollege Schiemann ist schon umfas-\nsend darauf eingegangen. Ich will deshalb nur stichpunkt-\nartig die Einzelheiten unseres Gesetzentwurfes darstellen. \n\nDie Di\u00e4ten der Abgeordneten sollen um 197 Euro monat-\nlich steigen, und zwar sobald das Gesetz in Kraft getreten \nist. Das ist eine Steigerung \u2013 weil auch immer gern mit \nProzenten gerechnet wird \u2013 von circa 4,6 %. Dies ist die \nerste und einzige Erh\u00f6hung in dieser Legislaturperiode. \nDie letzte Anpassung erfolgte im April 2003. Wir halten \ndiese Erh\u00f6hung f\u00fcr angemessen und moderat, auch \nangesichts der Tarifabschl\u00fcsse, die im \u00f6ffentlichen Dienst \nund auch in der Privatwirtschaft in den letzten f\u00fcnf Jahren \nget\u00e4tigt wurden. \n\nGrundanliegen unserer Gesetzesinitiative \u2013 das zieht sich \nwie ein roter Faden durch unseren Gesetzentwurf \u2013 ist \nTransparenz, die Nachvollziehbarkeit, wie und in welcher \nH\u00f6he ein Abgeordneter f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit entsch\u00e4digt \nwerden soll. \n\nIch will \u00a7 4a Abs. 1 unseres Gesetzentwurfes kurz zitie-\nren. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Aus\u00fcbung des Mandats steht im \nMittelpunkt der T\u00e4tigkeit eines Mitglieds des Landtages. \nUnbeschadet dieser Verpflichtung sind T\u00e4tigkeiten beruf-\nlicher oder anderer Art neben dem Mandat zul\u00e4ssig.\u201c \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt es zum Selbstverst\u00e4ndnis eines jeden \nAbgeordneten, dass er frei entscheidet, in welchem \nUmfang er sich der Arbeit im Parlament oder auch ande-\nren T\u00e4tigkeiten widmet. Deshalb geh\u00f6rt es zu dieser \nTransparenz dazu, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nFreistaat Sachsen ein Recht darauf haben zu wissen, \nwelche anderen Eink\u00fcnfte ein Abgeordneter neben dem \n\nMandat erzielt und um welche Art von Eink\u00fcnften es sich \ndabei handelt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen sich dadurch ein Bild \nmachen k\u00f6nnen, inwieweit sich der einzelne Abgeordnete \nseinem Mandat oder eben auch m\u00f6glichen anderen \nT\u00e4tigkeiten widmet. Das ist ein ganz wichtiger Aspekt. \n\nDer Deutsche Bundestag hat dazu sehr weitgehende \nOffenlegungspflichten formuliert und diese \u2013 das haben \nwir von Kollegen Schiemann schon geh\u00f6rt \u2013 haben zu \nerheblichen Widerst\u00e4nden von Bundestagsabgeordneten \ngef\u00fchrt, sodass sich letztlich das Bundesverfassungsge-\nricht damit befassen musste. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mittlerweile entschie-\nden und hat diese Regelungen f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig und im \nEinklang mit dem Grundgesetz erkl\u00e4rt. Deshalb gibt es \nzum jetzigen Zeitpunkt keinen vern\u00fcnftigen Grund mehr, \nvon diesen Regelungen abzuweichen. Wir wollen diese \nOffenlegungspflichten auch f\u00fcr die Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtages und haben deshalb die Regelun-\ngen des Deutschen Bundestages eins zu eins in das \nS\u00e4chsische Abgeordnetengesetz \u00fcbernommen. \n\nWir gehen davon aus, dass dies im Einklang mit der \nVerfassung des Freistaates Sachsen steht, und sehen \ndeshalb auch Klagen einzelner Abgeordneter dieses \nHohen Hauses mit relativer Gelassenheit entgegen. \n\nNat\u00fcrlich hat ein Abgeordneter auch Betriebskosten. Er \nhat erhebliche Aufwendungen finanzieller Art, um sein \nMandat auszu\u00fcben. Er muss seine Wahlkreisarbeit finan-\nzieren inklusive eines Wahlkreis- oder B\u00fcrgerb\u00fcros. Er \nhat ebenso Fahrt- und \u00dcbernachtungskosten zu bestreiten. \nIm Moment werden diese Betriebskosten \u00fcber eine \nVielzahl von Pauschalen und Einzelfallregelungen abge-\ngolten, was zwangsl\u00e4ufig und nachvollziehbar zu vermin-\nderter Transparenz f\u00fchrt. \n\nUnser Ansatz ist es deshalb \u2013 und da ist auch wieder der \nrote Faden \u2013, in Zukunft nur noch eine einzige Pauschale \nzu zahlen, die s\u00e4mtliche Betriebskosten des Abgeordneten \nabdecken soll. Diese Pauschale ist nicht f\u00fcr alle Abgeord-\nneten gleich hoch, sondern gestaffelt, und zwar nach der \nEntfernung des Wohnortes des Abgeordneten vom Sitz \ndes Landtages, um eben dem tats\u00e4chlichen Aufwand \nRechnung zu tragen. Es ist, so meine ich, f\u00fcr jeden \nnachvollziehbar, dass ein Abgeordneter, der in Dresden \nwohnt, erheblich geringere finanzielle Mittel einsetzen \nmuss, um an Sitzungen hier im Hohen Haus teilzuneh-\nmen, als ein Abgeordneter, der beispielsweise aus dem \nVogtland kommt. Zuf\u00e4llig komme ich aus dem Vogtland, \nzuf\u00e4llig habe ich die weiteste Anreise aller 124 Abgeord-\nneten; aber das nur nebenbei. \n\nBleibt noch das Thema Altersvorsorge. Bei diesem Thema \nkochen die Emotionen meist noch etwas h\u00f6her. Ich sage: \nDie Emotionen kochen zu Recht hoch. Es mag eine Zeit \ngegeben haben, meine Damen und Herren, als die Rege-\nlung, einen ehemaligen Abgeordneten im Alter aus Steu-\nergeldern zu alimentieren, notwendig und auch richtig \n\n 7481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ngewesen ist. Aber diese Zeit ist lange vorbei. Wir leben im \n21. Jahrhundert und wir reden st\u00e4ndig dar\u00fcber, wie es uns \ngelingen kann, zuk\u00fcnftige Generationen von Steuerzah-\nlern finanziell zu entlasten. Ein wichtiger Beitrag, bei \nWeitem nicht der einzige, aber ein wichtiger Baustein, um \ndieses Ziel zu erreichen, ist, endlich Schluss zu machen \nmit dem Unsinn, ehemalige Abgeordnete auf Kosten \nzuk\u00fcnftiger Generationen zu alimentieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDabei geht es gar nicht so sehr um die H\u00f6he der Rente. \nDas ist auch ein Thema. Nat\u00fcrlich gibt es hier eine \u00dcber-\nversorgung. Darin sind wir uns doch einig. Aber es geht \num das Prinzip. Lassen Sie mich das kurz erkl\u00e4ren. \n\nDie Mehrzahl der Abgeordneten ist w\u00e4hrend der Man-\ndatsaus\u00fcbung von der M\u00f6glichkeit, ihre Altersvorsorge \nad\u00e4quat weiterzuf\u00fchren, abgeschnitten. Es entsteht eine \nVersorgungsl\u00fccke, weil man eben nicht mehr in seinem \nangestammten Beruf weiter arbeiten kann. Daf\u00fcr muss ein \nAusgleich geschaffen werden. Das ist unstrittig. Die \nFrage ist, welche Regelung hierf\u00fcr vorzugsw\u00fcrdig er-\nscheint. \n\nDas Alimentierungsprinzip ist eine M\u00f6glichkeit. Das \nscheidet aus, das ist \u00fcberholt. Das hatte ich dargelegt. \n\nDie Abgeordneten k\u00f6nnten nat\u00fcrlich in die gesetzliche \nRentenversicherung einzahlen. Diese M\u00f6glichkeit schei-\ndet aber auch aus, denn die Versicherungspflicht in der \ngesetzlichen Rentenversicherung unterliegt der Sozialge-\nsetzgebung. Darauf haben wir als Freistaat keinen direk-\nten Zugriff. Wenn es eine allgemeine Versicherungspflicht \nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland ab dem \n18. Lebensjahr g\u00e4be, dann k\u00f6nnten wir \u00fcber dieses Thema \nreden. Dann k\u00f6nnten wir dieses Modell favorisieren. Da \nes allerdings diese allgemeine Versicherungspflicht nicht \ngibt, w\u00fcrden die Abgeordneten, die keine Pflichtmitglie-\nder in der gesetzlichen Rentenversicherung sind, durch \ndie Beitragszahlung nicht ihre eigene Versorgungsl\u00fccke \nschlie\u00dfen, sondern stattdessen einen Solidarbeitrag f\u00fcr \nalle Rentnerinnen und Rentner leisten, was auch sch\u00f6n \nw\u00e4re. Aber die Versorgungsl\u00fccke w\u00fcrde bleiben. Das \nverst\u00f6\u00dft nat\u00fcrlich in eklatanter Weise gegen den Grund-\nsatz der Gleichbehandlung, und deshalb scheidet dieses \nModell aus. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMan k\u00f6nnte den Abgeordneten freistellen, einen bestimm-\nten Betrag ihrer Di\u00e4ten monatlich in eine Altersvorsorge \nihrer Wahl einzuzahlen, ein Modell, das der Landtag \nSchleswig-Holstein bereits betreibt. Dies ist aber auch \nproblematisch vor dem Hintergrund, dass hier ebenfalls \neine gewisse Gleichbehandlung aller Abgeordneten nicht \nin dem notwendigen Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet ist, weil es eben \nverschiedene Altervorsorgemodelle mit verschiedenen \nRenditen gibt. \n\nBleibt noch die M\u00f6glichkeit der Einrichtung eines Versor-\ngungswerkes. Wir geben dieser Variante \u201eEinrichtung \neines Versorgungswerkes\u201c eindeutig den Vorzug. Der \n\nLandtag Nordrhein-Westfalen praktiziert dies bereits. Das \nbedeutet: Alle Abgeordneten, die ab der 5. Legislaturperi-\node erstmals in den Landtag eintreten, werden Pflichtmit-\nglied dieses Versorgungswerkes und m\u00fcssen monatlich \neinen bestimmten Betrag aus ihren Di\u00e4ten einzahlen. Die \nanderen Abgeordneten k\u00f6nnen freiwillig Mitglied dieses \nVersorgungswerkes werden. Alle zuk\u00fcnftigen Rentenan-\nspr\u00fcche der Mitglieder werden ausschlie\u00dflich aus dem \nVerm\u00f6gen dieses Versorgungswerkes bestritten. \n\n(Fortgesetzte Unruhe im Saal) \n\nDas ist ein transparentes Verfahren und \u2013 ganz wichtig \u2013 \nentlastet zuk\u00fcnftige Generationen. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend der Vollst\u00e4ndigkeit halber \nauf die Initiative der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN eingehen. Sie schlagen einen Teil des sogenannten \nnordrhein-westf\u00e4lischen Modells vor, welches die Zah-\nlung einer einzigen Di\u00e4t, die auch die Betriebskosten der \nAbgeordneten beinhaltet, vorsieht. Diese Einheitsdi\u00e4t \nbewirkt, dass der einzelne Abgeordnete seine Betriebskos-\nten wie jeder andere Freiberufler auch dem Finanzamt \ngegen\u00fcber steuermindernd geltend machen kann. Dieses \nModell bef\u00fcrwortet auch der Bund der Steuerzahler in \nSachsen. Nur ist der Unterschied zu Nordrhein-Westfalen \nein ganz entscheidender. \n\nIn Nordrhein-Westfalen ging der Beschlussfassung durch \nden Landtag eine mehrj\u00e4hrige landesweite Kampagne mit \nUnterschriftensammlung voraus. Durchgef\u00fchrt hat diese \nKampagne der dortige Bund der Steuerzahler zusammen \nmit einem Medienpartner, einer gro\u00dfen deutschen Tages-\nzeitung. Der Impuls f\u00fcr dieses Modell ging also dort von \nder Bev\u00f6lkerung aus und nicht unmittelbar vom Parla-\nment. Deshalb hat diese Regelung in Nordrhein-Westfalen \nnat\u00fcrlich auch ein ganz anderes Standing in der Bev\u00f6lke-\nrung, als sie es hier h\u00e4tte. \n\nDiese Regelung in Nordrhein-Westfalen ist nicht aus einer \nDiskussion hinter verschlossenen T\u00fcren entstanden. Sollte \nes im Freistaat Sachsen zuk\u00fcnftig eine \u00e4hnliche Initiative \ngeben, so glaube ich, dass sich der Landtag auch mehr-\nheitlich einer solchen Einheitsdi\u00e4t nicht widersetzen \nw\u00fcrde. Im Moment kann ich aber eine ma\u00dfgebliche \nUnterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr eine \nsolche Regelung nicht erkennen. \n\nIch will aber auch deutlich sagen, dass es bei den Bera-\ntungen innerhalb der SPD-Fraktion erhebliche Sympa-\nthien f\u00fcr das nordrhein-westf\u00e4lische Modell gegeben hat \nund immer noch gibt. Die Debatte muss aber in einer \nbreiten \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt werden. Dabei sehe ich \nauch hier in Sachsen den Bund der Steuerzahler und die \nMedien in der Pflicht, wenn man das wirklich will. \nMomentan ist eine Umsetzung aus den von mir genannten \nGr\u00fcnden nicht zweckm\u00e4\u00dfig. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um \nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\n 7482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion auf, Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Debatten \u00fcber das \nAbgeordnetengesetz sind immer sensible und auch von \nder \u00d6ffentlichkeit aufmerksam verfolgte Debatten. Denn \nes geht hier um die Glaubw\u00fcrdigkeit von uns als Abge-\nordnete und damit auch ein St\u00fcck weit um die Glaubw\u00fcr-\ndigkeit der Demokratie. \n\nGerade deshalb sind wir als Parlamentarier gefordert, \njegliche Selbstbedienungsmentalit\u00e4t abzulegen und uns an \nGrunds\u00e4tzen zu orientieren. Mit Grunds\u00e4tzen beginnt eine \nsachliche Debatte. \n\nIch denke an die Grunds\u00e4tze der Angemessenheit, der \nSparsamkeit, der Gleichbehandlung mit anderen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern. An Offenheit und Transparenz sollten \nwir uns messen lassen. \n\nAuch der vorliegende Gesetzentwurf muss sich an diesen \nGrunds\u00e4tzen, an diesen Kriterien messen lassen. \n\nDie Linksfraktion h\u00e4lt es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr eine Verbesse-\nrung, die Abgeordnetenbez\u00fcge an die Geh\u00e4lter einer \nbestimmten Berufsgruppe zu koppeln, zum einen, weil \nwir selbst und die \u00d6ffentlichkeit damit zu einer Einsch\u00e4t-\nzung unserer Abgeordnetent\u00e4tigkeit kommen, und zum \nanderen, weil es die zuk\u00fcnftige Entwicklung an die \nBerufsgruppe koppelt und damit von Willk\u00fcr und Selbst-\nbedienungsmentalit\u00e4t befreit. \n\nF\u00fcr uns war bei dieser Diskussion eines klar: Wir wollen \ndie Anpassung der Di\u00e4ten an die Geh\u00e4lter einer bestimm-\nten Berufsgruppe \u2013 in dem Fall der Richterinnen und \nRichter \u2013 zwingend koppeln mit der Einbeziehung der \nAbgeordneten in die gesetzliche Rentenkasse. Dieses \nJunktim, meine Damen und Herren, ist entscheidend. \n\n(Martin Dulig, SPD: Unehrlich!) \n\nW\u00e4re man diesem Vorschlag gefolgt, w\u00e4re die Anpassung \nder Richtergeh\u00e4lter keine Nettoerh\u00f6hung der Abgeordne-\ntenbez\u00fcge gewesen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \neinmal ganz klar sagen. Sie ist aber zu einer Erh\u00f6hung \ngeworden, weil man die Anpassung der Richtergeh\u00e4lter \nohne die Pflichtversicherung in der gesetzlichen Renten-\nkasse einf\u00fchren m\u00f6chte. Deshalb wird die Linksfraktion \nunter diesen Bedingungen die vorgeschlagene Anpassung \nan die Richtergeh\u00e4lter und die damit verbundene Di\u00e4ten-\nerh\u00f6hung ablehnen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Hauptkritik liegt bei \nder Ausgestaltung der Altersvorsorge, in der H\u00f6he und in \nder Einrichtung eines neuen Sonderversorgungswerkes. \nF\u00fcr uns ist im Grundsatz klar: Abgeordnete sollen so \nbehandelt werden wie andere Menschen auch. Aber \nanstatt Abgeordnete in die gesetzliche Rentenkasse zu \nintegrieren, schafft man ein exklusives Versorgungswerk \nnur f\u00fcr Abgeordnete. Das, meine Damen und Herren, ist \n\nwirklich die falsche Botschaft, die wir heute an die \nMenschen senden, denen man selbst Nullrunden und \nfaktische Rentenk\u00fcrzungen zugemutet hat. Wir brauchen \nkeine berufsst\u00e4ndische Sonderregelung f\u00fcr Abgeordnete. \nDas ist wirklich der falsche Weg und das ist auch der \nKernkritikpunkt der Linken an diesem Gesetzentwurf! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch denke, es w\u00e4re f\u00fcr Abgeordnete gut, in der gesetzli-\nchen Rentenkasse zu sein. Das sch\u00fctzt die Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung vor weiteren Rentenk\u00fcrzungen und Nullrun-\nden. Die Kassen w\u00fcrden gleichzeitig an zahlungskr\u00e4ftiger \nKlientel gewinnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Kritikpunkt stellt \nf\u00fcr uns die vorgeschlagene Pauschalierung der Fahrten zu \nLandtagssitzungen dar. Eine Beibehaltung des bisherigen \nSystems w\u00e4re an dieser Stelle aus unserer Sicht besser \ngewesen: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Zuh\u00f6ren!) \n\neinerseits eine Grundpauschale \u2013 die wir f\u00fcr richtig \nhalten, die die allgemeine Abgeordnetent\u00e4tigkeit erm\u00f6g-\nlicht und die Abgeordnetent\u00e4tigkeit auch sch\u00fctzt \u2013 und \nandererseits eine individuelle Einzelabrechnung aus-\nschlie\u00dflich bei den Fahrten zum S\u00e4chsischen Landtag; \ndenn es ist ohnehin \u00f6ffentlich, wann diese stattfinden. Mit \nder gestaffelten Pauschale, wie sie jetzt eingef\u00fchrt wird, \nschaffen wir eines der wenigen leistungsbezogenen \nElemente ab, das wir im Abgeordnetengesetz \u00fcberhaupt \nhaben. Wer zu einem Ausschuss f\u00e4hrt, bekommt das \nGleiche wie derjenige, der zu drei Aussch\u00fcssen f\u00e4hrt. Er \nhat aber dreimal so viele Ausgaben, weil er dreimal den \nWeg in den Landtag machen muss. Das ist doch logisch. \nDas hei\u00dft also, wer flei\u00dfig ist und in vielen Arbeitskreisen \nund Aussch\u00fcssen mitwirkt, wird am Ende noch bestraft, \nweil er Geld sparen w\u00fcrde, wenn er zu Hause bliebe. Das \nk\u00f6nnen wir doch wirklich niemandem vermitteln! \n\nMeine Damen und Herren! Leistungsgerechte Entlohnung \nist f\u00fcr viele ein Stichwort und wird B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern immer wieder zugemutet und abverlangt. Des-\nwegen k\u00f6nnen wir uns dem auch nicht komplett entzie-\nhen. \n\nOder nehmen wir die Debatte zur Pendlerpauschale. Den \neinfachen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wurde sie gek\u00fcrzt. \nF\u00fcr Abgeordnete wird sie hier aber in einem gro\u00dfen \nMa\u00dfstab eingef\u00fchrt \u2013 und das ohne Einzelabrechnung, die \nwir bisher, einzeln bezogen, tats\u00e4chlich hatten. Wir d\u00fcrfen \nuns nicht wundern, wenn das Misstrauen der Bev\u00f6lkerung \nin die Politik w\u00e4chst, und zwar proportional mit der \nErh\u00f6hung der Abgeordnetendi\u00e4ten. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu einem \nweiteren zentralen Punkt kommen, und zwar zur Offenle-\ngung der Nebent\u00e4tigkeiten. Diese ist im Prinzip v\u00f6llig \nrichtig, nachdem verschiedene Abgeordnete im Deutschen \nBundestag und auch in anderen Landtagen damit aufge-\nflogen sind, weil sie von Konzernen Unsummen erhalten \nhaben, ohne dass es eine konkrete Gegenleistung gab, es \n\n 7483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nsei denn, im Parlament Lobby f\u00fcr die gro\u00dfz\u00fcgigen Zu-\nwendungsempf\u00e4nger zu machen. \n\nWir wollen und sollen im S\u00e4chsischen Landtag den \nLobbyismus, Korruption und Bestechlichkeit bek\u00e4mpfen. \nEin Abgeordneter ist schlie\u00dflich der Allgemeinheit \nverpflichtet und nicht den Interessen einer einzelnen \nzahlungskr\u00e4ftigen Lobby. \n\nWir denken, dass der vorliegende Gesetzentwurf einer \neffektiven Bek\u00e4mpfung von Korruption und Lobbyismus \nleider nicht gerecht wird, denn in der letzten Sitzung des \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses wurde \nausgerechnet die Offenlegung der Zuwendungsempf\u00e4nger \ngestrichen. Verehrter Kollege Schiemann, ich bef\u00fcrchte, \nSie sprechen hier \u00fcber eine veraltete Fassung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses. \n\n(Marko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nSchauen Sie sich die Vorlage einmal an \u2013 ich habe nach-\ngesehen \u2013: Es ist die Beschlussempfehlung, Seite 1, die \nSynopse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin, \nk\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus mitteilen, ob Sie an der \nSitzung teilgenommen haben? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Nein, ich habe nicht an \ndieser Sitzung teilgenommen. Mir liegt aber die Synopse \nvor. Ich habe mich bei unseren Fraktionskollegen infor-\nmiert und bin offensichtlich besser informiert als Sie. Ich \nverweise Sie auf die vorliegende Beschlussempfehlung, \nSeite 1. Dort haben wir die Synopse des urspr\u00fcnglichen \nEntwurfes und das, was in der letzten Sitzung ge\u00e4ndert \nwurde. Hier hat man ein entscheidendes Wort herausge-\nstrichen, n\u00e4mlich das Wort \u201eVertragspartner\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Hier ist es!) \n\nDadurch, dass dieses Wort in der Beschlussempfehlung, \ndie wir heute beschlie\u00dfen sollten, nicht mehr drinsteht, \nmuss ich einfach fragen: Wie sollen die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger und wie sollen wir feststellen, wer Geld von einem \nZuwendungsgeber erh\u00e4lt, wenn es dort nicht ausgewiesen \nist? Es ist doch aberwitzig, ausgerechnet dieses Detail aus \nder Beschlussempfehlung herauszustreichen. Wenn Sie \ndie Auftraggeber nennen wollen \u2013 das w\u00fcrde ich auch \nbegr\u00fc\u00dfen \u2013, dann m\u00fcssen Sie genau diese \u00c4nderung, die \nSie dort vorgenommen haben, wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen. \nIch verweise Sie also hier noch einmal auf die Synopse. \nDort ist eindeutig zu sehen, dass das in der letzten Sitzung \ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses so ge\u00e4ndert \nwurde. \n\nEs ist au\u00dferdem bekannt, dass wir im Gesetz enthaltene \nRegelungen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Abgeordnetenmitarbei-\nter grunds\u00e4tzlich ablehnen. Hier h\u00e4tte \u00c4nderungsbedarf \nbestanden und das ist an dieser Stelle nicht geschehen. \n\nMeine Damen und Herren! Den Grunds\u00e4tzen der Ange-\nmessenheit, der Sparsamkeit, der Gleichbehandlung mit \nanderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, der Offenheit und \nTransparenz wird dieser Gesetzentwurf nicht gerecht. Die \nLinksfraktion wird diesen Gesetzentwurf daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Es ist immer wieder ein sch\u00f6nes Schauspiel, das \ndie Abgeordneten der Blockparteien abliefern, wenn es \num die Erh\u00f6hung ihrer Di\u00e4ten geht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Leidenschaft, mit der Vertreter der Koalition, aber \nauch FDP, GR\u00dcNE und Linke das Abgeordnetengesetz \ndiskutiert haben, w\u00fcrde man sich w\u00fcnschen, wenn es um \ndie Interessen der sozial Schwachen in diesem Land geht. \nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie w\u00e4ren bei den Antr\u00e4gen der \nNPD zu den Hartz-IV-bedingten Umz\u00fcgen, der Einrich-\ntung von Sozialkonten, bei M\u00fcttergehalt und Ehekredit \u2013 \num nur einige Beispiele zu nennen \u2013 ebenso gener\u00f6s, wie \nSie stets bei der parlamentarischen Selbstalimentierung \nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSo verwundert es nicht, dass kaum ein Thema wie dieses \ndie B\u00fcrger so sehr ber\u00fchrt. Schlie\u00dflich geht es um Ge-\nrechtigkeit, um Transparenz und nicht zuletzt um be-\ntr\u00e4chtliche Steuergelder. Aber das hat Sie von der Koaliti-\non in Ihrer unsozialen Kaltschn\u00e4uzigkeit bekanntlich noch \nnie sonderlich interessiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, ich bitte \nSie, sich mit Ihren Worten zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nHolger Apfel, NPD: Damit k\u00fcnftig die f\u00fcr Sie so l\u00e4stigen \nDebatten um Abgeordnete gar nicht mehr gef\u00fchrt werden \nm\u00fcssen, sollen sich die Di\u00e4ten k\u00fcnftig an den Jahresbez\u00fc-\ngen der Richter am Landgericht in der Besoldungsgruppe \nA 2, Stufe 8 orientieren. \n\nVerstehen Sie mich damit nicht falsch, meine Damen und \nHerren, die NPD-Fraktion ist durchaus daf\u00fcr, die Abge-\nordnetenentsch\u00e4digungen in die Form eines klaren Krite-\nrienkataloges zu gie\u00dfen. Nach Ansicht der NPD handelt \nes sich in dieser Frage nach wie vor um die Besoldung \nvon Volksvertretern und nicht etwa von Richtern. Deshalb \nakzeptieren wir als einzigen Automatismus auch nur die \nKoppelung an das durchschnittliche Volkseinkommen, \ninklusive der Arbeitslosen in diesem Lande. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal auf den Gesetzent-\nwurf der NPD hinweisen, den wir bereits am \n3. November 2004 eingebracht haben und dessen Intenti-\nonen wir uneingeschr\u00e4nkt aufrechterhalten. Dann, meine \n\n 7484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDamen und Herren, w\u00fcrden Sie die Ergebnisse Ihrer \nWirtschafts- und Sozialpolitik recht schnell am eigenen \nLeibe erfahren. Aber anscheinend scheuen Sie gerade \ndiese Aussicht. \n\nLeider ist das auch nicht der einzige handwerkliche Fehler \nIhrer Vorlage. Der kurzfristig eingebrachte \u00c4nderungsan-\ntrag der Koalition, der seine Ursache im Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes und eben nicht etwa in Ihrem \nwirklichen Einsehen hat, zeigt es deutlich: Verst\u00f6\u00dfe gegen \ndie Anzeigepflicht von Nebent\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen vom \nPr\u00e4sidium mit Ordnungsgeld geahndet werden, m\u00fcssen es \naber nicht. \n\nDass wir im \u00dcbrigen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die komplette \nOffenlegung der Nebent\u00e4tigkeiten sind, versteht sich von \nselbst. Schlie\u00dflich kann man erwarten, dass die vom Volk \ngew\u00e4hlten Abgeordneten darlegen, ob ihr Arbeitsschwer-\npunkt wirklich bei der gut dotieren Abgeordnetent\u00e4tigkeit \nliegt oder doch eher bei der Wahrnehmung von Anwalts-\nt\u00e4tigkeiten und \u00c4hnlichem. \n\nIm \u00dcbrigen wurde auch im Artikel 4b Abs. 2 Nr. 1 die \nanzeigepflichtige T\u00e4tigkeit und Funktion auf kommunaler \nEbene ganz herausgestrichen. Auch hier bleiben Sie das \nWarum schuldig. \n\nDieses mangelnde Transparenzbewusstsein, meine Damen \nund Herren, das in Ihrem Gesetzentwurf zum Ausdruck \nkommt, provoziert geradezu das Unverst\u00e4ndnis im Volk. \nSchlie\u00dflich steht Ihre Transparenzfeindlichkeit im krassen \nGegensatz zu Ihren sonstigen Bestrebungen, einen gl\u00e4ser-\nnen Menschen zu schaffen. \n\nIch fordere Sie deshalb im Namen der NPD-Fraktion auf: \nStehen Sie in Ihrem Transparenzverhalten nicht l\u00e4nger \nhinter dem zur\u00fcck, was Sie jedem Hartz-IV-Bezieher an \nOffenlegungspflichten abverlangen! \n\nWas die Gem\u00fcter zus\u00e4tzlich bewegt \u2013 und zwar vollkom-\nmen zu Recht \u2013, sind neben der H\u00f6he der Di\u00e4ten die \ndar\u00fcber hinausgehenden Zuwendungen, die sich gewa-\nschen haben. Der urspr\u00fcngliche Entwurf der Rentenvor-\nsorge sah monatlich 1 335 Euro vor. Dies wurde nun \ndurch den \u00c4nderungsantrag entsch\u00e4rft und durch den \nH\u00f6chstbeitrag der gesetzlichen Rentenversicherung \nersetzt. Damit schl\u00e4gt die Rentenversicherung der Abge-\nordneten aber immer noch mit fast 1 000 Euro monatlich \nzu Buche, die nach dem Willen der Koalition zus\u00e4tzlich \nzur Grunddi\u00e4t aufgewandt werden m\u00fcssen, w\u00e4hrend jeder \nNormalb\u00fcrger bekanntlich selbst Vorsorge leisten muss. \n\nWas dem einen recht ist, meine Damen und Herren, sollte \ndem anderen billig sein. Vor dem Hintergrund der schon \nheute praktizierten Selbstbedienungsmentalit\u00e4t und des \nheute vorliegenden Di\u00e4tenerh\u00f6hungsplanes sollte eine \nprivate, von allen Abgeordneten selbst zu finanzierende \nAltersvorsorge eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Verglei-\nchen Sie doch einmal die Rentenleistungen, die Sie sich \nheute selbst genehmigen wollen, mit der Rentenerh\u00f6hung, \ndie nach Jahren der Nullrunden den Rentnern zugestanden \nwurden, deren Interessen wir doch vertreten sollen. Die \nRentner n\u00e4mlich erhielten gerade einmal eine Erh\u00f6hung \n\nihrer Renten um 0,54 % \u2013 das verdient nicht einmal, \nErh\u00f6hung genannt zu werden. F\u00fcr den Durchschnittsrent-\nner mit 45 Beitragsjahren und 1 100 Euro Rente ist dies \nder sensationelle Zugewinn von sage und schreibe 6 Euro \nim Monat. Das sind circa 20 Cent pro Tag; das hei\u00dft, er \nkann sich eventuell eine Semmel t\u00e4glich mehr leisten, \nwenn man einmal die Inflation und steigende Energieprei-\nse au\u00dfer Acht l\u00e4sst. \n\nIch frage mich wirklich ernsthaft, meine Damen und \nHerren, ob Sie unter diesen Umst\u00e4nden den vorliegenden \nGesetzentwurf f\u00fcr gerecht halten. \n\nLassen Sie mich zu Ihrem Gesetz weiter feststellen, dass \ndie NPD in der neuen Regelung der steuerfreien Pauscha-\nlen ein Paradebeispiel f\u00fcr Politikerabzocke sieht: Wer \nzuf\u00e4llig au\u00dferhalb eines Radius von 100 Kilometern von \nDresden entfernt wohnt, soll pl\u00f6tzlich 900 Euro monatlich \nmehr erhalten, und dies, ohne irgendwelche Belege \nvorweisen zu m\u00fcssen. Warum denn das, meine Damen \nund Herren? Und dann stellen Sie sich allen Ernstes noch \nhier hin und sprechen davon, dass Sie mehr Transparenz \nschaffen w\u00fcrden?! \n\nIch m\u00f6chte Sie in diesem Zusammenhang an Arti-\nkel 42 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung erinnern; dort \nist von einer Entsch\u00e4digung die Rede, die angemessen \nsein soll. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Eben!) \n\nWas der vorliegende Gesetzentwurf aber beschreibt, ist \nnicht etwa angemessen, sondern nach unserem Empfinden \nder Gipfel an Sittenwidrigkeit. Sie sollten sich sch\u00e4men, \nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nIch fordere Sie auf: Schaffen Sie ein f\u00fcr allemal dieses \nunselige Pauschalunwesen ab \u2013 ohne Belege keine Ent-\nsch\u00e4digungen! Das w\u00e4re allemal gerecht. Statt wie Sie \neinen Di\u00e4tenautomatismus festzulegen, der sich am \nRichtereinkommen ausrichtet \u2013 das \u00fcbrigens bekannter-\nma\u00dfen wiederum auf Empfehlung der Staatsregierung \ngeregelt wird; es bleibt also alles im Hause \u2013, sollte sich \ndie Entwicklung des Abgeordneteneinkommens nach \nAnsicht der NPD am Nettoeinkommen der privaten \nHaushalte orientieren. \n\nAufgrund der Ma\u00dflosigkeit, des Automatismus und eines \nzus\u00e4tzlichen Versorgungssystems f\u00fcr Abgeordnete ist der \nvorliegende Gesetzentwurf f\u00fcr die NPD-Fraktion nicht \ntragbar. Wir werden ihn daher ablehnen. \n\nDa aber wohl sicher ist, dass sich in diesem Hause gen\u00fc-\ngend Lemminge finden werden, die dank Fraktionszwang \ndiesem Gesetzentwurf zustimmen werden, verspreche ich \nIhnen und den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern: Die NPD-\nAbgeordneten werden jeden Euro, der durch Ihr Gesetz \nzus\u00e4tzlich an NPD-Abgeordnete geht, in den politischen \nKampf gegen die skrupellosen Di\u00e4terh\u00f6hungsparteien, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n 7485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndie hier im Hause sitzen, flie\u00dfen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. Klaus-J\u00fcrgen \nMenzel, fraktionslos \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDer n\u00e4chste Wahlkampf kommt bestimmt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Herr Zastrow, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nErst mal offenlegen!) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Das hat Herr Schiemann schon \ngemacht, Herr Hahn. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Es ist schon ein bisschen bemerkenswert, \nwas die sogenannte Gro\u00dfe Koalition hier in Sachsen so \nhinbekommt: politisch nicht viel \u2013 sie f\u00e4llt eher durch \nReformunfreudigkeit und durch Streit auf. Aber in einer \nSache ist man sich dann doch erstaunlich einig: n\u00e4mlich \nimmer dann, wenn es darum geht, die eigenen Arbeitsbe-\ndingungen, die eigenen Privilegien etwas sch\u00f6ner, etwas \nschmackhafter auszugestalten. Das ist auff\u00e4llig und f\u00fcr \nuns als FDP nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm genau so einen Fall handelt es sich bei dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf: Die Altersversorgung soll neu \ngeregelt werden, die Nebent\u00e4tigkeiten sollen anders als \nbislang ver\u00f6ffentlicht werden. Und nicht zu vergessen: Es \ngibt auch noch einen ganz kr\u00e4ftigen Schluck aus der \nDi\u00e4tenpulle. \n\nLieber Herr Br\u00e4unig, wir wollen hier sachlich sein, wir \nwollen hier aber auch ehrlich sein: Sprechen Sie doch \nbitte nicht von 4,6 %, die Sie sich genehmigen, sondern \nvon 13 %. Wir sollten schon \u00fcber den Gesamtzeitraum \nsprechen, und das ist eben der Zeitraum bis 01.01.2010. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist das Zeichen f\u00fcr den Mut, den diese Koalition hat. \nUnd wir sind sogar mutiger als Berlin. Denn die be-\nschr\u00e4nken sich auf eine neunprozentige Di\u00e4tenerh\u00f6hung. \nDas ist der Mut unserer Koalition, meine Damen und \nHerren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Kopfrechnen \u00fcben!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mir das ja nachher noch einmal in Ihrem \nRedebeitrag vorrechnen, Herr Brangs. \n\nVerglichen mit den Lohnsteigerungen in der freien Wirt-\nschaft \u2013 das wissen Sie als Gewerkschafter ganz gut, Herr \nBrangs \u2013 ist dieses Mehr ziemlich \u00fcppig und sehr unge-\nw\u00f6hnlich. Das grenzt fast an Lokf\u00fchrerdimensionen \u2013 \nwobei ich klar sagen muss: Bei den Lokf\u00fchrern habe ich \nVerst\u00e4ndnis, die kommen n\u00e4mlich von einem verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig niedrigen Niveau. Das, was Sie hier machen, \nmachen Sie bei Leuten, n\u00e4mlich den Abgeordneten, die \nvon vornherein an der Spitze der Gehaltsskala vor allem \n\nhier in Sachsen stehen; das ist unmoralisch. Wir lehnen \nbeide Ideen f\u00fcr Di\u00e4tenerh\u00f6hungen \u2013 sowohl in Sachsen \nals auch in Berlin \u2013 grunds\u00e4tzlich ab, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nOft wird die Di\u00e4tenerh\u00f6hung mit der guten wirtschaftli-\nchen Entwicklung in Deutschland, mit dem Aufschwung, \nden wir hier erleben, begr\u00fcndet; und gerade in Sachsen \nstimmt das: Wir haben eine fantastische Entwicklung und \ndie Zahlen f\u00fcr Sachsen k\u00f6nnen sich wirklich sehen lassen. \nIch bin mir nur noch nicht ganz sicher \u2013 das werden Sie \nmir sicherlich beantworten k\u00f6nnen \u2013, ob das wegen oder \ntrotz dieser Staatsregierung passiert ist. Ich sehe darin \neher die Leistungen und die Leistungsbereitschaft der \nMenschen in diesem Land, die im \u00dcbrigen dadurch \ngekennzeichnet sind, dass man in vielen Betrieben und in \nvielen Branchen in den letzten Jahren sehr viel Lohnver-\nzicht ge\u00fcbt hat und nur so \u00fcberhaupt \u00fcberleben konnte \nund nur so die Wirtschaft in Sachsen wachsen konnte. \n\nSie k\u00f6nnen mir eines glauben: Ich h\u00e4tte noch einen Rest \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Di\u00e4tenerh\u00f6hungstr\u00e4ume von CDU und \nSPD in diesem Haus, wenn die gro\u00dfe Mehrheit unserer \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen aufgrund des Auf-\nschwunges tats\u00e4chlich ein klares Plus in ihren Portemon-\nnaies verzeichnen k\u00f6nnten und wir als Abgeordnete, als \nletztes Glied in der Kette des Erfolges, dann dar\u00fcber \nreden w\u00fcrden, dass wir als Allerletzte \u2013 wenn alle anderen \nschon etwas bekommen haben \u2013 dar\u00fcber diskutieren, \nvielleicht die Di\u00e4ten zu erh\u00f6hen. \n\nIch frage Sie aber: Ist das so? Kommt von diesem Auf-\nschwung tats\u00e4chlich etwas oder genug in den Brieftaschen \nunserer B\u00fcrger an? Leider ist das n\u00e4mlich nicht so. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDie Inflation steigt!) \n\nNach einer aktuellen Umfrage der ARD aus dem Oktober \nsagen 78 % der Deutschen, dass sie pers\u00f6nlich nicht vom \nAufschwung profitieren werden. Es gibt auch sehr viele \naktuelle Zahlen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und \nSoziales, die deutlich zeigen, dass den Arbeitnehmern \nzunehmend weniger in ihrer Tasche bleibt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nInteressant ist, dass das gar nicht \u2013 das werden Sie sicher \nansprechen wollen, Herr Porsch \u2013 so sehr an der Entwick-\nlung der Bruttol\u00f6hne in unserem Land liegt; denn  \nwenn Sie genau hinschauen \u2013 das sind Zahlen von Herrn \nM\u00fcntefering \u2013, sind die Bruttol\u00f6hne seit dem Jahr 1991 \ndeutschlandweit im Schnitt um nahezu 36 % gestiegen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd der Unternehmergewinn?) \n\nDie Nettol\u00f6hne dagegen haben ein Wachstum von gerade \neinmal 27 % vorweisen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n 7486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nF\u00fcr die Entwicklung der Nettol\u00f6hne \u2013 das wissen auch \nSie, Herr Porsch; h\u00f6ren Sie mir doch einmal zu! \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch h\u00f6re Ihnen zu!) \n\nsind gerade Sie als Politiker, das hei\u00dft ganz wesentlich \nder Staat, zust\u00e4ndig. Durch das Festlegen von Steuern und \nAbgaben nehmen Politiker entscheidend Einfluss auf die \nVerdienste. Die Nettorealverdienste sind heute, wie Ihnen \ndie Zahlen von Franz M\u00fcntefering genau zeigen, niedriger \nals im Jahr 1991. Die Abz\u00fcge, also Lohnsteuer und \nSozialabgaben, haben 2006 mit durchschnittlich 9 291 \nEuro den h\u00f6chsten Stand aller Zeiten in Deutschland \nerreicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die \nK\u00f6rperschaftsteuer ist aber gesenkt worden!) \n\nDass sich die politisch gewollte Mehrwertsteuererh\u00f6hung, \ndie K\u00fcrzung der Pendlerpauschale sowie die auch durch \nhohe Steuern begr\u00fcndeten hohen Energiekosten auf die \nEinkommenssituation unserer Menschen stark auswirken, \nbrauche ich Ihnen, so glaube ich, an dieser Stelle nicht zu \nerz\u00e4hlen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was ist  \nmit der K\u00f6rperschaftsteuer, die f\u00fcr  \n\ndie Unternehmen gesenkt worden ist?) \n\nEs ist der Staat, es ist die Politik, die besonders den \nberufst\u00e4tigen Menschen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Halten Sie doch mal den Mund, Herr Porsch! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nNein, halte ich nicht!) \n\n\u2013 Da Sie in die dritte Reihe zur\u00fcckmussten, hatte ich \nschon Hoffnung; aber das Gequassel k\u00f6nnen Sie anschei-\nnend nicht sein lassen. Das ist auch eine Frage des Res-\npekts. Haben Sie den? Sie sind doch Wiener, also \u00d6ster-\nreicher. Also ein bisschen mehr Schm\u00e4h! \n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas verstehen Sie nicht!) \n\nVor allem die Politik ist daf\u00fcr verantwortlich, dass den \nMenschen in unserem Land von ihrem sauer verdienten \nGeld immer weniger bleibt. Ich sage es ganz offen: Bevor \nirgendein Politiker in Berlin oder in Dresden wieder \ndar\u00fcber nachdenkt, seine eigenen Bez\u00fcge anzuheben, \nmuss der Aufschwung in der Mitte der Gesellschaft \nangekommen sein. Diejenigen, die f\u00fcr den Aufschwung \nverantwortlich sind, weil sie ihn erwirtschaften, m\u00fcssen \ndiesen erst in ihren eigenen Brieftaschen sp\u00fcren \u2013 \u00fcbri-\ngens auch, weil sie mit den von ihnen gezahlten Steuern \nunsere Di\u00e4ten zahlen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: So viel Scheinheiligkeit!) \n\nUm Ihnen gleich noch einen Aufreger mitzuteilen: Es gibt \neinen Gewinner der Einkommensentwicklung hier in \nSachsen, der auch ganz leicht zu identifizieren ist. Von \n1991 bis 2006 stiegen die Einkommen in Sachsen um \n95 %. Das liegt vor allem an den Gehaltsanpassungen, die \nin den ersten Jahren vorgenommen wurden. Die Di\u00e4ten \nder Abgeordneten sind in dieser Zeit um sage und schrei-\nbe 139 % gestiegen. Herr Br\u00e4unig, das sollte man sachlich \nsagen d\u00fcrfen. \n\nIch will ganz klar sagen: Ich halte Politiker f\u00fcr nichts \nBesseres. Schon in einer anderen Situation habe ich meine \nAuffassung dargelegt \u2013 dazu stehe ich nach wie vor \u2013: \nPolitiker d\u00fcrfen sich nicht \u00fcber das Volk stellen. In \nSachsen ist das \u00fcber Jahre hinweg leider geschehen. Das \nsollte niemanden in diesem Haus stolz machen. \n\nBesonders putzig finde ich \u00fcbrigens das Hinzuziehen der \nVerfassung in der Debatte \u00fcber h\u00f6here Di\u00e4ten; Herr \nSchiemann hat das vorhin so galant gemacht. Es wird \nimmer wieder gern gesagt, der Abgeordnete m\u00fcsse unab-\nh\u00e4ngig sein. Die Sicherung der Unabh\u00e4ngigkeit sei \nentscheidend f\u00fcr die beabsichtige Di\u00e4tenerh\u00f6hung. Frau \nDr. Runge, welches Schweinderl h\u00e4tten Sie denn gern? \nSind Sie mit 4 800 Euro, die es zum 01.01.2010 sein \nwerden, unabh\u00e4ngiger als bisher? Was ist der Ma\u00dfstab f\u00fcr \nUnabh\u00e4ngigkeit? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Eigene Firma!) \n\nSind Sie mit 6 000, mit 7 000 oder mit 10 000 Euro im \nMonat nicht noch viel, viel unabh\u00e4ngiger als heute? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDefinieren Sie doch einmal Unabh\u00e4ngigkeit!) \n\n\u2013 Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. Die finanzielle Unabh\u00e4n-\ngigkeit eines Abgeordneten l\u00e4sst sich aus meiner Sicht \nnicht so einfach bemessen. Sie h\u00e4ngt ganz entscheidend \nvon den pers\u00f6nlichen Lebensverh\u00e4ltnissen bzw. der \npers\u00f6nlichen Lebenssituation, aber auch von der pers\u00f6nli-\nchen Lebenseinstellung ab. Wer zum Leben viel weniger \nbraucht als er verdient, ist, obwohl sein Einkommen gar \nnicht so hoch ist, unter Unst\u00e4nden unabh\u00e4ngiger als \nderjenige, der mehrere tausend Euro nach Hause bringt \nund Monat f\u00fcr Monat bis auf den letzten Cent ausgibt. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWenn wir \u00fcber die Unabh\u00e4ngigkeit von Abgeordneten \nsprechen, dann m\u00fcssen wir \u00fcber die Vereinbarkeit von \nBerufst\u00e4tigkeit und Mandatsaus\u00fcbung sprechen sowie \ndar\u00fcber, dass die T\u00e4tigkeit eines Politikers eben nur eine \nT\u00e4tigkeit auf Zeit ist. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Porsch, meine wahre \nUnabh\u00e4ngigkeit ergibt sich nicht daraus, dass ich f\u00fcr \neinen begrenzten Zeitraum sehr viel Geld bekomme, \nsondern daraus, dass ich nach meiner T\u00e4tigkeit als Politi-\nker jederzeit an meinen vorhergehenden Arbeitsplatz \nzur\u00fcckkehren, das hei\u00dft, meinen Lebensunterhalt mit \nmeinem erlernten Beruf wieder selbst bestreiten kann. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n 7487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDaf\u00fcr Modelle zu entwickeln w\u00e4re eine wichtige Aufgabe \nf\u00fcr dieses Haus gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDamit eines klar ist: F\u00fcr mich als Selbstst\u00e4ndigen ist das \neinfacher als f\u00fcr die vielen, die als Angestellte oder \nArbeiter in dieses Parlament kommen. Aber Parlamente \nanderer L\u00e4nder zeigen meiner Ansicht nach sehr beein-\ndruckend, dass man Berufst\u00e4tigkeit und Politik durchaus \nverbinden kann. Wer zum Beispiel Kreisrat ist, in einem \ngro\u00dfen Kreistag sitzt und nach der Kreisgebietsreform \nnoch mehr zu tun hat, oder wer Stadtrat einer der gr\u00f6\u00dfe-\nren St\u00e4dte Sachsens ist, der wei\u00df ganz genau, welch \nenormes Pensum diese Menschen leisten \u2013 ohne Di\u00e4ten zu \nerhalten und neben ihrer Arbeit, also in ihrer Freizeit \nPolitik machen! Da k\u00f6nnten wir ab und zu einmal hin-\nschauen, weil das auch f\u00fcr uns Vorbild sein kann. \n\nIhre Reaktion auf solche Ideen ist ein ziemliches Bunker-\ndenken. Alles, was Politik wirklich transparenter, durch-\nl\u00e4ssiger und unabh\u00e4ngiger machen w\u00fcrde, ist Ihnen ein \nDorn im Auge. Offenbar sind Ihnen zudem die Menschen \nsuspekt, die auch ohne politisches Mandat \u00fcberleben \nk\u00f6nnten, und das vielleicht sogar passabel. \n\nIhre Antwort auf all das haben Sie unter der \u00dcberschrift \n\u201eVer\u00f6ffentlichungspflicht von Nebeneink\u00fcnften\u201c gefasst. \nIch will Ihnen dazu ganz klar sagen \u2013 Herr Schiemann hat \nes f\u00fcr sich schon getan \u2013: Mir pers\u00f6nlich ist das v\u00f6llig \negal. Wenn Sie wissen wollen, was ich nebenbei verdiene \n\u2013 gut, ich werde es ver\u00f6ffentlichen. Wenn das so span-\nnend f\u00fcr Sie ist, nur zu! Ich bin es gewohnt, dass man bei \nmir genauer hinsieht. Ich bin Transparenz gewohnt. Die \nKunden, f\u00fcr die ich arbeite, stehen im Internet. Dass von \ndieser Recherchem\u00f6glichkeit gern Gebrauch gemacht \nwird, zeigt sich daran, dass entsprechende Daten in \ndiesem Parlament schon h\u00e4ufig von meinen Kollegen hier \nverwendet worden sind. Aus meiner Kundenliste wurde \nschon zitiert. Das ist nicht das Problem. \n\nWorum ich allerdings bitte, lieber Herr Schiemann: \nZitieren Sie mich bitte richtig! Ich habe nicht gesagt, dass \nich 8 000 Euro verdiene. Die h\u00e4tte ich gern. Ich muss \nnoch sehr flei\u00dfig sein, um das einmal zu schaffen. Ich \nhabe in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c die Frage beantwortet, \nwas ich machen w\u00fcrde, wenn denn die Ver\u00f6ffentlichungs-\npflicht k\u00e4me. Sie sind kein Gesch\u00e4ftsmann; vielleicht \nk\u00f6nnen Sie mich trotzdem ein St\u00fcck weit verstehen. \nMeine Antwort lautete: Wenn die Ver\u00f6ffentlichungspflicht \nkommt, werde ich mich automatisch \u2013 unabh\u00e4ngig von \ndem, was ich tats\u00e4chlich verdiene \u2013 in die h\u00f6chste Stufe \neingruppieren. Ich sage Ihnen auch, warum. Ich m\u00f6chte es \nnicht zulassen, dass meine Mitbewerber R\u00fcckschl\u00fcsse auf \ndie gesch\u00e4ftliche Situation meiner Firma schlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen. Meine Mitbewerber sollen ganz klar wissen: \u201eMeiner \nFirma geht es blendend. Wir sind ein ganz gro\u00dfes Tier am \nWerbemarkt. Mit denen k\u00f6nnen wir zusammenarbeiten.\u201c \n\u2013 Das, was Sie an Transparenz wollen, werden Sie durch \ndie vorgeschlagene Regelung nicht erreichen. Wir halten \ndiese Ver\u00f6ffentlichungspflicht f\u00fcr sehr problematisch und \nin dieser Form f\u00fcr verlogen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir zu! \n\n(Rita Henke, CDU: Dann schwindeln Sie ja! \nAuweia! \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nTypisch FDP \u2013 nicht die Wahrheit sagen!) \n\n\u2013 Sie alle haben bekanntlich eine Menge Ahnung von \nunternehmerischer T\u00e4tigkeit. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWenn Sie das anders machen wollen, dann machen Sie es \nanders! Ich bin gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter einer \nGmbH, also einer Kapitalgesellschaft. Mit der Ver\u00f6ffent-\nlichungspflicht treffen Sie mich nicht. Ich entscheide in \nmeiner Firma selbst, wie hoch mein Gehalt ist. Wenn die \nFirma vern\u00fcnftig l\u00e4uft, kann ich als Einzelner \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist ja wie hier! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Das ist wie im S\u00e4chsischen Landtag, mit dem Unter-\nschied, dass ich die Entscheidung nicht auf Kosten der \nSteuerzahler, sondern auf eigene Rechnung treffe. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen bei der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWenn Sie w\u00fcssten, wie man auch Gehalt beziehen kann, \nwelche Tantiemenregelungen es gibt und anderes mehr, \ndann h\u00e4tten Sie das alles ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Mein \nKollege Dr. Martens wird noch etwas dazu sagen, wie \nverdammt schlecht die Ver\u00f6ffentlichungspflicht hand-\nwerklich normiert worden ist. Wissen Sie, wem diese \nRegelung wehtut? Dem kleinen Freiberufler, auf den Sie \nanscheinend zielen, demjenigen, der allein seinen Kopf \nhinh\u00e4lt und versucht, in diesem Land irgendwie klarzu-\nkommen. Dem machen Sie es in Zukunft tats\u00e4chlich \nschwer, ein politisches Mandat in diesem Land anzuneh-\nmen. \n\nIch w\u00fcnschte mir, dass auch mehr aus dieser Berufsgrup-\npe in diesem Parlament sitzen w\u00fcrden. Sie wollen das \nnicht. Sie z\u00fcchten mit dieser Regelung eine Kaste von \nBerufspolitikern. Vielleicht wollen Sie das. Ich glaube \nnicht, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes das \nwollen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEines will ich Ihnen auch noch ganz klar sagen: Beant-\nworten Sie mir die Fragen: Wieso messen Sie eigentlich \nmit zweierlei Ma\u00df? Wenn ich \u00fcber Abh\u00e4ngigkeiten \nspreche, dann m\u00f6chte ich auch dar\u00fcber sprechen, dass \nhier Kollegen im Parlament sind, die ganz andere Abh\u00e4n-\ngigkeiten haben. Sie haben n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, dass \nSie \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst den Sitz im Parlament \nbekommen haben, und nach Ende des politischen Man-\ndats wieder an Ihre alten Stellen zur\u00fcckzukehren k\u00f6nnen. \nDar\u00fcber m\u00fcssen wir auch reden. Diese R\u00fcckkehrgarantie, \nmeine Damen und Herren, habe ich nicht. Wenn ich mich \nnicht nebenbei noch ein bisschen um meine Firma k\u00fcm-\nmern kann, kann es sein, dass am Ende meine Firma nicht \n\n 7488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nmehr existiert. Und wenn man das politische Mandat dann \nirgendwann nicht mehr hat, geht man in die Arbeitslosig-\nkeit. Ist es das, was Sie wollen? Ich kann mir nicht vor-\nstellen, dass das ein Grundsatz unseres Verst\u00e4ndnisses von \nParlamentarismus sein soll, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd: Warum d\u00fcrfen wir beispielsweise als Parlamentarier \nnicht erfahren, wie hoch die Pensionszahlungen an unsere \nehemaligen Staatsminister sind? Ich habe eine entspre-\nchende Kleine Anfrage \u2013 das war die Anfrage 4/8284, \nwenn Sie das nachlesen wollen \u2013 gestellt. Die Staatsregie-\nrung hat auf diese Frage Folgendes geantwortet: \u201eDiese \npersonenbezogenen Angaben geh\u00f6ren zum Kern der \nPrivatsph\u00e4re der ehemaligen Mitglieder der Staatsregie-\nrung und k\u00f6nnen ohne deren Zustimmung nicht weiterge-\ngeben werden.\u201c \n\nEs geht also nicht, dass wir erfahren, was unsere Minister, \nmit Steuern finanziert, an Pensionen bekommen. Aber Sie \nwollen wissen, wie ich mit meiner recht \u00fcberschaubar \ngro\u00dfen Firma Geld verdiene. Meine Damen und Herren, \nIhre Offenlegungsregelung ist scheinheilig und sie ist f\u00fcr \nuns nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGleich noch zum Schluss, weil es vorhin angesprochen \nwurde und auch Martin Dulig in der \u201eMorgenpost\u201c so \nzitiert worden ist. Er hat sinngem\u00e4\u00df gesagt, dass viele in \ndiesem Haus die Erh\u00f6hung ganz toll finden, weil sie sich \nganz komfortabel hinter den beiden Regierungsfraktionen \nverstecken k\u00f6nnen. Sicherlich in der Form \u2013 da hast du \nauch ganz recht \u2013: wir k\u00f6nnen dagegen stimmen und die \nErh\u00f6hung erreicht trotzdem jeden Abgeordneten. Jeder \nbekommt sie, auch wenn ich dagegen stimme. \n\nGestatten Sie mir bitte, dass ich noch einmal an unsere \nGesetzesinitiative zur Di\u00e4tensenkung aus dem Jahr 2005 \nerinnere. Damals hatte die FDP die R\u00fccknahme der \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung aus dem Jahr 2003 \u2013 das war der letzte \nSchritt, der hier gemacht worden ist \u2013 mit der Begr\u00fcndung \ngefordert, dass die Politiker in Zeiten, in denen die B\u00fcrger \nden G\u00fcrtel enger schnallen sollen und m\u00fcssen, mit gutem \nBeispiel vorangehen sollten. Das brachte uns damals \u2013 an \ndie Debatte k\u00f6nnen Sie sich sicher noch erinnern \u2013 eine \nMenge Beschimpfungen im Parlament ein und f\u00fchrte \nnat\u00fcrlich zur Ablehnung unseres Gesetzentwurfes. \n\nF\u00fcr uns selbst \u2013 der eine oder andere hat es sicher gelesen \n\u2013 haben wir trotzdem unseren eigenen Gesetzentwurf \numgesetzt und uns selbst genau um soviel, wie wir damals \nvon allen gefordert haben, unsere eigenen Di\u00e4ten gek\u00fcrzt. \nJeder Abgeordnete der FDP-Fraktion spendet den Netto-\nbetrag der Di\u00e4tenerh\u00f6hung von 2003 \u2013 da waren wir noch \ngar nicht im Parlament \u2013 seit dem ersten Tag seiner \nParlamentszugeh\u00f6rigkeit in ein Hilfswerk, mit dem wir \nsachsenweit gemeinn\u00fctzige, soziale und karitative Projek-\nte unterst\u00fctzen. Ich kann Ihnen eines sagen und verspre-\nchen: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas machen wir auch!) \n\nDas machen wir auch mit jedem Cent von dem, was uns \njetzt mit der Annahme dieses Gesetzentwurfes mehr \ngezahlt wird. \n\n(Zurufe: Sehr \u00fcberzeugend!) \n\nIch freue mich, dass Sie das f\u00fcr sehr \u00fcberzeugend halten. \n\nEinen Satz noch zu Ihnen, Herr Apfel, weil Sie uns vorhin \nzu Anfang in einen Topf mit allen geworfen haben. Eine \nGed\u00e4chtnisfrage: Wissen Sie noch, was Ihre erste Amts-\nhandlung war, Herr Apfel, als Sie in das Parlament ge-\nkommen sind? Ich wei\u00df es noch ganz genau: Sie haben \nsich zwei fette Dienstwagen der Marke Mercedes Benz \nhingestellt. So ist das also, wenn Sie von sozial Schwa-\nchen und von sich als Vertreter der sozial Schwachen \nsprechen. \n\n(Alexander Delle, NPD: 120 Euro im Monat!) \n\nWir als FDP, meine Damen und Herren, haben bis heute \nkeinen Dienstwagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFazit: Dieses Gesetz ist f\u00fcr uns als FDP-Fraktion un-\ngerecht. Es ist unmoralisch, es ist unanst\u00e4ndig und es ist \nunangemessen. Wir lehnen es daher ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Unruhe bei den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \nerh\u00e4lt Herr Dr. Gerstenberg das Wort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, etwas mehr zur \nRuhe zu kommen. Man versteht 120 Abgeordnete, aber \nden Redner hier vorn nicht. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Kollege Br\u00e4unig aus der SPD-\nFraktion hatte vorhin eine sachliche Debatte eingeklagt. \nDas ist nat\u00fcrlich schwer. Das ist deshalb so schwer, da die \nKoalition dieses heutige Thema von Anfang an als ein \nThema der Koalition vorangetrieben hat. Ich erinnere Sie \nan die Einsetzung der Expertenkommission. Wir hatten \ndaf\u00fcr gesprochen, dass der Bund der Steuerzahler, der \nMotor f\u00fcr die Reform der Abgeordnetenbez\u00fcge, in das \nGremium mit aufgenommen wird. Von der Koalition ist \ndas abgelehnt worden. In einer solchen Situation mit \nderartigen Ausgangsbedingungen haben wir nat\u00fcrlich \neinen Bericht einer Expertenkommission der Koalition \nbekommen, dazu einen Gesetzentwurf der Koalition, und \ndie Verf\u00fchrung ist gro\u00df, dass das \u00fcbliche Spiel Koalition \u2013\nOpposition auch in diesem Falle so abl\u00e4uft. Ich will \nversuchen, der Gefahr zu entgehen, diesen Tagesord-\nnungspunkt zur Profilierung zu nutzen, und versuche, \nsachlich zu bleiben, wie Sie es w\u00fcnschen. \n\nIch hatte auch nicht die Illusion, dass der heutige Aufruf \nvon Heribert Prantl in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c: \u201eLob \n\n 7489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nder Di\u00e4ten\u201c, in dem er beklagt hat, dass jede Di\u00e4tendis-\nkussion sofort den Pawlowschen Reflex der Raffgier des \nParlamentes in den Medien hervorruft, sich irgendwie \nniederschlagen w\u00fcrde. \n\nIch sage es andersherum: Ich bin froh \u00fcber kritische \nBegleitung durch die Medien und die \u00d6ffentlichkeit. Sie \nist notwendig, denn sie tr\u00e4gt zur Transparenz dieses \nVerfahrens bei. Wir brauchen sie, denn wir m\u00fcssen \nverfassungsrechtlich in eigener Sache entscheiden. Die \nEntscheidung ist schwierig. Es geht um eine angemesse-\nne, die Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung. \n\nEs ist von Herrn Schiemann und von anderen versucht \nworden zu definieren, was angemessen ist. Nat\u00fcrlich ist \ndas sehr, sehr schwierig. Man kann andere Parlamente \nherbeiziehen. Man kann mit anderen Einkommensgrup-\npen, wie B\u00fcrgermeistern, vergleichen. Man muss beach-\nten, dass die Entsch\u00e4digung f\u00fcr alle gleich sein muss \u2013 \ndas hei\u00dft, f\u00fcr den, der allein lebt, wie auch f\u00fcr die Mutter \nmit vier Kindern, die das Studium zu finanzieren hat. Wir \nm\u00fcssen beachten, dass die Verantwortung dieses Amtes \nBer\u00fccksichtigung findet, usw., usf. Das wird immer eine \nGratwanderung werden. \n\nWir kommen um diese Festlegung nicht umhin, aber in \neinem Punkt k\u00f6nnen wir uns offensichtlich sicher sein: In \nallen zur\u00fcckliegenden Diskussionen haben uns ausw\u00e4rtige \nExperten und auch Kritiker bescheinigt, dass die Grund-\nentsch\u00e4digung im S\u00e4chsischen Landtag auf keinen Fall zu \nhoch ist. Die Frage ist nat\u00fcrlich: Kann es eine Anpassung \nder Di\u00e4ten geben? Da muss ich sagen: sicher nicht so, wie \nes die Koalition gerade beabsichtigt. Eine Anbindung an \ndas Richteramt ist aus unserer Sicht der v\u00f6llig falsche \nWeg. Das ist eine einzelne Personengruppe. Wir haben \naber die Aufgabe, unsere Entsch\u00e4digung in Verantwortung \nvor den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, also vor allen Ein-\nkommensschichten, zu definieren. Wenn es eine Anpas-\nsung geben kann, dann kann sie nur in Auswertung der \nEinkommensentwicklung in Sachsen erfolgen, ein ganz \nklares Prinzip. Wenn die Menschen hier in diesem Land \nmehr Geld in ihrer Tasche haben, dann gibt es auch mehr \nDi\u00e4ten und umgekehrt. Wenn die Einkommensentwick-\nlung negativ ist, dann sinken auch die Di\u00e4ten. Das w\u00e4re \nf\u00fcr uns eine neue und hilfreiche Erfahrung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist f\u00fcr uns aber damit auch v\u00f6llig klar, dass es mit einer \nEntscheidung, die heute zu treffen ist, keinen Vorgriff auf \ndas Jahr 2010 geben kann, wie es die Koalition in ihrem \nEntwurf beabsichtigt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Diskussion um \nGrundentsch\u00e4digung ist doch nur ein kleiner Ausschnitt. \nEs geht um das Abgeordnetenrecht. Unsere Vorstellungen \ndazu liegen bereits seit dem Jahr 2005 nicht nur der \n\u00d6ffentlichkeit, sondern auch Ihnen von den anderen \nFraktionen vor. Es ist die \u00dcberzeugung unserer Fraktion, \ndass wir nicht mit kleinen Korrekturen am bestehenden \nSystem vorankommen, sondern dass es einer radikalen \nNeuordnung der Abgeordnetenbez\u00fcge bedarf. Das betrifft \n\ndie Grundentsch\u00e4digung, die steuerfreien Aufwandspau-\nschalen, Tagegelder und Fahrtkosten, \u00dcbergangsgelder, \nAlters- und Hinterbliebenenversorgung. \n\nIch sage es klar und deutlich: Das Problem unserer \nderzeitigen Abgeordnetenbez\u00fcge ist nicht die H\u00f6he der \nGrundentsch\u00e4digung, die meist \u2013 wie auch heute wieder \u2013 \nim Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Debatte steht. Das Prob-\nlem ist die \u00dcberversorgung im Alter auf Kosten des \nStaates. Das Problem ist die Steuerfreiheit der Aufwands-\npauschalen. Das Problem ist schlie\u00dflich der un\u00fcberschau-\nbare Dschungel aus zum Teil in sich widerspr\u00fcchlichen \nRegelungen, aus Doppelzahlungen und Mehrfachleistun-\ngen. Wer sich wie wir im Jahr 2007 des Abgeordnetenge-\nsetzes annimmt, der muss den politischen Willen haben, \ndas gesamte Abgeordnetenrecht zu reformieren, es zu \nmodernisieren und vom althergebrachten Beamtenstatus \nwegzukommen, hin zu einem freien Status, wie er etwa \nden Selbstst\u00e4ndigen oder den Freiberuflern entspricht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Gebot der Stunde hei\u00dft f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag: \nWeg mit den Privilegien! Das hei\u00dft erstens, weg mit der \nkostenlosen und \u00fcberh\u00f6hten staatlichen Altersversorgung. \nAbgeordnete m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, ihre \nAltersversorgung in eigener Verantwortung zu regeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDas hei\u00dft zweitens, die steuerfreien Pauschalen m\u00fcssen \nwegfallen. Abgeordnete m\u00fcssen mit den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern unseres Landes in steuerlicher Hinsicht gleichge-\nstellt werden. Daraus folgt drittens, dass es eine Zusam-\nmenfassung der Bez\u00fcge in einer voll zu versteuernden \nGrunddi\u00e4t geben muss. Damit wird die dringend notwen-\ndige Transparenz geschaffen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDiese Forderungen sind nicht neu. Nordrhein-Westfalen \nhat bereits im Jahr 2005 ein entsprechendes Modell auf \ndie Beine gestellt. Nordrhein-Westfalen ist nicht allein \ngeblieben. Schleswig-Holstein hat in den Grundz\u00fcgen \nnachgezogen. Nordrhein-Westfalen hat damals bei der \nReform der Abgeordnetenbez\u00fcge einen Meilenstein \ngesetzt. Die s\u00e4chsische Koalition hat sich jetzt auf den \nWeg gemacht. Ihr ist aber bereits nach der halben Strecke \ndie Puste ausgegangen. Ich will das an drei Beispielen \nillustrieren. \n\nDer erste Bereich ist die Altersversorgung. Hier gestehe \nich Ihnen zu, dass sich der Gesetzentwurf der Koalition, \nwie er jetzt zur Beratung in der Beschlussempfehlung \nvorliegt, wie auf keinem anderen Gebiet bewegt. Ich \nerinnere noch an den Unwillen, der im Verfassungs- und \nRechtsausschuss aufkam, als unsere Fraktion beantragte, \ndass wir zum Abgeordnetengesetz eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\nrung wollen. Sie m\u00fcssten uns heute eigentlich dankbar \nsein. \n\nOffensichtlich haben Ihnen die Meinungen der Experten \nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung so in den Ohren geklungen, \ndass Sie sich entschlossen haben, als Monatsbeitrag f\u00fcr \n\n 7490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndie Abgeordneten f\u00fcr die Altersversorgung 905 Euro \nanzusetzen. Das ist der H\u00f6chstbeitrag in der gesetzlichen \nRentenversicherung. Das ist ein wichtiger Schritt, transpa-\nrent und angemessen. Damit wird eine Anbindung an die \ngesetzliche Rentenversicherung hergestellt. Das ist \ndeutschlandweit bisher einmalig. Wir m\u00fcssen jetzt davon \nausgehen, wenn wir den Zahlen des Bundes der Steuer-\nzahler glauben, dass der S\u00e4chsische Landtag f\u00fcr die \nk\u00fcnftige Altersversorgung jedes Abgeordneten \u00fcber \n3 000 Euro zur\u00fccklegen muss. Andere Landtage, die \nbereits reformiert haben, wie das oft gelobte Vorbild \nNordrhein-Westfalen, gehen auf 1 500 Euro. In Sachsen \nwerden es k\u00fcnftig 905 Euro sein. Das ist eine wichtige \nund bemerkenswerte Entwicklung. Angesichts dieser \nEntwicklung frage ich Sie, weshalb Sie auf dem Versor-\ngungswerk bestehen. Ein solches Versorgungswerk ist \naufwendig und erinnert mich an ein Sonderversorgungs-\nsystem neuen Typus einzig und allein f\u00fcr Abgeordnete. \nIch m\u00f6chte Beitr\u00e4ge in die gesetzliche Rentenversiche-\nrung zahlen. Ich bezahle jetzt bereits Beitr\u00e4ge in die \nKrankenversicherung als eine solidarische Leistung und \nnehme nicht die Beihilfeverordnung in Anspruch. Ich \nwei\u00df, dass diesen Wunsch mit mir auch andere Abgeord-\nnete meiner Fraktion teilen. Deswegen schlage ich Ihnen \nvor: Machen wir im Landtag den Weg frei in die gesetzli-\nche Rentenversicherung. Wir legen Ihnen dann einen \n\u00c4nderungsantrag dazu vor. \n\nDer n\u00e4chste Punkt sind die Aufwandspauschalen. Auch \nhierzu gibt es etwas Positives zu sagen: Es ist transparen-\nter geworden. Sie fassen eine Reihe von Einzelzahlungen \nzu einer Gesamtpauschale zusammen. Damit sinkt der \nVerwaltungsaufwand, der Dschungel wird etwas gelichtet. \nAber warum haben Sie nicht den Mut zu einem System-\nwechsel hin zu einer Besteuerung der Pauschalen? Ich \nerinnere Sie daran, dass im Hinblick auf die Steuerfreiheit \nder Abgeordnetenpauschale ein Verfahren vor dem Bun-\ndesfinanzhof ansteht. Jede h\u00f6here Pauschale ist umso \nleichter angreifbar. Warum haben Sie nicht den Mut? Ich \nhabe den Eindruck, nach dem, was ich aus der Koalition \ngeh\u00f6rt habe, dass Sie Angst vor der gro\u00dfen Zahl haben, \ndie durch die Zusammenfassung entsteht. \n\nHerr Br\u00e4unig hat vorhin geschildert, dass die Situation in \nNordrhein-Westfalen anders war, dass es sozusagen eine \n\u00f6ffentliche Bewegung daf\u00fcr gab. Das ist so nicht korrekt. \nDie \u00f6ffentliche Bewegung ist erst in Gang gekommen, als \nder Nordrhein-westf\u00e4lische Landtag mit seinen Reform-\nbestrebungen ins Stocken gekommen ist. Das hei\u00dft, man \nkann die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eines Landes motivie-\nren und \u00fcberzeugen. Wenn Sie jetzt sagen, diese Zahl ist \nzu gro\u00df, dann sehe ich darin schlicht und einfach Feigheit \nvor dem Volk. Diese Feigheit ist unn\u00f6tig. Der Bund der \nSteuerzahler w\u00e4re auf unserer Seite. Die Zeitung mit den \nvier gro\u00dfen Buchstaben w\u00e4re auf unserer Seite und \nk\u00e4mpft bundesweit f\u00fcr diese Entwicklung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, man muss auch einmal \nMut haben. Was hier gefehlt hat, ist einzig und allein der \npolitische Wille in der Koalition, um diesen Systemwech-\nsel durchzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDer dritte Punkt sind die Nebeneink\u00fcnfte. Voraussetzung \nf\u00fcr die Angemessenheit unserer Bez\u00fcge ist, dass wir ein \nVollzeitparlament haben. Das hei\u00dft, die Abgeordnetenar-\nbeit muss auch in zeitlicher Hinsicht im Mittelpunkt der \nT\u00e4tigkeit stehen. Nebent\u00e4tigkeiten m\u00fcssen Nebent\u00e4tigkei-\nten bleiben. Herr Zastrow, da ich \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 \nIhre Ausf\u00fchrungen in gewissen Teilen als etwas platt \nempfunden habe, mache ich es auch einmal simpel. Wenn \nSie verk\u00fcnden, dass Sie jeden Cent einer Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nin einen Fonds spenden werden, dann ist das nicht genug. \nHalbzeitparlamentarier sollten auch nur eine halbe Di\u00e4t \nbeanspruchen, also geh\u00f6ren 2 200 Euro von jedem von \nIhnen in diesen Fonds. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD, der Linksfraktion, der NPD  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass sich die Koalitions-\nfraktionen dazu entschlossen haben, Regelungen zur \nAnzeige und Ver\u00f6ffentlichung von Eink\u00fcnften neben dem \nMandat ins Abgeordnetengesetz aufzunehmen. Dieses \nAnliegen haben wir schon lange verfolgt und dazu bereits \nvor einem Jahr einen Gesetzentwurf vorgelegt. Den haben \nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, \nim Sommer abgelehnt. Gro\u00dfspurig haben Sie damals auf \ndas ausstehende Urteil des Bundesverfassungsgerichts \nverwiesen. \n\nH\u00e4tten Sie das Bundesverfassungsgericht mit seinem \nUrteil wirklich ernst genommen, dann k\u00f6nnten wir heute \nin diesem Punkt ein besseres Gesetz haben, als Sie es uns \nvorlegen. Wir kritisieren, dass die Koalitionsfraktionen \nnicht die Chance genutzt haben, einem Vertagungsantrag \nder Opposition im Rechtsausschuss zuzustimmen. Auf \ndiese Weise h\u00e4tten Sie auch mit unserer Unterst\u00fctzung \nRegelungen finden k\u00f6nnen, die Einblicke in Interessens-\nverflechtungen erlauben und die Freiheit der Mandatsaus-\n\u00fcbung sicherstellen. \n\nDie Koalition ignoriert offensichtlich den Erkenntnisge-\nwinn, zu dem uns die Karlsruher Richter verholfen haben. \nSie schreibt gedankenlos die im Bundestag durch eine \nVielzahl von Vorschriften geregelten Offenlegungspflich-\nten zusammen und vertut die Chance auf ein wirklich \ngutes und gerichtsfestes Gesetz. Da offensichtlich pers\u00f6n-\nliche Offenlegung auch eine Rolle spielt, erinnere ich Sie, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, daran, dass unsere \nFraktion bereits seit dem Jahr 2005 ihre Nebent\u00e4tigkeiten \nauf der Website f\u00fcr alle offenlegt. Das geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \nauch dazu, wenn man einen solchen Punkt in einem \nGesetz haben will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage abschlie\u00dfend: Wir wollen den Systemwechsel. \nWir wollen ihn nicht halb, sondern ganz. Deshalb stellen \nwir anschlie\u00dfend noch drei wichtige \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 7491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es spricht jetzt der \nfaktionslose Abg. Herr Schmidt. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist erfreulich, \ndass man endlich wieder einmal an uns Abgeordnete \ndenkt. Ich habe schon lange nicht mehr gewusst, wie ich \nmit dem kl\u00e4glichen Einkommen hinkommen soll. Dabei \nwurde mir auch so richtig bewusst, an welchem Rand sich \ndie Hartz-IV-Empf\u00e4nger befinden m\u00fcssen. \n\nSpa\u00df beiseite, denn das, was man hier vorhat, ist kein \nSpa\u00df mehr. Gerade gegen\u00fcber den von mir zuletzt ge-\nnannten Menschen ist dieser Entwurf ein Hohn sowie \ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, die nicht die M\u00f6glichkeit \nhat, sich einfach per Gesetz bedienen zu k\u00f6nnen. Es ist \ndenkbar einfach, dass der, der an der Futterkrippe sitzt, \nsich nach Bedarf und Belieben bedienen kann. Wir sollten \nnicht vergessen, dass wir ausnahmslos alle als Abgeordne-\nte vom Volk gew\u00e4hlt sind und schon so durch seine \nSteuern besser leben k\u00f6nnen, als die Masse derer, von \ndenen wir gew\u00e4hlt wurden. Beim Volk knapst man an der \nPendlerpauschale und hier bedient man sich mit einer \nFrechheit, ohne dabei rot zu werden. Wir Abgeordneten \nm\u00fcssen nicht einmal Nachweise in Form von Quittungen \n\u00fcber Aufwandsentsch\u00e4digungen erbringen. Es gibt in \ndiesem Hohen Haus Abgeordnete, die bis zum heutigen \nTag noch kein Abgeordnetenb\u00fcro haben und trotzdem die \nAufwandsentsch\u00e4digung kassieren. \n\nIch frage mich, weshalb man mit einer Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nPolitiker noch belohnt, die es nicht verdienen. Ich erspare \nmir gro\u00dfe Ausschweifungen und denke aber nur an den \nLandesbankflop. Ich kann schon aus Gewissensgr\u00fcnden \ngegen\u00fcber meinen W\u00e4hlern und meiner Partei einem \nsolchen Entwurf nicht zustimmen. \n\nIm \u00dcbrigen sollte man den Zorn des Volkes nicht herauf-\nbeschw\u00f6ren, indem man den Bogen irgendwann \u00fcber-\nspannt. Ich w\u00fcrde gern namentlich dar\u00fcber abstimmen \nlassen, bin aber als Einzelperson dazu nicht erm\u00e4chtigt. \nIch w\u00e4re froh, wenn sich diesem Antrag andere Abgeord-\nnete anschlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Rede-\nbedarf. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst darauf hinweisen, dass einige der Abgeordneten, \ndie hier gesprochen haben, bei mir den Eindruck hinter-\nlassen haben, dass sie sich mit dem von der Experten-\nkommission vorgelegten Gutachten \u00fcberhaupt nicht \nbefasst haben. Wozu hat dieser S\u00e4chsische Landtag im \nJahre 2005 eine Kommission ins Leben gerufen, die mit \nhochrangigen Pers\u00f6nlichkeiten besetzt war und ein \nErgebnis vorgelegt hat? Unter diesen hochrangigen \nPers\u00f6nlichkeiten waren Herr Prof. Heinrich Oberreuter, \nDirektor der Akademie f\u00fcr Politische Bildung Tutzing, \nUniversit\u00e4t Passau, Lehrstuhl Politikwissenschaft, Herr \n\nProf. Dr. Marko Lehmann-Waffenschmidt, Technische \nUniversit\u00e4t Dresden, Lehrstuhl Volkswirtschaftslehre, \nHerr Hanjo Lucassen, Vorsitzender des Deutschen Ge-\nwerkschaftsbundes Sachsen, Herr Bodo Finger, Pr\u00e4sident \ndes Verbandes der S\u00e4chsischen Metall- und Elektroindus-\ntrie und ich glaube jetzt Arbeitgeberpr\u00e4sident, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Alles gute Freunde!) \n\nund Herr Prof. Dr. Thomas Pfeifer, Verfassungsgerichts-\npr\u00e4sident a. D., ehemals Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen. \n\nIch glaube, es geh\u00f6rt zur Redlichkeit, dass man sich als \nAbgeordneter auch mit den Ergebnissen der Kommission \nbefasst. Bei einigen meiner Vorredner hatte ich den \nEindruck, dass noch nicht einmal der Versuch unternom-\nmen wurde, die Vorschl\u00e4ge der Kommission in die eigene \nEntscheidung einzubeziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nZur Angemessenheit der hier gestellten Fragen. Als ich \nKollegen Zastrow hier vorn stehen sah, hatte ich ein Bild \nvor mir. An dessen Figur werden sich einige von Ihnen \nsicherlich noch erinnern. Ich hatte den Eindruck, hier \nsteht \u201eArthur der Engel\u201c, der schwebt und den Heiligen-\nschein um sich hat. Das Problem ist nur, dass dieser \nHeiligenschein in eine gewisse Scheinheiligkeit abgeglit-\nten ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nEs ist richtig, \u00fcber die Not in unserem Land zu sprechen, \nund wenn es um Menschen geht, die mit wenig Geld \u2013 ob \naus Hartz IV oder ob arbeitslos \u2013 auskommen m\u00fcssen, \ndass man an diese Menschen denkt. Auch das ist f\u00fcr diese \nEntscheidung \u00fcberdenkenswert. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAber es ist unredlich, die Sache so darzustellen, als wenn \nsich dieser Gesetzentwurf von CDU und SPD diesen \nProblemen nicht stellen w\u00fcrde. Ich halte es f\u00fcr unanst\u00e4n-\ndig, auch f\u00fcr politisch unanst\u00e4ndig, wenn sich die einen \nder Verantwortung, die sich aus dem Expertengutachten \nergibt, stellen und nach 2003, also nach f\u00fcnf Jahren, einer \nErh\u00f6hung der Entsch\u00e4digung zustimmen, die auch durch \ndas Gutachten gedeckt ist, und sich die anderen hinstellen \n\u2013 wie meine Vorredner von der Linksfraktion, der FDP \nund teilweise den GR\u00dcNEN \u2013 und sagen: Wir sind die \nGuten und die anderen, die den Gesetzentwurf einge-\nbracht haben, sind die Schlechten. Am Ende kassieren Sie \nalle mit! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie NPD-Fraktion hat im S\u00e4chsischen Landtag einen \nGesetzentwurf eingebracht, der das Volkseinkommen \nbeschrieben hat. Nach diesem Gesetzentwurf sollte die \nEntsch\u00e4digung der Abgeordneten nach dem Volksein-\nkommenindex wachsen. Wenn Sie nachgerechnet h\u00e4tten \u2013 \n\n 7492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndas ist das Demagogische des Fraktionsvorsitzenden \ndabei \u2013, dann w\u00fcrden Sie feststellen, dass wir jetzt bei \n\u00fcber 5 000 Euro liegen w\u00fcrden. Das w\u00e4re ein Betrag, den \nwir nicht vorgeschlagen haben. Unser Vorschlag lautet \n4 481 Euro. Das ist der Durchschnitt der ostdeutschen \nBundesl\u00e4nder. Sie liegen bei 5 000 Euro. So viel zur \nRedlichkeit dessen, was Sie hier vortragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein! \u2013 Ich glaube, dass es \nnicht darum geht, die Abgeordneten der CDU und der \nSPD als raffgierig hinzustellen. Viele von uns sind bereit, \nMenschen in Not zu helfen und zu spenden. Das ist nicht \ndie Hauptaufgabe f\u00fcr die H\u00f6he der Di\u00e4ten, das ist v\u00f6llig \nrichtig. Aber wenn Sie \u2013 die Linksfraktion hat auch davon \ngesprochen, dass sie spenden wird, wollen wir einmal \ndabei bleiben \u2013 viel spenden und nicht dar\u00fcber sprechen  \n\u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube nicht, dass es ein Kriterium in der \u00d6ffentlich-\nkeit sein kann, dass nur diejenigen die Guten sind, die hier \nerz\u00e4hlen, dass sie spenden, und diejenigen, die es schon \nimmer getan und nie Reklame daf\u00fcr gemacht haben, zu \nden Schlechten geh\u00f6ren. Das ist kein redlicher Stil. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ver\u00e4nderungen \ndes Abgeordnetengesetzes sind immer schwierig. Wir \nhaben mit der Novelle dieses Abgeordnetengesetzes eine \nschwierige Aufgabe hinter uns. Ich halte es nicht f\u00fcr \nredlich, dass das, was seit der Novelle im Jahre 2005 \nge\u00e4ndert worden ist, der allgemeinen Diskussion nicht \nangemessen ist. Es ist eine gro\u00dfe Reform und ich lasse \nmir diese zwei Jahre, die neben den eigentlichen Aufga-\nben viel Arbeit, die wir als Landtagsabgeordnete f\u00fcr unser \ns\u00e4chsisches Volk leisten, gekostet hat, nicht kaputt reden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion und der FDP) \n\nIch gehe davon aus, dass der Vorschlag von Nordrhein-\nWestfalen, im Freistaat Sachsen die Entsch\u00e4digungsrege-\nlung zu verdoppeln \u2013 das w\u00fcrde bedeuten, verdoppelt die \nH\u00f6he der alten Regelung, das w\u00e4ren 8 500 Euro plus \nAlterssicherung \u2013 hier niemals durchsetzbar w\u00e4re. Beide \nFraktionen; CDU und SPD, w\u00fcrden einem solchen Vor-\nschlag niemals zustimmen, weil das den Verh\u00e4ltnissen im \nFreistaat Sachsen nicht angemessen w\u00e4re. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon \naus, dass wir uns den \u00c4nderungsantr\u00e4gen widmen k\u00f6n-\nnen. Ich bitte um Nachsicht: Ich bin mit Leib und Seele \nAbgeordneter. Ich bin mit Leib und Seele in diesem \nParlament engagiert wie viele von Ihnen. Aber wir wollen \neinen Parlamentarismus behalten, der Parlamentarismus \n\nhei\u00dft und in dieser Form umgesetzt wird. Wir wollen \nnicht den Verb\u00e4ndestaat, der schon in anderen L\u00e4ndern \nt\u00e4tig ist und in dem nur noch Verbandsvertreter die \nRichtung angeben. Wir wollen als Volksvertreter unsere \nArbeit f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk leisten. Ich werbe daf\u00fcr, \ndass diese Regelung, die wir vorgeschlagen haben, nicht \nals Raffgier bezeichnet wird, sondern dass sie Ausfluss \ndieses Expertengutachtens ist, damit unsere Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit im S\u00e4chsischen Landtag gesichert wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Diskussionsbedarf? \u2013 Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte deshalb sprechen, \nweil ich einige Diskussionsbeitr\u00e4ge als scheinheilig \nempfunden habe. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte es auf den Punkt bringen. Die gesamte Dis-\nkussion zum Abgeordnetengesetz ist nun wirklich kein \nGewinnerthema. Das wissen wir alle. Daf\u00fcr wird man \nnicht gelobt. Weil eine solche Debatte nat\u00fcrlich emotional \ngef\u00fchrt und dabei verglichen wird, was andere haben und \n\u00fcberlegen, wie es einem selbst geht, ist es klar, dass es \neine schwierige \u00f6ffentliche Diskussion ist. Ich finde das, \nwas Karl-Heinz Gerstenberg gesagt hat, richtig. Es ist \nrichtig, dass es eine kritische Begleitung auch der Medien \ngibt, weil diese notwendig ist, um auf dem Boden zu \nbleiben und um zu \u00fcberpr\u00fcfen, was man fordert. \n\nDeshalb habe ich \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass man \nkritisch hinterfragt und auch \u00fcber die Medien nachfragt, \nwas wir hier machen. Aber man muss trotzdem bei den \nArgumenten der einzelnen Parteien bleiben. Ich fand es \nschon interessant, dass der erste Aufschlag damals von \nder PDS, von Andr\u00e9 Hahn, gekommen ist, der gefordert \nhat, die Di\u00e4ten an ein Richtergehalt zu koppeln. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mehr Rente!) \n\nAls er jedoch merkte, dass er mit seiner Forderung sogar \n\u00fcber der Forderung der Koalition lag \u2013 er wollte noch \nmehr Geld haben \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: So ist es! \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 wurde \u00fcberlegt: Was ist das Korrektiv, um jetzt noch \nzur\u00fcckzugehen? Da kam die Diskussion mit der Rente, \nund das finde ich nun richtig verlogen; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn hier wird ein Instrument in die Debatte gebracht, \nvon dem man genau wei\u00df, dass es rechtlich gar nicht \nm\u00f6glich ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Doch!) \n\n 7493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nMan kann doch nicht auf der einen Seite die Wahlfreiheit \nbei den Versicherungsleistungen und den Renten haben \nund auf der anderen Seite den Abgeordneten zwingen, in \neine staatliche Rentenkasse einzuzahlen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Doch, das sollte man!) \n\nDas geht einfach nicht; darauf hat Enrico Br\u00e4unig schon \nhingewiesen. Das hei\u00dft, Sie machen hier eine Argumenta-\ntion auf und wissen genau, dass sie nicht funktioniert, \ndamit Sie das eigentliche Problem vom Tisch haben, dass \nSie mit Ihrer Forderung, was die Di\u00e4tenh\u00f6he betrifft, \nsogar \u00fcber dem waren, was jetzt die Koalition gefordert \nhat. \n\nDas Zweite: Lieber Holger Zastrow, es ist eine Gratwan-\nderung zwischen selbstgerecht und scheinheilig, die in \nden Redebeitr\u00e4gen von der FDP-Seite hervorgekommen \nist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nHeinz Eggert, CDU: Ja!) \n\n\u201eDas Herz f\u00fcr die Menschen entdecken\u201c \u2013 das m\u00f6chte ich \ngern einmal in der konkreten Politik sehen. Man sieht \nn\u00e4mlich genau, wo Ihre Interessen liegen, und das Image, \nPartei der Besserverdienenden zu sein, haftet Ihnen nach \nwie vor an. Man muss doch nur sehen: Welche Interessen \nwerden in der Politik der FDP vertreten? Das sind die \nInteressen von Arbeitgebern und Unternehmern. Die \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer haben keine \nChance bei euch. Das werden wir bei der Mindestlohn-\nDiskussion sehen; wir k\u00f6nnen gern einmal dar\u00fcber \nsprechen, welche Haltung es dazu gibt. Man kann gern \naus einer Not eine Tugend machen und von Teilzeitparla-\nmentariern sprechen. Es ist schon h\u00e4ufig der Fall gewe-\nsen, dass ein oder zwei Abgeordnete hier sitzen, weil ihr \nso viel zu tun habt \u2013 aber anscheinend auch deshalb so \nviel zu tun habt, um eure Nebenverdienste aufzupeppen. \nAuch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Also, ein wenig \nmehr die Argumente abw\u00e4gen, was hier wirklich einge-\nbracht wird! \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber auch zu den GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich noch etwas \nsagen. Ich glaube, dass das gro\u00dfe Problem der NRW-\nDiskussion bei euch ein simpler Rechenfehler ist. Ich \nhabe nie ein Hehl daraus gemacht, dass ich gro\u00dfe Sympa-\nthien f\u00fcr dieses Modell habe, weil dadurch die Flei\u00dfigen \nbelohnt und die Faulen bestraft werden, um es einmal \nsalopp zu sagen, da \u00fcber die ganz konkrete Abrechnung \nder eigenen Arbeit bei der Steuererkl\u00e4rung klargemacht \nwerden kann, was abzugsf\u00e4hig ist und was nicht. Das ist \nder Vorteil einer solchen Regelung. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas bedeutet aber auch, wenn ich alle Pauschalen um-\nrechne, dass ich nat\u00fcrlich dort die Steuern mit einrechnen \nmuss. Nat\u00fcrlich muss ich sie mit einrechnen, und das ist \nbei dem Modell mit den 7 500 Euro, das Sie vorgeschla-\ngen haben, nicht geschehen. \n\nDies gilt genauso f\u00fcr die Altersbeitr\u00e4ge. Auch diese \nm\u00fcssen versteuert sein. Das muss man mit bedenken. \nDann kommen wir auf einen Betrag, der \u00fcber 9 000 Euro \n\u2013 inklusive Altersversorgung \u2013 liegt, und dieser muss in \nSachsen erst einmal durchgek\u00e4mpft werden. Ich bin \ngespannt, ob daf\u00fcr eine Stimmung vorhanden ist. Dann \nsind wir auch gern bereit, dar\u00fcber zu sprechen. Aber es \ngeh\u00f6rt zu den einzelnen Argumenten der Fraktionen, dies \nauf den Punkt zu bringen. Ich bitte, die Scheinheiligkeit \nbeiseite zu lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Linksfrakti-\non gibt es noch Redebedarf. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ein  \nSpitzenverdiener meldet sich!) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte nicht \nvor, mich zu Wort zu melden, aber wenn Martin Dulig \nhier solche Unwahrheiten verbreitet, dann will ich sie \ngern richtigstellen. \n\n(Widerspruch und Oh-Rufe von der CDU) \n\nSie haben alle M\u00f6glichkeiten, dies anhand der Protokolle \nder Landtagsdebatten vorheriger Wahlperioden zu \u00fcber-\npr\u00fcfen, und Sie werden best\u00e4tigt finden \u2013 ich halte Martin \nDulig zugute, dass er nicht dabei war \u2013, dass er hier nicht \ndie Wahrheit gesagt hat. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz klar sagen: Wir haben uns \nals Linksfraktion seit vielen, vielen Jahren immer wieder \ngegen willk\u00fcrliche Di\u00e4tenerh\u00f6hungen gestellt. Wir haben \nes f\u00fcr falsch gehalten, dass nach irgendwelchen Indexen, \nBerechnungen nach Jahren oder anhand von Durch-\nschnittswerten Ost-West \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndie Erh\u00f6hung f\u00fcr die Abgeordneten festgelegt wird. \n\nIch glaube, ich habe zum ersten Mal 1995 hier im Land-\ntag die Frage gestellt: M\u00fcssten wir uns nicht an bestimm-\nten Berufsgruppen orientieren, mit denen die T\u00e4tigkeit \neines Abgeordneten wom\u00f6glich vergleichbar ist? Wir \nhaben damals verschiedene M\u00f6glichkeiten genannt. Wenn \nich mich recht erinnere, waren das zum einen B\u00fcrger-\nmeister; das Beispiel wurde heute genannt. Wir haben \n\u00fcberlegt, ob eventuell Schulleiter an Gymnasien aufgrund \nihrer Zahl und der Stellung ein m\u00f6glicher Bezugspunkt \nw\u00e4ren, und die dritte M\u00f6glichkeit waren in der Tat Richter \nam Landgericht \u2013 wegen ihrer Weisungsungebundenheit \nund ihrer Unabh\u00e4ngigkeit sowie ihrer Anzahl auf Landes-\nebene, die mit der Anzahl der Abgeordneten vergleichbar \nist. \n\nWas aber \u00fcberhaupt nicht stimmt, lieber Martin Dulig, ist \ndie Behauptung, die Frage der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung w\u00e4re von uns nachgeschoben worden. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n 7494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nSeit 1991 fordert die damalige PDS-Fraktion, heute \nLinksfraktion, dass die Abgeordneten in die gesetzliche \nRentenversicherung einbezogen werden. Diese Forderung \nhaben wir seit Jahren erhoben, und wenn Sie hier etwas \nanderes behaupten, Herr Dulig, dann ist das nicht die \nWahrheit. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt ansprechen, auf \nden leider weder Herr Schiemann in seinem zweiten \nBeitrag noch Herr Dulig eingegangen ist. Frau Lay hat \ndarauf aufmerksam gemacht, dass wir alle f\u00fcr Offenle-\ngung sind, f\u00fcr Offenlegung von Nebent\u00e4tigkeiten. In der \nletzten Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses wurde ein Passus gestrichen, der die Offenle-\ngung der Auftraggeber, der Geldgeber beinhaltete; und ich \nfrage mich: Was ist eine Offenlegung wert, wenn man die \nGeldgeber nicht nennt? Nur dann kann ich n\u00e4mlich \nfeststellen, ob ein Abgeordneter eventuell bestochen wird, \nnicht unabh\u00e4ngig ist oder Lobbyismus betreibt. Wir haben \nSie aufgefordert, dazu Stellung zu nehmen, und Sie haben \nes nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten. Ich habe hier den Auszug aus \nder Beschlussfassung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses. Hier gibt es eine L\u00fccke; das Wort \n\u201eAuftraggeber\u201c, also der Geldgeber, ist gestrichen wor-\nden. Die Offenlegung hat aber nur dann Sinn, wenn der \nAbgeordnete klar sagen muss, von wem er den entspre-\nchenden Betrag erhalten hat. Ich stelle fest, dass weder \ndie CDU noch die SPD dazu hier Stellung bezogen hat. \nDas w\u00e4re ein Punkt, \u00fcber den Sie sprechen sollten, und \nnicht uns als Linksfraktion Dinge unterstellen, die sach-\nlich unzutreffend sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann nun keine \nWortmeldung mehr erkennen. \u2013 Doch, Herr Abg. \nDr. Martens, FDP-Fraktion. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEs ist 14:00 Uhr, Herr Martens!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \u2013 14:00 Uhr, Herr Porsch? \nZeit f\u00fcr das Mittagsschl\u00e4fchen, gell? \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nZu dem Gesetzentwurf zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung wurde vorhin \nbereits gesagt, warum er aus der Sicht der FDP zur Unzeit \nkommt, warum wir dieser Di\u00e4tenerh\u00f6hung nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen und dass wir diesen Regelungen, die f\u00fcr \nTransparenz bei Nebent\u00e4tigkeiten sorgen sollen, ebenfalls \nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Dazu bin ich vom Kolle-\ngen Schiemann pers\u00f6nlich angesprochen worden. Lassen \nSie mich dazu auf einiges hinweisen. \n\nMit den Regelungen \u00fcber die Offenlegung von Nebent\u00e4-\ntigkeiten soll Transparenz geschaffen werden, und das \ndient ja nicht der Befriedigung irgendeiner Neugier einer \nm\u00f6glichst breiten Anzahl von Kollegen oder der \u00d6ffent-\nlichkeit. Nein, dahinter steckt etwas anderes. Dadurch soll \nAbh\u00e4ngigkeit vorgebeugt werden. Es sollen m\u00f6gliche \n\nAbh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse offengelegt werden, und dies \ndient der Sicherung der Freiheit der Mandatsaus\u00fcbung, \nsodass der Abgeordnete, unbeeinflusst von Abh\u00e4ngigkei-\nten, einzig und allein, wie die Verfassung vorschreibt, \nseinem Gewissen unterworfen, seinem Auftrag nachgehen \nkann. \u2013 Das unterschreibe ich in jeglicher Hinsicht. Mit \ndiesem Gesetz wird das aber nicht gelingen. \n\nLassen Sie mich eines sagen: Das verwundert bei seiner \nGeschichte auch nicht. Am 30.05. ist der Gesetzentwurf \nvorgelegt worden. Am 10.09. fand die Anh\u00f6rung statt. \nDann passierte erst mal gar nichts bis zum 18.10., einem \nDonnerstag, an dem abends eine Neufassung des Gesetz-\nentwurfs von der Koalition verteilt wurde. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \u00c4nderungsantrag!) \n\nEin \u00c4nderungsantrag, in dem wesentliche Punkte wie die \nTransparenzregelungen, wie die Regelungen zum Versor-\ngungswerk vollst\u00e4ndig abge\u00e4ndert worden sind. Am \nMontag, dem 22.10., wurde dieses trotz eines Antrags der \nOpposition, noch Zeit f\u00fcr die Beratung zu haben, von der \nKoalition einfach durchgepeitscht. Herr Br\u00e4unig, ich \nverstehe es beim besten Willen nicht, wie Sie dann in \nIhrer Rede davon sprechen k\u00f6nnen, dass das, was in \nBerlin in der Di\u00e4tensache laufen soll, ein Schweinsgalopp \nsei. Ich wei\u00df da wirklich nicht mehr, welche Geschwin-\ndigkeitsbemessungen Sie f\u00fcr dieses Verfahren hier anset-\nzen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nMarko Schiemann, CDU: Zwei Jahre!) \n\n\u2013 Zwei Jahre, richtig. Dann unterhalten wir uns etwas. Ein \nGesetzentwurf kommt im Mai. Dann wird dieser vom \n19. auf den 22.10. \u00fcber das Wochenende mal schnell in \nwesentlichen Punkten abge\u00e4ndert und dann bekommt man \nnoch die d\u00fcmmliche Ansage, ein zehnseitiges versiche-\nrungsmathematisches Gutachten h\u00e4tte man ja \u00fcber das \nWochenende schnell mal durchschauen k\u00f6nnen. Es hat \nsich herausgestellt, dass dieses Gutachten auch noch \nfalsch war. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs geht bei dieser Regelung um die Sicherung der Freiheit \nder Mandatsaus\u00fcbung. Das wird uns jedenfalls gesagt und \ndas ist auch in Ordnung. Es darf keine Abh\u00e4ngigkeitsver-\nh\u00e4ltnisse geben, die die Mandatsaus\u00fcbung in ihrer Freiheit \nbehindern. Aber was lassen sich die Koalition\u00e4re denn \nhier einfallen, um das zu erreichen? Was wird denn hier \noffengelegt? Werden denn hier Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse \nund Eink\u00fcnfte offengelegt? \u2013 Nein. Eink\u00fcnfte aus Vermie-\ntung und Verpachtung bleiben v\u00f6llig au\u00dfen vor. Kapital-\neink\u00fcnfte, die oftmals einen erheblichen Umfang anneh-\nmen k\u00f6nnen, bleiben v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas steht \u00fcberhaupt nicht mehr im Entwurf, ist gar nicht \nvorgesehen. Als ob von solchen Eink\u00fcnften keine Abh\u00e4n-\ngigkeiten herr\u00fchren k\u00f6nnten. \n\n 7495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nHerr Schiemann, wie soll denn das \u00fcberhaupt funktionie-\nren? Sie haben bestimmte T\u00e4tigkeiten und Einnahmen \nund von denen vermuten Sie dann, dass sie Abh\u00e4ngigkei-\nten schaffen. Sie haben vorhin selbst gesagt: Allein der \nUmstand, dass jemand aus einer T\u00e4tigkeit Eink\u00fcnfte \nbezieht, ist schon geeignet, den Verdacht zu begr\u00fcnden, \ndass er abh\u00e4ngig ist. \u2013 Wie kommen Sie zu einer solchen \nEinstellung? Wer eine solche Einstellung offenbart, \nmisstraut jedem, der neben seiner Abgeordnetent\u00e4tigkeit \ntats\u00e4chlich noch einem Beruf \u2013 und sei es ein redlicher \nBeruf \u2013 nachgeht. Dieses Verst\u00e4ndnis ist ein Verst\u00e4ndnis, \ndas sich nur entwickeln l\u00e4sst, wenn man ausschlie\u00dflich \npolitisch t\u00e4tig ist und gar nicht mehr vorhat, sp\u00e4ter viel-\nleicht einmal im wirklichen Leben auf dem Arbeitsmarkt \nwieder sein Auskommen zu suchen und zu verdienen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs wird die Offenlegung von T\u00e4tigkeiten und der daraus \nerzielten Eink\u00fcnfte verlangt und das trifft im besonderen \nMa\u00df die Freiberufler. Es trifft auch Handwerker, es trifft \njene, die in Personengesellschaften t\u00e4tig sind und keine \nKapital- oder Verm\u00f6genseink\u00fcnfte erzielen und die selbst \neinen Beitrag f\u00fcr ihren Unterhalt bestreiten oder nur \narbeiten, um sich ihren Berufswiedereinstieg offenzuhal-\nten. \n\n\u201eAnzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen\u201c, hei\u00dft es im Gesetz-\nentwurf, \u201esind auch Eink\u00fcnfte aus einzelnen Beratungs- \nund Vertretungst\u00e4tigkeiten.\u201c Sie sind nicht nur anzugeben, \nsondern auch zu ver\u00f6ffentlichen. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen \nangeben, welche Beratungs- und welche Vertretungst\u00e4tig-\nkeiten Sie haben. Als ob das geeignet ist, Abh\u00e4ngigkeiten \naufzudecken. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas ist es n\u00e4mlich nicht. \u2013 Herr Kollege Bartl, ich gebe \nIhnen recht: Das ist nicht geeignet, Abh\u00e4ngigkeiten \naufzudecken. \u2013 Denn was ist mit dem Anwalt, der Ord-\nnungswidrigkeitsmandate annimmt, auf gut Deutsch, \nMenschen verteidigt, die falsch geparkt haben oder zu \nschnell gefahren sind? Entwickeln sich daraus Abh\u00e4ngig-\nkeiten? Ist die Offenlegung solcher Mandate \u00fcberhaupt \ngeeignet, irgendwelchen Abh\u00e4ngigkeiten vorzubeugen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nEs werden aber nicht nur bestimmte T\u00e4tigkeiten in der \nOffenlegung verlangt, sondern s\u00e4mtliche T\u00e4tigkeiten \neines Anwalts. \n\nDann gibt es auch noch die sch\u00f6ne Frage \u2013 Frau Lay, das \nhaben Sie offensichtlich \u00fcberhaupt nicht verstanden \u2013: \nWas ist mit jenen, die in ihrem Beruf nicht nur eine \nVerschwiegenheitsberechtigung haben, sondern die das \nGesetz zur Berufsverschwiegenheit verpflichtet, zum \nBeispiel Rechtsanw\u00e4lten? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd katholische Priester!) \n\n\u2013 Herr Porsch, das ist juristisch ein kleiner Unterschied. \nKatholische Priester werden nicht von Gesetzen zur \nBerufsverschwiegenheit verpflichtet, sondern sie k\u00f6nnen \nVerschwiegenheitsrechte f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. \nDas ist etwas g\u00e4nzlich anderes. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDass sie nach dem Codex Juris Canonicus von 1981 \nkirchenrechtlich zur Verschwiegenheit verpflichtet sind, \nist etwas anderes. \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich aber fortf\u00fchren. Es geht darum: Diese \nBerufsverschwiegenheit von Anw\u00e4lten ist nach \u00a7 203 \nStrafgesetzbuch strafbewehrt. Der Anwalt kann sich nicht \naussuchen, ob er Berufsverschwiegenheit hat oder nicht, \ner unterliegt ihr und wenn er sie verletzt, macht er sich \nstrafbar. Das ist ein Bundesgesetz und das kann dieses \nHaus nicht weiter beeinflussen. Das gilt im \u00dcbrigen nicht \nnur f\u00fcr Inhalte eines Mandats, sondern es gilt bereits \nallein f\u00fcr den Umstand einer Mandatierung, meine Damen \nund Herren. \n\nDas sollte nach dem Gesetzentwurf offengelegt werden \u2013 \nohne R\u00fccksicht auf die gesetzlichen Verpflichtungen, \ndenen Freiberufler unterliegen. Die Begr\u00fcndung im \n\u00c4nderungsantrag, urspr\u00fcnglich unter Abs. 2, macht das \nsogar noch deutlich. Es hei\u00dft dort \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs wird \nklargestellt, dass es beispielsweise auf die Eink\u00fcnfte und \ndamit auf die T\u00e4tigkeit in jedem einzelnen Mandatsver-\nh\u00e4ltnis ankommt.\u201c \n\nDas ist hinsichtlich der Berufsfreiheit der betroffenen \nFreiberufler grob verfassungswidrig, meine Damen und \nHerren. Aber das ficht sie nicht weiter an. Die Eink\u00fcnfte \nselbst \u2013 so Herr Schiemann \u2013 deuten darauf hin, dass \njemand abh\u00e4ngig ist. Das ist falsch, ich habe es bereits \ndargestellt. \u00dcber die H\u00f6he dieser Eink\u00fcnfte werden dann \ndurch die Regelungen erhebliche Fehlvorstellungen \nbef\u00f6rdert. Es wird n\u00e4mlich nicht das Einkommen des \nEinzelnen offengelegt, sondern seine Bruttoeink\u00fcnfte. \nEgal wie hoch der Aufwand ist, egal welche Kosten er \nhat, egal was hinterher an Netto f\u00fcr den Freiberufler \nbleibt, er muss es als Bruttobetrag angeben. Zu welchen \nEinlassungen das bisweilen Anlass geben mag, m\u00f6chte \nich hier nur erahnen. Ich kann es mir ungef\u00e4hr vorstellen, \nmeine Damen und Herren. Dies f\u00fchrt wiederum zu einem \nRechtfertigungszwang bei den Betroffenen, dem andere \nnicht unterliegen. Das betrifft ausdr\u00fccklich nur Freiberuf-\nler. Denn andere, wie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Gesellschaften \nmit beschr\u00e4nkter Haftung, betrifft es nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie m\u00fcssen n\u00e4mlich nur ihre Gehaltsgruppe angeben. \nFreiberuflern ist das nicht m\u00f6glich. \n\nMir hat bisher noch niemand von den Antragstellern \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum diese Ungleichbehandlung \nverschiedener Berufst\u00e4tiger geeignet sein soll, die Freiheit \nder Mandatsaus\u00fcbung aller Mitglieder dieses Hauses in \n\n 7496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nirgendeiner Weise zu sichern. Das bleibt Ihr R\u00e4tsel und \u2013 \nich wei\u00df es nicht \u2013 wir werden vielleicht Aufkl\u00e4rung in \nLeipzig bekommen. Ansonsten, bef\u00fcrchte ich, werden Sie \ndieses Geheimnis mit ins Grab nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Gesetzentwurf ist nicht nur nicht besser geworden, \nsondern er ist im Laufe der Beratung auch zunehmend \nschlechter geworden. Der Gesetzentwurf regelte in \u00a7 4b \nAbs. 2 Ziffer 1, dass die Verhaltensregeln auch Angaben \nzu ausge\u00fcbten Berufen und verg\u00fcteten T\u00e4tigkeiten enthal-\nten m\u00fcssen. Das war es dann auch schon. \n\nDer \u00c4nderungsantrag legte nach und da hie\u00df es nun: \n\u201eAnzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen sind auch Eink\u00fcnfte \nund Vertragspartner aus einzelnen T\u00e4tigkeiten\u201c. \u2013 Das \nwurde teilweise gestrichen. \n\nIn der Beschlussempfehlung, die uns in der Drucksa-\nche 4/10116 vorliegt, hei\u00dft es in \u00a7 4a Abs. 6 Satz 2: \n\u201eAnzuzeigen und zu ver\u00f6ffentlichen sind auch Eink\u00fcnfte \naus einzelnen \u2026 Vertreter-, Gutachter- und Vortragst\u00e4tig-\nkeiten.\u201c \u2013 In \u00a7 4a Abs. 6 Satz 8 hei\u00dft es dann: \u201eDie \nAuskunftspflicht umfasst nicht die Mitteilung von Tatsa-\nchen \u00fcber Dritte, f\u00fcr die das Mitglied des Landtags \ngesetzliche Zeugnisverweigerungsrechte oder Verschwie-\ngenheitspflichten geltend machen kann.\u201c \u2013 Also, das ist \nder Rechtsanwalt. \n\nSatz 9 anfolgend bestimmt dann: \u201eStatt der Angabe zum \nVertragspartner ist eine Branchenbezeichnung an-\nzugeben.\u201c \u2013 Sie nicken so zufrieden. Das ist aber zu kurz \ngedacht. Was hei\u00dft das im Einzelfall? \u2013 Derjenige, der \nkeine Berufsverschwiegenheitspflicht hat, muss zu seinem \nVertragspartner nichts angeben, er muss seinen Namen \nnicht offenlegen. Derjenige aber, der eine gesetzliche \nberufliche Verschwiegenheitspflicht hat, ist verpflichtet, \nvon seinem Vertragspartner Angaben zu machen, n\u00e4mlich \nzur Branche des Vertragspartners. Das hei\u00dft, derjenige, \nder eine gesetzliche Verschwiegenheitspflicht hat, wird \ndurch diesen Gesetzentwurf mehr zu offenbaren ver-\npflichtet als derjenige, der keine Verpflichtung hat, denn \ner muss den Vertragspartner nicht nennen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen mit einer solchen Regelung viel \nErfolg. Sie werden ihn vor allem brauchen, wenn diese \nRegelung in Leipzig zur \u00dcberpr\u00fcfung kommt. Ich kann \nIhnen in Aussicht stellen, dass dies der Fall sein wird. \nUnd es sieht ziemlich finster aus, was diese Regelung \nanbelangt, meine Damen und Herren. Diese Regelung ist \nungleichm\u00e4\u00dfig, sie belastet ausdr\u00fccklich ausschlie\u00dflich \nFreiberufler, nicht die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Gesellschaften \nmit beschr\u00e4nkter Haftung, beispielsweise die Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer einer Rechtsanwalts GmbH \u2013 der braucht keine \nMandate offenzulegen, der Einzelanwalt schon. Da bin \nich einmal gespannt, wie Sie das rechtfertigen wollen, \nauch in Leipzig. Dazu wird Ihnen eine Menge einfallen \nm\u00fcssen. \n\nNein, das ist eine ungeeignete Regel, es ist eine Sonderre-\ngelung, bei der besondere Belastungen f\u00fcr einzelne \nMandatstr\u00e4ger geschaffen werden, insbesondere dann, \n\nwenn sie Freiberufler sind. Das hei\u00dft, Freiberufler \u2013 so \nk\u00f6nnte man den Eindruck haben \u2013 sind in diesem Parla-\nment von der Mehrheit jedenfalls nicht erw\u00fcnscht. Aber \nich sage Ihnen nur eines \u2013 zumindest f\u00fcr meinen Teil \u2013: \nAuch durch eine solche Regelung lassen wir uns hier \nnicht rausekeln; denn auch Freiberufler geh\u00f6ren zum \nWahlvolk und k\u00f6nnen Rechte haben, auch dann, wenn sie \nAbgeordnete sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nweitere Wortmeldung. \u2013 Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Schiemann, wer aus \ndem Glashaus heraus mit Steinen wirft, muss auch ir-\ngendwo hinnehmen, dass der Stein zur\u00fcckkommt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nGanz sachte! Ich bin der Auffassung, dass jetzt der Schutz \ndes Mandantengeheimnisses, so wie es hier eingebaut ist, \ngew\u00e4hrleistet ist. Ich habe als Anwalt keine Beschwernis-\nse mit der Regelung. Ich habe Beschwernisse als Politiker \nmit dem Entwurf. Sie gaukeln tats\u00e4chlich \u2013 das hat mein \nKollege Dr. Martens eben v\u00f6llig berechtigt gesagt \u2013 der \nmedialen und der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit vor, dass Sie \neinen Gesetzentwurf haben, der Transparenz bringt und \nnachvollziehbar macht, wer irgendwie vom Lobbyismus \nprofitiert. Indem Sie aber aus \u00a7 4a Abs. 6 herausgenom-\nmen haben, dass der Vertragspartner oder der Zuwender \ngenannt werden, wie mein Kollege Dr. Hahn vorhin sagte, \nkann niemand nachvollziehen, von wem Sie die Kohle \nhaben. Sie geben nur an, dass Sie Kohle haben. Sie \nbefriedigen damit Ihren Bedarf als Vollberufler in diesem \nHause daran, dass diejenigen, die noch etwas nebenbei \nverdienen, dies \u00f6ffentlich machen m\u00fcssen, und Sie sagen \nk\u00f6nnen: Schaut auf die Konkurrenz, die verdienen noch \netwas nebenbei. Das befriedigen Sie f\u00fcr sich. Aber den \neigentlichen Ansatz, den das Bundesverfassungsgericht \nals Rechtfertigung daf\u00fcr gesehen hat, dass ich als Abge-\nordneter trotz freien Mandats bestimmte Dinge offenlegen \nmuss \u2013 n\u00e4mlich daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass in Zukunft \ndieser Lobbyismus, diese Beeinflussung des Abstim-\nmungsverhaltens auf direktem oder indirektem Wege \ndurch die \u00dcbergabe von Geld oder Verm\u00f6genswerten \nnicht weiter um sich greifen kann \u2013, haben Sie aus dem \nGesetzentwurf herausgenommen, indem Sie den Her-\nkunftsnachweis des Geldes streichen. \n\nJetzt sage ich etwas, was ich nur ganz selten in den \n17 Jahren hier im Landtag gesagt habe: Wenn ich eine \nBeschlussempfehlung vorlege \u2013 ich wei\u00df nicht, Herr \nSchiemann, wie weit Sie daran beteiligt waren \u2013, \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nSie sind Berichterstatter!) \n\nin der ich in meiner Funktion letzten Endes das Deckblatt \nunterschreibe, habe ich normalerweise links in der Synop-\nse den Text stehen, der urspr\u00fcnglich die Fassung war. \nRechts habe ich dann die \u00c4nderungsfassung. Warum steht \n\n 7497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nbei \u00a7 4a Abs. 6 nicht die \u00c4nderungsfassung? Das ist mein \nProblem. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das gebe ich gern zu. Warum haben wir das nicht \nhineingeschrieben? Das ist die Frage. \n\nMeine Damen und Herren Kollegen! \u00dcber dieses Gesetz \nwird sich in den n\u00e4chsten Tagen die Bev\u00f6lkerung dieses \nFreistaates aufregen, erregen, \n\n(Beifall des Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, \nfraktionslos) \n\nstreiten oder vielleicht auch sagen: Jawohl, manches ist \nnachvollziehbar. \n\nHerr Dr. Martens und andere haben darauf aufmerksam \ngemacht, dass es darin ganz klare Sachverhalte gibt, die \nmitnichten so geregelt sind, wie es der Bundesgesetzgeber \nin seinem Gesetz unter Beachtung des F\u00fcnf-zu-f\u00fcnf-\nUrteils des Bundesverfassungsgerichts  gemacht hat. Als \nwir im Verfassungs- und Rechtsausschuss gesagt haben, \ndass wir in der Fraktion noch einmal in aller Ruhe dar\u00fcber \nreden wollen, ob das so geht, und dass es auf die paar \nWochen auch nicht mehr ankommt, haben Sie uns das \nverweigert. Wir wollten noch einmal in der Fraktion \nvergleichen, ob das mit derselben handwerklichen Pr\u00e4zi-\nsion wie im Bundestag gemacht wurde, wenn wir ein \nF\u00fcnf-zu-f\u00fcnf-Urteil haben. Das Bundesverfassungsgericht \nhat f\u00fcnf zu f\u00fcnf zugestimmt, dass es so geht. Das haben \nSie nicht zugelassen. Sie haben es im Eilverfahren ge\u00e4n-\ndert, wie Sie es haben wollten. Deshalb haben wir jetzt in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen Dinge drin, die verfassungsrechtlich so \neben nicht halten. \n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach erfragen, was ein Abgeordneter \nnebenbei so verdient, wenn Sie nicht das Transparenz-\nprinzip zur Erkennung irgendwelcher spekulativer Zu-\nwendungen nutzen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas geht sonst nicht. Das ist eine sachfremde Erw\u00e4gung. \nInsofern ist es nicht korrekt, das Gesetz anzunehmen. \nWenn es im Hause halbwegs vern\u00fcnftig zugeht, geben Sie \nes zur\u00fcck in den Verfassungs- und Rechtsausschuss. \nLassen Sie uns die Sache noch einen Monat beraten und \ndann in einer Form verabschieden, die nach dem Ma\u00dfstab \ndes Verfassungsgerichtshofes in Leipzig halbwegs was-\nserfest ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es spricht noch \neinmal der Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass wir uns in \neiner schwierigen Regelungsmaterie befinden, werden \nwohl alle Mitglieder dieses Hohen Hauses anerkennen. \nDas ist erst einmal richtig. \n\nDie Frage, die mein Vorredner gestellt hat, kann ich nur \nzur\u00fcckgeben und sagen: Herr Bartl ist Berichterstatter. \nWenn es etwas zu bem\u00e4ngeln gibt, dann muss der Be-\nrichterstatter nat\u00fcrlich auch so viel solide Arbeit leisten, \ndass seine Fragen gekl\u00e4rt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas ist Aufgabe des Berichterstatters. \n\nDamit den Mitgliedern des Hohen Hauses, die nicht \nMitglied im Verfassungs- und Rechtsausschuss sind, hier \nnicht etwas erkl\u00e4rt wird, was im Ausschuss ganz anders \nstattgefunden hat, muss ich dazu noch etwas sagen. Es ist \ngerade von meinen beiden Vorrednern alles unternommen \nworden, um nicht zu diesen Transparenzregelungen zu \nkommen, um diese Regelungen m\u00f6glichst alle herauszu-\nstreichen und unseren \u00c4nderungsantrag wirklich nicht im \nGesetzentwurf wiederfinden zu lassen. Genau das ist \ngemacht worden. Es haben auch noch andere daran \nmitgewirkt, aber meine beiden Vorredner spielten dabei \neine besondere Rolle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage es noch \neinmal: Wir haben eine schwierige Regelungsmaterie. Wir \nhaben uns bem\u00fcht, mit der Regelung des Deutschen \nBundestages diese Transparenzregelung aufzugreifen. Ich \ngehe davon aus, dass die Fragen, die hier zu kl\u00e4ren sind, \nin den n\u00e4chsten Jahren von uns so bearbeitet werden, dass \nwir das, was sich vielleicht auf Bundesebene \u00e4ndert, in \nunser n\u00e4chstes Gesetzgebungsvorhaben einflie\u00dfen lassen. \nAber an dem Grundsatz, dass wir Transparenz wollen und \nnicht beabsichtigen, irgendwelche Berufe zu beschneiden, \nhalten wir fest. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \nKlaus Bartl, Linksfraktion, tritt ans Saalmikrofon.) \n\nWir bitten darum, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 dass dem Gesetzentwurf die \nZustimmung gegeben wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht noch ein \nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nIch nehme an, die Staatsregierung wird sich zu dem \nGesetzentwurf nicht \u00e4u\u00dfern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas? Das sind doch alles Abgeordnete!) \n\nIch frage noch einmal, bevor wir in die Einzelberatung \ntreten, ob der Berichterstatter des Ausschusses f\u00fcr den \nAusschuss noch einmal das Wort ergreift. \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Vorsitzende, ich habe \nvorhin das gesagt, was ich als Berichterstatter, auch \nselbstkritisch,  anmerken wollte. Wenn ich den \u00a7 4a falsch \nunterschrieben habe, dann w\u00e4re das auch meine eigene \nSchuld. Das habe ich vorhin gesagt. \n\n 7498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen nun vor, \u00fcber den \nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch \nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \nabzustimmen. Gibt es damit Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Dann \nverfahren wir so. \n\nIch rufe auf Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordne-\ntengesetzes, Drucksache 4/8869, Gesetzentwurf der \nFraktionen CDU und SPD. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses, Drucksache 4/10116. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer stimmt der \u00dcberschrift \nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer Anzahl von Gegenstimmen und einer \nStimmenthaltung ist der \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 1 und hierzu die Nr. 1. Dazu gibt \nes einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Den finden Sie in der Drucksa-\nche 4/10260. Es geht um die Nrn. 1 und 2 in dieser \nDrucksache. Herr Abg. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir \nfordern in unserem \u00c4nderungsantrag, dass vor konkreten \nAusschuss- und Plenarberatungen die wirtschaftlichen \nInteressen offengelegt werden m\u00fcssen. \n\nDiese Offenlegung ist aus unserer Sicht essenziell, um \neine Transparenz hinsichtlich Interessenverkn\u00fcpfungen \nherzustellen. Die Offenlegung und Ver\u00f6ffentlichung von \nT\u00e4tigkeiten und Eink\u00fcnften ist nur der eine Teil. Der w\u00e4re \nunvollst\u00e4ndig ohne eine konkrete Befangenheitsanzeige. \nDiese Regelung haben wir daher wortgleich aus unserem \neigenen fr\u00fcheren Gesetzentwurf entnommen. Als sie im \nAusschuss beraten wurde, kam erneut die Einwendung, \ndass der Verweis auf die Gemeindeordnung hier im \nAbgeordnetengesetz fehl am Platze sei. \n\nDiese Einwendung ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. \nEinen solchen Verweis halten wir keineswegs f\u00fcr eines \nAbgeordneten unw\u00fcrdig. Es erfolgt ja auch keine Rechts-\nfolgenverweisung in dem Sinne, dass Abgeordnete von \nBeratungen ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. \n\nDer Vorteil dieses Verweises ist f\u00fcr uns, dass die wirt-\nschaftlichen Interessen im Sinne der Gemeindeordnung \ndurch Rechtsprechung und Literatur bereits klar bestimmt \nsind. Diese Regelungen sind f\u00fcr unsere Gesch\u00e4ftsordnung \nnicht ann\u00e4hernd so bestimmt. Das haben die Diskussionen \nim Ausschuss ein weiteres Mal gezeigt. \n\nIch bitte Sie deshalb im Sinne der notwendigen Offenle-\ngung von wirtschaftlichen Interessen vor den Beratungen, \ndiesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es Aus-\nsprachebedarf. Herr Bartl, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nGerstenberg, wir haben bereits im Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss gesagt, dass wir diese Regelung im \nGrundsatz sehr begr\u00fc\u00dfen, dass wir sehr daf\u00fcr sind. Wir \nk\u00f6nnen uns auch vorstellen, dass, wenn jemand Gesell-\nschafter oder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in einem Chemieunterneh-\nmen ist und es hier um Fragen der Bef\u00f6rderung der \nentsprechenden Branche geht, der Betreffende dann nicht \nmit abstimmen sollte. Ich habe nichts dagegen. \n\nWir haben aber gesagt: Es ist undenkbar, dass wir hier ein \nGesetz beschlie\u00dfen, in dem \u2013 im Abgeordnetengesetz \u2013 \nauf Paragrafen in der Gemeindeordnung verwiesen wird. \nDas geht nun wirklich nicht. Wir haben darum gebeten, \ndass man sich einfach noch einmal der \u00dcbung unterzieht, \neinen Gesetzestext anzubieten, der dann mehr oder \nweniger origin\u00e4r die Frage aufnimmt und nicht im Abge-\nordnetengesetz auf \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 der Gemeinde-\nordnung des Freistaates Sachsen verweist. \n\nDas ist nun in jedweder Form der Gesetzgebung v\u00f6llig \nun\u00fcblich. Es gibt eine Art Gesetzgebungsethik oder wie \nman es bezeichnen will. Das ist nicht gemacht worden. \nDeshalb k\u00f6nnen wir zu unserem Bedauern dem \u00c4nde-\nrungsantrag zumindest in dieser Fassung nicht zustim-\nmen, obwohl wir es rechtspolitisch begr\u00fc\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nMeinungs\u00e4u\u00dferungen dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nmit der Drucksache 4/10260. Ich bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDamit rufe ich die Nr. 1 des Artikels 1 zur Abstimmung \nauf. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie sehr darum, auch \nmir hier vorn die M\u00f6glichkeit zu geben, meine Arbeit \nordentlich zu machen. Die Unruhe im Saal tr\u00e4gt nicht \ndazu bei. Wenn Sie etwas zu kritisieren haben, dann \ngehen Sie bitte an das Mikrofon. \n\nAlso, ich rufe auf Artikel 1 Nr. 1 in der Fassung des \nAusschusses. Gehen Sie damit d\u2019accord? \u2013 Gut. Wer \ndiesem seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist die \nNr. 1 des Artikels 1 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe auf die Nr. 2. Dazu gibt es wieder einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nder Drucksache 4/10261, und zwar hier konkret zu der \nangef\u00fchrten Nr. 1. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit diesem \u00c4nde-\nrungsantrag wollen wir den ausgebliebenen System-\n\n 7499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nwechsel vollziehen. Durch Zusammenfassung von Grund-\nentsch\u00e4digung und der im Gesetzentwurf geregelten \nKostenpauschale zu einem insgesamt steuerpflichtigen \nEinkommen wird die Gleichstellung der Abgeordneten \nmit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes erreicht. \n\nWir sehen eine steuerfreie Kostenpauschale weder verfas-\nsungsrechtlich geboten noch als sachgerecht an. Es soll \nuns als Abgeordneten wie allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\u00fcberlassen werden, unsere Aufwendungen bei der Ein-\nkommensbesteuerung im Einzelnen nachzuweisen und \ngeltend zu machen. Das ist nat\u00fcrlich m\u00fchselig gegen\u00fcber \ndem Finanzamt und manchmal auch l\u00e4stig. Aber das ist \ngenau diese M\u00fchsal, der sich die anderen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger auch unterziehen m\u00fcssen. \n\nDas kann auch einen positiven Nebeneffekt haben. Ich \nhalte viel davon, dass Menschen, die Gesetze machen, \nganz direkt mit den Folgen dieser Gesetze befasst sind. \nVerbesserungen von Regelungen in der Einkommensbe-\nsteuerung k\u00f6nnten ein positiver Effekt einer solchen \nRegelung sein. \n\nDas, was dort f\u00fcr Abgeordnete zu tun ist, hat NRW bereits \nin einer Brosch\u00fcre zusammengefasst. Die k\u00f6nnen wir \n\u00fcbernehmen. Das Ganze l\u00e4uft dort bemerkenswert prob-\nlemlos. Es gibt eine Kl\u00e4rungsstelle beim Landtag, wo \nganze zwei Abgeordnete bisher angefragt und sich beraten \nlassen haben. \n\nDie Summe, die wir hier in einer H\u00f6he von 6 981 Euro \nhineingeschrieben haben, umfasst die Zahl, die im derzei-\ntigen Gesetzentwurf festgeschrieben ist, und die Pauscha-\nle in H\u00f6he von 2 500 Euro, die die Kommission vorge-\nschlagen hat. Wir haben das zusammengefasst zu dieser \nGesamtentsch\u00e4digung, die zu versteuern w\u00e4re. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich gern Martin Dulig noch einmal \nwidersprechen. Es ist ein weit verbreiteter Irrtum, dass auf \ndie steuerfreie Pauschale sozusagen erst einmal ein Brutto \nerrechnet werden m\u00fcsste, um das einzubeziehen. Auch ich \nbin diesem Irrtum zeitweise unterlegen gewesen. \n\nDie Kommission in Nordrhein-Westfalen hat sich mit \ndieser Frage intensiv besch\u00e4ftigt. Sie war sehr breit \nbesetzt. Auch die Deutsche Steuergewerkschaft, also die \nFinanzbeamten selbst, war vertreten. In dieser Kommissi-\non ist gekl\u00e4rt worden, dass es nicht notwendig ist, ein \nBrutto einzubeziehen, sondern dass Abgeordnete bei ihrer \nEinkommensbesteuerung in dem Ma\u00dfe, wie sie Aufwen-\ndungen steuerlich geltend machen k\u00f6nnen, diese auch \nabsetzen und damit steuerfrei stellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Martin Dulig, SPD: \nEinkommensteuer wird h\u00f6her!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, \nHerr Dr. Gerstenberg, danke ich Ihnen f\u00fcr die Sachlich-\nkeit Ihres Redebeitrages. Sie haben sich positiv von Ihren \nVorrednern abgehoben. \n\nSie haben uns vorgeworfen, uns w\u00e4re auf halber Strecke \ndie Puste ausgegangen. Ihnen ist scheinbar auch auf \nhalber Strecke die Puste ausgegangen, denn Sie schlagen \njetzt nur einen Teil dieses nordrhein-westf\u00e4lischen Mo-\ndells vor. \n\nNoch einmal zum Hintergrund: In Nordrhein-Westfalen \nbetr\u00e4gt die Gesamtdi\u00e4t 9 500 Euro. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn diesem Betrag enthalten ist der Beitrag zur Altersvor-\nsorge, der dort in ein Versorgungswerk eingezahlt werden \nmuss, weil alle Pflichtmitglieder sind. Der Beitrag zum \nVersorgungswerk betr\u00e4gt 15,79 %. Nageln Sie mich jetzt \nnicht auf die letzte Stelle hinter dem Komma fest; aber ich \nglaube, das ist die Zahl. Das sind rund 1 500 Euro, die die \nAbgeordneten in das Versorgungswerk einzuzahlen \nhaben. \n\nSie schlagen jetzt eine Gesamtdi\u00e4t von 6 981 Euro vor, in \nder aber der Beitrag zur Rentenversicherung noch nicht \nenthalten ist. Im Prinzip betr\u00e4gt die Gesamtdi\u00e4t, die Sie \nvorschlagen und die dann auch zu versteuern w\u00e4re, \n7 886,45 Euro. So ehrlich muss man schon sein, auch \nwenn Sie das jetzt in zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge gepackt \nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch glaube, ich habe richtig gerechnet. Ich wei\u00df jetzt \nnicht, warum Sie im Prinzip auf halber Strecke stehen \nbleiben, warum Sie das Versorgungswerk ablehnen. \nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir vielleicht noch einmal reden, wenn \nSie Ihren \u00c4nderungsantrag zur Altersversorgung einbrin-\ngen. \n\nIch hatte vorhin schon einmal dargelegt, dass wir durch-\naus Sympathie f\u00fcr diesen Vorschlag haben. Dann muss es \naber eine Gesamtdi\u00e4t sein, die auch diesen Versorgungs-\nwerkbeitrag einschlie\u00dft. Aber uns fehlt im Prinzip das, \nwas in Nordrhein-Westfalen passiert ist. Als dort die \nDiskussion im Landtag ins Stocken geraten ist, hat die \n\u00d6ffentlichkeit mobil gemacht \u2013 der Bund der Steuerzahler \nund der Medienpartner \u2013 und das Thema noch einmal \nforciert. Aus der Bev\u00f6lkerung heraus kam der Impuls. Das \nfehlt in Sachsen. Wir sind der Meinung, wenn wir die \nDebatte hier f\u00fchren, dann muss sie langfristig in einer \nbreiten \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt werden. Das k\u00f6nnen wir im \nMoment noch nicht erkennen. Deshalb geben wir diesem \nVorschlag jetzt keine Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg.  Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann  \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 4/10261, Nr. 1. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\n 7500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 2 in der Fassung \ndes Ausschusses. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nwenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Stimmen dagegen ist Nr. 2 mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nIch rufe Nr. 3 auf. Hierzu gibt es den bereits genannten \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. In der Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages ist \ndas Problem versteckt, das die GR\u00dcNEN ge\u00e4ndert haben \nm\u00f6chten. Herr Dr. Gerstenberg, m\u00f6chten Sie dazu noch \neinmal sprechen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: In Nr. 3 ist die \nMandatsausstattung geschildert, wie sie verbleibt, nach-\ndem das von uns angestrebte Abgeordnetengehalt zusam-\nmengefasst worden w\u00e4re. Ich habe das indirekt bereits \nbegr\u00fcndet. Da das Gehalt jetzt abgelehnt wird, m\u00fcssen \nwir noch \u00fcber die Mandatsausstattung abstimmen, aber \nich werde die restlichen Punkte nicht noch einmal ge-\ntrennt begr\u00fcnden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/10261, Nr. 2, ab. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 3 im Artikel 1 in \nder Fassung des Ausschusses. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einigen wenigen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist Nr. 3 mehr-\nheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe in der Fassung des Ausschusses die Nrn. 4 bis 6 \nauf. Hierzu gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer diesen \nNummern seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer Reihe von Stimmen dagegen sind die \nNrn. 4 bis 6 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nWir kommen zu Nr. 7. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie \nfinden ihn in Drucksache 4/10262, und zwar mit Nr. 1 \nbeziffert. M\u00f6chten Sie ihn noch einmal einbringen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt \ngeht es um die Altersversorgung. \n\nKollege Br\u00e4unig, Ihre Frage kann ich gleich beantworten. \nWir haben uns mit diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen einfach der \nSystematik des Gesetzentwurfes der Koalition angepasst, \num klar zu definieren, was eine steuerfreie Aufwandsent-\nsch\u00e4digung und eine Neuordnung der Altersversorgung \nist. Ich denke, das w\u00e4re sonst nicht mehr transparent zu \ngestalten. In einem eigenen Gesetzentwurf w\u00fcrden wir \ndiese Zahlen auch zusammenfassen. \n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag beabsichtigen wir, dass die \nbisherige staatliche Altersversorgung entfallen soll. Im \nGegensatz zur Koalition wollen wir aber kein Versor-\ngungswerk errichten, sondern diese Altersversorgung in \ndie H\u00e4nde der Abgeordneten, in ihre eigene Verantwor-\ntung legen. Eine solche Regelung existiert bereits in \nSchleswig-Holstein. Die Mitglieder des Landtages Baden-\nW\u00fcrttemberg haben in einem interfraktionellen Antrag \nerkl\u00e4rt, dass sie eine Reform in dieser Richtung wollen. In \nanderen Landtagen wird das diskutiert. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass ein solches System der \nEigenverantwortung der Altersversorgung der Freiheit des \nMandates wesentlich besser gerecht wird als eine \nPflichtmitgliedschaft in einem Versorgungswerk. Verwal-\ntungs- und Personalkosten w\u00fcrden entfallen. Aus unserer \nSicht spricht auch nicht das Argument, dass ein Versor-\ngungswerk eine Solidargemeinschaft der Abgeordneten \nist, gegen eine solche L\u00f6sung. Nach unserer \u00dcberzeugung \nist vielmehr die Freigabe der Altersversorgung in die \nEigenverantwortung der Abgeordneten der einzige solida-\nrische Weg; denn nur dadurch wird es erm\u00f6glicht, dass \nAbgeordnete in die gesetzliche Rentenversicherung \neinzahlen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nWenn die Koalition recht hat, dann hat sie recht. Auch wir \nhaben untersucht, ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, eine Pflicht-\nmitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung zu \norganisieren. Das ist nicht rechtssicher zu gestalten. Sie \nscheitern damit vor Gericht. Ich sage Ihnen, wenn Sie sich \nwenigstens einmal die M\u00fche gemacht h\u00e4tten, einen \n\u00c4nderungsantrag zu erarbeiten, dann w\u00e4ren Sie auch auf \ndiese L\u00f6sung gesto\u00dfen. \n\nWenn wir eine Freiheit in der Altersversorgung haben \nwollen, dann gibt es nur diesen Weg. Wir nehmen dort \nden Betrag auf, der aus unserer Sicht transparent und \nnachvollziehbar ist: n\u00e4mlich den H\u00f6chstbeitrag in der \ngesetzlichen Rentenversicherung. \n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag sorgen wir auch daf\u00fcr, dass \nalle weiteren staatlichen Versorgungsleistungen \u2013 wie \nHinterbliebenenversorgung, Versorgungsabfindung usw. -\nentfallen. Auch diese haben die Versicherten, wie alle \nanderen B\u00fcrger dieses Landes, in eigener Verantwortung \nzu regeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darauf gibt es eine \nErwiderung. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\n 7501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es verschiedene \nModelle, wie man die Versorgungsl\u00fccke und die Alters-\nvorsorge der Abgeordneten regeln kann. \u00dcber die H\u00f6he \nsind wir uns ja einig. Wir wollen den H\u00f6chstbeitrag zur \ngesetzlichen Rentenversicherung. Aber ich hatte vorhin \ndargelegt, dass uns der Abw\u00e4gungsprozess innerhalb der \nKoalition zu dem Ergebnis gebracht hat, dass die Versor-\ngungswerkl\u00f6sung die vorzugsw\u00fcrdigere ist, da sie die \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Gleichbehandlung aller Abgeordneten bei \nder Altersvorsorge garantiert. Deshalb bleiben wir bei \nunserem Votum. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist mehrfach erw\u00e4hnt worden: \nUnser Vorzugsmodell w\u00e4re nat\u00fcrlich die Pflichtmitglied-\nschaft in der gesetzlichen Rentenkasse. Wir haben die \nRechtsauffassung, dass dies juristisch zu regeln w\u00e4re. Wir \nsehen allerdings, dass der vorliegende Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine deutliche Verbesserung \ngegen\u00fcber den von der Koalition vorgelegten Regelungen \nzur Altersversorgung darstellt. Deshalb werden wir \ndiesem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\nsache 4/10262, Nr. 1, auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Nr. 7 im Arti-\nkel 1 in der Fassung des Ausschusses. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Nr. 7 \nmehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 8 auf. Auch hierzu gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er \ntr\u00e4gt die gleiche Drucksachennummer wie zuvor. Wir \nfinden ihn in Punkt 2. Herr Dr. Gerstenberg, ich gehe \ndavon aus, dass er eingebracht ist. \u2013 Ich frage, ob es \ngegenteilige Meinungen zu dem Antrag oder Bef\u00fcrwor-\ntungen gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Ich rufe die Druck-\nsache 4/10262, Nr. 2, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Nr. 8 in der \nFassung des Ausschusses. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen dagegen ist die Nr. 8 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe auf die Nrn. 9 bis 11. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der gleichen Druck-\nsache 4/10262, und zwar in der Nr. 3. Wird nochmals \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber diesen Punkt in der \ngenannten Drucksache. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. Ich rufe deshalb die \nNrn. 9 bis 11 in der Fassung des Ausschusses auf. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen sind diese Nrn. 9 \nbis 11 mehrheitlich beschlossen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Nr. 12. Hierzu \ngibt es wieder einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE; Sie finden ihn in der Nr. 4 der Drucksa-\nche 4/10262. Gibt es dazu noch einmal Aussprachebe-\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit kommen wir zur \nAbstimmung. Wer stimmt diesem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Nr. 12 im Artikel 1 in der Fassung des Aus-\nschusses auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist \ndie Nr. 12 beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 13 in der Fassung des Ausschusses auf. \nHierzu gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. Wer stimmt der \nNr. 13 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist Nr. 13 mehr-\nheitlich beschlossen. \n\nJetzt, meine sehr verehrten Damen und Herren, gibt es \neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 4/10262; er tr\u00e4gt die Nr. 5. Darin geht es um \ndie Einf\u00fcgung einer neuen Nr. 13a. Herr Dr. Gerstenberg, \nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich m\u00f6chte nichts zur Sache sagen, sondern darauf \nhinweisen, dass die Nr. 5 und die Nrn. 6 bis 8 unseres \n\u00c4nderungsantrages Folge\u00e4nderungen der bereits abge-\nlehnten \u00c4nderungen sind. Ich habe dazu generell keinen \nAussprachebedarf mehr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit sind diese \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge erledigt, weil sie keine Ursache mehr \nhaben? \n\n (Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie sind erledigt, ja!) \n\n\u2013 Gut, dann brauche ich sie nicht noch einmal aufzurufen. \n\n 7502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \nnicht f\u00fcr die Pauschalierung der Kostenerstattung ge-\nstimmt, weil ich solche f\u00fcr grunds\u00e4tzlich nachweispflich-\ntig halte und auch wir uns der B\u00fcrokratie stellen m\u00fcssen, \n\u00fcber deren Abbau wir regelm\u00e4\u00dfig reden und die sonst \njeden anderen Steuerzahler trifft. \n\nWir kommen zur Nr. 14 in der Fassung des Ausschusses. \nDa sich der \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \nerledigt hat, k\u00f6nnen wir sofort zur Abstimmung des \nPunktes Nr. 14 in der Fassung des Ausschusses kommen. \nWer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten wie \nzum vorherigen Punkt: Bei Stimmen dagegen und einigen \nStimmenthaltungen ist Nr. 14 mehrheitlich beschlossen. \n\nWir kommen zu Nr. 15. Hierzu gibt es keine \u00c4nderungen. \nWer stimmt der Nr. 15 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen dagegen ist die Nr. 15 mehrheitlich \nbeschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 16 auf. Wer stimmt der Nr. 16 in der \nFassung des Ausschusses zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten; Nr. 16 ist mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 17 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten; Nr. 17 ist mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nNun rufe ich die Artikel 2 und 3 auf. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten wie zu den vorherigen Num-\nmern im Artikel 1. \n\nBei dieser Gelegenheit f\u00e4llt mir auf, dass ich den Artikel 1 \nin der Gesamtfassung nicht aufgerufen habe, und ich \nm\u00f6chte das an dieser Stelle korrigieren. \n\nIch rufe noch einmal den Artikel 1 in seiner Gesamtfas-\nsung auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen wenigen Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndagegen ist auch der Artikel 1 in seiner Summe mehrheit-\nlich beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der 2. Lesung \nkeine \u00c4nderungen beschlossen und ich er\u00f6ffne somit die \n3. Lesung. Es ist keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen. Ich stelle damit den Entwurf Elftes Gesetz zur \n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes, Drucksache 4/8869, \nGesetzentwurf der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion, \nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Stimmen dagegen ist dem Entwurf des Gesetzes \nzugestimmt worden und somit ist der Entwurf als Gesetz \nbeschlossen. \n\nJetzt gibt es noch W\u00fcnsche zur Erkl\u00e4rung des Abstimm-\nverhaltens. Zun\u00e4chst lag mir der Wunsch von Herrn  \nAbg. Patt vor; bitte. \n\nLeider war kein akzeptabler \u00c4nderungsvorschlag vorhan-\nden, dem ich h\u00e4tte zustimmen k\u00f6nnen; und ich w\u00fcnsche \nmir \u2013 so wie es der Koalitionsredner gesagt hat \u2013, dass es \neine Weiterentwicklung zum NRW-Modell gibt. Darauf \nhat die Koalition hingewiesen. Wir als CDU haben auf \njeden Fall keine Sorge, dass nicht auch alle Pauschalen \nrichtig im Sinne des Steuerzahlers in unserer intensiven \nWahlkreisarbeit ausgegeben werden. Aber ich w\u00fcnschte \nmir sie anders. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Eine \nweitere Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten von Herrn \nAbg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Da es mir \ndie Gesch\u00e4ftsordnung nicht anders gestattet, muss ich an \ndieser Stelle darauf hinweisen, dass ich den Gesetzent-\nwurf in G\u00e4nze abgelehnt habe, weil ich die Erh\u00f6hung der \nGrundentsch\u00e4digung f\u00fcr vollkommen inakzeptabel halte. \n\nDeswegen habe ich auch unseren \u00c4nderungsantrag, den \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/10261, abgelehnt, weil dort genau diese \nGrundentsch\u00e4digung mit aufgef\u00fchrt worden ist und weil \ndamit die Fraktion die im Jahr 2005 auch von mir mitge-\ntragene Positionierung, die Abgeordnetenentsch\u00e4digung \nauf eine H\u00f6he von 7 500 Euro zu begrenzen, verlassen \nhat. Deswegen musste ich an dieser Stelle dagegen \nstimmen, und ich erkl\u00e4re dies hiermit, damit es im Proto-\nkoll so erscheinen kann. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. \u2013 Das waren \nErkl\u00e4rungen zum Abstimmverhalten. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist der \nTagesordnungspunkt 4 abgeschlossen. \n\nWir haben uns die Mittagspause redlich verdient. Wir \ntreffen uns hier 16:00 Uhr wieder und setzen dann unsere \nBeratung fort. \n\n(Unterbrechung von 15:00 bis 16:00 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Wir sollten p\u00fcnktlich anfangen, \nweil auf unserer Tagesordnung noch ein ziemlich umfang-\nreiches Programm steht. Ich rufe daher auf \n\n \n\n \n\n 7503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Versicherungsaufsicht \u00fcber die Versorgungswerke der  \n\nFreien Berufe im Freistaat Sachsen und \u00fcber die \u00c4nderung weiterer Gesetze \nDrucksache 4/8027, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10190, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nAbg. Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nbegr\u00fc\u00dfe gleichfalls den harten Kern der Abgeordnetenkol-\nleginnen und -kollegen. \n\n(Beifall) \n\nBei dem Gesetz, das wir hier einbringen, handelt es sich \nnichtsdestotrotz um ein sehr wichtiges Gesetz. Der vorlie-\ngende Entwurf der Staatsregierung soll die Versiche-\nrungsaufsicht \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Versor-\ngungswerke der Freien Berufe in Sachsen auf eine ein-\nheitliche rechtliche Basis stellen und noch bestehende \nVerwerfungen zwischen den Versorgungswerken beheben. \n\nFreie Berufe spielen auch in Sachsen eine nicht unerheb-\nliche Rolle. Mehr als 20 000 Angeh\u00f6rige der Freien \nBerufe \u2013 Steuerberater, Architekten, Apotheker, Rechts-\nanw\u00e4lte, \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte \u2013 erwirtschaften \u00fcber 9 % \ndes Bruttoinlandsproduktes, sichern dar\u00fcber hinaus \n70 000 Arbeitspl\u00e4tze und gew\u00e4hrleisten 3 000 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Insofern bilden die Freien Berufe einen nicht \nzu untersch\u00e4tzenden Anteil an unserer Wirtschaftskraft. \n\nDie Sicherung der Altersbez\u00fcge f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der \nFreien Berufe zu gew\u00e4hrleisten ist Aufgabe der sechs in \nSachsen angesiedelten Versorgungswerke. Da der Frei-\nstaat Sachsen \u00fcber diese Versorgungswerke die Versiche-\nrungsaufsicht wahrnehmen muss, ist eine einheitliche \nRechtsgrundlage f\u00fcr diese Aufgaben ein sinnvolles \nInstrument, um Transparenz und unb\u00fcrokratisches Han-\ndeln zu gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig soll mit dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf sichergestellt werden, dass f\u00fcr die \nGeb\u00fchrenregelung eine einheitliche und rechtssichere \nGrundlage geschaffen wird. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nZum Gesetzentwurf der Staatsregierung hat die Koalition \nim federf\u00fchrenden Ausschuss einen \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt, der neben der Rechtskonformit\u00e4t auch sicher-\nstellt, dass die Versorgungswerke eigenst\u00e4ndig die neuen \nAltersgrenzen in der Rentenversicherung in ihre Satzun-\ngen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, um somit auch der Gesetzge-\nbung des Bundes folgen zu k\u00f6nnen. \n\nDurch den Wegfall der 45-Jahres-Grenze beim Versor-\ngungswerk der Steuerberater wird zuk\u00fcnftig jeder Person \ndie M\u00f6glichkeit zu Begr\u00fcndung der Pflichtmitgliedschaft \nim Versorgungswerk gegeben, die die Mitgliedschaft in \nder Steuerberaterkammer des Freistaates Sachsen begr\u00fcn-\ndet. Eine Ausnahme wird f\u00fcr diejenigen Personen vorge-\nsehen, die zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt bereits die M\u00f6g-\nlichkeit hatten, Pflichtmitglied auf Antrag des Versor-\ngungswerks zu werden, diese M\u00f6glichkeit aber nicht \ngenutzt haben. Diese werden auch in Zukunft, zum \nBeispiel bei der Wiederbestellung als Steuerberater, nach \neinem vorherigen Verzicht auf Bestellung nicht Pflicht-\nmitglied des Versorgungswerkes. \n\nDar\u00fcber hinaus wird mit der Neuregelung im Gesetz auch \ndie Gruppe von Personen ausgeschlossen, die sich bei der \nGr\u00fcndung des Versorgungswerkes auf eigenen Antrag, das \nhei\u00dft aufgrund eigener ausreichender Absicherung, von \nder Pflichtmitgliedschaft haben befreien lassen. Da \nBefreiungen von der Mitgliedschaft im Versorgungswerk \naber nicht nur f\u00fcr den Gr\u00fcndungsbestand des Versor-\ngungswerkes vorgesehen waren und sind, sondern auch \naktuell aufgrund der Satzung des Versorgungswerkes \nimmer noch ausgesprochen werden, kann daraus der \nallgemeine Rechtsgedanke abgeleitet werden, dass, wer \nsich in der Vergangenheit bereits einmal vom Versor-\ngungswerk oder einer anderen berufsst\u00e4ndischen \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Versicherungs- und Versorgungseinrich-\ntung auf eigenen Wunsch hat befreien lassen, zeit seines \nArbeitslebens an diese Entscheidung gebunden bleiben \nsoll, das hei\u00dft, nicht mehr Mitglied im Versorgungswerk \nwerden kann. \n\nNeben den \u00c4nderungen im Bereich des Versorgungswer-\nkes der Steuerberater wird auch im Versorgungswerk der \nRechtsanw\u00e4lte der Wegfall der 45-Jahres-Grenze geregelt. \nMit der im \u00c4nderungsantrag vorgenommenen Verl\u00e4nge-\nrung der \u00dcbergangsfrist bis 2012 wollen wir sicherstellen, \ndass dem Versorgungswerk keine wirtschaftlichen Prob-\nleme entstehen und ausreichend Zeit bleibt, die versiche-\nrungsmathematischen Grundlagen des Versorgungswerkes \nangemessen und ohne finanzielle Einbu\u00dfen an die neue \nSituation anzupassen. \n\nWir gehen davon aus, dass der nun vorliegende Gesetz-\nentwurf ausgewogen ist, die wirtschaftlichen und organi-\nsatorischen Besonderheiten der s\u00e4chsischen Versor-\ngungswerke der Freien Berufe ber\u00fccksichtigt und \u00fcber die \nnotwendige Rechtskonformit\u00e4t verf\u00fcgt. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\n 7504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion Frau Abg. Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Gegen das von \nder Staatsregierung hier vorgelegte Gesetz \u00fcber die \nVersicherungsaufsicht \u00fcber die Versorgungswerke der \nFreien Berufe wurden seitens des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes erhebliche verfassungs- und haushaltsrechtli-\nche Bedenken angemeldet \u2013 zuerst in einem Brief, den der \nRechnungshofpr\u00e4sident an den Landtag richtete, danach \nm\u00fcndlich in der Sitzung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses am 31. Oktober und zuletzt auf der Sitzung des \nfederf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr am vergangenen Freitag. Anl\u00e4sslich dieser \nSitzung machte der Rechnungshof deutlich, dass seine \nBedenken auch durch den \u00c4nderungsantrag der Koalition \nnicht ausger\u00e4umt worden sind. \n\nDie Bedenken des Rechnungshofes beziehen sich \u2013 kurz \nzusammengefasst \u2013 auf die Aushebelung bzw. Aussetzung \nder Pr\u00fcfrechte des Landesrechnungshofes, auf die beab-\nsichtigte Au\u00dferkraftsetzung der \u00a7\u00a7 105 bis 112 der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung und einen damit einhergehen-\nden Versto\u00df gegen \u00a7 48 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes, \nauf die Verwendung eines nicht bestandskr\u00e4ftigen Urteils \ndes Verwaltungsgerichtes Dresden zur Begr\u00fcndung des \nGesetzes durch die Staatsregierung, auf die Infragestel-\nlung der Eigenst\u00e4ndigkeit der Rechnungsh\u00f6fe gegen\u00fcber \nden Rechtsaufsichtbeh\u00f6rden und schlie\u00dflich auf die \nNichteinhaltung der Gesetzessystematik, das hei\u00dft die \nnotwendige Korrespondenz zwischen der Haushaltsord-\nnung und dem hier vorliegenden Gesetzentwurf. Obwohl \nes sich bei diesem Entwurf um keine Vorlage mit beson-\nderer Eilbed\u00fcrftigkeit handelt, wurden diese wesentlichen \njuristischen, haushaltsrechtlichen und sogar verfassungs-\nrechtlichen Bedenken des Rechnungshofes seitens der \nKoalition kleingeredet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nWeihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Kolle-\ngin. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Pr\u00fcfungsrechte der \nS\u00e4chsische Rechnungshof gegen\u00fcber anderen Versor-\ngungswerken, die in Sachsen existieren, noch hat? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Frau Kollegin, hier geht \nes um die Pr\u00fcfrechte des Landesrechnungshofes in Bezug \nauf die Versorgungswerke der Freien Berufe. In allen \nanderen Bundesl\u00e4ndern wurden die Pr\u00fcfrechte der Rech-\nnungsh\u00f6fe nicht angetastet. Im Gegenteil, man hat sie \nihnen einger\u00e4umt. Nun erkl\u00e4ren Sie mir bitte, warum \n\nausgerechnet im Freistaat Sachsen diese Pr\u00fcfrechte au\u00dfer \nKraft gesetzt werden sollen. \n\nMargit Weihnert, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lassen Sie noch \neine Zwischenfrage zu, Frau Mattern? \u2013 Bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Ich h\u00e4tte gern eine Antwort auf \nmeine vorhin gestellte Frage, gegen\u00fcber welchen Versor-\ngungswerken noch Pr\u00fcfrechte f\u00fcr den S\u00e4chsischen Lan-\ndesrechnungshof bestehen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Ich gehe davon aus, \ndass es hier um die konkrete \u00c4u\u00dferung von Bedenken des \nRechnungshofes in Bezug auf diesen Gesetzentwurf geht. \nDas ist meiner Meinung nach nicht vergleichbar mit dem, \nwas Sie hier infrage stellen, n\u00e4mlich was andere Versor-\ngungswerke anbelangt. Ich kann Ihnen Ihre Frage deshalb \nnicht punktgenau beantworten. \n\nZur\u00fcck zu dem hier vorliegenden Gesetzentwurf. Obwohl \ndem Landtag bekannt ist, dass das Oberverwaltungsge-\nricht am 20. November das vom Verwaltungsgericht \ngesprochene und in der Begr\u00fcndung des Gesetzestextes \nvon der Staatsregierung angef\u00fchrte Urteil in Bezug auf \ndie Rechtsanwaltsversorgungswerke h\u00f6chstwahrschein-\nlich aufheben wird, hat sich die Koalition in den Aus-\nsch\u00fcssen nicht einmal dazu durchringen k\u00f6nnen, den \nBeschluss bis Dezember zu vertagen. Einen entsprechen-\nden Antrag unserer Fraktion haben Sie abgelehnt. Deshalb \nsei hier deutlich gesagt, ein Gesetzentwurf, dem so \nerhebliche verfassungsrechtliche Bedenken entgegenge-\nstellt werden, ist f\u00fcr uns nicht beschlussreif. Der Landtag \nmuss sich in jeder Hinsicht vergewissern, dass er Gesetze \nbeschlie\u00dft, die verfassungskonform sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist, meine Damen und Herren, nicht nur das kleine \nEinmaleins des Parlamentarismus, sondern eine sich aus \nder S\u00e4chsischen Verfassung ergebende Pflicht. Insofern \ngeht es hier um ein wesentliches demokratisches Prinzip \nund dieses Prinzip wird von den Koalitionsfraktionen \ninfrage gestellt. Aber wir als Linke bleiben dabei, auch \neine Mehrheit hat nicht das Recht, sich \u00fcber die Verfas-\nsung zu erheben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nBedenken jeglicher Art m\u00fcssen ausger\u00e4umt werden, erst \nrecht, wenn sie sich auf die Ma\u00dfgaben der Verfassung \nbeziehen. Diese Bedenken, meine Damen und Herren, hat \nja nicht irgendjemand vorgetragen, sondern der S\u00e4chsi-\nsche Landesrechnungshof, der selbst Verfassungsorgan \nist. Ich will gar nicht von der gegenseitigen Achtung \nsprechen, die deshalb in der Zusammenarbeit nat\u00fcrlich \ngeboten w\u00e4re. Aber die \u00dcberheblichkeit, mit der die \nBedenken des Rechnungshofes in den beiden Aussch\u00fcs-\nsen weggewischt worden sind, ist f\u00fcr mich ersch\u00fctternd. \nSelbst der Juristische Dienst des Landtages hat w\u00e4hrend \nder Ausschussberatung darauf hingewiesen, dass keine \nEilbed\u00fcrftigkeit besteht und vom OVG-Urteil spezielle \n\n 7505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAusf\u00fchrungen hinsichtlich der Bedenken des Rechnungs-\nhofes in Bezug auf das Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetz zu \nerwarten sind, die die vorgeschlagenen Regelungen im \nhier vorliegenden Gesetzentwurf direkt tangieren. Auch \ndazu liegen uns heute die entsprechenden Protokollnoti-\nzen des federf\u00fchrenden Ausschusses vor. \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr ist \ndaraufhin zumindest unserem zweiten Antrag gefolgt, sich \nmit einer f\u00f6rmlichen Bitte an den Verfassungs- und \nRechtsausschuss zu wenden, sich erneut dieser Gesetzes-\nvorlage zuzuwenden und sich der Bedenken des Rech-\nnungshofes anzunehmen. Ein entsprechender Brief des \nAusschussvorsitzenden, Kollegen Rasch, wurde dem \nVerfassungs- und Rechtsausschuss zugeleitet. Darin \nwurde der Verfassungs- und Rechtsausschuss um eine \nStellungnahme gebeten. Diese Stellungnahme liegt uns \nnicht vor. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss ist \nmeines Wissens noch nicht einmal zu einer diesbez\u00fcgli-\nchen Sitzung eingeladen worden und deshalb sehen wir \nals Fraktion \u00fcberhaupt keinen anderen Spielraum, als \nheute zu beantragen \u2013 das will ich hiermit tun \u2013, den \nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung an den \nVerfassungs- und Rechtsausschuss sowie den Ausschuss \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, \ndamit die in Rede stehenden verfassungsrechtlichen \nBedenken ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte. \u2013 Kein Redebedarf. Die NPD? \u2013 Herr Abg. Petzold, \nbitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass von der Staatsregie-\nrung hiermit ein Gesetz \u00fcber die Versicherungsaufsicht \n\u00fcber die Versorgungslage der Freien Berufe im Freistaat \nSachsen vorgelegt wird. \n\nEs war ein langer Weg von den in der zweiten H\u00e4lfte des \n19. Jahrhunderts regional ins Leben gerufenen Witwen-, \nHilfs- oder Pensionskassen f\u00fcr Mitglieder oder Hinter-\nbliebene bis hin zu den staatlich kontrollierten Versor-\ngungswerken der Freien Berufe. \n\nIn den Zwischenkriegsjahren hatten sich, ausgehend von \nBayern, \u00fcberall im Deutschen Reich erste berufsst\u00e4ndi-\nsche Versorgungswerke von \u00c4rzten, Rechtsanw\u00e4lten und \nArchitekten gegr\u00fcndet. Diese verstanden sich als Sonder-\nsysteme zur Absicherung der Risiken f\u00fcr Alters-, Invalidi-\nt\u00e4ts- und Hinterbliebenenversorgung, die ausschlie\u00dflich \nAngeh\u00f6rige der kammerf\u00e4higen Berufe zu versorgen \nhatten. \n\nIn Mitteldeutschland wurden die Vertreter der Freien \nBerufe nach 1945 von der zuvor gesamtdeutschen Ent-\nwicklung dieser Versorgungswerke abgeschnitten. \n\nDie Leistungsf\u00e4higkeit der Versorgungswerke in den alten \nBundesl\u00e4ndern und insbesondere die Erfahrung aus der \nW\u00e4hrungsumstellung von 1990 waren Anlass genug f\u00fcr \n\ndie Angeh\u00f6rigen der Freien Berufe in Sachsen, sich erneut \nf\u00fcr ein solches Versorgungswerk zu entschlie\u00dfen. \u00dcberall \nfanden in den kommenden Jahren Urabstimmungen der \nKammermitglieder statt, bei denen erneut jeweils eigen-\nst\u00e4ndige und berufsgruppenbezogene Versorgungswerke \nins Leben gerufen wurden. Diese wurden f\u00fcr die eingetra-\ngenen Mitglieder verpflichtend und stellen heutzutage \nneben der allgemeinen gesetzlichen Rentenversicherung \nund der Beamtenversorgung ein eigenst\u00e4ndiges System \nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Pflichtversicherung dar. \n\nAus der Tatsache, dass diese inzwischen sechs Versor-\ngungswerke f\u00fcr \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Apotheker, Architekten, \nRechtsanw\u00e4lte und Steuerberater sowie Steuerbevoll-\nm\u00e4chtigte der Rechts- und Versicherungsaufsicht unter-\nliegen, ergab sich zwingend die Notwendigkeit eines \nGesetzes, das die Beziehungen zwischen den Versor-\ngungswerken und der Versicherungsaufsichtsbeh\u00f6rde \neindeutig regelt. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf wird von der NPD-\nFraktion begr\u00fc\u00dft, da er nicht nur die versicherungsauf-\nsichtsrechtlichen Anforderungen in einem einzigen Gesetz \nb\u00fcndelt und damit eine einheitliche Aufsichtspraxis \ngew\u00e4hrleistet, sondern weil er sich dar\u00fcber hinaus sowohl \nf\u00fcr den Landeshaushalt als auch f\u00fcr die kommunalen \nHaushalte kostenneutral verhalten wird. Es bleibt zu \nhoffen, dass es der Versicherungsaufsicht gelingen wird, \ndie rechtlichen und finanziellen Belange der pflichtversi-\ncherten Mitglieder und ihrer Angeh\u00f6rigen ausreichend zu \ngew\u00e4hrleisten. Dies sei ausdr\u00fccklich betont, da es sich in \nder j\u00fcngsten Vergangenheit bei den Vorkommnissen um \ndie S\u00e4chsische Landesbank leider gezeigt hat, dass trotz \naller Kontrollen Mittel und Wege gefunden werden \nk\u00f6nnen, sowohl ausreichende R\u00fcckstellungen wie auch \nkaufm\u00e4nnische Grunds\u00e4tze einschlie\u00dflich der Verwaltung, \nRechnungslegung und internen Kontrolle in einer Weise \nzu hintergehen und zu manipulieren, die schnell zu einem \nfinanziellen Gesamtkollaps f\u00fchren kann. Insofern ist zu \nbegr\u00fc\u00dfen, dass es sich hier bei bestellten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \neines Versorgungswerkes um fachlich geeignete Personen \nhandeln muss, die sowohl in ausreichendem Ma\u00dfe theore-\ntische als auch praktische Kenntnisse in allen Bereichen \nder Hinterbliebenen-, Alters- und Berufunf\u00e4higkeitsver-\nsorgung vorweisen m\u00fcssen. \n\nEs bleibt dar\u00fcber hinaus allerdings nur zu hoffen, dass \nden Juristen der Staatsregierung bei \u00a7 5, der die Vorschrif-\nten zur Verm\u00f6gensanlage regelt, nicht wieder der Versuch \neiner Quadratur des Kreises unterlaufen ist, indem sie auf \nder einen Seite m\u00f6glichst gro\u00dfe Sicherheit und Rentabili-\nt\u00e4t bei gleichzeitiger Liquidit\u00e4t einfordern, andererseits \naber den Einsatz von Termingesch\u00e4ften, Optionen und \n\u00e4hnlichen Finanzinstrumenten gestatten. Dies bitte ich \neher als einen Einwand denn als Vorbehalt zu werten. \nDann wird die Fraktion dem Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 7506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion. \n\u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht. Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Herr \nAbg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Gleich zu Anfang sage ich, dass ich \nals Nichtjurist die Materie dieses Gesetzes nicht in vollem \nUmfang verstanden habe. Das ist manchmal so im parla-\nmentarischen Betrieb. Man muss sich auf das Urteil der \nFachleute verlassen. \n\nMir hat auch nicht ganz eingeleuchtet, warum der Landes-\nrechnungshof eine Aufsicht bei berufsst\u00e4ndischen Versor-\ngungswerken wie den Rechtsanwalts- und Architekten-\nkammern hat. \n\nWas ich den Ausf\u00fchrungen des Landesrechnungshofes \nentnommen habe, ist, dass es massive verfassungsrechtli-\nche Bedenken und einen offenkundigen Versto\u00df gegen das \nHaushaltsgrunds\u00e4tzegesetz gibt. Nun k\u00f6nnte man \u00fcber \ndiese Bedenken mit der Bemerkung hinweggehen, dass \nzwei Juristen mindestens immer drei Meinungen vertreten \nund man die verfassungsrechtliche Vereinbarkeit im \nStreitfall \u00fcberpr\u00fcfen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Begr\u00fcndung des Geset-\nzestextes bezieht sich auf ein Urteil des Landgerichts \nDresden, das allerdings noch nicht rechtskr\u00e4ftig ist. Wir \nwurden dar\u00fcber informiert, dass \u00fcber die Revision vor \ndem Oberlandesgericht am 20. November 2007, also in \n13 Tagen, entschieden wird. Angesichts der ge\u00e4u\u00dferten \ngrunds\u00e4tzlichen rechtlichen Bedenken gegen das vorlie-\ngende Gesetz im Zusammenhang mit der Terminfolge \nfrage ich mich: Was reitet die Staatsregierung, uns das \nGesetz in dieser Woche vorzulegen? Es bedarf aus meiner \nSicht einer geh\u00f6rigen Portion politischer Arroganz, so \nmassive juristische Einw\u00e4nde, wie sie der Landesrech-\nnungshof ge\u00e4u\u00dfert hat, vom Tisch zu wischen. Warum \nk\u00f6nnen wir nicht im Dezemberplenum, also nach dem \n20.11.2007, dar\u00fcber beraten und beschlie\u00dfen? \n\nMeine Damen und Herren! Was versprechen Sie sich von \ndiesem Vorgehen? Wir jedenfalls h\u00e4tten keine Probleme \ngehabt, dem Gesetz zuzustimmen, wenn Gelegenheit \neinger\u00e4umt worden w\u00e4re, die Argumente des Rechnungs-\nhofes zu pr\u00fcfen und das Gerichtsurteil abzuwarten. Die \nKoalition will diesen Gesetzentwurf ohne Not durch das \nParlament peitschen. Diesem Vorgehen kann man als \nOpposition nur die Zustimmung verweigern. Ich empfin-\nde das Vorgehen der Koalitionsfraktionen in diesem Punkt \nals eine grobe Missachtung der Institution und der Mitar-\nbeiter des Landesrechnungshofes, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nwenn die vorgetragenen Argumente \u2013 auch wenn sie sehr \nsp\u00e4t vorgetragen wurden \u2013 ungepr\u00fcft \u00fcbergangen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im Freistaat \nSachsen eine Verfassung, die der 1. S\u00e4chsische Landtag, \nalso dieses Hohe Haus, beschlossen hat. In der Verfassung \nsteht in Artikel 3 Abs. 3: \u201eDie Gesetzgebung ist an die \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung, die vollziehende Gewalt \nund die Rechtsprechung sind an Gesetz und Recht gebun-\nden.\u201c Das hei\u00dft im Klartext, dass dieses Haus keineswegs \nin seiner Erw\u00e4gung v\u00f6llig frei ist, Gesetze anzunehmen, \ndie der Verfassung widersprechen, bzw. Gesetze zu \nverabschieden, bei denen man sehenden Auges in das \nRisiko l\u00e4uft, dass sie verfassungswidrig sind. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist wie  \nmit dem Untersuchungsausschuss!) \n\n\u2013 Wie mit dem Untersuchungsausschuss und wie mit der \nPKK. Wer abwartet, ist am Ende am gescheitesten, Herr \nKupfer. \n\nMein Problem ist, dass dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr in der Sitzung am 26.10.2007  \noffensichtlich eine m\u00fcndliche Stellungnahme von \nHerrn Dr. Augstein f\u00fcr den Rechnungshof gegeben wurde. \nDer Rechnungshof war in der vorangegangenen Sitzung \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zu \ndiesem Gesetz nicht anwesend \u2013 das ist korrekt \u2013, und wir \nhaben uns tats\u00e4chlich \u2013 das will ich als Mitglied dieses \nAusschusses gern einr\u00e4umen \u2013 mit der Materie, die der \nRechnungshof jetzt in seiner Stellungnahme vortr\u00e4gt, im \nAusschuss nicht befasst. \n\nWir haben das Problem, dass wir zu dieser Regelung, wie \nFrau Kollegin Mattern und Herr Weichert referiert haben, \nim Verfassungs- und Rechtsausschuss nicht gesprochen \nhaben. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss hat die \nVerfassungskonformit\u00e4t der Gesetze mit der Verfassung \nzu pr\u00fcfen. Das ist bedauerlich, aber passiert einfach, weil \nes eine ganz spezielle Rechtsmaterie und weil niemand \nallwissend ist. Insofern ist das mit den Fragen von \nHerrn Weichert berechtigt angemerkt. Es gibt spezial-\nrechtliche Gebiete, die nicht jeder \u00fcberschaut. \n\nJetzt h\u00f6re ich aber, dass der Ausschussvorsitzende, Herr \nRasch, den Vorsitzenden des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss gebeten hat, sich noch einmal mit der \nMaterie zu befassen. Das ist nicht geschehen! Es gibt in \ndiesem Papier ganz schl\u00fcssige Argumente \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nIch bin nicht der Ausschussvorsitzende!) \n\n\u2013 Nein, ich schaue hinter zu Herrn Augstein. Ich mache in \ndiesem Fall der Regierung keinen Vorwurf, denn der \nAusschuss h\u00e4tte es meiner Auffassung nach nicht vorle-\ngen d\u00fcrfen. Die Beschlussempfehlung ist heute in den \nLandtag gekommen, aber auf die Tagesordnung ist das \nThema vom Pr\u00e4sidium gesetzt worden. Es ist einfach \nnicht entscheidungsreif, wof\u00fcr die Staatsregierung nichts \nkann. Es ist heute nicht entscheidungsreif! Offenkundig \nwerden unter Berufung auf das Homogenit\u00e4tsprinzip, \nVersto\u00df gegen Bundesrecht, Versto\u00df gegen die eigene \nHaushaltsordnung und \u00c4hnliches mehr in dieser Stellung-\n\n 7507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nnahme mehrere Bedenken vorgetragen, dass es im Kern \nverfassungswidrige Regelungen gibt. \n\nNun ist es doch nicht so, dass wir die Damen und Herren \nvom Verfassungsgerichtshof in Leipzig w\u00e4hlen, damit sie \ndort sitzen, weil nichts im Fernsehen kommt. Der Verfas-\nsungsgerichtshof hat zuhauf zu tun. M\u00fcssen wir fortw\u00e4h-\nrend neue Ans\u00e4tze f\u00fcr Organstreitigkeiten schaffen, mit \ndenen sich der Verfassungsgerichtshof in Leipzig befassen \nmuss und das Parlament in den Augen der Verfassungs-\nrichter zu einer Institution wird, die nicht korrekt arbeitet? \n\n(Margit Weihnert, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sicherlich, von Frau  \nWeihnert immer. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Bartl, ich habe hier die \nBeschlussempfehlung vom Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr. Darin steht: \u201eDie Vertreterin des \nJuristischen Dienstes des Landtages machte deutlich, aus \nden \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes seien \nbisher keine verfassungsrechtlichen Bedenken erkennbar \ngewesen.\u201c \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Kollegin, bei allem \nRespekt vor dem Juristischen Dienst. Wenn er immer \nrecht gehabt h\u00e4tte, h\u00e4tten wir nicht 16-mal vor dem \nVerfassungsgericht gewonnen. Das sage ich einfach mal \nso cool. Die Linksfraktion h\u00e4tte nicht 16-mal vor dem \nVerfassungsgericht gewonnen, wenn der Juristische \nDienst immer recht gehabt h\u00e4tte. 16-mal in den 15 Jahren. \nJuristen irren. In diesem Fall irrt der Juristische Dienst \nnach meiner \u00dcberzeugung. Insofern ist das f\u00fcr mich kein \nAutorit\u00e4tsbeweis. Wenn ein Ausschussvorsitzender an \neinen anderen Ausschussvorsitzenden in diesem Hohen \nHaus schreibt, dann ist es die Sache des Parlaments und \nnicht des Juristischen Dienstes, die verfassungsrechtliche \nPr\u00fcfung vorzunehmen. Wenn die verfassungsrechtliche \nPr\u00fcfung im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nals dem daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Ausschuss noch nicht erfolgt \nist, kann das heute nicht entschieden werden. Es muss \ndoch so viel Bereitschaft zur Konstruktivit\u00e4t geben, es \nheute nicht zu behandeln und noch einmal an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \nDieser befasst sich in der n\u00e4chsten Sitzung damit und im \nDezember behandeln wir dieses wichtige Gesetz ab-\nschlie\u00dfend und die Sache ist erledigt. Letzten Endes \nhaben wir keine Sorgen und niemand hat einen Grund, ein \nRecht oder eine Chance, zum Verfassungsgerichtshof zu \ngehen. So einfach ist das Gesch\u00e4ft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende \nGesetzentwurf regelt erstmals die Versicherungsaufsicht \n\u00fcber die s\u00e4chsischen berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke \nin einem eigens daf\u00fcr erarbeiteten Gesetz. Der derzeit \n\u00e4u\u00dferst unbefriedigende Zustand, wonach in vier Geset-\nzen zur Errichtung der Versorgungswerke unterschiedli-\nche Regelungen zur Versicherungsaufsicht vorhanden \nsind, wird damit beendet. Auch das Prinzip des Verweises \nauf einzelne Regelungen des Versicherungsaufsichtsge-\nsetzes des Bundes wird aufgegeben, weil diese Vorschrif-\nten vor allem auf Belange der privaten Versicherungswirt-\nschaft zugeschnitten sind. Schlie\u00dflich musste eine Geb\u00fch-\nrenregelung geschaffen werden, die auch in Zukunft \nBestand hat. Die Kostenregelung im Bundesrecht, auf die \nderzeit Bezug genommen wird, soll in naher Zukunft \ngestrichen werden. \n\nAn den bisherigen Grunds\u00e4tzen der Aufsicht \u00fcber die \nVersorgungswerke \u00e4ndert sich aber im Wesentlichen \nnichts. Die Versorgungswerke unterliegen auch weiterhin \nder Rechts- und Versicherungsaufsicht. Die Rechtsauf-\nsicht obliegt den f\u00fcr die jeweiligen Berufskammern \nzust\u00e4ndigen Ministerien. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Versicherungs-\naufsicht \u00fcber alle Versorgungswerke ist wie bisher schon \ndas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Neu ist, \ndass nunmehr f\u00fcr alle Versorgungswerke einheitliche \nAufsichtsstandards gelten. Statt der analogen Rechtsver-\nweise auf das Bundesgesetz wurden die Aufsichtsregelun-\ngen ausformuliert und auf die Bed\u00fcrfnisse der Versor-\ngungswerke zugeschnitten. Au\u00dferdem wurde die Geb\u00fch-\nrenregelung des \u00a7 101 des Versicherungsaufsichtsgesetzes \ndes Bundes inhaltlich in das S\u00e4chsische Versicherungs-\naufsichtsgesetz aufgenommen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz werden zudem Vorgaben \naus dem Alterseink\u00fcnftegesetz und dem europ\u00e4ischen \nRecht umgesetzt. Das Alterseink\u00fcnftegesetz sieht vor, \ndass Beitr\u00e4ge zu den Versorgungswerken wie Beitr\u00e4ge zur \ngesetzlichen Rentenversicherung steuerbeg\u00fcnstigt sind, \nwenn die Versorgungswerke vergleichbare Leistungen \nerbringen. Deshalb musste in den Errichtungsgesetzen \nzum Beispiel die M\u00f6glichkeit der Kapitalabfindung f\u00fcr \nbestimmte Anwartschaften abgeschafft werden, weil dies \ndie gesetzliche Rentenversicherung eben nicht vorsieht. \n\nAu\u00dferdem werden die Errichtungsgesetze an die Rege-\nlungen der EG-Verordnung 1408 71 \u00fcber die Migration \nvon Arbeitnehmern und Selbstst\u00e4ndigen sowie deren \nFamilienangeh\u00f6rigen innerhalb der EU-Gemeinschaft \nangepasst. Die Verordnung regelt im Grundsatz, dass \njeder EU-B\u00fcrger bis zum 65. Lebensjahr Anspruch auf \nEintritt in das Sozialversicherungssystem des europ\u00e4-\nischen Mitgliedsstaates hat, in dem er t\u00e4tig ist. Die Ver-\nsorgungswerke wurden zum 01.01.2005 als erste S\u00e4ulen \nder Alterssicherung in den sachlichen Geltungsbereich der \nEG-Verordnung aufgenommen. Deshalb wird in Sachsen \ndie H\u00f6chstaltersgrenze von 45 Jahren f\u00fcr die Begr\u00fcndung \nder Mitgliedschaft im Versorgungswerk abgeschafft, \nsoweit eine solche gesetzlich geregelt war. Solche \n\n 7508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nH\u00f6chstaltersgrenzen hatten versicherungsmathematische \nGr\u00fcnde. F\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder war diese Begrenzung wegen \ndes Vorrangs von EU-Recht sowieso nicht mehr anwend-\nbar. In Sachsen hat man sich entschlossen, die 45-Jahres-\nGrenze f\u00fcr die Begr\u00fcndung der Pflichtmitgliedschaft auch \nf\u00fcr sogenannte Inlandf\u00e4lle abzuschaffen. So wird eine \nrechtlich umstrittene Inl\u00e4nderdiskriminierung vermieden. \n\nLediglich das Versorgungswerk der Rechtsanw\u00e4lte kann \nf\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bis zum Jahre 2012 in der Satzung \nnoch ein H\u00f6chsteintrittsalter festlegen. Das hat sachliche \nGr\u00fcnde, da es beim Versorgungswerk der Rechtsanw\u00e4lte \ndie gr\u00f6\u00dften versicherungsmathematischen Verwerfungen \ndurch die Abschaffung der Altersgrenze von 45 Jahren \ngibt. Das Versorgungswerk der Rechtsanw\u00e4lte hat damit \nausreichend Zeit, die Konsequenzen versicherungsma-\nthematisch abzufedern. \n\nNoch ein paar Worte zu den in einigen Aussch\u00fcssen \naufgeworfenen Fragen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nzur Regelung des \u00a7 1 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Versiche-\nrungsaufsichtsgesetzes. Diese Regelung besagt, dass die \n\u00a7\u00a7 105 bis 112 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung auf die \nVersorgungswerke keine Anwendung finden, so auch die \n\u00dcberpr\u00fcfung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof. Eine \nanaloge Regelung besteht im S\u00e4chsischen IHK-Gesetz. \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat nach Rechtsauffassung \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung somit bei den Versor-\ngungswerken und den Industrie- und Handelskammern \nkein Pr\u00fcfrecht. Diese Regelung respektiert die Selbstver-\nwaltung der Freien Berufe und der Wirtschaft und dient \ndamit der Deregulierung. Die Versorgungswerke verwal-\nten ausschlie\u00dflich die Beitr\u00e4ge ihrer Mitglieder. Sie \nerhalten keine staatlichen Zuwendungen. \n\nDie verfassungsrechtlichen Bedenken, die der S\u00e4chsische \nRechnungshof in der Sitzung des Wirtschaftsausschusses \nam 26. Oktober 2007 vor allem hinsichtlich des Bund-\nL\u00e4nder-Verh\u00e4ltnisses vorgebracht hat, k\u00f6nnen von der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht nachvollzogen werden. \nDas Bundesrecht sieht die zwingende Pr\u00fcfung von juristi-\nschen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts nur vor, wenn \ndiese staatlichen Zusch\u00fcsse erhalten oder eine gesetzliche \nGarantieverpflichtung des Landes besteht. Das ist bei den \nVersorgungswerken nicht der Fall. \n\nDie Versorgungswerke unterliegen der Aufsicht der \nGremien der Selbstverwaltung. Die Selbstverwaltung \nbedient sich des externen Sachverstandes von Wirt-\nschaftspr\u00fcfern und Versicherungsmathematikern. Die \nVersorgungswerke unterliegen der Rechtsaufsicht des \nStaates und der staatlichen Versicherungsaufsicht. Die \nWahrung der Belange der Versicherten ist durch detaillier-\nte gesetzliche Regelungen und die umfassende staatliche \nVersicherungsaufsicht gew\u00e4hrleistet. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Nach \u00a7 44 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung rufe ich \ndie \u00dcberweisung auf, bevor wir in die Einzelabstimmung \ngehen. Von der Linksfraktion ist die R\u00fcck\u00fcberweisung an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und an \nden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr bean-\ntragt worden. \n\nM\u00f6chten Sie noch etwas dazu sagen, Herr Bartl? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte zur Begr\u00fcndung \ndes Antrages noch einmal darauf hinweisen, dass ich \nHerrn Staatsminister jetzt insoweit nicht folgen kann, als \ner kein Wort dar\u00fcber gesagt hat, inwieweit s\u00e4chsische \nGesetze Bundesrecht entsprechen m\u00fcssen. Es geht um das \nHomogenit\u00e4tsprinzip. Wir berufen uns darauf, dass das \nBundesrecht eine Ausnahme der Kontrolle seitens des \nRechnungshofes nur f\u00fcr Sozialversicherungstr\u00e4ger, \nKrankenkassen, Rentenversicherungstr\u00e4ger, Sparkassen \nund Kreditinstitute ausnimmt. Das sind die einzigen \nBereiche, die nach Bundesrecht von einem Zugriff und \nder Kontrolle des Rechnungshofes ausgenommen sind. \n\nWie will die Staatsregierung \u2013 das ist vom Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss noch nicht gepr\u00fcft worden \n\u2013 in diesem Fall die Kammern subsumieren und damit der \nAnsicht sein, dass Bundesrecht nicht verletzt wird? \nDeshalb sind wir der Meinung \u2013 es kann durchaus sein, \ndass die Staatsregierung recht hat \u2013, dass das im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss gepr\u00fcft werden \nmuss. Wir bitten deshalb dringend um R\u00fcck\u00fcberweisung \nan den Ausschuss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zu diesem Antrag? \u2013 Ich sehe, das ist nicht \nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss sowie an den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr abstimmen. \nWer m\u00f6chte der R\u00fcck\u00fcberweisung die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Mir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu diesem \nGesetzentwurf vor. Ich frage Sie, ob ich \u00fcber die Artikel \ninsgesamt abstimmen lassen kann oder ob Einzelabstim-\nmung der Artikel gew\u00fcnscht wird. \u2013 Es gibt keinen \nWiderspruch. \n\nAuf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksa-\nche 4/10190, stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschriften ab: \nArtikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber die Versicherungsaufsicht \u00fcber die \nVersorgungswerke der Freien Berufe im Freistaat Sach-\nsen, Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufe-\nkammergesetzes, Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nArchitektengesetzes, Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Rechtsanwaltsversorgungsgesetzes, Artikel 5 \u2013 \n\n 7509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Steuerberatungsversorgungs-\ngesetzes, Artikel 6 \u2013 Neufassung von Gesetzen, Artikel 6a \n\u2013 Schlussbestimmung und Artikel 7 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer diesen Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltun-\ngen und Gegenstimmen. Dennoch ist den Artikeln mehr-\nheitlich zugestimmt worden. \n\nDa es keine \u00c4nderungen gegeben hat, rufe ich sofort die \n3. Lesung des Entwurfs des Gesetzes \u00fcber die Versiche-\nrungsaufsicht \u00fcber die Versorgungswerke der Freien \nBerufe im Freistaat Sachsen und \u00fcber die \u00c4nderung \nweiterer Gesetze, Drucksache 4/8027, auf. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen. Damit ist dem Gesetzentwurf mit Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nFrau Lay, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung abgeben? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Entsprechend Artikel 76 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung tritt ein Gesetz dann in Kraft, wenn es \nerstens verfassungsm\u00e4\u00dfig beschlossen wurde und zwei-\ntens, wenn es der Landtagspr\u00e4sident nach Gegenzeich-\nnung des Ministerpr\u00e4sidenten und des zust\u00e4ndigen \nStaatsministers ausfertigt. Erst danach kann es vom \nMinisterpr\u00e4sidenten verk\u00fcndet werden. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir an dieser Stelle, weil es diese \nmassiven verfassungsrechtlichen Bedenken gibt, den \nPr\u00e4sidenten des Landtags auffordern, erstens festzustel-\nlen, dass die verfassungsrechtlichen Bedenken des Lan-\ndesrechnungshofes bis zur heutigen Beschlussfassung des \nGesetzes nicht ausger\u00e4umt worden sind, und zweitens, \ndass er sich deswegen vorbeh\u00e4lt, das Gesetz erst in Ab-\nh\u00e4ngigkeit der noch ausstehenden Stellungnahme des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses entweder \nauszufertigen oder aufgrund eines nicht verfassungsm\u00e4\u00dfig \nzustande gekommenen Gesetzes den Gesetzentwurf \nzur\u00fcckzuweisen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Bedarf an Erkl\u00e4rungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung \ndieses Gesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der \nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nDringlichkeit beschlie\u00dft. Gibt es dagegen Widerspruch? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ja, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, selbstver-\nst\u00e4ndlich gibt es Widerspruch. Wir m\u00fcssen diesem Antrag \nnach der soeben gef\u00fchrten Debatte und nach der Erkl\u00e4-\nrung, die ich gerade im Namen der Linksfraktion abgege-\nben habe, widersprechen. Wir sind der Ansicht, dass das \nGesetz noch nicht ausgefertigt werden darf, weil es nicht \nauf Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit gepr\u00fcft worden ist. Deshalb \nk\u00f6nnen wir diesem Begehren nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da es Widerspruch \ngibt, lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer dem Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung folgen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen und Gegenstimmen ist \nder unverz\u00fcglichen Ausfertigung des Gesetzes mehrheit-\nlich gefolgt worden. Meine Damen und Herren, damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Verhinderung von Korruption in der  \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung und zur Errichtung eines Korruptionsregisters \n(S\u00e4chsisches Antikorruptionsgesetz) \n\nDrucksache 4/8210, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDrucksache 4/10191, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im \n\nFr\u00fchjahr 2007 war das Erschrecken gro\u00df: schwarze \nKassen beim Bau der A 72. Der Schaden f\u00fcr den Freistaat \nliegt immer noch im Dunkeln, die Rede ist bisher von \n27 Millionen Euro. Beim Bau der A 72 haben STRABAG \nund Subunternehmer in betr\u00fcgerischer Weise kooperiert. \nErmittelt wird nach Presseberichten gegen 65 bis \n70 Personen, beschuldigt sind auch Mitarbeiter staatlicher \nund kommunaler Beh\u00f6rden. Es gibt zwischenzeitlich \n\n 7510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAnklagen und erste Verurteilungen. Es geht um Betrug, \nInsolvenzverschleppung und Nichtabf\u00fchrung von Arbeit-\nnehmerversicherungsbeitr\u00e4gen. \n\nDie Aufkl\u00e4rung gestaltet sich schwierig. Die Staatsan-\nwaltschaft leistet hierbei sicher sehr gute Arbeit; aber es \nist klar: Ein Firmengeflecht mit einer Vielzahl von Subun-\nternehmen und Sub-Subunternehmen und einer H\u00e4ufung \nvon Firmenpleiten l\u00e4sst sich sehr schwer aufl\u00f6sen. Kor-\nruption hat wenige Nutznie\u00dfer, geht aber zulasten aller. \nWenige bereichern sich an \u00f6ffentlichen Investitionsgel-\ndern. Wenn es kein konkretes Opfer gibt, fehlt der Justiz \nder klassische Zeuge, um die Tat aufzukl\u00e4ren. Die Staats-\nanwaltschaft ist auf Hinweise aus dem \u201eGeflecht\u201c ange-\nwiesen. Es ist von einem enormen Dunkelfeld auszuge-\nhen; die Nichtregierungsorganisation Transparency \nspricht von einer Dunkelziffer von circa 95 %. \n\nMeine Fraktion sieht dabei die Notwendigkeit, gesetzge-\nberisch zu reagieren. Wir haben bereits im M\u00e4rz einen \nGesetzentwurf vorgelegt, der zwei Zielrichtungen ver-\nfolgt: Zum einen werden verwaltungsorganisatorische \nMa\u00dfnahmen, zum anderen wird ein Korruptionsregister \nauf Landesebene eingef\u00fchrt. Die Diskussionen in den \nAussch\u00fcssen beschr\u00e4nkten sich auf den letzteren Punkt \u2013 \nzu Unrecht. Das Vertrauen auf wirksame verwaltungsin-\nterne Mechanismen ist durch aktuelle Skandale massiv \nersch\u00fcttert. Wir halten es daher sehr wohl f\u00fcr angemessen, \nwichtige Prinzipien der Korruptionsvorbeugung gesetz-\nlich festzuschreiben. Beispielhaft genannt seien die \nZust\u00e4ndigkeitstrennung, das Vieraugenprinzip und die \nRotation. \n\nDie Verwaltungsvorschrift \u201eKorruptionsvorbeugung\u201c der \nStaatsregierung ist v\u00f6llig ungen\u00fcgend. \n\nErstens. Vorschriften zu Verwaltungsabl\u00e4ufen sind ledig-\nlich als Sollvorschriften ausgestaltet, so das Vieraugen-\nprinzip. Personalauswahl und Rotation richten sich nach \nden \u201eAnforderungen des Arbeitsplatzes\u201c und der \u201eQuali-\nfikation des vorhandenen Personals\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Korruptionspr\u00e4vention ist aber \nkein Luxus, den man sich in Zeiten des Personalabbaues \nnicht leisten kann. Die interne Analyse der Stadtverwal-\ntung Chemnitz, ausgel\u00f6st durch die Ermittlungen zu \nBetrug und Bestechung beim Bau der A 72, hat offenbart, \ndass mangelhafte Verwaltungsabl\u00e4ufe zum Beispiel  zu \ndeutlich erh\u00f6hten Kosten f\u00fcr den Bau des sogenannten \n\u00dcberfliegers an der Neefestra\u00dfe gef\u00fchrt haben. Konsta-\ntiert werden unzureichende Kontrolle der Arbeit, unkon-\nkrete Arbeitsanweisungen sowie mangelhafte Zuordnung \nvon Kompetenzen und Verantwortlichkeiten. Die Akten-\nf\u00fchrung war mangelhaft, \u00fcber Dienstanweisungen und \nanderes zur Korruptionsvorbeugung wurde nicht belehrt. \nDiese Zust\u00e4nde sind, wie wir alle wissen, keine Einzelf\u00e4l-\nle. Weiteres Manko der Verwaltungsvorschrift \u201eKorrupti-\nonsvorbeugung\u201c: Die Anwendung dieser Vorschriften \nwird den der Aufsicht des Freistaates unterstehenden \nK\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen nur empfohlen. \n\nNun zum zweiten Teil unseres Gesetzentwurfes im Kor-\nruptionsregister. Herr Staatsminister Jurk wollte im \n\nFr\u00fchjahr ein solches Projekt auf den Weg bringen. Bisher \nliegt immer noch kein Gesetzentwurf vor, nicht einmal ein \nkonkreter Zeitplan. Die rechtspolitische Bedeutung eines \nKorruptionsregisters liegt zum einen in der Schutzwir-\nkung der Verwaltung vor Korruption durch den Aus-\nschluss unzuverl\u00e4ssiger Unternehmen. Damit werden die \nFunktionsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes gesichert \nund die \u00f6ffentlichen Haushalte \u2013 und damit auch die \nSteuer zahlenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 vor Verm\u00f6-\ngenssch\u00e4den gesch\u00fctzt. Zum anderen ergibt sich eine \nWirkung auf das eingetragene Unternehmen, da sich \ndieses bem\u00fchen wird, Zuverl\u00e4ssigkeit zu beweisen, um \nwieder Auftr\u00e4ge zu bekommen. Damit wird ein Anreiz \ngeschaffen, im Unternehmen strukturelle Reformen \ndurchzuf\u00fchren, die Korruption verhindern. \n\nEs ist auch gewollt, dass der Eintrag zur Verringerung von \nErwerbschancen f\u00fchren wird. Das Register soll abschre-\nckend wirken. Unternehmen sollen es sich genau \u00fcberle-\ngen, ob sie Straftaten begehen und damit einen Eintrag \nriskieren. Die Eingriffsqualit\u00e4t in das Grundrecht laut \nArtikel 12 bestreiten wir nicht; aber das Grundrecht gilt \nnicht schrankenlos. Gerade auch der Schutz der Wettbe-\nwerber vor Korruption rechtfertigt diesen Eingriff. \n\nKritisiert wurde im Ausschuss unser Vorschlag einer \nVerdachtseintragung mit Zulassung der Anklage. Festzu-\nhalten bleibt, dass es einer rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung \noder einer anderweitigen bestandskr\u00e4ftigen Entscheidung \nf\u00fcr einen Ausschluss von Vergaben nicht bedarf. Die \nRechtsprechung l\u00e4sst es gen\u00fcgen, wenn keine vern\u00fcnfti-\ngen Zweifel an der Verwirklichung des Ausschlusstatbe-\nstandes bestehen. Die Frage ist nat\u00fcrlich, inwieweit dieser \nVerdacht zu qualifizieren ist. Die Denunziation eines \nMitbewerbers reicht nicht aus. Nach unserem Gesetzent-\nwurf ist die Entscheidung durch ein unabh\u00e4ngiges Gericht \nma\u00dfgeblich. Eine solche Regelung ist bereits in Kraft: in \nNordrhein-Westfalen mit \u00a7 15 Abs. 2 Ziffer 1 Korrupti-\nonsbek\u00e4mpfungsgesetz. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Fragen sind im Aus-\nschuss bereits ausf\u00fchrlich diskutiert worden. Ich m\u00f6chte \ndas aus Zeitgr\u00fcnden abk\u00fcrzen, aber ich will Ihnen noch \neinmal ans Herz legen: Wir haben mit diesem Gesetzent-\nwurf die Chance, sowohl die Wettbewerber vor sich selbst \nzu sch\u00fctzen als auch \u2013 wirksamer als bisher \u2013 Schaden \nvom \u00f6ffentlichen Haushalt abzuwenden. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Korruption ist in Sachsen derzeit \nein popul\u00e4res Thema, mein Vorredner hat bereits darauf \nhingewiesen. Besonders in den Reihen der Opposition, \ndas muss man sagen, wurde das Schreckgespenst des \n\n 7511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nkorrupten Beamten durch alle Amtsstuben und alle \nVerwaltungsebenen getrieben und ein Sumpf aus Korrup-\ntion und Anr\u00fcchigem im Freistaat ausgebreitet. Was \ndavon tats\u00e4chlich geblieben ist, lesen wir derzeit in den \nZeitungen. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Am Ende wird, mein lieber Herr Porsch, die Linksfrak-\ntion froh sein m\u00fcssen, wenn diese Schmutzwelle nicht auf \nsie zur\u00fcckrollt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh, oh, oh!) \n\nZweifelsohne \u2013 darin gebe ich Herrn Gerstenberg im \nGrundsatz recht \u2013 ist die \u00f6ffentliche Verwaltung in hohem \nMa\u00dfe das Ziel von unlauteren Angeboten und Korrupti-\nonsversuchen, sind doch \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge aufgrund \nihres Umfanges, der bestehenden Sicherheiten des Auf-\ntraggebers und dessen Zahlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr viele Unter-\nnehmen interessant. So ist es nicht verwunderlich, wenn \n75 % aller Korruptionsversuche die \u00f6ffentliche Verwal-\ntung betreffen und zwei Drittel aller festgestellten F\u00e4lle in \nVerbindung mit \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen, insbesondere \nBauauftr\u00e4gen, stehen. \u2013 So weit die Sachverhalte. \n\nAn dieser Stelle lege ich jedoch erst einmal Wert darauf \nfestzustellen, dass die Staatsregierung wesentliche Rege-\nlungen und praktische Vorkehrungen getroffen hat. Herr \nDr. Gerstenberg hat zumindest anerkannt, dass diese \nRegelungen vorhanden sind. Bisher ist ja h\u00e4ufig so \ndiskutiert worden, als g\u00e4be es das \u00fcberhaupt nicht. Wie \nman diese nun bewertet, ist eine andere Frage. Ich denke, \ndass diese Verwaltungsvorschrift vom Mai 2002 \u2013 mir ist \nsie besonders in Erinnerung, weil ich als einen der ersten \nAkte im Staatsministerium des Innern diese Verwaltungs-\nvorschrift erlassen habe \u2013 im Zusammenhang mit dem \nVerhaltenskodex zu sehen ist, der untersetzt, was daraus \nan praktischen Folgerungen f\u00fcr die Verwaltung zu gestal-\nten ist. Wenn man dann noch sieht, dass auch Erfahrungen \nder Bundesl\u00e4nder und des Bundes mit in das Verwal-\ntungshandeln einflie\u00dfen, wenn es um Korruptionspr\u00e4ven-\ntion geht, dann muss man erst einmal feststellen, dass \nWesentliches getan wird. \n\nTrotzdem bleibt es bei dem Sachverhalt der grunds\u00e4tzli-\nchen Gef\u00e4hrdungssituation. Aber allein das Wissen, dass \ndieses Risiko von Korruption im Verwaltungsalltag nicht \nausgeschlossen werden kann, gibt uns noch lange nicht \ndas Recht, die \u00f6ffentliche Hand unter Generalverdacht zu \nstellen und Auftragnehmer \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ohne \nrichterliche Feststellung von Korruption vorzuverurteilen \nund sie von den \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen auszuschlie\u00dfen. \nDer Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN sieht genau dies vor. Bereits die Zulassung \neiner Anklage, deren Gehalt und Schl\u00fcssigkeit keinesfalls \numfassend gepr\u00fcft ist, f\u00fchrt nach dem Gesetzentwurf \ndazu, dass der Angeklagte f\u00fcr die Dauer eines Strafver-\nfahrens von der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe ausge-\nschlossen wird. Damit werden ihm aber eindeutig grund-\ngesetzliche Rechte beschnitten; denn ohne Schuldnach-\n\nweis und gerichtliche Feststellung der Verfehlung einen \nAusschluss von der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe zu \npraktizieren bedeutet aus unserer Sicht eine Verletzung \ndes Grundsatzes der Unschuldsvermutung. Dar\u00fcber \nhinaus kommt diese Ma\u00dfnahme de facto einem teilweisen \nBerufsverbot gleich und steht im Gegensatz zu Artikel 12 \nGrundgesetz. \n\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren, beinhaltet der \nGesetzentwurf auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regelungen, die \naus meiner Sicht so nicht zu akzeptieren sind. So soll ein \nAuftragnehmer f\u00fcr drei Jahre von der Auftragsvergabe \nausgeschlossen werden, wenn gegen ihn ein Verfahren \nnach \u00a7 153a der Strafprozessordnung wegen geringer \nSchuld eingestellt wurde. Die Strafprozessordnung sieht \nhierf\u00fcr verschiedene Formen der Wiedergutmachung vor \nund beendet damit das Verfahren. Der Betroffene erh\u00e4lt \nalso Gelegenheit, sich selbst durch sein Verhalten zu \nrehabilitieren; und Sie wollen ihn daf\u00fcr erst einmal f\u00fcr \ndrei Jahre von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen ausschlie\u00dfen und \nsomit unter Umst\u00e4nden seine Existenz gef\u00e4hrden. Dies \nkann wohl kaum das rechte Ma\u00df sein, meine Damen und \nHerren. \n\nRechtsunsicherheit provoziert der Gesetzentwurf dar\u00fcber \nhinaus auch in der Frage, wer denn nun von der \u00f6ffentli-\nchen Auftragsvergabe ausgeschlossen werden soll. So \nk\u00f6nnte nach den Regelungen des Gesetzentwurfs ein \ngesamtes deutschland- oder europaweit t\u00e4tiges Unterneh-\nmen von der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ausgeschlos-\nsen werden, nur weil eine unselbstst\u00e4ndige oder eine \nselbstst\u00e4ndige Niederlassung von einem Korruptionsfall \nbetroffen ist. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist das \u2013 nach meinem \nDaf\u00fcrhalten jedenfalls \u2013 nicht. \n\nF\u00fcr nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig halte ich auch den grunds\u00e4tzli-\nchen Ausschluss f\u00fcr einen Zeitraum von drei Jahren ohne \nirgendeine Differenzierung nach der Schwere des Versto-\n\u00dfes. \n\nNicht besonders schl\u00fcssig ist die Definition korruptions-\ngef\u00e4hrdeter Bereiche der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Welche \nBereiche sind also davon betroffen und welche nicht? Wo \nzieht man die Grenze? \n\nDar\u00fcber hinaus sollen die Mitarbeiter dieser Bereiche \nnoch aller f\u00fcnf Jahre ausgetauscht werden. Welchen \nPersonal- und Qualifizierungsaufwand das unter Umst\u00e4n-\nden nach sich zieht, wird v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen. Ich \nwill es deutlich machen: Personalrotation ist durchaus ein \ngeeignetes Instrument zur Korruptionsvorbeugung, nur \nkann sie, meine Damen und Herren, nicht schematisch \ngesetzlich normiert werden. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen bleibt nur \nfestzustellen, dass wir den Gesetzentwurf der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht f\u00fcr geeignet halten, \nKorruption in Sachsen zu bek\u00e4mpfen und ein Korrupti-\nonsregister einzuf\u00fchren. Die Staatsregierung arbeitet nach \nunseren Informationen ohnehin an einem eigenen Gesetz-\nentwurf, der \u2013 so hoffe ich \u2013 die ge\u00e4u\u00dferten Bedenken \nausreichend ber\u00fccksichtigt und die rechtliche Basis f\u00fcr \n\n 7512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nunser gemeinsames Ziel, die Korruptionsverhinderung in \nder \u00f6ffentlichen Verwaltung, fortentwickelt. \n\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung bitten, den Entwurf \nzeitnah in den S\u00e4chsischen Landtag einzubringen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas versprechen Sie ein halbes Jahr!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Alle \nwaren oder sind sich in diesem Hohen Haus einig: Wir \nm\u00fcssen etwas gegen Korruption im Freistaat Sachsen tun. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: In Chemnitz!) \n\nDer Sumpf ist gro\u00df, wie Herr Gerstenberg richtig erkl\u00e4rte. \n\u2013 Herr Lehmann, ja, auch in Chemnitz, so hat er berichtet. \n\u2013 Ich glaube, keiner widerspricht. Sachsen steht seit \nMonaten in der Kritik und die Vorf\u00e4lle h\u00e4ufen sich eher, \nals dass sie abnehmen. \n\nZum dritten Mal sprechen wir heute im Hohen Haus \u00fcber \ndie Errichtung eines landesweiten Korruptionsregisters \noder \u00fcber ein, wie die Gr\u00fcnen-Fraktion es nennen will, \ns\u00e4chsisches Antikorruptionsgesetz. Im Mai 2007 haben \nwir mittels Antr\u00e4gen der Fraktionen Konsens dar\u00fcber \nerreicht, dass sich die Staatsregierung \u00fcber ein eigenes \nGesetz \u2013 es soll Zuverl\u00e4ssigkeitsgesetz hei\u00dfen, so h\u00f6rten \nwir im Wirtschaftsausschuss, besser: Gesetz f\u00fcr ein \nLandeskorruptionsregister \u2013 verst\u00e4rkt daf\u00fcr einsetzen will, \ndass auch ein bundesweites Korruptionsregister geschaf-\nfen wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ausrede!) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde jetzt sagen: Richtig! Ja, ich sehe das auch so. \n\u2013 Das war im Mai 2007. Seitdem ist vonseiten der Koali-\ntion nicht wirklich etwas geschehen, sieht man von der \nUnterrichtung des Wirtschaftsministers ab, dass ein Brief \nan Frau Zypries und Herrn Glos geschrieben wurde. Das \nwurde uns am 11. Juli 2007 \u00f6ffentlich mitgeteilt. Seit \ndieser Nachricht ist Stille. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ein halbes Jahr!) \n\nDas ist leidenschaftsloser Kampf gegen Korruption in \nSachsen. Das nenne ich einfach peinlich, ja, das ist \nbesch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE: Der Kampf ist Kampfvort\u00e4uschung!) \n\nKorruption f\u00fchrt zu Arbeitslosigkeit und zu L\u00fccken im \nStaatshaushalt durch Steuerausf\u00e4lle und trifft damit \nUnternehmen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gleicherma-\n\u00dfen. \n\nSeitdem wird in der Innenrevision des SMWA gepr\u00fcft und \ndie Berichterstattung, wie von Herrn Minister Jurk ver-\nsprochen, steht noch immer aus. Ein systematisches \nAufsp\u00fcren der Praktiken gibt es bisher nicht. In dem \n\nSinne wird ein angek\u00fcndigtes Zuverl\u00e4ssigkeitsgesetz \nallein den Freistaat auch nicht korruptionsfreier machen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDie Wirtschaft zittert schon!) \n\nEs stehen f\u00fcr uns \u2013 ich wiederhole das \u2013 drei Forderungen \nan die Staatsregierung: \n\nErstens zu der \u00dcberpr\u00fcfung des Korruptionskonzepts der \nInnenministerkonferenz. Herr Rasch, Sie sprachen gerade \ndar\u00fcber. Sie haben es ja damals, im Jahr 2002, f\u00fcr Sach-\nsen mit eingebracht. Herr Buttolo, keiner hat je etwas von \nIhnen zu dem Thema geh\u00f6rt. Ergo wird er seiner Verant-\nwortung gegen Korruption in keiner Weise gerecht. \n\nZweitens. Durch die Einf\u00fchrung eines Antikorruptionsge-\nsetzes in Sachsen mit der gleichzeitigen Schaffung eines \nbundesweiten Korruptionsregisters, f\u00fcr das sich Sachsen \nseit langer Zeit sehr lieblos eingesetzt hat, werden auch \nSie, Herr Mackenroth, Ihrer Verantwortung nicht gerecht. \nSie k\u00f6nnen die Rolle Sachsens im 3. Bericht \u00fcber Pr\u00e4ven-\ntion und Bek\u00e4mpfung von Korruption nachlesen. Neue \nPositionen haben Sie in der \u00d6ffentlichkeit noch nie \nge\u00e4u\u00dfert. \n\nDrittens ist die Staatsregierung herausgefordert, durch den \nWirtschaftsminister den kriminellen Nachtragsbest\u00e4tigun-\ngen von nicht erbrachten Leistungen \u2013 \u201e\u00dcberflieger\u201c \nwurde hier genannt \u2013 ein f\u00fcr alle Mal einen Riegel vorzu-\nschieben. Das hat mit einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung des \nVerfahrens zur Auftragsvergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu \ntun. Und da ist unser Gesetz, in dem auch ein Korrupti-\nonsregister und die Handhabung enthalten waren, vor \nwenigen Wochen abgelehnt worden, und wiederum hat \ndie Regierung daraus keine eigenen Aktivit\u00e4ten abgeleitet. \n\nDiese Initiativen auch meiner Fraktion werden nicht wie \nvorgesehen im Vergabegesetz Ver\u00e4nderungen ergeben, \nnicht im Vergabebericht, die wir eingefordert haben: dass \nauch dort \u00f6ffentlich bekannt gegeben wird, welche Ver-\ns\u00e4umnisse es bei der \u00f6ffentlichen Vergabe von Auftr\u00e4gen \ngibt. Nein, auch hier ist Stille und ich behaupte: Hier geht \nes gar nicht wirklich um die Bek\u00e4mpfung von Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t. Sonst w\u00e4re es Ihnen unbenommen \ngewesen \u2013 damals wie heute \u2013, die Fragen, die Sie noch \nunbeantwortet gesehen haben, zu kl\u00e4ren oder mittels \neigener Vorschl\u00e4ge zu ver\u00e4ndern. \n\nMein Res\u00fcmee: Die Koalition ist auf diesem Gebiet \nbisher handlungsunf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWieder liegt ein Gesetz vor, in dem konkret Anwen-\ndungsbereich, Zust\u00e4ndigkeit, Offenlegungspflicht, Infor-\nmationsstellen, Korruptionsregister usw. enthalten sind \nund wiederum keine \u00c4nderung, keine Vorschl\u00e4ge, son-\ndern wieder nur der Verweis: Machen wir schnell selbst \nein Gesetz, damit der Landtag dann keine Kritik \u00fcben \nkann. \n\nWie wir auch im Wirtschaftsausschuss zum Ausdruck \nbrachten \u2013 und das m\u00f6chte ich betonen \u2013, wissen wir um \ndie Probleme, \u00fcber die auch auf juristische Art hier im \n\n 7513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nHaus gestritten wird. Dazu wird mein Kollege Bartl einen \nVorschlag unterbreiten, um Ihnen auch diesmal nicht die \nFlucht nach vorn in einen wiederum zeitverschobenen \nAntrag Ihrerseits zu gestatten. Ich fordere Sie noch einmal \nauf: Sorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass das, was in Hessen, in \nNordrhein-Westfalen und in anderen Bundesl\u00e4ndern \npraktiziert wird, auch in Sachsen durch ein eigenes \nLandesgesetz Normalit\u00e4t wird! Das w\u00e4re ein konkreter \nBeitrag f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines bundeseinheitlichen \nKorruptionsregisters. \n\nWird der Zielrichtung des heute vorliegenden Gesetzent-\nwurfs wiederum widersprochen, dann setzen Sie sich \nerneut dem dringenden Verdacht aus, dass Sie Korruption \nim Grunde genommen gar nicht bek\u00e4mpfen wollen. Eine \nerneute generelle Ablehnung, Herr Jurk, hei\u00dft f\u00fcr mich: \nDer Geruch der Korruption bleibt weiter an der Koalition \nkleben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk: Unglaublich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Herr Zais, die Aussage, die Koalition oder die \nStaatsregierung w\u00fcrde nichts unternehmen im Kampf \ngegen Korruption und Wirtschaftskriminalit\u00e4t, weise ich \nhier im Namen der Koalition ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Wer so \netwas behauptet, der behauptet blanken Unfug. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMan kann ja trefflich auseinanderhalten, wor\u00fcber wir \nheute und hier reden. Wir haben hier einen konkreten \nGesetzentwurf. Es sind sich auch alle \u2013 im Ausschuss \nusw. \u2013 einig, dass diese Initiativen vern\u00fcnftig sind. \u2013 Ich \nkomme noch dazu, was die Staatsregierung dazu gesagt \nhat. \u2013 Aber Fakt ist doch, dass wir uns im Ausschuss alle \neinig waren \u2013 Herr Rasch hat es ausgef\u00fchrt, ich m\u00f6chte \ndas jetzt nicht wiederholen \u2013, dass konkrete Sachverhalte \nin diesem Gesetzentwurf enthalten sind, die es nicht \nzulassen, ihn zu verabschieden. Ich gehe davon aus, dass \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch selber \nwei\u00df, dass es so ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas ist eine Unterstellung! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAus diesem Grund ist es erst einmal richtig, dass man \ndiesen Gesetzentwurf aus rein handwerklichem Gesichts-\npunkt ablehnen muss, und wir werden das auch tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nNicht einer war dagegen!) \n\n\u2013 Frau Hermenau, wir werden es tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nSo war auch die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheitsmeinung, nicht \nnur die Koalitionsmeinung, im Ausschuss. \n\nJetzt kommen wir zu diesem konkreten Gesetzentwurf. \nIch denke, es gibt gro\u00dfe Einigkeit, dass hier solche \neklatanten Fehler enthalten sind, die einer Zustimmung \nnicht den Weg ebnen. Aber daraus zu schlussfolgern, die \nStaatsregierung untern\u00e4hme nichts in diesem Bereich, und \ndiesen fehlerhaften Gesetzentwurf zum Anlass zu neh-\nmen, dies zu unterstellen, das halte ich f\u00fcr ein starkes \nSt\u00fcck und aus gegebenem Anlass f\u00fcr nicht richtig. Es sind \nhier Ma\u00dfnahmen vorgestellt worden, und Fakt ist doch, \ndass auch dieser Gesetzentwurf in der Erarbeitung ist und \nzurzeit beim Justizministerium liegt, damit er entspre-\nchend gepr\u00fcft werden kann und juristisch praktikabel ist. \nHerr Bartl hat doch bei dem vorherigen Gesetzentwurf \nauch Kritik ge\u00e4u\u00dfert, dass man es vern\u00fcnftig machen \nmuss. Hier wird es gemacht, und es ist auch wieder nicht \nrichtig, Herr Zais. Da sind wir korrupt oder was? Das \nkann es doch nicht sein, so kann man doch keine Argu-\nmentation f\u00fchren. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Warten Sie ab! \u2013  \nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion,  \n\ntritt ans Saalmikrofon.) \n\nHerr Zais, ich gestatte die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Vorsitzende, \ndanke. \n\nHerr Pecher, es geht doch um die einfache Frage, was seit \nMai getan worden ist. Wie sind die Abgeordneten infor-\nmiert worden, was hat  die Staatsregierung vor? Ich habe \ndas hier getan, und es ist l\u00e4cherlich, da geben Sie mir \nsicher recht: Es gibt eine Ver\u00f6ffentlichung, eine Unter-\nrichtung, dass ein Brief an Frau Zypries und Herrn Glos \ngegangen ist. Was ist Ihrer Meinung nach noch berichtet \nworden an uns als Abgeordnete, was getan worden ist \ndurch die Staatsregierung? K\u00f6nnen Sie mich aufkl\u00e4ren? \n\nMario Pecher, SPD: Nach meinen Kenntnisstand ist in \njeder Wirtschaftsausschusssitzung auf Ihre entsprechen-\nden Anfragen auch unterrichtet worden, welche Ma\u00dfnah-\nmen insbesondere vom Wirtschaftsministerium unter-\nnommen wurden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: W\u00fcrden Sie mir \ndann recht geben, dass es, wenn es so ist, wie Sie es \nsagten, dann auf Dr\u00e4ngen der Opposition zu einem neuen \nGesetz der Staatsregierung kommt? \n\nMario Pecher, SPD: Es ist nicht nur die Opposition, die \ndanach gefragt hat. Auch wir haben in den Ausschusssit-\nzungen entsprechende Fragen gestellt. \n\nIch gebe Ihnen ja recht, dass vielleicht f\u00fcr Sie als Opposi-\ntion die Antworten nicht immer befriedigend sind. Darin \nunterscheiden wir uns naturgem\u00e4\u00df. Aber zu unterstellen, \n\n 7514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndass die Staatsregierung korrupt ist und das unterst\u00fctzt, \nhalte ich f\u00fcr falsch, Herr Zais. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage zulassen? \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Pecher, jetzt \nmuss ich mich verwahren. In keiner Rede von mir habe \nich heute die Staatsregierung als korruptiv bezeichnet. \nW\u00fcrden Sie etwas anderes behaupten? \n\nMario Pecher, SPD: Einigen wir uns darauf, dass wir uns \ndas Protokoll ansehen. Dann w\u00fcrde ich das gern zur\u00fcck-\nnehmen oder von Ihrer Seite best\u00e4tigt sehen, dass Sie \ngenau das unterstellt haben. Wir schauen im Protokoll \nnach, Herr Zais. \n\nIch komme zur\u00fcck auf den Gesetzentwurf. Herr Rasch hat \neinige Ausf\u00fchrungen gemacht. Wir haben das Problem, \ndass in diesem Gesetzentwurf Dinge enthalten sind, die \nFirmen an den Rand der Existenz bringen, was letztlich \nArbeitspl\u00e4tze kostet, und die verfassungsrechtlich bedenk-\nlich sind und deshalb \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen. \n\n(Unruhe bei der Opposition \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nAus diesem Grund denke ich \u2013 und das haben wir im \nAusschuss auch so festgestellt \u2013, dass man diesen Gesetz-\nentwurf mit gutem Gewissen ablehnen kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wo mag ein Antikorruptionsgesetz n\u00f6tiger \nsein als im Freistaat Sachsen? In der Tat: Wer m\u00f6chte \nwidersprechen, dass es hier einen Sumpf trockenzulegen \ngilt, um das Ansehen Sachsens nicht weiter zu sch\u00e4digen \nund vor allem auch das Vertrauen der Sachsen in ihren \nFreistaat wiederherzustellen? \n\nVielfach werden sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ange-\nsichts der millionenschweren Korruptionsdelikte im \nZusammenhang mit der A 72 auch die Frage stellen, wie \nes denn sein kann, dass als Kernst\u00fcck der Verwaltungsre-\nform die gesamte Stra\u00dfenbauverwaltung komplett auf den \nKopf gestellt werden soll, dass man sich dabei aber \nkeinerlei Gedanken \u00fcber eine pr\u00e4ventive Korruptionsver-\nmeidung macht. Das hat in erster Linie die Staatsregie-\nrung zu verantworten, w\u00e4hrend f\u00fcr den hier in Rede \nstehenden Gesetzentwurf die Fraktion der GR\u00dcNEN \nverantwortlich ist. \n\nWenngleich wohl die Zielsetzung der Gesetzesvorlage \nbegr\u00fc\u00dfenswert ist und auch Ans\u00e4tze vorhanden sind, die \ndurchaus die Zustimmung der NPD-Fraktion finden, was \nbeispielsweise Offenlegungspflichten und das sogenannte \n\nVieraugenprinzip angeht, so weist der Entwurf handwerk-\nlich eklatante M\u00e4ngel auf. Bedauerlicherweise finden sich \ndiese M\u00e4ngel ausgerechnet in den rechtsstaatlich sensi-\nbelsten Bereichen des Gesetzentwurfes. Dies macht eine \nZustimmung f\u00fcr die NPD unm\u00f6glich. \n\nDie Lekt\u00fcre des Protokolls der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nunterstreicht dieses Problem \u00fcberdeutlich. Dort wird \ndar\u00fcber hinaus in erster Linie eine bundesweite Regelung \nanstelle einer landesweiten Teill\u00f6sung empfohlen. Wenn \nes aber in diesem Haus schon zu einer Entscheidung \u00fcber \neine Teill\u00f6sung auf Landesebene kommt, h\u00e4tte sich die \nNPD-Fraktion gew\u00fcnscht, diesen Gesetzentwurf verglei-\nchend mit einer Vorlage der Staatsregierung behandeln zu \nk\u00f6nnen. Wer sich an den Koalitionsvertrag zwischen \ns\u00e4chsischer CDU und SPD erinnert, der wei\u00df, dass \nregierungsseitiges Handeln zur Korruptionsproblematik \nangek\u00fcndigt war. Jedoch blieb es bei der \u00fcblichen Ank\u00fcn-\ndigungsrhetorik. \n\nDoch zur\u00fcck zur Problematik des Entwurfs der GR\u00dc-\nNEN. Die Sachverst\u00e4ndigen Nellessen und St\u00fcbner haben \n\u00fcberzeugend dargelegt, dass den \u00a7\u00a7 8 und 9 des Gesetz-\nentwurfes in der vorgelegten Fassung nicht zuzustimmen \nist. Da es sich hierbei \u2013 ich spreche von der Eintragung \nins Korruptionsregister und den daraus resultierenden \nFolgen \u2013 um Eingriffe in die Grundrechte handelt, wird \ndie NPD-Fraktion einer Registereintragung, also einem \nDe-facto-Ausschluss von der Auftragsvergabe aufgrund \nnur eines Anfangsverdachtes, nicht zustimmen. Dies \nbetrifft die nach \u00a7 8 Abs. 2 Nr. 1 des Gesetzentwurfes \nvorgesehene Regelung, dass bereits nach Zulassung der \nAnklage ein als Eintragungsvoraussetzung definierter \nVersto\u00df als schon begangen angesehen wird. \n\nDie NPD lehnt dies erstens mit Blick auf die Konsequen-\nzen f\u00fcr die in Mitleidenschaft gezogenen Arbeitnehmer, \nzweitens mit Blick auf das Rechtsstaatsprinzip der Un-\nschuldsvermutung und drittens mit Blick auf nicht kalku-\nlierbare nachfolgende Schadensersatzanspr\u00fcche ab. \n\nAuf die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines dreij\u00e4hrigen Aus-\nschlusses von der Auftragsvergabe im Falle einer Verfah-\nrenseinstellung nach \u00a7 153a der Strafprozessordnung \nm\u00f6chte ich aus Gr\u00fcnden der Redezeit nicht n\u00e4her einge-\nhen, aber die diesbez\u00fcgliche Kritik der Sachverst\u00e4ndigen \nzumindest kurz ins Ged\u00e4chtnis rufen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den ebenfalls von den Sachverst\u00e4n-\ndigen angesprochenen Sachverhalt der Exkulpierungs-\nm\u00f6glichkeiten eingehen. \u00a7 9 des Gesetzentwurfes regelt \ndie Eintragungs- und L\u00f6schungsmodalit\u00e4ten des Korrup-\ntionsregisters. Die NPD-Fraktion kritisiert, dass in \n\u00a7 9 Abs. 3 die vorzeitige L\u00f6schung auf Antrag als Kann-\nbestimmung seitens der Informationsstelle geregelt ist. \nGerade im Zusammenhang mit der Korruptionsbek\u00e4mp-\nfung, bei der auch an die Beh\u00f6rden gedacht werden muss, \nhalten wir es f\u00fcr unm\u00f6glich, wesentliche Entscheidungen \nder Subjektivit\u00e4t der Verwaltungsbeamten zu unterwerfen. \nHier stellt sich auch die Frage, inwieweit mit dieser \nRegelung dem Grundsatz der Gleichbehandlung Rech-\nnung getragen werden kann. \n\n 7515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Die NPD-Fraktion \nspricht sich eindeutig f\u00fcr ein Antikorruptionsgesetz aus, \nallerdings nicht auf Landes-, sondern auf Bundesebene. \nVor allem wollen wir ein Antikorruptionsgesetz, das \nrechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen Rechnung tr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Gesetzent-\nwurf der GR\u00dcNEN nicht zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP \ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weitere Wort-\nmeldungen in der Diskussion? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Erstens. Es ist \u2013 das \nhat Kollege Zais zum Ausdruck gebracht \u2013 f\u00fcr uns \u00fcber-\nhaupt keine Frage, dass das Gesetzesanliegen vollumf\u00e4ng-\nlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Und wenn wir keinen Einfluss darauf \nhaben, dass auf Bundesebene in absehbarer Zeit ein \nsolches Gesetz zustande kommt, m\u00fcssen wir als Landes-\ngesetzgeber handeln. Ob wir nun aus anderen L\u00e4ndern in \npuncto Korruption herausragen oder nicht, ist dabei egal. \nEs ist ein ernst zu nehmendes wirtschaftspolitisches, \ngesellschaftspolitisches und kriminalpolitisches Problem. \nDeshalb m\u00fcssen wir auf diesem Gebiet handeln. Das ist \n\u00fcberhaupt keine Frage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Wir wissen alle, dass die Frage der Teilhabe an \n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen gerade f\u00fcr Unternehmen in \nOstdeutschland, im Freistaat Sachsen teilweise existen-\nziell ist. Wir haben in nicht wenigen Territorien, wie zum \nBeispiel dem Erzgebirge, Baufirmen, die zu nahezu 80 \noder 90 % ihre Existenz nur darauf gr\u00fcnden, dass sie an \n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen teilnehmen k\u00f6nnen, sehr oft \nauch Ausschreibungen in den alten Bundesl\u00e4ndern oder \nim Ausland. Wenn es eben nicht die M\u00f6glichkeit gibt, \nteilzuhaben oder \u00c4hnliches mehr, wird das Unternehmen \nnicht weiter existieren k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Umso mehr muss ich bei dem Anliegen,  \ndas ich gewisserma\u00dfen mit dem Gesetz verfolge, versu-\nchen, einen Einklang herbeizuf\u00fchren zwischen dem wirt-\nschafts-, straf- und gesellschaftspolitischen Anliegen der \nKorruptionsbek\u00e4mpfung und der Frage des verl\u00e4sslichen \nSchutzes der entsprechenden Pers\u00f6nlichkeitsrechte oder \nRechte, die meinethalben Verfassungsrang haben oder \nUnternehmen zukommen k\u00f6nnen und \u00c4hnliches mehr. \n\nDort liegt einfach das Problem, weshalb wir, Kollege \nDr. Gerstenberg, h\u00e4nderingend darum gebeten hatten \u2013 in \ndem Fall war es Kollege Lichdi im Ausschuss, meines \nWissens, oder auch Sie \u2013, doch einfach die zwei, \ndrei Bestimmungen zu streichen, die uns beschweren, die \nes der SPD und der CDU sehr leicht machen, den Gesetz-\nentwurf abzulehnen, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nden sie eigentlich ablehnen, weil er nicht von ihnen selbst \nkommt. In diesem Haus werden regelm\u00e4\u00dfig Gesetzent-\nw\u00fcrfe deshalb abgelehnt, weil sie nicht von der Koalition \nsind. Das ist die allgemeine \u00dcbung, die Leibes\u00fcbung. Das \nwissen wir doch alle gemeinsam. Der Rest ist nur Ausre-\nde. Aber nichtsdestotrotz haben wir keinen Bock, Ihnen \ndie Ausreden so leicht zu machen. \n\nDas ist die Frage, weshalb ich nicht nur aus taktischen, \nsondern auch aus prinzipiellen Gr\u00fcnden mein Problem \nmit dem \u00a7 8 habe, wie es verschiedene Kollegen vorher \nauch schon ausgef\u00fchrt haben. \n\nSie haben ja v\u00f6llig recht, Kollege Dr. Gerstenberg: Wenn \nohne vern\u00fcnftigen Zweifel festgestellt ist \u2013 das haben Sie \nvorhin gesagt \u2013, dass das betreffende Unternehmen, die \nentsprechenden Verantwortlichen sich in Handlungen \nverstrickt haben, die im Bereich der Aufz\u00e4hlung, das will \nich einfach einmal sagen, des Absatzes 1 drin sind, also \nvon Bestechung \u00fcber Entgegennahme von Vorteilen, \nKreditbetrug, Untreue etc. pp., dann bin ich durchaus der \nAuffassung, soll es das Register a) aufschreiben, damit \nman es bei der Vergabe ber\u00fccksichtigen kann, und es \nsoll b) andere abschrecken, solche Handlungen zu bege-\nhen, also pr\u00e4ventiv sein. Aber keinen vern\u00fcnftigen Zwei-\nfel mehr hat erst das Gericht. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDie wesentliche Frage, wo ein Gericht entscheidet, ist, \ndass ich im Zeitpunkt der Urteilssprechung als Richter, als \nBeisitzer, als Sch\u00f6ffe keinen vern\u00fcnftigen Zweifel mehr \nhaben darf, dass die Sache gewisserma\u00dfen anders zu \nbewerten ist als im Sinne der Anklage. Einen Richter, der \nvorher schon ohne vern\u00fcnftigen Zweifel in eine Verhand-\nlung gehen w\u00fcrde, muss man wegen Voreingenommenheit \nausschlie\u00dfen. Der darf \u00fcberhaupt nicht an der Verhand-\nlung teilnehmen. \n\nErgo kann ich doch nicht die Frage \u201ekein vern\u00fcnftiger \nZweifel mehr\u201c auf die Anklage vorverlegen. Das geht \nschlechterdings nicht. Im Zeitpunkt der Anklageerhebung \nerhebt die Staatsanwaltschaft die Anklage, wenn sie einen \nbegr\u00fcndeten Verdacht hat und wenn sie davon ausgeht, \ndass der Verdacht im Verfahren belegbar sein wird. Aber \nwir haben einen erheblichen Prozentsatz im Frei-\nstaat Sachsen, der bei 20 bis 25 % liegt, bei dem sich eben \nletzten Endes die Anklage nicht best\u00e4tigt und es einen \nFreispruch gibt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDann wird sie gar nicht zugelassen!) \n\n\u2013 Ja, die Frage ist nur: Wenn das Verfahren, was ja bei uns \nnicht selten ist, \u00fcber die Instanzen drei Jahre dauert, dann \nist der drei Jahre drin. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Drei Jahre!) \n\n 7516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nFragen Sie doch einfach mal die Verteidiger, wie lange im \nDurchschnitt ein Verfahren dauert, wenn ich in das \nRechtsmittel gehe. Unter einem Jahr bin ich bei keinen \nWirtschaftsstraftaten mit allem durch, weil gerade unsere \nWirtschaftsstrafkammern stark \u00fcberlastet sind. Das ist ja \ndie n\u00e4chste Frage: die Besetzung dieser Kammern. \n\nDeshalb ist das Problem eben die Frage des \u00a7 8 \nAbs. 2 Ziffer 1 \u201eZulassung der Anklage\u201c. Das geht nicht. \n\nDas N\u00e4chste ist die Ziffer 3: \u201enach Erlass\u201c, Entschuldi-\ngung, die Ziffer 4: \u201enach endg\u00fcltiger Einstellung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 153a\u201c. Das ist aber nun wirklich inzwischen durchgeur-\nteilt, ausgeurteilt, einfach \u2013 wie man sagt \u2013 bibelfest. Der \n\u00a7 153a ist keine Schuldfeststellung. \n\nEs ist vom Verfassungsgericht immer wieder betont \nworden, dass der \u00a7 153a eine Sachbehandlung ist, die mit \nder Zahlung einer Geldauflage zugunsten der Staatskasse \noder einer gemeinn\u00fctzigen Einrichtung endet. Aber es ist \nkeine Schuldfeststellung. Der Betreffende kann jederzeit \njeden verklagen, der behauptet: Du hast die Auflage \nbezahlt, du warst schuldig. Es ist keine Schuldfeststel-\nlung, und wenn es keine Schuldfeststellung ist, kann ich \ndamit keine Sanktionen verkn\u00fcpfen. Das tue ich aber, \nwenn ich auf den \u00a7 153a bezogen dann die Eintragung \nmache. \n\nLetztens wollen wir Ihnen noch die Ehre geben: Sie gehen \nja noch weiter. Das hat noch niemand gesagt. Im \n\u00a7 8 Abs. 3 wollen Sie der Informationsstelle, die das \nKorruptionsregister einrichtet, sogar erm\u00f6glichen \u2013 das \nsteht hier drin \u2013, \u201enach Einleitung eines strafrechtlichen \nErmittlungsverfahrens nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen \n\u00fcber die Eintragung, wenn ein Gest\u00e4ndnis des Beschul-\ndigten oder andere Tatsachen vorliegen, die keinen Anlass \nzu Zweifeln am Vorliegen der Tat geben, und die Staats-\nanwaltschaft\u201c und die Ermittlungsbeh\u00f6rden die Ermitt-\nlungen nicht gef\u00e4hrdet sehen. \n\nDas hei\u00dft, im Prinzip entscheidet ein Verwaltungsbeamter \ngerichtsgleich, ob nun noch ein hinreichender Zweifel am \nErmittlungsverdacht besteht oder nicht. Also, ich kann \nschon unterhalb der Schwelle der Anklageerhebung nach \nIhrem Abs. 3 den Betreffenden ins Register eintragen. \nDass das nicht geht, dass das nicht h\u00e4lt, dass das zu \nenormen, ja auch amtshaftungsrechtlichen Sanktionen f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen f\u00fchren kann und dass dadurch der \ngute Zweck mehr oder weniger ins Gegenteil verkehrt \nwerden kann, liegt auf der Hand. \n\nDeshalb noch einmal unsere Bitte: Wir haben einen \n\u00c4nderungsantrag gemacht, wir wollen nicht gern die \nKl\u00fcgeren sein und andere Fraktionen mit \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen belehren, aber hier ist er, glaube ich, geboten, um \ndem guten Gesetzesanliegen irgendwie voranzuhelfen und \nfalsche Ausreden zu nehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich gehe doch davon aus, dass \nuns alle im Hohen Haus das Ziel eint, Korruption in \nSachsen zu bek\u00e4mpfen und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, \nkorruptivem Verhalten sowohl aufseiten der Unternehmen \nals auch aufseiten der Verwaltung entgegenzuwirken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEinigkeit besteht auch darin, dass die Einrichtung eines \nRegisters von den Stellen, die \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge verge-\nben, also unsere Steuermittel ausgeben, Informationen \nerhalten, ob derjenige Bieter, der den Zuschlag bekom-\nmen soll, zuverl\u00e4ssig ist, sprich: wegen einschl\u00e4giger \nDelikte strafrechtlich verurteilt worden ist oder nicht, eine \ngesetzliche Regelung erfordert. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt hierf\u00fcr einige \nAns\u00e4tze. Er ist jedoch wegen massiver rechtsstaatlicher \nBedenken nicht zustimmungsf\u00e4hig. Die Debatte hat das ja \ngerade noch einmal hervorgebracht. Zudem schie\u00dft der \nEntwurf \u00fcber das eigentliche Ziel hinaus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die rechtsstaat-\nlichen Probleme des Gesetzentwurfes insbesondere \nhinsichtlich der Regelungen im \u00a7 8 Abs. 2, nach denen \neine Tat nach Zulassung der Anklage im Strafverfahren \noder nach einer Einstellung gem\u00e4\u00df \u00a7 153a Strafprozess-\nordnung als begangen gilt und der darin liegende Versto\u00df \ngegen die Unschuldsvermutung, sind bereits angespro-\nchen worden. Ich muss das nicht vertiefen. \n\nDie im Gesetzentwurf aufgef\u00fchrten Straftaten und Verst\u00f6-\n\u00dfe sind zwar auch in Korruptionsregistergesetzen anderer \nBundesl\u00e4nder enthalten, allerdings haben die meisten \nTatbest\u00e4nde nichts mit Korruption und nichts mit dem \n\u00f6ffentlichen Auftragswesen zu tun. Ein solches Register, \nwie das mit dem vorliegenden Gesetzentwurf vorgeschla-\ngene, stellt eine Verdoppelung des Bundeszentralregisters, \naber kein Register \u00fcber die Unzuverl\u00e4ssigkeit von Bietern \nin einem Vergabeverfahren dar. \n\nDie Vorgaben im Gesetzentwurf, das Vieraugenprinzip bei \nEntscheidungen, eine Zust\u00e4ndigkeitstrennung bei Vergabe \nund Abrechnung von Auftr\u00e4gen, die Rotation von Mitar-\nbeitern in korruptionsgef\u00e4hrdeten Bereichen sowie Anzei-\ngepflichten f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, wenn Anhaltspunkte f\u00fcr \nkorruptives Verhalten vorliegen, bestehen l\u00e4ngst in Ver-\nwaltungsvorschriften und bed\u00fcrfen keiner gesetzlichen \nRegelung. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Regelung zum Sponso-\nring. \n\nInteressanterweise enth\u00e4lt der hier vorliegende Gesetz-\nentwurf viele Elemente des Entwurfs f\u00fcr ein Gesetz zur \nBek\u00e4mpfung der Korruption im Freistaat Sachsen, wel-\nches meine Fraktion bereits im Oktober 2002 im S\u00e4chsi-\nschen Landtag eingebracht hatte. Inzwischen sind aber \neinige neue Erkenntnisse zu ber\u00fccksichtigen. \n\nUnser Gesetzentwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Zuverl\u00e4ssig-\nkeits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz, der derzeit mit dem Normenpr\u00fc-\nfungsausschuss abgestimmt wird, wird wesentlich moder-\nner und praktikabler, vor allem aber rechtssicher sein. \n\n 7517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEine solche Regelung ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Dies wurde \nhier \u2013 wie ich meine, zu Recht \u2013 bereits mehrfach betont. \nAber dieser Gesetzentwurf bedarf wegen seiner Reichwei-\nte, vor allem aber wegen der Eingriffe in die Grundrechte \n\u2013 schlie\u00dflich f\u00fchrt eine Eintragung in das Register zum \nAusschluss von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen und kann im \nExtremfall zu existenziellen Problemen des Bieters f\u00fchren \n\u2013 einer \u00e4u\u00dferst genauen und gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung. \n\nAus Sicht der Staatsregierung ist es vorzuziehen, die \ngrundrechtsrelevanten Probleme sauber zu durchdenken \nund zu pr\u00fcfen, statt schnelle, aber rechtlich untragbare \nL\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren. Hier muss Sorgfalt vor Eile \ngehen, weil es um die Wahrung von B\u00fcrgerrechten geht. \nAber daf\u00fcr werden die beim hier vorliegenden Gesetz-\nentwurf bem\u00e4ngelten Grundrechtsverst\u00f6\u00dfe vermieden. \n\nIch hoffe, dass wir in K\u00fcrze die Anh\u00f6rung zu unserem \nGesetzentwurf durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung sei mir noch gestattet. \nSicherlich sind wir uns alle einig, dass eine Regelung auf \nBundesebene, f\u00fcr die sich die Staatsregierung bereits in \nder Koalitionsvereinbarung ausgesprochen hat, sinnvoller \nw\u00e4re. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nImmer noch Ausrede!) \n\nIch habe dies zuletzt, Frau Hermenau, mit Schreiben vom \n11. Juli 2007 an Frau Bundesministerin Zypries und Herrn \nBundesminister Glos zum Ausdruck gebracht. Herr \nStaatssekret\u00e4r Schauerte vom Bundeswirtschaftsministe-\nrium teilte mir mit Schreiben vom 30. Juli 2007 mit, dass \ndie Bundesregierung die M\u00f6glichkeiten und den Nutzen \neines bundesweiten Korruptionsregisters erst nach Ab-\nschluss der Arbeiten f\u00fcr das neue Vergaberecht pr\u00fcfen \nwird. Da somit unklar ist, wann es auf Bundesebene eine \nentsprechende Regelung geben wird, sollten wir gemein-\nsam eine s\u00e4chsische L\u00f6sung finden \u2013 und ich will das, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nAber, sosehr ich auch ungeduldig bin wie viele hier im \nHaus, so sehr muss ich nat\u00fcrlich auch die juristischen \nBedenken und Hinweise ber\u00fccksichtigen. Eines, meine \nDamen und Herren, will ich wirklich nicht: Anlass zum \nRufmord geben. Sie alle wissen ja, wie sehr manche der \nKorruptionsvorw\u00fcrfe und Anschuldigungen in den letzten \nWochen und Monaten mittlerweile in sich zusammenge-\nfallen sind. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund bei der CDU) \n\nAuch das sollte man einmal sagen: Ich warte immer auf \ndie Entschuldigungen derer, die diese Themen in den \nZeitungen diskutiert und Personen des \u00f6ffentlichen \nLebens angeprangert haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWo ist die Entschuldigung geblieben \u2013 jetzt, da diese \nVorw\u00fcrfe in sich zusammenfallen? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sage ich: gemeinsam gegen Korruption \u2013 aber \nbitte mit Augenma\u00df! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Ich schlage \nIhnen vor, dass wir abschnittsweise vorgehen. Aufgerufen \nist der Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Ich lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \nder \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 Antje \nHermenau, GR\u00dcNE: Er hat sich krankgemeldet!) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind in der Abstimmung. \nIch bitte um etwas mehr Aufmerksamkeit. \u2013 Ich rufe den \nersten Abschnitt, Zielsetzung und Anwendungsbereich, \n\u00a7\u00a7 1 und 2, auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten. Der erste Abschnitt konnte nicht best\u00e4-\ntigt werden. \n\nIch rufe den zweiten Abschnitt, Verwaltungsorganisatori-\nsche Ma\u00dfnahmen, \u00a7\u00a7 3 bis 6, auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist der zweite Abschnitt mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe den dritten Abschnitt, Korruptionsregister, \u00a7 7, \nauf. Wer dem \u00a7 7 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist dennoch die Ablehnung erfolgt. \n\nZu \u00a7 8 liegt uns ein \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion \nvor. Herr Abg. Bartl, ich bitte um Einbringung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich kann beim besten \nWillen nicht begreifen, Herr Staatsminister oder Herr \nVizepremier, was es hei\u00dft, \u201eKorruption mit Augenma\u00df\u201c \nzu bek\u00e4mpfen. Das kann ich beim allerbesten Willen nicht \nnachvollziehen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSie haben nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\n\u201eKorruption mit Augenma\u00df\u201c zu bek\u00e4mpfen macht mich \nschon etwas betroffen. Deshalb bin ich der Auffassung, \nwir sollten mit Augenma\u00df das Gesetz auf eine rechtsf\u00f6rm-\nliche Grundlage stellen \u2013 deshalb unser \u00c4nderungsantrag. \n\nWir wollen gern, dass in \u00a7 8 Abs.  2 Ziffer 1, \u201enach \nrechtskr\u00e4ftigem Urteil\u201c \u2013 die Ziffer, die das praktisch \n\n 7518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nmomentan im Abs. 2 auch bei Anklageerhebungen  \nzul\u00e4sst \u2013, gestrichen wird. Das hei\u00dft, dass also nur nach \nrechtskr\u00e4ftigem Urteil in einem Strafverfahren, nach \nrechtskr\u00e4ftigem Strafbefehl und nach einem rechtskr\u00e4fti-\ngen Bu\u00dfgeldbescheid eine solche Eintragung m\u00f6glich ist. \n\nBeim Bu\u00dfgeldbescheid wollen wir noch hinzugef\u00fcgt \nwissen \u2013 das halten wir f\u00fcr ganz wichtig \u2013, dass es sich \num einen Bu\u00dfgeldbescheid in einer Sache handeln muss, \ndie im \u00a7 8 Abs. 1 genannt ist. Denn wenn ich nur schreibe \n\u201enach rechtskr\u00e4ftigem Bu\u00dfgeldbescheid\u201c, kann ich unter \nUmst\u00e4nden einmal ins Register hineinkommen, wenn ich \neinen verkehrsrechtlichen Versto\u00df durch \u00dcberschreiten \nder Abstandsregelungen oder der Geschwindigkeit ge-\nmacht habe. Wie dann gerechtfertigt werden soll, an \n\u00f6ffentlichen Vergaben nicht teilzunehmen, begreife ich \nnicht. Es muss, wie wir es vorschlagen, hinter \u201enach \neinem rechtskr\u00e4ftigen Bu\u00dfgeldbescheid\u201c zumindest \nhinzugef\u00fcgt werden \u201ebei Verst\u00f6\u00dfen nach Abs. 1\u201c. Das ist, \ndenke ich, v\u00f6llig legitim. Das ist es, was wir wollen. \n\nDen Abs. 3 wollen wir aus den genannten Gr\u00fcnden, dass \nselbst schon bei einem Ermittlungsverfahren eine Eintra-\ngung erfolgen kann, unbedingt gestrichen haben. Die \nRegelungen im Abs. 3 Satz 1 sind entsprechende Nach-\nfolgeregelungen, die das mehr oder weniger anpassen an \ndas, was wir mit diesen Streichungen verfolgen. \n\nWir sagen noch einmal: Allen hier im Hause soll das die \nM\u00f6glichkeit geben, dem Gesetz nicht wegen Bedenken an \nder Rechtsf\u00f6rmlichkeit die Zustimmung zu versagen. \nUnter dem Aspekt bitten wir auch die Einbringer zuzu-\nstimmen, weil letztendlich nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch will noch einen Satz dazu sagen. Wir wissen, dass in \nNordrhein-Westfalen die Regelung fast so ist, wie sie \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier haben wollen. Das \nrechtfertigt letzten Endes aus unserer Sicht nicht, dass wir \nes in Sachsen so nachmachen; denn wir meinen, ein \nbisschen verfassungswidrig ist so etwa wie ein bisschen \nschwanger: Das gibt es nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Daran  \n\nsollten Sie immer denken, Herr Bartl!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege Bartl, \nSie haben es ja noch einmal sehr intensiv versucht. Ich \nwill Ihnen auch in einem Punkt entgegenkommen. \nPunkt 4 Ihres \u00c4nderungsantrages ist hilfreich. Das ist ein \nVerfahrensschritt, der zur Verbesserung beitragen w\u00fcrde. \nDem k\u00f6nnten wir auch zustimmen. Es geht Ihnen aber \neigentlich um eine Neuformulierung des Abs. 2. Dazu \nm\u00fcssen wir sagen \u2013 ich habe es ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet \u2013: \nWir bestehen aus guten Gr\u00fcnden auf unserer Ver-\ndachtseintragung. \n\nWir haben die Sorge, dass das, was Sie hier wollen und \nmit verfassungsrechtlichen Sorgen begr\u00fcnden, obwohl es \n\nin Nordrhein-Westfalen ausgezeichnet funktioniert, zu \nLeerformeln f\u00fchren w\u00fcrde, die nur den Anschein von \nRechtsstaatlichkeit erwecken. Wir wollen aber keine \nLeerformeln, wir wollen kein Scheingesetz. Wir wollen \nein Gesetz, das wirklich abschreckt und wirkt. \n\nEin zweiter Punkt \u2013 das sage ich als Nichtjurist zu Ihnen  \n\u2013: Die wesentlichen Entscheidungen sind vom Gesetzge-\nber zu treffen. Auch das ist Ausfluss des Rechtsstaates. \nDie wesentlichen Entscheidungen geh\u00f6ren hier in dieses \nGesetz. Ich habe auch schon vermutet, dass in der Debatte \ndie Frage der Unschuldsvermutung hochkommen wird. \nDazu sage ich Ihnen, die Verdachtseintragung in einem \nKorruptionsregister stellt keinen Versto\u00df gegen die \nUnschuldsvermutung oder gar eine Vorverurteilung dar. \nDas eine hat mit dem anderen nicht viel zu tun. Die \nUnschuldsvermutung ist ein elementarer rechtsstaatlicher \nGrundsatz, der im Strafverfahren gilt. Jeder ist bei der \nBegehung von Straftaten unschuldig, soweit er nicht nach \neinem fairen Verfahren verurteilt wurde. Das Register, das \nwir hier wollen, ist aber kein strafprozessuales Instru-\nment, sondern ein Instrument der Verwaltung. Das hei\u00dft \nalso, wenn Sie so wollen, sind wir hier im Bereich der \nGefahrenabwehr, f\u00fcr die die Unschuldsvermutung nicht \ngilt. Das wird Ihnen jeder Polizist best\u00e4tigen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nEs geht hier um die Abwehr von Korruption. Deshalb \nlehnen wir Ihren \u00c4nderungsantrag in diesen Punkten ab \nund wir bitten, unseren Gesetzentwurf in der urspr\u00fcngli-\nchen Form anzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion, Drucksache 4/10297, abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Das waren Stimmen daf\u00fcr, aber eine \ngro\u00dfe Mehrheit von Stimmen dagegen. \n\nIch rufe auf den \u00a7 8 aus dem Gesetzentwurf der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \u00a7 8 \ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die \u00a7\u00a7 9 bis 11. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr gibt es auch hier \ngr\u00f6\u00dfere Ablehnung. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den dritten Abschnitt, Korruptionsre-\ngister, in G\u00e4nze abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde der dritte \nAbschnitt dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n 7519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nIch rufe den vierten Abschnitt, Schlussbestimmungen, \n\u00a7\u00a7 12 bis 15, auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch der vierte \nAbschnitt mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich eine weitere Abstimmung \u00fcber den \nGesetzentwurf und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber das neue kommunale Haushalts- und Rechnungswesen \n\nDrucksache 4/8532, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/8612, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir zur artikelweisen Ab-\nstimmung kommen. Da es keine \u00c4nderungen gibt, darf \nich die Artikel wieder zusammenfassen. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Innenausschusses, Drucksache 4/8612, und zwar: \n\u00dcberschrift, Artikel 1 \u00c4nderung der Gemeindeordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 2 \u00c4nderung der Land-\nkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 3 \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommunale Zusam-\nmenarbeit, Artikel 4 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \nkommunalen Sozialverband Sachsen, Artikel 5 \u00c4nderung \ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt \nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung, Artikel 6 \u00c4nderung \ndes Gesetzes \u00fcber den kommunalen Versorgungsverband \nSachsen, Artikel 7 \u00c4nderung des Landesplanungsgeset-\nzes, Artikel 8 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Verwertung \nder Liegenschaften der Westgruppe der Truppen, Artikel 9 \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes, \nArtikel 10 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kulturraumgeset-\nzes, Artikel 11 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur \nAusf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches, Artikel 12 \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Personen-\nstandsgesetzes, Artikel 13 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nAufgaben\u00fcbertragungsgesetzes zum Unterhaltsvorschuss-\ngesetz, Artikel 14 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Eigenbe-\ntriebsgesetzes, Artikel 15 Neufassung von Gesetzen und \nArtikel 16 Inkrafttreten. \n\nWer diesen gesamten Artikeln die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen wurde den Artikeln mehrheitlich \nzugestimmt. Da es keine \u00c4nderungen gegeben hat, gehen \nwir in die 3. Lesung. Es ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz \u00fcber das neue kommunale \nHaushalts- und Rechnungswesen in der in der 2. Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte. \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Gleiches \n\nAbstimmungsverhalten: Bei wenigen Stimmenthaltungen \nwurde dem Gesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Gibt \nes dagegen Widerspruch? \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs wird langsam Mode!) \n\nDas ist nicht der Fall; dann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/10245. Wird \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Im eben verab-\nschiedeten Gesetzentwurf und in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\nrung finden wir mehrfach die W\u00f6rter \u201eTransparenz\u201c oder \n\u201edienstleistungsorientierte Verwaltungssteuerung\u201c. Alles \nrichtig, im Rechnungswesen der Kommunen bricht ein \nneues Zeitalter an. Das begr\u00fc\u00dfen wir als FDP-Fraktion \nausdr\u00fccklich. \n\nDie entscheidende Fragestellung ist: Warum soll das alles \nnur f\u00fcr die Kommunen im Freistaat Sachsen gelten? Da \ngibt es noch jemand anderen, der mit gutem Beispiel h\u00e4tte \nvorangehen k\u00f6nnen. Die Fragen lauten: Wann will der \nFreistaat Sachsen endlich ein neues Rechnungswesen \neinf\u00fchren? Wann kommt die doppelte Buchf\u00fchrung f\u00fcr \nalle Landesbeh\u00f6rden? Wann kommt der Jahresabschluss \nf\u00fcr s\u00e4mtliche Landesbeh\u00f6rden? Wann kommt die Kosten- \nund Leistungsrechnung f\u00fcr alle Landesbeh\u00f6rden? \n\nIn der Anh\u00f6rung im Juni hat die kommunale Ebene diese \nFragen auch formuliert und eine eindeutige Forderung \ngestellt. Ich m\u00f6chte die Vertreterin des Landkreistages \nzitieren: \u201eWir erwarten vom Freistaat, dass er sein Haus-\nhaltsrecht in Richtung Doppik reformiert.\u201c \u2013 Eine berech-\ntigte Forderung. \n\nSchon seit Jahren laufen die ber\u00fchmten vier Modellpro-\njekte des Freistaates Sachsen, ohne dass endlich N\u00e4gel \nmit K\u00f6pfen gemacht werden. Auch der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof hat in seinem Jahresbericht 2006 hierzu kriti-\n\n 7520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nsche Fragen gestellt. Die schlichte Antwort der Staatsre-\ngierung auf die Frage der kommunalen Ebene und der \nFDP-Fraktion zur Einf\u00fchrung auf Landesebene findet sich \nin der Begr\u00fcndung zum heute verabschiedeten Gesetz \u2013 \nZitat: \u201eDie Umstellung des staatlichen Haushalts- und \nRechnungswesens auf die doppelte Buchf\u00fchrung kann \nvom Freistaat nicht einseitig beschlossen werden, sondern \nerfordert eine \u00c4nderung des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes \ndes Bundes, das f\u00fcr die L\u00e4nder verbindlich ist.\u201c \n\nIn der Tat, sehr geehrte Damen und Herren, sieht \u00a7 33a \ndes Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes vor, dass die doppelte \nBuchf\u00fchrung nur zus\u00e4tzlich eingesetzt werden kann, die \nherk\u00f6mmliche Kameralistik also nicht ersetzen darf. In \ndiesem Zusammenhang schlie\u00dft sich die entscheidende \nFrage an: Was hat die Staatsregierung bisher getan, um \ndas Bundesgesetz zu \u00e4ndern? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Zu wenig!) \n\nDazu gibt es an anderer Stelle eine entlarvende Antwort. \nIn der Antwort vom Juni 2006 auf eine entsprechende \nFrage in der Gro\u00dfen Anfrage Drucksache 4/4987 wird \nhierzu ausgef\u00fchrt: \u201eBislang ergab sich f\u00fcr den Freistaat \nSachsen noch nicht die Notwendigkeit, Bundesratsinitia-\ntiven zu ergreifen.\u201c \n\nFazit: Die Kommunen werden gedr\u00e4ngelt, aber das Land \nselbst l\u00e4sst sich Zeit. Wenn die doppelte Buchf\u00fchrung \nwichtig ist, weil sie Transparenz schafft, den Haushalt \nbesser zu steuern hilft, dann muss sie nicht nur f\u00fcr die \nkommunale Ebene gelten. Andere Bundesl\u00e4nder wie zum \nBeispiel Hessen oder Hamburg haben eine Bundesratsini-\ntiative zur \u00c4nderung des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes \ngestartet. Die Zielsetzung ist, dass Bundesl\u00e4nder die \nKameralistik komplett durch die doppelte Buchf\u00fchrung \nersetzen d\u00fcrfen. \n\nHerr Buttolo oder Herr Tillich \u2013 je nachdem, wer von \nIhnen beiden hierf\u00fcr zust\u00e4ndig ist \u2013: Wie sieht es aus, ist \nSachsen dabei oder nicht? Ist Sachsen der Motor oder der \nBremser? \n\nStimmen Sie deshalb dem Entschlie\u00dfungsantrag meiner \nFraktion zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich kann \nich direkt an das anschlie\u00dfen, was der Kollege gerade \nvorgetragen hat, aber ich bitte Sie ganz einfach, den alten \nSpruch von Bismarck zu beherzigen: \u201eIch lerne am \nliebsten aus den Fehlern anderer.\u201c \n\nEs ist so, dass Hessen und Hamburg mit der doppelten \nBuchf\u00fchrung Erfahrungen sammeln. Wenn man mitbe-\nkommt, welche Probleme es mit der \u00d6ffnungsbilanz in \ndiesen beiden L\u00e4ndern gibt \u2013 zum Beispiel in Hamburg; \nwie wird denn der Wert der Kulturg\u00fcter in den Museen \n\nveranschlagt?; dort ist \u00fcbrigens in der \u00d6ffnungsbilanz \nbisher ein riesengro\u00dfer schwarzer Fleck \u2013, dann sage ich \nmir: Lasst uns doch die Ergebnisse dieser Bundesl\u00e4nder \nabwarten. So hat man sich auch in den entsprechenden \nGremien des Bundes und der L\u00e4nder geeinigt. Wir m\u00f6ch-\nten also aufgrund des aktuellen Arbeitsstandes erst einmal \ndie Evaluierungsergebnisse abwarten \u2013 diese beiden \nL\u00e4nder wollen uns ja ihre Erfahrungen vorstellen \u2013, und \nwir sollten hier nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten. \n\nDenn, meine Damen und Herren, wir bilden ja in unserer \nKameralistik vieles von dem ab, was die doppische \nBuchf\u00fchrung abbilden will: Wertver\u00e4nderungen durch \nRessourcenverbrauch. Wir merken es in unserem Haus-\nhalt, dass sich Wertver\u00e4nderungen im Bereich des Grund-\nverm\u00f6gens durchaus abbilden lassen. Das eine ist, dass \nman Ressourcenverzehr abbildet, und das andere ist, dass \nman zuk\u00fcnftige Belastungen abbaut, damit man wirklich \neine nachhaltige Haushaltspolitik betreibt. Das machen \nwir mit unserem Finanzierungsfonds, mit dem wir f\u00fcr \nPensionen und \u00c4hnliches in der Zukunft vorsorgen. \n\nWir wollen die Verm\u00f6gensrechnung, die wir gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 86 \nund 117 S\u00e4chsische Haushaltsordnung erstmalig im \nHaushaltsjahr 2007 erstellt haben. Wir werden sie also \nEnde 2008 zusammen mit der Haushaltsrechnung f\u00fcr das \nJahr 2007 vorlegen. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles sind Dinge, die \ndeutlich \u00fcber die Kameralistik hinausgehen. Wir verfol-\ngen \u2013 nicht nur \u00fcber unsere Modellprojekte zu neuen \nSteuerungsmodellen \u2013 durchaus eine Strategie, die den \n\u00dcbergang zur doppischen Buchf\u00fchrung vorbereitet. \nDeshalb m\u00f6chten wir den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP \nablehnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kn\u00fcpfe an den Spruch zu \nBeginn meiner Rede an: Lassen Sie uns diesmal durchaus \naus den Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder \u2013 Hessen und \nHamburg \u2013 lernen, die uns insoweit vorangehen. Diese \nschmerzhaften Erfahrungen sollten wir dort erst einmal \nmachen lassen. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir uns vielleicht \nSchritt f\u00fcr Schritt \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Herbst, wenn Sie \nwollen, immer. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn Sie im Zusammenhang mit \nden Bundesl\u00e4ndern von schmerzhaften Erfahrungen \nsprechen, sind Sie dann der Meinung, dass zun\u00e4chst die \ns\u00e4chsischen Kommunen die schmerzhaften Erfahrungen \nmachen sollen und das Land dann daraus lernen soll, oder \nwie muss ich das verstehen? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Die s\u00e4chsischen Kommunen \nmachen sicherlich auch schmerzhafte Erfahrungen. Aber \nsie sind nat\u00fcrlich schon ein ganzes St\u00fcck vorangekom-\nmen. Ich kann Ihnen noch ein Beispiel nennen; das ist ja \nnicht nur in Hamburg schwierig. Sie wissen, dass eine \n\n 7521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDie Wahl des Zeitpunktes erfolgte unmotiviert. Eine \nsolche Regelung geh\u00f6rt nat\u00fcrlich in das Haushaltsverfah-\nren des Landes und hat unter diesem Tagesordnungspunkt \nnichts verloren. Das Ganze m\u00fcsste eigentlich in das \nn\u00e4chste Jahr verlegt werden, wenn wir \u00fcber den Doppel-\nhaushalt 2009/2010 beraten. Ich gehe deshalb davon aus, \ndass Sie hier eine \u201eVorratsprotokollnotiz\u201c f\u00fcr das n\u00e4chste \nHaushaltsjahr hinterlassen wollen, damit jeder wei\u00df, dass \ndie FDP schon ein Jahr vorher dar\u00fcber nachgedacht hat. \nAber inzwischen ist doch eigentlich klar geworden, dass \nes im Vorfeld au\u00dferordentlich viel Beratungsbedarf in der \nSache, im Detail gibt. \n\n\u00e4hnliche Er\u00f6ffnungsbilanz in Hessen erstellt wird. Da \ngeht es ebenfalls um museale Kulturg\u00fcter und vieles, \nvieles andere mehr. Der Freistaat Sachsen hat in vielen \nBereichen eine Vorreiterrolle eingenommen. Ich denke, \ndiesmal sollten wir die Vorreiterrolle durchaus bei Hessen \nund Hamburg belassen und uns dann aus deren Erfahrung \nbedienen. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir, die Koalitionsfraktionen, Ihren \nEntschlie\u00dfungsantrag ablehnen. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist schon kurios. Uns \nliegt ein dicker Gesetzentwurf vor, und vom Pr\u00e4sidium \nwird befunden, er solle ohne Aussprache behandelt \nwerden, weil die Thematik angeblich unproblematisch sei. \nNun entz\u00fcndet sich an einem doch etwas l\u00e4ppischen \nEntschlie\u00dfungsantrag nachtr\u00e4glich eine Debatte. Das als \nEinstieg. \n\nIch bin mit Herrn Matthias R\u00f6\u00dfler sehr selten einer \nMeinung. Heute ist es vielleicht das erste Mal in \n17 Jahren, dass ich ihm zustimme. Es ist wirklich so, dass \nsich von dem Wunderglauben an die praktisch alles \nk\u00f6nnende Wirkung von Doppik, neuen Steuerungsinstru-\nmenten usw. \u2013 ich habe vor f\u00fcnf oder acht Jahren selbst \neinmal daran geglaubt \u2013 sehr viel zerstreut hat. Es ist \nErn\u00fcchterung eingetreten. Das wissen die Kommunen, die \nin Pilotprojekten zur Doppik arbeiten, sehr wohl. Wir \nsehen Doppik mitnichten als Wunderwaffe an, die nun \nalle g\u00e4ngigen Probleme l\u00f6st. Wir sehen eine gro\u00dfe Ge-\nfahr: Wenn Doppik jetzt ohne genauere Pr\u00fcfung der \nErgebnisse aus den Stadtstaaten holterdiepolter in den \nLandeshaushalt eingef\u00fchrt wird \u2013 auch noch \u00fcber die \nnotwendige \u00c4nderung der Bundesgesetze \u2013, dann kann \nsich das als Schnellschuss herausstellen. Ich kann meiner \nFraktion nur raten, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zumin-\ndest nicht zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Frau \nAbg. Hermenau, bitte. \n\n \n\nNat\u00fcrlich haben wir uns auch bei den Hessen erkundigt. \nH\u00f6ren Sie genau zu! Dort hat man zum Beispiel \n370 Millionen Euro f\u00fcr die Schulungsbedarfe sowie die \nAnschaffung der Soft- und der Hardware lockermachen \nm\u00fcssen. Von dem Geld reden Sie nicht. Das geh\u00f6rt aber \nzum Haushaltsverfahren, damit man wei\u00df, was die ganze \nSache kostet. Sie k\u00f6nnen doch nicht einfach Anspr\u00fcche \naufmachen und sich nicht weiter darum k\u00fcmmern. Das \nfinde ich unm\u00f6glich. \n\nDass es bei der Doppik Unterschiede in der Produktbe-\nschreibung zwischen den Kommunen und dem Freistaat \ngibt, ist ganz klar. Das hat damit zu tun, dass Kommunen \nim Allgemeinen etwas unternehmerischer t\u00e4tig sind als \ndas Land. Das k\u00f6nnen Sie, wenn Sie wollen \u2013 so habe ich \nauch Herrn Kollegen Dr. Friedrich verstanden \u2013, vor allen \nDingen in den Bereichen Innere Sicherheit und Justizvoll-\nzug nachvollziehen. Kollege Dr. Martens soll sich einmal \nhinsetzen und das probieren, das hei\u00dft, all die Produkte \nneben dem Personalausweis einmal aufschreiben. \n\nIch habe den Eindruck \u2013 das sage ich so deutlich \u2013, dass \nSie hier einen Schnellschuss gemacht haben, damit Sie \nam Nachmittag noch ein bisschen Redezeit \u00fcbrig haben, \nnachdem Sie alles beim Abgeordnetengesetz verbraucht \nhaben. Eigentlich haben Sie diesen Sachverhalt in der \nAnh\u00f6rung aufgeschnappt und ihn nicht in das ganz \nnormale Beratungsverfahren dieses Parlaments eingeord-\nnet. Diese Diskussion geh\u00f6rt in das Vorfeld. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Wenn nicht, \ndann kommen wir zur Abstimmung. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP in der Druck-\nsache 4/10245 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Sicherlich kann man \u2013 da \nbin ich auf Ihrer Seite \u2013 \u00fcber Doppik und Kosten-\nLeistungsrechnung reden. Ich glaube, dass solche Instru-\nmente auch in Landeshaushalte Einzug halten m\u00fcssen. \nDas ist \u00fcberhaupt nicht das Problem. Aber der Zeitpunkt \n\u00fcberrascht, Herr Kollege Herbst. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n 7522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfes  \nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzausgleichs \n\nDrucksache 4/9814, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10154, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen eine allgemeine Aussprache \nf\u00fchren. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Finanz-\nausgleichsgesetz ist eine Erfolgsgeschichte der s\u00e4chsi-\nschen Finanzpolitik, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nHeinz Lehmann, CDU: Das stimmt!) \n\nda Stabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t f\u00fcr Kommunen in bundes-\nweit einmaligem Umfang gew\u00e4hrleistet worden ist. Das \nFAG funktioniert vor allen Dingen deswegen, weil seit \n1996 der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz daf\u00fcr sorgt, dass \nsich die Gesamteinnahmen der Kommunen und die des \nFreistaates gleichm\u00e4\u00dfig entwickeln. \n\nEs ist auch das Anliegen unseres heutigen Gesetzentwurfs \nzur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen Finanzaus-\ngleichs, dass sich die kommunale Finanzausstattung \ngenauso wie die des Freistaates entwickelt. Um dies zu \nerreichen, ist mit dem Gesetz eine Anhebung der kommu-\nnalen Finanzausgleichsmasse im Jahr 2008 um \n122 Millionen Euro vorgesehen. Dieser Betrag resultiert \naus der Istabrechnung des FAG 2006, die entsprechend \ndem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz zwischen Freistaat und \nKommunen durchgef\u00fchrt wird. Die einzige \u00c4nderung \nzum bisherigen Vorgehen ist, dass der Betrag, der den \nKommunen \u00fcbrigens zusteht, nicht wie bisher, im \nJahr 2009, sondern bereits im Jahr 2008 zur Erh\u00f6hung der \nsogenannten Schl\u00fcsselzuweisungen verwendet wird. \nDamit bekommen die Kommunen nicht mehr Geld, \nsondern sie bekommen es nur ein Jahr eher. Das ist alles, \nwas wir mit dem Gesetz regeln. \n\nGenauso soll mit dem Gesetz die Finanzausgleichsmasse \ndes Jahres 2008 von derzeit 2,49 Milliarden Euro um \n122 Millionen Euro auf 2,62 Milliarden Euro erh\u00f6ht \nwerden. Diese Erh\u00f6hung \u2013 das ist wichtig \u2013 flie\u00dft aus-\nschlie\u00dflich den sogenannten Schl\u00fcsselzuweisungen zu. \n\nZus\u00e4tzliche Mittel aus dem Ausgleichsstock von \n54 Millionen Euro, die f\u00fcr diesen Zweck zurzeit nicht \nben\u00f6tigt werden, werden im Jahr 2008 ebenfalls in die \nSchl\u00fcsselzuweisungen umgeschichtet. So kommt die \nSumme von 176 Millionen Euro zustande, auf die sich die \nKommunen freuen. Diese 176 Millionen Euro Schl\u00fcssel-\nzuweisung werden in einem Umfang von 60 % bei den \nSt\u00e4dten und Gemeinden und zu 10 % bei den Landkreisen \n\nzur Aufstockung der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Investitionen sowie f\u00fcr den zus\u00e4tzlichen \nau\u00dferordentlichen Schuldenabbau verwendet. Es ist auch \ngut und richtig, dass die investive Bindung so unter-\nschiedlich ist. Wir werden uns am Freitag noch mit dem \nThema der kommunalen Steuereinnahmen besch\u00e4ftigen. \n\nEs ist ganz einfach so, dass unsere Landkreise diese \nniedrigere investive Bindung brauchen, damit sie an \nvielen Stellen ihren Landkreishaushalt \u00fcberhaupt schlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen. Diese hohen investiven Bindungen sind ein \nBeitrag zu einer nachhaltigen Politik, die wir dann \u2013 das \nist ein sch\u00f6ner Nebeneffekt \u2013 im Fortschrittsbericht \nabrechnen k\u00f6nnen, damit die westdeutschen Geberl\u00e4nder \nauch wissen, dass wir die Solidarpaktmittel und unsere \nSteuermittel in der entsprechenden Weise investiv ver-\nwenden. \n\nAb und an h\u00f6rt man gerade von der Opposition, dass \ndiese eine Gefahr eines sogenannten Investitionsfiebers \nbei den Landkreisen bef\u00fcrchten l\u00e4sst. Aber diesen Gedan-\nken kann man allein damit zerstreuen, wenn man diese \nrelativ geringe Zweckbindung von 10 % \u2013 investiv \u2013 \nsieht. Das spricht einfach gegen eine solche Annahme. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen konnte im ersten \nHalbjahr des Jahres 2007 ein Wirtschaftswachstum von \n3,8 % verzeichnen. Daran haben die Kommunen einen \nerheblichen Anteil, denn ohne ihre Investitionen gerade \nim Baubereich h\u00e4tten wir dieses Wirtschaftswachstum so \nnicht erreicht. \n\nWir hatten gestern erst unseren Gespr\u00e4chskreis \u201eBauwirt-\nschaft\u201c. Dort hat man \u00fcberhaupt keine Angst vor einem \nInvestitionsfieber. Dort w\u00e4re es eigentlich erw\u00fcnscht \ngewesen, dass wir noch mehr M\u00f6glichkeiten zur Investiti-\non schaffen. \n\n\u00dcbrigens, dass wir einen au\u00dferordentlichen Schuldenab-\nbau unterst\u00fctzen, kommt den Kommunen entgegen, die \nnat\u00fcrlich ihre kommunalen Haushalte weiter sanieren \nwollen. Sie sorgen auch hier f\u00fcr die Zukunft vor und \nerschlie\u00dfen sich Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Zeiten, die \nkommen werden. Wir werden nicht auf Dauer in einem \nsolch relativ g\u00fcnstigen Steuerhoch schwimmen wie jetzt. \n\nZum anderen wird in der Gesetzesbegr\u00fcndung ausgef\u00fchrt, \ndass mit dem Finanzausgleich ab 2009 im Hinblick auf \nden R\u00fcckgang der Solidarpaktmittel und die demografi-\nsche Entwicklung ein Vorsorgemodell zur kontinuierli-\nchen Entwicklung der Schl\u00fcsselmasse gepr\u00fcft wird. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Darauf haben insbe-\nsondere die GR\u00dcNEN im Haushalts- und Finanzaus-\n\n 7523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nschuss insistiert. Sie werden heute sicher noch einmal mit \neinem Antrag aktiv werden. Antje Hermenau nickt schon. \n\nIch bitte Sie ganz einfach, lassen Sie uns \u00fcber dieses \nVorsorgemodell, das ich auch selbst als eine vern\u00fcnftige \nZukunftsoption empfinde, im Hinblick auf die Zukunft \nsprechen, weil es eben so ist, dass die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, insbesondere die Landkreise, einfach schon mit \ndiesen 176 Millionen Euro rechnen. Sie brauchen das \nauch zur Gl\u00e4ttung ihrer Einnahmesituation. Wenn Sie sich \nim Kurvendiagramm die Einnahmesituation der s\u00e4chsi-\nschen Kommunen, insbesondere der Landkreise, ansehen, \nwerden Sie sofort am Kurvenverlauf sehen, warum die \n176 Millionen Euro notwendig sind. Wir haben sie den \nKommunen schon mehr oder weniger versprochen. Sie \nsind \u00fcber die Presse auch angek\u00fcndigt worden. Die \nKommunen rechnen mit diesem Betrag. \n\nMit den Koalitionsfraktionen hatten und haben die Kom-\nmunen immer einen Partner, der sich f\u00fcr eine kontinuier-\nliche Entwicklung der Finanzausgleichsmasse einsetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns wirklich mit \ndem Vorsorgemodell besch\u00e4ftigen. F\u00fcr die Mittel, die den \nGemeinden f\u00fcr 2008 zustehen, m\u00f6chten wir dieses Modell \nnoch nicht ins Auge fassen. \n\nLassen Sie mich die Entwicklung noch einmal zusam-\nmenfassen. Durch den Gesetzentwurf werden Entwick-\nlungsbr\u00fcche in der kommunalen Finanzausstattung in den \nn\u00e4chsten Jahren verhindert. Unsere B\u00fcrgermeister und \nLandr\u00e4te werden das zu w\u00fcrdigen wissen. Die Kommu-\nnen k\u00f6nnen weiter investieren \u2013 was genauso wichtig ist \nf\u00fcr eine nachhaltige Politik \u2013, sie k\u00f6nnen Schulden \nabbauen und damit Handlungsspielr\u00e4ume zur\u00fcckgewin-\nnen. Eine kontinuierliche Entwicklung der Finanzaus-\ngleichsmasse ist gesichert und soll auch in Zukunft \ngesichert werden. Ich bitte Sie deshalb um Ihre Zustim-\nmung zu diesem Gesetz. Unsere kommunalen Partner \nwerden es uns danken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nHerr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Vor uns liegt ein \u00e4u\u00dferst \n\u00fcberschaubares, dennoch schwergewichtiges Gesetz mit \neinem pr\u00e4gnanten und f\u00fcr uns zustimmungsf\u00e4higen Inhalt, \ndas eigentlich nur einer kurzen Rede bedarf. \n\nEs ist eine Uraltforderung der Linksfraktion \u2013 damals \nnoch PDS \u2013, dass die Abrechnung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes im kommunalen Finanzausgleich im Interesse \nder Haushaltstransparenz der Kommunen m\u00f6glichst zeit-\nnah erfolgen soll. Ich darf an die Rede meines Kollegen \nSebastian Scheel zur 2. Lesung des gegenw\u00e4rtig noch \ng\u00fcltigen Finanzausgleichsgesetzes erinnern. \n\nAls sich nun im Fr\u00fchsommer 2007 abzeichnete, dass sich \naufgrund der guten Steuerentwicklung ein positiver \n\nAbrechnungsbetrag in dreistelliger Millionenh\u00f6he f\u00fcr die \nSt\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise ergibt, haben kommu-\nnale Spitzenverb\u00e4nde erwartungsgem\u00e4\u00df \u2013 sage ich \u2013 auf \neine vorzeitige Abrechnung des ihnen auf Euro und Cent \nohnehin per Gesetz zustehenden Geldes gedrungen. Wir \nhaben diese Forderung seinerzeit sofort und aus gutem \nGrund unterst\u00fctzt, denn jeder wei\u00df, dass die kommunalen \nKassen trotz gegenw\u00e4rtig etwas reichlich flie\u00dfender \nGewerbesteuereinnahmen und anderer Einnahmen nach \nwie vor \u2013 ganz \u00fcberwiegend jedenfalls \u2013 klamm sind, um \ndas einmal sehr dezent auszudr\u00fccken. \n\nFast alle Kommunen haben Haushaltskonsolidierungs- \noder gar Haushaltssicherungskonzepte. Entwarnung ist \nbei Weitem noch nicht zu geben. \n\nWenn nun die Staatsregierung jetzt endlich dieses ver-\nn\u00fcnftige Vorhaben per \u00c4nderungsgesetz im FAG umsetzt, \nwerden wir dem zustimmen. Es geht hier nicht um Pea-\nnuts, sondern um 122,1 Millionen Euro zuz\u00fcglich der \n54 Millionen Euro aus dem Bedarfstopf, der umgeschich-\ntet werden soll. Auch das ist kein Geschenk der Staatsre-\ngierung \u2013 das ist ganz deutlich zu sagen \u2013, sondern das \nsind schlicht und einfach kommunale Gelder, die jetzt \npraktisch einem neuen kommunalen Verf\u00fcgungszweck \nzugeordnet werden. Das ist ein kleiner, aber nicht zu \nuntersch\u00e4tzender Beitrag f\u00fcr eine kontinuierliche kom-\nmunale Finanzausstattung. \n\nJubelschreie \u00fcber die angeblich so gute Finanzausstat-\ntung, Kollege R\u00f6\u00dfler, sollten dennoch nicht aufkommen. \nIch wundere mich auch, dass Sie den Mut haben, am \nFreitag eine Aktuelle Debatte zur Finanzausstattung hier \nanzuzetteln. Da k\u00f6nnen wir noch einmal \u00fcber einige \nstrukturelle Probleme, die die Staatsregierung und auch \ndie Koalitionsfraktionen seit Jahr und Tag vor sich her-\nschieben und nicht zu l\u00f6sen bereit sind, sprechen. Das ist \naber erst am Freitag. \n\nGestatten Sie mir gleich noch ein paar S\u00e4tze zum \u00c4nde-\nrungsantrag der GR\u00dcNEN; da muss ich das nachher nicht \nmachen. \n\nDie GR\u00dcNEN wollen 54 Millionen Euro nicht verausgab-\nter Mittel aus den Bedarfszuweisungen den Kommunen \njetzt nicht geben, sondern in den sogenannten Stabilisie-\nrungsfonds einspeisen und im \u00dcbrigen das Gesetz nicht \nzum 01.01.2008, sondern erst ein halbes Jahr sp\u00e4ter mit \nBeginn der Kreisgebietsreform in Kraft treten lassen. \n\nIch m\u00f6chte die Probleme, die sich die GR\u00dcNEN-Fraktion \nmit ihrem \u00c4nderungsantrag zu l\u00f6sen vornimmt, \u00fcberhaupt \nnicht abstreiten. Diese Probleme gibt es. Wir haben hier \nlange genug \u00fcber Bugwellen gesprochen. Dazu muss man \neinen Mechanismus finden. Auch die Linksfraktion will \nsehr gr\u00fcndlich \u00fcber den vorgeschlagenen Stabilisierungs-\nfonds der GR\u00dcNEN nachdenken. Wir wollen aber keinen \nL\u00f6sungsversuch aus dem schnellen Halt heraus, vor allem \nnicht mit der Absolutheit der Begr\u00fcndung der GR\u00dcNEN-\nFraktion, die s\u00e4chsischen Kommunen verzapften ohnehin \nnur Unsinn \u2013 ich verk\u00fcrze einmal etwas \u2013, w\u00fcrden regel-\nrecht nach F\u00f6rdergeldern gieren und schmissen sie in \nsogenannten Investitionsfiebern zum Fenster hinaus. Ich \n\n 7524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\njedenfalls beobachte manchen kommunalen Unsinn \u2013 das \nsei zugegeben \u2013, aber diese Leichtfertigkeit, die man in \nden Neunzigerjahren fl\u00e4chendeckend beobachten konnte, \nhat \u00fcberwiegend einem Lernprozess Platz gemacht. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Quatsch!) \n\nMan \u00fcberlegt nicht nur die Investitionskosten, sondern \nauch die Betriebskosten, und stellt Gesamtbetrachtungen \nan. \n\nWir wollen die vielf\u00e4ltigen strukturellen Probleme im \nkommunalen Finanzausgleich regeln. Das sind sehr viel \nmehr, als die GR\u00dcNE-Fraktion benennt. F\u00fcr uns geh\u00f6rt \ndazu zum Beispiel die aufgabenbezogene Ausgestaltung \ndes horizontalen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes und die \nEinbeziehung aller Einnahmen des Freistaates Sachsen in \nden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, was bekanntlich jetzt \nnicht so ist. F\u00fcr uns geh\u00f6ren dazu eine gr\u00fcndliche \u00dcber-\narbeitung der Hauptansatzstaffeln sowie die Errichtung \neines Fonds f\u00fcr \u00fcberregionale Investitionsbedarfe und die \nImplementierung eines Zentrale-Orte-Ansatzes. \n\nAll diese komplizierten Dinge wollen wir im Paket \nregeln. Daf\u00fcr wird der kommende Doppelhaus-\nhalt 2009/2010 eine gute Gelegenheit sein, wobei wir \ndarauf dr\u00e4ngen, dass die anstehenden Grundsatzentschei-\ndungen zum kommunalen Finanzausgleich rechtzeitig im \nS\u00e4chsischen Landtag besprochen werden und wir nicht \nwieder, wie es in den vergangenen Jahren immer wieder \nvorkam, mit einem fertigen Kompromisspapier aus dem \nFAG-Beirat \u201ebegl\u00fcckt\u201c werden, dem nur noch per Akk-\nlamation zuzustimmen ist. \n\nWir fordern, dass bei diesen Grundsatzentscheidungen \neine rechtzeitige parlamentarische Debatte gef\u00fchrt und \ndanach \u00fcber die Einzelheiten diskutiert wird. So viel zu \ndem vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Dass die Finanzkraft der Kommu-\nnen nicht unerheblich abh\u00e4ngig ist von dem, was wir den \nKommunen \u00fcber Mittelzuwendungen im Rahmen des \nFAG zuweisen, ist schon des \u00d6fteren in diesem Hohen \nHaus besprochen worden, denn bekanntlich muss die \nFinanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen grunds\u00e4tz-\nlich durch das FAG sichergestellt werden. \n\nDurch den in Sachsen geltenden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz ist die Entwicklung des Finanzausgleichs auch immer \nSpiegel der allgemeinen Einnahmeentwicklung des \nFreistaates. Die schwierige Einnahmesituation vergange-\nner Jahre blieb daher nicht ohne Folgen auf die finanzielle \nAusgestaltung des FAG. Besonders hart traf dies die \nGemeinden im Rahmen der m\u00f6glichen Investitionszu-\nwendungen. Ich m\u00f6chte auch in Erinnerung rufen, dass \ngerade die Koalition versucht hat, den Engpass der \n\nMittel\u00fcberweisung, der im letzten FAG nur m\u00f6glich war, \nnoch einmal durch 275 Millionen Euro neu zu gestalten, \ndie zus\u00e4tzlich im Haushalt f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wurden. Allerdings \u2013 auch das haben die \nletzten Jahre gezeigt \u2013 ist die schwierige finanzielle \nSituation s\u00e4chsischer Kommunen auch durch Faktoren \nbeeinflusst worden wie die Einf\u00fchrung von Hartz IV oder \nden demografischen Faktor. \n\nNat\u00fcrlich ist es umso erfreulicher, wenn die Einnahme-\nsituation des Freistaates sich anders gestaltet und damit \nein Silberstreif f\u00fcr die Kommunen zu sehen ist. Ich finde \nes durchaus gerechtfertigt, dass \u2013 wie es auch meine \nVorredner betont haben \u2013 wir die M\u00f6glichkeit nutzen, \nvorzeitig f\u00fcr das Jahr 2008 eine Gl\u00e4ttung bei den Kom-\nmunen zu erm\u00f6glichen und die in Rede stehenden \n122 Millionen Euro vorzeitig f\u00fcr das Jahr 2008 zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Dazu muss man sagen, dass die \nEinnahmen der Kommunen sehr differenziert zu betrach-\nten sind und in den vergangenen Jahren oftmals nur durch \nErh\u00f6hung der Hebes\u00e4tze beg\u00fcnstigt wurden. Die Kolle-\ngen, die in den kreisfreien St\u00e4dten Stadtr\u00e4te sind, wissen, \nwovon wir reden. Gleichzeitig sind sp\u00fcrbare Steuerkraft-\nzuw\u00e4chse im kreisangeh\u00f6rigen Raum nur bei wenigen \nGemeinden zu verzeichnen. \n\nNun sollten wir uns davor h\u00fcten zu denken \u2013 auch das \nhatten meine Kollegen bereits benannt \u2013, dass wir den \nKommunen gro\u00dfartige Geschenke verteilen. Es ist Geld, \ndas ihnen zusteht. In diesem Rahmen ist es schwierig, \nverehrte Kollegin Hermenau, \u00fcber Ihren \u00c4nderungsantrag \nzu sprechen, n\u00e4mlich mitten im Verfahren, wenn die \nDinge mit den Gemeinden schon abgesprochen sind, \neinen anderen Tatbestand mit einzubeziehen. Auch meine \nFraktion h\u00e4lt es f\u00fcr g\u00fcnstiger, diesen Sachverhalt im \nkommenden Jahr bei den Haushaltsberatungen mit zu \nbetrachten und inhaltlich, sachlich und fachlich mit den \nKommunen zu diskutieren. \n\nLassen Sie mich noch auf eines hinweisen: Richtig ist, \ndass wir uns bei diesem Einmaleffekt nicht ausruhen \nk\u00f6nnen. Ich verweise in diesem Zusammenhang noch \neinmal ausdr\u00fccklich auf den Koalitionsvertrag. Dort steht, \ndass von den Fraktionen eine \u00dcberpr\u00fcfung der Finanz-\nausgleichsbeziehungen gefordert wurde. Ich glaube, das \nhaben wir in den letzten Wochen noch einmal deutlich \ngegen\u00fcber dem Finanzministerium artikuliert. Uns war \nklar, dass die Vereinbarungen des Koalitionsvertrages \nnoch nicht im letzten FAG umgesetzt werden konnten. \nAllerdings erwarten wir, dass erste Ergebnisse und die \nweitere Vorgehensweise sowohl im FAG-Beirat als auch \nin den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen beraten werden, sodass \ndas Parlament eingebunden ist. \n\nDringend geboten ist neben der Novellierung, dass \naufgrund der Verwaltungs- und Funktionalreform \u00fcber \ndiesen Aufgabenkomplex, der zus\u00e4tzlich auf die Kommu-\nnen zukommt, einnahme- wie ausgabeseitig im Rahmen \ndes FAG zuk\u00fcnftig neu nachgedacht werden muss. \n\nEinige weitere Aspekte hat Kollege Friedrich genannt, \nsodass ich es nicht wiederholen muss. Dr. R\u00f6\u00dfler hat \n\n 7525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nbereits gesagt, dass die Kommunen darauf warten, im \nDezember schon die Chance zu haben, dies in ihren \neigenen Haushalt mit einzustellen und die Haushaltspla-\nnung f\u00fcr 2008 sicherer zu machen. So positiv dieser \nKontext sein mag, m\u00fcssen wir dennoch ausf\u00fchrlich \u00fcber \nzuk\u00fcnftige FAG-Finanzstr\u00f6me und -verteilungen nach-\ndenken, um f\u00fcr die Zukunft besser gewappnet zu sein. \n\nEs ist wichtig, dass dieses Gesetz heute verabschiedet \nwird, damit bei den Kommunen f\u00fcr 2008 Sicherheit \nbesteht. Es war auch richtig, diese Dinge im Plenum zu \nbehandeln, weil es sich mit 170 Millionen Euro um keine \nkleine Summe handelt, sondern um ein Ma\u00df, das Kom-\nmunen hilft, Investitionen f\u00fcr die Zukunft zu decken. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Hinter dem vorliegenden \nGesetzentwurf steckt der schlichte Sachverhalt, dass die \nKommunen nach einem einfachen Rechenschema Geld \nvom Freistaat zu bekommen haben und dass der Freistaat \ndieses bereits 2008 anstatt, wie im Finanzausgleichgesetz \nvorgeschrieben, erst 2009 auszahlen m\u00f6chte. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird meine Fraktion daf\u00fcr stimmen, \ndass die Kommunen dieses Geld, das ihnen zusteht, \ntats\u00e4chlich ein Jahr fr\u00fcher bekommen, wie es auch zwi-\nschen dem Finanzministerium und den Kommunen bzw. \nihren Spitzenverb\u00e4nden vern\u00fcnftigerweise abgesprochen \nwurde. So weit, so gut, meine Damen und Herren. \n\nDas Einzige, was uns als NPD-Fraktion st\u00f6rt, ist, dass wir \nim Landtag in puncto kommunaler Finanzausgleich \nimmer nur \u00fcber Dinge abstimmen, die sich aus der Ma-\nthematik des vertikalen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes \nergeben. Viel zu entscheiden gibt es f\u00fcr das Parlament in \nder Regel nicht, jedenfalls nicht, nachdem die entschei-\ndende Schl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe, auf die es beim Finanzausgleich \nankommt, unter das parlamentarische Tabu gestellt und \nder Diskussion im Landtag entzogen worden ist. \n\nIch spreche von der Aufteilung der verf\u00fcgbaren Finanz-\nmasse zwischen dem Freistaat und den Kommunen. Das \nVerh\u00e4ltnis betr\u00e4gt 64 zu 36 %. Daraus ergibt sich das \nmeiste im Finanzausgleich, insbesondere die Verbundquo-\nte und die Finanzausgleichsmasse. \n\nTrotzdem werden diese rein mechanisch berechneten \nGr\u00f6\u00dfen im Landtag bei jedem Haushalt feierlich be-\nschlossen. Ist es nicht etwas albern, meine Damen und \nHerren: Gr\u00f6\u00dfen zu beschlie\u00dfen, die sich mechanisch \nberechnen lassen, w\u00e4hrend die Berechnungsgrundlage, \nauf die es ankommt, \u00fcberhaupt nicht diskutiert, geschwei-\nge denn zur Abstimmung gestellt wird? Die Festlegung \ndieser Berechnungsgrundlage, also wie viel Prozent der \nFreistaat und wie viel Prozent die Kommunen von der in \nSachsen verf\u00fcgbaren Finanzmasse bekommen sollen, ist \nin der Tat eine eminent wichtige politische Entscheidung. \n\nWie viel Geld braucht die zentrale Staatsverwaltung, um \nihre Funktionen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen? Wie viel Geld bleibt \nf\u00fcr die oft Not leidenden Kommunen \u00fcbrig, damit diese \ndas flache Land erhalten k\u00f6nnen und nicht gro\u00dfe Teile \ndavon implodieren? \n\nOder muss man andersherum fragen: Wie viel Geld \nbrauchen die Regionen, damit sie \u00fcberleben k\u00f6nnen und \nihre Bewohner nicht irgendwann zwangsevakuiert werden \nm\u00fcssen, wie jetzt erstmalig geschehen? Wie viel Geld \nbleibt f\u00fcr die zentrale Verwaltung \u00fcbrig? \n\nMit diesen Fragen, egal wie man sie stellt, befassen wir \nuns im Landtag nicht. Sie werden im sogenannten Beirat \nf\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich unter dem Vorsitz \neines Vertreters des Finanzministeriums behandelt und \ndort praktisch entschieden. Ge\u00e4ndert hat sich am Finanz-\nmassenverh\u00e4ltnis seit Jahren nichts. Es liegt nach wie vor \nbei den 64 zu 36 % zugunsten des Freistaates. \n\nIch will diese Angelegenheit heute nicht weiter vertiefen, \nmeine Damen und Herren, denn ich wei\u00df, dass sie \u00fcber \ndiese Sache, die heute zur Entscheidung ansteht, weit \nhinausgeht. Ich m\u00f6chte nur noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass der Landtag meines Erachtens hierbei ein \nernstes Problem hat, ein demokratisches, was die Budget-\nhoheit des Parlamentes angeht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Gute Nachrichten, lieber Herr \nStaatsminister: Die FDP-Fraktion wird dem vorliegenden \nGesetzentwurf zustimmen. Das ist sicherlich kein Wun-\nder: Mit 32 B\u00fcrgermeistern in Sachsen \u2013 in 14 Tagen \nkommt mit Mirko Ernst in Oberwiesenthal noch ein \nB\u00fcrgermeister hinzu \u2013 und mit circa 588 kommunalen \nMandaten haben wir ja eine gewisse N\u00e4he zur Kommu-\nnalpolitik in Sachsen. \n\nIch glaube schon, dass wir als FDP-Fraktion wissen, wo \nden St\u00e4dten und Gemeinden in diesem Land der Schuh \ndr\u00fcckt. Deswegen findet traditionell alles die Zustimmung \nder FDP, was gut f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kommunen ist. \nAlles, was die kommunale Selbstverwaltung st\u00e4rkt, und \nalles, was unsere Kommunen st\u00e4rker macht \u2013 das sehen \nwir auch in dieser Gesetzesinitiative \u2013, wird von uns \nmitgetragen. \n\nEuphorie \u2013 darin unterscheiden wir uns von Herrn R\u00f6\u00dfler \ndann doch ein wenig \u2013 kommt bei der FDP-Fraktion aber \nnicht auf. Denn man darf eines nicht vergessen: Dasselbe \nLand, das jetzt Weihnachtsmann spielt und den SSG und \ndem Landkreistag an den Gabentisch bittet, die Briefta-\nsche \u00f6ffnet und Scheine verteilt, hat mit daf\u00fcr gesorgt, \ndass den Kommunen an vielen Stellen das Geld fehlt. Ich \nm\u00f6chte nur an die mit den Stimmen Sachsens beschlosse-\nne Mehrwertsteuererh\u00f6hung zum 1. Januar 2007 erinnern. \nDiese Erh\u00f6hung trifft nicht nur unsere B\u00fcrgerinnen und \n\n 7526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nB\u00fcrger ganz erheblich, sondern auch die s\u00e4chsischen \nKommunen. Da die Kommunen f\u00fcr Bauleistungen, f\u00fcr \nWarenbeschaffung und f\u00fcr Dienstleistungen Dritter seit \nJahresbeginn einen um 3 % h\u00f6heren Steuersatz zahlen \nm\u00fcssen, ohne dass sie im Gegensatz zu privaten Unter-\nnehmen dieses Geld als Vorsteuer abziehen k\u00f6nnen, \nbedeutet das, dass die Finanzbelastung f\u00fcr alle St\u00e4dte und \nGemeinden in Sachsen gr\u00f6\u00dfer geworden ist. Von diesen \n176,1 Millionen Euro, die im vorliegenden Gesetzentwurf \nverteilt werden, kann man deshalb getrost einen Teil als \nNachteilsausgleich f\u00fcr die im Januar 2007 vorgenommene \nMehrwertsteuererh\u00f6hung bezeichnen. \n\nEs bleibt festzustellen, dass die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nauch Druck auf die \u00f6ffentlichen Kassen in Sachsen \nausge\u00fcbt hat. Daf\u00fcr tragen all diejenigen Verantwortung, \ndie dieser Mehrwertsteuererh\u00f6hung zugestimmt haben. \nSachsen hat das leider auch getan, meine Damen und \nHerren. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nAuch die unsinnige Unternehmensteuerreform wird zu \nEinnahmeverlusten f\u00fchren, zumindest dann, wenn ich der \nAntwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage \nmeiner Kollegin Antje Hermenau glauben darf. Ich \nglaube, in der Antwort auf die Kleine Anfrage ist die Rede \ndavon, dass die Kommunen in Sachsen mit 26 Millio-\nnen Euro Steuermindereinnahmen rechnen m\u00fcssen. Bei \nden Kosten der Unterkunft droht den Kommunen in \nSachsen ebenfalls \u00c4rger, wenn sich Herr Steinbr\u00fcck, wie \nich es gelesen habe, durchsetzt und die Bundesbeteiligung \nreduziert. Dann d\u00fcrften auf die s\u00e4chsischen Kommunen \nim n\u00e4chsten Jahr Mehrbelastungen in H\u00f6he von \n30 Millionen Euro zukommen. Das d\u00fcrfen wir bei aller \nEuphorie \u00fcber das FAG nicht vergessen. \n\nNicht vergessen d\u00fcrfen wir auch das Finanzdesaster  \nder Sachsen LB. Der Dresdner Finanzb\u00fcrgermeister \nHartmut Vorjohann hat neulich im Dresdner Stadtrat \u2013 ich \nglaube, auf Nachfrage der GR\u00dcNEN \u2013 vorgerechnet, dass \ner selbst mit j\u00e4hrlichen Einnahmeverlusten von rund \n1,5 Millionen Euro rechnet, in Leipzig spricht man von \n4 Millionen Euro, in anderen St\u00e4dten und Kreisen wird \nwohl noch gerechnet. Insofern, lieber Herr Tillich, relati-\nvieren sich die 176,1 Millionen Euro, die Sie auf den \nGabentisch legen, doch ein wenig. \n\nTrotzdem stimmen wir dem Gesetzentwurf zu. Jubelarien \ngibt es aber von uns nicht zu h\u00f6ren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Um es gleich am Anfang zu sagen, \ndamit keine Missverst\u00e4ndnisse und Falschinterpretationen \nauftauchen: Das Geld, von dem hier die Rede ist, diese \nrund 180 Millionen Euro, stehen den Kommunen in \n\nSachsen zu, und zwar bis auf den letzten Cent. Das sehen \nwir genauso. \n\nWas allerdings \u00fcberrascht, ist der Zeitpunkt; dieser ist \nschon \u00fcberraschend. Ganz offensichtlich handelt es sich \nhierbei um ein klassisches politisches Gesch\u00e4ft. Die \nbittere Pille Verwaltungsreform muss geschluckt werden \nund diese rutscht mit 180 Millionen Euro etwas leichter. \nVielleicht gibt es bei der einen oder anderen Kommune \nein wenig Kompensation f\u00fcr Einnahmeausf\u00e4lle aufgrund \ndes Verkaufs der Sachsen LB. Aber das ist mit den Zahlen \nnicht deckungsgleich. \n\nAuf jeden Fall steht dieser Geldregen in engem zeitlichem \nZusammenhang mit den Landrats- und Kommunalwahlen \nMitte des Jahres 2008 im Zuge der Verwaltungsreform. \nDas muss man einfach so sagen. Finanzpolitisch notwen-\ndig ist dieser zus\u00e4tzliche Geldsegen derzeit nicht. Im \nVergleich stehen die Kommunen relativ gut da. Schon \nohne diese Auszahlung, von der heute die Rede ist, \nsteigen die allgemeinen Deckungsmittel der Kommunen \nim Jahre 2008 im Vergleich zu 2007 um mindestens \n50 Millionen Euro an. \n\nDie Finanzierungssalden der Kommunen sind seit dem \nJahre 2004 positiv und liegen inzwischen \u00fcber dem \ngesamtdeutschen Durchschnitt. Das ist sehr erfreulich, \naber wiederum frage ich: Warum jetzt dieser Geldregen? \n\nDeshalb wollen wir einen Teil dieses Geldes zur\u00fcckhalten \nund verzinst anlegen, denn f\u00fcr die Kommunen werden \nauch wieder schlechtere Zeiten anbrechen, zum Beispiel \nwenn die Konjunktur schlechter l\u00e4uft, aber nicht nur \ndeshalb. In den n\u00e4chsten Jahren gehen die Einnahmen der \nKommunen unabh\u00e4ngig von der Konjunktur weiter \nzur\u00fcck. Die Solidarit\u00e4tsgelder werden weiter r\u00fcckl\u00e4ufig \nsein. Es gibt aufgrund der demografischen Entwicklung \nweniger Mittel aus dem L\u00e4nder-Finanzausgleich. Herr \nTillich hat in den letzten Tagen in den Medien dazu ein \npaar Ausf\u00fchrungen gemacht. Au\u00dferdem wei\u00df man als \nFinanzpolitiker, dass unser kommunales Finanzaus-\ngleichsgesetz in der Ausgestaltung so ist, dass prozykli-\nsches kommunales Ausgabeverhalten verst\u00e4rkt wird. Man \nwei\u00df, dass bei einer guten Konjunktur die kommunalen \nInvestitionen aufgrund dieses Zusammenhangs nach oben \ngehen und bei einer schlechten Konjunktur brechen die \nkommunalen Investitionen zusammen und versch\u00e4rfen \ndas Problem, denn die Kommunen sind mit circa 60 % an \nden \u00f6ffentlichen Investitionen beteiligt. \n\nWir wollen diese Berg-und-Tal-Fahrt, die Verst\u00e4rkung der \nkonjunkturellen H\u00f6hen und Tiefen endlich anfangen zu \ngl\u00e4tten. Dazu muss man jetzt etwas ansparen, denn das \nGeld flie\u00dft jetzt. Wir wollen die Senken auff\u00fcllen, die \nBergspitzen kappen und damit eine gewisse langfristige \nBerechenbarkeit der kommunalen Finanzen sicherstellen. \nDas halte ich f\u00fcr ein gutes Anliegen. Ich habe auch \ngeh\u00f6rt, dass die Idee an sich von einigen Kollegen hier \naufgenommen worden ist. Nat\u00fcrlich haben wir uns in \nDeutschland umgeschaut: Wo kann man etwas dazuler-\nnen? In Rheinland-Pfalz kann man in dieser Frage etwas \ndazulernen. Der Stabilit\u00e4tsfonds Rheinland-Pfalz kann \n\n 7527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nnicht eins zu eins \u00fcbernommen werden. Sachsen hat \nandere Regelungen und Mechanismen in seinem KFAG. \nAber die Idee funktioniert nat\u00fcrlich trotzdem. \n\nWenn wir das Geld jetzt zur\u00fccklegen, die Diskussion um \ndie Details der Ausgestaltung im Fr\u00fchjahr in Ruhe f\u00fchren \n\u2013 dann kann Herr Friedrich alle seine Punkte einbringen \nund Frau Weihnert kann alle ihre Punkte einbringen \u2013 und \nsie im Herbst nach der Strukturreform umsetzen, dann \nfinde ich \u00fcberhaupt nicht, dass unser \u00c4nderungsantrag \nIhre ganzen Bem\u00fchungen in irgendeiner Art und Weise \naufh\u00e4lt oder torpediert. Die Eckpunkte f\u00fcr einen solchen \nFonds haben wir in der Antragsbegr\u00fcndung dargelegt. Wir \nschlagen vor, dass wir jetzt damit beginnen und jetzt das \npolitische Bekenntnis zur Fondsidee abgeben, und nicht in \ndie mittelfristige Finanzplanung, wie gestern erfolgt, \naktuell hineinschreiben, man meine es doch ernst mit dem \nFonds. Wir wollen, dass Sie Taten folgen lassen, und eine \nerste Speisung w\u00e4re eine solche Tat. \n\nDie gr\u00fcndliche Debatte ist davon unbenommen, das Geld \ngeht den Kommunen ja nicht verloren, es wird meiner \nMeinung nach verzinst angelegt, und dann hat man es \neben auch da und kann in Ruhe \u00fcber Ausgestaltung \ndiskutieren. Man entgeht dem Verdacht, dass es einen \nBestechungsversuch bei der Verwaltungsreform gibt, und \nich finde, einen besseren Zeitpunkt als jetzt, Einnahmen-\n\u00fcbersch\u00fcsse zu nutzen, die man bereits hat \u2013 und das sind \ndiese 54 Millionen Euro \u2013, gibt es nicht. Im n\u00e4chsten Jahr \nbereits kann es wieder anders aussehen. Sie haben schon \nein paar Gefahren genannt. Ich bin der Meinung, man \nmuss den Zeitpunkt von Mehreinnahmen nutzen, um sich \netwas verzinst zur\u00fcckzulegen und damit die Weichen f\u00fcr \neinen gegl\u00e4tteten Investitionsverlauf in den s\u00e4chsischen \nKommunen zu stellen und nicht diese holterdiepolter \nBerg-und-Tal-Fahrt zu machen \u2013 immer abh\u00e4ngig von der \nkonjunkturellen Lage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Frau Weihnert, \nSie haben recht zu formulieren, dass der kommunale \nFinanzausgleich in den kommenden Jahren vor gro\u00dfen \nAnforderungen stehen wird und wir deswegen \u00fcber diesen \nFinanzausgleich im n\u00e4chsten Jahr intensiv werden spre-\nchen m\u00fcssen. Gleichzeitig habe ich Sie aber hoffentlich \nrichtig verstanden, dass wir uns nach wie vor darin einig \nsind, dass die Auswirkungen der Verwaltungs- und Funk-\ntionalreform, so wie es im Gesetzentwurf vorgeschlagen \nworden ist, mittels des Mehrbelastungsausgleiches abge-\ndeckt werden. Das ist zumindest unserer Auffassung nach \nnicht Inhalt der zuk\u00fcnftigen FAG-Gespr\u00e4che, sondern es \nwird jetzt im Gesetzesvorhaben mit ber\u00fccksichtigt. \n\nWir werden nach neuen Wegen suchen m\u00fcssen, \nFrau Hermenau bzw. alle anderen Redner, die dies ange-\nsprochen haben, wie wir Schwankungen im Finanzaus-\ngleich begegnen k\u00f6nnen, um eine kontinuierliche Ent-\nwicklung der Schl\u00fcsselmasse zu gew\u00e4hrleisten. Aber, \nFrau Hermenau, es war nicht Ihre Idee allein, sondern \nmein Amtsvorg\u00e4nger, Kollege Dr. Metz, hat mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden seit Juli \u00fcber dieses \nGesetz, wor\u00fcber Sie heute zu beschlie\u00dfen haben, gespro-\nchen, und genau dort ist im Protokoll miteinander verein-\nbart worden, dass man \u00fcber ein Gl\u00e4ttungsinstrument \nnachdenken will, wie man dieses f\u00fcr die Zukunft gestaltet, \num Spitzen und T\u00e4ler zu vermeiden. \n\nDeshalb, Frau Hermenau, ist das, was heute zum Be-\nschluss vorgelegt worden ist, ein erster Schritt in diese \nRichtung: im Jahr 2008 gro\u00dfe Spr\u00fcnge zu vermeiden, \nIhnen dieses heute im FAG zum Beschluss vorzulegen \nund bestimmte Betr\u00e4ge bereits vorzuziehen. Denn Sie \nwissen, dass wir in der Vergangenheit hohe Abrechnungs-\nbetr\u00e4ge zugunsten des Landes hatten. Diese Betr\u00e4ge \nhaben die Kommunen auch erheblich gefordert. Sie \nmussten in den Jahren 2002 bis 2005 die \u00fcberzahlten \nMittel an das Land zur\u00fcckzahlen \u2013 deshalb dieses ge-\nmeinsame Anliegen \u2013, und ich freue mich, dass auch die \nOpposition bereit ist, uns dabei zu unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass der kommu-\nnalen Ebene diese Bugwelle \u2013 das ist ein Begriff, den man \ndurchaus gewohnt ist \u2013 durch kr\u00e4ftig steigende Steuerein-\nnahmen auf der kommunalen Seite r\u00fcckzahlbar geworden \nist. Die Steuereinnahmen auf der kommunalen Ebene \nhaben sich von 1,35 Milliarden Euro im Jahr 2002 auf \nimmerhin 1,96 Milliarden Euro im Jahr 2006 entwickelt. \nZus\u00e4tzlich konnten die Kommunen mit einem Darlehen in \nH\u00f6he von insgesamt 200 Millionen Euro durch das Land \nunterst\u00fctzt werden; und durch eine gemeinsame Kraftan-\nstrengung haben wir erreicht, dass diese Bugwelle der \nAbrechnungsbetr\u00e4ge inzwischen abgetragen ist. Bei all \ndem haben wir uns bem\u00fcht, f\u00fcr die allgemeinen De-\nckungsmittel eine berechenbare und kontinuierliche \nEntwicklung sicherzustellen. Ich denke, dies ist auch im \nZusammenwirken aller Partner erreicht worden. \n\nIn den k\u00fcnftigen Jahren werden wir vor \u00e4hnliche Heraus-\nforderungen gestellt. Zum einen wird die durch die \nAbrechnungsbetr\u00e4ge niedrig gehaltene Schl\u00fcsselmasse \nauf ein Normalniveau zur\u00fcckgef\u00fchrt. Zudem sind nun-\nmehr Abrechnungsbetr\u00e4ge zugunsten der Kommunen zu \nerwarten. Zum anderen werden sich langfristig der Bev\u00f6l-\nkerungsr\u00fcckgang und die Abschmelzung der Solidar-\npaktmittel in der Finanzausstattung bemerkbar machen. \nAuch darauf hatte gerade Frau Hermenau hingewiesen. \nHierf\u00fcr m\u00fcssen wir Antworten finden, deshalb werden wir \ndas auch im n\u00e4chsten FAG tun. \n\nDer erste Schritt hierzu liegt Ihnen heute mit dem Vor-\nschlag zur Beschlussfassung vor. Wir wollen den Abrech-\nnungsbetrag, der in H\u00f6he von 122 Millionen Euro aus \ndem Jahr 2006 zugunsten der Kommunen entstanden ist, \nzeitnah abfinanzieren. Daf\u00fcr soll bereits die Finanzaus-\n\n 7528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ngleichsmasse 2008 um diesen Betrag angehoben werden. \nDer Betrag flie\u00dft ausschlie\u00dflich den sogenannten Schl\u00fcs-\nselzuweisungen zu. Zus\u00e4tzlich werden im Jahr 2008 \n54 Millionen Euro aus dem Ausgleichsstock, die f\u00fcr \ndiesen Zweck zurzeit nicht ben\u00f6tigt werden, in die \nSchl\u00fcsselmasse umgeschichtet; denn diese Mittel stehen \nden Kommunen zu und sollen in den Haushaltskreislauf \nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Dies haben wir auch im Haushalts- \nund Finanzausschuss so diskutiert. Herr Dr. Friedrich hat \ndarauf hingewiesen, aber auch seitens der Staatsregierung \nwurde dies ausreichend begr\u00fcndet. Deshalb halte ich \ndiesen \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN in diesem Punkt \nf\u00fcr entbehrlich. \n\nDie somit in Summe um 176 Millionen Euro erh\u00f6hten \nSchl\u00fcsselzuweisungen werden in einem Umfang von \n60 % bei den St\u00e4dten und Gemeinden und zu 10 % bei \nden Landkreisen investiv gebunden. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle noch einmal auf Kollegen Dr. R\u00f6\u00dfler verweisen \nund ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam machen, dass es gut \nist, dass auch die Kommunen verst\u00e4rkt investieren. \nLetztendlich tut es allen gut. Das ist eine Investition in die \nZukunft, und es sind notwendige Investitionen in die \nweitere Entwicklungsf\u00e4higkeit unserer Kommunen und \ndes Landes insgesamt. Damit verfolgen wir gemeinsam \u2013 \ndas hei\u00dft, die kommunale Ebene und das Land \u2013 den \nfinanzpolitischen Grundsatz, Investitionen zu st\u00e4rken und \ndamit Zukunftsvorsorge zu betreiben. \n\nWir haben uns als Land bei diesem Vorgehen einmal mehr \nals verl\u00e4sslicher Partner der Kommunen erwiesen. Dies \nzeigt auch das heutige Gesetzesvorhaben. Aber auch die \nKommunen haben mit ihrer verantwortungsvollen Ausga-\nbenpolitik in den letzten Jahren diese Partnerschaft \ngef\u00f6rdert und durch eine hohe Investitionsquote bei \nr\u00fcckl\u00e4ufiger Verschuldung ma\u00dfgeblich zum viel beachte-\nten Erfolg s\u00e4chsischer Finanzpolitik beigetragen. Der \nvorliegende Gesetzentwurf setzt diese gemeinsame Politik \nfort. \n\nIn seinem Gemeindefinanzbericht 2007 lobt der Deutsche \nSt\u00e4dtetag die von mir geschilderte Kontinuit\u00e4t im s\u00e4chsi-\nschen Zuweisungssystem sowie die konsensorientierte \nReaktion auf haushaltsrelevante Entwicklungen. Darin \nschreibt der Deutsche St\u00e4dtetag: \u201eIn Sachsen hat sich \nzwischen Land und Kommunen auf dem Politikfeld \n\u201aKommunaler Finanzausgleich\u2019 ein enger Dialog entwi-\nckelt. Auch schwierigste Finanzausgleichsprobleme \nk\u00f6nnen nicht zuletzt im Finanzausgleichsbeirat auf dem \nKompromissweg gel\u00f6st werden.\u201c \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bitte ich Sie, damit \nwir auf diesem Wege voranschreiten k\u00f6nnen, dem heute \nvorliegenden Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich schlage Ihnen \nvor, artikelweise abzustimmen. \u2013 Es gibt keinen Wider-\n\nspruch. Wir stimmen auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, \nDrucksache 4/10154, ab. \n\nIch lasse nun \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit; damit \nangenommen. \n\nIch rufe Artikel 1, \u00c4nderung des Finanzausgleichsmasse-\ngesetzes 2007/2008, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Enthaltungen! \u2013 Auch \nhier wieder Einstimmigkeit. Damit ist Artikel 1 beschlos-\nsen. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes, die \nNr. 1. Dazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nder GR\u00dcNEN vor. Wird noch mal Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich will nur auf die vorweg \ngemachten \u00c4u\u00dferungen, zum Beispiel des Ministers und \nanderer, eingehen. Die Begr\u00fcndung des Antrags spricht \nf\u00fcr sich und ich habe hier deutlich gemacht, dass es kein \nProblem ist, das Geld zur\u00fcckzulegen, zu verzinsen und \ndie Diskussion in Ruhe im Detail zu f\u00fchren. \n\nAber eines sage ich Ihnen, Herr Tillich: Sie wissen, jetzt \ngerade frisch im Amt, wie das ist, wenn der Finanzminis-\nter mehr Geld hat, als eigentlich gut sein kann. Jetzt \nstehen alle da, alle wollen jetzt etwas von Ihnen. Die Lage \nkann sich wieder \u00e4ndern. Die einzige Zeit, der einzige \nZeitpunkt, den man als Finanzminister hat, um so etwas \nwie einen Fonds anzulegen, in dem Geld angespart wird, \nist die Zeit, in der mehr Geld da ist als erwartet. \n\nDeswegen haben wir von den 180 Millionen Euro im \nPrinzip die 54 Millionen Euro abziehen wollen. Das ist \nertr\u00e4glich. Die Kommunen bekommen trotzdem etwas \nund wir legen noch etwas zur\u00fcck. Das w\u00e4re ein vern\u00fcnfti-\nges haush\u00e4lterisches Verfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Keiner. Dann lasse ich \njetzt \u00fcber diesen abstimmen. Ich rufe den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/10259, \nauf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe jetzt die Nr. 1 in der Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses auf. Wer gibt der Nr. 1 \ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen wurde die \nNr. 1 so angenommen. \n\nIch rufe Artikel 2 Nr. 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \n\u2013 Wenige Stimmenthaltungen, ansonsten mit Mehrheit \nZustimmung. \n\n 7529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nIch rufe jetzt noch einmal den Artikel 2 in G\u00e4nze, wie in \nder Beschlussempfehlung vorgeschlagen, auf. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen ist dem Arti-\nkel 2 mehrheitlich so zugestimmt. \n\nArtikel 3, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmenthaltungen wurde dem Artikel 3 mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderung gegeben hat, \nkann ich gleich in die 3. Beratung gehen und rufe jetzt das \nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen des kommunalen \nFinanzausgleichs auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde dem Gesetz-\nentwurf mit Mehrheit zugestimmt und dieser ist damit als \nGesetz beschlossen. \n\nAuch hier kommt wieder die freundliche Bitte auf unver-\nz\u00fcgliche Ausfertigung. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit verfahren wir so und ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 8. \n\nDer urspr\u00fcngliche Tagesordnungspunkt 9 wurde heute \nMorgen abgesetzt und wir kommen nun zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine \n\n(S\u00e4chsisches Tierschutzverbandsklagegesetz \u2013 S\u00e4chsTVG) \nDrucksache 4/10193, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIch bitte um die Einbringung. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Im Jahr 2002 hat Deutschland \nals erstes Land in der EU den Tierschutz als Staatsziel in \ndas Grundgesetz aufgenommen. Nachdem die Union \njahrelang eine entsprechende Verfassungs\u00e4nderung \nblockiert hatte, stimmte nach dem Bundestag im \nJahr 2002 auch der Bundesrat fast geschlossen zu. Auch \nbei der Abstimmung im Bundestag einen Monat zuvor \ngab es fast geschlossene Zustimmung. Ich erw\u00e4hne das, \nweil es auf einen breiten Konsens hinweist. \n\nMit der Verfassungs\u00e4nderung, liebe Kolleginnen und \nKollegen, wurde der Artikel 20a um drei W\u00f6rter erg\u00e4nzt: \n\u201eDer Staat sch\u00fctzt demnach die nat\u00fcrlichen Lebensgrund-\nlagen und die Tiere.\u201c Das Tier ist damit zum Rechtssub-\njekt mit Verfassungsrang geworden, \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Was?) \n\nwas auch gewisse gesetzgeberische Folgeverpflichtungen \nnach sich zieht. Insbesondere das Tierschutzgesetz ist \ndiesem hohen Rang des Tieres verpflichtet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch der EU-Reform-\nvertrag fordert mittlerweile in Artikel III-121 die Union \nund die Mitgliedsstaaten der Union auf, den Erfordernis-\nsen des Wohlergehens der Tiere als f\u00fchlende Wesen in \nvollem Umfang Rechnung zu tragen. Tierschutz als ein in \nder Verfassung verwurzelter Grundwert muss also auch in \nder Legislative ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIn der Praxis fehlt es bisher an den Umsetzungsm\u00f6glich-\nkeiten. Grund hierf\u00fcr ist, dass Tierrechte nicht stellvertre-\ntend geltend gemacht werden k\u00f6nnen. Anders als zum \nBeispiel beim Naturschutz ist bisher f\u00fcr das Tier kein \ngesetzlicher Vertreter vorgesehen. Zurzeit kann die \nVerletzung von Tierinteressen nur in strafrechtlichen \n\nAnzeigen und Verfahren verfolgt werden. Das ist einer-\nseits nicht angemessen und andererseits zeigt die Erfah-\nrung, dass solche Verfahren der Problematik h\u00e4ufig nicht \ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nAuch im Verwaltungsverfahren selbst besteht eine gravie-\nrende Ungleichheit. In der Praxis sieht dies so aus: Wird \neine Genehmigung f\u00fcr ein tierschutzrelevantes Vorhaben \nbeantragt, kann das Verfahren aus der Sicht des Tieres \nnicht \u00fcber die Ebene der beh\u00f6rdlichen Entscheidung \nhinausgehoben werden. Selbst im Falle einer konkreten \ntierschutzwidrigen Entscheidung kann mangels Klagebe-\nfugnis nicht weiter vorgegangen werden. \n\nGanz anders im umgekehrten Fall: Der Antragsteller einer \nsolchen Genehmigung hat jederzeit die M\u00f6glichkeit, bei \nAblehnung den Rechtsweg unter Berufung auf seine \nBerufs-, Eigentums- oder Wissenschaftsfreiheit zu be-\nschreiten. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das legt die \nVermutung nahe, dass die Beh\u00f6rde, um m\u00f6glichst unan-\ngreifbar zu sein und Folgeverfahren zu vermeiden, im \nZweifelsfall zugunsten des Antragstellers entscheiden \nwird. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es notwendig, mit Blick auf den \nVerfassungsrang bestimmten anerkannten Tierschutzver-\neinen Mitwirkungs- und Vertretungsrechte einzur\u00e4umen. \nDerzeit haben Vereine keine Mitwirkungsrechte in Ver-\nwaltungsverfahren. Auch eine Klagebefugnis in relevan-\nten Verfahren ist nicht gegeben, da nach der Verwaltungs-\ngerichtsordnung grunds\u00e4tzlich nur dann geklagt werden \nkann, wenn der Kl\u00e4ger in eigenen Rechten verletzt ist. \n\nIn anderen Rechtsbereichen wird dieses Problem auf dem \nWege der Stellvertretung gel\u00f6st. In diesen entsprechenden \nF\u00e4llen wird selbstverst\u00e4ndlich davon ausgegangen, dass \ndie Betroffenen Rechte haben, bei deren Umsetzung und \nDurchsetzung sie der Hilfe bed\u00fcrfen. Selbst in abstrakte-\n\n 7530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nren F\u00e4llen ist mittlerweile eine rechtliche Stellvertretung \nvorgesehen: Erstens d\u00fcrfen Verbraucherschutzverb\u00e4nde \nf\u00fcr ihre Mitglieder Klagerechte wahrnehmen und zwei-\ntens ist es auch in einem dem Tierschutz \u00e4hnlichen Gebiet \ngelungen, ein Verbandsklagerecht zu etablieren, n\u00e4mlich \nim Bereich Naturschutz. Hier gibt es seit den Achtziger-\njahren Gesetze auf Landesebene, die Mitwirkungs- und \nKlagerechte f\u00fcr Naturschutzvereine in bestimmten \u2013 \ngesetzlich genau geregelten \u2013 F\u00e4llen vorsehen. \n\nIm Jahr 2002 wurde dann eine bundeseinheitliche Rege-\nlung getroffen, die das Vereinsklagerecht im Bundesnatur-\nschutzgesetz verankert hat. Dies hat zur Folge, dass \nNaturschutzvereinen unter bestimmten \u2013 durchaus restrik-\ntiven \u2013 Bedingungen ein Einsichtsrecht im Rahmen von \nnaturschutzrelevanten Verwaltungsverfahren gew\u00e4hrt \nwird und in bestimmten F\u00e4llen ein stellvertretendes \nKlagerecht besteht. \n\nAnalog zu diesen Regelungen des Naturschutzrechts \nbietet es sich angesichts des nunmehr anerkannten beson-\nderen Schutzwertes des Tieres an, ein Verbandsklagerecht \nzu etablieren. Das muss gleichzeitig auch die logische \nFolge des Staatsziels Tierschutz sein. Sachsen w\u00fcrde sich \ndamit in eine Reihe mit einigen anderen Bundesl\u00e4ndern \nstellen, die \u00e4hnliche Vorhaben auf den Weg gebracht \nhaben. In Bremen hat der Rechtsausschuss mehrheitlich \nf\u00fcr den dortigen Entwurf votiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Anbetracht der engen \nAuswahlkriterien f\u00fcr die Anerkennung mitwirkungs- und \nklagebefugter Vereine besteht nicht die Gefahr einer zu \nerwartenden Prozessflut. Im Gegenteil: Wir haben dann \ndie Chance, dass der Sachverstand dieser kompetenten \nVereine in die Verwaltungsverfahren und die Rechtspre-\nchung einflie\u00dfen kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dort, wo Verwaltungs-\nfachleute und Juristen in Tierschutzfragen derzeit weitge-\nhend sich selbst \u00fcberlassen sind, besteht durchaus das \nInteresse an der entsprechenden Einbeziehung qualifizier-\nter Berater. \n\nZum wesentlichen Inhalt des Gesetzes: Anerkannte \nTierschutzvereine erhalten bestimmte Rechte. Zun\u00e4chst \nzur Anerkennung: Die Anerkennung f\u00fcr die Vereine wird \ndurch das Ministerium f\u00fcr Soziales erteilt. Es gibt Voraus-\nsetzungen f\u00fcr diese Anerkennung, die durchaus recht eng \nsind: Der Verein ist gemeinn\u00fctzig. Er steht jedermann \noffen. Er besteht seit mehr als drei Jahren. Das Ziel des \nVereins ist laut Satzung die F\u00f6rderung des Tierschutzes \nmindestens auf dem Gebiet Sachsens, und er erf\u00fcllt \nnat\u00fcrlich seine Aufgaben sachgerecht. Solcherart aner-\nkannte Tierschutzvereine erhalten also das Recht, sich bei \nder Planung von Rechtsvorschriften ebenso wie im \nRahmen bestimmter Genehmigungsverfahren zu \u00e4u\u00dfern \nund eingeholte Stellungnahmen einzusehen. \n\n\u00dcber dieses reine Einsichts- und \u00c4u\u00dferungsrecht hinaus \nerhalten diese Tierschutzverb\u00e4nde aber auch die M\u00f6glich-\nkeit eines Verbandsklagerechts, also eines umfassenden \nKlagerechts im Rahmen von Verwaltungsverfahren, bau- \nund immissionsschutzrechtlichen Genehmigungsverfah-\n\nren sowie von Unterlassungsanordnungen nach \n\u00a7 16a Tierschutzgesetz. Voraussetzung f\u00fcr eine solche \nKlage ist der Versto\u00df gegen eine Rechtsvorschrift, die \nzumindest auch den Schutz von Tierschutzbelangen \nbezweckt. Der Katalog der von anerkannten Vereinen \nangreifbaren Verwaltungsentscheidungen orientiert sich \ndabei an wesentlichen Genehmigungen aus dem Tier-\nschutzgesetz. Das sind unter anderem Erteilung von \nAusnahmen und Genehmigungen nach dem Tierschutzge-\nsetz beim Schlachten ohne Bet\u00e4ubung, beim K\u00fcrzen von \nK\u00f6rperteilen, bei der Verwendung von Wirbeltieren f\u00fcr \nTierversuche, beim Z\u00fcchten, Halten, Zurschaustellen, \nAusbilden, Handeln und Bek\u00e4mpfen von Wirbeltieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe noch ein \nBeispiel zur Veranschaulichung. Sie k\u00f6nnen sich viel-\nleicht daran erinnern, dass sich der Landtag vor Kurzem \nmit einer Petition befasst hat, und zwar ausnahmsweise \ndirekt hier im Plenum. Dazu wurde diese Petition aus der \nSammeldrucksache herausgenommen, und Frau Simon \nhat dazu gesprochen. \n\nGegenstand dieser Petition war die Unt\u00e4tigkeit des Le-\nbensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4ramtes im Bereich \nElbe/Elster. Das Amt war von einem Tierschutzverein und \nvon mehreren B\u00fcrgern auf die tierschutzwidrige Haltung \nzweier Doggen hingewiesen worden, worauf dieses Amt \nbestimmte Auflagen und Anordnungen erlie\u00df. Das betraf \nden Bau von Schutzh\u00fctten und \u00c4hnliches. Nachdem der \nHalter die Haltungsbedingungen nicht \u00e4nderte, wiederhol-\nte das zust\u00e4ndige Amt seine Forderungen \u00fcber einen \nZeitraum von fast einem Jahr immer wieder, ohne jedoch \nKonsequenzen zu ziehen. Dieses Verhalten des betreffen-\nden Amtes hatte tragische Auswirkungen f\u00fcr die beiden \nHunde. Erst eine Dienstaufsichtsbeschwerde beim \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales konnte das zust\u00e4ndige Amt \nzur Durchsetzung der Auflagen in Gang setzen. Das war \nzu sp\u00e4t f\u00fcr die Tiere. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! H\u00e4tte in diesem Fall ein \nVerbandsklagerecht bestanden, h\u00e4tte schon allein deshalb \ndas Amt reagiert, weil es bef\u00fcrchten musste, dass im \nRahmen einer Klage seine Arbeitsweise zum Vorschein \nkommt und dann entsprechend gehandelt wird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch etwas zu den \u00fcblichen \nEinwendungen sagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! H\u00e4ufig wird bef\u00fcrchtet, \ndass die Verbandsklage zu untragbaren Verfahrensverl\u00e4n-\ngerungen f\u00fchren wird. Da aber auch im Naturschutzrecht \ngenau diese bef\u00fcrchtete Prozessflut ausgeblieben ist, \nscheint das wenig wahrscheinlich. Auch die guten Erfah-\nrungen mit dem Verbandsklagerecht in anderen europ\u00e4i-\nschen und au\u00dfereurop\u00e4ischen Staaten best\u00e4tigen diese \nEinsch\u00e4tzung. Es kann im Gegenteil davon ausgegangen \nwerden, dass das Mehr an Sachkunde durch die Beteili-\ngung der wenigen anerkannten Vereine zu einer sorgf\u00e4lti-\ngeren und ausgewogeneren Verwaltungst\u00e4tigkeit f\u00fchren \nwird. Au\u00dferdem sind Klagen auch aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden \nnur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zu erwarten. Die \n\n 7531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nbetreffenden Verb\u00e4nde werden schlie\u00dflich weitgehend \nehrenamtlich betreut. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bitten um frakti-\nons\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung bei diesem verfassungs-\nrechtlich grundlegenden und f\u00fcr viele Tiere existenziellen \nThema. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches \nGesetz \u00fcber das Verbandsklagerecht f\u00fcr Tierschutzvereine \nan den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an die von mir genannten \nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \n\n(Volker Bandmann, CDU, erhebt Widerspruch.) \n\n\u2013 Legen Sie Wert darauf, dass Sie sich enthalten haben? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Gegenstimme!) \n\n\u2013 Dann nehmen wir eine Gegenstimme zu Protokoll. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Energiepreise in Sachsen \nDrucksache 4/10177, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Anstieg der Energiepreise wirksam bek\u00e4mpfen \u2013  \nKartelle in der Energiewirtschaft brechen! \nDrucksache 4/10157, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der CDU; danach SPD, NPD, Linksfraktion, \nFDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch bitte die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Herr \nLehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn \nder Energiedebatte eines klarstellen: Es ist nicht davon \nauszugehen, dass wir in n\u00e4herer Zukunft in Deutschland \neinen R\u00fcckgang der Energiepreise sehen werden. Wer den \nMenschen etwas anderes verspricht, ist ein Scharlatan. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wollen es ja gar nicht!) \n\nDie Politik kann und muss nur mithelfen, dass sich die \nPreise f\u00fcr Nutzenergie ausschlie\u00dflich an tats\u00e4chlichen \nKostenfaktoren und nicht an dem Ehrgeiz einschl\u00e4giger \nSpitzenmanager orientieren. Die Aufgabe ist schwierig \ngenug. \n\nDie Zeichen, die in der Vergangenheit durch die deutsche \nEnergiepolitik ausgesendet wurden, waren nicht immer \neindeutig. Steuerpolitisch betrachtet ist die Politik f\u00fcr die \nEnergie ein wesentlicher Teuermacher. Umwelt- und \nklimapolitisch ist das ebenso. Das erkl\u00e4rte Ziel, den \nAussto\u00df von CO2 in die Erdatmosph\u00e4re deutlich zu \nverringern, verlangt einen erheblichen technologischen \nAufwand, der richtig Geld kostet. Wer gestern beim \nParlamentarischen Abend der Firma Vattenfall anwesend \nwar, hat das in eindrucksvoller Weise vorgef\u00fchrt bekom-\nmen. Auch zus\u00e4tzliche CO2-Zertifikate kosten Geld. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Nutzung erneuerbarer \nEnergiequellen. Das Energieeinspeisegesetz wirkt f\u00fcr die \n\nStromkunden als Preistreiber, weil die gesetzlich garan-\ntierten hohen Einspeiseverg\u00fctungen lieblos auf die Wohn-\nbev\u00f6lkerung umgelegt werden. \n\nDer forcierte Ausbau der alternativen Energiequellen hat \naber auch noch eine weitere preistreibende Dimension. Er \nerh\u00f6ht den Anteil der nur diskontinuierlich verf\u00fcgbaren \nEnergiequellen am nationalen Energiemix. Elektroenergie \nist aber nach wie vor nicht speicherbar. Darum ist der im \nkontinuierlichen Verfahren hergestellte und kontinuierlich \nverkaufte sogenannte Grundlaststrom der finanziell \ng\u00fcnstigste. Durch den politisch gewollten Vorrang der \nEinspeisung des volatilen Wind- und Solarstroms verrin-\ngert sich die preiswerte Grundlast, was ebenfalls zur \nVerteuerung beitr\u00e4gt. Dieser Zusammenhang liefert auch \nder Leipziger Energieb\u00f6rse den Stoff, den sie f\u00fcr die \nRechtfertigung der steigenden sogenannten Marktpreise \ndringend ben\u00f6tigt. \n\nZu den nationalen Teuermachern ist auch der ideologisch \nbegr\u00fcndete Ausstieg aus der Nutzung der Kernenergie zu \nz\u00e4hlen. Es ist weder betriebswirtschaftlich noch national-\n\u00f6konomisch zu begr\u00fcnden, warum die sicheren und \neffizienten deutschen Kernkraftwerke abgeschaltet wer-\nden sollen, die so lange preisstabilisierend genutzt werden \nsollten, bis die in der Entwicklung befindlichen Alterna-\ntivtechnologien auch vom Preis her konkurrenzf\u00e4hig sind. \n\nDie k\u00fcnstliche Verknappung von grundlastf\u00e4higen Ener-\ngiequellen ist immer ein Drehen an der Preisspirale. Das \nm\u00fcssen sich auch die politischen Kr\u00e4fte sagen lassen, die \neinen Ausstieg aus der einheimischen Braunkohle fordern. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Wettbewerb fordern!) \n\n 7532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nZu unseren nationalen Besonderheiten kommt noch die \nGier der Rohstoffproduzenten in aller Welt. Die offenbar \ngrenzenlose Nachfrage der aufstrebenden asiatischen \nVolkswirtschaften nach Energieressourcen scheint f\u00fcr sie \nfast jede Preisfantasie zu rechtfertigen. W\u00e4hrend vor \nwenigen Jahren das Fass Roh\u00f6l f\u00fcr 25 Dollar zu haben \nwar, scheint heute die 100-Dollar-Grenze nahe zu sein. \nEin Gl\u00fcck nur, dass wir den starken Euro haben. Sonst \nh\u00e4tten wir bereits bei Diesel die Zwei-Euro-Grenze pro \nLiter erreicht. \n\nDie Erdgaswirtschaft reibt sich die H\u00e4nde. Durch die \npolitisch tolerierte sogenannte Preisbindung an das Erd\u00f6l \nsind ihre Zusatzgewinne gesichert. Lediglich die Strom-\nwirtschaft ist ungl\u00fccklich. Wie sch\u00f6n w\u00e4re es f\u00fcr sie \nw\u00e4hrend der letzten Monate gewesen, wenn der Strom-\npreis auch an den Erd\u00f6lpreis gekn\u00fcpft w\u00e4re. \n\nGl\u00fccklicherweise wird diese Idee weder in Europa noch \nanderswo in der Welt verfolgt. Trotzdem werden die \nVertreter der Stromwirtschaft nicht m\u00fcde, als Begr\u00fcndun-\ngen f\u00fcr ihre Preissteigerungen h\u00f6here Beschaffungskosten \nins Feld zu f\u00fchren. Dieses Argument tr\u00e4gt aber nur be-\ngrenzt. Deswegen setzen die Stromkonzerne und in ihrem \nSchlepptau auch die Stadtwerke nun auf die angeblich \nstark steigenden Netzkosten. \n\nAber auch hier ist die Plausibilit\u00e4t kaum besser, wenn \nman bedenkt, dass von den im Jahre 2006 eingenomme-\nnen Netzgeb\u00fchren lediglich ein Zehntel wieder investiert \nwurde. Wie mir pers\u00f6nlich Betroffene berichtet haben, \nk\u00f6nnen auch nicht etwa gestiegene Personalkosten bei \nden Netzbetreibern f\u00fcr den aktuellen Preisanstieg verant-\nwortlich gemacht werden. \n\nWer bisher geneigt war, den Begr\u00fcndungen der Netz-\nbetreiber zu glauben, sieht sich seit Juli dieses Jahres \ngr\u00fcndlich eines Besseren belehrt. Seit dem Wegfall der \nTarifaufsicht der L\u00e4nder im Rahmen des Energiewirt-\nschaftsgesetzes haben sich die Preise f\u00fcr Elektroenergie \nim Durchschnitt um 8 % erh\u00f6ht. Spitzenreiter ist ein \nStadtwerk in Sachsen-Anhalt, wo man Steigerungen von \n34 % angemeldet hat. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung sind der nach wie vor \nfehlende Wettbewerb auf dem Energiemarkt, die nicht \nerfolgte konsequente Trennung von Elektroenergieerzeu-\ngung und Elektroenergieverteilung und m\u00f6glicherweise \nauch die Instrumentalisierung der EEX in Leipzig. \n\nDie Anreizregulierung soll es richten. Nach all den \ngewollten Teuermachern steuerlicher, klimapolitischer \nund ideologischer Art kommt nun Drachent\u00f6ter Michael \nMichael Glos mit seinem Wunderspeer. Man kann ihm \neigentlich nur Gl\u00fcck w\u00fcnschen. \n\nWas wir zur moderaten Begrenzung des Preisanstieges bei \nElektroenergie und Erdgas dringend brauchen, ist die \nTransparenz der Kalkulation, wenigstens so lange bis die \nkonsequente Trennung von Netz und Erzeugung und die \nEinf\u00fchrung von wirklichem Wettbewerb effektiv herge-\nstellt sind. Eine starke nationale Regulierungsbeh\u00f6rde ist \ndazu \u2013 zumindest mittelfristig \u2013 unverzichtbar. \n\nDass so etwas funktionieren kann, zeigt das Beispiel \nGro\u00dfbritannien. Dort lagen nach der Regulierung im \nJahre 2004 die Preise mit 8,4 Cent je Kilowattstunde vor \nSteuern und Abgaben viel g\u00fcnstiger als in Deutschland, \nwo zum gleichen Zeitpunkt 12,6 Cent zu zahlen waren. \nDer Wettbewerb unter den Stromanbietern hatte dort dazu \ngef\u00fchrt, dass 40 % der Haushaltskunden ihren Stromliefe-\nranten gewechselt haben. Das ist zehnmal so viel wie hier \nin Deutschland. \n\n\u00c4hnliches w\u00e4re vom Erdgasmarkt zu berichten. Zumin-\ndest in Gro\u00dfbritannien hat die Anreizverordnung zu \ng\u00fcnstigeren Endverbraucherpreisen bei Strom und Gas \ngef\u00fchrt, als wir sie hier in Deutschland kennen. \n\nFazit: Der energetische \u00dcbergang vom fossilen zum \nsolaren Zeitalter wird f\u00fcr alle Beteiligten noch eine Reihe \nh\u00f6chst anspruchsvoller Herausforderungen mit sich \nbringen. Technischer Innovationsgeist und politisches \nAugenma\u00df sind gefragt. Die Aufgabe der Politik ist es, \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Belastung der Wirtschaft wie der \nB\u00fcrger in einem ertr\u00e4glichen Rahmen bleibt. \n\nTrotz aller Anstrengungen ist es aber unrealistisch, mit \neinem R\u00fcckgang der Energiepreise zu rechnen. Wer den \nsteigenden Energierechnungen entgehen will, muss \nentweder seinen Verbrauch stark einschr\u00e4nken oder er \nmuss auswandern. \n\nEin finanzieller Anreiz, Energie zu sparen, ist aber richtig. \nEr darf nur nicht dazu f\u00fchren, dass ausreichende Beleuch-\ntung, eine warme Stube oder die Fahrt zum Arbeitsplatz \nzuk\u00fcnftig das Privileg der besser Verdienenden werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Koalition fordert die Staatsregierung mit ihrem \nAntrag auf, \u00fcber die seit dem 01.07.2007 eingetretene \nSituation zu berichten und die Effekte darzustellen, die sie \nsich von der Anreizregulierungsverordnung verspricht. \nDar\u00fcber hinaus ermutigen wir die Staatsregierung, nicht \nnachzulassen, die Entwicklung der Energiepreise zum \nNutzen der s\u00e4chsischen Wirtschaft und der B\u00fcrger zu \nbeeinflussen. \n\nDie NPD begr\u00fcndet ihren Antrag mit dem Scheitern der \nbisherigen nationalen Energiepolitik, dem Versagen der \nKartellbeh\u00f6rden und der Wirkungslosigkeit des Energie-\nwirtschaftsgesetzes. Das k\u00f6nnen wir so pauschal nicht \nunterst\u00fctzen. Uns sind die Schwachstellen des bisherigen \nSystems nat\u00fcrlich bekannt. Wir wissen aber, dass das \nzust\u00e4ndige Bundesministerium in enger Abstimmung mit \nder Europ\u00e4ischen Union wie auch mit den L\u00e4ndern seit \ngeraumer Zeit an Qualifizierungsvorschl\u00e4gen arbeitet. Die \nAnreizregulierungsverordnung kann hier ein wichtiger \nBaustein sein. \n\nDie NPD kommt mit ihrem Antrag zu sp\u00e4t. Aus diesem \nGrund empfehle ich Ihnen, unseren Koalitionsantrag \nfreundlich anzunehmen und den der NPD abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der NPD: Ist nur Berichtsantrag!) \n\n 7533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir von der SPD \nnehmen die Menschen sehr ernst, die Angst vor Energie-\npreisen haben, die schwer berechenbar sind. Diese Men-\nschen wollen die Wahrheit, aber auch Handlungsoptionen, \nwie sie ihre Energierechnungen reduzieren k\u00f6nnen, von \nuns wissen. Dazu sage ich sp\u00e4ter noch etwas. \n\nDer diskriminierungsfreie und ungehinderte Zugang zu \nden Netzen ist eine Voraussetzung f\u00fcr eine gerechte \nEnergiepolitik. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Bem\u00fchungen \nder EU bei der Entflechtung der Netzbetreiber von den \nStromerzeugern, weil das neue Energiewirtschaftsgesetz \u2013 \n2005 in der Bundesrepublik in Kraft getreten \u2013 offensicht-\nlich nicht all das gebracht hat, was es eigentlich im \nGesetzestext wollte und will. \n\nTrotzdem \u2013 und darin schlie\u00dfe ich mich meinem Vorred-\nner an \u2013: Die Energiepreise werden weiter steigen. Ange-\nbot und Nachfrage sorgen daf\u00fcr. Das Angebot ist tenden-\nziell fallend, denn die fossilen Rohstoffe sind endlich. Die \nNachfrage ist steigend. Die Stichworte China und Indien \nsind immer wieder genannt worden. Wer Gegenteiliges \nbehauptet, was die Energiepreise betrifft, der bel\u00fcgt die \nMenschen. \n\nHerr Lehmann, es ist leider nicht so, dass die 100-Dollar-\nGrenze nahe scheint, sie ist nahe. Wir haben vor zwei \noder drei Tagen die 98-Dollar-Grenze durchbrochen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist richtig!) \n\nWann die 100 Dollar fallen? Ich wei\u00df es nicht, ich bin \nkein Prophet. Aber es wird wahrscheinlich nicht mehr \nlange dauern. \n\nDiese Preissteigerungen \u2013 und das ist wichtig \u2013 g\u00e4be es \nauch dann noch lange Zeit, wenn die vier Gro\u00dferzeuger \nRWE, E.ON, Vattenfall und EnBW ihre Monopole pl\u00f6tz-\nlich aufgeben w\u00fcrden. Tendenziell w\u00e4re das trotzdem der \nFall. Erneuerbare Energien \u2013 und da habe ich eine andere \nMeinung als mein Vorredner \u2013 wirken tendenziell preisre-\nduzierend. Der Rohstoff ist kostenlos. Die Massenproduk-\ntion und die Forschung werden die Preise reduzieren, was \nsie ja auch schon getan haben. Wir profitieren in Sachsen \nnicht wenig davon. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nStichwort: 6 100 Arbeitskr\u00e4fte in Sachsen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Richtig!) \n\nErneuerbare Energien bedeuten nicht zwingend Dezentra-\nlisierung, ist aber in gro\u00dfen Bereichen anzustreben. Es ist \nein wichtiger Hebel gegen Monopolisierung. Die M\u00f6g-\nlichkeiten, die eigenen Energierechnungen zu senken, \nwerden bisher nur wenig genutzt. Sie haben die Zahl \ngenannt, wie viele Stromkunden wechseln und \u00c4hnliches. \nNat\u00fcrlich sollte man m\u00f6glichst zu \u00d6kostrom wechseln. \nAber es geht schon allein darum, dass man einmal dar\u00fcber \n\nnachdenkt, den Stromanbieter zu wechseln, was wir ja \nalle k\u00f6nnen, wenn wir es wollen. \n\nWir haben die M\u00f6glichkeit, durch intelligentes Manage-\nment in Haushalten und Betrieben Energie einzusparen. \nEin zeitvariabler Strompreis w\u00e4re eine wichtige Voraus-\nsetzung daf\u00fcr. Ich denke, dass wir die technischen und \nelektronischen Voraussetzungen haben, aber sie sind noch \nnicht, jedenfalls im vern\u00fcnftigen Stil, anwendbar. Ener-\ngieeinsparung durch W\u00e4rmed\u00e4mmung ist ein anderes \nBeispiel; es lie\u00dfe sich noch vieles aufz\u00e4hlen. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren dazu die Energieeinsparung durch den \ngezielten Einkauf von Ger\u00e4ten ohne Standby und Haus-\nhaltsger\u00e4ten mit einer Energieg\u00fcteklasse von mindestens \nA++, die Verwendung abschaltbarer Steckdosen und \n\u00c4hnliches. Es ist alles technisch verf\u00fcgbar, man muss es \nnur wollen. Man kann relativ leicht durchrechnen, dass \nsich so etwas sehr schnell lohnt. \n\nAber die Politik beh\u00e4lt die Hauptverantwortung, was  \nvor wenigen Tagen auch der neue RWE-Chef, J\u00fcrgen \nGro\u00dfmann, erstmals \u00f6ffentlich einger\u00e4umt hat. Das war \nf\u00fcr mich ein wichtiges Signal. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion) \n\nDas sollte die Politik nicht \u00fcberh\u00f6ren. Politik schafft den \nenergiepolitischen Rahmen f\u00fcr das Handeln der Konzer-\nne. Ich erinnere daran, was die Volkskammer 1990 be-\nschloss. Die Volkskammer war daf\u00fcr politisch verantwort-\nlich, dass wir heute die 14 Energiekombinate der ehema-\nligen DDR nicht im L\u00e4nder- und Stadtwerkeeigentum \nhaben, sondern sie sind damals an RWE vergeben wor-\nden. Das war eine politische Entscheidung. Das war nicht \ndurch irgendwelche andere Dinge beeinflusst worden, \nsondern es war politisch gewollt. Wir waren damals \ndagegen, aber es ist so geschehen. \n\nWir haben ein neues Energiewirtschaftsgesetz, auch wenn \n\u00fcber 60 Jahre vergehen mussten, bis das alte Wirtschafts-\ngesetz aus dem Dritten Reich abgel\u00f6st wurde. Es ist bis \ndahin immer nur modifiziert worden. Die Politik ent-\nscheidet, ob Energie vorwiegend zentral oder dezentral \neingesetzt wird. In der Geschichte war es so, dass wir mit \ndezentralen Energieanlagen angefangen haben. \u00dcberall \ngab es Stromwerke, in den kleinen St\u00e4dten usw. usf. \nNat\u00fcrlich war die Technik auch noch nicht so weit, dass \nwir damals gro\u00dfe Turbinen h\u00e4tten bauen k\u00f6nnen. Dann \ngab es die Zentralisierung, beginnend in der Weimarer \nRepublik. Im Krieg, in der Hitlerzeit, wurde sie deutlich \nausgebaut. Heute haben wir erste zaghafte Versuche der \nWieder-Dezentralisierung durch Kleinanlagen der erneu-\nerbaren Energien und der Stadtwerke. \n\nWichtig ist, dass die Dezentralisierung \u2013 ich betone es \nnoch einmal \u2013 ein wichtiges Mittel gegen die Monopoli-\nsierung ist, aber wir brauchen auch die Gro\u00dfen. Ich \nerinnere daran: Wenn wir die Offshore-Windanlagen \nhaben wollen \u2013 ein Projekt, das wir in der Ostsee in \n30 Metern Tiefe vorhaben, wir haben gestern Abend einen \nVortrag dar\u00fcber geh\u00f6rt \u2013, brauchen wir eine Gr\u00f6\u00dfenord-\n\n 7534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nnung von circa 130 Millionen Euro. Ich kenne keine \nkleinen Verbraucher, die in der Lage w\u00e4ren, als B\u00fcrgerini-\ntiative oder B\u00fcrgersolarkraftwerke \u2013 wie wir sie im \nkleinen Bereich in Chemnitz oder Dresden haben \u2013 die \nSummen bereitzustellen, die notwendig w\u00e4ren, um diese \nTechnik erst einmal gebrauchsf\u00e4hig zu machen. \n\nMein Fazit zu den Energiepreisen: Sie werden steigen, \naber unsere Energierechnungen m\u00fcssen nicht steigen \u2013 \njedenfalls nicht so, wie die Preise steigen. Wir haben viele \nM\u00f6glichkeiten, dem entgegenzuwirken. \n\nZum NPD-Antrag nur so viel: Die NPD hat bisher einen \nEnergieantrag eingebracht. Er war damals das abge-\nschriebene Energieprogramm aus dem SMWA. Zu mehr \nhatte es nicht gereicht. Jetzt haben Sie mit einer Sache \nnachgelegt, wor\u00fcber Deutschland schon viele Jahre \ndiskutiert. Sie kommen wieder einmal zu sp\u00e4t. Das \ndeutsche Volk ist bereits weiter als Sie, verehrte Ge-\nschichtsbummelanten der NPD. \n\nEin weiteres Beispiel Ihrer popul\u00e4r unwissenschaftlichen \nHerangehensweise ist Ihre Forderung der Vorrangrege-\nlung f\u00fcr erneuerbare Energien. Das wurde bereits 2001 \nins Erneuerbare-Energien-Gesetz geschrieben. Das h\u00e4tten \nSie in Ihren Antrag nicht hineinschreiben brauchen. Auch \nhier gilt: Lesen bildet! \n\nZum von Ihnen geforderten Mittel der Verstaatlichung \nwird der Minister noch Ausf\u00fchrungen machen. Zur \nProblematik der Netz\u00fcbertragung als solche ist es schon \nfast lustig, dass gerade Sie als auserkorene EU-Gegner \nsich jetzt die Forderungen der EU zu eigen machen, \nhinterherlaufen und nicht wissen, dass der Zug schon \nlange \u00fcber alle Berge ist. Anfang Januar forderte die EU \nbereits die eigentumsrechtliche Trennung. Einen Monat \nsp\u00e4ter schlossen sich Verbraucherverb\u00e4nde an. Die Koali-\ntion auf Bundesebene ist seitdem st\u00e4ndig in Br\u00fcssel \nunterwegs, um dieses Vorhaben zu begleiten. \n\n(Holger Apfel, NPD: \u2026 und zu verhindern! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und was ist geschehen?) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass es auch welche gibt, die das nicht so \nwollen. Es ist eine Menge passiert, was Sie nur nicht \nmitbekommen. \n\nSeitdem werden verschiedene Modelle diskutiert, beson-\nders von denen, die den eigentlichen Einfluss verlieren \nsollten. Zum Beispiel bevorzugen die gro\u00dfen Energiever-\nsorger eine drei bis f\u00fcnf L\u00e4nder \u00fcbergreifende Netzbetrei-\nbergesellschaft, die f\u00fcr ausreichend Wettbewerb sorgen \nsoll. Ich erspare mir weitere Ausf\u00fchrungen. \n\nWorauf wir wirklich achtgeben m\u00fcssen, ist aus meiner \nSicht die Problematik der auslaufenden Konzessionsver-\ntr\u00e4ge. Ich fordere alle s\u00e4chsischen Kommunen auf, die \nabgeschlossenen Vertragstexte nochmals genau durchzu-\nlesen und alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, die es den \nKommunen erlauben, sich andere vertragliche Bedingun-\ngen mit Energieversorgern zu sichern. Auch die Option \nder kompletten Netz\u00fcbernahme ist schon in Deutschland \nrealisiert und nicht zum Nachteil dieser Kommunen. Das \nwird aber die Ausnahme bleiben. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Lehmann, Herr Gerlach, \nzum Zusp\u00e4tkommen sage ich nachher noch etwas, wenn \nich zu Ihrem eigenen Antrag noch ein paar Worte \u00e4u\u00dfern \nwerde. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist kaum ein halbes Jahr \nseit der letzten Welle von Energiepreissteigerungen \nvergangen und schon wieder haben mehrere gro\u00dfe Ener-\ngiekonzerne weitere Preissteigerungen angek\u00fcndigt. Das \nKartell der Konzerne nutzt damit gnadenlos seine Markt-\nmacht aus, um seinen Profit auf Kosten der Verbraucher \nnoch weiter ins Uferlose zu steigern. Die Energieriesen \nsind dabei von einer schier unbegreiflichen Gier getrie-\nben. Mit Blick auf die Gewinnentwicklung der Unter-\nnehmen kann man die neuerlich angek\u00fcndigten Preiser-\nh\u00f6hungen eigentlich nur als Verbrechen am Verbraucher \nbezeichnen. \n\nDie Tatsache, dass die Energiepreise seit Jahren stetig \nsteigen, l\u00e4sst an dieser Stelle aber nur einen Schluss zu: \nEntweder ist die herrschende Politik nicht gewillt, der \nanhaltenden Preistreiberei endlich ein Ende zu setzen, \noder die Konzerne sind mittlerweile zu m\u00e4chtig gewor-\nden, sodass die Politik \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage \nist, einen Einfluss auf deren Preissteigerungen zu nehmen. \nIn Deutschland scheint es mehr als offensichtlich, dass \nwohl beides zutreffend ist. \n\nDie Energiekonzerne haben ihre marktbeherrschende \nStellung in den letzten Jahren noch weiter gefestigt. Die \ndoppelte Marktbeherrschung im Bereich der Produktions-\nkapazit\u00e4ten und der \u00dcbertragungsnetze hat dazu gef\u00fchrt, \ndass neben den vier gro\u00dfen Konzernen keine anderen \nAnbieter auf den Markt kommen konnten. Stattdessen \nhaben die Konzerne ein Geflecht von Tochterunterneh-\nmen gegr\u00fcndet, um dem Verbraucher einen Scheinwett-\nbewerb zu suggerieren. Vermeintliche Konkurrenten wie \nYellow Strom oder E WIE EINFACH sind in Wahrheit \nTochterunternehmen der Gro\u00dfkonzerne und dienen \nletztendlich nur dazu, andere Konkurrenten vom Markt \nfernzuhalten. \n\nDie herrschende Politik der Markt- und Wettbewerbsfana-\ntiker hat diese Entwicklung sehenden Auges zugelassen \nund das ist mindestens genauso schlimm wie die Preis-\ntreiberei der Konzerne selbst. Meine Damen und Herren, \nes ist Zeit, endlich einen Schlussstrich zu ziehen und der \nPreistreiberei dieses vermutlich kriminellen Kartells ein \nEnde zu setzen! \n\nAus diesem Grund fordert die NPD, dass die \u00dcbertra-\ngungsnetze f\u00fcr Strom und Gas in das Eigentum der \n\u00f6ffentlichen Hand \u00fcberf\u00fchrt werden. Das ist dringend \nnotwendig, damit endlich gehandelt wird, anstatt immer \n\n 7535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nnur zuzusehen. Deshalb fordern wir, mit einer Bundesrats-\ninitiative, dies zu tun. Die Grundlagen daf\u00fcr bietet das \nGrundgesetz, das eine \u00dcberf\u00fchrung in Gemeineigentum \nbzw. eine Enteignung grunds\u00e4tzlich zul\u00e4sst, sofern dies \ndem Wohle der Allgemeinheit dient. Dieser Fakt ist aus \nunserer Sicht mehr als eindeutig gegeben, weil die Preis-\nexplosion auf dem Energiemarkt und die ungerechtfertig-\nten Profite einzelner Unternehmen dem Wohle der Allge-\nmeinheit, den Menschen im Land eindeutig entgegenste-\nhen. Die Tatsache, dass bisher keine gesetzlichen Rege-\nlungen das Ansteigen der Energiepreise wirksam unter-\nbinden konnten, l\u00e4sst zudem keinen Raum f\u00fcr Abw\u00e4gun-\ngen und keinen Zweifel an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu. \n\nMeine Damen und Herren, eine Reihe von anderen \neurop\u00e4ischen Staaten haben \u00dcbertragungsnetze l\u00e4ngst in \n\u00f6ffentliches Eigentum bzw. unter staatliche Kontrolle \ngebracht, zum Beispiel D\u00e4nemark, Norwegen und andere. \nDie Niederlande sind auf dem Weg dorthin. Diese Staaten \nhaben gezeigt, welcher Weg zu beschreiten ist, um einen \nweiteren Energiepreisanstieg wirksam zu unterbinden. \nDeutschland sollte diesen Beispielen folgen und die \n\u00dcbertragungsnetze in \u00f6ffentliches Eigentum \u00fcberf\u00fchren. \nDa es sich dabei um ein gesamtstaatliches Problem \nhandelt und keine Alleing\u00e4nge einzelner Bundesl\u00e4nder \nm\u00f6glich oder sinnvoll w\u00e4ren, kann der Weg nur \u00fcber eine \nBundesratsinitiative f\u00fcr eine entsprechende gesetzliche \nRegelung auf Bundesebene f\u00fchren. Diese Initiative soll \nvon Sachsen ausgehen. \n\nDer Energieversorger muss als Teil der \u00f6ffentlichen \nDaseinsvorsorge unter staatlicher Kontrolle stehen und \ndarf keinesfalls zum Opfer eines ausufernden Liberalkapi-\ntalismus werden. \n\nMeine Damen und Herren, und zu Ihnen, Herr Lehmann \nund Herr Gerlach: Da Sie meinten, wir w\u00e4ren mit unse-\nrem Antrag zu sp\u00e4t gekommen, gehe ich einmal auf die \ndrei Punkte Ihres eigenen Antrages ein. Sie stellen im \nPunkt 1 die Frage, wie sich die Energiepreise seit dem \n1. Juli dieses Jahres entwickelt haben, beantworten sich \ndiese Frage aber im ersten Satz Ihres Antrages bereits \nselbst. Punkt 1 ist damit vollkommen wertlos. \n\nIm Punkt 2 wollen Sie wissen, welche Einflussm\u00f6glich-\nkeiten die Staatsregierung auf den Anstieg der Energie-\npreise in Sachsen hat und wie diese genutzt werden. Auch \ndieser Punkt ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig, weil die letzte \nEinflussm\u00f6glichkeit der Staatsregierung \u2013 die Genehmi-\ngungspflicht f\u00fcr Strompreiserh\u00f6hungen \u2013 zum 1. Juli \ndieses Jahres weggefallen ist. Die Antwort ist also: keine. \n\nEs bleibt in Ihrem Antrag also nur noch Punkt 3, in dem \ndie Wirkung der Anreizregulierungsverordnung bewertet \nwerden soll. H\u00e4tten Sie diesen Antrag vor der Billigung \nder Verordnung im Bundesrat gestellt, w\u00e4re vielleicht \nnoch etwas Substanzielles herausgekommen. Tatsache ist \naber, dass die Anreizregulierungsordnung im Bundesrat \nnoch einmal so weit abgeschw\u00e4cht wurde, dass sie eine \nmessbare Wirkung auf die Energiepreise, wenn \u00fcberhaupt, \ndann erst nach der dritten Regulierungsperiode, also in \n15 Jahren, entfalten kann. Faktisch wird diese Verordnung \n\nauch nichts an der Monopolstellung der gro\u00dfen Konzerne \n\u00e4ndern, zumal sie eine Reihe von Ausnahmetatbest\u00e4nden \nenth\u00e4lt, die die bisherigen Netzbetreiber bevorzugen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Thema erneuer-\nbare Energien sagen, weil Herr Lehmann unter anderem \ndiese Technik f\u00fcr die Preistreiberei verantwortlich ge-\nmacht hat. Herr Lehmann, wenn die gleichen Subventio-\nnen und der gleiche Lobbyismus f\u00fcr die erneuerbaren \nEnergien \u2013 wie in den letzten 50 Jahren f\u00fcr die Atompoli-\ntik geschehen \u2013 eingesetzt werden w\u00fcrden, dann w\u00e4ren \nwir damit schon einen wesentlichen Schritt weiter und die \nerneuerbaren Energien k\u00f6nnten einen noch gr\u00f6\u00dferen \nBeitrag zur Energieversorgung in Deutschland, ja welt-\nweit leisten. \n\nIch bitte Sie recht herzlich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nAntrag von CDU- und SPD-Fraktion begehrt einen \nBericht der Staatsregierung, erstens, wie sich mit dem \nWegfall der Tarifaufsicht der L\u00e4nder f\u00fcr private Kunden \ndie Energiepreise entwickelt haben; zweitens, welche \nEinflussm\u00f6glichkeiten die Staatsregierung auf die Ener-\ngiepreise hat und, drittens, welche Effekte die Staatsregie-\nrung nach der in Kraft getretenen Anreizregulierungsver-\nordnung auf die Netzdurchleitungskosten und damit auf \ndie Endverbraucherpreise erwartet. \n\nMit Verwunderung nehme ich zur Kenntnis, dass sich die \nDamen und Herren Abgeordneten aus den Koalitionsfrak-\ntionen unterrichten lassen wollen. \u2013 So weit, so gut. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Wir sind bildungsf\u00e4hig!) \n\nDazu h\u00e4tten Sie doch den Bericht der Bundesregierung \nvom September, also vor wenigen Wochen, studieren \nk\u00f6nnen; denn in diesem Evaluierungsbericht der Bundes-\nregierung \u00fcber die Erfahrungen und Ergebnisse mit der \nRegulierung wird ausf\u00fchrlich zu den oben aufgeworfenen \nFragen Stellung genommen und auf Defizite hingewiesen, \nwarum wir es als Energieverbraucher trotz Senkung der \nNetzdurchleitungskosten durch die Regulierungsbeh\u00f6rden \nimmer wieder mit exorbitanten Preiserh\u00f6hungen zu tun \nhaben und weiterhin zu tun bekommen werden. Darin \nsind wir einer Meinung. \n\nAllerdings \u2013 und jetzt kommt genau die Differenz \u2013: \nW\u00e4hrend Sie, Herr Lehmann, dar\u00fcber sinniert haben \u2013 \nnat\u00fcrlich werden sich die Weltmarktpreise f\u00fcr Import-\nenergietr\u00e4ger f\u00fcr Deutschland erh\u00f6hen und damit werden \ndie Preise steigen \u2013, sollten wir doch genauer darauf \nachten, wenn wir uns schon \u00fcber die heimischen Energie-\ntr\u00e4ger und deren Verstromung unterhalten, dass wir, die \n\n 7536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nPolitiker, selbstverschuldet Ursachen gelegt haben, die \neben nicht kostend\u00e4mpfend, sondern preistreibend wir-\nken, und genau das ist der Punkt. \n\nZun\u00e4chst hat das Wirken der Regulierungsbeh\u00f6rde die \nEntgelte f\u00fcr die Durchleitung von Gas im Durchschnitt \num 0,1 bis 0,5 Cent je Kilowattstunde absenken k\u00f6nnen. \nDas ist ein kleiner Erfolg, aber dennoch nicht durchschla-\ngend; denn wir bleiben mit 4,35 Cent je Kilowattstunde \nEnergie aus Erdgas hinter Frankreich mit 3 Cent und \nGro\u00dfbritannien mit 2,6 Cent deutlich zur\u00fcck. \n\nMit Inkrafttreten der Anreizregulierungsverordnung \nm\u00fcssen wir bez\u00fcglich einer Absenkung der Netzdurchlei-\ntungskosten f\u00fcr Strom eben erst noch Erfahrungen sam-\nmeln, um dar\u00fcber berichten zu k\u00f6nnen. Insgesamt d\u00fcrfen \nwir aber keine \u00fcberzogenen Erwartungen an dieses \nInstrument haben; denn Ihre Kontroll- und Genehmi-\ngungspflicht bezieht sich ausschlie\u00dflich auf die Entgelte \nbei der Durchleitung von Strom, die nur etwa ein Drittel \ndes gesamten Endverbraucherpreises ausmachen. \n\nDie zweite Frage an die Staatsregierung bezieht sich \ndarauf, welche Einflussm\u00f6glichkeiten sie auf die Energie-\npreise habe. Hierzu ist eine Menge zu sagen. Es ist die \nFrage nach den Instrumenten der Politik und ob die, die \nwir bisher haben, ausreichen. Hierzu ist ein kurzer R\u00fcck-\nblick auf die vergangenen politischen Entscheidungen im \nBund aufschlussreich. Nachdem mit der Novellierung des \nEnergiewirtschaftsgesetzes 1998 zwecks Liberalisierung \ndes Energiemarktes in Deutschland der Durchleitungstat-\nbestand nicht geregelt worden ist und mit den Verb\u00e4nden \ndurch die Vereinbarungen 1 und 2 die Durchleitungsent-\ngelte auf relativ hohem Niveau festgelegt worden sind, \nkamen die Verbraucher mit der Liberalisierung nur \nkurzfristig in den Genuss von Energiepreissenkungen. \nSeit 2000 stiegen die Gas- und Strompreise zum Teil in \ngro\u00dfen Spr\u00fcngen an. \n\nDie staatliche Genehmigungspflicht von Endpreisen f\u00fcr \nprivate Kunden fiel mit dem letzten Gesetzgebungsakt der \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung im Juni 2005 weg. Nun \nwurde eine Regulierungsbeh\u00f6rde installiert, die die \nNetzdurchleitungskosten kontrollieren und genehmigen \nmuss. Die staatliche Preiskontrolle als Instrument konnte \nzwar Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr private Kunden nicht ganz \nverhindern, hat aber immerhin kostend\u00e4mpfend gewirkt. \n\nWas war in der Zwischenzeit geschehen? Die Schr\u00f6der-\nRegierung hatte mittlerweile mit besonderer Ministerer-\nlaubnis die Gro\u00dffusionen in der Energiebranche geneh-\nmigt, sodass wir es heute mit den vier Gro\u00dfen \u2013 E.ON, \nRWE, Vattenfall und EnBW \u2013 zu tun haben, die die \nErzeugung, den Handel und die Versorgung mit ihren \nzahleichen Beteiligungen an Stadtwerken und Regional-\nversorgern beherrschen. Bis zu weit \u00fcber 80 % beherr-\nschen diese vier gro\u00dfen Konzerne den Gro\u00dfhandel und \ndamit eben auch den Terminhandel an der Energieb\u00f6rse. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGenau das ist das Problem. Das alles geschah unter rot-\ngr\u00fcner \u2013 genauer: SPD-gr\u00fcner \u2013 Bundesregierung. SPD-\n\nBundeswirtschaftsminister Clement setzte noch eins \ndrauf, indem er die Einsetzung einer Regulierungsbeh\u00f6rde \num mindestens vier Jahre verz\u00f6gert hat \u2013 eine willkom-\nmene Gelegenheit f\u00fcr die vier Marktbeherrscher, kr\u00e4ftig \nzuzulangen, vor allem auch in Sachsen. Verivox hat \nk\u00fcrzlich ganz aktuell bundesweit Strompreise von \n861 Stromversorgern verglichen und kommt zu folgen-\ndem Ergebnis: Die Stadtwerke Wei\u00dfwasser, Eilenburg, \nSchneeberg, Crimmitschau, Werdau, die Zwickauer \nEnergieversorgung envia M liegen unter den letzten \n40 Anbietern mit den h\u00f6chsten Preisen. Die DREWAG \nlandete auf Platz 747 der teuersten. Der g\u00fcnstigste Anbie-\nter in Sachsen sind die Versorgungsbetriebe Hoyerswerda \nauf Platz 541. Und schon wieder haben E.ON und RWE \nStrompreiserh\u00f6hungen bis zu 10 % f\u00fcr 2008 angek\u00fcndigt. \n\nMit dem Wegfall der staatlichen Preiskontrolle und der \nAnk\u00fcndigung einer Versch\u00e4rfung des Kartellrechtes \nnehmen alle noch einmal einen kr\u00e4ftigen Schluck aus der \nPulle. Nachdem nun seit zwei Wochen die Nachricht der \nKartellbeh\u00f6rde \u00fcber den Verdacht der Preismanipulation, \nalso der Preisabsprachen, durch die Gazetten geistert, \nwurde es auch der Kanzlerin zu bunt. Sie ermahnte mit \nerhobenem Zeigefinger die vier gro\u00dfen Konzerne. Herr \nGlos, seines Zeichens Bundeswirtschaftsminister, hat die \nvier Gro\u00dfen f\u00fcr den morgigen Donnerstag erneut zu einer \nRunde gebeten, um mit ihnen die beabsichtigte Novelle \ndes Kartellrechtes durchzugehen. \n\nWetten, dass auch diese Absicht wieder entsch\u00e4rft wird? \nDa n\u00fctzen auch die Drohungen des hessischen Wirt-\nschaftsministers, Alois Riehl, nicht viel. Bisher wird mit \nder Novelle des Kartellrechts beabsichtigt, die Miss-\nbrauchsaufsicht \u00fcber marktbeherrschende Unternehmen \nf\u00fcr Energieversorger befristet zu versch\u00e4rfen, bis die \neingeleiteten strukturellen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr mehr \nWettbewerb sorgen. \n\nDabei wird wieder nicht viel herauskommen, es sei denn, \ndass die Kommunikations- und Gesch\u00e4ftsstrategie  \ndes neuen Vorstandsvorsitzenden von RWE, J\u00fcrgen \nGro\u00dfmann, ernst gemeint ist, der den Konfrontationskurs \nmit der Politik und den Verbraucherverb\u00e4nden endlich \nverlassen will und Teilzugest\u00e4ndnisse in einem Energie-\npakt f\u00fcr Deutschland angek\u00fcndigt hat. Worte sind gen\u00fc-\ngend gewechselt, es bedarf endlich wirklicher Taten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nInsofern ist mir der in Rede stehende Antrag von CDU \nund SPD einfach zu harmlos. \n\n(Beifall des Abg.   \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nStichwort Beschaffungskosten. Dazu m\u00f6chte ich nur so \nviel sagen: Wenn \u00fcber 80 % des Stromgro\u00dfhandels und \ndes Handels an der B\u00f6rse von den vier Gro\u00dfen bestimmt \nwerden, entscheiden diese nat\u00fcrlich dar\u00fcber, welche \nKraftwerke zugeschaltet werden \u2013 abgeschriebene Bil-\nligstromkraftwerke, Atomkraftwerke oder die neuesten, \nmodernsten mit den h\u00f6chsten Kosten \u2013 nat\u00fcrlich auch mit \nden h\u00f6chsten Erzeugerkosten. \n\n 7537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nLasst uns endlich \u00fcber strukturelle Ver\u00e4nderungen auf \ndem Energiesektor reden, die zur betrieblichen Entflech-\ntung von Energieerzeugung und Netz f\u00fchren, was \nDIE LINKE schon lange \u2013 wie jetzt auch die EU-\nKommission \u2013 dringend fordert. Mit einem Ma\u00dfnahmen-\npaket zur Teilung der vier Gro\u00dfen mit den Netzen in \ngesamtgesellschaftlicher Verantwortung und mit der \nWiedereinf\u00fchrung der staatlichen Preiskontrolle w\u00fcrde \ndas Primat gegen\u00fcber der Energiewirtschaft endlich \nwiederhergestellt sein. Die Verbraucherinnen und \nVerbraucher h\u00e4tten davon einen Nutzen. \n\nEin Journalist der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c traf den Nagel \nauf den Kopf, als er an die Grundregeln der \u00d6konomie \nerinnerte: \n\nErstens. Im Wettbewerb bilden sich Preise nach Angebot \nund Nachfrage. \n\nZweitens. Ein Unternehmen nimmt sich, was es kriegen \nkann. \n\nDrittens. Erlaubt ist, was nicht verboten ist. \u2013 An dieser \nStelle eine Seitenbemerkung an den Abgeordneten der \nNPD: Solange die Kartelle gegen kein Gesetz versto\u00dfen, \nsind sie nicht kriminell. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nIch sagte \u201ewahrscheinlich\u201c!) \n\nDeshalb braucht es politische Rahmenbedingungen, die \ndieser Abzockerei und dem dynamischen Wachstum der \nInflationsrate ein Ende bereiten. \n\nNoch drei weitere S\u00e4tze an die NPD, die mit ihrem Antrag \nin \u00fcblicher Kampfrhetorik und martialischer Sprache \n\n(Zuruf von der NPD:  \nDie ist Ihnen abhanden gekommen!) \n\ndie Kartelle in der Energiewirtschaft brechen will. Damit \nist m\u00f6glicherweise Ihrer ideologischen Propaganda \nGen\u00fcge getan. Dabei vergessen Sie von der NPD, dass \nEnteignungen laut Grundgesetz und S\u00e4chsischer Verfas-\nsung dem Staat hohe Entsch\u00e4digungsleistungen abverlan-\ngen w\u00fcrden. Aber was schert die NPD schon das Grund-\ngesetz oder die S\u00e4chsische Verfassung?! \n\nDeshalb wollen wir mit unserem Antrag, der sich seit \nWochen im parlamentarischen Gang befindet, erreichen, \ndass in einer Anh\u00f6rung mit Rechts-, Energiewirtschafts- \nund Finanzexperten dar\u00fcber diskutiert wird, wie die beste \nstrukturelle und die f\u00fcr Bund und L\u00e4nder kosteng\u00fcnstigste \nL\u00f6sung aussehen k\u00f6nnte. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP,  \nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\n\u2013 Prima. Bitte sch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Aufgrund dessen, dass meine \nKollegen im Vorfeld sehr gro\u00dfz\u00fcgig mit der Redezeit \numgegangen sind, kann ich hier leider nur die Grundvoten \nunserer Fraktion zu diesen Antr\u00e4gen kundtun. Wir stim-\nmen dem CDU-/SPD-Antrag zu. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDem Antrag der NPD stimmen wir nicht zu. Es zerrei\u00dft \nmich fast, weil ich mehr zu diesem Quatsch sagen m\u00f6ch-\nte; aber leider geht es nicht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann erteile ich der Fraktion \nGR\u00dcNE das Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe aufgeh\u00f6rt, die Debatten hier \nim Haus um die Energiepreise zu z\u00e4hlen. Ich wundere \nmich jedes Mal aufs Neue, wenn entsprechende Antr\u00e4ge \nvonseiten der Koalition gestellt werden; denn mindestens \nso zahlreich wie die Debatten zu den Energiepreisen sind \ndie Lobeshymnen, die unsere Staatsregierung auf den ach \nso preiswerten und sicheren Energietr\u00e4ger Braunkohle \nsingt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist gut so!) \n\nAm 12. April dieses Jahres sagte unser verehrter Minis-\nterpr\u00e4sident anl\u00e4sslich der Grundsteinlegung in Boxberg \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eSachsen ist ein Land der Braunkohle. Sie ist \nund bleibt unser wichtigster Energietr\u00e4ger, sicher und \npreiswert. Deshalb stehen wir zur Braunkohlennutzung.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nThomas Colditz, CDU: Sehr gut!) \n\nSo weit unser Ministerpr\u00e4sident, den ich deshalb fragen \nm\u00f6chte: Wenn die Braunkohle so preiswert ist, warum \nhaben die s\u00e4chsischen Verbraucher und die s\u00e4chsische \nWirtschaft nichts davon? Diese Frage m\u00fcsste einmal \nbeantwortet werden. \n\n\u00dcber den Artikel im \u201eSpiegel\u201c dieser Woche, der die \nkartell\u00e4hnlichen Machenschaften der vier Oligopolisten \nauf dem Strommarkt beleuchtet, werden sich nur die \nLeserinnen und Leser gewundert haben, die den Markt \u2013 \noder das, was man daf\u00fcr h\u00e4lt \u2013 nicht kennen. Wenn mich \netwas wundert, dann, dass es \u00fcberhaupt noch jemanden \nwundert, sogar einen Fachjournalisten. Nimm, was du \nkriegen kannst \u2013 E.ON, RWE, EnBW und Vattenfall, die \nman in der Szene auch \u201edie vier Besatzungsm\u00e4chte\u201c \nnennt, stopfen sich seit Jahren die Taschen voll und \nf\u00fchren die Verbraucher an der Nase herum. \n\nDie Politik ist schon l\u00e4nger in der Rolle eines Mitt\u00e4ters. \nMan schaue sich nur die Verflechtungen zwischen den \ngro\u00dfen Stromkonzernen und den gro\u00dfen Parteien an. \nNicht erst seit vorgestern wissen wir, dass die Stromkon-\nzerne an den Gesetzen und Verordnungen aus dem Bun-\n\n 7538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndeswirtschaftsministerium mitschreiben. Aber, meine \nDamen und Herren, diese Mauschelei der Konzerne und \ndas Abzocken der Verbraucher wird jetzt ein j\u00e4hes Ende \nfinden, nachdem wir diesen \u201etollen\u201c Antrag der Koalition \nvorliegen haben; denn Sie wollen sich berichten lassen, \nwie sich die Entwicklung der Strompreise \u2013 die meinen \nSie ja, wenn Sie von Energiepreisen reden \u2013 im Jahr 2007 \ndarstellt. Diese Information finden Sie aber jetzt schon im \nInternet, zum Beispiel auf den Seiten des Wirtschaftsmi-\nnisteriums. Warum man so etwas beantragen muss, \nentzieht sich meiner Kenntnis. \n\nViel mehr als der Antrag der Koalition interessiert mich \ndas Gutachten, das Sie, Herr Staatsminister Jurk, bei \nWhite & Case zur Transparenz auf dem Strommarkt in \nAuftrag gegeben hatten, und welche Schlussfolgerungen \nSie daraus gezogen haben. Nach wie vor gibt es auf dem \nStrommarkt nur ein Problem, und das hei\u00dft: Es gibt gar \nkeinen Markt. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat in diesem Jahr eine \ngute Gelegenheit gegeben, f\u00fcr mehr Markt bei der Strom-\npreisbildung zu sorgen. Diese Gelegenheit war das Gesetz \n\u00fcber die Ausgestaltung des Emissionshandels in Deutsch-\nland. Ein einheitlicher Benchmark f\u00fcr alle Energietr\u00e4ger \nh\u00e4tte daf\u00fcr gesorgt, dass wir st\u00e4rkeren Wettbewerb in der \nErzeugung angeregt h\u00e4tten. Das wurde durch die erneute \nPrivilegierung der Braunkohle verhindert. Zus\u00e4tzlich wird \nBraunkohle \u00fcber die Steuerbelastung von Erdgas besser-\ngestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn heute die Koalition \u00fcber \nzu hohe Strompreise jammert, dann sind das Krokodils-\ntr\u00e4nen, Herr Lehmann und Herr Gerlach, die Sie da \nvergie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nCDU und SPD hatten es in diesem Jahr in der Hand, \netwas f\u00fcr den Wettbewerb zu tun. Sie haben es nicht \ngetan. Damit tragen Sie eine deutliche Mitverantwortung \nf\u00fcr die weitere Entwicklung der Strompreise in unserem \nLand und die St\u00e4rkung der Machtbeherrschung durch die \n\u201efantastischen Vier\u201c. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir nur noch hoffen, dass die Europ\u00e4ische \nKommission und die Kartellw\u00e4chter sowie letzten Endes \nvielleicht die Gerichte dem \u00fcblen Treiben der Konzerne \nein Ende bereiten. Auf das Bem\u00fchen der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung setze ich, ehrlich gesagt, keinen Pfiffer-\nling mehr. Schon bei n\u00e4chster Gelegenheit h\u00f6re ich den \nMinisterpr\u00e4sidenten wieder das Lied von der preiswerten \nBraunkohle singen. Lieber Herr Prof. Milbradt, diese \nPlatte hat einen Sprung. Mit Verlaub, es ist ein M\u00e4rchen, \ndas Sie da abspielen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat den \nvorliegenden Antrag zur \u00dcberf\u00fchrung der \u00dcbertragungs-\nnetze f\u00fcr Strom und Gas in das Eigentum der \u00f6ffentlichen \nHand eingebracht, weil wir der festen \u00dcberzeugung sind, \ndass das Abzock-Kartell der gro\u00dfen Energiekonzerne nur \nso wirksam in seine Schranken gewiesen werden kann. \nWir wollen den Konzernen die Basis f\u00fcr ihren systemati-\nschen Marktmissbrauch nehmen, n\u00e4mlich die Verf\u00fc-\ngungsgewalt \u00fcber die \u00dcbertragungsnetze. \n\nDie Netze zur \u00dcbertragung von Energie \u2013 seien es Strom \noder Gas \u2013 haben aufgrund ihrer Funktionsweise und \nihres enormen Investitionsvolumens einen quasi nat\u00fcrli-\nchen Monopolcharakter. \n\nDie Energiepreise steigen st\u00e4ndig, weil das Oligopol der \ngro\u00dfen Stromproduzenten auch die Verf\u00fcgungsgewalt \n\u00fcber das Monopol der Netze hat. Der Ausweg kann nur \neine Trennung der Netze von den Stromproduzenten sein, \num weiteren Marktmissbrauch und das Abzocken der \nVerbraucher zu verhindern. \n\n\u00c4nderungsbedarf sieht mittlerweile auch die EU-Kom-\nmission. Herr Gerlach, wenn die EU-Kommission aus-\nnahmsweise auch mal eine Position vertritt, die sich mit \nder unseren deckt, dann unterst\u00fctzen wir die Kommission \nausnahmsweise auch. Das \u00e4ndert aber nichts an unserer \nGrundsatzablehnung. \n\nWenn nun selbst die EU-Kommission zu der Einsch\u00e4t-\nzung kommt, dass auf dem deutschen Energiemarkt \nSchindluder getrieben wird, und wenn selbst die EU-\nKommission \u00c4nderungsbedarf sieht, dann werden wir das \nin diesem Fall unterst\u00fctzen. Aber die EU-Kommission \nhebt ja nur auf eine eigentumsrechtliche Entflechtung ab. \nDa aber nicht nur der Netzbetrieb, sondern auch die \nEnergieerzeugung zu \u00fcber 80 % in der Hand der vier \ngro\u00dfen Energiekonzerne liegt, reicht die Entflechtung \nallein nicht aus. Bei einer blo\u00dfen Entflechtung w\u00fcrden die \nKonzerne den Missbrauch ihrer Marktmacht einfach auf \ndie Ebene der Energieproduktion verlagern. Eine wirksa-\nme Begrenzung gemeinwohlsch\u00e4dlicher Marktmacht und \neinen gerechten Marktzugang f\u00fcr alle Energieunterneh-\nmen kann es nur geben, wenn die Netze unter staatliche \nKontrolle gestellt werden. Dazu bedarf es geeigneter \nRegelungen f\u00fcr den Zugang zu den Netzen. Es m\u00fcssen \nendlich Vorrangsregelungen f\u00fcr kleinere, dezentrale \nEnergieerzeugungsanlagen und erneuerbare Energien \ngeschaffen werden. Es muss sichergestellt sein, dass die \nViererbande der Stromkonzerne \u2013 bestehend aus E.ON, \nRWE, EnBW und Vattenfall \u2013 den Energiepreis nicht \nweiter hochhalten kann, indem sie durch illegale Preisab-\nsprachen und k\u00fcnstliche Angebotsverknappung den \nMarktpreis manipuliert. \n\nDas Magazin \u201eSpiegel\u201c hat unl\u00e4ngst berichtet, dass es \nzahlreiche Indizien daf\u00fcr gebe, dass sich f\u00fchrende Mana-\nger, ja, sogar die Vorstandschefs der gro\u00dfen Versorger \nzwischen 2003 und 2006 zu geheimen Gespr\u00e4chsrunden \ntrafen, um eine profittr\u00e4chtige Preispolitik abzustimmen. \n\n 7539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAuch der Pr\u00e4sident des Bundeskartellamtes Bernhard \nHeitzer spricht von \u201estarken Indizien\u201c daf\u00fcr, dass die \nMarktf\u00fchrer die Preise k\u00fcnstlich hochgetrieben haben. \nErst gestern Abend berichtete das Fernsehmagazin  \n\u201eFrontal 21\u201c, dass sich die Spitzen von E.ON und RWE \nregelm\u00e4\u00dfig getroffen haben, um Handelsstrategien zur \nPreistreiberei abzustimmen. \n\nHerr Gerlach, vor diesem Hintergrund muss einfach \nfestgestellt werden, dass die Debatte um Strompreiswu-\ncher nie so aktuell war wie heute. Davon, dass die NPD-\nFraktion mit ihrem Antrag zu sp\u00e4t kommt, kann nun \nwirklich nicht die Rede sein. Das Problem liegt vielmehr \ndarin, dass die rot-schwarzen Energie- und Wirtschaftspo-\nlitiker in Bonn seit Langem nicht willens oder in der Lage \nsind, ordnungspolitisch gegen den Preiswucher auf dem \nStrommarkt einzuschreiten. \n\nNach Angaben des ZDF-Berichtes von gestern Abend \nstieg der Strompreis von 2002 bis heute um unglaubliche \n125 % und die etablierte Politik l\u00e4sst die Geldmacher im \nEnergiebereich unkontrolliert schalten und walten. \n\nDer bisher von der CDU- und SPD-Koalition \u2013 sei es in \nBerlin oder in Dresden \u2013 beschrittene Weg, den Energie-\nmarkt weiter zu liberalisieren, ist zulasten der Verbraucher \ngrandios gescheitert. Zaghafte Versuche der etablierten \nPolitik, die Konzerne zu einer verbraucherfreundlicheren \nPreispolitik zu bewegen, lie\u00dfen diese einfach ins Leere \nlaufen. Stattdessen haben sie die Preisspirale weiter \ngedreht, um regelrechte Monopolprofite einstreichen zu \nk\u00f6nnen. \n\nAm Strommarkt l\u00e4sst sich festmachen, wie lebensfremd \nmittlerweile die Glaubenslehre vom freien Wettbewerb \nist, der \u00fcber Angebot und Nachfrage angeblich das All-\ngemeinwohl f\u00f6rdere und eine preiswerte G\u00fcterversorgung \nsicherstelle. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nNein, der staatlich ungehegte Wettbewerb f\u00fchrt in letzter \nKonsequenz zu einer Selbstaufhebung des Wettbewerbs in \nGestalt allm\u00e4chtiger Kartelle. Um das festzustellen, muss \nman wahrlich kein Marxist sein. \n\nDen jetzigen Energiemarkt, wenn man von einem solchen \nnoch sprechen will, haben sich die Stromriesen E.ON, \nRWE, EnBW und Vattenfall regelrecht untereinander \naufgeteilt. Angesichts ihrer Marktmacht unterlaufen sie \nselbst h\u00f6chstrichterliche Anordnungen, die Netznutzungs-\nentgelte zu senken, indem sie alle gleichzeitig die Preise \nauf der Produktionsebene angehoben haben. \n\nDa alle bisherigen politischen Initiativen zur Preiskontrol-\nle des Energiekartells scheiterten, sieht die NPD in der \n\u00dcberf\u00fchrung der \u00dcbertragungsnetze in die \u00f6ffentliche \nHand die einzige M\u00f6glichkeit, dem Strompreiswucher \nentgegenzutreten. \n\nSelbst der hessische CDU-Wirtschaftsminister Alois Riehl \nschl\u00e4gt inzwischen vor, die Konzerne zum Verkauf von \nKraftwerken zu zwingen und damit zu zerschlagen. \n\nHerr Lehmann, man kommt wohl nicht um die Feststel-\nlung herum, dass die hessische CDU ein wesentlich \ngr\u00f6\u00dferes sozialpolitisches Bewusstsein und vor allem \nauch konturiertere ordnungspolitische Vorstellungen hat \nals die s\u00e4chsische CDU; denn der eben genannte Vor-\nschlag kommt von einem Parteifreund von Ihnen aus \nHessen, der im Notfall die Zerschlagung der Konzerne \nanstrebt. \n\nDa eine funktionierende und preiswerte Energieversor-\ngung von gesamtdeutschem Interesse ist, sehen wir den \nBund in der Pflicht, die \u00dcbertragungsnetze in Gemein-\neigentum zu \u00fcberf\u00fchren, um eine ma\u00dfvolle und sozial \nvertretbare Strompreispolitik durchzusetzen. Aus diesem \nGrund halten wir eine entsprechende Bundesratsinitiative \ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr sinnvoll, mit der die Staatsre-\ngierung eine bundesweite Vorreiterrolle im Kampf gegen \ndie Preistreiberei auf dem Energiemarkt einnehmen \nk\u00f6nnte. \n\nF\u00fcr die NPD hat das Kapital der Wirtschaft und die \nWirtschaft hat dem Volk zu dienen und nicht umgekehrt. \nIn diesem Sinne bitte ich um die Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister \nJurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Tatsache ist, unter den hohen \nEnergiepreisen st\u00f6hnen die Verbraucher. Das sind die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch die Wirtschaft. Der \nEindruck verst\u00e4rkt sich immer mehr: Es ist etwas faul auf \ndem Energiemarkt in Deutschland. \n\nWenn n\u00e4mlich wirklich zutrifft, was diese Woche im \n\u201eSpiegel\u201c zu lesen ist, dass sich die Verdachtsmomente \nauf gezielte Preisabsprachen verdichten, dann ist die \nEmp\u00f6rung auf Verbraucherseite sowohl verst\u00e4ndlich als \nauch v\u00f6llig berechtigt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Dann sollte auch Herr Porsch zuh\u00f6ren. Herr Porsch, \nwissen Sie, ich sch\u00e4tze Sie vielleicht als Professor, aber \ndiese Art, hier im Parlament st\u00e4ndig hineinzurufen, das \nsind keine intelligenten Zwischenrufe mehr. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDann sollte es die vier gro\u00dfen Stromproduzenten auch \nnicht \u00fcberraschen, dass die Politiker eine Versch\u00e4rfung \ndes Wettbewerbsrechtes vorsehen. \n\nDer schon angesprochene hessische Wirtschaftsminister \nRiehl spricht mit der ihm eigenen Wortgewalt von einem \nparallelen Ausbeutungsverhalten der vier Monopolisten \nauf Kosten der Verbraucher. Die Sprache erinnert mich \nein bisschen an den fr\u00fcheren Stamokap. Hessen will daher \n\n 7540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nin K\u00fcrze einen Gesetzentwurf zur Versch\u00e4rfung des \nWettbewerbsrechtes vorstellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde mir \nauch diese hessische Initiative genau ansehen, denn es \nstimmt ja, dass die Landeskartellbeh\u00f6rden derzeit keine \nM\u00f6glichkeit haben, vergleichbare \u00dcberpr\u00fcfungen bei den \ngro\u00dfen vier Energieproduzenten vorzunehmen, wie es das \nBundeskartellamt kann. \n\nAndererseits will ich gern darauf hinweisen, dass Herr \nKollege Riehl momentan im Wahlkampf steht. Ich erinne-\nre mich auch noch gut daran, als uns Herr Riehl 2005 im \nKreise der L\u00e4nderwirtschaftsminister zum Jahresende \n\u00fcberraschte, als er n\u00e4mlich \u00fcberhaupt keine Strompreiser-\nh\u00f6hung genehmigte. Da hie\u00df es ganz gro\u00df in der \u201eBild\u201c \u2013 \ndie Leute waren hocherfreut \u2013, so wie Kollege Lehmann \ngerade vom \u201eDrachent\u00f6ter Glos\u201c sprach, er sei der \u201eRobin \nHood der Stromverbraucher\u201c. Was wollte er 2006 ma-\nchen? Er musste all diese Strompreiserh\u00f6hungen nach der \nRechtslage unterzeichnen und genehmigen. \n\nFrau Dr. Runge, Herr Riehl hat seinerzeit auch ma\u00dfgeb-\nlich, und zwar \u00fcber den Bundesrat, an der Energiegesetz-\nnovelle 2005 mitgearbeitet. \n\nLieber Herr Kollege Weichert, wir m\u00fcssen jetzt auch ganz \nfair sein: Rot-Gr\u00fcn hat die Urheberschaft durchaus \nzugelassen. Es war aber auch die Union, die diese Ener-\ngiegesetznovelle im Bundesrat mit gepr\u00e4gt und gestrickt \nhatte. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nbin ich etwas vorsichtig, was manche \u00c4u\u00dferung meines \nKollegen aus Hessen betrifft. Aber eines steht fest, meine \nsehr verehrten Damen und Herren: F\u00fcr die in letzter Zeit \nvon gro\u00dfen deutschen Energiekonzernen angek\u00fcndigten \nStrompreiserh\u00f6hungen fehlt auch mir bislang jeder \nNachweis einer sachlichen Berechtigung. Ich sehe mich \n\u00fcbrigens einig mit der Bundeskanzlerin und dem schon \nzitierten Bundeswirtschaftsminister. Herr Glos hat darauf \nhingewiesen, dass erst die um 25 % gestiegenen Beschaf-\nfungskosten einen 10 % h\u00f6heren Endpreis rechtfertigen. \nEine solche Kostensteigerung kann ich aber wei\u00df Gott \nnicht erkennen. \n\nDie NPD-Fraktion will nun diese komplexe Problemlage \nmit der schlichten Keule der \u2013 wie sie es nennen \u2013 Ver-\nstaatlichung l\u00f6sen. Unser Grundgesetz kennt aber nur den \nBegriff der Vergesellschaftung und geht daher aus guten \nGr\u00fcnden sehr behutsam vor. Frau Dr. Runge, Sie haben \nv\u00f6llig recht: Enteignung hei\u00dft im Rechtsstaat Entsch\u00e4di-\ngung, welche der Steuerzahler bezahlen soll. Ich bin \ngespannt, wie die NDP-Fraktion so etwas finanzieren \nw\u00fcrde. Die NPD-Fraktion verlangt, das Eigentum an den \n\u00dcbertragungsnetzen f\u00fcr Strom und Fernleitungsnetzen f\u00fcr \nGas zu verstaatlichen. Vielleicht ist den Antragstellern \nentgangen, dass mit dem seit Juli 2005 geltenden Ener-\ngiewirtschaftsgesetz in Deutschland bereits wirksame \u2013 \nwenn auch vielleicht nicht hinreichende \u2013 Entflechtungs-\nregelungen eingef\u00fchrt worden sind, nach denen der \nNetzbetrieb von Erzeugung und Betrieb rechtlich und \norganisatorisch getrennt werden musste. \n\nNetzanschluss, Netzzugang und Netzbetrieb werden in \nDeutschland seither staatlich durch die Bundesnetzagen-\ntur und die Landesregulierungsbeh\u00f6rden \u00fcberwacht. Die \ns\u00e4chsische Landesregulierungsbeh\u00f6rde hat festgestellt, \ndass es damit immerhin schon gelungen ist, den diskrimi-\nnierungsfreien Netzzugang in Deutschland zu etablieren. \nDie Netzdurchleitungsentgelte konnten zudem erheblich \ngesenkt bzw. ein weiterer Anstieg ged\u00e4mpft werden. Ich \nverweise auf die heutige Pressemitteilung des Pr\u00e4sidenten \nder Bundesnetzagentur, Matthias Kurth, der deutlich \ngemacht hat, dass mit der Genehmigung eine Senkung des \nAnteils der Netzdurchleitungskosten von 38,6 % auf \n31,5 % erreicht werden konnte. \n\nFerner ist der NDP-Fraktion anscheinend entgangen \u2013 und \ndarauf wies Kollege Gerlach bereits hin \u2013, dass nach dem \nErneuerbare-Energien-Gesetz bereits ein Vorrang f\u00fcr den \nZugang und die Einspeisung dieser Energien in die Netze \nbesteht. Zudem sollen mit einem neuen Gasnetz-\nZugangsmodell der Bundesnetzagentur auch beim Gas-\nhandel deutliche Fortschritte erzielt werden. \n\nRichtig ist und bleibt, dass es weiteren Handlungsbedarf \ngibt. Bevor wir zum Mittel der Vergesellschaftung grei-\nfen, sollten wir zuerst weitere wettbewerbsf\u00f6rdernde \nMa\u00dfnahmen angehen, wie zum Beispiel die Einf\u00fchrung \nder Anreizregulierung oder die Versch\u00e4rfung der kartell-\nrechtlichen Missbrauchsaufsicht, die bereits auf den Weg \ngebracht worden sind. Nicht zuletzt liegen seit knapp \neinem Monat auch Vorschl\u00e4ge aus Br\u00fcssel f\u00fcr das dritte \nBinnenmarktpaket auf dem Tisch. Dort geht es aber um \ndie eigentumsrechtliche Trennung von Netz, Vertrieb und \nErzeugung, nicht um die Verstaatlichung. Der Antrag der \nNPD-Fraktion ist also eine blo\u00dfe populistische Forderung \nund daher abzulehnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der gleichzei-\ntig heute zu beratende Antrag der Koalitionsfraktionen \ngreift die Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der \nWirtschaft \u00fcber steigende Energiepreise auf, aber \u2013 und \ndadurch zeichnet sich seri\u00f6se Politik aus \u2013 er setzt auf \nFakten statt auf Populismus. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWie sehen die Fakten aus? Sie wissen, dass zum 1. Juli \ndie Bundestarifordnung Elektrizit\u00e4t weggefallen ist. Ich \nhatte mich vehement dagegen ausgesprochen. Leider \nwaren die Bef\u00fcrworter einer Fortgeltung der Preisgeneh-\nmigung auf L\u00e4nderebene in der Minderheit. Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, begr\u00fcndet werden die \nKostensteigerungen in aller Regel mit h\u00f6heren Beschaf-\nfungskosten, die an die Verbraucher weitergegeben \nwerden m\u00fcssten. Hier fehlt mir der Glaube, wie Sie \nvorhin schon geh\u00f6rt haben. Nach dem Wegfall der BTO \nElt ist auch eine andere Bewegung im Strommarkt festzu-\nstellen. Immer mehr Verbraucher reagieren auf den \nPreisschub. So zitiert das Nachrichtenmagazin \u201eSpiegel\u201c \nin seiner Online-Ausgabe am 21. Oktober dieses Jahres \neine repr\u00e4sentative Umfrage des Instituts TNS Emnid, \nwonach 41 % der Deutschen ihren Energieversorger \nwechseln wollen. In diesem Bericht wird auch dargelegt, \n\n 7541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndass eine durchschnittliche Kleinfamilie dadurch rund \n190 Euro pro Jahr an Stromkosten sparen kann. \n\nDie Staatsregierung wirbt f\u00fcr solch kritisches Verbrau-\ncherverhalten. Sie sieht in der steigenden Wechselbereit-\nschaft der Energiekunden einen richtigen Weg, um \u00fcber \nmehr Wettbewerb zu angemessenen Energiepreisen zu \nkommen. Hinsichtlich eines kartellrechtlichen Einschrei-\ntens sieht die s\u00e4chsische Landeskartellbeh\u00f6rde im Bereich \nStrom allerdings keine Eingriffsm\u00f6glichkeiten des Lan-\ndes; denn eine marktbeherrschende Stellung liegt nur bei \nden vier gro\u00dfen, bundesweit t\u00e4tigen Erzeugungs- und \nVersorgungsunternehmen \u2013 die Namen E.ON, RWE, \nEnBW und Vattenfall wurden bereits genannt \u2013 vor, f\u00fcr \ndie das Bundeskartellamt eindeutig zust\u00e4ndig ist. Im \nBereich Gas konnte bei der Pr\u00fcfrunde der s\u00e4chsischen \nLandeskartellbeh\u00f6rde f\u00fcr 2006 und 2007 kein Missbrauch \nbei der Energieversorgung ermittelt werden. Vielmehr \nberuhten nach dieser Pr\u00fcfung auch hier die Preis\u00e4nderun-\ngen auf den zugrunde liegenden Bezugspreisen. Derzeit \nist eine neue Pr\u00fcfrunde Gas durch die s\u00e4chsische Landes-\nkartellbeh\u00f6rde angelaufen. \u00dcber m\u00f6gliche Effekte der \nk\u00fcnftigen Anreizregulierung k\u00f6nnen derzeit noch keine \nverl\u00e4sslichen Prognosen angestellt werden. \n\nF\u00fcr Sachsen kommt erschwerend hinzu, dass nach Fest-\nstellung der s\u00e4chsischen Landesregulierungsbeh\u00f6rde die \nNetze im Regelfall \u00fcberdimensioniert sind. Das hei\u00dft, je \nweniger Energie durch die Netze flie\u00dft, sei es durch \nSparsamkeit oder demografische Effekte, desto teurer \nwird die einzelne Einheit. Grobe Absch\u00e4tzungen zeigen, \ndass es dadurch bis 2020 sogar zu einem Anstieg der \nNetznutzungsentgelte auf 118 % des derzeitigen Niveaus \nkommen k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAufgrund einer erfolgreichen Intervention Sachsens bei \nder Verabschiedung der Anreizregulierungsverordnung \nk\u00f6nnte zumindest die demografische Ver\u00e4nderung beim \nEffizienz-Benchmark nun als sogenannte strukturelle \nParameter ber\u00fccksichtigt werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nMinister! Wir haben jahrelang \u00fcber dieses Thema debat-\ntiert. Wir sollten wirklich Taten folgen lassen. Man muss \nja nicht gleich zum Mittel der Verstaatlichung greifen. \nWas halten Sie davon, die Konzerne per Gesetz zu zwin-\ngen, einzelne Kraftwerke zu verkaufen? Dann w\u00fcrden \nn\u00e4mlich keine Entsch\u00e4digungsleistungen von staatlicher \nSeite anfallen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Die Frage, die auch Herr Riehl aufgeworfen \nhatte, ist kritisch zu beurteilen. Auf der einen Seite m\u00fcs-\n\nsen wir immer wieder zur Kenntnis nehmen, dass die \ngro\u00dfen Konzerne damit eine marktbeherrschende Stellung \nhaben. Auf der anderen Seite kann man auch mit acht \nWettbewerbern ein solches Kartell herstellen, wie wir es \nmomentan bei vier haben. Das wird nicht die allein \nrichtige L\u00f6sung sein. \n\nDamit komme ich zu dem, was der Abg. Michael  \nWeichert zum Gutachten von White & Case angefragt hat. \nMomentan rei\u00dft die durch Medien aufgeworfene Kritik an \nder Stromb\u00f6rse EEX in Leipzig nicht ab. Ich muss sehr \ndeutlich sagen, dass das Handelsgebaren nach den derzei-\ntigen gesetzlichen Regelungen v\u00f6llig korrekt vollzogen \nwird. Das ist durch die Bundeskartellbeh\u00f6rde und das \nBundesaufsichtsamt f\u00fcr Finanzdienstleistungen \u00fcberpr\u00fcft \nworden. \n\nAber jetzt kommt der Punkt, und darin gehe ich mit Ihnen \nkonform, was gesetzliche Regelungen anbelangt. Der \nFreistaat Sachsen hat sich auf der Basis dieses Gutachtens \nvon White & Case bereits im Bundesrat mit einem gro\u00dfen \nPaket an Vorschl\u00e4gen zu Wort gemeldet, was insbesonde-\nre die Transparenz des Handels in Leipzig anbetrifft. Das \nhei\u00dft, dass wir f\u00fcr uns die in Deutschland angesagte \nUmsetzung der europ\u00e4ischen Finanzmarktrichtlinie ge-\nnutzt haben, damit der Stromhandelsplatz \u00e4hnlich behan-\ndelt wird wie ein Wertpapierhandelsplatz. Das hei\u00dft f\u00fcr \nuns, dass dort Transparenzregelungen gelten sollten, die \nbeim Verkehr mit Geld durchaus g\u00e4ngige Praxis sind. Wir \nhaben leider das Bundeswirtschaftsministerium nicht \n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, diese Vorschl\u00e4ge relativ schnell und \nz\u00fcgig umzusetzen. Wir haben einen Arbeitskreis gegr\u00fcn-\ndet. Ich hoffe sehr auf eine z\u00fcgige Umsetzung seitens der \nBundesregierung. \n\nWarum sage ich das? Was k\u00f6nnen wir in Leipzig tun? Der \nHauptvorwurf einer m\u00f6glichen Manipulation besteht \ndarin, dass die Erzeuger genau wissen, zu welchem \nZeitpunkt welche Kraftwerke in Betrieb sind. Auf der \nanderen Seite treten sie nicht nur als Verk\u00e4ufer, sondern \nauch als H\u00e4ndler, also K\u00e4ufer, auf. Deshalb muss klar \nsein, wie viel zu einem bestimmten Echtzeitpunkt produ-\nziert wurde und wie viel auf der anderen Seite nachge-\nfragt wird, um Manipulationen unterbinden zu k\u00f6nnen. \nDazu geh\u00f6rt auch eine v\u00f6llige Anzeigepflicht, welche \nKapazit\u00e4ten zurzeit am Netz sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Ende \nwerden wir staatlicherseits nur dazu beitragen k\u00f6nnen, \nRahmenbedingungen zu setzen und f\u00fcr Transparenz zu \nsorgen. Das Entscheidende f\u00fcr mich ist, an das Verbrau-\ncherverhalten zu appellieren, wie es Kollege Gerlach \ngetan hat. Die Chancen zum Wechseln sollten genutzt \nwerden. Es gibt andere Anbieter zu besseren Konditionen. \nIch gebe Ihnen v\u00f6llig recht, dass man vorsichtig  \nbei sogenannten Dumpingangeboten sein muss. \u2013 Herr \nPorsch, Sie wollen sicher gerade hineinrufen. \u2013 Bei \nDumpingangeboten ist es nun einmal so, dass es T\u00f6chter \nder vier gro\u00dfen M\u00fctter sind, die verhindern wollen, dass \nandere, kosteng\u00fcnstigere Anbieter zum Zuge kommen. \n\n 7542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAuch dieses gilt es gr\u00fcndlich zu hinterfragen und zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAber ich warne davor \u2013 ich denke, das haben die Ein-\ngangsredner der Koalition deutlich gemacht \u2013, den Leuten \nheute Sand in die Augen zu streuen und zu sagen, die \nPolitik m\u00fcsse nur richtig wollen und dann senken wir die \nPreise auf dem Energiemarkt. Das wird mitnichten der \nFall sein. Was wir heute tun k\u00f6nnen, ist ein entschiedenes \nUmsteuern hin zu heimischen Energiequellen. Deshalb \nsage ich: Neben der M\u00f6glichkeit einzusparen \u2013 es ist auch \neine heimische Quelle, wenn man spart und damit weni-\nger Geld einsetzen muss \u2013, ist es wichtig, hin zu erneuer-\nbaren Energien zu kommen, die wir in Sachsen verf\u00fcgbar \nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDamit schlie\u00dfe ich die heimische Braunkohle ein. Jetzt \nbrauchen Sie, Herr Weichert, nicht mehr zu klatschen, ich \nhabe Ihnen zugeh\u00f6rt. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Dr. Runge, wir haben im Bundesrat die gesetzliche \nRegelung eingebracht, die wir f\u00fcr m\u00f6glich halten, gerade \nwas die Transparenz und die Darstellung des Handels \nbetrifft. Was wir auf dem Strommarkt tun k\u00f6nnen, haben \nwir unternommen. \n\nIch verfolge momentan mit Sorge \u2013 dabei darf sich die \nPolitik nicht zur\u00fcckziehen \u2013 die Debatte um die Benzin-\npreise. Offensichtlich sind immer mehr Finanzspekulan-\nten auf den M\u00e4rkten aktiv und ziehen die Preise durch ihr \nHandelsgebaren nach oben. Es ist auch an der Stromb\u00f6rse \nerkennbar, dass Finanzinvestoren sich dort einkaufen, \nspekulieren und damit den Strompreis nach oben schnel-\nlen lassen. Wir werden aufgefordert sein \u2013 darin unter-\nst\u00fctze ich insbesondere Bundesfinanzminister Steinbr\u00fcck \n\u2013, was die Frage Hedgefonds von Finanzinvestoren \nbetrifft, sehr genau zu schauen, welche Bedeutung und \nwelche Rolle sie in Zukunft spielen, und daf\u00fcr zu sorgen, \ndass wir \u00fcber solche spekulativen Eingriffe nicht zu \nh\u00f6heren Preisen bei Kraftstoffen und Energie kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Thema \nEnergiepreise hat das Parlament in j\u00fcngster Zeit schon \nmehrfach besch\u00e4ftigt. Ich gehe davon aus, es wird auch \nzuk\u00fcnftig ein Thema sein. Auf der anderen Seite ist es \nimmer wieder gut, deutlich zu machen, dass sich die \nPolitik nicht nur k\u00fcmmert, sondern sich auch etwas \neinfallen l\u00e4sst, um dem ungehemmten Markttreiben etwas \nentgegenzusetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das k\u00f6nnen wir \ntun. Der Freistaat Sachsen ist offen f\u00fcr die Vorschl\u00e4ge \nanderer Bundesl\u00e4nder. Diese werden wir auch pr\u00fcfen. Ich \nweise aber darauf hin, dass die M\u00f6glichkeiten in der \nMarktwirtschaft durchaus ihre Grenzen haben und dass \ndas hohe Gut der Versorgungssicherheit, das wir in \nDeutschland haben, auch darauf beruht, dass die Politik \nf\u00fcr alle, die am Erzeugungsprozess und an der Verteilung \nbeteiligt sind, ein verl\u00e4sslicher Partner bleiben muss. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zu den Schlussworten. Die CDU-Fraktion \nhat als Erste das Schlusswort. Herr Lehmann, bitte. \nDanach sprechen die SPD und die NPD. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich will es kurz machen. \nHerzlichen Dank f\u00fcr die \u00fcberwiegend konstruktive \nDebatte. Herr Weichert, auch die GR\u00dcNEN werden \nlernen m\u00fcssen, dass die Menschen finanziell nicht unend-\nlich belastbar sind. Nicht teurer Strom ist guter Strom, \nsondern wir m\u00fcssen dort ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis \nfinden. Es gibt nicht nur besser verdienende GR\u00dcNE in \ndiesem Land. \n\nWir als Politiker haben die M\u00f6glichkeit, unsere spezifi-\nschen Mittel zu nutzen, um den Menschen Orientierungen \nzu geben, ihnen zu sagen, was in der n\u00e4chsten Zeit un-\nvermeidbar auf sie zukommen wird, damit sie individuelle \nVermeidensstrategien anwenden k\u00f6nnen, zum Beispiel \nEnergie zu sparen oder sich energiesparende Ger\u00e4te \nanzuschaffen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Heizung aus im Winter!) \n\nParallel dazu muss die Politik aber aktiv bleiben. Wir \nm\u00fcssen mittelfristige Vermeidensstrategien im Sinne einer \nTrendumkehr suchen und finden. Ich denke, Minister Jurk \nhat die richtigen Signale aus unserer Runde mitgenom-\nmen. So gesehen war die heutige Debatte n\u00fctzlich. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir haben auf den Redebeitrag des Wirtschafts-\nministers gewartet. Der Beitrag ist genau so ausgefallen, \nwie wir es erwartet haben. Es war von Absichtserkl\u00e4run-\ngen die Rede und es war davon zu h\u00f6ren, dass die Politik \nRahmenbedingungen setzen m\u00f6ge. Das ist uns als Natio-\nnaldemokraten viel zu wenig. \n\nVielleicht haben wir ein grunds\u00e4tzlich anderes Politikver-\nst\u00e4ndnis als Sie. \n\n(Lachen bei allen Fraktionen) \n\nVielleicht sind Sie in jungen Jahren \u2013 ich kenne Ihre \nBiografie nicht \u2013, als Sie bei den Jusos aktiv geworden \nsind, irgendwann einmal in die Politik eingestiegen, weil \nSie etwas gestalten wollten. \n\n(Zurufe von der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 7543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df nicht, was jetzt konkret Anlass \nf\u00fcr diese \u00fcberm\u00e4\u00dfige Heiterkeit ist. \n\nIch bin davon ausgegangen, dass vielleicht auch Wirt-\nschaftsminister Jurk irgendwann einmal in die Politik \ngegangen ist, um etwas zu ver\u00e4ndern, um etwas zu gestal-\nten und nicht nur um zu verwalten und zu moderieren. \n\n(Zurufe von der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHeute haben wir jemanden erlebt, der moderiert und \nverwaltet und das ausgerechnet, was die Strompreis-\nwuchereien eines Energiekartells angeht. Wenn Sie weiter \nmoderieren und verwalten wollen anstatt zu gestalten, \ndann k\u00f6nnen wir uns in Zukunft noch auf entsprechende \nRedebeitr\u00e4ge gefasst machen. Wir haben einen anderen \npolitischen Ansatz. Verwalten Sie weiter und moderieren \nSie und \u00fcberlassen Sie den Strompreisgiganten weiterhin \ndas Feld und erweisen Sie damit den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern und den Verbrauchern weiterhin einen B\u00e4ren-\ndienst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir kommen zur Abstimmung. \nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU und \nder SPD, Drucksache 4/10177 abstimmen. Wer dem \nAntrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion der NPD, Drucksa-\nche 4/10157 abstimmen. Wer dem Antrag zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden und \nder Tagesordnungspunkt 10 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVorrangige Einrichtung von Gemeinschaftsschulen in sozialen Brennpunkten \nDrucksache 4/1835, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion, das \nWort zu nehmen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Studien belegen, \ndass die Bildungschancen im Freistaat Sachsen ungleich \nverteilt sind. Schauen Sie sich die PISA-Studie noch \neinmal an. Auch im Freistaat Sachsen ist das der Fall, das \nbetone ich bewusst. \n\nIn sogenannten sozialen Brennpunkten kommt es zu einer \nH\u00e4ufung negativer Effekte f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler. Diese Situation wirkt sich nachteilig auf das \nNiveau der erreichten Abschl\u00fcsse aus. Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ohne Abschluss \u2013 diese gibt es im Freistaat \nSachsen gen\u00fcgend \u2013 und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nHauptschulabschluss \u2013 auch diese haben wir im Freistaat \nSachsen \u2013 haben in dieser Gesellschaft keine Chance. \n\nIn der Stadt Leipzig \u2013 das ist nur ein Beispiel \u2013 gibt es \neinen hohen Anteil an Kinderarmut. Zu diesem Thema \nwerden wir morgen noch ausf\u00fchrlich sprechen. Jedes \ndritte Kind unter 15 Jahren lebt von Sozialgeld bzw. \nALG II. Schon allein diese Zahlen sind erschreckend \ngenug und diese Zahlen steigen weiter an. Hinzu kommt \nim Freistaat Sachsen die territoriale Konzentration von \nKindern und Jugendlichen, die in sozialer Not leben. \n\nIn der Stadt Leipzig \u2013 ich habe dieses Beispiel bereits \ngenannt und kenne mich dort sehr gut aus \u2013 haben wir \ninzwischen Stadtgebiete \u2013 das betrifft nicht nur die Stadt \n\nLeipzig \u2013, in denen man diese Konzentration klar und \ndeutlich benennen kann. \n\nGerade in den Schulen, die in diesem Territorium liegen, \nist es notwendig, den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen \nUmgang mit sozialer und kultureller Vielfalt zu erm\u00f6gli-\nchen. Nach unserer Auffassung bieten die Gemeinschafts-\nschulen viele M\u00f6glichkeiten und Potenziale f\u00fcr die \npositive Entwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Ich \nselbst habe an einer Schule im sozialen Brennpunkt \ngearbeitet. Daher wei\u00df ich aus eigener Erfahrung, wie \nwichtig es ist, gerade hier Ver\u00e4nderungen zu schaffen. \n\nWir haben das Thema der Gemeinschaftsschulen in \ndiesem Landtag bereits sehr h\u00e4ufig besprochen. Sie sehen, \nes m\u00fcssen Ver\u00e4nderungen her. Aber die Gemeinschafts-\nschulen, die wir bisher im Freistaat Sachsen haben, \nbefinden sich nicht an sozialen Brennpunkten. Wir sind \nder Auffassung, dass gerade dort diese Gemeinschafts-\nschulen eingerichtet werden sollen. In einer Stadt \u2013 in ein \nund derselben Stadt! \u2013 gibt es eine Grundschule, an der \n75 % der Sch\u00fcler(innen) von der Grundschule nach der \n4. Klasse aufs Gymnasium gehen. Wenige Kilometer \nweiter, Herr Colditz, haben wir eine Grundschule, an der \nnur ein einziges Kind von zwei 4. Klassen auf ein Gym-\nnasium geht. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Woran liegt denn das?) \n\nDas ist ein klares Signal, dass der Freistaat Sachsen \nhandeln muss und sollte. Alle Potenzen, die wir haben, \nm\u00fcssen ausgesch\u00f6pft werden. Ich kann es zumindest nicht \nanders sehen, Herr Flath. Sie wissen offensichtlich \u00fcber-\nhaupt nicht, wie eine Gemeinschaftsschule arbeitet; \n\n 7544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Rita Henke, CDU: Aber Sie wissen das, ja?) \n\ndenn sowohl Ihre Presse\u00e4u\u00dferungen als auch Ihre Stel-\nlungnahme zu diesem Antrag zeigen mir, dass Sie sich \nentweder nicht mit diesem Thema besch\u00e4ftigen wollen \noder total uninteressiert sind. Ich lade Sie daher noch \neinmal sehr herzlich ein, unsere gestern er\u00f6ffnete Ausstel-\nlung zum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen anzuschauen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDort haben wir praktische Beispiele von Gemeinschafts-\nschulen, die bereits in Sachsen gegr\u00fcndet bzw. von Ihnen \ngenehmigt wurden, dargestellt, und wir k\u00f6nnen sehr viele \npositive Ergebnisse benennen. Diese Vielfalt, die sich \nergibt, m\u00f6chten wir ganz besonders den Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern in sozialen Brennpunkten zukommen lassen. \nSicher werden Sie mir sagen \u2013 entweder Herr Colditz \noder auch Sie, Herr Flath \u2013: Kein Problem, die Schultr\u00e4-\nger k\u00f6nnen doch die Antr\u00e4ge stellen. Das ist doch gar \nkeine H\u00fcrde, das k\u00f6nnen sie ja machen. \u2013 Ja, selbstver-\nst\u00e4ndlich k\u00f6nnen sie das machen; aber hier hat der Frei-\nstaat Sachsen eine Verantwortung. Der Bildungsbereich \nist L\u00e4ndersache. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist aber gut!) \n\nDemzufolge liegt die Verantwortung ganz klar beim Land. \nWir wollen Sie mit unserem Antrag auffordern, die \nVerantwortung im Bildungsbereich auf L\u00e4nderebene \nwahrzunehmen. \n\n(Rita Henke, CDU:  \nDas machen wir schon die ganzen Jahre!) \n\nDeshalb bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat das Wort; Herr Abg. Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Liebe Kollegin Falken, Schulpolitik ist \ntats\u00e4chlich L\u00e4ndersache. Gott sei Dank ist sie L\u00e4ndersa-\nche, und Gott sei Dank tr\u00e4gt die CDU in diesem Land seit \nLangem die Verantwortung. Deshalb sind wir im Schulbe-\nreich so gut. Das sollten Sie sich einmal hinter die Ohren \nschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nSch\u00f6n! von der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Zum wiederholten Male \u2013 \nFrau Falken f\u00fchrte es gerade aus \u2013 initiieren die An-\ntragsteller eine Debatte zur Einrichtung von Gemein-\nschaftsschulen. Die Argumente hierzu sind ausgetauscht \nund der Weg ist klar definiert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDaran werden aus unserer Sicht auch noch so viele \nDebatten nichts \u00e4ndern. Neu ist lediglich der Aufh\u00e4nger \nf\u00fcr den vorliegenden Antrag, wobei die Diskussionslage \nso neu auch wieder nicht ist. Sie wird von Behauptungen \nund Unterstellungen gespickt, die jeglicher realen Grund-\n\nlage entbehren, und ich empfehle Ihnen, Frau Falken: \nLesen Sie den PISA-Bericht, darin werden Sie andere \nAntworten bekommen, als Sie sie hier zusammenkon-\nstruiert haben. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDieses Mal wird also die soziale Keule geschwungen. Das \nideologisch vorgepr\u00e4gte Bild ist klar: \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ist es nicht!) \n\nDas gegliederte Schulsystem sei antiquiert und ohnehin \nselektiv. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das stimmt!) \n\nDieses Feindbild wird beharrlich bedient. Integrierende \nSysteme heben demgegen\u00fcber diese scheinbare und \nunterstellte soziale Ungleichbehandlung auf und tragen so \nscheinbar zur sozialen Befriedung im Land bei. \u2013 Das ist \nIhre Sichtweise. Da macht es aus Sicht der Bef\u00fcrworter \nnat\u00fcrlich fast gar nichts aus, dass das Gesamtschulsystem \nin Deutschland kl\u00e4glich gescheitert ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDiesem kleinen Makel, den man mittlerweile auch seitens \nder Linksfraktion akzeptieren muss, kann man nat\u00fcrlich \nproblemlos mit einem neuen Etikett begegnen. Wir \nnennen das Ganze eben nicht mehr \u201eGesamtschule\u201c, \nsondern \u201eGemeinschaftsschule\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas haben wir noch nie gemacht!) \n\nDas klingt freundlicher. Wer kann auch etwas gegen \nGemeinschaft sagen? Die inhaltliche Konzeption sowie \ndie tragende ideologische Grundposition bleiben die \ngleichen: Gleichheit f\u00fcr alle \u2013 weg mit differenzierten \nLeistungsanforderungen! Wer fragt denn in dieser Gesell-\nschaft auch nach Leistung? Was nicht alle leisten k\u00f6nnen, \ndarf keiner leisten. Das als sozial ausgewiesene l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen bewirkt keine Leistungssteigerung, \nsondern Nivellierung auf niedrigem Niveau. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nBei dieser Diskreditierung schulischer Leistungsanforde-\nrungen muss am Schluss nat\u00fcrlich auch \u2013 nicht nur in den \nNeunzigerjahren, sondern auch heute noch \u2013 die Faschis-\nmuskeule herhalten. Differenzierte Leistungsanforderun-\ngen sind aus dieser Sichtweise etwas zutiefst Selektives, \netwas Zynisches, etwas Menschenverachtendes. Auch \ndiese Aussagen sind bereits von der linken Seite gekom-\nmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 7545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nThomas Colditz, CDU: Ich lasse keine Zwischenfragen \nzu. Wir haben oft genug \u00fcber dieses Thema gesprochen, \nHerr Porsch, und auf Ihre Anmerkungen kann ich verzich-\nten. \n\n(Heiterkeit des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nGenauso demagogisch und verlogen, meine Damen und \nHerren, stellt sich die Debatte seitens einer ideologisch \nsehr einseitig vorgepr\u00e4gten Schulpolitik und -p\u00e4dagogik \nin der Auseinandersetzung mit dem differenzierten und \nleistungsorientierten Schulsystem dar. In Sachsen hat man \nnoch das besondere Problem, dass sich das Schulsystem \nnational und international bew\u00e4hrt hat. \n\nDie Fakten der PISA-Studie und der PISA-E-Studie geben \ndar\u00fcber deutlich Auskunft. Das passt ja nun gar nicht in \ndie vorgefasste Meinung und Vorstellung von einer \nEgalisierung schulischer Strukturen und Anspr\u00fcche. \n\nMeine Damen und Herren von links, lassen Sie es sich \nnoch einmal gesagt sein: Mit Schule kann man keine \nSozialpolitik machen. Mit der gemeinschaftlichen, leis-\ntungsindifferenten Beschulung von Kindern in sozialen \nBrennpunkten \u2013 wobei auch einmal etwas n\u00e4her definiert \nsein sollte, was man darunter versteht, wie Sie es formu-\nlieren \u2013 wird dort keine Arbeitslosigkeit beseitigt und man \nf\u00fchrt auch Menschen nicht aus Hartz IV in Besch\u00e4ftigung. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas ist einfach eine L\u00fcge gegen\u00fcber den Menschen, die \nSie angeblich mit Ihren Vorstellungen erreichen wollen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich habe gesagt, ich gestatte \nkeine Zwischenfragen, da diese Diskussion bereits mehr-\nfach gef\u00fchrt wurde und ich es \u00fcberdr\u00fcssig bin, immer \nwieder die gleiche Diskussion zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie es mich an einem \nBild deutlich machen. Es gibt doch \u00fcberhaupt keine \nGarantie daf\u00fcr, dass ein leistungsstarker Sch\u00fcler bei \nBeschulung in einer Gemeinschaft mit leistungsst\u00e4rkeren \nSch\u00fclern automatisch zu H\u00f6chstleistungen aufl\u00e4uft. Der \nVermerk auf seinem Abschlusszeugnis, dass er eine \nGemeinschaftsschule besucht habe, bringt doch nicht \nautomatisch den Erfolg in seiner beruflichen Laufbahn \nmit sich. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wo sind  \nwir denn jetzt \u00fcberhaupt?) \n\nIm Umkehrschluss kann man aber wohl auch nicht \nleugnen, dass der Absolvent einer Hauptschule, von mir \naus auch einer Mittelschule, nach Absolvierung einer \nhandwerklichen Ausbildung einen Weg als Unternehmer \nbeschreitet und sozial h\u00f6her gestellt ist als sein Freund, \n\nder \u00fcber den akademischen Weg, \u00fcber das Gymnasium, in \neinem Unternehmen als Betriebswirt t\u00e4tig ist. \n\nDie Alternative zum gegliederten Schulsystem kann also \nnicht die integrierte Gesamtschule und auch nicht die \nGemeinschaftsschule sein, sondern nur ein weiter verbes-\nsertes gegliedertes Schulsystem. Nat\u00fcrlich sind hierbei \nVerbesserungen m\u00f6glich, wenn man etwa bereit ist, die \nunterrichtliche Differenzierung weiter auszubauen, vor \nallem zugunsten schlechterer Sch\u00fcler und von Sch\u00fclern \nmit Migrationshintergrund. Dies ist im Sinne von Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern; aber nicht das Vorgaukeln von \nideologischen Modellen, deren praktische Umsetzung bei \nWeitem nicht das erf\u00fcllt, was Sie vorgeben. Da dem aber \nso ist, f\u00e4llt die unsachliche und undifferenzierte Kritik, die \nSie am bestehenden Schulsystem in unserem Land \u00fcben, \nauf Sie zur\u00fcck. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n... auf fruchtbaren Boden!) \n\nOder einfacher gesagt: Die Keule, die Sie schwingen, \ntrifft Sie selbst. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nSprechen Sie doch mal zum Thema!) \n\nIch will es Ihnen nicht ersparen, sondern zur Grundlage \ndieser Rede noch einmal erw\u00e4hnen: Es gab dieser Tage \nein sehr interessantes Interview mit einem Praktiker \u2013 \nwohlgemerkt: mit einem Praktiker, nicht mit einem \nSchulideologen, auch nicht mit einem Parteisekret\u00e4r \u2013, \nder das gesamte System praktisch selbst erlebt hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDer Aufschrei von Ihrer Seite ist bezeichnend. Nat\u00fcrlich \nm\u00fcssen Sie aufschreien, da dies \u00fcberhaupt nicht in Ihre \nIdeologie passt. Lassen Sie mich diesen guten Mann doch \neinfach einmal zitieren: \n\n(Karl Nolle, SPD: Er hat das falsche Manuskript! \nDas ist die falsche Veranstaltung! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn  \nund Heike Werner, Linksfraktion) \n\n\u201eDie gut gemeinte \u00dcberzeugtheit vieler Einheitsschulbe-\nf\u00fcrworter ist daher das Projekt einer unverschuldeten \nAhnungslosigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer es jedoch darauf anlegt, die Wirtschaftskraft einer \nRegion zu ruinieren, f\u00fcr den gibt es erwiesenerma\u00dfen \nkeine effektivere Soziowaffe als einen \u00fcber den vierten \nJahrgang hinausgehenden Unterricht in undifferenzierten \nLerngruppen.\u201c \u2013 Ich glaube, dem muss man nicht viel \nmehr hinzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhre Reaktion darauf ist eigentlich bezeichnend. Wir \nschlie\u00dfen uns im \u00dcbrigen der Stellungnahme der Staats-\nregierung zu dem vorliegenden Antrag an. Wir gehen \ndavon aus, dass dem Modellcharakter zur Einrichtung von \n\n 7546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nGemeinschaftsschulen mit den bislang bestehenden und \ngenehmigten Einrichtungen voll und ganz entsprochen ist. \n\nSehr geehrter Herr Minister, es gibt also keinen Nachhol-\nbedarf bei der Genehmigung neuer Gemeinschaftsschu-\nlen. Das darf ich noch einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir lehnen vor diesem Hintergrund den Antrag nat\u00fcrlich \nab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich muss jetzt sehr stark sein. \n\n(Heiterkeit) \n\nDie Gemeinschaftsschule ist wieder ins Gerede gekom-\nmen, wie ich merke, und zwar sehr vielf\u00e4ltig: \n\nDIE LINKE, die PDS, startet mit einer Ausstellung eine \nKampagne und l\u00e4sst uns aus diesem Grund heute hier \neinen sehr alten Antrag diskutieren, der Kultusminister \nmeint vorbeugen zu m\u00fcssen und warnt in der Presse vor \n\u00fcbertriebenen Erwartungen an Gemeinschaftsschule und \ndie \u201eLVZ\u201c setzt noch eins drauf, indem sie einen frustrier-\nten Gesamtschullehrer \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\ndas von diesem lang ersehnte Podium gibt, um seinen \nFrust abzulassen, ohne etwas von der Sache verstanden zu \nhaben. \n\nIch finde es schon kurios, lieber Thomas Colditz: Die \nGesamtschule war durchaus immer auch eine Horrorvor-\nstellung innerhalb der CDU. Wenn es jetzt aber hilft, \ngegen die Gemeinschaftsschule zu argumentieren, dann \nnimmt man auch einen Gesamtschullehrer. Na, gut. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nZu all diesen Punkten muss etwas gesagt werden, um die \nIdee und den Schulversuch der Gemeinschaftsschule \nwieder geradezur\u00fccken und vor allem weiter zu bef\u00f6r-\ndern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, gestatten \nSie vorher noch eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, weil ich glaube, dass das der \nKoalition nicht dient. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und  \nder CDU \u2013 Karl Nolle, SPD: Bravo! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Dann \nwundert euch nicht, wenn ich dazwischenrufe!) \n\nIch glaube trotzdem \u2013 wieder zum Ernst zur\u00fcck \u2013, wir \nm\u00fcssen hier einiges gerade r\u00fccken und wir wollen die \n\nGemeinschaftsschule weiter bef\u00f6rdern, denn das ist \ndringend n\u00f6tig und es ist auch an der Stelle nicht zu \nbesch\u00f6nigen. F\u00fcnf Gemeinschaftsschulen, davon zwei \nalternative Schulen \u2013 das ist keine Bedrohung der s\u00e4chsi-\nschen Schule. Die Zahl der Antr\u00e4ge f\u00fcr den Schulversuch \nwar und ist nur wenig gr\u00f6\u00dfer \u2013 jedenfalls wenn man die \nAntr\u00e4ge abzieht, bei denen der Schule einfach die Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler fehlten. Von einer Massenbewegung \nkann also keine Rede sein, und zwar vor allem deswegen, \nweil es die Schulen \u00fcberhaupt nicht wollen. Aber dar\u00fcber \nwird noch zu reden sein. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich aber \nzuerst zu dem Antrag sprechen. Eigentlich dachte ich, \ndass der Antrag der PDS vom Tisch sei, und zwar des-\nhalb, weil auch bei der PDS die Erkenntnis gereift ist, \ndass Gemeinschaftsschulen keine benachteiligten Schulen \nsind, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nauch wenn sie nat\u00fcrlich Benachteiligungen ausgleichen \nk\u00f6nnen. Aber \u2013 das ist der Pferdefu\u00df \u2013 sie k\u00f6nnen das \neben nur, wenn sie nicht stigmatisiert werden, wenn sie \ngerade keine bevorzugten Schulen f\u00fcr soziale Brennpunk-\nte sind. Man kann dieses ganz praktisch im Ruhrgebiet \nstudieren. Dort gibt es ein richtiges Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle \nauch im Bildungsniveau, und die vornehmlich in den \nbenachteiligten s\u00fcdlichen Gebieten errichteten Gesamt-\nschulen haben dieses Gef\u00e4lle nur verst\u00e4rkt, weil eine \nAbwanderung leistungsstarker Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nin die vor allem im Norden verbliebenen Gymnasien \nerfolgte. Das ist sicherlich auch ein Grund f\u00fcr die Frustra-\ntion vieler Gesamtschullehrer. \n\nDer andere Grund ist der, dass viele Gesamtschulen auch \ndadurch, dass sie mehr Personal zur Verf\u00fcgung hatten, \nihre Lernkultur nicht ver\u00e4nderten. Die Folge ist, dass die \nLehrerinnen und Lehrer in ihrer traditionellen Rolle \neinfach \u00fcberfordert sein m\u00fcssen. In einer Lernkultur, die \nvor allem auf Belehrung setzt, die dem Lehrer die Aufga-\nbe der Organisation der Lernprozesse zuschreibt, kommt \nder Lehrer schnell an seine allein zeitlichen Grenzen, \nwenn er f\u00fcr jeden Sch\u00fcler, f\u00fcr jede Sch\u00fclerin einen \neigenen Lernprozess organisieren will. \n\nHinzu kommt, dass der Lehrer mit dem Fachunterricht \nnicht allein ist, sondern diesen mit anderen an den Sch\u00fc-\nlern abarbeitet. Von daher ist auch aus der Lehrerschaft \nder Drang nach Gemeinschaftsschulen nicht sehr gro\u00df, \neben deshalb, weil man sich nicht vorstellen kann, wie \nman noch differenzierter f\u00f6rdern kann; denn nicht wenige \nLehrer f\u00fchlen sich schon heute aus gutem Grund nicht in \nder Lage, wirklich jeden Sch\u00fcler, jede Sch\u00fclerin mitzu-\nnehmen. Wie auch, wenn man sich immer an eine Lern-\ngruppe richtet, wenn man dadurch immer anderen Ler-\nnenden Wartezeiten verschafft oder eben F\u00f6rderzeiten \nverknappt? \n\nKurz, unsere traditionelle lehrerzentrierte Lernkultur f\u00e4hrt \ntats\u00e4chlich mit einer \u00e4u\u00dferen Differenzierung, mit dem \n\n 7547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEinsetzen des Fachunterrichts besser, auch wenn sie \ninsgesamt nat\u00fcrlich schlecht damit f\u00e4hrt. Genau das bringt \nder frustrierte Lehrbeamte im \u201eLVZ\u201c-Interview zum \nAusdruck. Genau das l\u00e4sst ihn die internationale Entwick-\nlung \u00fcberhaupt nicht verstehen. Er ist durch eine Schule, \ndie ihn \u00fcberlastet, so betriebsblind geworden, dass er die \nL\u00f6sungen anderenorts, die ihm Entlastung bringen k\u00f6nn-\nten, gar nicht zur Kenntnis nehmen kann. \n\nWir wissen, dass Lernen als Prozess ganz anders abl\u00e4uft, \nals ihn sich die traditionelle Schule gedacht hat, aber die \nKonsequenzen ziehen wir nicht. Allein dass nach unseren \ntraditionellen Vorstellungen von Lernen ein ungeglieder-\ntes System gar nicht besser sein kann als ein gegliedertes, \ndass es das aber ist, m\u00fcsste uns doch zu denken geben. \nNehmen wir doch nur den Vergleich in der Lesekompe-\ntenz Finnland \u2013 Sachsen. \n\n(Ach! bei der CDU) \n\nEiner Leistungsspitze von 14,7 % in Finnland stehen nur \n8,9 % in Sachsen gegen\u00fcber. Auf der anderen Seite \nproduziert die finnische Schule nur noch 5,7 % Sch\u00fcler \nmit nicht ausreichender Lesekompetenz \u2013 in Sachsen sind \nes trotz F\u00f6rderschulen und Gliederung 16 % \u2013 und finni-\nsche Schulen sind in der Regel noch keine Gemein-\nschaftsschulen, wie wir sie uns vorstellen und w\u00fcnschen. \nWir wollen aber durchaus von finnischen Fehlern lernen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es sollte in dieser \nDiskussion und auch im Land klar sein, dass Gemein-\nschaftsschulen in erster Linie eine neue Lernkultur entwi-\nckeln und deshalb auf keine Sonderung der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler nach gezeigter Leistung angewiesen sind. Sie \nsind also nicht einfach die Zusammenfassung von ver-\nschiedenen Bildungsg\u00e4ngen. Das ergibt sich vielmehr \nnebenher. Weil dies so ist, begeben sich diese Schulen, \njedenfalls wenn sie ernst machen, auf einen zun\u00e4chst \nschwierigen Weg, der den Lehrern viel abverlangt, n\u00e4m-\nlich einen neuen Blick auf das Lernen, ein neues Ver-\nst\u00e4ndnis ihrer Rolle in der Schule. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Seit der letzten Landtagswahl \nist viel bildungspolitisches Wasser die Elbe herunterge-\nflossen und dabei schwamm alle vier bis zehn Wochen \nauch immer wieder eine Drucksache von PDS und GR\u00dc-\nNEN zum Thema Gemeinschaftsschule vorbei. Die NPD-\nFraktion fragt sich aber mittlerweile, ob das hier noch \netwas mit Politik oder schon mit Fetischismus zu tun hat. \n\nDie bildungspolitischen Irrl\u00e4ufer der Linken muten \ndiesem Hause schon einiges an Leidensf\u00e4higkeit zu, wenn \nnun mit gut zweieinhalbj\u00e4hriger Versp\u00e4tung ein PDS-\nAntrag vom 1. Juni 2005 auf den Tisch kommt und zudem \ndie Aktuelle Debatte der GR\u00dcNEN vom 17. M\u00e4rz 2006 \n\nzu \u201eStand und Perspektiven der Gemeinschaftsschule in \nSachsen\u201c neu aufgew\u00e4rmt wird. \n\nWas den vereinten linken Schulreformatoren bislang nicht \ngelang, n\u00e4mlich rechtsverbindliche Bestimmungen der \nZulassungsvoraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung von \nGemeinschaftsschulen durchzusetzen, versuchen sie nun \nmit einer anderen, sozialpolitisch umm\u00e4ntelten Zielset-\nzung. Sie fordern eine vorrangige Einrichtung von Ge-\nmeinschaftsschulen in sozialen Brennpunkten. Begr\u00fcndet \nwird dies ausgerechnet damit, dass solche Gemeinschafts-\nschulen eine Vielzahl von Sch\u00fclern mit \u201eerheblichen \nsozialen und kulturellen Problem- und Konfliktlagen\u201c \nzusammenfassen. Dies b\u00f6te der \u201eIntegrationsp\u00e4dagogie\u201c \ndie Chance, durch das \u201eErlernen sozialer und kultureller \nKompetenzen\u201c die \u201eKumulation negativer Effekte bei \nSch\u00fclern\u201c aufzuheben und \u201eauch die Qualit\u00e4t schulischer \nLeistungen zu steigern\u201c. Das klingt zun\u00e4chst einmal gut, \nweil es sozial ambitioniert klingt, aber es ist nichts ande-\nres als die Anh\u00e4ufung von bildungspolitischen Leerflos-\nkeln. \n\nAuch die GR\u00dcNEN schw\u00e4rmen stets von einer \u201eneuen \nLernkultur\u201c, die in den s\u00e4chsischen Schulen Einzug halten \nsoll. Ausgerechnet die PISA-Studie muss als Argument \nf\u00fcr die Gemeinschaftsschule herhalten. Dabei ist Frau \nG\u00fcnther-Schmidt wenigstens so ehrlich, das Ziel ihrer \nbildungspolitischen Dauerman\u00f6ver einzugestehen: \u201eDas \nmehrgliedrige Schulsystem sollte endlich der Vergangen-\nheit angeh\u00f6ren.\u201c Angeblich macht die fr\u00fche Trennung in \nverschiedene Bildungsg\u00e4nge Sch\u00fclern aus sozial schwa-\nchen Familien sowie \u2013 und das treibt die Linken ja beson-\nders um \u2013 Ausl\u00e4nderkindern besonders zu schaffen. \n\nMit dieser Behauptung wird immer wieder Kritik am \nbundesdeutschen Bildungssystem seitens der Europ\u00e4-\nischen Union und des EU-Menschenrechtsinspektors \nVernor Mu\u00f1oz angef\u00fchrt. Leider wird dabei ein wesentli-\ncher Grund verschwiegen, warum etwa Finnland im \nBildungsvergleich so viel besser abschneidet als west-\ndeutsche Bundesl\u00e4nder. In Finnland lernen die Kinder \nn\u00e4mlich auch in ethnisch homogenen Klassen, weil es \ndort einfach keine Verh\u00e4ltnisse wie an der Berliner R\u00fctli-\nSchule gibt. Auch das ist ein Zusammenhang, der von der \nLinken nur zu gern aus ideologischen Gr\u00fcnden ver-\nschwiegen wird. \n\nMit ihren Einheitsschulen in sozialen Brennpunkten will \ndie PDS auch Sch\u00fcler mit guten Lernvoraussetzungen in \nProblemklassen hineinzwingen. Dies wird unweigerlich \nzu einer Angleichung des Lernniveaus nach unten und \nnicht nach oben f\u00fchren und es wird die einen Sch\u00fcler \n\u00fcberfordern und die anderen Sch\u00fcler unterfordern. So ist \nes schon interessant zu lesen, was am 5. November der \nBildungsforscher Ulrich Sprenger, von dem schon die \nRede gewesen ist, der Presse in den Notizblock diktierte. \nDer Mann muss es wissen, er nannte die Gemeinschafts-\nschule eine \u201ep\u00e4dagogische Fehlkonstruktion\u201c. Und wissen \nmuss er es, weil er 22 Jahre lang als Lehrer an einer der \nersten Gesamtschulen Nordrhein-Westfalens t\u00e4tig war. \nHeute sagt Sprenger \u00fcber ein gemeinsames Lernen: \n\n 7548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u201eGr\u00fcndliche, aber nicht hinreichend bekannte Untersu-\nchungen der Bildungsforschung haben gezeigt: Ein \u00fcber \ndas vierte Schuljahr hinausgehender Unterricht f\u00fchrt \nzumindest in Deutschland zu einer Benachteiligung \nsowohl der leistungsst\u00e4rkeren wie auch der leistungs-\nschw\u00e4cheren Sch\u00fcler.\u201c \n\nEr pl\u00e4diert gem\u00e4\u00df den Befunden der Bildungsforschung \nf\u00fcr leistungshomogene Klassen. Er spricht nicht direkt \nvon ethnisch homogenen Klassen, aber vielleicht traut er \nsich in ein paar Jahren, auch das zu sagen. Erst einmal \npl\u00e4diert er f\u00fcr leistungshomogene Klassen, bei denen \nleistungsst\u00e4rkere Sch\u00fcler nicht durch Unterforderung \ndemotiviert und leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler nicht durch \n\u00dcberforderung frustriert werden. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich auch weiterhin dagegen \nverwahren, dass DIE LINKE durch die Hintert\u00fcr die \nsozialistische Einheitsschule einf\u00fchrt. Nach unserer \nAuffassung kann man durchaus dar\u00fcber diskutieren, ob \nKinder bis zur 6. Klasse statt wie bislang bis zur 4. Klasse \ngemeinsam unterrichtet werden. Aber sp\u00e4testens nach der \n6. Klasse werden die Lehrer sehr wohl in der Lage sein, \ndas intellektuelle Potenzial und die Leistungsmotivation \nihrer Z\u00f6glinge zu beurteilen und durch eine Aufteilung \nauf die verschiedenen Schultypen daf\u00fcr zu sorgen, dass \njedem Sch\u00fcler eine leistungsgerechte F\u00f6rderung zuteil \nwird. \n\nAls NPD-Fraktion lehnen wir den Antrag der Linken aus \nbildungspolitischer Verantwortung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in Sachsen ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Wer Z\u00f6glinge sagt \u2026) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Koalition hat ja wieder \neine Meisterleistung abgeliefert. Sie hat Einigkeit de-\nmonstriert, n\u00e4mlich Einigkeit, dass sie sich uneins ist in \nder s\u00e4chsischen Bildungspolitik. In der Debatte zu den \nDi\u00e4ten haben Sie heute Ihre Handlungsf\u00e4higkeit demons-\ntriert. Vielleicht schaffen Sie das auch einmal in der \nBildungspolitik zum Wohle der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Frank Kupfer, CDU:  \nDas wird langsam langweilig, Herr Herbst.  \n\nBringen Sie mal was anderes!) \n\nZum Antrag: Es ist bekannt, dass die FDP l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen bef\u00fcrwortet. Deshalb hat es mich \nverwundert, dass die Linksfraktion genau diesen Antrag \nstellt. Die Linksfraktion will Gemeinschaftsschulen vor \nallem und vorrangig an sozialen Brennpunkten. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberhaupt nicht in die Kristallkugel schauen, um \nzu entdecken, was passieren w\u00fcrde, wenn man der Forde-\nrung der Linksfraktion nachkommt. Es w\u00fcrde sie in den \n\nsozialen Brennpunkten geben und damit w\u00fcrde es am \nEnde nicht mehr Gemeinschaftsschulen, sondern mehr \nProblemschulen geben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie gibt es ja jetzt auch!) \n\nWenn man dem CDU-Kultusminister den Ball so vor den \nFu\u00df legt, dann w\u00e4re er sehr ungeschickt, wenn er das Tor \nnicht verwandelte. Das wollen wir nicht machen. Deshalb \nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df auch nicht, ob der \nhier vorliegende Antrag der PDS dazu geeignet ist, die \nSache der Gemeinschaftsschulen in Sachsen wirklich \nvoranzubringen. Vielmehr denke ich, liebe Kolleginnen \nund Kollegen von der PDS, es h\u00e4tte sich doch auch etwas \nanderes finden lassen, wenn Sie Ihre sch\u00f6ne Ausstellung \nzum Thema bewerben wollen. Es w\u00e4re gewiss auch nicht \nschlecht gewesen, sich vor dem Hintergrund der nach wie \nvor viel zu geringen Zahl der Gemeinschaftsschulen \nGedanken zu machen, wie der Landtag hier Abhilfe \nschaffen kann. Ihr Antrag tr\u00e4gt allerdings leider gar nichts \nzur Probleml\u00f6sung bei. \n\nIn einer Presseerkl\u00e4rung lie\u00dfen Sie verlauten, dass rund \n10 % der Schulen in Sachsen Ihrer Meinung nach zum \nModellversuch Gemeinschaftsschulen geh\u00f6ren sollten, \num zu vergleichbaren Ergebnissen zu kommen. Wenn Sie \naber in Ihrem Antrag fordern, dass Gemeinschaftsschulen \nvorrangig an sozialen Brennpunkten eingerichtet werden \nsollen, dann legt das den Schluss nahe, dass Sie davon \nausgehen, dass 10 % der s\u00e4chsischen Schulen soziale \nBrennpunktschulen sind. Womit belegen Sie diese Ein-\nsch\u00e4tzung? Das kann ich nicht nachvollziehen. \n\nDamit bleiben Sie aber auch \u2013 und das halte ich f\u00fcr viel \nschwerwiegender \u2013 hinter unseren gemeinsamen Anspr\u00fc-\nchen zur\u00fcck. Wir wollen so schnell wie m\u00f6glich eine \nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Gemeinschaftsschulen. \nWir wollen vor allem, dass das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen eben nicht in den Verdacht ger\u00e4t, eine Schule zu \nsein, in der man ohne viel Anstrengung bei niedrigen \nLeistungsanforderungen leicht zu dann wertlosen Schul-\nabschl\u00fcssen gelangt. Sie haben hiermit eine Steilvorlage \nf\u00fcr die Konservativen gegeben, die ideologische Keule \nherauszuholen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nNein, das machen wir doch nicht!) \n\nEigentlich sollten wir uns dar\u00fcber einig sein, dass die \nhohe Kunst einer erfolgreichen Gemeinschaftsschule eben \ndarin besteht, traditionelle Gymnasialeltern daf\u00fcr zu \ngewinnen, ihre Kinder auf dieser neuen Schulart anzu-\nmelden. \n\n 7549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nDer PDS-Antrag weckt dagegen eher den Verdacht, die \nFehler bei der Errichtung westlicher Gesamtschulen in \nSachsen nachmachen zu wollen. \n\nKurz: Dieser Antrag ist unausgereift und er kann \u2013 selbst \nwenn er wider Erwarten angenommen w\u00fcrde \u2013 leider \n\u00fcberhaupt nicht dazu beitragen, dass wir bei der Umset-\nzung des Schulversuches Gemeinschaftsschulen in Sach-\nsen auch nur ein kleines St\u00fcck vorankommen. \n\nMeine Fraktion hat lange \u00fcberlegt, wie man zur Qualifi-\nzierung dieses Antrages beitragen kann. Wir haben uns f\u00fcr \neinen erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantrag entschieden. Analog \nzu den Servicestellen f\u00fcr Ganztagsangebote wollen wir \nderen Aufgabenspektrum um die Begleitung von Gemein-\nschaftsschulen erg\u00e4nzen. Was sich f\u00fcr die Ganztagsange-\nbote als positiv bew\u00e4hrt hat, kann f\u00fcr die Gemeinschafts-\nschulen nur f\u00f6rderlich sein. \n\nSollte unser Antrag nicht angenommen werden, werden \nwir uns beim Antrag der PDS enthalten. \n\nNun zu Herrn Colditz: Ich hoffe, Sie haben sich inzwi-\nschen den Schaum vom Mund abgewischt. Eigentlich \nhaben Sie es doch gar nicht n\u00f6tig, hier so einen Auftritt \nhinzulegen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vielleicht doch!) \n\nSie k\u00f6nnten doch in der Art, die wir vorher immer ge-\nwohnt waren, sehr herablassend, sehr souver\u00e4n darstellen, \nwas der Vorteil des gegliederten Schulsystems ist. Also \nhaben Sie meiner Meinung nach doch das schmerzliche \nEmpfinden, dass irgendetwas in Sachsen nicht richtig \nl\u00e4uft. Das scheint mir schon einmal ein wichtiger Schritt \nzur Besserung zu sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie haben das s\u00e4chsische Schulsystem so hoch gelobt. \nAber ich muss es Ihnen immer wieder sagen: Wir haben \nzu viele Schulabbrecher, die ohne Abschluss abgehen. \nDas ist peinlich. Wir haben \u00fcberproportional viele F\u00f6rder-\nsch\u00fcler. Was machen Sie eigentlich mit den Mittelschu-\nlen? Ich dachte immer, diese h\u00e4tten Sie als integratives \nSystem konzipiert. Sie widersprechen sich also selbst. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wieso denn?) \n\nHomogene Leistungsgruppen, Herr Colditz, das wissen \nSie genauso gut wie ich, sind eine pure Illusion. Dann \nwollte ich noch an Ihrer Bemerkung ansetzen: Bildungs-\npolitik ist nat\u00fcrlich Sozialpolitik. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu einigen \n\u00c4u\u00dferungen will und muss ich nat\u00fcrlich hier noch einmal \netwas sagen. \n\nHerr Colditz, die mittelalterliche Einstellung Ihrer Frakti-\non und vielleicht auch von Ihnen selbst \u2013 da bin ich jetzt \nganz vorsichtig \u2013 sollten Sie irgendwann einmal lassen. \n\n(Rita Henke, CDU: Ach!) \n\nIch verspreche Ihnen, dass es auch im Freistaat Sachsen \nfl\u00e4chendeckend, vielleicht sogar \u00fcberall Gemeinschafts-\nschulen geben wird, und zwar mit dem Anspruch einer \nGemeinschaftsschule und nicht einer Schule, die Sie sich \nirgendwo aus den Altbundesl\u00e4ndern heraussuchen. Das \nsage ich klar und deutlich. \n\nUnd noch eins, Herr Colditz: Ich glaube, Sie sollten \neinmal in die j\u00fcngere Geschichte schauen. Als das Bun-\ndesprojekt zu den Ganztagsschulen aufgelegt worden ist, \nhat sich der Freistaat Sachsen, insbesondere die CDU, die \ndamals noch allein regiert hat, vehement geweigert, \nGanztagsschulen und Ganztagsangebote in Sachsen \numzusetzen. Ganze zehn Schulen sind damals in dieses \nBundesprojekt gegangen. Heute \u2013 dar\u00fcber sind wir sehr \nfroh \u2013 sind es fast eintausend Schulen nach den Zahlen, \ndie der Kultusminister ver\u00f6ffentlicht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir lieber Ganztagsschulen, das ist keine \nFrage. Aber wir haben jetzt in Sachsen Schulen mit \nGanztagsangeboten. Es sind immerhin fast tausend. Wie \nhaben Sie denn das erreicht? Weil der Druck da ist, weil \ndie Leute das wollen und, Herr Colditz, weil das Kultus-\nministerium selbst mit seinen nachgeordneten Beh\u00f6rden, \nden Regionalstellen, im vergangenen Schuljahr in sehr \nvielen Schulen war, und die Lehrerinnen und Lehrer in \nDienstberatungen davon \u00fcberzeugt hat, dass Ganztagsan-\ngebote an den Schulen etwas sehr Sinnvolles sind. \n\n(Rita Henke, CDU: Ist auch ihre  \nAufgabe, ist nichts Besonderes! \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Weil Geld da war!) \n\n\u2013 Voraussetzung \u2013 ist in Ordnung \u2013: weil Geld da war seit \nzwei Jahren. Aber wir hatten auch schon ein Jahr, indem \nGeld da war und wir nicht so viele Antr\u00e4ge hatten. Des-\nhalb denke ich, wenn es irgendwann die CDU begriffen \nhat, dass Gemeinschaftsschulen wirklich einen sehr hohen \nWert f\u00fcr die Bildung unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \nSachsen haben; dann werden wir auch die M\u00f6glichkeit \nhaben, hier ernsthaft Ver\u00e4nderungen zu schaffen. \n\nHerr Dulig, zu Ihnen nat\u00fcrlich auch noch ein paar Worte. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDer Grund unseres Antrages ist vorrangig, dass im De-\nzember Antragsschluss ist. Schauen Sie sich Ihre eigenen \nFestlegungen an, Leitlinien, die Sie mit Ihrer Koalition \ngetroffen haben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie h\u00e4tten einen \nanderen Antrag einbringen m\u00fcssen!) \n\nDemzufolge waren wir der Auffassung, dass es notwendig \nist, wenn wir auch in sozialen Brennpunkten Gemein-\nschaftsschulen haben wollen, den Antrag jetzt zu stellen \n\n 7550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nund nicht im Januar. Dann ist Antragsschluss. So viel \ndazu. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAu\u00dferdem glaube ich, dass dem Freistaat Sachsen jede \nAktion, die sich mit dem l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \nbefasst, sehr gut tun wird. \n\nZur NPD m\u00f6chte ich nur sagen: Ich w\u00e4re sehr daf\u00fcr, wenn \nwir im Landtag beschlie\u00dfen w\u00fcrden, dass Landtagsabge-\nordnete nicht zu Themen sprechen d\u00fcrften, von denen sie \ngar nichts verstehen, auch nicht reden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann im Moment \nvon den Fraktionen keine weiteren Redew\u00fcnsche  \nerkennen. \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was sage \nich denn nun dazu? \n\n(Lachen bei der CDU und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSo neu ist ja die Diskussion nicht. Immerhin hat die CDU \neinmal klar die Haltung dargelegt. Herr Dulig hat es f\u00fcr \ndie SPD getan. Das war vor drei Jahren so, als wir die \nKoalition begannen. Es ist heute so. Und ich nehme an, \ndass die Haltung auch in zwei Jahren noch so sein wird. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir klarkommen; das werden wir auch. \nWir werden uns an das halten, was wir vereinbart haben. \nDas ist etwas g\u00e4nzlich anderes als hier die Linksfraktion \u2013 \nHerr Hahn, Linksfraktion, nicht?, Linksfraktion wollen \nSie gern h\u00f6ren \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, ja!) \n\nvorschl\u00e4gt. Darin sind wir uns in der Koalition einig, dass \ndas nicht der richtige Ansatz ist, Frau Falken, sosehr Sie \nauch versuchen, das noch einmal zu begr\u00fcnden. Ich will \nsagen: Nat\u00fcrlich sind die Schulen in Sachsen sehr unter-\nschiedlich. Da hat es die eine vielleicht ein bisschen \nleichter; vielleicht im Erzgebirge, wo die Welt im Gro\u00dfen \nund Ganzen noch in Ordnung ist. \n\n(Beifall des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\nDann gehen Sie nach Leipzig, und dort gibt es genau \nsolche Schulen, wie Sie sie beschrieben haben. Aber ich \nmache keinen Bogen darum. Ich schaue mir auch diese \nSchulen an. Ich habe allergr\u00f6\u00dften Respekt vor den Lehre-\nrinnen und Lehrern, die dort Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nunterrichten, also in einem schwierigen sozialen Umfeld, \nsage ich einmal. Wenn sie dort diese Sch\u00fcler zu einem \nAbschluss bringen, dann haben sie m\u00f6glicherweise eine \ngr\u00f6\u00dfere Leistung vollbracht als an einer anderen Schule, \nwo das Umfeld ein besseres ist und auch die Zensuren \nbesser sind. \n\nDas ist \u00fcbrigens auch ein Grund, warum ich ein Ranking \nzwischen den Schulen ablehne: weil man dabei ber\u00fcck-\nsichtigen muss, in welchem Umfeld sich eine Schule \nbewegt. \n\nIch habe noch keine einzige Lehrerin und keinen einzigen \nLehrer in Sachsen getroffen, die gern an ihrer Schule ein \nEtikett h\u00e4tten \u201eSoziale Brennpunktschule\u201c. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDas lehnen wir ab. \n\nWenn Sie jetzt Ihr Ziel erreichen wollten, was m\u00fcssten \nSie dann tun? Sie m\u00fcssten eigentlich zweierlei tun: Sie \nm\u00fcssten entweder das Gymnasium abschaffen \u2013 wenn das \nIhr Ziel ist, dann sollten Sie das erkl\u00e4ren, Frau Falken, \noder Sie m\u00fcssten die freie Schulwahl abschaffen. Wenn \ndas Ihr Ziel ist, dann m\u00fcssten Sie es auch benennen. Denn \nansonsten geht es nur so, wie wir es in der Koalition \nvereinbart haben. \n\nEs geht nur der freiwillige Weg. Ich muss daf\u00fcr Eltern \ngewinnen, ich muss Lehrerinnen und Lehrer gewinnen. \nWenn das Konzept stimmt, auch wenn es dem einen zu \nlange dauert und dem anderen vielleicht ein bisschen zu \nschnell geht, dann gibt es auch eine Genehmigung f\u00fcr \nGemeinschaftsschulen in Sachsen. Dann sollte es auch so \nangelegt sein, dass diese Schulen tats\u00e4chlich zum Erfolg \nkommen. \n\nDer Zusatz, Frau G\u00fcnther-Schmidt, macht es eigentlich \nnicht besser. Zun\u00e4chst freue ich mich aber ausdr\u00fccklich, \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, dass Sie die Arbeit der Service-\nstellen f\u00fcr die Ganztagsangebote hier lobend erw\u00e4hnen. \nDas ist ja immerhin schon mal was, dass wir hier deutlich \nvorangekommen sind. Aber ich m\u00f6chte daran erinnern, \ndass diese Servicestellen vollauf zu tun haben, denn es \ngibt mittlerweile jede Menge Antr\u00e4ge von Schulen. Ich \ndenke, es ist vern\u00fcnftig, dass die Servicestellen auch in \n\u00dcbereinstimmung mit der Kinder- und Jugendstiftung \u2013 \ndiese Kooperation funktioniert sehr gut \u2013 genau bei ihrer \nAufgabe bleiben. \n\nDeshalb w\u00e4re ich auch daf\u00fcr, Ihren Antrag abzulehnen \nund es dabei zu belassen, dass das Ministerium die \nEntscheidung f\u00fcr Gemeinschaftsschulen zu treffen hat \nund dass selbstverst\u00e4ndlich \u2013 Herr Dulig, da nehme ich \nauch jeden Hinweis gern entgegen \u2013 die Regionalstellen \nder Bildungsagentur Schulen so gut es geht auf ihrem \nWeg der Gemeinschaftsschule unterst\u00fctzen. Deshalb, \ndenke ich, war die Debatte heute im Gro\u00dfen und Ganzen \nwieder einmal \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \ndie Linksfraktion, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich wollte eigentlich \nkein Schlusswort mehr halten. \n\n(Rita Henke, CDU: Dann lassen Sie es!) \n\n 7551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAber ich kann es hier nicht so stehen lassen, dass die \nDebatte \u00fcberfl\u00fcssig war. Mit dem Satz, Herr Flath, haben \nSie mich doch gereizt, noch einmal ans Pult zu gehen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath:  \nH\u00e4tte ich ihn nur nicht gesagt!) \n\n\u2013 H\u00e4tten Sie es nicht gesagt, ganz genau. Dann h\u00e4tten wir \nes dabei belassen k\u00f6nnen. \u00dcberfl\u00fcssig ist eine Diskussion \nzu Gemeinschaftsschulen nach unserer Auffassung auf \nkeinen Fall, \n\n(Beifall des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nweil wir wissen, dass wir hier im Freistaat Sachsen im \nBildungsbereich nur \u00fcber Antr\u00e4ge und \u00fcber \u00d6ffentlichkeit \nVer\u00e4nderungen bekommen. \n\nHerr Staatsminister, ich m\u00f6chte auch kein Ranking f\u00fcr die \nSchulen. Das haben Sie ganz hervorragend begr\u00fcndet. Ich \nsehe das genauso wie Sie, weil die Voraussetzungen, die \nBedingungen und das soziale Umfeld von Schule zu \nSchule extrem unterschiedlich sind. Das schlie\u00dft aber \nnicht aus, Herr Staatsminister, dass nat\u00fcrlich die Bev\u00f6lke-\nrung vor Ort in den Regionen genau wei\u00df, welche Schule \nwie ist und in welcher Schule welches Umfeld existiert. \n\nWir hatten in Leipzig jetzt den Fall, dass eine Schule \nsogar ihren Namen umbenannt hat, weil sie hofft, dass sie \ndamit ihr Stigma loswird. Aber das wird nat\u00fcrlich so nicht \nfunktionieren. Das funktioniert nur mit praktischer Bil-\ndungsarbeit. Deshalb sind wir der Auffassung: Wir m\u00fcs-\nsen an diesen Schulen in sozialen Brennpunkten etwas \ntun. \n\nEs kann nicht sein, dass diese Schulen genauso behandelt \nwerden wie andere Schulen, in denen solche Brennpunkte \n\nnicht existieren. Deshalb sollten wir uns \u00fcberlegen, \nwelche M\u00f6glichkeiten es gibt, ob \u00fcber Gemeinschafts-\nschulen oder \u00fcber andere Wege. Diese Kinder d\u00fcrfen wir \nnicht einfach vergessen und fallen lassen. Hier muss \netwas passieren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung. \n\nZur Drucksache 4/1835 der Linksfraktion gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag. Wir stimmen leider nicht \u00fcber das \nSchlusswort ab, Herr Staatsminister, sondern \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Frau G\u00fcnther-Schmidt hat ihn schon begr\u00fcndet. Ich \ndenke, er braucht nicht noch einmal extra eingebracht zu \nwerden. Es ist der \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 4/10258. Er erg\u00e4nzt die Drucksache der Linksfraktion \num einen Punkt. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Keine Stimmenthaltung, bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nLinksfraktion, Drucksache 4/1835. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die \nDrucksache nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nChancen der Stammzellforschung nutzen  \n\u2013 Forschungsstandort Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 4/10180, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die FDP-Fraktion und danach die gewohnte \nReihenfolge. Herr Dr. Schmalfu\u00df, Sie haben das Wort. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! \u201eDresden auf \ndem Weg zur Hauptstadt der Stammzellforschung\u201c \u2013 so \ntitelte das \u201eDresdner Universit\u00e4tsjournal\u201c im Juli 2007. \nSp\u00e4testens seit sich Dresden im vergangenen Jahr mit \neinem Exzellenzcluster und einer Graduiertenschule in \ndiesem Bereich durchgesetzt hat, wagt an dieser These \nwohl kaum noch einer zu zweifeln. Nicht nur an der \nTechnischen Universit\u00e4t Dresden, auch an den Universi-\nt\u00e4tskliniken in Leipzig und Dresden sowie in einer Reihe \nvon Forschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen steht \ndie Stammzellforschung im Mittelpunkt. \n\nNeben der offenkundigen Bedeutung von Stammzellen \nf\u00fcr die Grundlagenforschung besteht die berechtigte \nHoffnung, dass Stammzellen als Basis f\u00fcr Therapien von \nheute noch nicht behandelbaren Krankheiten dienen \nk\u00f6nnen. Auch aktuelle Forschungsprojekte lassen hoffen, \ndass man mitunter neue Behandlungsmethoden f\u00fcr \nschwere Krankheiten erschlie\u00dft. Dazu geh\u00f6ren die Pr\u00e4-\nvention von Diabetes, neue Behandlungsmethoden bei \nQuerschnittsl\u00e4hmung sowie Heilungschancen f\u00fcr Erkran-\nkungen des zentralen Nervensystems wie Alzheimer \nsowie Parkinson. Diese Entwicklung, meine Damen und \nHerren, wollen wir als Fraktion f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit unserem Antrag fordern wir die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung auf, sich weiterhin verst\u00e4rkt f\u00fcr die Stammzell-\nforschung einzusetzen. Vorhandene Einrichtungen und \n\n 7552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nNetzwerke sowie deren Forschungsaktivit\u00e4ten sollen die \nbestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung vonseiten des Freistaates \nSachsen erhalten. Vor allem wollen wir, dass die s\u00e4chsi-\nschen Wissenschaftler die gleichen Ausgangsbedingungen \nwie ihre Kollegen aus Europa und Amerika vorfinden. \nDie forschungsfeindliche Stichtagsregelung muss deshalb \nabgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie verwehrt deutschen Wissenschaftlern den Zugang zu \nj\u00fcngeren embryonalen Stammzelllinien. Mittlerweile hat \nsich die deutsche Forschung deshalb weitgehend aus dem \nGebiet der embryonalen Stammzellforschung zur\u00fcckge-\nzogen. Seit Mitte 2006 wurden bundesweit keine Antr\u00e4ge \nmehr zur Verwendung von embryonalen Stammzellen \nbeim Robert-Koch-Institut gestellt. \n\nWozu auch? Die verf\u00fcgbaren Zelllinien von vor 2002 sind \nveraltet und verunreinigt. Forschungsergebnisse mit \ndiesen Zelllinien br\u00e4chten weder belastbare Erkenntnisse \nnoch w\u00e4ren sie international vergleichbar. Auch bei der \nF\u00f6rderung der Forschung an und mit humanen embryona-\nlen Stammzellen durch das 7. EU-Forschungsrahmen-\nprogramm schauen die Deutschen nur zu. Die Notwen-\ndigkeit, bestehende Regelungen zu \u00fcberdenken, ist also \noffensichtlich. \n\nBundesweit wird deshalb eine Verschiebung des Stichta-\nges diskutiert. Auch die s\u00e4chsische Wissenschaftsministe-\nrin hat angek\u00fcndigt, dass eine Verschiebung f\u00fcr sie \nvorstellbar w\u00e4re. Wir aber sagen, dass das keine L\u00f6sung \nist \u2013 zumindest keine nachhaltige f\u00fcr die Wissenschaft. \nDer Ansatz demonstriert zwar guten Willen, aber er \nverschiebt die Probleme letztendlich auf sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBei einem neuen Stichtag haben unsere Forscher in f\u00fcnf \noder zehn Jahren wieder das Problem, von der internatio-\nnalen Entwicklung abgeschnitten zu sein. Dann dauert es \nwieder Jahre, bis der Koloss Politik das Thema erkannt \nund sich zu einer \u00c4nderung durchgerungen hat. Deshalb: \nDie Stichtagsregelung hat ausgedient und geh\u00f6rt endg\u00fcl-\ntig abgeschafft! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEbenso muss die Kriminalisierung deutscher Wissen-\nschaftler aufh\u00f6ren. Wir fordern deshalb, dass deutsche \nForscher straffrei mit ihren ausl\u00e4ndischen Kollegen \nkooperieren k\u00f6nnen, selbst wenn diese mit j\u00fcngeren \nStammzelllinien arbeiten. Das deutsche Stammzellgesetz \nmuss deshalb dringend auf das Inland beschr\u00e4nkt werden. \nWenn wir Spitzenforscher nach Sachsen holen und hier \nhalten wollen, dann m\u00fcssen diese Blockaderegelungen \nendlich vom Tisch. Sie behindern den Austausch von \nIdeen und Forschungsergebnissen und beschr\u00e4nken die \nnotwendige internationale Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die Forschung, auch \ndie Politik tr\u00e4gt daf\u00fcr Verantwortung, dass Chancen auf \n\nHeilung und Therapie genutzt werden. Vor diesem Hin-\ntergrund bitte ich Sie um Zustimmung zum Antrag der \nFDP-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wenn in der Gesellschaft und in den \nParlamenten Debatten gef\u00fchrt werden sollen \u00fcber The-\nmen, die die Grundlage des Menschseins betreffen, ist \nman gut beraten, sich in solche Debatten sehr \u00fcberlegt \nund mit einer gewissen Demut einzubringen. \n\nIn diesem Haus f\u00fchren wir in gro\u00dfer Anzahl und mit \nLeidenschaft Debatten \u00fcber viele gro\u00dfe und kleine Dinge \ndes gesellschaftlichen Miteinanders. Wir treffen Entschei-\ndungen meist auf der Grundlage unserer Partei- und \nFraktionszugeh\u00f6rigkeit. Das Grundgesetz sieht aber vor, \ndass Abgeordnete nur ihrem eigenen Gewissen unterwor-\nfen sind. In der politischen Praxis hat es sich etabliert, \ndass bei grunds\u00e4tzlich reversiblen Entscheidungen die \nsogenannte Fraktionsbindung zum Tragen kommt. \n\nGewissensentscheidungen sind meist irreversible Ent-\nscheidungen. Zu ihnen geh\u00f6ren insbesondere alle Ent-\nscheidungen, die das Leben der Menschen selbst betref-\nfen, weil aller Erfahrung nach einmal getroffene Ent-\nscheidungen in diesem Bereich nie wieder r\u00fcckg\u00e4ngig \ngemacht werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stammzell-\nfrage ist ohne Zweifel eine Frage, die das Dasein des \nMenschen auf das Innerste betrifft. Die \u00f6ffentliche Debat-\nte l\u00e4uft seit Ende der Neunzigerjahre, in der Wissenschaft \nschon viel l\u00e4nger. Der Deutsche Bundestag hat sich 2002 \ngegen den Einstieg Deutschlands in die verbrauchte \nEmbryonenforschung entschieden. Ein Import menschli-\ncher embryonaler Stammzellen nach Deutschland f\u00fcr \n\u00f6ffentliche wie auch privatfinanzierte Zwecke und Vorha-\nben wurde grunds\u00e4tzlich verboten. Es geht dabei um die \nBenutzung von Embryonen in der Forschung, die deren \nTod zur Folge hat, und damit zusammenh\u00e4ngend um die \nFrage, wie wir die grunds\u00e4tzliche und kulturelle Leitidee \nvon der W\u00fcrde des Menschen weiterhin verstehen und \naufrechterhalten wollen. \n\nDie Forschung mit Stammzellen von erwachsenen Men-\nschen, mit sogenannten adulten Stammzellen, ist allge-\nmein als ethisch und unbedenklich eingestuft. Mit ihr \ner\u00f6ffnen sich M\u00f6glichkeiten zur \u00dcberwindung von \nschweren Krankheiten wie Parkinson, Multiple Sklerose \noder Querschnittsl\u00e4hmung. Die Forschung an adulten \nStammzellen wollen wir auch weiterhin f\u00f6rdern. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt international \nanerkannte Forschungseinrichtungen Sachsens. Immerhin \nwaren wir es, die mit jeweils \u00fcber 100 Millionen Euro die \nBiocity Leipzig und das Bioinnovationszentrum Dresden \ngef\u00f6rdert haben. Den Zuschlag f\u00fcr das Exzellenzcluster \n\n 7553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nf\u00fcr das Dresdner Forschungszentrum \u201eCenter f\u00fcr regene-\nrative Therapien\u201c im Oktober 2006 aus der Bundesexzel-\nlenzinitiative haben wir sehr begr\u00fc\u00dft. \n\nDoch bei allen notwendigen Diskussionen muss es Ziel \nder politischen Auseinandersetzung sein, dass Moral auch \nweiterhin Richtschnur f\u00fcr wissenschaftliches Handeln \nbleibt und nicht zum Luxusproblem f\u00fcr Nichtwissen-\nschaftler degradiert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Nationale \nEthikrat hat im Sommer dieses Jahres eine Stellungnahme \nzum Stammzellgesetz ver\u00f6ffentlicht. Darin empfiehlt eine \nknappe Mehrheit des Gremiums, die umstrittene Stich-\ntagsregelung des Stammzellgesetzes aufzuheben. \n\nDieses verbietet bislang die Forschung an humanen \nembryonalen Stammzellen, die nach dem 1. Januar 2002 \ngewonnen worden sind. Die Mitglieder des Deutschen \nBundestages sind nun aufgefordert, \u00fcber eine Novellie-\nrung des Stammzellgesetzes zu debattieren. Dies wird, \nliebe Kollegen von der FDP, ohne Fraktionszwang statt-\nfinden. Jeder Abgeordnete wird bei diesem ethisch \nschwerwiegenden Thema nur seinem eigenen Gewissen \nverpflichtet sein. \n\nDer vorliegende Antrag ist ein untauglicher Versuch, das \nThema parteipolitisch zu besetzen und auszunutzen. Wir \nwerden deshalb Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen der FDP! Ich war ehrlich \ngesagt entsetzt, als ich Ihren Antrag gelesen habe. Das \nEntsetzen begr\u00fcndet sich sowohl inhaltlich als auch in der \nArt und Weise Ihres Agierens. Sie wollen absolut grund-\ns\u00e4tzliche ethische und juristische Problemstellungen, \nFragen, in denen es um Leben und Tod, Menschenw\u00fcrde \nusw. geht, mit einem Antrag, den Sie vor anderthalb \nWochen in den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang gebracht \nhaben, einfach mal so abends um neun durchdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der FDP:  \n\nWir sind leider so sp\u00e4t dran!) \n\nMeine Damen und Herren, das ist an Oberfl\u00e4chlichkeit \nnicht mehr zu \u00fcberbieten. Mit dem von Ihnen favorisier-\nten Anliegen, die Stichtagsregelung vollends abzuschaf-\nfen, w\u00fcrden die im Embryonenschutzgesetz normierten \nGrundpositionen aufgek\u00fcndigt. Dann w\u00fcrden n\u00e4mlich von \nDeutschland Impulse zur Vernichtung von Embryonen \nausgehen, und ob nun deutsche oder ausl\u00e4ndische Embry-\nonen get\u00f6tet werden, d\u00fcrfte h\u00f6chstens der NPD nicht egal \nsein. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist ja billig!) \n\nMag sein, dass f\u00fcr Sie die im Embryonenschutzgesetz \nfixierte Annahme, Embryonen sind im vollen Umfang \nschutzw\u00fcrdiges menschliches Leben und damit durch das \nGrundgesetz gesch\u00fctzt, nicht zutreffend ist. Aber dann \nsollte gerade eine Partei wie die FDP, die sich so gern auf \nden Rechtsstaat und das Grundgesetz beruft, diese weit-\nreichende Entscheidung angemessen diskutieren. Das \nMindeste w\u00e4re, im Ausschuss eine Anh\u00f6rung durchzuf\u00fch-\nren. Wir werden deshalb die \u00dcberweisung des Antrages \nan den Ausschuss beantragen. \n\nDie methodische Frechheit oder Oberfl\u00e4chlichkeit \u2013 ich \nwei\u00df es nicht genau \u2013 findet sich aber auch inhaltlich im \nAntrag wieder. Der Antrag ist einseitig und tr\u00e4gt in seiner \nforschungs- und innovationsgepr\u00e4gten Ausschlie\u00dflichkeit \nden ethischen und damit gesellschaftlichen Implikationen \nder Thematik \u00fcberhaupt nicht Rechnung. Es fehlt jegli-\ncher Verweis auf ethisch oder menschenrechtlich notwen-\ndige Erw\u00e4gungen; und, Herr Martens, das hat mich gerade \nbei Ihnen verwundert. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Sie f\u00fchlen sich ganz sch\u00f6n angegriffen. \n\nLassen Sie mich trotzdem zun\u00e4chst auf Ihre eigene Argu-\nmentation eingehen. Es sind vor allem Standortargumen-\nte, die Sie anf\u00fchren. Schaut man aber auf die Forschungs-\nlandschaft, so hat die Stichtagsregelung in Deutschland \neben nicht zum Ende der Stammzellforschung oder zu \ninternationaler Isolation gef\u00fchrt; nein, es wurde der \nSchwerpunkt auf die adulte Stammzellforschung gelegt \nund auf die Suche nach Alternativen zur Gewinnung \nembryonaler Stammzellen, ohne Embryonen zerst\u00f6ren zu \nm\u00fcssen \u2013 so zum Beispiel aus dem Nabelschnurblut oder \naus Fruchtwasser. \n\nDas ist zum einen ein sehr gro\u00dfer Erfolg und zeigt zum \nanderen, dass es eben sehr wohl m\u00f6glich ist, sich in \nethisch weitgehend unproblematischen Gefilden zu \nprofilieren. So werden jedoch die embryonalen Stamm-\nzellen oft als therapeutische Wundermacher dargestellt. \nVerschiedene Wissenschaftler raten zu M\u00e4\u00dfigung und \nverweisen auf die tats\u00e4chlichen bisherigen oder zu erwar-\ntenden Ergebnisse der embryonalen Stammzellforschung. \n\nDies zusammenfassend, kommt beispielsweise der Wis-\nsenschaftliche Dienst des Bundestages in seiner Ausarbei-\ntung aus diesem Jahr zu dem Schluss, dass zum einen eine \nabschlie\u00dfende Aussage \u2013 ich zitiere \u2013, \u201e\u2026 ob die embry-\nonale Stammzellentherapie zur Anwendung gelangen \nkann oder nicht\u201c, nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand der \nForschung nicht getroffen werden kann, da diese Zellty-\npen zum Teil Eigenschaften zeigen, die als sehr riskant \nbezeichnet werden; und zum anderen, dass nach derzeiti-\ngem Stand auch international nicht mit zugelassenen \nAnwendungen dieser Stammzellen in der Behandlung von \nPatienten gerechnet werden kann. Wenn \u00fcberhaupt, dann \nvermutlich in einem Zeithorizont von 20 Jahren. \n\nAnders sieht es bei den adulten Stammzellen aus: Deren \nBedeutung f\u00fcr Therapien hat sich rasch herausgestellt. \nSelbst die Deutsche Forschungsgemeinschaft r\u00e4umt ein, \n\n 7554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndass auf der ganzen Welt neue regenerative Zelltherapien \nbislang nur mit den adulten Stammzellen in der klinischen \nPhase laufen und aussichtsreich sind. Adulte Stammzellen \nk\u00f6nnen seit vier Jahrzehnten klinisch angewandt werden. \nEs werden bei verschiedenen Indikationen gute Effekte \nerzielt. Insbesondere ist in einigen F\u00e4llen noch gar nicht \nklar, warum die gesundheitsf\u00f6rdernden Wirkungen \neintreten. Hier sollte noch viel intensiver geforscht und \nmehr Geld aufgewendet werden, wenn man an Heilung \nund eben nicht nur an schnellen Patenten interessiert ist. \n\nNun, verehrte Damen und Herren der FDP, noch ein \nwenig Nachhilfe in Fragen der von Ihnen verschwiegenen \nethischen und rechtlichen Aspekte, die notwendig zu \ndiskutieren sind, wenn man die Aufhebung des Kompro-\nmisses zum Embryonenschutzgesetz und damit das \nGesetz selbst zur Disposition stellen will. Aufzuz\u00e4hlen \nw\u00e4ren dabei der Schutz der Menschenw\u00fcrde von Embry-\nonen, die Rechte von Frauen, die Dynamik von Technolo-\ngieentwicklung und damit verbundene Technologiefol-\ngenabsch\u00e4tzungen, rechtliche Fragen nach Eigentum, \nVerf\u00fcgbarkeit von Technologien und Fragen von Freiheit \n\u2013 also die Freiheit von verschiedenen Seinsweisen und \nLebensformen im Gegensatz zu enger werdenden Norma-\nlit\u00e4tsvorstellungen \u2013 bzw. Einschnitte in pers\u00f6nliche \nSelbstbestimmungsrechte. Ich denke, mit einer deutschen \nVergangenheit, in der zwischen wertem und unwertem \nLeben unterschieden wurde, haben wir hier eine besonde-\nre Verantwortung. \n\nEin Beispiel. Meine Dame und meine Herren von der \nFDP: Haben Sie sich in Vorbereitung auf die Diskussion \nmit der Frage auseinandergesetzt, woher denn diese \nEmbryonen kommen, wie diese gewonnen werden? Im \nFachjargon hei\u00dft es, dass diese \u201eabgeerntet\u201c werden. \n\nIch fand folgende Rechnung: W\u00fcrde man f\u00fcr nur 10 % \naller Alzheimerkranken in Deutschland Stammzelllinien \nentwickeln, ben\u00f6tigte man 25 000 geklonte embryonale \nStammzellen. Um eine einzige dieser Linien zu gewinnen, \nsind ungef\u00e4hr 280 Eizellen notwendig. Das erg\u00e4be einen \nBedarf von sieben Millionen Eizellen. Nun glaube ich \nnicht, dass sich Frauen freiwillig der notwendigen gef\u00e4hr-\nlichen und schmerzhaften Hormonbehandlung und der \nPunktion unterziehen, nur um Eizellen f\u00fcr die Forschung \nzu produzieren \u2013 aber aus Not nat\u00fcrlich schon, dann \ngegen Geld. Schon heute existiert ein wachsender illega-\nler Handel mit Organen von lebenden Menschen \u2013 vor-\nzugsweise Nieren. Wie wollen Sie dem begegnen, wie das \nSelbstbestimmungsrecht und die W\u00fcrde der Frauen \nsch\u00fctzen, gerade auch in \u00e4rmeren L\u00e4ndern? \n\nMeine Damen und Herren der FDP, Ihre bisherige Res-\npektlosigkeit gegen\u00fcber diesen ethischen und juristischen \nAspekten ist entt\u00e4uschend. Aber vielleicht waren Sie sich \nnicht der Tragweite bewusst, als Sie den Antrag der FDP-\nBundestagsfraktion mehr oder weniger abgeschrieben \nhaben. Sie haben aber heute die M\u00f6glichkeit der R\u00fcck-\nverweisung des Antrages an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. \nBeginnen wir einen offenen und \u00f6ffentlichen Dialog um \ndie Forschungsfreiheit und deren gesellschaftliche Folgen, \n\n\u00fcber einen Fortschritt nach menschlichem Ma\u00df und die \nVerantwortung f\u00fcr Humanit\u00e4t. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN und \nganz vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte; \nFrau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will gleich \nda ansetzen, wo Frau Werner aufgeh\u00f6rt hat, denn sie hat \nes deutlich gemacht: Der Antrag der FDP-Landtags-\nfraktion ist eigentlich ein FDP-Bundestagsantrag vom \nOktober dieses Jahres, der etwas \u00fcberarbeitet wurde. \nNat\u00fcrlich bezeichnen Sie sich \u2013 das haben Sie heute auch \ndeutlich gemacht \u2013 als Halbzeitparlamentarier; trotz \nalledem f\u00e4nde ich es schon gut, wenn Sie sich eigene \nGedanken machen und vielleicht einen eigenen Antrag \nauf die Beine stellen w\u00fcrden. \n\nDenn da es ein Bundestagsantrag ist, geh\u00f6rt er mit der \nDebatte und mit der entsprechenden Entscheidung eben \ndahin: in den Bundestag. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns auch \nim Landtag mit dieser Problematik befassen; aber genau-\nso, wie es Frau Werner gerade deutlich gemacht hat, \ngeh\u00f6rt dazu ein etwas anderes Herangehen, ein anderes \nUmfeld, und gerade zu dieser abendlichen Stunde ist ein \nsolch sensibles Thema schlecht zu behandeln. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Dann geben Sie uns doch \neinen besseren Platz in der Tagesordnung!) \n\nW\u00e4hrend also die FDP-Bundestagsfraktion mit ihrem \nAntrag die Verbesserung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Gehen Sie doch einmal ans Mikrofon, ich kann das \nakustisch ganz schlecht verstehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Kollegin Raatz, halten \nSie es f\u00fcr redlich, wenn Sie auf der einen Seite den \nAntragstellern die sp\u00e4te Diskussion des Antrages vorwer-\nfen, auf der anderen Seite aber die Koalitionsparteien im \nPr\u00e4sidium daf\u00fcr sorgen, dass diese Antr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich \nnach hinten gereicht werden? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Das Problem m\u00fcssen Sie \nmeiner Ansicht nach noch einmal im Pr\u00e4sidium bespre-\nchen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDaran bin ich pers\u00f6nlich nicht beteiligt. Unabh\u00e4ngig \ndavon wurde hier eine Verfahrensweise von Frau Werner \nvorgestellt. Eine Anh\u00f6rung w\u00e4re das Mindeste, was man \nmit diesem Thema machen sollte. \n\n 7555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nNichtsdestotrotz k\u00f6nnen wir Abgeordnete uns auch hier \nim S\u00e4chsischen Landtag eine Meinung bilden, aber zu \ndieser Stunde und mit diesem Antrag als Grundlage ist \ndas sehr schwierig. \n\nIch habe mir einmal den FDP-Bundestagsantrag ange-\nschaut. Darin geht es um die Verbesserung der Erkennt-\nnisse \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Nutzung von Stammzel-\nlen f\u00fcr die medizinische Forschung. Das steht im Vorder-\ngrund. \n\nWenn man sich dann aber den Antrag der FDP-\nLandtagsfraktion durchliest, findet man diesen Schwer-\npunktbereich nicht. Gerade diese sensible Thematik wird \nau\u00dfen vor gelassen. Hier geht es inhaltlich eher um \nFolgendes: Man will \u00fcber den Antrag der Bundestagsfrak-\ntion hinausgehen und durch Schaffung eines flexiblen \nDienstrechts innovative Behandlungsmethoden in der \nregenerativen Medizin in Sachsen einf\u00fchren. Ich muss \nsagen: Dieser \u2013 f\u00fcr mich unerkl\u00e4rliche \u2013 Zusammenhang \nist schon bemerkenswert. \n\nUnabh\u00e4ngig davon wissen wir alle, dass es im gesell-\nschaftlichen Diskurs und in der politischen Debatte \nverschiedene Positionen zum deutschen Stammzellgesetz \ngibt. Gegen die \u00d6ffnung des Gesetzes sprechen verschie-\ndene Gr\u00fcnde. Ich will den schon genannten einige hinzu-\nsetzen. \n\nEs spricht das Misstrauen gegen\u00fcber dem verantwortli-\nchen Handeln der Wissenschaft dagegen. Wie verantwort-\nlich sind die Wissenschaftler wirklich? Ich glaube, dass \nsich Wissenschaft und Verantwortlichkeit zum Teil \nausschlie\u00dfen. So schlimm, wie es klingt \u2013 es ist so. Auf \njeden Fall muss man hier genau kontrollieren. \n\nDas andere sind \u00c4ngste vor einer Selbstmanipulation der \nMenschheit. Ich nenne nur das Stichwort \u201eDesignbaby\u201c. \nEs gibt heutzutage schon Beispiele, dass Zwillinge mit \nsiebenj\u00e4hrigem Altersunterschied geboren werden. Ist es \ndas, was wir wollen? Ich glaube, eher nicht. \n\nEin besonderer Grund daf\u00fcr, dass man der \u00d6ffnung des \nGesetzes kritisch gegen\u00fcberstehen muss, ist die Verant-\nwortung Deutschlands angesichts der Erfahrungen aus der \nGeschichte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSolche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen nicht einfach vom Tisch gefegt \nwerden. Der Antrag der FDP-Bundestagsfraktion ber\u00fcck-\nsichtigt das bis zu einem gewissen Grade. Ich will aus \ndiesem Antrag zitieren: \u201eDabei werden die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Forschung in jedem Land anders geregelt \nund sind durch unterschiedliche soziokulturelle, religi\u00f6se \nund ethisch-moralische Traditionen bestimmt. \u00dcberall \ngeht es um die schwierige Abw\u00e4gung zwischen der \nFreiheit der Forschung und dem Embryonenschutz.\u201c \n\nJa, genau darum geht es. \n\nDie politische Regelung der Stammzellforschung ist und \nbleibt eine ethische Grundsatzfrage \u2013 Frau Werner und \n\nHerr Hermsdorfer sind darauf schon eingegangen \u2013, bei \nder jede und jeder Abgeordnete allein nach seinem Ge-\nwissen entscheiden muss. \n\nEinige Mitglieder der SPD-Bundestagsfraktion haben im \nJuli angek\u00fcndigt, ebenfalls einen \u00c4nderungsantrag zum \nStammzellgesetz vorzulegen. Dabei soll der nach langer, \nbreiter gesellschaftlicher und politischer Debatte gefun-\ndene Grundkonsens des Stammzellgesetzes beibehalten \nund die Stichtagsregelung einmalig auf den 1. Mai 2007 \nverschoben werden. \n\nDiese Stichtagsregelung wird von der FDP-Fraktion sehr \nkritisch gesehen. \n\nEs werde mit diesem Vorschlag, so die SPD-\nAbgeordneten, den Anforderungen der Forscher, mit \nausreichend Material zu arbeiten, Rechnung getragen. \nEbenso sollen die strafrechtlichen Bestimmungen des \nGesetzes auf das Inland begrenzt werden. \n\nDie Europ\u00e4ische Gruppe f\u00fcr Ethik fordert, \u00fcberhaupt nur \nso lange mit embryonalen Stammzellen zu forschen, bis \nvergleichbare Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen. Es \nwurde heute schon gesagt: Es ist fragw\u00fcrdig und noch \nnicht genau gekl\u00e4rt, welche Erfolge man \u00fcberhaupt mit \nembryonalen Stammzellen zuk\u00fcnftig verzeichnen wird. \nAlso sollte man aus diesem Grund nicht nur in diese \nRichtung blicken, sondern auch nach Alternativen Aus-\nschau halten. \n\nGenau diese Strategie verfolgt auch die Bundesregierung. \nSo hei\u00dft es in einer Bekanntmachung des BMWF zum \nForschungsschwerpunkt Stammzellen vom Septem-\nber 2007: \u201eEs werden in dem k\u00fcnftigen F\u00f6rderschwer-\npunkt zur Gewinnung pluri- und multipotenter Stammzel-\nlen Verfahren zum Erhalt dieser Zelllinien gef\u00f6rdert, die \nmit den gesetzlichen Regelungen, insbesondere dem \nEmbryonenschutzgesetz, in Einklang stehen. Dabei sind \nAns\u00e4tze zur Dedifferenzierung bzw. Reprogrammierung \nvon adulten menschlichen Zellen bzw. S\u00e4ugetierzellen, \naber auch die Nutzung von \u2013 beim Menschen nat\u00fcrlich \nvorkommenden \u2013 multi- oder pluripotenten Zellen denk-\nbar.\u201c \n\nAlso, liebe FDP-Fraktion, die s\u00e4chsische Forschungsland-\nschaft bricht nicht zusammen, wenn die Verwendung \nembryonaler Stammzellen f\u00fcr Forschungszwecke auch \nzuk\u00fcnftig mit Auflagen versehen ist. Im Gegenteil, der \nNeubau zum Beispiel des Zentrums f\u00fcr regenerative \nTherapien an der TU Dresden ist ein wichtiger Schub f\u00fcr \ndie Regenerationsforschung. \n\nWie Herr Prof. Inninger, Direktor am Dresdner Universi-\nt\u00e4tsklinikum, zur gl\u00e4sernen Werkstatt des Wissenschafts-\nministeriums k\u00fcrzlich mitteilte: \u201eDie Welt wird nicht \nuntergehen an der deutschen Verweigerung. Die For-\nschung hierzulande wird in jedem Fall von internationalen \nErgebnissen profitieren und nicht zur\u00fcckfallen.\u201c \n\nSehr geehrte Abgeordnete der FDP-Fraktion! Das Thema \nStammzellforschung eignet sich nicht f\u00fcr parteipolitische \nAuseinandersetzungen und die Entscheidung sollten wir \n\n 7556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ndort belassen, wo sie hingeh\u00f6rt: n\u00e4mlich in den Bundes-\ntag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wegen der \nfortgeschrittenen Zeit gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir lehnen den Antrag der FDP-Fraktion ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte \nKolleginnen und Kollegen der FDP-Fraktion! Angesichts \ndieses Antrages kann ich Ihnen nur sagen: Ihr politischer \nUmgang mit der embryonalen Stammzellforschung ist \nschlicht verantwortungslos. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der NPD) \n\nSie missbrauchen die sehr erfolgreiche Forschung in \nSachsen mit adulten Stammzellen als Vehikel f\u00fcr einen \nAngriff auf das Embryonenschutzgesetz des Bundes. \nW\u00e4hrend die Forschung mit adulten Stammzellen unstrit-\ntig ist, gilt das f\u00fcr die Forschung mit humanen embryona-\nlen Stammzellen keineswegs. Alle meine Vorredner haben \ndas gleich ausgef\u00fchrt. \n\nDie FDP will die vielversprechenden Biotechnologien in \nLeipzig und Dresden st\u00e4rken. Dagegen ist \u00fcberhaupt \nnichts einzuwenden. Allerdings tragen Sie mit dieser \nForderung doch Eulen nach Athen, denn kaum eine \nTechnologie wurde in den vergangenen Jahren und wird \ndurch den Freistaat derma\u00dfen gef\u00f6rdert wie die Biotech-\nnologie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der von ihr geforderten Diskussion \u00fcber Chancen und \nM\u00f6glichkeiten der Stammzellforschung kennt die FDP \nkeine Risiken, keine Abw\u00e4gung, sondern will allein \nMarketing. Das h\u00e4tten Sie doch auch k\u00fcrzer fassen \nk\u00f6nnen. Sie wollen die schrankenlose Liberalisierung der \nembryonalen Stammzellforschung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann h\u00e4tte ich Ihnen k\u00fcrzer antworten k\u00f6nnen: Das \nwollen wir nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEine Debatte \u00fcber die Forschung mit humanen embryona-\nlen Stammzellen ist doch nicht verantwortungsvoll zu \n\nf\u00fchren, ohne sich ethischen Fragen zu stellen, die Sie \nv\u00f6llig ausblenden. Sind die Ziele dieser Forschung \nlegitim? Sind die Mittel zum Erreichen dieser Ziele \nvertretbar? Der Erkenntnisgewinn in der regenerativen \nMedizin und die Entwicklung innovativer Behandlungs-\nmethoden sind zweifellos legitim. Wir verstehen alle, dass \nin den Ergebnissen dieser Forschung gro\u00dfe Hoffnungen \nliegen. \n\nAnders sieht es jedoch bei der Pr\u00fcfung der Mittel aus, \ndenn die Forschung mit humanen embryonalen Stamm-\nzellen ist nicht alternativlos. Deshalb ist die Frage nicht \nnur erlaubt, sondern dringend geboten: D\u00fcrfen wir huma-\nne Embryonen f\u00fcr andere Zwecke als die Erf\u00fcllung von \nKinderw\u00fcnschen gebrauchen? \n\nWer wie Sie die Forschung mit embryonalen Stammzellen \nforcieren will, der darf die Folgen f\u00fcr die Frauen nicht \nverschweigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDer wachsende Bedarf an Zellen f\u00fcr die Forschung wird \nenormen Marktdruck auf die Reproduktionsmedizin und \nderen Patientinnen aus\u00fcben, denn dieser Bedarf ist doch \nnicht mit \u00fcbrig gebliebenen Embryonen der Kinder-\nwunschbehandlung zu decken. F\u00fcr die k\u00fcnstliche Be-\nfruchtung braucht man Eizellen. Durch Hormone werden \ndie Eierst\u00f6cke stimuliert, mehr als eine Zelle zur Reifung \nzu bringen. Je h\u00f6her die Hormondosen sind, umso st\u00e4rker \nwerden die Eierst\u00f6cke \u00fcberstimuliert mit der Folge \nwachsender gesundheitlicher Risiken. Deshalb werden \nheute zunehmend geringere Hormondosen angewendet \nmit geringeren Risiken f\u00fcr die Frauen. Das hei\u00dft aber \nzugleich entgegen Ihrer Theorie, es gibt weniger \u00fcberz\u00e4h-\nlige Eizellen zur Befruchtung. Das ist gut f\u00fcr die Frauen, \naber schlecht f\u00fcr die embryonale Stammzellforschung. \n\nIch muss hier nicht wie Kollegin Heike Werner auf die \nDritte Welt, die Entwicklungsl\u00e4nder, verweisen. Es ist \nhochgradig unredlich zu verschweigen, dass sich in \nunserer N\u00e4he, in Gro\u00dfbritannien, bereits eine solche \nstimulierende Entwicklung abzeichnet und nachzuvollzie-\nhen ist. \n\nEs mag ja sein, dass es Frauen gibt, die bereit sind, f\u00fcr die \nForschung \u00fcber das notwendige Ma\u00df hinaus zu leiden. \nAber dann sollten sie wenigstens vorher informiert \nwerden und ihr Einverst\u00e4ndnis geben. Dazu muss aber die \n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber ihre ethischen Ma\u00dfst\u00e4be informiert \nsein und diskutieren. Lassen Sie uns diese Diskussion \ndringend und ausf\u00fchrlich f\u00fchren. Es geht hier nicht um \nRessourcen, zum Beispiel Steinkohle. Es geht um die \nWertsch\u00e4tzung und die W\u00fcrde menschlichen Lebens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der FDP-Fraktion! Der \nvorliegende Schaufensterantrag ist keine Grundlage f\u00fcr \neine qualifizierte Diskussion. Wir werden ihn deshalb \nablehnen. \n\n 7557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Frau Ministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe zu, es ist nicht \ndie beste Zeit, um \u00fcber dieses schwierige Thema zu \nsprechen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, wir k\u00f6nnten hier \neinmal im Landtag gerade bei diesem Thema eine kleine \nLehrstunde einf\u00fcgen. Wir hatten vor wenigen Tagen \u2013 \nvielleicht war das auch der Anreger f\u00fcr den Antrag \u2013, am \n30.10.2007, in unserer Reihe \u201eGl\u00e4serne Werkstatt\u201c genau \ndieses Thema auf der Tagesordnung und wir haben mit \nder \u00d6ffentlichkeit und mit zwei ausgewiesenen Experten \n\u2013 mit Prof. Ehninger von unserem regenerativen Thera-\npiezentrum und Frau Weber-Hassemer, Vorsitzende des \nNationalen Ethikrates \u2013 ein sehr interessantes und aus \nmeiner Sicht sehr informatives Gespr\u00e4ch genau zu diesem \nThema \u201eStammzellforschung, Risiken der Freiheit der \nForschung bzw. auch Chancen\u201c gef\u00fchrt. Mich macht bei \nsolchen Diskussionen immer ein wenig betr\u00fcbt, dass \nvieles, sicherlich auch Richtiges gesagt, aber auch vieles \nsehr oberfl\u00e4chlich betrachtet wird. Gerade an dieser Stelle \nund in diesem Punkt stimme ich Ihrem Antrag ohne \nWeiteres zu, dass es dringend einer \u00f6ffentlichen Diskussi-\non bedarf, die \u00fcber Zeitungsartikel und \u00fcber die Landtags- \nund Bundestagsdebatten hinausgeht; einer \u00f6ffentlichen \nDiskussion, die zum Beispiel auch die Schulen erreicht. \n\nIch habe heute mit Kollegen Flath dar\u00fcber gesprochen, \nweil unsere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \nbereit sind, dazu mehr zu leisten als das, was der normale \nBio-Unterricht oder Gemeinschaftskundeunterricht \u2013 wo \nimmer das behandelt wird \u2013 leisten kann. \u00dcbrigens gilt \ndas nicht nur f\u00fcr das Gymnasium, denn \u2013 da stimme ich \nauch Herrn Gerstenberg zu \u2013 das ist sehr wohl eine Frage, \ndie jeden jungen Menschen besch\u00e4ftigen sollte und muss, \ndamit er frei und m\u00fcndig dar\u00fcber entscheiden kann, wie \ner nicht nur mit dem Thema Stammzellforschung, sondern \nauch mit den Folgen dieser Forschung umgeht. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern rege ich an, dass wir dieses Thema wirklich \nvertiefen, vielleicht nicht heute Abend, aber auf alle F\u00e4lle \ndie Gelegenheit dazu nutzen. \n\nDie Stammzellforschung hat, mittel- und langfristig \nbetrachtet, auch f\u00fcr Sachsen ein enormes wissenschaftli-\nches, aber auch \u2013 das sollte man nicht vernachl\u00e4ssigen \u2013 \nwirtschaftliches Potenzial und kann der klinischen Praxis \ngro\u00dfe Chancen bieten. Sachsen hat die gro\u00dfe Relevanz \nder Biotechnologie insgesamt rechtzeitig erkannt, aber \nBiotechnologie \u2013 auch das sei gesagt \u2013 ist mehr als \nStammzellforschung. Es sind seit dem Jahr 2000 \u00fcber \n200 Millionen Euro allein aus Landesmitteln in diesen \nWissenschaftsbereich geflossen. Schwerpunkte waren \ndabei die Errichtung des Dresdner Innovationszentrums \n\nund der Leipziger Biocity \u2013 zwei Innovationsbereiche, die \nsich hervorragend entwickeln. \n\nDar\u00fcber hinaus entstand mit F\u00f6rdermitteln der Deutschen \nForschungsgemeinschaft in Dresden das schon genannte \nZentrum f\u00fcr regenerative Therapie. Erfreulich war, dass \ndieses Zentrum in der Exzellenzinitiative auch mit seiner \nForschung im Bereich der Exzellenzcluster punkten \nkonnte. Allein in dieses Zentrum werden vonseiten des \nBundes circa 156 Millionen Euro in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf \nJahren investiert. Das Land stellt gleicherma\u00dfen noch \neinmal 19 Millionen Euro und der Bund f\u00fcr das Geb\u00e4ude \nebenfalls 19 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das sind \nDimensionen, die \u2013 ich denke, das will die FDP gleicher-\nma\u00dfen \u2013 zeigen, dass wir diesem Bereich der Biotechno-\nlogie eine hohe Wertsch\u00e4tzung und Beachtung zumessen, \nund das in ihrer gesamten Breite. \n\nDas Gleiche trifft f\u00fcr den Standort Leipzig zu, der mit \neinem F\u00f6rderprogramm des Bundesbildungsministeriums \ndas Zentrum f\u00fcr transnationale Medizin aufbauen konnte \nund sich damit gleicherma\u00dfen in diese Riege eingereiht \nhat. \n\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen, dass Sachsen der Standort \nwar, an dem im Oktober dieses Jahres der 3. Weltkongress \nf\u00fcr regenerative Medizin unter der Federf\u00fchrung unseres \nFraunhoferinstituts f\u00fcr Zelltherapie und Immunologie von \nProf. Emmrich in Leipzig durchgef\u00fchrt wurde. Das ist ein \nBaustein in der Kette der Biotechnologie, wohlgemerkt \nmehr als Stammzellforschung. \n\nAllein an diesem Kongress haben \u00fcber 700 Wissenschaft-\nlerinnen und Wissenschaftler aus allen Industrienationen \nteilgenommen und sich mit den Zukunftsprojekten im \nBereich der regenerativen Medizin auseinandergesetzt. \n\nNat\u00fcrlich stecken derzeit \u2013 Frau Werner hat darauf hin-\ngewiesen \u2013 mehr Hoffnungen in diesem Bereich, auf \ndiesem Gebiet der Wissenschaft, weil es ein Bereich der \nreinen Grundlagenforschung ist, als wir direkt noch \nnachweisen k\u00f6nnen, dass es tats\u00e4chlich die Hoffnungen \nim Bereich der Diabetes und der Krebsforschung erf\u00fcllt, \nTherapien und Heilung hervorzurufen. \n\nObwohl noch viele Themen in diesem Bereich der Grund-\nlagenforschung angesiedelt sind, gibt es bereits gro\u00dfes \nInteresse der Industrie, beispielsweise neue Medikamente \nund Technologien zu entwickeln, um Krankheiten wie \nDiabetes und Parkinson k\u00fcnftig besser therapieren zu \nk\u00f6nnen. Auch wir m\u00fcssen diesen Blick offen haben. \nWeltweit gibt es bereits mehr als 80 Unternehmen, die auf \ndem Gebiet der regenerativen Medizin t\u00e4tig sind. Auch \ns\u00e4chsische Firmen, wie die s\u00e4chsische Euroderm GmbH, \ndie 2002 als Biotech-Startup gegr\u00fcndet wurde, z\u00e4hlen zu \nihnen. Auch diese Entwicklung muss man mit in das \nBlickfeld r\u00fccken, wenn wir \u00fcber dieses Thema reden. Die \nUnternehmen besch\u00e4ftigen sich mit der Kultivierung von \nzun\u00e4chst adulten k\u00f6rpereigenen Stammzellen aus Haar-\nwurzeln zur Gewinnung von Transplantaten f\u00fcr die \nBehandlung von chronischen und Brandwunden. Das ist \nkonkret der Anwendungsbereich in der Therapie, der \nschon ausreichend erforscht wurde. Das ist einmal mehr \n\n 7558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nein Beleg daf\u00fcr, dass der Erkenntnisfortschritt in der \nWissenschaft in Spitzengebieten der Hochtechnologie \nschnell in die Innovation \u00fcberf\u00fchrt werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der FDP-\nFraktion! Sie hatten in Ihrem Antrag unter anderem einen \nPunkt der Gewinnung von Nachwuchswissenschaftlerin-\nnen und -wissenschaftlern verankert. Das ist nicht nur \neine Frage des Dienstrechtes. Deswegen will ich es nur \nkurz erw\u00e4hnen. Das von mir bereits angesprochene \nZentrum f\u00fcr regenerative Medizin in Dresden hat in von \nder DFG positiv hervorgehobener Art und Weise und in \nkurzer Frist unter der Leitung von Prof. Brand und \nProf. Ehninger ein hochkar\u00e4tiges internationales Forscher-\nteam zusammenstellen k\u00f6nnen, das sich dem Thema der \nregenerativen Medizin zuwendet. Damit ist bewiesen, \ndass es unter den Bedingungen des s\u00e4chsischen Besol-\ndungs- und Dienstrechtes m\u00f6glich ist, Nachwuchswissen-\nschaftlerinnen und -wissenschaftler zu rekrutieren. Das ist \nnicht das Problem. \n\nEs gibt ein anderes Problem. Es gibt international nur  \neine begrenzte Anzahl von Nachwuchswissenschaftlerin-\nnen und -wissenschaftlern in diesem Bereich. In diesem \nboomenden Wissenschaftsbereich ist diese Zahl endlich, \nweil alle auf die internationale Kompetenz zur\u00fcckgreifen. \nDas ist tats\u00e4chlich ein Punkt, bei dem wir an Grenzen \nsto\u00dfen, aber nicht nur wir in Sachsen, sondern auch \nandere Bundesl\u00e4nder und L\u00e4nder. Das wollte ich zu \ndiesem Thema sagen, denn es greift zu kurz, nur die Frage \ndes Besoldungs- und Dienstrechts zu betrachten. \n\nGestatten Sie mir, da es hier sehr ausf\u00fchrlich dargestellt \nworden ist, einen Blick auf die Balance zwischen Freiheit \nder Forschung im Interesse der Menschen und der ethi-\nschen Verantwortung, wie sie \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr \ndieses Gebiet gilt, zu werfen. Ich will das an einer f\u00fcr \nmich pers\u00f6nlich ganz einschneidenden Erkenntnis deut-\nlich machen. Als ich in der Schule mit der Kernspaltung \nkonfrontiert wurde, war immer klar, dass dies eine hervor-\nragende wissenschaftliche Leistung ist. Die Frage war: \nWas wird damit gemacht? Die Kernspaltung ist f\u00fcr alle \npr\u00e4sent, weil sie noch im sichtbaren Bereich liegt. Die \nStammzellen kann man nicht mehr sehen. Bei der Kern-\nspaltung kann man auf der einen Seite Positives erreichen, \nwenn wir an die Energiegewinnung denken, sofern sie \nunter entsprechenden Sicherheitsbedingungen stattfindet; \naber auf der anderen Seite, mit der Atombombe, hat sich \ngezeigt, welche vernichtenden Wirkungen sie haben kann. \nDieses Beispiel ist f\u00fcr mich ein Schl\u00fcsselerlebnis gewe-\nsen, wie man jungen Menschen \u2013 das gilt f\u00fcr junge \nWissenschaftler in ganz besonderem Ma\u00dfe \u2013 nahebringen \nkann, dass die Balance zwischen Freiheit der Forschung \nund ethischer Verantwortung der Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler immer wieder hergestellt werden \nmuss. Das wird umso schwieriger, je weniger der normal \ngebildete Mensch nachvollziehen kann, was die Wissen-\nschaft gerade tut, das selbst bewerten und sich in die \n\u00f6ffentliche Diskussion einmischen kann. \n\nDie Staatsregierung sieht die reale Gefahr, dass ohne \nangemessene Rechtsgrundlage diese Balance zwischen \nFreiheit der Forschung und ethischer Verantwortung nicht \nvon allein hergestellt werden kann. Hier muss eine ge-\nsamt\u00f6ffentliche Diskussion erfolgen. Deshalb hat der \nWissenschaftsrat seit vielen Jahren einen Ethikrat und \ndeshalb gibt es den Nationalen Ethikrat; aber wir brau-\nchen auch eine Rechtsgrundlage, die es der Wissenschaft \nerm\u00f6glicht, auf der H\u00f6he der Zeit die Erkenntnisse \nvoranzutreiben, aber genau in dieser Balance. \n\nVor dem Hintergrund der gegenw\u00e4rtig im Deutschen \nBundestag diskutierten \u00c4nderung des Deutschen Stamm-\nzellgesetzes haben viele Fachorganisationen, renommierte \ndeutsche Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, unter \nanderem Prof. Ehninger aus unserem Fraunhofer-Institut, \nsowie der Nationale Ethikrat ihre Stellungnahmen und \nVoten zum aktuellen Stammzellgesetz abgegeben. Wir \nhaben diese Diskussion zum Anlass genommen, um sie \nmit unserer \u201eGl\u00e4sernen Werkstatt\u201c f\u00fcr uns ein St\u00fcck \ntransparent und \u00f6ffentlich zu machen und eine eigene \nPosition dazu zu entwickeln. \n\nDas SMWK setzt sich daf\u00fcr ein, dass die rechtlichen \nGrundlagen f\u00fcr die Stammzellforschung in Deutschland \nso weiterentwickelt werden, dass die betroffenen Rechts-\ng\u00fcter innerhalb des Grundgesetzes zwischen Freiheit der \nForschung und ethischer Verantwortung, also Artikel 1 \nund Artikel 2 des Grundgesetzes, ausreichend gesch\u00fctzt \nund ausgewogen sind. Vor diesem Hintergrund pl\u00e4dieren \nwir zum jetzigen Zeitpunkt \u2013 es bleibt abzuwarten, \nwelche Vorlage aus dem Bundestag kommt \u2013 f\u00fcr eine \nVerschiebung der Stichtagsregelung auf den Mai 2007. \nDas w\u00fcrde der Wissenschaft die M\u00f6glichkeit geben, statt \nauf 20 bisher verbrauchte Stammzelllinien auf 500 \nStammzelllinien, wie sie derzeit international vorhanden \nsind, zur\u00fcckzugreifen. Der Nationale Ethikrat \u2013 auch das \nm\u00f6chte ich hier deutlich machen \u2013 hat eine vollst\u00e4ndige \nAufhebung der Stichtagsregelung bei gleichzeitiger \nverst\u00e4rkter Einzelfallpr\u00fcfung vorgeschlagen. Beide \nM\u00f6glichkeiten \u2013 Verschiebung der Stichtagsregelung und \nAufhebung mit gleichzeitiger Einzelfallpr\u00fcfung \u2013 bieten \nvern\u00fcnftige gesetzliche Regelungen, diese Balance wieder \nherzustellen. \n\nZurzeit gibt es f\u00fcr die Staatsregierung und das SMWK \nkeinen aktuellen Handlungsdruck, da der Bundestag \nzun\u00e4chst in der Debatte ist. Es ist dennoch wichtig, dass \nwir im Hohen Hause dar\u00fcber sprechen und innerhalb des \nLandes eine Position haben, wenn es um die Entschei-\ndung im Bundesrat geht. Bereits mit der Verschiebung der \nStichtagsregelung auf den 1. Mai 2007, f\u00fcr die ich mich \nnach wie vor aussprechen w\u00fcrde, st\u00fcnden unseren Wis-\nsenschaftlern weltweit mehr als 500 Stammzelllinien zur \nVerf\u00fcgung und es w\u00e4re gew\u00e4hrleistet, dass es nur um \nStammzelllinien geht, die in der Vergangenheit liegen und \nnicht zum Zweck der Forschung \u201eproduziert\u201c wurden, wie \nvonseiten der GR\u00dcNEN vorgebracht wurde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stammzell-\nforschung stellt die Wissenschaft und die Politik glei-\n\n 7559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\ncherma\u00dfen vor eine \u00e4u\u00dferst komplexe Aufgabe, denn sie \nr\u00fchrt an einer grunds\u00e4tzlichen Frage unserer Gesellschaft. \nDiese ist von einigen Rednern angesprochen worden. Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass sie auch von der FDP-Fraktion \nangesprochen worden w\u00e4re. Es geht darum, ab wann man \nvon menschlichem Leben spricht. Ab wann gilt das \nGrundgesetz Artikel 1 und 2? Das ist die zentrale Frage, \ndie auch auf internationaler Ebene diskutiert wird und bei \nder Deutschland vor dem Hintergrund seiner eigenen \nGeschichte eine sehr restriktive Sichtweise \u2013 so will ich \nes einmal bezeichnen \u2013, also einen sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \ndes Beginns des menschlichen Lebens, festgelegt hat. \nDar\u00fcber wird sicherlich im internationalen Kontext weiter \nzu diskutieren sein. \n\nIch w\u00fcrde darum bitten, dass der Antrag der FDP-\nFraktion hier keine Zustimmung findet, weil er in seiner \neinseitigen Ausrichtung die Balance zwischen Freiheit der \nForschung und ethischer Grundverantwortung nicht in \nausreichendem Ma\u00dfe zum Ausdruck bringt und viele \nPunkte in dem Antrag bereits durch Handeln der Landes-\nregierung \u00fcberholt sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \nKollegen der FDP-Fraktion, ob sie noch das Schlusswort \nhalten wollen. \u2013 Dann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. \nBitte sch\u00f6n, Herr Abg. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte namens der FDP-Fraktion Frau Staatsministerin \nStange f\u00fcr die sachliche Auseinandersetzung mit unserem \nAntrag danken. Die anderen Fraktionen h\u00e4tten sich daran \nein Beispiel nehmen sollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich auf zwei Beitr\u00e4ge von Kollegen einge-\nhen. Herr Hermsdorfer, Sie sagten \u2013 ich zitiere: \u201eWir \nentscheiden hier im Landtag auf der Grundlage von \nFraktionszugeh\u00f6rigkeit.\u201c Das mag f\u00fcr die CDU-Fraktion \ngelten, f\u00fcr unsere Fraktion gilt das nicht. Sie sind herzlich \naufgefordert, in Ihrer Fraktion die Abstimmung \u00fcber den \nheutigen Antrag freizugeben, damit jeder nach seinem \nGewissen agieren kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Werner, das Embryonenschutzgesetz tasten wir nicht \nan. Es geht nicht um die Produktion von \u201eForschungs-\nembryonen\u201c, wie Sie es gesagt haben, sondern es geht \ndarum, dass deutsche Wissenschaftler Zugang zu interna-\ntionalen Stammzelllinien bekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nEs sind keine Standortargumente, die wir hier austau-\nschen, sondern der Antrag der FDP-Fraktion ist von \nethischen Aspekten und der Verpflichtung gegen\u00fcber \nKranken getragen. Dazu m\u00f6chte ich einiges erg\u00e4nzen. Wir \nhaben eine moralische Verpflichtung, alle Chancen auf \nTherapie und Heilung von Kranken zu nutzen, vor allen \nDingen eine Verpflichtung gegen\u00fcber denjenigen, die \nerkrankt sind, und deren Angeh\u00f6rigen und Freunden, die \num sie bangen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hoffe, dass niemand in diesem Hohen Haus in der \nSituation ist, Medikamente nehmen zu m\u00fcssen, die auf \nder Grundlage von Forschungsergebnissen mit embryona-\nlen Stammzelllinien hergestellt wurden, die vielleicht in \nden Jahren 2004/2005 gewonnen worden sind, um geheilt \nzu werden. Ich glaube, jeder von Ihnen w\u00fcrde diese \nMedikamente nehmen, wenn er nur die geringste Chance \nh\u00e4tte, zu gesunden. \n\nInsofern ist die heutige Diskussion auf der einen Seite von \nethischen Aspekten gepr\u00e4gt, was embryonale Stammzell-\nforschung betrifft, auf der anderen Seite aber auch von der \nmoralischen Verpflichtung, die wir als Politiker haben, \nalle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, um Erkrankte zu heilen. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie um Zustimmung \nzum Antrag der FDP-Fraktion im Interesse von Heilungs-\nchancen Erkrankter und im Interesse des Wissenschafts-\nstandortes Sachsen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun den Antrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/10180, zur Abstimmung. Wer stimmt dem \nAntrag zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl dagegen \nist der Antrag abgelehnt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 12 ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nWinfried Petzold, NPD: Es ist unbestritten, dass die \nStammzellforschung das Potenzial zu einer Zukunftstech-\nnologie hat. Es ist auch unbestritten, dass sich allein das \nmedizinische Potenzial dieser Forschung schon in abseh-\nbarer Zeit segensreich auswirken und als echter Fort-\nschritt in der Heilkunde erweisen k\u00f6nnte. Trotzdem kann \nich nicht verhehlen, dass die NPD-Fraktion beim Antrag \n\nder FDP Bedenken hat \u2013 und zwar sowohl wegen der \nSache selbst als auch mit Blick auf die Antragstellerin. \n\nMan k\u00f6nnte es hier mit Goethe halten und sagen: \u201eMan \nmerkt die Absicht und ist verstimmt.\u201c Aber: Es be-\nschleicht einen das ungute Gef\u00fchl, dass es sich f\u00fcr die \nLiberalen wieder einmal um so eine Art Einstiegsdroge \nhandelt \u2013 nach dem Motto: Erst der kleine Finger und \ndann die ganze Hand. Wir haben diese Salamitaktik zum \n\n 7560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nBeispiel bei der Diskussion um das Laden\u00f6ffnungsgesetz \nerlebt. \n\nEs gibt nun einmal in der Politik Themen, da spielen nicht \nnur sachliche Erw\u00e4gungen hinein, sondern da ist man \ngefordert, eine grunds\u00e4tzliche Position zu  beziehen. Der \nSchutz und die Integrit\u00e4t des Lebens ist f\u00fcr die NPD ein \nH\u00f6chstwert, bei dem es f\u00fcr uns wenig zu diskutieren und \nzu verhandeln gibt. Wir lehnen es ab, dass \u2013 aus welchen \nGr\u00fcnden heraus auch immer \u2013 menschliches Zellmaterial \nvors\u00e4tzlich zu Forschungs- und Therapiezwecken gez\u00fcch-\ntet wird. Auch eine entsprechende Forschungs-Infra-\nstruktur wollen wir weder in Sachsen noch in Deutschland \nhaben. \n\nEs mag ja sein, dass die Menschheit vielleicht in 50 oder \n100 Jahren nicht nur Stammzellforschung, sondern auch \nStammzellproduktion, vielleicht sogar die industriem\u00e4\u00dfi-\nge Produktion von Embryonen betreiben wird \u2013 eine \nau\u00dferordentlich be\u00e4ngstigende Vorstellung. Als NPD-\nFraktion wollen wir uns nicht zum Schrittmacher einer \nsolchen Entwicklung machen, und wir wollen auch keine \nentsprechende Propagierung dieser Dinge. \n\nEin wenig versp\u00fcren wir diese Tendenz im vorliegenden \nAntrag der FDP. Die Wortwahl ist etwas verr\u00e4terisch, \n\nwenn Sie da zum Beispiel fordern, das Thema \u201eStamm-\nzellforschung\u201c \u2013 Zitat \u2013 \u201ein den Schulunterricht einzubin-\nden sowie offensiv damit zu werben, dass sich der Frei-\nstaat der Stammzellforschung gegen\u00fcber aufgeschlossen \nzeigt\u201c. Da h\u00f6rt man die ultraliberale Propaganda- und \nInfiltrationsm\u00fchle heraus. Das ist liberale Ideologie, die \nauf die Menschen und insbesondere auf die Sch\u00fcler \nlosgelassen werden soll. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von der \nFDP, halten wir von der NPD-Fraktion auch die derzeit \nnoch geltenden gesetzlichen Regelungen, die der Stamm-\nzellforschung in der BRD enge Grenzen setzen, f\u00fcr \nangemessen und richtig. Die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c hatte \nletzte Woche, in ihrer Ausgabe vom 1. November, eine \nSchlagzeile \u2013 Zitat \u2013: \u201eMuss ein neues Stammzellgesetz \nher?\u201c Die FDP mag diese Frage bejahen. Die NPD-\nFraktion h\u00e4lt die geltenden Restriktionen in der BRD f\u00fcr \ndurchaus richtig, auch wenn zahlreiche Staaten inzwi-\nschen anders mit dem Thema umgehen. \n\nDaher lehnt die NPD-Fraktion diesen Antrag der FDP ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nErhalt des Welterbetitels \u201eDresdner Elbtal\u201c \nDrucksache 4/10184, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIch erteile der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \nWort, Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! All diejenigen, die jetzt \neine Verkehrsdebatte erwarten und sich darauf vorbereitet \nhaben, k\u00f6nnen ihr Manuskript weglegen. Heute geht es \nnicht um Verkehr, sondern um Kultur, und zwar um den \nErhalt des Welterbetitels \u201eDresdner Elbtal\u201c. \n\nWir h\u00e4tten diesen Tagesordnungspunkt nicht noch einmal \nbeantragt, denn wir haben im Landtag schon des \u00d6fteren \nversucht, Sie davon zu \u00fcberzeugen, dass es eigentlich eine \nlandespolitische Aufgabe ist. Aber nachdem nun der \nMinisterpr\u00e4sident vor einigen Wochen prominenten \nDresdnern einen Gespr\u00e4chstermin einger\u00e4umt hat, haben \nwir feststellen k\u00f6nnen \u2013 zumindest in der medialen \nSpiegelung \u2013, dass es in diesem Land eine neue Lage gibt. \nDie neue Lage hei\u00dft: Der Ministerpr\u00e4sident hat sich dazu \nbekannt, den Welterbetitel erhalten zu wollen. Das ist eine \nneue Lage, wie Sie sie in jedem Plenarprotokoll nachlesen \nund vergleichen k\u00f6nnen. \n\nEs schwingt ein wenig mit, dass der Verlust des Titels \nkeine lokale Angelegenheit, sondern eine internationale \nDummheit und eine bundespolitische Narretei ist. Das \nFazit des B\u00fcrgergespr\u00e4chs mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \nfasse ich f\u00fcr jeden verst\u00e4ndlich kurz zusammen: Erstens, \nHerr Sagurna ist zur\u00fcck, die Kommunikation \u00e4ndert sich, \n\nder Stil wird besser. Zweitens, der Ministerpr\u00e4sident ist \nder alte, in der Sache \u00e4ndert sich n\u00e4mlich nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie Scheint\u00e4tigkeit, die medial ein wenig gespielt wurde, \nendet zum Beispiel in einem ernst gemeinten Angebot von \nschlanken Br\u00fcckenf\u00fc\u00dfen. Das ist provinziell und meiner \nMeinung nach gegen\u00fcber der UNESCO sogar frech. Eine \nElbquerung wird es geben. Das wissen auch die GR\u00dc-\nNEN im S\u00e4chsischen Landtag und im Stadtrat von Dres-\nden. Das ist nicht das Problem. Ich selbst habe bei der \nTunnelinitiative Dresdner B\u00fcrger unterschrieben, weil ich \nder Meinung bin, dass man einen Kompromiss auch \nwirklich tragen muss \u2013 von beiden Seiten. \n\nWir haben Ihren \u00c4nderungsantrag gelesen. Wenn Sie den \ndritten Punkt unseres Antrages, der deutlich macht, alle \nAlternativen einer Elbquerung, das hei\u00dft ausdr\u00fccklich \nauch einen Tunnel zu pr\u00fcfen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nablehnen wollen, dann ist mir klar, dass Ihre verklausu-\nlierten \u201eSpielr\u00e4ume im Rahmen des Rechtes\u201c hei\u00dfen: \nPlanfeststellungsbeschluss mit schlanken Br\u00fcckenf\u00fc\u00dfen, \nalso ohne Tunnel. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n 7561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nUnser Antrag ist auch im Tonfall anders. Wir finden es \nschon angemessen, dass der Landtag das Engagement der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcrdigt, die sich f\u00fcr den Erhalt \ndes Welterbetitels einsetzen \u2013 im Gegensatz zum Minis-\nterpr\u00e4sidenten bis letzten Monat. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nIch bin der Auffassung, dass der Tunnel die einzige \nAlternative in der Verkehrsquerung Elbe ist, der den \nErhalt des Welterbetitels garantieren kann. Eine Br\u00fccke \nmit dicken oder mit schlanken F\u00fc\u00dfen kann das nicht \ngarantieren. Jeder, der hineinschaut, wei\u00df das. \n\nIch sage es noch einmal, auch vor dem ungewissen \nAusgang, was n\u00e4chste Woche beim Oberverwaltungsge-\nricht Bautzen herauskommen wird: Es kann auch sein, \ndass es ein Aus f\u00fcr die gesamte Bauma\u00dfnahme gibt. Ich \nbin daf\u00fcr, den Kompromiss zu leben, und habe deshalb \nbei der Tunnelinitiative unterschrieben. Sp\u00e4testens dann, \nwenn sich abzeichnet, dass die UNESCO nur eine solche \nVariante als welterbevertr\u00e4glich einstuft, muss der Tunnel \ndie erste Wahl sein. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn Sie diesen Tunnel von vornherein ausschlie\u00dfen, \ndann war es das und wir haben wieder ein Lippenbe-\nkenntnis und Scheint\u00e4tigkeit. Wer den Titel f\u00fcr Dresden, \nalso f\u00fcr Sachsen wirklich erhalten will, der darf sich der \nAlternative Tunnel nicht grunds\u00e4tzlich verweigern. Ihr \nAntrag macht das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas m\u00fcssen Sie sich, liebe Genossinnen und Genossen \nder SPD, gut \u00fcberlegen, wenn Sie diesen Koalitionsantrag \nmittragen. Dieser Antrag verhindert, dem Tunnel den \nVorzug zu geben, wenn die Br\u00fccke nicht ausreicht, und \ndas, obwohl Bundesminister Tiefensee \u2013 auch SPD, sogar \nSachsen SPD \u2013 und Herr Thierse sich so sehr in Richtung \nErhalt engagiert haben. \n\nIch werde mich mit Ihrem \u00c4nderungsantrag sp\u00e4ter noch \netwas ausf\u00fchrlicher befassen. Ich freue mich erst einmal \nauf Ihre Erwiderung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion dazu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nMinister Sagurna, bitte. \n\nMichael Sagurna, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau Hermenau, ich will vorwegschicken: Das \nThema Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke ist eigentlich ein kommu-\nnales Thema, ein Dresdner Thema. Diesbez\u00fcglich haben \nSie recht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nAufgrund des mit dem UNESCO-Welterbekomitee \nentstandenen Konflikts ist die \u00f6ffentliche Wahrnehmung \n\nkeine ausschlie\u00dflich lokale, sondern eine internationale. \nDeswegen wird die S\u00e4chsische Staatsregierung immer \nwieder in der Sache angefragt. Sie ist aber keineswegs der \nBauherr der Br\u00fccke, sondern sie ist lediglich \u00fcber das \nDresdner Regierungspr\u00e4sidium die Rechtsaufsicht in \ndieser Angelegenheit und als solche involviert. Deshalb \nspielt auch der Ministerpr\u00e4sident in dieser Angelegenheit \neine Rolle, da er auf die Einhaltung von Recht und Gesetz \nzu achten hat und damit auf den B\u00fcrgerentscheid und die \nergangenen h\u00f6chstrichterlichen Urteile. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIn dieser Situation, die eindeutig durch rechtliche Gege-\nbenheiten, wie den Planfeststellungsbeschluss und den \ndarauf folgenden B\u00fcrgerentscheid f\u00fcr die Br\u00fccke, ge-\nkennzeichnet ist, hat Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt ein \nGespr\u00e4ch mit namhaften Pers\u00f6nlichkeiten Dresdens \ngef\u00fchrt, die aus sehr honorigen Gr\u00fcnden auf ihn zugegan-\ngen sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAlso hat er ja erst mal nicht geantwortet!) \n\nDieser Meinungsaustausch im Oktober diente dazu, \nrechtliche Spielr\u00e4ume auszuloten, die es f\u00fcr eine Modifi-\nkation des nunmehr zehn Jahre alten Br\u00fcckenentwurfes \ngab, ohne den durch B\u00fcrgerentscheid und Planfeststel-\nlungsbeschluss vorgegebenen rechtlichen Rahmen und \nden Zeitplan des Br\u00fcckenbaues zu gef\u00e4hrden. Das war die \nVerabredung. Eine bessere architektonische Vertr\u00e4glich-\nkeit der Br\u00fccke mit der Elblandschaft sollte auf diese \nWeise m\u00f6glich werden, und das Ergebnis des Gespr\u00e4ches, \ndas unter Menschen guten Willens gef\u00fchrt worden ist, \nwar, dass es Spielraum gab und man im Zusammenwirken \nvon staatlicher Rechtsaufsicht, Architekt und Bauherrin \neinen Versuch machen wollte, diesen Spielraum f\u00fcr \nbauliche Anpassungen zu nutzen. In der \u00d6ffentlichkeit \nfand dieses Ergebnis ein \u00fcberwiegend positives Echo, \nauch weit \u00fcber Dresden hinaus. \n\nDie Staatsregierung \u2013 so hat es auch der Ministerpr\u00e4sident \nin dem Gespr\u00e4ch zum Ausdruck gebracht \u2013 betrachtet den \nWelterbetitel f\u00fcr Dresden als sehr wichtig. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nWas im Rahmen des Rechtes getan werden kann, soll \ngeschehen, um die Anerkennung durch die UNESCO zu \nerhalten. Wenn durch angemessene \u00c4nderung des Ent-\nwurfes eine noch bessere Vertr\u00e4glichkeit der Br\u00fccke mit \nihrer Umgebung erreicht werden kann, dann sollten die \nnotwendigen Modifikationen rasch in Angriff genommen \nwerden. Die Gespr\u00e4che der Beteiligten dazu laufen \nbereits. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat die aus Sach-\nsen kommenden Initiativen zur Eintragung in die Liste \ndes Welterbes \u2013 das sind bis jetzt der Park Bad Muskau \nund das obere Elbtal Dresden \u2013 unterst\u00fctzt. \n\nZum Dresdner Antrag hat die Staatsregierung gegen\u00fcber \nder UNESCO aber zugleich rechtzeitig auf den Umstand \nhingewiesen, dass im Fall von Dresden erstmals ein \nKernbereich einer Gro\u00dfstadt unter den Schutz der Welter-\n\n 7562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nbekonvention fallen wird. Auf die geplante Br\u00fccke wurde \nebenfalls hingewiesen. \n\nDiese Hinweise waren deshalb so wichtig, weil der \nAufbau in Dresden nach der Wiedervereinigung zu \ndiesem Zeitpunkt keinesfalls abgeschlossen war und \nInfrastrukturprojekte f\u00fcr die s\u00e4chsische Landeshauptstadt \nnotwendig sind und auch bleiben werden. \n\nWenn sich zudem eine so eindeutige Mehrheit der Dresd-\nner B\u00fcrgerschaft f\u00fcr die Elbquerung ausspricht \u2013 mehr als \nzwei Drittel votierten damals f\u00fcr den im Plan festgestell-\nten Br\u00fcckenentwurf \u2013, dann verlangt das den gr\u00f6\u00dften \nRespekt. Wenn in einer so hart umstrittenen und viel \ndiskutierten kommunalpolitischen Fragestellung die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Politik ein so eindeutiges \nMandat geben \u2013 n\u00e4mlich die Diskussion zu Ende zu \nbringen und einen entsprechend umsichtig geplanten \nEntwurf endlich zu realisieren \u2013, dann d\u00fcrfen wir \u00fcber \neine Optimierung der Planung den Kompromiss mit der \nUNESCO suchen; wir d\u00fcrfen jedoch nicht den eindeuti-\ngen B\u00fcrgerwillen ignorieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDie Dresdner B\u00fcrger, die beim Ministerpr\u00e4sidenten \nwaren, sind mit ihm gemeinsam der Ansicht, dass das \nWelterbekomitee durch die Geste guten Willens aus \nDresden gewonnen werden k\u00f6nnte. Ziel war es, drei \nBr\u00fccken zu bauen: eine, wie geplant, \u00fcber die Elbe; eine \n\u00fcber den Graben zwischen der Dresdner B\u00fcrgerschaft, der \nentstanden ist; und eine \u2013 so hoffen wir zumindest \u2013 zu \nden Entscheidern in der UNESCO. \n\nWas den Tunnel betrifft, so m\u00f6gen Sie, Frau Hermenau, \n\u00fcber d\u00fcnne, schmale und breite F\u00fc\u00dfe sprechen; aber jeder, \nder sich nur ein wenig mit dem Thema Tunnel auseinan-\ndergesetzt hat, wei\u00df, dass der zumindest eine ganze \nMenge Pferdef\u00fc\u00dfe hat. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch bitte Sie deshalb, dem \u00c4nderungsantrag der Koaliti-\nonsfraktionen zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sehr verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminis-\nter Sagurna, Sie haben jetzt zwar Ihre \u201eJungfernrede\u201c \ngehalten, die auch schon seit Stunden im Internet nach-\nlesbar war, in der Sache haben Sie allerdings nichts \nNeues, nichts Konkretes gesagt, au\u00dfer dem einen, dass \nSie jetzt inzwischen sogar drei Br\u00fccken bauen wollen. \nMehr Kommunikation, Br\u00fccken bauen \u2013 das ist ein gutes \nBild. Ich habe allerdings erhebliche Zweifel, ob man auch \nnur \u00fcber eine Ihrer Br\u00fccken wirklich gehen kann. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nDas ist jetzt etwas gewesen!) \n\nMeine Damen und Herren! Zur\u00fcck zum vorliegenden \nAntrag. \u201eUnd er bewegt sich doch! Sturkopf Georg \nMilbradt geht endlich auf die Br\u00fcckengegner zu.\u201c \u2013 So \noder so \u00e4hnlich war der Tenor der s\u00e4chsischen wie der \n\u00fcberregionalen Tageszeitungen, nachdem sich der Minis-\nterpr\u00e4sident am 17. Oktober 2007 endlich zu einem \nGespr\u00e4ch mit prominenten B\u00fcrgern Dresdens bereitfand, \nnachdem er diese zuvor bereits mehrmals ausgeladen \nhatte. \n\nBei diesem Gespr\u00e4ch ging es im Kern darum, \u00fcber m\u00f6gli-\nche Kompromissvarianten zu sprechen, um den drohen-\nden Verlust des Welterbetitels f\u00fcr das Dresdner Elbtal \nnoch abzuwenden. Die entscheidende Frage dabei ist: Hat \nsich Georg Milbradt wirklich bewegt, oder hat er nur so \ngetan, um den auf ihm lastenden politischen Druck \nwenigstens etwas zu minimieren? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas hat Herr Sagurna gemacht!) \n\nBei n\u00e4herer Betrachtung \u2013 Frau Hermenau, darin gebe ich \nIhnen recht \u2013 spricht vieles f\u00fcr die zweite Variante. Von \ndaher ist die Linksfraktion froh dar\u00fcber, dass wir durch \nden Antrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen nun heute im Landtag eine \nPositionierung f\u00fcr den Erhalt des Welterbetitels herbei-\nf\u00fchren, gegen die sich die Koalition und insbesondere die \nCDU bislang mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen gewehrt hat. \n\n\u00dcber die Hintergr\u00fcnde des Konfliktes um die geplante \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke, den dazu durchgef\u00fchrten B\u00fcr-\ngerentscheid und die damit verbundene Bedrohung des \nWelterbetitels ist in diesem Hause wiederholt gesprochen \nworden, und ich denke, alle wesentlichen Argumente sind \nausgetauscht. Ich werde deshalb nicht der Versuchung \nerliegen, all das hier noch einmal im Detail auszubreiten. \n\nEines will ich aber doch noch einmal betonen, meine \nDamen und Herren: Im Dresdner B\u00fcrgerentscheid ging es \num den Bau einer Br\u00fccke an einer bestimmten Stelle der \nElbe. Es ging ausdr\u00fccklich nicht um eine alternative \nAbstimmung \u201eWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke oder Welterbe\u201c, da \nsich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieser Konsequenz \nnicht bewusst waren und auch nicht bewusst sein konnten. \n\nIch will um diese Zeit darauf verzichten, alle Peinlichkei-\nten der Staatsregierung aus den vergangenen Monaten \nnoch einmal in Erinnerung zu rufen, die mit der \u00c4u\u00dferung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten, der Welterbestatus sei verzicht-\nbar, ihren unr\u00fchmlichen H\u00f6hepunkt fanden. Herr Sagurna \nh\u00e4lt jetzt den Welterbetitel pl\u00f6tzlich f\u00fcr wichtig. Wer hat \nhier eigentlich die Richtlinienkompetenz \u2013 der Minister-\npr\u00e4sident oder der Chef der Staatskanzlei? \n\n(Zurufe des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion, und von der SPD) \n\nIn diesem Fall w\u00fcrde ich Ihnen gern folgen, \nHerr Sagurna, das will ich klar sagen. Ich will auch nicht \nalle Kapriolen der Koalition aufz\u00e4hlen, die es in dieser \nFrage gegeben hat. Die CDU erkl\u00e4rte starr und steif, an \n\n 7563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nder Br\u00fccke d\u00fcrfe nicht ger\u00fcttelt werden, und hat sich \ns\u00e4mtlichen Alternativvarianten verweigert. Die SPD \nversucht nicht etwa, sich in der Koalition durchzusetzen \u2013 \ndort h\u00e4tte sie ja die M\u00f6glichkeit; nein, die SPD schreibt \neinen Brief  \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nvia Wirtschaftsminister Jurk an Minister Tiefensee, man \nsolle doch \u00fcber die F\u00f6rdermittel irgendwie auf die CDU \nEinfluss nehmen und das durchsetzen, was sie hier in \nSachsen nicht zuwege bringt. \n\n(Rita Henke, CDU: Was? \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer neue Vorsitzende der SPD-Landtagsfraktion, Martin \nDulig, sprach sich dann pl\u00f6tzlich am 18. Oktober 2007 f\u00fcr \neine Untertunnelung der Elbe aus. Beim B\u00fcrgerentscheid, \nso Dulig, h\u00e4tten die Menschen lediglich dar\u00fcber abge-\nstimmt, von A nach B zu kommen, nicht aber \u00fcber die Art \nder Elbquerung. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nNun mag es, Kollege Dulig, F\u00e4lle geben, \u00fcber die man \nstreiten kann, und manchmal kann man auch dar\u00fcber \nstreiten, wie der tats\u00e4chliche B\u00fcrgerwille zu interpretieren \nist. Aber Ihre Auslegung des B\u00fcrgerentscheides ist doch \neinigerma\u00dfen eigenwillig. Eines allerdings \u2013 darin stimme \nich Ihnen wiederum zu \u2013 d\u00fcrfte allerdings kaum strittig \nsein, und darauf hat auch die SPD mit Recht immer \nwieder hingewiesen: Wenn man jetzt die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger Dresdens an die Wahlurne rufen w\u00fcrde, dann \nbek\u00e4me jene Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke, wie sie 2004 \ngenehmigt und per B\u00fcrgerentscheid best\u00e4tigt wurde, \nmaximal noch ein Drittel der Stimmen, wenn damit der \nVerlust des Welterbetitels einhergehen w\u00fcrde. \n\n(Interne Wortwechsel bei der CDU) \n\nEine Mehrheit der Menschen in Dresden, meine Damen \nund Herren, will den Welterbetitel behalten. Das ist die \neindeutige Botschaft der letzten Wochen und Monate. \n\n(Zurufe von der CDU und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nDa ist es dann schon ziemlich peinlich, wenn erst die \nKleine Hufeisennase und ein Verwaltungsgericht kommen \nm\u00fcssen, um einen Baubeginn gegen den Willen dieser \nMehrheit zu verhindern. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nNun also hat Georg Milbradt scheinbar eingelenkt. Ich \nsage noch einmal: scheinbar; denn ich nehme diesem \nMinisterpr\u00e4sidenten ein ehrliches Umdenken in dieser \nSache nicht ab. Zu brachial, zu unsensibel hat er in den \nzur\u00fcckliegenden Monaten agiert, zu viele Welterbebef\u00fcr-\nworter, selbst aus der eigenen Partei, hat er ohne R\u00fcck-\nsicht vor den Kopf gesto\u00dfen. Ich will es ganz klar sagen \u2013 \nauch das sollte hier angesprochen werden, Herr Minister-\npr\u00e4sident \u2013: Mit Ihrem Auftreten in dieser Sache haben \nSie dem Ansehen des Freistaates Sachsen Schaden zuge-\n\nf\u00fcgt, und es wird lange dauern, diesen Ansehensverlust \nwieder zu beheben. \n\nUmso notwendiger war allerdings das l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nGespr\u00e4ch Milbradts mit einer Gruppe prominenter Dresd-\nner B\u00fcrger. Das Ergebnis ist bei realistischer Betrachtung \njedoch ern\u00fcchternd, denn der Ministerpr\u00e4sident sagte \nlediglich die Pr\u00fcfung \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201ekosmetischer \nKorrekturen\u201c zu. Am Planfeststellungsverfahren d\u00fcrfe \nnicht ger\u00fcttelt werden. Echte Alternativen zur geplanten \nBr\u00fccke standen nie ernsthaft zur Debatte. \n\nAlles in allem war das vermeintliche Entgegenkommen \ndes Ministerpr\u00e4sidenten nichts anderes als der Versuch, \nsein durch diverse Aff\u00e4ren heftig ramponiertes Image \nwenigstens ein bisschen aufzupolieren. \u00dcber seine \nStarsinnigkeit in Sachen Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke \u2013 Frau \nHermenau hat zu Recht darauf hingewiesen \u2013 hatte man \nzuletzt national und sogar international nur noch den Kopf \ngesch\u00fcttelt. Herr Sagurna versucht nun offenbar einen \nsanften Imagewechsel mit seinem neuen Chef und will \nzumindest einen gespr\u00e4chsbereiten Ministerpr\u00e4sidenten \npr\u00e4sentieren. Man darf sich bei Georg Milbradt relativ \nsicher sein: Lange wird das nicht anhalten. \n\nUmso wichtiger ist es, meine Damen und Herren, jetzt \nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen, einen Landtagsbeschluss \nherbeizuf\u00fchren, der sich daf\u00fcr ausspricht, den Welterbeti-\ntel f\u00fcr das Dresdener Elbtal zu erhalten. Der Antrag der \nGR\u00dcNEN bietet daf\u00fcr eine gute Grundlage und die \nLinksfraktion wird diesem Antrag daher auch gern zu-\nstimmen. Dazu m\u00f6chte ich auch die Koalitionsfraktionen \nauffordern, zumal ich mir gar nicht vorstellen kann, dass \nsie insbesondere den ersten Punkt, dem Ministerpr\u00e4siden-\nten f\u00fcr seinen Kurswechsel zu danken, ablehnen k\u00f6nnten. \n\nFakt ist: Ohne konkrete Umplanungen wird es letztlich \nnicht gehen. Insofern pl\u00e4diere ich noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr die Annahme des Antrags der GR\u00dcNEN. Der \nAntrag der Koalition bedeutet letztlich nur eine Aufwei-\nchung des urspr\u00fcnglichen Anliegens und ist deshalb nicht \ngeeignet, die Problematik zu l\u00f6sen. Stimmen wir also dem \nAntrag der GR\u00dcNEN zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, bitte; \nSPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Nicht jede Diskussion, nicht \njedes Thema, das man hier aufnimmt und diskutiert, ist \ndeshalb ein gutes Thema, weil man es diskutiert.  \n\nWir diskutierten hier in diesem Kreis \u00fcber das Thema \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke nun schon h\u00e4ufiger, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nmindestens das vierte Mal. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNa, dann stimmen Sie doch zu!) \n\n 7564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nJetzt m\u00fcssen wir noch einmal auf den Kern kommen. Ist \nes wirklich der inhaltliche Kern, den wir hier diskutieren, \noder sind wir nicht inzwischen schon im Wahlkampf \nangekommen, im Wahlkampf in der Stadt Dresden? Denn \nwir stehen hier wieder vor der kuriosen Situation \u2013 \nvielleicht sogar \u00e4hnlich wie bei dem Thema Gemein-\nschaftsschule \u2013, dass es bei dem Thema Waldschl\u00f6ss-\nchenbr\u00fccke eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung zwischen den \nParteien SPD, GR\u00dcNE und PDS in Dresden gibt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDIE LINKE ist auch dabei! \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 F\u00fcr mich ist das immer noch die PDS. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie sind die westerweiterte PDS, nichts anderes. \n\nAlso, wir haben die Situation, dass zu diesem Thema in \nDresden eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung besteht und dass \nman jetzt aber, weil es ein sehr wichtiges Thema in dieser \nStadt ist, die Unterschiede herausarbeiten kann. Wunder-\nbar! Dann kann man doch fragen: Wie habt ihr denn im \nLandtag gestimmt? Was war denn eure Position? usw. Auf \ndiesen Leim werden wir Ihnen aber nicht gehen. Die \nHaltung der SPD ist klar und das ist die Botschaft, die \nhinter beiden Antr\u00e4gen steht. Das hei\u00dft, man muss einen \nKompromiss finden, der sowohl dem B\u00fcrgerbegehren als \nauch dem Weltkulturerbe der UNESCO gerecht wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Einen Tunnel!) \n\n\u2013 Nein, die zentrale Botschaft ist, einen Kompromiss zu \nfinden, der beides vereinbart. \u2013 F\u00fcr diesen Kompromiss \nstand die SPD die ganze Zeit \u00fcber. Da k\u00f6nnen wir doch \ngern mal die gesamten Protokolle \u00fcber die Diskussionen \nherausholen. Das war die zentrale Botschaft, die wir die \nganze Zeit \u00fcber hatten. Deshalb ist doch klar, dass wir uns \nfreuen, dass diese Botschaft jetzt auch von Ministerpr\u00e4si-\ndent Georg Milbradt getragen wird. Lassen Sie uns \ndar\u00fcber freuen und nicht schon wieder zu diskutieren \nanfangen, was der Grund daf\u00fcr ist, dass es nicht geht. \n\nDer \u00c4nderungsantrag, den wir als Koalition gestellt \nhaben, enth\u00e4lt diese Botschaft als Kernelement. Wir \nwollen den Kompromiss, der das B\u00fcrgerbegehren und den \nErhalt des UNESCO-Weltkulturerbes miteinander verein-\nbart. Denn \u2013 ich meine, wir sind hier unter uns \u2013 man \nmuss mal sagen: Der Br\u00fcckenentwurf ist einfach potth\u00e4ss-\nlich. Das ist eine Sache, bei der ich immer gesagt habe: \nWir m\u00fcssen endlich einen Kompromiss finden, um \neinfach auch aus \u00e4sthetischen Gr\u00fcnden zu einer L\u00f6sung \nzu kommen. Ich glaube, dass das mit der eigentliche Kern \nist, weshalb die UNESCO gesagt hat: Das geht so nicht! \u2013 \nAber das ist subjektives Empfinden. \u00c4sthetik ist immer \neine schwierige Angelegenheit f\u00fcr verschiedene Weitsich-\nten. \n\nAber noch einmal: Welchen Kern hat die Debatte, die hier \ngef\u00fchrt wird? \u2013 Ich sage: Es geht \u00fcberhaupt nicht darum, \ndass man hier eine konkrete L\u00f6sung findet, weil wir diese \nhier nicht beschlie\u00dfen. Wir beschlie\u00dfen hier nicht die \nL\u00f6sung, das wissen wir alle. Es geht um Botschaften und \n\nda bleiben wir bitte bei der zentralen Botschaft, dass wir \nalles daf\u00fcr tun, einen Kompromiss zu finden, der sowohl \ndas B\u00fcrgerbegehren und die Interessen der Menschen in \nDresden, als auch die M\u00f6glichkeit, den Weltkulturerbeti-\ntel f\u00fcr diese Stadt zu erhalten, beinhaltet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Despang, \nbitte; NPD-Fraktion. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mit dem endlosen Gerangel um den Bau der \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke haben sich nicht nur Dresden und \nSachsen, sondern inzwischen auch Deutschland vor der \nganzen Welt l\u00e4cherlich gemacht. Mit dem heute vorlie-\ngenden Antrag der GR\u00dcNEN wird diese Vorstellung nun \num einen weiteren sinnlosen Akt erweitert. Die GR\u00dcNEN \nversuchen mit ihrem Antrag eine scheinbar neue Situation \nzu konstruieren, um daraus politisches Kapital bei ihrer \nKlientel zu schlagen. In Wahrheit handelt es sich dabei \naber um nichts anderes als eine v\u00f6llig sinnfreie Darstel-\nlung der \u00c4u\u00dferungen von Ministerpr\u00e4sident Milbradt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen, dass das \nVerhalten des Ministerpr\u00e4sidenten und der gesamten CDU \nim bisherigen Verlauf des Streits um die Waldschl\u00f6ss-\nchenbr\u00fccke keineswegs kompromissorientiert war. In der \nVergangenheit hat sich bekanntlich auch die Landesregie-\nrung nicht gerade mit Ruhm bekleckert, als es darum \nging, den Br\u00fcckenstreit sachlich und ohne Gerichte zu \nl\u00f6sen. Dass sich der Ministerpr\u00e4sident jetzt von seiner \nbisher sturen Haltung verabschiedet hat, um wenigstens \nUmplanungen am Br\u00fcckenentwurf zu erw\u00e4gen, begr\u00fc\u00dfen \nwir nat\u00fcrlich, \n\n(Karl Nolle, SPD: Zack, zack, zack!) \n\nweil es die Chancen vergr\u00f6\u00dfert, die dringend ben\u00f6tigte \nBr\u00fccke nun endlich schnell zu bauen und das Konzept \nm\u00f6glicherweise doch noch in Einklang mit dem Weltkul-\nturerbe zu bringen. \n\nTatsache ist, dass die Br\u00fccke und der Standort genehmigt \nsind und die Br\u00fccke nun endlich gebaut werden muss, \nanstatt noch weitere Millionen f\u00fcr sinnlose Planungen in \nden Sand zu setzen. Einzig \u00fcber die \u00e4u\u00dfere Gestaltung \nund die Bauart der Br\u00fccke kann man jetzt vielleicht noch \ndiskutieren. Ob es durch eine \u00e4u\u00dferliche Ver\u00e4nderung \nm\u00f6glich ist, die Br\u00fccke dabei in Einklang mit dem Welt-\nkulturerbe zu bringen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht \nabsch\u00e4tzen. \n\nDie GR\u00dcNEN versuchen mit ihrem Antrag aber erneut, \ngegen die Br\u00fccke insgesamt zu mauern, indem alle \nAlternativen einer Elbquerung der UNESCO vorgelegt \nwerden sollen. Meine Damen und Herren, diesen Ringel-\npietz lehnen wir ab. \n\n(Unruhe) \n\n 7565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nEs geht jetzt nicht mehr um irgendeine Form der Elbque-\nrung, sondern es geht um die Br\u00fccke und darum, wie \ndiese ausgestaltet werden soll. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ringelpietz  \nist deutscher Volkstanz!) \n\nDabei ist die NPD-Fraktion durchaus der Auffassung, \ndass man mit der UNESCO \u00fcber die Gestalt der Br\u00fccke \nsprechen kann. Sollte es aber zu keiner Einigung kom-\nmen, dann muss die Br\u00fccke gebaut werden, so wie dies \ndie Dresdener B\u00fcrger in ihrem Votum zum Ausdruck \ngebracht haben. \n\nWir Nationaldemokraten lehnen es ab, uns von \u00fcberstaat-\nlichen Gremien in unsere eigenen politischen Entschei-\ndungen hineinreden zu lassen. Wir hoffen nat\u00fcrlich, dass \nder Welterbetitel mit einer Ver\u00e4nderung der Br\u00fccke \nerhalten werden kann. Sollte dies aber nicht gelingen, \ndann muss die Br\u00fccke notfalls auch unter Verzicht auf den \nWelterbetitel gebaut werden, um das Theater endlich zu \nbeenden. Lieber ein Ende mit Schrecken, meine Damen \nund Herren, als ein Schrecken ohne Ende. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nGestatten Sie mir zuletzt noch eine Bemerkung an die \nAdresse der GR\u00dcNEN: Es ist ein Ergebnis Ihrer Blocka-\ndehaltung, dass zuletzt noch die Kleine Hufeisennase f\u00fcr \nden Versuch herhalten muss, die Br\u00fccke zu verhindern. \nIch m\u00f6chte Ihnen dazu nur eines sagen: Sie haben der \nKleinen Hufeisennase damit wahrlich keinen Gefallen \ngetan. Viele Menschen verbinden nun mit ihr nicht mehr \neine seltene und sch\u00fctzenswerte Art. Stattdessen ist die \nKleine Hufeisennase im Unterbewusstsein vieler Men-\nschen zum Inbegriff f\u00fcr Steuerverschwendung geworden. \nDass die GR\u00dcNEN damit das Verst\u00e4ndnis der Menschen \nf\u00fcr den Umwelt- und Artenschutz schwer besch\u00e4digt \nhaben, sollte Ihnen eigentlich arg zu denken geben. \u2013 Wir \nwerden den Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \nHerr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Als ich vernommen \nhatte, dass auch bei dieser Landtagssitzung \u2013 Martin hat \nes vorhin angesprochen \u2013 mal wieder das Thema Br\u00fccke \nauf der Tagesordnung stehen soll, hatte ich einfach gar \nkeine Idee, was man dazu noch Neues diskutieren k\u00f6nnte. \nFrau Hermenau, ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass \njedes Detail, jedes Argument, jeder Aspekt, den man dazu \n\u00fcberhaupt noch im Kopf haben kann, l\u00e4ngst ausdiskutiert \nund auch in jeder Lautst\u00e4rke, wie wir es gerade geh\u00f6rt \nhaben, gesagt worden ist. Es gibt keinen neuen Aspekt \u2013 \nsehen Sie es endlich ein! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAllerdings einen neuen Aspekt gibt es doch; denn Gott sei \nDank haben wir ja die GR\u00dcNEN bei uns hier im Hohen \nHaus. Und die GR\u00dcNEN hatten eine f\u00fcr mich einerseits \n\u00fcberraschende, andererseits \u2013 ich sage es ehrlich \u2013 etwas \nentr\u00fcckte Idee, die ich in deren Antrag lesen konnte. Die \nGR\u00dcNEN m\u00f6chten mit dieser Debatte sechs \u201eprominen-\nten\u201c Dresdnern ihren Dank aussprechen. Sechs Dresd-\nnern, die sich zum Plausch mit Georg Milbradt getroffen \nhaben. Es war sicherlich, Herr Sagurna, eine angenehme \nAtmosph\u00e4re, es gab vielleicht auch Kaffee und Kuchen, \nich wei\u00df es nicht. Aber diesen sechs Dresdnern m\u00f6chten \ndie GR\u00dcNEN hier danken. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \nHeiterkeit bei der SPD) \n\nBitte sch\u00f6n, wenn wir daf\u00fcr eine Debatte brauchen und es \ndiese wert ist, dann machen wir das eben. Ich m\u00f6chte, \nliebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, den Ball aufnehmen. \nIch m\u00f6chte heute gar nicht so viel inhaltlich sagen, \nsondern ich m\u00f6chte wie bei der Oscar-Verleihung heute \neinfach auch mal danken. \n\nZuerst m\u00f6chte ich den 69 487 Dresdnerinnen und Dresd-\nnern danken, die mit ihrer Unterschrift das B\u00fcrgerbegeh-\nren \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht haben. Vielen Dank, \nliebe Dresdnerinnen und Dresdner! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nUnd ich m\u00f6chte den 202 293 Dresdnerinnen und Dresd-\nnern danken, die beim B\u00fcrgerentscheid ihre Stimme \nabgegeben haben. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: 294! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nEine Stimme war ung\u00fcltig!) \n\nUnd ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich ganz besonders den 137 176 \nDresdnern danken, die bei diesem B\u00fcrgerentscheid sogar \nmit Ja gestimmt haben. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der CDU,  \nder Linksfraktion und des \n\nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nDa war ich sogar dabei \u2013 ich danke mir also auch selbst. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist  \nEigenlob, das akzeptieren wir nicht!) \n\nEs sollen noch andere aus diesem Haus dabei gewesen \nsein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, ich \nw\u00fcrde Ihnen danken, wenn Sie an die Redezeit denken. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \n\nDiesen B\u00fcrgern dankt die FDP, denn diese B\u00fcrger haben \nden jahrelangen Streit der Dresdner Politik beendet und \ndem Dresdner Stadtrat und \u00fcbrigens jedem Politiker der \nStadt die Entscheidung zur Br\u00fccke abgenommen. Jetzt \nm\u00fcssen wir den Willen der Dresdner B\u00fcrger nur noch \n\n 7566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\numsetzen. Damit w\u00e4re zu diesem Thema auch schon alles \ngesagt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \nCDU-Fraktion, bitte. \u2013 Aber zuerst muss ich die GR\u00dc-\nNEN fragen, ob sie noch zur Diskussion reden wollen. Sie \nw\u00e4ren jetzt noch vor der CDU dran. \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEinen ganz kleinen Punkt haben wir noch.) \n\nDann muss sich Herr Rohwer noch einen kleinen Moment \ngedulden. Ordnung muss sein. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Zastrow, ich kann  nur \nsagen: Seien Sie froh, dass Ihre Reden zu diesem Thema \nnicht \u00fcberregional verbreitet werden. Inzwischen haben \nSie im Bereich der Provinzialit\u00e4t Herrn Milbradt vom \nSpitzenplatz verdr\u00e4ngt. \n\nIch werde nat\u00fcrlich die Kleine Hufeisennase darauf \nhinweisen, dass die NPD versucht, sie zu sch\u00fctzen. \nVielleicht ergreift sie jetzt Fluchtma\u00dfnahmen. \n\n(Zuruf von der NPD: Was f\u00fcr ein Witz!) \n\nHerr Kollege Dulig, wenn Sie sagen, dass Sie einen \nKompromiss zwischen Verkehrsl\u00f6sung und Welterbetitel \nwollen und dass es hier um verbale Botschaften geht, \ndann sage ich: Die d\u00fcrfen aber nicht folgenlos bleiben. \nWenn Sie hier als Kern der Debatte anbieten, dass Sie \neine verbale Botschaft formulieren, die nichts an Fort-\nschritt beinhaltet und im Prinzip ganz folgenlos ist, dann \nwird sich das r\u00e4chen, Herr Dulig. Das hat mit dem  \nDresdner Stadtratswahlkampf und B\u00fcrgermeisterwahl-\nkampf nichts zu tun. Es ist einfach so, dass jemand, der \nAnk\u00fcndigungen macht \u2013 noch dazu vollmundig und \nvoller Inbrunst \u2013, damit rechnen muss, dass er an seinen \nAnk\u00fcndigungen gemessen wird. Aber da fehlt im Moment \ngerade bei diesem Thema die Substanz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \nbitte. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nJetzt kommt die Wende!) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u00dcber den \u00c4nderungsantrag  \nist schon gesprochen worden. Mit dem \u00c4nderungsantrag \nstellt sich die Koalition hinter Ministerpr\u00e4sident \nProf. Milbradt und seine \u00c4u\u00dferungen im Interview der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 18. Oktober 2007, auf das \nsich der Antragsteller, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nebenfalls ausdr\u00fccklich bezieht. \n\nAber was hei\u00dft denn das nun konkret? Der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat gegen\u00fcber der \u201eSZ\u201c klar darauf hingewiesen, \ndass es ihm um Ver\u00e4nderungen des Br\u00fcckenbauvorhabens \n\n\u201eim Rahmen der g\u00fcltigen Planfeststellung\u201c geht. Wenn \nsich der Antragsteller in seiner Begr\u00fcndung nun ebenfalls \nauf die Aussagen des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber der \n\u201eSZ\u201c beruft, kann er nicht im gleichen Atemzug eine \nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung bei der Vorlage \u201ealler \nAlternativen einer Elbquerung\u201c beantragen. Er kann \nschon, aber das eine hat mit dem anderen nun einmal \nnichts zu tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Denken Sie!) \n\nAlso noch einmal alle Vorschl\u00e4ge auf den Tisch und noch \neinmal der geschmacklichen Vielfalt Tribut gezollt? Unter \ndem wachsamen Auge der nun nicht mehr nur in die Rolle \ndes Zensors gedr\u00e4ngten, sondern auch in dieser Rolle \nbedr\u00e4ngten UNESCO? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt \u00fcber-\nhaupt kein Anzeichen daf\u00fcr, dass eine vollst\u00e4ndig andere \nBr\u00fccke die UNESCO umstimmen w\u00fcrde. Dies ist sicher-\nlich nicht zuletzt der Grund daf\u00fcr, dass ein solches Vorge-\nhen weder im Sinne des Ministerpr\u00e4sidenten, wie sich \ndem besagten Interview entnehmen l\u00e4sst, noch im Sinne \nder Koalition ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es d\u00fcrfte doch \nwohl klar sein, dass eine vermeintlich \u00e4sthetische Diskus-\nsion der Alternativvorschl\u00e4ge nicht zu einer neuen, \nwom\u00f6glich besseren Br\u00fccke f\u00fchrt, sondern einfach zu \nkeiner Br\u00fccke. \n\nWas ist eigentlich eine sch\u00f6ne Br\u00fccke? Anders gefragt: \nGlauben Sie von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass \nAdolf Loos, Otto Wagner, Le Corbusier und andere \u2013 mit \neinem Wort: die moderne europ\u00e4ische Architektur \u2013 \nihrerzeit mehrheitsf\u00e4hig waren? Kommen wir bei einem \nNeudiskutieren von Entw\u00fcrfen zu einer Variante mit mehr \nKunstcharakter, vielleicht zu einem Bauwerk, das sp\u00e4tere \nGenerationen unter Denkmalschutz stellen, weil es so \navantgardistisch war? \n\nF\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist eine sch\u00f6ne Br\u00fccke \ndoch zuallererst eine unsichtbare Br\u00fccke, also vielleicht \nein Tunnel? Um einen Tunnel kann es jedoch auch nicht \ngehen. Denn: Ein Elbtunnel bringt erhebliche Mehrkos-\nten. 250 Millionen Euro werden f\u00fcr einen verkehrstech-\nnisch mit der Br\u00fccke vergleichbaren Tunnel veranschlagt. \nDer gesamte Verkehrszug Br\u00fccke kostet \u201enur\u201c \n160 Millionen Euro. Hinzu kommen noch einmal Jahr f\u00fcr \nJahr enorme Betriebskosten. Au\u00dferdem bedeutet ein \nTunnel einen erheblichen Eingriff in die Landschaft. Bei \nden \u00f6rtlichen Gegebenheiten kann nicht mit einer Tunnel-\nvortriebmaschine wie beispielsweise beim Tunnel in \nLeipzig gearbeitet werden, sodass ein Tunnel in offener \nBauweise im Elbtal errichtet werden m\u00fcsste. Dabei \nentst\u00fcnden \u00fcber 200 000 Kubikmeter Abraum, die von \nTausenden Lkws bis zu zwei Jahre lang abtransportiert \nwerden m\u00fcssten. Die Ablagerung im Elbtal ist aus Hoch-\nwasserschutzgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Stellen Sie sich also \nden Verkehr und die Umweltbelastung einfach einmal vor, \ndann erkl\u00e4rt sich das von selbst. \n\n 7567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\nAuch eine Einbindung des Tunnels in den \u00d6PNV ist nicht \nm\u00f6glich. Eine Bushaltestelle im Tunnel ist aus Kosten- \nund Sicherheitsgr\u00fcnden kaum realisierbar.  Prof. Mark \nund die B\u00fcrgerinitiativen \u201eElbtunnel Dresden\u201c und \n\u201eWelterbe Dresdner Elbtal\u201c und andere sehen das anders. \n\nIch kann Ihnen nur sagen: Diese Fakten werden von Ihnen \nso nicht vermittelt. \n\nAus meiner Sicht ist es keinesfalls so, dass sich mit \nsogenannten Br\u00fcckenbef\u00fcrwortern und -gegnern in dieser \nStadt zwei Lager pro und kontra Welterbetitel gebildet \nhaben. Auch ich m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, \ndass der Welterbetitel, den Dresden 2004 mit der jetzt \numstrittenen Br\u00fccke von der UNESCO erhalten hat, \nbedeutend f\u00fcr Dresden ist. \n\nDie Verleihung des Titels habe ich damals sehr wach und \nmit innerer Anteilnahme wahrgenommen. Ich gebe zu: Ich \nwar auch ein klein wenig mit Stolz erf\u00fcllt. \n\nAber ich will hier noch mal sagen, was ich in dieser \nanhaltenden Debatte freilich schon das eine oder andere \nMal gesagt habe: Die Br\u00fccke wird nach wir vor am \nWaldschl\u00f6sschen gebraucht. Sie wird gebraucht, um die \nInnenstadt und ihren historischen Kern \u2013 denken Sie nur \nan die Albert- und Carolabr\u00fccke im Berufsverkehr \u2013 zu \nentlasten. Worauf es jetzt ankommt, ist, den bestehenden \nEntwurf unter dem Gesichtspunkt, den Welterbetitel zu \nerhalten, zu vervollkommnen. \n\nSchein\u00e4sthetische Grundsatzdiskussionen sind genauso \nfehl am Platz wie das erneute Aufrollen des von Fachleu-\nten gutachterlich hinreichend analysierten und abgewoge-\nnen Tunnelprojekts. Jedes neue Planfeststellungsverfahren \nbedeutet von vornherein eine Verz\u00f6gerung von drei \nJahren. Der jetzt genehmigte Verkehrszug hingegen \nk\u00f6nnte 2010 fertig sein. \n\nAlle gerichtlichen Instanzen haben best\u00e4tigt, dass die \nVerz\u00f6gerung des durch das Planfeststellungsverfahren \nfestgelegten Baubeginns einen Rechtsbruch darstellt. \nBeim Bundesverfassungsgericht war die Verfassungsbe-\nschwerde der Stadt Dresden im Hinblick auf das auf eine \nRealisierung des Bauvorhabens hinwirkende Dresdner \nRegierungspr\u00e4sidium unzul\u00e4ssig. \n\nDamit ist noch einmal klar geworden: Die Verbindlichkeit \ndes B\u00fcrgerentscheids ist unumstritten. Auch wenn die \nWelterbekonvention innerstaatliche Bindungswirkung \nentfalten w\u00fcrde, w\u00e4re noch einmal darauf hinzuweisen, \nwas das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich festge-\nstellt hat: Laut Artikel 4 und 5 der Welterbekonvention \nbleibt die Souver\u00e4nit\u00e4t, was Schutz und Erhaltung des \nkulturellen und nat\u00fcrlichen Erbes angeht, bei den Ver-\ntragsstaaten. Darauf, denke ich, sollten wir immer wieder \nachten. Ich bin \u2013 auch das sei hier noch einmal wiederholt \n\u2013 fest davon \u00fcberzeugt, dass die UNESCO nicht einfach \n\u00fcber eine demokratische Entscheidung der B\u00fcrger hin-\nweggehen kann und wird. \n\nWir entscheiden und handeln im Hier und Jetzt. Das \nbedeutet, wir bem\u00fchen uns um den Erhalt des Welterbeti-\ntels f\u00fcr Dresden und achten gleichzeitig den B\u00fcrgerent-\n\nscheid. So steht es in unserem Antrag und so m\u00f6chten wir, \ndie Koalition, es handhaben. Deshalb bitte ich um Zu-\nstimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nBereits am Mittwoch kommender Woche wird die n\u00e4chste \nEntscheidung zur Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke vom Oberver-\nwaltungsgericht in Bautzen gef\u00e4llt. In diesem Sinne danke \nich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Nein. Sie haben das Schlusswort, \nFrau Hermenau. Oder wollen Sie das nicht halten? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIch dachte, erst der \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Nein, erst machen wir einmal das Schlusswort. Dann \ngehen wir in die Abstimmung, und dann k\u00f6nnen Sie noch \neinmal reden; kein Problem. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das Schlusswort zu dieser \nDebatte ist schnell gesprochen. \n\nDer Welterbetitel ist nicht mehr verzichtbar. Zumindest \nverbal ist das ein Fortschritt in den Aussagen des Minis-\nterpr\u00e4sidenten. Und das haben wir heute hier festgestellt. \nAber dass es leider auch nicht mehr als das ist. Das wird \neben nicht ausreichen. Ihnen, Herr Sagurna, wird man viel \nHandwerkskunst abschw\u00e4tzen m\u00fcssen, denn Sie sollen ja \ndiesen kantigen Brocken vom Ministerpr\u00e4sidenten kiesel-\nrund schleifen. Ich kann Ihnen dazu nur viel Erfolg \nw\u00fcnschen. \n\nAber geschmeidige Worte ersetzen keine Taten. Das ist \neigentlich das, was wir heute hier in der Debatte feststel-\nlen wollten. Es gibt keine Ver\u00e4nderungen in den Hand-\nlungen, in keiner Weise. Es wird nur ein bisschen netter \ndar\u00fcber gesprochen, dass man sich nichts zu sagen hat. \nDas ist klar geworden und insofern auch im Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen gleich \nhierbleiben, wenn Sie wollen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nbegibt sich an ihren Platz.) \n\nGut. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur \nAbstimmung des Antrages. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Entschuldigung, es ist eben schon nach 22:00 Uhr. Es \nist der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion und der SPD-\nFraktion. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ist bereits eingebracht!) \n\n 7568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u2013 Ist bereits eingebracht. Das geht in Ordnung. Wer \nm\u00f6chte zu diesem Antrag noch sprechen? \u2013 Bitte, \nFrau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Also, bei diesem \u00c4nde-\nrungsantrag der Koalition muss man ja noch einmal die \nQuantit\u00e4t und die Qualit\u00e4t betrachten. Man lese sich \neinmal die zwei Punkte durch. In der Quantit\u00e4t machen \nSie au\u00dferordentlich viele Worte. Sie \u00fcberschreiben unsere \nbeiden Punkte 1 und 2 mit doppelt so vielen W\u00f6rtern, wie \nwir gebraucht haben: 26 statt 15 und 34 statt 16. Das ist \nein Bl\u00e4hungskoeffizient von 1 : 2. Da haben Sie \u201edas \nNichts\u201c im Volumen verstecken wollen. Es ist schade. \nDenn eigentlich wollten wir Ihnen entgegenkommen und \ndeutlich machen, dass wir es zu sch\u00e4tzen wissen, wenn \nder Ministerpr\u00e4sident in dieser Sache das Gespr\u00e4ch mit \nden B\u00fcrgern, die seit Monaten und Jahren darum k\u00e4mp-\nfen, den Welterbetitel zu erhalten, sucht. \n\nAber in der Qualit\u00e4t hat sich eben inhaltlich leider nichts \nver\u00e4ndert. Im Gegenteil. Sie danken dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten derart wortreich daf\u00fcr, dass er sich endlich einmal \nmit ein paar Dresdner B\u00fcrgern getroffen hat, die sich seit \nJahren Geh\u00f6r in dieser Frage zu verschaffen suchen, dass \nmir schon fast wieder ein bisschen komisch zumute wird. \n\nIm zweiten Absatz wird dann klargestellt, dass au\u00dfer dem \nfreundlichen Zuh\u00f6ren vonseiten des Ministerpr\u00e4sidenten \nnichts weiter passiert. \n\nDann stimmen Sie, indem Sie die Ziffern 1 und 2 unseres \nAntrages \u00fcber Ihren schreiben, unseren dritten Punkt, der \nwesentlich in der Substanz ist, einfach nieder, nehmen ihn \nheraus und ersetzen ihn im Prinzip doch nur durch Lob-\nhudelei des Ministerpr\u00e4sidenten. Das macht die SPD in \ndieser Sache einfach so mit. Deswegen ist es wohl selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass wir diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe nieman-\n\nden. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion, Entschuldigung, den \u00c4nde-\nrungsantrag der Koalition, Drucksache 4/10298. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDas ist kein Unterschied!) \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen \nStimmen dagegen ist der Antrag so angenommen worden. \n\nDas hei\u00dft, dass vom Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Punkte 1 und 2 wegfallen und \nwir noch \u00fcber den Punkt 3 abstimmen. Ich rufe also aus \ndem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nder Drucksache 4/10184 den Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 3 mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Ordnung halber muss ich jetzt, damit wir einen \ngeschlossenen Antrag haben, noch einmal \u00fcber den \nAntrag der Koalition abstimmen lassen, weil das dann der \nEndantrag ist. Wer gibt dem Antrag der Koalition jetzt \nnoch einmal die Stimme? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen hat dieser Antrag jetzt Bestand und ist beschlos-\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \ngeschlossen. Wir sind mit unserer Sitzung am Ende. Wir \nsehen uns morgen fr\u00fch, 10:00 Uhr,hier wieder vor Ort. Ich \nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg, und denken \nSie an die Keinen Hufeisennasen. Die fliegen n\u00e4mlich \njetzt im Dunkeln. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 9. November 2007 \n\n \n \n \n \nBerichtigung zum Plenarprotokoll 4/87 vom 31. August 2007 \n\n \n\nWir sind darauf hingewiesen worden, dass im Redebeitrag des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Georg Milbradt \nim Protokoll der 87. Plenarsitzung auf Seite 7218 (linke Spalte, vorletzter Absatz) ein sinnentstellendes Verb \n\u00fcbertragen wurde, und bitten deshalb, den betreffenden Satz ge\u00e4ndert wie folgt zur Kenntnis zu nehmen:  \n\n\u201eDavon m\u00fcssen Sie die Gewinne, die thesauriert worden sind, abziehen.\u201c \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7570\n\n\n",
    "status": 200
}