{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-17T12:54:47Z",
        "Last-Modified": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "SourceModified": "D:20051017125325",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "976",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-17T12:54:47Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/28 22.09.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-17T12:54:47Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-10-17T12:54:47Z",
        "meta:save-date": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "modified": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2081",
            "2942",
            "2817",
            "1822",
            "2798",
            "5353",
            "4956",
            "5155",
            "5058",
            "4614",
            "4977",
            "5094",
            "4667",
            "4621",
            "5228",
            "5175",
            "5547",
            "5416",
            "5342",
            "5704",
            "4063",
            "5432",
            "4893",
            "4929",
            "5424",
            "5091",
            "4821",
            "4598",
            "4608",
            "4549",
            "5483",
            "5622",
            "5523",
            "5419",
            "5217",
            "5724",
            "6019",
            "5380",
            "5796",
            "5925",
            "5308",
            "5515",
            "5049",
            "4943",
            "4269",
            "5781",
            "5146",
            "5559",
            "5274",
            "5441",
            "5245",
            "5554",
            "4517",
            "4896",
            "5348",
            "4331",
            "6060",
            "5693",
            "5646",
            "5987",
            "5274",
            "5677",
            "5817",
            "4486",
            "5285",
            "3899",
            "5552",
            "5274",
            "5530",
            "5364",
            "5690",
            "5056",
            "5131",
            "5178",
            "5137",
            "5078",
            "5180",
            "5469",
            "5270",
            "4661",
            "5694",
            "6093",
            "5261",
            "5514",
            "4696",
            "3529",
            "5666",
            "4632",
            "2741",
            "3175",
            "116",
            "452"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-17T12:54:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051017125325",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-18T05:27:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/28 22.09.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_28_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/28 22.09.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:468bbbd3-386b-49fa-b57b-7c34ec51ad6f",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/28 22.09.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/28\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n28. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 22. September 2005, Plenarsaal Schluss: 21:16 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2143 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2143 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2143 \n\n1 Aktuelle Stunde 2144 \n 1. Aktuelle Debatte \n\nErziehungsauftrag an s\u00e4chsischen \nSchulen  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 2143 \n\n Holger Apfel, NPD 2144 \n Lars Rohwer, CDU 2145 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2145 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2146 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2146 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2146 \n J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 2147 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Umgang mit rechtsextremer Propa-\n\nganda an s\u00e4chsischen Schulen  \n Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2148 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2148 \n Martin Dulig, SPD 2149 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2149 \n Uwe Leichsenring, NPD 2151 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2151 \n Uwe Leichsenring, NPD 2151 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2152 \n Uwe Leichsenring, NPD 2152 \n Torsten Herbst, FDP 2152 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2153 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2154 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2154 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2156 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2156 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2157 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2157 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2158 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2158 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/2878 2159 \n\n \u2013 Privatisierungsbericht der \nStaatsregierung (Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2159 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2159 \n\n \u2013 Arbeitslosigkeit in zweiter Genera-\ntion im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2159 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2159 \n\n \u2013 Zahlung der Stadt Kurort Ober-\nwiesenthal an den Tourismusverein \n(Frage Nr. 9)  \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2160 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2160 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2161 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2161 \n\n \u2013 Schulhof-CDs an den Schulen der \nStadt Meerane (Frage Nr. 6)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2161 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2161 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n \n\n \n\u2013 Abwassergeb\u00fchrensatzungen \n(Frage Nr. 8)  \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 2161 \n\n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \nStaatsminister des Innern 2161 \n\n \n\u2013 Schulhof-CDs an den Schulen der \nStadt Hoyerswerda (Frage Nr. 7)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2162 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2162 \n\n \u2013 Sch\u00fclerdemonstrationen \n(Frage Nr. 10)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2162 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2162 \n\n \u2013 Auslandspraktika von Studenten \ns\u00e4chsischer Hochschulen (Frage Nr. 3)  \n\n J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 2163 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 2163 \n\n \u2013 Rechtsradikale Propaganda auf dem \n\u201eTag der Sachsen\u201c (Frage Nr. 11)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2163 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \n\nStaatsminister des Innern 2164 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 2164 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \n\nStaatsminister des Innern 2165 \n\n \u2013 Abriss von Wohnraum im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 4)  \n\n J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 2165 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \n\nStaatsminister des Innern 2165 \n\n \u2013 Demonstration am 1. Oktober 2005 \nin Leipzig (Frage Nr. 12)  \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 2165 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \n\nStaatsminister des Innern 2166 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 2166 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, \n\nStaatsminister des Innern 2166 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 2167 \n\n \u2013 Kinderarmut in Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2167 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2167 \n \n \n \n\n \u2013 Auewiesen und Auewald an der \nM\u00f6ncherei in Markkleeberg \n(Frage Nr. 13)   \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2167 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2167 \n\n3 \u2013 Gaspreisentwicklung  \n Drucksache 4/2869,  Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 2168 \n \u2013 Stopp neuerlicher Erh\u00f6hungen \n\nder Gaspreise mit allen zu Gebote \nstehenden Mitteln  \n\n Drucksache 4/2845,  Antrag der \nLinksfraktion.PDS 2168 \n\n Andreas L\u00e4mmel, CDU 2168 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2171 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2172 \n Alexander Delle, NPD 2174 \n Sven Morlok, FDP 2176 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2176 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2178 \n Sven Morlok, FDP 2179 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2179 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2179 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2179 \n Andreas L\u00e4mmel, CDU 2181 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2181 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag zu \nDrucksache 4/2869 2182 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nFDP, Drucksache 4/2903 2182 \n\n Sven Morlok, FDP 2182 \n Andreas L\u00e4mmel, CDU 2182 \n Abstimmung und Ablehnung 2182 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/2869 2182 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/2845 2183 \n\n4 Deutliche Verk\u00fcrzung der \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungszeiten in \nSachsen durch Festlegung des \nzumutbaren Schulwegs  \n\n Drucksache 4/2872,  Antrag der \nLinksfraktion.PDS 2183 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2183 \n Rita Henke, CDU 2185 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2185 \n Rita Henke, CDU 2185 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n   \n Martin Dulig, SPD 2186 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2187 \n Martin Dulig, SPD 2187 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2187 \n Torsten Herbst, FDP 2188 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2189 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2190 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2191 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2191 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2192 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2192 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 2192 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2192 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2192 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2192 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2193 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr \n\nKultus 2193 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2193 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2194 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nFDP, Drucksache 4/2920 2194 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2194 \n\n Namentliche Abstimmung  \n(siehe Anlage) 2194 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2194 \n\n Ablehnung 2194 \n\n5 Strompreisentwicklung  \n Drucksache 4/2870,  Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 2194 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2194 \n Mario Pecher, SPD 2196 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2197 \n Mirko Schmidt, NPD 2198 \n Sven Morlok, FDP 2199 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2200 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2200 \n Heinz Lehmann, CDU 2201 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nFDP, Drucksache 4/2902 2202 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2202 \n Sven Morlok, FDP 2202 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2202 \n Abstimmung und Ablehnung 2202 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2870 2202 \n\n \n \n\n  \n6 Senkung der Kraftstoffpreise  \n Drucksache 4/2867,  Antrag der \n\nFraktion der NPD 2202 \n\n Alexander Delle, NPD 2203 \n Alexander Delle, NPD 2203 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2204 \n\n7 \u2013 Flexiblere Ladenschlusszeiten im \nDezember f\u00fcr Kundenorientierung \nund Arbeitspl\u00e4tze  \n\n Drucksache 4/2866,  Antrag der \nFraktion der FDP  \n\n \u2013 Laden\u00f6ffnung an Adventssonnta-\ngen im Rahmen traditioneller \nWeihnachtsm\u00e4rkte insbesondere  \nim Erzgebirge  \n\n Drucksache 4/2485,  Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2204 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 2204 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2205 \n Stefan Brangs, SPD 2206 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2207 \n Stefan Brangs, SPD 2208 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 2208 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2210 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 2210 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2211 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2211 \n Sven Morlok, FDP 2211 \n Stefan Brangs, SPD 2212 \n Sven Morlok, FDP 2212 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 2213 \n Holger Zastrow, FDP 2213 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2214 \n Holger Zastrow, FDP 2215 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2215 \n Holger Zastrow, FDP 2217 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2217 \n Holger Zastrow, FDP 2218 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/2866 2218 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2485 2218 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n8 Investitionen f\u00fcr Erneuerbare \nEnergien im Staatshochbau des \nFreistaates  \n\n Drucksache 4/2861, Antrag der \nFraktion B\u00dcNNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2218 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2218 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2219 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2221 \n Johannes Gerlach, SPD 2221 \n Matthias Paul, NPD 2222 \n Sven Morlok, FDP 2222 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2223 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2223 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/2923 2223 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2223 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2223 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2223 \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/2762, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 2224 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2224 \n\n10 Bericht des Petitionsausschusses \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2004 \nbis 31. Dezember 2004)  \n\n Drucksache 4/2769, Unterrichtung \ndurch den Petitionsausschuss 2224 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2225 \n Angelika Pfeiffer, CDU 2226 \n\n Zustimmung 2226 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse \n\u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 4/2879 2227 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2227 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013 2227 \n Drucksache 4/2880 2227 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2227 \n\n13 Bewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 des \nGesetzes \u00fcber die Wahlen zum \nS\u00e4chsischen Landtag in Verbindung \nmit \u00a7 1 Abs. 7 des Gesetzes \u00fcber die \nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder \ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 4/2883 2227 \n\n (Das Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen \nTeils der Sitzung wird gesondert \nvervielf\u00e4ltigt und verteilt.)  \n\n Zustimmung 2227 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2228 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 28. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Frau Nicolaus, Frau Dr. H\u00f6ll, Herr \nAlbrecht, Herr Nolle und Herr Hilker. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3  \nbis 8 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion \n106 Minuten, Linksfraktion.PDS 82 Minuten, SPD-\nFraktion 52 Minuten, NPD-Fraktion 52 Minuten, FDP-\nFraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 40 Minuten, Staatsre-\ngierung 82 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und \nder Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nBedarf der Fraktionen auf die Tagesordnungspunkte \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im Namen von \n20 Abgeordneten aus vier Fraktionen beantragen, dass der \nheutige Tagesordnungspunkt 14 der \u201eBlaufassung\u201c \u2013 er ist \njetzt Tagesordnungspunkt 13 geworden \u2013 in geschlossener \nSitzung behandelt wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich nehme das als Information \nzur Kenntnis. Beim Aufruf des entsprechenden Tagesord-\nnungspunktes wird dar\u00fcber abgestimmt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir \ndie Ihnen vorliegende Tagesordnung \u2013 unter Beachtung \nder Streichung des Tagesordnungspunktes \u201eKleine Anfra-\ngen\u201c \u2013 abarbeiten. \n\nIch rufe deshalb auf\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Erziehungsauftrag an s\u00e4chsischen Schulen \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Umgang mit rechtsextremer Propaganda an  \ns\u00e4chsischen Schulen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen und \nder Staatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion.PDS \n26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten; Staatsregierung \n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nErziehungsauftrag an s\u00e4chsischen Schulen \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nCDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-Fraktion, FDP-\nFraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nNPD das Wort nimmt. Herr Apfel, bitte. \n\n 2143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Von Zeit zu Zeit bietet es sich an, die Etablierten \nan Werte zu erinnern, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Gerade Sie!) \n\ndie von ihnen \u2013 vor allem im Wahlkampf \u2013 gern in den \nMund genommen werden, aber schnell vergessen sind, \nwenn sie nicht in ihr politisches Kalk\u00fcl passen. Die NPD-\nFraktion m\u00f6chte daher diese Stunde nutzen, um den \nErziehungsauftrag der Schulen in Theorie und Praxis \nn\u00e4her zu beleuchten. Da es einigen Etablierten offenkun-\ndig entfallen ist, sei an dieser Stelle einmal an die Verfas-\nsung erinnert. Artikel 101 Abs. 1 besagt: \n\n\u201eDie Jugend ist zur Ehrfurcht vor allem Lebendigen, zur \nN\u00e4chstenliebe, zum Frieden und zur Erhaltung der Um-\nwelt, zur Heimatliebe, zu sittlichem und politischem \nVerantwortungsbewusstsein, zu Gerechtigkeit und zur \nAchtung vor der \u00dcberzeugung des anderen, (...) zu sozia-\nlem Handeln und zu freiheitlicher demokratischer Haltung \nzu erziehen.\u201c \n\nDas Kultusministerium schreibt in seinem \u201eLeitbild f\u00fcr \nSchulentwicklung\u201c, dass die Schule unter anderem die \nAufgabe habe, die Vielfalt der Werte und Normen zu \nachten und gewaltfreie Konfliktl\u00f6sungen zu vermitteln. \n\nSo weit die Theorie. \n\nIn der Praxis jedoch schl\u00e4gt das um in einen hasserf\u00fcllten \nAntifaschismus. Das Schlimme ist, dass bereits Kinder in \nihrem Hass auf politisch Andersdenkende aufgehetzt \nwerden, und dies auf fast schon kriminelle Art und Weise, \ngef\u00f6rdert von staatlichen Institutionen. Aus aktuellem \nAnlass hat unsere Fraktion deshalb auch Organklage beim \nVerfassungsgerichtshof wegen volksverhetzender Karika-\nturen im so genannten Sch\u00fclerkalender des S\u00e4chsischen \nLandtages eingereicht. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAusgerechnet Sie, die Sie stets mit erhobenem Zeigefin-\nger und moralinsaurem Gesicht Demokratie lehren wol-\nlen, haben kein Problem damit, Ihrer eigenen Verfassung \nund Ihren Grunds\u00e4tzen Hohn zu sprechen, wenn es um \nden politischen Wettstreit mit einer legalen Oppositions-\npartei geht. Dieser Wettstreit findet nicht statt. Sie f\u00fcrch-\nten ihn wie der Teufel das Weihwasser. \n\nStattdessen versucht man mit d\u00fcmmlicher Volksverhet-\nzung an den Schulen verlorenes Terrain wiedergutzuma-\nchen. Stattdessen missbrauchen die selbsternannten \nDemokraten dieses Hauses ihre Machtstellung, um \u00fcber \ndie Legitimation von Gewalt gegen volkstreue Deutsche \ndie Neutralit\u00e4tspflicht des S\u00e4chsischen Landtages zu \nverletzen. \n\nF\u00fcr den neuen Sch\u00fclerkalender des Landtages waren Sie \nsich nicht einmal zu schade, Kinder im Kampf gegen die \nNPD zu instrumentalisieren, die zuvor von linken P\u00e4da-\ngogen aufgehetzt worden waren. So werden dort zwei \nPlakate junger Sch\u00fcler ver\u00f6ffentlicht, die Bezug auf die \nNPD nehmen. Das eine zeigt einen roten Stiefel, der auf \n\nein Hakenkreuz, eine SS-Rune und ein NPD-Logo eintritt \nund neben dem der Schriftzug \u201eFaschismus ist keine \nMeinung\u201c zu lesen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Stimmt \ndoch! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas andere Plakat zeigt einen mit den Schriftz\u00fcgen von \nNPD und DVU sowie einem Hakenkreuz gekennzeichne-\nten Kothaufen, in den ein Blitz einschl\u00e4gt, auf dem die \nSchriftz\u00fcge CDU, SPD und FDP zu lesen sind. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, meldet sich zu \neiner Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \u2013 Wie Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis aussieht, hat Ihr \nKollege Dulig gestern gezeigt. Wie k\u00f6nnen Sie, meine \nDamen und Herren, diesen Hass, diese Hasspropaganda \ndes S\u00e4chsischen Landtages mit dem Erziehungsauftrag an \nSachsens Schulen in Einklang bringen? \n\nEs ist schon grotesk: Einerseits emp\u00f6ren Sie sich dar\u00fcber, \ndass meine Partei das Deutschlandlied verbreitet, jenes \nLied \u00fcbrigens, das vom sozialdemokratischen Pr\u00e4sidenten \nFriedrich Ebert zur deutschen Nationalhymne erkl\u00e4rt \nwurde; andererseits wird in der Hetze gegen die nationale \nOpposition in einem staatsoffiziellen Organ wie dem \nSch\u00fclerkalender jede Ekelgrenze \u00fcberschritten. Ich frage \nSie: Ist diese Duldung, ja dieser unverhohlene Aufruf, \ngegen die NPD mit Gewalt vorzugehen, das, was Sie als \nIhre Demokratie verstehen? Sehen so Ihre Werte, Ihre \ngewaltfreien Konfliktl\u00f6sungen aus, f\u00fcr die die Sch\u00fcler \neintreten sollen? \n\nNein, meine Damen und Herren, die Achtung vor den \n\u00dcberzeugungen des Andersdenkenden sieht sicher nicht \nso aus, und die unertr\u00e4gliche Hetze des S\u00e4chsischen \nLandtages gegen Andersdenkende n\u00e4hert sich auf bedroh-\nliche Weise immer mehr der Machart des \u201eSt\u00fcrmers\u201c. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nWenn das, meine Damen und Herren, Ihre Demokratie ist, \ndann muss ich sagen: Ich pfeife auf diese Art Ihrer Demo-\nkratie! \n\nBei diesem gepredigten Hass und der von Ihnen prakti-\nzierten Ausgrenzung der nationalen Opposition brauchen \nSie sich nun wirklich nicht zu wundern, dass die Grund-\n\u00fcberzeugungen der Sch\u00fcler auch ohne unser Zutun immer \nst\u00e4rker zum Nationalen neigen. \n\nUnsere Fraktion wird sich mit allen rechtsstaatlichen \nMitteln gegen die etablierten \u00dcbelt\u00e4ter wenden, die in \nverfassungswidriger Weise die Schule f\u00fcr ihre undemo-\nkratische Hetze missbrauchen, anstatt sich auf einen \nfairen Wettbewerb der Ideen und Argumente einzulassen. \n\nAber seien Sie gewarnt: Wie schon bei den Landtagswah-\nlen haben die U18-Wahlen bewiesen, dass die Politik- \n\n 2144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nverdrossenheit vieler Jugendlicher bald in das Gegenteil \numschlagen kann, dann aber sicher nicht zugunsten der \nEtablierten. Mit Ihren neoliberalen Programmen und \nIhren sozialpolitischen Grausamkeiten locken Sie bis auf \neinige wenige junge Karrieristen keine jungen Menschen \nmehr hinter dem Ofen hervor. Die NPD hingegen ist eine \njunge, dynamische Partei, die immer st\u00e4rker die Herzen \nder deutschen Jugend erobern kann. Das, meine Damen \nund Herren, wissen Sie nur allzu genau, und darum \nreagieren Sie auch so hysterisch auf unsere Arbeit mit \njungen Leuten. Doch Ihre Zeit l\u00e4uft gnadenlos ab; denn \nvergessen Sie nicht: Verbotene Fr\u00fcchte schmecken be-\nkanntlich am besten! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Herr Apfel, Ihr Eifer verr\u00e4t Sie: Sie \nversuchen mit dieser Debatte das Bildungsthema f\u00fcr sich \nzu besetzen. Aber schauen wir einmal, wie Ihre Arbeit \nwirklich aussieht. \n\nSie bringen eine Aktuelle Debatte in den S\u00e4chsischen \nLandtag, um die B\u00fchne des Landtags zu verwenden. Aber \nwie sieht es im Ausschuss aus? Ich kann als Schulaus-\nschussvorsitzender sagen: Da ist es ziemlich dunkel und \nstill; da kommt nichts. Ihre Kollegen sitzen dabei und \nsagen nichts. Ist das Ihre Arbeit? \u2013 Das ist Ihre Arbeit! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wer nichts wei\u00df,  \nkann auch nichts sagen!) \n\nSie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass Sie die Demokratie \nehren wollen, und Sie haben uns angetragen, dass Sie die \n\u201elegale\u201c Oppositionspartei seien. Nun schauen wir uns \neinmal an, wie Ihre Programme aussehen. \n\nDa habe ich zum Beispiel ein aufschlussreiches Papier \ngefunden: von \u201eIhrer NPD-Jugend\u201c. Da wird die Einf\u00fch-\nrung getrennter Schulklassen f\u00fcr Deutsche und Ausl\u00e4nder \ngefordert. Also ist es eben doch wieder Ihr Bei\u00dfreflex, \nden Sie die ganze Zeit haben, n\u00e4mlich dass Sie die Ver-\nfassung, die Sie gerade zitiert haben, gar nicht richtig \nverstehen. Dort steht: Achtung vor der \u00dcberzeugung des \nanderen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Heimatliebe  \nsteht auch drin!) \n\n\u2013 Heimatliebe steht auch drin. Das ist richtig. Aber das ist \nkein Thema, das die NPD f\u00fcr sich in Anspruch nehmen \nkann. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen einen Erziehungsauftrag in der Schule, der \neine althergebrachte geschlechtsspezifische Gesell-\nschaftsordnung wieder hervorholt, in der M\u00e4nner zur \nArbeit ausgebildet und Frauen f\u00fcr die Kinder und den \n\nHaushalt herangezogen werden. Das machen wir als \ndemokratische Parteien nicht mit. Davon haben wir eine \nandere Auffassung. Und so kommen wir eben dahin, dass \nwir dazu stehen, dass zu Toleranz, zu Weltoffenheit, zu \nGleichberechtigung erzogen wird. So steht es in der \nVerfassung! \n\nDeswegen ist das, was Sie heute versuchen, ein untaugli-\ncher Versuch, von Ihrer Nichtarbeit im Schulausschuss \nabzulenken. Das gilt vor allen Dingen auch in Vorberei-\ntung der Debatte, die im Anschluss folgen wird. Damit \nwollen Sie von Ihren falschen Aussagen, von Ihren L\u00fcgen \nund T\u00e4uschungen an s\u00e4chsischen Schulen ablenken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Linksfraktion.PDS \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die Fraktion der SPD. \u2013 Wird nicht gew\u00fcnscht. Die \nGR\u00dcNEN? \u2013 Die FDP? \u2013 Ebenfalls nicht. Die Staatsre-\ngierung? \u2013 Bitte, Herr Minister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als f\u00fcr \ndie Schulen zust\u00e4ndiger Minister m\u00f6chte ich erst einmal, \nHerr Apfel, Ihre Aussage, an s\u00e4chsischen Schulen wird \nHass gepredigt, zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe \n\nLeichsenring, NPD: Ich bringe Ihnen ein Beispiel!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, wenn Sie mir Beispiele bringen, Einzelf\u00e4lle, \ndann werden wir dem nachgehen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Schauen Sie  \nin den Schulkalender!) \n\nSie haben die Debatte mit \u201eErziehungsauftrag der Schu-\nlen\u201c \u00fcberschrieben. Damit haben Sie ganz klar Recht. \nSchule hat einen Bildungsauftrag. Schule hat einen \nErziehungsauftrag. Ich will die Gelegenheit nutzen, \nzun\u00e4chst einmal festzuhalten: Nach wie vor haben in \nunserer Gesellschaft die Eltern den Haupterziehungsauf-\ntrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben das auch in das Schulgesetz geschrieben und \ndie Lehrpl\u00e4ne so ausgerichtet, dass in den Schulen ausrei-\nchend Zeit zur Verf\u00fcgung steht, aber auf ganz unter-\nschiedliche Weise, Wertevermittlung als Erziehungsauf-\ntrag zu betreiben. \n\nWas ich f\u00fcr die Schule als ziemlich unertr\u00e4glich empfin-\nde, ist, dass sie permanent unter t\u00e4glicher Kritik steht, und \noftmals genau von Leuten, die selbst den Erziehungsauf-\ntrag an der Schult\u00fcr abgeben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir das weiter betreiben, dann erdr\u00fcckt man Schule \nso kr\u00e4ftig, dass sie dieser Aufgabe nicht mehr nachkom-\n\n 2145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nmen kann. Es muss mehr Gemeinsamkeit zwischen \nSchule und Elternhaus in unserer Welt geben. Wir haben \nnun einmal eine offene Gesellschaft und jeden Tag l\u00e4uft \nso viel im Internet und \u00fcber Medien, aber auch in Diskus-\nsionen auf der Stra\u00dfe. Die jungen Leute sind dem ausge-\nsetzt. Aber ich denke, dass in Sachsen die Lehrer dieser \nAufgabe gut nachkommen und dass wir sie auch als \nPolitiker in dieser schwierigen Aufgabe unterst\u00fctzen \nsollten und nicht von Tag zu Tag treiben. \n\nDeswegen geht mein Appell an alle Fraktionen. Die \nparteipolitische Auseinandersetzung hat hier im Landtag \nstattzufinden. Die politische Auseinandersetzung muss \nzwischen Parteien gef\u00fchrt werden. Meine herzliche Bitte \nist deshalb: Benutzen Sie doch \u2013 das ging aus Ihren \nAusf\u00fchrungen hervor \u2013 die Schule nicht f\u00fcr eine politi-\nsche Auseinandersetzung! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas haben Sie insbesondere in den letzten Wochen des \nBundestagswahlkampfes und im vorigen Jahr zum Land-\ntagswahlkampf gemacht. \n\nIch m\u00f6chte als zust\u00e4ndiger Minister den Schulleiterinnen \nund Schulleitern im Lande Mut machen, daf\u00fcr zu sorgen, \ndass Schule neutral bleibt und dass auf den Schulh\u00f6fen \nder Wahlkampf nicht stattzufinden hat. Es war auch in \nden Medien zu lesen, dass hier einige sehr mutig vorge-\ngangen sind. Ich meine, diese haben richtig gehandelt, \nund wir sollten sie unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Diese von uns beantragte \nDebatte erlaubt es mir, nahtlos an das gestern von mir \nGesagte anzukn\u00fcpfen. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \nnoch einmal die gestern genannten Fakten zu wiederho-\nlen. Manchmal ist die Holzhammermethode scheinbar die \nrichtige. Herrn Dulig scheint heute die Puste ausgegangen \nzu sein, nachdem er sich gestern antifaschistisch veraus-\ngabt hat und sein Redebeitrag im Nachhinein als Rohr-\nkrepierer in die Landtagsdebattengeschichte eingeht. \n\nDer Punkt \u2013 deswegen haben wir diese Debatte beantragt \n\u2013 ist eine ungeheuerliche Verletzung des Neutralit\u00e4tsgebo-\ntes durch den S\u00e4chsischen Landtag, zum Beispiel mit dem \nSch\u00fclerkalender. Deswegen, Herr Minister Flath: Die \nSchuldfrage, wer hier die Schulen zum politischen \nKampfplatz macht, gebe ich an Sie und die tragenden \nKr\u00e4fte im Landtag zur\u00fcck. Mit diesem Sch\u00fclerkalender, \nder steuerzahlerfinanziert ist, wird die Hetze gegen eine \ndemokratisch gew\u00e4hlte legale Opposition in die Schulen \nhineingetragen. Das ist der eigentliche Skandal! Aber das \nf\u00fcgt sich in das Gesamtbild der etablierten Politik in \ndiesem Land ein. \n\nIch habe gestern daran erinnert \u2013 das ist \u00fcbrigens eine \nZahl aus der CDU-Bundestagsfraktion \u2013, dass die rot-\n\ngr\u00fcne Bundesregierung seit dem Jahr 2000 sage und \nschreibe 154 Millionen Euro an Steuergeldern veruntreut \neinsetzt, um eine legale nationale Opposition, die ein \nunliebsames politisches Programm f\u00fcr die Etablierten \nvertritt, zu kriminalisieren und zu verleumden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Gansel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es ist mir ein Vergn\u00fcgen, Herr \nProfessor. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Weiss. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Apfel hat in \nseinem Redebeitrag beklagt, dass an den s\u00e4chsischen \nSchulen im Geiste des Antifaschismus unterrichtet wird. \nOffenbar f\u00fchlt er sich davon betroffen. Stimmen Sie dem \nzu? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich kann Ihre komische Gedan-\nkenbewegung nicht nachvollziehen. Vielleicht konkreti-\nsieren Sie Ihre Frage noch einmal. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Er hat lautstark und \nwortreich beklagt, dass an den Schulen antifaschistische \nGedanken verbreitet werden. Offenbar ist ihm das zuwi-\nder. Ich schlie\u00dfe daraus, dass er sich angegriffen f\u00fchlt, mit \nanderen Worten, sich selbst als Faschist f\u00fchlt. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Herr Prof. Weiss. Ich nehme \nmir jetzt einmal das Recht heraus, f\u00fcr meinen Fraktions-\nkollegen Apfel zu sprechen. Wir wissen alle \u2013 Sie wissen \nes auch, auch wenn Sie den Begriff des Antifaschismus \ninflation\u00e4r gebrauchen \u2013, dass das ein v\u00f6llig entwerteter \nKampfbegriff ist. Sie reden von Faschisten und meinen \ndamit alle volkstreu und heimatbewusst denkenden \nDeutschen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWas ist unter Antifaschismus \u2013 das m\u00fcssen auch Herr-\nschaften wie der CDU-Yuppie Herr Rohwer mitbekom-\nmen haben \u2013 zu verstehen? Wer sich ein bisschen mit der \nTheoriegeschichte der Kommunisten besch\u00e4ftigt hat, der \nwei\u00df, dass da selbst die Sozialdemokraten als Sozialfa-\nschisten durchgegangen sind. Das sollte Ihnen zu denken \ngeben. Das sollte f\u00fcr Sie der Beweis sein, wie viel \nSchindluder mit diesem Faschismusbegriff betrieben \nwird. Ich habe Sie nie als Sozialfaschisten bezeichnet. \nDas sind die Vorg\u00e4nger dieser Herrschaften von der PDS. \nIch habe zum Faschismusbegriff an dieser Stelle nun \ngenug gesagt. \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:  \nEntschuldigen Sie, das ist Quatsch!) \n\n\u2013 Dann lesen Sie in den Geschichtsb\u00fcchern nach, wie die \nKommunisten die Sozialdemokraten in den drei\u00dfiger \nJahren bezeichnet haben. Sei\u2019s drum! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n 2146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich m\u00f6chte noch etwas Inhaltliches sagen, \ndeswegen lasse ich mich jetzt auf Ihre Parlamentsgymnas-\ntik nicht ein. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Kardinalzahlen nennen. Mit \ns\u00e4chsischen Steuergeldern wird vom Landtag ein Kalen-\nder aufgelegt, in dem wirklich in \u201eSt\u00fcrmer\u201c-Manier auf \neine demokratisch gew\u00e4hlte nationale Partei eingedro-\nschen wird. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nNach Angaben der CDU-Bundestagsfraktion hat die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung seit dem Jahr 2000 154 Millio-\nnen Euro im Kampf gegen Rechts ausgegeben. Das Geld \nist teilweise in vermeintlich zivilgesellschaftlich-pazifis-\ntische Organisationen geflossen, in teilweise de facto \noffen autonome, linksfaschistische Organisationen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD und der Linksfraktion.PDS \n\u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMit diesem ganzen politischen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, Frau Kollegin! Sie haben \nimmer noch nicht das Kunstst\u00fcck fertig gebracht, mir die \nFrage in der K\u00f6rperstellung zu stellen, die Sie uns norma-\nlerweise zuwenden. Lassen Sie doch bitte den Klamauk! \n\n(Heiterkeit bei der NPD \u2013 Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Zahlen, die hier auf den Tisch geh\u00f6ren \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. Ich gebe hiermit kund, dass \nich keine weiteren Zwischenfragen zulasse, weil ich \ninhaltlich noch etwas anbringen m\u00f6chte, auch wenn es Sie \nschmerzen wird. \n\nDie Zahlen liegen doch auf dem Tisch. Sie versuchen die \nSchulen unter massivem Einsatz von Steuergeld zu \ninstrumentalisieren, um eine Opposition madig zu ma-\nchen, die die einzige ist, die die Missst\u00e4nde in diesem \nLand anspricht. Diese Missst\u00e4nde sind mit kleinen Unter-\nschieden mal im Bund durch Rot-Gr\u00fcn, mal im Land \ndurch Schwarz-Rot verschuldet. Ich habe gestern gesagt, \ndass nach Angaben der Gewerkschaft ver.di in diesem \nLand mittlerweile 276 000 Ausbildungsstellen fehlen. Ich \nhabe die UNICEF zitiert, die gesagt hat, dass in diesem \nLand 1,5 Millionen Kinder in Armut leben. Ich habe \ngestern den Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband zitiert, der \nfestgestellt hat, dass durch die Hartz-IV-Unreform \u2013 jetzt \nk\u00f6nnen sich die legend\u00e4ren Hartz-IV-Parteien mal an die \nNase packen \u2013 mittlerweile in Mitteldeutschland jedes \nvierte Kind in Armut lebt. \n\nDas ist Ihre Versagerbilanz. Diese Versagerbilanz wollen \nSie durch billige Ablenkungsman\u00f6ver kaschieren, indem \nSie sogar mit Steuergeld den Kampf gegen Rechts, gegen \ndie NPD, f\u00fchren. Ich kann Ihnen nur sagen, mit dieser \nMasche werden Sie nicht durchkommen, denn es ist f\u00fcr \njeden in diesem Land, der ein bisschen nachdenkt, allzu \noffensichtlich, dass das die letzten R\u00fcckzugsgefechte \neiner politischen Klasse sind, die am Ende ist, die nicht \nmehr weiter wei\u00df, nicht mehr zur\u00fcck, nicht mehr nach \nvorn kann, die jetzt m\u00f6glicherweise \u00fcber dem Reichstag \u2013 \ndas habe ich gestern auch schon gesagt \u2013 die Jamaika-\nFahne hissen wird, eine politische Klasse, die abgewirt-\nschaftet hat. \n\nJetzt m\u00f6chte ich ausnahmsweise \u2013 das wird vielleicht die \nHerrschaften zu meiner Linken freuen \u2013 ein Lenin-Zitat \nanbringen. Lenin sagte im Fr\u00fchjahr 1917: \u201eDer vorrevolu-\ntion\u00e4re Zustand ist erreicht, wenn die da oben nicht mehr \nk\u00f6nnen und die da unten nicht mehr wollen.\u201c Diesen \nZustand haben wir in der Bundesrepublik dank Ihrem \nVersagen erreicht. Die da oben k\u00f6nnen nicht mehr \u2013 das \nsind Sie \u2013 und die da unten wollen nicht mehr. \n\nSie werden mit Ihren antifaschistischen Ablenkungsma-\nn\u00f6vern, f\u00fcr die Sie sich sogar noch erdreisten, Steuergeld \nzu missbrauchen, nicht durchkommen. Das Wahlverhalten \nder jungen Sachsen und der jungen Deutschen bei den \nU18-Wahlen und auch bei der Landtagswahl hat gezeigt, \ndass Ihnen diese Jugend immer weniger auf den Leim \ngeht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Sch\u00f6n, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte mich direkt an den verantwortlichen \nMinister wenden und zum Thema Erziehungsauftrag an \nden Schulen etwas sagen. Ich will einmal ein Beispiel \nnennen. Meine Frau und ich sind mit einer ukrainischen \nFamilie befreundet. Sie wohnen im Nachbarhaus. Die \nMutter ist zurzeit f\u00fcr mehrere Wochen in Hannover \narbeiten. Die beiden Kinder, M\u00e4dchen und Junge, 11 und \n13 Jahre, sind mit ihrem 73-j\u00e4hrigen Gro\u00dfvater \u2013 \u00fcbrigens \nist er Jude, und mit dem bin ich befreundet \u2013 allein. Ich \nhabe sie besucht, weil der Gro\u00dfvater krank ist. Am Diens-\ntag war ich bei diesen in der Wohnung, da sa\u00dfen die zwei \nKinder vor dem Computer und sahen sich ein ganz \ngr\u00e4ssliches Kriegsspiel an. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nDeshalb appelliere ich auch an Sie, Herr Minister, dass \nSie ihren Einfluss geltend machen, dass man in den \nSchulen mehr aufkl\u00e4rt, dass man solche Spiele nicht an \nKinder weitergibt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDort beginnt der erste Schritt zur Gewalt. \u2013 Danke. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ich m\u00f6chte noch mehr \nGeschichten h\u00f6ren!) \n\n 2147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD, zum Thema \n\u201eErziehungsauftrag an s\u00e4chsischen Schulen\u201c beendet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das war eine starke \nNummer!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nUmgang mit rechtsextremer Propaganda an s\u00e4chsischen Schulen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\nZuerst hat die Fraktion GR\u00dcNE das Wort, danach CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Seit dem Antikriegstag am \n1. September verteilt die NPD in Sachsen so genannte \nSchulhof-CDs als Ouvert\u00fcre zu ihrem Bundestagswahl-\nkampf. Diese Musik-CD wird an Jugendliche und junge \nErwachsene verteilt, nach Angaben der NPD insgesamt \n200 000 St\u00fcck in der Bundesrepublik. Auf der Nazi-\nMusik-CD befinden sich insgesamt 14 Lieder, Rockmu-\nsik, Balladen und die deutsche Nationalhymne mit allen \nStrophen. In gut verst\u00e4ndlichen Texten \u2013 und das ist etwas \nBesonderes; wer sich mit Nazimusik auskennt, wei\u00df, dass \ndie Gesinnung h\u00e4ufig auf das Artikulationsverm\u00f6gen \nschl\u00e4gt \u2013 werden hier die rechtsextremistischen Botschaf-\nten an die Jungw\u00e4hler ausgeteilt: soziale Demagogie, \nRebellion, Stimme des \u201ekleinen Mannes\u201c. \n\nInteressant ist, dass dieser CD auch ein kleines Booklet \nbeigef\u00fcgt ist, in dem als Comic die Geschichte von \nAlexander und Tina erz\u00e4hlt wird. Alexander steht vor dem \nArbeitsamt und Tina betreut einen NPD-Wahlkampfstand. \nEs wird zur Teilnahme an der Wahl aufgerufen: \u201eDie NPD \nist nicht nur eine Protestpartei, die populistische Themen \nnach Bedarf aufgreift, sondern eine Partei mit einem \nkonsequenten Weltbild. Die NPD ist eine wirkliche \nAlternative, nicht nur eine kleine Sch\u00f6nheitskorrektur.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan wird also sehr deutlich. Das konsequente Weltbild \nbeschreibt n\u00e4mlich das Ziel der NPD: Abschaffung der \nDemokratie und Errichtung einer Diktatur \n\n(Holger Apfel, NPD: Wo steht denn das?) \n\nnach dem Vorbild der NSDAP. \n\n(Matthias Paul, NPD: Ihr L\u00fcgner!) \n\nDie Texte \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte mich hier von Rechtsextremisten nicht als \nL\u00fcgner bezeichnen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Bist du aber!) \n\n\u2013 Und ich m\u00f6chte mich auch nicht von Rechtsextremisten \nim Plenum duzen lassen. \n\nDie Texte und Interpreten sind in der rechten Szene relativ \nbekannt. Dort ist zuweilen sogar der Name der Band \nProgramm. Von \u201eFaustrecht\u201c beispielsweise ist \u201eDie \nMacht des Kapitals\u201c zu h\u00f6ren. Dieser als Kapitalismuskri-\ntik daherkommende Titel ist deutlich antisemitisch moti-\nviert. Es wird das klassische Vokabular verwendet: \n\u201everschlagen, raffiniert, von Habgier getrieben\u201c. \u201eNord-\nwind\u201c bringt eine Kampfansage an die Demokratie und an \ndie demokratisch gew\u00e4hlten Regierungen. Das Lied Nr. 4 \n\u201eRebellion\u201c suggeriert das stete Anwachsen der rechtsex-\ntremen Bewegung. Es wird deutlich, dass es nicht um \neinen Politik-, sondern um einen Systemwechsel geht. \nDas f\u00fcnfte Lied wird von einem \u201eFaktor Widerstand\u201c zum \nBesten gegeben. Das neunte Lied \u201eEin Krieger\u201c bringt die \nGruppe \u201eNahkampf\u201c. Was in den vorherigen Liedern eins \nbis acht m\u00f6glicherweise nur indirekt ausgedr\u00fcckt wurde, \nkommt hier mit aller Deutlichkeit zum Tragen: Es geht \num Gewaltverherrlichung. Die Interpreten kommen zu \ndem Schluss, dass unsere demokratische Gesellschafts-\nordnung durch einen v\u00f6lkischen, antidemokratischen \nStaat ersetzt werden muss. \n\nSchlie\u00dflich das Highlight der CD, das 13. Lied, wird von \nFrank Rennecke dargeboten. Wir haben gestern Zitate \ngeh\u00f6rt. Das erspare ich uns heute. Frank Rennecke ist ein \nrechtsextremistischer Liedermacher, der niemals in der \nSzene missverstanden wird. Rennecke war Mitglied der \nWiking-Jugend, nach dem Vorbild der Hitlerjugend \ngegr\u00fcndet und 1994 verboten. Rennecke tritt gern und \nh\u00e4ufig im Umfeld der NPD auf. Mit seinen seit 1984 \nver\u00f6ffentlichten Musik-CDs und -Kassetten hat er einen \nrelativen Ruhm erreicht. Zehn dieser CDs und Kassetten \nsind indiziert. Rennecke wurde am 15. Oktober 2002 \nwegen achtfacher Volksverhetzung und wegen des Ver-\nsto\u00dfes gegen das Gesetz zur Verbreitung jugendgef\u00e4hr-\ndender Schriften zu 17 Monaten Haft auf Bew\u00e4hrung \nverurteilt. \n\nAlso, die NPD wei\u00df ganz genau, was sie tut. Sie wei\u00df, \ndass Nazimusik der Einstieg in die rechte Szene ist. Dort \nwerden die Gedanken formuliert, die die Jugendlichen \nsonst nicht zusammenkriegen k\u00f6nnen. Es ist eine Ein-\nstiegsdroge in den Rechtsextremismus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 2148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \u2013 Nicht. Dann bitte die Fraktion der SPD f\u00fcr die \nKoalition. War das so korrekt? Sie sprechen f\u00fcr die \nKoalition? \u2013 Dann ist es korrekt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das  \ngibt es nicht! Wir haben keine gemeinsame \n\nKoalition wie CDU/CSU!) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nAbgeordnete der demokratischen Fraktionen! \u201eWer die \nJugend hat, hat die Zukunft\u201c, so lautet ein Leitspruch der \nNazis. \n\nMit einem Blick auf die Homepage der NPD kann man \nsich vergewissern, dass die so genannten Nationaldemo-\nkraten auch in dieser Hinsicht vollst\u00e4ndig in die Fu\u00dfstap-\nfen ihrer geistigen V\u00e4ter gestiegen sind. Die \u00dcberschrift \nder Pressemitteilung der NPD-Fraktion vom \n15. September lautete: \u201eDie W\u00e4hler von morgen w\u00e4hlen \nnational!\u201c \n\nRechtsextremisten richten einen gro\u00dfen Teil ihrer Propa-\nganda auf \u201eJugendliche und junge Erwachsene, Menschen \nalso, die sie noch \u201enach deutschem Geist\u201c mit Zucht und \nOrdnung so verbiegen wollen, dass sie den L\u00fcgen glau-\nben, die ihnen aufgetischt werden. \n\nEine wichtige Quelle der Propaganda ist Musik. Dumpfe \nDrittes-Reich-Schlager oder gr\u00f6lender Skinhead-Rock \nwerden benutzt, um mehr oder weniger subtil die Phrasen \ndes Widerstandes gegen das System unter die Leute zu \nbringen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Demokraten! Vor dem \nHintergrund, dass die Rechtsextremisten in den vergange-\nnen Wochen keine Gelegenheit ausgelassen haben, sich \nmit der Verteilung von omin\u00f6sen Tontr\u00e4gern im Umfeld \ns\u00e4chsischer Schulen zu br\u00fcsten, finde ich es \u2013 ehrlich \ngesagt \u2013 ein wenig ungl\u00fccklich, dieses musikalisch wie \ninhaltlich scheu\u00dfliche Machwerk mit einer Aktuellen \nDebatte auch noch aufzuwerten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des Abg. \nTorsten Herbst, FDP) \n\nViel wichtiger ist es doch, sich in den Schulen mit der \nwirren Ideologie der neuen Nazis auseinander zu setzen, \nwobei ich auch Herrn Flath Recht gebe: Die Auseinander-\nsetzung kann sich nicht nur auf die Schule reduzieren; da \nsind alle gefordert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg. \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nViele Lehrerinnen und Lehrer an s\u00e4chsischen Schulen \nhaben bereits die n\u00f6tige Courage gezeigt und den Kampf \ngegen die braune Propaganda aufgenommen. Hier ist aber \nauch noch viel Arbeit zu tun. Wir m\u00fcssen die P\u00e4dagogin-\nnen und P\u00e4dagogen argumentativ fit machen. Nazispr\u00fcche \nd\u00fcrfen an Schulen nicht unwidersprochen bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen ihnen aber auch das Gef\u00fchl geben, dass die \nPolitik hinter ihnen steht, dass sie sich nicht allein gelas-\nsen f\u00fchlen. Das Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen \nf\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c kann hier eine wichtige \nFunktion \u00fcbernehmen. \n\nErfrischend ist auch, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nden Mut haben, gegen rassistische und ausl\u00e4nderfeindli-\nche \u00c4u\u00dferungen aufzustehen. Hier m\u00f6chte ich das Netz-\nwerk f\u00fcr Demokratie und Courage erw\u00e4hnen und viele \nandere Initiativen, die in Schulen t\u00e4tig sind und seit \nJahren eine erfolgreiche Arbeit leisten. \n\nMeine Damen und Herren Demokraten! Ich bin mir sehr \nsicher, dass wir den Kampf gegen die rechtsextremisti-\nschen Propagandal\u00fcgen gewinnen werden. Ich m\u00f6chte \naber auch vor blindem Aktionismus warnen. Wir sollten \nkeine wahnwitzigen Ideen popularisieren und den Hauch \ndes Verbotenen \u00fcber ihnen ausbreiten. Denn eins ist auch \nklar: Wer selber Kinder hat, der wird feststellen, dass die \nwirren, sektiererischen Vorstellungen der Rechtsextremis-\nten den Lebensnerv der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Jugend-\nlichen \u00fcberhaupt nicht treffen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb sollten wir in Zukunft vermeiden, diese wirren \nGedanken auch noch unn\u00f6tig aufzuwerten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion.PDS ist den \nB\u00fcndnisgr\u00fcnen dankbar, dass sie diese Aktuelle Debatte \nbeantragt haben, nicht nur \u2013 und das f\u00fcge ich ganz per-\ns\u00f6nlich hinzu \u2013, weil die NPD ihre braune Musik-CD \nauch bei mir im Landkreis an mehreren Schulen verteilt \nhat. \n\nUm es ganz klar zu sagen: Rechtsextremistische Propa-\nganda, egal in welcher Form, hat an unseren Schulen \nnichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nUnsere Unterst\u00fctzung gilt daher allen, die sich zum Teil \nauf sehr kreative Weise dagegen zur Wehr gesetzt haben. \nDiese Sch\u00fcler und diese Lehrer verdienen auch hier im \nS\u00e4chsischen Landtag ein ganz dickes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD und \nden GR\u00dcNEN) \n\nGleichwohl darf es meines Erachtens in der heutigen \nDebatte nicht allein um den Umgang mit rechter Propa-\n\n 2149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nganda im Schulbereich gehen, sondern wir m\u00fcssen den \nBogen weiter spannen. Das Einsammeln oder Umtau-\nschen dubioser CDs ist richtig und notwendig, l\u00f6st aber \nkein einziges der vorhandenen Probleme. Wir m\u00fcssen \ndeshalb auch und vor allem \u00fcber die tats\u00e4chliche politi-\nsche Kultur an den Schulen in unserem Land sprechen. \nDabei geht es dann nat\u00fcrlich um den in der Verfassung \nverankerten Bildungs- und Erziehungsauftrag. \n\nWir als Linksfraktion haben vorhin zu der von der NPD \nbeantragten Aktuellen Debatte ganz bewusst auf einen \nRedebeitrag verzichtet. Denn die Neonazis sind mit \nSicherheit die Allerletzten, die zur Ausgestaltung eines \ndemokratischen Schulwesens einen konstruktiven Beitrag \nleisten k\u00f6nnten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber die ...!) \n\n\u2013 Herr Gansel, NPD und Werteerziehung \u2013 da w\u00fcrde man \nden Bock zum G\u00e4rtner machen; ganz ehrlich! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch ist es dringend n\u00f6tig, dass sich das Parlament \ndieser Angelegenheit annimmt. Denn alle demokratischen \nKr\u00e4fte in diesem Haus m\u00fcssen ein elementares Interesse \ndaran haben, dass braunes Gedankengut an den Schulen \nnicht noch weiter Fu\u00df fassen kann. \n\nDie Ergebnisse der so genannten U18-Wahl sind diesbe-\nz\u00fcglich \u2013 ungeachtet aller methodischen Fragw\u00fcrdigkei-\nten \u2013 zumindest ein ernst zu nehmendes Warnsignal. \nWenn in der S\u00e4chsischen Schweiz 28 % der teilnehmen-\nden Jugendlichen f\u00fcr die NPD votiert haben, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndann ist das ein Ergebnis, das uns nicht kalt lassen kann. \nDar\u00fcber m\u00fcssen wir im Landtag sprechen. Es gibt Ursa-\nchen daf\u00fcr. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Einsperren am besten!) \n\nWir brauchen an unseren Schulen endlich ein offensiveres \nWerben f\u00fcr die Demokratie. Ich sage auch, die seit Jahren \nzunehmende schleichende Entpolitisierung im Schulbe-\nreich muss beendet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nden GR\u00dcNEN) \n\nIch will keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen lassen. Um \nes ganz klar zu sagen: Es geht dabei nicht um Parteipolitik \ngleich welcher Couleur. Es geht auch nicht darum, den \nAntifaschismus zu einem separaten Schulfach zu machen; \ner muss f\u00e4cher\u00fcbergreifend eine Rolle spielen. Und es \ngeht nicht um irgendwelche folgenlosen Absichtserkl\u00e4-\nrungen seitens der Fraktionen oder seitens der Staatsregie-\nrung. \n\nEs geht um eine klassische, humanistische Bildung. Dazu \ngeh\u00f6rt unserer Meinung nach auch eine konsequente \nAuseinandersetzung mit jeder Form von Rassismus und \nRevanchismus. Da kann und darf Schule nicht neutral \nbleiben, Herr Staatsminister. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD und \nden GR\u00dcNEN) \n\nUns geht es darum, dass die Sch\u00fcler endlich wieder zu \neigenst\u00e4ndigem Denken und selbstverst\u00e4ndlich zur \nKritikf\u00e4higkeit bez\u00fcglich ihrer gesellschaftlichen Rah-\nmenbedingungen bef\u00e4higt werden. Es geht darum, dass \nSch\u00fclerr\u00e4te das Recht haben, sich zu politischen Fragen \nzu \u00e4u\u00dfern. Sch\u00fclerzeitungen d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger apolitisch \nbleiben und im Zweifel vom Schulleiter zensiert werden \nk\u00f6nnen. Ich f\u00fcge hinzu: Lehrerinnen und Lehrer, die von \nihrem demokratischen Recht Gebrauch machen und sich \nf\u00fcr den Erhalt ihrer Schule einsetzen, d\u00fcrfen nicht vom \nKultusministerium abgestraft werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nRobert Clemen, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nIch denke auch, wir m\u00fcssen mehr daf\u00fcr tun, dass die \nLehrerinnen und Lehrer an den Schulen informiert wer-\nden \u00fcber die rechtsextremistischen Symbole, \u00fcber die \nWurzeln und \u00fcber die Hintergr\u00fcnde, damit sie sich damit \nauseinander setzen k\u00f6nnen. Es ist einfach so, dass in \nvielen Klassen rechte Ideologien schon erheblichen \nEinfluss haben, insbesondere an Mittelschulen. Von daher \n\u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013 bin ich pers\u00f6nlich f\u00fcr den Sch\u00fcler-\nkalender des Landtages ausgesprochen dankbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber verschie-\ndene Initiativen, die es in diesem Bereich gibt, die sich \nengagieren, wird sicher sp\u00e4ter gesprochen werden. Ich \nwill aber einen Punkt noch anf\u00fchren, und zwar die k\u00fcrz-\nlich geschaffene Abwahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr das Fach Ge-\nschichte. Wenn wir wollen, dass Sch\u00fcler erfahren, was \ngewesen ist, und Schlussfolgerungen f\u00fcr die heutige Zeit \nziehen, dann ist die Abwahlm\u00f6glichkeit von Geschichte \nan den Mittelschulen das v\u00f6llig falsche Signal. Dieser \nSchritt muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nden GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wenn vorhin von \nHerrn Leichsenring gesagt worden ist \u2013 letzte Bemerkung \n\u2013, dass es ihm gar nicht um die Abschaffung der Demo-\nkratie geht \u2013 dann verweise ich darauf, dass gerade er \nimmer wieder betont hat: Das System hat keine Fehler, \ndas System ist der Fehler \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nda wird die Ideologie der NPD vollst\u00e4ndig deutlich. \n\nIch bitte alle Demokraten, gemeinsam daf\u00fcr zu sorgen, \ndass sich derartige Positionen im Land nicht weiter \nverbreiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\n 2150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Das k\u00f6nnen Sie \nschriftlich von mir haben!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Eine Ursache f\u00fcr unseren \nWahlerfolg stand gerade hier vorn; denn genau vor der \nHaust\u00fcr von Herrn Hahn haben wir den h\u00f6chsten Stim-\nmenanteil bei der Zweitstimme bei der Bundestagswahl. \nAlso, vielen Dank noch einmal, Herr Hahn, f\u00fcr Ihren \nEinsatz. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer als \u201eAufstand der Anst\u00e4ndigen\u201c bezeichnete Kampf \ngegen Rechts als bundesdeutsche Zivilreligion sucht sich \nimmer neue Schaupl\u00e4tze, um seine l\u00e4cherlichen exorzisti-\nschen Riten zu pflegen. Im Fadenkreuz der Gutmenschen \nbefinden sich insbesondere die Schulen, an denen eine \nVielzahl von Verboten und Erlassen daf\u00fcr sorgen soll, \ndass dort keine jungen Leute etwas Nonkonformes sagen \noder denken k\u00f6nnen. \n\nSo wurde schon vor Jahren aufgeregt \u00fcber Kleidervor-\nschriften diskutiert. Markenbewusste Jugendliche sollten \nin den Schulen auf ihren Dresscode abgeklopft werden. \nEs wurden Hausordnungen ge\u00e4ndert und Szenemarken \nwie Lonsdale oder \u00c4hnliches sollten aus Schulh\u00e4usern \nverbannt werden. Garniert wurde das Ganze mit der \nmittlerweile sattsam bekannten Zahlenkabbalistik, nach \nder bestimmte Zahlenkombinationen angeblich neonazis-\ntisch infiziert seien und deshalb mit allen Mitteln aus dem \n\u00f6ffentlichen Erscheinungsbild getilgt werden sollten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, von Frau G\u00fcnther-\nSchmidt nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMein PDS-Kollege Herr Lehmann stand gestern \u00fcbrigens \nin der Tiefgarage unten auf der Parkfl\u00e4che 88. War das \nvielleicht ein geheimes Zeichen an uns, Herr Lehmann? \nSie sollten besser aufpassen, wo Sie Ihr Auto parken! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nDaran sehen Sie doch schon die L\u00e4cherlichkeit dieser \nganzen Akrobatik. Mal unter uns: \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Aber bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nLeichsenring, ist es nicht so, dass Sie jetzt mit der \nZahl 88, mit der Sie Herrn Lehmann vorf\u00fchren wollten, \ngenau zugegeben haben, dass es diesen Code gibt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP und \nden GR\u00dcNEN) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein. Ich habe das in der \nZeitung gelesen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nWer die Zeitung aufmerksam liest, stellt fest, dass diese \nZahlen schon seit Jahren genannt werden. Aber immer \nnoch glauben einige Reporter erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, dass \ndie \u201e8\u201c der achte Buchstabe ist. Also, auch der Letzte \nm\u00fcsste nun begriffen haben, was sich Journalisten da \nausgedacht haben. Aber sei es drum, Herr Prof. Porsch. \n\nMal unter uns \u2013 wir sind doch unter uns \u2013: \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDieser Kampf gegen Rechts, den Sie f\u00fchren, kommt uns \nja entgegen. So lernen doch die Kinder schon beizeiten \nIhre h\u00f6chst zweifelhafte Auffassung von Demokratie \nkennen. Ich bringe nachher ein kleines Beispiel, was ich \ndamit sagen will. Es wurde heute schon gesagt, dass \nverbotene Fr\u00fcchte am besten schmecken. Schon deshalb \nist die Schulhof-CD so begehrt. Sie war \u00fcbrigens nach \nzwei Tagen vergriffen. 200 000 Mal wurde sie verteilt. Sie \nwird zurzeit in h\u00f6herer Zahl nachgepresst. Sollte jemand \nvon Ihnen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf Sie ganz kurz unterbre-\nchen. Wenn Sie jetzt die Absicht haben, Ihre CD zu \nzeigen \u2013 \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, dann ist es in Ordnung. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Jeder von Ihnen kennt sie. Wer \nsie nicht kennt, kann sie aus dem Internet herunterladen. \nAuf unserer Seite ist sie als MP3 zu finden. \n\n(Unruhe) \n\nEs ist also kein Problem, an diese CD zu kommen. Gerade \nin Zeiten von MP3, Internet und E-Mail an den Schulen \netwas verhindern zu wollen \u2013 gegen das, was Sie hier \nveranstalten, ist Don Quichotte eine Witzfigur. \n\nDie wirkliche Gefahr, der heute an deutschen Schulen \nentschlossen entgegengetreten werden muss, sind doch \ndie Gesinnungsschn\u00fcffelei und die zahlreichen Denkver-\nbote, mit denen die jungen Leute bel\u00e4stigt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch will Ihnen etwas vorlesen, was mir eine Sch\u00fclerin des \nGoethe-Gymnasiums Pirna gefaxt hat: \u201eHiermit best\u00e4tige \nich,\u201c \u2013 dann der Name \u2013 \u201eSch\u00fclerin an der Goetheschule \nPirna, dass mir und meinen Mitsch\u00fclern untersagt wurde, \ndie Schulhof-CDs der NPD entgegenzunehmen und diese \nin der Schule bei sich zu haben. Sollten wir diesen An-\nweisungen nicht Folge leisten, wird uns die CD entnom-\nmen, die Polizei wird eingeschaltet und die Sachlage zur \n\n 2151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAnzeige gebracht. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir schlimmsten-\nfalls mit einem Verweis von der Schule rechnen.\u201c \n\nPfui Teufel, meine Damen und Herren Demokraten! Das \nsage ich Ihnen. Das ist Ihre Demokratie! Die k\u00f6nnen Sie \nsich dorthin stecken, wo die Sonne nicht hinscheint! Das \nsage ich Ihnen ganz ehrlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieses Vorgehen hat nichts mit einem Aufstand der \nAnst\u00e4ndigen zu tun. Das sind die letzten Zuckungen beim \nUntergang der Bekloppten, das sage ich Ihnen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nMan muss sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen. \nIn der Mittelschule werden die Ranzen der Kinder kon-\ntrolliert, um festzustellen, ob sie eine Musik-CD bei sich \nhaben. In welchem Staat leben wir eigentlich?! Da muss \nman doch denken, dass einige von Ihnen hier im Hause \nbis hin zum Minister irgendwie neben der M\u00fctze laufen. \nAlso, wenn das Ihre Demokratie ist \u2013 ich wiederhole mich \n\u2013, ohne mich! \n\nEin weiteres Beispiel: Im Schulbuch \u201eEntdecken und \nVerstehen\u201c des Verlages Cornelsen aus dem Jahre 2004 \nwird auf vier Seiten die Rubrik \u201eRechtsextremismus \nheute\u201c ausgebreitet, wobei in einer Aufgabenstellung die \nSch\u00fcler einen NS-Aufmarsch zu einer NPD-\nDemonstration in Beziehung setzen und die entsprechen-\nden Schl\u00fcsse ziehen sollen. So \u201eneutral\u201c verhalten sich \ndie Schulen gegen die nationale Opposition! Solche \nstaatsoffizielle Hasspropaganda findet vermutlich auch \nbei Ihnen Zustimmung \u2013 davon gehe ich ganz fest aus \u2013, \nebenso wie die uns\u00e4gliche Hetze im Sch\u00fclerkalender. \n\nJa, meine Damen und Herren, die Demokratie ist bedroht, \nund zwar durch jene, die selbst an den Schalthebeln der \nMacht sitzen und von dort aus eine hemmungslose Dis-\nkriminierung unbequemer politischer Minderheiten \nbetreiben. Nein, meine Damen und Herren \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Leichsenring? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Lichdi? Na gut. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie und Ihr Vorredner \nerwecken w\u00e4hrend der Debatte die ganze Zeit den Ein-\ndruck, als ob Sie mit der NSDAP, mit Herrn Hitler und \nden Folgen seines Regimes nichts zu tun h\u00e4tten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Richtig!) \n\nIch habe Sie mehrfach in diesem Landtag gefragt, Sie \nhaben diese Frage aber bisher nie beantwortet: Sind Sie \nbereit, sich hier in der \u00d6ffentlichkeit von der Ideologie \nund den Folgen der NSDAP und des Dritten Reiches zu \ndistanzieren, ja oder nein? \n\n(Zuruf von der NPD: Wir wurden 1964 \ngegr\u00fcndet!) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Lichdi, man kann sich nur \nvon einer Sache distanzieren, f\u00fcr die man auch Verant-\nwortung tr\u00e4gt. Ich bin 38 Jahre alt. Unsere Partei wurde \n1964 gegr\u00fcndet, also 19 Jahre nach dem Zusammenbruch \nDeutschlands. Ich als junger Mann kann mich \u00fcberhaupt \nnicht von dem distanzieren, was ich nicht zu verantworten \nhabe. Vielen Dank. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen, meine \nDamen und Herren: Ihre Beleidigungen, Ihre Unterstel-\nlungen, Ihr Gegeifer und Gezeter ehren uns doch. \n\n(Zurufe) \n\nIch m\u00f6chte keiner von Ihnen werden. Insofern werde ich \nauch in Zukunft alles tun, um mir Ihren Hass redlich zu \nverdienen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Apfel, NPD \u2013 Prof. Dr. \nCornelius Weiss, SPD, tritt ans Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein. In diesem Sinne \u2013 das ist \nmein letzter Satz \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Das bleibt vollkommen Ihnen \u00fcberlassen. Ihren pseudo-\ndemokratischen Mummenschanz k\u00f6nnen Sie sich \nsonstwohin stecken. In diesem Sinne: Keep on crying! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich habe Englisch \nstudiert! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfrakti-\n\non.PDS: Man kann es auch auf Deutsch sagen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Leichsenring, Ihr \nAuftritt eben war peinlich. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWenn jemand \u201eneben der M\u00fctze l\u00e4uft\u201c, wie Sie es hier \nnennen, dann ist das ja wohl Ihre Fraktion in diesem \nHause und weder der Staatsminister noch meine anderen \nKollegen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es schon sehr eigenartig, dass Sie hier von \neinem tollen Wahlerfolg sprechen. Wenn ich mir das \nWahlergebnis bei den Wahlen zum Bundestag ansehe, \nstelle ich doch fest, dass Ihr Plan nicht aufgegangen ist. \nSie wollten Dresden zum Br\u00fcckenkopf f\u00fcr einen Einzug \nin den Bundestag ausbauen. Das ist misslungen, und das \nfinde ich auch gut so. \n\n 2152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nGut Ding will Weile haben!) \n\nAber zum Thema: Nazi-CDs. Ich glaube, wir alle k\u00f6nnen \ndenjenigen an den Schulen danken \u2013 den Eltern, den \nLehrern, den Sch\u00fclern \u2013, die deren Verteilung couragiert \nentgegentreten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch glaube nicht, dass wir dieses Plenum zu einem Ort \nmachen sollten, an dem Werbung f\u00fcr Nazi-CDs gemacht \nwird. Deshalb werden wir uns an dieser Debatte nicht \nbeteiligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Demokratie, Herr  \nLeichsenring, ist keine Beliebigkeit. Sie stellen es hier so \ndar, als w\u00e4re es ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass der, der \nirgendetwas sagt, automatisch schon ein Demokrat w\u00e4re. \nDass Sie demokratisch gew\u00e4hlt worden sind, ist unbestrit-\nten. Die Verfahrensweisen der Demokratie sind eindeutig \nund gelten f\u00fcr jeden. Das macht Sie aber nicht zu einer \ndemokratischen Partei. Ihr Verhalten, Ihre Gespr\u00e4che, Ihre \nReden entlarven Sie tagt\u00e4glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nSie haben von markenbewussten Jugendlichen gespro-\nchen. Die sind doch nicht von selber draufgekommen, \nLonsdale zu kaufen. Das wurde ihnen nahe gelegt, um zur \nGruppe zu geh\u00f6ren. Lonsdale hat inzwischen reagiert. Es \ngibt T-Shirts, auf denen steht: \u201eLonsdale likes all co-\nlours\u201c. Dieses Unternehmen hat reagiert und sorgt daf\u00fcr, \ndass Ihre Truppenteile dieses T-Shirt nicht mehr so \nverwenden k\u00f6nnen, wie Sie von der NPD es eigentlich \ngern h\u00e4tten. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich aber auch, Herr Kollege Herbst, dass \nes wichtig ist, Aufkl\u00e4rung zu betreiben, denn die betreiben \neine Strategie der Verharmlosung. Sie tun so, als w\u00e4re es \nganz und gar ungef\u00e4hrlich, irgendwelche CDs an der \nSchule zu haben, irgendwelche T-Shirts zu tragen. Es ist \ndoch ganz schlimm, was da passiert! Das ist ein Versuch, \ndas wegzutarnen und so zu tun, als w\u00e4re es harmlos. Das \nsoll uns in die Rolle dr\u00e4ngen, als w\u00e4ren wir diejenigen, \ndie diese \u201earmen, geknechteten kleinen Burschen\u201c da \ndr\u00fcben verfolgen w\u00fcrden. Schauen Sie sich die M\u00e4nner \ndoch mal an! Offensichtlich zu kurz gekommen im \nLeben, verkniffen, nur durch Hass lebendig, ansonsten \ntot! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nHerr Kultusminister, wir sind beide aus Sachsen und \nwissen, wie das in den letzten 16 Jahren gewesen ist. \nNat\u00fcrlich gab es nach der Wende eine Pendelbewegung \nweg von der Indoktrination der Kinder und Jugendlichen \nhin zu einer neutralen Schule. Das ist v\u00f6llig richtig \ngewesen, das haben wir auch unterst\u00fctzt. Im Laufe der \nletzten Jahre aber ist doch wirklich klar geworden, dass \ndas nicht mehr zu halten ist. Schule als neutraler, unpoliti-\nscher Raum f\u00fchrt dazu, dass sie infiltriert wird von \nLeuten, die sich das zunutze machen auf die Art und \nWeise, wie Herr Leichsenring es heute selbst entlarvend \ndargestellt hat. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir uns etwas \n\u00fcberlegen m\u00fcssen, und zwar alle zusammen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist nicht nur allein Ihr Auftrag als Kultusminister oder \nIhr Auftrag als Koalitionsfraktionen, das m\u00fcssen wir \ngemeinsam leisten. Je st\u00e4rker die Demokraten werden \u2013 \nund sie werden es in diesem Land eigentlich von Tag zu \nTag, weil wir uns in der Ablehnung dieser Truppe einig \nsind \u2013, \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\numso schw\u00e4cher werden diese Leute. Am Ende, wenn \nman sie nicht \u00fcbersch\u00e4tzt hat und auch nicht untersch\u00e4tzt \n\u2013 Martin Dulig, auch nicht untersch\u00e4tzt \u2013, dann wird das \n\u00fcbrig bleiben, was ich vorhin portr\u00e4tiert habe: L\u00e4cherlich-\nkeit. Am Ende wird das \u00fcbrig bleiben, aber nicht durch \nVerbote, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nsondern durch Aufkl\u00e4rung, dadurch, dass man es \u00f6ffent-\nlich macht, dass man es nicht verheimlicht, vertuscht oder \nwegtut oder versucht, ihrer Taktik auf den Leim zu gehen, \nes zu verharmlosen. Das sollten wir nicht tun. Wir sind \ngefordert, das ist ganz eindeutig der Fall. \n\nDamit bin ich auch bei einer Frage, die ich noch einmal \nzur Sprache bringen will. Das Programm \u201eCivitas\u201c wurde \nzwar nicht beim Namen genannt, aber es wurde von \nIhnen, Herr Leichsenring, kritisiert, weil Sie Angst davor \nhaben. Wir sprechen von mobilen Beratungsteams, wir \nsprechen davon, dass Sozialarbeiter, die seit Jahren \nErfahrung gesammelt haben, in die Jugendszene gehen, \nan die Schulen gehen und versuchen, denen zu helfen, die \nauch etwas gegen Rechts machen wollen. Das wurde auch \nin der Koalitionsverhandlung, die Sie im letzten Jahr \ngef\u00fchrt haben, dankend aufgenommen, und Sie haben auf \nLandesebene ein angehendes Programm geschaffen, das \nauch dazu dient, durch Kofinanzierung die Abfrage dieser \nMittel, die vom Bund bereitgestellt werden, zu erm\u00f6gli-\nchen. Das ist wichtig gewesen. Es war ein entscheidender \nSchritt nach vorn. \n\nDer n\u00e4chste Schritt muss, falls es doch irgendwann eine \nregierungsf\u00e4hige Koalition in Berlin geben sollte, darin \nbestehen, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \u201eCivitas\u201c nicht \n\n 2153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\neinfach gekippt wird. Da wende ich mich an Sie von der \nCDU. Ich habe mit Ihrem Parteikollegen Michael Luther \naus Zwickau viele Jahre im Haushaltsausschuss des \nBundestages gesessen. Wir haben uns, seitdem es \u201eCivi-\ntas\u201c gibt, jedes Jahr regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber gestritten. Herr \nLuther ist der Auffassung, dass man dieses Programm \nbeenden soll. Ich bin der Auffassung, dass es noch weiter-\ngef\u00fchrt werden muss. Das sehen wir daran, dass die zw\u00f6lf \nhier im Parlament sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich an Sie appellieren \u2013 \nan Herrn Krau\u00df, an Herrn Winkler, der das Programm \njetzt auf Landesebene verwaltet, an Herrn Rohwer \u2013, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Steuergeldmissbrauch!) \n\nin einem klaren, langen, ruhigen Gespr\u00e4ch mit Ihrem \nHerrn Luther daf\u00fcr zu sorgen, dass \u201eCivitas\u201c nicht ge-\nkippt wird, sondern schrittweise in die L\u00e4nder \u00fcbernom-\nmen werden kann, aber auch f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen \n\u00dcbergang zu sorgen und jetzt nicht nachzugeben. Denn \nSie merken doch an der peinlich ber\u00fchrenden Reaktion \ndieser Zw\u00f6lferbande, dass sie schon getroffen worden ist, \nund da m\u00fcssen wir weitermachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Und die Jugend \n\neinsperren, nicht vergessen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben es eben w\u00e4hrend \ndieser Debatte erlebt: Sie gibt der NPD in der Tat die \nM\u00f6glichkeit, noch einmal Werbung f\u00fcr ihre sch\u00e4dliche \nCD zu machen. Auch hier gilt: Gut gemeint ist noch lange \nnicht gut gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber damit nicht der Eindruck stehen bleibt, der S\u00e4chsi-\nsche Landtag h\u00e4tte dem nichts entgegenzusetzen, was da \nauf Schulh\u00f6fen passiert, will ich doch noch einmal auf \nden j\u00e4hrlichen Sch\u00fclerwettbewerb verweisen, von dem \nheute schon einmal die Rede war. Er wird nach Themen \ndurchgef\u00fchrt, die auf Vorschl\u00e4gen beruhen, die vom \nPr\u00e4sidium zur Kenntnis genommen werden. Ich habe im \nPr\u00e4sidium nicht gemerkt, dass irgendjemand dagegen \nprotestiert h\u00e4tte. Wenn man sich aber dann die M\u00fche \nmacht, die Auswertung dieses Sch\u00fclerwettbewerbes \neinmal zur Kenntnis zu nehmen, indem man hingeht und \ndiese Ausstellung betrachtet, dann sp\u00fcrt man etwas von \ndem Geist dessen, was in der Pr\u00e4ambel unseres Schulge-\nsetzes niedergeschrieben ist, was Sie ja leugnen. Da ist \nviel zu sp\u00fcren von Werten, die die Sch\u00fcler l\u00e4ngst verin-\nnerlicht haben, und das ist auch ein Ergebnis des Unter-\nrichts, den unsere Lehrer in Sachsen durchf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn eine Auswahl davon im Sch\u00fclerkalender des \nS\u00e4chsischen Landtags zu finden ist, dann sollten wir \nhinter denen stehen, die diese Auswahl getroffen haben, \nund erst recht hinter den Sch\u00fclern, die ihre Ansichten auf \nverschiedene und originelle Weise zum Ausdruck bringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, den \nGR\u00dcNEN, vereinzelt bei der SPD und der \n\nStaatsregierung) \n\nIch wei\u00df auch nicht, was so st\u00f6rend ist, wenn jemand \nausdr\u00fcckt, dass das Hakenkreuz auf den Kothaufen der \nGeschichte geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung) \n\nIch meine, auf diese Sch\u00fcler, die das erkannt haben, \nsollten wir stolz sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr H\u00e4hle, bei aller gebotenen \nGeschlossenheit und Einheit der demokratischen Fraktio-\nnen halte ich es f\u00fcr wichtig, noch einmal zu betonen, dass \ngerade eine solche Debatte in der Auseinandersetzung mit \nden Problemen und mit der Propaganda des Rechtsextre-\nmismus an s\u00e4chsischen Schulen notwendig ist, ohne \nWerbung daf\u00fcr zu machen. Aber wir d\u00fcrfen uns doch von \ndenen nicht die Themen vorschreiben lassen, die wir hier \nbesprechen oder nicht besprechen. Deswegen, denke ich, \nsollten wir uns hier im Parlament durchaus \u00fcber die \nSituation und \u00fcber Ma\u00dfnahmen austauschen und deswe-\ngen sind wir froh \u00fcber die Debatte, die hier gef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch finde es, ehrlich gesagt, entsetzlich, welche Propagan-\nda, welche antidemokratischen Tiraden hier abgezogen \nwerden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte an eines erinnern: In der \nGeschichte hat es das bereits einmal Anfang der drei\u00dfiger \nJahre gegeben: eine Partei, vom Wesen her antidemokra-\ntisch, die allermeist noch auf B\u00fcrgerrechte und demokra-\ntische Freiheiten gepocht hat, um sie dann, als sie die \nMacht ergriffen hatte, sofort abzuschaffen. \u2013 Das haben \nwir erkannt. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWir erkennen sie. Deswegen gehen wir gegen sie hier und \ngehen gegen sie an den Schulen vor, denn die NPD setzt \nin ihrer Propaganda besonders auf junge Menschen. So \nwird versucht, kulturelle Hegemonie in Jugendeinrichtun-\ngen und Vereinen aufzubauen. Es werden sogar zentral \norganisierte Fortbildungen f\u00fcr 12- bis 14-J\u00e4hrige durchge-\nf\u00fchrt und es wird Material hergestellt, das in Form und \n\n 2154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAufmachung junge Menschen besonders ansprechen soll. \nEin solches Material ist die Schulhof-CD der NPD, weil \nnachweislich Inhalte unkritischer aufgenommen werden \nk\u00f6nnen, wenn es \u00fcber Musik geschieht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Wertung der CD eingehen \n\u2013 Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt hat das bereits getan \u2013: \nMan findet darauf nichts als Wirklichkeitsverzerrung und \nPropaganda. Maschinengewehrknattern soll militaristi-\nsches Wertgut \u00fcber die Ohren in die K\u00f6pfe bef\u00f6rdern. \nHetzen gegen den \u201eZentralverein\u201c \u2013 und damit ist der \nZentralrat der Juden gemeint \u2013 beschw\u00f6ren den Antisemi-\ntismus, der in der Vergangenheit zu einem der gr\u00f6\u00dften, in \nseiner Schrecklichkeit und Unmenschlichkeit singul\u00e4ren \nVerbrechen in der Geschichte der Menschheit gef\u00fchrt hat. \n\nIch m\u00f6chte auf diese Dinge noch einmal eingehen, weil \nsie eindeutig die Tradition zeigen, in der die NPD steht, \ndenn Lieder \u00fcber Vertriebene beschw\u00f6ren in die Wirk-\nlichkeit verzerrender Weise einen deutschen Opfermy-\nthos, und das alles umrahmt vom Deutschlandlied in allen \ndrei Strophen: \u201eVon der Maas bis an die Memel\u201c. Milita-\nrismus, Antisemitismus, Geschichtsverzerrung und in \nmenschenverachtender Fremdenfeindlichkeit gipfelnder \nNationalismus auf dieser CD beweisen eindeutig, in \nwessen Tradition die Nationalisten und Antidemokraten \nder NPD stehen. Sie haben sich dieses Zeugnis wieder \neinmal selbst ausgestellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, bei den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Verteilung dieser CD \u2013 und anderer Propagandamate-\nrialien \u2013 wurde in den letzten Wochen angek\u00fcndigt. Sie \nwiderspricht in allen Punkten den Grundwerten der \nDemokratie. Darum m\u00fcssen alle Institutionen des demo-\nkratischen Staates, m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nm\u00fcssen wir aufmerksam und entschlossen auf zwei \nEbenen auf die versuchte rechtsextremistische Verf\u00fchrung \ndurch die NPD reagieren: zum einen, indem durch Auf-\nmerksamkeit und Entschlossenheit die Verteilaktionen an \nSchulen weitestgehend unterbunden werden. Schule ist \nkein gesellschafts- und politikfreier Raum, aber Partei-\npropaganda \u2013 in ihrem Wesen streng gegen die Demokra-\ntie gerichtet \u2013 hat an Schulen nichts zu suchen. Darum \nhaben mich Meldungen von Schulleitern, die die CDs \nwieder eingesammelt haben, von Schulen, die die CDs \numgetauscht haben, ebenso erfreut wie von einer Stadt, \ndie geklagt hat, und von Schulen, die Transparente gegen \ndie Verteilaktion gezeigt haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal positiv erw\u00e4hnen, dass zum \nUmgang mit fremdenfeindlicher Ideologie und Symbolik \ninzwischen auch Schulprojekttage und zum Beispiel die \nseitens des mobilen Beratungsdienstes angebotene Leh-\nrerfortbildung beitragen. Das ist ein richtiger Schritt in die \nrichtige Richtung, um auch Lehrerinnen und Lehrer zu \nsensibilisieren, aber ein Angebot pro Regionalschulamt, \nmeine Damen und Herren, ist eben noch nicht genug. Es \nm\u00fcssen hier weitere Anstrengungen unternommen wer-\nden. \n\nNeben die konkrete Auseinandersetzung geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \nauch eine innere St\u00e4rke, die die demokratische Kultur \nunserer Gesellschaft \u2013 und im Besonderen auch unsere \nSchulen \u2013 haben m\u00fcssen. Dass sie ein Teil einer demokra-\ntischen Gemeinschaft sind und diese mitgestalten k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen junge Menschen von Anfang an in der Schule \nlernen. Dann sind sie auch nicht anf\u00e4llig f\u00fcr Ideologien, \ndie sie in antidemokratische M\u00e4rtyrerschaft schicken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Bonk? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Nein, dazu sehe ich \nkeinen Anlass. Ich glaube, Herr Gansel hat sich ausrei-\nchend ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDazu geh\u00f6rt ein Unterricht, in dem sie sich in ihren \nInteressen und Bed\u00fcrfnissen und ihrer Person ernst \ngenommen f\u00fchlen und der im \u00dcbrigen auch zu besseren \nLernergebnissen f\u00fchrt. Dazu geh\u00f6rt, dass sie \u00fcber kultu-\nrelle Ausgestaltung der Schule \u2013 welche Feste gefeiert \nwerden, ob und wie ein Schulklub eingerichtet wird, ob \neine Schule Ganztagsschule wird und all diese Fragen \u2013 \nmitentscheiden k\u00f6nnen. Demokratische Werte k\u00f6nnen \nnicht einfach nur gelehrt werden \u2013 wie die franz\u00f6sische \nMenschenrechtserkl\u00e4rung \u2013, sie m\u00fcssen an Schulen gelebt \nwerden. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine St\u00e4rkung der \nformalen Mitwirkungsgremien der Sch\u00fclerrechte und der \nSch\u00fcler in Schulkonferenzen, die bislang noch zu sehr \nvom Willen und der Unterst\u00fctzung der Akteure vor Ort \nabh\u00e4ngen. \n\nNat\u00fcrlich ist die Schule kein apolitischer Raum. Heines \n\u201eWinterm\u00e4rchen\u201c, Beethovens \u201eOde an die Freude\u201c oder \njede Geschichte, die gelehrt wird, sind ganz klar aus \ngesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen entstanden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ja, sehr gern. \u2013 Gesell-\nschaftliche Zusammenh\u00e4nge in Konfliktfragen m\u00fcssen \nauch in Schulen diskutiert und ausgetragen werden \nk\u00f6nnen \u2013 ohne Verpflichtungen der Lehrerinnen und \nLehrer zu einer apolitischen Zur\u00fcckhaltung und auf einem \ndemokratischen Grundkonsens beruhend. Wir brauchen \nnat\u00fcrlich Geschichtsunterricht in allen Jahrg\u00e4ngen, um die \njungen Menschen gegen ideologische Verzerrung der \nGeschichte stark zu machen. Was wir aber nicht brauchen, \nist Parteienpropaganda an Schulen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte jetzt zum Schluss kommen! \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: \u2013 und schon gar keine \nNazi-CD, deren v\u00f6lkische Verschworenheit im F\u00fchrer-\nprinzip gipfelt und damit gegen jegliche aufkl\u00e4rerische \nund demokratische Tradition steht. Ich denke, wir sind auf \ndem richtigen Weg und m\u00fcssen unsere Anstrengungen \nverst\u00e4rken. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n 2155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nbei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das Wort von der FDP \ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann rufe ich die Fraktion der GR\u00dcNEN \nauf; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Schule ist nicht neutral. \nSchule ist verpflichtet, zur Demokratief\u00e4higkeit zu erzie-\nhen. Das hei\u00dft, dass Probleme sachlich aufgegriffen \nwerden m\u00fcssen. Wir alle wissen, dass die Mittelschulen, \ndie F\u00f6rderschulen und insbesondere die beruflichen \nSchulzentren ein \u201ebeliebter Ort sind, wo Nazis sich gerne \nbreit machen\u201c. Hier ist es unsere Verpflichtung, nat\u00fcrlich \nim Unterricht zum Beispiel die Naziideologie aufzugrei-\nfen, beispielsweise die \u201eSchulhof-CD\u201c der NPD, da hier \ndie Vorurteile transportiert werden, da hier das ideologi-\nsche R\u00fcstzeug weitergegeben wird. \n\nLehrerinnen und Lehrer \u2013 das ist meine Erfahrung \u2013 sind \nsehr dankbar, wenn sie \u00fcber die Methoden dieser braunen \nRattenf\u00e4nger informiert und aufgekl\u00e4rt werden. Dies \nsollten Sie zum Anlass nehmen, Herr Kultusminister, \nArgumentationstraining beispielsweise f\u00fcr Lehrer zu \nerm\u00f6glichen und dies auch positiv zu bescheiden. Es ist \nganz wichtig, dass Lehrer gewappnet sind, Rechtsextre-\nmisten gegen\u00fcber zu kontern. Junge Rechtsextremisten \u2013 \ndiejenigen n\u00e4mlich, die die Nazi-CDs h\u00f6ren \u2013 sind h\u00e4ufig \nin Kameradschaften verankert. Dort wird Gehirnw\u00e4sche \nbetrieben. Dort haben sie Zugang zu der Ideologie. Dort \nsenkt man auch die Hemmschwelle zur Gewalt. \n\nVorhin wurde die Praxis angesprochen, Hausordnungen \ndahin gehend zu modifizieren, dass eine demokratische \nKultur Eingang in die Schulen finden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten zu bedenken: Es geht ja nicht nur \ndarum, Nazis aus den Schulen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, sondern \nwir haben auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Vertreterin-\nnen und Vertreter von Minderheiten sind. Wie f\u00fchlen die \nsich denn, wenn der Mainstream rechtsau\u00dfen ist? Das gilt \nes zu bedenken. \n\nWir haben nicht nur eitel Sonnenschein an Sachsens \nSchulen. Ich werde Ihnen jetzt eine Reihe von Zitaten von \nSch\u00fclern aus 7., 8. und 9. Klassen vortragen, die diese an \nMittel- und F\u00f6rderschulen ge\u00e4u\u00dfert haben, und zwar sehr \neindeutig. Beispiel: \u201eIch bin nicht f\u00fcr Adolf Hitler, aber \nRudolf He\u00df ist als Friedensbringer f\u00fcr Deutschland \ngestorben.\u201c \u2013 Das hat ein Sch\u00fcler einer 8. Klasse, Mittel-\nschule, ge\u00e4u\u00dfert. \u201eWas Hitler gemacht hat, war ganz in \nOrdnung. Hitler ist der rechte Weg. Ich bin auch bereit, \nf\u00fcr dieses Ziel zu sterben.\u201c \u2013 Ein Sch\u00fcler, Mittelschule, \n7. Klasse. \n\nDas sind Gedanken, die in die K\u00f6pfe der Kinder einge-\npflanzt und \u00fcber die Musik transportiert werden. Wenn \nSie sich einmal anschauen: Es geht immer um das Sterben \nf\u00fcr das gro\u00dfe Ziel. \u201eOdins Legion\u201c hei\u00dft eine Kamerad-\n\nschaft aus meinem Landkreis \u2013 Herr Lehmann wird sie \nbestimmt kennen \u2013, da werden diese Ideen verbreitet. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nAusl\u00e4nder werden als \u201eViehzeug\u201c bezeichnet. Wir kennen \ndas: Die \u201eZecken\u201c werden beispielsweise von Rechts-\nextremisten gern in den Mund genommen, wenn sie die \nlinke alternative Szene meinen. Also: Schule ist nicht \nneutral. Schule ist ein Lern- und Lebensort und wir sind \nverpflichtet, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass dort Demokratie-\nf\u00e4higkeit gelernt wird. Gelernt wird auch von einem guten \nVorbild. Lehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen im Umgang mit \nrechten Parolen sicher sein. Sie m\u00fcssen aber auch in dem \ndemokratischen Gedanken verankert sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall; dann \ndie Linksfraktion. PDS. Danach kommt die SPD. \u2013 Herr \nProf. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich brauchen \nrechtsextreme und rechtsextremistische Propaganda \nwirkungsvolle Gegenpropaganda. Nat\u00fcrlich brauchen \nentsprechende Offensiven wirkungsvolle Gegenoffensi-\nven. Wir haben aber, und darauf m\u00f6chte ich jetzt die \nAufmerksamkeit lenken, nach meiner Beobachtung zu oft \nzu mechanistisch angelegte Vorstellungen von Pr\u00e4vention \nund Gegenma\u00dfnahmen. Deshalb werden auch die so \nwichtigen Potenziale der Schule in der Begegnung rechts-\nextremistischer Propaganda nicht ausreichend ausge-\nsch\u00f6pft. \n\nIch meine, der beste Damm gegen Erfolge rechter, neofa-\nschistischer Propaganda ist eine gute Bildung, weniger \neine gute Erziehung oder viel Wissen. Nat\u00fcrlich sind die \nDinge nicht zu trennen. Bildung, Erziehung und Wissen \ngeh\u00f6ren zusammen, verschieden sind sie aber dennoch. \nDarum will ich jetzt \u00fcber Bildung sprechen. \n\nSie scheint mir in vielen Konzepten, die uns angeboten \nwerden, vernachl\u00e4ssigt oder wenigstens nicht ausreichend \nkonstitutiv zu sein, und nicht zuf\u00e4llig hat jene Fraktion im \nHohen Hause, die f\u00fcr ihren Parteinamen nur, um nicht \ngleich ertappt zu werden, das S und das A, also SA, aus \ndem Parteinamen ihrer geistigen Vorg\u00e4nger gestrichen \nhat, vorhin eine Debatte \u00fcber den Erziehungsauftrag der \ns\u00e4chsischen Schule anzetteln wollen. Diese Leute kennen \nnur Erziehung \u2013 und das noch in konzeptionell h\u00f6chst \ntrivialer Art und Weise: des Verbots, des autorit\u00e4ren \nZwanges und des Drills. Mit dem Verbot geht man dann \ndifferenziert um. Herr Sch\u00f6n fordert es bis in die Familien \nhinein; Herr Leichsenring polemisiert gegen Verbote, \nwenn es ihn selbst betrifft. \n\n 2156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nBildung jedenfalls ist diesen Leuten fremd, und genau \ndeshalb ist Bildung so wichtig im zur\u00fcckweisenden \nUmgang mit Rechtsextremismus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNun erwirbt man Bildung nicht allein durch Lernen, \nsondern sie entfaltet sich in einem wechselseitigen Pro-\nzess der kritischen Auseinandersetzung des Individuums \nmit den Bildungsg\u00fctern, unter anderem nicht zuletzt der \nSchule mit den Bildungspotenzialen aller F\u00e4cher und mit \nden Bildungstr\u00e4gern, den Lehrerinnen und Lehrern. \n\nDies ist ein vielf\u00e4ltiger, wechselseitiger, sch\u00f6pferischer \nProzess der Verwandlung von Wissen in Wertvorstellun-\ngen, Einstellungen und Verhaltensweisen, an denen \nnat\u00fcrlich nicht nur die Schule beteiligt ist und der nicht \nallein an Aktionen und einzelne F\u00e4cher delegiert werden \nkann. \n\nIn Antworten reproduzierbares Wissen von den Schrecken \ndes Krieges mag man zum Beispiel mit der Lekt\u00fcre von \nRemarques \u201eIm Westen nichts Neues\u201c erzeugen k\u00f6nnen, \nund ich habe mich gefreut, als mein Sohn das Buch als \nSchulaufgabe lesen musste. Begn\u00fcgt man sich aber damit, \nso sollte man tunlichst auf die Lekt\u00fcre von zum Beispiel \nErnst J\u00fcngers \u201eIn Stahlgewittern\u201c verzichten. Dann kann \nnichts schief gehen, jedenfalls so lange nicht, wie das \nLeben nur aus Examina besteht, was unsere Schule leider \nzu sehr suggeriert und f\u00fcr sich auch praktiziert. \n\nWill man jedoch belastbare Einstellungen gegen den \nKrieg entwickeln, so ist die durchaus auch risikobelastete \nkritische Gegen\u00fcberstellung dieser beiden Werke unbe-\ndingt geraten \u2013 freilich nicht als nur unterschiedliche \nPunkte in einer Darstellung der Literatur der Zwischen-\nkriegszeit, sondern als zwei in Literatur verwandelte \nErlebnisse von Krieg, die sich so deutlich voneinander \nunterscheiden, dass sich im Verbund mit dem auch an der \nSchule erworbenen Wissen um die Trag\u00f6dien der beiden \nWeltkriege im 20. Jahrhundert in den meisten F\u00e4llen eben \njene belastbaren Einstellungen gegen den Krieg heraus-\nbilden werden, und die Karikatur im Sch\u00fclerkalender zum \nBeispiel wird dann von den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \ndurchaus richtig verstanden \u2013 sowohl in ihrem Inhalt als \nauch in ihrer Legitimit\u00e4t. \n\nIch habe als Kind, um ein zweites Beispiel zu nennen, in \nder Katholischen Jungschar \u201eKameraden, wir marschie-\nren, wollen fremdes Land durchsp\u00fcren, wollen fremde \nSterne sehen usw.\u201c gesungen. Das Lied geht im Grunde \nmartialisch weiter, aber eingebettet in eine Jugendarbeit in \nder Jungschar, nicht zuletzt auch durch die in einer \nweltanschaulich und parteipolitisch durchaus neutralen \nSchule gestalteten kulturellen Lebenszusammenh\u00e4nge \nwurde dieses Lied f\u00fcr mich Ausdruck der Sehnsucht nach \nWeltsicht, nach Begegnung und Umwelterfahrung, ein \nSt\u00fcck Sehnsucht nach Bildung. \n\nUm diese bildenden kulturellen Lebenszusammenh\u00e4nge \ngeht es in der Schule. Sonst sch\u00fcren, von Nazis gegr\u00f6lt, \nsolche Lieder schnell Eroberungsgel\u00fcste oder die Sehn-\n\nsucht nach Sterben f\u00fcr das Vaterland. Ein solch doppeltes \nSchicksal ist vielen Liedern widerfahren. Deshalb darf \nSchule in der Bildung nicht neutral sein, sondern sie muss \nEinstellungen und Wertvorstellungen ausbilden. \n\nWenn ich mit Erschrecken mitbekomme, dass Kinder f\u00fcrs \nVaterland sterben wollen, meine ich: Wir brauchen eine \nSchule, die sagt: Wir wollen leben f\u00fcr diese Gesellschaft, \nauch f\u00fcr unsere Heimat! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen eine gegen Rechtsextremismus resistente \nSchule und deshalb eine menschliche Schule, auf die die \neinstige bittere Satire der Leipziger Akademixer nicht \nzutrifft. \u201eHeute wird nicht getr\u00e4umt, heute lernen wir \nFantasie\u201c, erschreckte der Lehrer einen Sch\u00fcler, der sich \ntr\u00e4umend aus der Langeweile des Unterrichts verabschie-\ndete. Wie weit wir mit der Bildung sind, dar\u00fcber gibt uns \n\u00fcbrigens \u201ePisa\u201c kaum Auskunft. Vielleicht aber k\u00f6nnte \nschwindender Einfluss von Rechtsextremisten und Neofa-\nschisten an unseren Schulen die Ma\u00dfzahl f\u00fcr Bildung \nsein, und darin will ich gern mit allen zusammen Welt-\nmeister werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur noch einmal in Ihre \nErinnerung rufen, dass sich der Abg. Leichsenring vor \nwenigen Minuten strikt geweigert hat, sich auch nur \nansatzweise von den Verbrechen des Nationalsozialismus \nzu distanzieren. Ich halte dies f\u00fcr einen handfesten politi-\nschen Skandal, \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nder aber auch sein Gutes hat: Die NPD-Fraktion hat sich \nein weiteres Mal selbst entlarvt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. GR\u00dcNE? \u2013 \nAuch nicht. Linksfraktion.PDS? \u2013 Dann, bitte, Herr \nStaatsminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich finde gut, dass diese Debatte stattgefunden hat, \nund ich w\u00fcnschte mir, dass es im Lande viel mehr Debat-\nten dieser Art g\u00e4be \u2013 bis hin zu Stammtischen. Ich glaube, \nes fehlt, dass vor Ort die Auseinandersetzung deutlich \nwird. \n\nAuf der anderen Seite zeigt es auch auf, wenn man genau \nzugeh\u00f6rt hat, dass Schule in diesem Spannungsfeld steht. \n\n 2157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nMachen wir uns nichts vor, Frau G\u00fcnther-Schmidt und \nFrau Hermenau: Schule kann hier einiges besser machen. \nDas steht doch au\u00dfer Frage. Dass wir in der Weiterbil-\ndung Bedarf haben, steht auch au\u00dfer Frage. Dass es f\u00fcr \nLehrerinnen und Lehrer, die in der letzten Diktatur mit \nallzu viel Parteilichkeit schlechte Erfahrungen gemacht \nhaben, unheimlich schwer ist, jetzt in unserer freiheitli-\nchen Gesellschaft das richtige Ma\u00df zu finden, ist einfach \nso. Ich bitte auch, dass wir daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis haben. \n\nWenn immer wieder von einer Neutralit\u00e4t die Rede war, \nSchule soll nicht neutral sein \u2013 nat\u00fcrlich soll Schule, was \nunsere demokratische Ordnung betrifft, nicht neutral sein. \nIch meine, parteipolitisch muss sie nat\u00fcrlich neutral sein \nund kann nicht f\u00fcr irgendeine Partei im Lande Werbung \nbetreiben. Umgekehrt \u2013 das ist deutlich geworden \u2013 haben \nsich die einen etwas beschwert, dass zu viel gemacht \nwurde, und die anderen, dass vielleicht etwas zu wenig \ngemacht wurde. Irgendwo in dem Feld liegt es. Eines \nsollten wir nicht tun \u2013 da komme ich auf meine Rede in \nder letzten Debatte zur\u00fcck: Wir machen Schule nicht \nleichter, wenn wir versuchen, sie immer wieder mit \nhineinzuziehen. Deshalb komme ich damit nicht ganz \nzurecht. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, zu den Sch\u00fclerzitaten, die Sie \ngebracht haben: Ich wei\u00df nicht, ob es so gut ist, wenn \nman Sch\u00fcler zitiert und dann der n\u00e4chste Redner den \nEindruck vermittelt, als sei es etwas, was von der Schule \nvermittelt worden w\u00e4re. Man muss dies sauber trennen. \nZun\u00e4chst finde ich es sehr gut \u2013 auch was die Erfahrung \nin meiner Kindheit und Schulzeit betrifft \u2013, dass wir \ndarauf achten, dass Kindern und Jugendlichen nicht \nvorgeschrieben wird, ihre Gedanken auszusprechen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich bin mir sicher, \nSie haben meine Zitate nicht so verstanden, dass ich Ihnen \nvorwerfen wollte, dass die Sch\u00fcler dies in der Schule \ngelernt haben; sondern ich wollte Ihnen deutlich machen, \ndass dieses Problem dort existiert und dass Lehrerinnen \nund Lehrer gefestigt sein m\u00fcssen, in ihrer Argumentation \ndamit umzugehen. Dies wollte ich gern deutlich her\u00fcber-\nbringen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das war eine Richtigstellung, \nkeine Frage. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bedanke \nmich, dass auf diese Weise ein Missverst\u00e4ndnis ausge-\nr\u00e4umt wurde. Da liegen wir auf einer Ebene. \n\nEbenso m\u00f6chte ich Sie bitten \u2013 Herr Dr. Hahn ist jetzt \nnicht im Raum, wird es aber sicher h\u00f6ren \u2013, wenn es \ntats\u00e4chlich so sein sollte: Herr Dr. Hahn hat ge\u00e4u\u00dfert, dass \nin seinem Wahlkreis \u2013 er meint sicher in seinem Land-\nkreis \u2013 CDs an Schulen verteilt wurden. Dies kann ich \n\nhier nicht so stehen lassen. Wenn es so war, muss mir die \nSchule benannt werden. Dann w\u00e4re dort ein Fehler \ngemacht worden. Schule kann eines nicht: Schule kann \nnicht im \u00f6ffentlichen Verkehrsraum verhindern, dass dort \nirgendetwas verteilt wird. Dies kann sie nicht. Dann sind \nwir uns wieder einig und es dient auch der Richtigstel-\nlung, dass dar\u00fcber gesprochen wird. Dies begr\u00fc\u00dfe ich \nau\u00dferordentlich. Wir werden auch \u00fcberlegen, welche \nWeiterbildungen wir anbieten, um mit solchen Situationen \nbesser fertig zu werden. \n\nEines will ich zur\u00fcckweisen: Herr Dr. Hahn hat gesagt, \ndas SMK w\u00fcrde Lehrer in Sachsen abstrafen. Dies kann \nich so nicht stehen lassen. \n\nSchlie\u00dflich will ich noch auf eines kommen: Es \u00e4rgert \nmich sehr, weil sich das mittlerweile in ganz Deutschland \nauch durch eine bestimmte Fernsehsendung verbreitet hat, \nund heute wird wieder angef\u00fchrt, dass in Sachsen Ge-\nschichte ein Abwahlfach sei. Das ist keineswegs so. Ich \nwill es hier noch einmal richtig stellen. Es h\u00e4ngt auch \ndamit zusammen, dass wir den Lehrplan reformiert haben. \nAls dies vor einigen Jahren in Angriff genommen wurde, \nstand die Entscheidung: Will man Geschichte bis zur \nKlasse 10 bis zur Gegenwart lehren oder ist es nicht \nbesser, Geschichte bis zur Klasse 9 bis zur Gegenwart zu \nlehren? Man hat sich daf\u00fcr entschieden: bis zur Klasse 9, \nweil ansonsten Hauptsch\u00fcler die Schule verlassen w\u00fcr-\nden, ohne im Geschichtsunterricht in der Gegenwart \nangekommen zu sein. Ich finde diese Entscheidung \nrichtig. Wenn wir uns anschauen, wie viel Geschichts-\nstunden an s\u00e4chsischen Schulen bis zur Klasse 9 gegeben \nwerden, ist dies in der Bundesrepublik Spitze. In keinem \nanderen Land wird so viel Geschichte gelehrt wie in \nSachsen. \n\nSie m\u00fcssen eines verstehen: Wenn ich in der Klasse 9 im \nGeschichtsunterricht in der Gegenwart angekommen bin, \nkann ich nicht die Realsch\u00fcler in der Klasse 10 bestrafen, \nindem sie dann irgendwelche Dinge wiederholen m\u00fcssen. \nDeshalb war die Folge davon, in der Klasse 10 lediglich \ndie Wahlm\u00f6glichkeit zwischen Geografie und Geschichte \nzur Vertiefung verschiedener Kapitel anzubieten. Ich halte \ndiese Entscheidung f\u00fcr richtig und bitte darum, dass nicht \nweiter in Deutschland verbreitet wird, in Sachsen k\u00f6nne \nein Sch\u00fcler Geschichte abw\u00e4hlen. \n\nSo viel zu meinen Bemerkungen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcnsche uns, dass wir mit den schwierigen Situatio-\nnen und t\u00e4glichen Informationen, denen Jugendliche \nausgesetzt sind, an den Schulen zurechtkommen in \nunserer offenen Gesellschaft. Auf der anderen Seite \nm\u00fcssen wir auch eines deutlich machen \u2013 wir haben es \ngestern in der Debatte geh\u00f6rt, was zum Beispiel Lehrstel-\nlen betrifft \u2013: dass es eine wichtige Aufgabe ist. Wenn wir \njunge Leute immun machen wollen gegen solche rechts-\nextremen Verf\u00fchrungen, ist es das Beste, wenn wir sie zu \njungen Pers\u00f6nlichkeiten, zu selbstbewussten Pers\u00f6nlich-\nkeiten mit Zuversicht heranbilden und dass wir ihnen \n\n 2158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nWege aufzeichnen in Form von Lehrstellen und Arbeits-\npl\u00e4tzen. Ich glaube, auf diese Weise haben wir die beste \nGew\u00e4hr, dass unsere Demokratie so in Freiheit erhalten \nbleiben kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist auch die 2. Aktuelle Debat-\nte, beantragt von der Fraktion GR\u00dcNE, zum Thema \n\u201eUmgang mit rechtsextremer Propaganda an s\u00e4chsischen \nSchulen\u201c beendet und der Tagesordnungspunkt 1 abge-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/2878 \n\n \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder \ndes Landtages als Drucksache 4/2878 vor. Diese \nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden jetzt die Fragen \nin der Reihenfolge aufrufen, wie sie hier festgelegt \nworden sind. Ich rufe die erste Frage auf, die Fra-\nge Nr. 5. Frau Roth von der Linksfraktion.PDS hat sie \ngestellt. Ich bitte, dass Sie Ihre Frage hier im Plenum \nnochmals stellen. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch frage nach dem Privatisierungsbericht der Staatsre-\ngierung. Die Staatsregierung hat in ihrem Privatisie-\nrungskonzept 1993 beschlossen, beginnend mit dem \nJahr 1995 alle zwei Jahre dem Landtag \u00fcber den \naktuellen Stand der Privatisierung zu berichten. Letzt-\nmalig wurde dem Landtag der Bericht von 1999 im \nJahr 2000 vorgelegt. \n\nFrage an die Staatsregierung: Wann legt die Staatsre-\ngierung den n\u00e4chsten Privatisierungsbericht vor? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Roth, die Privatisierung \nkann ein geeignetes Mittel sein, den Staat von Aufga-\nben zu entlasten, und kann neben der Kosteneinsparung \nzu einer Neuabgrenzung des Verh\u00e4ltnisses von Staat \nund Gesellschaft f\u00fchren. Sie ist eine st\u00e4ndige Aufgabe \nder Verwaltungsmodernisierung. Deshalb ist derzeit \nnicht an die Erstellung eines einzelnen Privatisierungs-\nberichtes gedacht. Zun\u00e4chst muss im \u00dcbrigen der \nAbschlussbericht der Expertenkommission zur Verwal-\ntungsreform abgewartet werden. Gegebenenfalls \nwerden dort Vorschl\u00e4ge zur Privatisierung gemacht. \nDas wei\u00df ich noch nicht. Die Staatsregierung wird sich \nab Oktober dieses Jahres mit dem Abschlussbericht \nintensiv besch\u00e4ftigen und dann die notwendigen \n\nFolgerungen, gegebenenfalls auch den Umgang mit \nPrivatisierungsvorschl\u00e4gen, diskutieren und den Land-\ntag daran beteiligen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Welche Gr\u00fcnde, \nHerr Minister, liegen vor, dass die Staatsregierung von \nihrem Ziel, alle zwei Jahre so einen Bericht vorzulegen, \nabweicht? \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nWeil der Umfang der Privatisierung nicht das Ausma\u00df \nangenommen hat, das man sich zun\u00e4chst vorgenommen \nhatte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass Herr \nPetzold von der Fraktion der NPD seine Frage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Von der \nArbeitslosigkeit sind auch in Sachsen ganze Familien \nbetroffen. Wo beide Elternteile seit Jahren arbeitslos \nsind, sinkt f\u00fcr die Kinder jede Chance auf ein soziales \nFortkommen. Es ist eine bittere Tatsache, dass sich \nauch im Freistaat Arbeitslosigkeit mittlerweile auf die \nKinder von Langzeitarbeitslosen zu \u201evererben\u201c droht. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Kinder von Beziehern des ALG II im \nFreistaat Sachsen sind derzeit selbst von Arbeitslosig-\nkeit betroffen? \n\n2. Wo sind die regionalen Schwerpunkte f\u00fcr Arbeitslo-\nsigkeit in der zweiten Generation in Sachsen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Frau Staatsmi-\nnisterin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\n 2159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Petzold, ich bitte um \nVerst\u00e4ndnis, dass ich beide Fragen zusammenfasse. \nZum einen l\u00e4sst sich dezidiert, wie Sie gleich feststel-\nlen werden, hier nicht hundertprozentig mit Zahlen-\nwerk arbeiten, aber ich werde das begr\u00fcnden. \n\nDie uns vorliegende und zug\u00e4ngliche amtliche Statistik \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit l\u00e4sst lediglich Aussagen \nzur Anzahl der arbeitslosen Jugendlichen und zur \nAnzahl der Familien, die Leistungen der Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeit Suchende erhalten, zu. Bezogen auf den \nletzten Stichtag, von dem uns Ergebnisse vorliegen \u2013 \ndas ist der 17. August dieses Jahres \u2013, erhielten in \nSachsen 71 194 Bedarfsgemeinschaften mit Kindern \nunter 15 Jahren Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr \nArbeit Suchende. Davon hatten 45 197 Bedarfsgemein-\nschaften ein Kind, 19 478 Bedarfsgemeinschaften zwei \nKinder, 4 826 Bedarfsgemeinschaften drei Kinder und \n1 693 Bedarfsgemeinschaften vier und mehr Kinder. \nInsgesamt wurde an 106 043 Kinder unter 15 Jahren \nSozialgeld in H\u00f6he von 265 Euro gezahlt. Zum glei-\nchen Zeitpunkt wurde 87 551 Jugendlichen im Alter \nvon 15 bis 25 Jahren Arbeitslosengeld II gew\u00e4hrt. \n\nDabei \u2013 nun komme ich auf Ihre Frage nach den \nregionalen Schwerpunkten \u2013 weisen die St\u00e4dte Leipzig \nund Dresden mit 12 683 bzw. 8 788 hilfebed\u00fcrftigen \nJugendlichen zurzeit die h\u00f6chsten Zahlen aus. Die \nDatenstruktur der Statistik l\u00e4sst, wie mir von der \nRegionaldirektion Sachsen mitgeteilt wurde, eine \nAussage \u00fcber die Anzahl der arbeitslosen Jugendlichen, \nderen Eltern Bezieher von Arbeitslosengeld II sind, im \nMoment so nicht zu. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Abg.  \nDr. Martens, FDP, dass er seine Frage an die Staatsre-\ngierung stellt; Frage Nr. 9. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine Frage an die Staatsregierung betrifft \nZahlungen der Stadt Oberwiesenthal an den Touris-\nmusverein. \n\nAufgrund eines Treffens im LRA Annaberg, an dem \nunter anderem Herr Winkler, Chef der S\u00e4chsischen \nStaatskanzlei, Herr Wehner, Vizepr\u00e4sident des \nRP Chemnitz, und Herr F\u00f6rster, Landrat, teilnahmen, \nwurde die Stadt Kurort Oberwiesenthal angewiesen, \neinen Betrag von 24 000 Euro an den Tourismusverein \nKurort Oberwiesenthal e. V. zu zahlen, obwohl laut \neinem vom Landratsamt Annaberg selbst in Auftrag \ngegebenen Rechtsgutachten der Vertrag zwischen der \nStadt Kurort Oberwiesenthal und dem Tourismusverein \nwegen einer fehlenden Genehmigung durch das Land-\nratsamt schwebend unwirksam ist und gegen Kommu-\nnalabgabenrecht verst\u00f6\u00dft. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die neuerliche Zahlung des \nGeldes, insbesondere auf welcher Rechtsgrundlage \nbasiert die Zahlung? \n\n2. Da ein Stadtratsbeschluss zur Zahlung nicht vorliegt, \nwie rechtfertigt die Staatsregierung den Eingriff in die \nkommunale Selbstverwaltung der Stadt Kurort Ober-\nwiesenthal, insbesondere vor dem Hintergrund der \nFinanzierung der Zahlung \u00fcber den Kontokorrentkredit \nder Stadt mangels vorhandener Gelder im st\u00e4dtischen \nHaushalt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Martens, bevor ich Ihre \nkonkreten Fragen beantworte, gestatten Sie mir einen \nkurzen Blick auf die aktuelle Situation in Oberwiesen-\nthal, weil man es vielleicht sonst nicht versteht und \nnicht so ganz gut erkl\u00e4ren kann. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass sich Oberwiesenthal seit \neinigen Jahren in einer kritischen Haushaltslage befin-\ndet und zur Haushaltskonsolidierung verpflichtet ist. Es \nwurde festgelegt, dass Zahlungen \u00fcber 1 000 Euro \ndurch die Kommunalaufsicht zu best\u00e4tigen sind. Diese \nFestlegung erfolgte mit Bescheid vom 17.12.2003. \nB\u00fcrgermeister und Stadtrat haben im Zusammenhang \nmit dem Vollzug des von Ihnen nachgefragten Dienst-\nleistungsvertrages zwischen der Stadt und dem Touris-\nmusverein keine \u00fcbereinstimmende Betrachtungs- und \nVorgehensweise erzielen k\u00f6nnen. Vornehm ausge-\ndr\u00fcckt, auf Deutsch: Sie sind zerstritten. Das Land-\nratsamt ist deshalb vermittelnd t\u00e4tig geworden. Fest \nsteht danach, dass der Vertrag inhaltlich nachzubessern \nist. Dar\u00fcber haben die Beteiligten bereits verhandelt. \n\nNun zu Ihren Fragen, die ich gerne im Zusammenhang \nbeantworten m\u00f6chte. Der Stadtrat von Oberwiesenthal \nhatte in der Tat beschlossen, bis zur Nachbesserung des \nDienstleistungsvertrages alle Zahlungen an den Tou-\nrismusverein auf dessen Grundlage auszusetzen. Da der \nVertrag Hauptgesch\u00e4ftsgrundlage des Tourismusvereins \nwar, drohten diesem aufgrund der ausbleibenden \nZahlungen finanziell erhebliche Schwierigkeiten. Der \nB\u00fcrgermeister sah sich veranlasst, dies abzuwenden, \nund stellte beim Landratsamt den Antrag, die Zahlung \nvon 24 824 Euro f\u00fcr die Personalkosten des Vereins f\u00fcr \nden Monat Juli ausnahmsweise zuzulassen. \n\nGrundlage der Entscheidung der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nde war das bereits erzielte Verhandlungsergebnis \nzwischen der Stadt und dem Tourismusverein. Danach \nist der Dienstleistungsvertrag so nachzubessern, dass er \nam Ende rechtlich m\u00e4ngelfrei ist. Das Landratsamt hat \nder Zahlung an den Tourismusverein zugestimmt, um \nunverz\u00fcglich gegebenenfalls drohende Haftungsan-\nspr\u00fcche gegen die Stadt Oberwiesenthal und zugleich \nZahlungsschwierigkeiten des Vereins abzuwenden, \naber auch, um bei beiden Vertragspartnern die erforder-\nliche Verhandlungsbereitschaft herzustellen bzw. zu \n\n 2160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nerhalten. Das Landratsamt war sich dabei im Klaren \ndar\u00fcber, dass eine grundlegende Kl\u00e4rung der Probleme \num diesen Vertrag bis zum Beginn der Wintersaison \nherbeigef\u00fchrt werden muss. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Staatsminister, dazu \nhabe ich eine Nachfrage, denn dieser Vertrag, den Sie \nals mangelbehaftet bezeichnet haben und der nachzu-\nbessern sein soll, ist bisher nicht wirksam; er ist nach \nAuffassung der Rechtsaufsicht auch nicht genehmi-\ngungsf\u00e4hig, kann also auch keine Wirksamkeit erlan-\ngen. Gleichwohl ist diese Zahlung auf der Grundlage \ndieses Vertrages angewiesen worden. \n\nH\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr ausgeschlossen, dass \ndiese Anweisung und Zahlung damit rechtswidrig war? \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nDas kann ich jetzt ohne Einblick in die Akten nicht \nnachvollziehen. Aber wenn das Landratsamt, das \nAusgaben \u00fcber 1 000 Euro ohnehin best\u00e4tigen muss, \neinen Beitrag dazu leistet, dass der Streit zwischen der \nStadt und dem Tourismusverein vor dem Winter gekl\u00e4rt \nwird, und zugleich einen Beitrag dazu leistet, dass \ndieser Vertrag mangelfrei herbeigef\u00fchrt wird, und ein \nVorgriff auf einen anschlie\u00dfend mangelfreien Vertrag \nzu diesem Ergebnis f\u00fchrt, dann ist das sicher im Sinne \nder Tourismusregion Oberwiesenthal. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Frage bezog sich \naber nur auf die Rechtswidrigkeit, nicht auf die \nZweckm\u00e4\u00dfigkeit. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nJa, Sie haben ja gemerkt, dass ich drumherumgeredet \nhabe, und zwar deswegen, weil ich momentan die \nAktenlage nicht genau kenne. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Minis-\nter. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, \ndass die Abg. G\u00fcnther-Schmidt ihre Frage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 6. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage \nbetrifft Schulhof-CDs an den Schulen der Stadt Meera-\nne: Wie viele der so genannten Schulhof-CDs der \nrechtsextremistischen NPD wurden seit Beginn des \nSchuljahres 2005/2006 an welchen Schulen der Stadt \nMeerane an wie viele Sch\u00fcler von wie vielen Personen \nverteilt; von wem wurde die Verteilung gestoppt und \nwie viele der verteilten CDs konnten sichergestellt \nwerden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, in der Vorberei-\ntungswoche zum Schuljahresbeginn wurden auch im \nRegionalschulamt Chemnitz nochmals alle Schulleiter \n\n\u00fcber die geplante Aktion der NPD informiert. Das Amt \nwurde dabei vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nunterst\u00fctzt. Tats\u00e4chlich hat dann auch die NPD an \nbeiden Mittelschulen der Stadt Meerane \u2013 der Hirsch-\nGrundschule und der T\u00e4nnicht-Schule \u2013 versucht, ihre \nso genannte Schulhof-CD zu verteilen. \n\nAllerdings spielten sich diese Aktionen vor dem Schul-\ngeb\u00e4ude ab, also auf dem Schulweg. Wir m\u00fcssen \ndeshalb davon ausgehen, dass dieser Vorgang von der \nBev\u00f6lkerung wahrgenommen wurde \u2013 was auch \neinzelne Pressedarstellungen belegen. \u00dcber die Anzahl \nder verteilten CDs liegen mir bzw. unserem Haus keine \nErkenntnisse vor. Die zust\u00e4ndigen Polizeidienststellen \nwurden \u00fcber diese Vorf\u00e4lle informiert. Wir k\u00f6nnen \nsicherlich davon ausgehen, dass Schulleitungen und \nLehrer \u00fcber diese Problematik umfangreich informiert \nsind und sensibel in der Schule darauf reagieren. \u2013 So \nweit zur Antwort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, \ndass die Abg. Frau Kagelmann, Linksfraktion.PDS, \nihre Anfrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 8. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die Abwassergeb\u00fch-\nrensatzungen. \n\nBis zum 1. Juni 2006 m\u00fcssen die kommunalen Abwas-\nsergeb\u00fchrensatzungen an das geltende S\u00e4chsi-\nsche KAG angepasst werden. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Was bedeutet das konkret f\u00fcr die Gemeinden? \n\n2. Welche Informationen haben die Gemeinden hierzu \nbis jetzt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, zun\u00e4chst darf ich \ndarauf hinweisen, dass \u00a7 39a des S\u00e4chsischen Kommu-\nnalabgabengesetzes die eventuell notwendige Anpas-\nsung der Satzung schon bis zum 1. Januar und nicht, \nwie Sie gefragt haben, bis zum 1. Juni vorsieht. \n\nZur Frage 1. Die \u00c4nderung des Gesetzes vom \n5. Mai 2004 soll unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen \nRechtsprechung des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\nrichts bisherige Normen des Gesetzes entsprechend \nihrer urspr\u00fcnglichen Zielsetzung klarstellen. Das KAG \nsah bestimmte Ziele vor; das Oberverwaltungsgericht \nhat gesagt, dass es so nicht formuliert werden kann. \nDeswegen hat es viele Satzungen aufgehoben und \ndeshalb wurde durch eine Klarstellung das urspr\u00fcngli-\nche Ziel wieder hergestellt. \n\n 2161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDies betrifft insbesondere den so genannten Einrich-\ntungsbegriff und die innerhalb der Einrichtung f\u00fcr die \nGrundst\u00fccke erbrachten Leistungen. Jedes Grundst\u00fcck \nsoll nur f\u00fcr diejenigen Teilleistungen bezahlen, die in \nAnspruch genommen werden oder werden k\u00f6nnen. \nDaher erfolgt k\u00fcnftig die Differenzierung zwischen \nSchmutz- und Niederschlagswassergeb\u00fchren auch bei \nder zentralen Entsorgung. Das war einer der zentralen \nStreitpunkte. \n\nF\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung, die \nGemeinden und Zweckverb\u00e4nde, bedeutet diese \u00c4nde-\nrung eine \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Satzung dahin gehend, ob \nAnpassungsbedarf an die neue Rechtslage besteht, und \nwenn dieser festgestellt wird, eine \u00c4nderung der \nSatzung bis zum Ende dieses Jahres vorzunehmen. \n\nZur zweiten Frage. Dem Aufgabentr\u00e4ger steht nat\u00fcrlich \ndas Gesetz zur Verf\u00fcgung. Das SMI hat dann die \nAnwendungshinweise zum Kommunalabgabengesetz \n\u00fcberarbeitet und im S\u00e4chsischen Amtsblatt Nr. 39 \nschon im September 2004 bekannt gemacht, also kurz \nnach der Gesetzesnovelle. Der Text ist auch auf der \nInternetseite meines Hauses zu finden. \n\n\u00dcber die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden erhielten die Aufga-\nbentr\u00e4ger schon am 10. September 2004 zeitnah die \nInformation \u00fcber diese Ver\u00f6ffentlichung. Dar\u00fcber \nhinaus hat der St\u00e4dte- und Gemeindetag das von ihm \n1996 herausgegebene Satzungsmuster an die \u00c4nderun-\ngen angepasst und vor der Ver\u00f6ffentlichung im \u201eSach-\nsenlandkurier\u201c 9/2004 mit meinem Hause abgestimmt. \n\nEs gibt also sowohl vom St\u00e4dtetag als auch von uns seit \nHerbst 2004 Anwendungshinweise f\u00fcr alle Aufgaben-\ntr\u00e4ger. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke \nsch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \n\nDer Abg. Petzold, Fraktion der NPD, bittet darum, dass \nseine Frage Nr. 2, Kinderarmut in Sachsen, schriftlich \nbeantwortet wird. \n\nIch bitte jetzt, dass Frau G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE-\nFraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage \nNr. 7. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage \nbetrifft Schulhof-CDs an den Schulen der Stadt Hoy-\nerswerda: Wie viele der so genannten Schulhof-CDs \nder rechtsextremistischen NPD wurden seit Beginn des \nSchuljahres 2005/2006 an welchen Schulen der Stadt \nHoyerswerda an wie viele Sch\u00fcler von wie vielen \nPersonen verteilt; von wem wurde die Verteilung \ngestoppt und wie viele der verteilten CDs konnten \nsichergestellt werden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Frau Abgeordnete, neben den vier Mittel-\nschulen und drei Gymnasien m\u00fcssen in der Stadt \nHoyerswerda wohl zumindest f\u00fcnf weitere Schulen der \nberuflichen Bildung als m\u00f6gliche Ansatzpunkte f\u00fcr die \nAktion der NPD in Betracht gezogen werden. \n\nAuf dem Gel\u00e4nde dieser Schulen wurden keine derarti-\ngen Aktivit\u00e4ten bekannt. In drei F\u00e4llen ist die NPD \naber im unmittelbaren Umfeld aktiv geworden. Mir \nliegen entsprechende Informationen zum Beruflichen \nSchulzentrum Hoyerswerda, der Friedrich-Ebert-\nMittelschule und dem L\u00e9on-Foucault-Gymnasium vor. \nIn allen F\u00e4llen wurde die zust\u00e4ndige Polizeidienststelle \ninformiert. \n\n\u00dcber die Anzahl der tats\u00e4chlich verteilten CDs kann \nich keine Angaben machen. Allerdings haben Sch\u00fcler \nder Mittelschule und des Gymnasiums den Vorfall \njeweils in der Schule gemeldet und zum Teil auch die \nCDs dort abgegeben. Insbesondere trifft das f\u00fcr die \nFriedrich-Ebert-Mittelschule zu, wo diese CDs den \nSch\u00fclern unbemerkt in die Fahrradk\u00f6rbe gelegt wur-\nden. \u2013 So weit zur Antwort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte, dass \njetzt der Abg. Kosel, Linksfraktion.PDS, seine Frage an \ndie Staatsregierung stellt; Frage Nr. 10. Bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf Sch\u00fclerdemonstrationen. \n\nDen Sch\u00fclern der Sorbischen Mittelschule Radibor \nwurde dem Vernehmen nach verboten, nach dem \nBekanntwerden der Entscheidung des OVG zugunsten \nder Schule auf einer Kundgebung spontan ihre Freude \ndar\u00fcber auszudr\u00fccken. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Ist es an dem, dass das Regionalschulamt Bautzen \neine Kundgebung der Sch\u00fcler untersagte? \n\n2. Wie steht die Staatsregierung generell zur Demons-\ntrationsfreiheit von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werter Herr Abgeordneter! Aussagen der Presse, \ndass eine Demonstration durch das Regionalschulamt \nBautzen verboten wurde, sind falsch. \n\nDer B\u00fcrgermeister der Gemeinde Radibor hat am \n6. September 2005 \u2013 also einen Tag nach der Entschei-\ndung des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichts \u2013 f\u00fcr \n14:00 Uhr eine Pressekonferenz anberaumt, zu der \nauch Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte eingeladen waren. F\u00fcr \nSamstag, den 10. September 2005, lud der B\u00fcrgermeis-\n\n 2162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nter erneut Sch\u00fcler und Lehrkr\u00e4fte zu einer Veranstal-\ntung ein, um die Freude \u00fcber die Einrichtung der \nKlassenstufe 5 an der Sorbischen Mittelschule Radibor \nzum Ausdruck zu bringen. In beiden F\u00e4llen stand es \nSch\u00fclern und Lehrkr\u00e4ften, die zum entsprechenden \nZeitpunkt keinen Unterricht hatten, selbstverst\u00e4ndlich \nfrei, an den Veranstaltungen teilzunehmen. Der Redak-\ntion der Sch\u00fclerzeitung wurde in jedem Fall eine \nTeilnahmem\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, um in ihrer Zeitung \ndie Sch\u00fcler sachkundig informieren zu k\u00f6nnen. \n\nDie Information des Regionalschulamtes Bautzen an \ndie Leiterin der Mittelschule bezog sich lediglich auf \ndie Sicherung des Unterrichts. \n\nDamit m\u00f6chte ich zur zweiten Frage \u00fcberleiten. Wie \nallen B\u00fcrgern unseres Landes steht nat\u00fcrlich auch allen \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern grunds\u00e4tzlich das Recht zu, \nin ihrer Freizeit an Demonstrationen teilzunehmen. Das \ngrundrechtlich verb\u00fcrgte Recht auf Versammlungsfrei-\nheit nach Artikel 8 Grundgesetz kollidiert aber mit \nanderen verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Rechtspositi-\nonen, wenn es die Unterrichtszeit betrifft. Hier ist vor \nallem auf die im staatlichen Erziehungs- und Bildungs-\nauftrag verankerte und im Schulgesetz konkretisierte \nSchulbesuchspflicht des Sch\u00fclers hinzuweisen. \n\nDas Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen der Schulbesuchs-\npflicht und der Demonstrationsfreiheit muss durch \nRechtsg\u00fcterabw\u00e4gung gel\u00f6st werden. In Sachsen \nbesteht gem\u00e4\u00df Schulbesuchsordnung die M\u00f6glichkeit, \nin besonderen Ausnahmef\u00e4llen kurzfristig vom Schul-\nbesuch befreit zu werden. So kann auch die Teilnahme \nan einer Demonstration einen wichtigen Grund daf\u00fcr \ndarstellen. Keineswegs aber darf dadurch der Ablauf \ndes Unterrichts in erheblichem Ma\u00dfe beeintr\u00e4chtigt \nwerden. Dabei sind stets die besonderen Umst\u00e4nde zu \nber\u00fccksichtigen: die konkrete Unterrichtssituation, der \nLeistungsstand der Klasse und der an der Demonstrati-\non teilnehmenden Sch\u00fcler sowie die Anzahl der betei-\nligten Sch\u00fcler. So wird einerseits die Schule ihrem \nErziehungs- und Bildungsauftrag gerecht, die Sch\u00fcler \nzu m\u00fcndigen Staatsb\u00fcrgern zu erziehen; andererseits \nwird verhindert, dass der Unterrichtsablauf zur Dispo-\nsition demonstrationsfreudiger Sch\u00fcler gestellt wird. \n\nSo weit die Antwort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf bitten, dass jetzt der \nAbg. Sch\u00f6n, NPD-Fraktion, seine Frage an die Staats-\nregierung stellt; Frage Nr. 3. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Zur umfassenden \nWeiterbildung und Vorbereitung auf ein erfolgreiches \nBerufsleben sind Praktikumsaufenthalte im Ausland \neine gute M\u00f6glichkeit f\u00fcr Studierende, die eigenen \nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu testen und zu erwei-\n\ntern. Dabei muss die Landesregierung jedoch daf\u00fcr \nSorge tragen, dass im Freistaat Sachsen selbst f\u00fcr hoch \nqualifizierte Wissenschaftskader Rahmenbedingungen \ngeschaffen werden, unter denen die erworbenen Aus-\nlandserfahrungen zum Wohle und Nutzen der inl\u00e4ndi-\nschen Wirtschaft effektiv zum Tragen kommen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Studenten an s\u00e4chsischen Hochschulen, \nFachhochschulen und Universit\u00e4ten absolvierten in den \nletzten f\u00fcnf Jahren ein Auslandspraktikum? \n\n2. Welche L\u00e4nder werden dabei f\u00fcr Praktika von den \nStudierenden bevorzugt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Frau Staatsministerin Ludwig. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abge-\nordneter, die Zahl der Studentinnen und Studenten, die \nsich in Praktika befinden, wird statistisch nicht erfasst. \nGleiches trifft f\u00fcr die Orte der Praktika zu. Eine genaue \nErhebung w\u00e4re \u2013 neben einem erheblichen b\u00fcrokrati-\nschen Aufwand \u2013 schon deshalb kaum m\u00f6glich, weil \nviele Studentinnen und Studenten Praktika in unter-\nschiedlichen Studienphasen absolvieren: w\u00e4hrend der \nSemesterferien, in Vorbereitung auf ihre Abschlussar-\nbeit oder direkt danach. Nicht immer sind sie zum \njeweiligen Zeitpunkt immatrikuliert. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft die S\u00e4chsische Staatsregierung \nAuslandsaufenthalte der Studierenden. Sie vermitteln \njungen Menschen nicht nur wichtige wissenschaftliche \noder berufliche Erfahrungen, sondern sie bilden den \nganzen Menschen. Wer gelernt hat, sich ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich zu Hause und in der Welt zu bewegen, ist \naufgeschlossen im Umgang mit Menschen aller Kultu-\nren. Wer selbst einmal die Erfahrung gemacht hat, als \nAusl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder in einem anderen Land zu \nleben, der begreift, wie wichtig Gastfreundschaft, \nWeltoffenheit und Toleranz f\u00fcr ein friedliches Leben \nder Nationen miteinander sind. F\u00fcr ihn er\u00f6ffnen sich \nlebenslang immer wieder neue Perspektiven, beruflich \nund pers\u00f6nlich. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte, dass \nder Abg. Herr Kosel, Linksfraktion.PDS, seine Frage \nan die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 11. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf rechtsradikale Propaganda auf dem \u201eTag der \nSachsen\u201c. Auf dem \u201eTag der Sachsen\u201c in Wei\u00dfwasser \nwurden Kleinplakate eindeutig rechtsradikalen Inhalts \nverteilt. So wurde Deutschland in den Grenzen von \n1936, versehen mit der \u00c4u\u00dferung \u201eVerzicht ist Verrat\u201c \nund der Kennzeichnung von \u201eneun Heimatgebieten \njenseits von Oder und Nei\u00dfe\u201c, propagiert. Das Gebiet \nbleibe ein Teil Deutschlands, hie\u00df es. An dem \u201eTag der \n\n 2163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nSachsen\u201c nahmen auch viele polnische G\u00e4ste und \nAussteller teil. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung \u00fcber \nrechtsradikale Auftritte auf \u00f6ffentlichen Veranstaltun-\ngen in der Art des \u201eTages der Sachsen\u201c vor? \n\n2. Ist der Staatsregierung bekannt, wer hinter dem \nNachdruck des oben genannten Flugblattes, das im \nJahre 2000 vom Verein FHwO e. V. herausgegeben \nwurde, steht? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet der Innenminister, Herr de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel, ich habe Ihre Fragen \nzun\u00e4chst so ausgelegt, dass ich mich auf den \u201eTag der \nSachsen\u201c konzentriert habe. Wenn ich zu allen Gro\u00df-\nveranstaltungen Stellung nehmen sollte, m\u00fcsste ich \njetzt drei Stunden reden. Au\u00dferdem gibt es keine \nVeranstaltungen nach Art des \u201eTages der Sachsen\u201c; das \nist eine einmalige Sache. \n\nDer \u201eTag der Sachsen\u201c wird seit 1992 allj\u00e4hrlich \ndurchgef\u00fchrt. Seit dem Jahr 2000 beteiligen sich auch \nrechtsextremistische Parteien und Organisationen mit \nverschiedenen Aktivit\u00e4ten, meist Informationsst\u00e4nden, \ndaran. Im Jahre 2000 war die NPD in Zwickau mit \neinem Infostand auf der Parteienmeile vertreten. \n\nIm Jahre 2001 waren neben der NPD auch die REPs \nund die Junge Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen mit \nInfost\u00e4nden vertreten. Die REPs sammelten au\u00dferdem \nUnterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr ihre Beteiligung an \nder Bundestagswahl 2002. Vertreter der Jungen \nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen beteiligten sich am \ntraditionellen Festumzug durch Zittau. \n\nIm Jahre 2003 pr\u00e4sentierten sich in Sebnitz ebenfalls \neinige rechtsextremistische Organisationen mit Info-\nst\u00e4nden. Au\u00dferdem versuchten Rechtsextremisten die \nAufmerksamkeit auf sich zu ziehen und st\u00f6rten eine \n\u00f6ffentliche Podiumsdiskussion, sodass diese schlie\u00dflich \nabgebrochen werden musste. \n\n(Holger Apfel, NPD: Oh! \u2013 Matthias Paul, NPD: \nDas ist ja peinlich!) \n\n\u2013 Das war ein ernster Vorgang, meine Damen und \nHerren Abgeordneten von der NPD, und nicht l\u00e4cher-\nlich. \n\nIm Jahre 2004 trat in D\u00f6beln im Zusammenhang mit \ndem Infostand der NPD der rechtsextremistische \nLiedermacher Frank Rennicke auf. Die NPD f\u00fchrte \nunter anderem mit einem Kleinflugzeug Wahlwerbung \nf\u00fcr die damals bevorstehende Landtagswahl durch und \nverteilte kostenlos CDs unter dem Titel \u201eSchnauze \nvoll\u201c mit Liedern szenebekannter Interpreten und \nRockgruppen. Auf dem \u201eTag der Sachsen\u201c 2005 in \nWei\u00dfwasser pr\u00e4sentierte sich die NPD mit ihrer eigens \nf\u00fcr den Bundestagswahlkampf hergestellten so genann-\n\nten Schulhof-CD. Weiterhin waren St\u00e4nde des Nationa-\nlen B\u00fcndnisses Dresden e. V. und der Jungen Lands-\nmannschaft Ostpreu\u00dfen vor Ort. \n\nBei der Wahl der Standorte aller Parteien und Vereine \nwurde durch die Stadt Wei\u00dfwasser ber\u00fccksichtigt, dass \nes Parteien und Vereine mit unterschiedlichen inhaltli-\nchen Ausrichtungen bzw. Str\u00f6mungen gibt. Eine \nB\u00fcndelung der Standorte nach grundlegender Ausrich-\ntung erfolgte durch die Stadt und wurde der Polizei \nmitgeteilt. Ziel war die Trennung jener, die sich nicht \nbesonders m\u00f6gen. \n\nAn allen Veranstaltungstagen gab es keine solchen \nFeststellungen rechtsextremistischer Inhalte im Sinne \nder Anfrage, die einen Anfangsverdacht des Vorliegens \neiner Straftat und, daraus resultierend, die Einleitung \nvon Ermittlungsverfahren begr\u00fcndet h\u00e4tten. \n\nZu Ihrer Frage 2. \u00dcber die Verteilung des genannten \nFlugblattes zum \u201eTag der Sachsen\u201c liegen keine Er-\nkenntnisse vor. Demzufolge kann keine Aussage \ngetroffen werden, wer hinter dem Nachdruck des \nFlugblattes aus dem Jahre 2000 steht. Sollte Ihnen oder \nanderen ein Exemplar vorliegen oder eine Sicherstel-\nlung erfolgt sein, bitte ich darum, dies mit Benennung \neines Anzeigenerstatters zur gegebenenfalls erforderli-\nchen Einleitung weiterer Ma\u00dfnahmen der Polizeidirek-\ntion Oberlausitz-Niederschlesien zu \u00fcbergeben. \n\nFHwO e. V. ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr \u201eFreundschafts- und \nHilfswerk Ost e. V.\u201c Dieser Verein ist im April 1991 als \n\u201eDeutsches Freundschafts- und Hilfswerk Ost\u201c in \nBremen gegr\u00fcndet worden. Vom Bundesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz wird er als rechtsextremistisch beein-\nflusste Organisation eingestuft. Weitere Erkenntnisse \nk\u00f6nnen im Rahmen der \u00f6ffentlichen Beantwortung der \nAnfrage aus Gr\u00fcnden der Geheimhaltung nicht mitge-\nteilt werden, gern aber im Rahmen der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission. Im \u00dcbrigen verweise ich \nauf die beiden letzten Abs\u00e4tze der erg\u00e4nzenden Ant-\nwort auf Frage 1 der Drucksache 3/5973. \n\nAus polizeilicher Sicht ist eine T\u00e4tigkeit des \u201eFreund-\nschafts- und Hilfswerks Ost e. V.\u201c, Postfach 11 54, \nBad Bevensen, in Sachsen nicht bekannt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Abg. Herr Lichdi, Frakti-\non GR\u00dcNE, bittet darum, dass seine Anfrage, Nr. 13 \nder Drucksache, schriftlich beantwortet wird. \n\n(Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU, meldet  \nRedebedarf an.) \n\n\u2013 Haben Sie eine Zwischenfrage, Herr Dr. J\u00e4hnichen? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \nnoch eine Frage zu der soeben beantworteten Frage. Ist \ndas noch m\u00f6glich? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das ist m\u00f6glich. \n\n 2164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident, im Rahmen \nder Beantwortung der Frage haben wir von den Ereig-\nnissen auf dem \u201eTag der Sachsen\u201c geh\u00f6rt. Der Abg. \nSch\u00f6n hat in seinem Beitrag vorhin davon gesprochen, \ndass er mit einer Familie aus der Ukraine, das hei\u00dft \neiner ausl\u00e4ndischen Familie, nicht nur nachbarschaft-\nlich, sondern sogar freundschaftlich verbunden sei, \nwenn ich es richtig verstanden habe. \n\nIch frage den Herrn Minister in Erg\u00e4nzung, wie wir das \ndann zu beurteilen haben, wenn wir gleichzeitig derar-\ntige unterschwellig ausl\u00e4nderfeindliche Plakate in der \nletzten Zeit erlebt haben, mit Ideen wie: Ausl\u00e4nder \nraus, Grenzen dicht, EU weg usw. Wie kann man so \netwas \u00fcberhaupt in einer Partei zusammenbringen? Ist \ndas \u00fcberhaupt noch eine Parteimeinung oder ist der \nAbgeordnete einfach nur in einer falschen Partei? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist bei  \nden Republikanern!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet Herr Staatsmi-\nnister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Herr Abg. J\u00e4hnichen, die pers\u00f6nlichen \nMotive des Abgeordneten und seine Freundschaften \nsind mir nat\u00fcrlich nicht bekannt. Aber ich m\u00f6chte zu \nIhrer Frage allgemein Folgendes sagen: \n\nDie NPD ist eine offen nach Parteizielen und Pro-\ngrammatik verfassungsfeindliche Partei. Sie ist rechts-\nextrem, rassistisch und ausl\u00e4nderfeindlich, aber zur \nUnterst\u00fctzungsgewinnung der W\u00e4hler verschleiert sie \naus taktischen Gr\u00fcnden einen nicht unerheblichen Teil \ndieser Zielsetzung. Deswegen kann es aus taktischen \nGr\u00fcnden sehr wohl erw\u00fcnscht und geeignet sein, \npers\u00f6nliche Freundschaften, sozusagen als Alibi, \nvorzuzeigen: Seht her, wir sind gar nicht ausl\u00e4nder-\nfeindlich, weil viele von uns mit Ausl\u00e4ndern befreundet \nsind. \u2013 So k\u00f6nnte dieses Verhalten zu bewerten sein. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank, Herr Minis-\nter. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: So viel Fantasie!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Herrn Abg. Sch\u00f6n, \nNPD, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen; \nFrage Nr. 4. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Aufgrund des Wegzuges junger, \nleistungsf\u00e4higer Menschen aus Sachsen infolge des \ngravierenden Mangels an Arbeits- und Ausbildungs-\npl\u00e4tzen verliert Sachsen an Einwohnern. Seit 1991 \nzogen beispielsweise aus Leipzig 16 500 Menschen \nfort. \n\nEinige s\u00e4chsische St\u00e4dte haben seit 1990 ein Drittel \nihrer Bev\u00f6lkerung verloren. Dauerhafter Wohnungs-\nleerstand, \u00fcberdimensionierte Infrastruktur und soziale \nVereinzelung beginnen vielerorts das urbane Bild zu \npr\u00e4gen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Quadratmeter Wohnraum wurden in den \nletzten zehn Jahren im Freistaat Sachsen wegen Leer-\nstandes abgerissen? \n\n2. Wie viele Quadratmeter Wohnraum plant der Frei-\nstaat Sachsen aufgrund der demografischen Entwick-\nlung in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren abzurei\u00dfen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Sch\u00f6n, es entspricht den \nRegeln, die Vorbemerkungen nicht zu kommentieren. \nWenn wir diese Gewohnheit nicht h\u00e4tten, w\u00fcrde ich \ndas gern tun. Ich beschr\u00e4nke mich also auf die Beant-\nwortung Ihrer Anfragen. \n\nZu Frage 1: Mit Mitteln des Programms \u201eStadtumbau \nOst\u201c des Landesr\u00fcckbauprogramms konnten bislang \nrund 40 000 Wohneinheiten abgerissen werden. Das \nentspricht einer Fl\u00e4che von 2,4 Millionen Quadratme-\ntern. Eine zahlenm\u00e4\u00dfige Erfassung \u00fcber den R\u00fcckbau \nvon Wohnungen ohne den Einsatz von F\u00f6rdermitteln, \nwas es nat\u00fcrlich auch gibt, liegt der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung nicht vor. \n\nZu Frage 2: Bis zum Jahr 2015 sollen insgesamt \n250 000 Wohneinheiten \u2013 das entspricht rund \n15 Millionen Quadratmetern Wohnfl\u00e4che \u2013 r\u00fcckgebaut \nwerden. Das ist das erkl\u00e4rte Ziel der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung. \n\nF\u00f6rdermittel stehen bis zum Jahr 2009 voraussichtlich \nf\u00fcr den Abriss von insgesamt 150 000 Wohneinheiten \u2013 \ndas entspricht neun Millionen Quadratmetern Wohnfl\u00e4-\nche \u2013 aus dem Bund-L\u00e4nder-Programm \u201eStadtumbau \nOst\u201c zur Verf\u00fcgung. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Sch\u00f6nen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. \nFrau K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS, die Anfrage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 12. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Mir geht es um \ndie Demonstration am 1. Oktober 2005 in Leipzig. Ich \nfrage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Kenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber \ngeplante oder in die Wege geleitete Ma\u00dfnahmen zur \nDeeskalation bzw. Gewaltvermeidung bei der f\u00fcr den \n1. Oktober 2005 in Leipzig angemeldeten Demonstra-\ntion des Neonazis Christian Worch bzw. in ihrem \nUmfeld? \n\n2. Auf welche Weise gedenkt die Staatsregierung \neigenst\u00e4ndig aktiv zu werden, um solche Initiativen zu \nf\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen bzw. hat sie dies bereits \ngetan? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung \nantwortet Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re. \n\n 2165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abg. K\u00f6ditz, zu Frage 1: Die \nPolizeidirektion Leipzig und die Versammlungsbeh\u00f6rde \nder Stadt Leipzig werden gemeinsam unter st\u00e4ndiger \nAbstimmung nachfolgende Ma\u00dfnahmen zur Verhinde-\nrung gewaltsamer Auseinandersetzungen im Zusam-\nmenhang mit dem Aufzug des Herrn Worch und der \nGegendemonstration durchf\u00fchren bzw. veranlassen: \n\nEntsprechend der Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes wurde und wird auf die Anmelder und \nVersammlungsleiter aller Versammlungen und Aufz\u00fcge \nbei Kooperationsgespr\u00e4chen \u2013 daran muss man aller-\ndings auch teilnehmen \u2013 dahin gehend eingewirkt, dass \nsie auf ein gewaltfreies Verhalten ihrer Teilnehmer \nEinfluss nehmen. Dies wird auch unmittelbar vor und \nw\u00e4hrend der Versammlungen veranlasst werden. \n\nVersammlungs- und Veranstaltungsorte von Gegende-\nmonstrationen werden per Auflageverf\u00fcgung an Stand-\norte verlegt, die sich in einer solchen Entfernung von \nder Aufzugsstrecke des Herrn Worch befinden, dass \nkein direkter Kontakt gegeben ist. Ich darf hier an die \nDebatte erinnern, die wir vor kurzem hier f\u00fchrten. Ich \nkann nur inst\u00e4ndig darum bitten, dass alle Beteiligten \ndaf\u00fcr sorgen, dass die Kontakte zwischen der Demons-\ntration Worch und allen Gegendemonstrationen m\u00f6g-\nlichst weit auseinander liegen, damit die Polizei nicht \nwieder in die Lage ger\u00e4t, in der sie am 1. Mai war. \n\nF\u00fcr den polizeilichen Einsatz am 1. Oktober 2005 \nwerden Deeskalationsteams gebildet, die aus Psycho-\nlogen, Pfarrern, Polizeitrainern und ausgebildeten \nMediatoren bestehen. Insgesamt sind 24 Mitarbeiter \nvorgesehen, jeweils 12 von der Polizei und 12 von der \nStadt Leipzig, die als Zweierteams gezielt eingesetzt \nwerden. \n\nZus\u00e4tzlich wird die Polizeidirektion Leipzig in den \nEinsatzleitlinien f\u00fcr die eingesetzten Polizeibeamten \nwie bisher Festlegungen zu proaktivem Handeln, \ndeeskalierendem praktischem Verhalten zur Vermei-\ndung gewaltsamer Auseinandersetzungen treffen. \n\nEs ist allerdings erfahrungsgem\u00e4\u00df damit zu rechnen, \ndass, wie in der Vergangenheit, Personen am \n1. Oktober 2005 in Leipzig in Erscheinung treten, \ndenen es bewusst und gewollt auf die Konfrontation \nmit der Polizei und anderen Personen ankommt. Diesen \nPersonen gegen\u00fcber l\u00e4uft eine Deeskalationsstrategie \nins Leere, da Deeskalation die Bereitschaft dazu auf \nbeiden Seiten voraussetzt. Hier bleibt dann nur, wie in \n\nder Vergangenheit, das entschlossene Einschreiten der \nPolizei nach Ma\u00dfgabe des Versammlungrechts, des \nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes und der Strafprozessord-\nnung; die Eingriffsschwelle gegen Straft\u00e4ter und St\u00f6rer \nwird niedrig eingerichtet werden. Die Polizei duldet \nkeine rechtsfreien R\u00e4ume. Potenzielle St\u00f6rer werden \noffensiv kontrolliert, die rechtlichen M\u00f6glichkeiten zur \nFreiheitsentziehung werden ausgesch\u00f6pft und Strafta-\nten beweiskr\u00e4ftig verfolgt. \n\nZur Frage 2: Die Polizeidirektion Leipzig plant ihren \nEinsatz entsprechend ihrem gesetzlichen Auftrag auf \nder Grundlage einer Gefahrenprognose und Risikoab-\nw\u00e4gung unter Ber\u00fccksichtigung aller Erkenntnisse. Im \nVorfeld legt sie den Kr\u00e4fte- und Mittelansatz und \nEins\u00e4tze fest und setzt sie um. Vieles ist nicht geeignet, \nvorher aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden \u00f6ffentlich diskutiert \nzu werden. \n\nDie Versammlungsbeh\u00f6rde der Stadt Leipzig erteilt \nentsprechend ihrem gesetzlichen Auftrag eigenverant-\nwortlich Auflagen und kontrolliert deren Einhaltung. \nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt die genannten Ma\u00df-\nnahmen der Polizeidirektion und der Versammlungsbe-\nh\u00f6rde der Stadt Leipzig. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nIch habe eine Nachfrage. Wenn ich Ihre Antwort zur \nFrage 1 richtig verstanden habe, hat der Anmelder \nChristian Worch an den Kooperationsgespr\u00e4chen bisher \nnicht teilgenommen. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nDar\u00fcber kann ich nichts sagen. Die Kooperationsge-\nspr\u00e4che gehen auch noch weiter. Es gibt aber aus dem \nBereich der so genannten Linksautonomen, die insbe-\nsondere von ausw\u00e4rts anreisen, auch Gruppen, die an \nKooperationsgespr\u00e4chen nicht teilnehmen. Es ist oft \ndas Problem, dass die, die an den Kooperationsgespr\u00e4-\nchen teilnehmen, diese nicht brauchen und die anderen \nsich diesen Gespr\u00e4chen verweigern. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sch\u00f6nen Dank, Herr Minister. \n\nDamit sind alle Fragen der Drucksache 4/2878 gestellt. \nF\u00fcr die Fragen 2 und 13 ist beantragt, dass die Antwor-\nten dem Sitzungsvorstand schriftlich \u00fcbergeben wer-\nden, damit sie in das Protokoll Eingang finden. Damit \nsind die Fragestunde und der Tagesordnungspunkt 2 \nbeendet.\n\n 2166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n \n\nWinfried Petzold, NPD: Kinderarmut in Sachsen \n\nDie Zahl der Langzeitarbeitslosen ist in den letzten Jahren \nauch in Sachsen dramatisch angestiegen. Immer mehr \nKinder leben aufgrund der sozialen Not ihrer Eltern von \nSozialhilfe. In Berlin betrifft dies mittlerweile jedes vierte \nKind unter sieben Jahren. Mangelhafte Ern\u00e4hrung, Dem\u00fc-\ntigung und ein Gef\u00fchl des Ausgegrenztseins hinterlassen \nbei diesen Kindern seelische Wunden, die nicht vernar-\nben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Elternpaare sind derzeit in Sachsen von \nLangzeitarbeitslosigkeit betroffen? \n\n2. Wie viele Kinder leben derzeit im Freistaat Sachsen \nvon Sozialhilfe? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zu Frage 1 \nl\u00e4sst die amtliche Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nkeine Aussagen zu. Arbeitslose \u2013 auch solche, die l\u00e4nger \ndavon betroffen sind \u2013 werden als Einzelpersonen erfasst. \nOb und gegebenenfalls wie viele davon Kinder haben und \nals Eltern zusammenleben, wird jedoch statistisch nicht \nerfasst. \n\nAuch aus der Anzahl der Bedarfsgemeinschaften mit drei \nund mehr Personen kann kein R\u00fcckschluss gezogen \nwerden, wie viele Elternpaare von Langzeitarbeitslosig-\nkeit betroffen sind. Dies liegt daran, dass die weiteren \nMitglieder der Bedarfsgemeinschaften sowohl ein Eltern-\nteil \u2013 Vater oder Mutter \u2013 mit einem bzw. mehreren \nKindern als auch die Kinder einer allein erziehenden \nPerson sein k\u00f6nnen. Zudem k\u00f6nnen einer Bedarfsgemein-\nschaft auch Personen angeh\u00f6ren, die nicht arbeitslos sind, \nderen Einkommen allein jedoch nicht ausreicht, um den \nLebensunterhalt der Bedarfsgemeinschaft sichern zu \nk\u00f6nnen. \n\nDie 2. Frage l\u00e4sst sich dahingehend beantworten, dass im \nMonat August in Sachsen insgesamt 106 043 Kinder unter \n15 Jahren Sozialgeld nach dem SGB II erhalten haben. \n\nAktuelle Daten zu der Anzahl der Kinder, die Sozialhilfe \nnach dem SGB XII beziehen, liegen noch nicht vor. \nInsoweit ist jedoch anzumerken, dass Kinder nach der \nZusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe \nnur noch dann Sozialhilfe erhalten, wenn sie in einer \nBedarfsgemeinschaft leben, in der kein Elternteil erwerbs-\nf\u00e4hig ist. Diese Zahl d\u00fcrfte sehr gering sein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Auewiesen und Auewald an \nder M\u00f6ncherei in Markkleeberg \n\nAm Nordrand des Gro\u00dftagebaus Espenhain hat sich trotz \nBraunkohlenabbau mit den Auewiesen und dem Auewald \n\nan der M\u00f6ncherei in Markkleeberg noch ein Restst\u00fcck \nAue erhalten. \n\nDas Aktionsb\u00fcndnis, der \u201eGr\u00fcne Ring\u201c Leipzig, plant \nseinen Gew\u00e4sserverbund zur touristischen Nutzung durch \ndiesen Auerest (LSG Leipziger Auewald, SPA, Schutz \nnach \u00a7 26 S\u00e4chsNatSchG) zu realisieren. Dazu m\u00fcssen \numfangreiche Geh\u00f6lzstrukturen beseitigt werden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie steht die Staatsregierung zu diesem Eingriff in \ngesch\u00fctzte Lebensr\u00e4ume? \n\n2. Welche F\u00f6rdermittel plant die Landesregierung dem \n\u201eGr\u00fcnen Ring\u201c f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung zu \nstellen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Zu Frage 1: Nach Kenntnis der Staats-\nregierung gibt es keine verbindliche Planung, wonach f\u00fcr \nden touristischen Gew\u00e4sserverbund zwischen Plei\u00dfe und \nMarkkleeberger See der angesprochene Auerest der \nM\u00f6ncherei in Markkleeberg in Anspruch genommen \nwerden soll. \n\nIm Hinblick auf die Frage der Anbindung des Markklee-\nberger Sees an die Plei\u00dfe soll demn\u00e4chst durch das \nKommunale Forum S\u00fcdraum Leipzig eine Variantenun-\ntersuchung in Auftrag gegeben werden. Hierbei sollen \nneben dem Ausbau der Kleinen Plei\u00dfe auch andere \nm\u00f6gliche Trassen untersucht werden. In diese Untersu-\nchung werden alle bisherigen Erkenntnisse zur naturr\u00e4um-\nlichen Vertr\u00e4glichkeit, unter anderem auch die Ergebnisse \nder \u201eFFH\u201c- und SPA-Erheblichkeitsuntersuchung \u201eWas-\nsertouristisches Nutzungskonzept der Region Leipzig\u201c \neinflie\u00dfen. \n\nDie Staatsregierung geht davon aus, dass damit bei der \nAuswahl einer Trasse zur Anbindung des Markkleeberger \nSees an die Plei\u00dfe die angesprochenen naturschutzfachli-\nchen Belange in ausreichendem Ma\u00dfe beachtet werden. \n\nZu Frage 2: Das Kommunale Forum S\u00fcdraum Leipzig hat \nbeim Oberbergamt einen F\u00f6rdermittelantrag gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \ndes Verwaltungsabkommens Braunkohlensanierung f\u00fcr \ndie Erarbeitung der oben angesprochenen Variantenunter-\nsuchung gestellt. Die genaue H\u00f6he der ausgereichten \nMittel kann erst im Ergebnis der Ausschreibung dieser \nPlanungsleistung festgelegt werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir treten jetzt in eine Pause bis \n13:00 Uhr ein. \n\n (Unterbrechung von 12:00 Uhr bis 13:02 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zum \n\n \n\n 2167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Gaspreisentwicklung \nDrucksache 4/2869,  Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Stopp neuerlicher Erh\u00f6hungen der Gaspreise mit allen  \nzu Gebote stehenden Mitteln \n\nDrucksache 4/2845,  Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, \nLinksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile zun\u00e4chst den Frakti-\nonen der CDU und der SPD das Wort. Herr L\u00e4mmel, \nbitte. \n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich muss mich wundern, \ndass wir in diesen Tagen viermal das Thema Energie auf \nder Tagesordnung haben und das Interesse der Fraktionen \nan dem Thema offensichtlich nicht besonders gro\u00df ist. \nZumindest sitzen bei der Mehrheitsfraktion noch die \nmeisten Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS  \nund der NPD) \n\nEs hilft eben nicht, Herr Porsch, nur drau\u00dfen zum Thema \nherumzut\u00f6nen, sondern wenn es darum geht, dar\u00fcber zu \ndiskutieren, muss die entsprechende Pr\u00e4senz auch gege-\nben sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben prozentual weniger als wir!) \n\nWir haben heute die Themen Gaspreise, Benzinpreise, \nStrompreise und sp\u00e4ter die erneuerbaren Energien auf \ndem Programm. Das Thema Preisentwicklung hat den \nLandtag erreicht, ist aber eigentlich kein landespolitisches \nThema. Es ist nat\u00fcrlich ein wichtiges politisches Thema, \nweil die Wut der Verbraucher \u2013 zu denen ich mich  \nz\u00e4hle \u2013, sprich: der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem \nLand, wegen der gewaltigen Preisspr\u00fcnge riesig ist. Das \ndicke Ende kommt meist noch. Jetzt kennt man zwar die \nPreisentwicklung, aber die Abrechnung der hohen Neben-\nkosten folgt in der Regel erst zum Ende des Jahres. Die \nHeiz\u00f6ltanks werden auch erst jetzt aufgef\u00fcllt, denn die \nkalte Jahreszeit zeigt ihre ersten Anzeichen. \n\nWenn wir \u00fcber die aktuelle Situation bei den Energieprei-\nsen diskutieren, geht es nur um die privaten Endkunden, \nalso die ganz normalen Verbraucher, denn die Vertr\u00e4ge \nder Energieerzeuger mit den Unternehmen der freien \nWirtschaft unterliegen ganz anderen Mechanismen. Sie \nhaben ganz andere M\u00f6glichkeiten, Preise aufgrund ihres \nMengenbezugs auszuhandeln. \n\nF\u00fcr uns in der Politik steht ganz einfach die Frage, welche \nHandlungsm\u00f6glichkeiten wir \u00fcberhaupt haben, um in das \nPreisgetriebe einzugreifen. Die Antwort lautet: Sehr viele \n\nOptionen bleiben der Politik nicht, aber diese wenigen \nm\u00fcssen konsequent angepackt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der \nStaatsregierung) \n\nDaf\u00fcr steht der Antrag der Koalitionsfraktionen mit der \nAufforderung an die Staatsregierung, \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten \nzu berichten und die \u00dcberpr\u00fcfungsergebnisse der Preis-\nverfahren offen zu legen. \n\nMeine Damen und Herren, wir leben im System der \nsozialen Marktwirtschaft. Innerhalb dieses Wirtschafts-\nsystems bilden sich die Preise normalerweise am Markt, \ndas hei\u00dft, Angebot und Nachfrage regeln die H\u00f6he des \nPreises f\u00fcr ein Produkt oder f\u00fcr eine Leistung. Um keine \nMarktverzerrungen zuzulassen, muss sich der Staat aus \ndiesen Preisbildungen heraushalten. Andererseits, und das \ngeh\u00f6rt auch zum System der sozialen Marktwirtschaft, \nd\u00fcrfen sich keine marktbeherrschenden Kartelle bilden, \ndie \u00fcber Preisabsprachen den Wettbewerb ausschalten und \ndamit den Verbraucher zwingen, \u00fcberh\u00f6hte Preise zu \nbezahlen. \n\nMeine Damen und Herren, im Bereich der Versorgung der \nBev\u00f6lkerung mit Energie befinden wir uns in einer Art \nMischsystem. Auf der einen Seite hat der Staat in den \nletzten Jahren deutlich zu h\u00f6heren Energiepreisen beige-\ntragen, auf der anderen Seite wird der Markt von weni-\ngen, aber sehr m\u00e4chtigen Unternehmen beherrscht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nGibt es denn so was?) \n\n\u2013 Ich schlie\u00dfe, Herr Porsch, in diese Betrachtung der \nmarktbeherrschenden Unternehmen ganz klar und deut-\nlich die kommunalen und teilkommunalen Stadtwerke \nein. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDieses Mischsystem, meine Damen und Herren, verhin-\ndert Wettbewerb und Transparenz und letztendlich auch, \ndass es niedrige Energiepreise f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger unseres Landes gibt. Wegen dieses Mischsystems \nist es ziemlich einfach mit gegenseitigen Schuldzuwei-\nsungen. Der eine zeigt auf den anderen und letztendlich \nbleibt der Bev\u00f6lkerung verborgen, wer die h\u00f6heren Preise \nzu verantworten hat. Diese unbefriedigende Situation f\u00fcr \nalle Seiten zeigt deutlich: Wer gegen die Regeln der \nsozialen Marktwirtschaft verst\u00f6\u00dft, verletzt ganz klar die \n\n 2168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nInteressen der Verbraucherinnen und Verbraucher des \nLandes. \n\nMeine Damen und Herren, bei den Preisen f\u00fcr Gas han-\ndelt es sich um eine noch spezifischere Situation, denn \nhier findet \u00fcberhaupt keine Preisbildung am Markt statt. \nDie Gaspreise sind mit den Erd\u00f6lpreisen gekoppelt, und \ndas schon seit \u00fcber 40 Jahren. Keiner kann sagen, was ein \nKubikmeter Gas wirklich wert ist. Weiterhin wird \u00fcber \nlangfristige Liefervertr\u00e4ge zwischen 20 und 30 Jahren der \nWettbewerb ausgeschlossen. \n\nDas Bundeskartellamt hat sich dieser Problematik ange-\nnommen \u2013 das unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich sehr \u2013, aber die \nMeldungen, die heute Morgen durchsickerten, dass sich \nKartellamtschef B\u00f6ge mit den Unternehmen geeinigt \nhabe, wundern mich sehr. Ich kann nur an den Vorsitzen-\nden des Bundeskartellamtes appellieren. Herr B\u00f6ge, Sie \nsind als Tiger losgesprungen und haben sich des Themas \nangenommen, auch wenn es viel zu sp\u00e4t gewesen ist. Man \nh\u00e4tte schon viel eher in dieses Wespennest stechen k\u00f6n-\nnen. Wenn Sie sich jetzt auf halbherzige Regelungen \nzugunsten der Erdgaswirtschaft einlassen, steht die Frage, \nob das Bundeskartellamt in der \u00d6ffentlichkeit seine \nAufgabe erf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit dieser Entscheidung des Kartellamtes wird sich \nzeigen, meine Damen und Herren, wie stark die Beh\u00f6rde \nist und ob wir sie eigentlich noch brauchen, denn hier \nsteht ein ganz grundlegendes Problem auf dem Pr\u00fcfstand. \n\nWerfen wir ganz kurz einen Blick auf die Gaspreise in \nSachsen. Wenn die ver\u00f6ffentlichten Zahlen stimmen \u2013 \ndavon gehe ich aus \u2013, dann f\u00fchren die deutsche Preishit-\nliste drei s\u00e4chsische Unternehmen an. Gold bekommen \ndie Stadtwerke aus Dresden, die haben deutschlandweit \nmit Abstand die h\u00f6chsten Preise. Silber geht an die \nGasversorgung Sachsen-Ost und Bronze an die Stadtwer-\nke Leipzig. \n\nMeine Damen und Herren, das ist kein besonders gutes \nRuhmesblatt f\u00fcr unser Land, wenn wir die ersten drei \nPl\u00e4tze belegen. Den undankbaren vierten Platz erreichen \ndann die Stadtwerke in M\u00fcnchen und dahinter auf dem \nf\u00fcnften Platz folgt die Gasversorgung Th\u00fcringen. \n\nWenn ich nicht sehr irre, meine Damen und Herren, hatten \nauch alle Preistr\u00e4ger einschlie\u00dflich der Th\u00fcringer erneute \nPreiserh\u00f6hungen bei der Kartellbeh\u00f6rde angezeigt. Herr \nMinister, wir erwarten von der Landeskartellbeh\u00f6rde eine \nPreispr\u00fcfung nach strengsten Ma\u00dfnahmen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie wissen,  \ndass wir es machen!) \n\nSelbst wenn sich die Landeskartellbeh\u00f6rde darauf zur\u00fcck-\nzieht \u2013 so wie sie das jetzt zum Teil in \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dfe-\nrungen macht, auch in der Beantwortung von Kleinen \nAnfragen \u2013, dass sie nur eine vergleichende Preiskontrolle \ndurchf\u00fchren kann, bleibt doch trotzdem die Frage \u00fcbrig, \nwarum es so deutliche Preisunterschiede allein in unserem \nkleinen Sachsenlande gibt. \n\nAlle Gasversorger in Sachsen und in Ostdeutschland \nhatten 1990 die gleichen Ausgangsbedingungen. Wir \nd\u00fcrfen dieses hohe Preisniveau, welches wir gegenw\u00e4rtig \nin Sachsen zu verzeichnen haben, nicht mit Hilfe der \nKartellbeh\u00f6rden zementieren. Wir brauchen hier Transpa-\nrenz. \n\nMeine Damen und Herren, die Gasversorger in Sachsen \nwurden ja teilweise aufgefordert, nachdem sie ihre Preis-\nerh\u00f6hungen angemeldet hatten, wegen des Missbrauch-\nverdachtes weitere Unterlagen nachzureichen. Auch hier \nerwarten wir in dem Bericht, den die Koalitionsfraktionen \nangefordert haben, von der Staatsregierung klare Aussa-\ngen, um welche Unternehmen es sich handelt, welchen \nUnternehmen also der Missbrauchsverdacht vorgeworfen \nwird und welche Unternehmen letztendlich Preise nach-\nbessern mussten. Hier brauchen wir die Transparenz. Die \n\u00d6ffentlichkeit soll wissen, welche Unternehmen versu-\nchen, ihre Marktbeherrschung zulasten der Verbraucher \nauszunutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWerfen wir doch einmal einen Blick auf die Preisentwick-\nlung und die Struktur der Preise, meine Damen und \nHerren. Die Preisentwicklung ist ganz kurz beschrieben: \n1997 kosteten 33 500 Kilowattstunden \u2013 das ist ungef\u00e4hr \nder Verbrauch eines kleineren Eigenheims \u2013 rund \n1 000 Euro. 2005 kostet die gleiche Leistung 1 700 Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nMehr muss man wohl dazu nicht sagen. Denn jeder kann \nsich ausrechnen, wie viel Kaufkraft der Bev\u00f6lkerung mit \ndiesen Energiepreiserh\u00f6hungen \u2013 dazu m\u00fcssen wir ja \nnoch den Strom und das Benzin betrachten \u2013 verloren \ngeht. \n\nNun einmal der Blick in die Preisstruktur. Wie setzt sich \ndenn der Preis des Gases zusammen? \n\nMeine Damen und Herren! Etwa 48 % des Preises \nverbleiben beim Vorlieferanten \u2013 dazu komme ich dann \ngleich noch einmal \u2013, 25 % verbleiben beim Regionalver-\nsorger \u2013 was in der Regel die Stadtwerke sind, teil- oder \nvollkommunal \u2013 und 27 % des Preises bestehen aus \nstaatlichen Abgaben und Steuern. \n\nDies bedeutet: Alle drei Partner in dieser Preisstruktur \nhaben Grund, \u00fcber ihren Anteil an den Preiserh\u00f6hungen \nnachzudenken. Wenn man sich jetzt noch einmal die \nPreisstruktur des Vorlieferanten anschaut, dann kommt \nman ziemlich schnell zu der Erkenntnis, dass ungef\u00e4hr ein \nDrittel dieses Preises f\u00fcr den Transport des Gases einge-\nsetzt wird. Das sind die so genannten Netz- oder Lei-\ntungskosten. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt kommen wir einer wich-\ntigen Sache auf die Spur, n\u00e4mlich dem Thema Netzkos-\nten. Wir haben bei der Liberalisierung des Strommarktes \nschon sehr schmerzliche Erfahrungen machen m\u00fcssen. \nWenn kein Wettbewerb im Netz besteht \u2013 ob das nun das \nStromnetz oder das Leitungsnetz f\u00fcr das Gas ist \u2013, handelt \n\n 2169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nes sich ganz klar um monopolistische Strukturen. Nie-\nmand kann nachweisen oder beurteilen, wie die Preisbil-\ndung innerhalb dieses Netzes oder bei der Benutzung des \nNetzes geschieht. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDeswegen muss das Netz dereguliert werden, meine \nDamen und Herren. Andere Anbieter m\u00fcssen Zugang zu \nden leistungsgebundenen Systemen erhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Netzkosten m\u00fcssen transparent sein. Sie m\u00fcssen \nkalkulierbar sein und sie m\u00fcssen f\u00fcr jeden Anbieter \ngelten, der in dieses Netz einspeist. Hier haben wir das \nEnergiewirtschaftsrecht, das neue Energiewirtschaftsge-\nsetz, welches die Regulierung des Gasnetzes vorsieht. Das \nmuss schnellstens umgesetzt werden, sonst kommen wir \nin dieser Thematik keinen Schritt weiter. \n\nKommen wir einmal zum Thema Steuern und Abgaben, \nmeine Damen und Herren. Nat\u00fcrlich hat der Staat in den \nletzten Jahren \u2013 und das besonders unter Rot-Gr\u00fcn \u2013 \nenorm dazu beigetragen, die Energiekosten zu steigern. \nNat\u00fcrlich schl\u00e4gt sich \u00d6kosteuer, nat\u00fcrlich schl\u00e4gt sich \ndas Energieeinspeisegesetz, nat\u00fcrlich schl\u00e4gt sich auch \ndas KWK-Gesetz auf die Energiepreise nieder. Das kann \ndoch keiner bestreiten. \n\n\u00dcberlegen Sie sich doch einmal: Die Gr\u00fcnen sind einmal \nin den Wahlkampf gezogen mit \u201eein Liter Benzin f\u00fcnf  \nD-Mark\u201c; also 2,50 Euro, und davon sind wir ja nicht \nmehr allzu weit entfernt. Nat\u00fcrlich hat der Staat hier eine \nVerantwortung zur Senkung der Energiepreise. Er darf \nnicht nur auf die anderen zeigen, sondern muss sich selbst \n\u00fcberlegen, wie er durch eine Senkung der Steuern und \nAbgaben dazu kommt, auch Energiepreise zu senken. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, die Kommunen sind dabei, \nund zwar \u00fcber die Konzessionsabgaben und letztendlich \nder Bundesfinanzminister \u00fcber die Mehrwertsteuer. \nGenau dort liegt der Hase im Pfeffer. Der ehemalige \nFinanzminister hat in den letzten Monaten oder Wochen \ngar nichts mehr zu dem Thema gesagt, weil er n\u00e4mlich \nunheimliche Zufl\u00fcsse in seine Kasse hat. Hohe Energie-\npreise bedeuten nat\u00fcrlich auch einen hohen Anteil an \nMehrwertsteuer. Dar\u00fcber schweigt der Staat. Meine \nDamen und Herren, auch das muss sich \u00e4ndern! \n\nJetzt zum Thema Stadtwerke. Das ist der dritte Teil \ninnerhalb dieser Preisstruktur. Ich kann mich vielleicht \nirren, eventuell habe ich das eine Mal vergessen: Ich bin \nselbst Verbraucher von Erdgas. Mir ist es, glaube ich, \nnoch nie passiert, dass die Stadtwerke in Dresden den \nPreis gesenkt haben, egal, wie die Preiskurven am Markt \nwaren. Einen niedrigeren Preis habe ich noch nie bezahlt. \nIm Gegenteil. Es flattern regelm\u00e4\u00dfig die Preiserh\u00f6hungen \nins Haus. \n\nDa sind wir auch ganz schnell beim kommunalen Wirt-\nschaftsrecht, meine Damen und Herren. \u00dcber das kom-\nmunale Wirtschaftsrecht haben wir hier im Landtag heftig \ngestritten, heftig diskutiert, es hin und her gewendet. Aber \nes zeigt sich bei der Gaspreispolitik genau wie beim \nStrom: Monopolistische Strukturen auch im kommunalen \nBereich sind t\u00f6dlich f\u00fcr die Verbraucher. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir brauchen auch dort Wettbewerb. Es sollte sich nie-\nmand einbilden, meine Damen und Herren, dass man \u00fcber \nGaspreise oder \u00fcber Strompreise \u00f6ffentliche Haushalte \nsubventionieren, \u00f6ffentliche Haushalte sanieren oder \u00fcber \nQuersubventionierungstatbest\u00e4nde sozusagen immer mehr \n\u00f6ffentliche Leistungen letztendlich vom Stromverbrau-\ncher oder vom Gasverbraucher bezahlen lassen kann. Hier \nbesteht ganz gro\u00dfer Diskussionsbedarf und vor allem die \nPflicht zur Transparenz. Ich fordere auch die Staatsregie-\nrung hiermit auf, in ihrem Bericht einen Vergleich der \nAnbieter von Erdgas in Sachsen aufzustellen, diesen \n\u00f6ffentlich zu machen und st\u00e4ndig zu aktualisieren. Man \nbraucht ganz einfach mal die Gewichtung in Sachsen, \nwelche Preispolitik die einzelnen Anbieter verfolgen. \n\nJetzt komme ich zu einem Thema, das in der \u00d6ffentlich-\nkeit heftig diskutiert wird und das auch die Koalitions-\nfraktionen in ihrem Antrag benannt haben, n\u00e4mlich der \nEntkoppelung der Preisbindung von \u00d6l und Gas. \n\nMeine Damen und Herren! Ich warne davor: Das ist kein \nAllheilmittel. Die reine Entkoppelung der Gas- und der \n\u00d6lpreise wird \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndern. Sie wird \ndeshalb nichts ver\u00e4ndern, weil es gar keine freie Preisbil-\ndung bei Gas gibt, weil es \u00fcber die langfristigen Liefer-\nvertr\u00e4ge keinen Wettbewerb im Gasmarkt gibt, und damit \nw\u00fcrde die Entkoppelung zun\u00e4chst keinen Effekt zeigen. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das m\u00f6chte ich auch als Verbraucher deutlich \nsagen \u2013 habe ich keine Lust, die Auslandsschulden der \nRussischen F\u00f6deration mit zu finanzieren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Putin kann dem deutschen Bundeskanzler \nlocker die Zusage geben, Auslandsschulden fr\u00fcher zu \ntilgen. Die gr\u00f6\u00dften Einnahmen hat die Russische F\u00f6dera-\ntion jedoch durch den Verkauf von Erd\u00f6l und Erdgas und \nhohe Preise bedeuten nat\u00fcrlich auch hohe Einnahmen f\u00fcr \ndie produzierenden L\u00e4nder, meine Damen und Herren. \n\nDas ist bei diesem ganzen Markt das gr\u00f6\u00dfte Problem. \nDeutschland ist von wenigen Lieferanten abh\u00e4ngig. Im \nZusammenhang mit der neuen Pipeline, die gemeinsam \nmit der Russischen F\u00f6deration gebaut wird, muss man \nsich fragen, wie abh\u00e4ngig Deutschland und Europa von \nwenigen Lieferanten sind, zumal die meisten Lieferanten \nvon \u00d6l und Gas \u2013 das hat auch ein Gr\u00fcnbuch der Europ\u00e4i-\nschen Union deutlich aufgezeigt \u2013 in politisch sehr \ninstabilen Regionen unserer Welt beheimatet sind. \n\nMeine Damen und Herren, man muss sich doch auch \nfragen, an welcher Stelle entkoppelt werden soll, wenn \n\n 2170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nman sich die Lieferkette des Erdgases einmal anschaut. \nDa ist zun\u00e4chst der Produzent. Er f\u00f6rdert das Erdgas und \nliefert es an den Vorlieferanten. Zwischen Produzenten \nund Vorlieferanten herrscht Preiskoppelung. Danach gibt \nes die Lieferkette vom Vorlieferanten zum Stadtwerk. \nAuch diese Kette wird \u00fcber eine Preiskoppelung verrie-\ngelt. Dann gibt es die Lieferstrecke vom Stadtwerk zum \nVerbraucher. Es ist doch geradezu witzig, meine Damen \nund Herren: Dort, wo es an den Verbraucher geht, gibt es \nkeine Preiskoppelung. Das hei\u00dft also, auf dem letzten \nSt\u00fcck der Lieferstrecke besteht pl\u00f6tzlich ein einge-\nschr\u00e4nkter freier Markt. Das bedeutet, die Stadtwerke \nk\u00f6nnen im Prinzip dem Verbraucher Preise in Rechnung \nstellen, die sie selbst festlegen. \n\nMeine Damen und Herren, man kann sehr viel dar\u00fcber \ndiskutieren, wie wir von Gas und \u00d6l wegkommen. Das ist \nsicherlich eine ganz andere Diskussion, die gef\u00fchrt \nwerden muss. Bei der jetzigen Debatte aber geht es um \ndie Gaspreise. Zu den anderen Themen kommen wir \nsp\u00e4ter. \n\nDas Fazit, meine Damen und Herren: Die M\u00f6glichkeiten \nder Politik m\u00fcssen genutzt werden \u2013 dabei geht es vor \nallem um die Umsetzung des Energiewirtschaftsgesetzes \n\u2013, aber der Staat muss selbst sehen, wo er dazu beitragen \nkann, Preise zu reduzieren. Wir m\u00fcssen sehen, wie wir \n\u00fcber das kommunale Wirtschaftsrecht der \u00fcberh\u00f6hten \nPreisgestaltung im halb\u00f6ffentlichen Raum begegnen \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, es fehlt vor allem der Wettbe-\nwerb. Das ist ein klarer Versto\u00df gegen die soziale Markt-\nwirtschaft. Wir brauchen den Wettbewerb. Unser oberstes \nZiel muss sein, alles zu tun, damit auf dem Gasmarkt ein \nfreier Wettbewerb herrscht. Ich garantiere Ihnen, dass es \ndort zu echten Preissenkungen kommen wird, und nicht \ndort, wo der Staat reguliert. Daf\u00fcr wollen wir uns auch \nweiterhin einsetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Seit Oktober 2004 ist der \nGaspreis um durchschnittlich 25 % gestiegen. Verst\u00e4ndli-\ncherweise ist der Unmut sehr gro\u00df. Die Erwartungen an \ndie Politik, gegen diese Belastungen der Gasverbraucher \nvorzugehen, nehmen zu. Die Verbraucher d\u00fcrfen hier \nnicht allein gelassen werden. Aus meiner Sicht gibt es drei \nM\u00f6glichkeiten, um dem jetzigen Treiben zu begegnen. \n\nDer eine Weg ist das Einschalten der Verbraucherschutz-\norganisationen. Sie haben unter der rot-gr\u00fcnen Bundesre-\ngierung eine deutliche St\u00e4rkung erfahren. Die SPD-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich w\u00e4hrend der \nKoalitions- und Haushaltsverhandlungen ebenfalls f\u00fcr die \nVerbraucherzentrale Sachsen stark gemacht und im \n\nKoalitionsvertrag die F\u00f6rderung auf dem Niveau von \n2004 festgeschrieben. \n\nVor dem Hintergrund, dass wir gegenw\u00e4rtig in Ost-\ndeutschland die h\u00f6chsten Gaspreise in der gesamten \nBundesrepublik haben, ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die \nVerbraucherzentrale Sachsen einen Musterbrief erarbeitet \nhat, um damit gegen unbillige Gaspreiserh\u00f6hungen \nvorzugehen. \n\nSkandal\u00f6s ist in diesem Zusammenhang das Verhalten \neiniger Gasanbieter gegen\u00fcber den Verbrauchern. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo schildert der \u201eD\u00f6belner Anzeiger\u201c am \n16. September 2005 folgenden Fall: Der Eigent\u00fcmer eines \nMiethauses in Ro\u00dfwein informierte die MITGAS dar\u00fcber, \ndass er nicht bereit sei, die seiner Ansicht nach unberech-\ntigte Preiserh\u00f6hung zu akzeptieren. Er forderte die  \nMITGAS auf, die Erforderlichkeit und Angemessenheit \nder Preiserh\u00f6hung durch eine nachvollziehbare und \nnachpr\u00fcfbare vollst\u00e4ndige Offenlegung ihrer Kalkulati-\nonsgrundlagen nachzuweisen, und erkl\u00e4rte, er halte eine \nmaximal zweiprozentige Erh\u00f6hung f\u00fcr angemessen. \n\nEs folgte ein lebhafter Schriftwechsel. F\u00fcr die MITGAS \nist die Preiserh\u00f6hung nat\u00fcrlich angemessen und billig. Vor \nknapp zwei Wochen teilte die MITGAS den Mietern mit \u2013 \nich unterstreiche: den Mietern, die in keinem Vertragsver-\nh\u00e4ltnis mit der MITGAS stehen \u2013, dass die MITGAS am \n28. September 2005 die Gasversorgung einstellen wird. \nGro\u00dfz\u00fcgigerweise bot die MITGAS an, gegen Zahlung \nder ausstehenden Summe und nach Abschluss eines \nVertrages mit den Mietern \u00fcber den Gasbezug den Gas-\nhahn dann doch nicht abzudrehen. \n\nAuf weitere Details m\u00f6chte ich nicht eingehen. Fakt ist \naber, dass die Gasversorger \u2013 hier am Beispiel der  \nMITGAS zu sehen \u2013 ihre Monopolstellung schamlos \nausnutzen. Wir m\u00fcssen dieses Verhalten mit allen politi-\nschen, rechtlichen und \u00f6ffentlichen Mitteln bek\u00e4mpfen. \n\nIn Zusammenarbeit mit der Verbraucherzentrale wurde in \nHamburg ein erster Erfolg erzielt. Der dortige Monopolist \nE.on Hanse muss nach vorl\u00e4ufiger Einsch\u00e4tzung des \nHamburger Landgerichts seine Preisgestaltung transpa-\nrenter machen. \n\nDie zweite M\u00f6glichkeit, diesem Preisdiktat Einhalt zu \ngebieten, ist die Entkoppelung des Gaspreises von der \nEntwicklung des \u00d6lpreises, wie wir in unserem Antrag \nfordern. Bei dieser Forderung sind wir uns sowohl mit \nden Verbraucherzentralen als auch mit den Kartellbeh\u00f6r-\nden einig. Ich bin zuversichtlich, dass die Entkoppelung \nkurzfristig zu Preissenkungen f\u00fchren kann. Dadurch \nw\u00fcrde sich die Kaufkraft f\u00fcr die Verbraucher erh\u00f6hen und \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nw\u00fcrde gesteigert. Dies muss unser gemeinsames Ziel sein. \n\nIch will aber nicht verschweigen, dass die Entkoppelung \ngewisse Risiken in sich birgt, da wir auf dem Gasmarkt in \nDeutschland nur 15 Gasimporteure, eine hohe Abh\u00e4ngig-\n\n 2171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nkeit sowie eine langfristige Infrastrukturbindung vorfin-\nden. Das Risiko hoher Preisschwankungen kann man auch \nauf dem nicht gebundenen britischen Gasmarkt beobach-\nten. \n\nEin weiterer Weg ist die Pr\u00fcfung der Preisentwicklungen \ndurch die Landes- und Bundeskartellbeh\u00f6rden. Es ist eine \nder st\u00e4ndigen Aufgaben der Landeskartellbeh\u00f6rde, die \nEntwicklung der Erdgaspreise in Sachsen im Rahmen der \nkartellrechtlichen Missbrauchsaufsicht zu pr\u00fcfen. Sie \npr\u00fcft aufgrund der j\u00fcngsten Preiserh\u00f6hung bei Erdgas \nderzeit erneut. Sollte der Verdacht bestehen, dass eine \nmarktbeherrschende Stellung missbraucht wird, wird die \nLandeskartellbeh\u00f6rde \u2013 so hoffe ich \u2013 weitere Untersu-\nchungen einleiten. \n\nDas Bundeskartellamt f\u00fchrt derzeit ein Vorverfahren zur \nFrage der Koppelung des Gaspreises an den \u00d6lpreis durch \nund pr\u00fcft, ob diese Koppelung \u00fcberhaupt noch gerechtfer-\ntigt ist. Allerdings wird es aufgrund der Komplexit\u00e4t \ndieses Verfahrens noch eine gewisse Zeit dauern, bis \nErgebnisse vorliegen. \n\nEin weiterer Vorwurf des Bundeskartellamtes an die \n15 Gasimporteure ist, dass es diese langfristigen Liefer-\nvertr\u00e4ge, teilweise bis zu 25 Jahren, den lokalen Verteilern \noder Stadtwerken unm\u00f6glich machen, den Lieferanten zu \nwechseln und dadurch bessere Konditionen auszuhandeln, \num diese an die Kunden weiterzugeben. Das Bundeskar-\ntellamt will die Ferngasunternehmen verpflichten, Liefer-\nvertr\u00e4ge auf vier Jahre zu begrenzen. Das begr\u00fc\u00dfe ich \nsehr, denn aufgrund der langfristigen Liefervertr\u00e4ge \nk\u00f6nnen keine neuen Gasanbieter in den Markt treten und \nf\u00fcr Wettbewerb und niedrigere Preise sorgen. \n\nMit dem In-Kraft-Treten des Energiewirtschaftsgesetzes \nam 13. Juli dieses Jahres und der Bildung von Netzagen-\nturen auf Bundes- und L\u00e4nderebene mit dem Ziel einer \nm\u00f6glichst sicheren, preisg\u00fcnstigeren und verbraucher-\nfreundlicheren Gasversorgung ist ein weiterer Schritt auf \ndem Wege zur weiteren Liberalisierung der Gaswirtschaft \nund weg von der Monopolstellung der Gasversorger \ngetan. \n\nWie in der Stromwirtschaft soll jetzt auch den Gashaus-\nhaltskunden die M\u00f6glichkeit gegeben werden, sich ihren \nGasversorger auf dem Gasmarkt frei zu w\u00e4hlen. Meine \nDamen und Herren, die Weichenstellung zur Herstellung \neines Gasmarktes ist getan. Aus diesem Grunde werden \nwir auch den \u00c4nderungsantrag der FDP ablehnen. Den \nAntrag der Linksfraktion.PDS lehnen wir ebenfalls ab, da \ndie entsprechenden Schritte bereits eingeleitet wurden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Blick \u00fcber die \nGrenzen Deutschlands wagen. Dort sind \u2013 wie hier \u2013 die \nGewinner hoher Energiepreise die Energiekartelle und die \nSpekulanten, die die derzeitige Knappheit auf den Ener-\ngiem\u00e4rkten zu Spekulationszwecken missbrauchen. Selbst \nder konservative franz\u00f6sische Finanzminister fordert \u2013 \nnicht zu Unrecht \u2013 eine Sondersteuer auf die Gewinne der \nEnergiekonzerne, die wegen des Rekordpreises derzeit \nbesonders hoch ausfallen. \n\nUnser gemeinsamer Antrag ist ein kleiner Schritt hin zur \nEind\u00e4mmung der Marktmacht der Energiewirtschaft. Ich \nbitte daher um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Frau Abg. Kipping. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr L\u00e4mmel, Sie haben \nzweifelsohne manches Richtige gesagt, aber wenn man \neinmal vergleicht, was Sie heute gesagt haben und was \nSie noch vor ein paar Wochen in der Aktuellen Debatte \ngesagt haben, so ist dieser Vergleich, w\u00fcrde ich sagen, \ndoch wirklich ein Lehrst\u00fcck in puncto sp\u00e4te Einsicht \ndurch Wahlkampf. Aber gut! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWeil Sie, Herr L\u00e4mmel \u2013 und in diesem Punkt widerspre-\nche ich Ihnen \u2013, die Deregulierung und den freien Wett-\nbewerb jetzt so sehr gepriesen haben, wollte ich Sie noch \neinmal auf Folgendes hinweisen: Freier, v\u00f6llig unregulier-\nter Wettbewerb f\u00fchrt schneller zu Monopolstrukturen, die \nsch\u00e4dlich f\u00fcr Verbraucher sind, als uns lieb ist. Um das zu \nwissen, muss man noch nicht einmal bei Marx nachlesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa Sie gesagt haben, der Staat m\u00fcsse sehen, wo er selber \nzur Energiepreissenkung beitragen k\u00f6nne, m\u00f6chte ich Sie \nnoch auf einen Punkt hinweisen: Auch die von Ihnen \nbef\u00fcrwortete Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer wird zum \nAnstieg der Energiepreise und vor allen Dingen zur \nErh\u00f6hung der Spritpreise f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Und \nnoch mehr Geld in die Kassen spielen!) \n\nDeshalb kommen Sie jetzt auch nicht an dieser Frage \nvorbei. \n\nAber kommen wir zum Antrag. Es spricht f\u00fcr sich, dass \ndie Vorschl\u00e4ge meiner Fraktion, der Linksfraktion, bereits \nWirkung gezeigt haben. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie SPD-/CDU-Koalition hat bereits in Reaktion auf \nunseren Antrag, den wir am 9. September eingebracht \nhaben, drei Tage sp\u00e4ter einen etwas weicheren und zah-\nmeren Antrag formuliert und eingebracht, und die Staats-\nregierung ist auch schon initiativ geworden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEin Punkt wird auch deutlich: Wir sind uns in einer Frage \neinig, n\u00e4mlich wenn es um die Entkopplung des Gasprei-\nses vom Erd\u00f6lpreis geht. So weit, so gut. Aber wenn Sie, \nmeine Damen und Herren von CDU und SPD, jetzt \nernsthaft denken, es reiche aus, einfach die Staatsregie-\nrung um einen Bericht zu bitten, einfach nachzufragen, \nworin die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Gaspreisexplosion liegen, dann \n\n 2172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nist das angesichts der dramatischen Situation viel zu \nwenig. Die Gr\u00fcnde sind doch bekannt. Lassen Sie uns die \nGr\u00fcnde einfach beim Namen nennen! Es geht hier \nschlicht und ergreifend um schamlose Gewinnmitnahmen \n\u2013 und das f\u00fcr die Unternehmen \u2013, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGewinnmitnahmen, die leider von der Bundesregierung, \naber auch von der Staatsregierung in Sachsen bis heute \ntoleriert wurden. Ich meine, ein l\u00e4ppischer Berichtsantrag \nreicht angesichts dieser Situation nicht aus; es bedarf \neines klaren Handlungsauftrages. Deswegen stellen wir \nhier und heute unseren Antrag zur Abstimmung. \n\nAber lassen Sie mich noch einmal ausf\u00fchren, warum wir \ndie Situation als dramatisch bezeichnen: \n\nErstens. Sachsen hat bundesweit die h\u00f6chsten Gaspreise. \nIch m\u00f6chte dazu einmal aus der Vergleichstabelle der \nGaspreise in Deutschland, die von der WDR-Redaktion \nzusammengestellt wurde, zitieren: \n\n\u201eIm nieders\u00e4chsischen Staate ist das Gas am preiswertes-\nten. Dort fallen bei einer Abnahme von 20 000 kWh pro \nJahr Kosten von 870 Euro an. In Leipzig und Chemnitz ist \ndiese Gasmenge am teuersten. Da fallen Kosten von fast \n1 300 Euro an.\u201c \n\nAlso, Haushalte in Leipzig und Chemnitz m\u00fcssen dem-\nnach f\u00fcr die gleiche Menge rund 300 Euro pro Jahr mehr \nverkraften. Ich finde, das ist ein Zustand, mit dem wir uns \nnicht einfach abfinden sollten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist schon erw\u00e4hnt worden, die Gaspreise sind exorbi-\ntant gestiegen. Beispielsweise hat die Gasversorgung \nSachsen Ost GmbH, die nach eigenen Angaben \u00fcber \n100 000 Haushalte versorgt, im Laufe nur eines Jahres \nden Gaspreis um ein Viertel erh\u00f6ht. Ich wiederhole: um \nein Viertel erh\u00f6ht. Wenn man solche Gaspreiserh\u00f6hungen \nanbringt, muss man schon ordentliche Gr\u00fcnde nachwei-\nsen. Fast schon besser war es da in Chemnitz. Dort ging \nes gerade mal um eine Gaspreiserh\u00f6hung um 16,5 % im \nLaufe eines Jahres. Das \u00c4rgerliche daran ist nur, dass Sie, \nHerr Staatsminister Jurk, und Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt, dabei relativ tatenlos zugesehen haben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Quatsch!) \n\nSie h\u00e4tten Instrumente zur Intervention zur Verf\u00fcgung \ngehabt. Die Landeskartellbeh\u00f6rden h\u00e4tten viel schneller \nund vor allen Dingen viel energischer eingreifen k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Stimmt \u00fcberhaupt \nnicht! Das ist doch Wahlkampf!) \n\n\u2013 Herr Jurk, Sie haben es doch auch als Erfolg verkauft, \ndass es Ihnen gelungen ist, die ESF-Mittel, die urspr\u00fcng-\nlich f\u00fcr Bildung gedacht waren, umzuwidmen und jetzt \nf\u00fcr den Stra\u00dfenbau zu verwenden. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas stimmt doch nicht!) \n\nDavon abgesehen, dass ich diese Schwerpunktsetzung \nnicht teile, \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Warum \nbeschwindeln Sie denn die Leute? Das ist  \n\ndoch Schwindel! Das ist unglaublich!) \n\nh\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass Sie einen Teil dieses Enga-\ngements aufbringen w\u00fcrden, wenn es darum geht, gegen \ndie Gaspreiserh\u00f6hung aus Gewinnsucht vorzugehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Es ging mir um die Frage, wo die Regierung initiativ \nwird und wo sie bei ihrem Einsatz sehr fantasiereich ist. \nWenn es darum geht, gegen Gaspreise vorzugehen, fehlt \nmir diese Fantasie leider. \n\nZweitens. Wir haben schon viel dar\u00fcber gesprochen, was \ndas f\u00fcr die Haushalte individuell bedeutet. Ich meine aber, \ndie Explosion der Gaspreise ist vor allen Dingen auch aus \nwirtschaftlicher Sicht ein Riesenproblem. Uns geht \nn\u00e4mlich f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand ein enormer \nBetrag an Kaufkraft verloren. Nach Berechnungen der \nVerbraucherzentrale in Berlin werden die deutschen \nHaushalte allein f\u00fcr Heizung und Autofahren bei den \nderzeitigen Preisen bis Jahresende voraussichtlich \n25 Milliarden Euro mehr zahlen als im Vorjahr. \n\nWir haben einmal ausgerechnet, was es f\u00fcr Sachsen \nbedeutet, wenn der Erd\u00f6lpreis noch einmal steigt: Es ist \ndavon auszugehen, dass Sachsen allein durch die Gas-\npreisexplosion und die Explosion bei den Preisen f\u00fcr Sprit \nnoch einmal ein bis zwei Milliarden Euro Kaufkraft \nverloren gehen. Diese Milliarden k\u00f6nnten hier viel besser \nangewendet werden \u2013 f\u00fcr den Klein- und Mittelstand \u2013, \nsie k\u00f6nnten den Kleinunternehmen vor Ort zugute kom-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHandel, Handwerk und die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \nwerden diesen Verlust an Kaufkraft bitter zu sp\u00fcren \nbekommen. Deswegen ist der Aufschrei des Handwerks in \ndieser Frage mehr als berechtigt. \n\nMeine Damen und Herren, es handelt sich hier um einen \n\u00e4u\u00dferst \u00fcppigen Anstieg der Spekulationsgewinne \u2013 und \ndas auf Kosten der Verbraucher. Ich finde, diese Gewinne \nd\u00fcrfen die Konzerne nicht l\u00e4nger einstreichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber wenden wir uns doch einmal den Ursachen der \nGaspreisexplosion zu! Die Gaswirtschaft behauptet, sie \nm\u00fcsse die Preise erh\u00f6hen, weil die Kosten f\u00fcr sie gr\u00f6\u00dfer \nseien, beispielsweise f\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Gasfeldern. \nDas sei so kapitalaufw\u00e4ndig. Dass dies offensichtlich \nmitnichten so ist, daf\u00fcr spricht eine Meldung, die ich \neinmal zitieren m\u00f6chte. Diese Meldung kam am \n13. September kodiert von der Agentur auf den Tisch und \ntr\u00e4gt die \u00dcberschrift: \u201eGewinnziel vier Milliarden  \nUS-Dollar bei Nordeuropa-Gasleitung im ersten Jahr\u201c. \nJetzt zitiere ich einfach nur aus der Meldung: \n\n 2173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n\u201eDie nordeurop\u00e4ische Gasleitung werde schon im ersten \nJahr des Betriebes rund vier Milliarden US-Dollar Ge-\nwinn einbringen. Dahin gehend kommentierte der Direk-\ntor des Internationalen Instituts f\u00fcr Energiepolitik, der in \nder vorherigen Woche ein Abkommen \u00fcber den Bau der \nnordeurop\u00e4ischen Gasleitung unterzeichnete, wie folgt: \nUnter Ber\u00fccksichtigung der Gaspreise und der Baukosten \nwerde die Kapitalr\u00fcckflussdauer nicht sehr lang sein\u201c. \u2013 \nDie Kapitalr\u00fcckflussdauer werde nicht sehr lang sein! \u2013 \n\u201eEs sei unschwer zu errechnen, dass bereits im ersten Jahr \ndes Betriebes rund vier Milliarden US-Dollar Gewinn \nerzielt werden.\u201c \n\nAlso, mitnichten sind die Investitionskosten f\u00fcr die \nUnternehmen so hoch, sie machen bereits im ersten Jahr \nGewinne. Solche Amortisationsraten w\u00fcnschte man sich \nf\u00fcr andere Wirtschaftszweige. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn Leipzig gr\u00fcndete sich in diesem Jahr eine illustre \nGesellschaft. Ostdeutsche Gasversorger gr\u00fcndeten das \n\u201eForum Erdgas\u201c. Ziel dieses Forums war es angeblich, \nInformationen \u00fcber die Ursachen der Preisentwicklung \nbei Gas zu liefern. Mitnichten wurden \u00fcber dieses Forum \nwirklich einmal Kalkulationsoffenbarungen etc. kundge-\ntan. Aber dieses Forum hat schon Hintergrundinformatio-\nnen geliefert. Wir fanden in den Informationsmaterialien, \ndie an Medienvertreter verteilt wurden, einen bezeichnen-\nden Satz \u2013 da steht es! \u2013: \n\n\u201eDie von lokalen Gasversorgungsunternehmen, Ferngas-\ngesellschaften und Importeuren gezahlten Preise f\u00fcr den \njeweiligen Gasbezug orientieren sich an den Preisen, die \nder Verbraucher bereit ist zu zahlen.\u201c \n\nDas ist der Gipfel der Unverfrorenheit; denn die s\u00e4chsi-\nschen Verbraucherinnen und Verbraucher sind mitnichten \nmehr bereit, solche Gaspreisexplosionen zu bezahlen. Es \nist gut zu wissen, dass inzwischen \u00fcber die Bundesebene, \n\u00fcber Hamburg, \u00fcber die Verbraucherzentrale geklagt \nworden ist und man dort schon konkrete Dinge f\u00fcr die \nVerbraucher erwirkt hat. Nach einer vorl\u00e4ufigen Einsch\u00e4t-\nzung des Hamburger Landgerichtes muss jetzt das Unter-\nnehmen E.on seine Preiskalkulation offen legen. Das \nUnternehmen m\u00fcsse nachweisen, dass drei Preiserh\u00f6hun-\ngen seit dem vergangenen Oktober um insgesamt 25 % \ngerechtfertigt sind. Also, wer hier offensiv vorgeht, hat \nauch die M\u00f6glichkeit, vor Gericht Recht zu bekommen. \nHerr L\u00e4mmel, weil Sie vorhin so \u00fcber das Bundeskartell-\namt geschimpft haben: Wir sind hier in Sachsen, also \nk\u00f6nnen wir uns einmal anschauen, was die Landeskartell-\n\u00e4mter in Sachsen geleistet haben. \n\nIch m\u00f6chte einmal in Erinnerung rufen, was die Landes-\nkartellbeh\u00f6rde im Verlaufe dieses Jahres von Januar bis \nMai f\u00fcr hinl\u00e4nglich befand. Sie hat lediglich drei von 40 \nin Sachsen t\u00e4tigen Gasversorgern zur Stellungnahme f\u00fcr \nGaspreiserh\u00f6hungen aufgefordert. \u2013 Nur drei von 40! Das \nist doch wirklich zu wenig. Sie hat dann gegen drei eine \nformlose Vorpr\u00fcfung eingeleitet, aber eine Vorpr\u00fcfung \nwurde bereits wieder eingestellt; und ich finde, das reicht \n\nnicht aus. Man hat hier das Gef\u00fchl, dass sehr lieb  \nmiteinander umgegangen wird. \n\nNun wurden \u2013 das stimmt \u2013 zum 1. August die Gaspreise \nder 40 Gasversorger nochmals abgefragt. Ich bin sehr \ngespannt auf die Bewertung der Ergebnisse. Die Preisfra-\nge, die sich mir hier stellt, ist nat\u00fcrlich: Wird die Landes-\nkartellbeh\u00f6rde, wird das Wirtschaftsministerium die \nGasversorger weiter mit Samthandschuhen anfassen oder \ngibt es den notwendigen Druck? \u2013 Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass \nes endlich den ordentlichen Druck im Sinne der s\u00e4chsi-\nschen Verbraucherinnen und Verbraucher gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben \u00fcber das Verfahren des Bundeskartellamtes \ngesprochen, und in diesem Zusammenhang wird der \nPr\u00e4sident des Bundeskartellamtes wie folgt zitiert: \u201eOb \ndie \u00d6ffnung der langfristigen Lieferverbindungen auf dem \nKonsensweg erreicht wird oder vor Gericht erstritten \nwird, liegt nun in den H\u00e4nden der Unternehmen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, solch \nenergisches Vorgehen des Bundeskartellamtes wie in \ndieser Frage erwartet die Linksfraktion.PDS von Ihnen. \nEs geht schlie\u00dflich um mehr als eine Milliarde Kaufkraft. \nEs geht um viele s\u00e4chsische Verbraucherinnen und \nVerbraucher, und deswegen m\u00f6chte ich Sie auffordern: \nErmuntern Sie die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \nLandeskartellbeh\u00f6rde zu einem derartigen Vorgehen. \nErmuntern Sie die Landeskartellbeh\u00f6rde, ihre rechtlichen \nInstrumente wirklich auszunutzen, um ungerechtfertigte \nGaspreiserh\u00f6hungen hier in Sachsen zu unterbinden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit den beiden vorliegenden \nAntr\u00e4gen zur Gaspreisentwicklung wurde ein hoch \ninteressantes, aber auch, wie wir gemerkt haben, \u00e4u\u00dferst \ndiffiziles Thema aufgriffen. Aufgrund des Abstimmungs-\nverhaltens der NPD-Fraktion beantrage ich jetzt schon \npunktweise Abstimmung; denn Auskunftsverlangen und \nForderungen nach \u00dcberpr\u00fcfungen, mehr Wettbewerb \nsowie Offenlegung der Kalkulation k\u00f6nnen wir uns \nnat\u00fcrlich anschlie\u00dfen. Einen eingehenderen Beratungsbe-\ndarf sehen wir aber in der Frage der \u00d6lpreisbindung, da \nhier vielfache \u00f6konomische Wirkungsmechanismen \nvorliegen. In diesem Punkt werden wir uns enthalten. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist bekannt und auch schon \nmehrmals gesagt worden, dass E.on, Vattenfall und \nEnBW sowohl Umsatz- als auch Gewinnsteigerungen zu \nverzeichnen haben, und es ist ebenso bekannt, dass die \nGaspreise in Sachsen bundesweit am h\u00f6chsten sind. \n\nNochmals ein Vergleich zur Vergegenw\u00e4rtigung der \nBandbreite der Diskrepanzen. F\u00fcr den Jahresdurchschnitt \nvon 17 500 Kilowattstunden bezahlt man bei der Dort-\n\n 2174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nmunder Energie und Wasser 876,03 Euro, bei den Stadt-\nwerken Dresden hingegen 1 114,90 Euro. Dieser Zustand \nist nat\u00fcrlich katastrophal f\u00fcr die hohen Nebenkosten und \nversch\u00e4rft erheblich den sozialen Problemdruck. Aber \nauch viele Unternehmen, insbesondere die mittelst\u00e4ndi-\nschen, leiden darunter. Ich m\u00f6chte behaupten, dass sogar \ndie gesamte konjunkturelle Entwicklung dadurch abge-\nbremst wird. \n\nDie NPD-Fraktion unterst\u00fctzt daher die Untersuchung \nund Kontrolle gewisser sozial bedenklicher Entwicklun-\ngen. Ich verweise in diesem Zusammenhang beispielswei-\nse auf die Differenz zwischen der Entwicklung der Gas-\nimportpreise und den Preisen f\u00fcr Haushaltskunden oder \ndie bereits angesprochenen Preisschwankungen. F\u00fcr die \nHaushaltskunden stiegen die Gaspreise seit dem  \nJahr 2000 prozentual mehr als die Preise f\u00fcr \u00d6l, Benzin, \nStrom oder Fernw\u00e4rme. Ich zitiere Dr. Aribert Peters, \nVorsitzender des Bundes f\u00fcr Energieverbraucher, der \nausf\u00fchrt, dass in erster Linie der Missbrauch der einseiti-\ngen Preisfestsetzungsspielr\u00e4ume durch die Gasversorger \nein Problem sei. \n\nSoweit, meine Damen und Herren der antragstellenden \nFraktionen, besteht wohl Konsens, doch ich vermisse in \nden Antr\u00e4gen Aussagen zur Erdgassteuer. Etwas weniger \nals 30 % der Haushaltspreise sch\u00f6pft der Fiskus ab. Auch \ndie Diskussion, inwieweit hier Handlungsspielr\u00e4ume \nvorhanden sind, w\u00e4re meines Erachtens durchaus legitim. \n\nNun zum Themenkomplex der so genannten \u00d6lpreisbin-\ndung, und ich spreche hier ganz bewusst von einem \nKomplex; denn um einen solchen handelt es sich auch. \nDie NPD-Fraktion w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn die An-\ntragsteller diesen Punkt ausklammern k\u00f6nnten, um hierzu \nam besten im Rahmen einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nN\u00e4heres zu erfahren. Ich m\u00f6chte auch begr\u00fcnden, wes-\nhalb ich bef\u00fcrchte, dass ein politischer Schnellschuss \nunter Umst\u00e4nden nach hinten losgehen k\u00f6nnte. Die \nPreisbindung erfolgt, historisch gesehen, haupts\u00e4chlich \nzur Sicherung der Investitionen in die Infrastruktur. Die \nmag meines Erachtens gern auf seine Aktualit\u00e4t hin \n\u00fcberpr\u00fcft werden. Doch zuallererst muss festgestellt \nwerden: Die \u00d6lpreisbindung ist nicht gesetzlich, sondern \nvertraglich geregelt, weshalb die Politik auch nur bedingt \nhandlungsf\u00e4hig ist. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass \nwir hier innerhalb eines privatwirtschaftlichen Rahmens \nmit einem Oligopol von Gaslieferanten konfrontiert sind. \n\u00dcber 75 % des gesamten deutschen Erdgasaufkommens \nstammen von nur drei Produzenten. Jetzt stellt sich die \nFrage, wie sich ohne Preisbindung an die energetische \nLeitw\u00e4hrung, das \u00d6l, wohl die preisliche Selbstbestim-\nmung auswirken w\u00fcrde \u2013 zumal unter den Rahmenbedin-\ngungen eines Angebotsoligopols mit zunehmend steigen-\nder Nachfrage. Die Bef\u00fcrchtung liegt nahe, dass die \nPreise keinesfalls sinken, sondern unter Umst\u00e4nden sogar \nsteigen k\u00f6nnten. \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, gibt es aber auch \nGasm\u00e4rkte ohne \u00d6lpreisbindung, die n\u00e4her zu betrachten \n\nvon besonderem Interesse ist. Dies ist zum Beispiel in den \nUSA und Gro\u00dfbritannien der Fall. Doch zeigt sich hier \n\u00fcberraschenderweise auch, dass auf diesen M\u00e4rkten ein \ngewisser Marktzusammenhang zwischen den beiden \nEnergietr\u00e4gern besteht. Auch die dortigen Spottmarktprei-\nse orientieren sich zeitverz\u00f6gert am \u00d6lpreis, und dies \nohne jegliche vertragliche Bindung. Der einzige Unter-\nschied zum deutschen Markt zeigt sich in h\u00f6heren Preis-\nschwankungen, was aber mit Blick auf Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit und Versorgungssicherheit meines Erachtens dann \ndoch eher f\u00fcr den deutschen Markt spricht. Denn gerade \nder Aspekt der Versorgungssicherheit ist von besonderer \nRelevanz, insbesondere weil wir \u00fcber die G\u00fcterbereitstel-\nlung auf dem Aufgabenbereich der Daseinsvorsorge \nsprechen. Dies ist traditionell ein staatlicher Aufgabenbe-\nreich, der sich aber zunehmend im Zielkonflikt mit \nprivatwirtschaftlichen Anspr\u00fcchen befindet. \n\nDer Grad der Eigenf\u00f6rderung ist gering, und unter der \nMa\u00dfgabe von Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Versorgungssi-\ncherheit ist es meines Erachtens erlaubt, kritisch zu \nhinterfragen, inwiefern die Erw\u00e4gungen des Bundeskar-\ntellamtes sinnvoll sind, die langfristigen Liefervertr\u00e4ge zu \nuntersagen. Dies soll aber nicht hei\u00dfen, dass ich einem \ngenerellen Initiativwerden des Kartellamtes entgegenste-\nhen w\u00fcrde, und, meine Damen und Herren, wie ich \nvernommen habe, sollen inzwischen auch gewisse SPD-\nPolitiker ihre Zweifel an der Koppelung des \u00d6lpreises \nangemeldet haben, so zum Beispiel Herr Eichel. Wieso \nbeteiligt sich also die hiesige SPD an dieser Forderung? \u2013 \nWohl aus dem gleichem Grund wie die anderen An-\ntragsteller auch: aus Populismus. Sie suggerieren damit, \ndass allein durch die Entkoppelung des \u00d6lpreises die \nHaushalte mit niedrigen Gaspreisen gesegnet w\u00fcrden. Ja, \nmeine Damen und Herren, das w\u00e4re sch\u00f6n, und w\u00e4re \ndiese Einnahme gesichert, dann w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich \nauch zustimmen. Doch sollte meines Erachtens erst \neingehend gepr\u00fcft werden, bevor man unter Umst\u00e4nden \nAugenwischerei oder politischen Etikettenschwindel \nbetreibt; denn haben Sie schon einmal gefragt, was Ihnen \ndie Haushalte erz\u00e4hlen werden, wenn die Gaspreise dann \nnicht sinken, sondern unter Umst\u00e4nden sogar steigen? \n\nAn Sie, Herr L\u00e4mmel: Ich schlage Ihnen vor, lassen Sie \nuns, ehe wir eine voreilige Entscheidung treffen, am \nbesten im Rahmen einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung doch \neinmal zu diesem Thema sprechen, welche Auswirkungen \nzum Beispiel eine Entkoppelung vom \u00d6lpreis nach sich \nzieht oder ob eventuell Festtarife durch Versorgungsun-\nternehmen auch anderweitig umsetzbar sind bzw. welcher \nZusammenhang zwischen den Verbraucherpreisen und der \nArbeitsmarktsituation in gewissen Branchen besteht. \nWelchen Wettbewerb brauchen wir, haben wir, wollen \nwir? Welche Voraussetzungen f\u00fcr Netzwerkbetreiber und \nderen Investitionskosten sowie des Eigenf\u00f6rderungsgra-\ndes sollten erf\u00fcllt sein? \u2013 Dies alles w\u00e4ren Fragen, die wir \nnoch kl\u00e4ren sollten und m\u00fcssen. \n\nDie NPD-Fraktion wird diesbez\u00fcglich heute keine ab-\nschlie\u00dfende Entscheidung f\u00e4llen. Wir w\u00fcrden dem \n\n 2175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nPunkt 1 des Koalitionsantrages und den Punkten 1 bis 3 \ndes PDS-Antrages unsere Zustimmung erteilen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf; Herr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Mich haben schon die beiden Antr\u00e4ge \nverwundert, die heute hier vorgelegt wurden. Die Debatte \nverwundert mich noch viel mehr, weil ich das Gef\u00fchl \nhabe, dass viele von Ihnen \u00fcberhaupt nicht verstanden \nhaben, worum es geht, \n\n(Zurufe der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nund die allgemein \u00f6ffentliche Diskussion dazu nutzen \nwollen, sich zu profilieren. Ich m\u00f6chte Sie davon infor-\nmieren, wie die Sache strukturiert ist. Wir haben innerhalb \nder Energieversorgung drei Ebenen: die Ebene der Preis-\ngestaltung zwischen den Importeuren und den Gasprodu-\nzenten. Die n\u00e4chste Ebene ist die zwischen den Importeu-\nren und den lokalen Versorgern. Die dritte Ebene ist die \nzwischen den Versorgern und Endverbrauchern. Wenn \nman das Thema diskutiert, muss man \u00fcber diese drei \nEbenen differenziert diskutieren. \n\nWenn man sich anschaut, wie sich die Verbraucherpreise \nf\u00fcr Energie von 1995 bis 2004 ohne Steuereffekte entwi-\nckelt haben, stellt man fest: Der Gaspreis ist um 40 % \ngestiegen, allerdings der \u00d6lpreis um 80 %. Wie Sie da \nnoch an der M\u00e4r von der \u00d6lpreisbindung, dass seit \n40 Jahren die Gaspreise an die \u00d6lpreise gekoppelt w\u00e4ren \n\u2013 durch wen auch immer \u2013, festhalten k\u00f6nnen, ist mir \nunerkl\u00e4rlich. F\u00fcr diese Behauptung fehlt jede Grundlage. \n\nDer Importeur f\u00fcr uns in Sachsen \u2013 wir reden ja \u00fcber \nSachsen \u2013 ist eigentlich im Wesentlichen die VNG. Die \nVNG wiederum hat im Wesentlichen mit Russland und \nNorwegen Liefervertr\u00e4ge. Hier werden immer wieder \nver\u00e4nderte Vertr\u00e4ge abgeschlossen. Dies ist nicht nur ein \neinziger Vertrag, es gibt verschiedene Vertr\u00e4ge. Es ist \nrichtig, dass in diesen Vertr\u00e4gen eine Bindung an den \n\u00d6lpreis vorhanden ist \u2013 aber in der Gestalt, dass zum \nZeitpunkt des Vertragsabschlusses ein Preis ausgehandelt \nwird, der dann an den \u00d6lpreis gebunden wird. Es ist nicht \nso, dass wir seit 40 Jahren eine feststehende \u00d6lpreisbin-\ndung haben. Das ist schlicht und einfach nicht wahr. \nHinsichtlich der Vertr\u00e4ge zwischen den Importeuren und \nden Versorgern besteht Vertragsfreiheit. Man kann w\u00e4h-\nlen, ob man feste Preise oder an das \u00d6l gebundene Preise \nhaben m\u00f6chte. Die gro\u00dfe Masse der lokalen Versorger hat \n\u00f6lpreisgebundene Vertr\u00e4ge. Sie k\u00f6nnten sich aber auch f\u00fcr \nandere entscheiden. \n\nEin Beispiel aus unserer Praxis, das f\u00fcr Sie vielleicht \nbesser nachvollziehbar ist, ist das Kreditgesch\u00e4ft. Wenn \nSie zur Bank gehen, k\u00f6nnen Sie sich entscheiden, ob Sie \neinen Zehnjahresfestzins haben wollen \u2013 mit allen Konse-\n\nquenzen, Risiken und Chancen \u2013 oder ob Sie variable \nVerzinsung haben wollen. Das ist die freie Entscheidung \nder Marktparteien, und so soll sie auch sein. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn wir uns \u00fcberlegen, wo die Preise herkommen, \nm\u00fcssen wir auf die kommunale Ebene schauen. Wer sitzt \ndenn in den Aufsichtsr\u00e4ten der Kommunalunternehmen? \nIn Leipzig haben SPD und PDS die Mehrheit im Stadtrat, \ndie hier die gro\u00dfen T\u00f6ne geschwungen haben. Die Mehr-\nheit im Stadtrat h\u00e4tte l\u00e4ngst verhindern k\u00f6nnen, dass diese \nPreisgestaltung so ist. Wenn Sie sich hier im Landtag \nhinstellen und die Dinge kritisieren, die Ihre Kollegen in \nden kommunalen Fraktionen veranstalten, halte ich das \nf\u00fcr verlogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte aus den Gesch\u00e4ftsberichten kommunaler \nEnergieversorger zitieren. Es gibt einen relativ gro\u00dfen in \nSachsen. Im Jahre 2004 sind die Umsatzerl\u00f6se im Gasge-\nsch\u00e4ft um 0,2 % gesunken, im gleichen Zeitraum die \nKosten f\u00fcr den Gaseinkauf um 7 % gesunken. Warum hat \nman diesen Gewinn nicht an den Verbraucher weitergege-\nben? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn den ersten sieben Monaten des Jahres 2005 sind die \nGaserl\u00f6se dort um 4,2 % gestiegen, die Bezugskosten \naber nur um 2,3 %. Warum ist das so? Das ist doch kein \nGro\u00dfkonzern, das sind die kommunalen Mandatstr\u00e4ger in \nden Parlamenten, in den Stadtr\u00e4ten, die dies zu verantwor-\nten haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Stadtwerke Leipzig machen 50 Millionen Jahreser-\ngebnis \u2013 eine Umsatzrendite von 7 %. Auf Platz 3 der \nRangliste von Herrn L\u00e4mmel lagen sie. Auf Platz 1 liegen \ndie Stadtwerke Dresden. Sie machen eine Umsatzrendite \nvon 12 % \u2013 ein Jahresgewinn von 70 Millionen Euro. Wer \ntr\u00e4gt daf\u00fcr die Verantwortung? Sind es die b\u00f6sen Heu-\nschrecken aus den USA? Oder sind es die Heuschrecken \nin den Stadtr\u00e4ten der verschiedenen St\u00e4dte? Es ist unred-\nlich, sich hier im Parlament hinzustellen und \u00fcber die \nhohen Preise zu reden, die hohen Preise zu beklagen, \nwenn die Parteifreunde der Sprecher und Antragsteller in \ndiesem Hause und in den kommunalen Parlamenten daf\u00fcr \nsorgen, dass dem Verbraucher durch st\u00e4ndige Erh\u00f6hung \nder Energiepreise das Geld aus der Tasche gezogen wird. \nDies ist einfach unredlich, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der vorgeschlagene Wett-\nbewerb, der jetzt in den Worten der FDP durchklang und \nin der Rede der Koalition, wird das Problem nicht heilen, \nvielleicht mildern. Aber er wird das Problem nicht l\u00f6sen. \n\n 2176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nSie alle haben heute fr\u00fch wahrscheinlich im Radio geh\u00f6rt \noder im Fernsehen mitbekommen, dass zum Beispiel ein \nneuer Hurrikan im Golf von Mexiko unterwegs ist. Er \nwird wieder als Ausrede dazu dienen, dass die \u00d6l- und \nGaspreise nach oben gehen werden. Das ist ganz klar. \nUnabh\u00e4ngig davon nehmen die Wetterunbilden zu. Unab-\nh\u00e4ngig vom Irak, von dem man wei\u00df, es gibt milit\u00e4rische \nKonflikte \u2013 wir als Menschheit kommen nicht an die \u00d6l- \nund Gasreserven heran \u2013, gibt es auch noch wetterbeding-\nte Probleme, diese ganzen Bodensch\u00e4tze zu heben. Das \nhei\u00dft, es ist eigentlich verfehlt, davon auszugehen, dass \nman in der jetzigen Situation wirklich auf Dauer etwas \nverbessern kann. Das kann man nicht. \n\nMan kann eigentlich nur eines machen: in die Energie-\nwende einsteigen. Das ist der entscheidende Punkt, und \nden vers\u00e4umen Sie alle. Kein einziger Antrag, der heute \nhier vorgelegt wurde, hat diesen wesentlichen Kernpunkt \nzum Gegenstand. Deswegen ist es relativ schadlos, die \nAntr\u00e4ge hier anzunehmen oder abzulehnen. Sie werden \nnicht viel bewirken \u2013 einmal vor dem Hintergrund, dass \ndie Verbraucherpreise nicht wirklich sinken werden, und \nauch vor dem Hintergrund, dass f\u00fcr die wirtschaftliche \nEntwicklung im Lande auf Dauer nichts getan wird. \n\nEine andere Entwicklung in den letzten Jahren, die gar \nnicht reflektiert wird, ist doch die, dass der Weltmarkt \nweiter eine erh\u00f6hte Nachfrage nach diesen Energietr\u00e4gern \nund Rohstoffen haben wird. Deswegen k\u00f6nnen wir uns \nhier gern kreuz und quer legen, aber am Ende l\u00e4uft es \ndoch darauf hinaus, dass \u00fcberall in der Welt in den \nSchwellenl\u00e4ndern Energietr\u00e4ger aufgekauft werden in \neinem Ma\u00dfe, mit dem wir nicht mehr mithalten k\u00f6nnen. \nDie Europ\u00e4er und die Amerikaner haben eigentlich nur \ndie Chance, dass sie Energie erstens viel effizienter \neinsetzen k\u00f6nnen als bisher, sparsamer damit umgehen, \ndenn es wird teurer werden, und zum anderen nat\u00fcrlich \ndarauf verfallen, andere Erzeugungsmethoden von Ener-\ngie zu haben. Alles andere wird auf Dauer scheitern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Ende der Preisspirale ist noch lange nicht in Sicht. \nWenn Sie sich einmal die Prognosen der Banken und der \nWirtschaftsinstitute ansehen und ein Mittelma\u00df zugrunde \nlegen, kommen Sie ungef\u00e4hr auf eine Preissteigerung von \n\u00fcber 60 % in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren. Das hei\u00dft, \ndass dann trotzdem die Preise weiter steigen werden. Die \nAntr\u00e4ge, die wir heute hier zu verhandeln haben, sind im \nPrinzip durch die Realit\u00e4ten inhaltlich wenigstens \u00fcber-\nholt. Der Antrag der PDS hat noch das kleine Schmankerl \nin den Punkten 1 und 2 drin, dass sie der Meinung ist, der \nStaat bestimme die Wirtschaft. Das ist erkl\u00e4rterma\u00dfen seit \n1990 vorbei. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nSie k\u00f6nnen gern versuchen, weiter den Eindruck zu \nerwecken, die Politik habe in der Frage mehr Macht, als \nsie wirklich hat. Leider f\u00fchrt das dazu, dass sich die \nKonzerne dahinter verstecken k\u00f6nnen, zum Beispiel \nbehaupten, die Politik w\u00fcrde st\u00e4ndig die Preisspirale \n\nankurbeln, und sich dann auf irgendwelche Steuern oder \nandere Abgaben herausreden wollen. \n\nDarum geht es aber eigentlich nicht, sondern intern geht \nes schon darum, dass zum Beispiel E.on, der Hauptliefe-\nrant, der jetzt auch in Hamburg unter Anklage steht, \nendlich einmal seine Preis- und Kostenkalkulation offen \nzu legen hat; geht es darum, dass E.on im letzten  \nJahr, 2004, immerhin einen zwanzigprozentigen Anstieg \nder Einnahmen bekommen hat durch den Bereich Gas. \nDas kann man nicht allein nur damit erkl\u00e4ren, dass die \nPreise gestiegen sind. Sie m\u00fcssen wissen, dass Gro\u00dfab-\nnehmer im Gasbereich wie gro\u00dfe Firmen usw. Zeitvertr\u00e4-\nge haben. Das hei\u00dft, es ist so, dass sie zu einem bestimm-\nten Zeitpunkt zu einem festgelegten Preis kaufen, und das \nGas wird \u00fcber Monate, Jahre angeliefert. F\u00fcr diejenigen \nsind diese Spitzen in der Preisentwicklung \u00fcberhaupt \nnicht relevant. \n\nDas hei\u00dft, dass es einen Windfall-Profit gegeben hat im \nletzten Jahr, wie man es so sch\u00f6n nennt, dass E.on sich \neine goldene Nase verdient hat und dies damit begr\u00fcndet, \ndass die Preise ja so hoch und runter gehen w\u00fcrden. \n\nWenn die Politik hier in dieser Runde den Eindruck \nerweckt, sie k\u00f6nnte wirklich etwas \u00e4ndern an der Gas-\npreisentwicklung, ist es ein Fehler, den wir gemeinsam \nbegingen. Deswegen wollen wir das auch nicht unterst\u00fct-\nzen. Das k\u00f6nnen Sie sich vorstellen. F\u00fcr uns gibt es nur \nzwei wirksame Drohma\u00dfnahmen gegen\u00fcber E.on und \nanderen. Das kann auf der einen Seite nur der energische \nEinstieg in die Energiewende sein. Die Koalition hat sich \ngestern immerhin bei dem Antrag, den wir als CHOREN-\nAntrag hier in Sachsen dargestellt haben, versucht in \ndiese Richtung zu bewegen. \n\nVielleicht finden Sie ja aufgrund der aktuellen Jamaika-\nDiskussion noch mehr gr\u00fcne Punkte in Ihrer Programma-\ntik, die Ihnen bisher so nicht aufgefallen sind. Aber \nunabh\u00e4ngig davon ist nat\u00fcrlich das Zweite genauso \nwichtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\nWas die Konzerne wirklich erschreckt, ist die Klage, die \njetzt l\u00e4uft, sowohl die in Hamburg als auch die in Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen, von den Verbraucherschutzzentralen in \ndie Wege geleitet. Es geht hier um Verbraucherschutz. Wir \nsind sehr froh, dass diese Schritte unternommen worden \nsind, denn die Kostenkalkulationen \u2013 das habe ich ja \nversucht, in meiner Rede etwas darzulegen \u2013 sind nat\u00fcr-\nlich nicht sauber. Das bisschen, was das Land \u00fcber die \nBeh\u00f6rden bei Kleinkunden, bei Kleinverbrauchern ge-\nnehmigen kann, basiert ja auch auf den Kostenkalkulatio-\nnen, die ihnen die Energieversorger zukommen lassen. Sie \nk\u00f6nnen davon ausgehen, dass nicht wirklich alles Wesent-\nliche darin steht. \n\nInsofern sind die Handlungsm\u00f6glichkeiten auch des \nLandes sehr begrenzt. F\u00fcr mich ist es wichtig, sich einmal \n\n 2177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nvor Augen zu f\u00fchren, dass wir den B\u00fcrgern schuldig sind, \neine gewisse Sicherheit im Lande herzustellen, auch f\u00fcr \nsolche Fragen wie die Preisentwicklung von Gas. Das ist \nso wichtig wie der Brotpreis, dar\u00fcber brauchen wir uns \nnicht lange zu unterhalten. Deswegen einmal zur Erheite-\nrung ein Witz, der in Moskau gerne erz\u00e4hlt wird: \u201eWas ist \ndenn schon diese l\u00e4ppische Osterweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union gegen die Westausdehnung der Gasprom?\u201c \nGenau dahinter steckt nat\u00fcrlich etwas. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nF\u00fcr mich ist wichtig, dass Sie die Verbraucherschutzzen-\ntralen in ihrer Klage zur Offenlegung der Kostenkalkula-\ntion der gro\u00dfen Energieversorger st\u00e4rken. Zum anderen \u2013 \ndas ist sicherlich auch richtig \u2013 kann man nat\u00fcrlich \u00fcber \nden Wettbewerb und die Netzverteilung reden. Deswegen \nmuss man das nicht ablehnen, das ist v\u00f6llig klar. Aber \nentscheidend ist: Steigen Sie endlich in die Energiewende \nein! Wer am \u00d6l, am Gas und an Kohle kleben bleibt, der \nwird den Anschluss verpassen. Ich glaube, dass es ent-\nscheidend ist, sich jetzt, in diesen Jahren, zu besinnen, \ndenn die Bremsspuren einer solchen verfehlten gro\u00dfkoali-\ntion\u00e4ren Energiepolitik der letzten Jahrzehnte bleiben \nJahrzehnte bestehen. So lange wird sich die Preisspirale \nleider weiterdrehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die hohen Energiepreise \nempfindet jeder von uns als \u00c4rgernis. Dennoch gibt es \nParameter zu beachten, die eine effektive Einflussnahme \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung erschweren. Hierzu \ngeh\u00f6rt vor allem die Koppelung der Erdgaspreise an den \n\u00d6lpreis. Diese Koppelung besteht seit Beginn der Erd-\ngaswirtschaft Mitte der sechziger Jahre. Die historischen \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Koppelung war die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \ndes Erdgases gegen\u00fcber \u00d6l und diente unter anderem der \nF\u00f6rderung der Markterschlie\u00dfung. Faktisch erfolgt die \nKoppelung der Preise durch Preisgleitklauseln in den \nVertr\u00e4gen \u00fcber den Bezug von Erdgas, in denen der Preis \ndes Gases an den Preis f\u00fcr \u00d6l bzw. Heiz\u00f6l angebunden ist. \nDabei \u00e4ndern sich die Gaspreise analog den \u00d6lpreisen in \neinem Abstand von sechs bis neun Monaten. In den \nErdgasbezugs- und -absatzvertr\u00e4gen von den Erdgasim-\nporteuren bis zu den Regionalversorgern und Stadtwerken \nwerden diese Preis\u00e4nderungen weitergegeben. Sie treffen \ndamit in jedem Falle die Verbraucher. \n\nDa der \u00d6lpreis in den letzten neun Monaten um \u00fcber \n50 % gestiegen ist, steigt der Erdgaseinkaufspreis f\u00fcr die \nStadtwerke ebenfalls deutlich an. Ein Abschneiden der \nPreiserh\u00f6hung auf der Ebene der Stadtwerke durch \nstaatlichen Akt im Sinne eines generellen Verbotes ist \n\ndabei nicht m\u00f6glich. Wenn Erdgas weitergeleitet wird, \nschl\u00e4gt die Preiserh\u00f6hung voll durch. \n\nEs bleibt \u00fcbrigens auch abzuwarten, ob es uns gelingt, \n\u00fcber das neugebildete Forum Erdgas, in dem sich vor \nallem ostdeutsche Gasversorgungsunternehmen zusam-\nmengeschlossen haben, unseren Einfluss geltend zu \nmachen. Lobbyarbeit w\u00e4re mir f\u00fcr dieses Forum einfach \nzu wenig \u2013 wenn, dann transparent und offen. \n\nAber nun zu den Antr\u00e4gen im Einzelnen. Da die Wirkung \nder Gleitklauseln \u00fcber den Freistaat Sachsen hinausgeht, \nliegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach Kartellrecht \nbeim Bundeskartellamt. \u2013 Da mir Frau Abg. Kipping \ngerade nicht zuh\u00f6rt und sich mit einer Kollegin unterh\u00e4lt, \nmacht es mir deutlich, wie wenig sie daran wirklich \ninteressiert ist. \n\nDas Bundeskartellamt f\u00fchrt seit geraumer Zeit ein Vorver-\nfahren zur Koppelung des Gaspreises an den Heiz\u00f6lpreis \ndurch und pr\u00fcft, ob diese Koppelung bei der mittlerweile \nerreichten Etablierung des Erdgases \u00fcberhaupt noch \nberechtigt ist. Das Bundeskartellamt arbeitet dabei selbst-\nst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig. Ein direktes Hinwirken auf die \nAufhebung der Koppelung, wie beantragt, ist damit nicht \nm\u00f6glich. Im Sinne einer Meinungsbildung im Bundes-\nwirtschaftsministerium und im Bundeskartellamt wird \nSachsen die m\u00f6glichen Schritte unternehmen. Allerdings \nw\u00e4re die Entkoppelung des Gaspreises nach meiner \nAuffassung noch keine Garantie, dass es tats\u00e4chlich zu \nniedrigeren Preisen kommen w\u00fcrde. Beim Fortbestehen \nder derzeit weltweiten Nachfragesituation kann die Hand \nvoll Gasproduzenten, von denen wir derzeit in Europa \nGas beziehen, ihre marktbeherrschende Stellung ausnut-\nzen, um die Preise dann v\u00f6llig ungebremst zu erh\u00f6hter \nNachfragesituation zu nutzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich \nhaben wir auch in Sachsen eine Landeskartellbeh\u00f6rde, die \nim Wirtschaftsministerium angesiedelt und mit 1,5 Stellen \nausgestattet ist. Gem\u00e4\u00df dem Gesetz gegen Wettbewerbs-\nbeschr\u00e4nkungen hat sie die Missbrauchsaufsicht \u00fcber \nmarktbeherrschende und marktstarke Unternehmen, die \nnur in Sachsen t\u00e4tig sind. Aufgrund der Preisentwicklung \nbei Erdgas hatte die Landeskartellbeh\u00f6rde in diesem Jahr \nzweimal \u2013 per 1. April und per 31. August \u2013 die Erdgas-\npreise bei allen 40 s\u00e4chsischen Gasversorgern in sechs \nausgew\u00e4hlten Musterabnahmef\u00e4llen abgefragt. Bei der \nAuswertung der Aprildaten waren drei Gasversorger in \nden Verdacht des missbr\u00e4uchlichen Ausnutzens einer \nmarktbeherrschenden Stellung geraten. Die betroffenen \ndrei Gasversorger hatten in Stellungnahmen und pers\u00f6nli-\nchen Gespr\u00e4chen in der Landeskartellbeh\u00f6rde Zugest\u00e4nd-\nnisse gemacht, die Erdgaspreise bis September bzw. \nOktober 2005 konstant zu halten, um somit ihren zeitwei-\nlig verschafften Vorteil wieder zu reduzieren. In den \nMedien wurde dar\u00fcber berichtet. \n\nDie Auswertung der Abfrage per August und die kartell-\nrechtliche Pr\u00fcfung sind noch in vollem Gange. Alle \nUnternehmen haben die geforderten Daten geliefert. Neun \nGasversorger waren der Landeskartellbeh\u00f6rde durch hohe \n\n 2178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nErdgaspreise in den unterschiedlichsten Abnahmef\u00e4llen \naufgefallen. Die Erdgaspreise lagen in den einzelnen \nAbnahmef\u00e4llen zwischen f\u00fcnf und in einem Einzelfall \n20 % \u00fcber dem Durchschnitt der s\u00e4chsischen Anbieter. \nDie Ergebnisse bleiben abzuwarten. Dazu wird die Staats-\nregierung zum 30. November 2005 berichten, so wie es \nder Antrag der Koalitionsfraktion begehrt. \n\nEine sofortige kartellrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung jeder Preis-\nerh\u00f6hung eines der 40 Anbieter ist bei einem Markt, der \nin diesem Ma\u00dfe in Bewegung ist wie der Gasmarkt, nicht \nzielf\u00fchrend. Ein Unternehmen, das heute durchschnittli-\nche Preise verlangt, wird bei einer Erh\u00f6hung zum \n1. November vielleicht in der Spitzengruppe liegen, im \nMonat darauf bereits wieder zum Durchschnitt geh\u00f6ren \nund einen weiteren Monat sp\u00e4ter zu den billigen Unter-\nnehmen. \n\nEine Offenlegung der Kalkulation vor den Tarifkunden \noder eine Pr\u00fcfung, ob eine unbillige Vertragsgestaltung \nnach \u00a7 315 BGB oder eine Kundenbenachteiligung durch \nvertraglich vereinbarte Preisgleitklausel vorliegt, ist, wie \nSie wissen, nicht Gegenstand des Kartellrechts und wird \naufgrund von Klagen von Verbraucherschutzverb\u00e4nden \nvon den ordentlichen Gerichten gepr\u00fcft werden. Die \nErgebnisse dieser Verfahren sind abzuwarten. Ich sympa-\nthisiere sehr mit diesem Anliegen der Verbraucherschutz-\nverb\u00e4nde. Deshalb war es ja auch so wichtig, dass sich die \nKoalitionsfraktionen darauf verst\u00e4ndigt haben, beim \nVerbraucherschutz die urspr\u00fcnglich geplanten K\u00fcrzungen \nzur\u00fcckzunehmen. Ich bedauere sehr, dass im Rahmen der \nHaushaltssperre in kleinem Ma\u00dfe dort nat\u00fcrlich auch \ngeschnitten werden musste. Aber ich glaube, es ist wich-\ntig, dass das Fortbestehen der Verbraucherschutzzentralen \ndurch unseren gemeinsamen Einsatz gesichert wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Wie bewertet die Staatsregierung in \ndiesem Zusammenhang die Tatsache, dass es ja kommu-\nnale Energieversorger sind, die im Eigentum der \u00f6ffentli-\nchen Hand stehen, die von diesem Verfahren betroffen \nsind? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ja, Herr Abg. Morlok, dies ist eine Frage, die Sie \nhier bereits aufgeworfen haben. Ich denke, es ist schon \neine Frage, die man an die Kommunalpolitiker, die in den \nentsprechenden Aufsichtsgremien sitzen, richten muss. \nNur, auch dabei sollte man sehr grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber \nreden, welche Funktion Stadtwerke haben, zu welchen \nZwecken in diesen Stadtwerken bestimmte Gewinne, die \nanderenorts erwirtschaftet werden, genutzt werden. Das \nist auch eine Debatte, die man \u00fcber die Parlamente mit \n\nder B\u00fcrgerschaft f\u00fchren muss. Da muss man ganz genau \nfragen, was man mit den Stadtwerken \u00fcber m\u00f6glichst \ng\u00fcnstige Energie erreichen will, oder will man zum \nBeispiel auch den \u00d6PNV quersubventionieren? Diese \nFrage muss sich nat\u00fcrlich jedes Parlament selber beant-\nworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Staatsminister! W\u00e4ren Sie bereit, gegebe-\nnenfalls Herrn Morlok darauf hinzuweisen, dass in den \nAufsichtsr\u00e4ten Kommunalpolitiker in keinem Fall die \nMehrheit haben? Und w\u00e4ren Sie bereit, Herrn Morlok \nauch darauf hinzuweisen, dass er sich vielleicht \u00fcber \nseinen Stadtrat in Leipzig genauer informieren sollte? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich denke schon, dass es der Belehrung sicherlich \nnicht bedarf, dass sich aber jeder an die eigene Nase \nfassen sollte, gleich, welcher Gruppierung er in diesem \nHause angeh\u00f6rt. \n\nDen gew\u00fcnschten Bericht, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, gegen\u00fcber dem Landtag zum \n30. November 2005 wird mein Haus selbstverst\u00e4ndlich \nerstatten. \n\nLassen Sie mich noch darauf hinweisen, dass mein Haus \nals Landeskartellbeh\u00f6rde bereits bisher mit dem Bund, \ndem Bundeskartellamt und den anderen Landeskartellbe-\nh\u00f6rden engen Kontakt gepflegt hat, um Erfahrungen, \nM\u00f6glichkeiten und Erkenntnisse auszutauschen. \n\nIch komme zu dem, was einige Abgeordnete in der \nDebatte gesagt haben. \n\nHerr L\u00e4mmel hat die Hitliste der Versorgungsunterneh-\nmen bereits angef\u00fchrt; dar\u00fcber ist sicher zu reden. Um \neines bitte ich nur: Man muss ganz genau schauen \u2013 und \nauch wir pr\u00fcfen das in Abstimmung mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013, zu welchem Stichtag die Daten erhoben wur-\nden, und vor allen Dingen, welches die Berechnungs-\ngrundlage war; welche Bezugsmenge zum Beispiel als \nGrundlage daf\u00fcr diente, diese Hitliste zu erstellen. \n\nIch glaube schon, dass die neue Bundesregulierungsbe-\nh\u00f6rde ihre Arbeit sehr gut macht, und wenn ich Dr. B\u00f6ge \nrichtig verstehe, legt er sich ja gerade mit den gro\u00dfen \nGasunternehmen an, und es geht ihm darum, diese lang-\nfristigen Liefervertr\u00e4ge wirklich nicht nur auf den Pr\u00fcf-\nstand zu stellen, sondern sie eben auch zu verbieten bzw. \nzu verhindern, dass diese langfristigen Liefervertr\u00e4ge so \nfortbestehen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass die Bundesnetzagentur ihren \nAufgaben gerecht wird, und ich habe den Eindruck, dass \nsie eingedenk der Tatsache, dass E.on bereits eine Klage \n\n 2179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nangedroht hat, deutlich macht, dass sie mittlerweile zu \neinem scharfen Schwert werden kann. Ich bin Ihnen, Herr \nL\u00e4mmel, sehr dankbar f\u00fcr Ihren Hinweis, dass Sie als \nDresdner Einwohner nicht den Eindruck hatten, dass in \nden letzten Jahren durch die Kopplung des Gaspreises an \nden \u00d6lpreis bei Reduzierung des \u00d6lpreises \u2013 die es \ndurchaus auch gab, wenn man manchmal an die Tankstel-\nle fuhr; im Moment haben wir ein Hochpreissegment \u2013 \nautomatisch die Gaspreise gesenkt wurden. \n\nNun wissen wir, dass es Nachlaufeffekte gibt \u2013 ich habe \ngerade dar\u00fcber gesprochen, dass die Anpassungsdauer \nsechs bis neun Monate betr\u00e4gt \u2013; aber insofern will ich \nsehr deutlich sagen: Man kann mir jetzt nicht unterstellen, \ndass seit meinem Amtsantritt die Preise explodiert w\u00e4ren; \ndie Grundlagen daf\u00fcr wurden in den letzten Jahren gelegt \nund es gilt nun, die Konsequenzen zu ziehen und einfach \nnachzuhaken, und dies mit aller Entschiedenheit und \nallem Ernst, wie es vielleicht in der Vergangenheit nicht \ngemacht wurde; ich sage das sehr deutlich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eines steht fest \n\u2013 und, Herr Morlok, Sie haben es sehr deutlich gemacht \u2013: \nWir m\u00fcssen genau \u00fcberlegen, welche Ebene wir betrach-\nten, obwohl es doch im Grunde um die gro\u00dfen Gasprodu-\nzenten geht. Damit bin ich wiederum bei Frau Kipping. \nFrau Kipping ist nun \u2013 es mag einem gefallen oder auch \nnicht \u2013 Mitglied des Deutschen Bundestages. Frau  \nKipping, ich rate Ihnen eines: Nutzen Sie die Gelegenheit \nund fahren Sie als Erstes nach Moskau zu Gasprom, \nsprechen Sie dort mit den Verantwortlichen, weisen Sie \nauf die schwierige Situation in Deutschland, auf die \nKaufkraftverluste hin, und k\u00e4mpfen Sie mit daf\u00fcr, dass \ndieser Hauptversorger gerade auch f\u00fcr uns hier in Sachsen \nnicht solche exorbitanten Steigerungen vornimmt, dass \nman sich vielleicht auch freiwillig dazu bekennt. Denn es \ngeht hier auch um einen Konzern, und da bitte ich Sie \neinfach, ehrlich zu sich selber zu sein. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig und  \nGunther Hatzsch, SPD, und bei der CDU) \n\nEines, Frau Kipping, kann ich Ihnen nicht ersparen. Ich \nbin ja im Konzert mit den Wirtschaftsministern und \nSenatoren anderer Bundesl\u00e4nder. Ich verfolge zum Bei-\nspiel das Tun des Kollegen Riedel in Hessen, der ja von \nder CDU kommt und der dort relativ wortstark einsteigt \u2013 \nnicht immer ganz erfolgreich \u2013; aber ich w\u00fcnsche ihm, \ndass er bei so manchen Versorgern etwas erreicht. Ich \nkenne Kollegen Rehberger von der FDP, der unl\u00e4ngst zu \nRecht darauf hingewiesen hat, dass es in der jetzigen \nSituation gar nicht so einfach ist, Vertr\u00e4ge zu verhandeln \nmit der Absicht, den Gaspreis vom \u00d6l zu entkoppeln, \nwenn man derzeit auf dem H\u00f6hepunkt des \u00d6lpreises ist. \nAlso alle Achtung und Vorsicht, bevor man sich zu weit \naus dem Fenster lehnt \u2013 flutsch, ist man unten! \n\nAber einen Kollegen, den ich pers\u00f6nlich \u00fcbrigens auch \nsehr sch\u00e4tze, kenne ich auch, das ist der Senator Wolf aus \nBerlin. Jetzt sage ich einmal in Richtung Linksfrakti-\non.PDS: Am 01.10.2005 wird in Berlin der Gaspreis um \n11 % erh\u00f6ht. Ich werde die Gelegenheit nutzen, mit \n\nKollegen Wolf dar\u00fcber zu sprechen, was er unternommen \nhat, um diese Erh\u00f6hung zu verhindern; aber Sie sollten \nbitte eines nicht tun: so populistisch hier auf den Tisch \nhauen und mir vorwerfen, dass ich nichts tun w\u00fcrde, denn \nIhre eigenen Leute m\u00fcssen diese Preiserh\u00f6hungen eben \nauch akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und den \nGR\u00dcNEN) \n\nIch werfe es Ihnen ja nicht einmal vor, ich werfe es dem \nKollegen Wolf \u00fcberhaupt nicht vor; es macht aber auch \ndeutlich, dass Sie von mir etwas fordern, was Ihre eigenen \nKollegen eben auch nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Frau Ernst, sprechen Sie doch mit ihm; genau das ist der \nPunkt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Wir haben mit \nWowereit gesprochen!) \n\n\u2013 Ja, Wowereit verhindert, dass Wolf t\u00e4tig wird; mein \nlieber Mann, wo sind wir nur gelandet?! \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nFrau Kipping, Sie haben gerade dar\u00fcber gesprochen, dass \nzum Beispiel in Niedersachsen die Preise am geringsten \nsind. Da kann man dar\u00fcber sprechen, ob die ihr Gas aus \nNorwegen beziehen, ob das n\u00e4her ist etc., aber Fakt ist: In \nNiedersachsen gibt es sehr, sehr gro\u00dfe Gasspeicher. Das \nhei\u00dft, man hat dort quasi eine Menge gepuffert, was jetzt \nauf den Markt kommt \u2013 zu einer Zeit, da andere eben \nfrisches Gas beziehen m\u00fcssen. Das ist ein Vorteil, den \nNiedersachsen zweifellos hat. \n\nAber eines muss ich Ihnen wirklich sagen: Sie stehen im \nWahlkampf, ich verstehe das auch, aber ich lasse es mir \nnicht bieten, dass Sie mir unterstellen, ich w\u00fcrde die ESF-\nMittel f\u00fcr Bildung in den Stra\u00dfenbau stecken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWissen Sie, ich komme im Land viel herum, spreche auch \nmit B\u00fcrgermeistern, die Ihrer Partei angeh\u00f6ren. In Werdau \nbin ich k\u00fcrzlich gewesen, wo es auch um den Bau einer \nStaatsstra\u00dfe ging \u2013 ein sehr sympathischer B\u00fcrgermeister, \ndas will ich Ihnen ausdr\u00fccklich sagen; und der steht voll \ndahinter, dass wir Mittel f\u00fcr den Staatsstra\u00dfenbau einset-\nzen. Wir nehmen die n\u00e4mlich nicht, um irgendwo platt \ndurch die Landschaft zu asphaltieren, sondern um Men-\nschen vom Durchgangsverkehr zu entlasten bzw. der \nWirtschaft gute Verkehrsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Das \nist der Hintergrund. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nUnd ich bekomme so viele Briefe \u2013 auch von Ihren \nB\u00fcrgermeistern \u2013, in denen sie von mir verlangen, ich \nm\u00fcsste dort mehr Geld einsetzen. Erz\u00e4hlen Sie ihnen bitte \ndas, was Sie hier im Landtag erz\u00e4hlen! \n\n 2180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auf eines hat \nFrau Hermenau v\u00f6llig zu Recht hingewiesen: Wir brau-\nchen tats\u00e4chlich Substitute, wir brauchen Alternativen zur \nderzeitigen Energieversorgung. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, warum Sie das so l\u00e4cherlich finden; ich \nfinde das richtig. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke vor allen Dingen, dass wir nicht in die Autar-\nkiebestrebungen der DDR zur\u00fcckfallen k\u00f6nnen \u2013 mit \neiner wahnwitzigen Braunkohlenabbaupolitik, die dieses \nLand ruiniert hat, weil es sich von Importenergien unab-\nh\u00e4ngig machen wollte. Wichtig ist mir \u2013 das sage ich sehr \ndeutlich \u2013, dass zum Beispiel solche Unternehmen wie \nCHOREN, aber auch die Schwarze Pumpe \u00fcberleben; das \nist mir ganz besonders wichtig, denn dort sind Alternati-\nven im Angebot. Deshalb werden wir das in Sachsen auch \nunterst\u00fctzen und weiter f\u00f6rdern. Das sind mitunter sehr \nschwierige Gespr\u00e4che, weil die Kapitalsituation dieser \nUnternehmen noch sehr, sehr schwierig ist. Aber eines \nsteht fest: Wir als S\u00e4chsische Staatsregierung werden uns \nauch um jene Alternativen bem\u00fchen, und das sollten Sie \nzur Kenntnis nehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben \nhoffentlich erkannt: Das Thema ist viel komplexer, als \ndass man es hier populistisch vereinfachen d\u00fcrfte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Dann, meine Damen und Herren, erteile ich den \nFraktionen der CDU und der SPD bzw. der Linksfrakti-\non.PDS in der genannten Reihenfolge das Schlusswort. \nHerr L\u00e4mmel, bitte. \n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Debatte hat deutlich gemacht, \ndass es eben kein Schwarz und kein Wei\u00df bei dieser \nDiskussion um die Gaspreise gibt, sondern dass diese \nEntwicklung aus sehr vielen verschiedenen Elementen \nbesteht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir wissen auch genau, dass die im Koalitionsantrag \nverankerte Entkoppelung des Gaspreises vom \u00d6lpreis \nzum Ersten nicht durch die Politik realisiert werden kann, \nsondern es darum geht, dass die Staatsregierung \u00fcber die \nBundesregierung in Berlin noch einmal vorstellig wird. \nWir wollen hier nicht der \u00d6ffentlichkeit suggerieren, dass \nwir per Landtagsbeschluss diese Entkoppelung hinbe-\nkommen. Zum Zweiten haben wir in der Diskussion noch \neinmal deutlich gemacht: Es ist kein Allheilmittel. Man \n\ndarf hier nicht denken, dass ab morgen die Welt in Ord-\nnung ist. \n\nNoch ganz kurz zu dem Antrag der PDS \u2013 das hat Frau \nHermenau eigentlich ganz klar auf den Punkt gebracht \u2013: \nSie leben eben noch in einer anderen Welt. Sie leben noch \nin der Welt, in der der Staat alles regeln soll. Die Konzer-\nne sind b\u00f6se, in der  Wirtschaft sind Kapitalisten, und \nwenn der Staat mitkassiert, ist es Ihnen auch egal, dar\u00fcber \nsind Sie sogar noch froh. \n\nAus diesem Grunde werden wir Ihren Antrag ablehnen \nund ich bitte um Zustimmung zum Antrag der Koalitions-\nfraktionen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS; Frau Kipping, bitte. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Jurk, noch ein Wort zur \nUmwidmung von ESF-Mitteln in EFRE-Mittel. Sie haben \ndavon gesprochen, wohin Sie das Geld geschickt haben. \nWir m\u00fcssen aber auch dar\u00fcber reden, woher Sie es ge-\nnommen haben. Aufgrund der Umwidmung sind jede \nMenge arbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen auf der Stra\u00dfe \ngeblieben. Sie wissen, dass gerade Gewerkschafter, von \ndenen viele dasselbe Parteibuch wie Sie haben, mit dieser \nUmwidmung enorme Probleme haben und diese nur \nz\u00e4hneknirschend hingenommen haben. Auch das geh\u00f6rt \nzur Wahrheit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Morlok, zuerst strippen Sie sehr sachlich die drei \nEbenen auf, aber dann reden Sie sich in Rage und vermi-\nschen die Ebenen wieder. Wenn Sie schon mit dem Finger \nauf Kommunalpolitiker zeigen, dann lade ich Sie ein, sich \nanzuschauen, wie sich Ihre Parteikollegen in Dresden \nverhalten. Herr M\u00fccke hat stets am Tisch gesessen, wenn \nes um Stadtwerksbeschl\u00fcsse ging. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. \nPeter Porsch, Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nFrau Hermenau, Sie haben gesagt, wenn Politik den \nEindruck erwecke, sie k\u00f6nne daran etwas \u00e4ndern, dann sei \ndas ein Fehler. Was f\u00fcr eine Bankrotterkl\u00e4rung! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wahlkampf! \nWahlkreis 160!) \n\n\u2013 Frau Hermenau, besten Dank daf\u00fcr, dass Sie die Leute \ndarauf hinweisen, dass es noch Wahlen gibt. Das ist \nsch\u00f6n, das ist ein Beitrag zur Demokratie. \n\n (Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist jedoch kein Beitrag zur Demokratie, wenn Sie sich \ndamit abgefunden haben, dass die Interessen der Men-\nschen offensichtlich den Profitinteressen untergeordnet \nsind. Sie sollten sich einmal mit Frau K\u00fcnast, Mitglied \nIhrer Partei, verst\u00e4ndigen, die gefordert hat, den Erdgas-\npreis vom Erd\u00f6lpreis abzukoppeln. Sie beschimpfen Frau \n\n 2181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nK\u00fcnast nicht, dass sie deswegen noch dem Staatssozia-\nlismus anhinge. Frau Hermenau, da muss man schon \nkonsistenter argumentieren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie  \nhaben keine Ahnung!) \n\n\u2013 Wenn Sie meinen, Ihre Ministerin habe keine Ahnung, \ndann m\u00fcssen Sie das mit ihr ausmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Hermenau, Sie wissen sehr genau, dass der Einstieg \nin die Energiewende, die Sie hier zu Recht einfordern und \nf\u00fcr die gestern meine Kollegin Altmann sehr vehement \ngeworben hat, nur m\u00f6glich ist, wenn man energischer \neingreift und wenn es von staatlicher Seite entsprechende \nAnreize gibt. \n\n(Sven Morlok, FDP, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Nein, ich habe \nnicht mehr so viel Redezeit. Tut mir Leid! \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen ist es das klassische gr\u00fcne Problem: Wer sich \nso vor der Wirtschaft verbeugt wie Sie, Frau Hermenau, \nder wird den wirklichen \u00f6kologischen Krisen in dieser \nGesellschaft niemals an die Wurzeln gehen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Antje \nHermenau, GR\u00dcNE, senkt den Daumen.) \n\nUns liegen zwei Antr\u00e4ge vor. Der Antrag der Koalitions-\nfraktionen von SPD und CDU ist ein kleiner Schritt in die \nrichtige Richtung. Aber er ist viel zu windelweich, wenn \nes um die Handlungsebene geht. Insofern kann ich all \ndenjenigen, die Interesse daran haben, dass Gaspreis-\nexplosionen eingeschr\u00e4nkt werden, nur empfehlen, das \nOriginal zu w\u00e4hlen, das hei\u00dft den Antrag, der eher vorlag \nund der wesentlich konkreter ist, n\u00e4mlich den Antrag der \nLinksfraktion. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wir stimmen \nzun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der Fraktionen von CDU und \nSPD, Drucksache 4/2869, ab. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der FDP in der Drucksache \n4/2903. Herr Morlok, m\u00f6chten Sie den Antrag noch \neinbringen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Einige kurze \nBemerkungen zu diesem Antrag. Es ist schon darauf \nhingewiesen worden, dass die Rahmenbedingungen, die \nWettbewerb beim Endkunden erm\u00f6glichen sollen, auf \neurop\u00e4ischer Ebene bereits geschaffen worden sind. Wir \nk\u00f6nnen allerdings nicht nachvollziehen, wie man seitens \n\nder SPD zu dem Ergebnis kommen kann, deswegen \nbrauche die Staatsregierung nicht aufgefordert zu werden, \nin diese Richtung t\u00e4tig zu werden. Wir meinen, es ist sehr \nwichtig, dass gerade der Freistaat auf Bundesebene \ndeutlich macht, dass die entsprechenden Dinge relativ \nschnell umgesetzt werden m\u00fcssen. Die monopolhaften \nStrukturen m\u00fcssen z\u00fcgig aufgebrochen werden, damit es \nzu einem Wettbewerb im Interesse des Endverbrauchers \nkommt, in dessen Folge die Preise sinken. Entsprechende \nRegelungen im Bereich der Telekommunikation haben \ndas gezeigt; die Telefoniepreise sind deutlich gesunken. \nWenn sich die Staatsregierung daf\u00fcr einsetzen w\u00fcrde, \ndass es etwas schneller geht, als es momentan passiert, \nw\u00e4re uns allen gedient. \n\nEin Wort zum PDS-Antrag. Den ersten beiden Punkten \nwerden wir zustimmen, weil wir es sehr interessant \nfinden, dass die PDS die Kartellbeh\u00f6rden braucht, um \ngegen Staatsbetriebe vorzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem \n\u00c4nderungsantrag noch Redebedarf? \u2013 Herr L\u00e4mmel. \n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Morlok, wir m\u00fcssen Ihren \nAntrag leider ablehnen, weil er nicht korrekt formuliert \nist. Das Problem \u2013 ich habe versucht, es darzustellen \u2013 \nliegt darin, dass andere Lieferanten keinen Zugang zum \nNetz haben. Keiner kann Gas in bestehende Rohrleitun-\ngen einspeisen, weil sie dem Versorger geh\u00f6ren. Das neue \nEnergiewirtschaftsrecht mit der neu zu schaffenden \nNetzagentur wird diesen Tatbestand bereinigen m\u00fcssen. \nDie Netze werden ge\u00f6ffnet; mit der Einspeisung von Gas \nwird der Wettbewerb er\u00f6ffnet. Insofern ist Ihr Antrag \nunkonkret formuliert. Vom Anliegen her sind wir uns \neinig. Aber das Energiewirtschaftsrecht hat dem Tatbe-\nstand, den Sie hier beschreiben, schon Rechnung getra-\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/2903. Wer \nihm seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nCDU-Fraktion und der SPD-Fraktion in der urspr\u00fcngli-\nchen Fassung. Ich habe die NPD-Fraktion so verstanden, \ndass sie punktweise abstimmen lassen m\u00f6chte. \u2013 Dann \nverfahren wir so. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktionen von CDU und SPD, \nDrucksache 4/2869, Gaspreisentwicklung, auf. Wer \nPunkt 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\n 2182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch das ist nicht \nder Fall. Damit ist Punkt 1 einstimmig angenommen \nworden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer kann zustimmen? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und ohne Gegenstimmen ist dieser Punkt angenom-\nmen worden. \n\nDann rufe ich die Drucksache 4/2869 zur Gesamtabstim-\nmung auf. Wer dem Antrag der Fraktionen von CDU und \nSPD zur Gaspreisentwicklung seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag mehrheitlich beschlossen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/2845. Es geht um \nden \u201eStopp neuerlicher Erh\u00f6hungen der Gaspreise mit \nallen zu Gebote stehenden Mitteln\u201c. Ich frage die NPD-\nFraktion, ob auch hier\u00fcber punktweise Abstimmung \ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist der Fall. \n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer zustimmen kann, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, aber eine gro\u00dfe \nAnzahl von Gegenstimmen. Damit ist dieser Punkt \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer kann zustimmen? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Daf\u00fcrstimmen ist \nPunkt 2 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 3 auf und frage nach den Zustimmungen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gab Stimmen \ndaf\u00fcr und keine Stimmenthaltungen. Dennoch ist Punkt 3 \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nPunkt 4. Wer kann zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 4 ebenfalls mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nDa alle Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich die \nGesamtabstimmung \u00fcber die Drucksache 4/2845. \n\nTagesordnungspunkt 3 ist beendet. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDeutliche Verk\u00fcrzung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungszeiten in Sachsen durch \nFestlegung des zumutbaren Schulwegs \n\nDrucksache 4/2872,  Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Linksfraktion.PDS als Einreicherin das \nWort. Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Schuljahr hat mit \u00fcber \n100 Mitwirkungsentz\u00fcgen und Schulschlie\u00dfungen begon-\nnen. Das ist eine Situation, \u00fcber die wir uns im Vorfeld \nlang und breit auseinander gesetzt haben. \n\nF\u00fcr die betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hei\u00dft das \nvor allem l\u00e4ngere Schulwege, gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013 Glocke der \nPr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte doch, die \nGespr\u00e4che drau\u00dfen zu f\u00fchren, wenn das notwendig ist. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Das hat auch im ver-\ngangenen halben Jahr schon zu vielen Diskussionen \ngef\u00fchrt. \n\nWir m\u00fcssen uns ansehen, mit welchen Resultaten wir es \nzu tun haben. Mitwirkungsentz\u00fcge und Schulschlie\u00dfun-\ngen bedeuten f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler l\u00e4ngere \nSchulwege. Die, die ohnehin schon lange unterwegs \ngewesen sind, m\u00fcssen nun durch die Schlie\u00dfung der \nSchule, die sie bislang angefahren haben, noch l\u00e4nger \nunterwegs sein, oft sogar \u00fcber Kreisgrenzen hinweg. \n\nDer \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes, der nicht nur die \nMindestsch\u00fclerzahlen, die Klassengr\u00f6\u00dfen und die Min-\ndestz\u00fcgigkeit regelt, die in ihrem Kern Ursache f\u00fcr die \nSchulschlie\u00dfungen und die Mitwirkungsentz\u00fcge sind, \nregelt au\u00dferdem noch, dass der Schulweg, der den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern zugemutet worden ist, zumutbar sein \nmuss. Diese Zumutbarkeit allerdings, meine Damen und \nHerren, wird weder im Gesetz noch in einer Verordnung \nklar definiert. Man muss sich schon fragen, ob das nicht \nm\u00f6glicherweise eine bewusste L\u00fccke ist, weil man mit \nder blo\u00dfen Formulierung, Schulwege m\u00fcssen zumutbar \nsein, nichts anfangen kann. Es bietet keine Sicherheit f\u00fcr \nEltern, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das kann f\u00fcr uns nicht \nsein. \n\nWir haben in der Linksfraktion.PDS in den letzten Wo-\nchen den traurigen, aber notwendigen Wettbewerb nach \ndem l\u00e4ngsten Schulweg durchgef\u00fchrt, traurig vor allem \nwegen der vielen Zuschriften und wegen der Ergebnisse, \n\n 2183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ndie wir erhalten haben. Ich m\u00f6chte Ihnen aus den Zu-\nschriften etwas zitieren, und zwar um klar zu machen, es \nhandelt sich hier nicht um Einzelf\u00e4lle und es sind Schul-\nwege eines Ausma\u00dfes, \u00fcber die man diskutieren muss. \nDas sind ganz praktische Auswirkungen. Will man sich \ndas von der Politik her in diesem Land leisten? \n\nIch zitiere also: Ein Sch\u00fcler aus Papendorf, der nach \nFrankenberg fahren muss, ist jeden Tag eine Stunde und \nzehn Minuten auf dem Weg zur und von der Schule, \ninsgesamt zweieinhalb Stunden, unterwegs. Das ist im \nGrunde eine normale Bef\u00f6rderungszeit im l\u00e4ndlichen \nRaum. Die Frage ist, ob man das als zumutbar betrachten \nwill und welche Konsequenzen das hat. \n\nEine Sch\u00fclerin aus Kieselbach \u2013 das betrifft den Kreis \nD\u00f6beln \u2013 f\u00e4hrt pro Tag 06:00 Uhr los, um 07:20 Uhr die \nSchule in Leisnig zu erreichen, weil die Schule in Hartha \nmit diesem Schuljahr geschlossen worden ist. Sie ist \npraktisch t\u00e4glich drei Stunden unterwegs. Sie muss \nmorgens 06:00 Uhr losfahren. \u2013 Was bedeutet das f\u00fcr \njunge Menschen? \n\nAlles, was wir \u00fcber die Entwicklungsbiologie und den \nTagesrhythmus junger Menschen wissen, sagt, dass das \n\u00fcberhaupt nicht den Bedingungen entspricht, die wir \nbrauchen. Ich lege Ihnen das deshalb klar, damit wir f\u00fcr \ndie Praxis L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen. \n\nEin Sch\u00fcler f\u00e4hrt auf dem Nachhauseweg 14:35 Uhr los, \num \u00fcber unglaublich viele Halte, die einfach durch die \nOrganisation des \u00d6PNV begr\u00fcndet sind, 15:32 Uhr, also \neine Stunde sp\u00e4ter, zu Hause anzukommen. \n\nAuf diese Art und Weise sind junge Menschen \u2013 neben \ndem Unterricht von sieben oder acht Stunden \u2013 insgesamt \nneun oder zehn Stunden unterwegs, was an einen Ar-\nbeitstag eines erwachsenen Menschen gut heranreicht. \nWenn man sich \u00fcberlegt, dass das auch die F\u00fcnftkl\u00e4ssle-\nrinnen und F\u00fcnftkl\u00e4ssler betrifft, die zwischen zehn und \nelf Jahre alt sind, und ebenso gut und gern acht Stunden \nunterwegs sind, muss man sich fragen, ob das die Aus-\nwirkungen sind, die wir von s\u00e4chsischer Schulpolitik \nhaben wollen und was das f\u00fcr die Einzelnen bedeutet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hei\u00dft zum Beispiel, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die ja \nganz knappe Buszeiten haben, die sie nicht verpassen \nd\u00fcrfen, weil das sonst entsprechend l\u00e4nger dauert, und bei \ndenen die Angebote m\u00f6glicherweise angepasst sind, \nk\u00f6nnen keine Freizeitangebote in der Schule mehr nutzen, \nk\u00f6nnen keine gemeinsame Zeit verbringen und k\u00f6nnen \ndie eventuell noch vorhandenen Neigungsbereiche der \nSchulen zur individuellen F\u00f6rderung nicht nutzen. Das ist \neindeutig verfehlte Bildungspolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie genannten Beispiele sind wirklich nur ein Ausschnitt. \nIch halte pers\u00f6nlich diese Folgen f\u00fcr eine gesamte Sch\u00fc-\nlergeneration im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr Sachsen nicht f\u00fcr \nw\u00fcnschenswert. Das ist nicht zumutbar. Die Folgen sind \nverantwortungslos. Sie zeigen eindeutig \u2013 ich muss das \n\nwieder formulieren \u2013, dass sich die Schulpolitik an der \nFinanzpolitik des Landes orientiert. Die Bev\u00f6lkerung \nw\u00fcnscht sich wohl wohnortnahe Schulen. Hier geht die \nPolitik an den Interessen der Menschen vorbei. \n\nDas m\u00fcssen wir noch einmal auf die Tagesordnung \nsetzen, was wir mit diesem Antrag machen wollen. \nDeswegen fordern wir die Definition des zumutbaren \nSchulweges. Eigentlich m\u00fcsste das in Gesetzesform oder \nauf dem Verordnungsweg erfolgen. Unser Antrag lautet \nauf 45 Minuten. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der FDP, der vorliegt, bezieht sich \nauf die Vorgabe des Landesentwicklungsplanes. Herr \nFlath, Ihnen ist auch bekannt, der Landesentwicklungs-\nplan orientiert darauf, dass Sch\u00fcler der Grundschule nicht \nl\u00e4nger als 30 Minuten und Sch\u00fcler der weiterf\u00fchrenden \nSchulen nicht l\u00e4nger als 45 Minuten unterwegs sein \nsollten. Wir k\u00f6nnen dem \u00c4nderungsantrag mit dem \nVerweis auf den Entwicklungsplan zustimmen. Auch f\u00fcr \ndie Staatsregierung sollte es von Interesse sein, sich daran \nzu orientieren. Wenn man sich ansieht, wie die Bef\u00f6rde-\nrungszeiten sind, dann sind sie oftmals doppelt so lang \nwie vorgegeben. Das ist die Situation, die auch f\u00fcr Sie \nnicht haltbar sein d\u00fcrfte. \n\nZum zweiten Punkt des Antrages: Wenn die Schulwege \ndurch leider geschlossene Schulen faktisch schon l\u00e4nger \nwerden, muss die Bef\u00f6rderung sinnvoller organisiert \nwerden. Es muss also eine sinnvolle Organisation von \nSchulwegen, die die kleineren Orte einschlie\u00dft, so orien-\ntiert sein, dass die Sch\u00fcler nicht eineinhalb Stunden \nzwischen kleineren Orten unterwegs sind. Das muss von \nden Verkehrsbetrieben gew\u00e4hrleistet und organisiert \nwerden. Die Kosten k\u00f6nnen dann aber nicht an den \nVerkehrsanbietern und an den Eltern h\u00e4ngen bleiben. \nWenn das Land die Rahmenbedingungen in Bezug auf das \nSchulnetz \u00e4ndert, m\u00fcssen auch die entsprechenden Folgen \nmitgetragen werden. Das Land muss eben dann entspre-\nchend mehr f\u00f6rdern, um die Schulwege so zumutbar wie \nm\u00f6glich zu gestalten. Das sind die Instrumente, die man \nhat, um wenigstens den entstandenen Folgen abzuhelfen. \nEs kann nicht sein, dass die Eltern jetzt einfach zwei \nTarifzonen mehr bezahlen m\u00fcssen. Das w\u00e4re unverant-\nwortlich. Wir fordern Sie mit dem Antrag auf, an der \nStelle aktiv zu werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben das Thema Schul-\nschlie\u00dfungen hier im Haus und im Vorfeld oft und lang \ndiskutiert. Wir haben uns dazu positioniert. Wir haben \ndazu Unterschriften gesammelt. Die Linksfraktion steht \nimmer noch eindeutig zu wohnortnahen Schulen, weil sie \nmehr Integrationsm\u00f6glichkeiten und mehr Leben an den \nSchulen erm\u00f6glichen, weil Schulen kulturelle Zentren in \nden Orten sind. Es w\u00e4re unglaublich schade und unver-\nantwortlich, wenn das wegfallen w\u00fcrde. \n\nDa nun die Situation entstanden ist, wie sie in der stren-\ngen Durchsetzung der K\u00fcrzungs- und Schlie\u00dfungspolitik \ndes Kultusministeriums entstanden ist, muss die Staatsre-\n\n 2184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ngierung eben jetzt die Folgen auch abfedern, muss Ver-\nantwortung f\u00fcr zumutbare Schulwege, f\u00fcr die Schulweg-\norganisation \u00fcbernehmen, die auch die Eltern und die \nKreise nicht finanziell \u00fcberm\u00e4\u00dfig belasten, sondern die \nvon Ihnen vorgenommenen Ver\u00e4nderungen abfedert. \n\nWir fordern Sie dazu auf und bitten um Zustimmung f\u00fcr \nden Antrag \u2013 eben im Interesse f\u00fcr verantwortungsvolle \nSchulpolitik und zumutbare Schulwege. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Frau Abg. Henke. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Zun\u00e4chst zu meiner Vorrednerin: Unsere Schul-\npolitik ist nicht an der Finanzpolitik des Freistaates \nausgerichtet, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nsondern an den Sch\u00fclern, an gut qualifizierter Bildung \nund Erziehung in den Schulen. Das k\u00f6nnen wir hier \neinmal so einfach festhalten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Aber \nFrau Henke! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nEs ist richtig, Frau Bonk, da gebe ich Ihnen Recht, wir \nhaben in diesem Hohen Hause sehr oft \u00fcber die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung gesprochen. Normalerweise k\u00f6nnten wir auf \ndie anderen Landtagssitzungen zur\u00fcckgreifen. \n\nEs ist auch nicht so, dass wir das nicht ernst nehmen \nw\u00fcrden. Wir haben auch gestern \u00fcber Schulpolitik debat-\ntiert. Herr Minister hat sehr wohl ausgef\u00fchrt, dass dort \nnoch einige Dinge sind, die ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \nWir sind auch dazu mit den Landkreisen in Gespr\u00e4chen. \nAber das, was Sie hier vorhaben, ist eigentlich das, was \nuns heute Morgen vorgeworfen worden ist. Man sollte mit \nder Schule bitte keine Politik betreiben, sondern man \nsollte sich als verantwortlicher Politiker in diesem Hohen \nHause daran beteiligen, dass wir unsere Schule weiter \nqualifizieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMachen Sie es endlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRita Henke, CDU: Da Sie sich aufregen, habe ich Recht. \nDas ist in Ordnung. Also gehen wir davon aus, dass die \nSchulnetzwege \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRita Henke, CDU: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Henke, erin-\nnern Sie sich daran, dass Lars Rohwer vor den Sommerfe-\nrien in einer Rede im Plenum ge\u00e4u\u00dfert hat, dass die \n\ns\u00e4chsische Schulpolitik sehr wohl an der Finanzpolitik \nausgerichtet ist, und ich ihm das als Offenbarungseid der \nCDU-Schulpolitik vorgeworfen habe? \n\nRita Henke, CDU: Sicherlich war das im Zusammen-\nhang mit den Haushaltsdiskussionen zu sehen, aber es ist \nnicht so, dass wir ausschlie\u00dflich an der Finanzpolitik \norientiert sind. Wir k\u00f6nnen aber in einem Land, das noch \nin der Aufbauphase ist, nicht die Finanzen aus dem Auge \nlassen. Das sagen wir immer und dazu stehen wir.  \nDaraufhin sind auch die Tarifverhandlungen gef\u00fchrt \nworden. Darauf haben sich auch die Gespr\u00e4che innerhalb \ndes Kultusministeriums sowie in allen anderen Ministe-\nrien ausgerichtet. Aber selbstverst\u00e4ndlich! Die Hauptauf-\ngabe des Kultusministeriums \u2013 und auch wir sollten uns \ndaf\u00fcr einsetzen \u2013 ist das Voranbringen von qualifizierter \nBildung und Erziehung an unseren Schulen im Freistaat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNun noch einmal zu den Sch\u00fclerverkehrsregelungen. Ich \nhabe hier schon sehr oft ausgef\u00fchrt, dass daf\u00fcr die Land-\nkreise verantwortlich sind. Sie nehmen das auch wahr. An \ndieser Stelle sollten wir uns einmal bei den Landkreisen \nund bei den Abgeordneten der Kreistage daf\u00fcr bedanken, \ndass sie diese schwierige Aufgabe sehr gut meistern. \nSicherlich gibt es dort Ausf\u00e4lle und, bedingt durch den \nl\u00e4ndlichen Raum, das will ich nicht negieren, gr\u00f6\u00dfere \nEntfernungen. Der Kultusminister hat jederzeit zugesagt, \ndass wir hilfreich zur Seite stehen, wenn Problemf\u00e4lle \nvorhanden sind. Die Aufgabe bleibt aber bei den Land-\nkreisen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir inhaltlich richtig \n\u00fcber Bildungspolitik sprechen w\u00fcrden, was manchmal an \nGrundsubstanz vorhanden ist, wie zum Beispiel, dass \ndurch mehrere Fraktionen in diesem Hohen Haus dar\u00fcber \ndiskutiert wird, ob wir nicht die Lehrer kommunalisieren \nk\u00f6nnten \u2026 Ich finde das sehr, sehr gut. Der Minister hat \ndarauf eine Antwort gegeben, die heute im \u201ePressespie-\ngel\u201c zu lesen war. Ich stelle die Frage an diejenigen, die \ndas gut finden und die Verantwortung an die kommunale \nEbene geben wollen, ob sie der kommunalen Ebene nicht \nzutrauen, eine Sch\u00fclerbef\u00f6rderung auf die Beine zu \nstellen. Ich glaube, das ist ein bisschen scheinheilig. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion.PDS, meldet sich zu \neiner Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nRita Henke, CDU: Nein, danke. \n\nWir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir alle mehr Freiheit \nhaben wollen. Wir wollen der kommunalen Ebene mehr \nFreir\u00e4ume gestatten. Dann m\u00fcssen wir es an der Stelle \nauch tun. Wenn wir solche Festschreibungen machen, was \nw\u00fcrde dann mit den Landkreisen passieren, die schon eine \ngeordnete Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ohne gro\u00dfe Entfernungen \nauf den Weg gebracht haben? Die m\u00fcssten ihre Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung wieder \u00e4ndern, weil der Staat eine Vorgabe \n\n 2185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ngemacht hat. Ich bitte Sie, das k\u00f6nnen Sie doch nicht im \nErnst wollen! \n\nWeiterhin haben Sie angef\u00fchrt, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nzeiten w\u00e4ren nirgendwo festgeschrieben. Darauf zielt \nsogar der \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion. Ich habe in \ndiesem Haus schon sehr oft betont, dass das sehr wohl im \nLandesentwicklungsplan festgeschrieben ist, und zwar f\u00fcr \nGrundschulen 30 Minuten und f\u00fcr Mittelschulen und \nGymnasien 45 Minuten als Empfehlung. Diese Empfeh-\nlungen werden die Landkreise ber\u00fccksichtigen. \n\n(Widerspruch der Abg. Julia Bonk, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Frau Bonk, selbstverst\u00e4ndlich kann ich suchen und \nwerde vielleicht auch in meinem Wahlkreis eine gro\u00dfe \nEntfernung finden. Dann bin ich angehalten, vor Ort \nnachzufragen und gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Ich \nkann doch von hier aus nicht vorgeben, dass die Land-\nkreise an Dinge gebunden werden, die f\u00fcr sie an der Basis \nUnsinn sind. Daf\u00fcr kann keine vern\u00fcnftige Politik stehen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, steht am \nMikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, es gibt \nnoch einen Wunsch zur Zwischenfrage. \n\nRita Henke, CDU: Nein, danke. \n\nZum zweiten Anliegen, der finanziellen Unterst\u00fctzung der \nLandkreise, muss ich sagen, dass das auch sehr scheinhei-\nlig ist. Sie wissen aus den Finanzberatungen, die wir \u00fcber \nviele Jahre durchgef\u00fchrt haben, sehr wohl, dass bis 1994 \neine Regelung bestand, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskos-\nten separat f\u00fcr die Landkreise ausgewiesen wurden, ab \n1994 ist das in die allgemeine Schl\u00fcsselzuweisung \u00fcber-\nf\u00fchrt worden, und zwar \u2013 das wissen Sie, meine Damen \nund Herren von der Linksfraktion.PDS, sehr genau, und \nwenn Sie es noch nicht wissen, Frau Bonk, dann m\u00fcssen \nSie sich aufkl\u00e4ren lassen \u2013 auf Bitte des Landkreistages. \nAuch in den letzten Haushaltsverhandlungen ist das so \ngemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich finde es sehr richtig, wenn \ndie kommunale Ebene selbstbewusst sagt: Wir werden das \nselber in die Hand nehmen und kommen mit dieser \nRegelung besser hin. Dann sollte das auch dort bleiben. \nDie CDU-Fraktion steht daf\u00fcr, mehr Freiheit zuzulassen \nanstelle von mehr B\u00fcrokratie. Jeder spricht von B\u00fcrokra-\ntieabbau, und was machen wir hier? Bei jeder Geschichte, \ndie Sie politisch ausschlachten wollen, hauen Sie noch \neins oben drauf in Form von mehr B\u00fcrokratie. Das ist mit \nuns nicht zu machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die L\u00e4nge der Schulwege ist \nzweifellos ein Problem, welches wir als Parlament im \nBlick haben m\u00fcssen, denn es ist f\u00fcr die betroffenen \nKinder nicht unerheblich, wie viel potenzielle Freizeit sie \nim Bus verbringen. Gerade f\u00fcr leistungsschw\u00e4chere \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00f6nnen die sich daraus erge-\nbenden Belastungen zur echten Benachteiligung werden. \nDass sich Schulwege verl\u00e4ngern, hat seine Ursache nicht \nnur in den leider notwendigen Schulschlie\u00dfungen, son-\ndern auch im Sch\u00fclerr\u00fcckgang generell. Selbst wenn wir \nkeine Schulen h\u00e4tten schlie\u00dfen m\u00fcssen, w\u00e4re wegen des \ndramatischen R\u00fcckgangs der Sch\u00fclerzahlen der Sch\u00fcler-\nverkehr so teuer geworden, dass die Bef\u00f6rderungsunter-\nnehmen die Kosten nur in weiteren Fahrtwegen und \nrationelleren Fahrteins\u00e4tzen kompensieren k\u00f6nnten. \n\nDas hei\u00dft, die Bef\u00f6rderungsunternehmen unterliegen so \noder so einem gro\u00dfen Druck, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu \noptimieren, um drastische Tarifanhebungen zu vermeiden. \nDie Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung sind gleichfalls \nbem\u00fcht, die Kosten niedrig zu halten. Zum einen haben \nsie selbst kein Geld und zum anderen wollen sie die \nBeteiligung der Eltern niedrig halten. Das ist eine ernste \nSituation, die \u2013 und das will ich betonen \u2013 haupts\u00e4chlich \ndurch das niedrige Bef\u00f6rderungsaufkommen verursacht \nist, also direkt durch den Sch\u00fclerr\u00fcckgang. Aus diesem \nGrund h\u00e4lt die Begr\u00fcndung des Antrages einer ernsten \nAnalyse nicht stand. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, trotzdem haben wir das \nProblem, welches sich in den n\u00e4chsten Jahren nicht von \nselbst l\u00f6sen wird. Es wird zwar ein wenig Entspannung \ndort geben, wo tats\u00e4chlich Schulen auslaufen und zu-\nn\u00e4chst nur die ersten Jahrg\u00e4nge eine andere, weiter \nentfernte Schule besuchen. Wenn sp\u00e4ter alle Jahrg\u00e4nge \ndiese andere Schule besuchen, wird die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung nat\u00fcrlich effektiver. Damit l\u00f6sen sich aber die \nProbleme nicht. Wir wissen, dass die t\u00e4glich gefahrene \nStrecke von der direkten Entfernung Wohnort \u2013 Schule \nzum Teil betr\u00e4chtlich abweicht, weil der Schulbus prak-\ntisch die D\u00f6rfer rund um die Schule abklappert und sich \nin konzentrischen Kreisen auf den Schulstandort zube-\nwegt. Wenn dann auch noch Wartezeiten vor und nach der \nSchule hinzukommen, gibt es tats\u00e4chlich F\u00e4lle, in denen \nKinder in der Woche praktisch keine echte Freizeit mehr \nhaben. Das ist nicht zumutbar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie k\u00f6nnen wir aber die \ntats\u00e4chlich bestehenden Probleme l\u00f6sen? Doch nicht \u00fcber \nden Weg, den der vorliegende Antrag vorsieht. Abgesehen \ndavon, dass wir uns innerhalb der Koalition auf Schul-\nwegzeiten festgelegt haben, die f\u00fcr Grundsch\u00fcler als \nObergrenze 30 Minuten nennen, k\u00f6nnen wir doch nicht \ndie Wartezeiten vor und nach der Schule in die Schulweg-\nzeiten einrechnen und nicht ernsthaft den Bef\u00f6rderungs-\ntr\u00e4gern einen Blankoscheck ausreichen. Wenn wir dem \nAntrag der Linksfraktion.PDS folgen, produzieren wir \neine teure und \u00f6kologisch unverantwortliche Fehlsteue-\nrung. \u00dcberlegen Sie sich einmal, was Ihre Forderung in \nder Praxis bedeutet! \n\n 2186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nNehmen Sie sich den Stundenplan einer Mittelschule mit \nzwei versetzten Anfangszeiten, also erste und zweite \nStunde, und drei versetzten Endzeiten, also f\u00fcnfte, sechste \nund siebente Stunde. Diese Schule m\u00fcsste fr\u00fch zweimal \nund nachmittags dreimal angefahren werden, denn sonst \nw\u00fcrde schon die Wartezeit die Schulwegzeit verzehren. In \nder Regel sind die Einzugsgebiete einer Mittelschule aber \nso gro\u00df, dass sie nicht mit einer Buslinie innerhalb von \n45 Minuten abgedeckt werden. Dazu kommt, dass der \nStundenplan an jedem Tag anders ist. Einmal haben \nsieben Klassen zur f\u00fcnften Stunde aus, die alle nur mit \neiner Linie fahren m\u00fcssten, dann br\u00e4uchten Sie zwei \nBusse und die andere Linie eigentlich nicht. Ich k\u00f6nnte \ndas noch ausweiten, um zu zeigen, was Ihr Antrag, so wie \ner gestellt ist, bedeutet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer wirklich Verant-\nwortung tr\u00e4gt, muss nach L\u00f6sungen suchen, die auch \npraktikabel sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege \nDulig, Sie haben eben auf das unterschiedliche Ende des \nUnterrichts hingewiesen. Geben Sie mir Recht, dass die \nProblematik der gesamten Organisation des Sch\u00fclerver-\nkehrs wesentlich einfacher zu bew\u00e4ltigen w\u00e4re, wenn wir \nkleinere Schulen mit weniger Klassen h\u00e4tten, als in \nRiesenschulen mit vielen, vielen unterschiedlichen Klas-\nsen? \n\n(Rita Henke, CDU: Wo sind Riesenschulen?) \n\nMartin Dulig, SPD: Also, das ist jetzt eine Frage, die \nnat\u00fcrlich spekulativ ist. Ich meine, wir diskutieren gerade \n\u00fcber die konkrete Situation hier in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSicherlich, die SPD-Landtagsfraktion hat Ideen in die \nKoalitionsverhandlungen und in die Gespr\u00e4che danach \neingebracht, wie man vielleicht auch mit kleineren Schu-\nlen mehr Standorte h\u00e4tte erhalten k\u00f6nnen. Aber wir haben \ndann \u00fcber die Vereinbarung von mehr Ausnahmen einen \nanderen Weg gefunden. Deshalb ist zum Beispiel die \nFrage von Qualit\u00e4t einer Schule nicht eine Frage der \nGr\u00f6\u00dfe der Schule. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWer aber nun wirklich Verantwortung tr\u00e4gt, muss auch \nnach L\u00f6sungen suchen, die praktikabel sind. Das will ich \nzum Schluss kurz skizzieren. \n\nErstens. Um die Auslastung der Busse zu optimieren und \ndie H\u00e4ufigkeit des Anfahrens der Schule zu minimieren, \nm\u00fcssen wir zuallererst daf\u00fcr sorgen, dass m\u00f6glichst alle \nSch\u00fcler aus einer Region zu einer Zeit in der Schule sein \nm\u00fcssen und zu einer anderen wieder nach Hause wollen. \n\nZweitens. Wenn eine Schule praktisch feste \u00d6ffnungszei-\nten haben soll, dann muss sie sich in ihrer Schulorganisa-\ntion ver\u00e4ndern. Dazu kann sie zun\u00e4chst M\u00f6glichkeiten \nvon Ganztagsangeboten nutzen oder sich als Ganztags-\nschule organisieren. Dazu kann sie vielleicht zus\u00e4tzlich \ndas ganze Instrumentarium einer neuen, auf selbst regu-\nliertem Lernen basierenden Schul- und Lernkultur nutzen. \n\nUm es noch einmal deutlich zu machen: Wenn wir nicht \ndaf\u00fcr sorgen, dass sich die Schulen selbst in ihrer Planung \nund Organisation auf diese f\u00fcr viele nicht neue Situation \neinstellen, werden wir das Problem nicht l\u00f6sen. Die \nherk\u00f6mmliche Schulkultur wird dies nicht leisten. \n\nUnsere Schulen brauchen Anregungen und Unterst\u00fctzun-\ngen, um entsprechende Impulse aufzunehmen. Dann \nwerden zum Beispiel die Schultr\u00e4ger auch Vereinbarun-\ngen mit den Tr\u00e4gern der Schulbef\u00f6rderung treffen k\u00f6nnen, \nwelche zum einen die Schulwege kurz halten und zum \nanderen Wartezeiten vermeiden. \n\nDamit ich jetzt aber auch nicht falsch verstanden werde: \nFeste \u00d6ffnungszeiten sind nicht gleich feste Stundenta-\nfeln. Das geht \u00fcberhaupt nicht und ist auch nicht unser \nZiel. Schulorganisation bedeutet eben auch, sich Gedan-\nken zu machen, wie man einen gleitenden Schulanfang \nund ein Angebot f\u00fcr das Schulende organisieren kann. \n\nIch m\u00f6chte einmal beispielhaft skizzieren, wie so etwas \nfunktionieren k\u00f6nnte: Der Schultag beginnt mit selbst-\nst\u00e4ndiger Arbeit einschlie\u00dflich einer Pause, deren L\u00e4nge \nsich nach der Ankunft richtet. So wie die jungen Leute \nmit den Bussen ankommen, k\u00f6nnen sie sofort beginnen, \nan ihren Projekten zu arbeiten. Sie k\u00f6nnen aber auch mit \neinem Schwatz anfangen; das geh\u00f6rt auch dazu. Die \nSchule ist selbstverst\u00e4ndlich ge\u00f6ffnet. \n\nAm Nachmittag ist die Schule jeden Tag bis 15:30 Uhr \nge\u00f6ffnet und h\u00e4lt neben einem vielf\u00e4ltigen Angebot \neinschlie\u00dflich der Betreuung von Hausaufgaben \u2013 sofern \nes welche gibt \u2013 auch M\u00f6glichkeiten der eigenst\u00e4ndigen \nFreizeitgestaltung vor. Ab 14:50 Uhr bis 15:30 Uhr fahren \ndie Busse in verschiedene Richtungen. Das Konzept ist \nmit den Verkehrsbetrieben abgestimmt. Wer fr\u00fch zuerst da \nwar, f\u00e4hrt auch nachmittags als Erster wieder. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ein Traum!) \n\nSo k\u00f6nnte es aussehen. Im Interesse unserer Kinder \nm\u00fcssen wir nach L\u00f6sungen suchen und dabei alle Betei-\nligten einbeziehen. Der vorliegende Antrag wird diesem \nAnspruch nicht gerecht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wieder einmal haben wir uns heute mit \nSchul- und Bildungspolitik zu befassen. In keinem ande-\nren Bereich der Landespolitik sind die Probleme gr\u00f6\u00dfer, \n\n 2187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nist die Unzufriedenheit massiver und ist gleichzeitig Ihre \nUnf\u00e4higkeit, die Probleme zu l\u00f6sen, offenkundiger als in \nder Bildungspolitik. \n\nEs liegt auf der Hand, dass soziale Chancengleichheit auf \ndem Spiel steht, wenn Schulkinder tagt\u00e4glich stundenlang \nzwischen Wohnort und Schule hin und her pendeln \nm\u00fcssen. Hier steht die Staatsregierung in der Verpflich-\ntung, Benachteiligungen zu verhindern und eine fl\u00e4chen-\ndeckende Unterrichtsversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Auch \nin d\u00fcnner besiedelten Regionen m\u00fcssen Kinder den \ngleichen Zugang zu guter Bildung mit ausreichenden \nWahlm\u00f6glichkeiten haben wie die Kinder in den St\u00e4dten \nSachsens. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, insbeson-\ndere Herr Minister Flath, Ihre Kahlschlagspolitik in der \ns\u00e4chsischen Schullandschaft macht es heute notwendig, \n\u00fcber diesen Antrag der Linksfraktion.PDS zu debattieren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Nein, das ist neu. \n\nEs war schon von Anfang an klar, was Ihre Politik bedeu-\nten w\u00fcrde. Sie bedeutet, dass die Kinder in vielen l\u00e4ndli-\nchen Gegenden l\u00e4ngere Schulwege zur\u00fccklegen m\u00fcssen. \nSie bedeutet, dass die Klassen noch gr\u00f6\u00dfer werden. Sie \nbedeutet, dass f\u00fcr individuelle Betreuung und F\u00f6rderung \nder Kinder noch weniger zeitliche Unterst\u00fctzung vorhan-\nden ist. Und f\u00fcr die Kommunen bedeutet dies nicht nur \nden Verlust der Schule als sozialen Ort, sondern es bedeu-\ntet, dass Schulen, die in den letzten Jahren mit viel Geld \nund Aufwand renoviert und erweitert worden sind, leer \nstehen, w\u00e4hrend andernorts Kinder in \u00fcberf\u00fcllten Klas-\nsenzimmern oder in Containern zusammengepfercht \nwerden. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nZu Recht formiert sich \u00fcberall der Protest von Eltern, von \nLehrern und auch von Teilen Ihrer eigenen Leute. Ihre \nPolitik tr\u00e4gt \u00fcberhaupt nicht dazu bei, den Kindern und \nJugendlichen in unserem Freistaat die besten Bildungs-\nchancen zu er\u00f6ffnen und individuelle F\u00f6rderung zu \nerm\u00f6glichen. Individuelle F\u00f6rderung ist am besten in \nkleinen Klassen und \u00fcberschaubaren Einheiten m\u00f6glich. \nModerne P\u00e4dagogik, wie sie gerade in den Pisa-Sieger-\nL\u00e4ndern praktiziert wird, zeichnet sich auch dadurch aus, \ndass sie die Verschiedenheit der Kinder nicht als St\u00f6rung \nauffasst, sondern als Chance begreift. Sie m\u00fcssen in die \nLage versetzt werden, klassen- und jahrgangs\u00fcbergreifend \nunterrichtet zu werden. Wir m\u00fcssen endlich dazu kom-\nmen, Schule an die Bed\u00fcrfnisse der Kinder anzupassen \nund nicht die Kinder an die Strukturen der Schule. Das \nwird auch zu einer Steigerung der Leistung f\u00fchren. Die \nbisherigen und die durch die CDU-/SPD-Koalition \ngeplanten weiteren Schulschlie\u00dfungen zeigen, wie wenig \nGedanken man sich offenkundig um die Zukunft Sach-\nsens macht. \n\nWagen Sie doch die Umkehr aus Ihrer Kahlschlagspolitik! \nErhalten Sie die kleinen Einheiten vor Ort! Sorgen Sie \n\ndaf\u00fcr, dass moderne Unterrichtsformen eingesetzt wer-\nden! Lassen Sie die Schule in den D\u00f6rfern und \u00f6ffnen Sie \nIhren Horizont f\u00fcr eine zukunftsorientierte Bildungspoli-\ntik! \n\nWenn Sie Ihre Politik an diesen Ma\u00dfst\u00e4ben messen \nw\u00fcrden, w\u00e4re der hier vorliegende Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. \nF\u00e4hrt die Staatsregierung fort mit der Ausd\u00fcnnung des \nBildungsstandortes Sachsen, wird eine weitere Abwande-\nrung die Folge sein, was wiederum jedes Wirtschafts-\nwachstum verhindert oder beeintr\u00e4chtigt. Sachsen wird \nebenso wie weite Teile Deutschlands ver\u00f6den. Die Men-\nschen ziehen in die Ballungszentren, insbesondere in \nderen Speckg\u00fcrtel, wenn man ihnen gleiche Chancen in \nBeruf und Bildung verwehrt. \n\nGanz unabh\u00e4ngig von Sch\u00fclerbef\u00f6rderungszeiten und \nMindestsch\u00fclerzahlen und den anderen eher kurzfristigen \n\u00dcberlegungen ist daf\u00fcr zu sorgen, dass die Schule nicht \nnur sprichw\u00f6rtlich im Dorf bleibt. Gerade in l\u00e4ndlichen \nRegionen bietet es sich doch angesichts des Geburten-\nr\u00fcckgangs an, jahrgangs\u00fcbergreifende Klassen einzurich-\nten. Neben der Sicherung der schulischen Grundversor-\ngung bietet dieses Modell sogar p\u00e4dagogische Vorteile. \nDenkbar w\u00e4re zum Beispiel die Zusammenlegung der \nKlassen 1 bis 3 und 4 bis 6. Nach der 6. Jahrgangsstufe \nm\u00fcsste die Qualit\u00e4t des fachlichen Lernens im Vorder-\ngrund stehen und der Unterricht durch Fachlehrer begin-\nnen. \n\nDa wir allerdings die Notwendigkeit einer Umkehr in der \nBildungspolitik bei der Staatsregierung und der sie \ntragenden Koalition nicht feststellen k\u00f6nnen, werden wir \nuns hier erneut um Schadensbegrenzung bem\u00fchen m\u00fcs-\nsen. Wir werden also eine Symptombek\u00e4mpfung vorneh-\nmen, ohne die Ursachen angegangen zu sein. \n\nWir stimmen dem Antrag der Linksfraktion.PDS zu und \nich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere \nFraktion vorwegnehmen, dass wir den Antrag der Links-\nfraktion.PDS unterst\u00fctzen und ihm auch zustimmen \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEr befindet sich nahtlos mit unseren parlamentarischen \nInitiativen auf einer Wellenl\u00e4nge. Ich darf daran erinnern, \ndass wir in diesem Haus einen Gesetzentwurf eingebracht \nhaben, der einen Schulweg von 20 Minuten f\u00fcr Grund-\nsch\u00fcler sichern sollte und von 35 Minuten f\u00fcr die Sch\u00fcler \nder \u00fcbrigen Schularten. \u00dcber den Erhalt wohnortnaher \nSchulen haben wir auch schon oft diskutiert. Sie kennen \nunsere Meinung hierzu. \n\nDass die Initiative und der Antrag der Linksfraktion.PDS \nrichtig sind, zeigt die aktuelle Situation. Wir brauchen nur \n\n 2188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ntagt\u00e4glich in unseren \u201ePressespiegel\u201c hier im Landtag zu \nschauen, dann sehen wir, dass es eben nicht nur einige \nwenige Einzelf\u00e4lle zu sein scheinen, bei denen es \u00fcber-\nlange Bef\u00f6rderungszeiten gibt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nHunderte F\u00e4lle!) \n\nsondern dass es viele F\u00e4lle gibt, auf jeden Fall zu viele, \ndie wir so nicht hinnehmen wollen. \n\nWenn Martin Dulig sagt, na ja, das m\u00fcsse man sich \neinmal genau anschauen, weil man die Wartezeiten ja \nnicht einrechnen k\u00f6nne \u2013 ich glaube, einem Schulkind ist \nes egal, ob es eine halbe Stunde an der Bushaltestelle oder \neine halbe Stunde im Bus verbringt. Wenn die Fahrtzeit \ninsgesamt zu lang ist, dann ist sie zu lang. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn man daran denkt, dass die Witterung jetzt vielleicht \netwas winterlicher wird, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\u201eHerbst\u201clich!) \n\ndann m\u00f6chte ich mir nicht vorstellen, was in manchen \nRegionen passiert. \n\nIch meine, die F\u00e4lle wurden hinl\u00e4nglich geschildert. Wenn \nKinder kurz nach 05:00 Uhr aufstehen m\u00fcssen, um \n06:00 Uhr an der Bushaltestelle zu sein, dann sind sie \nnicht fit, dann sind sie auch im Unterricht nicht fit und da \nn\u00fctzt die beste Unterrichtsmethode nichts. Sie sind \nunausgeschlafen, sie sind unkonzentriert. Was wollen wir \ndann? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00e4mpfen seit Jahren!) \n\nOb das Problem allein bei der Transportoptimierung der \nLandkreise liegt, lasse ich auch einmal dahingestellt.  \n\nDenn die Landkreise geben bereits jetzt sehr viel Geld f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung aus. Ich glaube, allein in der \nS\u00e4chsischen Schweiz sind es 2,65 Millionen Euro, die \nj\u00e4hrlich ausgegeben werden, wobei schon abzusehen ist, \ndass dieser Betrag nicht ausreichen wird. Es ist eben nicht \nnur ein organisatorisches, sondern zunehmend auch ein \nfinanzielles Problem. Auch dahin gehend halten wir den \nPunkt 2 des PDS-Antrages f\u00fcr sinnvoll. \n\nWir m\u00f6chten aber auch vorschlagen, noch etwas zu \nerg\u00e4nzen. Der PDS-Antrag setzt bisher alle Schulformen \ngleich. Wir sind der Meinung, dass es einen Unterschied \nzwischen j\u00fcngeren Sch\u00fclern, die die Grundschule besu-\nchen, und \u00e4lteren Sch\u00fclern, die andere, weitergehende \nSchulformen besuchen, geben sollte. Deshalb schlagen \nwir vor, als Richtlinie die Werte, die im Landesentwick-\nlungsplan stehen, zur Grundlage zu machen. \n\nEs ist klar, dass die Schulwege auch etwas mit der Aus-\nd\u00fcnnung des Schulnetzes zu tun haben. Wir haben in \ndiesem Haus schon sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert. \nWir kennen auch die Gerichtsentscheide, die in den \n\nvergangenen Wochen dazu ergangen sind. Vor diesem \nHintergrund halten wir eine neue Definition der Ausnah-\nmen im \u00a7 4a Abs. 4 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes f\u00fcr \nnotwendig. Auch dieser Sachverhalt findet sich in unse-\nrem \u00c4nderungsantrag wieder. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen, \nvielleicht kommt Ihnen unser Text bekannt vor. Ich gebe \ndas gern zu. Der Wortlaut stammt aus Ihrem Koalitions-\nvertrag. Sie k\u00f6nnen ihm also guten Gewissens zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Schulschlie\u00dfungen ziehen \neinen erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsbedarf nach sich. Diejenigen \nvon uns, die vom Lande kommen, wissen, wie das aus-\nsieht. Kinder m\u00fcssen morgens vor 07:00 Uhr aus dem \nHaus und kommen am sp\u00e4ten Nachmittag zur\u00fcck. Inklu-\nsive An- und Abfahrtswegen haben sie eine \u201eArbeitszeit\u201c, \ndie der eines Schichtarbeiters gleichkommt. Das ist f\u00fcr \nkleine Menschen unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWir sollten uns einmal die Frage stellen, ob es nicht \nM\u00f6glichkeiten gibt, hier eine Entzerrung vorzunehmen. \nMartin Dulig hat zwar heute gesagt, eine zentrale Zubrin-\ngung und Abholung sei das G\u00fcnstigste, aber wenn wir in \ndas Schulgesetz hineinschauen, so sehen wir doch, dass \nder Unterricht morgens zwischen 07:30 Uhr und \n09:00 Uhr beginnen kann. Warum ist es im Lande immer \nnoch m\u00f6glich, dass Schulen mit Ausnahmegenehmigung \nbereits um 07:00 Uhr mit dem Unterricht beginnen? Und \ndas in Zeiten, in denen Schulen massiv geschlossen und \ndie Bef\u00f6rderungszeiten f\u00fcr die Sch\u00fcler deutlich l\u00e4nger \nwerden! Ich denke, hier sollte man vonseiten der Regio-\nnalschul\u00e4mter aktiv werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDer zweite Problemkreis ist der des Kostenanstiegs. Die \nLandkreise, die in der Regel f\u00fcr die Organisation und die \nFinanzierung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung verantwortlich sind, \nhaben zwischen 1994 und 2004 einen Anstieg dieser \nKosten von 23,2 Millionen Euro auf 46,8 Millionen Euro \nzu verzeichnen. Der Pro-Kopf-Beitrag f\u00fcr die Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung ist seit 1994 von acht Euro auf 17 Euro gestie-\ngen. Es handelt sich hierbei also nicht um eine Ma\u00dfnahme \nf\u00fcr Kleinsparer. Es stellt sich doch die Frage, ob nicht der \nFreistaat, der durch seine Schulschlie\u00dfungspolitik diese \nzus\u00e4tzlichen Kosten verursacht, daf\u00fcr herangezogen \nwerden muss, den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4gern diese \nKosten bereitzustellen. Wir als GR\u00dcNE fordern dies. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDer prozentuale Anteil der Sch\u00fcler, die mit dem \u00f6ffentli-\nchen Personennahverkehr zur Schule gebracht werden \nm\u00fcssen, ist von 18 % auf 32 % gestiegen. Wenn das so \nweitergeht, erwarten wir demn\u00e4chst eine 50-prozentige \nQuote. In absehbarer Zeit wird somit jeder zweite Sch\u00fcler \nmit dem \u00d6PNV zur Schule fahren m\u00fcssen. \n\nVonseiten der Staatsregierung wird h\u00e4ufig argumentiert, \ndass die eingesparten Kosten, die die Schultr\u00e4ger durch \ndie Schulschlie\u00dfung m\u00f6glicherweise realisieren k\u00f6nnen, \nf\u00fcr zus\u00e4tzliche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten verwendet \nwerden k\u00f6nnten. Mir ist nicht bekannt, dass es auch nur \neinen Landkreis gibt, der dies m\u00f6glich gemacht hat. Denn \nnur dadurch, dass ein Schulgeb\u00e4ude geschlossen ist, \nentfallen ja nicht zu 100 % die Kosten, die vorher aufge-\nwandt werden mussten. \n\nZur durchschnittlichen Fahrtzeit: Der PDS-Antrag will, so \nwie dies auch in den meisten Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzun-\ngen der Landkreise definiert ist, die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nzeit auf 45 Minuten inklusive Umsteigezeiten beschr\u00e4n-\nken. Das halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig. Die FDP \nfordert f\u00fcr Grundsch\u00fcler 30 Minuten. Wir k\u00f6nnen beidem \nzustimmen. Das ist sinnvoll. Wir m\u00fcssen auch altersm\u00e4-\n\u00dfig differenzieren. \n\nWenn wir uns aber anschauen, wie lang die durchschnitt-\nliche Sch\u00fclerbef\u00f6rderungszeit in den Landkreisen ist, \nstellen wir zum Beispiel Folgendes fest: Im Landkreis \nFreiberg werden in der Grund- und Mittelschule durch-\nschnittlich 25 Minuten pro Wegstrecke aufgewandt, im \nGymnasium 35 Minuten. Im Vogtlandkreis sind es in der \nGrundschule 10 Minuten, in der Mittelschule 25 Minuten, \nim Gymnasium 35 Minuten und in der F\u00f6rderschule \n40 Minuten. Die Stadt Plauen hat durchschnittliche Werte \nvon 30 Minuten f\u00fcr die Grundschule und immerhin von \neiner Stunde, also deutlich mehr als 45 Minuten, f\u00fcr \nMittelschule, Gymnasium und F\u00f6rderschule. Dabei \nhandelt es sich aber nur um Durchschnittswerte. Es steht \nalso zu vermuten, dass die vorgegebenen 45 Minuten \nh\u00e4ufig, ja regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberschritten werden. \n\nDie Frage ist: Wie ist das Problem zu l\u00f6sen? Wir k\u00f6nnten \ntheoretisch im l\u00e4ndlichen Raum eine Streckenoptimierung \ndahin gehend anzugehen versuchen, dass wir sagen, die \nSchulen werden direkt angefahren. Im Moment ist es so, \ndass man als Sch\u00fcler morgens eine Rundreise durch den \nLandkreis \u00fcber sich ergehen l\u00e4sst. Direkte Linienfahrten \nvon der Schule zu den gro\u00dfen Ortschaften w\u00e4ren hier eine \ng\u00fcnstige Angelegenheit. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wohin das noch f\u00fchren soll. \nIch habe das heute Morgen schon erw\u00e4hnt. Es werden ja \nweiter Schulen geschlossen. Zum Schuljahresende stehen \nweitere Schlie\u00dfungen an. Das bedeutet, dass der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderungsbedarf noch ansteigt. Wir sollten uns also \ndeutlich in Alternativen hineinbewegen. Wohnortnahe \nBeschulungen sind des R\u00e4tsels L\u00f6sung. Gemeinschafts-\nschulen, in denen jahrgangs\u00fcbergreifend unterrichtet wird, \nerm\u00f6glichen es, dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Unsere Forderungen \nlauten, erstens die Schule nicht schon um 07:00 Uhr \n\nbeginnen zu lassen, sondern zwischen 07:30 Uhr und \n09:00 Uhr, somit eine Entzerrung vorzunehmen, und \nzweitens die zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten f\u00fcr \ndie Landkreise vom Freistaat erstatten zu lassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf dazu? \u2013 Dann frage ich die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Obwohl ich noch nicht sehr lange im Amt bin, \nerinnere ich mich an so manche gleich  lautende Debatte \nhier im Landtag. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs war wie immer eigentlich auch nichts Neues an Vor-\nschl\u00e4gen dabei. Wenn ich nur einen Teil der Vorschl\u00e4ge \numsetzen w\u00fcrde, w\u00fcrde ich meine armen Landkreise in \nSachsen \u00fcberfordern. Die m\u00fcssten das ja alles umsetzen. \nLinks und rechts werden neue Verwaltungsvorschriften, \nneue Regelungen, neue Anfangszeiten gefordert. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, wir haben in Sachsen doch geregelt, \ndass der Unterricht zwischen 07:00 Uhr und 09:00 Uhr \nbeginnen soll. Alles Weitere sollte die einzelne Schule \ngemeinsam mit den Eltern und der Sch\u00fclervertretung \nfestlegen. Kann man denn nicht einmal dabei bleiben? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGenauso sinnvoll ist es doch, auch nach dieser Debatte, \nden Sch\u00fclerverkehr nicht hier im Hohen Hause oder im \nMinisterium zu regeln. Diese Aufgabe ist schwierig \ngenug. Aber sie wird doch nicht leichter, wenn man sie \nauf einer h\u00f6heren Ebene erledigt. Diese Diskussion geh\u00f6rt \nganz einfach in die Kreistage. \n\nAber eines will ich noch sagen, weil immer wieder von \nSchulschlie\u00dfungspolitik die Rede ist: Eine Mehrheit \ndieses Hauses hat sich nun einmal darauf verst\u00e4ndigt, dass \ndas Ziel der s\u00e4chsischen Bildungspolitik nicht die Erhal-\ntung von Geb\u00e4uden ist, auch nicht, dass Busse mit Sch\u00fc-\nlern durch das Land fahren, sondern wir wollen auch im \nInteresse der Zukunft unseres Landes eine bestm\u00f6gliche \nBildung f\u00fcr unsere jungen Leute. Das ist das Ziel der \nBildungspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nDabei haben wir uns an Bayern und an Baden-\nW\u00fcrttemberg orientiert. Wir haben ein S\u00e4chsisches \nSchulgesetz und dieses legt nun einmal Mindestgr\u00f6\u00dfen \nf\u00fcr Schulen und im \u00dcbrigen auch f\u00fcr Klassen fest. Es ist \ndoch gar nicht so lange her, dass wir diese Mindestgr\u00f6\u00dfen \nden Gegebenheiten angepasst haben. Eine Mehrheit im \nHohen Haus ist zu dem Ergebnis gekommen, dass die \n\n 2190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nSchulen nicht zu klein sein d\u00fcrfen, weil sonst die Qualit\u00e4t \nauf der Strecke bleibt. \n\nBei dieser Gelegenheit wollen wir eines festhalten: Mit \ndem eingeschlagenen Weg sind wir doch im Vergleich der \nBundesl\u00e4nder insgesamt nicht schlecht gefahren, wie die \nErgebnisse zeigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich immer wieder h\u00f6re \u201edie Riesenklassen\u201c und \n\u201edie Riesenschulen\u201c, muss ich noch einmal auf das \u201eNeue \nDeutschland\u201c von gestern zur\u00fcckkommen, Herr Dr. Hahn. \nDort ist nachzulesen, dass Bayern, das Musterland auch in \nBildungsfragen \u2013 im \u00dcbrigen mittlerweile auch Einzahler \nin den Ausgleich in Deutschland \u2013, im Durchschnitt viel \ngr\u00f6\u00dfere Klassen als Sachsen hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Daf\u00fcr kann \ndoch das \u201eND\u201c nichts!) \n\nWir haben in Sachsen im Durchschnitt die kleinsten \nKlassen in Deutschland. Das muss man doch zun\u00e4chst \neinmal zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nk\u00f6nnen Sie mir bitte noch einmal den Zusammenhang \nzwischen Mindestgr\u00f6\u00dfe von Schulen und Klassen und \nBildungsqualit\u00e4t verdeutlichen? \n\n(Zurufe von der CDU: Nicht schon wieder!  \nImmer dasselbe!) \n\n\u2013 Ich war ein halbes Jahr nicht hier, vielleicht ist mir \netwas entgangen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Roth, ich \nhabe lediglich darauf hingewiesen. Die Debatte wird, \nwenn ich mich recht erinnere \u2013 ich war damals noch nicht \nKultusminister \u2013, bestimmt seit zwei Jahren gef\u00fchrt. \nWahrscheinlich haben wir sogar all die Jahre seit 1990 \ndar\u00fcber diskutiert. \n\n(Rita Henke, CDU: Frau Roth, Sie waren  \nsogar bei Veranstaltungen dabei!) \n\nMan muss es doch einfach einmal respektieren, wenn eine \nMehrheit des Landtages ein Gesetz beschlie\u00dft. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Deshalb muss es \nnicht richtig sein, auch wenn es die Mehrheit war. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie k\u00f6nnen ja \ngern anderer Meinung sein, auch heute noch, aber wir \nm\u00fcssen es doch nicht in jeder Landtagsdebatte neu und \nvon vorn diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Es \n\nhei\u00dft \u201eParlament\u201c, miteinander reden!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wer es so benannt hat \u2013 es waren Zei-\ntungs\u00fcberschriften vom Fr\u00fchjahr mit dieser Kahlschlags-\npolitik. Wissen Sie, ich habe lediglich das Schulgesetz \ndurchgesetzt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas war aber falsch!) \n\nNicht ein einziges Mal wurde benannt, was denn das \nProblem ist. Das Problem ist doch nicht das Schulgesetz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Die Kinder!) \n\n\u2013 Genau! \u2013 Das Problem ist, dass zu wenige Kinder auf \ndiese Welt kommen, und das muss benannt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas muss jedes Mal benannt werden. Wenn nur noch halb \nso viele Kinder da sind und wir die Schulen bei einer \nMindestgr\u00f6\u00dfe halten wollen, \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\ndann folgt als logische Konsequenz, dass einige Schulen \ngeschlossen werden m\u00fcssen, und daraus wieder logisch \nals Konsequenz, dass sich Schulwege im Durchschnitt \nverl\u00e4ngern. \n\nJetzt, meine ich, sind die Antr\u00e4ge v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. Wir \nsollten es dabei belassen. Auch Frau Henke hat darauf \nhingewiesen. Es sind Orientierungszeiten festgelegt \nworden. Das ist vern\u00fcnftig. Wenn die Landkreise dieser \nAufgabe, das zu organisieren, nicht nachkommen, dann \nwerden sie darauf hingewiesen, dann werden sie aufge-\nfordert, das zu tun. \n\nAber eines will ich im Zusammenhang mit diesen zumut-\nbaren Wegen auch sagen: Ich bin in der DDR in die \nSchule gegangen und jeder kann sich einmal erinnern, wie \nes in seiner Kindheit war. Ich bin 20 Minuten zum Bahn-\nhof gelaufen, weil ich mich entschieden hatte, auf \u2013 \n\u201eGymnasium\u201c hie\u00df es damals nicht \u2013 die erweiterte \nOberschule zu gehen. Daf\u00fcr hatte ich mich freiwillig \nentschieden. Die Folge war, dass ich 20 Minuten zum \nBahnhof gelaufen bin \u2013 heute wahrscheinlich unzumutbar. \nIch bin dann 25 Minuten mit dem Zug gefahren. Ich \nerinnere mich an so manche lustige Begebenheit auf der \nZugfahrt. Ich habe das nie als Last empfunden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Z\u00fcge fahren nicht mehr!) \n\nIch bin anschlie\u00dfend in Annaberg den Berg hinaufgelau-\nfen \u2013 100 Meter H\u00f6henunterschied \u2013 und war nach einer \nreichlichen Stunde in der Schule. Ich hatte nicht den \nEindruck, dass es mir je schlecht bekommen w\u00e4re. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDoch, den Eindruck haben wir schon!) \n\n 2191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDenn heute h\u00f6re ich bei Ihnen manchmal heraus, dass Sie \nwollen, dass jedes Kind mit dem Taxi vor die Schult\u00fcr \ngefahren wird. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAnschlie\u00dfend machen wir in der Schule ein Bewegungs-\nprogramm, weil wir feststellen, dass es den Sch\u00fclern an \nBewegung mangelt. So paradox ist doch die Situation. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, Sie haben eben gesagt, es sei nicht so, dass die Sch\u00fc-\nler mit Taxis zur Schule gefahren w\u00fcrden. Ist Ihnen \nbekannt, dass im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz bei der \nevangelischen Grundschule Pirna, die die Klassen nicht \nvoll bekam, sodass man Eltern \u00fcberreden musste, dass \nihre Kinder \u00fcberhaupt in diese Schule gingen, und das nur \nm\u00f6glich war, nachdem man den Eltern zugesagt hatte, \ndass ihre Kinder einzeln mit dem Taxi hingefahren wer-\nden, damit dort eine Klasse gebildet werden kann, weil es \npolitisch gewollt war, die evangelische Grundschule \neinzurichten? Ist Ihnen bekannt, dass Kinder dort mit \nTaxis zur Schule gefahren wurden? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aber nicht vom  \nFreistaat bezahlt!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Dr. Hahn, \nSie haben eine ganz merkw\u00fcrdige Auslegung, immer so, \nwie es Ihnen gerade recht ist. Ich hatte zun\u00e4chst einmal \ndie Redebeitr\u00e4ge Ihrer Fraktion so bewertet, dass ich den \nEindruck habe, dass Sie am Ende nur zufrieden w\u00e4ren, \nwenn jeder Sch\u00fcler mit dem Taxi vor die Schult\u00fcr gefah-\nren w\u00fcrde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, wenn die Schule vor der Haust\u00fcr w\u00e4re! \n\nJedenfalls die Grundschule!) \n\n\u2013 Aber, Herr Prof. Porsch, da m\u00fcssen Sie schon ein sehr \ngro\u00dfes Haus haben und alle m\u00fcssen sehr geb\u00e4rfreudig \nsein. Dann k\u00f6nnen Sie es vielleicht hinbekommen, dass \ndie Schule tats\u00e4chlich vor der Haust\u00fcr ist. Ansonsten wird \ndas wohl eine Illusion bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, es gibt \nnoch weitere W\u00fcnsche zu Zwischenfragen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zun\u00e4chst Herr \nJ\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Staatsminister! Herr \nKollege Hahn hat soeben gesagt, dass die evangelische \n\nSchule in Pirna eine politische Schule w\u00e4re. Teilen Sie \ndiese Ansicht? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, das hat er nicht gesagt! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS: Das habe ich  \n\u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich teile \nich diese Ansicht nicht, denn der Freistaat Sachsen richtet \nan keiner Stelle in Sachsen eine Schule ein, es sei denn, es \nsind Spezial- oder Landesschulen. Entweder die Gemein-\nde betreibt die Grundschule oder jeder Tr\u00e4ger \u2013 so selbst-\nverst\u00e4ndlich auch die Kirche \u2013 ist berechtigt, eine Schule \nin freier Tr\u00e4gerschaft zu beantragen. Dort haben wir \nlediglich zu entscheiden, ob die Schule alle geforderten \nBedingungen erf\u00fcllt, und dann ist sie zu genehmigen. \nDeshalb ist die Aussage, sie sei politisch gewollt, ver-\nkehrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch einen \nWunsch zu einer Zwischenfrage. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, weil \nSie sich an Ihre Schulzeit in der DDR erinnern: Ich \nerinnere mich an meine Lehrert\u00e4tigkeit in der DDR. Da \nunterrichtete ich in Morgenr\u00f6te-Rautenkranz Klassen mit \nacht Sch\u00fclern. Meine Frage jetzt an Sie: Meinen Sie, dass \ndiese Sch\u00fcler eine schlechtere Ausbildung hatten als \nSch\u00fcler, deren Klassen mit 20 oder 30 Kindern gef\u00fcllt \nwaren? \n\nJetzt m\u00fcssen Kinder im k\u00e4ltesten Ort Sachsens im Winter \num 06:30 Uhr fr\u00fch am Bus stehen. Meine Frage noch \neinmal, weil Sie immer den Zusammenhang zwischen \nKlassengr\u00f6\u00dfe und Qualit\u00e4t bringen: Was meinen Sie, sind \ndiese Kinder nicht so gut ausgebildet worden wie andere \nKinder in gr\u00f6\u00dferen Klassen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abg. \nRoth, wenn ich alle Studien verfolge, dann ist es tats\u00e4ch-\nlich so, dass am Ende kein Zusammenhang zwischen \nKlassengr\u00f6\u00dfe und Qualit\u00e4t nachweisbar ist, von Extremen \neinmal abgesehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeshalb bestreite ich doch nicht, dass es gewisse Vorteile \ngibt. Es gibt auch heute Klassen mit weniger Sch\u00fclern \u2013 \ndie gab es nicht nur in der DDR \u2013, wenn ich nur an die \nKlasse denke, die gerade in Radibor eingerichtet wird. \nDiese Klasse hat meines Wissens neun Sch\u00fcler. Ich will \n\u00fcberhaupt nicht sagen, dass man da keine gute Qualit\u00e4t \nherausbekommt. Es ist doch nur die Frage, ob Sie eine \nKlasse mit acht Sch\u00fclern f\u00fcr das ganze Land zum Muster \nmachen k\u00f6nnen. Ich kann mir \u00fcberhaupt nicht vorstellen, \nwie Sie das organisieren wollen. \n\nNoch ein Wort dazu, dass wir uns in der Bildungspolitik \nimmer an den Finanzen ausrichten w\u00fcrden. Eines ist doch \n\n 2192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nlogisch: dass wir uns in einem finanziellen Rahmen zu \nbewegen haben. Aber wenn Sie einmal schauen, wie sich \nder Haushalt des Kultusministeriums bei einer halbierten \nSch\u00fclerzahl mit einer Rekordsumme von \n2,2 Milliarden Euro in diesem Jahr entwickelt hat, dann \nist doch der Vorwurf, dass wir sparen wollten, einfach \nabsurd. Ich habe auch immer darauf hingewiesen, dass der \nFreistaat mit einer Schulschlie\u00dfung nicht spart, sondern \nh\u00f6chstens die kommunale Ebene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, ich \nverstehe Frau Roth so, dass sie noch einmal nachfragen \nm\u00f6chte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. Aber dann \nsollten wir Schluss machen. Ich glaube, wir haben in der \nn\u00e4chsten Landtagssitzung wieder Gelegenheit. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Noch eine kleine \nFrage, Herr Staatsminister, weil Sie die Entwicklung der \nFinanzen eben ansprachen: Haben Sie au\u00dfer der Entwick-\nlung der Finanzen auch die Geburtenentwicklung beo-\nbachtet und haben Sie gesehen, dass die Zahl der Gebur-\nten permanent ansteigt und dass dann wieder mehr Sch\u00fc-\nler vor geschlossenen Schulen stehen bzw. in \u00fcberf\u00fcllten \nKlassen sitzen werden? \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!) \n\n\u2013 Das ist kein Unsinn! \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, das war \neine sehr sch\u00f6ne Frage von Frau Roth. Daf\u00fcr bedanke ich \nmich ausdr\u00fccklich, \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE) \n\nweil ich dadurch auf eines hinweisen kann: Im ganzen \nLand h\u00f6re ich diese Meinung, und es ist ein gro\u00dfer Irrtum. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie m\u00fcssen mal eines tun: Sie m\u00fcssen die Frauen, die jetzt \nKinder auf die Welt bringen, fragen, wann sie geboren \nsind. Dann werden Sie Jahrg\u00e4nge wie 1975, 1977, 1980 \nh\u00f6ren. Etwa dort hat man die gr\u00f6\u00dfte H\u00e4ufigkeit. Wir \nhatten den letzten geburtenstarken Jahrgang 1982. Damals \nhatten wir in Sachsen 77 000 Geburten, etwa die H\u00e4lfte \ndavon weiblich, und bei den Geburten sind die Frauen das \nEntscheidende. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nHeute haben wir 34 000!) \n\nSchon zu DDR-Zeiten ging die Zahl der Geburten zur\u00fcck \nund erreichte ihren Tiefststand im Jahr 1993 mit \n23 000 Geburten, die H\u00e4lfte davon wiederum weiblich. \n\nEs ist richtig, dass wir gegenw\u00e4rtig in einer Phase mit \neinem leichten Geburtenanstieg sind. Dann k\u00f6nnen Sie \nsich bitte selbst \u00fcberlegen, was passiert, wenn die Jahr-\ng\u00e4nge so weit sind \u2013 wenn sie denn auf der Welt sind \u2013, \num Kinder zu bekommen, 1990 und 1993; und dann \n\nk\u00f6nnen Sie einmal absch\u00e4tzen, was geschieht, wenn das \nGeburtenverhalten von 1,1 bzw. 1,2 Kindern je Frau \nbeibehalten wird. Wir werden dann etwa im Jahr 2020 \neine weitere Halbierung, wahrscheinlich sogar eine \nDrittelung bekommen, und das bitte ich im Lande zu \nverbreiten; denn es ist bitter. \n\nAber wenn wir unser System daran anpassen, dann \nvermeiden wir am Ende auch Fehlinvestitionen. Wir \nm\u00fcssen uns freilich \u00fcberlegen, wie wir es hinbekommen, \ndass die Schulwege ertr\u00e4glich bleiben, und das ist ja das \nheutige Anliegen. Aber ich bin nicht der Meinung, dass \nman mit weiterer Regelung und Reglementierung den \nLandkreisen die L\u00f6sung des Problems erschweren sollte, \nsondern wir sollten der Wahrheit ins Auge schauen und \nganz einfach das Vern\u00fcnftigste f\u00fcr unsere Schullandschaft \nund unseren Freistaat Sachsen daraus machen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort hat \ndie Linksfraktion.PDS; Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Flath, es ist f\u00fcr Sie \nvielleicht leichter, \u00fcber Geburtenzahlen zu sprechen, aber \nwir wollten \u00fcber Schulwege reden. Wir haben eben nicht \ndie Schulschlie\u00dfungsdiskussion gef\u00fchrt. \u2013 Ich beantworte \nIhre Zwischenfrage gern: Es gibt Zusammenh\u00e4nge. Aber \nwir wollten \u00fcber die Auswirkungen sprechen, die eben die \nSchulschlie\u00dfungspolitik auch auf Schulwege hat. \n\nFrau Henke, dazu erkl\u00e4re ich auch gerne: Gerade das \nKonnexit\u00e4tsprinzip bedeutet, dass, wenn vom Land eine \nAufgabe kommt \u2013; zum Beispiel ist es klar, dass, wenn \nman mehr Schulen schlie\u00dft, mehr Sch\u00fclerbef\u00f6rderungen \norganisiert werden m\u00fcssen und nat\u00fcrlich dann auch die \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Landkreise kommen muss, um dies \norganisieren zu k\u00f6nnen. Wir wollen nicht nur reden, \nsondern wir wollen einen Anspruch schaffen, dass ein \nzumutbarer Schulweg definiert ist, auf den sich Eltern und \nSch\u00fcler beziehen k\u00f6nnen, auf den sich aber auch die \nLandkreise beziehen k\u00f6nnen, damit sie dem Land gegen-\n\u00fcber die M\u00f6glichkeit haben, durch die Schl\u00fcsselzuwei-\nsungen entsprechende Mittel in Anspruch zu nehmen, \ndamit sie dies organisieren k\u00f6nnen. \n\nIch werbe also noch einmal ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen \nAntrag. Ich denke auch, dass sich die Abgeordneten vor \nOrt fragen lassen m\u00fcssen, da es eine brisante Situation vor \nOrt ist, wie sie sich in der Frage der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, \nin der Frage der Schulwege verhalten haben und wo sie \ndabei gestanden haben. Deswegen bitte ich f\u00fcr sie und \nauch f\u00fcr ihre Region klar zu pr\u00fcfen, auf welche Seite man \nsich dabei stellt, um mit diesem Antrag f\u00fcr die Auswir-\nkungen, die durch die Schulschlie\u00dfungen entstanden sind, \nAbhilfe zu schaffen, da die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten so, \nwie sie momentan sind, nicht allein bei den Eltern, bei \nden Kreisen bleiben k\u00f6nnen. Wenn man sich F\u00e4lle von \nEltern vorstellt, die durch geringe Einkommen, durch \n\n 2193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nALG II die hinzukommenden Bef\u00f6rderungskosten einfach \nnicht tragen k\u00f6nnen, dann muss das Land f\u00fcr eine bessere \nSchulpolitik und eine bessere Schule in die Verantwor-\ntung genommen werden. Dazu geh\u00f6rt eben auch, dass \nman nicht neun oder zehn Stunden am Tag unterwegs ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Lernen, lernen und nochmals \nlernen! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich komme nun zur Abstimmung. \u2013 Herr Abg. \nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nes gibt noch einen \u00c4nderungsantrag, dieser muss aufgeru-\nfen werden; aber ich m\u00f6chte namens der Linksfraktion, da \nes um ein wichtiges Thema geht, das auch im Land von \ngro\u00dfem Interesse ist, eine namentliche Abstimmung \nbeantragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen also zur \nAbstimmung. Zur Drucksache 4/2872 gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/2920. Herr Herbst hatte bereits darauf Bezug \ngenommen. Ich frage, ob er ihn noch einbringen m\u00f6chte. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Er ist schon eingebracht!) \n\nEr ist also schon eingebracht. Dann w\u00fcrde das bedeuten, \nHerr Abg. Hahn, wir w\u00fcrden zu diesem \u00c4nderungsantrag \nnamentlich abstimmen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas geht ja nicht!) \n\n\u2013 Nein. Dann werde ich den \u00c4nderungsantrag der FDP-\nFraktion aufrufen. Er hat die Drucksachennum-\nmer 4/2920. Punkt 1 im Ursprungsantrag soll ge\u00e4ndert \nwerden und es soll ein Punkt 3 angef\u00fcgt werden. Das ist \nder Sinn dieses Antrages und ich frage nach der Zustim-\nmung. Wer dem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \nStimmenthaltung, eine gro\u00dfe Anzahl von F\u00fcr-Stimmen; \ndennoch ist der \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion \nabgelehnt worden. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungs-\nantrag, er hat die Drucksachennummer 4/2872 und es war \nnamentliche Abstimmung beantragt worden. Ich \u00fcbergebe \nan die Schriftf\u00fchrer. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Damen und Herren! \nWir beginnen mit der namentlichen Abstimmung. Ich rufe \nSie in der alphabetischen Reihenfolge auf, beginnend mit \ndem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum \nAntrag in der Drucksache 4/2872, ein Antrag der Links-\nfraktion.PDS, zum Thema \u201eDeutliche Verk\u00fcrzung der \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungszeiten in Sachsen durch Festlegung \ndes zumutbaren Schulwegs\u201c, liegt vor. Das Ergebnis ist \n51 Jastimmen und 59 Neinstimmen. Damit ist dieser \nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. Mit der Feststel-\nlung dieses Ergebnisses ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet und ich rufe auf den\n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nStrompreisentwicklung \nDrucksache 4/2870,  Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Fraktionen der CDU und der SPD als \nEinreicherinnen das Wort. Herr Abg. Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn man die reichlich \n100 Watt, die der menschliche K\u00f6rper durchschnittlich an \nW\u00e4rmeenergie abgibt, in den Energiebedarf dieses Plenar-\nsaals eingerechnet h\u00e4tte, w\u00fcrde meine Kollegin Henke \nheute noch etwas mehr fr\u00f6steln, als sie es sonst gelegent-\nlich tut. Es w\u00e4re Ausdruck eines individuell wahrgenom-\n\nmenen Mangels an W\u00e4rmeenergie in diesem Raum, der \nsich aus der Abwesenheit mehrerer vom s\u00e4chsischen Volk \ngew\u00e4hlter Energiequellen erg\u00e4be. Zum Gl\u00fcck ist es nicht \nso. \n\nAussagen wie Energiemangel und Energie\u00fcberschuss \nmachen nur dann Sinn, wenn man ein bestimmtes Be-\nzugssystem einer isolierten Betrachtung unterzieht. \nNaturwissenschaftler unter uns wissen nat\u00fcrlich, dass der \nEnergieerhaltungssatz gilt. Physikalisch betrachtet kann \nEnergie niemals vernichtet werden, sondern wird in der \nunterschiedlichsten Weise umgewandelt. Wenn man von \neinem Energiebedarf spricht, meint man in der Regel den \nBedarf an f\u00fcr den Menschen in angenehmer und beque-\nmer Weise nutzbarer Energie: Energie, die aus der Wand \nkommt, aus dem Heizk\u00f6rper oder aus der Zapfs\u00e4ule. \n\n 2194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDiese bequeme Art von Nutzenergie kommt, wie Sie \nwissen, in der Natur nur in den seltensten F\u00e4llen vor. In \naller Regel wird sie durch den Bergbau, durch die chemi-\nsche Industrie und die Energiewirtschaft in langwierigen \nintelligenz-, aber auch in investitionsintensiven Verfahren \nverbrauchergerecht aufbereitet und bereitgestellt. \n\nLeider werden diese Verfahren trotz aller Fortschritte von \nunerw\u00fcnschten, l\u00e4stigen Nebeneffekten begleitet. Der \naugenscheinlichste ist der Landschaftsverbrauch. Er ist \ncharakteristisch f\u00fcr die Ausbeutung fossiler Rohstoffe, f\u00fcr \ndie Nutzung von Wasserkraft, f\u00fcr die Anwendung gro\u00df-\nfl\u00e4chiger Photovoltaikanlagen oder aber f\u00fcr den exzessi-\nven Bau und Betrieb von Windr\u00e4dern auf dem flachen \nLande. Der nachhaltigste Nebeneffekt ist die CO2-\nEmission. Sie tritt bei der Verbrennung von fossilen \nRohstoffen ebenso auf wie bei der Anwendung von \nnachwachsenden Rohstoffen f\u00fcr die Nutzenergiegewin-\nnung. Weitere l\u00e4stige Nebeneffekte sind die Feinstaubbe-\nlastung oder die Frage der Endlagerung der verbrauchten \nKernbrennelemente. \n\nModerne Energieerzeugung \u2013 gemeint ist nat\u00fcrlich im \nFolgenden immer die Nutzenergieerzeugung \u2013 muss drei \nKriterien gen\u00fcgen: dem Kriterium der Wirtschaftlichkeit, \ndem Kriterium der Versorgungssicherheit und dem Krite-\nrium der Umweltvertr\u00e4glichkeit. Jedes dieser drei Krite-\nrien hat seinen Preis, der sich schlie\u00dflich beim Verbrau-\ncher wiederfindet. Sp\u00e4testens seit dem Hurrikan \u201eKatrina\u201c \nwissen wir, dass es einen weiteren Faktor gibt, der die \nStrompreise beeinflusst: den Weltmarkt. Zum Gl\u00fcck \nbetrifft dieser Faktor alle Marktteilnehmer in ann\u00e4hernd \ngleicher Weise. \n\nDeutschland ist in erheblichem Ma\u00dfe auf die Einfuhr von \nEnergie angewiesen. Eine \u00fcberproportional hohe Import-\nquote von 97 % besteht bei Mineral\u00f6l, vier F\u00fcnftel des \nErdgasverbrauches werden durch Lieferungen aus dem \nAusland gedeckt, bei Steinkohle betr\u00e4gt der Einfuhranteil \n60 %. Demgegen\u00fcber ist die Importquote bei Braunkohle \nmit 0,1 % quasi vernachl\u00e4ssigbar. Dort liegt, wie Sie \nwissen, auch die St\u00e4rke unseres Freistaates Sachsen: Auch \ndie Windkraft ist in vollem Ma\u00dfe der Inlandsgewinnung \nzuzuordnen. Der Kernenergie kann angesichts der in \nDeutschland vorgehaltenen Brennstoffvorr\u00e4te mit mehr-\nj\u00e4hriger Reichweite unter dem Gesichtspunkt der Versor-\ngungssicherheit der gleiche Stellenwert beigemessen \nwerden wie den einheimischen Energietr\u00e4gern. \n\nDaraus ergibt sich f\u00fcr das Jahr 2004 \u2013 das sind die neues-\nten Zahlen, die vorliegen \u2013 eine auf die Prim\u00e4renergiege-\nwinnung bezogene Energieimportquote von 61 %. Am \nPrim\u00e4renergieverbrauch waren das Mineral\u00f6l mit 36 %, \ndas Erdgas mit 22 %, die Steinkohle mit 13 %, die Kern-\nenergie mit 13 % und die Braunkohle mit 11 % beteiligt. \nErneuerbare Energien halten 3,6 %. Der Energiemix \nbleibt differenziert. \u00d6l bestimmt die Mobilit\u00e4t, Gas die \nW\u00e4rmeversorgung, Kernenergie, Kohle und zunehmend \nGas sowie Windkraft sind die Stromenergien. \n\nWie ist nun der Anteil der unterschiedlichen Energietr\u00e4ger \nam Stromerzeugungsmix? \u2013 Die Grundlast Stromerzeu-\n\ngung st\u00fctzt sich bevorzugt auf die Kernenergie und die \nBraunkohle. Der Einsatz von Erdgas zur Stromerzeugung \nkonzentriert sich in Deutschland auf Spitzenlastkondensa-\ntionskraftwerke sowie kundennahe Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungen. Die erneuerbaren Energien liegen bei 9 %. \nDas \u00d6l spielt in der deutschen Stromerzeugung praktisch \nkeine Rolle. \n\nIm Gegensatz zum Strom \u2013 gestatten Sie mir das kurze \nAbschweifen \u2013 schl\u00e4gt der \u00d6lpreis aber voll auf die \nKraftstoffpreise durch. Stark gestiegene Kraftstoffpreise \nbelasten neben der Wirtschaft vor allem die Menschen, \ndie t\u00e4glich oder w\u00f6chentlich ihrer Arbeit teils \u00fcber Hun-\nderte von Kilometern nachfahren m\u00fcssen. Das sind in \nSachsen relativ viele. Daf\u00fcr hat meine Fraktion bereits zu \nBeginn der \u00d6lpreisexplosion Vorschl\u00e4ge zur Abmilderung \nder daraus erwachsenden Mehrbelastungen unterbreitet. \nDie Vorschl\u00e4ge reichen von der Aussetzung der \u00d6kosteuer \n\u00fcber das zeitweilige Anzapfen der nationalen Kraftstoffre-\nserve, dem st\u00e4rkeren Einsatz von Biodiesel bis hin zu \nInnovationshilfen f\u00fcr eine beschleunigte Entwicklung \nalternativer Antriebssysteme. Alle diese Vorschl\u00e4ge sind \nbereits auf dem Markt und hoffentlich Gegenstand exeku-\ntiver \u00dcberlegungen, insbesondere bald wieder in Berlin. \nDas waren unsere Vorschl\u00e4ge. Wir ben\u00f6tigen in dieser \nFrage die Nachhilfe der NPD nicht und werden ihren \nAntrag im Tagesordnungspunkt 6 dann auch ablehnen. \n\nAber zur\u00fcck zum Strom. Alles in allem haben wir auf \ndem Grund des Mix bei der Stromerzeugung noch recht \ngeordnete Verh\u00e4ltnisse, die zumindest die Schwankungs-\nbreite der Strompreise auf ein akzeptables Ma\u00df begrenzen \nsollten. Trotzdem kostet der Strom mit durchschnittlich \n20,2 Cent pro Kilowattstunde in Deutschland mehr als bei \nunseren Nachbarn. \n\nTrotzdem ist der Strompreis seit dem Jahr 2000 um etwa \n8 % gestiegen. Woran liegt das? Das liegt zuallererst \u2013 \ndavon war heute schon beim Gas die Rede \u2013 am fehlen-\nden Wettbewerb auf dem deutschen Strommarkt. Er wird \nvon den vier Gro\u00dfen \u2013 ich nenne sie noch einmal: E.on, \nVattenfall Europe, EnBW und RWE \u2013 zu 80 % beherrscht. \nDen Rest teilen sich die Stadtwerke; es war bereits die \nRede davon. Die Claims sind abgesteckt. Es liegt aber \nauch an der noch nicht vollzogenen Trennung von Ener-\ngieerzeugern und Energienetzbetreibern. Es gibt auch \nnoch keine hart durchkalkulierten Netzentgelte. Das \nnovellierte Energiewirtschaftsgesetz konnte aufgrund \nseines sp\u00e4ten In-Kraft-Tretens am 13. Juli dieses Jahres \nnoch nicht seine volle Wirkung entfalten. Das Energieein-\nspeisegesetz wirkt tendenziell preistreibend. Gleiches gilt \nf\u00fcr die \u00d6kosteuer. \n\nDer Strompreis in Deutschland setzt sich aus f\u00fcnf Kom-\nponenten zusammen. Die Stromerzeugungskosten \u2013 das \nist interessant zu h\u00f6ren \u2013 betragen 16,5 %, der Vertrieb \nschl\u00e4gt mit 5,4 % zu Buche. Die sonstigen Kosten sum-\nmieren sich auf 9,9 %, die Netzentgelte aber betragen \n32,5 %, nur noch \u00fcbertroffen von den Steuern und Abga-\nben in H\u00f6he von 35,7 %. Wenn wir auch in Zukunft \nStandort f\u00fcr energieintensive Industrien sein wollen, \n\n 2195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nm\u00fcssen wir auch bei den Netzentgelten und bei den \nSteuern und Abgaben ansetzen. \n\nWir bitten die Staatsregierung, darauf hinzuwirken, dass \ndie Bundesnetzagentur in Abstimmung mit der Landesre-\ngulierungsbeh\u00f6rde eine transparente Methode zur Be-\nstimmung von fairen Netzpreisen entwickelt, dass die \nverl\u00e4ssliche Trennung von Stromerzeugern und Netz-\nbetreibern vollzogen wird und dass das gegenw\u00e4rtige ex-\nante-Genehmigungssystem f\u00fcr Netzentgelte durch eine \nAnreizregulierung ersetzt wird. Ziel muss es sein, dass \nnur die durch den tats\u00e4chlichen Aufwand entstandenen \nKosten an den Kunden weitergegeben werden. \n\nWir bitten die Staatsregierung daf\u00fcr einzutreten, dass \nSteuern und Abgaben auf den Strompreis degressiv \ngestaltet werden. Wir wissen, dass es eine Bundesangele-\ngenheit ist. Nur der Bundestag darf hier Steuern erheben, \n\u00e4ndern oder abschaffen. Trotzdem sollte man immer \nwieder das wichtige Thema ansprechen. \n\nDie B\u00f6rsenkurse der vier gro\u00dfen Energiekonzerne in \nDeutschland haben sich in den letzten zw\u00f6lf Monaten fast \nverdoppelt. So etwas funktioniert nur unter der Abwesen-\nheit von Wettbewerb. Solange die Elektroenergiebranche \nnoch keinen echten Wettbewerb hat, m\u00fcssen die staatli-\nchen Kontrollbeh\u00f6rden genauestens hinsehen. Sie m\u00fcssen \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass die Rationalisierungsgewinne der \nStromkonzerne in einer sachgerechten Weise zwischen \nden Stromkunden und den Aktion\u00e4ren aufgeteilt und die \nStrompreise nicht von der Rallye auf dem \u00d6lmarkt ange-\nsteckt werden. Auch das droht, wenn man nicht genau \nhinsieht. \n\nZiel unserer Politik m\u00fcssen echte Marktpreise sein, \n\u00e4hnlich wie beim Gas. Wir verlangen die St\u00e4rkung der \nMarktkr\u00e4fte, damit wir auch in Zukunft einen ausreichend \nbeheizten Plenarsaal vorfinden und gleichzeitig die \nStaatskasse entlasten. Damit bitte ich Sie f\u00fcr meine \nFraktion, vor allem auch im Namen von Frau Kollegin \nHenke, um freundliche Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir hatten die Gaspreisdebatte, wir hatten eine \nEnergiedebatte \u2013 mir w\u00e4re es eigentlich auch lieber \ngewesen, wenn wir zur Energiepolitik eine grunds\u00e4tzliche \nAktuelle Debatte gemacht h\u00e4tten, aber nun haben wir die \nzwei Antr\u00e4ge vorliegen. Ich m\u00f6chte zu dem Antrag \nsprechen, und zwar auf den Strom eingehen. \n\nEnergiewirtschaft ist ein Schl\u00fcsselsektor unserer Volks-\nwirtschaft, und diese Schl\u00fcsselfunktion spiegelt sich \nletztendlich auch im Preis wider. Es wurde schon ver-\nschiedentlich ausgef\u00fchrt, was sich auf den Preis nieder-\nschl\u00e4gt, aber ich m\u00f6chte doch noch an einige Sachen \nerinnern, die vielleicht auf der Strecke etwas zu kurz \nkommen. \n\nEin wichtiger Preisfaktor in Deutschland sind unsere \nhohen technischen und Sicherheitsstandards, die sich im \nPreis niederschlagen. In Deutschland ist es eben nicht \nm\u00f6glich, dass, wenn ein Kabel durchtrennt wird, ganze \nLandstriche in Dunkelheit versinken. Die Netzsicherheit \nist ein Faktor, der den Standort Deutschland auszeichnet. \nAn erster Stelle ist der Versorgungsschwerpunkt zu \nnennen, die Versorgungssicherheit herzustellen, was sich \nin der Netz- und Anschlussdichte insbesondere beim \nStrom widerspiegelt. \n\nWir m\u00fcssen auch das Thema Querfinanzierung bedenken, \nund da muss man schlichtweg sagen, dass sich auch die \nKonzessionsabgabe, von der die Kommunen profitieren, \nim Preis widerspiegelt. Wer dem widerspricht und diese \nabschaffen m\u00f6chte, der muss dazusagen, wie die Kom-\nmunen die entsprechenden Einnahmenausf\u00e4lle kompen-\nsieren sollen. \n\nIch m\u00f6chte auch gar nicht darauf eingehen, dass viele \nregionale Energieversorger, insbesondere Stadtwerke, in \nden Kommunen eine wichtige Rolle bei der F\u00f6rderung \ndes gesellschaftlichen Lebens vor Ort \u00fcbernehmen. \n\nWir m\u00fcssen beim Preis auch \u00fcber erneuerbare Energien \nmitdiskutieren; dies wird ja vielfach angebracht. Hier \nkann ich nur Frau Hermenau in ihrem Beitrag beim Gas \nzustimmen: Ich glaube, dass es wichtig und richtig ist, in \nerneuerbare Energien \u2013 zum Beispiel auch \u00fcber den \nStrompreis \u2013 zu investieren. Denn egal, wie man \u00fcber \nPreise und \u00fcber Steuersenkungen diskutiert \u2013 perspekti-\nvisch werden die Energiekosten und die Stromkosten \nsteigen. Auch in China wird jede Familie einmal Auto \nfahren und einen K\u00fchlschrank haben wollen und auch in \nIndien wird man perspektivisch vielleicht nicht nur mit \nKuhmist heizen, sondern auch mit \u00d6l, Gas und Strom. \nDas ist der Preis daf\u00fcr, dass sich einfach mehr Verbrau-\ncher an endlichen Ressourcen beteiligen, und das m\u00fcssen \nwir kompensieren. Deswegen wird er steigen und deswe-\ngen ist Deutschland gut beraten, sehr fr\u00fchzeitig in ent-\nsprechende Energieformen zu investieren, die uns losl\u00f6-\nsen von endlichen fossilen Energietr\u00e4gern. \n\nNoch ein Wort zum Thema Energiesparen. Ich habe schon \nangedeutet, dass wir einen gewissen Preis unseres \nWohlstandes zu bezahlen haben, denn insbesondere mit \nStrom betreiben wir unsere K\u00fchlschr\u00e4nke, DVD-Player, \nWaschvollautomaten, Geschirrsp\u00fcler, Mikrowellen etc. \u2013 \nalles das, was insbesondere im Osten viele bis zur Wende \nin der Regel nur aus dem Westfernsehen oder vom H\u00f6ren-\nsagen kannten. \n\nIch denke, dass hier doch ein gewisses Potenzial vorhan-\nden ist, um Energie zu sparen. Ich habe das bei mir zum \nBeispiel mit einer Solaranlage bereits vor zehn Jahren \ngetan, und ich muss Ihnen sagen: Bis jetzt konnte ich \ndamit fast alle Preissteigerungen abfangen. \n\nDie Handlungsreichweite und die Durchschlagskraft der \nnationalen Energiepolitik haben in den letzten Jahrzehn-\nten rapide abgenommen. Viele Entscheidungsbefugnisse \nsind nach Br\u00fcssel delegiert worden oder werden von \ninternationalen Abkommen vorstrukturiert. Dennoch \n\n 2196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nverbleiben erhebliche Ausgestaltungsspielr\u00e4ume, die \nverantwortungsvoll genutzt werden m\u00fcssen. In erster \nLinie z\u00e4hlt dazu \u00d6ffentlichkeit. Das ist in der vorange-\ngangenen Gas- und Verbraucherschutzdebatte angespro-\nchen worden. Es z\u00e4hlt \u00d6ffentlichkeit, und deswegen ist es \ngut, dass wir hier im Plenum dazu sprechen. Gro\u00dfkonzer-\nne scheuen nichts mehr als Transparenz und \u00f6ffentliche \nDebatten \u00fcber ihre Preispolitik, und das ist ein Druck-\ninstrument, das teilweise insbesondere von den Medien \nnoch viel zu wenig genutzt wird. \n\nDoch auch durch die von der EU durchgesetzte Liberali-\nsierung des europ\u00e4ischen Strom- und Gasmarktes wurden \npraktisch neue Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Politik \naufgemacht, die in der Bundesrepublik mit dem entspre-\nchenden Energiewirtschaftsgesetz umgesetzt wurden. Das \nist der Punkt Wettbewerb, und dieser Punkt ist auch \nnational beeinflussbar. Hier wurden die entsprechenden \nWeichen gestellt \u2013 richtig ist: nicht ganz befriedigend. Mit \nder Novellierung sollen neue Impulse gegeben werden, \nund es ist auch eine Tatsache, dass mit der ersten Fassung \n\u2013 Ende 1997 wurde die Fassung mit den Netzdurchlei-\ntungsrechten verabschiedet \u2013 die Strompreise gefallen \nsind. Ich bin selber Kunde eines \u201egelben\u201c Anbieters und \nhabe \u00fcber viele, viele Jahre wesentlich weniger bezahlt; \ndas hat sich schon bemerkbar gemacht. Es ist dann auch \nein Druck entstanden, der die Stadtwerke dazu zwang, die \nPreise zu korrigieren. \n\nUnser gemeinsamer Antrag beinhaltet, dass die Staatsre-\ngierung \u00fcber die Entwicklung des allgemeinen Stromprei-\nses sowie die Genehmigungspraxis nach der Novellierung \ndes Energiewirtschaftsgesetzes bei Strompreisen zu \nberichten hat. Nach der Vorlage des Berichtes werden wir \nin den entsprechenden Gremien \u00fcber die weitere Vorge-\nhensweise auf der Grundlage des M\u00f6glichen beraten. Um \ndiesen Verfahrensweg zu erm\u00f6glichen, bitte ich um \nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nEs sei mir gestattet, auf den nachfolgenden Tagesord-\nnungspunkt zu verweisen. Dort wird wieder der einfache \nWeg gegangen: Man muss ein bisschen die Steuern \nsenken, und damit haben wir das Problem gel\u00f6st; damit \nwird alles billiger. Das ist schlichtweg Unfug. Die Debat-\nten um Gas haben es gezeigt, die Debatte um Strom wird \nes zeigen. Aus diesem Grund m\u00f6chte ich schon vorab \nsagen, dass wir diesen Antrag der NPD schlichtweg \nwegen Unfugs ablehnen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich freue mich sehr, vor \ndiesem \u201egro\u00dfen\u201c Auditorium zu sprechen, und ich werde \nmich bem\u00fchen, mich so kurz wie m\u00f6glich zu halten \u2013 \nzumindest k\u00fcrzer, als es mein Kollege Pecher gerade \ngetan hat. \n\n\u201eDeutschland st\u00f6hnt unter Energiepreisen\u201c \u2013 so titelte am \n14. September die \u201eFreie Presse\u201c. \u00d6l, Erdgas und Strom \nwerden immer teurer, Verbraucher machtlos, Politiker \nratlos. Man k\u00f6nnte annehmen, die Presse h\u00e4tte mit hellse-\nherischen F\u00e4higkeiten den Inhalt der beiden Alibi-Antr\u00e4ge \nder Koalitionsfraktionen zur Gas- und Strompreisentwick-\nlung genannt. Hier sehen Sie schon, dass eine Koppelung \nsinnvoll gewesen w\u00e4re. \n\nErlauben Sie mir eine kurze Replik. Dass Herr L\u00e4mmel \nhier auch von der SPD die M\u00f6glichkeit erhielt, sein \naberwitziges und grotesk verk\u00fcrztes Verst\u00e4ndnis von \nsozialer Marktwirtschaft herauszubl\u00f6ken, \u00e4rgert mich. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Na, na, na!) \n\nDie Verlogenheit Ihrer billigen Polemik gegen die kom-\nmunalen Energieversorger ist geradezu widerlich. Herr \nL\u00e4mmel im Gespann mit seinem Freund Herrn Morlok \nvon den Marktradikalen sind eben keineswegs Verbrau-\nchersch\u00fctzer, sondern Handlanger einer m\u00e4chtigen Ener-\ngielobby. \u201eTrotz Liberalisierung des Strommarktes steigen \ndie Strompreise seit mehreren Jahren kontinuierlich an. \nPresseberichten zufolge gilt \u00c4hnliches f\u00fcr die Gewinne \nder Stromversorger. Steigende Strompreise werden mehr \nund mehr zur Belastung von B\u00fcrgern und Unternehmen. \nDies darf Politik nicht einfach hinnehmen\u201c, steht als \nBegr\u00fcndung im Antrag der Koalitionsfraktionen. Da frage \nich Sie, Herr Lehmann und Herr L\u00e4mmel: Wissen Sie \neigentlich, was Sie sagen, oder h\u00f6ren Sie nur ab und zu \nmal rein? Sie m\u00fcssen sich schon irgendwann mal einig \nwerden, was Ihr politischer Standpunkt zu Monopolen \nund Oligopolen und eventuell Polypolen oder \u00fcberhaupt \nzum freien Wettbewerb ist. \n\nNun zum Antrag selbst. Der vorliegende Antrag beinhaltet \nkeinerlei Handlungsauftrag f\u00fcr die Staatsregierung. Den \nerw\u00fcnschten Bericht \u00fcber die Entwicklung der allgemei-\nnen Strompreise k\u00f6nnte man h\u00f6chstwahrscheinlich \ngenauso gut in der Januar-Ausgabe 2006 der Fachzeit-\nschrift f\u00fcr Energiewirtschaft nachlesen. Einen gewissen \nErkenntniszuwachs kann man den Fraktionen von CDU \nund SPD jedoch nicht absprechen. In der Plenardebatte \nam 10. Dezember letzten Jahres, als \u00fcber den Antrag der \nPDS zum Thema \u201eZur\u00fcckstellung der Genehmigung von \nStrompreiserh\u00f6hungen in Sachsen\u201c verhandelt wurde, war \ndie Welt der Koalition\u00e4re noch in Ordnung. Im Mai 2005 \nzur Anh\u00f6rung des Wirtschaftsausschusses zu unserem \nAntrag \u201eEnergieprogramm des Freistaates Sachsen\u201c sah \ndie Koalition keinerlei Handlungsbedarf. Bis vor wenigen \nTagen waren die Lieblingsthemen insbesondere der CDU \nnoch die Lohnnebenkosten und die wichtigste Regulie-\nrungsaufgabe zur L\u00f6sung der Probleme der Wirtschaft \nund des Arbeitsmarktes die zweiprozentige Anhebung der \nMehrwertsteuer. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt ist es Jamaika!) \n\n\u2013 Jetzt ist es Jamaika, korrekt. \n\nMit den vorliegenden Antr\u00e4gen ist man zu der Erkenntnis \nvorgesto\u00dfen, dass es f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen noch \n\n 2197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nganz andere Kostenfaktoren gibt, die die Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit enorm beeintr\u00e4chtigen. Die Entwicklung der \nKostenbl\u00f6cke f\u00fcr Energie wird kurz vorgestellt. Die \nStrompreise f\u00fcr Energie und Gewerbe sind seit Ende 2004 \num 9,2 % gestiegen. F\u00fcr alle Energietr\u00e4ger zusammen \nstiegen die Mehrausgaben der Haushalte im Vergleich \nzum Vorjahr um 7,6 Milliarden Euro. Die Industrie \nbezichtigt die Stromkonzerne der Geldschneiderei und \nspricht von ungerechtfertigten Zusatzerl\u00f6sen. Mit anderen \nWorten: Monopolmacht realisiert Monopolgewinn. \n\nDagegen muss Politik mehr tun als nur Marktbeobach-\ntung. In den n\u00e4chsten Monaten wird sich zeigen, wie weit \nder Arm der Kartellbeh\u00f6rden gegen die Macht der Ener-\ngiegiganten und Netzbetreiber reicht. Des Weiteren wird \nsich zeigen, was die Regulierungskompetenz der Bundes-\nnetzagentur entsprechend der Energierechtsnovelle taugt. \nAm 26. und 27. September, meine Damen und Herren, \nfindet in Berlin der Regulierungskongress statt. Das \nMotto dieser Veranstaltung lautet: \u201eDer Countdown zur \nRegulierung l\u00e4uft\u201c. Herr Lehmann, sparen Sie sich Ihre \nEnergie und fahren Sie nach Berlin! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nMirko Schmidt, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der s\u00e4chsische \nB\u00fcrger, der derzeit die Zeitung aufschl\u00e4gt, d\u00fcrfte bei der \nLekt\u00fcre des \u00d6fteren von nackter Existenzangst zerfressen \nwerden. Nicht nur, dass er ab dem Beginn des n\u00e4chsten \nJahres wegen der anvisierten Mehrwertsteuererh\u00f6hung \neine neue Belastung schultern muss; auch die Energie-\npreise klettern nun schon seit \u00fcber einem Jahr in einem \nrasanten Tempo. Dieser dramatische Anstieg entzieht den \nVerbrauchern die f\u00fcr das Gedeihen unserer Binnenwirt-\nschaft so dringend notwendige Kaufkraft. \n\nDie Entwicklung der Energiepreise im Verlauf der ver-\ngangenen 18 Monate zeigt, dass hier eben kein externer \nSchock vorliegt, wie er vor kurzem von der Internationa-\nlen Energiepreisbeh\u00f6rde IEA wegen der katastrophalen \nSch\u00e4den in der Folge des Wirbelsturms \u201eKatrina\u201c vorher-\ngesagt wurde, sondern dass die Energiepreisrallye ihren \ntiefen Grund in marktbestimmenden Mechanismen hat. \n\nBlicken wir zur\u00fcck! Nachdem am 29. April 1998 das erste \nGesetz zur Neuregelung des Energiewirtschaftsrechts in \nKraft trat, ist eine Menge Bewegung in die deutsche \nStromwirtschaft gekommen. Wir alle hier haben in den \nletzten Jahren mit den gro\u00df angelegten Werbekampagnen \nder marktf\u00fchrenden Stromanbieter Bekanntschaft ge-\nmacht, die auf dem liberalisierten Strommarkt um Kund-\nschaft buhlen. Seit dem vergangenen Jahr k\u00f6nnen Unter-\nnehmen \u2013 Privathaushalte erst ab 2007 \u2013 EU-weit den \nStromlieferanten frei w\u00e4hlen. Der gleichberechtigte \nZugang zu den Stromversorgungsnetzen muss somit f\u00fcr \nalle Anbieter ohne Einschr\u00e4nkung gew\u00e4hrleistet werden. \n\nDurch die Liberalisierung entsteht nach Meinung der \nBef\u00fcrworter aus Politik und Wirtschaft ein Wettbewerb, \nder die Strompreise sinken l\u00e4sst. Kurzfristig mag diese \nAnnahme zugetroffen haben. Seit 2001 steigen die \nStrompreise jedoch f\u00fcr Industriekunden, aber auch f\u00fcr die \nprivaten Haushalte wieder an und liegen heute zum Teil \n\u00fcber dem Niveau von vor der Liberalisierung. Der Bun-\ndesverband der Verbrauchersch\u00fctzer bef\u00fcrchtet dar\u00fcber \nhinaus \u2013 laut einer Stellungnahme vom Oktober 2003 \u2013, \ndass eine Quersubventionierung des Industriestroms \u00fcber \ndie Strompreise der Haushaltskunden stattfindet. \n\nAber die Preisentwicklung ist nach Auffassung von uns \nNationaldemokraten lediglich einer der langfristig skep-\ntisch zu beurteilenden Faktoren. Die versch\u00e4rfte Konkur-\nrenz unter den weltweit operierenden Strommultis zwingt \ndiese zu Kosteneinsparungen und zur Effizienzsteigerung. \nDamit verbunden sind Standortschlie\u00dfungen, mit denen \n\u00dcberkapazit\u00e4ten abgebaut werden, sowie Arbeitsplatzab-\nbau. Kleinere Versorger, insbesondere Stadtwerke, ver-\nschwinden vom Markt, sodass aus dem viel beschworenen \nfreien Wettbewerb ein Kartell erw\u00e4chst, welches den \nGestaltungsspielraum der Preise nach eigenem Gutd\u00fcnken \nbzw. den Profitinteressen variabel macht. Der deutsche \nStrommarkt wird heute von einem Monopol von vier \nKonzernen \u2013 RWE, E.on, EnBW und Vattenfall \u2013 be-\nherrscht, die sich weitere Konkurrenz durch \u00fcberh\u00f6hte \nNetzentgelte vom Hals schaffen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren \u2013 zumindest die paar, die noch da \nsind! Als der Markt 1998 ge\u00f6ffnet wurde, sollte eigentlich \nein preisdr\u00fcckender Wettbewerb zugunsten der Kunden \nentstehen. Eingetreten ist aber das Gegenteil: Statt eines \nWettbewerbs vieler Anbieter wurde zugekauft und fusio-\nniert. Statt einer belebenden Konkurrenz zugunsten der \nVerbraucher haben sich die vier gro\u00dfen Energieversorger \nfaktisch unangreifbar im Markt aufgestellt, den sie nun zu \nihren Gunsten kontrollieren. Diverse Verbraucherverb\u00e4n-\nde haben schon die Ansicht ge\u00e4u\u00dfert, dass insbesondere in \nMitteldeutschland die Argumente f\u00fcr die beanspruchte \nStrompreiserh\u00f6hung nicht stichhaltig seien; denn gerade \nhier sind ja die teilweise effizientesten Strukturen der \nStromwirtschaft in ganz Europa entstanden; die Kraftwer-\nke haben hier h\u00f6here Wirkungsgrade als anderswo. Auch \nhaben wir hier in Sachsen und in Mitteldeutschland \ninsgesamt Brennstoff, der vergleichsweise g\u00fcnstig ist, \nzum Beispiel Braunkohle, deren Vorkommen, wenn man \nder Werbung von Vattenfall glauben darf, noch tausend \nJahre halten werden. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Nach Ansicht von Verbraucherverb\u00e4nden k\u00f6nnten die \nStromkosten in Deutschland um vier bis 20 % niedriger \nsein und gewerbliche und private Verbraucher bundesweit \nbis zu f\u00fcnf Milliarden Euro sparen, wenn es in Deutsch-\nland statt gro\u00dfkonzernfreundlicher Deregulierungsexzesse \nund monopolistischer Strukturen echten Wettbewerb g\u00e4be. \nNach Ansicht des Bundesverbandes der Verbraucherzent-\nralen sind es sogar elf Milliarden Euro, die derzeit zu viel \nf\u00fcr Strom bezahlt werden. Die h\u00f6heren Preise, die die \n\n 2198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nVersorger kassieren wollen, sind nicht begr\u00fcndbar, son-\ndern es muss davon ausgegangen werden, dass sich die im \nMarkt verbliebenen Konzerne in einem Monopol auf \nKosten der Verbraucher und der Volkswirtschaft kr\u00e4ftig \nbedienen. \n\nDeshalb sprechen wir Nationaldemokraten uns f\u00fcr das \nvon der CDU und der SPD vorgeschlagene Informations-\nbegehren aus. Wir sind aber der Meinung, dass es dabei \nnicht bleiben darf, sondern dass in Sachsen den Worten \nendlich Taten folgen und staatliche Genehmigungen von \nStrompreiserh\u00f6hungen zur\u00fcckgestellt werden m\u00fcssen, um \nden Preisauftrieb zu deckeln. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn \nman sich die heutige Tagesordnung anschaut, k\u00f6nnte man \nfast der Versuchung erliegen zu sagen, heute sei der \u201eTag \nder Energie\u201c. Wenn man die Themen von gestern hinzu-\nnehmen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man von der \u201eWoche der Energie \nim S\u00e4chsischen Landtag\u201c sprechen. Ich m\u00f6chte es sehr \nkurz machen; denn das Thema \u00e4hnelt dem Antrag zur \nGaspreisentwicklung, den wir vorhin besprochen haben. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wie hoch ist der \nWirkungsgrad?) \n\n\u2013 Der Wirkungsgrad der Debatte ist vermutlich sehr \ngering. Insoweit gebe ich Ihnen gern Recht. \n\nMan muss aber sehen, dass die Entwicklung der Strom-\npreise auch von anderen Faktoren abh\u00e4ngt. Strom kommt \nnicht einfach aus der Steckdose, sondern er wird durch \nPrim\u00e4renergie erzeugt. Wenn die Prim\u00e4renergiepreise \nsteigen, ist es nicht verwunderlich, dass sich auch die \nStrompreise erh\u00f6hen. \n\nHinsichtlich der Rolle der Gro\u00dfkonzerne muss man \n\u00fcberlegen, von welchen Unternehmen die Verbraucher in \nSachsen ihren Strom beziehen. Die Gro\u00dfst\u00e4dte beziehen \nihn nicht von den Gro\u00dfkonzernen. Wenn die Preisgestal-\ntung der Gro\u00dfkonzerne f\u00fcr die hohen Verbraucherstrom-\npreise urs\u00e4chlich w\u00e4re, m\u00fcssten die Leipziger, die Dresd-\nner und die Chemnitzer mit wesentlich niedrigeren \nStrompreisen gesegnet sein. Das sind sie aber nicht. Im \nGegenteil, sie zahlen h\u00f6here Preise als die Verbraucher \nanderswo. Vielleicht sind es doch nicht die b\u00f6sen Strom-\nkonzerne, die Schuld haben. \n\nVielleicht sind es die lokalen Energieversorgungsunter-\nnehmen in kommunaler Eigenschaft. Es handelt sich sehr \nwohl um Monopole, aber nicht um solche, die sich aus \ndem Wettbewerb entwickelt haben, weil man der Markt-\nkraft freien Lauf gelassen hat, wie es die Linkspartei zu \nerkl\u00e4ren versucht, sondern es handelt sich um Monopole \nin staatlichem Eigentum. Sie haben sich nicht am Markt \nentwickelt, sondern wir \u2013 nicht wir hier im Landtag, aber \n\ndie jeweiligen Kommunen \u2013 haben entschieden, dass sie \nso sein sollen. Es ist nicht der b\u00f6se Markt, im Gegenteil! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Das Jahreser-\ngebnis der DREWAG liegt bei 70 Millionen Euro, die \nUmsatzrendite bei 12 %. Bei den Stadtwerken Leipzig \nsind es 50 Millionen Euro bzw. 7 %. Nehmen wir Leipzig \nals Beispiel: Dort wird der Nahverkehr mit \n50 Millionen Euro subventioniert. W\u00fcrde dieser Betrag \nauf die Kunden der Leipziger Stadtwerke umgelegt und \nauf die Quersubventionierung verzichtet, dann k\u00f6nnte die \nEnergierechnung jedes einzelnen Kunden um 120 Euro \npro Jahr oder zehn Euro pro Monat geringer ausfallen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Was ist \ndann mit den Fahrpreisen?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann man politisch entscheiden, dass man \ndiese Quersubventionierung m\u00f6chte. Wenn man aber auf \nder einen Seite politisch entschieden hat, so zu handeln, \ndann ist es aus meiner Sicht unredlich, wenn man auf der \nanderen Seite die Konsequenzen, n\u00e4mlich die hohen \nStrompreise, beklagt. \n\nWir m\u00fcssen uns entscheiden, was wir wollen. Wenn wir \nsagen, wir wollen durch hohe Strompreise den Nahver-\nkehr subventionieren, und sich daf\u00fcr eine politische \nMehrheit findet, dann ist es so. Dann erwarte ich auch von \ndieser politischen Mehrheit, dass sie nach au\u00dfen tritt und \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie den Stromverbrau-\nchern sagt: Genau das wollen wir so! und nicht im Land-\ntag auftritt und das Ergebnis beklagt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Staatsminister Jurk, ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen zu \nden Gaspreisen aufmerksam zugeh\u00f6rt. Wir sind ja in den \nmeisten Punkten gar nicht weit voneinander entfernt. Wir \nsollten uns aber auch als Freistaat politisch dar\u00fcber \nGedanken machen, ob wir die Entscheidungen der ver-\nschiedenen Kommunen im Einzelfall f\u00fcr sinnvoll erachten \noder ob wir nicht in der einen oder anderen Form zu einer \n\u00c4nderung des Gemeindewirtschaftsrechts kommen \nm\u00fcssen. Herr L\u00e4mmel hat das in seinem Debattenbeitrag \nauch schon angesprochen. Wir sind als Fraktion f\u00fcr solche \n\u00dcberlegungen. Wir sollten gemeinsam im Laufe dieser \nLegislatur \u00fcberlegen, ob es sinnvoll ist, dies zu tun. \n\nWir haben eben deshalb den \u00c4nderungsantrag gestellt, \nweil die Frage der Quersubventionierung in der Bewer-\ntung der Strompreise ein wichtiges Argument ist, um in \nden Bericht, den die Regierungskoalitionsfraktionen \nbeantragt haben, eingef\u00fcgt zu werden, damit wir f\u00fcr die \nBewertung verl\u00e4sslichere Daten haben. Deswegen bitten \nwir, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Weichert, bitte. \n\n 2199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir hatten nicht nur diese Woche \ndieses Thema im Landtag. Die Aktuelle Debatte vor \neinigen Monaten haben gerade die CDU und FDP, Herr \nL\u00e4mmel und Herr Morlok, genutzt, um kr\u00e4ftig auf die \n\u00d6kosteuer einzuschlagen. Herr L\u00e4mmel hat die \u00d6kosteuer \nim Juli \u201eals Betrug an den W\u00e4hlern\u201c bezeichnet. Heute \ngibt es keine vern\u00fcnftige Partei mehr, die die \u00d6kosteuer \nabschaffen will. \n\nHerr Br\u00fcderle hat heute \u00fcber Ticker verbreiten lassen, \ndass das Zeitalter der Auss\u00f6hnung von \u00d6konomie und \n\u00d6kologie f\u00fcr ihn angefangen hat. Das sagt so manches \n\u00fcber die Halbwertzeit Ihrer Energiepolitik, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\nDeutschlandweit tragen \u00d6l und Gas nur in einem Anteil \nvon 11 % zur Stromproduktion bei. In Sachsen ist dieser \nAnteil noch geringer, denn unser Strom kommt aus der \nheimischen Braunkohle. Der Preis f\u00fcr Braunkohle ist aber \nnicht ver\u00e4ndert worden. Dennoch gehen die s\u00e4chsischen \nStrompreise nach oben. Der Handel mit CO2- und f\u00fcr \nCO2-Zertifikate hat an dieser Entwicklung nur einen sehr \nbescheidenen Anteil, und die Ursache f\u00fcr die Entwicklung \nist, dass die Stromkonzerne noch schnell vor der Einset-\nzung der Regulierungsbeh\u00f6rde den Griff in die Taschen \nder Verbraucherinnen und Verbraucher gewagt haben. \n\nDie Halbjahresbilanz von RWE Power weist trotz gesun-\nkenen Stromabsatzes eine Verbesserung des Ergebnisses \nvor Steuern von 23 % aus. Das sind 300 Millionen Euro \nmehr als im Vorjahr. \n\nVattenfall \u2013 \u00fcber diesen Konzern m\u00fcssen wir vor allem in \nSachsen reden \u2013 ist Monopolist bei den Hochspannungs-\nnetzen und fast Monopolist als Vorlieferant. Vattenfall hat \nsein Vorsteuerergebnis im letzten Jahr um 28 % steigern \nk\u00f6nnen. Das ist eine traumhafte Verbesserung des Ge-\nwinns, und das auf Kosten der s\u00e4chsischen Unternehmen \nund der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nBesonders im Bereich der Netznutzung haben die Kon-\nzerne zugeschlagen. Die Netznutzungsentgelte liegen bei \nHaushaltskunden \u00fcber sechs Cent pro Kilowattstunde und \nhaben einen Anteil von mehr als 30 % am Strompreis. Sie \nsind in den vergangenen Jahren in Deutschland erheblich \ngestiegen und liegen nach Angabe der Verbraucherver-\nb\u00e4nde f\u00fcr Tarifkunden zwei bis drei Cent pro Kilowatt-\nstunde h\u00f6her als im europ\u00e4ischen Vergleich. Mit dieser \nPreispolitik muss die neue Wettbewerbsbeh\u00f6rde endlich \nSchluss machen. \n\nRWE, E.on, EnBW und Vattenfall Europe kontrollieren \nmehr als vier F\u00fcnftel der Kraftwerkskapazit\u00e4ten in \nDeutschland und sogar 100 % des Hochspannungsnetzes. \nEinen Markt kann man das nicht nennen. \n\nDie Politik, die auf Vertrauen zu den gro\u00dfen Konzernen \nund Selbstregulierung des Marktes in diesem Sektor \nsetzte, ist gescheitert. Die vier gro\u00dfen \u201eStromer\u201c haben \ndieses Vertrauen ausgenutzt, haben den Strommarkt als \nSelbstbedienungsladen missbraucht und den Wettbewerb \numgangen. \n\nWie viel Macht die Stromkonzerne haben, konnte Frau \nMerkel im Wahlkampf erleben, als sie billigeren Strom \nf\u00fcr das Zugest\u00e4ndnis forderte, die AKW l\u00e4nger laufen zu \nlassen. Das Deutsche Atomforum hat darauf ganz klar \ngeantwortet: Der Preis wird nicht sinken. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Wir stim-\nmen Ihrem Antrag zu, denn er zielt in die richtige Rich-\ntung. Diese kritische Politik gegen\u00fcber den Stromkonzer-\nnen ist aber zum Scheitern verurteilt, wenn Sie hier in \nSachsen wie bisher nur auf einen Konzern als Basis der \ns\u00e4chsischen Energiepolitik bauen. Es m\u00fcsste doch eigent-\nlich f\u00fcr die Kollegen von der FDP eine Freude sein, hier \nmehr Wettbewerb zu verlangen. \n\nDie Zukunft der Energiewirtschaft auch hier bei uns in \nSachsen liegt in der Dezentralit\u00e4t, in kleineren Anlagen, in \nBiomassekraftwerken und in anderen Quellen der erneu-\nerbaren Energien. \n\nIn den Vortr\u00e4gen zum Beispiel der Fachbeh\u00f6rde des \nStaatsministeriums f\u00fcr Umweltschutz und Landwirtschaft, \nHerr Minister Tillich, sind Sie zu einem kleinen virtuellen \nKraftwerk zusammengeschaltet. Diese kleinen Anlagen \nsind bereits Realit\u00e4t. Lassen Sie uns diesen Weg gemein-\nsam weiter gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Jurk, \nbitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eine langfristig sichere, \numweltvertr\u00e4gliche und preiswerte Energieversorgung ist \nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen starken Wirtschafts-\nstandort Sachsen. Dabei spielt in unserer hoch technisier-\nten Welt die Elektroenergie eine besondere Rolle. Ohne \nelektrischen Strom ist unser t\u00e4gliches Leben nicht mehr \ndenkbar. Strom muss praktisch jeder, ob Unternehmer \noder Haushalt, beziehen und bezahlen. Deshalb beunruhi-\ngen die fast t\u00e4glichen Meldungen \u00fcber steigende Energie-\npreise die Wirtschaft und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nEnergie ist ein wertvolles Gut und deshalb muss sie auch \nihren Preis haben. Dar\u00fcber sind wir uns wohl alle einig. \nEs gibt auch sachliche Gr\u00fcnde: den weltweit steigenden \nEnergiebedarf, Erfordernis von Klimaschutz und Res-\nsourcenschonung, die einen Anstieg der Energiepreise auf \nmittlere und lange Sicht erwarten lassen. Dazu habe ich \nmich ausf\u00fchrlich in der Aktuellen Debatte am 13. Juli \ndieses Jahres ge\u00e4u\u00dfert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die j\u00fcngste \nStrompreisentwicklung hat aber ebenso wie bei Erdgas \nund Kraftstoffen mittlerweile eine Dynamik erreicht, die \n\u00e4u\u00dferst problematisch ist. Ich verweise an dieser Stelle \nnur auf die B\u00f6rsenpreise f\u00fcr Stromlieferungen f\u00fcr das \nJahr 2006, die zum Beispiel f\u00fcr Grundlast von 34 Euro je \nMegawattstunde zum Jahresanfang 2005 auf aktuell \n\n 2200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n43,60 Euro je Megawattstunde angestiegen sind. Das \nmacht fast ein Viertel aus und w\u00fcrde den Gesamtstrom-\npreis eines Verbrauchers um zirka ein Cent pro Kilowatt-\nstunde zuz\u00fcglich Mehrwertsteuer belasten. Deshalb werde \nich alles in meiner Macht Stehende tun, um den sich \nabzeichnenden weiteren Strompreisanstieg in Sachsen zu \nd\u00e4mpfen und keine Extraprofite f\u00fcr die Stromerzeuger zu \nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nUnternehmen und private Haushalte d\u00fcrfen nicht mehr \nunvertretbar stark belastet werden. \n\nSeit dem 13. Juli ist das novellierte Energiewirtschaftsge-\nsetz in Kraft. Es gibt uns neue M\u00f6glichkeiten, den Wett-\nbewerb zu st\u00e4rken wie Spekulation und Missbrauch \neinzud\u00e4mmen. \n\nAls ein wichtiger Schritt wird gegenw\u00e4rtig die Landesre-\ngulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Strom und Gas in meinem Ministe-\nrium wie in den meisten anderen L\u00e4ndern auch eingerich-\ntet. Sie ist f\u00fcr die Regulierung der Strom- und Gasnetze \nzust\u00e4ndig bei der Versorgung von weniger als \n100 000 Strom- und Gaskunden und wird erstmalig die \nStromnetzentgelte bis April kommenden Jahres zu ge-\nnehmigen haben. Damit haben wir die M\u00f6glichkeit, durch \neine eigene kritische Pr\u00fcfung Einsparpotenziale bei den \nEntgelten zu erschlie\u00dfen, die die Netzbetreiber von den \nStromh\u00e4ndlern f\u00fcr die Nutzung der Stromnetze verlangen \nd\u00fcrfen. \n\nDie Netzentgelte machen immerhin zirka ein Drittel des \ngesamten Strompreises aus. Die allgemeinen Strompreise, \nauf die sich der hier diskutierte Antrag von CDU- und \nSPD-Fraktion bezieht, unterliegen f\u00fcr eine \u00dcbergangsfrist \nvon zwei Jahren weiterhin der Genehmigungspflicht \ngem\u00e4\u00df Bundestarifordnung f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, kurz BTO Elt, \ndurch mein Ministerium. Das sieht das neue Energiewirt-\nschaftsnetz so vor. Damit bestehen grunds\u00e4tzlich diesel-\nben Anforderungen an eine Genehmigung wie bisher.  \n\nEine Genehmigung wird nur erteilt, wenn das Versor-\ngungsunternehmen nachweist, dass die beantragten Preise \nerforderlich sind. Ich sage Ihnen an dieser Stelle noch \neinmal zu, dass wir kritisch und genau pr\u00fcfen werden. \nGenehmigt wird nur, was plausibel ist. Ungerechtfertigte \nPreisantr\u00e4ge werden abgelehnt. Wir k\u00f6nnen aber nur das \ntun, was das Gesetz uns aufgegeben hat und m\u00f6glich \nmacht. Verhindern k\u00f6nnen wir letztlich legale Anspr\u00fcche \nauch k\u00fcnftig nicht. Ich will ausdr\u00fccklich sagen, dass wir \nbei der letzten Antragsrunde f\u00fcr Preiserh\u00f6hungen in \nkeinem Fall die Preiserh\u00f6hungsantr\u00e4ge eins zu eins \n\u00fcbernommen haben. Das hei\u00dft, wir haben gepr\u00fcft und es \nwird auch in Zukunft so sein, dass wir ganz genau er-\ngr\u00fcnden, wie die Preiskalkulation gestrickt ist. \n\nIch komme zu meinem Beispiel von einem Cent je Kilo-\nwattstunde Beschaffungskostenanstieg f\u00fcr das Jahr 2006 \nzur\u00fcck. Ich m\u00f6chte keinesfalls den Eindruck erwecken, \ndies sei eine unausweichliche Marke f\u00fcr die anstehende \nPreisrunde. Im Gegenteil, wir werden auch die Beschaf-\nfungst\u00e4tigkeit der Verteilerunternehmen kritisch beleuch-\n\nten. Das hei\u00dft, Unf\u00e4higkeit oder Fehler beim Stromein-\nkauf am Markt werden wir nicht tolerieren. Ma\u00dfstab \nwerden die Beschaffungskosten vergleichbarer Unter-\nnehmen sein. Ebenso werden wir darauf dr\u00e4ngen, dass die \nUnternehmen Erfolge bei der Elektrizit\u00e4tswirtschaft durch \nrationelle Betriebsf\u00fchrung auch an ihre Kunden weiterge-\nben. Jedoch geht es in jedem Falle darum, die unter-\nschiedlichen Interessen einer Vielzahl von Kunden und \ndie Versorgungsfunktion des Elektrizit\u00e4tsversorgungsun-\nternehmens in einen Ausgleich zu bringen. Wir werden, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, diesen Auftrag \nerf\u00fcllen. \n\nGestatten Sie mir kurz, Herr Morlok, auf Ihre Einlassun-\ngen einzugehen. Man muss sich sehr genau \u00fcberlegen, \nwas die Stromerzeugung den Stadtwerken bedeutet und \nwas mit den Gewinnen, die dabei erzielt werden, gemacht \nwird. Mir ist es wichtig, dass diese Entscheidungen vor \nOrt getroffen werden. Da k\u00f6nnen sich die Kommunalpoli-\ntiker dem B\u00fcrger stellen. Wenn Sie verlangen, dass die \nGewinne, die m\u00f6glicherweise als Quersubvention in den \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr flie\u00dfen, dann nicht mehr \ngezahlt werden, hei\u00dft das automatisch, dass dort die \nPreise ansteigen werden. Man muss sich \u00fcberlegen, ob \nman das will und welcher Lenkungsfunktion man Gen\u00fcge \ntun will oder auch nicht. Ich denke, wir sollten diese \nEntscheidung vor Ort lassen. Insofern bin ich momentan \nnicht f\u00fcr eine \u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes \nf\u00fcr die Kommunen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nh\u00e4lt die CDU-Fraktion. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Debatte hat gezeigt, dass die Weltwirt-\nschaft dynamisch ist. Wir erleben jeden Tag neue, uner-\nwartete Ereignisse. Wir m\u00fcssen, wenn wir f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen streiten wollen, auf der Hut sein, \nund zwar t\u00e4glich, und m\u00fcssen die f\u00fcr uns wichtigen \nThemen immer wieder in die Hand nehmen. Der Strom-\npreis ist eines dieser wichtigen Themen. Er entscheidet \n\u00fcber die Standortqualit\u00e4t, insbesondere im Vergleich mit \nunseren Nachbarn. Was z\u00e4hlt, ist der komparative Vorteil \noder der komparative Nachteil gegen\u00fcber unseren Mitbe-\nwerbern. Wir m\u00fcssen auf die Vorteilsseite kommen. Daf\u00fcr \nstreiten wir. \n\nDeswegen hat die Koalition im Mai das Thema aufgegrif-\nfen und darauf gedr\u00e4ngt, dass das Energiewirtschaftsge-\nsetz endlich verabschiedet wird. Das ist gelungen. Daf\u00fcr \nsind wir dankbar. Jetzt geht es an die Umsetzung dieses \nEnergiewirtschaftsgesetzes und ich wei\u00df, dort ist der \nDrops noch nicht gelutscht, denn der Gegner auf der \nanderen Seite, dem es um seine Gewinne geht, wird sich \nnicht ohne weiteres erwischen lassen. \n\nIch bin dankbar daf\u00fcr, dass die Einigkeit in diesem Hause \nbei dem Thema, dass der Staat hinschauen muss, so gro\u00df \nwar. Das wird \u00fcbrigens bei unseren Nachbarn in Europa \nauch getan. Ziel ist es, mehr Wettbewerb zu schaffen, um \n\n 2201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nzu knapper kalkulierten Preisen zu kommen. Daf\u00fcr \nm\u00fcssen wir uns anstrengen und ich bin dankbar, dass wir \nuns dar\u00fcber weitgehend einig sind. Das sind wir den \nUnternehmen in Sachsen und auch den Menschen in \nunserem Land schuldig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nAbstimmung. Mir liegt der FDP-\u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 4/2902 vor. Herr Morlok, wollen Sie ihn noch \neinmal einbringen? Gibt es zu diesem \u00c4nderungsantrag \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Heinz Lehmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion hat \nmich ein wenig verwundert. Er spricht von Quersubventi-\nonen. Ich nehme an, er meint den steuerlichen Querver-\nbund in kommunalen Unternehmungen. Wenn Herr \nMorlok annimmt, dieser steuerliche Querverbund habe \netwas mit Strompreisen zu tun, dann liegt er meiner \nAnsicht nach etwas daneben. Wenn er so weit geht und \nsagt, damit der steuerliche Querverbund, den er als \nSubvention bezeichnet, erhalten bleiben kann, m\u00fcssen die \nStadtwerke \u00fcberteuerte Stromrechnungen ausstellen, dann \nliegt er irgendwie daneben. Ich h\u00e4tte das von der FDP-\nFraktion in dieser Weise \u00fcberhaupt nicht erwartet. \n\nWir wollen g\u00fcnstigere, hart kalkulierte Stromtarife f\u00fcr die \nUnternehmen und die B\u00fcrger. Was die gro\u00dfen St\u00e4dte tun, \nist eine ganz andere Frage, die heute nicht diskutiert \nwerden sollte. Die k\u00f6nnen wir uns anderweitig vorneh-\nmen. Deswegen bitte ich, dass der Antrag, der dazu nicht \npasst, heute abgelehnt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok \nm\u00f6chte sich noch dazu \u00e4u\u00dfern. Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Eigentlich wollte \nich es nicht mehr tun, aber nach dem Beitrag von Herrn \nLehmann muss ich etwas klarstellen. Nat\u00fcrlich wird der \nQuerverbund erst einmal aus steuerlichen Gr\u00fcnden \ngemacht. Das ist gar keine Frage. Inhaltlich geht es den \n\nKommunen doch darum, die Belastung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr aus dem Stadthaushalt \nfernzuhalten. Das Ziel ist es, dass die Energieversor-\ngungsunternehmen so viele Gewinne erwirtschaften, dass \ndie Verluste aus dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr gedeckt \nwerden k\u00f6nnen, damit die Kosten dem Stadthaushalt nicht \nzur Last fallen. Das kann man gut oder schlecht finden. \nDarum geht es \u00fcberhaupt nicht. Wenn wir uns \u00fcber die \nStrompreisentwicklung f\u00fcr den Endverbraucher unterhal-\nten, m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, wie der Anteil, \nder verwendet wird, um den Nahverkehr zu unterst\u00fctzen, \nsich entwickelt, weil wir nur dann verl\u00e4ssliche Aussagen \nhaben. Nur darum geht es. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Langsam wird es \nein wenig albern. Wenn Sie so anfangen wollen, m\u00fcssten \nSie in die Betrachtung einbeziehen, wie sich die Gewinn-\nentwicklung der gro\u00dfen nichtkommunalen Unternehmen \nverh\u00e4lt. Wenn es so w\u00e4re, wie Sie es darstellen, m\u00fcsste \ndas bedeuten, dass die kommunalen Energieversorger mit \n7 bis 12 % \u2013 die Zahl haben Sie genannt \u2013 zu hoch sind. \nDann m\u00fcsste es f\u00fcr die Marktmitbewerber ein Leichtes \nsein, in den Markt einzudringen und die kommunalen \nUnternehmen zu verdr\u00e4ngen. Das passiert aber nicht, weil \ndie gr\u00f6\u00dferen Energiekonzerne selbst Gewinnmitnahmen \nforcieren. Da stimmt etwas mit Ihrer Logik nicht. Insofern \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung \u00fcber den FDP-\u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 4/2902. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nganz wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit einer sehr \ngro\u00dfen Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe nun den Ursprungsantrag in der Drucksa-\nche 4/2870 auf. Wer diesem Antrag seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag angenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\nWir kommen nun zum\n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSenkung der Kraftstoffpreise \nDrucksache 4/2867,  Antrag der Fraktion der NPD \n\n \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen in der ersten Runde in \nfolgender Reihenfolge Stellung nehmen: die einbringende \nFraktion NPD; danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\n 2202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nIch erteile nun der NPD-Fraktion das Wort. Herr Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir haben uns in diesem \nHause schon mehrmals \u00fcber die Belastung der B\u00fcrger und \ndie lahmende Binnenkonjunktur gestritten, zumeist \nvergeblich. Ich bin gespannt, wie es sich im vorliegenden \nFall verhalten wird. Die seit l\u00e4ngerem permanent anstei-\ngenden Kraftstoffpreise drohen unweigerlich zu einer \nBremse f\u00fcr die Binnenkonjunktur zu werden, und dies \nnicht erst seit den j\u00fcngsten Preissteigerungen und der \ndamit verbundenen \u00f6ffentlichen Diskussion. \n\nMeine Fraktion und ich sehen darin in mehrfacher Hin-\nsicht ein gro\u00dfes Problem, denn bei der gegenw\u00e4rtigen \nPreisentwicklung bei Kraftstoffen wird in B\u00e4lde keine \nMobilit\u00e4t mehr zu erwarten sein. Per pedes apostolorum \nwird der geforderten Flexibilit\u00e4t ebenso wenig gerecht zu \nwerden sein. Vor allem, meine Damen und Herren, kann \njeder Euro nur einmal ausgegeben werden. Man kann sich \nunschwer ein Bild davon machen, welche Auswirkungen \ndieses Preishoch auf die Konsumneigung im Lande haben \nwird. Es macht f\u00fcr meine Fraktion auch keinen gro\u00dfen \nUnterschied, ob dieses Land nun \u201egeschr\u00f6dert\u201c oder \n\u201eausgemerkelt\u201c wird, f\u00fcr den B\u00fcrger ist es aber durchaus \nentscheidend, wie viel er f\u00fcr den Liter zu bezahlen hat. Da \ndie NPD-Fraktion der Meinung ist, dass Renten nur \u00fcber \neine langfristige und solide angelegte Familienpolitik zu \nsichern sind, fordern wir die Abschaffung der \u00d6kosteuer, \num den Endverbraucher sp\u00fcrbar zu entlasten. \n\nDen umweltrelevanten Belangen ist unseres Erachtens \nwesentlich besser durch den Ausbau der Biodiesel- und \nBioethanolerzeugung nachzukommen als durch die \nzweckentfremdete \u00d6kosteuer, die nichts anderes als einen \ngrandiosen Etikettenschwindel darstellt. \n\nDurch politische Anreize die Herstellung und den Vertrieb \nvon Hybridtechnik \u2013 hier ist schon etwas Bewegung in \nden deutschen Markt gekommen \u2013 und meines Erachtens \nauch so genannten flexible fuel vehicles zu f\u00f6rdern \u2013 \nwobei gleichzeitig die Beimischungsquote von Biokraft-\nstoffen zu konventionellen Kraftstoffen zu erh\u00f6hen ist \u2013, \nw\u00fcrde nicht nur umweltpolitisch geboten sein, sondern \nweitreichende wirtschaftliche Perspektiven er\u00f6ffnen. \n\n\u00d6kologische Vorteile w\u00fcrden sich zu gr\u00f6\u00dferer Unabh\u00e4n-\ngigkeit und mehr Selbstbestimmung gesellen. Die Investi-\ntionen in Forschung und Entwicklung w\u00fcrden auch \nhierzulande Fr\u00fcchte tragen und nicht nur in Brasilien, das \nsich mit der F\u00f6rderung der Bioethanolerzeugung und von \nbiokraftstofftauglichen Motoren weitgehend unabh\u00e4ngig \nmachte, und gleichzeitig k\u00f6nnten arbeitsmarktpolitische \nImpulse daraus resultieren. \n\nMeine Damen und Herren! Sollte sich wider Erwarten \nabzeichnen, dass sich in diesem Haus ein Umdenkungs-\nprozess weg von \u00fcberstaatlicher und neoliberaler Ent-\nmachtung abzeichnet und sich eine Mehrheit findet, \nwelche gewillt ist, Handlungsf\u00e4higkeit mit sozialer \nWirkung darzustellen, dann w\u00fcrden wir sogar gern \u00fcber \n\neine Erweiterung unseres Antrages mit Ihnen diskutieren \nwollen. \n\nWir hielten \u00fcber unseren bisherigen Antrag hinaus sogar \neine Debatte f\u00fcr sinnvoll, mittelfristig die Errichtung \neines staatlichen Mineral\u00f6lkonzerns ins Auge zu fassen. \nDies er\u00f6ffnete die M\u00f6glichkeit, politisch von der Ange-\nbotsseite her die allgemeine Preisgestaltung zu beeinflus-\nsen. Es ist schlie\u00dflich \u00fcberhaupt nicht einzusehen, wes-\nhalb dieser wesentliche, bedeutungsvolle Versorgungsfak-\ntor allein und ausschlie\u00dflich der Privatwirtschaft vorbe-\nhalten sein soll. \n\nAuf jeden Fall, meine Damen und Herren, ist eine inten-\nsive kartellrechtliche Kontrolle geboten, um sicherzustel-\nlen, inwieweit derzeit betriebswirtschaftliche externe \nRahmenbedingungen zulasten der Allgemeinheit ausge-\nnutzt werden. Wir bitten deshalb um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt nur \neine Wortmeldung vor, und zwar von Herrn Morlok. Ist \ndas so richtig? \u2013 Herr Morlok, Sie stehen hier bei dem \nPunkt. \n\n(Sven Morlok, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht so, gut. Es gibt keine weiteren Wortmel-\ndungen. Dann NPD-Fraktion. Sie stehen zweimal als \nRedner auf der Liste. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mache ich  \ngleich das Schlusswort!) \n\n\u2013 Gut, Sie machen jetzt das Schlusswort, aber dann muss \nich erst die Staatsregierung noch fragen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Entschuldigung!) \n\n\u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gelebte Demokratie!) \n\nDann bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Gut, danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen \nsich anscheinend die Tankf\u00fcllungen alle selbstverst\u00e4nd-\nlich noch leisten. Das merkt man, das sei Ihnen auch \ngeg\u00f6nnt. Doch das derart zur Schau zu stellen, wie durch \ndie Abkanzlung unseres wirklich b\u00fcrgerfreundlichen \nAntrages, h\u00e4tten Sie meiner Meinung nach nicht tun \nm\u00fcssen. \n\nSie stellen hiermit ganz klar unter Beweis, dass Sie sich \nnicht im Geringsten f\u00fcr die Preisentwicklung zu interes-\nsieren scheinen, sondern sich dar\u00fcber hinaus als arbeits-\nmarktpolitische Totalversager pr\u00e4sentieren. Es bleibt \nangesichts dieser Nichtdebatte lediglich festzustellen, dass \nsich die NPD-Fraktion f\u00fcr nachdr\u00fcckliche Ma\u00dfnahmen \nzur Preissenkung bei den Kraftstoffen und mehr Unab-\nh\u00e4ngigkeit ausspricht und wir vor allem die damit ver-\n\n 2203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nbundene einmalige Chance nutzen wollen, dem Berufs-\nbild des Landwirtes durch die Aufgabenzuteilung als \nEnergiewirt eine innovative und zukunftsf\u00e4hige Perspek-\ntive aufzuzeigen. \n\nAber, meine Damen und Herren, lehnen Sie ruhig unseren \nAntrag ab und stimmen Sie somit gegen die B\u00fcrger, auf \ndass die B\u00fcrger in Zukunft gegen Sie stimmen m\u00f6gen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/2867 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt \nund rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Flexiblere Ladenschlusszeiten im Dezember f\u00fcr Kundenorientierung  \nund Arbeitspl\u00e4tze \n\nDrucksache 4/2866,  Antrag der Fraktion der FDP \n\n\u2013 Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen im Rahmen traditioneller \nWeihnachtsm\u00e4rkte insbesondere im Erzgebirge \n\nDrucksache 4/2485,  Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, SPD, \nLinksfraktion.PDS, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der \nFDP das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Gl\u00fcck auf, meine \nDamen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber die \u00c4nde-\nrung der Ladenschlusszeiten zu den Adventen im Erzge-\nbirge und in ganz Sachsen. Wir haben im Moment eine \nschizophrene Gesetzesgrundlage, und zwar steht im \nBundesladenschlussgesetz, dass die L\u00e4den insbesondere \nim Dezember geschlossen werden m\u00fcssen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Komplett?) \n\nDie Realit\u00e4t aber in Sachsen und im Erzgebirge war die: \n14 Jahre lang haben engagierte K\u00e4mpfer an den Advents-\nsonntagen aufgemacht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Das sind K\u00e4mpfer. \n\nFakt ist: In Sachsen wurden im letzten Jahr \n2,3 Milliarden Euro Umsatz von Touristen in den Ge-\nsch\u00e4ften gelassen. Das hat 15 900 Besch\u00e4ftigten in Sach-\nsen f\u00fcr Lohn und Brot gereicht. Ich m\u00f6chte mich hier \nausdr\u00fccklich bei allen Gesch\u00e4ftsinhabern, bei ihren \nPartnern und bei allen Angestellten f\u00fcr diese gro\u00dfartige \nLeistung bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU und \nder Abg. Bettina Simon, Linksfraktion.PDS) \n\nIn der Bundesrepublik gab es 2004 2,7 Milliarden  \nTagesausfl\u00fcgler, die wiederum in ganz Deutschland einen \nBruttoumsatz von 88 Milliarden Euro gelassen haben. \n\nNoch einmal zur Erkl\u00e4rung: Wenn Tagesausfl\u00fcgler nach \nSachsen kommen \u2013 und wir werben auch mit s\u00e4chsischen \nSteuergeldern daf\u00fcr, dass sie nach Sachsen reisen, in den \nUSA, in Japan und auf der ganzen Welt \u2013, dann haben \ndiese oftmals nur einen Tag Zeit, und meist ist es der \nSonntag. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUnd wenn sie dann kommen, weil wir sie nach Sachsen \ngeholt haben, fahren sie mit dem Bus ins Erzgebirge zu \nden Weihnachtsm\u00e4rkten. Was ist dann? Die L\u00e4den haben \ngeschlossen. Das ist ein unannehmbarer Zustand. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDagegen steht die gegenw\u00e4rtige Gesetzeslage. Liebe \nFreunde, lieber Kollege Brangs, ich muss Ihnen leider \nauch die ungeschminkte neoliberale Wahrheit verk\u00fcnden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich bitte darum!) \n\nUms\u00e4tze und Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen in L\u00e4den nur geschaf-\nfen und gehalten werden, wenn diese L\u00e4den auch offen \nsind. Das ist das Problem, und es ist genau dargestellt im \nTourismusbarometer dieses Jahres vom Ostdeutschen \nSparkassen- und Giroverband. Die flexibleren Laden\u00f6ff-\nnungszeiten sind das Problem, damit, wenn Touristen bei \nuns in Sachsen und speziell im Erzgebirge sind, die L\u00e4den \nauch ge\u00f6ffnet werden und die Touristen Geld ausgeben \nk\u00f6nnen. \n\nWir sollten als Politiker von den Experten, die uns das \nraten, auch wirklich einen Rat annehmen und danach \nhandeln. Wir sollten uns als gew\u00e4hlte Vertreter unseres \ns\u00e4chsischen Volkes nicht hinstellen und uns zur\u00fcckziehen \n\n 2204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nund sagen: Na ja, das ist Bundesgesetz! \u2013 Nein, wir sind \ngew\u00e4hlt, damit wir hier handeln und etwas tun. \n\nGenau dorthin geht unser Antrag. Er ist so, dass wir \nwirklich im Bundesrat ansetzen, weil unser S\u00e4chsisches \nLadenschlussgesetz \u2013 daf\u00fcr muss man der Staatsregie-\nrung, der vorhergehenden Staatsregierung und allen \nWirtschaftsministern schon Dank sagen \u2013 fast alles \nausgesch\u00f6pft hat, was das Bundesladenschlussgesetz \nzul\u00e4sst. Unser s\u00e4chsisches ist de facto ausgesch\u00f6pft. \nDeshalb m\u00fcssen wir dort angreifen, wo es wirklich passt, \nund das ist im Bundesrat. \n\nJa, ich kenne die Argumente der Gegner unseres Antrages. \nAber es geht auch um die Zukunft des Reiselandes Sach-\nsen. Es ist doch anormal, wenn die Stadt Annaberg einen \nWeihnachtsmarkt organisiert, der oftmals auch noch von \nden H\u00e4ndlern finanziert wird, und dann dr\u00e4ngeln sich \nZigtausende auf dem engen Raum dieses Marktes und \nd\u00fcrfen nicht in die L\u00e4den einkaufen gehen. Das ist nicht \nnormal, das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich einen ganz herzli-\nchen Dank an den Werbering in Annaberg, an die Stadt \nAnnaberg-Buchholz, an den Handelsverband Sachsen und \nan alle Mitarbeiter richten. Ohne diesen Druck von unten \nw\u00fcrden wir \u00fcber dieses Problem heute nicht diskutieren. \nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und \nKollegen, wissen Sie denn \u00fcberhaupt, was im letzten Jahr \npassiert ist? Da stand an den Adventssonntagen die \nPolizei in den L\u00e4den und forderte deren Schlie\u00dfung. Am \nEnde hagelte es Anzeigen gegen flei\u00dfige und ehrenhafte \nGesch\u00e4ftsleute. Das ist die Realit\u00e4t in Sachsen. Wir \nwollen das \u00e4ndern, weil es politisch nicht akzeptabel ist. \n\nDen handelnden Personen, den Beamten ist hierbei aber \nkein Vorwurf zu machen. Ursache ist das Ladenschlussge-\nsetz von 1916, eingef\u00fchrt im Ersten Weltkrieg zwecks \nSchutz der Versorgungssicherheit. Um nichts anderes ging \nes damals bei der Einf\u00fchrung dieses Gesetzes, nicht um \nSonntagsruhe oder Arbeitnehmerschutz. \n\nSchaffen wir den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Spielraum! Das, liebe \nFreunde, geht wirklich nur durch eine Initiative im Bun-\ndesrat. Die Bediensteten aus den Ordnungs\u00e4mtern und \nden Landrats\u00e4mtern, die die \u00dcberwachung des Laden-\nschlussgesetzes vor Ort gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen, m\u00f6chten \ndoch selbst, dass dieser b\u00fcrokratische Zwang abgeschafft \nwird. Sie m\u00f6chten nicht Unfug kontrollieren und die \nH\u00e4ndler einschr\u00e4nken. Das m\u00f6chten sie nicht. Mir wurde \ngesagt: Sorgt daf\u00fcr, dass dieses Gesetz abgeschafft wird, \ndamit wir auch dort zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze \nbeitragen k\u00f6nnen! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWas die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht wollen, \nwas aber tats\u00e4chlich geschieht, ist Folgendes: Es werden \nbeispielsweise Briefe an Gesch\u00e4ftsleute in Oberwiesen-\n\nthal geschickt, in denen steht, an welchen Sonntagen sie \nihre L\u00e4den schlie\u00dfen m\u00fcssen. Dort stehen Verk\u00e4uferinnen \nund Verk\u00e4ufer vor ihrer Entlassung bzw. vor der Minimie-\nrung ihrer Arbeitszeit. Das ist ganz aktuell und die jetzige \nWirklichkeit. \n\nWirklichkeit ist auch \u2013 und ich sage es immer wieder \u2013, \ndass wir im Bundesrat handeln m\u00fcssen. Dort ist das \nWerkzeug, dort m\u00fcssen wir ansetzen. Das Problem muss \ngekl\u00e4rt werden, indem der Bundestag das Ladenschluss-\ngesetz abschafft und die Regelung dieser Problematik den \nL\u00e4ndern \u00fcbertr\u00e4gt, damit sie sie entsprechend ihren \nM\u00f6glichkeiten regeln k\u00f6nnen. \n\nDeshalb fordere ich Sie auf: Stimmen Sie f\u00fcr unseren \nAntrag! Stimmen Sie f\u00fcr Arbeit! Noch vor kurzem haben \ndie Kollegen der CDU plakatiert: \u201eSozial ist, was Arbeit \nschafft.\u201c Das, was wir wollen, schafft Arbeit. Stimmen \nauch Sie f\u00fcr mehr Tourismus! Stimmen Sie f\u00fcr Sachsen \nund das Erzgebirge! Damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nauch Klarheit haben, wer f\u00fcr sie und wer gegen sie ist, \nbeantrage ich jetzt schon die namentliche Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! 907 Touristenbusse wurden vom \n1. bis 4. Advent letzten Jahres allein in der Stadt Anna-\nberg-Buchholz gez\u00e4hlt. Meine Damen und Herren, diese \nZahl macht deutlich, dass die wirtschaftliche Grundlage \ndes Erzgebirges zu ganz wesentlichen Teilen auf dem \nImage als Weihnachtsland beruht. Touristen aus ganz \nDeutschland, ja aus der ganzen Welt finden gerade im \nDezember in Scharen den Weg dorthin. Dar\u00fcber freuen \nwir uns. Das Erzgebirge im Advent ist Sachsens Botschaf-\nter in aller Welt und wir wollen, dass dies auch so bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des Abg. \nMartin Dulig, SPD) \n\nH\u00e4ndler und Werberinge scheuen zusammen mit den \nSt\u00e4dten und Gemeinden weder finanziellen Aufwand noch \nM\u00fche, das Erzgebirge herauszuputzen und den Besuchern \nvielf\u00e4ltige Veranstaltungen zu bieten. Im Gegenzug haben \neinige St\u00e4dte w\u00e4hrend der letzten 15 Jahre tats\u00e4chlich \nerlaubt, dass an den Nachmittagen der Adventssonntage \nInnenstadtl\u00e4den ge\u00f6ffnet haben. In Annaberg-Buchholz \nbeispielsweise gibt es diese Praxis, wie ich mir habe \nsagen lassen, bereits seit 1924, sodass man mit Fug und \nRecht von einer stolzen Tradition sprechen kann. Auch \ndas Modegesch\u00e4ft am Markt oder der Uhrmacher, kurz: \nL\u00e4den, die nicht nur traditionelle erzgebirgische Volks-\nkunst verkaufen, hatten die M\u00f6glichkeit, die Versorgung \nder vielen Weihnachtslandbesucher auch am Sonntag mit \nzu sichern \u2013 eine pragmatische L\u00f6sung, wie ich finde, \nangesichts der enormen Aufwendungen, aber auch Belas-\ntungen, die diese H\u00e4ndler seit Jahren tragen. \n\n 2205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nJetzt hei\u00dft es aber, Gerichtsentscheidungen, die im Zu-\nsammenhang mit den Ausnahmen vom Ladenschluss bei \nder Flut ergangen sind, lie\u00dfen die bisherige Praxis nicht \nmehr zu. Ausnahmen d\u00fcrften nicht mehr wie bisher auf \n\u00a7 23 des Ladenschlussgesetzes gest\u00fctzt werden. Schon im \nletzten Jahr wurden deshalb Bu\u00dfgeldbescheide gegen \nH\u00e4ndler verh\u00e4ngt, die trotz Verbot an Sonntagnachmitta-\ngen ge\u00f6ffnet hatten. \n\nWenn nicht bald etwas passiert, werden wir in drei Mona-\nten dasselbe erfahren, nur mit der Steigerung, dass im \nWiederholungsfalle die Bu\u00dfgelder vielleicht h\u00f6her ausfal-\nlen oder die L\u00e4den geschlossen werden m\u00fcssten mit \nFolgen, die richtig wehtun. \n\nUnsere politische Antwort hei\u00dft: Wir wollen, wo immer \nm\u00f6glich, die bisherige Praxis beibehalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen, dass die Innenstadtl\u00e4den insbesondere im \nErzgebirge im Rahmen traditioneller Weihnachtsm\u00e4rkte, \nwie jahrelang in der Vergangenheit praktiziert, auch \nk\u00fcnftig ge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen keine Ausweitung der Laden\u00f6ffnung an \nSonntagen, aber auch keine Einschr\u00e4nkung. Deshalb ist es \nganz wichtig, dass wir mit dem heutigen Landtagsbe-\nschluss \u00fcber den Antrag, den die Koalitionsfraktionen \neingebracht haben, diesen politischen Willen unmissver-\nst\u00e4ndlich dokumentieren. L\u00f6sungen sind immer dann am \nehesten zu finden, wenn alle Beteiligten im Ziel einig sind \nund gemeinsam an der Umsetzung arbeiten. \n\nWir bitten die Staatsregierung, den zust\u00e4ndigen Landkrei-\nsen und St\u00e4dten Hilfestellungen zu geben, wenn es darum \ngeht, wie wir diesen politischen Willen am besten durch-\nsetzen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber, wie und auf welcher Rechts-\ngrundlage das im Einzelnen geschehen sollte, sollten sich \ndie Fachleute Gedanken machen. Die Staatsregierung \nweist zu Recht auf die Schwierigkeiten mit der bisher \nangezogenen Ausnahmeregelung nach dem ber\u00fchmten \n\u00a7 23 des Ladenschlussgesetzes hin. \n\nEs mag sein, dass wir hier in Sachsen aufgrund der \nj\u00fcngsten Urteile eine besondere Situation haben. Dennoch \nmuss ein Blick \u00fcber unseren Horizont erlaubt sein. Die \nK\u00fcstenl\u00e4nder Schleswig-Holstein und Mecklenburg-\nVorpommern st\u00fctzen ihre Regelungen f\u00fcr den Sonntags-\nverkauf in Badeorten seit Jahren auf genau diese Aus-\nnahmevorschrift. Auch in Bayern greift man bei au\u00dferge-\nw\u00f6hnlichen Festen, wie zum Beispiel der Landshuter \nHochzeit, auf diese Vorschrift zur\u00fcck. \n\nVielleicht sollte man sich doch noch einmal \u00fcber L\u00e4nder-\ngrenzen hinweg miteinander verst\u00e4ndigen und pr\u00fcfen, ob \nsich nicht doch ein Ausweg findet. Und wenn letztlich \ndoch nur die Sonderregelung nach \u00a7 10 einschl\u00e4gig w\u00e4re, \ndie besagt, dass in Kur-, Ausflugs-, Erholungs- und \nWallfahrtsorten an Sonn- und Feiertagen zumindest der \nVerkauf eines eingeschr\u00e4nkten Warenkorbes zul\u00e4ssig ist, \nist es ganz wichtig, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, also \n\ndie Landrats\u00e4mter, welche die Entscheidung treffen \nm\u00fcssen, durch den heutigen Beschluss ermutigt werden, \nbei Ermessensentscheidungen auch unseren politischen \nWillen zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWir als CDU stehen f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen \ngerade auch im Einzelhandel, genauso wie wir eine \nweitere ungehemmte Laden\u00f6ffnung an Sonntagen ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS) \n\nLetztlich sind die beiden oben genannten Ans\u00e4tze aber nur \nSt\u00fcckwerk und bieten uns auf Dauer keine Rechtssicher-\nheit. Deswegen unterst\u00fctzen wir die Haltung der Staatsre-\ngierung, die Zust\u00e4ndigkeit zur Regelung der Laden\u00f6ff-\nnungszeiten vom Bund auf die Landesebene zu verlagern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBeim Ladenschluss kann der Bund zeigen, dass er die \nSubsidiarit\u00e4t ernst meint. \n\n (Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur dann haben wir es im Freistaat Sachsen selbst in der \nHand, auf die spezifischen regionalen Bed\u00fcrfnisse, sei es \nim Erzgebirge oder anderswo in Sachsen, angemessen zu \nreagieren. Nur, wir brauchen jetzt L\u00f6sungen und nicht \nirgendwann, wenn der Bundesrat einmal entscheidet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Spricht noch \njemand von der SPD-Fraktion? \u2013 Kommen Sie nach vorn, \nHerr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir haben, nachdem wir uns in den letzten \nMonaten schon mit Videotheken und Waschstra\u00dfen \nbesch\u00e4ftigen durften, erneut einen Antrag vorliegen, der \nsich um das Ladenschlussgesetz dreht. Allerdings \u2013 und \ndas ist mir wichtig \u2013 m\u00fcssen wir hierbei beachten, dass es \nzwei unterschiedliche Intentionen bei den Antr\u00e4gen \u2013 \neinmal dem der Koalition und einmal dem der FDP-\nFraktion \u2013 gibt. \n\nZum einen ist es der Antrag der Koalition, der den ver-\nst\u00e4ndlichen W\u00fcnschen der H\u00e4ndler im Erzgebirge Rech-\nnung tragen will, der im Rahmen der bestehenden gelten-\nden Regelungen des bundesweit g\u00fcltigen Ladenschlussge-\nsetzes zu Ausnahmeregelungen kommen kann, die es den \nH\u00e4ndlern gerade f\u00fcr die Weihnachtszeit erm\u00f6glichen, in \neiner wirtschaftlich schwachen Region, dann aber auch \ndurch den Tourismus gef\u00f6rdert, Ums\u00e4tze zu erzielen. \nDenn ich glaube, dass neben dem Umsatz die Weih-\nnachtszeit im Erzgebirge eine enorme kulturelle Bedeu-\ntung hat. Genau so ist unser Antrag zu verstehen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nInsofern ist es aus unserer Sicht folgerichtig, dass wir die \nStaatsregierung und damit das SMWA auffordern, im \n\n 2206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nRahmen dieser gesetzlichen M\u00f6glichkeiten jede Form der \nHilfestellung zu realisieren, damit vor Ort und auch f\u00fcr \ndie H\u00e4ndler das gew\u00fcnschte Ergebnis eintritt. \n\nAber auf der anderen Seite \u2013 auch das \u00fcberrascht sicher-\nlich die Kollegen der FDP-Fraktion nicht \u2013 geht es wieder \nnach der alten Manier der FDP darum, neben dem Thema \nWaschanlagen, neben dem Thema Videotheken grunds\u00e4tz-\nlich die Frage der Flexibilisierung der Laden\u00f6ffnungszei-\nten und vor allem die \u00dcbertragung der Regelungskompe-\ntenz zu untersetzen, sie mit einer \u2013 Zitat \u2013 \u201emaximalen \nAussch\u00f6pfung und dem Wegfall des Sonntagsschutzes\u201c \nzu erreichen. Genau diesen Forderungen werden wir als \nKoalition unsere Zustimmung nicht erteilen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch will Ihnen dies auch gern begr\u00fcnden: \n\nErstens ist der Ladenschluss sinnvollerweise nach wie vor \neine Regelung des Bundes, die dazu beitragen soll, dass \nwir in Deutschland keinen Flickenteppich mit unter-\nschiedlichen Landesregelungen bekommen, die aus Sicht \nder Unternehmen nicht wettbewerbsf\u00f6rdernd sein k\u00f6nnen. \nIch glaube, dass gerade dieses Bundesgesetz zum einen \nden Schutzmechanismus f\u00fcr Arbeitnehmer beinhaltet \u2013 \ndas ist richtig \u2013, aber auch \u2013 und dar\u00fcber sollten Sie \nnachdenken \u2013 den Schutz vor Wettbewerb, \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\ndass bei allen H\u00e4ndlern und all denen, die diesen Wettbe-\nwerb unterhalb gesetzlicher Grenzen und als unlauteren \nWettbewerb vollziehen, ein Gesetz greift, das diese \nSchutzmechanismen mit sich bringt. \n\nDie Sonn- und Feiertage \u2013 das muss ich Ihnen auch noch \neinmal mit auf den Weg geben, das habe ich Ihnen aber \nbereits bei der Debatte zu den anderen beiden Themen vor \nzwei Monaten gesagt \u2013 haben nun einmal einen besonders \nverfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Charakter und ich \nglaube auch, dass das gut so ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nInsofern kann ich an dieser Stelle meinen Kollegen \nPetzold nur unterst\u00fctzen und mich wiederholen: Mit dem \nRahmen, den das Bundesgesetz vorgibt, gibt es gen\u00fcgend \nAusnahmem\u00f6glichkeiten. Da sind in der Tat die Landr\u00e4te, \nda sind die Oberb\u00fcrgermeister gefordert, Flagge zu \nzeigen, und sie k\u00f6nnen nicht darauf warten, dass ihnen \nirgendjemand diese Entscheidung abnimmt. \n\nZweitens \u2013 auch das ist ein Punkt, auf den ich eingehen \nm\u00f6chte: Ich will, nachdem Sie, Herr G\u00fcnther, mit wissen-\nschaftlichen Zahlen Ihren Vortrag zu untermauern ver-\nsucht haben, zur\u00fcckschauen darauf, was die Flexibilisie-\nrung der Laden\u00f6ffnungszeiten in den letzten Jahren \nwirklich gebracht hat. Wenn Sie sich einmal eine Vorlage \ndes Ifo ansehen \u2013 nun kann man sicherlich nicht sagen, \ndass das Ifo der besonders gewerkschaftsnahe Fl\u00fcgel  \nsei \u2013: Das Ifo hat im Jahr 1999 gemeinsam mit der Sozial-\nforschungsstelle eine Untersuchung zu der Frage durchge-\nf\u00fchrt, was sich nach der dreij\u00e4hrigen Praxis seit 1996 \n\nver\u00e4ndert hat, als das Ladenschlussgesetz schon einmal \nnovelliert worden ist \u2013 im \u00dcbrigen auf Antrag der FDP. \nDamals gab es Bundestagsdebatten, in denen Vertreter der \nFDP davon gesprochen haben, dass es sinnvoll und \nnotwendig sei, 1996 das Gesetz zu \u00e4ndern, weil \u2013 auch da \nzitiere ich aus Protokollen \u2013 man davon ausgeht, \u201edass \ndadurch  rund 50 000 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nwerden und von einem Umsatzplus von 20 Milliar-\nden DM auszugehen ist\u201c. \n\nWeder das eine noch das andere ist nach den Untersu-\nchungen des Ifo eingetreten. Mich \u00fcberrascht das nicht. \nAber was eingetreten ist, ist \u2013 und das hat das Ifo fest-\ngehalten \u2013, dass es in diesem Zeitraum eine Ausweitung \nvon Discountern gegeben hat, dass es eine Ausweitung \nvon Handelsketten und im Gegenzug einen R\u00fcckgang von \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben und damit auch \neinen Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen gegeben hat. \n\nMitte 2003 \u2013 auch das m\u00f6chte ich Ihnen gern in Ihr \nStammbuch schreiben \u2013 kam es erneut zu einer Ausdeh-\nnung der \u00d6ffnungszeiten im Rahmen des Ladenschlussge-\nsetzes, indem man dann die Montags- bis Samstagsaus-\ndehnung auf 20 Uhr per Gesetz beschlossen hat. Das \nhei\u00dft, man kann jetzt, um das Ganze noch einmal in \nZahlen zu fassen, an 86 Stunden in der Woche verkaufen \nund kaufen. 86 Stunden in der Woche kann man kaufen \nund verkaufen! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nBei diesem Vorhaben \u2013 das \u00fcberrascht Sie wahrscheinlich \nwiederum nicht \u2013 gab es die gleichen Argumente: Es \nw\u00fcrde den Umsatz steigern, es w\u00fcrde die Sicherung der \nBesch\u00e4ftigung bringen und der Einzelhandel w\u00fcrde damit \naus einer schwierigen Phase gerettet. \n\nWir m\u00fcssen wieder feststellen, dass diese Prognosen nicht \neingetreten sind. Jetzt zitiere ich den S\u00e4chsischen Einzel-\nhandelsverband und nicht die Gewerkschaft ver.di, die Sie \nanscheinend hier im Haus zu Ihrem Feindbild erkl\u00e4rt \nhaben. Der S\u00e4chsische Einzelhandelsverband spricht \ndavon, dass im Zeitraum von 2003 bis 2005 die Zahl der \nVollzeitbesch\u00e4ftigten von 100 000 auf 80 000 gesunken \nist, gleichzeitig die Verkaufsfl\u00e4che pro Besch\u00e4ftigten \nzugenommen und eine deutliche Abnahme der Zahl \nsozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze stattgefunden \nhat. Diese wurden durch so genannte Minijobs ersetzt. \nInsofern ist davon auszugehen, dass gerade f\u00fcr kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen eine Ausweitung der \nLaden\u00f6ffnungszeiten nicht sinnvoll ist und eben nicht zur \nArbeitsplatzsicherheit beitr\u00e4gt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Herr \nG\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass der \nUmsatzeinbruch in den Einzelhandelsgesch\u00e4ften mit der \n\n 2207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nkatastrophalen rot-gr\u00fcnen Wirtschaftspolitik, die in Berlin \ngemacht wurde, zu tun hat? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr G\u00fcnther, ich dachte eigentlich, \nder Wahlkampf sei vorbei und Sie w\u00fcrden sich wieder den \nFakten n\u00e4hern. \n\nAber die Steuerpolitik von Rot-Gr\u00fcn in den letzten Jahren \nhat gerade zur Entlastung von Spitzenverdienern und \nUnternehmen gef\u00fchrt. Insofern glaube ich, dass wir genug \ngetan haben, um diese Klientel zu bedienen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAber ich will gern noch ein Beispiel aus dem B\u00e4cker-\nhandwerk bringen, denn wir haben auch unter uns Kolle-\nginnen und Kollegen, die gem\u00e4\u00df ihrer Biografie aus \ndiesem Bereich kommen: \n\n280 000 Besch\u00e4ftigte im B\u00e4ckerhandwerk haben nach \neiner Umfrage des deutschen Verbandes darunter zu \nleiden \u2013 ich zitiere wieder \u2013, \u201edass gerade die Zunahme \nvon Discountern einen unheimlichen wirtschaftlichen \nDruck\u201c auf diesen Bereich zur Folge hatte und dass dieser \nDruck durch das Nachvollziehen \u2013 Zitat \u2013 \u201evon verl\u00e4nger-\nten \u00d6ffnungszeiten dazu f\u00fchren w\u00fcrde, dass bei gleich \nbleibendem Umsatz und h\u00f6heren Kosten f\u00fcr Werbung und \nPersonal dies wirtschaftlich nicht zu vertreten ist\u201c. \n\nInsofern glaube ich, dass wir uns dem Thema Laden\u00f6ff-\nnungszeiten gewidmet haben. Neben dem Wunsch nach \nregional und traditionell verwurzelten und nachvollzieh-\nbaren Ausnahmeregelungen, den ich nat\u00fcrlich respektiere, \nm\u00fcssen wir uns aber auch anschauen, warum man mit den \nbestehenden bundesweiten Regelungen nicht den gleichen \nErfolg erzielen kann. Das sage ich auch deshalb, weil \ngenau das gleiche Ladenschlussgesetz auf Bundesebene in \nBayern und in Schleswig-Holstein dazu gef\u00fchrt hat, dass \nwir regional praktizierte Ausnahmeregelungen haben, die \ngenau in ihrem gew\u00fcnschten Ergebnis zum Erfolg ge-\nkommen sind. \n\nInsofern glaube ich, dass die Ausweitung der Laden\u00f6ff-\nnungszeiten nicht das eigentliche Problem ist, auch \nvolkswirtschaftlich nicht, sondern die Tatsache \u2013 damit \nkommen wir auch zur\u00fcck zu der Frage von Herrn G\u00fcnther \n\u2013, dass die Menschen den Euro nur einmal ausgeben \nk\u00f6nnen, und vor allem auch, dass die zur\u00fcckhaltende \nLohnpolitik in den vergangenen Jahren, mit der Inflation \ngekoppelt, zu einem Einbruch der Binnenkaufkraft \ngef\u00fchrt hat. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich versuchen, immer wieder eine \nDebatte dar\u00fcber anzustrengen, dass das Problem nicht die \nArbeitslosigkeit sei, sondern die Tatsache, dass die Men-\nschen zu wenig ausgeben und zu wenig konsumieren, \nnicht die Gelegenheit haben zu konsumieren, weil wir \nsolch eine restriktive Landes- bzw. Bundesgesetzregelung \nhaben, aber im Kern treffen Sie damit nicht das Problem. \n\nInsofern meine ich, dass es sinnvoll ist, Ihren Antrag, eine \nBundesratsinitiative zu starten, abzulehnen, auch weil Sie \n\nwiederum nur eine Vorschrift herausgreifen, sich eines \nbesonderen Teils annehmen wollen. Ich denke auch, dass \nes sinnvoll ist, in der Sache dem Antrag der Koalition \ngemeinsam die Zustimmung zu geben, denn das ist die \neinzige Chance, den hier Anwesenden \u2013 auch den unter \nden G\u00e4sten anwesenden Einzelh\u00e4ndlern \u2013 ein klares \nSignal zu geben, dass wir bez\u00fcglich der Situation des \nErzgebirges handeln und helfen wollen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die heute \nzur Entscheidung stehenden Antr\u00e4ge der FDP und der \nKoalitionsfraktionen stellen ein Problem dar, das sich seit \ngut einem halben Jahr im Erzgebirge entwickelt hat und \ndie Gem\u00fcter erregt. Meine Vorredner haben zur Sachlage \nschon eine Menge gesagt, das brauche ich nicht in dieser \nAusf\u00fchrlichkeit zu wiederholen. Festzustellen ist, dass bis \nEnde 2003 die \u00d6ffnung des innerst\u00e4dtischen Einzelhan-\ndels an den Adventssonntagen m\u00f6glich war und von den \nkommunalen Beh\u00f6rden auch genehmigt wurde. \n\nDass sich diese Praxis im letzten Jahr \u00e4nderte und dazu \nf\u00fchrte, dass die Einzelh\u00e4ndler, beispielsweise von Anna-\nberg, f\u00fcr das \u00d6ffnen ihrer Gesch\u00e4fte an Adventssonntagen \neinen Bu\u00dfgeldbescheid erhielten, ist wohl vor allem auf \ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom \n09.06.2004 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Auch die Antwort des Wirt-\nschaftsministers zum Antrag der Koalition weist in diese \nRichtung. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Was ich nicht wei\u00df, macht \nmich nicht hei\u00df!) \n\nIn diesem Verfahren ging es um das gesetzliche Verbot \nder \u00d6ffnung von Verkaufsstellen an Samstagen \u00fcber die \ngesetzliche Regelung hinaus sowie um die \u00d6ffnung an \nSonntagen. Es klagte \u2013 das ist vielleicht einmal interes-\nsant \u2013 damals der Kaufhof gegen das Verbot, dass sein \nWarenhaus am Alexanderplatz am Samstag, dem \n31. Juli 1999, nach 16:00 Uhr \u2013 hier galten also noch die \nalten Laden\u00f6ffnungszeiten \u2013 und am darauf folgenden \nSonntag f\u00fcr den Verkauf ge\u00f6ffnet hatte. Es wurde damals \ndas gesamte Warensortiment angeboten, und quasi zur \nTarnung dieser Aktion wurde jeder Artikel mit einem \nAufkleber mit der Bezeichnung \u201eBerlin-Souvenir\u201c verse-\nhen. Dieses Verfahren hatte zur Konsequenz, dass das \nBundesverfassungsgericht zu drei Schwerpunktthemen \neine Entscheidung herbeif\u00fchrte: \n\nErstens. Das Thema betrifft tats\u00e4chlich die Zust\u00e4ndigkeit \ndes Bundesgesetzgebers. \u2013 Dies wurde angefochten. \n\nZweitens. Die Regelung zum Ladenschluss am Samstag \nund an den anderen Werktagen ist mit dem Grundgesetz \nvereinbar. \u2013 Dies wurde festgestellt. \n\n 2208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDie dritte Entscheidung war der eigentliche Ausl\u00f6ser f\u00fcr \nden Annaberger Streit im vorigen Jahr. Das h\u00f6chste \nGericht machte eine grunds\u00e4tzliche Aussage zum Verbot \nder Laden\u00f6ffnung an Sonn- und Feiertagen. Es stellte fest, \ndass die Regelung im \u00a7 14 Abs. 3 des Ladenschlussgeset-\nzes mit dem Grundgesetz vereinbar ist. Dieser bestimmt, \ndass sonn- und feiertags keine Gesch\u00e4fte \u00f6ffnen d\u00fcrfen. \nDie einzige Ausnahme bleibe unter bestimmten Voraus-\nsetzungen Gesch\u00e4ften in Kur- und Erholungsorten vorbe-\nhalten. \n\nEs f\u00e4llt Ihnen bestimmt \u2013 wie mir \u2013 sehr schnell ein \nwesentlicher Unterschied zwischen einer werbewirksa-\nmen Sonntags\u00f6ffnung eines Kaufhauses im Berliner \nZentrum und einer jahrhundertealten Tradition der Erzge-\nbirgsweihnacht auf. Das Weihnachtsland Erzgebirge \u2013 \nmeine Vorredner sprachen es bereits an \u2013 ist ein touristi-\nsches Highlight, das mit historischem Hintergrund ein \nMarkenzeichen s\u00e4chsischer Brauchtumspflege darstellt \nund f\u00fcr die Region ein nicht zu untersch\u00e4tzender \u2013 das \ngebe ich zu \u2013 Wirtschaftsfaktor f\u00fcr den Tourismus ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den Zeiten \nder DDR war es unter den uns bekannten viel geringeren \nM\u00f6glichkeiten des Einzelhandels bereits so, dass die \nAdventssonntage, die Bergmannstradition und eben auch \ndie daf\u00fcr weihnachtlich geschm\u00fcckten Einzelhandelsge-\nsch\u00e4fte der Innenst\u00e4dte das Bild der Erzgebirgsweihnacht \npr\u00e4gten. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Tradition wurde auch nach der Wende mit sehr viel \nbesseren Angebotsbedingungen von den Menschen \ngepflegt \u2013 eben bis zum vorigen Jahr ohne Probleme. \n\nLeider schlie\u00dft sich der s\u00e4chsische Wirtschaftsminister in \nseiner Stellungnahme zum Antrag der Koalition der \nArgumentation an, dass diese Tradition wohl \u00fcberwiegend \nden Interessen des Handels folgt, also mehr wirtschaftli-\ncher Art ist und damit im Jahre 2004 mit dem Laden-\nschlussgesetz nicht mehr vereinbar. Ich kann darauf nur \nerwidern: Wer sich so zur Weihnacht im Erzgebirge \n\u00e4u\u00dfert, hat wohl die Geschichte und die Kultur der be-\nkanntesten s\u00e4chsischen Region noch nicht richtig verstan-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nInsofern ist der Zeitpunkt, zu dem wir dieses Problem \ndiskutieren, f\u00fcr die eine oder den anderen in diesem \nHohen Hause geeignet, die vor uns liegende Weihnachts-\nzeit zu nutzen und einmal das Erzgebirge zu besuchen. \u2013 \nDas war eine sehr freundliche Einladung von mir. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich aber \nkonkret zu den beiden vorliegenden Antr\u00e4gen komme, \nm\u00f6chte ich Sie noch darauf hinweisen, dass wir, wenn wir \nsie heute beschlie\u00dfen, auf keinen Fall die Gew\u00e4hr bieten \nw\u00fcrden, dass im Dezember dieses Jahres eine Entschei-\ndung des neu gew\u00e4hlten Bundestags wirksam werden \n\nw\u00fcrde. Das ist wohl Fakt. Aus der Sicht der Linksfraktion \nist es aber auch f\u00fcr dieses Jahr nicht notwendig. Wir sind \nder Meinung, dass der geschilderte Sachverhalt, den ich \neben angesprochen habe, den meine Vorredner durch \nFakten untersetzt haben und zu dem den Fraktionen die \nArgumentation des Handelsverbandes Sachsen zugegan-\ngen ist, gen\u00fcgend Argumente liefert. Was die Auswirkun-\ngen der j\u00e4hrlichen Besucherstr\u00f6me und ihre Versorgungs-\nanspr\u00fcche betrifft, w\u00e4ren darin gen\u00fcgend Anhaltspunkte \nenthalten, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung nach den \nBestimmungen des \u00a7 23 Abs. 1 des Ladenschlussgesetzes, \nder Rechtsverordnung, eine Ausnahmegenehmigung f\u00fcr \nentsprechende Kommunen der Erzgebirgsregion f\u00fcr die \nAdventssonntage erteilt. \n\nAlles andere wird dazu f\u00fchren \u2013 auch das wurde schon \nangesprochen \u2013, dass in diesem Jahr die Attraktivit\u00e4t der \nWeihnachtsm\u00e4rkte leidet oder eben erneut Bu\u00dfgeldbe-\nscheide an Einzelh\u00e4ndler verschickt werden. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident, der heute leider nicht da sein \nkann, will ja nicht selten in der \u00d6ffentlichkeit den Ein-\ndruck erwecken, dass er energisch f\u00fcr die Entschlackung \nund Reformierung von b\u00fcrokratischen Hemmnissen \nk\u00e4mpft \u2013 f\u00fcr unsere Besch\u00e4ftigten. Die Linksfraktion \nw\u00fcrde ihn in diesem Fall in der Sache vorbehaltlos \nunterst\u00fctzen. Er m\u00fcsste eben nur bald den Mut aufbrin-\ngen, f\u00fcr dieses Jahr eine direkte Ausnahmegenehmigung \nzu veranlassen; und selbst wenn jemand aufgrund der \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom Juni \nvorigen Jahres dagegen klagen w\u00fcrde, sind wir der \nMeinung, dass hierzu das Gericht durchaus anders ent-\nscheiden k\u00f6nnte. Wenn die S\u00e4chsische Staatsregierung \ndies versuchen w\u00fcrde, w\u00e4re das aus meiner Sicht das \nrichtige Signal, das sich die Menschen meiner Region von \nder Landespolitik erhoffen. Genau genommen w\u00e4re es der \nMinisterpr\u00e4sident und, meine Damen und Herren von der \nSPD, w\u00e4ren Sie es der Sache schuldig. \n\nMeine sehr geehrten Kollegen von CDU und SPD, eines \nkann ich Ihnen dabei nicht ersparen: Es wirkt schon etwas \nhilflos, wenn man gerade von Ihnen h\u00f6rt, dass Sie dieses \nLadenschlussgesetz wenigstens teilweise auf die Hoheit \nder L\u00e4nder \u00fcbertragen wollen oder dass Sie die Ausnah-\nmeregelung selbst mitbestimmen wollen. Immerhin ist die \nentstandene Situation \u2013 das darf man in dieser Debatte \neinmal mit ansprechen \u2013 das Ergebnis der von CDU und \nSPD an die Wand gefahrenen F\u00f6deralismuskommission; \ndenn genau hier \u2013 so war die Vereinbarung \u2013 sollte die \n\u00dcbertragung auf die L\u00e4nder geregelt und besprochen \nwerden. \n\nDass dieses Gesetz auf Bundesebene in der gerade zu \nEnde gegangenen Legislaturperiode des Bundestages \u2013 \nwie vom Verfassungsgericht vorgeschlagen \u2013 nicht \nnovelliert wurde, lag wohl auch an der ablehnenden \nHaltung der SPD. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nImmerhin hat Ihr Partei- und Fraktionsvorsitzender Franz \nM\u00fcntefering der Gewerkschaft ver.di im Oktober vorigen \n\n 2209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nJahres im Ergebnis dieses Gerichtsurteils zugesagt, dass \ner das Ladenschlussgesetz bis zum urspr\u00fcnglichen Ende \nder Legislaturperiode \u2013 er ging damals vom Jahr 2006  \naus \u2013 nicht mehr antasten wolle. Deshalb, sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen von der SPD, m\u00fcssen Sie sich \nheute schon entscheiden, was Sie wirklich wollen. Die \nLinksfraktion jedenfalls wird Ihrem Koalitionsantrag \nzustimmen; und wenn Sie es mit der Sache ernst meinen, \nm\u00f6chte ich meine SPD-Kollegen noch einmal ermuntern, \nden Vorschlag einer Ausnahmeregelung offensiv in die \nKoalitionsregierung zu tragen. \n\nEtwas ged\u00e4mpfter ist meine Freude \u00fcber den Antrag der \nFDP. Einmal ganz davon abgesehen, dass Punkt 1 Ihres \nAntrages nach unserem Vorgehen nur in diesem Jahr noch \nzur Anwendung k\u00e4me, macht mir der Vorsto\u00df zur allge-\nmeinen Aufweichung des Ladenschlussgesetzes viel  \nmehr Kopfzerbrechen \u2013 mein Vorredner hat davon ge-\nsprochen \u2013, den Sie im Punkt 2 \u2013 und wenn man Ihre \nBegr\u00fcndung liest, dann wird es noch deutlicher \u2013 Ihres \nAntrags ganz offen einbringen. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Die Problematik der Laden\u00f6ff-\nnung an Adventssonntagen im Erzgebirge gleich noch \ndaf\u00fcr zu nutzen, um grunds\u00e4tzlich und generell die \n\u00d6ffnungszeiten zu erweitern, das ist mit uns nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hat im \u00dcbrigen auch niemand vom Handelsverband, \nden Kirchenvertretern und den beteiligten Gewerkschaf-\nten, die sich in den letzten Wochen vor Ort f\u00fcr eine \nL\u00f6sung des Problems eingesetzt haben, verlangt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Oh! \u2013 Lachen  \nder Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDeshalb sage ich Ihnen auch als Gewerkschafter, dass die \nvon Ihnen vorgeschlagene Beschr\u00e4nkung des Laden-\nschlussgesetzes \u2013 sozusagen eine Aufhebung \u2013 viel zu \nweit geht. Ich darf vielleicht auch noch einmal daran \nerinnern: Im Jahre 2003 war die Ausweitung das letzte \nMal in Kraft getreten: bis 20:00 Uhr nachweislich kein \nUmsatzfluss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der FDP, ich \nwill es noch einmal auf die Kurzformel bringen, was \nKollege Brangs bereits angesprochen hat: Den Menschen \nin Sachsen fehlt nicht die Zeit zum Einkaufen \u2013 das ist \neinfach eine falsche Auffassung \u2013, den Menschen fehlt \ndas Geld. Das ist das Problem. \n\nMit dem, was Sie mit Ihrem Frontalangriff auf das Laden-\nschlussgesetz erreichen wollen und mit Flexibilisierungen \nentscheiden w\u00fcrden, wird nur noch das versch\u00e4rft, was im \nHandel schon lange geschieht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sie gestehen ja zu, dass die Weih-\nnachtsm\u00e4rkte im Erzgebirge \u00f6ffnen sollten. Was sagen Sie \ndenn zur Stadt Plauen? Trifft f\u00fcr die Stadt Plauen nicht \ngenau das Gleiche zu wie f\u00fcr die Stadt Annaberg? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: S\u00e4chsische Schweiz!) \n\nZum Weihnachtsmarkt S\u00e4chsische Schweiz. Es gibt den \nStriezelmarkt in Dresden, in Leipzig \u2013 sachsenweit \nwundersch\u00f6ne Weihnachtsm\u00e4rkte. In diesen St\u00e4dten \nsollten die Einzelh\u00e4ndler das gleiche Recht haben wie im \nErzgebirge. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Sie sehen in \nmeiner Argumentation \u2013 dort habe ich es angef\u00fchrt \u2013, was \ndas Traditionelle im Erzgebirge ausmacht. Um diese \nAusnahmegenehmigung geht es. Wir wollen es \u00fcber den \n\u00a7 23 Abs. 1 zumindest versuchen und werden es noch \nbegr\u00fcnden. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Ich sehe auch die \nGefahr \u2013 Sie sagen jetzt: Plauen. Ich finde auch in \nNordsachsen einen Weihnachtsmarkt, der sehr sch\u00f6n ist. \nDie spannende Frage ist wirklich, ob man f\u00fcr die Traditi-\non, f\u00fcr die Marke in der Tourismusbranche Erzgebirgs-\nweihnacht etwas tun will. Dazu geh\u00f6rt diese \u00d6ffnungs-\nzeit. Aber ich sehe es nicht, indem man es in die Breite \nbringt und sagt, andere Weihnachtsm\u00e4rkte geh\u00f6ren dazu. \n\u2013 Das ist meine Meinung. \n\nWas die Flexibilisierung, wie sie die FDP machen will, im \nHandel so versch\u00e4rfen w\u00fcrde: Durch immer l\u00e4ngere \nLaden\u00f6ffnungszeiten im Handel \u2013 wenn man sie allge-\nmein fasst, wie Sie sagen \u2013, fallen wegen erh\u00f6hter Be-\ntriebskosten zunehmend Vollzeitarbeitspl\u00e4tze weg. Das ist \njetzt schon Fakt. Teilzeitarbeitspl\u00e4tze werden abgebaut. \nDie Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr Einzelh\u00e4ndler gegen-\n\u00fcber den gro\u00dfen Einkaufszentren auf der Wiese werden \nnoch weiter verschlechtert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Linksfrakti-\non wendet sich deshalb gegen eine generelle \u00d6ffnung des \nLadenschlusses. Dem berechtigten Anliegen der H\u00e4ndler \nder Erzgebirgsregion k\u00f6nnen wir jedoch zustimmen. Das \nhei\u00dft, wir werden den Antrag der Koalition unterst\u00fctzen. \nEr geht aus unserer Sicht in die richtige Richtung. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir m\u00f6chten noch einmal die Staatsregierung darauf \nhinweisen, dass eine L\u00f6sung f\u00fcr das Jahr 2005 nur mit der \nvon uns mit vorgeschlagenen Ausnahmegenehmigung \nnach \u00a7 23 Abs. 1 des Ladenschlussgesetzes m\u00f6glich w\u00e4re, \nund fordern Sie auf, unseren Vorschlag ernsthaft zu \npr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n 2210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wenn man als f\u00fcnfter Redner ans \nPult tritt, ist eigentlich das Meiste schon gesagt. \n\n(Zuruf: Richtig!) \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst sagen: Meine Fraktion wird den \nAntrag der Koalitionsfraktionen unterst\u00fctzen. Mit dem \nAntrag der FDP-Fraktion habe ich Schwierigkeiten. Ich \nwerde das noch n\u00e4her begr\u00fcnden \u2013 einfach deshalb, damit \nsich das der Dame und den Herren der FDP einpr\u00e4gt, \nobwohl das Meiste bereits gesagt wurde, unter anderem \ndurch Herrn Brangs. Das, was die FDP hier betreibt, \nk\u00f6nnte man unter die Rubrik stellen: Alle Jahre wieder ... \nEs wird mit einer Salami-Taktik versucht, scheibchenwei-\nse das Ladenschlussgesetz zu unterlaufen, m\u00f6glichst \nperspektivisch ganz abzuschaffen. \n\nMeine Dame, meine Herren von der FDP, damit werden \nSie die Wirtschaft nicht ankurbeln. Das ist hier auch \nschon gesagt worden. Durch l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten wird \nnicht mehr Konsum entstehen. Den Leuten fehlt schlicht \nund ergreifend das Geld. Solange dem Konsumenten die \nfinanziellen Mittel fehlen, werden Sie den Einzelhandel \nnicht ankurbeln k\u00f6nnen. Mit der Abschaffung des Laden-\nschlussgesetzes w\u00fcrden Sie lediglich den gro\u00dfen Dis-\ncountm\u00e4rkten neue Chancen er\u00f6ffnen. Die kleinen Ein-\nzelh\u00e4ndler, die vor Ort noch existieren, werden dann \nendg\u00fcltig ins Gras bei\u00dfen. Genau deswegen sind wir \ndagegen. Au\u00dferdem achten wir nat\u00fcrlich den Schutz von \nSonntagsruhe und Feiertagen noch als ein hohes Gut, und \nwir m\u00f6chten dies nicht abgeschafft wissen. \n\nMeine Damen und Herren, insgesamt \u2013 denke ich \u2013 ist der \nwirtschaftliche Effekt, der durch diese Ausnahmeregelung \neintritt, sicherlich gering. Ich denke, f\u00fcr die Tourismusre-\ngion \u2013 gerade im Erzgebirge, wo die Wirtschaft massiv \nam Boden liegt \u2013 ist es wichtig, diese Ausnahmeregelung \nf\u00fcr den Advent zu schaffen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEine dauerhafte Regelung kann es wirklich nicht sein. Ich \ndenke, Sie m\u00fcssen doch wahrgenommen haben, dass \ndiesbez\u00fcglich ein gro\u00dfer Konsens im Plenum besteht. Wie \ngesagt: Wir werden dem Koalitionsantrag zustimmen. Mit \nIhrem Antrag haben wir Schwierigkeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Sonntagsruhe ist in Deutschland \ndie Regel. Es ist eigentlich egal, ob ich mir das aus der \nBibel herleite oder von der Gewerkschaft ins Stammbuch \nschreiben lasse. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDoppelt h\u00e4lt besser! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nEs ist zumindest seit vielen Jahrhunderten Bestandteil \nunserer Kultur, und ich glaube, das ist gut so. Es ist \nweiterhin im Ladenschlussgesetz geregelt \u2013 es ist ein \nBundesgesetz \u2013, und das sollte auch, wenn es ge\u00e4ndert \nwird, an der Stelle ge\u00e4ndert werden. Wir sollten und \nk\u00f6nnen das hier nicht leisten. Es macht auch keinen Sinn, \nst\u00e4ndig davon zu reden, dass Deutschland familienfreund-\nlicher werden soll, und dann diesen Sonntag, diesen \nFamilientag, abzuschaffen. Viele von Ihnen wissen, dass \nich viele Jahre meines Lebens in der Gastronomie zuge-\nbracht habe. \n\n(Zuruf von der NPD: Als Gast!) \n\nIch wei\u00df, wovon ich rede, wenn ich Ihnen sage: Die \nSonntagsarbeit ist eine Belastung f\u00fcr die Familie. Bitte \nnehmen Sie dieses Argument mit zur Agenda. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Am \nSonntag gehen wir ins Wirtshaus!) \n\nDas hei\u00dft ja nicht, dass es keine Ausnahmen gibt. Diese \nsind im Ladenschlussgesetz geregelt. Ich wei\u00df aus Leip-\nzig, dass es dort m\u00f6glich ist, die Einzelhandelsgesch\u00e4fte \naus bestimmten Gr\u00fcnden an Sonntagen aufzumachen, und \nich bin sehr daf\u00fcr \u2013 meine Fraktion genauso \u2013, dass wir \ndiese Ausnahmeregelungen auch auf das Erzgebirge, auf \ndie Weihnachtsm\u00e4rkte im Erzgebirge, ausweiten. Aus \ndiesem Grund werden wir dem FDP-Antrag nicht zu-\nstimmen, aber dem Antrag der Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Wortbeitr\u00e4ge, die wir soeben \ngeh\u00f6rt haben, sind allesamt sehr entlarvend gewesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass es in Annaberg die Laden\u00f6ff-\nnungszeiten an den Adventssonntagen bereits seit 1924 \ngibt. Wir haben auch in der Diskussion geh\u00f6rt, wie \nwichtig die Sonntagsruhe ist, wie sch\u00e4dlich es f\u00fcr Arbeit-\nnehmer und wie unsozial es w\u00e4re, an Wochenenden \nGesch\u00e4fte zu \u00f6ffnen, dass der Sonntag heilig ist, dass dies \nschon in der Bibel drin steht. Ich frage Sie: Sind die \nMenschen in Annaberg weniger christlich? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIst die Situation in Annaberg weniger sozial? Werden die \nMenschen in Annaberg mehr ausgebeutet als im Rest von \nSachsen? Das wohl eher nicht. Das zeigt, wie verlogen \ndie Diskussion in dieser Sache ist, weil man das, womit \nSie hier argumentieren, genauso gut f\u00fcr ganz Sachsen \nanwenden kann. \n\nHerr Brangs, ich habe geh\u00f6rt, dass nach Ihrer Auffassung \ndurch die Flexibilisierung des Ladenschlusses Vollbe-\nsch\u00e4ftigteneinheiten \u2013 ich nenne es so wie Sie \u2013 verloren \n\n 2211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ngehen. Durch die Ausweitung gehen also Vollbesch\u00e4ftig-\nteneinheiten verloren. Wenn dies richtig ist, m\u00fcssten wir \ndoch durch die Einschr\u00e4nkung der Ladenschlusszeiten \nVollbesch\u00e4ftigteneinheiten gewinnen. Das hei\u00dft, durch die \nRechtsprechung im Erzgebirge m\u00fcsste eigentlich, wenn \nman an den Adventssonntagen nicht \u00f6ffnen darf, die \nBesch\u00e4ftigung im Erzgebirge zunehmen. Herr Brangs, das \nist doch Ihre Argumentation. Das zeigt, wie wenig Ah-\nnung Sie von diesem Thema haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben sich selbst entlarvt, weil Sie ja \u2013 zu Ihrer \nAussage von vorher \u2013 vor dem Wettbewerb sch\u00fctzen \nwollen. Sie wollen vor dem Wettbewerb sch\u00fctzen. Weil \nSie diese Auffassung haben, agieren Sie so. Wir sind der \nAuffassung, dass uns der Wettbewerb voranbringt. Hatten \nwir nicht vorhin \u00fcber Wettbewerb auf dem Energiemarkt \ngesprochen \u2013 bei den Gaspreisen, bei den Strompreisen, \nauch vonseiten der SPD? Das haben Sie wohl vergessen? \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte einfach nur darauf hinweisen, wie wenig \nsachdienlich Ihre Argumente in diesem Punkt sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Herr \nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Morlok, nehmen Sie zur \nKenntnis \u2013 Sie k\u00f6nnen es auch gern im Protokoll nachle-\nsen \u2013, dass ich von ruin\u00f6sem Wettbewerb gesprochen \nhabe und dass eine Schutzfunktion des Ladenschlusses \nauch darin liegt. Ich habe nicht umsonst von ruin\u00f6sem \nWettbewerb gesprochen. \n\nSven Morlok, FDP: Ich nehme dies zur Kenntnis. Es ist \nbei mir so nicht angekommen. Ich kann es im Protokoll \nnachlesen. \n\nWir haben geh\u00f6rt, dass wir diese besondere \u00d6ffnungszeit \nin besonders strukturschwachen, wirtschaftlich schwa-\nchen Regionen ben\u00f6tigen wie im Erzgebirge. Wo haben \nwir denn in Sachsen die h\u00f6chsten Arbeitslosenzahlen? In \nLeipzig! Gilt das Argument, das Sie gerade f\u00fcr das Erzge-\nbirge angef\u00fchrt haben, denn nicht auch f\u00fcr Leipzig als \nbesonders strukturschwache und wirtschaftsschwache \nRegion? Sie sprachen von traditionellen Weihnachtsm\u00e4rk-\nten. Gibt es nicht vielleicht auch in Dresden den Striezel-\nmarkt? Ist das kein Weihnachtsmarkt? Gelten die Argu-\nmente denn nicht genauso f\u00fcr diesen Striezelmarkt? Auch \nvon der NPD ist angef\u00fchrt worden, dass das Problem der \nMenschen in Sachsen w\u00e4re, dass sie kein Geld zum \nEinkaufen h\u00e4tten. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist doch so!) \n\nDie Kaufkraft fehlt. Wenn ich dieses Argument zu Ende \ndenke, m\u00fcsste man in den wirtschaftlich starken Regionen \n\ndie \u00d6ffnungszeiten ausdehnen, weil die Leute ja viel Geld \nzum Einkaufen haben, und in wirtschaftlich schwachen \nRegionen, in denen die Leute relativ wenig Geld zum \nEinkaufen haben, k\u00f6nnte man dies ja auch auf vier Tage \nin der Woche beschr\u00e4nken. Das ist doch im Prinzip die \nLogik, die Sie hier an den Tag legen. Sie sagen, die Leute \nhaben kein Geld zum Einkaufen, also brauchen wir auch \nnicht aufzumachen. Das ist im Prinzip die Wirtschaftspo-\nlitik, die Sie hier in diesem Hause vertreten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dass Sie so aufgeregt sind und dazwischenrufen, zeigt \nja auch, dass wir Sie ertappt haben, sonst k\u00f6nnten Sie das, \nwas ich Ihnen hier sage, einfach ganz ruhig und gelassen \n\u00fcber sich ergehen lassen. \n\nDas, was Sie hier f\u00fcr die Einzelh\u00e4ndler im Erzgebirge \nbetreiben, ist f\u00fcr diese sehr, sehr wichtig. Wir unterst\u00fctzen \ndieses Anliegen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die La-\nden\u00f6ffnungszeiten im Erzgebirge erhalten bleiben k\u00f6n-\nnen. Aber ich glaube, die Einzelh\u00e4ndler, die im Erzgebir-\nge in ihrem Bereich in der Vergangenheit diese guten \nErfahrungen mit den Laden\u00f6ffnungszeiten gemacht \nhaben, w\u00fcrden sehr wohl den Einzelh\u00e4ndlern im gesamten \nFreistaat Sachsen g\u00f6nnen, dass sie die gleichen M\u00f6glich-\nkeiten haben. Genauso, wie die Einzelh\u00e4ndler im Erzge-\nbirge von diesen Laden\u00f6ffnungszeiten einen wirtschaftli-\nchen Vorteil sehen \u2013 deswegen sind sie auch in gro\u00dfer \nZahl hier angekommen, weil sie das weiterhin so haben \nwollen \u2013, genauso werden auch die Einzelh\u00e4ndler im Rest \ndes Freistaates diesen wirtschaftlichen Vorteil sehen und \nihn nutzen wollen. Warum wollen wir ihnen hier diesen \nwirtschaftlichen Vorteil vorenthalten? Das ist doch voll-\nkommen unverst\u00e4ndlich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNach D\u00f6beln f\u00e4hrt kein Tourist zum \n\nWeihnachtsmarkt! \u2013 Zuruf von der SPD: Es  \ngeht Ihnen ja gar nicht ums Erzgebirge!) \n\n\u2013 Es geht mir sehr wohl ums Erzgebirge. Aber die Frage \nist doch, ob Dinge, die sich im Erzgebirge bew\u00e4hrt haben \n\u2013 und da haben sie sich bew\u00e4hrt \u2013, auch sinnvoll f\u00fcr ganz \nSachsen sind. \n\nSie haben es selber alle in diesem Hause gesagt, dass sie \nsich bew\u00e4hrt haben. Warum wollen Sie es denn nicht auf \nganz Sachsen ausdehnen? Sie haben gezeigt, wie inkon-\nsequent Ihre Argumentation hier ist. Ich kann Sie nur \nnachdr\u00fccklich auffordern: Wenn Ihnen die Einzelh\u00e4ndler \nim Freistaat ein Anliegen sind, dann stimmen Sie unserem \nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \nH\u00e4hnel, und nach Ihnen die FDP-Fraktion noch einmal, \nHerr Zastrow. \n\n 2212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \nnat\u00fcrlich immer wieder, wenn solche Themen wie Laden-\nschlussgesetz und Sonntags\u00f6ffnungszeiten auf die Tages-\nordnung unseres Landtages kommen. Die meisten Kolle-\ngen haben ja meist nur theoretisches Wissen zu diesem \nThema, aber ich als mittelst\u00e4ndischer Unternehmer aus \ndem Bereich Handel kann Ihnen hier live aus der Praxis \nberichten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt im Handel \u00fcber das Jahr nat\u00fcrlich ein Auf und Ab. \nEs gibt ruhige Zeiten, in denen weniger Umsatz kommt, \nes gibt auch so genannte Saure-Gurken-Zeiten, in denen \n\u00fcberhaupt nichts l\u00e4uft, es gibt aber auch Sto\u00dfzeiten, in \ndenen gro\u00dfe Ums\u00e4tze aktiviert werden. Die gr\u00f6\u00dften \nUms\u00e4tze kommen im Handel in der Weihnachtszeit. Das \nwar immer schon so. Deshalb muss man in dieser Zeit das \nMaximum an Verkaufsaktivit\u00e4t mobilisieren. Da schafft \nman Gewinnvorr\u00e4te, um zum Beispiel Personal in ruhige-\nren Zeiten weiter finanzieren zu k\u00f6nnen. \n\nUmsatzduplikatoren sind nat\u00fcrlich die Weihnachtsm\u00e4rkte. \nEgal ob in Gro\u00dfst\u00e4dten, wie in Chemnitz, oder in den \nvielen kleinen Kreisst\u00e4dten im Erzgebirge \u2013 der Weih-\nnachtsmarkt zieht viele Touristen und Besucher in die \nInnenst\u00e4dte und bringt nat\u00fcrlich zus\u00e4tzliche Ums\u00e4tze f\u00fcr \ndie ans\u00e4ssigen Gesch\u00e4fte. Es ist ja legitim, dass die \nans\u00e4ssigen H\u00e4ndler in den strukturschwachen Regionen, \ndie bisher \u00f6ffnen durften, wieder eine M\u00f6glichkeit be-\nkommen, an den Adventssonntagen zu \u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir als CDU-Fraktion mit unserem \ngemeinsamen Antrag die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen in den strukturschwachen Regionen unserer \ns\u00e4chsischen Heimat. \n\nAber nun kommen wir noch einmal ganz kurz zum Antrag \nder FDP. Hier geht es ja um die Aufhebung des Laden-\nschlussgesetzes, um \u00d6ffnungszeiten rund um die Uhr, \nauch an Sonntagen, also Verkauf 24 Stunden am Tag, und \ndas sieben Tage in der Woche. Liest man den gesamten \nAntrag, so bekommt man den Eindruck, dass es der \nsehnlichste Wunsch der Gewerbetreibenden ist, am \nSonntag rund um die Uhr zu \u00f6ffnen. \n\nNun bin ich einmal zu den Menschen gegangen, n\u00e4mlich \nzu den Menschen, die es betrifft: unsere mittelst\u00e4ndischen \nH\u00e4ndler in meiner Heimatstadt Chemnitz. Ich habe zwei \nWochen lang 103 H\u00e4ndler meiner Heimatstadt Chemnitz \npers\u00f6nlich besucht und diese zu diesem Thema befragt. \nEs waren alle Branchen dabei, also vom B\u00e4cker \u00fcber \nReiseb\u00fcro, Optiker, Juweliere, kleine Lebensmittelge-\nsch\u00e4fte bis hin zur Modeboutique. Jedes Gespr\u00e4ch wurde \nauf einem speziell angefertigten Fragebogen festgehalten. \nNun kommt das interessante Ergebnis. 58 H\u00e4ndler von \n100 \u2013 das sind 58 % \u2013 sind gegen die Freigabe der Sonn- \nund Feiertage. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nAls Begr\u00fcndung meinten 25,5 % aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcn-\nden, also religi\u00f6sen und famili\u00e4ren Gr\u00fcnden, und 63,5 % \nwegen zu geringen Umsatzes bzw. zu hoher Personal- und \nBetriebskosten im Vergleich zum Umsatz an den Sonnta-\ngen. Ich habe auch weiter hinterfragt, wie die H\u00e4ndler zu \nden \u00d6ffnungszeiten in der Woche stehen. 98 H\u00e4ndler \nvon 103 \u2013 das sind 96,1 % \u2013 finden die \u00d6ffnungszeiten \nbis 20 Uhr v\u00f6llig ausreichend. 91 H\u00e4ndler \u2013 das sind \n90,1 % \u2013 sind generell gegen die Ausweitung der \u00d6ff-\nnungszeiten \u00fcber 20 Uhr hinaus. Also, meine Herren von \nder FDP: Das Ladenschlussgesetz sch\u00fctzt die kleinen \nH\u00e4ndler, denn diese haben nicht die M\u00f6glichkeit, einen \nVerkauf rund um die Uhr rentabel zu realisieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00e4hnel, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sp\u00e4ter. Jetzt, bitte, keine Zwi-\nschenfragen! \n\nDie gro\u00dfen Handelskonzerne und Handelsketten haben \nnat\u00fcrlich die personellen und finanziellen Betriebsres-\nsourcen, um rund um die Uhr zu \u00f6ffnen. Ich m\u00f6chte in \nzehn oder 20 Jahren immer noch in kleinen Gesch\u00e4ften \nund Boutiquen einkaufen gehen und nicht nur bei Kaufhof \nund Co. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU ist f\u00fcr den Schutz der Sonn- und Feiertage, da \nder Sonntag der Familie und den Kindern geh\u00f6rt. Eine \nAusnahme ist nat\u00fcrlich die \u00d6ffnung der kleinen Gesch\u00e4fte \nin den strukturschwachen Gebieten, die immer schon an \ndiesen Adventssonntagen verkaufen durften. Daf\u00fcr steht \nunser eingebrachter Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarum bitte ich Sie, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, den FDP-Antrag abzulehnen und unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir Leid. \nZwischenfrage hei\u00dft Zwischenfrage. \u2013 Herr Zastrow hatte \nsich noch angemeldet. Bitte, Herr Zastrow von der FDP-\nFraktion. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon. \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Auch der dritte  \nVortrag wird nicht besser bei dem Thema!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Damit haben Sie ja gerechnet, \ndass ich auch noch einmal ran muss. Nach dem, was ich \nhier geh\u00f6rt habe, denke ich schon, noch etwas dazu sagen \nzu m\u00fcssen, Herr Brangs. Ich habe es genau geh\u00f6rt, des-\nwegen wiederhole ich es. Sie haben gesagt: Schutz vor \nWettbewerb. \n\n(Stefan Brangs, SPD: \u2026 ruin\u00f6sem!) \n\n 2213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nEin Unternehmer in diesem Land, in der Marktwirtschaft \nin der Bundesrepublik, will keinen Schutz vor Wettbe-\nwerb \u2013 vielen, vielen Dank, liebe Kollegen von der CDU, \ndass Sie jetzt ruhig waren, weil das Gel\u00e4chter nur von der \nlinken Seite kam. Es ist logisch, dass es nur von dort kam, \ndenn das hatten wir schon einmal. Schutz vor Wettbewerb \nnannte sich abgek\u00fcrzt DDR. Das will ich nicht wiederha-\nben, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAber vielleicht \u2013 das meine ich jetzt sehr ernst, weil ich es \nf\u00fcr ganz schlimm halte, welche Thesen hier wirtschafts-\npolitisch geklopft werden \u2013 ist das das Ergebnis \u2013 und, \nliebe Kollegen von der Union, vielleicht denken Sie \neinmal dar\u00fcber nach \u2013, wenn man das Wirtschaftsministe-\nrium an die Gewerkschaft \u00fcbergibt; das ist das Ergebnis \nhier in Sachsen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist doch gro\u00dfer \nQuatsch! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir hier in Sachsen eine \nWirtschaftspolitik haben, die vielleicht auch mal f\u00fcr den \nMittelst\u00e4ndler gemacht wird \u2013 offensichtlich, Herr Jurk, \nhat die Gewerkschaft das Sagen im Wirtschaftsministeri-\num \u00fcbernommen; ansonsten w\u00fcrde es solche Thesen hier \nin diesem Landtag bestimmt nicht geben, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nIch m\u00f6chte Sie gerne fragen, werte Kollegen von der \nSPD: Wie viel Geld verdient man eigentlich mit einem \ngeschlossenen Laden? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wie viel mit einem leeren?) \n\nWie viele Ausbildungspl\u00e4tze schafft man mit einem \ngeschlossenen Laden? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wie viele mit einem leeren?) \n\nWie viele Arbeitspl\u00e4tze schaffe ich mit einem geschlosse-\nnen Laden? Wie viele Steuern kann ich zahlen, wenn ich \nmeinen Laden geschlossen lasse? \u2013 Nichts davon kann ich \nmachen! Wenn wir unseren Mittelst\u00e4ndlern und vor allem \ndem Einzelhandel immer mehr Belastungen zumuten, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, h\u00f6ren Sie mir einfach zu! \n\n\u2013 indem wir in Deutschland hohe Steuern haben, indem \nwir eine hohe Abgabenlast haben, indem wir immer noch \neine \u00fcberbordende B\u00fcrokratie \u2013 das haben schon andere \nin diesem Hause festgestellt \u2013 in Deutschland haben und \nwenn wir uns an dieser Stelle auch durch die bisherige \nBundesregierung nie bewegt haben \u2013, dann tun wir doch \nwenigstens eines: Geben wir den wenigen in diesem \nLand, die noch den Mut haben, selbstst\u00e4ndig zu sein und \nim Einzelhandel einen kleinen Laden zu betreiben, ein-\nfach nur die Chance \u2013 nur die Chance! \u2013, Geld zu verdie-\nnen. \n\nDie einzige Chance, die wir ihnen geben k\u00f6nnen, ist, dass \nwir ihnen gestatten, den Laden auch mal am Sonntag zu \n\u00f6ffnen. Es geht nur um das, was im Dezember ist, es geht \num die Weihnachtsm\u00e4rkte, es geht um die paar Sonntage \nim Dezember \u2013 alles andere lassen wir aus der Diskussion \neinfach mal v\u00f6llig raus. Geben wir den Leuten die Chan-\nce, an diesen Sonntagen zu \u00f6ffnen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heinz Eggert, CDU: \nEinfach nur an Weihnachten! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\nHerr Pecher, Sie sprachen die ganze Zeit von den Ketten, \nund auch davon, wie schlimm das ist. Ich finde die Ketten \nauch schlimm. Nur genau das ist es, worum es auch den \nEinzelh\u00e4ndlern in Annaberg geht. Wenn Sie sich den \nMarktplatz dort einmal anschauen \u2013 wo sind da eigentlich \ndie Ketten? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Auf der gr\u00fcnen Wiese!) \n\nDas sind die kleinen Einzelh\u00e4ndler, die im Umfeld dieser \nM\u00e4rkte sind; genau dort sind die. Genau diese Einzel-\nh\u00e4ndler haben selbst den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, doch am \nSonntag aufmachen zu k\u00f6nnen. Haben wir davor keinen \nRespekt? Ich habe davor Respekt! Wenn sie es wollen, \nmuss ich Ihnen ehrlich sagen, w\u00fcrde ich es ihnen gestat-\nten, meine Damen und Herren! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, kommen Sie von Ihrem hohen Ross \nendlich runter; Sie m\u00fcssen Ihr Geld nicht so schwer \nverdienen wie die Leute im Erzgebirge. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Brangs, es geht in diesem Land auch um Chancen-\ngleichheit. Sie haben vorhin gesagt, bei uns k\u00f6nnen L\u00e4den \n86 Stunden aufmachen, das ist ein gro\u00dfer Fortschritt \u2013 \nganz toll! Wissen Sie, wie das ansonsten in Europa so ist? \nIch habe eine ganze Liste, die ich Ihnen gern einmal \ngeben kann. Mit 86 Stunden sind wir Viertletzter in \nEuropa. L\u00e4nder, die momentan ein viel besseres Wirt-\nschaftswachstum haben, die richtig wachsen, wie zum \nBeispiel Frankreich oder Gro\u00dfbritannien \u2013 denen geht es \nnicht schlecht, die machen sogar ganz ordentliche Wirt-\nschaftspolitik \u2013, kennen ein Ladenschlussgesetz nicht. Da \nkann man rund um die Uhr einkaufen, da komme ich auf \n168 Stunden, in denen es m\u00f6glich w\u00e4re, das Gesch\u00e4ft zu \n\u00f6ffnen; das ist ein entscheidender Unterschied. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nZastrow, jetzt haben Sie Frankreich und Gro\u00dfbritannien \ngebracht. Sie hatten uns unl\u00e4ngst \u00d6sterreich als so herrli-\n\n 2214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nches Vorbild vorgef\u00fchrt. Wissen Sie, wie dort die Laden-\nschlusszeiten sind \u2013 und es gibt nur 5 % Arbeitslosigkeit, \nes gibt fast ausreichend Ausbildungspl\u00e4tze \u2013; kennen Sie \ndie Ladenschlusszeiten in \u00d6sterreich? \n\nHolger Zastrow, FDP: Was ich wei\u00df, lieber Herr Porsch \n\u2013 fragen Sie mich nicht im Detail \u2013, aber was ich ganz \ngenau wei\u00df, ist, dass man in \u00d6sterreich in der Woche \n93 Stunden \u2013 im Gegensatz zu Deutschland mit \n86 Stunden \u2013 seinen Laden aufmachen kann; das ist ein \nbisschen mehr als hier. Ich glaube aber, dass so manchem \nH\u00e4ndler am Marktplatz in Annaberg diese paar Stunden \nmehr schon eine Menge helfen w\u00fcrden. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie irren \nsich: Um 08:00 Uhr wird aufgemacht, um 18:30 Uhr wird \ngeschlossen, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das kann ich nicht \ngestatten, Herr Porsch. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich zeige Ihnen dann die Quellen, \ndar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern noch einmal reden, \u00fcberhaupt \nkein Thema. \n\nMir geht es aber noch um etwas anderes, mir geht es auch \num Chancengleichheit; denn was hier niemand angespro-\nchen hat, ist eine spezielle Situation, und gerade bei einer \nspeziellen Situation mache ich schon den Unterschied \nzwischen dem Erzgebirge und zum Beispiel Weihnachts-\nm\u00e4rkten in Dresden, Leipzig oder anderswo. \n\nIm Erzgebirge haben wir nun mal die ganz besondere \nSituation einer Grenzlage. Nun raten Sie doch bitte mal, \nwelche Beschr\u00e4nkungen es in Tschechien in Sachen \nLadenschluss gibt. Raten Sie mal \u2013 Herr Brangs, Sie sind \ndoch so schlau \u2013, rufen Sie es mir zu; wie viele gibt es da? \n\u2013 \u00dcberhaupt keine Beschr\u00e4nkungen gibt es dort. Im \ndirekten Wettbewerb mit Tschechien schaffen wir einen \nganz enormen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr unsere H\u00e4ndler im \nErzgebirge. Auch da geht es um Chancengleichheit. \nDeswegen m\u00fcssen wir hier etwas tun, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Porsch, weil Sie vorhin Frankreich noch einmal \nangesprochen haben \u2013 ich war gerade im Sommer wieder \ndort; es ist sehr nett in Frankreich, da gibt es ganz kleine \nSt\u00e4dte \u2013; wissen Sie, was es dort \u00fcberall gibt \u2013 wenn das \nbei uns jemand einzuf\u00fchren versuchen w\u00fcrde, w\u00fcrde \nwahrscheinlich das Abendland zusammenbrechen \u2013: Dort \ngibt es in jedem kleinen Ort Nachtm\u00e4rkte, und selbstver-\nst\u00e4ndlich haben alle L\u00e4den rings um diesen Markt offen \u2013 \nob sie auf dem Markt selber oder au\u00dfen vor sind. Das ist \neine M\u00f6glichkeit, die kommen damit klar, und ich glaube, \nFrankreich ist ein Land, das nicht \u00fcber einen Werteverfall \nzu reden hat. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zuruf des \nAbg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, ganz genauso machen wir es. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Union hat sich ja in \nder Vergangenheit oft f\u00fcr Liberalisierung und Flexibilisie-\nrung auch in der Wirtschaft eingesetzt. Was ich merke, ist, \ndass es seit einem halben, dreiviertel Jahr weniger gewor-\nden ist. Wir hatten hier sogar Themen wie Paragrafen-\npranger \u2013 das schlummert noch irgendwo bei Herrn \nMackenroth in der Schublade \u2013; aber Sie selbst haben \nerkannt, dass wir B\u00fcrokratie abbauen m\u00fcssen, dass wir \nneue Regelungen brauchen, Sie haben uns auch immer \nzugestimmt, wenn wir gesagt haben, Sonderregelungen in \nSachsen, Sonderregelungen im Osten, das ist es, was wir \ngemeinsam machen k\u00f6nnen. \n\nWarum das Notwendige im Bundesrat nicht eingeleitet \nworden ist \u2013 es ist ein Bundesthema und wir wissen ja \nvon den Problemen in Annaberg und im Erzgebirge schon \nsehr lange; sp\u00e4testens seit Februar \u2013, ist f\u00fcr mich nicht \nnachvollziehbar. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Ich halte das, Herr Jurk, f\u00fcr fahrl\u00e4ssig, und ich muss \nganz ehrlich sagen: Da spielen Sie mit der Existenz der \ndortigen Einzelh\u00e4ndler. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch h\u00e4tte mir manchmal gew\u00fcnscht, dass unser Minister-\npr\u00e4sident, der heute leider die Debatte nicht verfolgen \nkann, genauso viel Elan in diesem Punkt an den Tag \ngelegt h\u00e4tte wie zum Beispiel in seinem Kampf um die \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Vielleicht h\u00e4tte er mal f\u00fcr \ndie dortigen H\u00e4ndler k\u00e4mpfen sollen, damit sie \u00fcberhaupt \ndie Chance bekommen, Mehrwertsteuer f\u00fcr dieses Land \nzu erwirtschaften, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Antrag zu! \nDer ist konkret, der ist kein Wischiwaschi, da wird nichts \nauf die lange Bank geschoben. Gute Worte habe ich hier \nschon viele geh\u00f6rt, es m\u00fcssen Taten folgen. Unser Antrag \nist wesentlich konkreter, stimmen Sie ihm bitte zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das scheint jetzt nicht \nmehr der Fall zu sein. Dann Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich kann den Wunsch der \nH\u00e4ndler im Erzgebirge \u2013 einige sitzen heute auch auf der \nTrib\u00fcne \u2013 nach einer Flexibilisierung der Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten in der Adventszeit sehr gut verstehen. Die Vor-\nweihnachtszeit hat in dieser Region ohne jeden Zweifel \neine enorme wirtschaftliche und kulturelle Bedeutung; \nallerdings eignet sich das Thema nicht zu einer solchen \nPolemik, wie wir sie gerade von dem Vorredner geh\u00f6rt \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 2215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nDenn ich will das ausdr\u00fccklich sagen \u2013 ich habe mit \nHerrn Mackenroth gerade noch einmal diskutiert \u2013: Die \nStaatsregierung will ja wirklich helfen. Allerdings \u2013 das \nmuss man eben dazusagen \u2013 unterliegen wir in diesem \nBereich nach wie vor dem Bundesgesetz \u00fcber den Laden-\nschluss. Danach gibt es zum Schutz der Arbeitnehmer, \naber auch zum Schutz des Wettbewerbs Regeln, an die \nsich jeder H\u00e4ndler halten muss. \n\nImmerhin erlaubt das Ladenschlussgesetz seit dem \n1. Juni 2003 die \u00d6ffnung aller Verkaufsstellen von mon-\ntags bis samstags von 06:00 Uhr fr\u00fch bis 20:00 Uhr \nabends; B\u00e4cker d\u00fcrfen bereits 05:30 Uhr \u00f6ffnen. Das \nbedeutet, dass man an sechs Tagen in der Woche die \nL\u00e4den schon sehr flexibel \u00f6ffnen kann. \n\nSonn- und Feiertage \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 stehen \ndagegen unter einem besonderen verfassungsrechtlichen \nSchutz. Darum m\u00fcssen die L\u00e4den an diesen Tagen grund-\ns\u00e4tzlich geschlossen sein. Es gibt eben nur wenige Rege-\nlungen, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Gibt es irgendwelche Probleme \u2013 ich wei\u00df nicht, Frau \nPr\u00e4sidentin? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Hier gibt es nur freie \nAbgeordnete!) \n\n\u2013 Aha. \n\nEs gibt nur wenige Regelungen, die von diesem grund-\ns\u00e4tzlichen Schutz eine Ausnahme erlauben. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit) \n\n\u2013 Die Sache ist mir wirklich sehr ernst. Ich glaube, die \nanwesenden H\u00e4ndler haben es verdient, dass man sich \nsehr ernsthaft damit auseinander setzt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWeil es sich dabei ausdr\u00fccklich um Ausnahmevorschrif-\nten handelt, sind sie entsprechend streng anzuwenden. So \nist das nun einmal. Das wird von der Rechtsprechung bis \nhin zu den obersten Gerichten immer wieder deutlich \ngemacht. Darum ist letztlich keinem gedient, wenn sich \ndie Ladenbesitzer \u00fcber die bestehenden Regelungen \nhinwegsetzen; denn ein Kl\u00e4ger, sei es ein Arbeitnehmer \noder ein Wettbewerber, wird vor Gericht immer Recht \nbekommen. So ist es auch geschehen! Ein H\u00e4ndler, der \nnicht \u00f6ffnen durfte, hat geklagt und Recht bekommen. \nMan kann sicherlich geteilter Meinung sein, wie nett und \nfreundlich man dort untereinander war, aber dies ist zur \nKenntnis zu nehmen. Deshalb, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, ist das Ladenschlussgesetz so durch-\nzusetzen, wie es formuliert ist. \n\nIch verstehe, dass man sich auf der sicheren Seite w\u00e4hnte, \nals man \u00f6ffnete und damit sicherlich auch Eink\u00fcnfte \nerzielte. Aber die \u00d6ffnung entsprach nicht dem Laden-\nschlussgesetz. Deshalb hat der Kl\u00e4ger, der seinen Laden \nnicht \u00f6ffnen konnte, Recht bekommen \u2013 zulasten jener, \n\ndie, sicherlich nicht ganz legal, ihre Gesch\u00e4fte offen \nhatten. \n\nWir haben uns in Sachsen bewusst daf\u00fcr entschieden, die \nErm\u00e4chtigungen, die das Ladenschlussgesetz den Landes-\nregierungen einr\u00e4umt, an die Landkreise und die Kreis-\nfreien St\u00e4dte zu \u00fcbertragen, um ihnen die M\u00f6glichkeit zu \ngeben, entsprechend den besonderen regionalen Interes-\nsen \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten zu entscheiden. Das \nbetrifft beispielsweise die Regelung f\u00fcr Ausflugs- und \nErholungsorte, in denen an 40 Sonn- und Feiertagen im \nJahr bis zu acht Stunden ein bestimmtes Warenangebot \nverkauft werden darf. Zu diesem Angebot geh\u00f6rt auch die \nf\u00fcr das Erzgebirge typische weihnachtliche Holzkunst. \nGerade diese wollen doch die Touristen im Erzgebirge \nsehen und kaufen. Verkaufsstellen, die diese Artikel in \nAusflugs- und Erholungsorten anbieten, d\u00fcrfen an den \nAdventssonntagen \u00f6ffnen. \n\nWie gesagt, ich kann verstehen, dass sich der eine oder \nandere H\u00e4ndler, der ein solches Angebot nicht hat, durch \ndiese Regelung benachteiligt f\u00fchlt. Wir m\u00fcssen aber \nimmer bedenken, dass eine generelle Freigabe der Laden-\n\u00f6ffnung an Sonn- und Feiertagen bereits nach dem \nGrundgesetz ausgeschlossen ist. Das Ladenschlussgesetz \nerlaubt es allerdings nicht, alle Verkaufsstellen aus Anlass \nvon M\u00e4rkten, Messen oder \u00e4hnlichen Veranstaltungen, so \nauch Weihnachtsm\u00e4rkten, an Sonn- und Feiertagen im \nDezember zu \u00f6ffnen. Da in diesem Jahr \u2013 das mag holz-\nschnittartig klingen \u2013 der 1. Advent auf den 27. November \nf\u00e4llt, ist eine generelle Laden\u00f6ffnung am 1. Advent \naufgrund einer Verordnung der Landkreise beziehungs-\nweise Kreisfreien St\u00e4dte grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. \n\nNach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum \nLadenschlussgesetz, wonach dem Bundesgesetzgeber eine \ngrunds\u00e4tzliche Neugestaltung des Ladenschlussgesetzes \nverwehrt ist, hat die S\u00e4chsische Staatsregierung im \nSeptember 2004 einen Gesetzentwurf der L\u00e4nder unter-\nst\u00fctzt, nach dem die Gesetzgebungskompetenz zur Rege-\nlung der Laden\u00f6ffnungszeiten auf die L\u00e4nder \u00fcbergehen \nsoll. Das noch g\u00fcltige Ladenschlussgesetz ist allerdings \nnoch nicht ge\u00e4ndert worden. Die Gesetzgebungskompe-\ntenz wird durch die vorgezogene Bundestagswahl voraus-\nsichtlich im n\u00e4chsten Jahr auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen \nwerden. Insofern ist zum jetzigen Zeitpunkt eine weitere \nBundesratsinitiative, wie sie die FDP vorschl\u00e4gt, in der \nzudem nur \u00fcber eine Vorschrift des Ladenschlussgesetzes \nentschieden werden soll, nicht zielf\u00fchrend. Der Vorschlag \nder PDS, sich \u00a7 23 Abs. 1 zu widmen \u2013 \u2013 Wo ist Kollege \nTischendorf? Er h\u00f6rt leider nicht zu. Es \u00e4rgert mich, wenn \nman erst die Themen anspricht, aber dann, wenn man \ninformiert werden kann, nicht mehr zuh\u00f6rt. Das ist nicht \nin Ordnung! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS: Ich h\u00f6re schon zu!) \n\nDie \u00dcbertragung, die nach \u00a7 23 Abs. 1 m\u00f6glich ist, haben \nwir vorgenommen, indem die Landkreise und Kreisfreien \nSt\u00e4dte das im Rahmen des Ladenschlussgesetzes M\u00f6gli-\nche entscheiden k\u00f6nnen. Das bedeutet \u2013 ich will es noch \n\n 2216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\neinmal deutlich sagen \u2013: Erzgebirgsartikel d\u00fcrfen an \n40 Sonntagen im Jahr in Kurorten, Ausflugs-, Erholungs- \nund Wallfahrtsorten mit besonders starkem Fremdenver-\nkehr verkauft werden, also auch an den Sonntagen im \nDezember, obwohl eine andere Regelung, n\u00e4mlich \u00a7 14 \nLadenschlussgesetz, dies verbietet. An welchen Sonnta-\ngen diese Ausnahmeregelung angewandt wird, wie man \ndie 40 Sonntage verteilt, also auch im Dezember und \ndamit im Advent, ist durch Rechtsverordnung der Kreis-\nfreien St\u00e4dte und Landkreise zu regeln. Die entsprechende \nM\u00f6glichkeit besteht also bereits; sie sollte genutzt wer-\nden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWas \u00a7 23 Abs. 1 betrifft, m\u00fcssen wir aber auch wissen: Er \nhat nach der Flutkatastrophe im Jahre 2002 Anwendung \ngefunden. Der Paragraf ist urspr\u00fcnglich f\u00fcr Ausnahmesi-\ntuationen im Zusammenhang mit Katastrophen geschaf-\nfen worden. Eine Katastrophe w\u00fcnsche ich den wackeren \nMenschen im Erzgebirge nun wirklich nicht! Es wird aber \ndeutlich, dass wir insoweit nur eingegrenzte Handlungs-\nm\u00f6glichkeiten haben. Wir haben das, was der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung m\u00f6glich ist, bereits m\u00f6glich gemacht. Ich \nwiederhole: Erzgebirgsartikel d\u00fcrfen verkauft werden. \nProbleme ergeben sich bei der \u00d6ffnung von Boutiquen, \nDiscountern und anderen Handelseinrichtungen. \n\nDie Gestaltungsspielr\u00e4ume im Rahmen des bestehenden \nLadenschlussgesetzes k\u00f6nnen, wie ich soeben ausgef\u00fchrt \nhabe, in Sachsen derzeit nur durch die Landkreise und \nKreisfreien St\u00e4dte ausgesch\u00f6pft werden. Ich wei\u00df, dass \nman sich der Problemlage in der Region bewusst ist; man \nwei\u00df, was gew\u00fcnscht wird. Aber man darf sich nicht \u00fcber \ngeltendes Recht hinwegsetzen. Ich bin mir sehr sicher, \ndass die vor Ort Verantwortlichen die bestehenden M\u00f6g-\nlichkeiten nutzen k\u00f6nnen und nutzen werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Staatsregie-\nrung wird an dem Thema dranbleiben. Ich f\u00e4nde es gut, \nwenn Sie heute dem Antrag der Koalition zustimmen \nk\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun um \ndas Schlusswort der FDP-Fraktion. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das Thema geht mir doch ein \nbisschen zu Herzen. Ich habe im Laufe des letzten Jahres \nerfahren m\u00fcssen, wie z\u00e4h in der Politik alles ist. Einen \nVorwurf m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen: Was ist inner-\nhalb des letzten Jahres passiert? Wir wissen es: Ihr Noch-\nKanzler \u2013 ich hoffe, das wird nicht noch ein Jahr dauern \u2013 \nhat es immerhin geschafft, Neuwahlen auszurufen. Das \nbekommen wir hin. Wenn es um uns selbst geht und um \nalles, was dazugeh\u00f6rt, geht es schnell. Wir schaffen es \naber nicht, innerhalb eines Jahres dieses Problem im \nInteresse der Betroffenen zu l\u00f6sen. Das halte ich f\u00fcr eine \nSchande. \n\nWir halten unseren Antrag nat\u00fcrlich aufrecht, werden aber \nim Zweifel auch dem Antrag von CDU und SPD zustim-\n\nmen. Er enth\u00e4lt wenigstens ein kleines Versprechen; \nvielleicht wird doch einmal etwas daraus. Ich vermute \naber, dass wir in einem Jahr dasselbe Problem besprechen \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \nWo waren denn die FDP-regierten L\u00e4nder im \n\nletzten Jahr?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun bitte ich noch \num das Schlusswort der Fraktionen von SPD und CDU. \nHerr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! \nDie Diskussion stimmt mich gleicherma\u00dfen froh wie \ntraurig. Froh bin ich dar\u00fcber, dass weitgehend \u00dcberein-\nstimmung hinsichtlich der Zustimmung zu unserem \nAntrag besteht. Das haben die H\u00e4ndler, die Menschen \ninsgesamt im Erzgebirge, einer strukturschwachen grenz-\nnahen Region, wirklich verdient. Vielleicht finden sich \nintelligente L\u00f6sungen, die auf andere Regionen \u00fcbertra-\ngen werden k\u00f6nnen. \n\nTraurig stimmt mich, dass die Debatte und der klar \nformulierte Antrag f\u00fcr Generalabrechnungen und allge-\nmeine Politikdebatten genutzt wurden. Diese ernste \nProblematik im Erzgebirge ist hier missbraucht worden. \nDas bedauere ich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die St\u00e4dte im \nErzgebirge haben ein gro\u00dfes Problem, und sie haben es \njetzt. \n\n(Zurufe von der FDP: Richtig!) \n\nDie jahrelang ge\u00fcbte Praxis der \u00d6ffnung von Gesch\u00e4ften \nan Adventssonntagen soll nicht mehr m\u00f6glich sein. Die \nKoalitionsfraktionen appellieren mit ihrem Antrag an alle \nBeteiligten, nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, dass auch im \nkommenden Jahr die bisherige Praxis fortgef\u00fchrt werden \nkann. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir bitten die Staatsregierung nochmals, sich mit Regie-\nrungspr\u00e4sidium und Landratsamt zusammenzusetzen und \ngemeinsam nach L\u00f6sungen zu suchen. Vielleicht ergeben \nsich dann auch Ansatzpunkte f\u00fcr andere Regionen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDem Antrag der FDP werden wir nat\u00fcrlich nicht zustim-\nmen. Die Gr\u00fcnde sind ausreichend dargelegt worden. Ich \nbetone nochmals: Wir wollen in diesem Fall eine kurzfris-\ntige L\u00f6sung. Die Gesetzgebungskompetenz insgesamt \ngeh\u00f6rt in L\u00e4nderhand. Wir d\u00fcrfen nicht einen einzelnen \nParagrafen herausgreifen, sondern eine umfassende \nDiskussion ist notwendig. Der Diskussionsbeitrag des \nKollegen H\u00e4hnel \u2013 er kommt aus der Praxis \u2013 hat gezeigt: \nWas f\u00fcr das Erzgebirge und das Vogtland gut ist, muss \nnicht unbedingt f\u00fcr andere Regionen gut sein. Dar\u00fcber \nsollte einmal umfassend diskutiert werden. \n\n 2217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nWir wollen den Handel ankurbeln. Wir wollen aber auch \nkeine ungehemmten \u00d6ffnungszeiten, die der Verfassung, \nden christlichen Grundwerten f\u00fcr die Familie und der \nExistenz unserer mittelst\u00e4ndischen H\u00e4ndler entgegenlau-\nfen. Bitte stimmen Sie unserem Antrag zu. Das sind wir \nden vielen Menschen im Erzgebirge schuldig. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. \n\nHerr Zastrow m\u00f6chte noch etwas mitteilen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Da das Abstimmungsverhalten \nklar ist, k\u00f6nnen wir die Sache beschleunigen. Ich ziehe \nmeinen Antrag auf namentliche Abstimmung zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen in \nder Abstimmung mit dem Antrag der Fraktion der FDP in \nder Drucksache 4/2866. Wer dieser Drucksache zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/2485 der Fraktionen CDU und \nSPD auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nHier sehe ich auch keine, damit Einstimmigkeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nInvestitionen f\u00fcr Erneuerbare Energien im Staatshochbau des Freistaates \nDrucksache 4/2861,  Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Herr Weichert, \nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Heute haben wir bereits \n\u00fcber Gaspreise, \u00fcber Strompreise und \u00fcber Benzinpreise \ngesprochen. Es ging in allen F\u00e4llen um den Energiemarkt, \nder von steigenden Preisen und knapper werdenden \nRessourcen gekennzeichnet ist. Noch nicht haben wir \n\u00fcber ein Thema gesprochen, das eng mit dem Geschehen \nauf dem Energiemarkt verkn\u00fcpft ist, n\u00e4mlich den Klima-\nschutz. \n\nMeine Damen und Herren! In unserem Antrag geht es um \nbeides: um den Energiemarkt und den Klimaschutz, und \nes geht zum Dritten um die wirtschaftlichen Potenziale, \ndie sich f\u00fcr den Freistaat auf einem \u00e4u\u00dferst zukunftstr\u00e4ch-\ntigen Markt er\u00f6ffnen. \n\nIn Sachsen entstehen zurzeit durch die neuen Energien \nzahlreiche Arbeitspl\u00e4tze. Einige Beispiele: In Dresden \nerweitert Solarwatt seine Kapazit\u00e4ten: 150 Neueinstel-\nlungen stehen an. In Freiberg baut die Solarworld AG aus: \n300 Arbeitspl\u00e4tze. Hoyerswerda verk\u00fcndet die Ansiedlung \neines amerikanischen Investors f\u00fcr D\u00fcnnschichtsolaranla-\ngen: 450 Arbeitspl\u00e4tze. In Leipzig warten und hoffen wir, \nlieber Minister Tillich, gespannt auf die Ansiedlung des \nBiomasseforschungszentrums, wieder 100 Arbeitspl\u00e4tze. \nDas sind, meine Damen und Herren, nur die Nettoarbeits-\npl\u00e4tze in der Produktion und Forschung. Hinzu kommen \ndie Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Ingenieure, f\u00fcr die Planer, f\u00fcr die \n\nInstallateure und Elektriker. Sie sehen, wir k\u00f6nnen kons-\ntatieren: Die erneuerbaren Energien in Sachsen sind ein \nwachsender Markt. \n\nAuf der anderen Seite haben wir eine Landesregierung, \ndie sich bereits im Jahr 2001 aus Gr\u00fcnden des Klima-\nschutzes verpflichtet hat, beim Einsatz erneuerbarer \nEnergien eine Vorbildfunktion auszu\u00fcben. Wir haben eine \nLandesregierung, die hier schon mehrfach f\u00fcr den Ausbau \nder Biomasse in Sachsen rhetorisch Einsatz gezeigt hat. \nWir haben eine Koalition, die unseren Antrag in ihrer \nKoalitionsvereinbarung bereits vorweggenommen hat. \nDort hei\u00dft es, ich zitiere CDU und SPD zum Thema \nEnergie und Klimaschutz: \u201eDurch den vorbildlichen \nEinsatz moderner Energietechniken in den Geb\u00e4uden des \nLandes wird der Freistaat Sachsen weiter einen besonde-\nren Beitrag leisten.\u201c \n\nDie Voraussetzungen also, dass unser Antrag hier im \nLandtag eine breite Mehrheit erh\u00e4lt, sind folglich aller-\nbestens. Ich denke, wir sind einer Meinung, dass unser \nAntrag finanzpolitisch sinnvoll, weil kostenneutral, sowie \nklima- und wirtschaftspolitisch geboten ist. Uns ist schon \nbewusst, dass wir mit diesem Antrag nur auf einen Teil \ndes zukunftsf\u00e4higen Umgangs mit Energie im Freistaat \nSachsen zielen. Effizienz und Energieeinsparung m\u00fcssen \nden Einsatz erneuerbarer Energien begleiten. Gerade weil \nes um diesen Dreiklang geht, haben wir die Marge auch \nnur vorsichtig gew\u00e4hlt. 0,3 % f\u00fcr die Erneuerbaren im \nStaatshochbau sind nicht viel. Es ist sozusagen ein  \nniederschwelliges Angebot, das wir hier f\u00fcr eine Bauver-\nwaltung unterbreiten, die sich augenscheinlich mit der \nThematik besonders angefreundet hat. \n\n 2218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nIch habe zum Beispiel erfahren, dass im Neubau des \nPolizeipr\u00e4sidiums in Leipzig eine thermische Solaranlage \neingeplant war, die sich trotz Fernw\u00e4rmebindung auch \ngerechnet h\u00e4tte. Sie wurde aus nicht nachvollziehbaren \nGr\u00fcnden wieder aus den Planungen gestrichen. \n\nNachdenken sollten wir auch \u00fcber den Bereich der Bau-\nleistungen, bei denen der Freistaat mitfinanziert und dann \nDritte, wie zum Beispiel die Kommunen, den Unterhalt zu \ntragen haben. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass auf viel mehr Schulen \nSolaranlagen installiert worden w\u00e4ren. Weil die Investiti-\nonskosten aber beim Freistaat anfallen und der Vorteil der \ngeringeren Energiekosten bei den Kommunen gelandet \nw\u00e4re, sind thermische Solaranlagen die absolute Ausnah-\nme auf s\u00e4chsischen Schulen. Das sollte sich bitte \u00e4ndern, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass es eine Leichtigkeit ist, die von \nuns beantragten Gr\u00f6\u00dfenordnungen zum Einsatz erneuer-\nbarer Energien in die bestehenden Planungen zu integrie-\nren. \n\nDie solare Heizungsunterst\u00fctzung nebst Warmwasserbe-\nreitstellung geh\u00f6rt bereits heute zum Standard des Einfa-\nmilienhausbaus. \n\nF\u00fcr den Bereich Biomasse hat der Freistaat gen\u00fcgend \nImmobilien und W\u00e4lder, um in Sachen Energie zum \nSelbstversorger zu werden. \n\nWenn das alles noch nicht ausreichen sollte, meine \nDamen und Herren, dann installieren Sie auf den D\u00e4chern \nvon Staatskanzlei und Landtag gro\u00dfe Solaranlagen, \nselbstverst\u00e4ndlich aus s\u00e4chsischer Produktion. Die w\u00e4ren \ndann neben den goldenen Residenzsymbolen wohl ein \ngl\u00e4nzender Blick in die energetische Zukunft Sachsens, \nweg von der Abh\u00e4ngigkeit von \u00d6lvorkommen und Strom-\nkonzernen hin zu einer Eigenversorgung und Preisstabili-\nt\u00e4t. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion ist der Abg. Patt gemeldet. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \nWeichert, wenn Sie von den Besch\u00e4ftigungseffekten \nsprechen in der Solarenergie und in den Branchen, die \nsich um die erneuerbaren Energien ranken, dann verges-\nsen Sie zeitweilig, welche gegenl\u00e4ufigen Budgeteffekte es \ngibt. H\u00f6here Energieerzeugungspreise in diesem Bereich \nf\u00fchren im Vergleich zu dem, was wir sonst zahlen, zu \nUmschichtungen in den Budgets der einzelnen wirtschaf-\ntenden Unternehmen und auch der konsumierenden \nNachfragen und somit auch zu Arbeitsplatzverlusten. \n\nIm Augenblick sind angesichts der Opportunit\u00e4tskosten \ndie Arbeitsplatzverluste noch gr\u00f6\u00dfer, weil, bundesweit \ngesprochen, Firmen im produzierenden Bereich abwan-\ndern, aber im Gegenzug noch nicht ausreichend hier im \neigenen Land geschaffen werden. In Sachsen sind wir \n\nnoch auf der gl\u00fccklichen Seite. Von daher verstehe ich \nSie. In Sachsen haben wir einen Zuwachs an Arbeitskr\u00e4f-\nten weit h\u00f6her, als sie im produzierenden Bereich, au\u00dfer-\nhalb der Effekte der Wende, verloren gingen. \n\nIch m\u00f6chte in meiner Stellungnahme den \u00c4nderungsan-\ntrag der Koalitionsfraktionen begr\u00fcnden. Wir stimmen \ngrunds\u00e4tzlich im Kern \u00fcberein. Aber ich halte den Antrag \nder GR\u00dcNEN f\u00fcr nicht geeignet, dieses Ziel, das wir \ngemeinsam verfolgen, zu erreichen. \n\nZun\u00e4chst zur Investitionsbasis: Wasser- und W\u00e4rmever-\nsorgungsanlagen machen rund 7 bis 12 % einer Bauinves-\ntition aus, wovon rund ein Drittel f\u00fcr Heizungsanlagen, \nRegelung, Bevorratung und Verteilung ausgegeben wird. \nDas hei\u00dft, zirka 3 % der Geb\u00e4udekosten betreffen die \nW\u00e4rmeerzeugungsanlagen. Diese m\u00fcssen auch nicht jedes \nJahr investiert werden, sondern sie haben eine Haltbarkeit \nvon 20 bis 30 Jahren, sodass andere Bereiche der Bauin-\nvestition mit geringerer Nutzungsdauer \u00f6fter erneuert \nwerden m\u00fcssen und insofern auch der Investitionshaushalt \nnicht ausreichend eine statische Quote, was f\u00fcr erneuerba-\nre Energien eingesetzt werden soll, wiedergeben kann. \n\nDas w\u00fcrde funktionieren, wenn man nur \u00fcber Neubauten \nspricht. Wir haben aber viele Bestandsmodernisierungen \nund auch Modernisierungen von Anlagen, die bereits nach \nder Wende erneuert oder neu errichtet worden sind. Die \nmeisten W\u00e4rmeerzeugungsanlagen d\u00fcrften in den letzten \nzehn Jahren errichtet worden sein, weswegen eine Erneu-\nerung noch nicht ansteht und man daher die im Freistaat \neingeplanten Betr\u00e4ge f\u00fcr bauliche Investitionen nicht \nimmer auf W\u00e4rmeerzeugungsanlagen beziehen kann. \n\nEs kann also kein Ma\u00dfstab sein, wenn man, wie Sie das \ngemacht haben, die Gesamtinvestition mit der Investition \nin W\u00e4rmeanlagen vergleicht, auch wenn ich dem Antrags-\nziel grunds\u00e4tzlich zustimme. \n\nEine weitere Einschr\u00e4nkung resultiert aus der Bestands-\nanalyse, denn knapp zwei Drittel der s\u00e4chsischen Liegen-\nschaften werden mit Fernw\u00e4rme versorgt. Diese W\u00e4rme \nwird in modernen Heizkraftwerken mittels wirtschaftli-\ncher Kraft-W\u00e4rme-Kopplung erzeugt. Diese Fernw\u00e4rme-\nsysteme funktionieren nur dann wirtschaftlich, wenn sie \nausreichend viele Nutzer haben. Wenn sich der Freistaat \naus diesem System zur\u00fcckzieht und eigene dezentrale \nL\u00f6sungen findet, dann werden die hohen Fixkosten der \nFernw\u00e4rme auf wenige verbleibende Nutzer zu verteilen \nsein. Angesichts der dann fehlenden Abnahmemengen des \nFreistaates w\u00fcrde das System insgesamt unwirtschaftlich \nund die Investition m\u00f6glicherweise zum Flop. Der solida-\nrische Zusammenschluss von Fernw\u00e4rmenutzern bei ihrer \nInvestition w\u00fcrde aufgebrochen. Das m\u00f6chte ich nicht. \nDer Antragsteller hat diese Problematik grunds\u00e4tzlich \nber\u00fccksichtigt, indem er die Quote etwas reduziert hat, \nohne genau zu wissen, wie viel Immobilienbestand im \nFreistaat Fernw\u00e4rme nutzt. \n\nNun noch einige Gedanken zur Nutzungsart der Geb\u00e4ude. \nErw\u00e4rmt werden m\u00fcssen Wasser und Raumluft. Der \ngew\u00fcnschte gro\u00dffl\u00e4chige Einsatz von solarthermischen \nAnlagen scheint mir nach Auskunft der Fachstellen \n\n 2219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\naufgrund der Nutzungsstruktur der staatlichen Geb\u00e4ude \nschwer m\u00f6glich zu sein. Das liegt zun\u00e4chst daran, dass \nwir nur in Geb\u00e4uden mit Unterkunftsbezug und in Schu-\nlen Warmwasser ben\u00f6tigen. Viele staatliche Geb\u00e4ude \nben\u00f6tigen \u00fcberhaupt kein Warmwasser, wof\u00fcr die Solar-\nenergie und die mittels Solarenergie erzeugte W\u00e4rme \neingesetzt werden k\u00f6nnten. F\u00fcr Raumbeheizung ist die \nSolarenergie aufgrund der heutigen Kostenstruktur noch \nnicht geeignet. Sie w\u00fcrde sich erst dann eignen, wenn wir \nF\u00f6rdermittel hierf\u00fcr ausreichen. Das w\u00e4re aber die Vertei-\nlung von einer Tasche in die andere und w\u00fcrde nicht \nweiterf\u00fchren. M\u00f6glicherweise ist in Chemnitz, der son-\nnenreichsten Stadt im Freistaat, etwas mehr m\u00f6glich, aber \ndie meisten Geb\u00e4ude stehen ja zentral am Sitz der Regie-\nrung. \n\nSchlie\u00dflich ist auch nach \u00a7 7 unserer Haushaltsordnung zu \nbeachten, dass die Investitionen im Freistaat nach dem \nWirtschaftlichkeitsprinzip zu erfolgen haben. Ich bin dem \nAntragsteller dankbar, dass er mit seinem Vorsto\u00df f\u00fcr eine \nVerkn\u00fcpfung von Investitionen und Folgekosten unter \nBeachtung \u00f6kologischer und Arbeitsplatz schaffender \nArgumente eine Br\u00fccke gebildet hat. Aus der Beobach-\ntung der Staatlichen Bau- und Immobilienmanagementge-\nsellschaft bin ich mir sicher, dass dort bereits ganzheitlich \ngedacht wird. Es ist noch nicht lange her, dass man diese \nGesellschaft zusammengefasst und ausgegr\u00fcndet hat, \ndamit man solchen \u00dcberlegungen konsequenter und \ndurchg\u00e4ngiger nachgehen kann. Der Lebenszyklus einer \nImmobilie wird in der SIB betrachtet, indem man unter \ndem Stichwort Facility Management geeignete Ans\u00e4tze \nvorbereitet und umzusetzen begonnen hat. So ist aus \nmeiner Sicht die Nachhaltigkeit in \u00d6kologie und \u00d6kono-\nmie in Sachsen selbstverst\u00e4ndliche Praxis. Durch die \nVorgabe von rein statischen Quoten darf das nicht beein-\ntr\u00e4chtigt werden. Die statische Quotenfixierung, wie sie \nder Antragsteller fordert, halte ich immobilienwirtschaft-\nlich f\u00fcr unsinnig, weil sie den erreichten Modernisie-\nrungsstand unkorreliert nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. \nAuch haushalterisch sind wegen der Rigidit\u00e4t der Quoten \nund der fehlenden Ber\u00fccksichtigung von Ma\u00dfnahmeneffi-\nzienzen keine ausreichenden Grundlagen gebildet. \n\nDer zweite Punkt Ihres Antrages ber\u00fchrt die F\u00f6rderung \nvon Investitionen Dritter in Geb\u00e4ude und Anlagen. Auch \nhier halte ich den Gedanken grunds\u00e4tzlich f\u00fcr verfol-\ngenswert, aber die Rigidit\u00e4t f\u00fcr unspezifisch und unflexi-\nbel. Wie w\u00e4ren zum Beispiel Bundes- und EU-Zusch\u00fcsse \nzu ber\u00fccksichtigen? Warum m\u00fcssen Anlageinvestitionen \nmit Investitionen in erneuerbare Energien untersetzt \nwerden? Sind solche Auflagen bei der Wirtschaft \u00fcber-\nhaupt durchsetzbar? Ich will nicht, dass dieser Antrag \npl\u00f6tzlich zu einem rein s\u00e4chsischen Hemmschuh f\u00fcr \nInvestitionen wird. Dann h\u00e4tten wir den Arbeitsplatz \nSuchenden einen B\u00e4rendienst erwiesen. Die Ma\u00dfnahmen, \ndie die B\u00fcrokratie heute schon erfordert, um F\u00f6rdermittel \nzu bekommen, sind hoch genug. \n\nIch empfehle zu Punkt 2 eher das Vorangehen mit gutem \nBeispiel durch den Freistaat selbst. Sie fordern \n1,5 Millionen Euro per anno f\u00fcr Ma\u00dfnahmen in erneuer-\n\nbare Energien. Das ist genau der Betrag aus dem Haus-\nhaltsplan 2005, den wir heute schon ausgeben, der aller-\ndings nicht nur erneuerbare Energien, sondern auch \nEnergieeinsparma\u00dfnahmen umfasst. Das ist wohl auch ein \nguter Schritt, wenn wir Energieeinsparma\u00dfnahmen an \nGeb\u00e4uden, in die wir gerade erst investiert haben, vor-\nnehmen und die wir von einer individuellen Betrachtung \nder jeweiligen geb\u00e4udetypischen Besonderheiten abh\u00e4n-\ngig machen. Die Betriebe sind meines Erachtens, wenn \nich es richtig sehe, ebenfalls wirtschaftlich weit genug, \ndass Investitionen unter Folgekostenaspekten vorange-\ntrieben werden. Die hohen und zuk\u00fcnftig kaum sinkenden \nEnergiepreise werden von den Unternehmern ausreichend \nber\u00fccksichtigt, wenn heute Alternativl\u00f6sungen f\u00fcr die \nW\u00e4rmeerzeugung gesucht und eingesetzt werden. S\u00e4chsi-\nsche Betriebe sind modern ausger\u00fcstet und man denkt \nmodern. Da gibt es keinen Ansatz, weitere Vorgaben \nstaatlicherseits zu machen. \n\nFazit: Der Freistaat verfolgt die Staatsziele Wirtschaft-\nlichkeit und Nachhaltigkeit. Er folgt \u00f6kologischen \u00dcber-\nlegungen, schon aus wirtschaftlichem Interesse, was uns \nh\u00e4ufig vorgeworfen wird. Die erhebliche Anzahl von \nArbeitspl\u00e4tzen in unserem Land, die aus der Branche der \nerneuerbaren Energien resultiert, hat unsere volle Auf-\nmerksamkeit. Wir wollen sie auch weiter f\u00f6rdern, aber \nkeine zus\u00e4tzlichen Investitionshemmnisse aufbauen. \nWenn Sie f\u00fcr den produzierenden Bereich in Deutschland \nandere Punkte sehen: Da gibt es eine Aluminiumh\u00fctte, die \n700 Arbeitspl\u00e4tze in Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \ngeschaffen hat und die 41 Millionen Euro innerhalb von \nvier Jahren f\u00fcr all diese Ma\u00dfnahmen aus \u00d6kosteuer,  \nErneuerbare-Energien-Gesetz und Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlungsgesetz zahlt. Das sind 8 000 Euro pro Mitarbeiter. \nDamit k\u00f6nnte man eine erhebliche Anzahl von Arbeits-\npl\u00e4tzen schaffen, wenn solche Auflagen nicht vorhanden \nw\u00e4ren. \n\nDie CDU-/SPD-Koalition bittet aus diesen Gr\u00fcnden um \nIhre Zustimmung zu dem \u00c4nderungsantrag. Wir wollen \ndie Staatsregierung auffordern, die von Herrn Weichert \naufgezeigten Situationen, beispielsweise in Leipzig, zu \npr\u00fcfen und noch st\u00e4rker auf erneuerbare Energien zu \nsetzen, aber die Nachhaltigkeit unseres Finanzsystems \ndarf deshalb nicht ausgehebelt werden und das wirtschaft-\nliche Wachstum darf nicht behindert werden. So haben \nwir also, wenn Sie auf der R\u00fcckseite unseres Antrages die \nZiffern 7 und 8 lesen, die Punkte aufgegriffen, aber etwas \nweniger eng gefasst, um individuelle L\u00f6sungen zu schaf-\nfen. Jedes Bauprojekt muss letztlich gesondert unter den \njeweils geeigneten Ma\u00dfst\u00e4ben bewertet werden. Wir \ngehen auch \u00fcber Ihren Antrag hinaus, wenn wir unter den \nZiffern 1 bis 6 auf Bestandsimmobilien und \u00dcberpr\u00fcfung \nder dortigen W\u00e4rmeerzeugungsanlagen Wert legen, wenn \nwir das Nutzerverhalten beachten und die Nachhaltigkeit \ndieses Ansatzes im Schulunterricht verankern wollen. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu dem modifizierten \nund erweiterten Antrag von CDU und SPD. \n\nDanke. \n\n 2220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auswirkungen, \nSt\u00e4rke und H\u00e4ufigkeiten von Hurrikans wie \u201eKatrina\u201c und \n\u201eRita\u201c machen uns deutlich, wie dringend notwendig ein \nUmdenken in der Energie- und Umweltpolitik ist. Auch \nder S\u00e4chsische Waldzustandsbericht fordert das regelrecht \nein, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben jetzt ein Hoch \u201eKatrina!\u201c) \n\nsodass wir den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN prinzipiell begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch muss aber gestehen, dass wir ein kleines Problem mit \ndieser Festlegung auf eine prozentuale Regelung haben. \nProzentuale Regelungen laufen immer Gefahr, die Frage \nzu stellen, ob sie zutreffend sind, ob gerade 0,3 % dasje-\nnige sind, was man braucht, oder ob es 0,4 % oder 0,5 % \noder vielleicht 1,2 % w\u00e4ren. Deshalb bitten wir unter dem \nGesichtspunkt, dass der Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immo-\nbilien- und Baumanagement objektkonkret arbeitet, \ndarum, dass diese Herangehensweise objektkonkret \n\u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nWie gesagt, es ist eine hochgradig unterst\u00fctzenswerte \nInitiative. Allerdings ist auch schon geregelt, dass ohnehin \nder Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumana-\ngement durch nachhaltiges \u00f6kologisches Bauen eine \nVorbildfunktion als fachkundiger \u00f6ffentlicher Bauherr \neinnimmt. Ich habe jetzt aus der Gesch\u00e4ftsordnung des \ngenannten Betriebes zitiert, so dass es richtig und sehr gut \nw\u00e4re, objektkonkret eine Diskussion in den Aussch\u00fcssen \nzu veranlassen. \n\nDamit komme ich zu dem \u00c4nderungsantrag von CDU und \nSPD, den wir unterst\u00fctzen, weil er uns eigentlich unsere \nBauchschmerzen mit der prozentualen Regelung schlicht \nund ergreifend nimmt. \n\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich an die Koalition das Lob \nherantragen, dass man diesen Antrag erweitert hat um den \nPunkt 4, in dem es um die Unterst\u00fctzung kommunaler \nBem\u00fchungen zu Energieeinsparungen geht \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund um die Reduzierung der Energiekosten. Vor allem \nden Ansatz finde ich hoch interessant, dass man selbst im \nBereich Klimaschutz im Unterricht an s\u00e4chsischen Schu-\nlen verst\u00e4rkt Ans\u00e4tze findet, um junge Leute daf\u00fcr zu \nbegeistern und zu sensibilisieren. \n\nSumma summarum: Wir unterst\u00fctzen den Antrag von \nCDU und SPD, bedanken uns trotzdem ganz herzlich f\u00fcr \ndiese gro\u00dfartige Initiative von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN und sehen mit gro\u00dfem Interesse einer Diskussion in \n\nden Fachaussch\u00fcssen und im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss entgegen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGerlach f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle m\u00fcssen in \ndiesem Jahr damit rechnen, f\u00fcr unser Haus oder f\u00fcr unsere \nWohnung deutlich mehr Nebenkosten zu zahlen als \nbisher. Schuld daran sind vor allem die gestiegenen \nEnergiepreise; wir wissen das. \n\nVor allem die Energieeffizienz hat das Potenzial, deutliche \nEinsparungen beim Energieverbrauch mit relativ gerin-\ngem Finanzverbrauch zu erreichen. Mittlerweile wird \nrund ein Drittel des gesamten Prim\u00e4renergiebedarfs der \nBundesrepublik aufgewendet, um Geb\u00e4ude zu beheizen. \nIst es nicht an der Zeit, diesen Trend zu immer mehr \nEnergieverbrauch umzukehren? \n\nHier liegt eine der Herausforderungen f\u00fcr das n\u00e4chste \nJahrzehnt. In Deutschland besteht derzeit ein Energieein-\nsparpotenzial von j\u00e4hrlich zirka 55 Milliarden Kilowatt-\nstunden. Den gr\u00f6\u00dften Anteil daran hat unbestritten der \nGeb\u00e4udebestand. Von den derzeit rund 36,5 Millionen \nWohnungseinheiten in Deutschland sind nach Experten-\neinsch\u00e4tzung insgesamt zwei Drittel modernisierungsbe-\nd\u00fcrftig. Von dem gesamten Volumen im Wohnungsbau \nentfallen derzeit bereits zirka 50 % auf Ma\u00dfnahmen im \nBestand. 2001 wurden hier allein 140 Milliarden \u2013 damals \nnoch \u2013 D-Mark investiert. Dieser Anteil wird weiter \nsteigen. Denn nach den Zielsetzungen der Bundesrepublik \nsoll die CO2-Emission im Geb\u00e4udebestand bis zum Jahre \n2005 \u2013 und wir haben es ja nicht mehr so weit bis zum \nEnde des Jahres \u2013 um 25 bis 30 % reduziert werden. Ein \nehrgeiziges Ziel, dessen exakte Erf\u00fcllung wir im n\u00e4chsten \nJahr wissen werden. \n\nBei der Einweihung des neuen Verwaltungsgeb\u00e4udes der \nDeutschen Bundesstiftung Umwelt wurden interessante \nVergleichszahlen genannt. W\u00e4hrend der Heizenergie-\nverbrauch der Geb\u00e4ude in Deutschland  220 bis \n270 Kilowattstunden pro Quadratmeter und Jahr betrage, \nsei dieser Wert bei nach 1982 gebauten H\u00e4usern auf  \n140 bis 180 gesenkt worden und liege seit dem 1. Januar \nbei knapp 100 Kilowattstunden. Zuk\u00fcnftig werde man mit \nrund 40 bis 50 Kilowattstunden auskommen und damit \ndie Werte der neuen W\u00e4rmeschutzverordnung noch \neinmal deutlich unterschreiten. \n\nUm Ihnen die Dimension der m\u00f6glichen Einsparungen \nnoch einmal zu verdeutlichen: Im Durchschnitt werden in \neiner Wohnung in Deutschland 23 Liter Heiz\u00f6l pro \nQuadratmeter und Jahr verbraucht. Das ist dreimal so viel, \nwie beim Neubau einer Immobilie nach den neuen Richt-\nlinien \u00fcberhaupt erlaubt ist. \n\nEinen wichtigen Schritt zur F\u00f6rderung der energetischen \nGeb\u00e4udesanierung machte die Bundesregierung schon mit \n\n 2221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\ndem 2003 gestarteten Wohnraummodernisierungspro-\ngramm. \u00dcber die zinsg\u00fcnstigen Darlehen der Kreditan-\nstalt f\u00fcr Wiederaufbau konnten bis zu 100 % der Investi-\ntionskosten bei einer Laufzeit bis zu 20 Jahren finanziert \nwerden. Mehr als 80 000 Haus- und Wohnungseigent\u00fc-\nmer, Wohnungsgenossenschaften und Gemeinden nutzten \ndiese Darlehen. Mit einem Kreditvolumen von rund drei \nMilliarden Euro finanzierten sie unter anderem neue \nHeizungen, D\u00e4cher, Fassaden und Fenster f\u00fcr fast \n300 000 Wohneinheiten. \n\nDen Erfolg der bisherigen F\u00f6rderungsma\u00dfnahmen zur \nCO2-Minderung belegt auch eine Studie des Forschungs-\nzentrums J\u00fclich. Laut dieser Studie ergab sich f\u00fcr die \nLaufzeit der Programme bis Ende 2004 eine kumulierte \nj\u00e4hrliche Nettoeinsparung von rund drei Millionen Ton-\nnen. Dabei sind mit den bis dahin sanierten knapp \n70 Millionen Quadratmetern Wohnfl\u00e4che erst einmal 2 % \ndes Geb\u00e4udebestandes in Angriff genommen worden. \n\nEine Verst\u00e4rkung der energetischen Modernisierungs-\nma\u00dfnahmen ist auch durch die anstehende Einf\u00fchrung \neines Energiepasses f\u00fcr den Geb\u00e4udebestand in Deutsch-\nland zu erwarten. Ab Januar 2006, so schreibt die EU-\nGeb\u00e4uderichtlinie vor, soll beim Bau, Kauf oder der \nVermietung von Geb\u00e4uden dem potenziellen Nutzer oder \nK\u00e4ufer ein Ausweis \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz \nvorgelegt werden. Dieser Pass wird eindeutig aufzeigen, \nob ein Geb\u00e4ude gut w\u00e4rmeged\u00e4mmt oder eine Energie-\nschleuder ist. Bisher war er nur f\u00fcr die Neubauten oder \nbei anstehenden Modernisierungen Pflicht. Dieser Ener-\ngiepass wird etwa 150 bis 200 Euro kosten. \n\nUnser Wirtschaftsminister stellte in der Juli-Sitzung \ndieses Landtages klar, dass die wichtigste der s\u00e4chsischen \nStrategien zur Senkung der Energiepreise die Steigerung \nder Energieeffizienz ist. Auch wir hier in Sachsen haben \ndie Aufgabe und die Chance, durch Energieeinsparma\u00df-\nnahmen eine Entkopplung der wirtschaftlichen Entwick-\nlung vom Energieverbrauchswachstum zu erreichen. \n\nWie ich schon ausf\u00fchrte, sehen wir im Geb\u00e4udebestand \ngro\u00dfe Reserven, die wir mit diesem Antrag freilegen \nwollen. Alles andere hat mein Kollege von der Koalitions-\nfraktion schon genannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich in meinen \nAusf\u00fchrungen jetzt relativ kurz halten, weil eigentlich \nschon ein Gro\u00dfteil zur Sache gesagt wurde. \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN: Dieser Antrag ist in der \nZielrichtung vielleicht nicht unbedingt schlecht gemeint, \nist aber fachlich absolut schlecht und schon allein aus \ndiesem Grund abzulehnen, nicht nur aufgrund des Punk-\ntes 2 dieses Antrages, festzulegen und \u201ezwingend vorzu-\n\nschreiben\u201c, dass f\u00fcr eine Immobilie in Sachsen 1 % zur \nF\u00f6rderung Voraussetzung w\u00e4ren. \n\nWenn man sich die Begr\u00fcndung des Antrages der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN durchliest, kommt man \ngleich zum zweiten Abschnitt: \u201eIn Beantwortung einer \nKleinen Anfrage hat die Staatsregierung eingestanden, \ndass im Doppelhaushalt 2005/2006 lediglich Investiti-\nonsma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 121 000 Euro f\u00fcr die erneu-\nerbaren Energien vorgesehen sind.\u201c \n\nWenn man sich jetzt die Kleine Anfrage zur Hand nimmt \nund genau nach diesen 121 000 Euro sucht, findet man \ndie bei den Investitionskosten f\u00fcr die JVA Zeithain. Die \nGesamtinvestitionskosten belaufen sich auf \u2013 ich muss \neinmal schauen, eine Seite vorher \u2013 450 Millionen Euro. \nDaraufhin gab es eine zweite Kleine Anfrage der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum selben Titel \u201eErneuer-\nbare Energien im Staatshochbau Nr. 2\u201c. Dazu teilt die \nStaatsregierung wieder mit \u2013 ich schaue noch einmal \nnach, gleich auf der ersten Seite \u2013: 450 000 Euro sind im \nJahr 2005/2006 eben zu diesem Zweck vorgesehen. \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN war nicht in der Lage, die \nAntworten der Staatsregierung auf ihre eigenen Kleinen \nAnfragen richtig zu lesen. Offensichtlich ist die Fraktion \nnicht einmal in der Lage, eine einfache Tabelle zu lesen. \nDas ist wirklich schlecht, muss ich sagen. Also, ich wei\u00df \nnicht, was f\u00fcr ein schlechtes Zeug die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN bei der Formulierung dieses Antrages geraucht hat. \nDas Ganze ist wirklich handwerklich schlecht. Aufgrund \ndessen m\u00fcssen wir diesen Antrag ablehnen. \n\nDie Grundintention ist jedoch durchaus begr\u00fc\u00dfenswert. \nWir werden daher dem \u00c4nderungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD zustimmen. Viele Vorredner sind \nauf die einzelnen Punkte eingegangen und haben erkl\u00e4rt, \ndass dies nicht in einen zu begrenzten Rahmen gepresst, \nsondern breit gef\u00e4chert behandelt werden sollte. Wir \nunterst\u00fctzen s\u00e4mtliche Punkte des \u00c4nderungsantrages in \nG\u00e4nze.  \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion macht sich Herr Morlok bereit. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist schon sehr viel gesagt worden und \ndeswegen m\u00f6chte ich es jetzt am Ende der inhaltlichen \nAntragsdebatten kurz machen. \n\nWir sind auch der Auffassung, dass wir den regenerativen \nEnergien mehr Beachtung schenken m\u00fcssen. Die fossilen \nEnergietr\u00e4ger sind endlich. \u00dcber die Preisentwicklung \nhaben wir heute schon ausf\u00fchrlich diskutiert. Allerdings \nsind wir der Auffassung, dass wir es in der Form, wie es \nuns die Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN \nvorgeschlagen haben, nicht machen sollten, nicht machen \nk\u00f6nnen. Eine feste Fixierung auf Prozents\u00e4tze, wie es im \n\n 2222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAntrag vorgesehen ist, halten wir nicht f\u00fcr zweckdienlich. \nDeswegen werden wir dem Antrag der GR\u00dcNEN nicht \nzustimmen. \n\nAllerdings werden wir dem Antrag in der Form zustim-\nmen, wie er von den Koalitionsfraktionen vorgelegt \nwurde. Dort ist richtigerweise Bezug genommen auf \u00a7 7 \nder Haushaltsordnung, der besagt, dass wir es unter \nwirtschaftlichen Gesichtspunkten sehen m\u00fcssen. Das \nsehen wir genauso. Deswegen werden wir diesem Antrag \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Finanzminister Dr. Metz. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich kann mich erinnern, dass es in der DDR den \nTag des Energiearbeiters gab. \u00c4hnlich komme ich mir \nheute vor. Wir haben heute \u00fcber Gas gesprochen, \u00fcber \nStrom gesprochen, wir haben \u00fcber Kraftstoffe gesprochen \nund wir sprechen jetzt \u00fcber erneuerbare Energien. Ich will \ndas nicht fortf\u00fchren. Alle haben dazu gesprochen. \n\nIch freue mich \u00fcber die gro\u00dfe Zustimmung zu dem Antrag \nder Koalitionsfraktionen. Das ist auch meine Auffassung. \nAufgrund dieser Tatsache gebe ich meine Rede zu Proto-\nkoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin nochmals Redebedarf seitens der Fraktionen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zum \nSchlusswort. Bitte, Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren! Ich freue mich nat\u00fcrlich auch \u00fcber so \nviel Zustimmung zu dem Ansatz unseres Antrages. Wir \n\nwollten die Verwaltung festnageln. Frau Simon, mehr \ngeht ja immer. Es sollte nur nicht weniger sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb haben wir einen Einstieg von 0,3 % in den \nAntrag hineingeschrieben. Das ist eine Br\u00fccke zu Ihrem \nvier Jahre alten Klimaschutzprogramm, und es ist eine \nBr\u00fccke zu Ihrem ein Jahr alten Koalitionsvertrag. Den \nwollten wir Ihnen mit diesen ganz kleinen 0,3 % wirklich \nvers\u00fc\u00dfen. \n\nNat\u00fcrlich geht der \u00c4nderungsantrag in die richtige Rich-\ntung. Er ist aus unserer Sicht nicht stringent genug. Bei \nder Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag werden wir \nuns enthalten. Wir werden also nicht dagegen stimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, wir n\u00e4hern uns der Abstimmung. Es gibt den \nschon mehrfach zitierten \u00c4nderungsantrag. Herr Kollege \nPatt, m\u00f6chten Sie ihn noch einmal einbringen? Sie haben \ndas ja im Prinzip bereits in Ihrem Redebeitrag getan. \u2013 \nM\u00f6chten andere Sprecher der Fraktionen dazu noch \neinmal das Wort ergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktionen der CDU und der SPD, der \nIhnen in der Drucksache 4/2923 vorliegt und eine Neufas-\nsung des Originalantrages darstellt. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Die \nGegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei  \n3 Stimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich angenommen. Ich bedanke \nmich. Damit gibt es keinen Grund, \u00fcber den Originalan-\ntrag abzustimmen, sodass Tagesordnungspunkt 8 beendet \nist.\n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Der \nFreistaat Sachsen und insbesondere das Finanzministeri-\num unterst\u00fctzen den Klimaschutz durch gezielte Ma\u00df-\nnahmen. Ein wirksames Mittel ist dabei neben der Steige-\nrung der Energieeffizienz die Nutzung regenerativer \nEnergien in den Liegenschaften des Freistaates. \n\nDurch energiesparendes Bauen, eine effektive Bewirt-\nschaftung und moderne Energietechniken im Bereich der \nstaatlichen Liegenschaften haben wir sowohl Energie-\nverbrauch als auch Kohlendioxid-Aussto\u00df deutlich \nreduziert. Die Niederlassungen des Staatsbetriebes S\u00e4ch-\nsisches Immobilien- und Baumanagement untersuchen \nlaufend Einsparpotenziale, m\u00f6gliche Verbesserungen der \n\u00f6kologischen Situation oder die m\u00f6gliche Nutzung von \n\nerneuerbaren Energien. So ist bei allen Neu-, Um- und \nErweiterungsbauten bereits sehr fr\u00fchzeitig zu untersu-\nchen, ob regenerative Energien genutzt werden sollten. \n\nZum Nachweis der Wirtschaftlichkeit wurde ein einheitli-\nches Bewertungssystem geschaffen, das neben techni-\nschen und wirtschaftlichen Kriterien auch die Reduzie-\nrung von Gesundheits- und Umweltsch\u00e4den, Altlasten, \nSchadstoffentsorgung sowie Verbesserung des allgemei-\nnen Klimaschutzes in die Entscheidungsfindung einbe-\nzieht. Aber auch bei den bereits bestehenden Geb\u00e4uden \npr\u00fcfen wir, inwieweit regenerative Energien genutzt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIm Jahre 2000 hat das Finanzministerium die zentrale \nLeitstelle f\u00fcr Energie/Betriebs\u00fcberwachung gegr\u00fcndet, \n\n 2223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\num einheitliche Standards und Kriterien zur Beurteilung \nder Wirtschaftlichkeit f\u00fcr neue technische L\u00f6sungen zu \nsichern. Mit der Leitstelle untersuchen wir Ma\u00dfnahmen \nzur Energieeinsparung. Einige praktische Beispiele f\u00fcr die \nUmsetzung energiesparender Konzepte m\u00f6chte ich hier \nanf\u00fchren: \n\nDie Verfeuerung von Biomasse erfolgt unter anderem in \neinigen Forstgeb\u00e4uden oder im Forstbotanischen Garten \nder TU Dresden in Tharandt. Blockheizkraftwerke werden \nan der TU Dresden im Bioinnovationszentrum, im S\u00e4chsi-\nschen Krankenhaus Rodewisch und der JVA Bautzen \nbetrieben. Erdw\u00e4rme nutzen wir an der FH Zittau im \nLehr- und Laborgeb\u00e4ude und im Informatik-Neubau der \nTU Dresden. Solaranlagen versorgen die JVA Zeithain \nund das Beh\u00f6rdenareal an der Neul\u00e4nder Stra\u00dfe in Dres-\nden mit Warmwasser und das Nationalparkhaus in Bad \nSchandau mit K\u00e4lte. Kraft-W\u00e4rme-Koppelung wird im \nHygienemuseum und im so genannten K\u00e4lteverbund \nDresdner Schloss\u2013Semperoper\u2013Sempergalerie genutzt. \n\nDie Liste lie\u00dfe sich noch fortsetzen. Wir sind also nicht \nunt\u00e4tig, sammeln umfangreiche Erfahrungen und haben \ndas Thema Regenerative Energien durchaus im Blick. \n\nAllerdings weise ich auch darauf hin, dass wir gehalten \nsind, bei jeder Bauma\u00dfnahme wirtschaftlich vorzugehen \nund auf unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten zu achten. Das \nl\u00e4sst nicht immer den Einsatz regenerativer Energien zu, \nzumal der Freistaat m\u00f6gliche Mehrkosten f\u00fcr diese \nAnlagentechniken nicht aus F\u00f6rdermitteln finanzieren \ndarf. \n\nWir sind interessiert, die Nutzung erneuerbarer Energien \nvoranzutreiben. Die Staatliche Hochbauverwaltung wird \nihrer Vorbildfunktion durch den Einsatz von erneuerbaren \nEnergien in ausgew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen gerecht, und die \nStaatsregierung h\u00e4lt an den Zielen ihres Klimaschutzpro-\ngramms fest. Das zeigt meine Aufz\u00e4hlung. Eine feste \nInvestitionsquote f\u00fcr erneuerbare Energien im Bereich des \nstaatlichen Hochbaus vorzuschreiben wird jedoch den \nunterschiedlichen Gegebenheiten der einzelnen Bauma\u00df-\nnahmen nicht gerecht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen \nDrucksache 4/2762, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n \n\nSeitens des Pr\u00e4sidiums ist keine Aussprache vorgesehen. \nW\u00fcnscht trotzdem ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Dann \nfrage ich Herrn Abg. Leichsenring als Berichterstatter des \nAusschusses. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!) \n\n\u2013 Dies ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit k\u00f6nnen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 4/2762 abstimmen. Wer \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Stimmenthal-\ntungen! \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit des Hauses fest. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2004 bis 31. Dezember 2004) \n\nDrucksache 4/2769, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\n \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es beginnt die CDU-\nFraktion. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Wir haben vereinbart, \ndass zuerst die Ausschussvorsitzende spricht.) \n\n\u2013 Hier gibt es einen Rollentausch. Frau Simon, bitte. \n\n 2224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten uns \ndarauf verst\u00e4ndigt, dass ich als Ausschussvorsitzende \nspreche. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kein Problem. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Bevor ich zum \nJahresbericht 2004 komme, bitte ich darum, ganz kurz zu \nder Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber die Person der Petitionsaus-\nschussvorsitzenden heute in der \u201eBild\u201c-Zeitung sprechen \nzu d\u00fcrfen. Sie haben sicherlich im \u201ePressespiegel\u201c gele-\nsen, was \u201eBild\u201c unter dem Titel \u201eHat sie\u2019s vergeigt?\u201c \u00fcber \ndas kostenlose Flanieren im Schlosspark Pillnitz ge-\nschrieben hat. Ich m\u00f6chte darauf, da es als Frage gestellt \nwar, kurz antworten. \n\nIch bin weder eine Geigerin noch eine Vergeigerin. Ich \nbin auch nicht Ingrid Biedenkopf, geschweige denn, dass \nder Petitionsausschuss der Kummerkasten des Freistaates \nist, sondern ich bin Vorsitzende eines demokratisch \ngebildeten und effektiv arbeitenden Ausschusses des \nS\u00e4chsischen Landtages und damit logischerweise an \ndessen Beschl\u00fcsse gebunden. Es kommt noch hinzu, dass \nder S\u00e4chsische Landtag selbst nach ausgiebiger Beratung \nin den Aussch\u00fcssen und in der 11. Sitzung des Plenums \nim M\u00e4rz 2005 durchaus schweren Herzens diesen Be-\nschluss so gefasst hat, wie er gefasst wurde. \n\nFazit: Diese Art des \u201eBild\u201c-Zeitungsredakteurs Harlass, \nder offensichtlich den Gemeinschaftskundeunterricht \nkomplett verschlafen hat und eine Ausschussvorsitzende \nals au\u00dferparlamentarische \u00dcberinstanz oder vom Leben \nlosgel\u00f6ste G\u00f6ttin mit Alleinentscheidungskompetenz \ndarzustellen und zu diffamieren versucht, ist aus meiner \nSicht die niedrigste Stufe eines Primitivjournalismus, der \nsich selbst und dem Freistaat schadet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Gl\u00fcck h\u00f6ren die B\u00fcrger nicht darauf, denn er hatte ja \nauch dazu aufgerufen, keine Petitionen mehr an den \n\u201eBettina-Simon-Petitionsausschuss\u201c einzureichen. Das \nwerde ich Ihnen jetzt anhand des Jahresberichtes 2004 \nerl\u00e4utern. \n\nIch m\u00f6chte meinem Bericht ein Zitat aus dem Vorwort des \nIhnen vorliegenden Berichts \u00fcber die Arbeit des Petitions-\nausschusses im Jahre 2004 voranstellen. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201ePetitionen sind wichtig f\u00fcr die Demokratie. Mit ihnen \nwerden nicht nur Bitten und Beschwerden von B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern zum Ausdruck gebracht, sondern vor \nallem Vertrauen und Erwartungen in die Demokratie \nsowie in die Wirksamkeit eines durch die S\u00e4chsische \nVerfassung verbrieften Rechtes und der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen \nOrgane des S\u00e4chsischen Landtages und seines Petitions-\nausschusses.\u201c \n\nDieser gro\u00dfen Verantwortung war sich der Petitionsaus-\nschuss auch im Jahr 2004 jederzeit bewusst. Dass Petiti-\nonsausschuss und Petitionsdienst nicht nur verantwor-\ntungsbewusst, sondern auch sehr viel gearbeitet haben, \n\nverdeutlichen die Ihnen vorliegenden Zahlen. So gingen \ninsgesamt 1 104 Eingaben ein, von denen 992 als Petitio-\nnen anerkannt werden konnten. Dies ist eine erneute \nSteigerung gegen\u00fcber dem Vorjahr mit 843 Petitionen. \nGegen\u00fcber dem Jahr 2002, als nur 680 Petitionen an den \nS\u00e4chsischen Landtag gerichtet wurden, betr\u00e4gt diese \nSteigerung fast 50 %. \n\nWenn auch die unterschiedlichsten Probleme Gegenstand \nvon Petitionen waren, so kristallisierten sich doch einzel-\nne Themen als Schwerpunkte des B\u00fcrgerengagements \nheraus. Mit 95 Petitionen war das Themenfeld \u201eAllge-\nmein bildende Schulen, Bildungsinformation und  \n-beratung\u201c der Petitionsschwerpunkt. Es ist schon beach-\ntenswert, dass es im Vorjahr mit nur 35 Petitionen und \nPlatz 8 eine eher untergeordnete Rolle spielte. Es ver-\ndr\u00e4ngte das seinerzeit an der Spitze liegende Themenfeld \n\u201eKommunalwesen\u201c mit insgesamt 82 Petitionen auf \nPlatz 2. \n\nEbenfalls gro\u00dfe Bedeutung hatten im Jahr 2004 die \nThemen \u201eAngelegenheiten und Rechte der Ausl\u00e4nder\u201c mit \n58 Petitionen, der Justiz mit 56 Eingaben, der Sozialversi-\ncherung mit 55 und Verwaltungsangelegenheiten mit \n54 Petitionen. Mit insgesamt 497 von 992 Petitionen \nbezogen sich somit \u00fcber 50 % aller Petitionen auf diese \nDinge. \n\nEinen Schwerpunkt der Ausschussarbeit bildeten auch die \nso genannten Massen-, Sammel- und Mehrfachpetitionen. \nZu den drei Massenpetitionen bez\u00fcglich einer Ausl\u00e4nder-\nangelegenheit, zur \u201eAktion 55\u201c und zum Gesetz zur \nVerbesserung des selbstbestimmten Handelns von Men-\nschen mit Behinderungen gab es insgesamt 1 158 Schrei-\nben. An den 53 Sammelpetitionen beteiligten sich weit \n\u00fcber 50 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nVon besonderer Bedeutung f\u00fcr die Petenten ist nat\u00fcrlich \ndas erzielte Ergebnis. In 403 F\u00e4llen konnte das bem\u00e4ngel-\nte Verwaltungshandeln nach ausf\u00fchrlicher Pr\u00fcfung nicht \nbeanstandet bzw. konnte die gew\u00fcnschte Gesetzes\u00e4nde-\nrung oder konnten andere Ma\u00dfnahmen nicht in Aussicht \ngestellt werden. Diesen Petitionen konnte somit nicht \nstattgegeben werden. Jedoch in 144 F\u00e4llen konnte den \nPetitionen bereits im Verlauf der Bearbeitung entsprochen \nwerden. Unter Ber\u00fccksichtigung der mit einem gesonder-\nten Beschluss an die Staatsregierung \u00fcberwiesenen \n40 Petitionen ergibt sich somit wie im Vorjahr eine \nErfolgsquote von deutlich \u00fcber 20 %, und dies ist schon \nbemerkenswert. \n\nVon ebenso gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Petenten ist die \nBearbeitungsdauer ihrer Anliegen. Dazu ist festzustellen, \ndass von den 673 im Berichtszeitraum abgeschlossenen \nPetitionen 238, also 35 %, innerhalb von sechs Monaten \nund weitere 301 innerhalb weiterer sechs Monate abge-\nschlossen werden konnten. Somit betr\u00e4gt der Anteil der \ninnerhalb eines Jahres abgeschlossenen Petitionen im-\nmerhin 80 %. Auch wenn f\u00fcr 20 % der Petitionen ein \nl\u00e4ngerer Zeitraum ben\u00f6tigt wurde, kann daraus nicht \npauschal auf ein zu geringes Bearbeitungstempo ge-\nschlussfolgert werden, denn viele F\u00e4lle sind sehr kompli-\n\n 2225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nziert und bed\u00fcrfen einer intensiven und gr\u00fcndlichen \nBearbeitung. \n\nDass es sich der Petitionsausschuss nicht leicht gemacht \nhat, bezeugen auch folgende im Bericht vermerkte Anga-\nben: \n\nIn sieben F\u00e4llen wurden Vertreter der Ministerien bzw. \nwurde der Ausl\u00e4nderbeauftragte zu einer Sitzung des \nAusschusses geladen. In zwei weiteren F\u00e4llen machte der \nAusschuss von seinem Recht auf Akteneinsicht Gebrauch. \nZu 22 Petitionen wurden Ortstermine anberaumt, um \ngemeinsam mit den beteiligten Beh\u00f6rden nach L\u00f6sungen \nf\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu suchen. \nAuf die dar\u00fcber hinaus durchgef\u00fchrten zahlreichen \nau\u00dferordentlichen Berichterstattungsgespr\u00e4che mit Vertre-\ntern der Staatsregierung oder nachgeordneter Landesbe-\nh\u00f6rden sei erg\u00e4nzend verwiesen. \n\nDer Ausschuss hat verschiedene M\u00f6glichkeiten genutzt, \num den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das in der S\u00e4chsischen \nVerfassung festgeschriebene Petitionsrecht nahe zu \nbringen. Dazu dienen der Ihnen heute vorliegende Bericht \nund die Internetpr\u00e4sentation auf der Seite des S\u00e4chsischen \nLandtages ebenso wie ein Faltblatt, welches Petitionsver-\nfahren, den Petitionsausschuss und seine Arbeit vorstellt. \nAuch zum \u201eTag der offenen T\u00fcr\u201c am 3. Oktober 2004 war \nder Ausschuss pr\u00e4sent, und er hat zweimal B\u00fcrgersprech-\nstunden in einzelnen St\u00e4dten des Freistaates durchgef\u00fchrt. \nDiese Formen der \u00f6ffentlichen Pr\u00e4senz stie\u00dfen auf ein \nbemerkenswertes Interesse. \n\nDer Petitionsausschuss ist jedoch auch \u00fcber den Freistaat \nhinaus aktiv geworden. Ganz selbstverst\u00e4ndlich hatte er \nregelm\u00e4\u00dfige Kontakte zum Bundestag und zu den Land-\ntagen anderer Bundesl\u00e4nder. Dar\u00fcber hinaus nahmen \nVertreter auch an internationalen Veranstaltungen, wie der \nGeneralversammlung des europ\u00e4ischen Ombudsmann-\nInstituts und der Tagung der Ombudsmann-Einrichtungen \nim deutschsprachigen Raum, teil, die dem Erfahrungsaus-\ntausch und der Information \u00fcber andere Formen und \nM\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung der Petitionsarbeit \ndienten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist mir hier in \nder K\u00fcrze der Zeit nur m\u00f6glich, einige Aspekte der Arbeit \ndes Petitionsausschusses im Jahr 2004 zu benennen. Der \nIhnen vorliegende Bericht enth\u00e4lt dar\u00fcber hinaus viele \nweitere Fakten, Zahlen und Beispiele, die es wert sind, \nzur Kenntnis genommen zu werden. \n\nLassen Sie mich mit einem weiteren Zitat aus dem Vor-\nwort abschlie\u00dfen: \u201eDurch die Landtagswahl im Jahr 2004 \nerfolgte zum 30. November 2004 der Wechsel in der \nZusammensetzung des Petitionsausschusses. \n\nIch danke Angela Schneider, die als seine Vorsitzende in \nder 3. Legislaturperiode die Arbeit des Ausschusses \nma\u00dfgeblich pr\u00e4gte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEbenso danke ich allen Abgeordneten, die ihm im Be-\nrichtszeitraum angeh\u00f6rten, und den Mitarbeitern des \nPetitionsdienstes. Sie alle haben mit einer jederzeit fairen \nund \u00fcberparteilichen Arbeit und mit viel Engagement \ndazu beigetragen, dass der Petitionsausschuss die im \nBericht dokumentierte umfangreiche Arbeit leisten \nkonnte.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und vereinzelt bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war Frau \nSimon, die Ausschussvorsitzende. \u2013 Jetzt gibt es Ausspra-\nchebedarf. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es keine \nRedepflicht gibt. \u2013 Frau Kollegin Pfeiffer, CDU-Fraktion, \nbitte sch\u00f6n. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Herr Vorsitzender! Meine sehr \nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir schlie\u00dfen uns \nden Ausf\u00fchrungen unserer Ausschussvorsitzenden an. \nAuch ich m\u00f6chte mich \u2013 f\u00fcr die CDU-Fraktion und f\u00fcr \ndie SPD sicherlich auch \u2013 bei allen Kolleginnen und \nKollegen und auch beim Referat Petitionen bedanken. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und vereinzelt bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeiterer Redebedarf von Kolleginnen und Kollegen? \u2013 \nDies ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, diese \nUnterrichtung, die wir eben h\u00f6rten, zustimmend zur \nKenntnis zu nehmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit wird die Unterrichtung durch \nden Petitionsausschuss in der Drucksache 4/2769 zu-\nstimmend zur Kenntnis genommen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch das Pr\u00e4sidium m\u00f6chte \nsich f\u00fcr die geleistete Arbeit des Petitionsausschusses und \nseiner Gesch\u00e4ftsstelle ganz herzlich im Namen aller \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und vereinzelt bei der NPD) \n\nDieser Tagesordnungspunkt, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, ist damit ebenfalls abgeschlossen. \n\nIch rufe auf\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 4/2879 \n\n \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann k\u00f6nnen wir schon in der \nSumme abstimmen. Wer dieser Sammeldrucksache \u2013 ich \nwiederhole die Drucksachennummer: 4/2879 \u2013 zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die \nEnthaltungen! \u2013 Das Haus stimmt der Sammeldrucksache \neinstimmig zu. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 4/2880 \n\n \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter sprechen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich, ob es das \nBegehren zu einer allgemeinen Aussprache gibt. \u2013 Ich \nstelle auch hier eine Verneinung fest. Demzufolge, meine \nDamen und Herren, frage ich jetzt wiederum, ob wir diese \n\nDrucksache 4/2880 zustimmend zur Kenntnis nehmen. \nWer dies tut, der melde sich bitte. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Keine. Auch \nhier stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen \nLandtag in Verbindung mit \u00a7 1 Abs. 7 des Gesetzes \u00fcber die \nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 4/2883, Beschlussempfehlung des Bewertungsausschusses \n\n \n\nDa dieser Tagesordnungspunkt 13 in nicht\u00f6ffentlicher \nSitzung stattfinden wird, muss erst einmal die Nicht\u00f6f-\nfentlichkeit hergestellt werden, und ich sch\u00e4tze, dass wir \njetzt eine Unterbrechung von 3 bis 5 Minuten haben \nwerden. Ich bitte Sie, danach wieder hier zu sein, damit \nwir p\u00fcnktlich beginnen k\u00f6nnen. \n\n(Unterbrechung der \u00f6ffentlichen Sitzung: \n18:41 Uhr bis 21:14 Uhr) \n\n(Das Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen Teils der \nSitzung wird gesondert vervielf\u00e4ltigt und verteilt.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle die \u00d6ffentlichkeit der 28. Sitzung wieder her.  \nIch m\u00f6chte Sie dar\u00fcber informieren, dass der S\u00e4chsische \nLandtag in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung folgenden Beschluss \n\ngefasst hat: Der Beschlussempfehlung des Bewertungs-\nausschusses, Drucksache 4/2883, wurde zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Meine Damen und \nHerren! Die Tagesordnung der 28. Sitzung haben wir \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin der \n29. Sitzung auf morgen, Freitag, den 23. September 2005, \n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung liegen Ihnen vor. \n\nDie 28. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:16 Uhr)\n\n 2227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 28. Sitzung am 22. September 2005 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/2872 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe    x Lehmann, Heinz  x   \nAltmann, Elke x    Leichsenring, Uwe x    \nApfel, Holger x    Lichdi, Johannes x    \nBaier, Klaus x    Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas  x   \nBandmann, Volker  x   Dr. Martens, J\u00fcrgen x    \nBartl, Klaus    x Mattern, Ingrid x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nBonk, Julia x    Dr. Metz, Horst  x   \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven x    \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClemen, Robert  x   Neubert, Falk x    \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin    x \nDr. Deicke, Liane    x Nolle, Karl    x \nDelle, Alexander x    Orosz, Helma  x   \nDombois, Andrea  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \nDulig, Martin  x   Paul, Matthias x    \nEggert, Heinz  x   Pecher, Mario  x   \nDr. Ernst, Cornelia x    Dr. Pellmann, Dietmar x    \nFalken, Cornelia x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFlath, Steffen  x   Petzold, Winfried x    \nDr. Friedrich, Michael x    Pfeifer, Wolfgang  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Pfeiffer, Angelika  x   \nGebhardt, Rico x    Pietzsch, Thomas  x   \nGerlach, Johannes    x Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Dr. Raatz, Simone  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Rasch, Horst  x   \nGrapatin, Andreas    x Rohwer, Lars  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nG\u00fcnther, Tino x    Roth, Andrea x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Scheel, Sebastian x    \nde Haas, Friederike  x   Schiemann, Marko  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x    \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Jutta  x   \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Mirko x    \nHamburger, Georg  x   Schmidt, Thomas  x   \nHatzsch, Gunther  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x    \nHeinz, Andreas  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeitmann, Steffen    x Schowtka, Peter  x   \nHenke, Rita  x   Schulz, Regina x    \nHerbst, Torsten x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHermenau, Antje x    Sch\u00fctz, Kristin x    \nHermsdorfer, Thomas  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHerrmann, Elke x    Seidel, Rolf  x   \nHilker, Heiko    x Simon, Bettina x    \nDr. H\u00f6ll, Barbara    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJung, Dietmar x    Tillich, Stanislaw  x   \nJurk, Thomas    x Tischendorf, Klaus x    \nKagelmann, Kathrin x    Weckesser, Ronald x    \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst x    \nKipping, Katja x    Weichert, Michael x    \nKlinger, Freya-Maria x    Weihnert, Margit  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin    x Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKosel, Heiko x    Werner, Heike x    \nKrau\u00df, Alexander  x   Windisch, Uta  x   \nDr. K\u00fclow, Volker x    Winkler, Hermann  x   \nKupfer, Frank  x   Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nL\u00e4mmel, Andreas  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nLay, Caren x    Zastrow, Holger x    \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 51 \n Neinstimmen: 59 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 110 \n \n \n\n 2228\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2229\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 28. Sitzung 22. September 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2230\n\n\n",
    "status": 200
}