{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-10-27T12:41:46Z",
        "Last-Modified": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "Last-Save-Date": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "SourceModified": "D:20081027105952",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1035",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-10-27T12:41:46Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 119.doc",
        "dcterms:created": "2008-10-27T12:41:46Z",
        "dcterms:modified": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-10-27T12:41:46Z",
        "meta:save-date": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "modified": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2107",
            "3052",
            "1404",
            "5190",
            "5593",
            "5093",
            "4883",
            "4771",
            "5273",
            "5412",
            "5140",
            "5631",
            "5653",
            "5343",
            "5682",
            "5996",
            "5852",
            "5413",
            "5547",
            "5231",
            "5570",
            "5367",
            "5263",
            "5343",
            "5443",
            "5339",
            "5115",
            "6022",
            "4749",
            "5133",
            "5175",
            "5792",
            "5733",
            "5292",
            "5184",
            "4352",
            "5647",
            "5104",
            "5013",
            "4738",
            "5697",
            "4773",
            "5506",
            "5325",
            "5422",
            "4844",
            "5587",
            "4775",
            "5992",
            "5396",
            "5675",
            "5572",
            "5385",
            "5944",
            "5623",
            "5870",
            "4930",
            "5833",
            "5486",
            "5823",
            "5125",
            "3759",
            "4794",
            "4909",
            "5539",
            "5610",
            "5325",
            "5523",
            "5022",
            "5502",
            "5451",
            "5680",
            "5649",
            "5345",
            "5472",
            "5154",
            "5762",
            "4775",
            "5554",
            "5426",
            "5796",
            "5330",
            "5635",
            "5475",
            "5743",
            "5114",
            "5477",
            "5188",
            "5323",
            "5032",
            "5129",
            "4980",
            "3333"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-10-27T12:41:46Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20081027105952",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-10-27T13:11:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 119.doc",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_119_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 119.doc",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b4056d09-88a4-466f-86f1-340234191e46",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMicrosoft Word - Plenarprotokoll 119.doc\n\n\n  Plenarprotokoll 4/119\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n119. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 15. Oktober 2008, Plenarsaal Schluss: 19:52 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9721 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9721 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9721 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9721 \n Alexander Delle, NPD 9722 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9722 \n Heinz Lehmann, CDU 9722 \n Martin Dulig, SPD 9723 \n Caren Lay, Linksfraktion 9723 \n Torsten Herbst, FDP 9723 \n Alexander Delle, NPD 9724 \n\n1 Wahl eines Mitglieds der Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber  \nden Verfassungsschutz im  \nFreistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 4/13486, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 9724 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9724 \n\n Wahlhandlung 9724 \n\n Wahlergebnis 9725 \n\n Peter Schowtka, CDU 9725 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema \u201eNachhaltige Bildungspolitik \nf\u00fcr unsere Kinder \u2013 Bildungsstand-\nort Sachsen zukunftsf\u00e4hig gestalten\u201c  \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9725 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9731 \n Thomas Colditz, CDU 9737 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9739 \n Thomas Colditz, CDU 9739 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9741 \n Thomas Colditz, CDU 9741 \n Martin Dulig, SPD 9742 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9744 \n Torsten Herbst, FDP 9746 \n Martin Dulig, SPD 9747 \n Torsten Herbst, FDP 9747 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9748 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 9751 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/13567 9752 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 9752 \n Thomas Colditz, CDU 9752 \n Abstimmung und Ablehnung 9752 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der  \nRichtlinie 2005/36/EG f\u00fcr den  \nBereich der Gesundheitsberufe  \n\n Drucksache 4/13114,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/13424, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 9753 \n\n Johannes Gerlach, SPD 9753 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9753 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9753 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/13537 9754 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 9754 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des  \nPersonenstandsrechtsreformgesetzes  \n\n Drucksache 4/13412,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 9755 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 9755 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9756 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 4/13423, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion 9756 \n\n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 9756 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9757 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Erleichterung \nkommunaler B\u00fcrgerinformations- \nund B\u00fcrgerempfehlungsverfahren \u2013 \nB\u00fcrgerbeteiligungsgesetz  \n(S\u00e4chsB\u00fcrgerbeteiligungsG)  \n\n Drucksache 4/13487,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9757 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9757 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9759 \n\n7 Leipzig im Fadenkreuz ausl\u00e4ndi-\nscher Bandenkriminalit\u00e4t  \n\n Drucksache 4/12275, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der NPD, und die \nAntwort der Staatsregierung 9759 \n\n Holger Apfel, NPD 9759 \n Rolf Seidel, CDU 9761 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9762 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9763 \n\n8 Situation der Feuerwehren im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/12836, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 9765 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9765 \n Volker Bandmann, CDU 9767 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 9769 \n Peter Schowtka, CDU 9770 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 9770 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9772 \n Winfried Petzold, NPD 9774 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9775 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9776 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nFraktionen der CDU und der SPD, \nDrucksache 4/13565 9778 \n\n Volker Bandmann, CDU 9778 \n Abstimmung und Zustimmung 9778 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/13568 9779 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9779 \n Abstimmung und Ablehnung 9779 \n\n9 \u00d6kologischer Landbau im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11670, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 9779 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 9779 \n\n10 Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr  \n Drucksache 4/12715, Antrag  \n\nder Linksfraktion 9780 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 9780 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9780 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 9780 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 9780 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 9780 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9781 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9781 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9781 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9782 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9782 \n Johannes Gerlach, SPD 9783 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9784 \n Johannes Gerlach, SPD 9784 \n Holger Apfel, NPD 9784 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9785 \n Dr. Dieter Pellmann, Linksfraktion 9786 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9786 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9786 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9788 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9788 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9788 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9789 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9789 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9789 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9789 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9790 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9790 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9791 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n11 Besteuerung des Mindestelterngeldes \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen  \n\n Drucksache 4/13443, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9791 \n\n Alexander Delle, NPD 9791 \n Lars Rohwer, CDU 9792 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9794 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9795 \n\n12 Familien entlasten \u2013 Steigen  \nder Kita-Geb\u00fchren verhindern  \n\n Drucksache 4/13435, Antrag  \nder Fraktion der FDP 9795 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9795 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9796 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9797 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9797 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9797 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9798 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9799 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9799 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9799 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9800 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9801 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9801 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9802 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9803 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n13 Jahresetat 2009 statt Doppelhaushalt \n2009/2010 beschlie\u00dfen  \n\n Drucksache 4/13219, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 9803 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9803 \n Volker Schimpff, CDU 9804 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9806 \n Stefan Brangs, SPD 9806 \n Holger Zastrow, FDP 9807 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9808 \n Holger Zastrow, FDP 9808 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9808 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9809 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9810 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9810 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 119. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich ganz herzlich Herrn Prof. Dr. Peter \nPorsch zum Geburtstag gratulieren, ihm alles Gute w\u00fcn-\nschen, Gesundheit, Wohlergehen und was er sich sonst \nnoch w\u00fcnscht, was er uns vielleicht in der Regel vorent-\nh\u00e4lt. Aber das soll ihm auch gew\u00fcnscht sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Frau Altmann, Frau Kagelmann, Frau \nSimon, Herr Gebhardt, Herr Dr. Friedrich, Frau Mattern \nund Herr Dr. M\u00fcller. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 7 bis \n13 festgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minu-\nten, SPD 59 Minuten, NPD 45 Minuten, desgleichen FDP \nund GR\u00dcNE, fraktionslose MdL je 7 Minuten und die \nStaatsregierung 94 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie \nimmer von den Fraktionen entsprechend ihrem Redebe-\ndarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen drei als dringlich \nbezeichnete Antr\u00e4ge vor. Ich rufe zuerst den als dringlich \nbezeichneten Antrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/13561 \u201eJetzt umsteuern, Forderungen f\u00fcr ein \nMa\u00dfnahmepaket des Bundes zur Bew\u00e4ltigung der Fi-\nnanzmarktkrise und einer drohenden Wirtschaftskrise\u201c \nauf. Der Antrag ist am 14. Oktober 2008 eingereicht \nworden. \n\nUm nach \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung von \nder Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der \nPlenarsitzung abzuweichen, beantragt die Linksfraktion \nmit der Drucksache 4/13562 gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4fts-\nordnung eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringlichen Antrag \nder Linksfraktion. Ich bitte um Begr\u00fcndung des Antrages. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in histori-\nschen Zeiten. Die Bundesregierung hat am gestrigen Tag \neinen Gesetzentwurf in das parlamentarische Verfahren \ngebracht, der erst am Montag um 17:07 Uhr fertiggestellt \nwurde. Mit einem Programm von unvorstellbaren \n500 Milliarden Euro sollen die Folgen des Taumelns des \nweltweiten Finanzsystems gemindert werden. Das Tempo, \ndas an den Tag gelegt wird, l\u00e4sst ebenfalls taumeln. Schon \nam Freitag soll der Gesetzentwurf, der heute in 1. Lesung \nim Bundestag behandelt wird, verabschiedet werden. \nDabei sollen der Bundestag und der Bundesrat einen \nBlankoscheck unterschreiben, ohne die geringste Mitspra-\nche bei der Abwicklung und Durchf\u00fchrung dieses Jahr-\nhundertkraftaktes zu haben. \n\nDie Vorsitzenden der Bundestagsfraktionen von CDU und \nSPD haben bereits deutlich gemacht, dass sie die L\u00e4nder-\nf\u00fcrsten zur R\u00e4son bringen werden. Herr Tillich, in diesem \nVerfahren sind Sie nur noch die Karikatur eines Minister-\npr\u00e4sidenten. \n\nAuch wenn wir alle um die bedrohliche Situation des \ndeutschen Finanzplatzes und der Wirtschaft wissen: \nDieses Paket hat kein Vertrauen, sondern Misstrauen bei \nden L\u00e4ndern geschaffen. \n\nDer von uns vorgelegte Antrag muss dringend behandelt \nwerden, um die einzige Chance zu nutzen, auf dieses \nGesetz Einfluss zu nehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn die Ministerpr\u00e4sidenten morgen zum Rapport im \nBundeskanzleramt antreten, muss klar sein, dass das \nParlament des Freistaates Sachsen einer doppelten Haf-\ntung aus dem Finanzmarktstabilisierungsfonds und aus \nden bestehenden Verbindlichkeiten aus dem Debakel der \nLandesbank auf keinen Fall zustimmen wird. \n\nDer Antrag muss dringend behandelt werden, damit das \nParlament deutlich machen kann, dass wir verbindliche \nMitsprache bei den Bedingungen und Auflagen zur \nInanspruchnahme des Fonds fordern. Der S\u00e4chsische \nLandtag muss sich dringend mit diesem Antrag befassen, \ndamit die Verantwortlichen in Vorst\u00e4nden und Aufsichts-\ngremien nicht ungeschoren davonkommen. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE besteht ebenfalls dringender \nHandlungsbedarf, der vorhersehbaren Rezession entge-\ngenzutreten. Der Sachverst\u00e4ndigenrat hat in seinem \nGutachten von einer m\u00f6glichen Schrumpfung der deut-\nschen Wirtschaft von bis zu 0,8 % gesprochen und die \noptimistische Variante ist 0,2 % Wachstum. Damit sind \nverheerende Folgen f\u00fcr die arbeitenden Menschen in \nunserem Land wie auch f\u00fcr die Einnahmen der \u00f6ffentli-\nchen Haushalte verbunden. Wir m\u00fcssen jetzt handeln, um \ndie Folgen der schweren Krise der Weltwirtschaft abzu-\nmildern. Der Leistungs\u00fcberschuss der deutschen Wirt-\nschaft aus dem Ausland wird uns dabei nicht mehr helfen. \nWir m\u00fcssen jetzt die Binnenkaufkraft und damit den \nKonsum st\u00e4rken. \n\nWir sind uns sicher, dass Sie dem Anliegen unseres \nAntrages in vielen Punkten folgen k\u00f6nnen und mit uns der \nDringlichkeit des Antrages und auch der au\u00dfergew\u00f6hnli-\nchen Situation Rechnung tragen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Mir liegt weiterhin ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der NPD-Fraktion in der \nDrucksache 4/13563 vor: \u201eFachregierungserkl\u00e4rung zum \nFinanzmarktstabilisierungsgesetz des Bundes\u201c. Der \nAntrag ist am 15. Oktober 2008 eingereicht worden. \n\n 9721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nIch mache hierbei darauf aufmerksam, dass der Dringli-\nche Antrag nur dann behandelt werden kann, wenn es zu \neiner Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 111 Gesch\u00e4ftsordnung \nkommt. Ich bitte, dass die NPD-Fraktion den Antrag \neinbringt. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Finanzkrise hat Deutsch-\nland fest im Griff. Deshalb wollen wir mit unserem \nDringlichen Antrag \u2013 analog zu dem, was mein Vorredner \nschon beantragt hat \u2013 dieses Thema und seine Auswir-\nkungen vor allem auf die Bundesl\u00e4nder und insbesondere \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen behandelt wissen. \n\nAm Wochenende \u2013 das wissen Sie alle \u2013 hat die Bundes-\nregierung ein fast 500 Milliarden Euro schweres Ma\u00df-\nnahmenpaket f\u00fcr die angeschlagenen Banken in Deutsch-\nland verabschiedet und m\u00f6chte es nun am Freitag durch \nBundestag und Bundesrat boxen. Dabei sollen die Bun-\ndesl\u00e4nder mit bis zu 35 % der Gesamtsumme beteiligt \nwerden. Das hei\u00dft, auf Sachsen kommen je nach Berech-\nnungsmodus unter Umst\u00e4nden mehrere Milliarden Euro \nan B\u00fcrgschaften zu. Dies, meine Damen und Herren, ist in \nmeinen Augen eine Gefahr f\u00fcr die finanzielle Zukunft des \nFreistaates. Dar\u00fcber d\u00fcrfen die Staatsregierung und auch \nder Ministerpr\u00e4sident oder ein Minister allein nicht \nentscheiden. Dieses Thema muss hier im Landtag debat-\ntiert, diskutiert und nat\u00fcrlich auch entschieden werden. \nDeshalb wollen wir mit unserem vorliegenden Dringli-\nchen Antrag die Staatsregierung auffordern, morgen oder \nauch notfalls heute eine Regierungserkl\u00e4rung zu diesem \nThema abzugeben, damit der Landtag in aller \u00d6ffentlich-\nkeit die Argumente diskutieren, abw\u00e4gen und auch ent-\nscheiden kann. \n\nZur Dringlichkeit: Ich glaube, noch kein Dringlicher \nAntrag war bisher so dringend wie dieser. Details des \nVorhabens der Bundesregierung sind erst am Sonntag-\nabend bzw. am Montag bekannt geworden, also gerade \neinmal vor zwei Tagen. Damit war nat\u00fcrlich die Einrei-\nchung eines fristgem\u00e4\u00dfen Antrages nicht m\u00f6glich. Schon \n\u00fcbermorgen soll im Bundesrat \u00fcber dieses f\u00fcr die Zukunft \nSachsens so wichtiges Thema entschieden werden. \nDeshalb bleibt uns nur noch heute oder morgen Zeit, um \n\u00fcber dieses Thema im Landtag zu debattieren und zu \neiner Entscheidung zu kommen. Deshalb bitte ich Sie um \nZustimmung zur Dringlichkeit des Antrages und nat\u00fcrlich \nauch zur Fristverk\u00fcrzung. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, und das m\u00f6chte ich \nhier in aller Deutlichkeit sagen: Das sind wir den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern in Sachsen, den Steuerzahlern \u2013 denn \num deren Geld geht es letztlich \u2013 wahrhaftig schuldig, \ndamit die Staatsregierung keinen Blankoscheck bekommt \nzu entscheiden, wie sie will. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es \nliegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/13547, vor: \u201eRettungs-\npaket \u2013 Finanzkrise \u2013 keine Solidarit\u00e4t ohne Mitsprache \nund Erfolgsbeteiligung\u201c. Der Antrag ist am 14. Okto-\nber 2008 eingereicht worden. \n\nAuch hierbei ist es erforderlich, dass nach \u00a7 111 \u00fcber eine \nFristverk\u00fcrzung abgestimmt wird, um den Dringlichen \nAntrag, so er heute angenommen werden sollte, auch \nbehandeln zu k\u00f6nnen. \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nFinanzkrise hat eine au\u00dferordentliche Situation geschaf-\nfen. Diese au\u00dferordentliche Situation muss mit au\u00dferor-\ndentlichen Mitteln behandelt werden. Aus diesem Grunde \nwird sich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht \ngrunds\u00e4tzlich dem Finanz- bzw. Hilfepaket der Bundesre-\ngierung verschlie\u00dfen. Das sind wir den Menschen schul-\ndig, die Sicherheit f\u00fcr ihre finanziellen Anlagen suchen. \nDas sind wir auch der Wirtschaft schuldig, die Investiti-\nonssicherheit braucht. \n\nEs kann aber keine Hilfe ohne Mitsprache und ohne \nErfolgsbeteiligung geben. Das Land Sachsen wird sich, \nwie wir seit Montag wissen, m\u00f6glicherweise bis zu einer \nGr\u00f6\u00dfenordnung von 8 Milliarden Euro beteiligen m\u00fcssen, \nzum Teil in B\u00fcrgschaften. Eine solche Gr\u00f6\u00dfenordnung \nbedingt ohne jeden Zweifel, dass sich der S\u00e4chsische \nLandtag mit dieser Angelegenheit besch\u00e4ftigt und vor der \nBeschlussfassung handelt. \n\nAus diesem Grund haben wir gestern einen Dringlichen \nAntrag eingereicht. Die Tatsachen sind faktisch erst am \nMontag bekannt geworden. Die abschlie\u00dfende Behand-\nlung wird am Freitag im Bundesrat erfolgen. Die Dring-\nlichkeit steht sicher f\u00fcr jeden hier im Saal au\u00dfer Frage. \n\nWir beantragen au\u00dferdem eine Fristverk\u00fcrzung der \nDreitagesfrist, die in der Gesch\u00e4ftsordnung unseres \nLandtages steht, und beantragen, den Antrag am heutigen \nTag zu behandeln. Wir sollten zur Kenntnis nehmen, dass \nwir uns in einer au\u00dferordentlichen wirtschaftlichen und \nFinanzsituation befinden. Wir sehen, dass die Bundesre-\ngierung und der Bundestag ein au\u00dferordentliches Eilver-\nfahren in der Gesetzgebung eingeschlagen haben. In einer \nsolchen Situation sollte auch der S\u00e4chsische Landtag zu \neiner au\u00dferordentlichen Behandlung mit einer Fristver-\nk\u00fcrzung in der Lage sein und sich nicht auf die Buchsta-\nben der Gesch\u00e4ftsordnung zur\u00fcckziehen, die f\u00fcr friedli-\nche, krisenfreie Zeiten geschrieben worden ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zu den Antr\u00e4gen selbst. Es ist beantragt \nworden, eine Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4fts-\nordnung vorzunehmen. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nHerr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Rettung des deutschen \nBanksystems ist in der Tat eine Aufgabe von herausra-\n\n 9722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ngender nationaler Bedeutung. Wir sind der Bundesregie-\nrung f\u00fcr ihr entschlossenes Handeln dankbar. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Oh ja!) \n\nDie Gespr\u00e4che \u00fcber die Beteiligung der Bundesl\u00e4nder \nsind noch in vollem Gange. Sie werden voraussichtlich \nnoch den ganzen heutigen Tag andauern. Die Staatsregie-\nrung plant, den Landtag morgen im Plenum unverz\u00fcglich \n\u00fcber die erreichten Ergebnisse zu informieren. Dieser \nInformation schlie\u00dft sich, wie wir wissen, eine Ausspra-\ncherunde der Fraktionen an, in der jede Fraktion ihren \nStandpunkt darstellen kann und in der auch Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktionen zur Abstimmung gestellt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nAus diesem Grunde ist es nicht notwendig, heute von der \nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den \u00a7 111 abzuweichen. Wir \nk\u00f6nnen uns morgen mit dem Thema strukturiert befassen, \nund ich werde Ihnen empfehlen, dem \u00a7 111 nicht zuzu-\nstimmen. Ich freue mich dar\u00fcber hinaus auf die morgige \nDebatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion: Es ist ja noch so viel Zeit!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das, was wir in den letzten \nTagen erlebt haben und was nach wie vor aktuell auf der \nTagesordnung steht, ist schon eine dramatische Entwick-\nlung, und es betrifft alle. Wenn man die Zeitungen liest, \nwenn man Fernsehen schaut, ist das ein Thema, bei dem \ndeutlich wird: Damit besch\u00e4ftigen sich die Menschen. Das \nhat etwas mit Sicherheit zu tun, mit einer sozialen Sicher-\nheit, die die Menschen brauchen, auch perspektivisch. \nDarum m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich auch hier damit besch\u00e4f-\ntigen, und das ist eine Frage, vor der wir alle stehen: in \nBerlin und hier in Dresden. \n\nZurzeit wird verhandelt. Wir wissen gar nicht, wor\u00fcber \nwir jetzt, in diesem Moment, sprechen k\u00f6nnen. Deshalb \nist der Vorschlag, morgen dar\u00fcber zu reden, richtig, weil \nwir dann auch mehr Informationen haben werden, \u00fcber \ndie wir sprechen k\u00f6nnen; denn wir sind es den Menschen \nin diesem Land wirklich schuldig, dass wir uns intensiv \nmit diesem Thema auseinandersetzen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Quatsch!) \n\n\u2013 F\u00fcr mich ist das kein Quatsch. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nWir haben einen Entwurf!) \n\n\u2013 Entschuldigung, wenn Sie schon wissen, was das \nVerhandlungsergebnis der L\u00e4nder mit dem Bund ist, dann \nsind Sie ein Hellseher. Tun Sie doch bitte nicht so! Das ist \ndoch absoluter Schwachsinn! Also, Entschuldigung! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Scheel, bitte sch\u00f6n, halten \nSie sich zur\u00fcck! \n\nMartin Dulig, SPD: Es ist der Sache wirklich nicht \nangemessen, was Sie hier machen. Entweder f\u00fchren wir \neine Diskussion, oder Sie machen eine Show. In dieser \ndramatischen Situation noch Spielchen zu machen, finde \nich schlimm. Wir sollten wirklich, wenn wir Informatio-\nnen haben, dar\u00fcber sprechen. Das Angebot, diese Aus-\nsprache morgen aufgrund einer Information der Staatsre-\ngierung mit der M\u00f6glichkeit von Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \ndurchzuf\u00fchren, ist der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nDas ist auch ein Punkt, in dem wir uns vor Eintritt in die \nTagesordnung einig waren; denn Kollege Flath und ich \nhaben bereits auf der Pressekonferenz am Dienstag \ngesagt, dass wir w\u00e4hrend des Plenums M\u00f6glichkeiten \nfinden m\u00fcssen, um in diese Diskussion zu gehen, da wir \nalle wissen, dass wir jetzt, in dieser Zeit, wirklich schauen \nm\u00fcssen, Schaden vom Land abzuwenden und gemeinsam \ndiese Lasten zu schultern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Die Debatte dar\u00fcber, unter \nwelchen Bedingungen der S\u00e4chsische Landtag bereit ist, \ndem Rettungspaket zuzustimmen, bzw. welche Bedingun-\ngen der S\u00e4chsische Landtag der Staatsregierung an-\nheimstellt, um \u00fcberhaupt diesem Rettungspaket zustim-\nmen zu k\u00f6nnen, duldet keinen Aufschub. Es gibt gen\u00fc-\ngend Informationen, die Verhandlungsgrundlage f\u00fcr die \nFinanzminister sind. Diese liegen allen Abgeordneten vor. \nDar\u00fcber hinaus hat auch DIE LINKE Bedingungen \nformuliert. Deswegen m\u00fcssen wir heute dar\u00fcber debattie-\nren, und ich bitte nochmals eindringlich um Zustimmung \nzur Fristverk\u00fcrzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Die aktuelle \nSituation ist eine besondere. Wir sprechen im Zusammen-\nhang mit dem Rettungspaket \u00fcber Summen, die sich viele \nB\u00fcrger gar nicht vorstellen k\u00f6nnen, und wenn wir auf die \nLeistungsf\u00e4higkeit des Landes schauen, dann kommen \nunter Umst\u00e4nden Lasten auf uns zu, die vieles von dem, \nwas wir bisher geplant haben, zumindest infrage stellen. \n\nWir sind der Auffassung, dass die s\u00e4chsische \u00d6ffentlich-\nkeit, die B\u00fcrger und das Parlament informiert werden \nm\u00fcssen, welchen Anteil an Solidarit\u00e4t der Freistaat im \n\n 9723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nRahmen des Rettungspaketes tragen wird. Deshalb haben \nwir gefordert, dass die Regierung noch vor Freitag eine \nErkl\u00e4rung dazu abgibt. Diese Forderung ist soeben erf\u00fcllt \nworden. Deswegen sehen wir keine Notwendigkeit, der \nFristverk\u00fcrzung zuzustimmen, gerade auch dem Antrag \nder Linken, die eben nicht nur \u00fcber das Rettungspaket und \ndie Lasten f\u00fcr den Freistaat diskutieren will, sondern \u00fcber \ndie Einf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer, \u00fcber Mindestl\u00f6hne \nund Konjunkturprogramme. All dies ist nicht dringlich, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nweiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir werden unseren Antrag zur\u00fcckziehen, da \nmit der Erkl\u00e4rung von Herrn Lehmann, dass die Staatsre-\ngierung morgen eine Regierungserkl\u00e4rung abgeben wird, \nder erste Punkt unseres Antrages erf\u00fcllt wurde; er war uns \nauch der wichtigste. Ich bin jedoch trotzdem der Mei-\nnung, dass sich die Staatsregierung schon dazu h\u00e4tte \nherablassen k\u00f6nnen, gestern oder auch heute Morgen den \nLandtag dar\u00fcber zu informieren, dass sie gedenkt, morgen \neine Regierungserkl\u00e4rung abzugeben. Das w\u00e4re meiner \nMeinung nach nicht zu schwierig gewesen. Dann h\u00e4tten \nwir uns vielleicht jetzt einige Arbeit und Zeit ersparen \nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zu \ndem Antrag der Linksfraktion in der Drucksache 4/13561. \nWer einer Fristverk\u00fcrzung des Antrages nach \u00a7 111 der \nGesch\u00e4ftsordnung zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist der Antrag abgelehnt. F\u00fcr die Zu-\nstimmung h\u00e4tte es einer Zweidrittelmehrheit der anwe-\nsenden Mitglieder bedurft. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/13547, Ret-\ntungspaket Finanzkrise \u2013 Keine Solidarit\u00e4t ohne Mitspra-\nche und Erfolgsbeteiligung. Auch hier lasse ich abstim-\nmen \u00fcber eine Fristverk\u00fcrzung gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der GO. Wer \nder Fristverk\u00fcrzung zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten. Damit ist auch \nhier einer Fristverk\u00fcrzung nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es zu der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge \ngibt. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung als \nvon Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkommission  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen) \n\nDrucksache 4/13486, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz im Freistaat Sachsen werden die Mitglieder \nder Parlamentarischen Kontrollkommission vom Landtag \naus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit seiner Mitglie-\nder gew\u00e4hlt. \u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses Gesetzes legt \ndar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der \nparlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nDa in der 116. Sitzung der Wahlvorschlag der CDU nicht \ndie erforderliche Mehrheit fand, kommen wir heute zu \neiner Nachwahl. Hierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU in der Drucksache 4/13486 vor. Es \nerfolgt keine Debatte und wir kommen damit zur Wahl. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob ein \nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Das ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl und ich berufe aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\ngliedern: von der Linksfraktion Frau Roth als Leiterin, \nvon der CDU Herrn Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, \n\nvon der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP Herrn \nDr. Martens und von den GR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nIch gebe das Wort der Leiterin der Wahlkommission. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat f\u00fcr das genannte Gremium angef\u00fchrt ist. Sie \nk\u00f6nnen sich hinsichtlich des Kandidaten in dem entspre-\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Enthaltung entscheiden. \n\nBei der Wahl eines Mitglieds der Parlamentarischen \nKontrollkommission ist gew\u00e4hlt, wer 63 oder mehr \nJastimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte um etwas Geduld. Wir werden jetzt erst die Stimmen \n\n 9724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nausz\u00e4hlen lassen und setzen anschlie\u00dfend die Tagesord-\nnung fort. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Sitzung fort. Inzwischen liegt mir das Ergebnis der \ngeheimen Wahl eines Mitglieds der Parlamentarischen \nKontrollkommission vor. Es wurden 109 Stimmscheine \nabgegeben. Herr Schowtka erhielt 63 Jastimmen und \n41 Neinstimmen bei 5 Enthaltungen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit ist Herr Schowtka durch den Landtag gew\u00e4hlt. Ich \nfrage Herrn Schowtka, ob er die Wahl annimmt. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen, Herr \nSchowtka, ganz herzlich. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eNachhaltige Bildungspolitik f\u00fcr \nunsere Kinder \u2013 Bildungsstandort Sachsen zukunftsf\u00e4hig gestalten\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Kultus, \nHerrn Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! \u201eM\u00f6glichst viele sollen m\u00f6glichst \nviel wissen\u201c, so hat Richard von Weizs\u00e4cker, der fr\u00fchere \nBundespr\u00e4sident, den Anspruch an eine nachhaltige \nBildungspolitik formuliert. \n\nDer internationale Wettbewerb und der technische Fort-\nschritt haben der Debatte um die Bedeutung von Bildung \nund Erziehung in der heutigen Wissensgesellschaft eine \nneue Dynamik verliehen. Bildung und Erziehung sind \nSchl\u00fcssel f\u00fcr individuelle Lebenschancen, Teilhabe an der \nGesellschaft und Motor der gesellschaftlichen Entwick-\nlung. Schulische Bildung soll solide Wissensgrundlagen \nf\u00fcr ein lebenslanges Lernen legen. Damit sind die Ler-\nnenden von heute auch morgen in der Lage, ihr Wissen zu \nerweitern und flexibel auf Neues zu reagieren. \n\nBildung ist in dieser Hinsicht ein wichtiger Rohstoff der \nGesellschaft. Das Leben in einer offenen, pluralen Gesell-\nschaft erfordert auch die F\u00e4higkeit zum verantwortlichen \nUmgang mit Freiheit und zur Toleranz auf der Basis der \nGrund- und Menschenrechte. Dies macht Werteorientie-\nrung zu einem integralen Bestandteil der schulischen \nBildung. \n\nWissenserwerb, Kompetenzentwicklung und Werteorien-\ntierung stehen im Mittelpunkt von Bildung und Erziehung \nan s\u00e4chsischen Schulen. Junge Menschen sollen zu einer \nselbstbewussten und verantwortungsvollen Lebensgestal-\ntung sowie zum Mitwirken in der demokratischen Gesell-\nschaft bef\u00e4higt werden. Nur so k\u00f6nnen sie sich den \nHerausforderungen in der Gegenwart und in Zukunft \nstellen. \n\nDas Schulsystem Sachsens mit der Grundschule sowie \nMittelschule und Gymnasium als weiterf\u00fchrende Schulen \nund den F\u00f6rderschulen bilden die Grundlage f\u00fcr die \nerfolgreiche Arbeit und die guten Ergebnisse s\u00e4chsischer \nSch\u00fcler. Die zentralen Pr\u00fcfungen Sachsens sind ein \nwesentliches Instrument der Qualit\u00e4tssicherung und \ngarantieren die Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse. \n\nBeides \u2013 Schulsystem und Abschlusspr\u00fcfungen \u2013 sind \nbeispielgebend f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDies gilt vor allem f\u00fcr das Herzst\u00fcck des zweigeglieder-\nten s\u00e4chsischen Schulsystems, die Mittelschule. Sie ist \nmittlerweile ein Modell f\u00fcr Deutschland. \n\nEine wesentliche S\u00e4ule im s\u00e4chsischen Schulsystem sind \nneben den allgemeinbildenden Schulen die berufsbilden-\nden Schulen. Sie vermitteln berufsqualifizierende und \nstudienqualifizierende Abschl\u00fcsse bzw. bereiten auf eine \nberufliche Ausbildung vor. \n\nDurch die abgestimmte Arbeit zwischen den Gemeinden, \nLandkreisen, kreisfreien St\u00e4dten und der Kultusverwal-\ntung ist die Schulnetzplanung im Wesentlichen abge-\nschlossen. Das gilt auch f\u00fcr die notwendigen Anpassun-\ngen des Schulnetzes an die Entwicklung der Sch\u00fclerzah-\nlen. \n\nMit einer gezielten F\u00f6rderung durch Schulhaus- und \nSportst\u00e4ttenbau, Informations- und Kommunikationstech-\nnik an unseren Schulen und von Ganztagsangeboten \nsichern und entwickeln wir Qualit\u00e4t. F\u00fcr Lehren und \nLernen schaffen wir so noch bessere Voraussetzungen. \n\nMehr als 90 % der s\u00e4chsischen allgemeinbildenden \nSchulen bieten Ganztagsangebote an. Ganztagsangebote \nwerden in Sachsen nicht verordnet, sondern entstehen vor \nOrt in Zusammenarbeit von Schule, Hort, Eltern und \nau\u00dferschulischen Partnern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEltern, Sch\u00fcler und Lehrer entscheiden, ob sie verpflich-\ntende oder offene Ganztagsschulen entwickeln. In den \nzur\u00fcckliegenden Jahren wurden daf\u00fcr umfangreiche \nfinanzielle Mittel aus dem Landeshaushalt bereitgestellt. \nDurch die Ganztagsangebote in Sachsen gibt es insbeson-\ndere mehr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fcler mit Bildungs-\ndefiziten und f\u00fcr solche mit besonderen Begabungen. \n\nAktuell findet die s\u00e4chsische Bildungspolitik Best\u00e4tigung \nim Abschneiden beim Bildungsmonitor 2008. Zum dritten \nMal in Folge belegt der Freistaat Sachsen Platz eins. \n\n 9725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen bietet seinen Sch\u00fclern deutschlandweit die besten \nLernbedingungen und wird bereits als die \u201eNachwuchs-\nschmiede f\u00fcr Ingenieure\u201c bezeichnet. \n\nZudem spielt in Sachsen die soziale Herkunft der Sch\u00fcler \nf\u00fcr gute Lernleistungen nur eine geringe Rolle. \n\n(Zuruf von der NPD: Na klar!) \n\nDieser erste Platz ist Beleg f\u00fcr Chancengerechtigkeit im \ns\u00e4chsischen Schulsystem und eine gro\u00dfe Verpflichtung f\u00fcr \ndie weitere Arbeit von Schule, Eltern und Politik, um den \nBildungsstandort Sachsen zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. \n\nAuch in der L\u00e4nderauswertung zur OECD-Ver\u00f6ffentli-\nchung \u201eEducation at a Glance\u201c \u2013 Bildung auf einen Blick \n\u2013 hat Sachsen gute Noten bekommen. So sind die Stu-\ndienanf\u00e4nger im Freistaat mit durchschnittlich zwanzig \nJahren am j\u00fcngsten. Der Anteil der 20- bis 64-j\u00e4hrigen \nBev\u00f6lkerung, die mindestens einen beruflichen Ab-\nschluss, eine Hochschulzugangsberechtigung bzw. einen \nHochschulabschluss erreicht haben, ist mit 95 % in \nSachsen deutschlandweit am h\u00f6chsten. Zum Vergleich: \nF\u00fcr ganz Deutschland betr\u00e4gt dieser Anteil 83 %, und der \nEU-Durchschnitt liegt bei 69 %. \n\nSeit Anfang Oktober liegt der 1. S\u00e4chsische Bildungsbe-\nricht vor. Der Bericht gibt in sachlicher und objektiver \nForm einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber das s\u00e4chsische \nSchulsystem. Er geht insbesondere auf wichtige Lehr- und \nLernprozesse an Schulen ein und informiert \u00fcber die in \nden vergangenen Jahren erreichten Ergebnisse. Erstmals \nliegen mit dem Bericht f\u00fcr Sachsen umfassende empiri-\nsche Daten, kompakt und grafisch aufbereitet, vor. \n\nDer Bericht best\u00e4tigt: Unsere Schulen sind leistungsf\u00e4hig. \nS\u00e4chsische Sch\u00fcler absolvieren ihre Schulzeit gr\u00f6\u00dftenteils \nohne zeitliche Verz\u00f6gerung und erhalten zu einem hohen \nProzentsatz den f\u00fcr sie bestm\u00f6glichen Abschluss. \n\nWir haben bundesweit die zweitgeringste Wiederholer-\nquote. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Anteil von Sch\u00fclern an allgemeinbildenden Schulen, \ndie ein Jahr wiederholen, liegt bei 2,1 %, deutschlandweit \nbei 2,7 %. \n\nDer h\u00e4ufigste Schulabschluss ist der mittlere Abschluss. \n50,3 % aller Schulabg\u00e4nger in Sachsen erreichen den \nRealschulabschluss \u2013 die Spitzenposition in Deutschland; \nbundesweit sind es 41 %. \n\nAuch innerhalb der Mittelschule wechseln zunehmend \nmehr Sch\u00fcler vom Hauptschul- in den Realschulausbil-\ndungsgang. \n\nDer Anteil der Sch\u00fcler, die Abitur machen, ist in den \nvergangenen vier Jahren von 24 auf 31 % gestiegen. \nDerzeit hat rund ein Drittel der Schulabg\u00e4nger Abitur. Das \nhei\u00dft: Unsere Anstrengungen, mehr Sch\u00fcler zu h\u00f6heren \nSchulabschl\u00fcssen zu f\u00fchren, zeigen Erfolg. \n\nNeben der Absicherung der guten Ergebnisse wird aber \nauch weiterer Handlungsbedarf sichtbar. So gilt es, die im \nBericht aufgezeigten regionalen und geschlechtsspezifi-\nschen Unterschiede zu verringern. Das wird nicht mit \nAktionismus, sondern nur mit einem langen Atem gelin-\ngen. \n\nDurch fr\u00fchzeitige sowie bedarfsgerechte individuelle \nAngebote soll f\u00fcr alle jungen Menschen der Schulerfolg \nerm\u00f6glicht werden. Zwar ist der Prozentsatz derjenigen, \ndie ohne Abschluss die Schule verlassen, in den letzten \nvier Jahren von etwa 10 % auf 8,7 % gefallen. Mit vielf\u00e4l-\ntigen Ma\u00dfnahmen, auf die ich sp\u00e4ter noch eingehen \nwerde, soll diese Zahl weiter reduziert werden. \n\nIm Bildungsbericht werden zum ersten Mal Ergebnisse \nder externen Schulevaluation zu Fragen der Unterrichts-\nqualit\u00e4t ver\u00f6ffentlicht. An 100 repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlten \nallgemeinbildenden \u00f6ffentlichen Schulen wurde die \nUnterrichtsqualit\u00e4t bewertet. Besonders gut gelingt es \ndemzufolge den Lehrerinnen und Lehrern, die Klasse \neffektiv zu f\u00fchren, die Sch\u00fcler am Unterrichtsgeschehen \nzu beteiligen sowie eine positive und freundliche Lernat-\nmosph\u00e4re zu schaffen. Damit werden die Bedingungen f\u00fcr \nSch\u00fcler erleichtert, sich aufmerksam und konzentriert den \nLerninhalten zu widmen. \n\nIn regionalen Veranstaltungen werden die Ergebnisse des \nS\u00e4chsischen Bildungsberichtes, des Bildungsberichtes \nDeutschlands sowie die Mitte November vorliegenden \nErgebnisse aus dem PISA-L\u00e4ndervergleich weiter ausge-\nwertet und in einem n\u00e4chsten Schritt erfolgreiche Strate-\ngien und spezifischer Unterst\u00fctzungsbedarf ermittelt. \n\nLassen Sie mich im Folgenden auf ausgew\u00e4hlte Schwer-\npunkte der s\u00e4chsischen Bildungspolitik eingehen: Bildung \nund Erziehung eines jeden Einzelnen. Gro\u00dfes Potenzial \nbesteht in der fr\u00fchkindlichen Bildung. Das Gehirn lernt \nvon Beginn an, und es lernt immer. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas erz\u00e4hlt der denn?) \n\nEine Erkenntnis, die wir uns zu eigen machen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nUnstrittig ist, die Verantwortung f\u00fcr Bildung und Erzie-\nhung liegt zuallererst bei den Eltern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Prozess wird von Kindertageseinrichtungen \nunterst\u00fctzt, begleitet und um Bildungsangebote wir-\nkungsvoll erg\u00e4nzt. Durch die Verlagerung der Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr die Kindertagesbetreuung an das SMK ab \n1. Januar 2009 wird der ganzheitliche Bildungsansatz, der \nvom Sozialministerium verfolgt und vor nunmehr vier \nJahren durch Kooperationsvereinbarungen von Sozial- \nund Kultusministerium untersetzt und best\u00e4tigt wurde, \nweiter gest\u00e4rkt. Insofern wird mit der \u00dcbertragung des \nArbeitsgebietes auf das Kultusministerium der gleitende \n\u00dcbergang von der Kindertagesst\u00e4tte in die Schule mit den \n\n 9726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nElementen Bildungsplan, Schulvorbereitungsjahr und der \nfl\u00e4chendeckenden Kooperation von Kindergarten und \nGrundschule konsequent fortgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsbesondere das Schulvorbereitungsjahr ist bundesweit \neinmalig und wie der Bildungsplan bereits Teil der Aus-\nbildung von Erzieherinnen und Erziehern. Eltern sind als \nwichtige Partner noch st\u00e4rker in die Kooperation von Kita \nund Grundschule einzubeziehen.  \n\n(Zuruf von Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDie Qualit\u00e4t der Kooperation vor Ort soll weiterentwi-\nckelt werden. Dies geschieht etwa durch die Vertiefung \ninhaltlicher Fragen \u2013 beispielsweise zur F\u00f6rderung der \nMehrsprachigkeit. \n\nIm Mittelpunkt einer Evaluationsstudie steht die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Einf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes und \nder Ma\u00dfnahmen zur Verbindung von Schulvorbereitungs-\njahr und Schuleingangsphase. \n\nAuch f\u00fcr ein weiteres zukunftstr\u00e4chtiges Vorhaben gilt es \nVoraussetzungen zu schaffen. Wir unterst\u00fctzen die Idee \nvon Bildungsh\u00e4usern, in denen benachbarte Kinderta-\ngeseinrichtungen und Grundschulen unter einem Dach \nenger kooperieren k\u00f6nnen. In Bildungsh\u00e4usern k\u00f6nnen \nKinder von null bis zehn Jahren k\u00fcnftig gemeinsam \naufwachsen sowie voneinander und miteinander lernen. \nIch m\u00f6chte die Kommunen ausdr\u00fccklich ermutigen, die \nEntstehung von Bildungsh\u00e4usern in diesem Sinne zu \ninitiieren und zu f\u00f6rdern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie individuelle F\u00f6rderung von Kindern wird nach der \nSchuleingangsphase nahtlos fortgesetzt. Jedes Kind soll in \nSachsen seine individuellen F\u00e4higkeiten st\u00e4rken und \nTalente bestm\u00f6glich entwickeln k\u00f6nnen. Das s\u00e4chsische \nMotto \u201eJeder z\u00e4hlt\u201c ist Auftrag und Anspruch zugleich. \nDabei sind F\u00f6rdern im Sinne von Vorw\u00e4rtsbringen und \nFordern im Sinne von etwas Verborgenes ans Licht holen \ngrundlegende Prinzipien einer leistungsorientierten \ns\u00e4chsischen Bildungspolitik. Die Basis, um diese Prinzi-\npien umzusetzen, bilden nationale Bildungsstandards, die \nKriterien f\u00fcr s\u00e4chsische Bildungspolitik und unsere \nLehrpl\u00e4ne. \n\nSch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf besuchen \nin Sachsen zum einen F\u00f6rderschulen, an denen sie adres-\nsatengerecht und individuell gef\u00f6rdert werden. Zum \nanderen k\u00f6nnen sie sehr integrativ in allgemeinen Schulen \nunterrichtet werden. Handlungsorientierter Unterricht, \nkooperative Lernbegleitung und entdeckendes Lernen auf \nder Grundlage der Lehrpl\u00e4ne, individueller F\u00f6rderpl\u00e4ne \nund Entwicklungsberichte sind Bausteine eines lern- und \nentwicklungsf\u00f6rdernden Unterrichts. Zuk\u00fcnftig soll die \nAnzahl verbindender Kooperationen zwischen allgemei-\nnen Schulen und F\u00f6rderschulen erh\u00f6ht werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLehrer erhalten fl\u00e4chendeckend die M\u00f6glichkeit, sich \nberufsbegleitend zum Thema \u201eIntegrativer Unterricht\u201c \nfortzubilden. Wir wollen die Bandbreite pr\u00e4ventiver \nMa\u00dfnahmen, individueller Hilfe und f\u00f6rderp\u00e4dagogischer \nBeratung verst\u00e4rkt nutzen. Dazu m\u00fcssen alle Beteiligten, \nauch vorschulische Einrichtungen, F\u00f6rderstellen, Jugend- \nund Sozial\u00e4mter, eng zusammenarbeiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIndividuelle F\u00f6rderung zielt auch auf den Ausbau einer \nsystematischen Begabtenf\u00f6rderung ab. Sie soll in allge-\nmeinbildenden Schulen in Sachsen in einem gestuften \nSystem ablaufen, um den individuellen Neigungen und \nBegabungen gerecht zu werden. Hochbegabtenf\u00f6rderung \nist dabei ein Teilbereich der Begabtenf\u00f6rderung. Um \ndieses Ziel zu unterst\u00fctzen, betreibt das Kultusministeri-\num seit Februar 2008 die Beratungsstelle zur Begabten-\nf\u00f6rderung mit Sitz in Mei\u00dfen. Sie ber\u00e4t Sch\u00fcler, Eltern, \nLehrkr\u00e4fte und Schulen zu Fragen der Begabtenf\u00f6rderung \nan allen allgemeinbildenden Schulen in Sachsen. \n\nAufmerksam machen m\u00f6chte ich auf die F\u00f6rderung \nbegabter Zuwanderer in Sachsen. Seit mehreren Jahren \nwerden in Kooperation mit der START-Stiftung Sch\u00fcler-\nstipendien ausgeschrieben, mit denen Sch\u00fcler mit Migra-\ntionshintergrund an Mittelschulen und Gymnasien der \nKlassenstufen 7 bis 9 angesprochen werden. Ende Sep-\ntember wurden erneut elf Sch\u00fcler in das Stipendienpro-\ngramm aufgenommen. An dieser Stelle, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, sei auch erw\u00e4hnt, dass \nSch\u00fcler mit Migrationshintergrund in Sachsen \u00fcberdurch-\nschnittlich gute Schulabschl\u00fcsse erreichen und besonders \nviele die Hochschulreife erlangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Praxis der vergangenen Jahre hat gezeigt, dass \nGrundschule, F\u00f6rderschule, Mittelschule, Gymnasien und \nberufsbildende Schulen in Sachsen bew\u00e4hrte Schularten \nsind. Den gesellschaftlichen Herausforderungen und der \nzunehmenden Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fclerschaft k\u00f6nnen wir \nso gerecht werden. \n\nZurzeit besuchen etwa 55 % der Sch\u00fcler eines Jahrganges \ndie Mittelschule. Der \u00fcberwiegende Teil wechselt an-\nschlie\u00dfend in eine Berufsausbildung. Bei Sch\u00fclern des \nHauptschulausbildungsganges liegt ein wesentliches \nAugenmerk auf dem Anspruch, sie zu einem erfolgreichen \nSchulabschluss zu f\u00fchren. Daf\u00fcr sind besondere F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen m\u00f6glich, wie die Bildung von Kleingruppen \nmit weniger als zehn Sch\u00fclern und F\u00f6rderunterricht \ninnerhalb des umfangreichen Erg\u00e4nzungsbereiches. Auch \nder Abschluss von Bildungsvereinbarungen zwischen \nSch\u00fclern, Elternhaus und Schulen ist m\u00f6glich. Trotzdem \ngibt es derzeit in Sachsen immer noch eine zu hohe Zahl \nan Sch\u00fclern, die die Schule ohne Abschluss verlassen. \n\nErkl\u00e4rtes Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist die \nweitere Verringerung der Zahl der Sch\u00fcler ohne Ab-\nschluss. \n\n 9727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie Quote liegt derzeit bei 9 %. Dazu werden besondere, \nvom Europ\u00e4ischen Sozialfonds finanzierte F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen umgesetzt, wie zum Beispiel die sehr erfolgrei-\nchen Lerncamps f\u00fcr versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler. \u00dcber \n80 % der Teilnehmer an den ersten Lerncamps im vergan-\ngenen Schuljahr haben die Versetzung in die n\u00e4chste \nKlassenstufe geschafft. \n\nDie Bildungsg\u00e4nge an s\u00e4chsischen Schulen sind durchl\u00e4s-\nsig sowie chancengerecht und f\u00fchren zu m\u00f6glichst hohen \nAbschl\u00fcssen. Mit Beginn dieses Schuljahres wurde an \nzahlreichen Mittelschulen die zweite Fremdsprache \nbereits in Klassenstufe 6 eingef\u00fchrt. So sind auch zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt der Wechsel ans Gymnasium \nsowie ein besserer Abschluss dort m\u00f6glich. In Vorberei-\ntung sind Ferienakademien und individuelle F\u00f6rdervertr\u00e4-\nge, die zwischen engagierten Mittelsch\u00fclern und Unter-\nnehmen abgeschlossen werden. \n\nIn Sachsen gibt es gerade zwei Wege zum Abitur: mit \ndem allgemeinbildenden Gymnasium in zw\u00f6lf Jahren und \ndem Anschluss an die Mittelschule mit dem berufsbilden-\nden Gymnasium in zehn plus drei Jahren. Das ist ein \nweiterer Beleg daf\u00fcr, dass s\u00e4chsische Schulen durchl\u00e4ssig \nsind und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten bieten. Das gilt auch f\u00fcr \ndie Fachoberschule, in der Sch\u00fcler die Fachhochschulrei-\nfe erwerben k\u00f6nnen. \n\nIn Gespr\u00e4chen habe ich erfahren, dass Eltern, wenn es um \ndie Entscheidung Mittelschule oder Gymnasium geht, \nh\u00e4ufig gar nicht wissen, welche unterschiedlichen Wege \nes zum Abitur gibt. Um dies in der \u00d6ffentlichkeit noch \nbekannter zu machen, m\u00fcssen Mittelschulen und berufs-\nbildende Schulen enger kooperieren. Auch der eingesetzte \nParadigmenwechsel vom Lehrstellenmangel zum Lehr-\nlingsmangel muss noch in den K\u00f6pfen ankommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr unsere Absolventen ergeben sich neue Chancen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIn diesem Sinne sind unsere Mittelschulen eigentlich eine \nArt von Gemeinschaftsschulen, weil sie nicht nur zwei \nBildungsg\u00e4nge in sich vereinen, sondern auch diesen \nwichtigen Anschluss zur allgemeinen Hochschulreife \ner\u00f6ffnen. Zuletzt haben sich beachtliche 13 % der Mittel-\nsch\u00fcler mit Realschulabschluss f\u00fcr den Weg ans berufli-\nche Gymnasium entschieden. \n\nUnabh\u00e4ngig davon bin ich gegen\u00fcber Schulversuchen, \nwie beispielsweise jenem unter der \u00dcberschrift \u201eGemein-\nschaftsschulen\u201c, offen. Ich stehe f\u00fcr viel Gestaltungsfrei-\nheit f\u00fcr die Schulen. Voraussetzung ist jedoch, dass die \nLeistungsstandards der verschiedenen Bildungsg\u00e4nge \nkonsequent und transparent eingehalten werden und die \nAnschlussf\u00e4higkeit gegeben ist. Wir schauen uns die \nErgebnisse von Schulversuchen genau an und werden \n\ndann entscheiden, welche Elemente wir an unsere Schulen \n\u00fcbertragen k\u00f6nnen. \n\nEine leistungsf\u00e4hige s\u00e4chsische Wirtschaft braucht leis-\ntungsbereite Fachkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Mittelschulen leisten als Schule einen entscheidenden \nBeitrag f\u00fcr eine Praxiselite. Heutige fachlich gut qualifi-\nzierte und verl\u00e4ssliche Mitarbeiter in s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen waren gestern Absolventen unserer Mittelschu-\nlen. \n\nSichtbar wird aber bereits jetzt: K\u00fcnftig werden Unter-\nnehmen vermehrt Auszubildende suchen und sich ver-\nst\u00e4rkt um Absolventen und sogar Sch\u00fcler bem\u00fchen \nm\u00fcssen. Die erfolgreiche gemeinsame Aktion \u201ePraxiseli-\nte\u201c der Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft und des \nKultusministeriums soll auch aus diesem Grund fortge-\nf\u00fchrt werden. \n\nSchule, Wirtschaft und Hochschule sehe ich als Partner, \nderen Zusammenarbeit auf Augenh\u00f6he f\u00fcr eine weitere \nverbesserte Berufs- und Studienorientierung der Sch\u00fcler \nund die erforderliche Praxisn\u00e4he unabdingbar ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIm Februar 2008 hat die Landesservicestelle Schu-\nle/Wirtschaft ihre Arbeit aufgenommen. Sie koordiniert \ndie vielf\u00e4ltigen Initiativen und erarbeitet Qualit\u00e4tskrite-\nrien f\u00fcr Berufs- und Studienorientierungsprojekte. Erfolg-\nreiche Ans\u00e4tze sollen identifiziert und \u00fcber eine Internet-\nplattform landesweit verbreitet werden. \n\nAuch f\u00fcr Abiturienten ist schon w\u00e4hrend der Gymnasial-\nzeit von entscheidender Bedeutung, den \u00dcbergang an eine \nUniversit\u00e4t, Fachhochschule oder in eine Ausbildung \nohne Umweg vorzubereiten. Etablierte Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr \nsind Tage der offenen T\u00fcr, Sommeruniversit\u00e4ten und der \nStudienkompass. Seit mehreren Jahren gibt es Vereinba-\nrungen zwischen einigen s\u00e4chsischen Hochschulen und \ndem Kultusministerium. Besonders leistungsf\u00e4hige \nSch\u00fcler der gymnasialen Oberstufe k\u00f6nnen damit noch \nvor dem Abitur universit\u00e4re Lehrveranstaltungen besu-\nchen. \n\nWenn es um zuk\u00fcnftige Fachkr\u00e4fte geht, darf eine Aufga-\nbe nicht ungenannt bleiben: Die s\u00e4chsischen Schulen \narbeiten an der Vertiefung der traditionellen St\u00e4rken im \nsogenannten MINT-Bereich, den meisten bekannt als \nAbk\u00fcrzung f\u00fcr die F\u00e4cher Mathematik, Informatik, \nNaturwissenschaften und Technik. So betr\u00e4gt der Anteil \ndieser F\u00e4cher am Gesamtunterricht in Sachsen mehr als \n30 % in allen Schularten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der gymnasialen Oberstufe belegen seit diesem Schul-\njahr alle Sch\u00fcler drei naturwissenschaftliche F\u00e4cher. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDas schafft gute Voraussetzungen, um die Studierneigung \nin den naturwissenschaftlichen F\u00e4chern weiter zu erh\u00f6hen \nund gleichzeitig die Abbrecherquote in diesem Bereich zu \nreduzieren, wie dies j\u00fcngst auch die OECD in ihrem \nBildungsbericht forderte. \n\nS\u00e4chsische Sch\u00fcler beteiligen sich seit Jahren in gro\u00dfem \nUmfang und mit viel Erfolg an Sch\u00fclerwettbewerben auf \nden Gebieten der Mathematik und der Naturwissenschaf-\nten, circa 38 500 Sch\u00fcler allein im vergangenen Schuljahr. \nVor Kurzem wurde ein gemeinsames Konzept von Sach-\nsen, Th\u00fcringen und dem Saarland zur Bildung in den \nMINT-F\u00e4chern vorgestellt und mittlerweile auch in die \nKultusministerkonferenz eingebracht. Mathematisch-\nnaturwissenschaftlich-technische Bildung soll so k\u00fcnftig \nst\u00e4rker und fr\u00fcher in den Unterricht integriert werden. Zu \nden Handlungsfeldern geh\u00f6ren die St\u00e4rkung der gesell-\nschaftlichen Akzeptanz von Naturwissenschaft und \nTechnik, Aktivit\u00e4ten zur Fr\u00fchf\u00f6rderung von naturwissen-\nschaftlich-technischen Interessen unter Einbeziehung der \nvorschulischen Bildungsarbeit, die Nutzung au\u00dferschuli-\nscher Lernorte \u2013 wie das k\u00fcrzlich von der Technischen \nUniversit\u00e4t Dresden, der Stadt Dresden und dem Kultus-\nministerium er\u00f6ffnete \u201eErlebnisland Mathematik\u201c, das der \nFreistaat Sachsen anl\u00e4sslich des Jahres der Mathematik \nmit circa 600 000 Euro gef\u00f6rdert hat \u2013, Innovationen in \nder didaktisch-methodischen Unterrichtsgestaltung der \nMINT-F\u00e4cher und die Vernetzung der Breiten- und \nBegabtenf\u00f6rderung. \n\nDie Weiterentwicklung der berufsbildenden Schulen \nerfordert vor dem Hintergrund des Sch\u00fclerr\u00fcckganges, \nder nun die beruflichen Schulzentren erreicht, die Moder-\nnisierung der bundesweit mehr als 360 Ausbildungsberufe \nin Abstimmung mit dem Bund. Ziel ist die Bildung von \nBerufsgruppen mit gemeinsamer Kernqualifikation und \ndarauf aufbauenden Spezialisierungsm\u00f6glichkeiten. Da-\nmit soll die Zahl der Ausbildungsberufe reduziert und die \nFlexibilit\u00e4t zwischen verwandten Gruppen erh\u00f6ht werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die Zahl der Ausbildungsabbr\u00fcche soll messbar \nreduziert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie aktive Zusammenarbeit der Schulen mit Eltern und \nanderen externen Partnern ist vielf\u00e4ltig und aus dem \nSchulleben nicht wegzudenken. Sie sichert die \u00d6ffnung \nder Schulen in ihrem Umfeld und die Verankerung in der \nKommune. Die Kontakte reichen von regionalen Bezie-\nhungen bis zu grenz\u00fcberschreitenden Kooperationen und \ninternationalen Schulpartnerschaften. Querschnittsaufga-\nben wie die Demokratieerziehung sowie kulturelle und \ninterkulturelle Bildung k\u00f6nnen mit Dritten wirkungsvoller \numgesetzt werden. Im Rahmen ihrer gesetzlich garantier-\nten Eigenverantwortung haben Schulen gerade in diesem \nBereich Gestaltungsspielr\u00e4ume. \n\nEs ist Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die Qualit\u00e4t \nder demokratischen Bildung und Erziehung in Sachsen \nnachhaltig zu verbessern. Demokratieerziehung und \n\nPartizipation dienen der Entwicklung von Kommunikati-\nonsf\u00e4higkeit, sozialen Verhaltensweisen, pers\u00f6nlichen \nWertevorstellungen und der Entwicklung von Toleranz, \ninsbesondere gegen\u00fcber anderen Weltanschauungen und \nAuffassungen. \n\nBereits Grundsch\u00fcler k\u00f6nnen bei entsprechender F\u00f6rde-\nrung und Begleitung Verantwortung f\u00fcr Teilbereiche des \nSchulalltages \u00fcbernehmen. Sie k\u00f6nnen als Diskussions-\npartner und Konfliktl\u00f6sende das Zusammenleben einer \nSchule mitgestalten. \n\nAu\u00dferschulische Partner und Lernorte haben f\u00fcr die \nDemokratieerziehung eine besondere Bedeutung, zum \nBeispiel die Arbeit mit Zeitzeugen und Veranstaltungen in \nGedenkst\u00e4tten. Ein inhaltlicher Schwerpunkt, auch mit \nBlick auf die anstehenden Jubil\u00e4en 60 Jahre Grundgesetz, \n20 Jahre friedliche Revolution, 20 Jahre Deutsche Einheit, \nliegt \u2013 wie bereits im Septemberplenum nachdr\u00fccklich \nbetont \u2013 auf einer intensiven Auseinandersetzung mit der \nDDR-Vergangenheit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nDie aktive Beteiligung Sachsens am Internetportal f\u00fcr \nJugendliche www.deinegeschichte.de mit der Auftaktver-\nanstaltung, die vorgestern stattfand, ist ein Baustein in \neiner Reihe von Angeboten von Schulen. Zur Verbesse-\nrung der kulturellen Kinder- und Jugendbildung wurde in \ndiesem Jahr gemeinsam mit dem Wissenschafts- und \nSozialministerium eine interministerielle Arbeitsgruppe \nunter Federf\u00fchrung des Kultusministeriums gegr\u00fcndet. \nSie will zwischen Schule und au\u00dferschulischen Partnern \naus dem Bereich kulturelle Bildung vermitteln und die \nRealisierung passf\u00e4higer Angebote f\u00fcr Schulen begleiten. \n\nEin bereits laufendes Programm wurde zusammen mit  \nder Robert-Bosch-Stiftung initiiert. Das Programm \n\u201eLernStadtMuseum in Sachsen \u2013 Sch\u00fcler entdecken \nMuseen\u201c unterst\u00fctzt Projekte, indem Sch\u00fcler einer Schule \ngemeinsam mit einem Museum Geschichte und Kultur \nder Region erforschen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie einzelnen Tandems aus Schule und Museum k\u00f6nnen \nmit bis zu 15 000 Euro gef\u00f6rdert werden. Die entstehen-\nden dauerhaften Kooperationsformen zwischen Museen \nund Schulen sollen eine Vorbildwirkung in der Region \nhaben. Derzeit realisieren 15 Schulen in Sachsen mit \neinem Museum spannende Projekte. \n\nGesundheitserziehung und Sport in Schule und Freizeit \nstehen in enger Verbindung. Bei der Umsetzung des \nGesundheitszieles \u201eGesund aufwachsen\u201c sollen Konzepte \nzur Gesundheitsf\u00f6rderung als Teil des Schulprogramms \nentwickelt und umgesetzt werden. So startet mit Schuljah-\nresbeginn an 72 s\u00e4chsischen Grundschulen das Ganztags-\nprojekt \u201eEntdecke deine St\u00e4rken\u201c, eine Gemeinschaftsini-\ntiative des Kultusministeriums, des Deutschen Fu\u00dfball-\nbundes, des Deutschen Olympischen Sportbundes und des \nLandessportbundes Sachsens. \n\n 9729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nMit einer weiteren geplanten Initiative sollen Grundsch\u00fc-\nler der dritten Klassenstufe ermutigt werden, Mitglied in \neinem Sportverein zu werden. Projektpartner f\u00fcr \u201eKomm \nin den Verein!\u201c ist der Landessportbund mit seinen \nSportvereinen. Das Projekt soll das Interesse f\u00fcr ein \nlebenslanges Sporttreiben wecken, dem Bewegungsman-\ngel begegnen und die Mitgliedschaft in der organisierten \nGemeinschaft eines Sportvereines anregen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nauch um fr\u00fchzeitig ein sinnvolles ehrenamtliches Enga-\ngement zu wecken. \n\nAuch in der Schule sind Eltern der wichtigste Partner, um \njedes einzelne Kind optimal f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. Das \nKultusministerium intensiviert zusammen mit dem \nSozialministerium im Rahmen eines sachsenweiten \nModellprojektes seine Bem\u00fchungen, damit Schule und \nFamilien besser zusammenarbeiten. Nur wenn Eltern mit \nim Boot sind, kann das Beste f\u00fcr das Kind erreicht wer-\nden. Das Projekt startete am 1. September 2008 f\u00fcr drei \nJahre mit 12 Modellschulen, vor allem im Primarbereich, \nf\u00fcr Grund- und F\u00f6rderschulen in sozialen Brennpunkten. \nZiel ist es, zu einer neuen Qualit\u00e4t im Sinne einer geleb-\nten Erziehungspartnerschaft von Eltern, Lehrern und \nSch\u00fclern zu kommen. Nicht zuletzt sollen Schulen in \nihren Kommunen als Lern- und Lebensort wahrgenom-\nmen werden. \n\nIn den kommenden Jahren gewinnt die Abstimmung \nzwischen Schultr\u00e4gern, anderen Bildungstr\u00e4gern und der \nregionalen Wirtschaft an Bedeutung. Gleiches gilt f\u00fcr die \nVernetzung der Schulen mit Angeboten der Kinder- und \nJugendhilfe sowie des schulbegleitenden Bereiches. \nHierin liegt eine besondere Chance f\u00fcr die Weiterentwick-\nlung der berufsbildenden Schulen sowohl im Ausbau der \nZusammenarbeit mit Mittelschulen als auch in einer \nBeteiligung an der Entstehung regionaler Bildungsland-\nschaften. \n\nDie Schaffung und Ausgestaltung beruflicher Schulzent-\nren, in der alle berufsbildenden Schularten unter einem \nDach zusammengef\u00fchrt werden, hat sich bew\u00e4hrt. Die \nSchulzentren k\u00f6nnen mit entsprechenden Angeboten \nflexibel auf sich ver\u00e4ndernde Rahmenbedingungen, \nausgerichtet am Bedarf des Arbeitsmarktes, reagieren. \nDabei k\u00f6nnen die BSZ auf eine gute Zusammenarbeit mit \nden f\u00fcr berufliche Ausbildung zust\u00e4ndigen Stellen ver-\nweisen, zum Beispiel mit den Industrie- und Handels-\nkammern, den Handwerkskammern oder den Landesdi-\nrektionen. Die BSZ sowie die bew\u00e4hrten Partner entwi-\nckeln sich zu regionalen Kompetenzzentren, die zu \nBildungsanbietern ihrer Region werden. F\u00fcr die an-\nspruchsvollen Aufgaben, auch innerhalb ihrer Eigenver-\nantwortung, sollen Schulen, insbesondere Schulleitungen, \nin ihrer Management- und F\u00fchrungsfunktion gest\u00e4rkt \nwerden. \n\nEntsprechende zeitliche Freir\u00e4ume und erweiterte Ent-\nscheidungsspielr\u00e4ume werden gegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft und \nk\u00f6nnen eine Neuausrichtung, zum Beispiel im Rahmen \n\nder Personalentwicklung sowie Sachmittelverwaltung, \nnach sich ziehen. Auch mit der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fch-\nrung der externen Evaluation von Schulen werden die \nEigenverantwortung der einzelnen Schule sowie die \nQualit\u00e4tssicherung gef\u00f6rdert; denn Eigenverantwortung \nvon Schule bedeutet auch, dass zuk\u00fcnftige Zielvereinba-\nrungen zwischen der einzelnen Schule und der Schulauf-\nsicht abgeschlossen werden. Damit werden Ziele und \nZust\u00e4ndigkeiten transparent und Priorit\u00e4ten verdeutlicht. \n\nDie Entscheidung, wie die Ziele erreicht werden sollen, \nbleibt den Schulen in ihrer Verantwortung \u00fcberlassen. \nAuch die Ergebnisse des Berichtes aus der externen \nEvaluation bilden daf\u00fcr die Grundlage. So ist es m\u00f6glich, \ndie Qualit\u00e4t von Schule vor Ort gezielt weiterzuentwi-\nckeln. \n\nWettbewerb um gute K\u00f6pfe. Der Lehrerberuf bietet unter \nanderem ein hohes Ma\u00df an Selbstbestimmung und die \nM\u00f6glichkeit, Familie und Beruf zu vereinbaren. In den \nvergangenen Jahren haben Lehrer in Sachsen vor dem \nHintergrund der demografischen Entwicklung Einschnitte \nhinnehmen m\u00fcssen. Nur so wurden K\u00fcndigungen vermie-\nden und konnte eine dauernde Besch\u00e4ftigungsperspektive \ngeschaffen werden. Trotz der zeitweise schwierigen \nRahmenbedingungen haben sich die Lehrerinnen und \nLehrer den p\u00e4dagogischen Herausforderungen mit der \nzunehmenden Heterogenit\u00e4t der Kinder und Jugendlichen \nmit gro\u00dfem Erfolg gestellt, wie nicht zuletzt das gute \nAbschneiden Sachsens bei den Schulleistungsvergleichen \nbeweist. \n\nIn Zukunft soll der Lehrerberuf in Sachsen wieder ein \nattraktiver Vollzeitberuf werden. F\u00fcr Grundschullehrerin-\nnen und -lehrer wird dies, soweit gew\u00fcnscht, in den \nkommenden Jahren bereits erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nUm den p\u00e4dagogischen Auftrag erfolgreich zu erf\u00fcllen, \nwerden Lehrkr\u00e4fte bei ihrer Professionalisierung unter-\nst\u00fctzt. Ihnen stehen vielf\u00e4ltige Fortbildungsangebote \neinschlie\u00dflich eines schulischen Fortbildungsbudgets f\u00fcr \nschulinterne Lehrerfortbildungen und ein umfangreiches \nUnterst\u00fctzungssystem, unter anderem mit Fachberatern \nund Trainern f\u00fcr Unterrichtsentwicklung, zur Verf\u00fcgung. \n\nMit guten Rahmenbedingungen, einer positiven Au\u00dfen-\nwirkung des Berufsbildes Lehrer und der Wertsch\u00e4tzung \nin der \u00d6ffentlichkeit soll es gelingen, mehr Sch\u00fcler f\u00fcr ein \nLehramtsstudium zu interessieren und geeigneten Nach-\nwuchs f\u00fcr unsere Schulen zu gewinnen. K\u00fcnftig entsteht \nin einigen F\u00e4chern, vor allem in den Naturwissenschaften, \neinigen Gesellschaftswissenschaften, Sport, Latein und \nanderen Sprachen, ein Bedarf an Lehrern. Deshalb sollten \njene Studenten, die ein Bedarfsfach studieren und erfolg-\nreich abschlie\u00dfen, unter bestimmten Bedingungen eine \nEinstellungsperspektive erhalten. \n\nDieses Ziel unter den gegebenen Rahmenbedingungen zu \nerreichen, ist f\u00fcr mich eine zentrale Herausforderung der \nkommenden Jahre. \n\n 9730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch der Zugang zum Vorbereitungsdienst soll perspekti-\nvisch im Regelfall unmittelbar im Anschluss an das \nStudium m\u00f6glich sein, um das Abwandern s\u00e4chsischer \nAbsolventen zu verhindern. Wir brauchen die Besten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErfolgreiche Schulen ben\u00f6tigen gute Schulleitungen. \nNeben Faktoren wie Bezahlung, Zeit f\u00fcr Leitungst\u00e4tig-\nkeit, Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung ist eine angemes-\nsene Qualifizierung und Berufsvorbereitung eine wichtige \nGr\u00f6\u00dfe. Seit mehreren Jahren nimmt sich das Kultusminis-\nterium verst\u00e4rkt dieser Thematik an. Etwa 160 F\u00fchrungs-\nkr\u00e4fte wurden seit dem Schuljahr 2004/2005 aus- und \nvertieft weitergebildet. Circa 140 F\u00fchrungskr\u00e4fte aus \ndiesem neu geschaffenen Personalpool wurden bislang \nmit Schulleitungsaufgaben berufen. An dieser Stelle \nm\u00f6chte ich den Lehrerinnen und Lehrern in Sachsen \nmeinen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Leistungen des s\u00e4chsischen Bildungssystems sind die \nLeistungen der Lehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit einem bundesweit ausgezeichneten Betreuungsange-\nbot im Kita-Bereich, einem stabilen Schulnetz, einem \nhohen Anteil von Schulen mit Ganztagsangeboten, klei-\nnen Klassengr\u00f6\u00dfen und sehr guten Ergebnissen in natio-\nnalen und internationalen Schulleistungsvergleichen bietet \nSachsen beste Voraussetzungen als Bildungsstandort. \n\nZu diesen guten Voraussetzungen z\u00e4hlen auch die Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft, die eine wichtige Bereicherung der \ns\u00e4chsischen Schullandschaft darstellen. Als Ersatzschulen \nsind sie in ihrem Erziehungs- und Bildungsziel und ihren \nwesentlichen Lehrgegenst\u00e4nden den \u00f6ffentlichen Schulen \ngleichwertig. Schwerpunktsetzung von Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft kann konfessioneller Art sein oder sich auf \nden Einsatz spezieller p\u00e4dagogischer Konzepte beziehen. \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft k\u00f6nnen im positiven Sinne \nImpulsgeber f\u00fcr das \u00f6ffentliche Schulwesen sein. \n\nDas Streben aller Schulen nach einem eigenst\u00e4ndigen \nProfil hat sich durch die Ber\u00fccksichtigung der demografi-\nschen Entwicklung verst\u00e4rkt und differenziert. Dies soll \nauch weiterhin dort, wo Schulen nebeneinander bestehen, \nzu einem fruchtbaren Wettbewerb zwischen \u00f6ffentlichen \nund freien Schulen f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBildung hat in der s\u00e4chsischen Politik einen hohen Stel-\nlenwert und wird weiter im Zentrum der \u00f6ffentlichen \nAufmerksamkeit stehen \u2013 bereits in K\u00fcrze mit dem \nBildungsgipfel von Bund und L\u00e4ndern hier in Dresden \nund der Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse von PISA 2006, \ndiesmal im Vergleich der Bundesl\u00e4nder. \n\nBildung, meine Damen und Herren, ist eine langfristige \nAufgabe. Leben hei\u00dft Lernen, wie es der Verhaltensbiolo-\n\nge Konrad Lorenz formuliert hat, und dies gilt ein Leben \nlang. Bildung ber\u00fchrt den Kern der Pers\u00f6nlichkeit. Sie \nerzieht zur Selbstbestimmung, erm\u00f6glicht Entfaltung und \nTeilhabe und sichert Freiheit. Diesem Ziel sind wir \nverpflichtet. Dabei geben wir unseren Kindern die best-\nm\u00f6gliche Bildung mit auf den Weg, um m\u00f6glichst vielen \neinen m\u00f6glichst hohen Schulabschluss zu erm\u00f6glichen \nund damit Lebenschancen zu er\u00f6ffnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Herrn Staatsminister \nf\u00fcr seine Fachregierungserkl\u00e4rung. \u2013 Wir kommen jetzt \nzur Aussprache. Es beginnt die Linksfraktion, danach \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, die S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfraktion \ndas Wort nimmt; Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister \nW\u00f6ller, bei allem Respekt Ihnen gegen\u00fcber und bei aller \npers\u00f6nlichen Affinit\u00e4t zur Bildungspolitik muss ich eines \ndennoch an den Anfang stellen: \n\nUm uns herum tobt die weltweit gr\u00f6\u00dfte Krise der Fi-\nnanzm\u00e4rkte seit 80 Jahren mit ungeahnten Folgen. Wenn \nes heute einer Regierungserkl\u00e4rung bedurft h\u00e4tte, dann \nh\u00e4tte diese Erkl\u00e4rung durch den Ministerpr\u00e4sidenten \ngehalten werden m\u00fcssen und nicht zum Thema Schulpoli-\ntik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDabei geht es nicht nur darum, dass der Landtag in \nKenntnis gesetzt wird, wie gegenw\u00e4rtig der Stand der \nVerhandlungen ist, es geht vor allem darum, dass das \nParlament die Chance erh\u00e4lt, dem gew\u00e4hlten Regierungs-\nchef auch entsprechende eigene Positionen f\u00fcr die Ver-\nhandlungen mit auf den Weg zu geben. Deshalb haben wir \ndie Debatte gefordert, und deshalb w\u00e4re es n\u00f6tig gewesen, \nheute hier Stellung zu beziehen. Ich finde, dass die \nInformationspolitik des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber \ndem Landtag in dieser Frage eine einzige Katastrophe ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUngeachtet dessen werde ich nat\u00fcrlich nunmehr auch auf \nIhre heutigen Ausf\u00fchrungen eingehen, Herr Kollege \nW\u00f6ller. Sie haben, wie bei solchen Fachregierungserkl\u00e4-\nrungen leider \u00fcblich, die Situation im Bildungsbereich \nsch\u00f6ngef\u00e4rbt und die tats\u00e4chlichen Probleme an den \nSchulen unseres Landes nur halbherzig angerissen, \nbisweilen auch v\u00f6llig ausgeblendet \u2013 keine wirklich \nneuen Ideen, keine innovativen Ans\u00e4tze und schon gar \nkeine Visionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKein Zweifel, meine Damen und Herren, mit diesem \nMinister und mit dieser Koalition ist auf Dauer kein Staat \nzu machen. Die Sch\u00fcler, die Eltern und nicht zuletzt auch \n\n 9731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen haben eine andere, \neine bessere Politik verdient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber zum Gl\u00fcck ist es ja bis zur Landtagswahl nicht mehr \nallzu weit. \n\nDer Kultusminister hat seine Rede mit einem Zitat des \nfr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten Richard von Weizs\u00e4cker \neingeleitet, und gegen dessen Forderung, m\u00f6glichst viele \nsollten m\u00f6glichst viel wissen, ist ja nun wahrlich nichts \neinzuwenden. Auch ich m\u00f6chte mit einem Bundespr\u00e4si-\ndenten beginnen, und zwar mit dem derzeitigen. Horst \nK\u00f6hler er\u00f6ffnete vor wenigen Tagen den 47. Deutschen \nHistorikertag hier in Dresden. Er hat in seinem Beitrag die \nungleichen Zugangschancen zu guter Bildung in Deutsch-\nland als \u201ebesch\u00e4mend\u201c kritisiert. W\u00f6rtlich sagte \nHorst K\u00f6hler: \u201eWir d\u00fcrfen uns nicht damit abfinden, dass \ndie schulische Entwicklung eines Kindes immer noch \nma\u00dfgeblich von seiner Herkunft und dem Geldbeutel der \nEltern bestimmt wird.\u201c Ohne Zweifel, hier hat Horst \nK\u00f6hler recht. Auch wenn ich aufgrund vorliegender \nStudien wei\u00df, dass Sachsen auf diesem Gebiet ein biss-\nchen besser dasteht als andere Bundesl\u00e4nder, so haben wir \nkeinerlei Grund zur Selbstgef\u00e4lligkeit, denn auch bei uns \nh\u00e4ngt der sp\u00e4tere Bildungsweg allzu oft vom sozialen \nStatus der Eltern ab. Wer das leugnet, der weigert sich, die \nRealit\u00e4ten zur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBevor ich zur Bildungspolitik grunds\u00e4tzliche Positionen \nder Linken darstelle, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst auf einige \nPunkte aus der Rede des Kultusministers eingehen. Ich \nhabe durchaus ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie \nimmer wieder auf den ersten Platz beim Bildungsmonitor \nder Initiative Neue soziale Marktwirtschaft verweisen. \nAber ich muss nat\u00fcrlich auch heute erwidern, dass dessen \nUntersuchungen v\u00f6llig einseitig auf die wirtschaftliche \nVerwertbarkeit der Schulabg\u00e4nger orientiert sind und \nnicht an einer m\u00f6glichst hohen Allgemeinbildung, die wir \nf\u00fcr erforderlich halten. \n\nEs ist bekannt, dass diese Initiative Georg Milbradt zum \nMinisterpr\u00e4sidenten des Jahres w\u00e4hlte, der dann kurze \nZeit sp\u00e4ter mit der Landesbank untergegangen ist. Ich \nverweise auch auf den j\u00fcngsten parlamentarischen Abend \ndes S\u00e4chsischen Handwerkskammertages hier in diesem \nSaal, auf dem Pr\u00e4sident Dirschka den Regierenden in \nSachen Qualit\u00e4t der Schulabg\u00e4nger ordentlich die Leviten \nlas. Herr Tillich und Herr Jurk, Sie waren pers\u00f6nlich \ndabei. Deutlicher h\u00e4tte es auch die Opposition kaum \nformulieren k\u00f6nnen. Es gibt also keinerlei Grund f\u00fcr \nSelbstzufriedenheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs hat uns nat\u00fcrlich nicht verwundert, dass auch Herr \nW\u00f6ller die s\u00e4chsische Mittelschule heute wieder einmal \n\u00fcber den gr\u00fcnen Klee gelobt hat. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas hat er mit seinen Amtsvorg\u00e4ngern gemein. Die \nmeisten von ihnen waren bekanntlich nicht lange im Amt. \n\nMinister W\u00f6ller hat vorhin behauptet, die Mittelschule sei \nein Modell f\u00fcr Deutschland, beispielgebend f\u00fcr andere \nBundesl\u00e4nder. Das mag sein, aber nur deshalb, weil in \neinigen immer noch die klassische, l\u00e4ngst \u00fcberholte \nDreigliedrigkeit vorherrscht. Ansonsten ist Widerspruch \nangesagt. Ich bin sehr darauf gespannt, was die Sozialde-\nmokraten dazu sagen, dass Herr W\u00f6ller in der Mittelschu-\nle die eigentliche Gemeinschaftsschule begreift. F\u00fcr mich, \nmeine Damen und Herren, hat das nichts mit einem \nmodernen Verst\u00e4ndnis von Bildung zu tun. \n\nAuch in einem anderen Punkt blieben die Aussagen des \nMinisters mehr als mysteri\u00f6s. So lobt er sich daf\u00fcr, dass \ner mit Beginn des laufenden Schuljahres an zahlreichen \nMittelschulen die zweite Fremdsprache bereits ab der \n6. Klasse eingef\u00fchrt habe und damit der sp\u00e4tere Wechsel \nzum Gymnasium besser m\u00f6glich sei. Eine derartige \nRegelung fordern wir schon seit Langem. Doch es bleiben \nFragen offen. Herr W\u00f6ller, Ihr Amtsvorg\u00e4nger Herr Flath \nhat erkl\u00e4rt, dass die zweite Fremdsprache mindestens an \njeder zweiten Mittelschule ab Klasse 6 angeboten werden \nsoll. Jetzt ist in Ihrer Rede nur noch davon zu h\u00f6ren, dass \nes in einigen Schulen der Fall sein soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb formuliere ich drei konkrete Fragen an Sie: An \nwie vielen Mittelschulen gilt diese Regelung im laufenden \nSchuljahr? Wieso soll nur einem Teil der Sch\u00fcler diese \nM\u00f6glichkeit gegeben werden und warum sind andere \nausgeschlossen? Wo bleibt dabei die von der CDU viel \ngepriesene Chancengleichheit? \n\nIch will es mit aller Deutlichkeit sagen: Die s\u00e4chsische \nMittelschule, die derzeit scheinbar als Vorbild gilt, hat \nsich in der Praxis inzwischen als ernsthaftes Problem \nerwiesen. Das Festhalten der Staatsregierung an den \nstarren Normativen der Schulformen, also mindestens \nzweiz\u00fcgig in der Mittelschule und mindestens dreiz\u00fcgig \nam Gymnasium, hat ein massives Schulsterben im Frei-\nstaat Sachsen verursacht. Bis zum Schuljahr 2005/2006 \nsind nach Angaben des Statistischen Landesamtes von \nurspr\u00fcnglich 2 375 Schulen 724 Schulen geschlossen \nworden. Das ist ein Drittel aller im Freistaat vorhandenen \nSchulen. \n\nAber auch das ist nicht die ganze Wahrheit. Eine detail-\nlierte Untersuchung belegt, dass seit dem Jahre 1990 mehr \nals 1 000 Schulstandorte in Sachsen dicht gemacht wor-\nden sind. Das ist eine, wie ich finde, \u00fcberaus bedr\u00fcckende \nZahl. \n\nVon den Schlie\u00dfungen waren 238 Mittelschulen betroffen, \nweitere 35 Mittelschulen standen im laufenden Jahr zur \nSchlie\u00dfung an, rund 20 Schulen hatten keine Genehmi-\ngung f\u00fcr die Bildung einer ersten oder einer f\u00fcnften \nKlasse erhalten. Der Protest gegen die Schulschlie\u00dfungs-\npolitik der Staatsregierung war gro\u00df. Das Volksbegehren \n\u201eZukunft braucht Schule\u201c gegen die starren Regelungen \nf\u00fcr Mittelschulen und Gymnasien scheiterte Anfang des \n\n 9732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nJahres 2003 nur knapp an der erforderlichen Zahl von \n450 000 Unterschriften. \n\nDie Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes hat dar\u00fcber hinaus \u2013 \nauch dazu haben Sie leider nichts gesagt \u2013 betr\u00e4chtliche \nsoziale Folgekosten verursacht. So konstatiert beispiels-\nweise der S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht erhebli-\nche L\u00fccken in der soziokulturellen Infrastruktur des \nLandes. Die Autoren sprechen gar von \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201etoten D\u00f6rfern\u201c. Das sind Orte ohne Arzt, ohne Kinder-\ngarten, ohne Jugendclub, ohne Kneipe und ohne Ein-\nkaufsm\u00f6glichkeit \u2013 von einer Schule ganz zu schweigen. \n\u201eZur l\u00e4ndlichen \u00d6de\u201c \u2013 auch das ist ein Zitat \u2013 sei das \n\u201eWeggehen\u201c die \u201eeinzig zukunftstr\u00e4chtige Alternative\u201c, \nhei\u00dft es in dem Bericht. Weil infolge der Abwanderung \njunger Menschen immer weniger Gleichaltrige da sind, \n\u201emit denen jugendkulturelle Stile\u201c und \u201e\u00fcberlokale \nGesellungsformen\u201c ausprobiert und gelebt werden k\u00f6n-\nnen, werde Vereinzelung zum Schicksal f\u00fcr die Dageblie-\nbenen. \n\nDas, Herr Minister, ist ein Perspektive, die aus unserer \nSicht nicht zu akzeptieren ist und zu der Sie keinerlei \nWege aufgezeigt haben, wie ihr zu begegnen ist. \n\nEine weitere Folge der Schulschlie\u00dfungen, die gegen den \nWillen der kommunalen Tr\u00e4ger und/oder der \u00d6ffentlich-\nkeit erfolgte, sind die Initiativen zur Fortf\u00fchrung bislang \nkommunal gef\u00fchrter Schulen in Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Die Gr\u00fcndung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nweist einen deutlichen Schwerpunkt in Zeiten geh\u00e4ufter \nSchlie\u00dfungen \u00f6ffentlicher Schulen auf. Es ist unbestritten, \ndass die in freier Tr\u00e4gerschaft fortgef\u00fchrten Schulstandor-\nte inzwischen vielfach nachgewiesen haben, dass es \npraktische Alternativen zu den staatlichen Strukturvorga-\nben gibt. Der Begriff \u201eErsatzschule\u201c erh\u00e4lt hier einen \nganz neuen Sinn. \n\nFreie Tr\u00e4ger nutzen dabei Potenziale, wie sie auch in \nvergleichbaren europ\u00e4ischen Regionen mit d\u00fcnner Besie-\ndelung und effektivem Schulsystem erfolgreich ange-\nwandt werden. Ich denke dabei an Nordskandinavien oder \nauch an die Alpent\u00e4ler. Allerdings f\u00fchrte das Anwachsen \nder Zahl freier Tr\u00e4ger im allgemeinbildenden Bereich \ndazu, dass die Kosten f\u00fcr die Beschulung infolge des \nSch\u00fclerr\u00fcckgangs weiter angestiegen sind. \n\nMit Ausnahme der F\u00f6rderschulen nahm die Anzahl der \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft in den drei allgemeinbil-\ndenden Schularten im Verlauf der vergangenen f\u00fcnf Jahre \ndeutlich zu. Am gr\u00f6\u00dften war der Anstieg bei den Mittel-\nschulen. Im Schuljahr 2007/2008 besuchten 12,5 % der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine Schule in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Der Sch\u00fclerzuwachs betr\u00e4gt 4 %, und er steigt \nweiter. Mit seiner faktischen Dreigliedrigkeit aus F\u00f6rder-\nschule, Mittelschule und Gymnasium hat sich das s\u00e4chsi-\nsche Schulwesen hinsichtlich der demografischen Ent-\nwicklung als wenig anpassungsf\u00e4hig erwiesen. Zwar \nf\u00fchrte der Sch\u00fclerr\u00fcckgang zu einer g\u00fcnstigeren Lehrer-\nSch\u00fcler-Relation an \u00f6ffentlichen Schulen, weil der Ge-\nsetzgeber die Zahl der Lehrerstellen nicht linear mit den \nzur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen verringerte, aber die \n\ndadurch verbesserte personelle Ausstattung der Schulen \nf\u00fchrte nicht dazu, dass die zus\u00e4tzlichen Ressourcen zur \nVerbesserung der Bildungsqualit\u00e4t verwendet wurden. \n\nDie vom Landtag eingesetzte Enquetekommission zu den \nAuswirkungen des demografischen Wandels im Freistaat \nSachsen kommt zu dem Schluss, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eder \ntendenziellen Entleerung einiger Freir\u00e4ume, vor allem in \nder Oberlausitz und im Erzgebirge, und der Abnahme der \nSch\u00fclerzahlen nicht mit der schieren Ausd\u00fcnnung des \nSchulnetzes und der vor allem zeitlichen Verl\u00e4ngerung \nder Sch\u00fclertransporte (mit steigenden Kosten f\u00fcr die \nBeteiligung der Eltern) allein zu begegnen sei.\u201c \n\nDie Enquetekommission empfiehlt \u201eintelligente Arrange-\nments der Vermittlung von Wissen\u201c und \u201cregional ange-\npasste L\u00f6sungen\u201c. F\u00fcr Letztere k\u00f6nne \u2013 auch das f\u00fchrt die \nEnquetekommission aus \u2013 \u201eauf positive Erfahrungen aus \nSkandinavien mit \u00e4hnlichen Verh\u00e4ltnissen der d\u00fcnnen \nBesiedelung, aus Brandenburg sowie aus den Privatschul- \nund Schulreformprojekten, wie zum Beispiel den Jena-\nplan-Schulen\u201c, zur\u00fcckgegriffen werden. Dazu habe ich \nvon Ihnen, Herr W\u00f6ller, aber leider nichts geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nZumindest haben Sie erkannt und einger\u00e4umt, dass es im \ns\u00e4chsischen Bildungswesen erhebliche regionale Unter-\nschiede gibt. Diese vorhandenen Unterschiede erfordern \nim Regelfall auch regionale L\u00f6sungen. Dabei geht es \ninsbesondere darum, der Entstehung sozialer Brennpunkte \nentgegenzuwirken. Aber auch hier muss man den Realit\u00e4-\nten ins Auge blicken. \n\nVon der Armut im Freistaat Sachsen hei\u00dft es, dass sie \njung sei. Sie ist r\u00e4umlich betrachtet ungleich im Land \nverteilt. Im Dezember 2007 lebten nach Angaben des \nBerichtes der Enquetekommission \u201eDemografische Ent-\nwicklung in Sachsen\u201c 118 167 Kinder, das sind 27 % aller \nKinder, auf Sozialhilfeniveau oder darunter. Bundesweit \nliegt die Quote bei 16,2 % \u2013 noch einmal: In Sachsen sind \nes 27 %. Extrem hohe Kinderarmutsquoten verzeichnen \nzum Beispiel die St\u00e4dte G\u00f6rlitz mit 43,7 % \u2013 das ist \nbundesweit der h\u00f6chste Anteil \u2013 und Leipzig mit 37,4 % \naller Kinder unter 15 Jahren in Hartz-IV-Haushalten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie drei s\u00e4chsischen Landkreise mit dem h\u00f6chsten Anteil \nvon Kindern in SGB-II-Bedarfsgemeinschaften sind \nL\u00f6bau-Zittau mit 31 % sowie D\u00f6beln und Torgau-Oschatz \nmit jeweils 29 %. Auch wenn die Staatsregierung immer \nwieder behauptet, dass der Zusammenhang zwischen \nsozialer Herkunft und der H\u00f6he des Schulabschlusses in \nSachsen vergleichsweise gering sei, so l\u00e4sst sich erstens \nder Einfluss des Sozialmilieus auf das Bildungsniveau \nund die Bildungsbeteiligung nicht bestreiten, und zwei-\ntens f\u00e4llt ins Auge, dass die Zahl der Schulabg\u00e4nger, die \nkeinen oder nur einen niedrigen Schulabschluss erreichen, \nin den Armutsregionen deutlich gr\u00f6\u00dfer ist als anderenorts. \nIn G\u00f6rlitz betr\u00e4gt der Anteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nohne Abschluss 12,1 %, in Leipzig und in D\u00f6beln sind es \n\n 9733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\njeweils 12 %. Sachsenweit liegt die Quote nach Ihren \neigenen Angaben offiziell bei 8,7 %. Z\u00e4hlt man die \nAbsolventen mit Hauptschulabschluss hinzu \u2013 in G\u00f6rlitz \nsind es 10,3 %, in Leipzig 10,3 % und in D\u00f6beln 13,4 %  \n\u2013, so verlassen in G\u00f6rlitz und in Leipzig jeweils 22 % und \nin D\u00f6beln 25 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eines \nJahrgangs die Schule ohne bzw. mit einem sehr gering \nqualifizierten Abschluss. \n\nDamit verzeichnet Sachsen mehr als ein F\u00fcnftel aller \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eines Jahrgangs, die als bil-\ndungsarm eingestuft werden m\u00fcssen. \n\nDie ungleiche sozial-r\u00e4umliche Verteilung der Bildungs-\nchancen im Freistaat Sachsen wird aus meiner Sicht durch \ndie eben genannten Zahlen eindeutig belegt. In den \nsogenannten sozialen Brennpunkten, auf die Sie auch \nhingewiesen haben, kommt es zu einer Kumulation von \nnegativen Effekten bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die \nsich nachteilig auf das Niveau der erreichten schulischen \nAbschl\u00fcsse auswirken. \n\nUm auf solche regionalen Effekte wirksam reagieren zu \nk\u00f6nnen, erachtet die Linksfraktion im Landtag eine \nRegionalisierung der Bildungsplanung f\u00fcr sinnvoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZentraler Bestandteil regionalisierter Bildungsplanungen \nsollte aus unserer Sicht die Gemeinschaftsschule sein, die \naufgrund ihrer Struktur den Umgang mit sozialer und \nkultureller Vielfalt erm\u00f6glicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZudem, meine Damen und Herren, bieten die Gemein-\nschaftsschulen mit der dort zu praktizierenden Integrati-\nonsp\u00e4dagogik die Chance, durch das Erlernen sozialer \nund kultureller Kompetenzen auch die Qualit\u00e4t schuli-\nscher Leistungen zu steigern. Deswegen sollte die Ge-\nmeinschaftsschule insbesondere dort eingerichtet werden, \nwo sich soziale Brennpunkte herausgebildet haben. \n\nEin zentraler Punkt unserer Forderung besteht darin, diese \nstrukturelle Ungleichheit zu bek\u00e4mpfen. Die angef\u00fchrten \nZahlen zur Armut in Sachsen verlangen allerdings nach \nmehr als Bildungspolitik, n\u00e4mlich nach einer Bildungsso-\nzialpolitik, also der Verkn\u00fcpfung von Sozial- und Bil-\ndungspolitik, denn Bildung allein sch\u00fctzt nicht vor Armut. \nBildungsbeteiligung und Bildungserfolg sind keine \nausschlie\u00dflichen Schulprobleme. Es gilt sich klarzuma-\nchen, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus unterschiedli-\nchen soziokulturellen Milieus kommen und dass diese \nMilieus den sp\u00e4teren Schulverlauf nachhaltig pr\u00e4gen. \nKinderarmut wirksam zu bek\u00e4mpfen erfordert vor allem, \nStrukturen sozialer Ungleichheit zu beseitigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGerechter zu verteilen sind Erwerbsarbeit, Verm\u00f6gen und \nLebenschancen, um das gesellschaftlich bedingte Problem \nder Kinderarmut zu l\u00f6sen. Ein politischer Wechsel vom \nschlanken zum interventionsf\u00e4higen Wohlfahrtsstaat, der \nf\u00fcr die soziale Lage seiner armen und armutsgef\u00e4hrdeten \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcber-\nnimmt, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Darin unterscheidet sich eine \nlinke und emanzipatorische von konservativer Bildungs-\npolitik. Sie ber\u00fccksichtigt die f\u00fcr die individuelle Selbst-\nverwirklichung notwendigen Bedingungen in der Gesell-\nschaft. Schulen sind n\u00e4mlich zentraler Bestandteil der \nsozialen Bedingungen der Selbstverwirklichung. \n\nKonservative dagegen deuten soziale Probleme in Erzie-\nhungsprobleme um. Jeder Einzelne, so hei\u00dft es, trage \nselbst die Verantwortung f\u00fcr das berufliche und gesell-\nschaftliche Fortkommen, und von den Anstrengungen und \nInvestitionen in die eigene Bildungsbiografie h\u00e4nge es ab, \nob die Integration in die Gesellschaft gelinge oder nicht. \nSozialer Ausschluss, Armut wom\u00f6glich, gelten in der \nRegel als Folge individuellen Versagens. Hier haben wir \ndeutlich andere Auffassungen als die CDU. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin anderes Stichwort aus Ihrer Rede, Herr Minister \nW\u00f6ller, ist der sozialp\u00e4dagogische F\u00f6rderbedarf. Damit \nsind wir nat\u00fcrlich auch bei den F\u00f6rderschulen. Auch hier \nsteht Sachsen alles andere als gl\u00e4nzend da. Im Schuljahr \n1996/1997, also vor mehr als zehn Jahren, betrug der \nAnteil der F\u00f6rdersch\u00fcler an der Gesamtzahl der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler noch 4,5 %. Im Schuljahr 2007/2008 \nwaren es bereits 6,3 %. Das hei\u00dft, der Anteil an der \nGesamtsch\u00fclerzahl ist in den letzten elf Jahren trotz des \nGeburtenr\u00fcckgangs nach der Wende deutlich angestiegen. \nNur zum Vergleich: Bundesweit liegt der Anteil der \nF\u00f6rdersch\u00fcler derzeit bei 4,8 %; wir haben 6,3 %. \n\nEin weiteres Stichwort von Minister W\u00f6ller lautete: \nDurchl\u00e4ssigkeit. Auch nach Ansicht von Regierungschef \nStanislaw Tillich braucht Sachsen mehr Durchl\u00e4ssigkeit \nim Schulsystem. Im Kern gehe es darum, M\u00e4dchen und \nJungen aus der Mittelschule den Weg zum Gymnasium zu \nerleichtern. Es gibt auch Sp\u00e4tz\u00fcnder, die noch nicht nach \nKlasse 4 die Anforderungen des Gymnasiums erf\u00fcllen, \nsagte Tillich vor wenigen Wochen im Gespr\u00e4ch mit der \nDeutschen Presseagentur. Solchen Kindern darf der Weg \nzur Hochschulreife nicht verbaut sein. Wenn Sch\u00fcler die \nAnspr\u00fcche erst sp\u00e4ter schaffen, m\u00fcssten sie auch die \nChance zum Wechsel haben. Das Gleiche gilt f\u00fcrs Studi-\num. Ja, unser aller Ministerpr\u00e4sident sprach sogar davon, \ndass das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen kein Tabu mehr sei \n\u2013 was f\u00fcr neue T\u00f6ne! \n\nDennoch bleibt festzuhalten: Bis heute gibt es diesbez\u00fcg-\nlich keinerlei konkrete Taten. Die realen Fakten sind \nallerdings ern\u00fcchternd. Nach einer Statistik des Kultus-\nministeriums wechseln n\u00e4mlich derzeit nur sehr wenige \nSch\u00fcler von der Mittelschule wirklich aufs Gymnasium. \nIm Schuljahr 2007/2008 waren das nach der 5. Klasse \u2013 \nHerr Colditz, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 gerade einmal 0,08 %. Auch \nnach Klasse 6 (1,7 %), Klasse 7 (0,5 %), Klasse 8 \n(0,03 %) und Klasse 10 (0,7 %) w\u00e4hlte nur ein ganz \nkleiner Bruchteil den Weg zur Reifepr\u00fcfung. All das \nbest\u00e4tigt aber unsere Auffassung, dass die Trennung der \nKinder nach Klasse 4 eindeutig zu fr\u00fch erfolgt und leider \nin den meisten F\u00e4llen auch nicht mehr reparabel ist. \n\n 9734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister, an anderer Stelle Ihrer Rede haben \nSie die T\u00e4tigkeit der P\u00e4dagogen als attraktiven Vollzeitbe-\nruf bezeichnet. Wir stimmen mit Ihnen darin \u00fcberein, dass \nes dringend notwendig ist, die gesellschaftliche Anerken-\nnung von Lehrerinnen und Lehrern zu erh\u00f6hen; nicht \nzuletzt, nachdem so mancher Ihrer Amtsvorg\u00e4nger einiges \ndazu beigetragen hat, deren Ruf immer weiter zu besch\u00e4-\ndigen, was wir als Linke wiederholt kritisiert hatten. \n\nDie Leistung des s\u00e4chsischen Bildungswesens beruht in \nder Tat ma\u00dfgeblich auf den Leistungen, die die s\u00e4chsi-\nschen Lehrerinnen und Lehrer erbringen. Hierin haben Sie \nausdr\u00fccklich recht. Doch die P\u00e4dagogen erwarten von \nIhnen nicht nur solche wohlfeilen Worte, sie erwarten \nauch, dass die Regierung etwas tut, um die Situation an \nden Schulen sp\u00fcrbar zu verbessern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann muss man sich einfach die Fakten ansehen. Wir \nhaben einen Haushaltsentwurf vorliegen. Dieser Haus-\nhaltsentwurf garantiert weder eine Vollzeitbesch\u00e4ftigung \nder Lehrerinnen und Lehrer noch sichert er gute Rahmen-\nbedingungen an den s\u00e4chsischen Schulen. Der Haushalt \nwiderspricht auch der Ank\u00fcndigung des Kultusministers, \ngut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen \nhalten zu wollen; denn der Entwurf des Haushaltes sieht \neinen extremen Stellenabbau gerade im Bereich der \nReferendare vor. 452 Haushaltsstellen sollen dort abge-\nbaut werden. Betroffen sind hiervon alle Schularten. \n\nDIE LINKE dagegen fordert keine Senkung, sondern eine \nErh\u00f6hung der Stellen f\u00fcr Referendare, um den k\u00fcnftigen \nBedarf an Lehrkr\u00e4ften in Sachsen zu sichern und endlich \ndie notwendige Verj\u00fcngung der Lehrerschaft einzuleiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNotwendig w\u00e4re weiterhin eine Senkung der Pflichtstun-\ndenzahlen zumindest im Grundschulbereich; denn dort \nhaben die Lehrerinnen und Lehrer durch die jahrelangen \nTeilzeitregelungen schon mehr als genug zur Haushalts-\nsanierung beigetragen. \n\nWenn schlie\u00dflich in Ihrer Rede davon gesprochen wurde, \ndass Studenten, die ein Bedarfsfach studieren und ab-\nschlie\u00dfen \u2013 so haben Sie es vorhin gesagt \u2013, unter be-\nstimmten Bedingungen eine Einstellungsperspektive \nerhalten sollen, dann stellt sich die Frage, um welche \nBedingungen es sich dabei konkret handelt. Nennen Sie \ndoch einmal die Bedingungen, damit die Betreffenden \nwissen, was sie zu erwarten haben und worauf sie sich \nverlassen k\u00f6nnen. Auch das haben Sie heute wieder nicht \ngetan. \n\nNoch ein letzter, aus der Sicht der Linken jedoch alles \nandere als unwichtiger, Kritikpunkt: Es ist ebenso be-\nzeichnend wie besch\u00e4mend, dass Sie in Ihrer Rede kein \neinziges Wort zum sorbischen Schulwesen verloren \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas hat er vergessen!) \n\nDie Schlie\u00dfung der sorbischen Mittelschulen in Crostwitz \nund Panschwitz-Kuckau, dem Wohnort des Ministerpr\u00e4si-\ndenten, hat das ohnehin nicht allzu gro\u00dfe sorbische \nSchulnetz so weit ausged\u00fcnnt, dass bei Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern der sorbischen Grundschulen zunehmend der \nTrend einsetzte, einsprachig-deutsche Mittelschulen zu \nbesuchen. In diesem Schuljahr waren es laut Presseberich-\nten allein von den Abg\u00e4ngern der sorbischen Grundschu-\nlen in Panschwitz-Kuckau und R\u00e4ckelwitz 20 % der \nSch\u00fcler, auf die das zutrifft, die also nicht an eine sorbi-\nsche weiterf\u00fchrende Schule gegangen sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDamit hat die Ausd\u00fcnnung des sorbischen Schulnetzes \nauch bisher sichergeglaubte Schulstandorte in den Ab-\nwanderungstrend gezogen. \n\nIn diesem Kontext ist es v\u00f6llig inakzeptabel, dass dann \nauch noch zus\u00e4tzlich ein besonderer Bus geplant wird, mit \ndem die einsprachig-deutschen Mittelschulen leichter \nerreicht werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend andererseits die erfor-\nderliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Transport von Sch\u00fclern \naus entlegeneren D\u00f6rfern an das sorbische Gymnasium in \nBautzen nicht in jedem notwendigen Fall gew\u00e4hrleistet \nwird. Und schier die Sprache verschl\u00e4gt es einem, wenn \nEltern, die zur Sicherung der zweisprachigen Bildung \nihrer Kinder den Rechtsweg beschreiten, per Gerichtsbe-\nscheid gesagt bekommen, dass der Schulweg zum sorbi-\nschen Gymnasium zwar in der Tat unzumutbar sei, sich \naber doch in zumutbarer Entfernung ein anderes \u2013 leider \neben nicht sorbisches \u2013 Gymnasium befindet. Aus Sicht \nder Linken besteht hier dringender Handlungsbedarf; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndenn es geht, meine Damen und Herren, in dieser Frage \num nicht mehr und nicht weniger als um die Einhaltung \nder Landesverfassung und der darin verankerten Minder-\nheitenrechte des sorbischen Volkes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nNoch ein letzter Hinweis, Herr Kollege W\u00f6ller: Am Ende \nIhrer Rede zitieren Sie den Verhaltensbiologen Kon-\nrad Lorenz. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDer hat alles an G\u00e4nsen ausprobiert! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch wei\u00df ja nicht, wer Ihnen die Reden schreibt; aber \nbestimmte Dinge, das will ich deutlich sagen, d\u00fcrfen \neinfach nicht passieren. Konrad Lorenz war ein beken-\nnender Nazi. Laut Wikipedia schreibt er in seinem Auf-\nnahmeantrag in die NSDAP \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSchlie\u00dflich \ndarf ich wohl sagen, dass meine ganze wissenschaftliche \nLebensarbeit, in der stammesgeschichtliche, rassenkund-\nliche und sozialpsychologische Fragen im Vordergrund \nstehen, im Dienste nationalsozialistischen Denkens steht.\u201c \n\n 9735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr hat Menschen zu G\u00e4nsen gemacht! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Minister, es w\u00e4re gut, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nSie sollten Ihren Redenschreiber wechseln!) \n\nSie w\u00fcrden sich k\u00fcnftig besser informieren, welche \nvermeintlichen \u201eExperten\u201c Sie diesem Hohen Hause \nzumuten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Kollege W\u00f6ller, ich will gar nicht verschweigen, \ndass es in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch positive Aspek-\nte gibt, wie zum Beispiel die Zusammenfassung der \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bildungsfragen in einem Ministeri-\num. Das hatte DIE LINKE im \u00dcbrigen bereits vor Jahren \ngefordert und hier im Landtag beantragt. Die CDU hat das \ndamals abgelehnt. Ich stelle fest, Sie sind nicht v\u00f6llig \nlernunf\u00e4hig, auch dies will ich hier gern einmal sagen. \nAlles in allem aber, Herr Kultusminister, blieb die heutige \nRegierungserkl\u00e4rung weit unter unseren ohnehin schon \nnicht sehr hohen Erwartungen zur\u00fcck. Deshalb will ich \nf\u00fcr DIE LINKE abschlie\u00dfend folgende grunds\u00e4tzlichen \nPositionen formulieren: \n\nBildung ist die zentrale Grundlage f\u00fcr die sp\u00e4tere Lebens-\nbew\u00e4ltigung und damit auch nicht zuletzt f\u00fcr eine berufli-\nche Perspektive. Bildung entscheidet ganz wesentlich \n\u00fcber den sozialen Auf- und Abstieg sowie \u00fcber die tat-\ns\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten der Teilhabe an demokratischen \nEntscheidungsprozessen. Bildung erm\u00f6glicht den Zugang \nzu Kultur und schafft die Voraussetzungen, die einen \neigenst\u00e4ndigen Wissenserwerb, ein lebenslanges Lernen \nerst m\u00f6glich machen. Bildung entscheidet nicht zuletzt \nauch \u00fcber Erfolg oder Misserfolg von Integrationsma\u00df-\nnahmen f\u00fcr Zuwanderer. Deshalb ist es berechtigt zu \nsagen: Bildung ist der Schl\u00fcssel zu allem. \n\nIch habe bereits in der 1. Lesung zum Haushalt darauf \nhingewiesen, dass der Freistaat Sachsen unbestritten viel \nGeld in diesem Bereich ausgibt, n\u00e4mlich etwa 3 Milliar-\nden Euro, das sind 20 % des Landeshaushaltes. Nur muss \nman fragen: Was kommt dabei am Ende heraus? Eine \nsolche Betrachtung bringt erschreckende Ergebnisse \nzutage, ich kann es Ihnen auch heute nicht ersparen. Noch \nimmer erlangen circa 9 % eines Jahrganges, das sind \nj\u00e4hrlich mehr als 4 000 Jugendliche, nicht einmal den \nHauptschulabschluss. Fr\u00fcher lag die Quote ausweislich \ndes Bildungsberichtes noch deutlich \u00fcber 10 %. Wenn \nman die Zahlen addiert, dann kommt man zu dem Ergeb-\nnis: In 17 Jahren CDU-gef\u00fchrter Regierung haben fast \n90 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen die Schule \nohne Abschluss verlassen. Dazu kommen noch einmal \n10 % der Sch\u00fcler, die einen so schlechten Haupt- und \nRealschulabschluss haben, dass ihnen kaum eine berufli-\nche Perspektive bleibt. Das hei\u00dft, jeder f\u00fcnfte Schulab-\ng\u00e4nger ist bereits abgeh\u00e4ngt, bevor sein eigenst\u00e4ndiges \nLeben so richtig begonnen hat. Das darf nicht so bleiben, \nund ich f\u00fcge hinzu: Wir werden das \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Wann?) \n\n\u2013 Bald, Herr Kollege Brangs. \u2013 Das aus unserer Sicht \nnotwendige lebenslange Lernen bedarf, um erfolgreich zu \nsein, einer Gesamtstrategie, das hei\u00dft aus unserer Sicht, \neiner Vernetzung von Reformen im Vorschul- und Schul-\nbereich mit der Hochschulentwicklung. Ich stimme zu: \nWir brauchen nicht nur eine Debatte \u00fcber Schulstruktu-\nren, wir brauchen vor allem eine neue Form der Kultur an \nunseren Schulen. \n\nF\u00fcr Sachsen gelten im Kern folgende bildungspolitischen \nZiele der Linken: \n\nErstens. Wir wollen einen umfassenden Ausbau des \nBetreuungssystems vor der Schule; denn hier werden \nwichtige Grundlagen f\u00fcr die sp\u00e4tere Entwicklung gelegt. \nWir wollen, dass alle Kinder fr\u00fchzeitig gemeinsam mit \nanderen Kindern aufwachsen und sich spielerisch in der \nGemeinschaft entwickeln k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Eine Schule f\u00fcr alle ist das Gebot der Zeit. Wir \nwollen, dass in der Gemeinschaftsschule eine anspruchs-\nvolle und moderne Allgemeinbildung vermittelt wird. Wir \nwollen Schulen, die keine Lernfabriken sind, sondern als \nEntwicklungsr\u00e4ume die F\u00f6rderung und Entwicklung jedes \nEinzelnen in den Mittelpunkt stellen. \n\nDrittens. Jeder und jede soll gef\u00f6rdert, jedem die Teilhabe \nerm\u00f6glicht und Benachteiligungen, die den Zugang zu \nbesserer Bildung behindern, sollen ausgeglichen werden. \nWir wollen perspektivisch dahin kommen, dass alle \nHeranwachsenden wenigstens den erfolgreichen Ab-\nschluss der 10. Klasse erreichen. \n\nViertens. Wir wollen, dass mehr junge Leute das Abitur \nerwerben oder \u00fcber andere Wege eine Hochschulzu-\ngangsberechtigung erlangen. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen eine starke \u00f6ffentliche Bildung. Den \nzunehmenden Privatisierungsbestrebungen in diesem \nBereich erteilen wir eine klare Absage. \n\nSechstens. Die personellen und s\u00e4chlichen Bedingungen \nf\u00fcr den Bildungsbereich m\u00fcssen verbessert werden. \nNotwendig ist dabei auch eine umfassende Reform der \nAusbildung von Lehrerinnen und Lehrern sowie anderer \np\u00e4dagogischer Kr\u00e4fte. Studium und praktische Ausbil-\ndung der P\u00e4dagogen m\u00fcssen wieder enger miteinander \nverzahnt werden. \n\nUnd schlie\u00dflich: Das Recht auf Weiterbildung muss in \nunserer schnelllebigen Gesellschaft dauerhaft gesichert \nwerden. Dazu bedarf es auch einer St\u00e4rkung der Volks-\nhochschulen. Wir wollen das! Auch dazu habe ich leider \nvom Minister wenig geh\u00f6rt. \n\nAus alledem ergibt sich f\u00fcr mich: Die ersten zehn Jahre \nnach der Wende waren f\u00fcr Sachsen Jahre des Um- und \nAufbruches sowie einer demokratischen Neugestaltung. \nDie zweiten zehn Jahre im Freistaat waren gepr\u00e4gt von \nKonsolidierung, aber auch von zunehmender Stagnation. \nDas dritte Jahrzehnt in Sachsen nach 1989 muss das \nJahrzehnt der Bildungsoffensive werden \n\n 9736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nund, meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich das Jahrzehnt \neiner Bildungsoffensive, die nicht mehr von der CDU \ndominiert werden kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSonst ginge es ja nicht!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minister, \nich komme noch einmal auf meine Eingangsbemerkung \nzur\u00fcck. Es hat sich meiner Fraktion nicht wirklich er-\nschlossen, warum Sie gerade heute eine Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung abgegeben haben. Sofern es um den k\u00fcrzlich \nvorgelegten Bildungsbericht geht, so haben Sie damit \npers\u00f6nlich so gut wie nichts zu tun; denn daf\u00fcr sind Sie \nerst zu kurz im Amt. Sofern Sie allerdings Zeichen f\u00fcr die \nZukunft setzen wollten, so fehlen Ihnen nicht nur die \nVisionen, sondern Sie werden daf\u00fcr auch nicht lange \ngenug im Amt sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nSachsen braucht aber eine moderne und zukunftsorientier-\nte Bildungspolitik. DIE LINKE arbeitet daran, und wir \nwerden in K\u00fcrze f\u00fcr die notwendigen Ver\u00e4nderungen \nsorgen. \n\nF\u00fcr heute danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Colditz, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Herr Kollege Hahn, das war ja schon mal \neine ganz handfeste Wahlkampfrede. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEine Wahrheitsrede!) \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen dem sehr gelassen entgegentreten \u2013 \nmit einer Analyse dessen, was sich in den letzten Jahren \nin Sachsen gerade im Schulbereich an Positivem entwi-\nckelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Gute Bildung und Erziehung \nist tats\u00e4chlich der Garant f\u00fcr eine umfassende Entwick-\nlung junger Menschen in Gegenwart und Zukunft. Wir \nhaben in den zur\u00fcckliegenden Jahren die Landeshoheit in \nSachsen genutzt, um ein leistungsf\u00e4higes Schulsystem \nauf- und auszubauen. Damit haben wir die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung junger Menschen \nin unserem Land geschaffen, die sie f\u00fcr die Herausforde-\nrungen im beruflichen Leben ebenso ben\u00f6tigen wie die \npers\u00f6nliche Freiheit, die Voraussetzung f\u00fcr die Teilhabe \nam gesellschaftlichen Leben ist. \n\nPolitisches Anliegen dieses Hauses und der Staatsregie-\nrung m\u00fcssen die Sicherung der Qualit\u00e4t des Bildungswe-\nsens und dessen Weiterentwicklung sein. Qualit\u00e4tsmerk-\nmale lassen sich aber, meine Damen und Herren, nicht aus \npolitischen Wunschvorstellungen oder ideologischen \nDenkmustern herleiten. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nVielmehr ist es wohl notwendig, den Verlauf und die \nErgebnisse von Bildungsentwicklung zu analysieren und \nKonsequenzen f\u00fcr die L\u00f6sung neuer Aufgaben abzuleiten. \nIch denke, das ist mit der Vorgabe des aktuellen Bil-\ndungsberichts, der unter anderem auch Grundlage f\u00fcr \ndiese heute anstehende Diskussion ist, durchaus gelungen. \n\nMit dem in den letzten Tagen vorgelegten Bildungsbericht \nerf\u00fcllt die Staatsregierung nicht nur die Beschlussfassung \ndes Landtages von 2005, der festgelegt hat, dass in jeder \nLegislaturperiode ein Bericht \u00fcber die Lage der schuli-\nschen Ausbildung vorgelegt werden soll. Diese Vorgabe \nschlie\u00dft sich an die Festlegung des Bundestages von 2002 \nan, eine umfassende nationale Bildungsberichterstattung \naufzubauen. Ziel eines damit beabsichtigten Bildungsmo-\nnitorings ist es \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edatengest\u00fctzte Informatio-\nnen \u00fcber Rahmenbedingungen, Verlaufsmerkmale, Er-\ngebnisse und Ertr\u00e4ge von Bildungsprozessen f\u00fcr die \nBildungspolitik und die \u00d6ffentlichkeit bereitzustellen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Vorgabe bietet der \nBildungsbericht auch f\u00fcr dieses Hohe Haus die Chance, \nbildungspolitische Debatten wesentlich sachbezogener \nund auf der Grundlage gesicherter Kennziffern und \nnachvollziehbarer Entwicklungen zu f\u00fchren. Zudem geht \nes mit der Berichterstattung nicht um eine Nabelschau der \nStaatsregierung. Vielmehr soll und wird die Berichterstat-\ntung wesentlich dazu beitragen, konkrete Ma\u00dfnahmen zur \nWeiterentwicklung unseres Schulsystems herzuleiten \u2013 \nauch dies, wie gesagt, fernab von ideologisch vorgefass-\nten Meinungen. \n\nIm ersten Teil des Berichts wird das Schulsystem, wie es \nsich im Ergebnis der schulgesetzlichen Vorgaben von \n1992 etabliert hat, vorgestellt und \u00e4u\u00dfere Rahmenbedin-\ngungen werden analysiert. Ziel der Schulgesetzgebung \nvon 1992 war es, hier im Land ein chancen- und leis-\ntungsgerechtes Schulsystem zu installieren. Dem indivi-\nduellen Leistungsverm\u00f6gen des einzelnen Sch\u00fclers und \nseiner Entwicklung gerecht zu werden, individuelle \nLebenschancen zu erschlie\u00dfen und Teilhabe an der Ge-\nsellschaft und ihrer Entwicklung zu erm\u00f6glichen, das war \nund ist Anspruch unseres gegliederten Schulsystems, das \nwegen seiner erfolgreichen Entwicklung \u2013 der Herr \nMinister hat schon darauf hingewiesen \u2013 im Laufe der \nZeit Modell auch f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder geworden ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ein besonderes Markenzei-\nchen ist die Durchl\u00e4ssigkeit unserer Schullandschaft. Sie \nist sowohl vertikal als auch horizontal durchl\u00e4ssig, weil \nsie einen Wechsel der Schulform unter entsprechenden \nLeistungsvoraussetzungen erm\u00f6glicht. Vertikal ist sie \n\n 9737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ndurchl\u00e4ssig, weil es keine Sackgassen gibt. In unseren \nSchulen gibt es keinen Abschluss ohne Anschluss. Insbe-\nsondere im berufsschulischen Bereich mit seinem hohen \nDifferenzierungsgrad sind M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen \noptimalen Einstieg ins Berufsleben f\u00fcr jeden Sch\u00fcler \nrealisiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIst das alles?) \n\nMeine Damen und Herren! Die Behauptung der Oppositi-\non, unser gegliedertes Schulsystem sei ein sozial selekti-\nves System, ist und bleibt ein Schauerm\u00e4rchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nOffenkundig wird das gerade dann, wenn internationale \nVergleiche herhalten m\u00fcssen, um das in Deutschland in \nJahrzehnten erfolglose Gesamtschulsystem wiederzubele-\nben. Meine Damen und Herren! Nicht nur Finnland ist ein \nGesamtschulland, sondern auch im s\u00fcdamerikanischen \nBereich bzw. in D\u00e4nemark existieren solche Systeme \u2013 \nnur mit dem kleinen Unterschied, dass diese L\u00e4nder beim \ninternationalen PISA-Vergleich das Schlusslicht bilden. \nLaut Weltgesundheitsorganisation gibt es zudem wohl \nkaum ein Land, in dem die Sch\u00fcler so unzufrieden mit der \nSchule sind wie Finnland. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDann waren Sie noch nicht da!) \n\nEs gibt kaum ein Land \u2013 meine Damen und Herren, ich \nzitiere die Weltgesundheitsorganisation \u2013, in dem die \nJugendarbeitslosigkeit so hoch ist wie in Finnland. Glei-\nches gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Suizidrate unter Jugendli-\nchen. Nat\u00fcrlich \u2013 Ihre Reaktion hat es hervorragend \ngezeigt \u2013 passt das nicht in Ihr Argumentationsmuster, \nwenn es darum geht, \u00fcber Gemeinschafts- bzw. Gesamt-\nschulen bei uns zu diskutieren, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie waren gar nicht dort!) \n\nmeine Damen und Herren, genauso wenig wie die Offen-\nlegung der Akademikerquote, die gern f\u00fcr die Seligprei-\nsung der Gesamtschule herangezogen wird, um damit \nscheinbare soziale Durchl\u00e4ssigkeit zu rechtfertigen. Ich \nwill das an einem vielleicht schon bekannten Beispiel \ndeutlich zum Ausdruck bringen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn eine Tochter eines \nfinnischen Hafenarbeiters Krankenschwester wird, dann \ngilt sie, ausgestattet mit einem Hochschulstempel auf dem \nZeugnis, als Beleg f\u00fcr die soziale Durchl\u00e4ssigkeit des \ndortigen Gesamtschulsystems. Wenn demgegen\u00fcber aber \nin Sachsen eine Tochter eines VW-Arbeiters auf dem \nZeugnis leider keinen Hochschulstempel verzeichnen \nkann, dann soll das als Beleg f\u00fcr die mangelnde soziale \nDurchl\u00e4ssigkeit des s\u00e4chsischen Schulsystems herhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Allein dieses kleine Beispiel \nmacht deutlich, wie unsachlich die Aussage von der \nSelektion in unserem Schulsystem ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen in Sachsen auf \nschulische Vielfalt statt auf integrierte Einfalt. Wir haben \nmit Blick auf die Entwicklung der letzten Jahre \u00fcberhaupt \nkeinen Grund, unser Schulsystem infrage zu stellen. Das \nhat eine Reihe von nationalen und letztlich auch internati-\nonalen Vergleichen deutlich gemacht, auch wenn diese \nseitens der Opposition immer wieder hilflos infrage \ngestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie die Wahrheit nicht \nzur Kenntnis nehmen wollen und sich von Ihren ideologi-\nschen und voreingenommenen Mustern nicht trennen \nk\u00f6nnen, nehmen Sie wenigstens zur Kenntnis, was die \nwissenschaftliche Analyse von Herrn Prof. Baumert, \nPISA-Forscher und Direktor des Max-Planck-Instituts, \nzum Ausdruck bringt. Ich zitiere: \u201eSachsen und Th\u00fcringen \npr\u00e4sentieren das erfolgreiche Vorbild der Zweigliedrig-\nkeit. Hier gibt es praktisch keine Schulen, die ein Risiko-\nmilieu darstellen. Eine Ver\u00e4nderung der Schulstruktur \nerreicht man niemals und schon gar nicht allein durch die \n\u00c4nderung der Schulstruktur. Eine solche Utopie produ-\nziert nur Entt\u00e4uschungen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Probleme im Zu-\nsammenhang mit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang wurden in der \nVergangenheit sehr einseitig negativ beleuchtet. Selbst-\nverst\u00e4ndlich war in diesem Zusammenhang eine Reduzie-\nrung des Schulnetzes mit allen damit verbundenen \nSchwierigkeiten verbunden. Trotzdem ist es aber gelun-\ngen, ein vielgestaltiges und fl\u00e4chendeckendes Schulnetz \nin Sachsen zu erhalten. Meine Damen und Herren, das ist \nkeine Sch\u00f6nrederei, sondern l\u00e4sst sich ebenfalls anhand \nvon konkreten Fakten und Daten im vorgelegten Bil-\ndungsbericht plastisch nachvollziehen. Ich verweise hier \ninsbesondere auf die grafischen Darstellungen, die der \nBericht dazu vorgibt. \n\nGleiches gilt auch f\u00fcr unsere Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen. \nEs ist anhand der vorgelegten Daten nachvollziehbar, dass \nwir im Bereich der Grundschulen, der Gymnasien und \nF\u00f6rderschulen deutlich geringere Sch\u00fclerzahlen aufwei-\nsen, als das deutschlandweit \u2013 sogar in Bayern und \nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 der Fall ist. Aber es sind eben nicht \nnur die strukturellen Vorgaben, die sich bew\u00e4hrt haben. \nAuch eine Reihe inhaltlicher Angebote und durchgef\u00fchr-\nter Ma\u00dfnahmen, Fragen des Lehrens und Lernens sowie \ndie individuelle F\u00f6rderung sollen analysiert, fortgef\u00fchrt \nund weiterentwickelt werden. \n\nUnser etabliertes Schulsystem ist so angelegt, dass die \nBildung und Erziehung in allen Stufen der kindlichen \nEntwicklung realisiert wird und dem individuellen Leis-\ntungsverm\u00f6gen sowie auch den Neigungen und Interessen \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern Rechnung getragen wird. \nBesonders hervorzuheben ist in diesem Zusammenhang \ndie in j\u00fcngerer Vergangenheit vollzogene Einf\u00fchrung des \nBildungsplanes an unseren Kindertageseinrichtungen und \ndie Verzahnung von Grundschulen und Kinderg\u00e4rten im \nvorschulischen Bereich. Dadurch sind gute Bedingungen \n\n 9738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nvorhanden, fr\u00fchkindliche Entwicklungspotenziale indivi-\ndueller nutzbar zu machen. \n\nEs ist eine erfreuliche Entwicklung im Schuljahr \n2007/2008, dass die gro\u00dfe Mehrzahl der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler fristgem\u00e4\u00df, also ohne Zur\u00fcckstellung, in unsere \nSchulen eingeschult werden konnte. Kritisch muss man es \nmeines Erachtens demgegen\u00fcber aber sehen, wenn Kinder \noffensichtlich noch zu undifferenziert vor dem Schulein-\ntritt durch sonderp\u00e4dagogische Feststellungsverfahren an \nF\u00f6rderschulen eingewiesen werden. \n\nGerade die neu eingef\u00fchrte Schuleingangsphase bietet \ndurchaus M\u00f6glichkeiten, auch dieser Sch\u00fclerklientel \nzun\u00e4chst durch gezielte F\u00f6rderung im allgemeinbildenden \nBereich gerecht zu werden. Bedenklich erscheint zudem \nin diesem Zusammenhang, dass der relative Anteil von \nSch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem Handlungsbedarf \nleicht ansteigt, zumindest aber konstant bleibt. Dies \nbetrifft insbesondere den F\u00f6rderschwerpunkt Lernen. Als \nUrsache benennt Prof. Hofs\u00e4ss in seinem Bericht zur \nSituation der sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung in Sachsen \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Korrelation zwischen materieller \nArmut der Herkunftsfamilien und die damit erschwerten \nLebens- und Entwicklungssituationen von Kindern und \nJugendlichen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Das mag Anlass sein, die \nideologische Keule einer Strukturdebatte zu schwingen. \nDemgegen\u00fcber m\u00f6chte ich aber davon ausgehen, dass \ngerade unser differenziertes Schulsystem sehr wohl in der \nLage ist, individuelle F\u00f6rderung gerade f\u00fcr diese Sch\u00fcler-\nklientel zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Colditz? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, w\u00e4re \nes Ihnen m\u00f6glich, nach reiflicher \u00dcberlegung zu dem \nZitat, das Sie eben bem\u00fcht haben, auch zu der Erkenntnis \nzu kommen, dass genau dies der Beleg f\u00fcr die soziale \nAuslese des Schulsystems ist? \n\nThomas Colditz, CDU: Liebe Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nhaben offensichtlich leider nur mein Zitat zur Kenntnis \ngenommen. Das, was ich danach gesagt habe \u2013 ich gebe \nes Ihnen gern noch einmal schriftlich \u2013, haben Sie nicht \nzur Kenntnis genommen. Ich bin genau auf dieses Zitat \neingegangen und habe gesagt, dass das differenzierte \nSchulsystem in Sachsen sehr wohl in der Lage ist, gerade \ndiesen besonderen Problemlagen individuell gerecht zu \nwerden und insofern keine soziale Selektion stattfindet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, wir sollten die Diskussion vielleicht in der \nMittagspause fortsetzen. Sie haben ja auch noch Gelegen-\nheit, sich hier entsprechend zu \u00e4u\u00dfern. \n\nMeine Damen und Herren! Diesbez\u00fcgliche M\u00f6glichkeiten \nm\u00fcssen aber st\u00e4rker ausgebaut und noch besser genutzt \nwerden. Ziel muss es daher insbesondere sein, den Erg\u00e4n-\nzungsbereich in allen Schularten auf- und auszubauen. \nMit der m\u00f6glichen Nutzung von Ganztagsangeboten zur \nindividuellen F\u00f6rderung an unseren Schulen sind wir \ndabei aber auf dem richtigen Weg. M\u00e4ngel in der Pr\u00e4ven-\ntion und Fr\u00fcherkennung von Entwicklungsst\u00f6rungen \ninsbesondere in Bezug auf die individuelle Fr\u00fchf\u00f6rderung \nund die F\u00f6rderung im vorschulischen Bereich bzw. im \nEingangsbereich der Schulen m\u00fcssen sicherlich anerkannt \nund noch wirksamer abgebaut werden. Ohne damit das \nbisherige Engagement zu diskreditieren, wird dennoch die \nVerlagerung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Bereich der Kin-\ndertageseinrichtungen in das Kultusministerium ab \n1. Januar 2009 die M\u00f6glichkeit bieten, den Bildungsas-\npekt der Kinderg\u00e4rten ganzheitlicher zu beeinflussen und \ninsgesamt zu st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! In der Entwicklung unseres \nSchulsystems ist anzuerkennen, dass sich der programma-\ntische Wechsel von der institutionell orientierten Sicht-\nweise sonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderung und dem damit gut \nausgestatteten differenzierten F\u00f6rderschulsystem zur \npersonenbezogenen, individualisierten und lernortunab-\nh\u00e4ngigen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung mit der erfor-\nderlichen flexiblen p\u00e4dagogischen und sonderp\u00e4dagogi-\nschen Unterst\u00fctzung als gemeinsame Aufgabe von Schule \nund F\u00f6rderschule vollzieht. \n\nDas ist, meine Damen und Herren, ein Prozess, der \nstattfindet und bei Weitem noch nicht abgeschlossen ist. \nDies ist an all jene gerichtet, denen die bislang erreichte \nIntegrationsquote von 11 % der Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4da-\ngogischem F\u00f6rderbedarf noch nicht ausreicht. Die mitt-\nlerweile 3 300 Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rder-\nbedarf, die integriert unterrichtet werden, sind ein gutes, \nausbauf\u00e4higes Fundament bei der Weiterentwicklung \nunserer sonderp\u00e4dagogischen Schulangebote. \n\nIn F\u00f6rderbereichen wie Sehen, H\u00f6ren, der Sprache oder \nk\u00f6rperlicher Behinderung liegt der Integrationsgrad an \nunseren Schulen sogar noch deutlich \u00fcber dem deutschen \nDurchschnitt. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcbrigens wissen Sie an dieser \nStelle auch, dass es in Finnland besondere Einrichtungen \nf\u00fcr verhaltensgest\u00f6rte Kinder und Jugendliche gibt und \nzudem 200 Schulen f\u00fcr Lernbehinderte und eine Vielzahl \nvon Spezialklassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erkenne an, dass beim \nweiteren personellen Aufbau unserer F\u00f6rderschulen \nbesonderer Handlungsbedarf besteht. Dennoch kann \nkeiner die positive Entwicklung dieses Bereichs nach \n1990 und insbesondere im Vergleich zu den Verh\u00e4ltnissen \nvor 1990 leugnen. Unser s\u00e4chsisches Schulsystem grenzt \nkeinen von der Bildung aus, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n 9739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nweder aus ideologischen Gr\u00fcnden noch aus Gr\u00fcnden der \npers\u00f6nlichen Behinderung. Beides, meine Damen und \nHerren, Herr Kollege Porsch, ist aber vor 1990 sehr wohl \ngeschehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nMeine Tochter ist heute \u2026) \n\nDas sollten wir im Blick behalten in Bezug auf die in den \nletzten Jahren dort vollzogene Entwicklung, um damit \nauch den in relativ kurzer Zeit erreichten Stand anerken-\nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich eben den Bereich \nunserer F\u00f6rderschulen etwas n\u00e4her analysiert habe, dann \ndeshalb, weil mit dem Ausbau und der Entwicklung \ndieses Bereichs exemplarisch deutlich wird, dass jedes \nKind, jeder Jugendliche in diesem System eine Chance \nhat, egal welche individuellen Voraussetzungen er mit-\nbringt. \n\nSo wie wir leistungsschwachen und behinderten Kindern \nmit unserem Schulsystem gerecht werden, tun wir das \nauch im Bereich der Begabtenf\u00f6rderung. F\u00fcr besonders \nbegabte Sch\u00fcler bieten 22 \u00f6ffentliche allgemeine Gymna-\nsien vertiefte mathematisch-naturwissenschaftliche, \nmusische und sportliche bzw. sprachliche Ausbildungs-\nm\u00f6glichkeiten. \n\nDie Teilnahme und der Erfolg der Sch\u00fcler, die diese \nEinrichtung besuchen, werden in nationalen und interna-\ntionalen Wettbewerben belegt, indem wir dort ein recht \nhohes Niveau mit Blick auf die Begabtenf\u00f6rderung \ndokumentieren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung der vergan-\ngenen Jahre hat gezeigt, dass Mittelschulen und Gymna-\nsien bew\u00e4hrte und erfolgreiche Schularten in Sachsen \nsind. Sie vermitteln grundlegendes Wissen und Kompe-\ntenzen, die den gesellschaftlichen Voraussetzungen \nentsprechen, aber auch der Heterogenit\u00e4t unserer Sch\u00fcler-\nschaft gerecht werden. Die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen \nbeiden Schularten ist generell gew\u00e4hrleistet. Ich will an \ndie j\u00fcngste Regelung zur Einf\u00fchrung der zweiten Fremd-\nsprache erinnern, die auch den sp\u00e4teren Wechsel von der \nMittelschule an das Gymnasium erm\u00f6glicht. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAuch die zwei Wege zum Abitur in Sachsen sind Aus-\ndruck der schon benannten Durchl\u00e4ssigkeit. Etwa ein \nDrittel \u2013 31,3 % genau \u2013 aller s\u00e4chsischen Schulabg\u00e4nger \nhaben im Schuljahr 2006/2007 die allgemeine Hochschul-\nreife erlangt. Damit ist die Zahl der Abiturienten in den \nzur\u00fcckliegenden Jahren kontinuierlich gestiegen. Es mag \nsein, dass einem gesellschaftlichen Bedarf nach mehr \nAkademikern entsprochen werden kann. Gleichwohl \nsollten wir uns aber nicht von der Abiturientenquote allein \nleiten lassen. Der jetzt eingesetzte Anstieg des \u00dcbergangs \nans Gymnasium ist wohl letztlich auch der Absenkung der \nZugangsbedingungen geschuldet. \n\nDiese Entwicklung sehen wir durchaus kritisch, zumal \neine Absenkung des Niveaus der gymnasialen Ausbildung \nund der Ausbildung an der Mittelschule gleicherma\u00dfen zu \nbef\u00fcrchten ist. \n\nAuf der Grundlage verl\u00e4sslicher Daten werden wir diesen \nProzess begleiten und analysieren. Ein Festhalten an \neinem Leistungsdurchschnitt von 2,5 als Zugangsberech-\ntigung f\u00fcr das Gymnasium ist aber auf Dauer nicht \ntragbar. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Kernst\u00fcck unserer s\u00e4chsischen \nSchullandschaft ist und bleibt die Mittelschule. Sicherlich \nkann es nicht alleiniges Ziel schulischer Ausbildung sein, \nErfordernissen der Wirtschaft zu entsprechen. Dennoch \nbietet eine praxisnahe, an der wirtschaftlichen Entwick-\nlung orientierte schulische Bildung am ehesten die Chan-\nce, seinen Platz im Leben zu finden. \n\nEine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft braucht leistungsf\u00e4hige \nund leistungsbereite Fachkr\u00e4fte. Gerade die Mittelschule \nwird mit ihrer inhaltlichen und organisatorischen Ausges-\ntaltung gemeinsam mit unserem differenzierten berufli-\nchen Schulsystem diesem Anspruch gerecht. Schulen \nsollen in ihren Kommunen als Lern- und Lebensort \nwahrgenommen werden. Hier liegt die besondere Chance \nauch f\u00fcr die Weiterentwicklung unser beruflichen Schu-\nlen, sowohl im Ausbau der Kooperation mit den Mittel-\nschulen als auch in einer Beteiligung an der Entstehung \nregionaler Bildungslandschaften. \n\nDie Berufsschulzentren sollen zu regionalen Zentren der \nAus- und Weiterbildung weiterentwickelt werden. F\u00fcr die \nanspruchsvollen Aufgaben auch innerhalb ihrer Eigenver-\nantwortung sollen Schulleitungen in ihrer Management- \nund F\u00fchrungsfunktion gest\u00e4rkt werden, insbesondere \ndurch zeitliche Freir\u00e4ume und Angebote zur Weiterquali-\nfizierung. Denn Eigenverantwortung von Schule bedeutet \nauch, dass zuk\u00fcnftige Zielvereinbarungen zwischen der \neinzelnen Schule und der Schulaufsicht abgeschlossen \nwerden k\u00f6nnen. \n\nDie Ergebnisse des Berichts aus der externen Evaluation \nbilden daf\u00fcr die Grundlage. So ist es m\u00f6glich, die Qualit\u00e4t \nvon Schule vor Ort gezielt weiterzuentwickeln. Diese \nZielvorgaben auch parlamentarisch zu unterst\u00fctzen ist uns \ndabei ein wichtiges Anliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die \u00dcberarbeitung \nder Lehrpl\u00e4ne, sondern auch durch organisatorische \nMa\u00dfnahmen wie die Einf\u00fchrung des Berufswahlpasses \noder die Unterst\u00fctzung von regionalen Arbeitskreisen \nSchule/Wirtschaft durch eine Landesservicestelle wird die \nPraxisn\u00e4he und die Kooperation von Schulen, Unterneh-\nmen und Hochschulen unterst\u00fctzt. \n\nZiel all dieser Bem\u00fchungen muss es zudem sein, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 9740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 die Zahl der Sch\u00fcler ohne \nAbschluss zu senken. \u2013 Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Colditz, Sie \nsprachen von den Zugangskriterien f\u00fcr das Gymnasium \n2,0 oder 2,5 oder wie auch immer. K\u00f6nnen Sie dem \nHohen Haus sagen, wann Sie vorhaben, diese Zugangskri-\nterien, die derzeit existieren, wieder zu ver\u00e4ndern, damit \nwir nicht wieder so eine Katastrophe wie mit der 2,5 \nerleben, als Herr Flath damals innerhalb von 14 Tagen so \neine Festlegung getroffen hatte? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Falken, ich hatte im Prinzip \nschon ausgef\u00fchrt: Grundlage f\u00fcr eine solche Entscheidung \nsoll nat\u00fcrlich auch gesichertes Datenmaterial sein. Uns \nliegt der erste Jahrgang vor, der nach diesem Zugangskri-\nterium den \u00dcbergang realisiert hat. Das reicht zur umfas-\nsenden objektiven Bewertung sicherlich noch nicht aus. \nIch denke aber, wenn dieses Material vorliegt, dass eine \ngute, objektive Grundlage gegeben ist, um dar\u00fcber ins \nGespr\u00e4ch zu kommen. Signale, die wir aus den Kollegien \nder Gymnasien bekommen, sind eigentlich sehr eindeutig: \nMan will deutlich weg von dieser 2,5, gerade im Sinne \nder Qualit\u00e4t des Gymnasiums, aber auch im Sinne der \nMittelschulen. Insofern ist es also doch ein zeitnaher \nProzess, den wir dort im Auge haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAber das schafft Ihr nicht mehr!) \n\n\u2013 Abwarten, Herr Porsch. \n\nMeine Damen und Herren! Der statistische Vergleich mit \nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich gehe noch einmal auf die \nZahl der Sch\u00fcler ohne Abschluss ein \u2013 macht durchaus \ndeutlich, dass Sachsen kein negativer Spitzenreiter ist. \n\nV\u00f6llig unzureichend ist die \u00dcberlegung, man k\u00f6nne dies \nmit der Einf\u00fchrung eines Einheitsschulsystems und der \nVergabe eines einheitlichen Abschlusses auf dem Papier \nerm\u00f6glichen. Damit lie\u00dfe sich gegebenenfalls zwar die \nSchulstatistik sch\u00f6nen, aber sp\u00e4testens bei der Bew\u00e4lti-\ngung gesellschaftlicher und beruflicher Herausforderun-\ngen w\u00fcrde dieser Etikettenschwindel letztlich auffliegen. \n\nDemgegen\u00fcber unterst\u00fctzen wir F\u00f6rderma\u00dfnahmen wie \ndie neu eingef\u00fchrten Lerncamps und die schon benannten \nF\u00f6rderangebote im Rahmen der Ganztagsangebote. \n\nSch\u00fcler ohne qualifizierten Abschluss oder davon gef\u00e4hr-\ndete Sch\u00fcler m\u00fcssen im besonderen Fokus der bildungs-\npolitischen Aufmerksamkeit stehen. Gerade im Blick auf \ndie demografische Entwicklung und den damit zuneh-\nmenden Fachkr\u00e4ftebedarf brauchen wir jeden Jugendli-\nchen und m\u00fcssen ihn zu einem sinnvollen qualifizierten \nAbschluss f\u00fchren. Noch gezieltere F\u00f6rderangebote, die \nindividuelle Entwicklung von F\u00e4higkeiten und ein verbes-\nsertes Zusammenwirken auch von Elternhaus und Schule \nsind dabei wichtige Grundlagen, um den Erwerb eines \nAbschlusses zu sichern. \n\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, sollen Schulen in \nihren Kommunen als Lern- und Lebensort wahrgenom-\nmen werden. Es ist in diesem Zusammenhang eine erfreu-\nliche und ausbauf\u00e4hige Entwicklung, wenn laut dem \nvorliegenden Bildungsbericht mehr als 60 % aller \u00f6ffent-\nlichen allgemeinbildenden Schulen und freien Schulen \nGanztagsangebote in unterschiedlichen Organisations-\nformen und auch in Zusammenarbeit mit Kooperations-\npartnern au\u00dferhalb der Schule entwickelt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier haben sich, meine Damen und Herren, Angebote \nentwickelt, die qualitativ hochwertig sind und einem \nBedarf entsprechen, der mit einer staatlich reglementier-\nten Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen wohl nicht umzuset-\nzen gewesen w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Grundlage des Erfolgs unseres \nSchulsystems ist und bleibt nat\u00fcrlich die personelle \nAbsicherung durch Lehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie demografische Entwicklung hat zu einer Ver\u00e4nderung \nin der Verteilung und Zusammensetzung der Lehrerschaft \ngef\u00fchrt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDer Bildungsbericht hat diese Ver\u00e4nderungen aufgezeigt \nund zudem Tendenzen in der Altersstruktur bzw. auch der \nvorhandenen Qualifikation. W\u00e4hrend die Altersstruktur an \nGrund- und Mittelschulen bedenklich ist, stellt sich die \nSituation an F\u00f6rder- und Berufsschulen noch relativ \ng\u00fcnstig dar. \n\nZweifellos ist also einer \u00dcberalterung unserer Lehrer-\nschaft insgesamt entgegenzuwirken, wenn auch nicht \nau\u00dfer Acht gelassen werden kann, dass eine insgesamt \nausgewogene Altersstruktur das Niveau der p\u00e4dagogi-\nschen Arbeit in den Kollegien sehr positiv beeinflusst. \n\n\u00c4hnlich differenziert muss man sicher auch die Zahl der \nnach bundesdeutschem Recht ausgebildeten Lehrkr\u00e4fte \nbewerten. Sie ist mit 8,6 % an Grundschulen, 7,7 % an \nMittelschulen, 18,4 bzw. 15,3 % an Gymnasien und \nF\u00f6rderschulen zwar relativ gering, aber man kann wohl \ntrotzdem zu Recht davon ausgehen, dass sich die gro\u00dfe \nMehrzahl der Lehrerinnen und Lehrer entsprechend den \nneuen Vorgaben des Schulsystems qualifiziert und insbe-\nsondere ihren reichen p\u00e4dagogischen Erfahrungsschatz, \nden man mit der Erstausbildung eben nicht automatisch \nerwirbt, eingebracht hat. \n\nEs war wohl nicht allein manch unbedachte \u00c4u\u00dferung des \neinen oder anderen Politikers, dass das Bild des Lehrerbe-\nrufs in der \u00f6ffentlichen Diskussion herabgew\u00fcrdigt \nwurde; es waren und sind auch manche Rahmenbedin-\ngungen bei uns, die die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs f\u00fcr \njunge Menschen eher geschm\u00e4lert haben. Umso wichtiger \nist es, jetzt alles daf\u00fcr zu tun, um einem zuk\u00fcnftigen \nLehrermangel entgegenzuwirken. \n\n 9741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nMit besseren Rahmenbedingungen, zu denen auch eine \nVollzeit-Besch\u00e4ftigungsperspektive geh\u00f6rt, ist au\u00dferdem \neine positive Auswirkung auf das Berufsbild verbunden. \nMit der h\u00f6heren Wertsch\u00e4tzung in der \u00d6ffentlichkeit muss \nes gelingen, mehr junge Menschen f\u00fcr den Lehrerberuf zu \nbegeistern. \n\nNeben der gezielten Studienberatung wird es besonders \ndarauf ankommen, in Mangelf\u00e4chern je Absolventen \neinen Einstellungskorridor zu garantieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung der s\u00e4chsi-\nschen Schullandschaft hat sich in den zur\u00fcckliegenden \nJahren positiv und erfolgreich vollzogen \u2013 sei es unser \nBildungs- und Betreuungsangebot im Kita-Bereich, sei es \ndie Umsetzung eines breit gef\u00e4cherten Ganztagsangebotes \noder das stabile Schulnetz und kleine Klassengr\u00f6\u00dfen, \nvieles zeichnet die Attraktivit\u00e4t des Bildungsstandortes \nSachsen aus. Gleichwohl: Wir sind auf dem Weg und \nnoch nicht am Ziel. Schulentwicklung kann im Blick auf \ndie Gesellschaft nie ein abgeschlossener Prozess sein. Der \nvorliegende Bildungsbericht zum Beispiel hat fundamen-\ntale Rahmenbedingungen und Ergebnisse bei den Tr\u00e4gern \nvon Bildungsprozessen in unserem Land aufgezeigt und \nbietet damit die M\u00f6glichkeit, auch neue Ziele abzuste-\ncken. Gleichzeitig sind Impulse f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ent-\nwicklung, wie gesagt, erlebbar. \n\nDie CDU-Fraktion wird auch zuk\u00fcnftig der Tatsache \nRechnung tragen, dass Bildung weiterhin einen hohen \nStellenwert in unserer Landespolitik hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Heute Abend werden wieder \nMillionen das Fu\u00dfballspiel Deutschland \u2013 Wales vor dem \nFernseher verfolgen, werden Millionen Nationaltrainer \nwissen, was die richtige Taktik ist, welche Einwechslung \nbesser w\u00e4re. Genauso viele, wenn nicht sogar noch mehr \nBildungsexperten haben wir, Menschen, die denken, sie \nseien Experten f\u00fcr die richtige Bildung ist, weil sie selbst \nst\u00e4ndig in Bildungsprozessen sind, weil man Kinder oder \nEnkel in der Schule hat. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist jeder Experte f\u00fcr die eigene Ange-\nlegenheit, Experte f\u00fcr sich. Aber wenn das in dem Satz \ngipfelt: Mir hat es ja auch nicht geschadet!, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIhnen schon!) \n\ndann wei\u00df ich nicht, ob das immer die richtige Antwort \nist. Ich m\u00f6chte auch nicht, dass wir uns immer nur mit \nuns selbst besch\u00e4ftigen und froh sind, dass wir zum \nBeispiel im nationalen Vergleich so toll dastehen. \n\nAlso: Wer sich mit Mittelma\u00df zufriedengibt, der hat keine \nZukunftsoption. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nBitte, gerade dann, wenn wir \u00fcber Bildung reden, reden \nwir \u00fcber die Zukunftsoption, reden wir dar\u00fcber, wie wir \nunser Land gestalten wollen und mit wem. Und dann fragt \nman sich, warum andere L\u00e4nder besser aufgestellt sind, \nwarum sie mit den gesellschaftlichen Herausforderungen, \nmit der Globalisierung, mit einer industriellen Revolution, \ndie sich in der Ver\u00e4nderung in der Wissensgesellschaft \nwiderspiegelt, anders zurechtkommen. Davor k\u00f6nnen wir \ndoch nicht die Augen verschlie\u00dfen! \n\nIch glaube schon, dass wir in den letzten Jahren hier in \nSachsen auch richtige Entscheidungen in der Bildung \ngetroffen haben. Ich sage selbstbewusst, dass bestimmte \nEntscheidungen nur durch die Koalition getroffen werden \nkonnten. Ich glaube, dass die Familien- und Sozialpoliti-\nker unseres Koalitionspartners wissen, was ich meine, \nwenn wir \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung und F\u00f6rderung \nreden. Wir haben gemeinsam von Anfang an an einem \nStrang gezogen, und zwar am gleichen Ende des Stranges, \num zu sagen: Da muss der Schwerpunkt gelegt werden, \nauf den Anfang kommt es an, wirklich zu sehen, dass wir \ndieses Kita-Gesetz, den Bildungsplan verbindlich gestal-\nten konnten, dass wir, wenn wir Geld in die Hand neh-\nmen, darauf schauen, dass wir es in den Primarbereich \ninvestieren. Ich denke da an das Schulvorbereitungsjahr, \nich denke an die Vor- und Nachbereitungszeit und an die \nUmsetzung des Bildungsplanes. Das ist gut angelegtes \nGeld, und es ist der richtige Weg. \n\nDa bin ich auch stolz und zufrieden, dass diese Schwer-\npunktsetzung in dieser Koalition vorgenommen wurde \nund sich diese Erfolge eben auch in dem Bildungsreport \nwiderspiegeln. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nAber besser umsetzen!) \n\nIch bin jetzt m\u00f6glicherweise wieder Experte in eigener \nSache, wenn ich auf meine Familie schaue. Ich habe zwei \nKinder in der Kita und ein Kind, das jetzt in die Schule \ngekommen ist, und kann sehen, wie fantastisch es ist, \nwenn Kinder lernen wollen und k\u00f6nnen \u2013 diese Neugier, \ndieser Wunsch, dieser Drang, die Welt zu entdecken und \nzu erleben und zum Beispiel in der Kita einen gesch\u00fctzten \nRaum daf\u00fcr zu haben, auch einen gesch\u00fctzten Raum vor \nSchule. Das, was wir mit dem Bildungsplan meinen, hei\u00dft \neben nicht: Verschulung des Kindergartens, sondern hei\u00dft, \ndiese Neugier von Kindern zu wecken und zu nutzen. Sie \nwollen lernen, sie wollen die Welt entdecken. \n\nEs ist eigentlich die Inspiration, die man weiter mitneh-\nmen muss von der Kita in die Schule hinein. Ich glaube, \ndass deshalb auch viele Grundschulen viel weiter sind als \ndie weiterf\u00fchrenden Schulen, wenn es um eine andere \nSchul- und Lernkultur geht, weil sie eben solche Impulse \naus der Kita mitnehmen konnten, weil sie durch die \ngemeinsame Schuleingangsphase auch enger zusammen-\n\n 9742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\narbeiten, um die Potenziale nutzen zu k\u00f6nnen, die in den \nKinderg\u00e4rten geweckt werden. \n\nIch glaube also, das ist ein Erfolg, der uns in dieser \nKoalition wirklich als gemeinsames Projekt auf die \nFahnen geschrieben werden kann. \n\nDas Zweite: Ganztagsschule. Wir hatten vor Kurzem hier \nim Landtag die Diskussion \u00fcber Ganztagsschulen und \nGanztagsangebote. Bei dieser Gelegenheit hatte ich mich \nan eine Diskussion hier im Landtag in der letzten Legisla-\nturperiode erinnert. Da geh\u00f6rte ich dem Landtag zwar \nnoch nicht an, aber als au\u00dfenstehendem Beobachter hat \nsich mir durchaus die Argumentation sehr eingepr\u00e4gt, die \nman damals von der CDU h\u00f6ren konnte. Sie hie\u00df n\u00e4m-\nlich: die armen Familien! Ganztagsschule zerst\u00f6rt Famili-\nen. Da gehen die Kinder fr\u00fch, wenn es dunkel ist, aus dem \nHaus, und wenn es dunkel wird, kommen sie nach Hause \nzur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie Ganztagsschule wird heute gelobt \u2013 und zwar zu \nRecht. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion, und Thomas Colditz, CDU) \n\nWir haben nicht nur \u00fcber die Frage gesprochen, ob man es \nwill oder nicht, sondern auch dar\u00fcber, dass wir in der \nKoalition jedes Jahr 30 Millionen Euro in die Hand \ngenommen haben, um es mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas ist ein Erfolg. Mit dem, lieber Thomas Colditz, \nm\u00f6chte ich gerne den Weg weitergehen, um zu fragen, \nwelche Potenziale wir durch Ganztagsangebote bzw. \nGanztagsschulen haben. Das Potenzial ist eine andere \nRhythmisierung, um den Schulalltag mit dem Gemeinwe-\nsen und mit anderen sportlichen, kulturellen und musi-\nschen Angeboten zu verbinden. Die SPD hat es schon \nverstanden, andere brauchen dazu noch l\u00e4nger. Aber der \nWeg ist richtig \u2013 und dass wir ihn finanzieren, erst recht. \n\nDer dritte Punkt ist: Wir haben bei der Frage des l\u00e4ngeren \ngemeinsamen Lernens zumindest einen Beginn gemacht. \nEs wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass ich mit der aktuellen \nSituation nicht zufrieden bin. Sie, lieber Thomas Colditz, \nhaben in Ihrer Rede viel zu oft das Wort \u201eIdeologie\u201c in \nden Mund genommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie sitzen auf der Ideologie!) \n\nIch glaube, dass das inzwischen ein Schutzschild ist. Es \nwird immer, wenn man inhaltlich nicht argumentieren \nkann, mit Ideologie argumentiert. Ich sage: Ihr habt \nAngst. Es ist reine Angst. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Ach Quatsch!) \n\nDas ist die Angst vor der Frage, ob Bildung nicht eine \nandere Antwort als die heutige braucht. Ich muss sagen, \ndass die Schulen, die sich auf den Weg gemacht haben \nund \u2013 wei\u00df Gott \u2013 sehr viele b\u00fcrokratische und politische \n\nH\u00fcrden \u00fcberwinden mussten, sehr wenig Unterst\u00fctzung \ngefunden haben. Man hat sich schon immer gefragt, \nworan das liegen k\u00f6nnte. Nach der Rede von Herrn \nProf. W\u00f6ller glaube ich die Antwort gefunden zu haben: \nSie haben es nicht verstanden. Sie haben nicht verstanden, \nwas eine Gemeinschaftsschule ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und \nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie reden die ganze Zeit von Gesamtschulen. Ich verstehe \n\u00fcberhaupt nicht, wie Sie durch die praktische Bildungspo-\nlitik in Sachsen \u2013 zum Beispiel die Schultr\u00e4ger zu beraten, \ndie sich auf den Weg von einer Gemeinschaftsschule \nmachen wollen \u2013 hin zu einer Gesamtschule f\u00fchren. Dass \ninzwischen die CDU zum Verfechter der Gesamtschule \ngeworden ist, das wundert mich schon. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas Potenzial der Gemeinschaftsschule ist nicht die \nFrage, ob man ein gemeinsames Dach f\u00fcr verschiedene \nBildungsg\u00e4nge hat. Das Potenzial einer Gemeinschafts-\nschule ist: Erstens eine andere Schul- und Lernkultur. \nZweites Potenzial ist: L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, \ndamit die Differenzierung so sp\u00e4t wie m\u00f6glich einsetzt \nund wir so vielen Kindern wie m\u00f6glich die beste Bildung \nmit dem bestm\u00f6glichen Abschluss geben k\u00f6nnen. Das \nsind alles Potenziale. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Gesamtschule!) \n\nLieber Thomas Colditz, schauen wir uns doch einmal die \nGesamtschule an: Dort geht es nur darum, dass die \nBildungsg\u00e4nge unter einem Dach organisiert sind. Es \nhandelt sich um eine Organisationsform. Wenn die Bil-\ndungspolitik weiter nur Strukturdiskussionen f\u00fchren \nm\u00f6chte, dann werden wir immer zu demselben Ergebnis \nkommen. Dann werden wir die selbst gesteckten Ziele, \ndie auch von Herrn Prof. W\u00f6ller richtigerweise angespro-\nchen wurden, wenn es um die beste Bildung f\u00fcr unsere \nKinder und Jugendlichen geht, nie erreichen. Das ist die \nDiskrepanz, die wir in diesem Land haben: Wir k\u00f6nnen \nwahrscheinlich 80 % der Bildungsziele gemeinsam \nvereinbaren, aber wir ziehen anscheinend die falschen \nKonsequenzen oder unterschiedliche daraus. \n\nDas Beispiel mit der Gemeinschaftsschule zeigt aber \nauch, dass ein sehr hoher Bedarf vorhanden ist. Warum \nwerden die Gemeinschaftsschulen in Sachsen \u00fcberrannt? \n\n(Lachen des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWir haben in Sachsen Gemeinschaftsschulen, die \n70 Anmeldungen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vorliegen \nhaben und Sch\u00fcler ablehnen m\u00fcssen. Redet man dann mit \nden Eltern, sagen diese: Wir haben zwar die Bildungs-\nempfehlung f\u00fcr das Gymnasium, aber wir brauchen diese \nZeit, um wirklich zu entscheiden, was das Richtige f\u00fcr \nunser Kind ist. Viele Eltern brauchen diese Zeit f\u00fcr ihre \nKinder. Was tun wir eigentlich Familien an, wenn wir in \nder vierten Klasse entscheiden und sie zwingen, Bil-\ndungskarrieren zu planen? \n\n 9743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Thomas Colditz, CDU: Stimmt doch gar nicht!) \n\nDie gesamte Diskussion um die Bildungsempfehlung \u2013 ob \n2,0 oder 2,5 \u2013 br\u00e4uchten wir gar nicht zu f\u00fchren, wenn wir \nein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen h\u00e4tten. Dann w\u00e4ren die \nDebatten vom Tisch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIst das alles Ideologie? \n\n(Thomas Colditz, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Echt? \n\n(Lachen des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDas tut mir leid, wenn das eine Ideologie ist \u2013 dann bin \nich ein Ideologe. Dann bin ich gern ein Ideologe, weil es \nmir darum geht, dass das, was schon Willy Brandt gesagt \nhat \u2013  \u201eAufstieg durch Bildung\u201c \u2013 umgesetzt wird. Wenn \nich von Frau Schavan als Ideologin \u201eAufstieg durch \nBildung\u201c h\u00f6re, w\u00e4re das zu untersetzen und zu fragen, \nwie wir es wirklich schaffen wollen, dass wir in diesem \nLand jedem Kind die beste Bildung geben k\u00f6nnen. Ich \nglaube, dass wir uns hier nichts vormachen sollten. \n\nEs ist auch die Frage, inwieweit das jetzige System die \nrichtige Antwort ist. Wenn es so w\u00e4re, dass das geglieder-\nte Schulsystem die ad\u00e4quate Antwort ist, dann frage ich \nmich, warum wir in der F\u00f6rderpolitik solche gro\u00dfen \nSchwierigkeiten haben, warum trotz sinkender Sch\u00fcler-\nzahlen der Anteil der F\u00f6rdersch\u00fcler in absoluten Zahlen \nmindestens konstant ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDas verstehe ich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDass 85 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die F\u00f6rderschule \nohne einen Schulabschluss verlassen, \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das machen  \nsie auch bei Gemeinschaftsschulen!) \n\ndas finde ich schon heftig. \n\nDarum sage ich: Zufrieden sein mit dem, was man er-\nreicht hat, kann man nicht. Selbstzufriedenheit hilft nicht, \nsondern man muss das als Herausforderung nehmen. Die \nHerausforderung ist immer dann gegeben, wenn wir \nwirklich das Ziel erreichen wollen, jedem Kind die beste \nBildung zu geben. Da haben wir in Sachsen noch einiges \nzu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun erteile ich der \nNPD-Fraktion das Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eSachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein \nleistungsf\u00e4higes Schulsystem\u201c, verk\u00fcndete Roland W\u00f6ller \n\nam 30. September bei der Vorstellung des ersten S\u00e4chsi-\nschen Bildungsberichtes. Auf gut 200 Seiten feiert sich \ndann die Kultusb\u00fcrokratie des Freistaates regelrecht \nselbst. Besonders stolz ist Minister W\u00f6ller auf das ver-\ngleichsweise gute Abschneiden der s\u00e4chsischen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler im nationalen Vergleich, was, mit \nzahlreichen Grafiken und Statistiken unterlegt, das Bild \neines bildungspolitischen Musterlandes zeichnen soll. Nur \nhin und wieder werden im Bildungsbericht die offenkun-\ndigen M\u00e4ngel des Bildungssystems und die Vers\u00e4umnisse \nder tonangebenden Bildungspolitik angedeutet. \n\nZu nennen ist hier beispielsweise das hohe Durchschnitts-\nalter der s\u00e4chsischen Lehrer, das im vergangenen Jahr bei \n48,2 Jahren lag. An den Grundschulen und an den Mittel-\nschulen liegt das Durchschnittsalter der Lehrer bei \n49 Jahren. Fast ein Drittel der Gymnasiallehrer sind \ninzwischen 51 bis 60 Jahre alt, an den Mittelschulen \nhaben bereits 40,5 % der Lehrkr\u00e4fte dieses Alter erreicht. \nAn den Grundschulen sind mittlerweile sogar 8 % der \nLehrer \u00fcber 60 Jahre. Nach Auffassung der NPD muss \ndieser \u00dcberalterung der Lehrerschaft entschlossen begeg-\nnet werden, indem man deutlich mehr junge Lehrer \neinstellt und die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes insgesamt \nerh\u00f6ht. \n\nErst in der letzten Plenarsitzung war der Lehrermangel, \nden Staatsminister W\u00f6ller bei seiner Amts\u00fcbernahme \nauch selbst einger\u00e4umt hat, Debattenthema. Doch was \nmacht die Staatsregierung im Entwurf f\u00fcr den Haushalt \ndes Kultusministeriums f\u00fcr 2009/2010? Sie will Hunderte \nLehrerstellen streichen. \n\nAlte Lehrer m\u00fcssen keineswegs schlechte Lehrer sein. \nAber man darf nicht \u00fcbersehen, dass die s\u00e4chsische \nLehrerschaft aufgrund ihrer Altersstruktur auch 18 Jahre \nnach der Wende immer noch extrem DDR-gepr\u00e4gt ist. \n\u00dcber 80 % der Lehrer im Freistaat haben ihren Abschluss \nin der DDR erworben, sind also durch die Teilnahme am \nParteilehrjahr in  die hohe Schule des DDR-Antifaschis-\nmus gegangen. Die Auswirkungen sp\u00fcren Sachsens \nSch\u00fcler in Form von Antifa- und sonstiger Tendenzp\u00e4da-\ngogik noch heute. Wie bei diesen Lehrern \u2013 \n\n(Lachen der Abg.  Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 ja es ist mir klar, dass Gel\u00e4chter von der Linken kommt. \nDamit habe ich gerechnet, und das erheitert wiederum \nauch meine Fraktion. Wie bei diesen DDR-gepr\u00e4gten \nLehrern die von Staatsminister W\u00f6ller so weihevoll \nbeschiedene Demokratieerziehung aussehen wird, will \nman gar nicht wissen. \n\nDabei will ich allerdings keine Pauschalbewertung vor-\nnehmen und die DDR-Lehrer nicht schlechter beurteilen \nals das antideutsche Achtundsechziger-Gez\u00fccht, das in \nWestdeutschland vielfach die Lehrerkollegien beherrscht. \nEin anderer Problemkreis ist die nach wie vor hohe \nAnzahl von Sch\u00fclern ohne Schulabschluss. Ihre Anzahl ist \nvon \u00fcber 10 % vor vier Jahren auf 8,7 % gesunken. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n 9744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dieser Kollegin gestatte ich das \nbis ans Ende der Legislaturperiode nicht. Sie d\u00fcrfen \nwieder Platz nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDoch mit 8,7 % Schulabg\u00e4ngern ohne Abschluss liegt \nSachsen immer noch \u00fcber dem Bundesdurchschnitt von \n8,0 %. Hinter dieser abstrakten Zahl verbergen sich im \nletzten Schuljahr immerhin 3 744 Sch\u00fcler, die mit der \nschweren Hypothek eines fehlenden Abschlusses belastet \nsind. Dass andere von einer Gro\u00dfen Koalition regierte \nBundesl\u00e4nder wie Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-\nAnhalt und Brandenburg im Vergleichsjahr 2005/2006 \nQuoten von \u00fcber 10 % haben, ist kein Grund, hier in \nSachsen die H\u00e4nde in den Scho\u00df zu legen. Die regionalen \nUnterschiede \u2013 10,3 % Sch\u00fcler ohne Schulabschluss im \nSchulaufsichtsbereich Leipzig und 7,1 % im Bereich \nChemnitz \u2013 gilt es n\u00e4her zu untersuchen. Ohne Zweifel \nbesteht ein enger Zusammenhang zwischen der sozialen \nLage der Sch\u00fcler und ihrer sozialen Herkunft und dem \nnicht erreichten Schulabschluss. Die hohen Werte von \n12,1 % in G\u00f6rlitz und 10,1 % in Hoyerswerda weisen \nebenfalls in die Richtung eklatanter sozialer Schieflagen \nals wesentlicher Mitgrund eines fehlenden Schulerfolgs. \n\nBemerkenswertes enth\u00e4lt der Bildungsbericht hinsichtlich \nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, deren Zahl stetig \nzunimmt. Der auf 8,2 % angestiegene Sch\u00fcleranteil dieser \nSchulform zeigt, dass das \u00f6ffentliche Schulsystem f\u00fcr \nimmer mehr Eltern nicht mehr sonderlich attraktiv ist. \nW\u00e4hrend in Sachsen die Gesamtzahl der Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft bereits den Bundesdurchschnitt von 7,9 % \n\u00fcbertrifft, liegt der s\u00e4chsische Wert bei den Grundschulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft mit 6,7 % gegen\u00fcber einem Bun-\ndesdurchschnitt von 3,7 % sogar auff\u00e4llig hoch. Insbe-\nsondere im Grundschulbereich ist nach NPD-Auffassung \nschulpolitisches Handeln angesagt, um einen weiteren \nAttraktivit\u00e4tsverlust \u00f6ffentlicher Schulen und die Entste-\nhung eines Zweiklassenschulwesens zu verhindern. \n\nEher verschwommen \u00e4u\u00dfert sich der Bericht zur Schul-\nqualit\u00e4t. Hier glaubt der Kultusminister lediglich einen \n\u201eOptimierungsbedarf\u201c zu erkennen. Dabei ergibt eine \nStudie des Psychologen Ludwig Bilz beispielsweise, dass \ns\u00e4chsische Mittelsch\u00fcler psychisch noch belasteter und \ngestresster sind als Gymnasiasten \u2013 ein Ergebnis, das bei \nseiner Ver\u00f6ffentlichung im Juli 2008 f\u00fcr Aufstehen sorgte, \nauf das im Bildungsbericht aber nicht eingegangen wird. \nDie Studie der TU Dresden auf der Basis von \n4 400 Befragungen an 27 Schulen stellt fest, dass Mittel-\nsch\u00fcler \u00fcber \u00dcberforderung, mangelnde Unterrichtsquali-\nt\u00e4t und Mobbing klagen. Nach dieser Studie sollen bereits \n20 % der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler eine psychische Erkran-\nkung erlitten haben, die mit der Form des Unterrichts \nzusammenh\u00e4ngt. Fast 19 % aller Sch\u00fcler im Freistaat \nklagen \u00fcber Mobbing an ihrer Schule. An der Spitze \nliegen dabei die F\u00fcnftkl\u00e4ssler an Mittelschulen. Das \n\nKultusministerium hat bislang kein Konzept vorgelegt, \nwie diese Entwicklung einged\u00e4mmt werden kann. \n\nEinen gro\u00dfen Bogen macht der Bildungsbericht auch um \ndas zentrale Thema der Unterrichtsversorgung im Allge-\nmeinen und des Unterrichtsausfalls im Besonderen. Der \nBildungsbericht enth\u00e4lt keine Hinweise darauf, wie das \nKultusministerium dem Unterrichtsausfall wirklich \nbegegnen will, der im letzten Schuljahr in Sachsen angeb-\nlich nur 3,2 % betrug, nach Wahrnehmung vieler Eltern \naber wesentlich h\u00f6her liegt. \n\nAuch die katastrophale Bev\u00f6lkerungsentwicklung prob-\nlematisiert der Bildungsbericht \u00fcberhaupt nicht, sondern \nf\u00fchrt in alter Buchhaltermanier blo\u00df den R\u00fcckgang der \nSch\u00fclerzahlen auf. Gegen\u00fcber dem Schuljahr 1992/93 \nbetrug der Sch\u00fclerr\u00fcckgang im Jahr 2007/08 betroffen \nmachende 36,8 %. Die sinkenden Sch\u00fclerzahlen sind \nResultat massiver Abwanderung und niedriger Geburten-\nraten, verursacht durch eine planlose Wirtschafts- und \nSozialpolitik sowie Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik \nder Herrschenden. Die gesunkenen Sch\u00fclerzahlen nahm \ndie Staatsregierung in den Jahren 2005/06 bekannterma-\n\u00dfen zum Vorwand f\u00fcr zahlreiche Schulschlie\u00dfungen und \nLehrerentlassungen, anstatt \u00fcberall im Freistaat eine \nwohnortnahe Schulinfrastruktur aufrecht zu erhalten. \nDarunter leidet insbesondere der l\u00e4ndliche Raum, in dem \nSchulen mehr als anderswo sozialer Lebensmittelpunkt \nsind und junge Familien noch in der Region halten. Wo \nSchulen leichtfertig geschlossen werden, ist weitere \nAbwanderung und Vergreisung aber vorgezeichnet. Allein \nim Zeitraum der Schuljahre 1992/93 bis 2007/08 sank die \nZahl der Schulen in Sachsen von 2 299 auf noch 1 504. \n\nDer Freistaat Sachsen steht im Vergleich mit manch \nanderem Bundesland sicherlich noch gut da. Rot-gr\u00fcne \nBildungspolitiker haben zweifelsohne gr\u00f6\u00dfere bildungs-\npolitische Flursch\u00e4den angerichtet, als das ein CDU-\nSchulpolitiker wahrscheinlich jemals schaffen kann. F\u00fcr \nSelbstzufriedenheit und Schulterklopfen gibt es aber auch \nin Sachsen keinen Grund. Ob \u00dcberalterung der Lehrer-\nschaft oder Sch\u00fcler ohne Schulabschluss, ob die Zunahme \nvon freien Schulen, der Unterrichtsausfall oder sinkende \nSch\u00fclerzahlen und die Schulschlie\u00dfungen \u2013 der Bildungs-\nbericht enth\u00e4lt viel lobhudelndes Wortgeklingel und \nwenig Problembewusstsein. Als Nationaldemokraten \nvermissen wir auch nur eine einzige Aussage zu einem \nverbindlichen Bildungsideal im Freistaat Sachsen. Wo ist \ndas Bekenntnis zur schulischen Vermittlung von Ge-\nschichts- und Heimatbewusstsein, zur Erziehung intellek-\ntuell neugieriger und kritischer Staatsb\u00fcrger, zur Erzie-\nhung der jungen Menschen zu volksbewussten und \ngemeinschaftsverbundenen Pers\u00f6nlichkeiten? Schlie\u00dflich \nvermisst die NPD eine klare Absage des Kultusministers \nan den neoliberalen Zeitgeist. Dieser will die Schulen \nn\u00e4mlich immer st\u00e4rker den Verwertungsinteressen und \nFunktionsbed\u00fcrfnissen des kapitalistischen Arbeitsmark-\ntes unterwerfen, indem er die Schulen zu blo\u00dfen Ausbil-\ndungsinstituten der Betriebe herabstuft. Dem muss nach \nNPD-Auffassung eindeutig ein Riegel vorgeschoben \nwerden. \n\n 9745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDer Bildungsbericht, meine Damen und Herren, ist wie \ndie gesamte Politik der Staatsregierung: selbstbeweihr\u00e4u-\nchernd, oberfl\u00e4chlich, fernab der Alltagsprobleme und \nohne politische Visionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach dieser Rede bin ich \nheilfroh, dass Herr Gansel nicht an s\u00e4chsischen Schulen \nunterrichtet. Das bleibt Gott sei Dank den s\u00e4chsischen \nSch\u00fclern erspart. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \nbleiben den Sch\u00fclern auch erspart!) \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst dem S\u00e4chsischen Bildungsinstitut f\u00fcr \nden umfassenden Bildungsbericht danken. Ich glaube, er \nist eine sehr gute Grundlage, um \u00fcber die Herausforde-\nrungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Bildungspolitik zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hatte insgeheim gehofft, dass die Regierungserkl\u00e4rung \nan Qualit\u00e4t und Pr\u00e4zision des Bildungsberichtes ankn\u00fcpft. \nLeider blieb diese Hoffnung unerf\u00fcllt. Der Staatsminister \nhat zwar lange geredet, aber wenig Konkretes und wenig \nNeues gesagt, meine Damen und Herren. Dabei w\u00fcrde \nuns schon einmal interessieren, welche konkreten Ziele \ndie Staatsregierung verfolgt. Welche Zielmarke setzt sich \nzum Beispiel die Staatsregierung f\u00fcr die Senkung der \nSchulabbrecherquote und bis wann soll die Senkung \nerfolgen? Wie und wann sollen die 345 000 Ausfallstun-\nden an F\u00f6rder- und Berufsschulen verringert werden? \nAu\u00dfer allgemeinen Absichtsbekundungen und dem \nStichwort Lerncamp habe ich dazu vom Staatsminister \nnichts geh\u00f6rt. \n\nIch darf aus der Regierungserkl\u00e4rung zitieren: \u201eErkl\u00e4rtes \nZiel der Regierung ist die weitere Verringerung der Zahl \nder Sch\u00fcler ohne Abschluss.\u201c \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist doch schon was!) \n\nMutige Worte, meine Damen und Herren, die kann jeder \nhier unterschreiben. Aber in einer Regierungserkl\u00e4rung \nh\u00e4tten mehr Details stehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWer sich keine konkreten Ziele setzt, dem fehlt auch der \nMut, sich an den Ergebnissen messen zu lassen. \n\nWir vermissen in der Regierungserkl\u00e4rung, aber auch im \nHandeln der Staatsregierung, zwei Dinge: Mut und \nGestaltungskraft. Wir vermissen den Mut, sich von \nveralteten Ideologien wie dem Festhalten an der fr\u00fchzeiti-\ngen Sch\u00fclerauslese zu l\u00f6sen. Wir vermissen den Mut, die \nSchulen vom b\u00fcrokratischen G\u00e4ngelband des Kultusmi-\nnisteriums zu befreien. Wir vermissen den Mut, in der \n\nBildungspolitik umzusteuern vom Reparieren zum Inves-\ntieren. Deshalb reicht uns ein \u201eWeiter so!\u201c nicht aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJa, Sachsen ist, was die Bildungsqualit\u00e4t betrifft, besser \nals die meisten Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nAbg. Thomas Colditz, CDU: Genau!) \n\n\u2013 Das erf\u00fcllt uns auch mit Stolz, Herr Colditz. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die Lehrerinnen und Lehrer \nloben. Sie haben in den vergangenen Jahren unter sehr \nschwierigen Bedingungen Gro\u00dfartiges geleistet. Das ist, \nglaube ich, der Hauptgrund daf\u00fcr, dass wir heute besser \nals andere dastehen. \n\nIch sage aber auch, dass es Grenzen gibt. Diese merken \ndie Lehrer in ihrer allt\u00e4glichen Arbeit, denn die Baustellen \nin der s\u00e4chsischen Bildungspolitik sind wahrlich nicht zu \n\u00fcbersehen. \u00dcber 8 % unserer Sch\u00fcler verlassen nach wie \nvor die Schule ohne Abschluss. Bis zu 25 % der Sch\u00fcler \nwerden von Experten entweder als ausbildungsunf\u00e4hig \noder als teilweise ausbildungsunf\u00e4hig eingestuft. Die \nZahlen stellen uns nicht zufrieden. Sie sind \u00fcberhaupt \nkein Grund, sich auf die Schultern zu klopfen und im \nEhrgeiz nachzulassen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Thomas Colditz, CDU: \nMachen wir auch nicht!) \n\nWir brauchen den Mut und die Kraft, in der Schulpolitik \nneue Wege zu gehen. Dazu geh\u00f6rt, die fr\u00fchzeitige Sch\u00fc-\nlerauslese nach Klasse 4 zu beenden. Wer das Potenzial \neines Kindes im Alter von zehn Jahren abschlie\u00dfend \nbeurteilen will, der liegt ganz einfach falsch. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWer dazu noch die Bildungsempfehlung f\u00fcr den \u00dcbergang \naufs Gymnasium aufweicht, der setzt auf einen Fehler \neinen weiteren, und beides muss aus unserer Sicht korri-\ngiert werden. \n\nDer Kultusminister sprach in seiner Erkl\u00e4rung von den \nMittelschulen als Herzst\u00fcck des s\u00e4chsischen Schulsys-\ntems. Wenn ich einmal in diesem sprachlichen Bild \nbleiben darf: Mit der \u00fcberst\u00fcrzten Aufweichung der \nBildungsempfehlung hat die Regierung zumindest eine \nHerzrhythmusst\u00f6rung verursacht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeren Folgewirkung auf den Gesamtorganismus k\u00f6nnen \nwir sehen: Den Mittelschulen kommen die Leistungsspit-\nzen abhanden und es gibt mehr Sch\u00fcler mit gebrochenen \nBildungsbiografien. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 9746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nTorsten Herbst, FDP: In Richtung Regierung kann ich \nnur sagen: Manche Operation am offenen Herzen sollte \nman sich vorher gr\u00fcndlich \u00fcberlegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Bei vielen Dingen konnte ich ja \ninnerlich Beifall zollen, aber ich bin auf einen Wider-\nspruch gesto\u00dfen, zu dem ich fragen m\u00f6chte: Wenn mit \nzehn Jahren noch nicht abschlie\u00dfend zu erkennen ist, wie \nder Bildungsweg zu beschreiben ist, warum ist er es dann \nmit einem Notendurchschnitt von 2,0 oder 2,5? \n\nTorsten Herbst, FDP: Man kann ja nicht nur innerlich, \nsondern bei richtigen Aussagen auch mal richtig Beifall \nklatschen, lieber Martin Dulig. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nur Mut!) \n\n\u2013 Da fehlt auch etwas Mut, ja. \u2013 Im \u00dcbrigen sind wir f\u00fcr \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, aber die Entscheidung des \nAufweichens der Bildungsempfehlung im bestehenden \ngegliederten Schulsystem \u2013 und dar\u00fcber reden wir im \nMoment noch \u2013 hat die SPD mitgetragen, wenn ich mich \nrichtig erinnere. Sie haben in der Koalition die Entschei-\ndung getroffen und da d\u00fcrfen Sie sich hinterher nicht \nbeschweren, wenn die Auswirkungen so sind, wie Exper-\nten vorhergesagt haben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ich w\u00fcrde  \ngern die Frage beantwortet haben!) \n\n\u2013 Die habe ich Ihnen beantwortet. \n\nWas wir in der Debatte von CDU, aber auch den Linken \ngeh\u00f6rt haben, ist typisch. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Was?) \n\nF\u00fcr die CDU kommt das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \nkurz vor dem Weltuntergang, \n\n(Thomas Colditz, CDU: Genau!) \n\nf\u00fcr die Linken ist es nat\u00fcrlich die Eier legende Wollmilch-\nsau. Ich denke, bei beiden Positionen bleiben Pragmatis-\nmus und gesunder Menschenverstand auf der Strecke. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir brauchen eine moderne Bildungspolitik, die sich \nweltweit an den erfolgreichsten Beispielen unvoreinge-\nnommen orientiert. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Also an Sachsen!) \n\nGelegentlich hilft gerade in Sachsen auch ein Blick \nzur\u00fcck. Die Welt ist gr\u00f6\u00dfer als Sachsen, Herr Seidel \u2013 das \nals kleinen Hinweis. Ich bin mir ziemlich sicher, dass die \n\u00fcbergro\u00dfe Zahl der s\u00e4chsischen Eltern gerade bei der \nSchulstruktur einen pragmatischen Ansatz bef\u00fcrwortet, \nwie wir ihn beispielsweise mit einem l\u00e4ngeren gemeinsa-\nmen Lernen bis Klasse 6 bei gleichzeitig besserer, indivi-\nduellerer F\u00f6rderung vorschlagen. \n\nNach wie vor sind wir der \u00dcberzeugung, dass eine gute \nBildungspolitik Leistungsorientierung mit sozialer Kom-\npetenz verbindet. Das schafft faire Chancen f\u00fcr alle \njungen Sachsen und unterst\u00fctzt die Entwicklung selbst-\nbewusster Pers\u00f6nlichkeiten. Sch\u00fcler sind unterschiedlich. \nDeshalb m\u00fcssen wir Sch\u00fcler besser individuell f\u00f6rdern \nund fordern, und daf\u00fcr muss der Freistaat den Rahmen \nschaffen. \n\nWir wollen sowohl, dass die Schwachen st\u00e4rker werden \nund nicht auf der Strecke bleiben, als auch, dass die \nStarken ihre St\u00e4rken im s\u00e4chsischen Schulsystem besser \nentfalten k\u00f6nnen. In diesem Zusammenhang \u2013 das wurde \nauch von Martin Dulig angesprochen \u2013 ist es meiner \nAnsicht nach bedenklich, wenn es eine einzige Schulart \ngibt, bei der der Einbruch der Sch\u00fclerzahlen bis heute \nnicht angekommen ist. Das sind die F\u00f6rderschulen in \nSachsen. Wer es mit individueller F\u00f6rderung und Integra-\ntion ernst meint, der muss auch das Ziel haben, den Anteil \nder Sch\u00fcler an diesen Schulen deutlich zu senken. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEin Wort zum Thema Ganztagsangebote. Ich denke, daf\u00fcr \nist in den vergangenen Jahren mit viel Einsatz und Enga-\ngement an den Schulen Hervorragendes geschaffen \nworden. Wenn wir jetzt erleben, dass Antr\u00e4ge von Schu-\nlen nach wie vor nicht beantwortet werden, sie in der Luft \nh\u00e4ngen und man nicht wei\u00df, wie es damit weitergeht, \ndann droht diese gute Entwicklung zu scheitern. Dann \nwird Engagement ausgebremst. Das, finden wir, ist nicht \nrichtig und der falsche Weg. Wir brauchen mehr Mittel f\u00fcr \nqualitativ gute Ganztagsangebote an s\u00e4chsischen Schulen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir brauchen auch mehr Mut, Schulen eigene Verantwor-\ntung zu \u00fcbertragen. Bis heute ist das Wort Schulautono-\nmie in Sachsen eine Worth\u00fclse geblieben. Den Schulen \nwerden die Lehrer zugeteilt. Auf ihre Finanzen haben sie \npraktisch keinen Einfluss. Bei den Inhalten werden sie in \ndas enge Korsett der Stundentafeln gezw\u00e4ngt. \n\nWie sieht nun die L\u00f6sung des Kultusministers aus? Ich \nzitiere aus der Regierungserkl\u00e4rung: \u201eZeitliche Freir\u00e4ume \nund erweiterte Entscheidungsspielr\u00e4ume werden gegen-\nw\u00e4rtig gepr\u00fcft und k\u00f6nnen eine Neuausrichtung im \nRahmen der Personalentwicklung sowie Sachmittelver-\nwaltung nach sich ziehen.\u201c \u2013 Eine wunderbare Formulie-\nrung! Vager, unbestimmter geht es nicht. Das Beamten-\ndeutsch k\u00f6nnte man vielleicht auch so \u00fcbersetzen: Wir \npr\u00fcfen mal so lange, bis wir auch das letzte Argument \ngefunden haben, warum mehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische \nSchulen nicht infrage kommt. Das erinnert mich ein \nwenig an den Paragrafenpranger und dessen unr\u00fchmliches \nEnde. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine Schule in Sachsen kann heute allein gar nicht ent-\nscheiden, ob sie zum Beispiel neue Computer kauft oder \nihr Chemiefachkabinett modernisiert. Dabei wissen doch \n\n 9747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ndie Schulen am besten, was sie brauchen. Andere L\u00e4nder \nmachen es vor. Mehr Freiheit schafft mehr Motivation. \nMehr Motivation f\u00fchrt zu besserem Unterricht. Sowohl \nder Staatsminister als auch Herr Hahn haben immer zu \nwenig Mut. Sie trauen unseren Schulen, Direktoren und \nLehrern zu wenig zu. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nStimmt doch gar nicht!) \n\nDamit schaffen wir aber keine neuen Chancen, sondern \nwir verl\u00e4ngern bestehenden Frust. Wir wollen eigenver-\nantwortliche Schulen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir auch!) \n\ndie ihre Lehrer selbst ausw\u00e4hlen und mit eigenen Res-\nsourcen individuelle Schwerpunkte setzen k\u00f6nnen. Nat\u00fcr-\nlich gibt es dagegen auch Widerstand. Ihn zu \u00fcberwinden, \nerfordert Mut \u2013 Mut, den die Staatsregierung nicht hat. \n\nIn den vergangenen Jahren haben wir den Lehrern viel \nabgefordert, Stichwort: Zwangsteilzeit. Viele der Lehrer \nhaben Opfer gebracht. Auf Dauer ist jedoch klar: Leistung \nmuss sich lohnen. Lehrer brauchen nicht nur ein gutes \nSchulklima und gute Lehrbedingungen, sie wollen auch \neine Anerkennung daf\u00fcr erfahren. Es gibt viele, die zum \nFeierabend nicht auf die Uhr schauen. Es gibt viele, die \nsich in Schulprojekten jenseits vom Unterricht regelrecht \naufopfern. Viele leisten mehr, als normalerweise von \nihnen erwartet wird. Anerkennung ist nicht nur eine Frage \ndes Geldes. Aber nach so vielen Jahren muss sich beson-\nderer Einsatz \u2013 wenigstens zum Teil \u2013 auch in der Lohnt\u00fc-\nte widerspiegeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMut hei\u00dft in diesem Zusammenhang auch, Unterschiede \nzu machen und beispielsweise die M\u00f6glichkeiten der \nLeistungspr\u00e4mien f\u00fcr Lehrer besser zu nutzen. Hier fehlt \noffenbar die Kraft, um sich gegen die Vertreter der \nGleichmacherei durchzusetzen. \n\nZum Thema Berufsnachwuchs eine Bemerkung. Im \naktuellen Newsletter der CDU-Fraktion wird \u00fcber die \nAnsicht von Kultusminister W\u00f6ller berichtet, er m\u00fcsse \n\u00fcber das Gespenst des sogenannten Lehrermangels fast \nschmunzeln. Das verwundert mich etwas. In der Presse-\nkonferenz zum Schuljahresanfang hat er dieses Gespenst \nja eigentlich zum Leben erweckt. Ganz ehrlich, wenn wir \nuns die Situation gerade an den beruflichen Schulen und \nan den F\u00f6rderschulen ansehen, stellen wir fest: Die \nSituation dort ist nicht zum Schmunzeln. \n\nZwar spricht Herr W\u00f6ller in seiner Erkl\u00e4rung lieber von \nLehrerbedarf und Bedarfsf\u00e4chern als von Lehrermangel \nund Mangelf\u00e4chern, aber wir sind ja beide von Haus aus \nWirtschaftswissenschaftler und wissen: Wenn der Bedarf \ndas Angebot \u00fcbersteigt, dann entsteht ein Mangel, meine \nDamen und Herren. Das kann man auch mal beim Namen \nnennen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWer die Besten f\u00fcr den Lehrerberuf in Sachsen begeistern \nwill, muss ihnen attraktive Bedingungen bieten. Dazu \ngeh\u00f6rt eine Vollzeitperspektive an allen s\u00e4chsischen \nSchulen. In Sachsen werden durch Land und Bund jedes \nJahr bis zu 100 Millionen Euro f\u00fcr Jugendliche ausgege-\nben, die nach dem Verlassen der Schule nicht hinreichend \nausbildungsf\u00e4hig sind. Ich glaube, dieses Geld zu nutzen, \nes fr\u00fcher zu investieren, w\u00e4re der deutlich kl\u00fcgere Weg, \nals sp\u00e4ter teuer und mit wenig Wirkung zu reparieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nZum Beispiel k\u00f6nnen wir in ein kostenloses Schulvorbe-\nreitungsjahr investieren. Wenn wir es als Teil der Bildung \nin Sachsen begreifen, dann sollte das Schulvorbereitungs-\njahr kostenfrei sein. \n\nIn der Erkl\u00e4rung des Kultusministers fand ich interessant, \ndass ein Hauch DDR hier im Plenum wehte. Er meinte, \nHort und Grundschule geh\u00f6ren zusammen unter ein Dach. \nDa stellt sich mir die Frage: Wer war denn eigentlich f\u00fcr \ndie Trennung verantwortlich? Hat nicht die CDU den \nKultus- und Sozialminister in den letzten Jahren gestellt? \nDiese Frage kann sich auftun. Seit Langem sind wir f\u00fcr \neine sinnvolle Integration. Hier k\u00f6nnte der Minister doch \nden Mut zeigen und ein Konzept f\u00fcr die Zusammenf\u00fch-\nrung vorlegen, und zwar \u00fcber das Schlagwort Bildungs-\nh\u00e4user hinaus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben etliche Zweifel an der Entschlossenheit dieser \nStaatsregierung. Es fehlt ihr der Antrieb, wirklich Neues \nzu wagen \u2013 ob l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, ob fl\u00e4chen-\ndeckendes Angebot f\u00fcr die Fremdsprache in Klasse 1, ob \nFinanzierung der Kitas und mehr Investitionen f\u00fcr fr\u00fch-\nkindliche Bildung. Zu oft steht sich die Koalitionsregie-\nrung selbst im Weg. Zu oft fehlt der Mut, viel zu oft die \nKraft. Da hat die heutige Regierungserkl\u00e4rung auch keine \nAusnahme gemacht, meine Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Weil es keiner meiner Vorred-\nner erw\u00e4hnt hat, m\u00f6chte ich doch wenigstens darauf \nhinweisen, dass der vorliegende Bericht \u201eSchule in \nSachsen 2008\u201c letztlich auf Antrag der GR\u00dcNEN-\nFraktion \u00fcberhaupt entstanden ist. Meine Fraktion hat \nbereits 2005 gefordert, dass zur Mitte der Legislaturperio-\nde ein Bildungsbericht von einer unabh\u00e4ngigen Kommis-\nsion vorgelegt werden soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Seit wann spricht denn Herr Eggert zum Thema Bil-\ndung? Ich bin \u00fcberrascht. \n\n 9748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nUnser Antrag \u2013 Sie werden sich erinnern \u2013 wurde auch \nmit Ihrer Stimme abgelehnt. Aber dass die Staatsregierung \ndas zumindest teilweise noch umsetzen musste, zeigt doch \nsehr wohl und sehr deutlich, dass wir richtig gelegen \nhaben. Damals hat Kultusminister Flath in seiner Stel-\nlungnahme zu unserem Antrag k\u00fchn behauptet, dass ein \nsolcher Bericht eigentlich nicht notwendig sei. Das zeigt \nuns wieder einmal, wie notwendig eine konstruktive \nOpposition hier im Hause ist. Allerdings hat Herr Flath in \nseiner Stellungnahme durchaus auch recht. Ein solcher \nBericht kann nicht auf eine Zusammenfassung von an \nanderer Stelle bereits publizierten Sachverhalten reduziert \nwerden. Leider macht der Bildungsbericht, der uns \nvorgelegt wurde, genau diesen Fehler. Bereits vorhandene \nund ver\u00f6ffentlichte Daten werden aufbereitet sowie durch \nandere Datenbest\u00e4nde erg\u00e4nzt. Leider kommen auch Sie, \nHerr Prof. W\u00f6ller, in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung nicht \n\u00fcber diesen Stand hinaus. \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede auf den Begriff der \nNachhaltigkeit eingehen, der ja im Titel dieser Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung bem\u00fcht wird. Ich glaube, im Bereich \nBildung geht es dabei vor allem um den Begriff der \nsozialen Nachhaltigkeit. Soziale Nachhaltigkeit versteht \ndie Entwicklung der Gesellschaft als einen Weg der \nPartizipation f\u00fcr alle Mitglieder einer Gemeinschaft. Dies \numfasst den Ausgleich sozialer Kr\u00e4fte mit dem Ziel, eine \nauf Dauer zukunftsf\u00e4hige, lebenswerte Gesellschaft zu \nerreichen. Ich glaube, gerade der Partizipationsgedanke \naller Mitglieder einer Gesellschaft ist der Aspekt, der in \nder s\u00e4chsischen Bildung jenseits von Bekundungen, wie \n\u201eJeder z\u00e4hlt\u201c, am wenigsten ausgepr\u00e4gt ist. \n\nSie behaupten, Sachsen ist spitze. Aber ich f\u00fcrchte, \nzumindest im internationalen Ma\u00dfstab stimmt dies nicht. \nEin Bildungssystem, das sich 8,7 % Schulabbrecher \nleistet, ist ein Skandal oder, um es in der Sprache der \n\u00d6konomen zu formulieren, ineffizient. Es ist die Verant-\nwortung der gegenw\u00e4rtigen Koalitionsregierung, die \nimmerhin schon vier Jahre im Amt ist, dass sie bislang \neben nicht die geeigneten Ma\u00dfnahmen ergriffen hat, um \ndiese Zahl nachhaltig zu reduzieren. Das liegt meiner \nMeinung nach im System selbst begr\u00fcndet, das darauf \nfu\u00dft, dass das gegenw\u00e4rtige, mehrfach gegliederte Schul-\nsystem von der meiner Meinung nach irrigen Annahme \nausgeht, dass leistungshomogene Lerngruppen Vorausset-\nzung sind f\u00fcr eine gute F\u00f6rderung des Einzelnen. Diese \nGrundannahme birgt den Kern der sozialen Ungerechtig-\nkeit deshalb in sich, weil in ihrer Folge die Kinder nat\u00fcr-\nlich konsequenterweise relativ fr\u00fch aussortiert werden \nm\u00fcssen. Der Wert eines Bildungssystems bemisst sich \ndamit weniger am Durchschnitt diverser Leistungsver-\ngleiche, die ja durchaus sinnvoll sein k\u00f6nnen, sondern \ndaran, ob es ihm gelingt, sozial Schwache und Hilfsbe-\nd\u00fcrftige zu einer guten Bildung hinzuf\u00fchren. \n\nSachsen beharrt jedoch nach wie vor auf der alten St\u00e4nde-\nschule des Kaiserreiches. Da hat sich in den letzten \n120 Jahren nicht viel ge\u00e4ndert. Sie setzen auf \u00f6konomi-\nsche Verwertbarkeit und haben \u2013 \u2013 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Sie  \nkommen gar nicht aus Sachsen!) \n\n\u2013 Herr Eggert, was wollen Sie mir denn erz\u00e4hlen? Wollen \nSie Zuwanderung zum Problem machen, dass Sie hier \nallen, die nicht aus Sachsen kommen, den Mund verbie-\nten, oder was soll Ihre \u00c4u\u00dferung bedeuten: Sie kommen \ngar nicht aus Sachsen? Sie haben hier in der Bildungspoli-\ntik fast 20 Jahre lang fl\u00e4chendeckend versagt, und das \nm\u00fcssen Sie sich auch einmal von Zugereisten sagen \nlassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nJetzt fange ich einmal wieder an, denn deutsch reden kann \nich noch, und Sie verstehen es ja vielleicht. Sie setzen auf \n\u00f6konomische Verwertbarkeit, solange Sie sich der M\u00fche \naussetzen, \u00fcber Bildung nachzudenken, und haben keine \nVorstellung, dass Bildung ein Wert an sich ist. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDa k\u00f6nnen Sie den Menschen noch so viel vom angeblich \nzweigliedrigen Schulsystem erz\u00e4hlen und das Herzst\u00fcck \nMittelschule preisen \u2013 im Grunde ist es immer noch die \nalte Schule aus Kaisers Zeiten. Wir haben mittlerweile \nauch eine andere Berufs- und Arbeitswelt, und wir GR\u00dc-\nNEN haben einen grunds\u00e4tzlich anderen Anspruch an \nBildung. \n\nDer \u00f6ffentliche Bildungsauftrag braucht nicht nur berufs-\nbezogene Zielsetzungen. Selbstst\u00e4ndigkeit, Selbstbestim-\nmung und soziale Teilhabe sind ebenso bedeutende Ziele \nin der Bildung wie die Unterst\u00fctzung des Einzelnen bei \nder Verwirklichung und Vervollkommnung unterschied-\nlichster Freizeitaktivit\u00e4ten und Interessen oder etwa bei \nder \u00dcbernahme ehrenamtlicher Aufgaben. Ma\u00dfnahmen \nder allgemeinen politischen und kulturellen Weiterbildung \nsind gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Gesellschaft wie f\u00fcr den \nEinzelnen eine gewinnbringende Investition. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um noch einmal die \neinzelnen Bereiche der Bildung genauer zu beleuchten. \nWir sind uns einig, dass der Grundstock f\u00fcr eine gelin-\ngende Bildung in der fr\u00fchen Bildung gelegt wird. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass dieser Bereich nun in \ndas Kultusministerium \u00fcberf\u00fchrt wurde. Das hei\u00dft, ich \nw\u00fcrde es aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus begr\u00fc-\n\u00dfen, wenn ich das Zutrauen h\u00e4tte, dass das Kultusministe-\nrium auch in der Lage sein wird, die erforderlichen \nVer\u00e4nderungen im vorschulischen Bereich auch zeitnah \numzusetzen. Wenn ich mir allerdings den zu beratenden \nHaushalt anschaue, f\u00fcrchte ich, dass die Umstrukturierung \nein reiner Verschiebebahnhof wird, der mitnichten die \noffenen Fragen beantwortet, wie man die \u00dcberg\u00e4nge \nzwischen Kindergarten und Schule besser bew\u00e4ltigt, wie \nman wirklich zu offenen H\u00e4usern des Lernens f\u00fcr alle \nKinder kommt und wie die jeweiligen Bildungsstufen und \ndie vorhandenen Kompetenzen gewinnbringend f\u00fcr alle \ngenutzt werden k\u00f6nnen. \n\n 9749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDer aktuelle Streit um die Finanzierung der halbherzigen \nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels l\u00e4sst mich eher \nvermuten, dass sich die Staatsregierung aus der Verant-\nwortung stehlen und die finanziellen Lasten den Kommu-\nnen und damit den Familien aufb\u00fcrden will. \n\nLassen Sie mich jedoch vor allem einige n\u00e4here Ausf\u00fch-\nrungen zum Stand der Integration von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern mit besonderem F\u00f6rderbedarf machen. Der \nKultusminister hat diesen Bereich ja eher lieblos nur \ngestreift. Es gibt in Deutschland circa 484 000 Sch\u00fcler \nmit besonderem p\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf. Davon \nsind etwa zwei Drittel Jungen. Die Zahl ist nicht im \nSinken begriffen, wie man angesichts insgesamt sinken-\nder Sch\u00fclerzahlen vermuten k\u00f6nnte, nein, die Zahlen \nsteigen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig auch in Sachsen an. \n\nIm Bildungsbericht ist nachzulesen, dass im Schul-\njahr 2007/2008 insgesamt 29 948 Sch\u00fcler, das sind 6,4 %, \neinen festgestellten F\u00f6rderbedarf haben. W\u00e4hrend zu-\nn\u00e4chst an den Grundschulen, dann an den Mittelschulen \nund Gymnasien ein erheblicher R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzah-\nlen zu verzeichnen war, sinken die Sch\u00fclerzahlen an den \nF\u00f6rderschulen jedoch kaum. Was mir noch mehr zu \ndenken gibt ist die Tatsache, dass in Sachsen \u2013 wie in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern insgesamt \u2013 der Anteil dieser \nSch\u00fcler h\u00f6her ist als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Ich \nglaube, dass dieser F\u00f6rderbedarf in einer gewissen Weise \nhausgemacht ist und es eben durch die Struktur dieses \nSchulsystems erm\u00f6glicht wird, dass das Abschieben nach \nunten zum Prinzip erhoben wird. \n\nDie Integration von Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem \nF\u00f6rderbedarf in die allgemeinbildenden Schulen liegt in \nSachsen nur bei 0,7 % der Gesamtsch\u00fclerzahl. Das ist \nknapp unter dem Bundesdurchschnitt. Der Erfolg von \nF\u00f6rderschulen f\u00e4llt \u2013 das gibt \u00fcbrigens auch die Kultur-\nministerkonferenz zu \u2013 relativ schlecht aus. Acht von \nzehn F\u00f6rdersch\u00fclern verlassen ihre Einrichtung ohne \nAbschluss. Ich glaube, dass wir schrittweise zu einer \nhundertprozentigen Integration von benachteiligten \nKindern kommen m\u00fcssen f\u00fcr Kinder, die Behinderungen \noder Lernbesonderheiten aufweisen. Die F\u00f6rderschulen \nm\u00fcssen mehr mit den allgemeinbildenden Schulen zu-\nsammenarbeiten und sich schlie\u00dflich zu Kompetenzzent-\nren f\u00fcr alle Schulen entwickeln. \n\nIn der Vergangenheit wurde in unz\u00e4hligen empirischen \nUntersuchungen der Frage nachgegangen, welche Wir-\nkung der Unterricht von Kindern in F\u00f6rderschulen hat. Es \ngibt nur wenige empirische Befunde, die so eindeutig sind \nwie zu dieser Frage. Kinder am unteren Leistungsende \nprofitieren in heterogenen Klassen in der allgemeinbil-\ndenden Schule mehr von ihrer Leistungsentwicklung als \ndie auf niedrigem Niveau homogenisierten Lerngruppen. \n\nDieser positive Effekt f\u00fcr die Leistungsschwachen geht \nnicht mit einer immer wieder bef\u00fcrchteten Benachteili-\ngung der Leistungsspitze einher. Der vorgebrachte Ein-\nwand, dass f\u00f6rderbed\u00fcrftige Kinder in heterogenen \nLerngruppen hinsichtlich ihres Selbstwertgef\u00fchls und \nihrer gesamten Emotionalit\u00e4t besonders belastet werden, \n\nkonnte bislang nicht empirisch belegt werden. Lernziel-\ngleiches Lernen ist einer der Haupthinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr \ngelingende Integration. Wir brauchen lernzieldifferenzier-\ntes Lernen und heterogene Gruppen und wir m\u00fcssen auf \nselbstt\u00e4tiges Lernen ein gr\u00f6\u00dferes Augenmerk legen. Den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund \nwidmet der S\u00e4chsische Bildungsbericht leider nur eine \nSeite. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Leider noch zu viel!) \n\n\u2013 Dass Sie das als zu viel empfinden, ist uns allen klar. \nDass uns Ihre Bemerkung zu viel ist, sollten Sie auch \nwissen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Kultusminister hat gerade einmal vier S\u00e4tze zu \ndiesem Thema aufgewendet. Mich w\u00fcrde interessieren, ob \njenseits der besonders Begabten Zuwandererkinder mit \nMigrationshintergrund h\u00e4ufiger von Zur\u00fcckstellungen vor \nder Einschulung oder von Klassenwiederholungen betrof-\nfen sind, ob es bereits in der Primarstufe einen Leistungs-\nr\u00fcckstand dieser Kinder gibt und wie die H\u00fcrden zur \nSekundarstufe bew\u00e4ltigt werden. \n\nWir wissen seit PISA, dass der Leistungsnachteil von \nJugendlichen mit Migrationshintergrund gegen Ende der \nSchulpflicht in kaum einem PISA-Teilnehmerstaat so \ngro\u00df ist wie in der Bundesrepublik. Ich glaube nicht, dass \ndies an dem weniger g\u00fcnstigen Begabungspotenzial von \nZuwanderern liegt. \n\nIch frage mich zum Beispiel, wie systematisch und \nkonsequent in Sachsen eine Sprachf\u00f6rderung im Fachun-\nterricht stattfindet. Wir wissen, dass Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler mit Migrationshintergrund oft eine hohe Leis-\ntungsmotivation aufweisen und die Eltern hohe Bildungs-\nerwartungen an ihre Kinder haben. Treffen diese Kinder \nin Sachsen aber auch auf geeignete Systeme, um diese \nMotivation abzuholen? Dazu wird im Bericht \u00fcberhaupt \nnichts gesagt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich gern noch zwei Punkte anspre-\nchen: erstens die Modularisierung der Berufsausbildung \nund zweitens die Weiterbildung. Ich denke, dass wir uns \nin Sachsen Gedanken machen m\u00fcssen, was die zuk\u00fcnftige \nberufliche Ausbildung anbelangt. Sie haben zwar die \nBerufsschulzentren thematisiert, aber Sie haben leider \nnicht die richtige Konsequenz gezogen. Wenn wir so viele \nlernschwache Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben, die in den \nBSZ im Berufsvorbereitungsjahr untergebracht werden, \ndann m\u00fcssen Sie Angebote finden, um diese Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler zu einem qualifizierten Berufsabschluss zu \nbringen. Sie sind eigentlich verpflichtet, Schulsozialarbei-\nter einzustellen, und haben es immer noch nicht geschafft, \ndas auch umzusetzen. Das k\u00f6nnte zum Beispiel darin \nbestehen, dass Sie endlich Qualifikationsbausteine ent-\nwerfen, in denen Teilabschl\u00fcsse aufeinander aufbauen. \nDann kommen auch diese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu \neinem Abschluss. \n\n 9750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nSchlie\u00dflich zur vierten S\u00e4ule im Bildungssystem, der \nWeiterbildung. Die Weiterbildung muss nach meiner \nEinsch\u00e4tzung weiterhin in der \u00f6ffentlichen Verantwortung \nstehen, aber Lernen betrifft nicht nur die Sechs- bis \nAchtzehnj\u00e4hrigen, sondern alle Altersgruppen. Hierzu \nbedarf es einer notwendigen Gesamtstrategie. Leider \nhaben Sie es in Ihrem Bericht vers\u00e4umt, auf die Volks-\nhochschulen einzugehen. Wir haben in Sachsen immer \nnoch kein modernes Erwachsenenbildungsf\u00f6rderungsge-\nsetz. \n\nSchlie\u00dflich ist festzustellen: Ihre Fachregierungserkl\u00e4-\nrung, Herr Prof. W\u00f6ller, ist nichts weiter als ein \u201eWeiter \nso\u201c gewesen. Sie haben den Renovierungsbedarf in der \nBildung nicht richtig erkannt und Sie haben offenbar \nkeinen Mut in dieser Koalition, die notwendigen Ver\u00e4nde-\nrungen endlich anzunehmen, zu erkennen und dann auch \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, Frau Abg. de Haas, das \nWort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen, meine \nHerren! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Dass Bildung \ndie zentrale Ressource unseres Landes ist, Bildung die \nZukunft unserer Kinder und damit die Zukunftsf\u00e4higkeit \nunseres Freistaates in einer globalisierten Welt sichert, \ndar\u00fcber ist hinl\u00e4nglich diskutiert worden. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Bildungserfolg unseres Landes \nn\u00e4her eingehen, den Herr Staatsminister W\u00f6ller kurz \nvorgestellt hat. Ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche \ntragen zum Bildungserfolg unseres Landes in erheblichem \nMa\u00dfe bei. In Sachsen schlie\u00dft jeder f\u00fcnfte ausl\u00e4ndische \nSch\u00fcler die Schule mit dem Abitur ab \u2013 deutschlandweit \nschafft das nur jeder zehnte \u2013, und dies mit steigender \nTendenz. Derzeit besuchen in Sachsen deutlich mehr \nausl\u00e4ndische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ein Gymnasium \nals eine Mittelschule. Im Schuljahr 2006/2007 waren es \nrund 2 300 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu 1 800 Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler in der Mittelschule. Ich habe in meinem \nBericht bereits darauf hingewiesen. Drei Viertel aller \nvietnamesischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Sekundar-\nstufe besucht ein Gymnasium. Bei den russischen und \nukrainischen Kindern und Jugendlichen sind es zwei \nDrittel. Unl\u00e4ngst hat ein junger Gymnasiast, ein Vietna-\nmese aus dem Leipziger Wilhelm-Ostwald-Gymnasium, \nden ersten Preis, n\u00e4mlich die Goldmedaille, bei der \nBiologieolympiade in Indien gewonnen. Er wird in \nZukunft in Heidelberg Molekulare Zellbiologie studieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEr ist damit der beste europ\u00e4ische Vertreter gewesen. \nDarauf k\u00f6nnen wir in Sachsen stolz sein. \n\nMeine Damen und Herren! Andere Zuwanderungsgrup-\npen haben gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten. Auch das soll nicht \nverschwiegen werden. Deshalb verbietet sich eine Gene-\nralisierung. Doch es gibt kein anderes Bundesland, \nwelches \u00e4hnlich gute Bildungsergebnisse unter ausl\u00e4ndi-\nschen Kindern und Jugendlichen aufweist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas zeigt auch, dass es m\u00f6glich ist, aus einer schwierigen \nsozialen Situation heraus hervorragende Bildungsergeb-\nnisse zu erzielen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Erfolg hat Ursachen. \nSprach- und damit integrationsf\u00f6rdernd wirkt sich die \nfl\u00e4chendeckend vorhandene Struktur von Kindertagesst\u00e4t-\nten aus. Eine in der vergangenen Woche vorgestellte \nbrandenburgische Studie weist nach, dass die erfolgrei-\nchen vietnamesischen Gymnasiasten zu einem hohen \nAnteil die Kindertagesst\u00e4tte besucht haben. Vor allem \naber ist es die s\u00e4chsische Konzeption zur Integration von \nMigrantinnen und Migranten im schulischen Bereich mit \nihren Betreuungslehrern und regelunterrichtsbegleitenden \nSprachkursen, die die Grundlage f\u00fcr diesen Erfolg ist. \n\nMeine Damen und Herren! Mehrsprachigkeit stellt f\u00fcr \ndiese Kinder und Jugendlichen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \ndar. Sie sind von Haus aus f\u00fcr Vielfalt und f\u00fcr unter-\nschiedliche kulturelle Hintergr\u00fcnde sensibilisiert. Das \nsind Kinder und Jugendliche, die ein enormes Potenzial \nbesitzen \u2013 f\u00fcr sich wie f\u00fcr unser Land. Das m\u00fcssen wir \nnoch mehr als bisher zur Kenntnis nehmen und auch \nbekannt machen. Wir m\u00fcssen es in unserem ureigenen \nInteresse f\u00f6rdern, und zwar f\u00f6rdern f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4-\nhigkeit unseres Landes. Bereits jetzt verzeichnen wir in \neinigen Branchen einen Fachkr\u00e4ftemangel, der angesichts \ndes demografischen Wandels zunehmen wird. Dagegen \ntauschen sich schon jetzt vietnamesische Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in Internetforen dar\u00fcber aus, ob es nicht \nbesser sei, mit einem Abitur- und dem Hochschulab-\nschluss nach Vietnam zu gehen, um dort Geld zu verdie-\nnen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir m\u00fcssen diese Potenziale in unserem Land halten. \nUnser Land profitiert von Zuwanderung. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist nicht zuletzt auch der Erfolg einer umfassenden \nBildungspolitik. Tun wir also alles zur St\u00e4rkung des \nBildungsstandortes Sachsen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \nGr\u00f6\u00dftenteils sind auch die Redezeiten abgelaufen. Ich \nerkl\u00e4re damit die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung f\u00fcr \nbeendet. \n\n 9751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nSie haben es sicher registriert. Es liegt ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag zur Regierungserkl\u00e4rung vor. Es ist der \nEntschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/13567. Ich bitte die Fraktion um Einbringung. \nDanach haben die Fraktionen dazu die M\u00f6glichkeit zur \nAussprache. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erstens. Bildung \ngeh\u00f6rt zu den elementaren Voraussetzungen, um sich in \neiner Gesellschaft st\u00e4ndigen Wandels bewusst orientieren, \nein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren und die Zukunft des \nGemeinwesens mitgestalten zu k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Die guten Leistungen des s\u00e4chsischen Bil-\ndungswesens sind Leistungen der s\u00e4chsischen Lehrerin-\nnen und Lehrer. Das ist auch eine Aussage des Kultusmi-\nnisters. \n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag stellt weiterhin fest: \n\nDrittens. Um den Bildungsstand der Sachsen zukunftsf\u00e4-\nhig zu gestalten, bedarf es einer Modernisierung des \ns\u00e4chsischen Bildungswesens. Das geschieht vorwiegend \nauf dem Weg des sozialen Ausgleichs. \n\nSchauen Sie sich noch einmal die PISA-Studie an. Herr \nColditz, Sie zitieren sie sehr oft. Schauen Sie sich diesen \nBereich genau an. Die Modernisierung wird nur funktio-\nnieren, indem eine Verbesserung des unteren Leistungsbe-\nreichs erzielt und damit eine Chancengleichheit verwirk-\nlicht wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister, Sie haben in Ihrer Rede \u2013 Sie sind \nnicht der erste Kultusminister, der sich damit besch\u00e4ftigt \u2013 \ndie Worte gebraucht, jeder z\u00e4hlt. Jeder z\u00e4hlt hei\u00dft nat\u00fcr-\nlich f\u00fcr uns, dass wir insbesondere in den Bereich schau-\nen, in dem die Prozentzahlen f\u00fcr unseren Freistaat bei \nunseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sehr negativ ausse-\nhen. 8,7 % Sch\u00fcler ohne Abschluss, 9,8 % der Sch\u00fcler mit \nHauptschulabschluss und 6,3 % F\u00f6rdersch\u00fcler sind ein \nZeichen daf\u00fcr, dass gerade in den unteren Leistungsberei-\nchen im Freistaat Sachsen etwas passieren muss. Hier gilt \nes die notwendigen Voraussetzungen insbesondere im \nVorschulbereich zu legen. Im Grundschulbereich sind \nKompetenzen wie Lesen, Schreiben und Rechnen beson-\nders als Grundlage notwendig. Daher fordern wir die \nStaatsregierung auf: \n\nErstens. Wir brauchen in Sachsen eine Bildungsreform, \ndie Vernetzungen von Vorschule, Schulbereich und \nHochschulbereich als Gesamtstrategie gestaltet. Es soll \nund muss das gegliederte Schulwesen schrittweise \u00fcber-\nwunden und das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen eingeleitet \nwerden. Herr Colditz, Sie werden es noch erleben. Ich \nverspreche es Ihnen. \n\nZweitens. Die bessere personelle und s\u00e4chliche Ausstat-\ntung der Bildungseinrichtungen muss vorgenommen \nwerden. Ich weise hier auch noch darauf hin, dass eine \numfangreiche Reform der Ausbildung von Lehrerinnen \nund Lehrern und p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften, die insbe-\n\nsondere den praxisbezogenen Bereich in ihrer Ausbildung \ngestalten m\u00fcssen, zwingend notwendig ist. \n\nDrittens. Das Recht auf Weiterbildung muss dauerhaft \ngesichert werden. Hier muss es im Freistaat Sachsen und \nauch in der Haushaltsdiskussion eine St\u00e4rkung der Volks-\nhochschulen geben. \n\nIch fordere Sie auf, unserem Entschlie\u00dfungsentwurf \nzuzustimmen, damit wir im Bildungsbereich einen weite-\nren gro\u00dfen Schritt vorankommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt die \nFraktionen, Stellung zu nehmen. Es beginnt die CDU-\nFraktion. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich will es recht kurz machen. Wir werden \nden Entschlie\u00dfungsantrag aus zwei Gr\u00fcnden ablehnen. \nWenn man sich den Punkt 1.2 anschaut, dass die Leistun-\ngen des s\u00e4chsischen Bildungswesens ma\u00dfgeblich auf den \nLeistungen der Lehrerinnen und Lehrer beruhen, dann ist \ndas eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die wir alle in unseren \nBeitr\u00e4gen festgestellt haben. Dazu bedarf es nicht einer \nExtra-Beschlussfassung, um das hervorzuheben, liebe \nFrau Falken. \n\nZum anderen sind wir, was die Entwicklung unseres \nSchulsystems anbelangt, nat\u00fcrlich v\u00f6llig anderer Auffas-\nsung, als es die Antragsteller sind \u2013 wenn ich hier wieder \nlesen muss, dass das gegliederte Schulsystem schrittweise \ndurch ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \u00fcberwunden \nwerden soll. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Sehr richtig!) \n\nDas entspricht einfach nicht den Erfordernissen der \nGegenwart und Zukunft. Das haben wir in der Diskussion \nschon deutlich gemacht. Deshalb werden wir zusammen \nmit unserem Koalitionspartner Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir \nkommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \nder Linksfraktion in der Drucksache 4/13567. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \nAntrag dennoch mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit beenden wir den \nTagesordnungspunkt 2. \n\nBevor wir in die Mittagspause gehen, habe ich noch die \nAufgabe, die Mitglieder des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses zu bitten, sich nach circa 5 Minuten im \nRaum A 300 einzufinden, weil eine Sondersitzung des \nAusschusses stattfinden soll. \n\n 9752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nWir treten jetzt in die Mittagspause ein und treffen uns \nhier 14:30 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:27 bis 14:31 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. Zu Beginn m\u00f6chte ich Ihnen mittei-\nlen, dass auf Antrag der Fraktionen von CDU und SPD ihr \nAntrag zum Tagesordnungspunkt 9, die Drucksachen-\nnummer 4/11670, von der heutigen Tagesordnung abge-\nsetzt wird. Damit ver\u00e4ndern sich auch die Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen. Ich m\u00f6chte sie an dieser Stelle noch \neinmal ansagen: Die CDU-Fraktion hat noch eine Rede-\nzeit von 106 Minuten, DIE LINKE 82 Minuten, SPD \n52 Minuten; NPD, FDP, GR\u00dcNE jeweils 40 Minuten und \ndie Staatsregierung 82 Minuten. \u2013 Das war die Informati-\non. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG  \n\nf\u00fcr den Bereich der Gesundheitsberufe \nDrucksache 4/13114, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/13424, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Dies scheint nicht der Fall \nzu sein. Vor der Einzelberatung erh\u00e4lt gem\u00e4\u00df unserer \nGesch\u00e4ftsordnung zun\u00e4chst die Berichterstatterin des \nAusschusses, Frau Lauterbach, das Wort, falls sie es \nw\u00fcnscht. \u2013 Dies ist nicht der Fall. Sie k\u00f6nnen auch \njederzeit noch in die Diskussion eingreifen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \u00c4nderungsantrag!) \n\nIch sehe Widerspruch. Herr Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Das ist kein \nWiderspruch, sondern ein Vorschlag zum Verfahren. Der \nSozialausschuss hat das Ganze entsprechend behandelt, so \nwie es hier in der Beschlussempfehlung vorliegt. Auch \nwaren wir uns einig, dass wir keine Aussprache durchf\u00fch-\nren, da wir uns grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Verfahrensfragen \neinig sind. Es gab im Sozialausschuss Interpretations-\nschwierigkeiten, sage ich einmal, zwei juristische Auffas-\nsungen zu bestimmten Anmerkungen, die vom Juristi-\nschen Dienst gemacht wurden. Deshalb haben wir noch-\nmals einen \u00c4nderungsantrag formuliert, der allen vorliegt, \nund ich bitte Sie, die Formulierungen des \u00c4nderungsan-\ntrages jeweils bei der Abfrage des Abstimmungsverhal-\ntens entsprechend mit aufzurufen. Es geht hierbei um \nformale Dinge, nicht um inhaltliche Aspekte. Ich m\u00f6chte \ndiesen \u00c4nderungsantrag hiermit f\u00fcr die Koalition offiziell \neingebracht haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie sprechen von der \nDrucksache 4/13537? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, genau diese Drucksache. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das werde ich \njeweils zu den einzelnen Nummerierungen in den Artikeln \naufrufen. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. \nDr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch habe in diesem Zusammenhang nicht, wie so oft, \nGelegenheit und Anlass, die Koalition zu kritisieren. Ich \nwill lediglich best\u00e4tigen, dass auch meine Fraktion diesem \nvon Herrn Gerlach vorgetragenen Ansinnen aus dem \nSozialausschuss Rechnung tr\u00e4gt. Wir waren so verblieben, \ndass wir so verfahren k\u00f6nnen, um diesem Gesetz keinen \nweiteren Aufschub aufzuerlegen, sondern heute zu einer \nsinnvollen und sicher notwendigen Verabschiedung zu \nkommen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir werden zu \ngegebener Zeit sehen, ob dies m\u00f6glich ist. Vielleicht an \ndieser Stelle die Bemerkung: Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, \nwenn die Aussch\u00fcsse die Gesetzentw\u00fcrfe auch in diesen \nFormalit\u00e4ten zu Ende bringen und dann gemeinsam dort \nverabschieden w\u00fcrden, sodass wir heute keine Verren-\nkungen machen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe das \nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG f\u00fcr den \nBereich der Gesundheitsberufe auf. Es liegt Ihnen in der \nDrucksache 4/13114, Gesetzentwurf der Staatsregierung, \nvor. Wir stimmen auf der Grundlage der Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend ab, Drucksache 4/13424. Wir \nstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n 9753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einigen Gegen-\nstimmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilbe-\nrufekammergesetzes, und ich rufe zur Abstimmung die \nNrn. 1 und 2 auf. Wer diesen Ziffern seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie soeben. \nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammer-\ngesetzes, Nr. 1 und 2 sind mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Nr. 3 auf. Hierzu gibt es in der Drucksa-\nche 4/13537 einen \u00c4nderungsantrag von den Koalitions-\nfraktionen. Nr. 1 Buchstabe a des \u00c4nderungsantrages ist \naufgerufen. Gibt es dazu Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit stimmen wir \u00fcber diesen \u00c4nde-\nrungsantrag ab, der die Nr. 3 neu fasst. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten wie zuvor. Die \nNr. 3 in Form des \u00c4nderungsantrages ist beschlossen. \n\nIch rufe die Nrn. 4 und 5 auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und 2 Stimmenthaltun-\ngen sind die Nrn. 4 und 5 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Nr. 6 auf. Hierzu gibt es wiederum einen \n\u00c4nderungsantrag. Es handelt sich hierbei um die Nr. 1 \nBuchstabe e der Drucksachennummer 4/13537. Gibt es \ndazu Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nstimmen wir \u00fcber die \u00c4nderung in der Ziffer 1e des \n\u00c4nderungsantrages ab. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ana-\nloges Abstimmungsverhalten. \n\nDamit ist \u00fcber die Nr. 6 mit der eben beschlossenen \n\u00c4nderung abzustimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ana-\nloges Stimmverhalten. Die Nr. 6 ist in der ge\u00e4nderten \nForm beschlossen. \n\nIch rufe die Nr. 7 auf. Wer kann Nr. 7 zustimmen? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Nr. 7 ist bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich beschlos-\nsen. \n\nIch rufe die Nr. 8 auf. Hier haben wir die Nr. 1 Buchsta-\nbe c des \u00c4nderungsantrages der Fraktionen der CDU und \nder SPD. Wer stimmt dieser \u00c4nderung zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmen dagegen ist die \u00c4nderung beschlossen, und wir \nstimmen noch einmal \u00fcber die Nr. 8 in der ge\u00e4nderten \nForm ab. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \nNr. 8 in der ge\u00e4nderten Variante beschlossen. \n\nIch rufe die Nrn. 9 und 10 auf. Wer stimmt zu? Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. \nDie Nrn. 9 und 10 sind mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Nr. 11 auf. Hierzu gibt es in dem \u00c4nderungs-\nantrag einen Antrag der Koalitionsfraktionen in der Nr. 1 \nBuchstabe d. Hierbei geht es darum, die Nr. 11 neu zu \nfassen. Sie k\u00f6nnen den Wortlaut nachlesen. Wer stimmt \ndieser \u00c4nderung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Analoges Stimmverhalten. Die Nr. 11 ist in der \nge\u00e4nderten Variante beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 12 auf. Hierzu gibt es in der Drucksa-\nche 4/13537 wieder einen \u00c4nderungsantrag der Koaliti-\nonsfraktionen. Es geht um die Nr. 1 Buchstabe e. Hierbei \ngeht es um eine \u00c4nderung im Text. Wer stimmt dieser \n\u00c4nderung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\u00c4hnliches Stimmverhalten wie zuvor. Die Nr. 12 ist mit \nder \u00c4nderung so beschlossen. \n\nNoch einmal die Zusammenfassung zum Artikel 1 mit den \neinzelnen ge\u00e4nderten Nummerierungen. Ich rufe den \nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammer-\ngesetzes, in seiner Gesamtfassung auf. Wer stimmt dem \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Reihen-\nfolge war jetzt nicht beabsichtigt, es hat aber trotzdem gut \ngeklappt. Danke. Damit ist Artikel 1 mehrheitlich be-\nschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hebam-\nmengesetzes, auf. Wer stimmt Artikel 2 zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die staatli-\nche Anerkennung von Diplomsozialarbeitern, Diplomso-\nzialp\u00e4dagogen und Diplomheilp\u00e4dagogen im Freistaat \nSachsen, auf. \n\nZun\u00e4chst rufe ich die Nr. 1 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist die Nr. 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nZu Nr. 2 gibt es wieder in dem genannten \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktionen der CDU und der SPD eine \u00c4nderung. \nIch rufe die Nr. 2 im \u00c4nderungsantrag auf, nach der der \nArtikel 3 ge\u00e4ndert werden soll. Die \u00c4nderung finden Sie \nim Text. Wer stimmt diesem Vorschlag zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Also ist dem Artikel 3 in \nder ge\u00e4nderten Fassung nach dem Vorschlag der Fraktio-\nnen der CDU und der SPD mehrheitlich gefolgt worden. \nAlso, Nr. 2 des \u00c4nderungsantrags der CDU-Fraktion ist \ngefolgt worden. Damit ist der \u00c4nderungsantrag beschlos-\nsen, und jetzt rufen wir die Nr. 2 noch einmal auf. \u2013 Ich \nwar jetzt irritiert, weil hier steht: \u201ein folgender Fassung\u201c. \n\nAlso, wir rufen die Nr. 2 inklusive der \u00c4nderung noch \neinmal zur Abstimmung auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen \nist die Nr. 2 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Nrn. 3 und 4 auf. Hierzu gibt es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\n 9754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nenth\u00e4lt sich? Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen \ndagegen sind die Nrn. 3 und 4 mehrheitlich beschlossen. \n\nJetzt rufe ich den Artikel 3 in seiner Gesamtheit noch \neinmal zur Abstimmung auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist Artikel 3 beschlossen. \n\nIch rufe den Artikel 4, \u00c4nderung des Weiterbildungsge-\nsetzes Gesundheitsfachberufe, auf. Zu Nr. 1 gibt es keinen \n\u00c4nderungsantrag. Wer stimmt Nr. 1 zu? \u2013 Wer kann nicht \nzustimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen \nist Nr. 1 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Nr. 2 auf. Dazu gibt es in der Drucksa-\nche 4/13537 den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD. Es ist dort die Nr. 3 genannt. Wer \nstimmt dieser \u00c4nderung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich gefolgt. \n\nJetzt werden wir die Nr. 2 noch einmal in der beschlosse-\nnen Variante zur Abstimmung bringen. Wer stimmt dem \nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Bei Stimmen dagegen ist Nr. 2 in der \nge\u00e4nderten Version beschlossen. \n\nJetzt rufe ich den Artikel 4 in seiner Gesamtheit auf. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Arti-\nkel 4 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe den Artikel 5, Neufassung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes, und den Artikel 6, Inkrafttre-\nten, auf. Wer kann diesen Artikeln zustimmen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Analoges Stimmverhalten. \nArtikel 5, Neufassung des S\u00e4chsischen Heilberufekam-\nmergesetzes, und Artikel 6, Inkrafttreten, sind mehrheit-\nlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Da wir \u00c4nderungen in der \n2. Lesung beschlossen haben und es zeitlich nicht m\u00f6g-\nlich ist, Ihnen wie gefordert die Unterlagen in der ge\u00e4n-\nderten Variante vorzulegen, wird es am Freitag, dem 17. \nOktober 2008, zu einer 3. Lesung kommen und ich \nbeende an dieser Stelle den Tagesordnungspunkt 3. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des Personenstandsrechtsreformgesetzes \n\nDrucksache 4/13412, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur \ndie Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Minister \nMackenroth, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \nIhnen liegt der Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung des \nPersonenstandsrechtsreformgesetzes. \n\nDer Bund hat das alte Personenstandsrecht aus dem \nJahr 1937 mit dem Gesetz zur Reform des Personen-\nstandsrechtes durchgreifend reformiert. Das neue Bun-\ndesgesetz tritt am 1. Januar 2009 in Kraft, und bis dahin \nm\u00fcssen auch die erg\u00e4nzenden landesrechtlichen Vor-\nschriften in Kraft getreten sein. Dabei handelt es sich im \nWesentlichen um aufgrund der F\u00f6deralismusreform von \nden L\u00e4ndern zu treffende Verfahrensregelungen. \n\nDas Personenstandswesen ist ein zuverl\u00e4ssiger, gut \norganisierter Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Die \nvon einer umfangreichen Rechtsprechung begleitete \nAmtsf\u00fchrung des Standesbeamten hebt sich von anderen \nVerwaltungsbereichen auf kommunaler Ebene deutlich ab. \nDem Standesbeamten wird ein hohes Ma\u00df an Verantwor-\ntung anvertraut. Sein Wirken begr\u00fcndet Rechte und \nsichert Rechtsverh\u00e4ltnisse durch einwandfreie Beurkun-\ndung wichtiger \u2013 zunehmend auch internationale Fragen \nbetreffende \u2013 Lebensvorg\u00e4nge. \n\nSo ist die Arbeit des Standesbeamten eine wichtige \nNachweisquelle zum Beispiel f\u00fcr Unterhalts- und Erban-\n\nspr\u00fcche, f\u00fcr den Identit\u00e4tsnachweis nach Namens\u00e4nde-\nrung, aber auch f\u00fcr den Erwerb der deutschen Staatsange-\nh\u00f6rigkeit aufgrund der Abstammung eines deutschen \nElternteils. \n\nZiel der Reform des Bundesgesetzes ist es, die Beurkun-\ndungsverfahren zu modernisieren und einem gr\u00f6\u00dferen \nNutzerkreis zur Verf\u00fcgung zu stellen. Bahnbrechend ist \nhier vor allem zu nennen die vollst\u00e4ndige Umstellung auf \nelektronische Personenstandsregister statt der bisher in \nPapierform gef\u00fchrten Personenstandsb\u00fccher. Die elektro-\nnische Datenerfassung und Urkundenerstellung nach der \nab 2009 geltenden Rechtslage ist in den meisten s\u00e4chsi-\nschen Standes\u00e4mtern bereits jetzt durch neue Soft- und \nHardware vorbereitet. \n\nDie Geburts- und Heiratsurkunden werden in unseren \nStandes\u00e4mtern auch nach dem Jahreswechsel zun\u00e4chst \nnoch ausgedruckt und in Papierform aufbewahrt. Diese \ntraditionellen Personenstandsb\u00fccher \u2013 k\u00fcnftig hei\u00dfen sie \nRegister \u2013 werden aber bald der Vergangenheit angeh\u00f6-\nren. Denn bis 2014 muss auf eine vollst\u00e4ndige elektroni-\nsche Registerf\u00fchrung umgestellt werden. Wir in Sachsen \nwerden wie alle anderen L\u00e4nder zu entscheiden haben, ob \nwir die Vorz\u00fcge eines zentralen landesweiten Registers \nnutzen wollen oder ob die mehr als 200 Standes\u00e4mter die \ntechnisch anspruchsvolle Registerkonzeption dezentral \nindividuell realisieren m\u00fcssen. \n\nDoch zun\u00e4chst m\u00fcssen wir die aufgrund der F\u00f6deralis-\nmusreform im neuen Bundesrecht nicht mehr enthaltenen \n\n 9755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nZust\u00e4ndigkeitsregelungen durch Landesgesetz treffen. \nVier Kernbereiche des Gesetzentwurfes darf ich nennen. \n\nErstens: Der Freistaat muss die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den \nVollzug des Personenstandsrechts ab Januar 2009 durch \nLandesgesetz festlegen, da mit dem neuen Bundesrecht \nauch die bisherige Aufgaben\u00fcbertragung auf die Gemein-\nden entf\u00e4llt. Mit unserem Gesetzentwurf wird die Zust\u00e4n-\ndigkeit entsprechend der geltenden Rechtslage weiterhin \nauf die Gemeinden \u00fcbertragen; denn diese Zust\u00e4ndigkeit \nhat sich bew\u00e4hrt. So wird es niemanden verwundern, dass \nauch alle anderen L\u00e4nder daran festhalten. Gleiches gilt \nf\u00fcr die grunds\u00e4tzliche Struktur der Aufsichtsbeh\u00f6rden. \n\nZweiter der vier Punkte: Durch die ausdr\u00fcckliche Auffor-\nderung zur Bildung von gemeinsamen Standesamtsbezir-\nken strebt der Gesetzentwurf die Schaffung effizienter \nOrganisationseinheiten an. Kleinere Gemeinden werden \ndie personellen und finanziellen Anforderungen, die sich \ndurch die Einf\u00fchrung elektronischer Register ergeben \nwerden, kaum allein bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDritter meiner vier Punkte: Aufbewahrung der Erst- und \nZweitregister. Die Fortf\u00fchrung aller Register ist, wie \ngesagt, ab 2009 befristet. Sterberegister sind nach \n30 Jahren, Heiratsregister nach 80 Jahren und Geburten-\nregister nach 110 Jahren in \u00f6ffentliche Archive zu \u00fcber-\nf\u00fchren. Damit wollen wir eine zukunftsf\u00e4hige Struktur \nschaffen, mit der sowohl den Interessen der Gemeinden \nals auch den \u00fcberregionalen Interessen Rechnung getra-\ngen wird, auch wenn sich die Vorteile dieser neuen \nStruktur erst in einigen Jahren bemerkbar machen werden. \nDa wir in Sachsen mit dem Staatsarchiv bereits eine Stelle \nhaben, an der zentral Personenstandsunterlagen aufbe-\nwahrt werden, soll k\u00fcnftig das sogenannte Sicherheitsre-\ngister beim Staatsarchiv aufbewahrt und damit eine \nzentrale Anlaufstelle geschaffen werden. Das Erstbuch \nverbleibt dagegen im kommunalen Archiv und steht damit \nden \u00f6rtlichen Historikern zur Verf\u00fcgung. Damit k\u00f6nnen \n\ndie kommunalen Archive auf das Fachwissen des Staats-\narchivs zur\u00fcckgreifen, wenn k\u00fcnftig die dauerhafte \nAufbewahrung elektronischer Daten zu gew\u00e4hrleisten ist. \n\nLetzter Punkt: Die k\u00fcnftige Personenstandsverordnung \ndes Bundes wird keine Geb\u00fchrentabelle f\u00fcr die Amts-\nhandlungen der Standesbeamten enthalten, sodass die \nGeb\u00fchren durch Landesrecht festzulegen sind. Leider war \nes nicht m\u00f6glich, eine abschlie\u00dfende Einigung zwischen \nallen L\u00e4ndern zu erreichen, sodass es ab 2009 Abwei-\nchungen geben wird. Die Kosten einer Eheschlie\u00dfung \nk\u00f6nnen also zum Beispiel in Berlin h\u00f6her sein als in \nBrandenburg. Die durch das Staatsministerium des Innern \nim Verordnungsweg festzulegenden Geb\u00fchren werden \nsich aber an der derzeitigen Geb\u00fchrenordnung sowie an \nden anderen Bundesl\u00e4ndern orientieren. Denn schlie\u00dflich \nwollen wir vermeiden, dass etwa ein Hochzeitstourismus \nzulasten der s\u00e4chsischen Standes\u00e4mter entsteht. \n\nDas w\u00e4rs, und ich bitte um wohlwollende Behandlung im \nAusschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Umsetzung des Personenstandsrechtsreform-\ngesetzes an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nLetzteres war nicht der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung \nbeschlossen. Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 4 \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 4/13423, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nIch rufe die Linksfraktion auf. Herr Abg. Fr\u00f6hlich, bitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Sehr verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Ich bringe \nden Gesetzentwurf Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nBauordnung ein, dessen umfangreicher Begr\u00fcndung Sie \nschon viel entnehmen k\u00f6nnen. Deswegen werde ich mich \nauf die wesentlichen Punkte beschr\u00e4nken. \n\nWenn wir und die s\u00e4chsischen Kommunen die Klima-\nschutzziele der Bundesregierung erreichen wollen, wer-\nden wir auch alle geb\u00e4udetechnischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nEnergieeffizienz und erneuerbare Energien nutzen m\u00fcs-\nsen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n\u2013 Danke. \n\nDie unglaubliche Akzeleration in der Entwicklung der \nBau- und Energietechniken macht diese ehrgeizigen, aber \nauch dringend notwendigen Ziele m\u00f6glich. Bereits mit \nden heute verf\u00fcgbaren Technologien sind wir in der Lage, \nkurzfristig 60 bis 80 % des heutigen Energieverbrauchs, \nvon dem 90 % allein f\u00fcr das Heizen verbraucht werden, \neinzusparen. Mit bezahlbarem Aufwand k\u00f6nnten wir mehr \nals 800 Terawattstunden Energie weniger verbrauchen. \n\nDer Mehraufwand pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che betr\u00fcge \nbeim Neubau circa 30 bis 40 Euro und im Bestand circa \n60 bis 80 Euro. Selbst denkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude \nk\u00f6nnen mit der heutigen Technik zu 100 % mit erneuerba-\nren Energien bestens versorgt werden. \n\n 9756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nInvestitionen in solare Klimatisierung und Energieversor-\ngung werden allgemein auch deshalb schon seit Jahren \nmit Blick auf die klima- und ressourcenpolitische Not-\nwendigkeit gef\u00f6rdert. Energiegewinnungstechnologien bis \nhin zu den in der Geb\u00e4udeh\u00fclle integrierten Systemen \nsind l\u00e4ngst alltagstauglich und sichern auch in Sachsen \u2013 \nund vielleicht besonders hier \u2013 zukunftsf\u00e4hige Arbeits-\npl\u00e4tze. \n\nAber das ist nur die eine Seite. Es sind ebenso Gegenstra-\ntegien gegen perspektivisch weiter steigende Kosten, \nGeb\u00fchren und Abgaben f\u00fcr Wohnen und Leben in Stadt \nund Land notwendig. Klimaschutz und energieeffiziente \nGeb\u00e4udetechnik, die Nutzung erneuerbarer Energien und \ndie rationellere Ressourcenverwendung entlasten alle \nHaushalte, aber im besonderen Ma\u00dfe gerade auch die \nsozial schwachen. Sie st\u00e4rken lokale Wertsch\u00f6pfung und \nsind notwendige Voraussetzungen f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit \nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf gibt den Gemein-\nden zwei weitere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00f6rtliche \nBauvorschriften in die Hand, um die wirtschaftlichen und \nfinanziellen Kr\u00e4fte der Gemeinschaft rechtzeitig und \nverst\u00e4rkt auf die Versorgung mit Strom und W\u00e4rme aus \nerneuerbaren Energien \u2013 zum Ersten \u2013 und auf eine ratio-\nnellere Wasserversorgung \u2013 zum Zweiten \u2013 zu lenken. \n\nDie Einf\u00fchrung der Grauwasserwiederaufbereitung wird \nmerklich zur Schonung der Wasserressourcen vor Ort und \nzur Senkung des Einsatzes an Chemikalien und unn\u00f6tiger \nEnergie zur Bereitstellung von Trinkwasser beitragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie wird Kl\u00e4ranlagen, Gew\u00e4sser und nat\u00fcrlich die Geb\u00fch-\nrenzahler entlasten. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDiese \u00c4nderungen der Bauordnung sind f\u00fcr alle s\u00e4chsi-\nsche Gemeinden von strategischer Bedeutung. \n\nIhre Regelungen tragen n\u00e4mlich zur Erhaltung und \nErh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t unter den Herausforderun-\ngen des demografischen Wandels bei. Was wir heute nicht \nin Zukunftsf\u00e4higkeit investieren, m\u00fcssen schlie\u00dflich \nunsere Enkel morgen teuer bezahlen. Ich glaube, das kann \nnicht der Sinn vorausschauender Landesplanung sein. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, bitte ich Sie um \nIhre Zustimmung zur \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes \nin den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie mitbera-\ntend in den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nund freue mich auf unsere spannende Diskussion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Aussch\u00fcsse, in die \u00fcberwiesen werden soll, \nsind vorgelesen worden. Ich frage Sie, ob Sie mit der \n\u00dcberweisung einverstanden sind. Wenn ja, dann bitte ich \njetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerinformations-  \n\nund B\u00fcrgerempfehlungsverfahren \u2013 B\u00fcrgerbeteiligungsgesetz \n(S\u00e4chsB\u00fcrgerbeteiligungsG) \n\nDrucksache 4/13487, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nIch bitte jetzt Herrn Lichdi um Einbringung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Aus demoskopi-\nschen Umfragen wissen wir, dass die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger mit dem Funktionieren der Demokratie unzufrie-\nden sind. Liest man die Umfragen genau und betrachtet \nsie \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit hinweg, dann zeigt sich, dass \ndie Staatsform Demokratie im Osten zwar geringer \nunterst\u00fctzt wird als im Westen, aber gleichwohl eine \n\u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit zur Demokratie steht. \n\nDie St\u00e4rke der menschenrechtsgepr\u00e4gten Verfassungsord-\nnung des Grundgesetzes ist gerade, dass sie die Zustim-\nmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht erzwingt, wie es \ntotalit\u00e4re Systeme tun, sondern dass sie auf die freiwillige \nZustimmung zu ihr vertraut. Was also infrage steht, ist \n\nnicht parlamentarische Demokratie als solche, sondern ihr \nFunktionieren, und es ist nach Auffassung unserer GR\u00dc-\nNEN-Fraktion durchaus so, dass die parlamentarische \nDemokratie durch mehr direkte Demokratie und mehr \nB\u00fcrgerbeteiligung erg\u00e4nzt werden muss. \n\nWir m\u00fcssen endlich neben dem Wahlrecht der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger und dem Recht auf unmittelbare Sachent-\nscheidung durch B\u00fcrgerentscheid eine dritte S\u00e4ule der \npolitischen Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinzuf\u00fc-\ngen, n\u00e4mlich das Recht auf politisch einflussreiche \nB\u00fcrgerbeteiligung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn wir das Grundgesetz ernst nehmen \u2013 und das tun \nwir als GR\u00dcNE \u2013, dann lesen wir, dass die Parteien \u201ean \nder Willensbildung des Volkes mitwirken\u201c. Dies bedeutet \nnicht mehr, aber auch nicht weniger, als dass das Volk \n\n 9757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nselbst die Willensbildung vollzieht und sich die Parteien \ndaran lediglich beteiligen. Die Willensbildung des Volkes \nist das Prim\u00e4re, die Beteiligung der Parteien das Sekund\u00e4-\nre. Diese Reihenfolge, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \nwir wieder lernen ernst zu nehmen. \n\nNun stimmen wir als GR\u00dcNE gerade nicht in den popu-\nlistischen Chor der Parteienschelte ein. Parteien sind f\u00fcr \nuns nichts vom Volk Abgehobenes, autorit\u00e4r Draufgesetz-\ntes, wie es die Einheitspartei SED mit ihren Blockparteien \nwar. Parteien sind selbst institutionelle Formen, die sich \ndas Volk schafft, um einen gebildeten Willen w\u00e4hlbar zu \nmachen und so \u00fcber die Parlamente und die Gesetzgebung \nin die Wirklichkeit umzusetzen. \n\nDennoch verbleibt ein eigentlich politischer und im Kern \nauch parteifreier Raum der Willensbildung des Volkes, \nden die S\u00e4chsische Verfassung und Gemeindeordnung \nauch anerkennen und vorsehen. Beide kennen die unmit-\ntelbare Sachentscheidung au\u00dferhalb der gew\u00e4hlten Orga-\nne Landtag und Gemeinderat: Das ist der Volksentscheid \nund der B\u00fcrgerentscheid. \n\nAber auch die dritte S\u00e4ule der Demokratie, die B\u00fcrgerbe-\nteiligung, ist bereits in der Gemeindeordnung angelegt \nund vorgesehen. Sie m\u00fcndet nicht in eine eigene Sachent-\nscheidung, sondern dient der Information und der Abgabe \neiner Empfehlung an den Gemeinderat. B\u00fcrgerbeteili-\ngungsverfahren bewegen sich damit noch im Vorfeld der \neigentlichen Entscheidungsverfahren. \n\nEs handelt sich, meine Damen und Herren, um die Ein-\nwohnerversammlung und den Einwohnerantrag nach den \n\u00a7\u00a7 22 und 23 der Gemeindeordnung. Doch leider handelt \nes sich dabei um totes Recht, um Recht also, das zwar in \neinem Gesetz steht, aber in der Wirklichkeit nicht stattfin-\ndet. \n\nDie Staatsregierung antwortete mir auf eine Kleine \nAnfrage, dass seit 2003 in ganz Sachsen nur 48 Einwoh-\nnerversammlungen im Sinne des \u00a7 22 und nur vier Ein-\nwohnerantr\u00e4ge nach \u00a7 23 stattgefunden haben. Auf \nKreisebene gab es weder eine Einwohnerversammlung \nnoch einen einzigen Einwohnerantrag. Ich glaube nicht, \nmeine Damen und Herren, dass dieses Ergebnis an der \nallgemeinen Zufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmit ihren B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten liegt. Tats\u00e4chlich \nhandelt es sich um ein niederschmetterndes Ergebnis, \n\u00fcber das sich nur diejenigen freuen k\u00f6nnen, die sich beim \nRegieren nicht vom Volk st\u00f6ren lassen wollen. \n\n(Leichte Unruhe) \n\nWir m\u00fcssen daher feststellen, dass die dritte S\u00e4ule der \npolitischen Rechte des Volkes, n\u00e4mlich das Recht auf \npolitisch einflussreiche B\u00fcrgerbeteiligung, in Sachsen \nh\u00f6chst wurmfortsatzartig ausgebildet ist. Die Ursache ist \nleicht erkennbar: Ein Quorum von 10 % der Einwohner, \num eine B\u00fcrgerversammlung oder einen B\u00fcrgerantrag im \nGemeinderat durchzusetzen, ist viel zu hoch. F\u00fcr einen \nB\u00fcrgerentscheid gen\u00fcgen in manchen Gemeinden bereits \n5 % der Stimmen. Warum sollte ich mir als Initiator eines \nBeteiligungsverfahrens die M\u00fche machen, 10 % der \n\nEinwohner f\u00fcr einen B\u00fcrgerantrag zu gewinnen, wenn ich \nf\u00fcr die H\u00e4lfte der Stimmen bereits einen B\u00fcrgerentscheid \ndurchsetzen kann? \n\nDie Konsequenz kann nat\u00fcrlich nicht sein, die Quoren f\u00fcr \neinen B\u00fcrgerentscheid anzuheben, sondern B\u00fcrgerver-\nsammlung oder B\u00fcrgerantr\u00e4ge zu erleichtern. Und genau \ndies tun wir. \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN-Fraktion zur Erleichte-\nrung kommunaler B\u00fcrgerinformations- und B\u00fcrgeremp-\nfehlungsverfahren denkt dabei die Ans\u00e4tze der Gemein-\ndeordnung konsequent weiter und baut sie zu einem \neffektiven Instrumentenkasten in der Hand der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger und unabh\u00e4ngig von den Parteien aus. \nWir erhoffen uns davon eine Belebung des politischen \nProzesses, bessere sachliche Entscheidungen und eine \nh\u00f6here Akzeptanz politischer Entscheidungen. \n\nDie Eckpunkte unseres Gesetzentwurfes f\u00fcr mehr B\u00fcrger-\nbeteiligung sind: Erstens \u2013 und jetzt, Frau Roth, weil Sie \ndie ganze Zeit so lachen, Sie glauben, Sie haben das alles \nschon selbst eingebracht, kommen die Unterschiede zu \nIhren Gesetzentw\u00fcrfen. Passen Sie auf! \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nWir zwingen den Gemeinden unsere Vorstellungen einer \ngerechten und wirksamen B\u00fcrgerbeteiligung nicht auf, \nsondern erm\u00e4chtigen sie lediglich, dazu bestimmte Ver-\nfahren einzuf\u00fchren. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Wir zwingen auch \nniemandem unsere Meinung auf!) \n\nDer Gesetzentwurf stellt ein auf konkrete Ausf\u00fcllung \ndurch die Gemeinden auszuf\u00fcllendes Rahmenrecht bereit \nund sichert f\u00fcr diesen Fall die Verfahrensrechte der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nZweitens \u2013 h\u00f6ren Sie doch weiter zu! B\u00fcrgerbeteiligung \nin ihren Formen der Information der B\u00fcrger und der \nAbgabe von Empfehlungen der B\u00fcrger muss politisch \netwas bewegen k\u00f6nnen, sonst stehen Aufwand und \nNutzen in keinem Verh\u00e4ltnis. Daher f\u00fchren wir nach \nEinleitung eines B\u00fcrgerbeteiligungsverfahrens eine \nviermonatige Entscheidungssperre ein. Solange das \nB\u00fcrgerbeteiligungsverfahren nicht abgeschlossen ist, kann \nder Gemeinderat oder der B\u00fcrgermeister keine Entschei-\ndung in der Sache treffen. Allerdings: In unaufschiebba-\nren F\u00e4llen kann der Gemeinderat, aber dann nur mit der \nMehrheit seiner Mitglieder, entscheiden. Eine B\u00fcrgeremp-\nfehlung ist zwingend im Gemeinderat zu entscheiden; ihre \nVertreter haben im Gemeinderat Rederecht. Die B\u00fcrger \nhaben auch einen gerichtlich durchsetzbaren Anspruch auf \nBeachtung dieser ihrer Verfahrensrechte. \n\nDrittens. Ein f\u00f6rmliches B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren mit \nEntscheidungssperre setzt den Nachweis eines echten \nb\u00fcrgerschaftlichen Interesses voraus. Dieses Interesse ist \nwie beim B\u00fcrgerentscheid durch Unterschriften nachzu-\nweisen. Beteiligungsverfahren sollen auch in Ortsteilen \nzul\u00e4ssig sein. Die Anzahl der erforderlichen Unterschrif-\nten ist nach den Kriterien der realistischen Sammelbarkeit \n\n 9758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nund dem Aufwand f\u00fcr die Gemeinde gestaffelt. Unser \nGesetzentwurf macht hierzu detaillierte Vorschl\u00e4ge. \n\nDamit, Frau Roth, unterscheiden wir uns bewusst von den \nVorschl\u00e4gen der Linksfraktion, die stets feste Formen der \nB\u00fcrgerbeteiligung f\u00fcr bestimmte, definierte Angelegen-\nheiten vorschl\u00e4gt. Dieses Modell ist nach unserer Ansicht \nzu b\u00fcrokratisch und zu unflexibel, weil es nie alle Ange-\nlegenheiten erfassen kann, bei denen im konkreten Einzel-\nfall eine B\u00fcrgerbeteiligung w\u00fcnschenswert erscheint. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAndererseits m\u00fcssen nach diesem Modell auch Verfahren \nmit hohem Aufwand durchgef\u00fchrt werden, f\u00fcr die eigent-\nlich kein echtes Interesse in der B\u00fcrgerschaft besteht. \nB\u00fcrgerbeteiligung kann so als b\u00fcrokratisches Monster \ndenunziert werden, aber gerade das wollen wir nicht. \n\nViertens. B\u00fcrgerinformationsverfahren sind auf die \nzuverl\u00e4ssige und Laien verst\u00e4ndliche Information \u00fcber \nbestimmte konkrete Sachverhalte gerichtet, die in irgend-\neiner Form in der Entscheidungskompetenz der Gemeinde \nstehen. Fachplanungen sind f\u00fcr Laien nicht verst\u00e4ndlich, \nEinsichtsrechte sind sp\u00e4rlich und f\u00fchren aufgrund des \nFachchinesisch nicht zur Befriedigung des Informations-\nbed\u00fcrfnisses der B\u00fcrger. Wir wollen, dass die B\u00fcrger ihre \nInformationen in allgemein verst\u00e4ndlicher Form durchset-\nzen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcnftens. B\u00fcrgerempfehlungsverfahren sind auf die \nAbgabe einer B\u00fcrgerempfehlung an das zust\u00e4ndige \nEntscheidungsorgan \u2013 entweder den Gemeinderat oder \nden B\u00fcrgermeister \u2013 gerichtet. Das Ganze gilt nat\u00fcrlich \nauch f\u00fcr die Kreisebene. B\u00fcrgerempfehlungen k\u00f6nnen \nentweder in B\u00fcrgerversammlungen oder B\u00fcrgerwerkst\u00e4t-\nten oder Planungszellen abgegeben werden. Auch die \nEmpfehlungen eines Mediators nach einem Mediati-\n\nonsprozess geh\u00f6ren hierher. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen B\u00fcrger-\nempfehlungen in Haushaltsfragen auch nach einem \nB\u00fcrgerhaushaltsverfahren abgegeben werden. Auch diese \nEmpfehlungen sind zwingend im Gemeinderat zu behan-\ndeln. \n\nSechstens. Nicht nur die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind \ndurch Unterschriftensammlung zur Einleitung eines \nB\u00fcrgerbeteiligungsverfahrens berechtigt, sondern auch \ndie gew\u00e4hlten Organe B\u00fcrgermeister und Gemeinderat. \nIch kann mir schon vorstellen, dass es f\u00fcr einen B\u00fcrger-\nmeister oder Gemeinderat von Interesse sein kann, die \nMeinung und die Stimmung der B\u00fcrger zu einem be-\nstimmten Projekt in einem geordneten und zeitlich \u00fcber-\nschaubaren Verfahren mit B\u00fcndelungsfunktion zu erkun-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um eine offene und \nnicht von den \u00fcblichen Scheuklappen gekennzeichnete \nund getr\u00fcbte Debatte in den Aussch\u00fcssen. Au\u00dferdem bitte \nich um die \u00dcberweisung an den Innenausschuss und an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist soeben angek\u00fcndigt worden: eine \u00dcberwei-\nsung an den Innenausschuss \u2013 ich m\u00f6chte noch hinzuf\u00fc-\ngen federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropausschuss. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen oder \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen. \n\nWir schlie\u00dfen den Tagesordnungspunkt. Es folgt \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nLeipzig im Fadenkreuz ausl\u00e4ndischer Bandenkriminalit\u00e4t \nDrucksache 4/12275, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der NPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs spricht zuerst die einreichende Fraktion, die NPD. \nDanach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \ndie S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt der NPD-Fraktion das Wort; Herr Abg. \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Da die Staatsregierung die 227 Fragen unserer \nGro\u00dfen Anfrage \u201eLeipzig im Fadenkreuz ausl\u00e4ndischer \nBandenkriminalit\u00e4t\u201c einmal mehr \u00fcber weite Strecken \nunbeantwortet lie\u00df und wieder nach Kr\u00e4ften bem\u00fcht war, \nden Fragen der NPD-Fraktion auszuweichen bzw. einen \nStapellauf nichtssagender Allgemeins\u00e4tze zu vollf\u00fchren, \nist es angebracht, einige Worte Klartext an die hier sitzen-\n\nden Vertreter der s\u00e4chsischen \u00dcberfremdungsallianz zu \nrichten. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nW\u00e4hrend sich mein Kollege Gansel in seinem sp\u00e4ter \nfolgenden Beitrag zu verschiedenen Einzelaspekten der \nd\u00fcrftigen Antwort der Staatsregierung \u00e4u\u00dfern wird, \nm\u00f6chte ich unter anderem jene Ereignisse in Erinnerung \nrufen, die in einem sachlichen Zusammenhang mit unse-\nrem heutigen Thema stehen. \n\nGenau neun Monate ist es her, da sprachen wir hier \u00fcber \ndie Anfrage zu den Auseinandersetzungen beim M\u00fcgelner \nAltstadtfest und die beispiellose Verleumdung einer Stadt \n\u2013 ja eines ganzen Landes \u2013 durch r\u00fcckgratlose politische \nOpportunisten und eine antideutsche Medienmafia. \n\n 9759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDass es die Inder waren, die im M\u00fcgelner Festzelt zuerst \ndie Deutschen frech provozierten, ist inzwischen bekannt. \nDass die Inder auf brutale Weise mit abgebrochenen, \nvorher bereits in Blumenk\u00fcbeln versteckten Flaschen als \nErste auf deutsche Festbesucher losgingen und mehrere \nDeutsche schwer verletzten, ist mittlerweile auch bekannt. \nDass ein Teil dieser Inder vom Aktivistenumfeld der \nterroristisch eingestuften Baba-Kaiser-Organisation \nangeh\u00f6ren, ist dem Verfassungsschutz bekannt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nDass es keine Hetzjagd durch die Stadt M\u00fcgeln gab, das \npfeifen mittlerweile die Spatzen von den D\u00e4chern. Trotz-\ndem waren es ausschlie\u00dflich Deutsche, die durch die \nangeblich unabh\u00e4ngige BRD-Justiz abgeurteilt wurden. \n\nWas hat das Ganze nun mit der Leipziger Blutnacht vom \n8. M\u00e4rz und mit unserer heutigen Anfrage zu tun? Die \nGewalttaten von M\u00fcgeln sind \u2013 ebenso wie der ausl\u00e4ndi-\nsche Bandenterror nur sechs Monate sp\u00e4ter \u2013 schlagende \nBeweise daf\u00fcr, dass das durch die \u00dcberfremdungsallianz \ndurchgepeitschte Integrationskonzept f\u00fcr Ausl\u00e4nder genau \ndas ist, was es schon immer war: ein gegen das eigene \nVolk gerichtetes B\u00fcrgerkriegskonzept. Offensichtlich will \nman in Europas Mitte Verh\u00e4ltnisse wie auf dem Balkan \noder im Nahen Osten herstellen. \n\nUns Deutschen ist von den \u00fcberfremdungsbesessenen \nStrippenziehern anscheinend das Schicksal zugedacht, \ndass wir unser Volksleben auf dem Komposthaufen der \nGlobalisierung auszuhauchen haben, und die hier seit \nJahrzehnten planvoll eingeschleusten Ausl\u00e4ndermassen \nsollen nach dem Willen der \u00dcberfremdungsfanatiker wohl \nals Kompostbeschleuniger missbraucht werden. F\u00fcr die \nVertreter der schwarz-gelb-rot-gr\u00fcnen \u00dcberfremdungsal-\nlianz ist das alles nat\u00fcrlich kein Thema \u2013 jedenfalls so \nlange nicht, wie Ausl\u00e4nder die T\u00e4ter und Deutsche die \nOpfer sind. \n\nDie Leipziger Blutnacht vom 8. M\u00e4rz ist bislang der \nbedeutendste Fall schwerster ausl\u00e4ndischer Kriminalit\u00e4t \nin Sachsen. Diese Nacht hat jedem, der nicht mit Blind-\nheit geschlagen ist und dessen Tassen noch vollst\u00e4ndig im \nSchrank stehen, gezeigt, dass die Bundesrepublik nun \nauch auf diesem Sektor auf dem Gebiet der ehemaligen \nDDR angekommen ist. Nachdem im Herbst 2007 das im \nLeipziger Waldstra\u00dfenviertel gelegene Betriebsgel\u00e4nde \neines Wachschutzunternehmens bereits durch einen \ngewaltt\u00e4tigen ausl\u00e4ndischen Mob \u00fcberfallen und Mitar-\nbeiter angegriffen wurden, \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, k\u00f6nn-\nten Sie sich bitte m\u00e4\u00dfigen! \n\nHolger Apfel, NPD: wurde die Innenstadt in der Nacht \nzum 8. M\u00e4rz 2008 von einer Bande von 150 ausl\u00e4ndi-\nschen Gewaltt\u00e4tern heimgesucht. Bei einer Reihe von \nGastronomiebetrieben wurde zuerst die Verglasung \n\nzerschlagen. Danach wurde das Sicherheitspersonal durch \ndie Ausl\u00e4nderbanden \u00fcberw\u00e4ltigt und dann die Gastr\u00e4ume \ngest\u00fcrmt und zum Teil verw\u00fcstet. Gegen drei Uhr mor-\ngens wurde in der Diskothek \u201eSchauhaus\u201c der Inhaber \neines Sicherheitsunternehmens durch einen stadt- und \npolizeibekannten R\u00e4delsf\u00fchrer einer arabisch-albanischen \nBande mit Stichen in die Herzgegend lebensgef\u00e4hrlich \nverletzt. Nur wenig sp\u00e4ter erfolgte eine mehrfache \nSchussabgabe von au\u00dfen in die Innenr\u00e4ume der Disko-\nthek \u201eMia\u2019s\u201c. Dabei fand ein v\u00f6llig unbeteiligter, vor \neiner Diskothek stehender 28-j\u00e4hriger Deutscher den Tod. \nDer oder die T\u00e4ter wurden bis heute, ein halbes Jahr nach \nder Tat, noch immer nicht gefasst. Der marodierende Mob \nzog durch die Stra\u00dfen und richtete weitere Verw\u00fcstungen \nin der Innenstadt an. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, ich \nsage es Ihnen jetzt nur noch einmal: Bitte benutzen Sie \nden Ausdruck nicht mehr. \n\nHolger Apfel, NPD: Welchen Ausdruck denn? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mob. \n\nHolger Apfel, NPD: Die eingesetzten Polizeibeamten \nwaren von diesen b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden \noffensichtlich vollkommen \u00fcberfordert. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nSie sind auch \u00fcberfordert!) \n\nWie verschiedentlich berichtet und durch Privatpersonen \nauch filmisch festgehalten wurde, schauten verschiedene \nPolizeikr\u00e4fte bei den Gewalttaten sogar unt\u00e4tig zu. Be-\nmerkenswert ist, dass sogar Polizeihunde durch ausl\u00e4ndi-\nsche Muskelm\u00e4nner verpr\u00fcgelt wurden. Das klingt lustig, \nist es aber nicht; denn selbst Landespolizeipr\u00e4sident \nMerbitz schilderte sehr anschaulich, dass diese Kriminel-\nlen offensichtlich durch Drogenkonsum so schmerzun-\nempfindlich waren, dass sie sich von Polizeihunden \neinfach in den Arm bei\u00dfen lie\u00dfen und diese dann verpr\u00fc-\ngelten. \n\nIm Zusammenhang mit diesen Ereignissen ist auch ein \ndrei Tage sp\u00e4ter \u2013 am 11. M\u00e4rz \u2013 ausgef\u00fchrter Brandan-\nschlag auf die Sporthalle des Kampfklubs \u201eGermania\u201c in \nNeusch\u00f6nefeld zu sehen, in der Bedienstete verschiedener \nLeipziger Wachschutzunternehmen zu trainieren pflegen. \nObwohl die Polizei rechtzeitig auf die besondere Bedro-\nhungslage hingewiesen wurde, brannte die Halle bis auf \ndie Grundmauern nieder. Der entstandene Schaden betr\u00e4gt \netwa eine dreiviertel Million Euro. Auch in diesem Fall \nwurden der oder die Brandstifter bis zum heutigen Tage \nnicht gefasst. \n\nWie man es von der Berichterstattung \u00fcber die M\u00fcgelner \nEreignisse kannte, wurde dann auch im Zusammenhang \nmit der Leipziger Blutnacht durch die Massenmedien ein \nfalsches Bild gezeichnet. In verzerrender Darstellung \nwurden die gewaltt\u00e4tigen Attacken dieser ausl\u00e4ndischen \nBanden verk\u00fcrzt als T\u00fcrsteherkrieg dargestellt. So als ob \ndas an den Eing\u00e4ngen zum Schutz der attackierten Gast-\n\n 9760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nronomiebetriebe diensttuende Sicherheitspersonal ein \nInteresse daran h\u00e4tte, in blutige Auseinandersetzungen \nverwickelt zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Nach einer Umfrage der Stadt \nLeipzig ist mehr als die H\u00e4lfte der befragten B\u00fcrger \ndavon \u00fcberzeugt, dass die Kriminalit\u00e4tsrate in den letzten \nf\u00fcnf Jahren angestiegen ist. Die Leipziger f\u00fchlen sich in \nihrer Stadt nicht sicher, titelte die \u201eLeipziger Volkszei-\ntung\u201c am 4. September 2008. Ich bin jedoch sicher, dass \nauch diese \u00c4ngste unserer B\u00fcrger Sie nicht anfechten \nwerden. Sie werden auf Ihrem Weg so weitermachen wie \nbisher. Sie werden weiterhin Millionen Euro Steuergelder \nzur Bek\u00e4mpfung der nationalen Opposition zum Fenster \nhinauswerfen \u2013 Geld, das an allen Ecken und Enden fehlt. \nSie werden nicht begreifen, meine Damen und Herren, \ndass dieser Weg \u2013 Ihr Weg \u2013 eine \u00fcberaus kurvenreiche \nGef\u00e4llestrecke beinhaltet. Beschleunigen Sie also nur Ihr \nschwarz-rot-gelb-gr\u00fcnes \u00dcberfremdungsw\u00e4gelchen. Die \nHaarnadelkurve wartet schon auf Sie, meine Damen und \nHerren von der \u00dcberfremdungsallianz. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile nun der \nCDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Das sind starke Worte, die wir eben geh\u00f6rt haben: \n\u00dcberfremdungsallianz, antideutsche Medienmafia, B\u00fcr-\ngerkriegskonzept, Ausl\u00e4ndermassen. Genau das Vokabu-\nlar haben wir hier erwartet und nichts anderes. Die Haar-\nnadelkurve wird wohl hoffentlich die NPD aus diesem \nLandtag heraustragen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich haben uns alle die gewaltsamen und brutalen \nAuseinandersetzungen am 8. M\u00e4rz 2008 in der Stadt \nLeipzig entsetzt. Aber bereits im Herbst 2007 war es der \nLeipziger Polizei immer wieder gelungen, aggressive \nAuseinandersetzungen zu verhindern und die Lage in \nLeipzig zu beruhigen. In der Folgezeit hatte die Polizei \nihre Pr\u00e4senz in der Innenstadt deutlich erh\u00f6ht. Dennoch \nist es am 8. M\u00e4rz 2008 zu einer Eskalation gekommen, \ndie mit der T\u00f6tung eines Besuchers endete \u2013 leider. Die \nPolizei hat auch an diesem Abend getan, was in ihren \nKr\u00e4ften stand. \n\nSie hat umsichtig gehandelt und weitere Auseinanderset-\nzungen mit Personenschaden verhindert. Im Nachgang \nwurde eine 29-k\u00f6pfige Sonderkommission gebildet. Wir \nals Koalitionsfraktion unterst\u00fctzen die mit Nachdruck \ngef\u00fchrten Ermittlungen zur Aufkl\u00e4rung. Allen beteiligten \nKr\u00e4ften der Polizei und Justiz gilt unser Respekt, verbun-\nden mit dem Wunsch f\u00fcr eine erfolgreiche und l\u00fcckenlose \nAufkl\u00e4rung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEin Teil davon \u2013 dazu komme ich noch \u2013 ist bereits \npassiert. Ich hoffe, dass es auch dazu f\u00fchrt, dass unser \nLeipzig nicht in dieses falsche Licht ger\u00fcckt wird, wie das \neben der Herr Apfel hat machen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Leipzig wurde 1015 erstmals \nerw\u00e4hnt. Wir feiern also in B\u00e4lde die tausendste Wieder-\nkehr dieser ersten urkundlichen Erw\u00e4hnung. Im Jah-\nre 1190 wurden die Oster- und Michaelism\u00e4rkte best\u00e4tigt, \n1268 das Geleitschutzprivileg erlassen, das den Grund-\nstein f\u00fcr den Fernhandel unserer Stadt legte. Leipzig ist \nsomit die \u00e4lteste Messe der Welt. 1497 wurde sie zur \nReichsmesse erhoben. Kaiser Maximilian I. hat das \nMesserecht best\u00e4tigt und damit stiegen Leipzig und die \nLeipziger Messe in den folgenden Jahrhunderten zu \neinem internationalen Handelsplatz, zu einem internatio-\nnalen Messestandort auf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie  \nwar doch gleich das Thema?) \n\nInternationalit\u00e4t ist ein Markenzeichen f\u00fcr Leipzig, ist \nTradition und zugleich Richtschnur f\u00fcr unsere Zukunft. \nDas haben auch die beiden Diktaturen im vergangenen \nJahrhundert nicht zerst\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs gibt heuer in Leipzig viele Projekte, Partnerschaften \nund Netzwerke, die schon aus sich heraus sprechen. \nLeipzig unterh\u00e4lt beispielsweise zu 13 St\u00e4dten weltweit \naktive partnerschaftliche Beziehungen. Seit 1992 ist \nunsere Stadt Mitglied im Netzwerk der Euro-Citys. Mit \nseiner Universit\u00e4t ist Leipzig eine Stadt der Studenten, die \naus aller Welt in unsere Stadt zum Studieren kommen und \nherzlich willkommen sind. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDiese Weltoffenheit steht massiv der eben geh\u00f6rten \nFremdenfeindlichkeit der NPD entgegen. Was die Men-\nschen brauchen, sind ausl\u00e4ndische Investoren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber keine Kriminellen!) \n\nWir brauchen kluge K\u00f6pfe, die uns mit ihren Ideen \nunterst\u00fctzen. Aber, meine Damen und Herren, was wir \nnicht brauchen, ist die NPD! \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nBeim Durchlesen dieser Anfrage ist Ihnen sicher klar \ngeworden, welchen Zweck die NPD damit verfolgt hatte. \nEinmal mehr geht es dieser Fraktion um nichts anderes, \nals ausl\u00e4nderfeindliche Ressentiments zu bedienen, \nStimmung gegen Fremde und Ausl\u00e4nder zu machen und \nSkandalisierung zu betreiben. Damit soll unserem Rechts-\nstaat die Vertrauensgrundlage entzogen werden. Polizei, \nJustiz und die Stadt Leipzig sollen als machtlos gegen\u00fcber \nder angeblichen Ausl\u00e4nder- und Bandengefahr dargestellt \nwerden. All das ist so durchsichtig wie falsch. \n\nUnsere Beh\u00f6rden sind sehr wohl in der Lage, angemessen \nund mit allen verf\u00fcgbaren rechtsstaatlichen M\u00f6glichkeiten \n\n 9761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nauf die Ereignisse des 8. M\u00e4rz zu reagieren. Auf falsche \nRatschl\u00e4ge auf dem R\u00fccken der hier lebenden Ausl\u00e4nder \nverzichten wir gern. Die NPD sollte vor ihrer eigenen \nHaust\u00fcr kehren, bei ihren freien Kr\u00e4ften, beim Sturm 34 \nund den Skinheads S\u00e4chsische Schweiz. Dabei handelt es \nsich nicht um sogenannte ausl\u00e4ndische Banden, sondern \num von ihnen favorisierte hiesige Schl\u00e4gertrupps. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion \n der SPD, und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nVon diesen verbrecherischen Gruppen geht in der Tat eine \ngro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr unser Land und f\u00fcr \nunsere Demokratie und Rechtsstaatlichkeit aus. Doch \nhierzu verliert die NPD aus nahe liegenden Gr\u00fcnden kein \neinziges Wort. Das, meine Damen und Herren, ist der \neigentliche Skandal an der Geschichte. \n\nIch will es noch einmal ganz deutlich sagen: Wir verurtei-\nlen jede Art von Gewalt, egal, von wem sie ausgeht. Die \nT\u00e4ter m\u00fcssen ermittelt und bestraft werden, und zwar \nohne R\u00fccksicht auf Ansehen und Herkunft der Person. \nDass es in Leipzig ein Problem mit gewaltt\u00e4tigen Ausl\u00e4n-\ndern gab, wissen wir. Dagegen geht die Polizei vor. Da \nwird nichts gesch\u00f6nt, aber auch nichts \u00fcbertrieben. Gegen \n30 Gewaltt\u00e4tige, darunter auch ausl\u00e4ndische B\u00fcrger, wird \nwegen K\u00f6rperverletzung und Landfriedensbruch ermittelt. \nDie Ermittlungen sind zurzeit abgeschlossen. Ein R\u00e4dels-\nf\u00fchrer steht kurz vor der Abschiebung. Wenn die Beh\u00f6r-\nden der Stadt Leipzig hier rechtzeitig gehandelt h\u00e4tten \nund die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Stadt Leipzig so konse-\nquent gearbeitet h\u00e4tte wie unsere Polizei, w\u00e4re er bereits \nabgeschoben worden. \n\nDie 29 Beamten der Soko ermitteln weiter wegen des \nT\u00f6tungsdelikts an dem Unbeteiligten. Den Angeh\u00f6rigen \nund Freunden des Opfers gilt unser Mitgef\u00fchl. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen und \nmit Sicherheit alle demokratischen Parteien im S\u00e4chsi-\nschen Landtag haben ein gro\u00dfes Interesse an der Aufkl\u00e4-\nrung der Vorkommnisse, aber in einem rechtsstaatlichen \nVerfahren. Die Schaffung von mehr Ordnung und Sicher-\nheit ist und bleibt eine Hauptaufgabe der s\u00e4chsischen \nPolitik. Die Koalitionsfraktionen setzen alles daran zu \ngew\u00e4hrleisten, dass unsere s\u00e4chsischen Sicherheitskr\u00e4fte \ndiesen Aufgaben auch k\u00fcnftig jederzeit gewachsen sind. \nWir werden mit dem kommenden Haushalt sicherstellen, \ndass unsere s\u00e4chsische Polizei personell und technisch \nmodern aufgestellt ist. Dar\u00fcber werden wir sicher in den \nn\u00e4chsten Wochen hier verhandeln. \n\nNoch eins, meine Damen und Herren: Der Fall Michelle \nin Leipzig zeigt deutlich, dass die NPD vor nichts zur\u00fcck-\nschreckt \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nund selbst den tragischen Tod des M\u00e4dchens f\u00fcr ihre \nbraune Propaganda missbraucht. Wir trauern um das \nM\u00e4dchen und hoffen, dass auch dieser T\u00e4ter bald gefasst \n\nwird. Wir verabscheuen aber die Art und Weise der \nPolemik der NPD. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zum Thema Aufkl\u00e4rung und Um-\ngang mit Gewalt aus Sicht von Demokratie und Rechts-\nstaatlichkeit hat Kollege Seidel hier umfassend berichtet. \nIch m\u00f6chte auf die Antworten zu der Anfrage eingehen; \ndenn diese zeigen, dass es diese Anfrage nicht wert ist, \ndar\u00fcber zu debattieren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann  \nk\u00f6nnen Sie vom Rednerpult abtreten!) \n\nAls Leipziger halte ich es aber f\u00fcr erforderlich, das \nBem\u00fchen der NPD, R\u00e4uberpistolen \u00fcber unsere Stadt zu \nverbreiten, an dieser Stelle entschieden zur\u00fcckzuweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Bei n\u00e4herem Hinsehen erwei-\nsen sich die Fragen der NPD als eine einzige Blamage f\u00fcr \ndie Fragestellerin selbst. Viele Fragen k\u00f6nnen nicht \nbeantwortet werden, weil sie laufende Ermittlungen \nber\u00fchren. Das h\u00e4tte der NPD auch schon vorher klar sein \nm\u00fcssen. Schlie\u00dflich haben einige dieser Abgeordneten \neinschl\u00e4gige Erfahrungen mit laufenden Ermittlungen. \nDiese Peinlichkeit wird noch dadurch \u00fcberboten, dass der \nAbg. Apfel per Kleiner Anfrage um Auskunft dar\u00fcber \ngebeten hatte, ob mittlerweile mehr Fragen beantwortet \nwerden k\u00f6nnten. Dummerweise hat er diese Kleine \nAnfrage zu sp\u00e4t gestellt, sodass die Antwort heute nicht \nvorliegt. \n\nDass sich die NPD nicht f\u00fcr die erforderlichen laufenden \nErmittlungen interessiert, zeigt eindeutig, dass es ihr \n\u00fcberhaupt nicht um die Aufkl\u00e4rung der angesprochenen \nVerbrechen geht. Nicht einmal der Titel der Gro\u00dfen \nAnfrage hat etwas mit den ihm folgenden Fragen zu tun. \nEs soll nur suggeriert werden, dass sich Leipzig angeblich \nim Fadenkreuz einer angeblichen ausl\u00e4ndischen Banden-\nkriminalit\u00e4t befindet. \n\nMeine Damen und Herren! Dazu werden im ersten Teil \nallgemeine Fragen ohne Bezug auf die Stadt Leipzig \ngestellt. Alle weiteren Fragen beziehen sich lediglich auf \ndie kriminellen Ereignisse in den N\u00e4chten auf den 8. und \n11. M\u00e4rz 2008 im Rahmen des sogenannten Leipziger \nDiscokrieges. Ja, es gibt nicht einmal ansatzweise Fragen \nnach der Organisierten Kriminalit\u00e4t bzw. ihren Strukturen \nin dieser Gro\u00dfen Anfrage. Das zeigt, dass deren \u00dcber-\nschrift der reinste Etikettenschwindel ist. Stattdessen \nwurde die Staatsregierung mit so schwachsinnigen Fragen \nbel\u00e4stigt, ob Asylbewerber in der Nacht zum 8. M\u00e4rz ihre \nResidenzpflicht verletzt h\u00e4tten oder welcher Staatsange-\n\n 9762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nh\u00f6rigkeit der Anrufer war, der nach dem Schuss auf einen \n28-J\u00e4hrigen einen Notruf get\u00e4tigt hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist wohl v\u00f6llig unerheblich?) \n\nWir sind also jetzt um die Erkenntnis reicher, dass die \nStaatsangeh\u00f6rigkeit des Anrufers im Notrufgespr\u00e4ch nicht \nabgefragt wurde. Die NPD d\u00fcrfte die einzige Fraktion \nsein, die ein Problem damit hat. \n\nMeine Damen und Herren! Hier werden der traurige \ngewaltsame Tod eines jungen Mannes und ein Brandan-\nschlag parteipolitisch genutzt. W\u00fcste Spekulationen, \nunbeantwortbare Fragen und die Nichtachtung laufender \nErmittlungen sollen bei schlichten Gem\u00fctern den Ein-\ndruck entstehen lassen, dass die NPD hier einer ganz \ngro\u00dfen Sache auf der Spur sei. Das ist widerlich, besch\u00e4-\ndigt das Ansehen der Stadt Leipzig und beleidigt deren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der zur\u00fcckliegen-\nden anh\u00e4ngenden Strafanzeigen gegen aktuelle und \nehemalige Mitglieder dieser NPD-Fraktion \u2013 wir reden \nhier von Volksverhetzung, Betrug, Waffenmissbrauch, \nKinderpornographie und Ladendiebstahl \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein!) \n\nfrage ich mich doch: Wie kann sich diese Fraktion als \nH\u00fcterin von Recht und Gesetz hier aufspielen? Gerade \nerst hat der Abg. Gansel ausgerechnet die Stadt Leipzig \nmit seinem Pfefferspray unsicher gemacht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Verwechseln  \nSie nicht Ursache und Wirkung!) \n\nWer im Glashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen. \nDas hei\u00dft hier: Wer selbst mit Strafanzeige, Ermittlungs- \nund Gerichtsverfahren konfrontiert ist, Herr Gansel, sollte \nseinem Verteidiger Fragen stellen, aber nicht mit einer \nderartigen Vorlage \u00f6ffentliche Ablenkungsman\u00f6ver im \nS\u00e4chsischen Landtag starten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Gro\u00dfe Anfra-\nge der NPD dient nicht der Aufkl\u00e4rung, sondern der \nPropaganda. Sie ist nach parlamentarischen Kriterien \nschlecht gemacht, nach intellektuellen Ma\u00dfst\u00e4ben ist sie \nd\u00e4mlich und in moralischer Hinsicht ist sie einfach nur \nsch\u00e4big, eben typisch NPD. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Apfel, ziehen Sie diese Drucksache sofort zur\u00fcck \nund entschuldigen Sie sich bei den B\u00fcrgern der Stadt \nLeipzig! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Gel\u00e4chter bei der \n\nNPD \u2013 Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Seidel, Herr Weichert, \nSie haben sich soeben wieder als Meister der Verkehrung \nvon Ursache und Wirkung erwiesen. \n\nWir als NPD-Fraktion prangern in diesem Landtag nur die \nMissst\u00e4nde an, die Ihre Parteien zu verschulden haben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn in diesem Land durch eine libert\u00e4re, t\u00e4terfreundli-\nche Strafrechtspolitik nicht immer wieder dazu ermuntert \nw\u00fcrde, dass P\u00e4dophile sich Kinder als Opfer aussuchen, \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Zurufe von  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nwenn in diesem Staat durch eine libert\u00e4re \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, das \nhat \u00fcberhaupt nichts mit diesem Thema zu tun; sprechen \nSie einfach zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Eine Entgeg-\nnung auf meine Vorredner wird mir wohl gestattet sein. \n\nWenn in diesem Staat, gerade in Sachsen, reihenweise \nKinder Opfer von Sexualstraft\u00e4tern werden, h\u00e4ngt das \nsehr wohl mit politischen Vers\u00e4umnissen zusammen, und \ndann hat die nationale Opposition das Recht, \n\n(Zurufe von der CDU, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\ndiese Missst\u00e4nde auch anzusprechen. Genauso nehmen \nwir uns das Recht heraus, Ihre Vers\u00e4umnisse in der \nAusl\u00e4nderpolitik anzuprangern. Wenn Sie nicht wollen, \ndass wir das eine oder andere Thema ansprechen, dann \nnehmen Sie einen politischen Kurswechsel vor in der \nRechtspolitik, in der Sicherheitspolitik, in der Ausl\u00e4nder-\npolitik und dann werden Sie den einen oder anderen \nAntrag von uns nicht mehr zu behandeln haben! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nweitere Zurufe) \n\nMachen Sie endlich Ihre Hausaufgaben im Interesse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sprechen Sie zu \nIhrem Antrag, Herr Gansel! Sie m\u00fcssen auch nicht so ins \nMikrofon schreien. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Jetzt darf ich zu meinem eigentlichen Rede-\nmanuskript kommen. Im S\u00e4chsischen Staatsministerium \ndes Innern geht es aufw\u00e4rts. Albrecht Buttolo und seine \nbienenflei\u00dfigen Beamten haben eine bedeutende Quoten-\nsteigerung hingelegt und sich einmal mehr dabei \u00fcbertrof-\nfen. W\u00e4hrend das Innenministerium bei der Gro\u00dfen \nAnfrage der NPD-Fraktion zu der M\u00fcgelner Festzelt-\n\n 9763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nschl\u00e4gerei von 150 Fragen bereits 51 % unbeantwortet \nlie\u00df, haben Buttolos Soldschreiber bei unserer aktuellen \nGro\u00dfen Anfrage \u201eLeipzig im Fadenkreuz ausl\u00e4ndischer \nBandenkriminalit\u00e4t\u201c die Quote der nicht beantworteten \nNPD-Fragen auf fast 60 % gesteigert. \n\nDas ist ein untr\u00fcgliches Zeichen daf\u00fcr, dass die NPD-\nFraktion haargenau die richtigen Fragen zum Polizei- und \nPolitikerversagen gegen\u00fcber der organisierten Ausl\u00e4nder-\nkriminalit\u00e4t in Leipzig gestellt hat. Die Gr\u00fcnde, die der \nInnenminister f\u00fcr die Nichtbeantwortung der Fragen der \nzweitgr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion im S\u00e4chsischen Land-\ntag anf\u00fchrt, sind von einer atemverschlagenden Einf\u00e4ltig-\nkeit. Die Lieblingsbegr\u00fcndung f\u00fcr die Auskunftsverwei-\ngerung lautet n\u00e4mlich: \u201eDer damit verbundene Ar-\nbeitsaufwand w\u00e4re unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch und ist im \nRahmen der f\u00fcr die Beantwortung einer Gro\u00dfen Anfrage \nzur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht zu realisieren.\u201c So \nredet sich also das Innenministerium heraus, um unlieb-\nsame Fragen der NPD-Fraktion nicht beantworten zu \nm\u00fcssen. \n\nIn diesem Zusammenhang erinnere ich daran, dass bei der \nkreuz\u00fcberfl\u00fcssigen Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN zur \n\u201eSituation von M\u00e4nnern in Sachsen\u201c vom Juli 2007 der \nArbeitsaufwand f\u00fcr das Innenministerium augenschein-\nlich nicht zu gro\u00df war, weil s\u00e4mtliche Fragen der GR\u00dc-\nNEN, die teilweise an D\u00e4mlichkeit nicht zu \u00fcberbieten \nwaren, vom Ministerium gewissenhaft und pedantisch \nbeantwortet wurden. \n\nBei der Gro\u00dfen Anfrage der NPD-Fraktion geht es zwar \nnicht um die Lage der M\u00e4nner in Sachsen, die sicher ganz \ngruselig ist, sondern es geht bei unserer Anfrage nur um \ndie Hintergr\u00fcnde schwerster Straftaten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nUnd da darf den Beamten des Innenministeriums nat\u00fcr-\nlich keine Arbeit zugemutet werden \u2013 schon klar. Mit der \nobigen Begr\u00fcndung schafft es das Innenministerium nun \nspielend auf eine Quote von 60 % unbeantworteter Fra-\ngen, um ja kein Licht ins Dunkel der Leipziger Ausl\u00e4n-\nderhalbwelt bringen zu m\u00fcssen. \n\nDas Parlament kontrolliert die Regierung. Bl\u00f6dsinn \u2013 das \nist nur die rechtsstaatliche Theorie. Die Buttolo\u2019sche \nInformationsverweigerung  \u2013 das ist die jeder Gewalten-\nteilung zuwiderlaufende Praxis in dieser Saubermann-\nRepublik. Es will sich beim besten Willen nicht erschlie-\n\u00dfen, warum die Fragen unserer Gro\u00dfen Anfrage so will-\nk\u00fcrlich und selektiv beantwortet wurden. \n\nSo wird etwa die Frage 74 nach der H\u00f6he der Sachsch\u00e4-\nden an einzelnen Leipziger Lokalit\u00e4ten mit dem Hinweis \nauf das laufende Ermittlungsverfahren und den eventuell \ngef\u00e4hrdeten Ermittlungserfolg nicht beantwortet. Auf die \n\u00e4hnlich lautende Frage 222 nach der Schadensh\u00f6he an der \nSporthalle des KSC Germania gibt das Ministerium trotz \nebenfalls noch laufender Ermittlungen hingegen eine \nAntwort. Der Ermittlungserfolg in dieser Brandstiftungs-\nsache scheint also durch die erfragte H\u00f6he des Geb\u00e4ude-\n\nschadens nicht gef\u00e4hrdet zu sein. In anderen F\u00e4llen ist das \nangeblich so. \n\nStringenz und Nachvollziehbarkeit beim Umgang mit \neiner Gro\u00dfen Anfrage sehen f\u00fcr uns anders aus. Die NPD \n\u00fcberrascht es auch nicht zu erfahren, dass von den zwi-\nschen 1998 und 2004 im Komplex Organisierte Krimina-\nlit\u00e4t ermittelten 2 424 Tatverd\u00e4chtigen 1 189 Ausl\u00e4nder \nwaren \u2013 also satte 49 % \u2013, die Ausl\u00e4nder mit deutschem \nPass nat\u00fcrlich nicht eingerechnet. W\u00fcrde man die mitt-\nlerweile eingeb\u00fcrgerten Fremden hinzurechnen, l\u00e4ge der \nAusl\u00e4nderanteil bei den Tatverd\u00e4chtigen der Organisierten \nKriminalit\u00e4t in Sachsen deutlich \u00fcber 50 % \u2013 und das bei \neinem offiziellen Ausl\u00e4nderanteil im Freistaat von unter \n3 %. Zu den Deliktsbereichen der Organisierten Krimina-\nlit\u00e4t geh\u00f6ren bekannterma\u00dfen Rauschgiftkriminalit\u00e4t, \nWaffenhandel, Wirtschaftskriminalit\u00e4t, F\u00e4lschungskrimi-\nnalit\u00e4t, Eigentumskriminalit\u00e4t, Gewaltkriminalit\u00e4t, \nSchleuserkriminalit\u00e4t, Umweltkriminalit\u00e4t und \u2013 man \ndenke an Leipzig \u2013 Kriminalit\u00e4t im Zusammenhang mit \ndem Nachtleben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das haben  \nSie alles in Ihrer Landtagsfraktion!) \n\nRund die H\u00e4lfte aller in Sachsen ermittelten Tatverd\u00e4chti-\ngen aus den eben aufgelisteten Bereichen der Organisier-\nten Kriminalit\u00e4t sind Ausl\u00e4nder. Aber darauf hinzuweisen \nmacht einen in dieser Ausl\u00e4nderrepublik ja schon zum \nAusl\u00e4nderfeind. \n\nWie l\u00e4sst sich der \u00fcberproportionale Ausl\u00e4nderanteil in \ndiesen Deliktgruppen mit der immer vollmundig heraus-\ngestellten niedrigen Ausl\u00e4nderquote in Sachsen zur \nDeckung bringen? \u00dcberhaupt scheint den s\u00e4chsischen \nErmittlungsbeh\u00f6rden wenig an der Aufkl\u00e4rung des von \nAusl\u00e4ndern nach Leipzig getragenen Bandenkrieges \ngelegen zu sein. Dieser Eindruck stellt sich ein, wenn man \ndie zur Aufkl\u00e4rung der M\u00fcgelner Festzeltschl\u00e4gerei \ngebildete Sonderkommission der Polizei mit derjenigen \nzur Aufkl\u00e4rung der Leipziger Blutnacht vergleicht. Dabei \nhatten die Ermittler in M\u00fcgeln lediglich der Frage nach-\nzugehen, wie es zu der Auseinandersetzung zwischen \nDeutschen und Indern und den Verletzten auf beiden \nSeiten kam. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nweitere Zurufe) \n\nDass die Ermittlungen gegen die Inder wegen K\u00f6rperver-\nletzung inzwischen eingestellt sind, verwundert in diesem \nMultikulti-Staat nicht. Zur Aufkl\u00e4rung der M\u00fcgelner \nFestzeltkeilerei wurde eine 26-k\u00f6pfige Sonderkommission \ngebildet. Zur Aufkl\u00e4rung der Leipziger Blutnacht ermit-\nteln gerade einmal drei Beamte mehr \u2013 also 29 \u2013, so, als \nwenn das von der strafrechtlichen Relevanz auch nur \neinigerma\u00dfen zu vergleichen w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIm Fall der Leipziger Blutnacht geht es schlie\u00dflich um \neinen Mord und um einen Mordversuch. Es geht um den \nbandenm\u00e4\u00dfigen \u00dcberfall von 150 Ausl\u00e4ndern, die Geb\u00e4u-\n\n 9764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ndesch\u00e4den in bisher noch nicht bekannter H\u00f6he in der \nLeipziger Innenstadt anrichteten, und den Brandanschlag \nauf die schon genannte Sporthalle mit einem Schaden von \neiner dreiviertel Million Euro. Die zur Aufkl\u00e4rung dieser \nschweren Straftaten gebildete Sonderkommission besteht \ngegenw\u00e4rtig aus 29 Beamten. Das sind gerade einmal drei \nmehr als die Sonderkommission zur Aufkl\u00e4rung der \nM\u00fcgelner Vorkommnisse. \n\nVor diesem Hintergrund kann man f\u00fcr unsere Leipziger \nB\u00fcrger nur hoffen, dass die \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dferten Be-\nf\u00fcrchtungen von szenekundigen Kriminalexperten nicht \neintreffen. Die verharmlosend als Discokrieg bezeichne-\nten Gewalttaten in der Nacht zum 8. M\u00e4rz 2008 in Leip-\nzig seien nur der Kulminationspunkt eines seit l\u00e4ngerer \nZeit durch organisierte Ausl\u00e4nderbanden gef\u00fchrten \nKrieges, um die innerst\u00e4dtische Kneipen- und Discoland-\nschaft unter Kontrolle zu bekommen. \u201eDas geht hundert-\nprozentig so weiter\u201c, l\u00e4sst sich ein Kriminalexperte im \nMagazin \u201eStern\u201c zitieren. \n\nDie NPD-Fraktion wird trotz der selektiven Informations-\npolitik der Staatsregierung weiterhin daf\u00fcr sorgen, dass \nAusl\u00e4ndergewalt und Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t nicht unter \nden Teppich des Schweigens gekehrt werden. Wir fordern \neine konsequente Abschiebepraxis f\u00fcr alle straff\u00e4llig \ngewordenen Ausl\u00e4nder, gleich welchen Aufenthaltsstatus \nsie zuf\u00e4llig haben. Es macht n\u00e4mlich nur w\u00fctend, wenn \ndie \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c am 23. September dieses \nJahres berichtet, dass das Abschiebeverfahren gegen \nArthur T., den Drahtzieher des sogenannten Leipziger \nDiscokrieges, auf Eis liegt, weil dessen Staatsangeh\u00f6rig-\nkeit nicht gekl\u00e4rt sei. Bisher, so berichtet die \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c, seien die Beh\u00f6rden von einer iranischen \nStaatsb\u00fcrgerschaft ausgegangen. Doch nun habe sich \nherausgestellt, dass der Pass gef\u00e4lscht sei. Weil Arthur T. \n\nsich nun als Armenier ausgebe \u2013 scheinbar haben wir es \nhier mit einer Ethno-Lotterie zu tun, bei der sich jeder \nseine Staatsangeh\u00f6rigkeit gegen\u00fcber der Polizei selbst \naussuchen kann \u2013, sei das ausl\u00e4nderrechtliche Verfahren \ngestoppt worden. Wenn man solche orientalischen Schla-\ngetots nicht abschieben zu k\u00f6nnen glaubt, m\u00fcssen sie \nnach Auffassung der NPD-Fraktion wenigstens unter \nFremdengesetzgebung gestellt und bis zu ihrer Abschie-\nbung interniert werden, damit unser Volk vor ihnen \ngesch\u00fctzt wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der NPD zum Thema \u201eLeipzig \nim Fadenkreuz ausl\u00e4ndischer Bandenkriminalit\u00e4t\u201c ist \nhiermit eingebracht. Ich bitte, weil es sich so geh\u00f6rt, um \nIhre Zustimmung, bin mir aber sicher, dass wir diese nicht \nerhalten werden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Richtig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, wir \nhaben keinen Entschlie\u00dfungsantrag von Ihnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der muss eingereicht sein!) \n\n\u2013 Haben Sie ihn auf dem Platz liegen? \u2013 Ich habe keinen \nvorliegen. Es ist kein Entschlie\u00dfungsantrag da. \n\nGut. Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \nerledigt. \n\n(Zuruf von der SPD: Der redet hier einfach, und es \ngibt keinen Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSituation der Feuerwehren im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/12836, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Herr Abg. Martens, Sie haben jetzt das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sehr verehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nNach Scheingefechten und Scheinproblemen ohne wirkli-\nchen Antrag kommen wir jetzt zur Gro\u00dfen Anfrage der \nFDP-Fraktion. Wir werden Ihnen dann dazu auch noch \neinen Entschlie\u00dfungsantrag pr\u00e4sentieren. So viel Arbeit \nmuss dann sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDie Feuerwehren, meine Damen und Herren, vor allem \ndie freiwilligen Feuerwehren im Freistaat Sachsen sind, \n\nwer wollte das bestreiten, ein unverzichtbarer Bestandteil \nder Sicherheitsarchitektur. In Sachsen wirken derzeit rund \n48 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den freiwilligen \nFeuerwehren mit, eine sehr beachtliche Zahl. An dieser \nStelle vorweg der Dank meiner Fraktion und sicherlich \nauch der anderen Mitglieder des Hauses f\u00fcr diese aufopfe-\nrungsvolle und gef\u00e4hrliche Arbeit. Das muss man einmal \nso deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nEs wird immer schwieriger, Menschen zu finden, die sich \nin der Feuerwehr engagieren. Gerade in Anbetracht der \nBedeutung dieser Arbeit f\u00fcr die Allgemeinheit als Mus-\nterbeispiel b\u00fcrgerschaftlichen Engagements haben wir uns \ndiese Gro\u00dfe Anfrage zum Thema gemacht, um festzustel-\nlen, ob alles in Ordnung ist, ob wir etwas tun m\u00fcssen, ob \n\n 9765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nwir Risiken oder Schwachstellen haben. Die Antworten \nder Staatsregierung, meine Damen und Herren, geben \nAnlass zur Sorge. \n\nDie Feuerwehren in Sachsen m\u00fcssen im Ergebnis der \nGro\u00dfen Anfrage besser als bisher auf die Herausforderun-\ngen eingestellt werden, die ihnen in Zukunft bevorstehen. \nEs geht uns darum, im Ziel die freiwillige Feuerwehr \nfl\u00e4chendeckend leistungsf\u00e4hig zu sichern und zu erhalten. \nDie freiwilligen Feuerwehren sind in Sachsen nat\u00fcrlich, \nauch wie andere Bereiche in der Gesellschaft, vom \nMitgliederr\u00fcckgang betroffen. Die Zahlen sind seit Jahren \nr\u00fcckl\u00e4ufig. Gab es 2003 noch 50 300 aktive Mitglieder in \nden freiwilligen Feuerwehren, so waren dies 2007 noch \n48 181. Im gleichen Zeitraum ging die Zahl der Feuer-\nwehren von 1615 auf 1568 zur\u00fcck. Das ist der Befund bis \nzum Jahr 2007. Die Zukunft sieht nicht wesentlich g\u00fcns-\ntiger aus, eher im Gegenteil. Durch die Altersstruktur \nwerden in den n\u00e4chsten Jahren ganz erhebliche Altersab-\ng\u00e4nge aus dem aktiven Mitgliederbestand der Feuerweh-\nren austreten und m\u00fcssen kompensiert werden. \n\nDramatisch ist die Situation geradezu schon bei den \nJugendfeuerwehren. Diese hatten 2003 noch 12 765 Mit-\nglieder, 2007 waren es noch 10 214. Das hei\u00dft, wir haben \ninnerhalb von vier Jahren einen Mitgliederr\u00fcckgang der \nJugendfeuerwehren von rund 20 %. Am schlimmsten ist \n\u00fcbrigens der Schwund in Hoyerswerda. Dort hat die \nJugendfeuerwehr seit 2003 60 % ihrer Mitglieder verlo-\nren. \n\nDas alles sind Zahlen, die nicht dazu angetan sind, sich \nruhig zur\u00fcckzulehnen, meine Damen und Herren. Der \nMitgliederschwund hat viele Ursachen. Jugendliche geben \nan, dass sie keine Lust mehr h\u00e4tten, dass sie andere \nInteressen f\u00fcr wichtiger einsch\u00e4tzen oder dass sie sich \nwegen der Berufsausbildung auch \u00f6rtlich umorientieren \nm\u00fcssten. Ebenso d\u00fcrftig ist nach unserem Daf\u00fcrhalten die \nstaatliche F\u00f6rderung der Jugendfeuerwehren. J\u00e4hrlich gibt \nder Freistaat Sachsen \u2013 seit 2003 \u00fcbrigens unver\u00e4ndert \u2013 \n332 000 Euro zur F\u00f6rderung der Jugendarbeit in den \nFeuerwehren aus. Heruntergebrochen auf die rund 1000 \nJugendfeuerwehren im Freistaat Sachsen ergibt das einen \nBetrag von 337 Euro. Meine Damen und Herren, von \n337 Euro im Jahr f\u00fcr jede Jugendfeuerwehr insgesamt \u2013 \nein Betrag, den, so finde ich, wir durchaus noch einmal \nkritisch \u00fcberpr\u00fcfen und im Rahmen der Haushaltsbehand-\nlung erh\u00f6hen sollten. \n\nDie eigentlichen Probleme der Feuerwehren \u2013 ich habe es \ngesagt \u2013 stehen erst noch bevor. Der Mitgliederschwund \nin freiwilligen Feuerwehren wird dazu f\u00fchren, dass die \ngesetzlich vorgeschriebene Mitgliedersollst\u00e4rke der \nFeuerwehr fl\u00e4chendeckend nicht mehr eingehalten wer-\nden kann. Bereits jetzt gibt es St\u00e4dte wie Mei\u00dfen oder \nCoswig, die eine Unterschreitung der Sollst\u00e4rke von 27 % \nzu verzeichnen haben. Dort fehlt mehr als ein Viertel der \nSollst\u00e4rke der freiwilligen Feuerwehren. Die altersbeding-\nten Abg\u00e4nge werden durch die demografische Entwick-\nlung sogar noch zunehmen. Gleichzeitig kommen die \ngeburtenschwachen Jahrg\u00e4nge der Neunzigerjahre in das \n\nfeuerwehrdienstf\u00e4hige Alter. Das hei\u00dft, wir haben es mit \nmehreren Faktoren zu tun, die die ganze Sache, die \nSzenerie weiter verfinstern. Diese Problematik wird sich \nnoch versch\u00e4rfen. \n\nDas Einsatzgeschehen der Feuerwehren, meine Damen \nund Herren, auch in der Gro\u00dfen Anfrage beleuchtet, l\u00e4sst \nerkennen, dass die Eins\u00e4tze insgesamt von der Zahl her \nungef\u00e4hr gleichgeblieben sind. Aber die Struktur hat sich \nver\u00e4ndert. In den letzten Jahren wurden immer weniger \nBr\u00e4nde gel\u00f6scht. Stattdessen galt es, die sogenannten \nHilfseins\u00e4tze in gr\u00f6\u00dferer Anzahl zu bew\u00e4ltigen. Die \nFeuerwehren werden demnach vermehrt zu Verkehrsun-\nf\u00e4llen, zu Hilfeleistungen, bei Umweltgef\u00e4hrdungen oder \nbei Naturereignissen eingesetzt. Hier m\u00fcssen wir uns \n\u00fcberlegen, welche Aufgaben zuk\u00fcnftig zum unverzichtba-\nren Bestand der Feuerwehren geh\u00f6ren, also auch hoheit-\nlich erledigt werden m\u00fcssen, und welche Aufgaben \nm\u00f6glicherweise auch anders erledigt werden k\u00f6nnen, \netwa technische Hilfseins\u00e4tze bei Verkehrsunf\u00e4llen. Es \ngibt hierf\u00fcr bereits Projekte in manchen Gemeinden. \n\nDie verbliebenen Aufgaben der Feuerwehr m\u00fcssen mit \nmodernster Ausr\u00fcstung erledigt werden. Dar\u00fcber gibt es \nkeinen Zweifel. Aber wir m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcfen, wie wir in \nden kommenden Jahren die Mittel sicherstellen wollen, \ndamit die Ersatzbeschaffung und auch Bauinvestitionen \nbei den Feuerwehren weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir \nm\u00fcssen uns auch \u00fcberlegen, wie die Einf\u00fchrung des \nDigitalfunks f\u00fcr die Feuerwehren so gestaltet wird, dass \nsie nicht mit untragbaren Kosten f\u00fcr die Kommunen \nverbunden ist, denn \u2013 das hat die Diskussion in den \nletzten Jahren gezeigt \u2013 die Einf\u00fchrung des Digitalfunks \nf\u00fchrt bereits jetzt dazu, dass dieser Digitalfunk versp\u00e4tet \neingef\u00fchrt wird, dass er m\u00f6glicherweise technisch veraltet \neingef\u00fchrt wird und dass er \u2013 das l\u00e4sst sich bereits jetzt \nmit Sicherheit sagen \u2013 \u00fcberteuert eingef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Ehrenamt, meine Damen und Herren, in den Feuer-\nwehren muss auch insgesamt attraktiver gemacht werden. \nWir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, ob die H\u00f6he der festgelegten \nVerdienstausfallentsch\u00e4digungen noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Das \nsind die Entsch\u00e4digungsleistungen, die Arbeitgeber \nerhalten, wenn sie ihre Mitarbeiter zu Feuerwehreins\u00e4tzen \nfreistellen. Ebenso m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, ob die \nAufwandsentsch\u00e4digungen insgesamt angemessen sind. \nAuf unsere Anfrage hin hat sich herausgestellt, dass es \nGemeinden gibt, in denen der Wehrleiter eine Aufwands-\nentsch\u00e4digung von 15 Euro monatlich erh\u00e4lt. Das ist \nzweifelsfrei nicht mehr angemessen, meine Damen und \nHerren. \n\nAuch bei der F\u00f6rderung der Jugendarbeit \u2013 haben wir \ngesagt \u2013 muss etwas geschehen. Wir hatten bereits im \nAntrag, vorliegend in Drucksache 4/8576, die Einrichtung \nvon Vorbereitungsgruppen, sogenannten Bambini-Feuer-\nwehren, in Sachsen vorgeschlagen. Bei diesem Vorschlag \nbleiben wir. Wir halten diesen f\u00fcr sinnvoll, damit Kinder \nschon ab dem sechsten Lebensjahr an die Arbeit in Ju-\ngendfeuerwehren herangef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\n 9766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zur Ausbildung sagen. Die \nAusbildungsg\u00e4nge an der Landesfeuerwehrschule sind in \nvielen F\u00e4llen nur unzureichend und zu schwach besetzt. \nDas gilt vor allen Dingen f\u00fcr Ausbildungslehrg\u00e4nge f\u00fcr \nSpezialisten im Feuerwehrgesch\u00e4ft. Zahlreiche Lehrg\u00e4nge \n\u2013 das hat die Anfrage auch gezeigt \u2013 sind in den vergan-\ngenen Jahren ausgefallen. Das beruhte zum Teil auf einer \nzu geringen Anmeldezahl, aber auch auf der fehlenden \nVerg\u00fctung f\u00fcr die Dozenten solcher Lehrg\u00e4nge. \n\nMeine Damen und Herren! Im Weiteren ist zu pr\u00fcfen, ob \nall das, was in den Ausbildungsg\u00e4ngen gelehrt wird, auch \nerforderlich ist. Hier gibt es bereits eine Arbeitsgruppe der \nStaatsregierung, die sich mit dem demografischen Wandel \nbei den Feuerwehren besch\u00e4ftigt und vorgeschlagen hat \nzu \u00fcberpr\u00fcfen, ob einige Ausbildungsg\u00e4nge nicht von \nunn\u00f6tigem Ballast befreit werden k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich stellt sich f\u00fcr uns die Frage, ob es unbedingt \nnotwendig ist, dass in Sachsen alles von einer Landesfeu-\nerwehrschule angeboten wird oder ob es nicht sinnvoller \nist, wie in manchen anderen Bereichen, Synergieeffekte \nnutzbar zu machen, indem man Kurse, Ausbildungsg\u00e4nge \nund anderes mit anderen Bundesl\u00e4ndern und deren Feu-\nerwehrschulen zusammen anbietet. Auch dieses w\u00fcrde \nsich sicherlich kostenmindernd auswirken. \n\nZusammengefasst ist zu sagen: Die Lage der freiwilligen \nFeuerwehren im Freistaat ist nicht \u00fcberall zufriedenstel-\nlend. Das ist aber der Befund, der nur jetzt gilt. Der \nBefund, der bald eintreten k\u00f6nnte, ist ein problematischer \nBefund. Die Personalstruktur durch Altersabg\u00e4nge und \nfehlende Jugendmitglieder der Feuerwehren, die Einsatz-\nstruktur mit einer stetig wachsenden Zahl von Hilfeleis-\ntungen und schlie\u00dflich das Ausbildungsgeschehen, das \nreformbed\u00fcrftig ist \u2013 all dies sind Punkte, bei denen \nHandlungsbedarf besteht. Das hat die Gro\u00dfe Anfrage \ngezeigt. \n\nIch glaube, dass sich das Haus dieser Verantwortung \nbewusst ist. Die Feuerwehren sind ein sehr wesentlicher \nPunkt in diesem Land und sie sollen fl\u00e4chendeckend in \nihrer Leistungsf\u00e4higkeit erhalten bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nbitte, Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Unsere Feuerwehren sind \nein wichtiger Bestandteil der inneren Sicherheit im \nFreistaat Sachsen. Ihre Aufgaben bestehen im Retten, im \nL\u00f6schen, im Bergen und im Sch\u00fctzen. Sie arbeiten vor \nallem sehr erfolgreich beim vorbeugenden Brandschutz. \nDie Zahl der Br\u00e4nde ist in den vergangenen Jahrzehnten \ngesunken. \n\nDie Kameradinnen und Kameraden leisten mit ihrem \npers\u00f6nlichen Einsatz Au\u00dferordentliches. Sie sind bereit, \n\nihre gesamte pers\u00f6nliche Kraft zur Bek\u00e4mpfung von \nBr\u00e4nden und anderen Gefahren einzusetzen, vor allem \nMenschen vor Gefahren zu bewahren, das Leben von \nMenschen und Tieren zu retten sowie Schaden von \nSachg\u00fctern abzuwenden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nWir anerkennen, dass sich in den freiwilligen Feuerweh-\nren nahezu 50 000 Erwachsene und 10 000 Jugendliche \nengagieren, ihre Freizeit in den Dienst anderer stellen, \nLeben und G\u00fcter retten. Denen zollen wir Respekt und \nAnerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist eben keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sich in diesen \nDienst zu stellen und anderen in Not zu helfen. Unsere \nFeuerwehren sind scheinbar wie selbstverst\u00e4ndlich bei \nNot- und Ungl\u00fccksf\u00e4llen zur Stelle. Sie garantieren \nSchutz und Sicherheit. Daher gilt der Dank der CDU-\nFraktion vor allem den Feuerwehrkameradinnen und  \n-kameraden f\u00fcr ihren gro\u00dfartigen Einsatz zum Wohle \nunserer Gemeinschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich danken wir auch den Ehepartnern, den Kindern \nund Freunden zu Hause, die mit den Kameradinnen und \nKameraden bei den Eins\u00e4tzen bangen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie Abwesenheit des Partners, auch f\u00fcr \u00dcbung und Aus-\nbildung, haben. Unser Dank gilt vor allem den Unterneh-\nmen, die Feuerwehrleute f\u00fcr ihre Eins\u00e4tze freistellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nEines darf man nicht vergessen: Bei den Mitgliedern der \nfreiwilligen Feuerwehr handelt es sich um ein ehrenamtli-\nches Engagement, und das rund um die Uhr. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \nzeichnet ein realistisches Bild. Die demografische Ent-\nwicklung in Sachsen geht nicht spurlos an den freiwilli-\ngen Feuerwehren und ihren Mitgliedern vor\u00fcber. Der \ndemografische Wandel ist ein Schwerpunkt, der uns die \nn\u00e4chsten Jahre st\u00e4ndig begleiten wird, auch bei der \nFeuerwehr. Unsere Aufgabe wird k\u00fcnftig darin bestehen, \ndie Feuerwehren zu unterst\u00fctzen, dass sie modern ausges-\ntattet, gut ausgebildet und personell handlungsf\u00e4hig \nbleiben. \n\nEin Aspekt ist die finanzielle Unterst\u00fctzung. Ein Blick in \nden Entwurf des Doppelhaushaltes 2009/2010 zeigt, dass \nim Bereich Feuerwehr/Brandschutz 25 Millionen Euro f\u00fcr \nInvestitionen zur Verf\u00fcgung stehen. Ministerpr\u00e4sident \nStanislaw Tillich hat mit der Ank\u00fcndigung in seiner ersten \nRegierungserkl\u00e4rung Wort gehalten, noch einmal \n5 Millionen Euro pro Haushaltsjahr f\u00fcr die Feuerwehren \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Ein weiterer Blick in den \nHaushalt gibt Aufschluss dar\u00fcber, dass Betr\u00e4ge in Millio-\nnenh\u00f6he im Haushalt f\u00fcr die Einf\u00fchrung des BOS-\nDigitalfunks bereitstehen. Was der Kollege zum Digital-\nfunk in den Raum gestellt hat, sind derzeit reine Spekula-\n\n 9767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ntionen; in den Fachgremien wird dazu fundiert anderes \nberichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u00dcbrigens: Der immer wieder angestellte Vergleich, dass \nDeutschland als einziges europ\u00e4isches Land \u2013 au\u00dfer \nAlbanien \u2013 keinen BOS-Digitalfunk habe, zeugt von \nwenig Kenntnis und diffamiert die bereits get\u00e4tigten \nAktivit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben in Deutschland sicherlich lange f\u00fcr die Auf-\nbauentscheidung und die Finanzierung des Netzes ge-\nbraucht, werden aber vom technischen Standard her eines \nder modernsten Netze errichten. Abgeschlossen ist der \nAufbau der Netze erst in zehn europ\u00e4ischen Staaten. \nDar\u00fcber hinaus stellt der Freistaat Sachsen bereits mehr \nals 2 Millionen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Jugendfeuer-\nwehren f\u00fcr Projektarbeiten und Ma\u00dfnahmen der Kinder- \nund Jugendbetreuung zur Verf\u00fcgung. Die Landesfeuer-\nwehrschule in Nardt h\u00e4lt ein vielf\u00e4ltiges Aus- und Fortbil-\ndungsangebot f\u00fcr die Mitglieder der Feuerwehren bereit \nund es gibt nichts, was es nicht noch besser zu machen \ngilt. Ich denke, das ist sicherlich unstrittig. \n\nDoch Geld ist eben nur die eine Seite. Es geht auch um \ndie Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung dieses Ehrenamtes. \nViele unserer s\u00e4chsischen Gemeinden nehmen es mit ihrer \nVerantwortung f\u00fcr ihre freiwillige Feuerwehr sehr ernst. \nDas ist gut so und soll auch so bleiben. Ich denke, die \nEhrung und die Veranstaltung geh\u00f6ren genauso dazu wie \neine angemessene Festlegung der Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung f\u00fcr die Wehrleiter. Derzeit k\u00f6nnen maximal 60 Euro \n\u2013 und nicht 15 Euro \u2013 gezahlt werden. Die CDU-Fraktion \nunterst\u00fctzt eine Erh\u00f6hung der Aufwandsentsch\u00e4digung \nausdr\u00fccklich. Diese wird derzeit gepr\u00fcft. Derzeit sind bis \nzu 120 Euro im Gespr\u00e4ch. \n\nWir sprechen uns aber auch daf\u00fcr aus, dass eine Entschei-\ndung \u00fcber die H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digung eigen-\nverantwortlich von den Kommunen getroffen werden \nsollte. Wir sollten auch dar\u00fcber nachdenken, wie man \nArbeitgeber gegebenenfalls steuerlich entlasten kann, \nwenn er Arbeitnehmer f\u00fcr Feuerwehreins\u00e4tze freistellt. An \ndieser Stelle sind wir \u00fcberhaupt nicht auseinander. Es \nbesteht zwar bereits eine Erstattungsregelung, aber \ndennoch sind damit die Belastungen f\u00fcr den Arbeitgeber \nnicht abgedeckt. Besonders kleine Unternehmen k\u00f6nnen \nschnell an die Grenze ihrer Leistungsf\u00e4higkeit kommen, \nund das sollten wir immer wieder im Gespr\u00e4ch halten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages besucht regelm\u00e4\u00dfig \ndie Delegiertenversammlung des S\u00e4chsischen Landesfeu-\nerwehrverbandes. Dort kommt man mit den Feuerwehr-\nleuten und den Verantwortlichen ins Gespr\u00e4ch, um die \nProbleme der Feuerwehren zu h\u00f6ren und dar\u00fcber zu \ndiskutieren. An der diesj\u00e4hrigen Zusammenkunft habe ich \nteilgenommen. In den Vortr\u00e4gen wurde deutlich, welche \nUnterst\u00fctzung die s\u00e4chsischen Feuerwehren erfahren \nhaben, und sie haben das gegen\u00fcber der Staatsregierung \n\ndurchaus positiv zum Ausdruck gebracht. Es waren keine \nKlagen dar\u00fcber zu vernehmen, dass die Feuerwehren zu \nstark ausgelastet seien, um Hilfseins\u00e4tze, wie zum Bei-\nspiel die Beseitigung einer \u00d6lspur, nicht schultern zu \nk\u00f6nnen. \n\nIm pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Feuerwehrleuten wurde \nmir gesagt, dass die Feuerwehr ein diensthabendes Sys-\ntem und damit entsprechend ausger\u00fcstet und ausgebildet \nist. Die Feuerwehren werden \u00fcber die jeweiligen Leitstel-\nlen zum Einsatz gerufen. Deshalb lehnen wir eine Privati-\nsierung von Aufgaben der Feuerwehr, wie sie von Ihnen \ngefordert wird, ab. Dies f\u00fchrt zu keiner Verbesserung f\u00fcr \ndie Bev\u00f6lkerung und es f\u00fchrt auch zu keiner Verbesserung \nder Berechenbarkeit f\u00fcr Feuerwehren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls Begleitprogramm haben wir \u2013 es waren mehrere \nCDU-Kollegen in Reichenbach \u2013 die Wettk\u00e4mpfe der \nJugendfeuerwehren und ihre uneingeschr\u00e4nkte Einsatz-\nfreude erleben k\u00f6nnen. An dieser Stelle gilt der Dank dem \nlangj\u00e4hrigen Jugendfeuerwehrwart Manfred Langner und \nden Jugendfeuerwehrwarten f\u00fcr ihre respektable Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie geleisteten ehrenamtlichen Stunden, die in die Hun-\nderttausende gehen, sind nicht mit Geld aufzuwiegen. Das \nist Identit\u00e4t mit dem eigenen Land, Identit\u00e4t mit der \neigenen Bev\u00f6lkerung und das wurde durch die Mann-\nschaften zum Ausdruck gebracht. \n\nWir diskutieren heute wieder einmal \u00fcber das Thema \nNachwuchsf\u00f6rderung in der freiwilligen Feuerwehr und \ngreifen damit ein Thema auf, das die CDU-Fraktion des \nS\u00e4chsischen Landtages immer wieder in diesem Hause \nthematisiert und verfolgt hat. Was die Jugend und die \nKinder angeht, so k\u00f6nnen wir festhalten, dass die Feuer-\nwehren bei den unter Zehnj\u00e4hrigen durchaus einen Zu-\nwachs an Kindern zu verzeichnen hat. Der Aufbau von \nKindergruppen zur Vorbereitung auf die Jugendfeuerwehr \nau\u00dferhalb der Feuerwehr ist im Rahmen der kommunalen \nSelbstverwaltung durchaus m\u00f6glich. Viele Kommunen \ntun das und haben entsprechend privatrechtliche Versiche-\nrungen abgeschlossen. \n\nDie Forderung, die hier aufgemacht worden ist, nach einer \nKinder- und Bambini-Feuerwehr und das ab sechs Jahren \nhalten wir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Das hat die Feuerwehr \nselbst auch so beschrieben. Das hat in der Vergangenheit \nzur Verunsicherung gef\u00fchrt. In vielen Gespr\u00e4chen wurde \nuns von Fachleuten immer wieder dargelegt, dass Bambi-\nni-Feuerwehren eben keine Probleml\u00f6sung sind. \n\nDie Land- und Kreisfeuerwehrtage, die ich oft besuche, \nzeigen die vielf\u00e4ltigen Angebote und Aktivit\u00e4ten. Sie \nwerden in den Regionen sehr unterschiedlich ausgestaltet, \nzeugen aber stets von sehr gro\u00dfer Fach- und Sachkompe-\ntenz. \n\nSie kennen alle Freddy Flink und L\u00f6schi, vielleicht aber \nauch nicht. Sie sind vergleichbar mit Poldi bei der Polizei. \nDer Landesjugendfeuerwehrverband wirbt mit ihnen sehr \n\n 9768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\numfangreich, p\u00e4dagogisch wertvoll, aber mit sehr viel \nEngagement f\u00fcr die Brandschutzerziehung bis in die \nKinderg\u00e4rten hinein. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird sich \naktiv f\u00fcr die Ausweitung der Kampagnen stark machen. \nWir sprechen uns sehr deutlich f\u00fcr eine Einbindung von \nVorschulkindern und Grundsch\u00fclern in die Brandschutz-\nerziehung aus. Wir meinen, was f\u00fcr die obligatorische \nVerkehrserziehung in einer 3. oder 4. Klasse getan wird, \ndas sollte auch mit Brandschutzerziehung m\u00f6glich sein. \nDas ist umso notwendiger, weil die meisten zu Hause \nkeinen Ofen mehr haben und der Erziehungsfaktor \u201egl\u00fc-\nhendes Ofent\u00fcrchen\u201c wegf\u00e4llt. Es hat sich, wenn man \neinen Blick in die Lehrpl\u00e4ne wirft, einiges getan. Das \nThema Feuerwehr wird in mehreren Bereichen behandelt \nund beginnt bereits am Anfang eines jeden Schuljahres \neinfach mit der Belehrung zum Brandschutz und zur \nHausordnung. \n\nAu\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfenswert ist das Engagement von \nSchulleitern, die mit den \u00f6rtlichen Feuerwehren zusam-\nmenarbeiten und diese in die Brandschutz\u00fcbung einbezie-\nhen, sodass unsere Kinder praktische Erfahrungen sam-\nmeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Feuerwehren sind oft feste Stationen bei Schulfesten \nund Veranstaltungen vor Ort. Das Schulungs- und Infor-\nmationsmaterial der Feuerwehr der Landeshauptstadt \nDresden ist hierbei beispielhaft zu nennen. \n\nIch bin mir sicher, mit unserer Unterst\u00fctzung werden die \nFeuerwehren den demografischen Wandel meistern. \nFreiwillige Feuerwehren im l\u00e4ndlichen Raum und in \nl\u00e4ndlichen Regionen unterst\u00fctzen sich bereits heute \nuntereinander. \n\nIm \u00dcbrigen, die CDU hat durchgesetzt, dass das Alter der \nJugendlichen, die der Freiwilligen Feuerwehr beitreten \nk\u00f6nnen, von 18 Jahren auf 16 Jahre gesenkt wurde. Die \nCDU-Fraktion wird jede Form der Zusammenarbeit mit \nden Feuerwehren nutzen, um im st\u00e4ndigen Kontakt zu \nbleiben. Wir stehen jederzeit als Ansprechpartner zur \nVerf\u00fcgung. In keiner Weise werden wir uns auf dem \nErreichten ausruhen. Aus diesem Grund bitten wir auch \num Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag, der \nIhnen als gemeinsamer Koalitionsantrag vorliegt. Dies \nbaut auf dem Erreichten auf und soll sicherstellen, dass \nk\u00fcnftig eine verantwortungsvolle Brand- und Katastro-\nphenschutzarbeit durch die finanzielle Unterst\u00fctzung der \nFeuerwehren des Freistaates Sachsen f\u00fcr Investitionen im \nBrandschutz gesichert ist und die Attraktivit\u00e4t der ehren-\namtlichen T\u00e4tigkeit erh\u00f6ht wird. \n\nBesonderes Augenmerk gilt wie in der Vergangenheit der \nJugendarbeit. Wir wollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nGemeinden in Sachsen schaffen, die sie nutzen und \nausgestalten k\u00f6nnen. Neben dem Thema \u201eFeuerwehr und \nPersonal\u201c haben wir auch hervorragende Firmen, die \nBrandschutztechnik herstellen \u2013 wie in meiner Heimat-\nstadt \u2013, die deutschland- und europaweit zum Einsatz \n\nkommt und auf h\u00f6chstem Niveau ist. Personal und Tech-\nnik geh\u00f6ren zusammen. Wenn unsere Unterst\u00fctzung nicht \nnachl\u00e4sst, dann werden die Frauen und M\u00e4nner in der \nfreiwilligen, aber auch in der Berufsfeuerwehr sicherstel-\nlen, dass Sachsen weiterhin gedeiht und gut gesch\u00fctzt \nbleibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Bandmann, \nich will ganz kurz auf Sie eingehen. Vielleicht kann man \nhier das eine oder andere Verwirrspiel beenden. Sie hatten \nvorhin gesagt, es seien nicht 15 Euro Maximalgrenze. Das \nwar auch gar nicht so gesagt worden. Herr Dr. Martens \nhatte nur erw\u00e4hnt, dass der Wehrleiter in Tannenbergsthal \nmit weniger als 15 Euro abgespeist wurde. Darauf kam es \nan. Es ging darum, f\u00fcr die engagierten Ehrenamtlichen \nlukrative Verg\u00fctungen f\u00fcr ihr Ehrenamt zu schaffen. Ich \nwollte Ihre Ausf\u00fchrungen nicht so im Raum stehen lassen, \nweil sich vieles andere daraus ergibt. \n\nSie haben vorhin gesagt, dass Sie dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der FDP unter anderem deswegen nicht zustimmen \nk\u00f6nnen, weil dort auf Privatisierung bei den Aufgaben der \nFeuerwehren abgehoben wird. Es geht dezidiert nur um \ndie Beseitigung von \u00d6lspuren. Daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend \nSpezialfirmen. Mir w\u00e4re es wichtig \u2013 der einreichenden \nFraktion ginge es sicher auch so \u2013, dass sich die Feuer-\nwehr auf ihre Kernaufgaben beschr\u00e4nkt. \n\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage haben eben nicht \nnur gezeigt, dass die demografische Entwicklung nat\u00fcr-\nlich auch an der Feuerwehr nicht vorbeigeht, sondern \nauch das Geld allein dieses Problem maximal indirekt \nl\u00f6sen hilft, aber trotzdem dringend gebraucht wird. \n\nTrotz der Verbesserung der Rahmenbedingungen, zum \nBeispiel der Erh\u00f6hung des Steuerfreibetrages auf \n2 100 Euro f\u00fcr das Ehrenamt \u2013 252 Euro mehr als fr\u00fcher  \n\u2013, die Regelung zur Versicherung usw., sind offensichtlich \ndie Probleme f\u00fcr die Wehren nicht in den Griff zu be-\nkommen. Das zeigt auch die Gro\u00dfe Anfrage. \n\nDa stellt sich die Frage, warum trotz gestiegener finan-\nzieller Unterst\u00fctzung, flexibler regionaler F\u00f6rderung auf \nLandkreisebene und dem Bem\u00fchen um ein hohes Anse-\nhen des Ehrenamtes aktive Feuerwehren regelm\u00e4\u00dfig ihre \nSollst\u00e4rke nicht mehr erreichen. Mein Vorredner ist \nbereits darauf eingegangen. \n\nFluktuation und Nachwuchssorgen sind gravierend und \ndie Situation will sich offensichtlich nicht entsch\u00e4rfen. \n\nZu den in den Antworten aufgezeigten Problemstellungen: \nDie Zahlen haben Sie gerade eben von dem Kollegen der \nFDP-Fraktion vorgetragen bekommen. \u00c4hnlich wie die \nRettungsdienste gelten f\u00fcr die Wehren die Festlegungen \nder Zeiten, bis sie laut Brandschutzbedarfsplan am Ein-\n\n 9769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nsatzort zu sein haben. Dort sind die Ausr\u00fcckebereiche \nfestgelegt. Wie Sie auch sehen k\u00f6nnen, ist die Lage nicht \nnur sehr unterschiedlich, sondern liegt auch die St\u00e4rke der \nEinsatzkr\u00e4fte unter der Empfehlung des Feuerwehrver-\nbandes. Es ist also nicht gerade beruhigend. Teilweise ist \ndie eingesetzte Technik \u00fcber 30 Jahre alt. Nat\u00fcrlich ist es \nzu begr\u00fc\u00dfen, dass die Mittel f\u00fcr Investitionen im Doppel-\nhaushalt von 31 Millionen Euro auf 50 Millionen Euro \nerh\u00f6ht worden sind. Trotzdem ist gerade hier wichtig, \ndass das Geld auch dort ankommt, wo es am dringendsten \ngebraucht wird. \n\nAuch auf Wunsch der Feuerwehren sollten wir die Mittel, \ndie vorgeschlagen wurden, m\u00f6glicherweise in Abstim-\nmung mit ans\u00e4ssigen Unternehmen im Ort vergeben \nhelfen, um Ger\u00e4te aus Sachsen \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013, \nvielleicht auch aus G\u00f6rlitz, zu kaufen und damit ortsan-\ns\u00e4ssige s\u00e4chsische Betriebe zu f\u00f6rdern. Das Geld sollte \nbei der Ausr\u00fcstung ankommen. Nur ein Beispiel einer \nkleinen Feuerwehr, die drei verschiedene Qualit\u00e4ten und \nAusr\u00fcstungen vorh\u00e4lt. Nun kann man sagen: Es ist nicht \nso schlimm, wenn es drei verschiedene Qualit\u00e4ten gibt. \nDas bedeutet aber gleichzeitig, dass eben nur diejenigen, \ndie m\u00f6glicherweise die Atemschutzausbildung haben, \ndiejenigen, die in die Flammen gehen, die Gruppenf\u00fchrer \nund Zugf\u00fchrer, anst\u00e4ndig und ordnungsgem\u00e4\u00df gesch\u00fctzt \nund ausger\u00fcstet sind, und fast alle anderen nicht. Diese \nkleine Feuerwehr besorgt sich zus\u00e4tzliche Ausr\u00fcstungs-\nmaterialen, beispielsweise Helme, \u00fcber Spendenfinanzie-\nrung, sozusagen Zuwendungen Dritter. Verstehen Sie \nmich nicht falsch, nicht, dass ich etwas dagegen habe, \nwenn zum Beispiel, wie heute Morgen in der Zeitung zu \nlesen war, enviaM der Feuerwehr in Mahitzschen \n300 Euro gibt. Das ist nicht das Problem. Aber sie ver-\nsorgt sich diese Mittel, die sie dringend braucht, aus \nSpendenmitteln von der Berufsfeuerwehr der Nachbar-\nkommune. Das kann nicht im Sinne des Erfinders sein, \ngerade nicht bei den Aufgaben der Feuerwehr, die ja \nspezielle polizeiliche Aufgaben sind. Darum ging es doch. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\n\u2013 Bitte? Fragen Sie ruhig. \u2013 Danke. \n\nIch finde, das ist ein Skandal, das kann man nicht auf die \nleichte Schulter nehmen; denn verstehen Sie: Wenn die \neine Feuerwehr quasi bei der anderen borgen muss, und \ndas betrifft ja nicht nur die Ausr\u00fcstung, es betrifft zum \nBeispiel auch das gegenseitige Unterst\u00fctzen bei der \nSt\u00e4rke, wenn sich eine Feuerwehr des Nachbarkreises \nhelfen lassen muss \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:  \nDas ist doch v\u00f6llig sinnvoll!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich. \n\nPeter Schowtka, CDU: Ich habe den Eindruck und \nm\u00f6chte ihn von Ihnen best\u00e4tigt haben, dass Sie einen \n\nEinzelfall auf die gesamten Feuerwehren in Sachsen \nausdehnen. Das, was Sie erz\u00e4hlen, kann ich von meinen \nFeuerwehren nicht sagen. Ist das nicht der Versuch von \nIhnen, einen Einzelfall zu generalisieren? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: So ist es!) \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Nein, falls das Ihre Frage \nbeantwortet. Ich binde meine Antwort auf diese Frage \ngleich noch ein \u2013 das spart mehr Zeit; vielen Dank! \u2013 zu \nerw\u00e4hnen, dass es eben genau nicht so ist. Sie k\u00f6nnen \nsagen, das ist ein Einzelfall, wir k\u00f6nnen den ganzen \nMissstandskatalog zusammen f\u00fchren. Da werden Ihnen \nauch Ihre Feuerwehren helfen. Gehen Sie doch einfach \nmal vor Ort in Ihre Feuerwehren! Gehen Sie einmal in \nIhren Wahlkreis, fragen Sie einfach mal bei einzelnen \nFeuerwehren nach! \n\n(Rolf Seidel, CDU: Ja, wo  \nwohnen Sie denn? In Anhalt?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich wohne ich in Sachsen. Wenn Sie etwas fragen \nm\u00f6chten, gehen Sie einfach ans Mikrofon, das verl\u00e4ngert \nmeine Redezeit. \u00dcbrigens erleichtert uns das auch die \nM\u00f6glichkeit, uns m\u00f6glicherweise \u00fcber die verschiedenen \nAusstattungsgrade der Feuerwehr noch l\u00e4nger zu unter-\nhalten, denn das Thema ist wichtig genug. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist wahrscheinlich \ndas Bild von 1989, das Sie hier zeichnen.) \n\n\u2013 Leider ganz und gar nicht. Das ist das Bild von vor \n14 Tagen, und ich kann Ihnen auch gern sagen, welche \nFeuerwehren das betrifft. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dann nennen Sie doch \nRoss und Reiter, dazu sind wir doch hier!) \n\n\u2013 Das betrifft zwei Feuerwehren im Landkreis Leipzig. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Welche? Genauer! \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion:  \n\nLesen Sie doch mal die Antworten!) \n\n\u2013 Lesen Sie doch einfach mal die Antworten. Aber ich \nkann Ihnen die Aufgabe auch gern abnehmen. Kommen \nSie doch nachher einfach zu mir. \n\nWichtig ist auch, dass trotz des Ankommens der Demo-\ngrafie die Feuerwehren in die Lage versetzt werden, \nentsprechend den Anforderungen des wirklichen Lebens \u2013 \nalso nicht nur dessen, was hier nur auf dem Papier steht \u2013 \nAusbildung und Qualifikation zu genie\u00dfen. Die Frage ist \ndoch: Wo sind ausreichend qualifizierte Menschen? An \nwelchen Stellen kann Ausbildung realisiert werden? Muss \nes die eine zentrale Stelle sein? Wie lange ist es zumutbar, \nauf die Ausbildung zum Feuerwehrtruppmann oder im \nAtemschutz zu warten oder warten zu m\u00fcssen, weil \nLehrg\u00e4nge nicht voll werden k\u00f6nnen, weil m\u00f6glicherwei-\nse Eigenbeteiligungen nicht geleistet werden k\u00f6nnen? \n\nDamit sind wir auch schon beim gr\u00f6\u00dften Problem \u2013 das \nzeigt auch die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \u2013, n\u00e4mlich \nbeim Personal. Der Wegzug junger Menschen trifft die \nFeuerwehren stark. Dass man dieses akute Problem nicht \n\n 9770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nmit einer sehr kurzfristigen Arbeitsmarktpolitik beheben \nkann, ist klar. Trotzdem m\u00fcssen andere, direkt wirkende \nMa\u00dfnahmen getroffen werden. Wir haben dazu bereits \neinmal einen Vorschlag gemacht. Fr\u00fcher gab es in  \nden Betrieben \u2013 jetzt bin ich wieder vor 1989; Herr \nBandmann, falls Sie das erfreut \u2013 sogenannte Ersthelfer. \nNach unserem Daf\u00fcrhalten sollten diese wieder eingef\u00fchrt \nwerden, nicht nur in gro\u00dfen Betrieben, und dabei sollte \nman die vorgeschriebene Gr\u00f6\u00dfe, bei denen Betriebe und \ngef\u00e4hrdete Einrichtungen Brandschutzfachkr\u00e4fte unterhal-\nten m\u00fcssen, senken. Weiterhin sollten kommunale Ein-\nrichtungen und Betriebe, beispielsweise auch im Bauhof, \ndie vorgeschriebene Zahl an Besch\u00e4ftigten senken, ab \nwann eine Feuerwehr zu unterhalten ist bzw. Mitarbeiter \nals Brandsch\u00fctzer fortgebildet werden m\u00fcssen; denn die \nGemeinden sind gefordert und haben nat\u00fcrlich davon \nauch einen Vorteil. \n\nBetrieb oder Gemeinde m\u00fcssen darauf achten, Brand-\nschutzverantwortliche oder Bewerber in einer Brand-\nschutzausbildung anzustellen. Weiterhin k\u00f6nnen kommu-\nnale Betriebe und Einrichtungen ihre Angestellten viel \neinfacher w\u00e4hrend der Arbeitszeit als Brandsch\u00fctzer \nweiterbilden lassen. F\u00fcr kleine Betriebe sind diese Ar-\nbeitszeitausf\u00e4lle \u2013 auch darauf haben Sie hingewiesen \u2013 \nviel schwerer zu verkraften, und das ist nicht nur eine \nFrage der Entsch\u00e4digung. \n\nEntsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr Feuerwehrleute sollten \ngesetzlich festgesetzt werden. Der Anreiz f\u00fcr das Ehren-\namt wird dadurch nicht nur erh\u00f6ht, sondern Sie tun weit \nmehr, als einfach nur eine Feuerwehrehrennadel zu \nkreieren, die sicherlich sehr sch\u00f6n ist. Sie regen auch an, \ndass sich Menschen Gedanken machen, wie Feuerwehren \nausgestattet werden k\u00f6nnen, woher man zum Beispiel \nnoch neues und junges Personal bekommt. Sie werten das \nEhrenamt an sich auf. Das geschieht nat\u00fcrlich nicht nur \ndurch Geld. \n\nEin weiteres Problem sind die Zusammenlegungen der \nLeitstellen. Bei der Bildung der Unterleitstellen muss die \nFortbildung verbessert werden, m\u00fcssen, um die Koordina-\ntion der Eins\u00e4tze effektiv und sinnvoll zu gestalten, auch \nMenschen mit der notwendigen Ortskenntnis eingesetzt \nwerden. Aber das haben wir Ihnen ebenfalls schon vorge-\nschlagen. \n\nZur Bambini-Feuerwehr. Die Bambini-Feuerwehr soll \neben keine klassische Jugendfeuerwehr werden, sondern \ndie Kinder ab sechs Jahren spielerisch an die Feuerwehr \nheranf\u00fchren. Das soll beispielsweise durch unterschiedli-\nche Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich gemacht werden. Es ist also \ngenau nicht so, wie Sie das gesagt haben. Die Kinder \nsollen f\u00fcr die Feuerwehr interessiert werden. Sie sollen \nf\u00fcr das Leben, das Feuerwehr bietet, interessiert werden, \nauch f\u00fcr die kulturellen Angebote, die Feuerwehr \u00fcbrigens \nmit sich bringt. Wir tun immer so, als w\u00fcrde Feuerwehr \nnur Brandschutzbek\u00e4mpfung machen, als w\u00e4re sie nur \nBergen, Helfen, L\u00f6schen, Sch\u00fctzen. Das ist nicht so. \nFeuerwehr macht zum Beispiel auch Umweltschutz, \nindem sie beispielsweise \u00d6lspuren beseitigt. Feuerwehr \n\nbereitet den Boden f\u00fcr kulturelles Leben in der Kommu-\nne, und daran wollen wir Kinder heranf\u00fchren. Es ist keine \ntraditionelle Jugendfeuerwehr. Da haben Sie m\u00f6glicher-\nweise etwas falsch verstanden. So habe ich das \u00fcbrigens \ndem Entschlie\u00dfungsantrag auch nicht entnommen. Gerade \ndeswegen ist ja die Bambini-Feuerwehr so wichtig. \n\nUm das zusammenzufassen: Dann reichen nat\u00fcrlich die \nvon Ihnen erw\u00e4hnten Mittel bei Weitem nicht. \n332 000 Euro pro Jahr f\u00fcr die Jugendfeuerwehr sind \ndefinitiv nicht geeignet, um sie gen\u00fcgend attraktiv zu \nmachen, und sie sind definitiv zu wenig, um die operative \nEinsatzf\u00e4higkeit der sp\u00e4ter dringend und notwendig \ngebrauchten Feuerwehrkr\u00e4fte zu definieren \u2013 trotz des \nEngagements der Feuerwehr vor Ort, welches man nicht \nhoch genug w\u00fcrdigen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs kann \u00fcbrigens auch nicht \u2013 nur, um noch einmal auf \ndie Bambini-Feuerwehren zur\u00fcckzukommen \u2013 die Aufga-\nbe der Feuerwehr werden, die von der Staatsregierung in \nder Fl\u00e4che zusammengestrichenen Leistungen f\u00fcr Kinder- \nund Jugendhilfe aufzufangen und auszugleichen. Das ist \nnicht ihr Job. \u00dcbrigens muss man sich auch die Frage \nstellen: Was passiert in Kommunen, deren finanzielle \nLeistungsf\u00e4higkeit regelm\u00e4\u00dfig nicht ausreicht, um die \nEigenanteile zu erbringen? Man muss sich auch fragen: \nWas geschieht dann zum Beispiel in diesen Kommunen? \nAn wen zahlt der KSA, wof\u00fcr und an welche B\u00fcrgermeis-\nter, wenn sich Feuerwehren regelm\u00e4\u00dfig gegenseitig die \nEinsatzst\u00e4rke auff\u00fcllen helfen? Wenn zum Beispiel eine \nFeuerwehr im Nachbarkreis nicht mehr regelm\u00e4\u00dfig in der \nvollen Einsatzst\u00e4rke ausr\u00fccken kann, dann n\u00fctzt auch der \ninterkommunale Austausch nichts. \n\nGeld muss also in die Kommunen kommen, die f\u00fcr die \nAusr\u00fcstung zust\u00e4ndig sind, die das Ger\u00e4tehaus, die \nTechnik usw. bezahlen m\u00fcssen, vor allem im l\u00e4ndlichen \nRaum. Es muss eine 100-%-F\u00f6rderung werden, ohne \nEigenanteile, wegen der notwendigen Qualit\u00e4t der Aufga-\nbe, nicht einfach nur, weil alle Vereine das nat\u00fcrlich gern \nh\u00e4tten, sondern wegen der Qualit\u00e4t der Aufgaben, die die \nFeuerwehr zu erf\u00fcllen hat \u2013 ihre besondere Polizeiaufga-\nbe. Es darf eben nicht nur vom Geldsack der Kommune \nabh\u00e4ngen. Von der aufopferungsvollen T\u00e4tigkeit der \nFreiwilligen und Betriebsfeuerwehrleute h\u00e4ngt eben auch \nIhr Leben und das Leben vieler anderer ab. Nicht zu \nvergessen, dass das kulturelle Leben in vielen kleinen \nOrten mit dem Gehen der Feuerwehr ebenfalls stirbt. \n\nDie bessere Ausstattung und Ausr\u00fcstung der Feuerwehr-\nzentren ist ebenso notwendig. Man muss Technik, man \nmuss Ausbildung auf den neuesten Stand bringen. Allein \nin der Atemschutzstrecke \u2013 Sie wissen, was diese kostet \u2013 \nist sie in einigen dieser Feuerwehrzentren nicht mehr auf \ndem neuesten Stand. \u00dcbrigens k\u00f6nnen Sie auch das den \nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage entnehmen. \n\nWir wollen das gleiche Niveau auf Landesebene f\u00fcr alle \nAusbildungen in den Feuerwehrzentren und in den Krei-\nsen sichern. Das darf, wie gesagt, keine Frage des Enga-\n\n 9771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ngements, sondern es muss eine Frage der gezielten F\u00f6rde-\nrung sein. \n\nFeuerwehren sind unabdingbar zum Schutz der Bev\u00f6lke-\nrung, als Vereinsmittelpunkt im l\u00e4ndlichen Raum, als \nstabilisierender Faktor gemeindlichen Zusammenlebens. \nDaf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser Dank. \n\nDeswegen und zur Erhaltung dieser Feuerwehren haben \nwir uns entschlossen, keinen eigenen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag einzubringen, sondern den Entschlie\u00dfungsantrag der \nKollegen der FDP-Fraktion zu unterst\u00fctzen. \n\nEin Wort noch zum Entschlie\u00dfungsantrag der CDU/SPD-\nKoalition. Sie hatten vorhin gesagt, Sie wollten auf dem \nErreichten aufbauen, es besser machen und die Zukunft \nder Feuerwehren sichern. Dazu h\u00e4tten Sie eigentlich einen \nanderen Entschlie\u00dfungsantrag gebraucht. Dieser enth\u00e4lt \nweder gesicherte Aussagen zu finanziellen Mitteln noch \nzur Ausbildung. \u201eBau auf, bau auf!\u201c reicht eben nicht. \nTrotzdem macht er nichts falsch. Deswegen werden wir \nauch diesem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu den Zahlen \nist von meinen Vorrednern schon ausf\u00fchrlich Stellung \ngenommen worden. Ich will am Anfang noch eine Klei-\nnigkeit richtigstellen: Es ist Tatsache, dass auf dem \nLandesfeuerwehrtag in Reichenbach neben der gr\u00f6\u00dften \nFraktion auch Vertreter anderer Fraktionen, unter anderem \nder SPD-Fraktion und auch der Linksfraktion, anwesend \nwaren. Das vielleicht noch als Hinweis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte Sie zun\u00e4chst auf ein historisches Datum \nhinweisen \u2013 ich denke, dass die heutige Debatte einen \nguten Anlass dazu bietet \u2013, und zwar auf den \n17. Juli 1841. An diesem Tag wurden im Rathaus zu \nMei\u00dfen, nicht weit von hier, die ersten Kameraden der \nFreiwilligen Feuerwehr Mei\u00dfen feierlich im Rathaus \nverpflichtet. Damit war die erste freiwillige Feuerwehr \u2013 \nin der Form, wie sie auch heute noch existiert \u2013 in \nDeutschland geboren und das Mei\u00dfner Modell hat in der \nFolgezeit, wie wir wissen, sehr viele Nachahmer gefun-\nden und hat sich etabliert. Die Mei\u00dfner haben damals \nschon die Zeichen der Zeit erkannt und waren Vorreiter \neiner Entwicklung, die aus der heutigen Gesellschaft, also \naus der Gesellschaft der Gegenwart, gar nicht mehr \nwegzudenken ist. Ich denke, das ist ein guter Punkt, noch \neinmal an dieses historische Datum zu erinnern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wie ein roter  \nFaden zieht sich das bis heute durch!) \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich im Namen der \nSPD-Fraktion bei allen Kameradinnen und Kameraden \n\nder Feuerwehren, insbesondere der freiwilligen Feuer-\nwehren, zu bedanken, \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nihnen Dank und Anerkennung daf\u00fcr auszusprechen, dass \nsie sich tagt\u00e4glich uneigenn\u00fctzig in den Dienst der Ge-\nmeinschaft stellen. Sie setzen das humanistische Ideal um, \nin Not geratenen Menschen zu helfen, sie investieren viel \nZeit und Kraft in ihr Engagement bei den Feuerwehren \nund setzen dabei auch ihre Gesundheit und nicht selten \ndas eigene Leben aufs Spiel. Das kann nicht hoch genug \ngew\u00fcrdigt werden und die Politik tut gut daran, dieses \nEngagement nach besten Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen. \n\nWir stehen im Freistaat Sachsen vor diversen Zukunfts-\nherausforderungen. Nat\u00fcrlich ist die Finanzkrise momen-\ntan das dominierende Thema, und die Diskussionen \ndar\u00fcber liegen quasi wie ein Nebelschleier \u00fcber uns. Ich \nwerbe aber daf\u00fcr, dass wir trotz des Nebels die anderen \nHerausforderungen nicht g\u00e4nzlich aus den Augen verlie-\nren und dazu geh\u00f6rt nun einmal auch die Zukunft der \nFeuerwehr im Freistaat Sachsen. Es ist oft der Satz \ngefallen \u201eWer die Zukunft gestalten will, muss sich mit \nder Gegenwart auseinandersetzen.\u201c Das bedeutet f\u00fcr den \nBereich der Feuerwehr \u2013 das hat Herr Dr. Martens hier \nschon richtig dargelegt \u2013: Wir m\u00fcssen den Entwicklungs-\nstand analysieren, die Defizite erkennen, uns mit den \nUrsachen auseinandersetzen und dann anschauen, welche \nTendenzen f\u00fcr die weitere Entwicklung absehbar sind. \nGenau dieser Gegenwartsauseinandersetzung dient die \nheutige Debatte. Das ist auch gut so, auch wenn wir in der \neinen oder anderen Frage sicherlich unterschiedlicher \nMeinung sind. Aber das versteht sich von selbst. \n\nWie ist nun die Situation? \u2013 Zu der Entwicklung, die die \ns\u00e4chsischen Feuerwehren seit 1990 genommen haben, ist \nfestzustellen, dass sich zum einen die T\u00e4tigkeitsbereiche \nstetig erweitert haben. Es sind neue Aufgaben hinzuge-\nkommen \u2013 technische Hilfe, Katastrophen- und Umwelt-\nschutz \u2013, die Anforderungen sind enorm gewachsen. Auf \nder anderen Seite ist aber in dieser Zeit, in den letzten 18 \nJahren, auch sehr viel Geld investiert worden. Es ist in die \nErneuerung der Einsatztechnik, der Ausr\u00fcstung, in den \nNeubau und die Sanierung von Ger\u00e4teh\u00e4usern und Unter-\nk\u00fcnften investiert worden. Diejenigen, die die Situation \nder Feuerwehr in der DDR, wie sie sich Ende der Achtzi-\ngerjahre dargestellt hat, noch aus eigenem Erleben kennen \n\u2013 das werden einige der \u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen \nsicherlich nachempfinden k\u00f6nnen \u2013, werden diese positi-\nve Entwicklung, diese bedeutenden Fortschritte, die \ngemacht worden sind, sicherlich am besten nachvollzie-\nhen k\u00f6nnen. \n\nObwohl sich sehr viel getan hat, sind wir noch lange nicht \nam Ende. Weitere Anstrengungen sind im Bereich der \nInvestitionen notwendig, und der Freistaat Sachsen wird \nauch zuk\u00fcnftig den Kommunen finanziell unter die Arme \ngreifen, um diese Anstrengungen zu bew\u00e4ltigen. Die \nSPD-Fraktion bekennt sich ganz klar zu dieser Verantwor-\ntung des Freistaates gegen\u00fcber den Kommunen. \n\n 9772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nWie sieht es nun beim Personal aus? \u2013 Die Zahlen sind \nvon den unterschiedlichen Rednern auch unterschiedlich \nbewertet worden. Wenn man sich das anschaut, kann man \neigentlich sagen: Die Mitgliederzahl bei den freiwilligen \nFeuerwehren ist leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. \u2013 Herr Dr. Martens hat \nes, glaube ich, als \u201ebedenklich\u201c bezeichnet, die Staatsre-\ngierung bezeichnet es als \u201einsgesamt relativ gleichblei-\nbend\u201c. Es ist also sicherlich eine Interpretationsfrage. Es \nist allerdings auch nicht die Kernfrage, denn viel wichti-\nger, denke ich, ist die Beurteilung der Einsatzf\u00e4higkeit. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich auf den Punkt der Tageseinsatz-\nbereitschaft eingehen. Da gibt es in der Tat Probleme, und \ndas liegt ganz einfach daran, dass viele Kameradinnen \nund Kameraden in den Feuerwehren ihre Arbeitsstellen \nau\u00dferhalb des Gemeindegebiets haben und somit tags\u00fcber \nnicht f\u00fcr Eins\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Aus diesem \nGrund sind viele Kommunen daran interessiert, Kr\u00e4fte f\u00fcr \ndie Feuerwehr zu gewinnen, die ihren Arbeitsplatz im Ort \noder in der N\u00e4he des Ortes haben. Deshalb wird \u2013 das ist \nauch ein Diskussionspunkt \u2013 in vielen Stadt- und Ge-\nmeinder\u00e4ten dar\u00fcber diskutiert, ob bei Neueinstellungen \nin die kommunale Verwaltung die Zugeh\u00f6rigkeit zur \n\u00f6rtlichen Feuerwehr zu ber\u00fccksichtigen ist. Das ist eine \nnachvollziehbare Forderung, aber es ist rechtlich keine \neinfache Situation. Ich denke, es gibt hier auch keinen \nK\u00f6nigsweg bzw. kein Patentrezept. Das muss immer im \nEinzelfall im Rahmen eines gr\u00fcndlichen Abw\u00e4gungspro-\nzesses vor Ort entschieden werden. Da kann der Freistaat \nin der Tat wenig tun. \n\nVielleicht noch ein Wort zu den Jugendfeuerwehren. Dort \nsieht es in der Mitgliederentwicklung nicht so gut aus, \nwobei ich denke, dass der R\u00fcckgang nicht dramatisch ist; \ninsbesondere, wenn man sich die Zahlen anschaut, die \ndokumentieren, wie sich die \u00dcbernahme von Kameradin-\nnen und Kameraden aus der Jugendfeuerwehr in den \naktiven Dienst gestaltet. Da geben die Zahlen eigentlich \nschon Anlass zu \u2013 wenn auch verhaltenem \u2013 Optimismus. \nDas zeigt allerdings auch, dass die Nachwuchsarbeit gut \nfunktioniert, dass gute und engagierte Nachwuchsarbeit \nbei unseren Feuerwehren gemacht wird. Das muss man \nhier auch mal deutlich sagen. Es finden sich immer \nwieder Einzelbeispiele, wo es Nachholbedarf gibt, das ist \nklar. Die Lehre, die wir daraus ziehen m\u00fcssen, ist: Wir \nd\u00fcrfen bei der Nachwuchsgewinnung nicht nachlassen, \nund auch hier muss der Freistaat weiterhin Unterst\u00fctzung \nleisten. \n\nNoch ein Wort zu den Kinderfeuerwehren. \u2013 Gemeint sind \nnat\u00fcrlich die unter Zehnj\u00e4hrigen. \u2013 Da haben wir erfreuli-\nche Zuw\u00e4chse in den Mitgliederzahlen zu verzeichnen. \nDas ist erst einmal eine gute Botschaft. Da zeigt sich ganz \nklar, dass innovative Modelle der Nachwuchsgewinnung \n\u2013 da denke ich zum Beispiel an die Arbeitsgemeinschaften \nan den Grundschulen \u2013, die auf die Jugendfeuerwehr \nvorbereiten, erfolgreich praktiziert werden. Da verwun-\ndert es mich schon ein bisschen, dass Sie jetzt wieder mit \nIhrer Bambinifeuerwehr-Gesetzgebungsdebatte anfangen, \nHerr Dr. Martens. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWerfen wir doch mal einen Blick nach Sachsen-Anhalt \noder in eines der anderen L\u00e4nder, die diese Kinderfeuer-\nwehr gesetzlich verankert haben. Sachsen-Anhalt hat \ndiese im Jahr 1994, glaube ich, als eines der ersten Bun-\ndesl\u00e4nder gesetzlich verankert. Allerdings wird das in der \nPraxis nur sehr z\u00f6gerlich angenommen. Sachsen-Anhalt \nhat sehr gro\u00dfe Probleme in der Nachwuchsgewinnung, \nund diese Gesetzgebungsaktivit\u00e4t hat nicht dazu beigetra-\ngen, das Nachwuchsproblem zu l\u00f6sen. \n\nBei uns sieht es so aus, dass gerade dort, wo die p\u00e4dago-\ngische Qualit\u00e4t und die Qualifikation da sind und wo \ndiese auch notwendig sind, um die Kinder in den Grund-\nschulen altersgerecht an die Feuerwehr heranzuf\u00fchren, \nerfolgreich gearbeitet wird. Das ist ein sehr wichtiger \nAspekt. Es gibt sachsenweit schon knapp 1 000 Kinder \nunter zehn Jahren, die \u2013 wenn man die Zahlen nimmt, die \ndie Staatsregierung geliefert hat \u2013 in den Jugendfeuerweh-\nren engagiert sind. Das ist in der Tat eine gute Entwick-\nlung. Das muss aber noch weiter ausgebaut werden. \n\nIch empfehle Ihnen: Gehen Sie doch einmal vor Ort in die \nKommunen, in denen das praktiziert wird. \u2013 Ich empfehle \nIhnen da diverse vogtl\u00e4ndische Kommunen. Das darf ich \nals Vogtl\u00e4nder vielleicht auch einmal positiv hervorheben. \nDort ist man sehr aktiv. \u2013 Dann wird Ihnen klar werden, \ndass es dieser Placebo-Gesetzgebung \u00fcberhaupt nicht \nbedarf, denn die Verantwortlichen vor Ort machen es \neinfach. Sie packen an, sie stellen sich der Nachwuchs-\ngewinnung mit innovativen Modellen. Das ist b\u00fcrgerli-\nches Engagement in Reinkultur und das sollten wir von \nder Landesebene her \u2013 insbesondere die Staatsregierung \u2013 \ntatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Die Koalitionsfrak-\ntionen stehen geschlossen f\u00fcr die weitere finanzielle und \nauch ideelle Unterst\u00fctzung der Feuerwehren im Freistaat \nSachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie in der Zukunft notwendigen Investitionen in den \nBrandschutz m\u00fcssen sichergestellt werden. Die vielfach \nhervorragende Jugendarbeit der freiwilligen Feuerwehr \nmuss weiterhin unterst\u00fctzt werden. Die Kommunen \nm\u00fcssen unterst\u00fctzt werden, um in die Lage versetzt zu \nwerden, angemessene Aufwandsentsch\u00e4digungen zu \nzahlen. \n\nDamit, denke ich, meistern wir die Herausforderungen der \nZukunft, insbesondere nat\u00fcrlich auch im Hinblick auf die \ndemografische Entwicklung. Die Koalition wird daf\u00fcr die \nRahmenbedingungen schaffen, auch in den anstehenden \nHaushaltsberatungen. Ich darf in diesem Zusammenhang \nnoch einmal auf unseren Entschlie\u00dfungsantrag hinweisen, \nder n\u00e4mlich genau diese Forderungen an die Staatsregie-\nrung adressiert, und bitte recht herzlich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, bitte; \nNPD-Fraktion. \n\n 9773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! \u201eAlarm bei der Feuerwehr\u201c, \u201eSachsens \nFeuerwehr sendet Notruf\u201c, \u201eSachsens Feuerwehr ist \nabgebrannt\u201c, das sind die \u00dcberschriften, mit denen die \nPresse dieses Mal die Gro\u00dfe Anfrage der FDP medien-\nwirksam aufgriff. Gl\u00fccklicherweise hei\u00dft es doch noch \nnicht \u201eSachsenland ist abgebrannt\u201c. Aber was nicht ist, \nkann ja noch kommen, n\u00e4mlich dann, wenn die Entwick-\nlung, die in den Antworten der Staatsregierung aufgezeigt \nwurde, weiter an Dynamik gewinnt. \n\nDer Feuerwehr geht es in Sachsen, insbesondere in den \nRegionen, die man nicht unbedingt als Leuchtt\u00fcrme \nbezeichnen w\u00fcrde, mehr schlecht als recht. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Das stimmt doch nicht!) \n\nEs ist also lobenswert, dass hier einmal eine Flei\u00dfarbeit \nabgelegt wurde, die durch den umfangreichen Antwortteil \nmit Tabellen und Statistiken, den die Staatsregierung \nbeizutragen verpflichtet war, von acht auf 144 Seiten \nanwuchs. Was die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung dem umfang-\nreichen Frage- und Antwortspiel entnehmen kann, \u00fcber-\nrascht nicht: Der Feuerwehr geht es schlecht, die Ausstat-\ntung hat schon bessere Zeiten gesehen. \n\n(Widerspruch und Zurufe von der CDU) \n\nSo manches Teil der technischen Ausr\u00fcstung geh\u00f6rt wohl \neher in ein Feuerwehrmuseum als in die Bereitschafts-\nr\u00e4ume oder in den Fuhrpark einer freiwilligen Feuerwehr. \n\n(Peter Schowtka, CDU:  \nWissen Sie, wor\u00fcber Sie reden?) \n\nWieso soll es uns \u00fcberraschen, dass es der Feuerwehr \nschlecht geht, dass es ihr an Geld, Ausr\u00fcstung, Ausbil-\ndung, Leuten und Nachwuchs fehlt? Das ist doch der \nZustand des ganzen Landes: Die Menschen am Ausster-\nben oder am Abhauen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDer einzige Lichtblick dabei ist, dass wenigstens die Zahl \nder Br\u00e4nde zur\u00fcckgeht, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nfast so schnell wie die Bev\u00f6lkerung. \n\nGenau das ist es, was in der Enquetekommission zur \ndemografischen Entwicklung so schamhaft wie verlogen \nmit \u201edemografischem Wandel\u201c umschrieben wird. Es ist \ndie bev\u00f6lkerungspolitische Katastrophe, die mittelfristig \nauch die Feuerwehren, insbesondere die freiwilligen \nFeuerwehren, ausbluten l\u00e4sst. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDie Konsequenz daraus ist nat\u00fcrlich, dass man Feuerweh-\nren auf dem Land zusammenfassen muss, selbst in St\u00e4d-\nten wie Mei\u00dfen und Coswig, wo nicht nur die H\u00e4user leer \nstehen, sondern auch die Sollst\u00e4rke der Mitglieder der \nFeuerwehren um mehr als ein Viertel unter dem Soll liegt. \n\nDie Konsequenz daraus ist nat\u00fcrlich, dass die Schutzziel-\nfestlegung \u2013 also etwa das Erreichen der Brandstelle nach \n\n13 Minuten \u2013 in vielen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen nicht mehr \neingehalten werden kann. Bis die Feuerwehr demn\u00e4chst \neintrifft, k\u00f6nnte so manches H\u00e4uschen und so manche \nDatsche abgebrannt sein. \n\nEs ist nicht allein das Geld, an dem es mangelt. Viel \nst\u00e4rker beklagen die Feuerwehrleute, die wir gefragt \nhaben, die mangelnde Motivation, die mangelnde Attrak-\ntivit\u00e4t, das mangelnde Gemeinschaftsgef\u00fchl, den fehlen-\nden Einsatz, die fehlenden Vorbilder fernab der Sonntags-\nreden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDann nutzen auch keine Arbeitsgemeinschaften von \nlustigen Bambini-Feuerwehren in Grundschulen. \n\nWo steht das Denkmal f\u00fcr die sage und schreibe \n1 802 Mitglieder, die in den letzten f\u00fcnf Jahren bei der \nErf\u00fcllung ihres oftmals freiwilligen Einsatzes verletzt \nwurden? Wo ist das Denkmal f\u00fcr die acht im Einsatz \nt\u00f6dlich verungl\u00fcckten Kameraden? \n\nAn dieser Stelle darf ich im Namen der NPD-Fraktion \nallen Feuerwehrleuten im Freistaat Sachsen f\u00fcr ihre \nverantwortungsvolle, harte und mutige Arbeit danken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nStattdessen dr\u00e4ngt die FDP in ihrer Anfrage darauf, dass \nendlich auch bei der letzten Dorffeuerwehr die bislang \nverbindliche Vorgabe der HuPF-Norm f\u00fcr Feuerwehr-\nschutzbekleidung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wird, weil irgend-\nwo in Br\u00fcssel ein paar Eurokraten, denen sich die FDP \ngern positiv in Erinnerung bringen m\u00f6chte, das als euro-\nparechtswidrig betrachten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir fragen uns, warum die GR\u00dcNEN nicht schon l\u00e4ngst \ndarauf gedr\u00e4ngt haben, dass auch in den Dorffeuerwehren \nGeschlechterparit\u00e4t herrscht, dass der oftmals m\u00e4nnlich-\nkameradschaftliche Ton durch sensibles geschlechterneut-\nrales Palaver ersetzt wird. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn Sie m\u00f6chten unbedingt sogenannte rechtsradikale \nElemente aus den Feuerwehren herausdr\u00e4ngen und \nisolieren. Es ist Ihnen recht, dass die Sollst\u00e4rke damit \nnoch einmal kr\u00e4ftig nach unten sinkt und ein paar H\u00e4user \nmehr abbrennen. Hauptsache, der L\u00f6schzug bleibt demo-\nkratisch. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau!) \n\nDie Feuerwehr ist eben nicht mehr und nicht weniger als \nein Spiegelbild ihrer Zeit. Sie ist das, was wir aus ihr \ngemacht haben. Es bleibt einer anderen, besseren Zeit \nvorbehalten, auch die Feuerwehr im alten Glanz erstrah-\nlen zu lassen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nWenn sie Luxusbunker betreuen!) \n\n 9774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich \nist das Thema doch etwas zu ernst, um jetzt auf diesen \nkabarettistischen Beitrag meines Vorredners zu antworten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stellen fest \u2013 auch nach \nden Erkenntnissen der Gro\u00dfen Anfrage der FDP-Fraktion \n\u2013: Die Berufsfeuerwehren sind leistungsf\u00e4hig; sie sind es \nnoch. Aus Sicht der Staatsregierung verf\u00fcgen die Berufs-\nfeuerwehren \u00fcber einen zweckm\u00e4\u00dfigen und guten Ausr\u00fcs-\ntungsstand. Aber das ist nicht wirklich beruhigend, denn \nes gibt davon nur sieben in den kreisfreien St\u00e4dten Dres-\nden, Leipzig und Chemnitz sowie den ehemaligen Hoy-\nerswerda, G\u00f6rlitz, Plauen und Zwickau. Aber deren \nZukunft ist ja nach der Verwaltungsreform durchaus \nunsicher. \n\nMeine Damen und Herren! Wie notwendig wir Feuerweh-\nren, Berufsfeuerwehren brauchen, zeigt im \u00dcbrigen auch \ndie Vielzahl der Br\u00e4nde in den Recyclinganlagen in \nSachsen. Ich denke, an dieser Stelle m\u00fcssen wir dieses \nThema wieder einmal ansprechen \u2013 wir haben dazu schon \nmehrere Debatten im Parlament gef\u00fchrt \u2013 angesichts der \nBr\u00e4nde jetzt in Dresden-Rossendorf oder in Neustadt im \nVogtland. Offensichtlich hat es die Staatsregierung noch \nnicht vermocht, diese Brandserie zu stoppen und die \nUrsachen daf\u00fcr zu beseitigen. \n\nAber konzentrieren wir uns heute auf die akuten Brand-\nherde, die schon seit Jahren schwelen. Die aus dem \ndemografischen Wandel und knappen Haushaltskassen \nresultierenden Probleme, insbesondere der Nachwuchs-\nmangel, sind nicht vom Himmel gefallen. \n\nNun kennen wir alle zur Gen\u00fcge die Lustlosigkeit, mit der \ndie Staatsregierung an die Beantwortung parlamentari-\nscher Anfragen geht. So ist auch die hier zur Debatte \nstehende Anfrage nur unzureichend und unvollst\u00e4ndig \nbeantwortet, beispielhaft etwa die Frage nach den St\u00e4dten \nund Gemeinden, die die Mindestst\u00e4rke nicht erreichen. \nDas ist die Frage II. 3. Die Antwort leitet die Staatsregie-\nrung ein \u2013 Zitat \u2013: \u201eZu dieser Fragestellung wurden von \nden Gemeinden nur nachfolgende Angaben mitgeteilt.\u201c \nDann folgt eine Handvoll Gemeinden zum gro\u00dfen Teil \nohne nachvollziehbare Zahlen. \n\nSo kommt es auch bei der Auswertung dieser Gro\u00dfen \nAnfrage entscheidend darauf an, was die Staatsregierung \nnicht sagt. Wir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt. Die \nVorredner haben sie alle hergesagt. Eine Menge liegt im \nArgen: Ausstattung, Aus- und Weiterbildung von Mitglie-\ndern der freiwilligen Feuerwehren. Ans\u00e4tze zum Handeln \nf\u00fcr die Staatsregierung g\u00e4be es also genug. Mein Vorred-\nner Kollege Br\u00e4unig hat es ebenfalls schon angesprochen. \nTrotz des R\u00fcckgangs der Anzahl der aktiven Mitglieder \nbeurteilt die Staatsregierung die Anzahl als \u201egleichblei-\nbend\u201c. Das ist \u2013 sage ich einmal \u2013 eine etwas verschlei-\nernde oder eine etwas gutwillige Interpretation des Zah-\nlenmaterials. Auch wenn es heute noch so ist, dann nimmt \ndiese Beurteilung nat\u00fcrlich nicht in den Blick, was im \n\nZuge der demografischen Entwicklung f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre absehbar ist, dass n\u00e4mlich diese Zahl gravierend \nheruntergehen wird und die auch vom Kollegen Br\u00e4unig \nangesprochene Frage der Tageseinsatzbereitschaft sich \nm\u00f6glicherweise weiter verschlechtern wird. \n\nDie Staatsregierung zeigt sich damit wie gewohnt blind \nf\u00fcr schleichende, aber stetige Entwicklungen. Noch \ndramatischer stellt sich die Entwicklung dar, schaut man \nsich die Abweichungen der tats\u00e4chlichen Mitglieder, also \nder Ist-Zahlen, von den Soll-Zahlen an. Selbst die spora-\ndischen Zahlen, die die Staatsregierung hier herausgibt, \nzeigen, dass die Mindestst\u00e4rke der \u00f6ffentlichen Feuerweh-\nren nach \u00a7 2 der S\u00e4chsischen Feuerwehrverordnung \nmassiv unterschritten wird. Ein Mitgliederschwund von \neinem Viertel scheint in kleineren Gemeinden im l\u00e4ndli-\nchen Raum eher als Normalfall denn als Ausnahme zu \nbeurteilen zu sein. \n\nRechtlich h\u00e4tte dies die Aufstellung von Pflichtfeuerweh-\nren zur Folge, \u00a7 20 S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber den Brand-\nschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz. Im \nFreistaat gibt es noch keine Pflichtfeuerwehr, so die \nStaatsregierung. \n\nIhre B\u00fcrger zu verpflichten haben sich die Gemeinden \noffenbar bisher gescheut, und durchaus verst\u00e4ndlicher-\nweise; denn die Gemeinden sind auf ein freiwilliges \nehrenamtliches Engagement ihrer B\u00fcrger immer mehr \nangewiesen. Nur elf freiwillige Feuerwehren arbeiten mit \nhauptamtlichen Kr\u00e4ften. \n\nAber, meine Damen und Herren, hier fehlen offensichtlich \ndie Konzepte. Die Zusammenarbeit von Ortsfeuerwehren \nkann ein Ansatz sein, soweit er nicht nur zur Verl\u00e4ngerung \nder Einsatzzeiten f\u00fchrt. Eventuell ist die Anschaffung \nzwei kleinerer L\u00f6schfahrzeuge einem gr\u00f6\u00dferen vorzuzie-\nhen, die daf\u00fcr in den Ortsteilen pr\u00e4sent sind. \n\nBrandschutzbedarfspl\u00e4ne liegen mir nicht vor. Es reicht \naber keineswegs aus, wenn sich die Staatsregierung \ndarauf zur\u00fcckzieht und darauf verweist, dass \u00f6rtlicher \nBrandschutz eine Aufgabe der Kommune ist. Meine \nDamen und Herren, so k\u00f6nnen Sie sich nicht aus der \nAff\u00e4re ziehen! \n\nJetzt zur viel besprochenen Frage der Jugendfeuerwehren. \nAuch hier ist die Anzahl der Mitglieder zur\u00fcckgegangen. \nHaben wir etwa das Problem, Nachwuchs langfristig zu \nbinden? Meine Vorredner haben diese Frage zu Recht \nauch schon angesprochen. Hier stochern wahrscheinlich \nwir alle etwas ratlos im Nebel herum. Mit verschiedenen \nMa\u00dfnahmen kann und sollte man aber Anreize schaffen, \num den Prozentsatz der in den aktiven Dienst \u00fcbergehen-\nden Jugendlichen zu erh\u00f6hen, zum Beispiel indem man \ndie Ausbildung attraktiver gestaltet. Das ist so leicht \ngesagt \u2013 aber wie tut man das? Indem man sich etwa an \nden Kosten f\u00fcr den F\u00fchrerschein beteiligt, wenn sich die \nFeuerwehrleute f\u00fcr eine bestimmte Zeit darauf verpflich-\nten, statt \u2013 so die Antwort der Staatsregierung \u2013 nur \nR\u00e4ume kostenlos f\u00fcr private Feiern zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\n 9775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nGespannt bin ich daher schon, welche Kampagnen die \nStaatsregierung denn plant, bis zuweilen denn schon \numgesetzt hat, wie sie es schon in der Debatte von 2007 \nzu den viel besagten Bambini-Feuerwehren der FDP \nangek\u00fcndigt hat. Ob allerdings die Einf\u00fchrung der Bam-\nbini-Feuerwehren, wie sie die FDP vorschl\u00e4gt, der richti-\nge Weg ist, das sehen wir durchaus skeptisch. Eher Erfolg \nversprechend halten wir die Ans\u00e4tze, die Attraktivit\u00e4t der \nFeuerwehren auch und gerade im Ehrenamt zu erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr den herzlichen Beifall. \n\nZustimmen k\u00f6nnen wir aber auch der Forderung der FDP, \ndie Feuerwehren einer Aufgabenkritik zu unterziehen und \nsich auf Kernaufgaben zu konzentrieren. Nur, da ist dann \nwieder die entscheidende Frage, was wir als Kernaufgabe \ndefinieren und was als Randaufgabe. Tats\u00e4chlich sehen \nwir die Brandbek\u00e4mpfung nicht als einziges sinnreiches \nBet\u00e4tigungsfeld der Feuerwehren. Die Bek\u00e4mpfung von \nHavarien mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen z\u00e4hlt f\u00fcr uns \ndurchaus auch zu den Aufgaben der Feuerwehren. Es \nreicht also nicht, meine Dame und meine Herren von der \nFDP, den Gro\u00dfeinsatz zur Rettung einer Katze zu bem\u00fc-\nhen; vielmehr ist aufgabenkonkret zu pr\u00fcfen, welche \nAufgaben nun wegfallen oder privatisiert werden k\u00f6nnen \nund ob es eine Spezialfirma gibt, die tats\u00e4chlich kosten-\ng\u00fcnstig auch in der Fl\u00e4che anbieten kann. \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren: Ich glaube, wir \nsind uns in diesem Hause alle einig, wie wichtig das \nThema Feuerwehren f\u00fcr die konkreten Lebensverh\u00e4ltnisse \nder Menschen in Sachsen ist. Deswegen war diese Debat-\nte, denke ich, auch hilfreich und sinnvoll, damit wir alle \nnoch einmal unsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Feuerwehren \nzum Ausdruck bringen k\u00f6nnen. Aber die Staatsregierung \nbleibt in der Verantwortung, nicht nur hier zu sprechen \nund Bekenntnisse abzugeben, wie es die Redner der \nKoalition bisher getan haben, sondern tats\u00e4chlich auch \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass wir bald \u00fcber eine Trendumkehr \nzum Erfreulichen bei den s\u00e4chsischen Feuerwehren \nsprechen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt vonseiten \nder Fraktionen keine Wortmeldung mehr vor. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Herrn \nMinister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage stellt Fragen zur Situation, zur \nEntwicklung, zur Ausstattung und F\u00f6rderung sowie zur \nAus- und Weiterbildung der Feuerwehren im Freistaat \nSachsen. \n\nIn unserem Lande verf\u00fcgt jede Gemeinde \u00fcber eine \nGemeindefeuerwehr, und sieben St\u00e4dte haben Berufsfeu-\n\nerwehren. Mehr als 68 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind \nMitglieder in freiwilligen Feuerwehren. Die Gemeinden \nund Landkreise erhalten staatliche Zuwendungen zu den \nnotwendigen Beschaffungs- und Bauma\u00dfnahmen, damit \nsie die ihnen obliegenden Aufgaben im Brandschutz und \nim Bereich der technischen Hilfeleistung erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \nDaf\u00fcr hat der Freistaat seit 1991 insgesamt etwa \n286 Millionen Euro ausgereicht. \n\nSo war es m\u00f6glich, den Ausr\u00fcstungsstand der Feuerweh-\nren durchgreifend zu verbessern und erforderliche Bau- \nund Modernisierungsvorhaben, zum Beispiel an Ger\u00e4te-\nh\u00e4usern, durchzuf\u00fchren. Es erstaunt deshalb, wenn hier \nbehauptet wird und gelegentlich auch der Presse zu \nentnehmen ist, dass den s\u00e4chsischen Feuerwehren die \nnotwendige Ausstattung fehlen soll. Ich sage ganz klar: \nDem ist nicht so. \n\n(Unruhe) \n\nUnd das Horrorszenario, das der Vertreter der NPD hier \neben aufgebreitet hat, ist wohl eher Wunschvorstellungen \nentsprungen; da ist der Wunsch der Vater des populisti-\nschen Gedankens. Hier soll offensichtlich ein Zustand \nherbeigeredet werden, der den Vorstellungen der NPD, \nAngst zu machen und Unsicherheit zu sch\u00fcren, weiter \nentgegenkommt. Auch dem ist im Freistaat Sachsen nicht \nso. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir nicht alle W\u00fcnsche nach neuer \nAusstattung erf\u00fcllen, weil sich einzelne Forderungen \nnicht am erforderlichen Ma\u00dfstab der Gesamtschau orien-\ntieren. Wie in anderen Bereichen ist es auch bei der \nAusstattung der Feuerwehren: Nicht immer ist das gr\u00f6\u00dfte \noder modernste Arbeitsmittel unverzichtbar, um die \nanfallenden Aufgaben zuverl\u00e4ssig zu erledigen. Wir legen \nWert auf eine gute, solide, bedarfsgerechte Ausstattung \nder Feuerwehr. Daran haben wir in den letzten 18 Jahren \ngearbeitet, und ich denke, das haben wir im Gro\u00dfen und \nGanzen auch erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie notwendige Ausstattung ist bei allen Feuerwehren \nvorhanden. Durch die bisher und k\u00fcnftig j\u00e4hrlich zur \nVerf\u00fcgung gestellten hohen Investitionsmittel kann dabei \nalte Technik, wie es Sinn macht, ausgetauscht werden. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage thematisiert auch \u2013 es ist hier ja schon \nangesprochen worden \u2013, dass die Feuerwehr bisher noch \nden Analogfunk nutzen muss; das ist richtig. Aber wir \nwerden dies in den n\u00e4chsten Jahren \u00e4ndern, nachdem \nnunmehr ein digitales Netz bundesweit aufgebaut wird. \nDer Freistaat beteiligt sich mit hohen F\u00f6rderquoten an der \nBeschaffung von Digitalfunkger\u00e4ten. Das Ende des \nAnalogfunks f\u00fcr unsere Feuerwehren ist jedenfalls deut-\nlich in Sicht. Auch darauf hat der Abg. Bandmann zu \nRecht hingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Obwohl in den zur\u00fcckliegen-\nden Jahren schon viel erreicht wurde, ist die Situation der \nfreiwilligen Feuerwehren in einigen Bereichen fraglos \nweiter verbesserungsf\u00e4hig. So werden wir, Herr \n\n 9776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDr. Martens, beispielsweise die H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Auf-\nwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr F\u00fchrungspersonal von freiwil-\nligen Feuerwehren und andere Personen, die regelm\u00e4\u00dfig \n\u00fcber das \u00fcbliche Ma\u00df hinaus ehrenamtlich Feuerwehr-\ndienst leisten, erh\u00f6hen. \n\nAuch haben wir bei der Landesfeuerwehrschule einen \nLehrgangsbeirat eingerichtet, um zuk\u00fcnftig die Aus- und \nFortbildungsangebote f\u00fcr die Mitglieder der Feuerwehren \nbedarfsgerechter und attraktiver zu gestalten. Im Lehr-\ngangsbeirat vertreten sind unter anderem der Landesfeu-\nerwehrverband und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. \n\nWenn \u00fcber die Situation unserer freiwilligen Feuerwehren \ngesprochen wird, ist nat\u00fcrlich die Gewinnung von Nach-\nwuchs ein wichtiger Punkt. Gemeint sind insbesondere \nJugendliche, aber auch erwachsene Personen, die sich \nbisher nicht in der Feuerwehr engagieren. Ich habe bereits \nerw\u00e4hnt, dass die Mitgliederzahl bei den freiwilligen \nFeuerwehren bei \u00fcber 68 000 Personen liegt. Darunter \nsind knapp 50 000 aktive Feuerwehrleute; deren Zahl ist \nin den letzten zehn Jahren um rund 4 000 gesunken. Dies \nliegt daran, dass in den Feuerwehren nicht alle Personen \nersetzt werden konnten, die sich aus dem aktiven Dienst \nzur\u00fcckziehen oder zur\u00fcckziehen mussten. \n\nDer Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \nk\u00f6nnen Sie entnehmen, dass in einigen Ortsfeuerwehren \u2013 \nso werden die freiwilligen Feuerwehren der Ortsteile \nbezeichnet \u2013 die erforderliche Soll-St\u00e4rke nicht erreicht \nwird. Gleichwohl, meine Damen und Herren, ist der \nGrundschutz der Einwohner auch dieser Gemeinden \ngew\u00e4hrleistet. In den genannten F\u00e4llen wird \u00fcber Instru-\nmente der intra- oder interkommunalen Zusammenarbeit \ndie Tagesbereitschaft der Feuerwehr sichergestellt. \n\nDaher, Herr Lichdi und Herr Br\u00e4unig, mussten wir in \nSachsen noch keine Pflichtfeuerwehr aufstellen. Ich \nglaube auch nicht, dass bei k\u00fcnftigen Zuz\u00fcgen die Mit-\ngliedschaft in der freiwilligen Feuerwehr Voraussetzung \nf\u00fcr einen Arbeitsplatz oder f\u00fcr eine Anstellung sein kann. \n\nAber es wird zunehmend schwieriger, nicht nur im Be-\nreich der freiwilligen Feuerwehren, sondern in fast allen \nBereichen, in denen ehrenamtliches Engagement gefragt \nist, neue Kr\u00e4fte zu gewinnen. Das ist nicht nur bedingt \ndurch den demografischen Wandel, sondern auch durch \neinen Wertewandel in der Gesellschaft. So stehen nicht \nnur zahlenm\u00e4\u00dfig weniger Jugendliche zur Verf\u00fcgung; die \nfreiwilligen Feuerwehren stehen in ihrem Bem\u00fchen um \nNachwuchs auch in Konkurrenz mit anderen Vereinen \nund Initiativen, aber vorrangig auch in Konkurrenz mit \nComputer und Internet. \n\nNach wie vor sind die Jugendfeuerwehren die wichtigste \nQuelle zur Nachwuchsgewinnung. Diese unterst\u00fctzt der \nFreistaat nachhaltig. Dem Landesfeuerwehrverband \nSachsen werden j\u00e4hrlich 332 000 Euro zweckgebunden \nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Jugendarbeit in den Jugendfeu-\nerwehren gew\u00e4hrt. \n\nJeder Betrag, meine Damen und Herren, ist nat\u00fcrlich zu \nwenig. Aber diese Summe ist auch im L\u00e4ndervergleich \n\nein \u2013 wie ich finde \u2013 vorzeigbarer Betrag, mit dem viel \nbewirkt werden kann. Die Mitgliederentwicklung der \nJugendfeuerwehr sehe auch ich \u2013 genau wie der \nAbg. Br\u00e4unig \u2013 noch nicht als dramatisch an. Nat\u00fcrlich \nm\u00fcssen wir uns mittelfristig \u00fcberlegen, wie es weiterge-\nhen soll. Jugendliche haben heute andere Anspr\u00fcche als \nfr\u00fcher. Es ist notwendig, sie zeitgem\u00e4\u00df anzusprechen, auf \nihre Interessen einzugehen, ihnen Raum zur Selbstver-\nantwortung zu geben, beispielsweise, indem Jugend durch \nJugend gef\u00fchrt wird. Ich habe auch kein Patentrezept, bin \naber f\u00fcr entsprechende Vorschl\u00e4ge offen. \n\nErinnern wir uns \u2013 w\u00e4hrend sich fr\u00fcher soziale Netzwerke \ndurch pers\u00f6nliche Zusammenk\u00fcnfte schlie\u00dfen lie\u00dfen, \ngeschieht das heute auf andere Art und Weise: \u00fcber \nInternet, E-Mail sowie SMS. Wir m\u00fcssen gerade diese \nmodernen Kommunikationsmittel und Plattformen noch \nintensiver nutzen, um Jugendliche f\u00fcr die eigentliche \nSache \u2013 n\u00e4mlich den Einstieg in die freiwillige Feuerwehr \n\u2013 zu begeistern. \n\nViele Verantwortliche in und f\u00fcr Feuerwehren haben das \nbereits erkannt. Dennoch f\u00e4llt die Einstellung auf diese \nVer\u00e4nderungen nicht immer leicht. Trotzdem m\u00fcssen \nfreiwillige Feuerwehren einen Weg finden, Tradition mit \nden heutigen Lebens- und Kommunikationsformen der \nJugendlichen zu verkn\u00fcpfen. Nur so sehe ich die Chance, \nmehr Jugendliche f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in der freiwilligen \nFeuerwehr zu gewinnen. \n\nSoweit immer wieder gefordert wird, das Eintrittsalter f\u00fcr \ndie Jugendfeuerwehr zu senken \u2013 Stichwort Bambini \u2013, ist \nzu bedenken, dass bei Kindern ein bestimmter Grad an \nk\u00f6rperlicher und geistiger Reife vorhanden sein muss, um \nauf einen sp\u00e4teren Einsatz in der Feuerwehr vorbereitet zu \nsein. Bereits heute ist es m\u00f6glich, auch unter Zehnj\u00e4hrige \nin die Jugendfeuerwehr aufzunehmen. Eine Einzelfallpr\u00fc-\nfung scheint mir richtig. Krabbelgruppen unter dem Dach \nder Feuerwehr muss es meiner Auffassung nach nicht \ngeben. \n\n(Beifall der Abg. Gesine Matthes, CDU) \n\nNeben der Gewinnung von Nachwuchs scheint mir \nbesonders wichtig, dass sich die Gesamtgesellschaft \nwieder daran erinnert, dass die nichtpolizeiliche Gefah-\nrenabwehr zum gr\u00f6\u00dften Teil auf einem System ehrenamt-\nlicher Arbeit aufgebaut ist. Die \u00dcbernahme eines Ehren-\namtes im urspr\u00fcnglichen Sinne ist die \u00dcbernahme eines \nehrenvollen freiwilligen \u00f6ffentlichen Amtes, das eben \ngerade nicht auf Entgelt ausgerichtet ist. Diese Auffas-\nsung m\u00f6gen einige als antiquiert und nicht zeitgem\u00e4\u00df \neinstufen. \n\nWir sollten dennoch, meine Damen und Herren, wieder \ndazu kommen, ein Ehrenamt in seinem urspr\u00fcnglichen \nSinn zu verstehen. Wenn ich h\u00f6re oder lese, der Job bei \nder Feuerwehr lohne sich nicht mehr, weil es nur eine \nmagere Aufwandsentsch\u00e4digung gebe, dann ist genau das \nAusdruck eines gesellschaftlichen Wertewandels, den ich \nf\u00fcr den Freistaat so nicht hinnehmen mag. Dies gilt \nsowohl f\u00fcr das Ehrenamt in den Feuerwehren \n\n 9777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nals auch f\u00fcr die Arbeit in der Gefangenen- oder der \nOpferhilfe. Nat\u00fcrlich ist die Aufwandsentsch\u00e4digung \nnicht hoch, aber noch einmal: Ehrenamt ist kein Job, f\u00fcr \nden ein ad\u00e4quates Entgelt gezahlt wird. Die Entsch\u00e4di-\ngung kann und soll dazu beitragen, einen Gro\u00dfteil der \nentstehenden Unkosten abzudecken. Auch die durch \neinige Gemeinden gew\u00e4hrten Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen der freiweilligen Feuerwehr sind ein Zei-\nchen der Wertsch\u00e4tzung dieser T\u00e4tigkeit. \n\nIch darf darauf hinweisen, dass den privaten Arbeitgebern \nauf Antrag von der Gemeinde Lohnzahlungen in vollem \nUmfang gew\u00e4hrt werden, wenn ein Angeh\u00f6riger der \nFreiwilligen Feuerwehr w\u00e4hrend seiner Arbeitszeit zum \nEinsatz gerufen wird. Einem Mitarbeiter, der nicht Ar-\nbeitnehmer ist, wird der Verdienstausfall auf Antrag \nersetzt: H\u00f6chstgrenze 21 Euro pro Stunde. \n\nMeine Damen und Herren, wir alle m\u00fcssen weitere \nZeichen der Wertsch\u00e4tzung setzen und darauf hinwirken, \ndass die \u00dcbernahme eines Ehrenamtes wieder im ur-\nspr\u00fcnglichen Sinne verstanden wird. Wenn es nicht \ngelingt, das System der ehrenamtlichen freiwilligen \nHelfer wieder besser in unserer Gesellschaft zu etablieren, \nhat dies zur Folge, dass nichtpolizeiliche Gefahrenabwehr \n\u00fcberdacht werden muss. \n\nDas k\u00f6nnte beispielsweise im Bereich der Feuerwehr \ndazu f\u00fchren, dass eine Gemeinde in ausreichender Zahl \nPersonen fest einstellen muss, die anstelle der freiwilligen \nFeuerwehr den Brandschutz und die technische Hilfe \ngew\u00e4hrleisten. Das ist teuer und f\u00fcr viele Gemeinden \nnicht leistbar. \n\nDas System der ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit insgesamt \nwieder besser in unsere Gesellschaft zu etablieren ist eine \ngro\u00dfe Aufgabe, der wir uns alle stellen m\u00fcssen und zu \nderen Erf\u00fcllung jeder Einzelne auch einen Beitrag leisten \nkann. Diejenigen, die in der freiwilligen Feuerwehr \nmitarbeiten, erf\u00fcllen diese Aufgabe. Ich bin sicher, dass \nder \u00fcberwiegende Teil unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndie freiwillig diesen Dienst leisten, dies selbstlos und mit \ngro\u00dfem Engagement tun. Ihnen \u2013 und damit m\u00f6chte ich \nschlie\u00dfen \u2013 sowie allen \u00fcbrigen ehrenamtlichen Helfern \ndanke ich an dieser Stelle im Namen der Staatsregierung \nf\u00fcr ihren Einsatz, f\u00fcr ihre Bereitschaft, ihre Freizeit f\u00fcr \nEins\u00e4tze in der Aus- und Fortbildung zu verwenden \u2013 mit \neinem Wort f\u00fcr ihr gro\u00dfes ehrenamtliche Engagement. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, mir liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor: \n4/13565 und 4/13568. Ich beginne mit dem Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Koalition, Drucksache 4/13565. \n\nWird eine Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Band-\nmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag, den wir \nals Koalition einbringen, steht im unmittelbaren Zusam-\nmenhang zu unseren Ausf\u00fchrungen. Ich habe an einigen \nStellen Bezug genommen. Das, was der Staatsminister \nMackenroth f\u00fcr die Staatsregierung ausgef\u00fchrt, geht \ngenau in die gleiche Richtung. \n\nEines ist mir noch einmal wichtig in diesem Zusammen-\nhang zu sagen: Herr Fr\u00f6hlich suggeriert f\u00fcr die Linksfrak-\ntion ein verdrie\u00dfliches Bild \u00fcber die Feuerwehr. Das zeigt, \nmit welchem Diffamierungskurs DIE LINKE \u2013 genauso \nwie die NPD mit ihren uns\u00e4glichen Entgleisungen \u2013 \nversucht, das Bild des Freistaates Sachsen in Misskredit \nzu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir weisen das in aller Entschiedenheit zur\u00fcck. Herr \nFr\u00f6hlich, wenn Sie keine Beispiele aus dem Leipziger \nLand nennen wollen, sage ich Ihnen: F\u00fcr die Feuerwehr \nist der B\u00fcrgermeister zust\u00e4ndig. Wenn der B\u00fcrgermeister \ndas nach Ihrer Meinung nicht ordentlich ausf\u00fchrt, dann \nsollen sie Ross und Reiter nennen. Es ist, davon bin ich \nfest \u00fcberzeugt, keine CDU-gef\u00fchrte Gemeinde. \n\n(Allgemeines Gel\u00e4chter) \n\nSofern dort Probleme bestehen, sind wir durchaus bereit, \ndiesen Dingen nachzugehen. Sie stellen aber Behauptun-\ngen in den Raum, ohne sie benennen zu wollen, und \nversuchen, diese \u00fcber den ganzen Freistaat zu ziehen. Das \nich schlicht und einfach unseri\u00f6s, unanst\u00e4ndig und verlo-\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen ist es uns wichtig, die guten Leistungen des \nEhrenamtes noch einmal deutlich in unserem Koalitions-\nentschlie\u00dfungsantrag herauszustellen. Wir bitten die \nStaatsregierung, das in ihren Kr\u00e4ften Stehende zu tun, um \nsowohl die Jugendfeuerwehren als auch die Ausr\u00fcstung in \nentsprechender Weise weiterhin zu unterst\u00fctzen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Antrag. Wir weisen \nnoch einmal deutlich darauf hin, dass die politischen \nBrandstifter der NPD unser Deutsches Vaterland nicht \nwieder in eine solche Situation bringen, wie wir sie \nleidvoll erfahren haben. Das ist uns\u00e4glich, was Sie hier \ntreiben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das musste  \nheute noch einmal kommen!) \n\nDeswegen muss das deutlich zur\u00fcckgewiesen werden. \nWir bitten um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Es gibt keinen \nRedebedarf. \n\nDann lasse ich sofort dar\u00fcber abstimmen. Wer dem \nEntschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\n 9778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen \nist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nbeschlossen. \n\nJetzt rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP auf und \nbitte darum, ihn einzubringen. Herr Abg. Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Nachdem wir jetzt kurz \nund z\u00fcgig den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfrakti-\nonen mehrheitlich angenommen haben, lassen Sie mich \nmeinen Antrag begr\u00fcnden, der im Gegensatz zum vorhe-\nrigen Antrag auch Substanz hat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, es war offensichtlich, Herr Kollege Brangs, hier hat \ndie Koalition Angst gehabt, dass die b\u00f6se Opposition \nkommt, sich eines Themas annimmt und Sie nichts dazu \nzu sagen h\u00e4tten. Das durfte nicht passieren. Also musste \nein Antrag geschrieben werden, damit man auch etwas \nhat, aber es durfte nichts drinstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nIn unserem Antrag benennen wir Ma\u00dfnahmen und Pr\u00fcf-\nauftr\u00e4ge, die auch die Mehrheit in diesem Haus \u2013 das \nwei\u00df ich \u2013 hinter sich haben und die man nur missverste-\nhen kann, wenn man sie missverstehen will. Kolle-\nge Fr\u00f6hlich hat darauf hingewiesen, dass das, was wir  \nhier vorschlagen, mitnichten so gemeint ist, wie Herr \nBandmann es interpretiert hat, meine Damen und Herren. \nEs gibt verschiedene Themenbereiche, die unstreitig als \nproblematisch erkannt worden sind: die Mitgliederzahl, \nder Schwund der Mitglieder, die Notwendigkeit, die \nAttraktivit\u00e4t des Dienstes in den Feuerwehren zu erh\u00f6hen \n\u2013 sei es durch eine Anhebung der Aufwandsentsch\u00e4digun-\ngen, sei es \u00fcber Regelungen zum Verdienstausfall. Die \nZahl der Jugendfeuerwehrmitglieder muss erh\u00f6ht werden. \nWir haben auch hier Vorschl\u00e4ge, wie das gemacht werden \nsoll. \n\nWenn zu den Kindergruppen gesagt wird, das seien \nKrabbelgruppen, Herr Staatsminister, lassen Sie mich eins \ndazu klarstellen: Diese Bambini-Feuerwehren sollen \nKinder ab sechs Jahren aufnehmen, und jedenfalls bei \nmeinen Kindern war es so: Mit sechs Jahren sind sie nicht \nmehr gekrabbelt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Struktur der Feuerwehreins\u00e4tze hat sich ge\u00e4ndert. \nAuch dem muss Rechnung getragen werden, sei es bei der \nAusr\u00fcstung, sei es bei den Konzepten \u00fcber gemeinde-\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit in der Feuerwehr. Es geht \nuns um Ausbildungsg\u00e4nge an der Landesfeuerwehrschule, \num eine \u00dcberpr\u00fcfung der Inhalte, der Lehrg\u00e4nge und um \ndie M\u00f6glichkeit, hier Synergieeffekte nutzbar zu machen. \n\nIn unserem Entschlie\u00dfungsantrag haben wir, so glaube \nich, eine sehr gute Grundlage vorgelegt, damit die Staats-\nregierung tats\u00e4chlich das umsetzen kann, was sie hier \nverk\u00fcndet hat, n\u00e4mlich daf\u00fcr zu sorgen, dass die freiwilli-\ngen Feuerwehren auch in Zukunft im Freistaat Sachsen \nleistungsf\u00e4hig sind, dass sie auch leistungsmotiviert \nbleiben und dass sie ihre wichtige Arbeit fl\u00e4chendeckend \nf\u00fcr alle B\u00fcrger weiterhin erledigen k\u00f6nnen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu diesem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe \nkeinen Bedarf. Dann kommen wir jetzt zur Abstimmung. \nWer die Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nDer \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u00d6kologischer Landbau im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11670, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwurde von der Tagesordnung abgesetzt. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 9779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr \nDrucksache 4/12715, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion. Danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Linksfraktion das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Auf \nder Grundlage des \u00a7 28 SGB V, ge\u00e4ndert durch das Gesetz \nzur Modernisierung der Gesetzlichen Krankenversiche-\nrung vom 14. November 2003, wird seit dem 1. Janu-\nar  2004 die sogenannte Praxisgeb\u00fchr erhoben. Diese \nPraxisgeb\u00fchr treibt die Teilprivatisierung gesundheitlicher \nRisiken voran. Das betrifft besonders \u00e4rmere Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen. Deren medizinische Grundversorgung ist \ndurch die Praxisgeb\u00fchr und andere Zuzahlungen gef\u00e4hr-\ndet bzw. schon jetzt zum Teil nicht mehr gew\u00e4hrleistet. \nDaran ist besonders prek\u00e4r, dass diese Patientinnen und \nPatienten in der Regel besonders hohen Gesundheitsrisi-\nken unterliegen. \n\nDem Antrag zur Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr kommt \njetzt nach Festlegung des Gesundheitsfonds eine neue \nBedeutung zu. Unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und dabei \nbesonders unsere Rentnerinnen und Rentner hier in \nSachsen sind durch den Gesundheitsfonds besonders \nbelastet. Da helfen auch Gespr\u00e4che von Herrn Tillich in \nBerlin nicht. Der festgelegte Betrag von 15,5 % f\u00fcr den \nGesundheitsfonds ist definitiv von jedem zu zahlen. Die \nStaatsregierung sollte sich in Berlin starkmachen und \ngerade jetzt f\u00fcr Teilausgleiche wie die Abschaffung der \nPraxisgeb\u00fchr sorgen. \n\nMachen wir uns nichts vor: Die Geb\u00fchr f\u00fcr die Inan-\nspruchnahme eines an der ambulanten \u00e4rztlichen, zahn-\n\u00e4rztlichen oder psychotherapeutischen Versorgung teil-\nnehmenden Leistungserbringers, kurz gesagt die Praxis-\ngeb\u00fchr, verursacht vom Gesetzgeber nicht beabsichtigte \nFehlsteuerungen im Gesundheitswesen. Zwar werden \nabsolut notwendige Arztbesuche weiter get\u00e4tigt, die \nArztkontakte zur Pr\u00e4vention und bei sogenannten Baga-\ntellerkrankungen in den unteren Einkommensklassen sind \njedoch stark zur\u00fcckgegangen. Dies f\u00fchrt zu einer unzurei-\nchenden Fr\u00fcherkennung und Verschleppung von Krank-\nheiten, was wiederum langfristig zu erh\u00f6hten Kosten im \nGesundheitswesen f\u00fchren wird. Dar\u00fcber hinaus ist durch \ndie Praxisgeb\u00fchr eine Verletzung des Gleichheitsgrund-\nsatzes zum Nachteil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger niedrige-\nrer Einkommensklassen gegeben. \n\nWerte Abgeordneten! Das Prinzip der solidarischen \nKrankenversicherung, wonach junge f\u00fcr alte, gesunde f\u00fcr \nkranke und reiche f\u00fcr arme Versicherte solidarisch eintre-\nten, wird hier von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf gestellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Versichertengemeinschaft hat aber Anspruch auf eine \nAbdeckung der durch Krankheit entstehenden Kosten. \nDiese Versicherungspflicht wurde mit gutem Grund \neingef\u00fchrt. Mit der Versicherungspr\u00e4mie wurde den \nMenschen ein St\u00fcck mehr Sicherheit gegeben. Damit \nwurden Lebensrisiken wie Krankheit, Pflege, Alter, \nArbeitslosigkeit und Unfall durch die Sozialversicherun-\ngen abgefangen. Mit diesem Prinzip ist Deutschland \u00fcber \n130 Jahre gut gefahren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lauterbach, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Frau Lauterbach, Sie haben eben die Praxisge-\nb\u00fchr als Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes bezeich-\nnet. Meinen Sie damit den Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich meine, dass die \nPraxisgeb\u00fchr jetzt die Menschen finanziell belastet, die \nwenig Einkommen haben. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Gestatten Sie eine \nweitere Frage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen Sie \nstellen. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke. Sie haben \neben die Verletzung des Gleichheitsgrundsatzes ger\u00fcgt. Ist \nIhnen bekannt, dass das Bundesverfassungsgericht gegen \ndie Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr keine verfassungsrecht-\nlichen Bedenken ge\u00e4u\u00dfert hat? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Das mag sein. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Aber sehen Sie es \neinmal aus moralischer Sicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie das k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBeim Inkrafttreten der Gesundheitsreform 2003 wurde \ngesagt, dass die Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr und der \nZuzahlungen eine positive Wirkung auf den Arbeitsmarkt \nh\u00e4tte. Die Folge ist jedoch eine milliardenschwere Kos-\ntenverlagerung von den Arbeitgebern auf die Arbeitneh-\nmer, und zwar durch Leistungsausgrenzung, \u00c4nderungen \nbei der Finanzierung von Zahnersatz und Krankengeld \nsowie Zuzahlungen wie die Praxisgeb\u00fchr. Nur so w\u00fcrden \nneue und wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze entstehen und \n\n 9780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nvorhandene gesichert, wurde damals behauptet. Dieses \nZiel, liebe Abgeordneten, wurde nicht erreicht, im Gegen-\nteil. Es werden fortgesetzt Opfer von den Menschen \nverlangt und ihnen Lasten aufgeb\u00fcrdet, ohne dass die \nversprochenen positiven Wirkungen eintreten. Die Lasten \nvon Zuzahlungen wie der Praxisgeb\u00fchr tragen ausschlie\u00df-\nlich die Kranken. \n\nAufgrund der Zuzahlungen ist die \u00e4rztliche Versorgung \nf\u00fcr die Betroffenen gef\u00e4hrdet bzw. nicht l\u00e4nger gew\u00e4hr-\nleistet. So haben insbesondere Patientinnen mit schlech-\ntem Gesundheitszustand die Anzahl der Arztbesuche am \nst\u00e4rksten reduziert. Neben dem Gesundheitszustand hat \nauch das Einkommen die Reaktion auf die Praxisgeb\u00fchr \nbeeinflusst. In der untersten Einkommensgruppe ist der \nAnteil der Menschen, die auf einzelne Arztbesuche \nverzichten, mitunter verzichten m\u00fcssen und sich stattdes-\nsen ohne \u00e4rztliche Hilfe auskurieren, am h\u00f6chsten und \nliegt hier bei 37 % im Vergleich zum Durchschnitt von \n27 %. Das sind unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen der \nGesetzgebung. \n\nWer Menschen durch Zuzahlungen wie die Praxisgeb\u00fchr \nvon der medizinischen Versorgung ausgrenzt, nimmt \nFolgesch\u00e4den billigend in Kauf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist einfach nur zynisch. Die Kosten, die der Gesetz-\ngeber mit dieser Ma\u00dfnahme einsparen will, werden durch \nviel zu sp\u00e4te Arztbesuche in die H\u00f6he getrieben. Die \nPraxisgeb\u00fchr, die bekanntlich von der CDU/CSU in das \nGesundheitssystemmodernisierungsgesetz gedr\u00fcckt wor-\nden ist, muss endlich gestoppt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch fordere Sie auf, sich im Bundesrat starkzumachen: \nDer \u00a7 28 Abs. 4 SGB V \u2013 ich habe es bereits gesagt \u2013, in \ndem die Bestimmungen f\u00fcr die Erhebung der Praxisge-\nb\u00fchr festgelegt worden sind, ist zu streichen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Krau\u00df \nvertritt die CDU- Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sie von der Linkspartei \nhaben versucht, die Praxisgeb\u00fchr als unsozial abzustem-\npeln. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das ist sie!) \n\nFakt ist jedoch: Die Praxisgeb\u00fchr ist sozial ausgewogen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nDer wissenschaftliche Dienst der AOK kam in einer \nStudie zu dem Schluss, dass soziale Gr\u00fcnde nicht den \nArztbesuch behindern. Weiter hei\u00dft es in dieser bereits \nver\u00f6ffentlichten Studie: \u201eDie anf\u00e4nglichen Unsicherheiten \nbei den Versicherten haben sich gelegt, vermutlich nicht \n\nzuletzt aufgrund einer inzwischen eingespielten H\u00e4rtefall-\npraxis.\u201c \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Nein, nein, mehr als 2 % seines Bruttoeinkommens \nmuss niemand zuzahlen, chronisch Kranke lediglich 1 %. \nViele Untersuchungen sind zuzahlungsfrei, zum Beispiel \nVorsorgeuntersuchungen, nicht nur w\u00e4hrend der Schwan-\ngerschaft, sondern auch beim Zahnarzt, Krebsfr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen, Gesundheits-Checks ab dem \n35. Lebensjahr und Schutzimpfungen, beispielsweise \ngegen Grippe. Bestimmte Krankenkassen verzichten auf \ndie Praxisgeb\u00fchr, wenn die Patienten einen bestimmten \nHausarzt ausgew\u00e4hlt haben oder bei Chronikerprogram-\nmen eingetragen sind. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, \nwarum viele Menschen mittlerweile zuzahlungsbefreit \nsind. Kinder und Jugendliche unter 18 Jahren zahlen gar \nkeine Praxisgeb\u00fchr. Die Zuzahlungsbefreiungen \u2013 ich \nhatte es schon angef\u00fchrt \u2013 f\u00fchren letztendlich dazu, dass \ndiejenigen, die \u00fcberfordert sind, keine Zuzahlungen zu \nleisten haben \u2013 es gibt also keine soziale Auswahl \u2013, die \n\u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit der Betroffenen hinausgehen \nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir sprechen hier nicht \u00fcber drei Versicherte, die zuzah-\nlungsbefreit sind, sondern es ist ein Gro\u00dfteil. Wir k\u00f6nnen \nsagen: Ein Jahr nach der Einf\u00fchrung war in Sachsen jeder \nF\u00fcnfte zuzahlungsbefreit. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Abg. \nKrau\u00df, meinen Sie, dass die 80 Euro, die ein Hartz-IV-\nBetroffener \u2013 also ein Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II \n\u2013 pro Jahr zuzahlen m\u00fcsste, diesem Menschen bei seinem \nEinkommen, was er durch die Leistung erh\u00e4lt, nicht \nschwer wehtut und dass er dann m\u00f6glicherweise entschei-\ndet, dass er das Geld an dem Tag, an dem er unbedingt \nzum Arzt gehen muss, nicht hat und dass dieser Zustand \netwas mit sozialer Benachteiligung zu tun hat? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, ich halte es f\u00fcr \nlegitim, dass jemand in der Lage ist, 7 Euro pro Monat f\u00fcr \nseine Gesundheit in dem Fall aufzubringen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, Sie!) \n\n\u2013 Entschuldigung, mit 7 Euro ist wohl niemand \u00fcberfor-\ndert! Wir m\u00fcssen uns doch einmal in Deutschland fragen, \nwieso wir mehr Geld f\u00fcr Leistungen ausgeben, die der \n\n 9781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nGesundheit schaden \u2013 ich erinnere nur ans Rauchen \u2013, als \ndass wir auf der anderen Seite etwas daf\u00fcr ausgeben, was \nder Gesundheit insgesamt dient. Wir geben mehr daf\u00fcr \naus, damit sich der Gesundheitszustand verschlechtert, als \ndaf\u00fcr, dass wir den Gesundheitszustand verbessern. Dann, \nsage ich, sind 7 Euro wohl legitim. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will noch einmal kurz auf diese Vorsorgeuntersuchun-\ngen eingehen, die zuzahlungsbefreit sind und wo wir die \nM\u00f6glichkeit haben, dass die Zahl derjenigen, die diese \nUntersuchungen in Anspruch nimmt, sinkt. Dazu haben \nwir R\u00fcckmeldungen, dass das passiert. Die BARMER hat \nzum Beispiel gesagt: Wir rechnen damit, dass dort ein \nleichter Anstieg bei den Vorsorgeuntersuchungen durch \ndie Gesundheitsreform von 2004 erfolgt ist. Wir sehen es \nan den Ausgaben f\u00fcr die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen, \ndass diese st\u00e4rker in Anspruch genommen werden. Mit \ndem GMG und seiner Einf\u00fchrung 2004 ist eine positive \nFunktion festzustellen. Wieso ist die Praxisgeb\u00fchr sinn-\nvoll? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas h\u00e4tten wir gern einmal geh\u00f6rt!) \n\nDas will ich Ihnen, Herr Pellmann, nicht vorenthalten. \nDie Praxisgeb\u00fchr hat eine steuernde Wirkung, die soge-\nnannte Nutzensfunktion. Mehr Patienten gehen zuerst \nzum Hausarzt und lassen sich von dort zu einem Facharzt \nschicken. W\u00e4hrend die Zahl der Facharztbesuche r\u00fcck-\ng\u00e4ngig ist, stieg die Zahl der Hausarztbesuche seit der \nEinf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr leicht an. Es ist also nicht \nso, dass die H\u00e4ufigkeit der Arztbesuche generell gesunken \nist. Gerade im Bereich der Haus\u00e4rzte ist sie gestiegen, und \ndas war auch gewollt, weil der Hausarzt eben eine Lotsen-\nfunktion hat. Mehr als die H\u00e4lfte der Facharztbesucher \nkam vom Hausarzt. Diese Zahl soll nat\u00fcrlich steigen. Das \nist eine sinnvolle Geschichte. Nach der Einf\u00fchrung der \nPraxisgeb\u00fchr haben wir das schon feststellen k\u00f6nnen. Der \nAnteil der \u00dcberweisungen vom Hausarzt hat sich bei den \nFach\u00e4rzten deutlich bei einzelnen Facharztgruppen \nerh\u00f6ht, bei den Augen\u00e4rzten sogar verzw\u00f6lffacht. Dort \nsehen wir eine sehr positive Entwicklung. Der Hausarzt \nentscheidet, was eine sinnvolle Behandlung ist. Wenn \njeder selbst \u00fcberlegt, zu welchem Arzt er geht, entstehen \ndamit zus\u00e4tzliche Kosten. Der Arzt kann es im Regelfall \nbesser einsch\u00e4tzen als der eine oder andere Patient, was \ndas Krankheitsproblem ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, es gibt \nden Wunsch zu einer weiteren Zwischenfrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich will Herrn Pellmann gern \ndie M\u00f6glichkeit zu dieser Frage geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, jetzt \nbitte aber nur eine Frage, nicht drei. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, \nich werde mich selbstverst\u00e4ndlich nur auf eine Frage \nkonzentrieren. \u2013 Herr Krau\u00df, wie erkl\u00e4ren Sie sich ange-\nsichts Ihrer Statistik, die ich in Zweifel ziehe, dass sich \ndie Wartezeiten auf einen Termin bei Fach\u00e4rzten in \nSachsen von Jahr zu Jahr, insbesondere nach Einf\u00fchrung \nder sogenannten Gesundheitsreform von 2004, verl\u00e4n-\ngern? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pellmann, Sie d\u00fcrfen \nverschiedene Dinge nicht durcheinanderbringen. Bei den \n\u00c4rzten haben wir eine demografische Entwicklung, die \nIhnen \u00fcbrigens bekannt ist. Es gibt eine Entwicklung, dass \nweniger junge Fach\u00e4rzte nachkommen und mehr \u00e4ltere in \nRuhestand gehen. Das ist der Effekt, \u00fcber den Sie gespro-\nchen haben. \n\nWenn sinnlose Arztbesuche verhindert werden, dann n\u00fctzt \ndas nicht nur der Gemeinschaft der Beitragszahler, son-\ndern auch jedem Patienten individuell; denn es ist nicht \nnur teurer, wenn man zwei- bis dreimal ger\u00f6ntgt wird, \nsondern es ist auch sch\u00e4dlich. Herr Pellmann, Sie haben \nes gesagt, dass der Patient mitunter warten muss. Wenn \nnur jene zum Arzt gehen, die wirklich eine Behandlung \nn\u00f6tig haben, dann f\u00fchrt das dazu, dass diejenigen wirklich \neher drankommen. \n\nHerr Pellmann, ich will Ihnen etwas sagen, was mir ein \nRettungssanit\u00e4ter erz\u00e4hlt hat. Er sagte: Bei bestimmten \nAnrufen wissen wir schon, dass ein Missbrauch vorliegt, \ndass jemand zu faul ist, zum Arzt zu gehen und dass er \ndeshalb den Notarzt anruft, um hingefahren zu werden, \nkeinen Termin vereinbaren zu m\u00fcssen usw. Ich denke, \ndass es deswegen angebracht ist, durch eine solche \nGeb\u00fchr diese steuernde Wirkung aufzunehmen. \n\nWie gesagt, es ist unumstritten, dass die Praxisgeb\u00fchr zu \neiner Kostend\u00e4mpfung gef\u00fchrt hat. Die Zahl der Arztbe-\nsuche ist gesunken. Die Inanspruchnahme ist effizienter. \nEs gab Mehreinnahmen. Man sch\u00e4tzt 1,6 Milliarden Euro, \ndie dem System zuflie\u00dfen, die beim Arzt verbleiben und \ndie damit zu einer besseren finanziellen Ausstattung \ngef\u00fchrt haben. Dies hat auch dazu gef\u00fchrt, dass die \u00c4rzte \npraktisch mehr Zeit f\u00fcr den Patienten haben; denn f\u00fcr das \ngleiche Geld k\u00f6nnen sie mehr Patienten bzw. den Patien-\nten l\u00e4ngere Zeit behandeln. Das war eine positive Ent-\nwicklung. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen: Wie kommt es, dass die Zahl der \nArztbesuche in Deutschland besonders hoch ist? Warum \ngehen die Deutschen doppelt so h\u00e4ufig zum Arzt wie die \nFranzosen oder dreimal so h\u00e4ufig wie die Schweden oder \ndoppelt so h\u00e4ufig wie die Schweizer? Dieser Frage muss \nman sich stellen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas ist die schlechte Politik hier!) \n\n\u2013 Deswegen gehen die so h\u00e4ufig hin, Herr Pellmann. \u2013 \nBekannterma\u00dfen sind die Schweizer oder die Franzosen \nnicht weniger krank, sondern es geht ihnen genau wie \nuns. Bei uns geht man h\u00e4ufiger hin, weil offensichtlich \nder Arztbesuch als etwas wahrgenommen wird, was \n\n 9782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nsozusagen nichts kostet. Der Eindruck ist falsch. Ich \ndenke, dass deshalb der Hinweis auf die 10 Euro Praxis-\ngeb\u00fchr ganz hilfreich ist, dass man eine Leistung in \nAnspruch nimmt, f\u00fcr die man eine Gegenleistung erwar-\nten kann \u2013 eine kleine Leistung von 10 Euro im Quartal. \nHerr Pellmann, beim besten Willen: 10 Euro im Quartal \nkann ich nicht als etwas Ad\u00e4quates gegen\u00fcber einer \n\u00e4rztlichen Behandlung innerhalb von drei Monaten \nansehen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nEs gibt doch Krankenkassen!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, die Krankenkassen haben wir auch. Wir \nwollen den Anreiz setzen, dass derjenige zum Arzt geht, \nder es wirklich notwendig hat, und dass man es sich \nwirklich \u00fcberlegt, ob man mit jedem kleinen Schnupfen \nzum Arzt gehen muss oder man nicht gleich in die Apo-\ntheke gehen kann, um sich ein Mittelchen zu holen. Ich \ndenke, diesen Aspekt hat die Praxisgeb\u00fchr erf\u00fcllt und sie \nhat es geschafft. \n\n\u201eDie Zeit\u201c hat Anfang 2004 getitelt: \u201eWir sind die Arztbe-\nsuchseuropameister\u201c. Sie schreibt: Niemand in Europa \ngeht so h\u00e4ufig und so gern zum Arzt wie die Bundesb\u00fcr-\nger. Das war nicht falsch. Ich denke, wenn man jetzt von \ndiesem Trend etwas wegkommt und den Arzt nicht so \nh\u00e4ufig aufsucht, sondern nur hingeht, wenn es wirklich \nn\u00f6tig ist, ist das eine positive Entwicklung. \n\nEs gab ja wenige L\u00e4nder, die in der Statistik genauso \nschlecht dastanden wie Deutschland. Ein Land war \nTschechien. Wenn Sie die tschechische Politik einmal \nverfolgen, werden Sie feststellen, dass die Tschechen das \nGleiche gemacht haben wie die Deutschen. Sie haben die \nPraxisgeb\u00fchr eingef\u00fchrt, weil sie festgestellt haben, dass \nes ein sinnvolles Steuerungsinstrument ist, das man hat. \nWir haben damit die Missbrauchsanf\u00e4lligkeit vermindert. \n\nIch hatte in diesem Haus schon einmal, als wir \u00fcber die \nPraxisgeb\u00fchr gesprochen hatten, ein Beispiel aus dem \npers\u00f6nlichen Bekanntenkreis vor Einf\u00fchrung der Praxis-\ngeb\u00fchr gebracht. Das \u00e4ltere Ehepaar ist immer gemeinsam \nzum Arzt gegangen, und beide haben jedes Mal ihre Karte \nhineingesteckt, obwohl sich nur einer hat behandeln \nlassen. So lange das nichts kostet, bekommt es der Patient \nnicht mit. Er gibt einfach seine Karte hin. Das ist durch \ndie Praxisgeb\u00fchr nicht mehr der Fall. Da \u00fcberlegt man \nschon, ob man die Karte abgibt. Das ist ja nichts anderes \nals ein Missbrauch des Gesundheitssystems, der damit \neinged\u00e4mmt wird. \n\nDie Praxisgeb\u00fchr ist sozial gerecht. Sie hat sich bew\u00e4hrt. \nDie Kosten f\u00fcr die Versicherungsgemeinschaft sind durch \ndie Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr gesunken, denn die \nVersicherten bezahlen ja das Ganze des Systems insge-\nsamt. Sinnlose Doppelbehandlungen k\u00f6nnen damit \nverhindert werden, Doppeluntersuchungen ebenfalls. Ich \nhatte das am R\u00f6ntgenbeispiel gezeigt. Wir haben Anreize \ngesetzt, dass die Behandlungsqualit\u00e4t besser wird. Wir \nhaben schon \u00fcber die DMPs, \u00fcber die besonderen Haus-\narztmodelle gesprochen, die die Krankenkassen einge-\n\nf\u00fchrt haben. Man will dazu kommen, dass der Hausarzt \nnoch viel st\u00e4rker steuert. Dann wird ja auch keine Praxis-\ngeb\u00fchr f\u00e4llig. Wenn Sie jemanden haben, der sich dar\u00fcber \nbeschwert \u2013 heute h\u00f6re ich \u00fcbrigens keine Kritik mehr, \nich h\u00f6re jetzt keinen mehr, der sagt, dass die Praxisgeb\u00fchr \nschlecht w\u00e4re \u2013, dann empfehlen Sie einmal die Haus-\narztprogramme der verschiedenen Kassen, denn wenn Sie \nsich in die Hausarztprogramme einschreiben, dann m\u00fcs-\nsen Sie keine Kassenprogramme zahlen. Das kann man \njederzeit tun und es auch jedem empfehlen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Gerlach; bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Erinnerung noch \neinmal die Geschichte. Die Praxisgeb\u00fchr wurde im \nNovember 2000 vom Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutach-\ntung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung im Jahres-\ngutachten vorgeschlagen, tauchte 2002 im Jahresgutach-\nten der Wirtschaftsweisen im Sinne des Hausarztmodells \nwieder auf und wurde 2003 von der Regierungskoalition \n\u00fcbernommen und von der CDU wieder auf alle \u00c4rzte im \nKompromisspapier ausgeweitet. \n\nIm August 2003 sagte der Chef der Kassen\u00e4rztlichen \nBundesvereinigung, also der Vertreter der \u00c4rzteschaft in \nDeutschland, der Einzug der Praxisgeb\u00fchr durch die \u00c4rzte \nsei die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 praktikabelste L\u00f6sung. Dann kamen \ndie Unterschriftenlisten in den Praxen, auch in s\u00e4chsi-\nschen Praxen, und dann kam die Eingew\u00f6hnung \u2013 eine \nEingew\u00f6hnung, wie sie in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \nschon vor uns erfolgte. \n\nDie SPD ist der Meinung, dass der Steuerungseffekt der \nPraxisgeb\u00fchr durchaus existiert. Aber er existiert im \nWesentlichen nur am Anfang des Quartals, dann bekom-\nmen die Patienten \u2013 so ist meine Beobachtung \u2013 eigent-\nlich alle \u00dcberweisungen, die sie, die Patienten, wollen. \nDie weiteren Arztbesuche sind in der Regel kostenfrei, \nund dort habe ich meine Zweifel, was den Steuerungsef-\nfekt betrifft. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDiese Zweifel teilen \u00fcbrigens auch die Autoren der von \nIhnen zitierten DIW-Studie. Hier m\u00fcssen wir unbedingt \nweiter am Thema arbeiten, aber nicht wie Sie nach dem \nMotto \u201erein in die Kartoffeln, raus aus den Kartoffeln\u201c. \nSo ein pauschaler Antrag ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4-\nhig. Immerhin halte ich Ihnen zugute, Herr Dr. Pellmann, \nauch Ihnen pers\u00f6nlich, dass Sie schon immer gegen die \nPraxisgeb\u00fchr waren. Insoweit sind Sie hier konsequent. \n\nJa, wir als SPD diskutieren deutschlandweit innerhalb der \nSPD verschiedene Modelle, wie dieses System verbessert \nwerden k\u00f6nnte. \n\n 9783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Aber immer. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrter Herr \nGerlach, w\u00fcrden Sie mir dann wenigstens zustimmen, \nwenn wir schon immer konsequent dagegen waren, dass \neigentlich Ihre Partei die Praxisgeb\u00fchr auch nicht wollte, \nsondern dass sie dann \u00fcber den Bundesrat usw. hineinge-\ndr\u00fcckt wurde? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Richtig!) \n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Dr. Pellmann, ich zitiere \nnoch einmal, was ich dazu gesagt habe: \u201e\u2026wurde dann \nvon der CDU auf alle \u00c4rzte im Kompromisspapier \nausgeweitet\u201c. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: So ist es!) \n\nSo war die Geschichte. Das hei\u00dft nicht, dass ich mich als \nSPD-Vertreter jetzt zur\u00fcckziehe und sage, weil es die b\u00f6se \nCDU gab, musste die gute SPD die Praxisgeb\u00fchr einf\u00fch-\nren. So weit gehe ich nicht. Das werden Sie auch von mir \nnicht h\u00f6ren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas war im Konkreten Herr Seehofer  \n\nin Zusammenarbeit mit Frau Schmidt!) \n\nIch hatte versucht, deutschlandweit innerhalb der SPD \nverschiedene Modelle zu diskutieren, wie dieses System \nverbessert werden k\u00f6nnte. Beispielsweise fordert die \nLandes-SPD Baden-W\u00fcrttemberg, die finanzielle Belas-\ntung von Menschen mit geringen Einkommen zu reduzie-\nren und die Lenkungsfunktion \u2013 das ist wichtig, Herr Dr. \nPellmann \u2013 bei den Zuzahlungen zu st\u00e4rken. Um uner-\nw\u00fcnschten sozialen H\u00e4rten entgegenzuwirken, will sie \ns\u00e4mtliche Zuzahlungen f\u00fcr Personen ohne st\u00e4ndigen \nWohnsitz entfallen lassen. Das Gleiche gilt f\u00fcr Pflegebe-\nd\u00fcrftige, die erg\u00e4nzend Sozialhilfe beziehen. Dar\u00fcber \nhinaus sollen nach dem Willen der dortigen SPD die \ngesetzlichen Krankenkassen verpflichtet werden, allen \nVersicherten \u2013 das Beispiel Barmer kam vorhin hier in \nden hinteren Reihen \u2013 ein Versorgungsmodell anzubieten, \ndas sie bei Einschreibung in dasselbe von jeglicher \nPraxisgeb\u00fchr freistellt. \n\nJetzt noch einige wenige Argumente zu der DIW-Studie, \nmit der Sie Ihren Antrag begr\u00fcnden. Das macht ja immer-\nhin die H\u00e4lfte Ihres Begr\u00fcndungsantrages aus. Die Auto-\nren nehmen einen Zeitreihenvergleich vorher/nachher, vor \nund nach der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr, vor \u2013 einmal \n2000 bis 2003 und einmal 2005 bis 2006. Insbesondere \nvergleichen Sie Daten von GKV, also gesetzlich versi-\ncherten Mitgliedern, auf die sich die Einf\u00fchrung der \nPraxisgeb\u00fchr beschr\u00e4nkte, mit PKV, also privat Versicher-\nten, die davon gar nicht betroffen sind. Zus\u00e4tzlich verglei-\nchen Sie die Zahl der Arztbesuche zwischen chronisch \n\nkranken und armen GKV-Mitgliedern \u2013 wer das arm auch \nimmer definiert \u2013, insbesondere von Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern, mit denen von PKV-Versicherten. Jetzt kommt \netwas sehr Wichtiges. Die Autoren kontrollieren die \nverschiedenen Indikatoren unter anderem anhand der \nsubjektiven Einsch\u00e4tzung des Gesundheitszustandes. Die \nAutoren r\u00e4umen m\u00f6gliche Ungenauigkeiten bei der \nErfassung der Personen mit chronischen Erkrankungen \nanhand des sogenannten sozio\u00f6konomischen Panels ein, \nbeschreiben aber nicht die Beobachtung, dass Angeh\u00f6rige \nunterer sozio\u00f6konomischer Schichten ihre Gesundheit \ntendenziell schlechter einsch\u00e4tzen als Bessergestellte. \n\nDa sind wir auch bei dem Problem, das Frau Lauterbach \nvorhin nannte. Ich teile Ihre Auffassung nicht, wenn Sie \nsagen: Auf den Arztbesuch muss man in Deutschland \nauch verzichten. Sie haben zwei Varianten gesagt. Ich \ndenke das nicht, aber ich wei\u00df, dass wir das Problem \nhaben, dass Leute, die aus den sogenannten unteren \nsozialen Schichten \u2013 das ist ein schwieriger Begriff, ich \nverwende ihn aber einmal so \u2013 kommen, eher dazu \nneigen, nicht zum Arzt zu gehen als Leute, die gesund-\nheitsbewusst sind und sich wie auch immer gesellschaft-\nlich aktiv hervortun. Nur l\u00f6sen wir das Problem nicht, \nwenn wir die Praxisgeb\u00fchr ganz wegnehmen. Da habe ich \ngro\u00dfe Zweifel. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Studie. Der Vergleich mit PKV-\nVersicherten ist aus meiner Sicht schwierig. Dass diese \nseltener zum Arzt gehen, liegt daran, dass in der PKV \ndurchschnittlich besserverdienende und ges\u00fcndere Men-\nschen versichert sind. Wenn man das dann in einer Studie \nmiteinander vergleicht, halte ich das zumindest f\u00fcr an-\ngreifbar. Noch geh\u00f6rt Deutschland zu den Spitzenreitern \nbei der Zahl der Arztkontakte, wobei allerdings die \nKosten f\u00fcr ambulante Versorgungsleistungen im internati-\nonalen Vergleich nicht sonderlich hoch sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Eben!) \n\nDie Praxisgeb\u00fchr bleibt f\u00fcr uns als SPD ein Thema. \nEinige Diskussionswege habe ich genannt. Aber so ein-\nfach, wie Sie es wollen, werden wir es uns nicht machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. Die NPD-\nFraktion hat Herrn Apfel angek\u00fcndigt. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die globale Finanzkrise und die Praxisgeb\u00fchr \nhaben eines gemeinsam: Sie sind Auswirkung ihres \ngescheiterten Globalextremismus. Wie auf dem Finanz-\nsektor greift Ihre Politik nicht ein. Sie versucht, die \nEntwicklung nur zu begleiten. \n\nMit dem am 14. November 2003 verabschiedeten Gesetz \nzur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung kamen die Lobbyisten im System der Altparteien der \nForderung zahlreicher einflussreicher Krankenkassen \nnach, ihre Einnahmen zu steigern. Dass dies einseitig \n\n 9784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nzulasten der Krankenversicherten geschah, um zum \nBeispiel Lohnnebenkosten nicht weiter steigen zu lassen, \nk\u00fcmmert die Verantwortlichen dabei herzlich wenig. \nGenauso wenig aber k\u00fcmmert sich die heute wieder \neinmal heuchlerisch einen Antrag stellende Partei der \nLinken exakt dort um eine R\u00fccknahme der Praxisgeb\u00fchr, \nwo sie konkrete Handlungsm\u00f6glichkeiten gehabt h\u00e4tte, \nn\u00e4mlich in Berlin, wo sie direkt in der Regierung beteiligt \nist. \n\nZwar forderte die SED-Nachfolgepartei im Wahlkampf \nund im Machterhalt um das Rote Rathaus nicht nur auf \nBundesebene, sondern sehr gezielt im Wahlkampf in \nBerlin im Kampf um das Rote Rathaus, die Abschaffung \nder Praxisgeb\u00fchr. Getan hat sich aber bisher nichts; wie \nein Blick in die Parlamentsdokumentation zeigt auch \nkeine Aufforderung \u00fcber den Bundesrat, entsprechend \naktiv zu werden. Dar\u00fcber kann auch nicht die Bundes-\ntagsdrucksache 16/451 hinwegt\u00e4uschen, die Sie inhaltlich \nkopiert haben. Das ist unseri\u00f6s, aber man ist nat\u00fcrlich \nnichts anderes von Ihnen gewohnt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAber nicht nur Sie kopieren, meine Damen und Herren \nvon der Linken, sondern auch die Bef\u00fcrworter der Praxis-\ngeb\u00fchr dr\u00fccken lediglich die Taste der Wahlwiederho-\nlung. Begriffe wie \u201eSteuerungsfunktion\u201c, \u201eLenkung durch \nden Hausarzt\u201c, \u201edemografische Entwicklung\u201c und \u201ege-\nstiegene Gesundheitskosten\u201c halten sich \u00fcber die gesamte \nZeit als Kernelemente in der Diskussion. Daran haben \nweder die drastisch gestiegenen Einnahmen der Kranken-\nkassen aus der Praxisgeb\u00fchr in H\u00f6he von 1,72 Milliar-\nden Euro im Jahre 2004 noch die 1,68 Milliarden Euro \nin 2005 oder die 1,57 Milliarden Euro in 2006 etwas \nge\u00e4ndert. \n\nDie r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen aus der Praxisgeb\u00fchr zeigen \naber, dass \u2013 wie auf vielen Gebieten Ihrer Politik \u2013 Pfusch \nstatt Handwerk der Ma\u00dfstab Ihrer Arbeit ist. Dabei \nverwundert es nicht, dass Ihr Systemgeb\u00e4ude von au\u00dfen \nzwar schmuck anzusehen ist, innen aber l\u00e4ngst marode ist. \nDie Frage, warum die Praxisgeb\u00fchr r\u00fcckl\u00e4ufig ist, die \nArztbesuche aber im Gegensatz dazu ansteigen, l\u00e4sst sich \nschnell erkl\u00e4ren und war so nicht nur vorhersehbar, \nsondern auch prognostiziert. Davor verschlie\u00dfen aber \nRegierung wie auch die angebliche Opposition die Augen. \n\nW\u00e4hrend einerseits der von Armut betroffene Niedrig-\nlohnsektor, die Hilfsbed\u00fcrftigen, versuchen, die nicht \nmehr finanzierbaren Gesundheitskosten einzusparen und \nnicht mehr zum Arzt gehen, sind es andererseits die \nBezahlenden, die vermehrt mit der Begr\u00fcndung zum Arzt \ngehen: Man wolle schlie\u00dflich auch eine entsprechende \nGegenleistung daf\u00fcr erhalten. Eine solche Entwicklung \nwar vorhersehbar und war auch schon im Jahre 2006 \nbekannt. \n\nWenn man Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr die Beibehaltung der \nPraxisgeb\u00fchr aufgreift, stellt sich die Frage, welche nicht \nvorhandenen Voraussetzungen man eigentlich mitbringen \n\nmuss, um in einer der gewendeten Altparteien Abgeordne-\nter zu werden. \n\nZur Erinnerung: Die CDU f\u00fchrte entgegen besserem \nWissen aus, die Steuerungswirkung sei eingetreten. Die \nSPD wird in der Bundestagsdrucksache so zitiert, dass \neine Ausgrenzung von Menschen mit geringem Einkom-\nmen bei medizinischen Leistungen nicht belegbar sei. Das \nkann schon sein, meine Damen und Herren der Hartz-IV-\nPartei, aber doch wohl deshalb, weil die Menschen nicht \nmehr zum Arzt gehen! \n\nDie GR\u00dcNEN wollen lieber evaluieren anstatt handeln. \nDoch den gr\u00f6\u00dften Wurf macht die FDP, denn diese sagt \nkonsequenterweise, man m\u00fcsse bei der Abschaffung der \nPraxisgeb\u00fchr eine andere Geb\u00fchr erheben. Das nennt sich \n\u201ePolitik\u201c, meine Damen und Herren. Die einen kopieren \ndie Antr\u00e4ge, die anderen bel\u00fcgen nicht nur die B\u00fcrger, \nsondern auch noch sich selbst, und f\u00fcr das Ganze soll und \nmuss der B\u00fcrger aufkommen. \n\nDas Ergebnis Ihrer Politik erleben wir gerade. Statt \nstabiler Beitr\u00e4ge werden die Krankenkassenbeitr\u00e4ge auf \n15,5 % erh\u00f6ht. Neben den in den letzten Jahren kassierten \nMilliarden Euro wird noch mehr von den B\u00fcrgern ohne \nerkennbare Gegenleistung abgefordert. \n\nWenngleich wir uns dem Antrag der Linken nicht ver-\nschlie\u00dfen, da er nicht sch\u00e4dlich ist, so ist dieser Antrag \ndoch wieder nur ein Herumdoktern an den Auswirkungen. \nWichtiger w\u00e4re es nach unserer Auffassung, der Fehlent-\nwicklung grunds\u00e4tzlich entgegenzutreten. Wir brauchen \nnicht \u00fcber 200 gesetzliche Krankenkassen mit eigenst\u00e4n-\ndiger Verwaltung und Wasserkopfvorst\u00e4nden. Die B\u00fcrger \nbrauchen keinen Routenplan, den man nur noch in v\u00f6llig \n\u00fcberf\u00fcllten Hausarztpraxen erh\u00e4lt, und wir brauchen erst \nrecht kein einzig und allein auf Gewinnmaximierung \ngetrimmtes Gesundheitswesen. Dann, meine Damen und \nHerren, w\u00e4re es m\u00f6glich, nicht nur auf die Praxisgeb\u00fchr, \nsondern auch auf die jetzt von der Koalition beschlossene \nErh\u00f6hung der gesetzlichen Krankenkassenbeitr\u00e4ge zu \nverzichten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht die Abg. Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Damen und \nHerren der Linksfraktion! 1,6 Milliarden Euro im Schat-\nten der aktuellen und weltweiten Finanzkrise erscheinen \nIhnen vielleicht wenig, aber 1,6 Milliarden Euro in \nunserem aktuellen Gesundheitssystem sind nicht unerheb-\nlich. So viel w\u00fcrde der Wegfall der Praxisgeb\u00fchr kosten, \nund wie schon so oft zeigen uns die Damen und Herren \nder Linksfraktion dazu leider keine Gegenfinanzierung \nund kein Finanzierungskonzept, wie es getragen werden \nk\u00f6nnte: entweder durch erh\u00f6hte Steuern oder durch \nerh\u00f6hte Kassenbeitr\u00e4ge der gesetzlichen Versicherten. \n\n 9785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDie s\u00e4chsischen Arbeitnehmer und Arbeitgeber sind durch \nden Gesundheitsfonds ab dem Jahre 2009 von den Bei-\ntragserh\u00f6hungen mit dem voraussichtlichen Beitragssatz \nvon 15,5 % \u00fcberdurchschnittlich betroffen. Das sind fast \ndrei Prozentpunkte mehr als der derzeitige Beitrag der \ng\u00fcnstigsten s\u00e4chsischen Krankenkasse. \n\nDoch Sie von der Linksfraktion setzten noch einen drauf: \nDer Wegfall der Praxisgeb\u00fchr w\u00fcrde unserer Meinung \nnach zu einem weiteren Anstieg der Kassenbeitr\u00e4ge \nf\u00fchren. Ich frage Sie: Soll gerade von Sachsen ein Signal \nzur Erh\u00f6hung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge ausgehen? Ich \ndenke, nein. Sie von der Linksfraktion w\u00fcrden die s\u00e4chsi-\nschen Arbeitnehmer, die ab dem n\u00e4chsten Jahr mehr f\u00fcr \ndie Krankenkassen zahlen, noch weiter belasten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals!) \n\nDas halten wir f\u00fcr unsozial. Das werden wir nicht mittra-\ngen. \n\nIch muss mich schon wundern, dass Sie dauernd vom \nMindestlohn sprechen. Ihre politischen Forderungen mit \nall den steigenden Abgaben f\u00fchren aber aktuell zu Lohn-\nsenkungen, zu weniger Netto des Einzelnen. Ich denke, \ndas ist Augenwischerei der Demagogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist die Praxis-\ngeb\u00fchr \u2013 diesbez\u00fcglich gebe ich Ihnen von der Linksfrak-\ntion auch recht \u2013 ein b\u00fcrokratisches Monster, das viel Zeit \nund Geld frisst. Es ist ein Missbrauch der \u00c4rzteschaft als \nInkassounternehmen der Krankenkassen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Das machen \ndie Sprechstundenhilfen und nicht die \u00c4rzte!) \n\nDie Praxisgeb\u00fchr f\u00fchrt nicht zu weniger Arztbesuchen, sie \nf\u00fchrt nicht zu mehr Gesundheitsbewusstsein und sie f\u00fchrt \nauch nicht zu mehr Eigenverantwortung. Wir d\u00fcrfen aber \nauch nicht verschweigen, dass wir ohne die Selbstbeteili-\ngung der Patienten in Zukunft unser hochwertiges Ge-\nsundheitssystem nicht weiter aufrechterhalten k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Pellmann? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Sch\u00fctz, das \nwar f\u00fcr mich jetzt nicht verst\u00e4ndlich. Sie sprachen davon, \ndass die Patienten sich selbst beteiligen sollen. Sind Sie \nnicht auch wie ich der Meinung, dass sich die allermeisten \nPatienten als Mitglieder einer gesetzlichen Krankenkasse \ndurch ihre Krankenkassenbeitr\u00e4ge an ihrer gesundheitli-\nchen Versorgung beteiligen und es eines Sonderkranken-\nkassenbeitrages wie der Praxisgeb\u00fchr deshalb nicht \nbedarf? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Diesbez\u00fcglich kann ich Ihnen \nleider nicht zustimmen, weil es f\u00fcr den einzelnen Kran-\nkenkassenversicherten nicht nachvollziehbar ist, wo seine \nBeitr\u00e4ge landen und ob diese tats\u00e4chlich bei seinem Arzt \nf\u00fcr seine Leistung ankommen, geschweige denn die \nGelder in Sachsen zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Gesundheitsfonds \nverwendet werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nDer Patient sieht nicht, was die Behandlung seines Arztes \nwert ist, geschweige denn, was sie kostet. \n\nDie notwendige Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr mehr \nEigenbeteiligung kann nur mit sozial ausgewogenen, \ntransparenten, einfachen und unb\u00fcrokratischen L\u00f6sungen \nim Rahmen der Kostenerstattung geschaffen werden. \nDaf\u00fcr sind wir Vorreiter, das wissen Sie. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Durch den medizini-\nschen Fortschritt und durch die Alterung der Gesellschaft \nsteht unser Gesundheitssystem vor gro\u00dfen Herausforde-\nrungen. Schlie\u00dflich wollen wir einerseits eine gute Ver-\nsorgung gew\u00e4hrleisten und andererseits die Kosten f\u00fcr die \nBeitragszahlung nicht ins Unermessliche steigen lassen. \nOhne mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die eigene Gesund-\nheit wird das nicht funktionieren. Jeder, der etwas anderes \nbehauptet, behauptet dies wider besseres Wissen. Ich h\u00e4tte \nmir gew\u00fcnscht, dass wir das Thema Praxisgeb\u00fchr bei-\nspielsweise im Rahmen einer Anh\u00f6rung im Ausschuss \ndiskutiert h\u00e4tten. \u00c4rzte, Patienten und Kassen h\u00e4tten uns \ndazu sicherlich wertvolle Informationen liefern k\u00f6nnen. \n\nDer Antrag der Linksfraktion greift zu kurz und w\u00fcrde in \nletzter Konsequenz Beitragssteigerungen bedeuten. Dies \nlehnen wir ausdr\u00fccklich ab und damit auch Ihren Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nHerrmann von der Fraktion der GR\u00dcNEN beschlie\u00dft die \nerste Runde der Aussprache; bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der Linksfraktion! \u00dcberm\u00e4\u00dfig viel Arbeit haben Sie \nsich mit diesem Antrag nicht gemacht. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nViele Teile der Begr\u00fcndung haben Sie eins zu eins aus der \nMeldung der \u201eWirtschaftswoche\u201c vom April abgeschrie-\nben. Weil Sie sich nicht ausreichend Arbeit gemacht \nhaben, k\u00f6nnen wir diesem Antrag so auch nicht zustim-\nmen. \n\n(Zurufe der Abg. Andrea Roth, Dr. Andr\u00e9 Hahn \nund Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nSie widersprechen sich in Ihrer eigenen Begr\u00fcndung, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals!) \n\n 9786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nohne uns diesen Widerspruch zu erkl\u00e4ren. Sie kritisieren, \ndass Menschen mit geringem Einkommen weniger zum \nArzt gehen und deshalb m\u00fcsse die Praxisgeb\u00fchr weg. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nUnter anderem!) \n\nGleichzeitig stellen Sie fest, dass die erhoffte steuernde \nWirkung der Praxisgeb\u00fchr nicht eingetreten ist, weil \nsowohl privat als auch gesetzlich Versicherte genauso oft \nzum Arzt gingen wie vor der Einf\u00fchrung der Geb\u00fchr. Das \nist zumindest ein Widerspruch, den Sie h\u00e4tten aufl\u00f6sen \nm\u00fcssen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich m\u00f6glich, dass es eine Verschiebung \ninnerhalb der Einkommensgruppen gesetzlich Versicher-\nter gab. Leute mit mehr Geld gehen zum Beispiel \u00f6fter \nzum Arzt als welche mit geringerem Einkommen. Das ist \nIhrem Antrag nicht zu entnehmen und auch aus den \nvorliegenden Studien so nicht abzuleiten. \n\nIch habe bei Ihnen und auch bei Herrn Krau\u00df von der \nCDU-Fraktion den Eindruck gehabt, dass Sie die Studien \ngar nicht gelesen haben, sondern dass Sie sich auf Mel-\ndungen st\u00fctzen, die dort irgendetwas verk\u00fcrzt zusammen-\nfassen. \n\nIn den Studien wird immer der Zusammenhang zwischen \nPraxisgeb\u00fchr und Inanspruchnahme, also Arztkontakten, \nuntersucht. Daraus sollen R\u00fcckschl\u00fcsse gezogen werden, \nob die Praxisgeb\u00fchr unter Kostengesichtspunkten sinnvoll \nist. Allerdings \u2013 da sind wir uns wahrscheinlich einig \u2013 \nerlaubt ein Blick auf die Anzahl der Arztkontakte noch \nkeinen R\u00fcckschluss auf erreichte Einsparungen und vor \nallen Dingen nicht, ob diese Einsparungen langfristig \nsind. So einfach ist das nicht. Das zeigen auch die unter-\nschiedlichen Ergebnisse der verschiedenen Studien, die in \nDeutschland zu diesem Thema angefertigt wurden, unter \nanderem vom Wissenschaftichen Institut der AOK vom \nDeutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung in Zusam-\nmenarbeit mit der TU Berlin. Es gibt eine Analyse der \nBertelsmannstiftung und einen GEK-Report zur ambulan-\nten Versorgung 2007. Diese Studien zeigen kein einheitli-\nches und eindeutiges Ergebnis. Das ist darauf zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren, dass es viele Faktoren gibt, die Einfluss darauf \nhaben, ob Menschen zum Arzt gehen oder nicht, vor allen \nDingen wie oft sie zum Arzt gehen. \n\nEs ist zum Beispiel entscheidend, ob der Arzt wiederbe-\nstellt und wann. Das hat auch etwas mit dem Honorarsys-\ntem, also der Budgetierung, und nicht nur mit der Praxis-\ngeb\u00fchr zu tun. Weiter trifft der Arzt kostentr\u00e4chtige \nEntscheidungen. Das hei\u00dft, eine verminderte Inanspruch-\nnahme bedeutet nicht gleichzeitig weniger Kosten. Es gibt \nFaktoren, die liegen einfach nicht beim Patienten. Demzu-\nfolge k\u00f6nnen diese Faktoren auch nicht in gerader Linie \n\u00fcber Praxisgeb\u00fchr oder eben keine Praxisgeb\u00fchr beein-\nflusst werden. Praxisgeb\u00fchr weg und alles ist gut, das \nstimmt so nicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas haben wir nicht gesagt!) \n\nWie wollen Sie Ihren Vorschlag zum Beispiel mit solchen \nErgebnissen belegen, die ja auch in der Studie standen? \nDer R\u00fcckgang der Arztkontakte ist vor allem bei denen \nsehr signifikant, die h\u00e4ufig zum Arzt gehen. Dort sinkt der \nvon 28 auf 25 Kontakte. Da diese Personen aber mit \nhoher Wahrscheinlichkeit in jedem Quartal zum Arzt \ngehen und damit die Praxisgeb\u00fchr bis zur Befreiungs-\ngrenze zahlen m\u00fcssen \u2013 darin sind wir uns ja einig \u2013, \nbringt denen das Vermeiden von Arztkontakten \u00fcberhaupt \nnichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei der Gruppe derer dagegen, die eher selten zum Arzt \ngehen, ist die Anzahl der Arztbesuche um 10 % gestiegen. \n\nIch finde, dass wir in der Debatte um die Praxisgeb\u00fchr \nauch so ehrlich sein sollten zu erw\u00e4hnen, dass gesetzlich \ngeregelte Vorsorgeuntersuchungen, ein Teil der Schutz-\nimpfungen und zahn\u00e4rztliche Vorsorge von der Praxisge-\nb\u00fchr ausgenommen sind. Die Untersuchung und Behand-\nlung von Kindern ist auf jeden Fall kostenfrei. \n\nDie Frage, die sich mir anhand der Studien stellt, ist, ob es \ntats\u00e4chlich die Praxisgeb\u00fchr ist, die Arztbesuche verhin-\ndert. Sie ist ja eher die kleinere H\u00fcrde. Oft folgen aus \neinem Arztbesuch weitere Kosten f\u00fcr Medikamente und \nBehandlung. Dieses ganze System der Zuzahlung, das f\u00fcr \nMenschen obendrein noch undurchschaubar ist, f\u00fchrt \noffensichtlich dazu, dass Menschen mit geringem Ein-\nkommen Arztbesuche verschieben, wie manche Studien \nbefunden haben, weil sie insgesamt die damit verbunde-\nnen Kosten nicht tragen k\u00f6nnen oder eben auch nicht in \nder Lage sind, ihre Zuzahlungsbefreiung durchzusetzen; \ndenn es gibt ja f\u00fcr Menschen mit niedrigem Einkommen \ndie M\u00f6glichkeit, sich von Zuzahlungen, also auch von der \nPraxisgeb\u00fchr, befreien zu lassen, wenn sie eine bestimmte \nBelastungsgrenze erreicht haben. 2004 waren das mehr \nals 6,6 Millionen Menschen in Deutschland, die von der \nPraxisgeb\u00fchr und anderen Zuzahlungen befreit waren. \nUnter ihnen sind nat\u00fcrlich viele chronisch Kranke. Ob \ndies ausreichend ist, das ist die Frage, die wir diskutieren \nm\u00fcssen. \n\nSie sagen zumindest mit dem Antrag, Praxisgeb\u00fchr muss \nweg und dann wird alles gut. Auf so etwas Plattes haben \nwir einfach keine Lust, denn es ist eine bewusste T\u00e4u-\nschung der Menschen im Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage ist doch, ob die Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr \ntats\u00e4chlich zu mehr Gerechtigkeit f\u00fchren w\u00fcrde. Von der \nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr profitieren Menschen mit \nhohem Einkommen in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als Menschen, die \nweniger verdienen. Das sagen Sie hier einfach nicht laut \nund das ist unlauter \u2013 zumindest bei den Menschen, die in \nder gesetzlichen Versicherung sind, und von denen reden \nwir ja hier. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nNur von denen!) \n\n 9787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nDas ist einfach so. Die mit niedrigem Einkommen haben \nja eine Zuzahlungsgrenze, die mit hohem Einkommen \nnicht. Also werden diejenigen mit hohem Einkommen von \nder Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr einfach mehr profitie-\nren als andere. Diese k\u00f6nnen sich aber den Obolus nun \nwirklich leisten. \n\nMenschen mit wenig Geld w\u00fcrden wegen der anderen \nZuzahlungen trotzdem \u00fcberlegen, ob sie zum Arzt gehen, \nalso unabh\u00e4ngig von der Praxisgeb\u00fchr. Gleichzeitig \nentsteht aber ein Einnahmenloch von 1,6 Milliarden Euro. \nDas ist Geld, das wir eigentlich im Gesundheitssystem \nbrauchen und von dem Sie uns jedenfalls heute nicht \nerkl\u00e4ren, wo Sie das hernehmen wollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben immer \nwieder betont, dass wir den Hausarzt als Lotsen im \nSystem brauchen und in der Praxisgeb\u00fchr eine M\u00f6glich-\nkeit sehen, seine Rolle zu st\u00e4rken. Nur dar\u00fcber k\u00f6nnen \nwir GR\u00dcNE uns eine Kostend\u00e4mpfung vorstellen, nicht \n\u00fcber vermiedene Arztbesuche. Hier hat die Praxisgeb\u00fchr \ndurchaus eine Steuerungsfunktion gezeigt, und das in \nallen Studien. Viele Leute gehen heute n\u00e4mlich erst zum \nHausarzt, bevor sie einen Facharzt aufsuchen. Die Quote \nder Personen, die ohne \u00dcberweisung einen Facharzt \naufsuchen, hat sich inzwischen halbiert. Da sprechen wir \nauch dar\u00fcber, dass bestimmte Laboruntersuchungen dann \nnur einmal gemacht werden. Das ist eben genau eine \nKostensenkung, die \u00fcber die Lotsenfunktion erreicht wird \nund nicht dar\u00fcber, ob jemand wegen der Praxisgeb\u00fchr \nnicht zum Arzt geht. Das geben die Studien nicht her. Es \nwird da nicht belegt. Deshalb werden wir uns zu Ihrem \nAntrag enthalten. Wir wollen Ver\u00e4nderungen im System \ndes Gesundheitswesens, aber Ihre populistischen Forde-\nrungen sind uns da einfach nicht ausreichend. \n\nZum Abschluss noch etwas zum Denken, liebe Kollegen \nvon der Linksfraktion. Der Bertelsmann-Gesundheits-\nMonitor 2007 berichtet, dass in Haushalten, denen mehr \nals 5 000 Euro netto zur Verf\u00fcgung stehen, also nicht \ngerade Armenhaushalte, 32 % der befragten Personen \nangaben, aufgrund der Praxisgeb\u00fchr auf Arztbesuche \nverzichtet und sie verschoben zu haben. Es geht also \noffensichtlich nicht nur ums Geld. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Herr \nDr. Pellmann bitte f\u00fcr die Linksfraktion. Das ist noch \nnicht das Schlusswort, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein, ich will \nder Staatsministerin nicht vorgreifen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Es ist in der Tat, Frau Herrmann, von \nuns heute nicht beabsichtigt gewesen, alle Unw\u00e4gbarkei-\nten der zwei sogenannten Gesundheitsreformen auf die \nTagesordnung zu setzen. Dann h\u00e4tten wir morgen fr\u00fch \nnoch diskutieren m\u00fcssen. Das wollten wir Ihnen wahrlich \n\nnicht zumuten. Wir haben deshalb einen Aspekt herausge-\ngriffen, n\u00e4mlich die Praxisgeb\u00fchr, weil wir nicht nur mit \neinzelnen Verwandten, wie Herr Krau\u00df, reden, sondern \nweil wir viele Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung bekommen. \nDa ist nach wie vor die Praxisgeb\u00fchr das rote Tuch, das \nweg muss. Das ist die Hauptbotschaft, die wir zun\u00e4chst \nentgegennehmen, und dies vor dem Hintergrund \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Pellmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Herrmann? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Von Frau  \nHerrmann gestatte ich eine Zwischenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pellmann, geben Sie mir \nrecht, dass Sie zwar in Ihren Gespr\u00e4chen erfahren, dass \ndie Praxisgeb\u00fchr ein rotes Tuch ist und weg muss, dass \nsich das aber zumindest in den Studien so nicht wieder-\nfindet? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrte Frau \nHerrmann, Sie hatten ja selbst dargestellt, dass die Stu-\ndien zu sehr unterschiedlichen Aussagen kommen. Wenn \ndem so ist, dann gehen wir bitte davon aus, dass es sehr \nwohl gen\u00fcgend Aussagen gibt, nicht nur aus Studien, \nsondern auch von im Gesundheitswesen unmittelbar \nT\u00e4tigen, voran von \u00c4rzten selbst, dass diese Praxisgeb\u00fchr \nweder n\u00f6tig noch sinnvoll ist. Ich meine, wir k\u00f6nnen \nIhnen in Ihrem Sinne durchaus recht geben, Studien \u2013 das \nist nun einmal der Charakter der Wissenschaft, sie ist \nstreitbar \u2013 kommen h\u00e4ufig zu sehr unterschiedlichen \nAussagen. Ich habe jetzt \u00fcber Wissenschaft und nicht \u00fcber \nJuristerei gesprochen, dort ist es ja noch schlimmer. \n\nLassen Sie mich bitte nochmals unsere Position, weshalb \nwir heute hier diesen symbolischen \u2013 das gebe ich gern zu \n\u2013 Antrag gestellt haben, deutlich machen. Vor dem Hin-\ntergrund, dass wir ab 1. Januar eine erhebliche Steigerung \nder Krankenkassenbeitr\u00e4ge erleben werden, ging es \neinfach um die Frage, welche M\u00f6glichkeiten des Ausglei-\nches hier stehen k\u00f6nnten, und ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht: \nWir h\u00e4tten genauso einen Antrag auf die Tagesordnung \nsetzen k\u00f6nnen, dass man diese oder jene Zuzahlungen \nabschafft. Oder wir h\u00e4tten auf die Tagesordnung setzen \nk\u00f6nnen, dass alle Medikamente und Hilfsmittel, die f\u00fcr \neine \u00e4rztlich angewiesene Therapie n\u00f6tig sind, auf Rezept \nund demzufolge von der Kasse bezahlt werden, also im \nLeistungskatalog enthalten sind. Wir h\u00e4tten sehr viel \nmachen k\u00f6nnen. Wir haben uns ganz bewusst f\u00fcr die \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Pellmann, \nes gibt den Wunsch von Herrn Krau\u00df, Sie zu fragen. \nGenehmigt? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, bitte. \n\n 9788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Dr. Pellmann, mich w\u00fcrde \ninteressieren, wie Sie die 1,6 Milliarden Euro, die Sie jetzt \nin den Einnahmen einsparen wollen, aufbringen wollen. \nDas haben Sie vergessen zu sagen. Deshalb meine Frage: \nWoher wollen Sie die Mittel nehmen? Wollen Sie jetzt die \nBeitr\u00e4ge f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung erh\u00f6-\nhen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich \nwill Ihnen sagen: Die Frage entt\u00e4uscht mich jetzt wirk-\nlich. Sie haben heute unseren Antrag abgelehnt, dass wir \n\u00fcber den Anteil von Sachsen von 480 Milliarden Euro \nsprechen und uns daran beteiligen wollten; und dann \nstellen Sie mir die Frage, wie 1,6 Milliarden Euro aufzu-\nbringen sind. \n\nDazu sage ich Ihnen Folgendes: Daf\u00fcr ist gegebenenfalls \nder staatliche Zuschuss zu erh\u00f6hen, so einfach ist das, \nweil vieles, was gesamtgesellschaftlich relevant ist, von \nder Gesamtgesellschaft zu tragen w\u00e4re, durch Versiche-\nrungsbeitr\u00e4ge sozusagen auch im Sinne von artfremden \nLeistungen finanziert wird, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Steuern!) \n\nund es ist \u2013 das w\u00e4re der n\u00e4chste Antrag, vielleicht stellen \nwir den das n\u00e4chste Mal \u2013 die Anhebung der staatlichen \nZusch\u00fcsse f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung. \n\nNun m\u00f6chte ich Ihnen aber, bitte sch\u00f6n, im Sinne einer \nZusammenfassung nochmals deutlich machen, weshalb \ndie Praxisgeb\u00fchr aus unserer Sicht nicht zu dem gef\u00fchrt \nhat, was Sie, insbesondere von der CDU, immer ange-\nnommen haben, sondern warum sie ersatzlos gestrichen \nwerden sollte. \n\nErstens \u2013 selbst Frau Sch\u00fctz hat es heute gesagt, deshalb \ndarf ich es auch wiederholen \u2013: Die Praxisgeb\u00fchr geh\u00f6rt \nzu den Spitzenleistungen des b\u00fcrokratischen Aufwandes \u2013 \nich wiederhole: Frau Sch\u00fctz sprach von einem B\u00fcrokra-\ntiemonster \u2013 und belastet viele, viele Praxen \u2013 nicht die \n\u00c4rzte, sondern die Schwestern, die an der Anmeldung \nstehen \u2013, und sie belastet nat\u00fcrlich auch die Krankenkas-\nsen selbst, was diese Angestellten und die ganzen Neube-\nrechnungen betrifft. Deswegen geh\u00f6rt sie schon deshalb \nabgeschafft. \n\nZweitens. Ja, urspr\u00fcnglich kam es zu einem R\u00fcckgang der \nZahl der \u00c4rztekonsultationen. Inzwischen, das belegen \nauch einige Studien, ist dieser Trend nicht nur gestoppt, \nsondern in einigen Bereichen sogar wieder angestiegen. \nAuch deshalb ist die sogenannte Steuerungsfunktion eben \nnicht so eingetreten, wie das damals bei der Begr\u00fcndung \nerw\u00fcnscht und gedacht war. \n\nDrittens \u2013 auch das wurde gesagt: Viele verzichten auf \nnotwendige \u00c4rztekonsultationen, und das hat Langzeit-\nwirkung. \u00c4rzte, die etwas von ihrem Fach verstehen, und \ndie meisten tun dies ja, sagen Ihnen, dass das am Ende f\u00fcr \ndie meisten viel, viel teurer wird und dass es jetzt eine \nKleinkr\u00e4mereidebatte ist, wenn wir meinen, aufgrund \ndieser Summe m\u00fcssten wir unbedingt an der Praxisgeb\u00fchr \nfesthalten. \n\nViertens \u2013 Herr Gerlach sagte das, und daf\u00fcr bin ich ihm \nsehr dankbar: Ja, die Praxisgeb\u00fchr f\u00fchrt zu einer Tatsache, \ndie man nicht f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt: Wenn ich schon 10 Euro \nim Monat bezahle, dann m\u00f6chte ich so viele \u00dcberweisun-\ngen wie m\u00f6glich haben, damit das im Quartal dann bei \nden verschiedensten Fach\u00e4rzten abgearbeitet wird. Das ist \nunter anderem ein Grund, weshalb wir zu erheblich \nl\u00e4ngeren Wartezeiten bei Fach\u00e4rzten gekommen sind. \n\nF\u00fcnftens. Ausgrenzung von Menschen mit niederem \nEinkommen. Herr Krau\u00df, wenn Sie das Ganze als sozial \ngerecht betrachten, dann sage ich Ihnen: F\u00fcr jemanden, \nder lediglich 351 Euro Regelsatz erh\u00e4lt \u2013 wenn Sie \nverheiratet sind, 10 % weniger \u2013, sind 80 Euro pro Jahr \nnicht irgendetwas, was er als sozial gerecht betrachten \nkann, das will ich hier deutlich sagen. Also, ich bitte Sie, \nich sage Ihnen das heute nicht zum ersten Mal: Man kann \nnat\u00fcrlich bei unserem Einkommen sehr schnell den Blick \nins Leben verlieren, das will ich gern zugeben; aber f\u00fcr \nmanchen sind eben auch 7 Euro im Monat nicht irgend-\nwas. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Pellmann, \nFrau Herrmann h\u00e4tte nochmals eine Zwischenfrage. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, dann bitte die \nletzte Frage von Frau Herrmann, weil ich bald fertig bin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Dr. Pellmann, tut mir \nleid, aber erkl\u00e4ren Sie mir das doch bitte noch einmal. Sie \nsagen an der einen Stelle: Ja, die Arztkontakte waren \nurspr\u00fcnglich zur\u00fcckgegangen und sind jetzt auf demsel-\nben Ma\u00df wie vorher, vielleicht sogar h\u00f6her. Gleichzeitig \nwissen wir, dass die Zahl der Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckgeht. \nDann sagen Sie jedoch, es w\u00e4re deutlich, dass Menschen \nden Arztbesuch vermeiden. Das passt doch einfach nicht \nzusammen. Sie wollen das offensichtlich damit erkl\u00e4ren, \ndass sich die Menschen freiwillig, nur, weil sie einmal \nbezahlt haben, f\u00fcnf Stunden zum Augenarzt setzen \u2013 nur, \ndamit sie einmal dort gewesen sind. Also, das ist in \nmeinen Augen einfach nicht verst\u00e4ndlich. Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie es mir erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Herrmann, \nda ja heute viele Einzelbeispiele gefragt sind, will ich \nIhnen sagen: Leider hatte ich in den letzten Monaten auch \nverschiedene Wartezimmerbesuche. Das hat den gro\u00dfen \nVorteil \u2013 neben allen Krankheiten \u2013, dass man auch \nBeobachtungen machen kann, und ich sage Ihnen: Es gibt \nMenschen \u2013 auch die gibt es; das sind nicht die meisten \u2013, \ndie den Arzt als ihren letzten Ansprechpartner sehen. So \netwas gibt es, darauf wurde auch hingewiesen. Wenn es \nalso sogar zu einem Anstieg der Arztkonsultationen bei \nsinkender Bev\u00f6lkerungszahl gekommen ist, dann, will ich \nIhnen sagen, hat das nichts mit der anderen These zu tun, \ndie ich genannt hatte. Wenn es n\u00e4mlich nicht dazu k\u00e4me, \ndass viele den Arztbesuch wegen der Praxisgeb\u00fchr auf-\nschieben, dann w\u00e4re der Anstieg n\u00e4mlich noch gr\u00f6\u00dfer, das \n\n 9789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nist das Problem \u2013 eine ganz einfache mathematische \nRechnung. \n\nSechstens. Es ist ja auch so gedacht worden, dass man mit \nder Praxisgeb\u00fchr steuern und dabei vielleicht einen \nBeitrag zur Abwendung des \u00c4rztemangels leisten wollte. \nGenau das ist auch nicht eingetreten. Der \u00c4rztemangel hat \ngerade in Sachsen in diesen vier Jahren, seitdem das alles \ngilt, weiter zugenommen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie diskutie-\nren, wie Sie wollen. Schauen Sie sich die Statistiken an, \nda steht es eindeutig drin. \n\nSiebentens und letztens. Damit komme ich zu meinem \nAusgangspunkt zur\u00fcck: Wir brauchen einen Ausgleich \u2013 \nich hatte auch gesagt, wie das geht \u2013 daf\u00fcr, dass am \n1. Januar die Krankenkassenbeitr\u00e4ge erheblich steigen; \ndenn trotz Praxisgeb\u00fchr sind die Kosten f\u00fcr die Betroffe-\nnen ja weiter gestiegen, wie Sie leicht ausrechnen k\u00f6nnen, \nund genau deshalb, meinen wir, sollte die Praxisgeb\u00fchr \nabgeschafft werden. Das w\u00e4re ein Beitrag. Sie haben \ndarauf hingewiesen, dass es viele weitere g\u00e4be. Ich warte \nmit Sehnsucht auf weitere Antr\u00e4ge von Ihnen, die uns \ndann in die Lage versetzen, weitere, sozial gerechte \nL\u00f6sungen zu finden, damit die Kosten f\u00fcr die Patienten \nund die von Krankheit Betroffenen nicht noch weiter \nsteigen. Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nIch bin in froher Hoffnung, dass wir beim n\u00e4chsten Mal \neinen Antrag von Ihnen, Frau Herrmann, Herr Gerlach \u2013 \noder von wem auch immer \u2013 in dieser Richtung diskutie-\nren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Frakti-\nonen: Gibt es daraufhin nochmals den Wunsch zur allge-\nmeinen Aussprache? \u2013 Dies kann ich nicht erkennen. Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Mit dem Gesundheitsmodernisierungsge-\nsetz im Jahr 2004 wurde die Praxisgeb\u00fchr als Selbstbetei-\nligung der Versicherten f\u00fcr die beim Arzt oder auch beim \nZahnarzt in Anspruch genommenen Leistungen einge-\nf\u00fchrt. Schon mehrfach haben wir \u2013 wie auch heute \u2013 \u00fcber \nden Sinn oder auch den Zweck dieser Praxisgeb\u00fchr \ndiskutiert, und ich unterstreiche nochmals: Eine Abschaf-\nfung der Praxisgeb\u00fchr wird von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung nicht bef\u00fcrwortet. Denn das Ziel dieser Regelung \nwar es \u2013 es wurde jetzt auch mehrmals aufgezeigt \u2013, die \nEigenverantwortung der Versicherten zu st\u00e4rken, und \nneben der beabsichtigten finanziellen Entlastung der \nKrankenkassen sollte sie, wie auch schon in der Antrags-\nbegr\u00fcndung dargelegt, als Steuerungsinstrument gegen zu \nviele bzw. nicht notwendige Arztbesuche oder gegen das \nsogenannte Doktorhopping wirken. Dar\u00fcber hinaus \nsollten die Versicherten motiviert werden, zuerst ihren \nHausarzt aufzusuchen. \n\nEs ist richtig, dass die Zahl der Arztbesuche im Jahr 2004 \nzun\u00e4chst deutlich gesunken ist und den zitierten Studien \n\nzufolge in den folgenden Jahren wieder stieg. Dabei ist \njedoch zu ber\u00fccksichtigen, dass bereits seit einiger Zeit \ndie H\u00e4ufigkeit von Arztbesuchen generell zur\u00fcckgeht. \nAu\u00dferdem ist der Anteil der Patienten, die den Facharzt \nerst nach Inanspruchnahme des Hausarztes aufsuchen, \nwiederum gestiegen. Nach den Intentionen des Gesund-\nheitsmodernisierungsgesetzes sollte dem Hausarzt eine \nLotsenfunktion f\u00fcr die Behandlung der Patienten zukom-\nmen. Dies scheint, abgeleitet aus der aufgezeigten Ent-\nwicklung der Arztbesuche, tendenziell auch eingetreten zu \nsein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Staatsregie-\nrung liegen keine fundierten Kenntnisse vor, dass sozial \nschw\u00e4chere Menschen weniger zum Arzt gehen. Im \nGegenteil, die Ergebnisse dieser Studie des Deutschen \nInstituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung sowie der Technischen \nUniversit\u00e4t Berlin widerlegen diese Behauptung. Sie \nwiderlegen die Behauptung, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmit niedrigem Einkommen aufgrund dieser Praxisgeb\u00fchr \nseltener zum Arzt gehen. Au\u00dferdem \u2013 darauf weise ich \nnoch einmal ausdr\u00fccklich hin \u2013 sind ungeb\u00fchrliche \nH\u00e4rten durch entsprechende \u00dcberforderungsregelungen \nabgefedert. Diese sch\u00fctzen die Versicherten vor unzumut-\nbaren finanziellen Belastungen. Zudem bekommen \nVersicherte die Praxisgeb\u00fchr komplett oder auch teilweise \nerstattet, wenn sie zun\u00e4chst den Hausarzt aufsuchen oder \nan einem strukturierten Behandlungsprogramm bzw. an \nbestimmten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen teilnehmen. Die \nKrankenkassen haben die gesetzliche M\u00f6glichkeit genutzt \n\u2013 und das wollten wir auch \u2013, diese Ma\u00dfnahmen in ihren \nSatzungen zu verankern und vorzusehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Inanspruchnahme medizi-\nnischer Versorgung muss \u2013 und selbstverst\u00e4ndlich sage \nich das noch einmal \u2013 f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Mit den \ngeschilderten Ma\u00dfnahmen ist sie gew\u00e4hrleistet. Von einer \nAusgrenzung schw\u00e4cherer Mitglieder unserer Gesell-\nschaft kann deshalb keine Rede sein. Die Staatsregierung \nh\u00e4lt aus diesem Grund an ihrem Standpunkt fest: Die \nEinf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr ist weder falsch noch \nverfehlt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Staatsregierung  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin den Wunsch, die Aussprache fortzusetzen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \u2013 Herr Pellmann, wir kommen zum \nSchlusswort; Herr Dr. Pellmann, pardon. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wenn man jedes \nMal die ganzen Titel aufz\u00e4hlen wollte, Herr Pr\u00e4sident, \ndann w\u00fcrde es ja noch l\u00e4nger dauern. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, wir k\u00f6nnen uns beide sehr gut an \ndie Debatten in den Jahren 2003 und 2004 erinnern. \nDamals wurde uns von der Bundesministerin f\u00fcr Gesund-\nheit \u2013 es ist immer noch die gleiche \u2013 und hier von einer \nanderen Sozialministerin suggeriert: Ja, es kommt zu \n\n 9790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nh\u00f6heren Belastungen durch Zuzahlungen und anderes, \naber wir werden daf\u00fcr die Beitr\u00e4ge senken. \u2013 Sehen Sie, \nich habe das damals schon angezweifelt und heute wissen \nwir alle gemeinsam: Genau das Gegenteil ist eingetreten, \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gesetzlich Krankenversi-\ncherten sind doppelt zur Kasse gebeten worden. Auf der \neinen Seite haben sie mehr Zuzahlungen \u2013 eben auch die \nPraxisgeb\u00fchr \u2013 entrichten m\u00fcssen und auf der anderen \nSeite sind sogar die Beitr\u00e4ge noch gestiegen. \n\nAlso, verehrte Damen und Herren, das ist nun gerade der \nschlagende Beweis, weshalb wir diese Uns\u00e4glichkeit \neinmal beenden m\u00fcssen. Wenn sich n\u00e4mlich zeigt, dass \neine Regelung ihren Zweck nicht erf\u00fcllt und dass sie im \n\u00dcbrigen unsozial ist, dann muss man endlich einmal den \nMut aufbringen zu sagen: Ja, wir haben uns geirrt, die \nRegelung muss abgeschafft werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGesetze sind doch nicht ehern. Gesetze gelten doch nur \ndann als sinnvoll, wenn sie auch eine Wirkung erzielen, \nund zwar eine positive. Davon wollen wir doch bitte \nsch\u00f6n alle gemeinsam ausgehen. Das war schon die \nFehlkonstruktion von Anfang an. Hier wird immer von \nSelbstbeteiligung gesprochen. Ich muss dieses Thema von \nder Zwischenfrage vorhin noch einmal aufgreifen. Die \nKrankenversicherten beteiligen sich mit ihrem Kranken-\nkassenbeitrag an der Finanzierung des Gesundheitswe-\nsens. Es ist doch eine Milchm\u00e4dchenrechnung, wenn man \ndann sagt: Aber sie sehen nicht, ob das f\u00fcr ihre eigene \nGesundheit gilt. \u2013 Das ist klar. Die Krankenkassenbeitr\u00e4-\nge gehen bekanntlich in ein solidarisch finanziertes \nGesundheitswesen ein. Wer wirklich schwer krank ist, \nwird nie und nimmer die Kosten mit seinen Beitr\u00e4gen \n\naufbringen, w\u00e4hrend andere wieder \u2013 das ist der Sinn \ndieser Krankenversicherung \u2013 kerngesund sind und sich \nauch nicht dar\u00fcber aufregen d\u00fcrfen, dass sie jahrelang \nnicht zum Arzt zu gehen brauchen, aber trotzdem die \nKrankenversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlen m\u00fcssen. \n\nGenau deshalb komme ich zum Ausgangspunkt zur\u00fcck. \nVor dem Hintergrund, wie gegenw\u00e4rtig mit Milliarden, \nmit halben Billionen jongliert wird, gibt es f\u00fcr mich kein \nvern\u00fcnftiges Argument, weshalb die Praxisgeb\u00fchr weiter-\nhin bestehen bleiben soll, auch vor dem Hintergrund \nk\u00fcnftig ansteigender Krankenkassenbeitr\u00e4ge. Insofern \nkann ich Sie nur bitten, als ein erstes Zeichen unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nIch hoffe, dass von den anderen Fraktionen, die heute \nmeinten, wir h\u00e4tten noch anderes fordern k\u00f6nnen, k\u00fcnftig \neigene Antr\u00e4ge eingebracht werden. Ich kann Ihnen, Frau \nHerrmann, Frau Sch\u00fctz und Herr Gerlach, versichern: Wir \nwerden solchen Antr\u00e4gen, wenn sie in eine vern\u00fcnftige \nsoziale Richtung gehen, immer zustimmen. Heute bitten \nwir Sie nur, mit uns gemeinsam einen Anfang zu machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir \nkommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe die Drucksa-\nche 4/12715 auf. Wer zustimmt, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist der Antrag \ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und \ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Ich rufe nun auf \n\nTageordnungspunkt 11 \n\nBesteuerung des Mindestelterngeldes r\u00fcckg\u00e4ngig machen \nDrucksache 4/13443, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion, vertreten durch Herrn Delle, \nbeginnt. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lange Zeit sah es so aus, dass \nder Freistaat Sachsen als einziges Bundesland standhaft \nbleibt und mit Vorbildwirkung eine steuerliche Benachtei-\nligung f\u00fcr eine gro\u00dfe Anzahl von Empf\u00e4ngern des Eltern-\ngeldes bzw. deren Partner nicht umsetzt. Laut dpa-\nMeldung vom 05.09. dieses Jahres will die S\u00e4chsische \nStaatsregierung dies nun zum Nachteil der Familien in \nSachsen \u00e4ndern und sich den anderen Bundesl\u00e4ndern \nanpassen. \n\nBer\u00fchrt sind alle Familien, haupts\u00e4chlich aber die von \nErwerbslosigkeit betroffenen oder des Niedriglohnbe-\nreichs, da diese aufgrund des massiven Preisanstiegs im \nBereich der Lebenshaltungskosten mit jedem Euro rech-\nnen m\u00fcssen. Dabei geht es bei unserem Antrag weniger \num unz\u00e4hlige Millionen; es sind die symbolischen Betr\u00e4-\n\nge, die aber ebenso den Charakter eines familienfreundli-\nchen Systems ausmachen, jener Familienfreundlichkeit \nalso, die Sie, meine Damen und Herren der etablierten \nParteien, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern jeden Tag sugge-\nrieren. \n\nTats\u00e4chlich knickten Sie auch bei diesem Thema ein, und \ntats\u00e4chlich betrifft es wieder einmal Familien, die bei \nIhnen keine Lobby haben, n\u00e4mlich finanziell Hilfebed\u00fcrf-\ntige und Besch\u00e4ftigte des von Ihnen massiv zu verantwor-\ntenden Niedriglohnbereichs. Mit gro\u00dfem Tamtam wurde \ndas sogenannte Elterngeld als Befreiungsschlag von \nBundesfamilienministerin Ursula von der Leyen einge-\nf\u00fchrt. Wurde damit schon die Erziehungszeit drastisch \ngesenkt und damit verbunden eine massive K\u00fcrzung f\u00fcr \ndie Familien umgesetzt, entlarvt der sogenannte Progres-\nsionsvorbehalt auch die Versprechung, das Elterngeld sei \nsteuerfrei, als eine weitere L\u00fcge. Der Systemsteuertrick \nist einfach und war demnach f\u00fcr die meisten B\u00fcrger ein \nLehrbeispiel etablierter Wahlversprechen, das sie erst mit \n\n 9791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nihrem Steuerbescheid erfuhren: W\u00e4hrend das Elterngeld \nselbst zwar steuerfrei gestellt ist, wird es f\u00fcr die Ermitt-\nlung des zu versteuernden Einkommens aber herangezo-\ngen, um hiernach wieder von der Gesamtsumme abgezo-\ngen zu werden. Der durch die Progression verursachte \nh\u00f6here Steuersatz bleibt aber bestehen, womit ein Teil des \nElterngeldes durch die Steuer tats\u00e4chlich wieder an die \nFinanz\u00e4mter zur\u00fcckflie\u00dft. \n\nOb man das Elterngeld dabei als Sozialleistung deklariert \noder nicht, es wird durch diese Praxis verk\u00fcrzt und stellt \ndadurch eine widersinnige Regelung dar; zumindest aus \nSicht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nF\u00fcr den Steuerstaat stellt der Progressionsvorbehalt \nnat\u00fcrlich eine \u2013 wenn auch in diesem Fall bei der Besteu-\nerung des Mindestelterngeldes kleine \u2013 Einnahmequelle \ndar, verdeutlicht aber deutlich die Doppelz\u00fcngigkeit der \netablierten Politiker, wenn es um die Familienf\u00f6rderung \ngeht. \n\nNun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich dar\u00fcber philosophieren, ob das \nElterngeld nach \u00a7 2 Abs. 1 i. V. mit \u00a7 22 Einkommens-\nsteuergesetz einen nie wiederkehrenden Bezug von \nEinkommen darstellt oder nicht. Tats\u00e4chlich handelt es \nsich aber um eine steuerfinanzierte staatliche Leistung, \ndie M\u00fcttern oder V\u00e4tern zugute kommt, die sich der \nVerantwortung des Elternseins stellen. \n\nMit dem sogenannten Progressionsvorbehalt jedoch wird \ndie mit Einf\u00fchrung des Elterngeldes f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil \nder Bev\u00f6lkerung schon drastisch verk\u00fcrzte Erziehungsan-\nerkennung einerseits zeitlicher und andererseits finanziel-\nler Natur noch weiter abgeschmolzen. \n\nDieser Diskussion in diesem Hause vorbeugend, haben \nwir als NPD unseren Antrag, den wir zugegebenerma\u00dfen \ngern auf das gesamte Elterngeld ausgeweitet h\u00e4tten, \njedoch bewusst auf das Mindestelterngeld beschr\u00e4nkt. \nDies hat mehrere Ursachen. \n\nEinerseits \u2013 das haben die verschiedenen parlamentari-\nschen Aktivit\u00e4ten in anderen Bundesl\u00e4ndern gezeigt \u2013 ist \nes mit CDU, Linke, SPD und FDP nicht durchsetzbar, die \nsteuerliche Regelung f\u00fcr eine Besserstellung f\u00fcr Familien \nneu zu regeln. Andererseits muss nat\u00fcrlich dennoch ein \nAnfang gemacht werden. Daher zielt unser Vorsto\u00df auf \ndas Mindestelterngeld. \n\nDie zu beantwortende Gretchenfrage lautet weiterhin: \nStellt das Mindestelterngeld eine Lohnersatzleistung bzw. \nin seiner H\u00f6he eine einkommensabh\u00e4ngige Leistung dar \noder nicht, hier insbesondere erst recht bei demjenigen \nElternteil, der aufgrund des desastr\u00f6sen Arbeitsmarktes \nund der uns\u00e4glichen Hartz-IV-Gesetzgebung weder ein \nEinkommen noch eine Lohnersatzleistung vor der Zeit \ndes Bezugs von Elterngeld erhielt? Als NPD sagen wir \neindeutig, dass dies nicht der Fall ist. \n\nDer einkommensabh\u00e4ngige Teil des Elterngeldes liegt \n\u00fcber dem Sockelbetrag von 300 Euro. Damit ergibt sich, \ndass maximal dieser variable Teil der Steuer unterliegen \nk\u00f6nnte. Ich betone an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \u201ek\u00f6nnte\u201c, \ndenn er m\u00fcsste es nicht, wenn es Ihnen wirklich um die \n\nFamilienf\u00f6rderung gehen w\u00fcrde und nicht um steuerliche \nMehreinnahmen. \n\nDass diese bisher im Freistaat Sachsen anerkannte Regel \nnunmehr gekippt wurde, galt doch das s\u00e4chsische Modell \nals f\u00fchrend, offenbart, dass es ein wirklich gravierendes \nProblem in der BRD mit der Familienf\u00f6rderung gibt. \n\nDabei standen die Zeichen des s\u00e4chsischen Modells \nanf\u00e4nglich nicht schlecht. Auch die L\u00e4nder Bayern und \nHessen beachteten den finanziellen Aspekt. Wir sprechen \nja bundesweit von \u201elediglich\u201c 25 Millionen Euro. Das ist \neine geringe Summe, meine Damen und Herren von CDU \nund SPD, wenn man sie mit den Summen vergleicht, die \nSie nun unf\u00e4higen Bankern hinterherwerfen m\u00fcssen. \n\nDass aber das von SPD und Linken regierte Berlin sich \ndem dennoch nicht anschloss, offenbart, dass es gerade \ndort ein Problem gibt, wo es eine rot-rote Koalition gibt. \nDies, meine Damen und Herren, verwundert allerdings \nnicht, w\u00e4re durch die \u00dcbernahme des s\u00e4chsischen Mo-\ndells Berlin ein hauptlasttragendes Land. Einmal mehr \nzeigt sich, dass aus rot-rot nicht dunkelrot wird, sondern \nein Ungl\u00fcck f\u00fcr die Menschen erw\u00e4chst. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen r\u00fchmt sich immer \nwieder verbal, dass die Kinderfreundlichkeit verbessert \nwerden muss. Nat\u00fcrlich ist dies anhand der katastrophalen \ndemografischen Situation sicherlich richtig. Wenn es aber \ndarum geht, dies auch in der Praxis wirklich umzusetzen \nund gegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern standhaft zu \nbleiben, klafft zwischen Wort und Tat eine un\u00fcberbr\u00fcck-\nbare L\u00fccke. Das Einknicken der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung gegen\u00fcber den anderen L\u00e4ndern, zumindest das \nMindestelterngeld keiner indirekten Besteuerung zu \nunterziehen, ist nicht nur unsolidarisch, vielmehr ist es \neine tats\u00e4chliche Steuer auf eine steuerfinanzierte, in \ngro\u00dfen Teilen sogar soziale Leistung. Das war und ist \nerneut ein gro\u00dfer Fehler zum Nachteil der Familien im \nLand. Dem darf dieses Parlament nicht weiter tatenlos \nzusehen. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es spricht jetzt Herr Rohwer von der \nCDU-Fraktion f\u00fcr die Koalition. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \u00dcber Kinder freuen wir uns alle, \nglaube ich, auch in diesem Hohen Haus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas kann ich aus eigener Erfahrung in diesem Jahr sagen. \nIch will auch an dieser Stelle noch einmal die Gelegenheit \nnutzen, meinem Kollegen Krau\u00df zur gestrigen Geburt \nseines Sohnes herzlich zu gratulieren. \n\n(Beifall) \n\n 9792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nKinder sind keine Plagiate, Kinder sind Realit\u00e4t. Aber \nPlagiate gibt es nicht nur in der Wirtschaft, die gibt es \neben auch in der Politik. \n\nWer k\u00f6nnte dies nicht besser wissen als die NPD-\nFraktion, hat sie doch mit dem gerade vorgestellten \nAntrag nichts anderes als ein Plagiat produziert. Den \nProgressionsvorbehalt des Mindestelterngeldes abzu-\nschaffen ist wahrlich keine neue Idee. \n\nDass das Elterngeld zum Einkommen hinzugerechnet \nwird und sich somit auf das Familieneinkommen negativ \nauswirken kann, hat die s\u00e4chsische Union bereits vor \ngeraumer Zeit angeprangert. Ein s\u00e4chsischer Antrag, \nbasierend auf der Regierungsmehrheit von CDU und \nSPD, wurde bereits in diesem Jahr im Bundesratsfinanz-\nausschuss verhandelt; um genau zu sein am 4. September \n2008, um Ihrem l\u00fcckenhaften Ged\u00e4chtnis auf die Spur zu \nhelfen, verehrte Dame und verehrte Herren von der NPD-\nFraktion. \n\nLeider hat der Initiativantrag der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung damals keine Mehrheit finden k\u00f6nnen. Damit ist die \nInitiative keineswegs gestorben. Die Konferenz der \nhaushalts- und finanzpolitischen Sprecher der Unionsfrak-\ntionen in den Bundesl\u00e4ndern hat am 7. Oktober entschie-\nden, diesen Antrag neu aufzurollen. Demnach soll das \nMindestelterngeld nicht auf das Familieneinkommen \nangerechnet werden, so wie es bereits im Freistaat Sach-\nsen Praxis war. Diese Bundesratsinitiative Th\u00fcringens \nunterst\u00fctzen die Unionssprecher einstimmig. \n\nSie sehen, meine Dame und meine Herren von der NPD: \nDie CDU \u2013 und ich denke auch die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung \u2013 ist sehr gut in der Lage, ihre Antr\u00e4ge selbst \neinzubringen, um die Menschen in unserem Land zu \nunterst\u00fctzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie sehen: Wir waren wieder einmal schneller und haben \ndie Bed\u00fcrfnisse der Menschen wahrgenommen. Nun sind \nwir optimistisch, im Bundesrat eine Mehrheit f\u00fcr diesen \nInitiativantrag zu finden. Daf\u00fcr brauchen wir nicht die \nNPD, und daf\u00fcr werden wir sie auch nie brauchen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWas hat sich die NPD bei diesem Antrag mal wieder \ngedacht?, m\u00f6chte man sich aber fragen. \n\n(Karl Nolle, SPD: \u00dcberhaupt nichts!) \n\nMir fallen da spontan einige Dinge ein. Vielleicht ver-\nsucht die NPD wieder einmal eine Debatte \u00fcber das \nElterngeld und die Familien in Deutschland anzuschieben. \nAlso gut, lassen Sie uns \u00fcber Ihr Familienbild und jenes \nder demokratischen Parteien sprechen. \n\nHaben Sie, Frau Sch\u00fc\u00dfler, nicht selbst gesagt, das Eltern-\ngeld sei eine Mogelpackung, ein vergiftetes Geschenk, \nf\u00f6rdere ausschlie\u00dflich die Berufst\u00e4tigkeit der Mutter und \nreduziere die Frauenrolle auf ihre wirtschaftliche Verwer-\ntungsm\u00f6glichkeit? \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nEs ist schon komisch, dass die NPD trotz dieser \u00c4u\u00dferun-\ngen, die kaum \u00e4lter als ein Jahr sind, heute so scheinheilig \nf\u00fcr das Elterngeld eintritt. Hier zeigt sich erneut zweierlei: \nZum einen zeigt sich die Ideenlosigkeit dieser Partei. Erst \nlehnt sie das Elterngeld getreu ihrer eigenen Oppositions-\nrolle ab und anschlie\u00dfend steht sie f\u00fcr dieses ein. Das \nmacht uns allen in diesem Hohen Hause klar: Nicht das \nElterngeld, sondern die NPD ist eine Mogelpackung. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nZum Zweiten zeigt diese \u00c4u\u00dferung glasklar das frauen-\nverachtende Familienbild der NPD-Fraktion. \n\n(Beifall des Abg. Peter  Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie sagen: Die Rechte der Frauen und M\u00e4nner sollen \ngleich sein, ihre Pflichten aber unterschiedlich. \n\nSie sagen: Die M\u00e4nner sollen der Erwerbsarbeit nachge-\nhen und die Frauen die Kinder h\u00fcten und die Haushalts-\npflege \u00fcbernehmen. \n\nSie wollen die Frauen aus der Erwerbsarbeit zur\u00fcckholen \nin die Unm\u00fcndigkeit, zur\u00fcck zur m\u00e4nnlichen Dominanz in \nder Gesellschaft. \n\nVermutlich haben Sie in den letzten Jahren einfach einiges \nverpennt. Frauen entscheiden zum Gl\u00fcck selbst, wie sie \nihr Familienleben regeln und wie sie es mit dem Beruf \nvereinbaren m\u00f6chten. M\u00e4nner nehmen ihre Vaterrolle \nwahr, indem sie immer mehr Zeit und Pflege in die \nFamilienarbeit investieren. Frauen lernen zu akzeptieren, \ndass sie nicht ihre Familienarbeit verlieren, sondern einen \nBeruf dazugewinnen. Und M\u00e4nner lernen zu akzeptieren, \ndass sie nicht ihren Beruf verlieren, sondern Familienar-\nbeit hinzugewinnen. \n\n(Beifall der Abg. Jutta Schmidt, CDU) \n\nDies ist ein Gewinn unserer demokratischen Gesellschaft. \nAber wie soll das eine Partei verstehen, die sich in einen \npseudodemokratischen Umhang h\u00fcllt und darunter anti-\ndemokratische Gesinnung vertritt? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDies k\u00f6nnen Sie wahrlich nicht verstehen. Mit dieser \neingeschr\u00e4nkten, r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Sichtweise ist es \nfast logisch, dass die NPD ein Familienbild vertritt, \nwelches jeglicher Grundlage entbehrt. \n\nDie Familie ist das Herzst\u00fcck der Gesellschaft. Das wird \nsie auch immer bleiben. Das Elterngeld tastet die Famili-\nenstrukturen nicht an. Es f\u00f6rdert vielmehr die Familien-\nfreundlichkeit unseres Landes. Das Elterngeld schafft \ndar\u00fcber hinaus Wahlm\u00f6glichkeiten. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nFrauen entscheiden endlich selbst, ob sie sich alleinig \nihrer Mutterrolle widmen oder das Muttersein mit der \nBerufst\u00e4tigkeit verbinden wollen. Das ist gut so und so \nsoll es sein. \n\n 9793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, angesichts dieser Tendenzen wundert es \nmich doch stark, dass Sie als Frau doch ein ganz anderes \nFamilienbild repr\u00e4sentieren, als es die NPD propagiert. \nIch erinnere an das, was Sie gesagt haben und was ich \nIhnen vorhin vorgehalten habe. Sie scheinen durch Ihre \nArbeit im Parlament Berufst\u00e4tigkeit und Familie gut \nmiteinander vereinbaren zu k\u00f6nnen. Trauen Sie dies \nanderen Frauen etwa nicht zu? Sehen Sie sich Ihren \nW\u00e4hlerinnen \u00fcberlegen? Das widerspricht doch aber der \nVolksn\u00e4he, von der Sie stets und st\u00e4ndig sprechen, die Sie \naber augenscheinlich nicht realisieren. \n\nMeine Damen und Herren des Hohen Hauses! Sie sehen, \ndie NPD ist nicht nur eine Mogelpackung, sie ist auch ein \nWiderspruch in sich. Was hat sich die NPD mit diesem \nAntrag gedacht?, m\u00f6chte man noch einmal fragen. \u2013 \nNicht viel! Denn wie so oft ist es ihr nicht gelungen, ihren \nAntrag bis zum Ende zu denken. Diese eindimensionale \nDenkweise der NPD-Fraktion ist uns in diesem Hohen \nHause mal wieder nicht erspart geblieben. Es wird Ihnen \nnicht gelingen, meine Dame und meine Herren der NPD, \nden S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr die Zustimmung zu einem \nAntrag zu instrumentalisieren, der lediglich eine Wieder-\naufbereitung unseres Antrages ist. \n\nHalten wir den Gedanken, das Mindestelterngeld vom \nProgressionsvorbehalt auszunehmen, f\u00fcr gut, dann nur, \nweil wir ihn selbst vor einigen Monaten vorgeschlagen \nhaben. Sie k\u00f6nnen nicht wirklich glauben, dass die \ns\u00e4chsische Koalition auf Ihren getarnten Oppositionszug \naufspringen wird. Dies tun wir weder uns, aber vor allem \nnicht den s\u00e4chsischen Menschen an, die uns mit Abstand \nam st\u00e4rksten das Vertrauen geschenkt haben. Um einen \neigenen Antrag mehrheitsf\u00e4hig zu machen, brauchen wir \nsicher nicht die NPD. Das haben wir w\u00e4hrend der gesam-\nten Legislaturperiode nicht gebraucht, und dies wird auch \nin Zukunft nicht der Fall sein. Deshalb lehnt die Koalition \ndiesen Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Nach meinen Unterlagen hat keine Fraktion einen \nweiteren Redner gemeldet. Frau Sch\u00fc\u00dfler, sprechen Sie \nnoch einmal im Rahmen der Redezeit? \u2013 Bitte sch\u00f6n, die \nbeantragende Fraktion mit ihrer zweiten Sprecherin. Sie \nhaben noch sieben Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach den Ausf\u00fchrungen von Herrn Rohwer \nw\u00fcrde ich jetzt gern wieder auf unseren Sachantrag zu \nsprechen kommen. \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, dass sich Herr Rohwer mit den \nPublikationen vom Ring Nationaler Frauen besch\u00e4ftigt. \nAber ich f\u00fcrchte, er hat die Sache noch nicht so richtig \nverstanden. Jedenfalls komme ich jetzt wieder auf ein \nNiveau zur\u00fcck, das unsere W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, \nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns erwarten k\u00f6n-\nnen. \n\nWie mein Kollege Delle vorhin schon ausf\u00fchrte, sprechen \nwir nicht von einer gr\u00f6\u00dferen Haushaltsbelastung \u2013 im \nGegenteil! Es geht vielmehr allein um die politische \nGlaubw\u00fcrdigkeit im Zusammenhang mit dem Elterngeld. \nDer gro\u00dfen Worte gab es ja vor und nach der Einf\u00fchrung \nzum 1. Januar 2007 viele, auch was die angebliche Steu-\nerfreiheit anbelangt \u2013 eine Steuerfreiheit allerdings, die \ndurch den Progressionsvorbehalt eben so nicht vorhanden \nist. \n\nMit dem Elterngeld, meine Damen und Herren, fand nicht \nnur eine K\u00fcrzung der Erziehungszeit von ehemals drei \nJahren auf zw\u00f6lf bzw. maximal 14 Monate statt; der \nMindestsatz wurde auch gek\u00fcrzt. Davon, dass das Mutter-\nschaftsgeld auch noch auf das Elterngeld angerechnet \nwird, will ich gar nicht erst reden. Aber schon die Tatsa-\nche, dass der Mindestsatz durch den Progressionsvorbe-\nhalt nun auch noch im Freistaat weiter abgeschmolzen \nwird, relativiert doch die Aussagen der Verantwortlichen, \nund dar\u00fcber kann auch unser Landeserziehungsgeld, das \ndurchaus lobenswert ist, nicht hinwegt\u00e4uschen. Es stellt \nsich jetzt durch das Einknicken der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung beim Elterngeld gegen\u00fcber den anderen L\u00e4ndern \nnur noch wie ein Feigenblatt dar. \n\nDas Mindesterziehungsgeld betr\u00e4gt 300 Euro monatlich. \nDer Lohnsteuerhilfeverein Hessen errechnete auf Basis \neines Jahreseinkommens von 22 000 Euro die Belastung \ndurch den Progressionsvorbehalt mit etwa 365 Euro. \nDamit flie\u00dfen also etwa 10 % des Mindestelterngeldes als \nindirekte Steuer zur\u00fcck. Es betr\u00e4gt also tats\u00e4chlich nicht \n300 Euro, es sind dann nur noch 270 Euro. In diesem \nZusammenhang dann noch von Steuerfreiheit zu sprechen \nist schon ziemlich k\u00fchn. \n\nWir als NPD \u2013 Herr Rohwer, Sie wissen es \u2013 haben Ihnen \nin diesem Hause unser Modell des M\u00fcttergehalts vorge-\nstellt, das die Erziehungsleistung der M\u00fctter und \u2013 ich \nbetone \u2013 auch der V\u00e4ter w\u00fcrdigt. 1 000 Euro netto erach-\nten wir als unabdingbar, weil Erziehungsarbeit Vollzeitar-\nbeit ist. \n\nUnd, Herr Rohwer, ich habe keine Kleinkinder mehr, die \nich erziehen m\u00fcsste; meine Kinder sind selber berufst\u00e4tig. \n\n\u201eNetto\u201c hei\u00dft, dass wir ohne Wenn und Aber f\u00fcr die \nEinzahlung in das Sozialsystem stehen. Im Gegensatz \nzum steuerfreien, aber durch den Progressionsvorbehalt \nsteuerlich nicht unber\u00fchrten Bundeselterngeld erwerben \ndie M\u00fctter und V\u00e4ter nach unserem Modell, nach dem \nNPD-Modell, Anspr\u00fcche zum Beispiel f\u00fcr ihre Renten-\nleistung. Damit haben wir als NPD Ihnen einen v\u00f6llig \nanderen, einen gerechteren Ansatz geliefert, der sich auch \ndem demografischen Zusammenbruch deutlich besser \nstellt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch kurz auf Ihre Glaubw\u00fcr-\ndigkeit, was die Aussage als Parteiangeh\u00f6rige angeht, \neingehen. Der hessische Finanzminister Karl-Heinz \nWeimar, CDU, sprach sich f\u00fcr eine einheitliche Besteue-\nrung aus \u2013 was nun durch das Einknicken der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zwar der Fall ist; er wollte jedoch, so gab \ner es in der Presse vollmundig vor, dass der Sockelbetrag \n\n 9794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nhiervon, wie es urspr\u00fcnglich in Sachsen der Fall war, \nausgespart bleibt. \n\nAuch die bayerische CSU sprach sich noch im Landtags-\nwahlkampf gegen die Verk\u00fcrzung des Elterngeldes aus. \n\nIch erinnere ebenso an den finanzpolitischen Sprecher der \nFDP und Bundestagsvizepr\u00e4sidenten Herrn Hans-\nOtto Solms. Dieser forderte, die Besteuerung des Sockel-\nbetrages \u201eunverz\u00fcglich einzustellen\u201c. \n\nIn NRW schlossen sich die GR\u00dcNEN ebenso der s\u00e4chsi-\nschen Vorgehensweise an und gingen \u2013 zumindest verbal \n\u2013 so weit, dass das gesamte Elterngeld keinerlei steuerli-\nche Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren m\u00f6ge. Das ist aufgrund \ndes in Mitteldeutschland geringen Einkommens auch \nunsere Auffassung. \n\nDa es aber dennoch kaum durchsetzbar ist, werbe ich \nnochmals daf\u00fcr, dass von Sachsen ausgehend zumindest \nals erster Schritt der Bezug des Mindestelterngeldes keine \nsteuerlichen Auswirkungen erf\u00e4hrt. \n\nMeine Damen und Herren! Neben der demografischen \nKrise rollt \u00fcber die BRD gerade eine Finanz- und im \nSchlepptau davon eine gewaltige Wirtschaftskrise heran. \n\nWer das Land mit seinen B\u00fcrgern jetzt noch zus\u00e4tzlich \nmit einer widersinnigen Steuergesetzgebung belastet, \nriskiert die Zukunft. Also geben Sie sich einen Ruck, \nstimmen Sie unserem Antrag doch einmal zu! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Gibt es \nweiteren Redebedarf? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\nrung. \u2013 Sie verneint. Frau Sch\u00fc\u00dfler, dann das Schluss-\nwort. \u2013 Das war es schon. Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Damit stelle ich die Drucksa-\nche 4/13443 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Zustimmungen \nmit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFamilien entlasten \u2013 Steigen der Kita-Geb\u00fchren verhindern \nDrucksache 4/13435, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion beginnt; Frau Sch\u00fctz, bitte. \nDanach die gewohnte Reihenfolge. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Staatsministerin \nClau\u00df, in einem Interview mit den \u201eDresdner Neuesten \nNachrichten\u201c vom 16. August sagten Sie zum Streitpunkt \n\u201eVerbesserte Personalschl\u00fcssel in Kindertageseinrichtun-\ngen kontra Finanzierung durch die Kommunen\u201c \u2013 ich \nzitiere: \u201eEines m\u00f6chte ich jedenfalls nicht: dass die Eltern \nweiter belastet werden.\u201c \n\nMit dem vorliegenden Antrag haben Sie, meine Damen \nund Herren von CDU und SPD, die M\u00f6glichkeit, den \nWorten von Frau Staatsministerin Clau\u00df einen verbindli-\nchen Beschluss folgen zu lassen. Genau wie die Sozial-\nministerin ist die FDP der Auffassung, dass den Familien \nin Sachsen keine weiteren Belastungen zugemutet werden \nk\u00f6nnen. Dieses Signal sollten wir heute vom S\u00e4chsischen \nLandtag aussenden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen will das familienfreundlichste Bundesland \nwerden. Das war zumindest der Anspruch der ehemaligen \nSozialministerin Frau Orosz. Dass es das auch werden \nsoll, ist das Ziel der FDP, und ich hoffe, Frau Clau\u00df, dass \nauch nach dem Wechsel im Kabinett dieses Ziel weiter \nbesteht. \n\nWas die Staatsregierung mit ihrem Entwurf des Doppel-\nhaushalts 2009/2010 dem Landtag allerdings vorgelegt \n\nhat, ist eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts in der s\u00e4chsischen Familien-\npolitik. Es ist bisher ein Programm zur Erh\u00f6hung der \nElternbeitr\u00e4ge in den Kindertageseinrichtungen, und das \nkann kein Sozial- und vor allem auch kein Bildungspoliti-\nker wollen. Ich kann daher nur an die Kollegen von CDU \nund SPD sowie an Sie, Frau Clau\u00df, appellieren: Setzen \nSie sich durch! Schaffen Sie die Grundlage f\u00fcr eine \nqualitative Verbesserung in den Kitas, ohne dabei die \nElternbeitr\u00e4ge zu erh\u00f6hen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWarum m\u00fcssen Eltern in Sachsen steigende Kita-Beitr\u00e4ge \nbef\u00fcrchten? Dazu ein kurzer Ausflug in die Grundlagen \nder Finanzierung der Kindertageseinrichtungen. \n\nBisher bekommt jede Kommune f\u00fcr jedes Kind bei einer \nneunst\u00fcndigen Betreuung 1 800 Euro pro Jahr. Anhand \nder Betriebskosten legt die Kommune den Elternbeitrag \ninnerhalb eines Korridors von mindestens 20, maximal \n30 % der Betriebskosten fest. Den restlichen Fehlbetrag \nzahlt die Kommune. Ist die Kita in freier Tr\u00e4gerschaft, \nerbringt der freie Tr\u00e4ger gegebenenfalls einen kleinen \nEigenanteil. Weiterhin gibt es vom Land F\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen zur Umsetzung des Bildungsplanes und extra Mittel \nf\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr. \n\nF\u00fcr das n\u00e4chste Jahr m\u00f6chte die Staatsregierung die \nQualit\u00e4t in den Kinderg\u00e4rten f\u00fcr die Drei- bis Sechsj\u00e4hri-\ngen verbessern, indem sie den Personalschl\u00fcssel von \n1 : 13 auf 1 : 12 Kinder senkt. Das ist ausdr\u00fccklich zu \nbegr\u00fc\u00dfen \u2013 auch von der FDP-Seite aus. Doch strikt \n\n 9795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nabzulehnen ist der Umstand. Wer soll das finanzieren? \u2013 \nN\u00e4mlich die Kommunen und die Eltern. \n\nSie werden jetzt einwenden, dass der Freistaat die Kita-\nPauschale um 75 Euro erh\u00f6ht. Das entspricht einem \nMehraufwand von 14 Millionen Euro. Doch damit ist \u2013 \ndas geben Sie von der Regierung auch zu \u2013 nur die H\u00e4lfte \nder Mehrkosten f\u00fcr die Reduzierung des Personalschl\u00fcs-\nsels beglichen. Den Rest sollen die Kommunen zahlen. \nSie br\u00fcsten sich damit, dass Sie zumindest die H\u00e4lfe \n\u00fcbernehmen. Das ist aus unserer Sicht absurd und letzten \nEndes auch noch falsch \u2013 ich werde es Ihnen beweisen. \n\nWegen des verbesserten Personalschl\u00fcssels streichen Sie \nn\u00e4mlich einen Titel in H\u00f6he eines Ist-Betrages in 2007 \nvon 6,9 Millionen Euro ein. Dieser diente der Finanzie-\nrung von zus\u00e4tzlichem Personal im Schulvorbereitungs-\njahr. Sie streichen mit gleicher Begr\u00fcndung weitere \n7 Millionen Euro zur F\u00f6rderung von Fachpersonal in \nKindertageseinrichtungen ein. Wer jetzt schnell rechnet \nkann erkennen: Was die Staatsregierung den Kommunen \n\u00fcber die Pauschale gibt, nimmt sie den Kommunen an \nanderer Stelle wieder. Das ist Trickserei, die die Finanz-\npolitiker vielleicht begeistern mag. \n\nIch kann an dieser Stelle nur feststellen: W\u00e4hrend die \nStaatsregierung f\u00fcr mehr Kinder mehr Geld ausgibt, \nhaben die Kommunen zudem weitere enorme Ausgaben \nbei den Betriebskosten zu schultern. Hohe Tarifabschl\u00fcsse \nund steigende Energiepreise schlagen eins zu eins auf die \nkommunalen Haushalte durch und die Mehrkosten zur \nQualit\u00e4tssteigerung f\u00fcr den verbesserten Personalschl\u00fcs-\nsel sind jetzt ebenfalls zu tragen. \n\nDie von CDU-Fraktion und SPD-Fraktion getragene \nStaatsregierung will gar nicht mehr Geld f\u00fcr Kinder \nausgeben, so scheint es mir. Nein, sie spart sogar. Sie will \nzus\u00e4tzliche Mittel des Bundes nicht an die Kommunen \nweitergeben. Als wir letzte Woche den Antrag stellten, \nhabe ich noch gar nicht geahnt, wie aktuell der heutige \nAntrag sein wird: Sachsen hat nach einer bereits im Juli \ndieses Jahres angek\u00fcndigten Pr\u00fcfung von der Bundesfa-\nmilienministerin eine glatte Sechs f\u00fcr die Finanzierung \ndes Kita-Ausbaus erhalten. Es ist das peinliche i-T\u00fcpfel-\nchen auf den Streit \u00fcber die Finanzierung der Qualit\u00e4ts-\nverbesserung in Kitas; ein Streit, der das familienpoliti-\nsche Ansehen Sachsens besch\u00e4digt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, kl\u00e4ren Sie uns heute auf, wie \nder Missstand behoben werden soll! Noch wichtiger ist, \ndass Sie daf\u00fcr sorgen, dass die Kommunen diese zus\u00e4tzli-\nchen Bundesmittel erhalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non! Bleibt es bei der geplanten geringen Erh\u00f6hung der \nKita-Pauschale, geht dies nicht ohne Geb\u00fchrenerh\u00f6hung \nan den Eltern vorbei. Es wird auch voraussichtlich den \nAusbau von Kita-Pl\u00e4tzen bremsen, denn die Kommune \nkann das Geld nur einmal ausgeben. Beides haben Sie \ndann zu verantworten, wenn der jetzige Entwurf des \n\nHaushalts auch nur ann\u00e4hernd Realit\u00e4t wird. Noch ist \ngen\u00fcgend Zeit. \n\nDie FDP macht Ihnen heute deshalb dieses Angebot. \nSagen Sie die volle Finanzierung der Mehrkosten f\u00fcr \neinen verbesserten Personalschl\u00fcssel zu! Nehmen Sie \nVerhandlungen mit den Kommunen \u00fcber eine angemesse-\nne Beteiligung an den Betriebskosten auf und geben Sie \ndas Geld des Bundes dorthin, wo es hingeh\u00f6rt \u2013 an die \nKommunen. Die FDP will steigende Kita-Geb\u00fchren \nverhindern, und das geht nur, wenn die Kommunen nicht \nweiter allein die Mehrkosten im Kita-Bereich tragen \nm\u00fcssen. Der Freistaat muss sich zus\u00e4tzlich angemessen \nbeteiligen. \n\nZum Schluss ist noch anzumerken: W\u00e4hrend wir versu-\nchen steigende Kita-Geb\u00fchren f\u00fcr die Eltern abzuwehren, \ngibt es mittlerweile Bef\u00fcrworter in allen Parteien, die \nkostenlose Kitas proklamieren. Bund, Land und Kommu-\nnen m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass kurzfristig \nsteigende Kita-Geb\u00fchren verhindert, mittelfristig im \nSchulvorbereitungsjahr und langfristig sogar ganz abge-\nschafft werden. Es ist doch absurd, dass \u00fcberall \u00fcber \nkostenlose Kita-Pl\u00e4tze diskutiert wird und Sachsen an der \nDiskussion mit steigenden Elternbeitr\u00e4gen teilnimmt. Das \nist unglaubw\u00fcrdig. Ich denke, dass wir im Landtag die \nPflicht haben, Sachsen zu einem familienfreundlichen \nBundesland zu machen. Ich bitte Sie daher um die An-\nnahme unseres Antrags. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Wort hatte die \neinreichende Fraktion. Jetzt spricht die CDU, vertreten \ndurch ihren \u201eJungvater\u201c Herrn Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die FDP fordert heute, dass \ndie Staatsregierung ein Ma\u00dfnahmepaket vorlegen soll, das \nden Haushalt betrifft. Frau Sch\u00fctz hat gesagt: Die Staats-\nministerin solle das Geld an die Kommunen geben. Ich \nwei\u00df nicht, ob es der FDP schon aufgefallen ist, aber f\u00fcr \nden Haushalt ist immer noch der Landtag zust\u00e4ndig. Wir \nbestimmen \u00fcber den Haushalt und wir sagen, wer das \nGeld bekommt. Wir haben die Aufgabe, den Haushalt \naufzustellen. \n\n(Zuruf von Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nMan kann dazu keinen Antrag im Landtag im Oktober-\nplenum machen. Sie m\u00fcssen \u00c4nderungsantr\u00e4ge f\u00fcr das \nPlenum schreiben, dann werden sie in den Facharbeits-\nkreisen und in den Aussch\u00fcssen diskutiert. Wir werden \nIhre \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Plenum im Dezember diskutie-\nren. Sie m\u00fcssen die \u00c4nderungsantr\u00e4ge konkret stellen und \nsagen, wo das Geld herkommen soll. \n\nF\u00fcr den Punkt I allein schon fordern Sie einen dreistelli-\ngen Millionenbetrag. Bitte sch\u00f6n, dann m\u00fcssen Sie auch \nsagen, wo das Geld herkommen soll. Wenn ich den Punkt \nII noch hinzunehme, dann ben\u00f6tige ich noch einmal einen \n\n 9796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nBetrag in dreistelliger Millionenh\u00f6he. Sie sagen, im \nKindergarten soll alles kostenlos sein. Das k\u00f6nnen Sie \ngern fordern. Aber Sie m\u00fcssen einmal die Gegenfinanzie-\nrung aufstellen. Das kann man von einer Partei, die von \nsich behauptet, dass sie etwas von Wirtschafts- und \nFinanzpolitik versteht, erwarten. \n\n(Beifall bei der CDU  \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Dann  \n\nnehmen wir es aus dem Haushalt!) \n\nWir haben unser Ziel immer klar formuliert. Wir sind ein \nfamilienfreundliches Land und wir wollen gern weiterhin \nein familienfreundliches Land bleiben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Neubert? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, ich habe \nIhnen zugeh\u00f6rt: Sie haben jetzt zweimal dreistelliger \nMillionenbetrag gesagt. Wie kommen Sie darauf? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nehmen Sie sich Punkt II vor \nund rechnen Sie einmal zusammen: Dort ist eine kosten-\nlose Kindergartenbetreuung gemeint \u2013 auch Krippe kann \nman darunter verstehen. Das hei\u00dft: Von null bis sechs \nJahren \u2013 so interpretiere ich das \u2013 soll alles kostenlos sein. \nWir wissen, dass allein das letzte Kindergartenjahr \n37 Millionen Euro kostet. Jetzt k\u00f6nnen Sie einmal aus-\nrechnen, was in sechs Jahren zusammenkommt. \n\nKommen wir zu Punkt I: Dann wissen wir, was die \nSchl\u00fcsselver\u00e4nderungen kosten. Ich m\u00f6chte keine Rech-\nnung vornehmen, denn das kann sich jeder selbst an einer \nHand abz\u00e4hlen. Man braucht 15 Millionen Euro. Zus\u00e4tz-\nlich braucht man vielleicht, wenn man das Schulvorberei-\ntungsjahr weglassen will, noch einmal 7 Millionen Euro. \nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass der Ausgleich \u00fcber \ndie Pauschale betreffend die Betriebskosten erfolgen soll. \nAuch dort hat der SSG eine Aufstellung vorgenommen. \nSie k\u00f6nnen sich gern die Aufstellung ansehen und zu-\nsammenrechnen. Dort geht es ja nicht um eine Erh\u00f6hung \nvon 50 Euro f\u00fcr die Pauschale, sondern dazu geh\u00f6ren \nnoch ganz andere Summen. \n\nSie kommen allein mit den Betriebskosten auf ein drei-\nstelliges Ergebnis, wenn Sie den Forderungen nachgeben, \ndie der SSG formuliert. \n\nWir haben immer Wert auf die fr\u00fchkindliche Betreuung \nund auf den Kindergarten gelegt. Das ist keine Frage. \nSeitdem diese Regierung amtiert, haben wir in den fr\u00fch-\nkindlichen Bereich einen dreistelligen Millionenbetrag \ndazugelegt. Wir haben den Schwerpunkt auf den Bil-\ndungsplan und auf gute Kindertagesst\u00e4tten gesetzt. Wir \nhaben ein Kita-Investprogramm, das insgesamt mit \n15  Millionen  Euro Landesmitteln plus zus\u00e4tzlichen \nMitteln des Bundes gef\u00f6rdert wird. \n\nWir haben im vorgelegten Haushaltsentwurf der Staatsre-\ngierung \u2013 das kann man sich einmal spa\u00dfeshalber an-\nschauen \u2013 eine deutliche Erh\u00f6hung von 308 Millio-\nnen Euro auf 349 Millionen Euro und dann auf 350 Mil-\nlionen Euro. Es ist noch einmal deutlich Geld f\u00fcr den \nKita-Bereich in die Hand genommen worden. Wer das \nabstreitet, der verkennt die Realit\u00e4t. Das muss man einmal \nso deutlich sagen. \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch, dass der Kita-Bereich nicht unser \neinziger Schwerpunkt ist. Wir haben auch weitere Punkte, \ndie uns wichtig sind, wenn wir \u00fcber Familienfreundlich-\nkeit reden. Wir sind eines der wenigen Bundesl\u00e4nder \u2013 \ndrei andere gibt es noch \u2013, welches ein Landeserzie-\nhungsgeld vorweisen kann. Daf\u00fcr geben wir 30 Millio-\nnen Euro aus. Au\u00dferdem geben wir Geld f\u00fcr Familiener-\nholung aus. Es ist ein ganz breites Spektrum vorhanden, \nin dem wir eine ganze Menge tun. Es hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, \ndass wir in dem Bereich mehr tun wollen. Das ist klar. \nDie Familienpolitik ist eines der Kernanliegen, die die \nCDU hat. Wie gesagt: Diesen Weg wollen wir weiter \ngehen. Ihr Antrag ist leider nicht sehr dienlich. Sie sollten \nsich in die Haushaltsberatungen einbringen und ganz klar \nsagen, woher Sie diese Abermillionen, die Sie fordern, \nnehmen wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nerteile nun Herrn Neubert das Wort. Herr Neubert spricht \nf\u00fcr die Linksfraktion; bitte sch\u00f6n. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nKoalition will den Betreuungsschl\u00fcssel in Kinderg\u00e4rten \u2013 \nnur davon reden wir \u2013 von 1 : 13 auf 1 : 12 ver\u00e4ndern. \nDazu einige einf\u00fchrende Anmerkungen. \n\nErstens. Ein Betreuungsschl\u00fcssel von einer Erzieherin auf \nzw\u00f6lf Kinder stellt keineswegs eine besonders neue \nQualit\u00e4t im Kontext der aktuellen Diskussion um fr\u00fch-\nkindliche und vorschulische Bildung dar. Es ist lediglich \ndie R\u00fcckkehr zu einem Standard, den wir vor dem derzeit \ng\u00fcltigen Kita-Gesetz schon einmal hatten. Dieser Betreu-\nungsschl\u00fcssel war in den Neunzigerjahren bereits s\u00e4chsi-\nsche Realit\u00e4t. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau!) \n\nZweitens. Die Ver\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels ist \nin keiner Weise ausreichend, um die Aufgaben aus dem \nS\u00e4chsischen Bildungsplan zu erf\u00fcllen, um die notwendi-\ngen Vor- und Nachbereitungszeiten und die notwendigen \nZeiten f\u00fcr Fort- und Weiterbildung zu sichern. Sowohl die \nWissenschaft als auch die Tr\u00e4ger weisen mit Recht darauf \nhin, dass wir eigentlich eine ganz andere Personalausstat-\ntung in den Kitas ben\u00f6tigen. Ich nehme an, auch Sie \nhaben die vielen Briefe bekommen. \n\nDrittens. Die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \nhinkt um Jahre der Forderung der Linken hinterher. Ich \nerinnere nur daran, wie Sie, meine Damen und Herren \nvon der CDU, diesen Antrag Jahr f\u00fcr Jahr und dann \n\n 9797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nimmer wieder in den Haushaltsverhandlungen abgelehnt \nhaben. Jetzt allerdings, wo Sie endlich eine Verbesserung \neinf\u00fchren wollen, sind Sie damit schon nicht mehr auf der \nH\u00f6he der Zeit. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wahlkampf!) \n\nIch verweise an der Stelle nur auf eine Studie der Parit\u00e4t, \ndie als inhaltliche Notwendigkeit einen Betreuungsschl\u00fcs-\nsel 1 : 10 einfordert. Aber dennoch, die Verbesserung des \nBetreuungsschl\u00fcssels ist nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen. Diese \nkostet jedoch auch Geld. Nach unseren Berechnungen \nsind es 35 Millionen Euro. Deswegen, Herr Krau\u00df, hatte \nich auch die Frage gestellt, weil wir beim besten Willen \nnicht auf einen dreistelligen Millionenbetrag kommen. \nDas ist nat\u00fcrlich etwas platte Polemik, die Sie hier vortra-\ngen. Aber dieses Geld muss irgendjemand bezahlen, und \ndarum geht der Streit. \n\nNach der Logik des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes werden \nalle Betriebskosten \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Personalkos-\nten \u2013 bis zu 30 % von den Eltern bezahlt. Das hei\u00dft, auf \ndie Eltern k\u00e4men Beitragserh\u00f6hungen von \u00fcber \n10 Millionen Euro zu. Bereinigt man dies um jenen \nBeitrag, der wegen niedrigen Einkommens von den \nKommunen bzw. Landkreisen \u00fcbernommen wird, bleiben \nimmer noch 7 Millionen Euro, welche auf den Eltern \nlasten. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, will man dies \nwirklich ernsthaft verhindern, hilft ein Appell an die \nStaatsregierung oder ein einfacher Landtagsbeschluss \nleider nicht allzu viel. Es bleibt daf\u00fcr nur ein Weg: Wir \nm\u00fcssen das S\u00e4chsische Kita-Gesetz \u00e4ndern und die \nObergrenze f\u00fcr den Elternbeitrag deutlich senken. Wir als \nFraktion DIE LINKE werden einen solchen Vorschlag in \nden Haushaltsberatungen zum Haushaltsbegleitgesetz \nvorlegen. Ich h\u00e4tte hier gern etwas von der Koalition dazu \ngeh\u00f6rt, was sie denn zu tun gedenkt. Herr Krau\u00df, Sie \nhaben ja recht, dass der Landtag daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Aber \nein Vertr\u00f6sten darauf, dass Sie sich im Arbeitskreis damit \nbesch\u00e4ftigen, halte ich f\u00fcr ein bisschen zu kurz gegriffen. \n\nDer Freistaat \u00fcbernimmt laut Haushaltsentwurf und \nHaushaltsbegleitgesetz nur 14 Millionen Euro, das hei\u00dft \ncirca 40 % der Mehrkosten. Der Rest bleibt an den Kom-\nmunen h\u00e4ngen. Diese wehren sich nat\u00fcrlich zu Recht und \nlaufen Sturm gegen diese ungeplanten Mehrausgaben. \nDer Freistaat und der Landtag m\u00fcssen klipp und klar \nerkl\u00e4ren: Ja, wir \u00fcbernehmen diese Mehrkosten in G\u00e4nze. \nDas ist der Sinn des Antrages. Ich denke, das kann man \nals Landtag heute hier darstellen. Andernfalls werden \nlandauf, landab wieder viele K\u00e4mmerer Schlupfl\u00f6cher \nsuchen und sie werden sicher welche finden, wie stets in \nder Vergangenheit. Das geschah beispielsweise durch den \nAusschluss von Kindern aus der Kindertagesbetreuung. \nEs gibt leider nach wie vor in Sachsen einen bunten \nFlickenteppich von formalen oder faktischen Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen. Zu den faktischen Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen geh\u00f6ren \u00fcbrigens die Warteschlangen f\u00fcr einen \nKrippenplatz, insbesondere in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4d-\nten. Genau deshalb ist es erforderlich, die Bundesmittel \n\nzum Krippenausbau konsequent in den Krippenausbau zu \nstecken. Berichte \u00fcber R\u00fcckforderungen wegen Zweck-\nentfremdung irritieren da schon etwas. Dazu erwarte ich \nheute von der Sozialministerin selbstverst\u00e4ndlich kl\u00e4rende \nWorte. Offensichtlich findet der Kunstgriff, das Geld in \nder Kita-Pauschale verschwinden zu lassen, ohne diese \nwenigstens f\u00fcr die Krippenkinder zu erh\u00f6hen, keinen \nBeifall auf Bundesebene. \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, sollten \njetzt nicht aus Prinzip auf stur stellen, sondern sich \nbewegen. Ich denke, die Bedenken auf Bundesebene \nk\u00f6nnten beispielsweise aus der Welt geschafft werden, \nwenn eine differenzierte Landespauschale f\u00fcr Krippen-\nkinder eingef\u00fchrt wird und dort die Bundesmittel zuge-\nschlagen werden. Man sollte mit den zus\u00e4tzlichen Bun-\ndesmitteln auch endlich die Gelegenheit beim Schopfe \npacken, den Rechtsanspruch auf den Krippenbereich \nauszuweiten und damit Zugangsbeschr\u00e4nkungen endlich \nper Gesetz zu verhindern. Das w\u00e4ren M\u00f6glichkeiten, die \nwir mit diesen Bundesmitteln, die nach Sachsen kommen, \nendlich Realit\u00e4t werden lassen k\u00f6nnten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir m\u00fcssen heute \nAbend nicht alle Debatten der letzten Jahre zum wieder-\nholten Male f\u00fchren. F\u00fcr heute w\u00fcrden drei klare Ansagen \nvon der Staatsregierung reichen: \n\nErstens. Wir senken die prozentuale H\u00f6he des Elternbei-\ntrages und halten ihn damit absolut konstant. \n\nZweitens. Die Kita-Pauschale wird nicht um 75 Euro, \nsondern um mindestens 180 Euro erh\u00f6ht, damit die \nKommunen nicht auf den Kosten sitzen bleiben.  \n\nDrittens. Es wird daf\u00fcr Sorge getragen, dass die zus\u00e4tzli-\nchen Bundesmittel f\u00fcr Qualit\u00e4tssteigerungen im Krippen-\nbereich genutzt werden und damit die Gefahr einer \nm\u00f6glichen R\u00fcckforderung durch den Bund gebannt wird. \n\nDas sind die Minimalforderungen. Wenn diese erf\u00fcllt \nsind, k\u00f6nnen wir hier \u00fcber das eigentlich Notwendige in \nder fr\u00fchkindlichen Bildung sprechen. Dazu geh\u00f6rt auch \nein Stufenplan zur schrittweisen Einf\u00fchrung der Kosten-\nfreiheit im Kita-Bereich, den wir hier bereits mehrfach \neingefordert haben und der bisher immer an der Mehrheit \nin diesem Haus gescheitert ist. \n\nDem vorliegenden Antrag werden wir zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nDr. Schwarz, Sie haben das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Neubert, \nwenn Sie Antworten von der Staatsregierung erwarten, so \n\u00fcberfordern Sie eigentlich heute unsere Ministerin, denn \nsie hat ja den Gesetzentwurf als Staatsregierung in den \nLandtag eingebracht. Wir sind letztlich \u2013 worauf mein \nKollege bereits hingewiesen hat \u2013 der Gesetzgeber und \nk\u00f6nnen diesen Entwurf der Staatsregierung dort, wo es \n\n 9798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\ngemeinsam machbar ist, korrigieren. \u00dcberfordern Sie die \nMinisterin also nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Dr. Schwarz, weil \nSie jetzt wieder auf den Landtag hingewiesen haben, \nwollte ich Sie nur fragen, ob es nicht m\u00f6glich und schon \nmehrfach geschehen ist, dass die Staatsregierung Nach-\nschiebelisten macht, damit ihren eigenen Haushaltsent-\nwurf ver\u00e4ndert und dem Landtag eine neue Vorlage \nliefert. W\u00e4re das in diesem Falle nicht der einfachste und \nschnellste Weg, zu einer Korrektur zu kommen? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Damit \u00fcberfordern Sie die \nMinisterin erst recht, Kollege Hahn, denn Herr Neubert \nwartet ja heute auf Antworten. Bis jetzt ist zumindest mir \nkeine Nachschiebeliste bekannt. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nDas ist aber nicht in Ordnung!) \n\nAber weiter zum FDP-Antrag: Dieser m\u00f6chte die Staats-\nregierung auffordern, ein Ma\u00dfnahmenpaket zur Entlas-\ntung von Familien vorzulegen. Gemeint ist aber nat\u00fcrlich: \nWie ist die Finanzierung des erwarteten Personalschl\u00fcs-\nsels auf den Weg zu bringen? \n\nIch kann den Aufschrei der Kommunen gut verstehen, \nwaren sie doch bem\u00fcht, die Elternbeitr\u00e4ge vertr\u00e4glich zu \ngestalten. Das Kita-Gesetz gibt ihnen den entsprechenden \nRahmen. Sie haben das genannt, Frau Kollegin Sch\u00fctz. \nDas sind 20 bis 30 %. Kollege Neubert hat von \u201ebis \n30 %\u201c gesprochen und auf dieser Basis seine Berechnun-\ngen gemacht. Sie wissen aber ganz genau, Herr Kolle-\nge Neubert, dass nicht alle Kommunen bis an die Ober-\ngrenze gehen. Das zu verschweigen und daraufhin die \nFinanzierung vorzunehmen ist auch nicht korrekt. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nIn unserem Kita-Gesetz gibt es daf\u00fcr einen flexiblen \nRahmen. Vergessen darf man dabei nat\u00fcrlich nicht, dass \ndie Absicherung des Rechtsanspruches auf einen Kinder-\ngartenplatz und die Bereitstellung eines bedarfsgerechten \nAngebots f\u00fcr einen Krippenplatz Pflichtaufgaben der \nKommunen sind. Diese stehen zu ihrer kommunalen \nSelbstverwaltung. Auch darauf, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der FDP, legen Sie ja Wert. \n\nMan muss nat\u00fcrlich auch sagen, dass sich der Freistaat im \nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern nicht unerheblich \nbeteiligt. \n\nIch denke, dass er dies auch weiterhin tun wird. \n\nKollege Krau\u00df hat es gesagt: Es ist kein Geheimnis, dass \nwir uns mitten in einer Haushaltsdiskussion befinden. \nGibt es \u00c4nderungsbedarf, k\u00f6nnen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \ngestellt werden, auch von Ihnen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der FDP. Es wird versucht, auch andere \nFraktionen festzunageln, woher sie das Geld f\u00fcr ihre \nVorschl\u00e4ge nehmen. Auch darauf gibt es keine Antwort \nvon Ihnen. Es ist auch noch nicht vorgekommen, dass ein \nGesetz und erst recht ein Haushalt ohne \u00c4nderungen \ndurch dieses Parlament ging. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andre Hahn, Linksfraktion) \n\nIch kann mir nicht vorstellen \u2013 und dazu stehen wir auch \n\u2013, dass die Elternbeitr\u00e4ge im Kita-Bereich steigen sollen. \nIch denke, das will auch unser Koalitionspartner nicht. \nDeshalb geht ihr Antrag ins Leere. \n\nW\u00e4hrend der Haushaltsdiskussion in den n\u00e4chsten Tagen \nund Wochen werden wir in den Arbeitskreisen, in den \nFraktionen und in der Koalition zu L\u00f6sungen kommen, \nauch die Weiterreichung der Bundesmittel betreffend, mit \ndenen wir alle leben k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: In den vergangenen \nJahren sind wir in unseren s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten \nden Weg der Qualit\u00e4tsverbesserung kontinuierlich gegan-\ngen. Dieser Herausforderung werden wir uns auch weiter-\nhin stellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion; \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit dem Antrag der FDP liegt uns wieder einmal \nein Rundum-Wohlf\u00fchl-Paket vor, das verschiedene \nProbleme der Kitas auf einen Schlag und in gewohnt \npopulistischer Weise l\u00f6sen will. \n\nZum einen geht es um die Verhinderung h\u00f6herer Kita-\nGeb\u00fchren, zum anderen um einen Fahrplan f\u00fcr eine \nv\u00f6llige Kostenfreiheit in der Kindertagesbetreuung. Seit \nMonaten zieht sich der Streit nicht nur durch die Koaliti-\non, vielmehr auch durch die CDU und erst recht durch die \nCDU-dominierte Regierung. Jeder konnte die \u00f6ffentlich \ngef\u00fchrte Auseinandersetzung zwischen Frau Sozialminis-\nterin Clau\u00df und Herrn Finanzminister Unland verfolgen. \nStatt eine inhaltliche Diskussion um die Kosten\u00fcbernah-\nme zu f\u00fchren, die sich aus der Absenkung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels ergibt, fand man lediglich verh\u00e4rtete \nFronten zwischen Sozial- und Finanzministerium vor. \n\nNoch vor einem reichlichen Jahr lehnte der CDU-\ndominierte S\u00e4chsische Landkreistag eine Senkung des \nBetreuungsschl\u00fcssels ab. Aber auch die heutige Diskussi-\non zeigt, dass es eine gewisse Unwilligkeit f\u00fcr eine \nKosten\u00fcbernahme gibt, die schlie\u00dflich durch von oben \nherab beschlossene Rahmenbedingungen entstanden ist. \nWenn aber, wie im vorliegenden Fall, eine Senkung des \nBetreuungsschl\u00fcssels aufgrund rechtlicher Ver\u00e4nderungen \nzu Mehrbelastungen f\u00fcr die Kommunen f\u00fchren w\u00fcrde \u2013 \nund der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband sprach von circa \n31 Millionen Euro \u2013, so muss das Augenmerk auch auf \nArtikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung gerichtet werden. \nEine Au\u00dferachtlassung f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig, wenn auch \n\n 9799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nnicht gegebenenfalls sofort, zu einer Erh\u00f6hung des El-\nternanteils. Damit w\u00e4re das gesamte Vorhaben kontrapro-\nduktiv, zumal das Realeinkommen durch die drastische \nInflation im Bereich der Lebenshaltungskosten in den \nletzten Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Eltern k\u00f6nnten so gezwun-\ngen werden, ihre Kinder aus der zum Teil sicher notwen-\ndigen Betreuung herauszul\u00f6sen. \n\nIm Punkt 1.3 wird gefordert, die Bundesmittel vollst\u00e4ndig \nund zus\u00e4tzlich an die Kommunen weiterzugeben, also \nohne Einsparung von Landesmitteln. Konkret geht es \ndabei um den Titel 6 33  83 im Einzelplan 08. Unzweifel-\nhaft wurde im Haushaltsplanentwurf eine Steigerung von \nknapp 40,8 Millionen Euro f\u00fcr 2009 gegen\u00fcber 2008 \nber\u00fccksichtigt. Es erfolgte der Hinweis, dass die \n5 Millionen Euro Bundesmittel bereits f\u00fcr 2009 inbegrif-\nfen sind. Damit verbleibt eine rechnerische Steigerung \nvon knapp 35,8 Millionen Euro gegen\u00fcber 2008. Im Jahr \n2010 soll die entsprechende Haushaltsposition um weitere \nknapp 1,3 Millionen Euro steigen. Dem stehen nun jedoch \n10 Millionen Euro Bundesmittel gegen\u00fcber. \n\nWenn Frau Staatsministerin Clau\u00df \u00f6ffentlich mitteilt, die \nBundesmittel w\u00fcrden eins zu eins weitergereicht, dann \nhei\u00dft das nichts anderes, als dass das Land Sachsen seine \neigenen Zusch\u00fcsse abschmelzen wird \u2013 und das bei \ngestiegenen Kinderzahlen und Absenkung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels. So viel zur Glaubw\u00fcrdigkeit der Staatsre-\ngierung und ihres Haushaltsplanes. \n\nAn der Stelle muss ich leider schlie\u00dfen. Trotz eines \ngewissen Populismus werden wir dem Antrag zustimmen. \nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Frau \nHerrmann, Sie haben das Wort f\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Kennen Sie das Kinderspiel mit den \nKaffeebohnen, zum Beispiel \u201eFischer, wie hoch ist das \nWasser?\u201c, und dann kann einer bestimmen, wie weit man \nnach vorn darf oder wie man auf die andere Seite kommt? \nDie Ansage gibt es in Kaffeebohnen oder halben Kaffee-\nbohnen. Das, was die Staatsregierung jetzt mit dem \nBetreuungsschl\u00fcssel macht, kommt mir wie eine halbe \nKaffeebohne vor. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIn Krippe und Hort bleibt alles wie gehabt, nur im Kin-\ndergarten soll eine Erzieherin k\u00fcnftig nur f\u00fcr zw\u00f6lf statt \nbisher f\u00fcr 13 Kinder zust\u00e4ndig sein. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEine viertel Kaffeebohne!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist doch recht \nwenig Bewegung angesichts einer Studie, dem Bertels-\nmann-L\u00e4nderreport \u201eFr\u00fchkindliche Bildungssysteme \n2008\u201c, der in diesem Jahr erschienen ist und der eine \nErzieher-Kind-Relation von 1 : 10 f\u00fcr den Kindergarten \n\nund 1 : 4 f\u00fcr die Krippe empfiehlt. Wissenschafter und \nPraktiker sind sich dar\u00fcber einig, dass das der Schl\u00fcssel \nw\u00e4re, den man mindestens braucht, um fr\u00fche Bildung \ngelingen zu lassen. \n\nSie werden sich erinnern, dass wir GR\u00dcNEN bei der \nDiskussion zum Kita-Gesetz im Jahr 2005 hier im Hohen \nHaus mehr Erzieherinnen als Voraussetzung f\u00fcr die \nUmsetzung des Bildungsplanes gefordert haben. Im \nletzten Doppelhaushalt haben wir einen Betreuungs-\nschl\u00fcssel von 1 : 10 gefordert. Diesen haben wir nicht nur \ngefordert, sondern auch gegenfinanziert. Genau das \nwerden wir auch f\u00fcr den Haushalt 2009 tun. Wir werden, \nim Gegensatz zur Staatsregierung, auch die Krippen nicht \nvergessen. Wir nehmen fr\u00fchkindliche Bildung ernst, und \nwir wollen, dass der Bildungsplan in Krippe und Kita \numgesetzt werden kann. Das erreichen wir nur mit mehr \nPersonal, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nSeit Jahren reden wir \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel. \nAusgerechnet w\u00e4hrend des Wahlkampfes der damaligen \nSozialministerin und jetzigen Oberb\u00fcrgermeisterin von \nDresden, Frau Orosz, bewegt sich die Staatsregierung \u2013 \nja, nicht allzu weit und offenbar auch ohne mit den \nKommunen dar\u00fcber zu sprechen. Damit hat Frau Orosz \nder neuen Staatsministerin eine Suppe eingebrockt. Es \nfragt sich allerdings, wer diese Suppe ausl\u00f6ffeln muss. Ich \nbef\u00fcrchte, wenn die Staatsregierung nicht einlenkt, \nm\u00fcssen die Kommunen und m\u00f6glicherweise die Eltern \ndiese Suppe ausl\u00f6ffeln. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines ist doch klar: Die \nKommunen h\u00e4tten von Anfang an mit an den Tisch \ngeh\u00f6rt. Die Staatsregierung will eine parit\u00e4tische Finan-\nzierung und die Kommunen erfahren das mal schnell aus \ndem Haushaltsentwurf. Sie schaffen hier vollendete \nTatsachen, indem der Haushaltstitel, aus dem die Landes-\npauschale f\u00fcr die Kinderbetreuung finanziert wird, ein-\nfach mit 17 Millionen Euro unterfinanziert ist. 17 Millio-\nnen Euro sollen die Kommunen schultern und dann \nunterschlagen Sie gleich noch einmal weitere 5 Millio-\nnen Euro im Jahre 2009. Das sind n\u00e4mlich die Betriebs-\nkostenzusch\u00fcsse \u2013 Vorredner haben bereits darauf hinge-\nwiesen \u2013 des Bundes f\u00fcr die Kindertagesbetreuung in den \nKommunen, die Sachsen ab 2009 zustehen. In 2009 \nwerden das 5 Millionen Euro und in 2013 35 Millio-\nnen Euro sein. Diese Bundesmittel rechnen Sie zur \nDeckung einfach mit ein. Die Landespauschale erh\u00f6hen \nSie um diese Summe nicht. \n\nUnd die Eltern? Wir reden hier immer von der Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf. Wenn Eltern tats\u00e4chlich \nFamilie und Beruf vereinbaren wollen, sind sie auf \nKinderbetreuung angewiesen, und zwar auf eine gute. \nHier wird aber deutlich, dass Eltern das akzeptieren \nm\u00fcssen, was Sie ihnen vorsetzen. Die Erh\u00f6hung der \nElternbeitr\u00e4ge ist nun wirklich das absolut falsche Signal. \nNat\u00fcrlich ist die Staatsregierung fein heraus, weil ja die \nKommunen die Kita-Geb\u00fchren festlegen. Was bei dem \nSchwarzen-Peter-Spiel unter anderem herauskommen \nkann, sehen wir an den Zugangsbeschr\u00e4nkungen, auf die \n\n 9800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nbereits hingewiesen wurde und die immer noch nicht in \nallen Kommunen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Das ist \nein Mittel, zu dem Kommunen in der Vergangenheit \ngegriffen haben, um Kosten zu senken. \n\nGeb\u00fchren sind eine weitere M\u00f6glichkeit, die Kosten zu \ndecken. Leider landet der schwarze Peter dann wieder bei \nden Eltern und Kindern. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die Kommu-\nnen an der Stellschraube nur bedingt drehen, weil 40 % \nder Eltern von den Beitr\u00e4gen befreit sind. Von denen \nk\u00f6nnen sie keine Mehreinnahmen erwarten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hatte f\u00fcr den 1. Oktober eine \u00f6ffentliche \nAnh\u00f6rung im Haushalts- und Finanzausschuss zu diesem \nThema beantragt. In der Anh\u00f6rung wurde deutlich, dass \nder Anteil der Kommunen an den Kosten der Kinder-\nbetreuung in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen \nist. Der Anteil des Landes ist gleichgeblieben, und das \ntrotz aller Preis- und Lohnsteigerungen. Es ist doch ganz \nklar, dass es hier Handlungsbedarf gibt. \n\nNun zum Antrag der FDP. Ich muss allerdings sagen, dass \ndas, was die FDP hier fordert, n\u00e4mlich ein Ma\u00dfnahmen-\npaket vorzulegen, kein Ma\u00dfnahmenpaket ist. Darin gebe \nich meinem Kollegen Krau\u00df recht. Alles, was Sie hier \nvorschlagen, l\u00e4sst sich im Haushaltsgesetz und im Haus-\nhaltsbegleitgesetz regeln. Diese Hoheit m\u00f6chte ich mir als \nParlament nicht aus der Hand nehmen lassen. Wir sind \nmitten in den Haushaltsverhandlungen. Was wir heute von \nder Staatsregierung erhoffen und erwarten k\u00f6nnen, ist, \ndass sie ein Signal gibt, dass noch Bewegung vorhanden \nist und sie dann gemeinsam mit der Koalition dort andere \nVorschl\u00e4ge unterbreitet, andere Vorschl\u00e4ge, als sie jetzt im \nHaushaltsentwurf stehen, und das in den Haushaltsver-\nhandlungen. \n\nDeshalb bitte ich um punktweise Abstimmung. Dem \nPunkt II werden wir zustimmen. Einen Fahrplan, wie \nBund, Land und Kommunen schrittweise zu einer Kosten-\nfreiheit der Kindertagesbetreuung kommen k\u00f6nnen, \nunterst\u00fctzen wir. Das ist im \u00dcbrigen auch ein Partei-\ntagsbeschluss von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom \nM\u00e4rz 2008. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herzlichen Dank. \nWir sind noch in der allgemeinen Aussprache. Frau \nHerrmann, die punktweise Abstimmung nachher nur nach \nden r\u00f6mischen Ziffern? \u2013 Danke. Das war meine Frage. \n\nBitte sch\u00f6n, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf meine Vorredner \neingehen. Es wurden wieder alle Klischees bedient, die \ndie Koalition immer benutzt, um Oppositionsantr\u00e4ge \nabzuwinken. Ich denke, die Staatsregierung wird heute \nnicht \u00fcberfordert, der Antrag war auch ihr \u00fcber eine \nWoche bekannt. Er geht ins Leere. Das sind dann auch so \ndie gew\u00f6hnlichen Attit\u00fcden. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass bis zum heutigen Tag \ngerade von der Regierungskoalition, von den Fraktionen \nCDU und SPD, schon einmal ein Korrekturantrag da \nw\u00e4re. Stattdessen ist ja heute nur in der Zeitung zu lesen, \ndass sich Herr Flath, der Fraktionschef der CDU, in der \nVermittlungsfunktion sieht. Ich bin einmal gespannt, in \nwelche Richtung dann vermittelt wird. \n\nHerr Krau\u00df, Sie unterstellen mir bzw. uns \u201eangeblich\u201c \nKenntnisse in Wirtschafts- und Finanzpolitik. Ich hoffe, \nSie verstehen von der Sozialpolitik nicht nur so viel, dass \nSie in allen Positionen k\u00fcrzen. Priorit\u00e4tensetzung wird das \ngro\u00dfe Schlagwort der diesj\u00e4hrigen Haushaltsdiskussion \nsein. Sie fragen mich nach Gegenfinanzierung. Dazu sage \nich Ihnen einmal so aus dem Kalten zwei Punkte: \n23 Millionen Euro wurden aus Steuermehreinnahmen in \nSchloss Wackerbarth investiert, 100 Millionen Euro \nstehen jetzt im Landeshaushalt f\u00fcr die Landesdirektionen. \nDas sind alles Punkte, die diskutiert werden k\u00f6nnten und \nin denen sich sicherlich hier die eine oder andere Million \nf\u00fcr unseren Antrag finden w\u00fcrde. \n\nWas Zahlen betrifft, Herr Krau\u00df, f\u00fcr Sie: Mehr Gelder der \nKita-Pauschale sind 14 Millionen Euro f\u00fcr den Personal-\nschl\u00fcssel, der Rest setzt sich aus steigenden Kinderzahlen \nin Sachsen zusammen. Das ist sehr begr\u00fc\u00dfenswert. Doch \ndahinter kann sich niemals die CDU-Koalition verste-\ncken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Wir \nsind demzufolge noch mitten in der Aussprache. W\u00fcn-\nschen weitere Fraktionen das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben \ndas Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Familien entlasten, Steigen der Kita-Geb\u00fchren \nverhindern \u2013 unter dieser wohlklingenden \u00dcberschrift \nfordert die FDP die Staatsregierung auf, verschiedene \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen. Lassen Sie mich dazu folgende \nPunkte festhalten. \n\nErstens. Die Entlastung und Unterst\u00fctzung von Familien \nin den unterschiedlichsten Bereichen ist ein Anliegen, das \ndie Staatsregierung seit vielen Jahren mit einer F\u00fclle von \nMa\u00dfnahmen f\u00f6rdert. Mehrere rechtliche Vorgaben entlas-\nten unsere Familien schon lange. Im Kita-Gesetz \u2013 Sie \nhaben es ja selbst aufgezeigt \u2013 sind Absenkungsbeitr\u00e4ge \nf\u00fcr Alleinerziehende und Eltern mit mehreren Kindern, \ndie gleichzeitig eine Kita besuchen, vorgesehen. Diese \n\u00fcbernehmen die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe, also die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte. \nEbenso erstatten die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger den Einrichtungstr\u00e4-\ngern, also den Gemeinden oder freien Tr\u00e4gern, den \nElternbeitrag, wenn dieser den Eltern aus Einkommens-\ngr\u00fcnden nicht zuzumuten ist. Auf diese Weise wird von \n\n 9801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nrund einem Viertel der Eltern in Sachsen \u00fcberhaupt kein \nElternbeitrag erhoben. \n\nZweitens. Aus sozialen Gr\u00fcnden gibt es im Freistaat \nSachsen keine Ausgrenzung von Kindern und Familien \nbei den Betreuungsangeboten. Sie wissen, meine Damen \nund Herren von der FDP, die Elternbeitr\u00e4ge werden nicht \nvon der Staatsregierung, sondern von der Gemeinde in \nAbstimmung mit dem Tr\u00e4ger der Kindertageseinrichtung \nund dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jungendhilfe \nfestgelegt. Wem es wirklich um unsere Kinder und die \nFamilien geht, der h\u00e4lt auch die Finanzierungsfragen \nsauber auseinander. \n\nDrittens. Ja, ich setze mich weiterhin f\u00fcr eine verbesserte \npersonelle Ausstattung in unseren Kitas ein. Dass die \nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels notwendig ist, ist \nunbestritten. Unbestritten ist \u00fcbrigens auch die Tatsache, \ndass laut L\u00e4ndermonitor der Bertelsmann-Stiftung 2008 \nder Freistaat Sachsen das Bundesland mit den zweit-\nh\u00f6chsten \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr die unter Zehnj\u00e4hri-\ngen ist. Dies zu w\u00fcrdigen geh\u00f6rt zum vollst\u00e4ndigen Bild \nder Lage von Familien in Sachsen dazu. \n\nLassen Sie mich in aller Deutlichkeit sagen: Wenn, wie \nvorgesehen, die Kosten f\u00fcr die Verbesserung des Perso-\nnalschl\u00fcssels vollst\u00e4ndig von Land und Kommunen \naufgebracht werden, kann es mit der Begr\u00fcndung zus\u00e4tz-\nlicher Personalkosten im Zuge dieser Ma\u00dfnahme zu \nkeiner Erh\u00f6hung der Elternbeitr\u00e4ge kommen, denn sie \nwerden dann nicht auf die Eltern umgelegt. Sie haben \naufgezeigt, wie es im Kita-Gesetz geregelt ist, und selbst \nauch zitiert. \n\nDabei geht es mir aber nicht nur um ein Mehr an Perso-\nnal, sondern um die Verbesserung der Qualit\u00e4t der p\u00e4da-\ngogischen Arbeit; denn wir haben es auch heute geh\u00f6rt: \nFr\u00fchkindliche Bildung ist uns au\u00dferordentlich wichtig. \nAuf diesem Weg haben wir schon wichtige Bausteine \ngesetzt. Ich erinnere an die Entwicklung und Einf\u00fchrung \ndes s\u00e4chsischen Bildungsplanes, die F\u00f6rderung zus\u00e4tzli-\ncher Personalkapazit\u00e4t im Schulvorbereitungsjahr, die \nF\u00f6rderung weiterer zus\u00e4tzlicher Stunden im Kindergarten \n\u2013 alles Ma\u00dfnahmen, die der Freistaat bis jetzt allein \ngetragen hat. Wir gehen diesen Weg konsequent auch \nohne Ihren Antrag weiter. \n\nDie Staatsregierung hat einen Haushaltsplan eingereicht, \nder im Titel Zuweisung an Gemeinden und Gemeindever-\nb\u00e4nde f\u00fcr Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horte einen \nZuwachs vom Soll 2008 zum Soll 2009 von netto rund \n27 Millionen Euro aufweist. Das nenne ich in Bezug auf \nPunkt 1.2 Ihres Antrages eine angemessene Beteiligung \ndes Freistaates. Ich m\u00f6chte auch nicht Ihrer K\u00f6nigsdiszip-\nlin Haushalt hier vorgreifen. \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch kurz auf \ndie j\u00fcngste Berichterstattung, so wie es auch angespro-\nchen wurde, zu Mitteln des Bundes und deren Verwen-\ndung in Sachsen eingehen. Die Mittel des Bundes werden \nselbstverst\u00e4ndlich an die Kommunen weitergereicht. Im \nBereich der Investitionskosten f\u00fcr Pl\u00e4tze in Krippen und \nTagespflege ist das f\u00fcr 2008 im Umfang von 17,5 Millio-\n\nnen Euro vollst\u00e4ndig geschehen. Betriebskostenzusch\u00fcsse \nwerden \u00fcber die Umsatzsteuerverteilung erst 2009 ge-\nzahlt. Zu deren Verwendung verweise ich auf die Erl\u00e4ute-\nrung Etatentwurf. Der Grund: Der Bund hat lediglich eine \nAnfrage zur Veranschlagung 2009 gestellt, und diese \nwurde beantwortet. Wo nichts geflossen ist, kann auch \nnichts zur\u00fcckgezahlt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin Letztes zu Punkt II Ihres Antrages. Kostenfreiheit ist \nnat\u00fcrlich der v\u00f6llig falsche Begriff. Wahrscheinlich geht \nes Ihnen hierbei um Elternbeitragsfreiheit. Die Modell-\nrechnung f\u00fcr 2009 w\u00e4re hier 266 Millionen Euro. So \nwurde es ja mit einer anderen Zahl, mit 300 Millionen \nEuro, von Ihnen aufgezeigt. Eine Beteiligung des Bundes \nunter II \u2013 daran zu glauben ist fast eine Illusion, und die \nAnstrengungen des Freistaates, Familien zu entlasten, \nhabe ich Ihnen eingangs schon erl\u00e4utert. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBesteht der Wunsch, die Aussprache noch fortzuf\u00fchren? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser heutiger Antrag \nsollte Ihnen noch einmal die M\u00f6glichkeit geben, ein \nSignal an die Kommunen und an die Eltern hier in Sach-\nsen zu senden; denn die Eltern brauchen Sicherheit, die \nKommunen brauchen Sicherheit, wie es weitergehen soll \nund dass diese Entscheidung eben nicht erst Anfang \nDezember in der gro\u00dfen Haushaltsdebatte gef\u00fchrt wird. \nDenn dann sind die Erzieherinnen und die Diplomsozial-\np\u00e4dagogen, m\u00e4nnlich wie weiblich, die zum 01.01. diese \nwichtige Aufgabe \u00fcbernehmen sollen, eventuell nicht \nmehr vorhanden bzw. stehen nicht mehr auf unserem \nArbeitsmarkt, auf unserem Stellenmarkt zur Verf\u00fcgung, \nund die Kommunen werden \u00e4chzen unter den Kosten, die \nihnen obliegen. \n\nEs ist gesagt worden: Gestiegene Kita-Beitr\u00e4ge werden \nwir erm\u00e4\u00dfigen, werden wir erlassen. \u2013 Ja, durch wen \ndenn? Durch die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, \ndurch die Landkreise, die kreisfreien St\u00e4dte? Wo bedienen \nsich Landkreise? \u2013 Wieder bei den Kommunen. Nat\u00fcrlich \nbewegen wir uns immer in dem gleichen Kreislauf. \nDeshalb noch einmal dieser Appell, keine steigenden \nGeb\u00fchren zu erlassen. \n\nEs ist vorhin angesprochen worden, dass in der Anh\u00f6rung \nzum Haushaltsbegleitgesetz dieser ver\u00e4nderte Personal-\nschl\u00fcssel der Hauptschwerpunkt der Diskussion war. \nHerr Haller von der Stadt Leipzig war so nett und hat \ndiese Finanzierung einmal aufgemacht. Er sagte: Durch \ndie \u00c4nderung des Personalschl\u00fcssels bedeute das einen \nMehraufwand f\u00fcr die Stadt Leipzig von circa 3,7 Millio-\nnen Euro, die Zuschusserh\u00f6hung der Landesmittel mache \ncirca 1,8 Millionen Euro aus, der Wegfall der Sonderf\u00f6r-\n\n 9802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nderung f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr bedeute noch \neinmal 800 Millionen Euro weniger, das hei\u00dft, eine \nDifferenz f\u00fcr die Stadt Leipzig in H\u00f6he von \n2,675  Millionen  Euro. \n\nDas sind wei\u00df Gott keine kleinen Betr\u00e4ge. Diesen Betrag \nwird die Stadt Leipzig nicht allein schultern k\u00f6nnen. \nDiesbez\u00fcglich wird sie einen Weg mit der Staatsregierung \nund gegebenenfalls mit den Fraktionen der CDU und der \nSPD finden m\u00fcssen. Ich hoffe, dass diesbez\u00fcglich doch \nnoch ein wegweisender Antrag bzw. eine wegweisende \nDiskussion kommt oder Sie es \u00fcber steigende Elternge-\nb\u00fchren machen m\u00fcssen. Das m\u00f6chten wir verhindern. \n\nIch bitte noch einmal um Zustimmung zu diesem Antrag, \num unser Signal heute an Sachsens Kommunen zu sen-\nden. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir \nkommen zur Abstimmung. Es ist um punktweise Ab-\nstimmung gebeten worden. Ich lasse abstimmen \u00fcber die \nDrucksache 4/13435, Punkt I. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist \nder Antrag dennoch abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt II abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nEnthaltungen und knappem Ausgang dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nDa beide Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich die \nGesamtabstimmung. Dieser Tagesordnungspunkt ist somit \nabgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nJahresetat 2009 statt Doppelhaushalt 2009/2010 beschlie\u00dfen \nDrucksache 4/13219, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die einreichende Fraktion hat die Abg. Frau Herme-\nnau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Mit unserem Antrag zur \nsp\u00e4ten Stunde schlagen wir vor, dass im Freistaat Sachsen \nim n\u00e4chsten Jahr eine Ausnahme gemacht wird. \u00dcblich \nsind immer Doppelhaushalte. Ich will jetzt nicht die \nganzen Denkschulen diskutieren. Die einen sagen, lieber \neinen Doppelhaushalt, und die anderen sagen, lieber einen \nJahreshaushalt. Das ist mir heute egal. Es geht hierbei \nnicht um Denksportaufgaben, sondern um eine sehr \nn\u00fcchterne Betrachtung der Lage, in der wir seit wenigen \nTagen massiv stecken. \n\nWir wollen, dass Sachsen einen Jahreshaushalt f\u00fcr das \nJahr 2009 vorlegt. Es macht keinen Sinn, einen Doppel-\nhaushalt f\u00fcr die Jahre 2009/2010 beraten und beschlie\u00dfen \nzu wollen. Die aktuelle Bedeutung dieses Antrages, die \nletzte Woche noch nicht im Detail absehbar gewesen ist, \nergibt sich aus den Regelungen der Finanzmarktkrise, die \nnicht nur Deutschland allgemein, sondern auch Sachsen \nim Speziellen betreffen. Wir werden morgen 12 Uhr in \nBerlin den High Noon erleben. Dann wird die Bundesre-\ngierung die Wirtschaftsprognose f\u00fcr das Jahr 2009 um \n1 % nach unten korrigieren, und zwar auf 0,2 %. Im Juni \nwaren es immerhin noch 1,2 %. Es gibt im gestern vorge-\nstellten Gutachten der Wirtschaftsforscher ein Risikosze-\nnario f\u00fcr das Jahr 2009. Das Risikoszenario h\u00e4lt im \nn\u00e4chsten Jahr f\u00fcr Deutschland sogar eine Rezession von \nminus 0,6 % f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nWenn wir von den Wirtschaftsforschern eine gute und \neine schlechte Prognose h\u00f6ren und die gute die Stagnation \nund die schlechte die Rezession ist, und wir heute zur \n\nKenntnis nehmen durften, dass im Ifo-Institut Dresden \ndeutlich gemacht worden ist, dass die s\u00e4chsische Kon-\njunktur im Jahre 2009 hoch und runter gehen wird, weil \ndie osteurop\u00e4ischen M\u00e4rkte nicht automatisch den europ\u00e4-\nischen und amerikanischen Markt ersetzen k\u00f6nnen und \nweil die Branchen unterschiedlich betroffen sind, dann \nkommen wir, um mit Minister Steinbr\u00fcck zu sprechen \u2013 \nvom heutigen Tag zitiert \u2013,  im Jahre 2009 in eine Situati-\non, die \u201ewirtschaftlich au\u00dferordentlich schwierig\u201c sein \nwird. Im Jahre 2010 wird sie es dann erst recht sein, \nmeine Damen und Herren. \n\nHerr Steinbr\u00fcck und Frau Merkel \u2013 ich nehme das durch-\naus ernst, was heute dazu im Bundestag debattiert worden \nist \u2013 haben von der gr\u00f6\u00dften Krise seit den Zwanzigerjah-\nren des letzten Jahrhunderts gesprochen. Das war, meine \nDamen und Herren, die Weltwirtschaftskrise im Jah-\nre 1929. Somit kann es nicht sein, dass der s\u00e4chsische \nLandeshaushalt 2009/2010 Business as usual macht. Ich \nfinde das mehr als putzig. \n\nMan darf davon ausgehen, dass in den Folgejahren die \nAnpassung der Finanzm\u00e4rkte an die Realwirtschaft \nstattfinden wird. Die Verwerfungen, die sich daraus \nergeben, kann niemand absch\u00e4tzen. Das ist kein b\u00f6ser \nWille. Ich sage nicht, dass wir alle ein wenig minderbe-\nmittelt sind, sondern ich sage, dass es niemand absch\u00e4tzen \nkann. Es gibt keine M\u00f6glichkeit einer Prognose f\u00fcr das \nJahr 2010. Die korrigierte Wachstumsprognose auf 0,2 % \nim n\u00e4chsten Jahr bedeutet, dass es Steuermindereinnah-\nmen geben wird. Das sind weniger Steuereinnahmen als \nbisher eingeplant worden sind. Der s\u00e4chsische Anteil am \nL\u00e4nderfinanzausgleich k\u00f6nnte im n\u00e4chsten Jahr um bis zu \n200 Millionen Euro weniger als geplant betragen. Wie \n\n 9803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nhoch er im Jahre 2010 sein wird, kann niemand seri\u00f6s \neinsch\u00e4tzen. \n\nWir haben in Deutschland nur noch vier Geberl\u00e4nder. \nZwei davon sind starke Automobilstandorte: Bayern und \nBaden-W\u00fcrttemberg. Wie es der Automobilbranche im \nn\u00e4chsten Jahr gehen wird, kann niemand einsch\u00e4tzen. \nDeswegen glaube ich, dass es sogar schon im Jahre 2009 \nn\u00f6tig sein kann, einen Nachtragshaushalt zu machen. \nDann ist es aber erst recht unseri\u00f6s, im Herbst 2008 den \nHaushalt f\u00fcr das Jahr 2010 planen zu wollen. Damit \nmachen Sie sich alle l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIn der Rede von Finanzminister Steinbr\u00fcck zum Gesetz \n\u00fcber die Eind\u00e4mmung der Finanzmarktkrise, \u00fcber das \nheute im Bundestag diskutiert worden ist, hat dieser \ndeutlich gemacht, dass es keine Steuererh\u00f6hungen geben \nwird. Man will es nicht auf den B\u00fcrger abw\u00e4lzen, was \ndiesbez\u00fcglich passiert ist. Wenn es keine Steuererh\u00f6hun-\ngen im n\u00e4chsten Jahr geben wird \u2013 was ich im Prinzip f\u00fcr \nrichtig halte \u2013, dann haben wir zwei M\u00f6glichkeiten, um \ndie Probleme im Haushalt auszutarieren: Das ist zum \neinen die Neuverschuldung und zum anderen die Einspa-\nrung. Da soll man, Herr Finanzminister, wie aus Ihrem \nHaus als Antwort zu uns gekommen, keine Angst vor \neiner vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung Anfang 2010 haben?! \nAm besten Sie schicken mal einen Ihrer Beamten nach \nBerlin zur Schulung \u2013 diesbez\u00fcglich reicht wahrscheinlich \nein Tag \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nund das Ergebnis der vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung w\u00e4re, \ndass man ein Zw\u00f6lftel des Vorjahresansatzes im Janu-\nar 2010 zum Ansatz br\u00e4chte, falls man die Haushaltsbera-\ntungen f\u00fcr 2010 nicht rechtzeitig vor dem Jahresen-\nde 2009 zum Abschluss br\u00e4chte. Das ist ein v\u00f6llig un-\nkomplizierter Vorgang, der einfach zu beherrschen ist, uns \naber wahrscheinlich in die Lage versetzt, einigerma\u00dfen \nrealistische Haushaltsans\u00e4tze f\u00fcr 2010 zu finden. \n\nAuch die Kommunalfinanzen werden davon betroffen \nsein. Das wird im kommunalen Finanzausgleich geregelt. \nDie Gewerbesteuereinnahmen der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen sind genauso wenig prognostizierbar. Wir haben auch \nin Sachsen eine Automobilbranche. Normalerweise ist der \nSeptember eines Jahres ein absatzstarker Monat im \nAutomobilgesch\u00e4ft. Die M\u00e4rkte in der EU und in den \nUSA sind zwar nicht v\u00f6llig zusammengebrochen, aber \nstark ged\u00e4mpft, die in Osteuropa noch nicht erschlossen, \njedenfalls nicht f\u00fcr jeden Autotyp, und der Septem-\nber 2008 war als Absatzmonat f\u00fcr die Automobilbranche \nau\u00dferordentlich schwach. Wir wissen nicht, was im \nJahre 2009 wirklich sein wird. Wir k\u00f6nnen erst recht nicht \nwissen, was im Jahre 2010 sein wird. \n\nWenn man mit dieser Krise seri\u00f6s umgehen m\u00f6chte, dann \nkann man doch nicht versuchen, einen Haushalt auf \nhypothetischen Annahmen aufzubauen. Der Maschinen-\nbau bestreitet drei Viertel seiner Einnahmen aus dem \nAuslandsgesch\u00e4ft. Er geht inzwischen selbst als VDMA \n\nf\u00fcr das Jahr 2009 von einer Stagnation aus. Verarbeiten \nSie eigentlich alle Informationen, die Ihnen zur Verf\u00fcgung \nstehen? \n\nDer Verbraucher schreckt jetzt beim Autokauf vor gr\u00f6\u00dfe-\nren Investitionen zur\u00fcck. Die Kredite werden in Zukunft \nschwerer finanzierbar sein. Was wird aus den Zulieferbe-\ntrieben? Das kann niemand wissen. Man kann nur versu-\nchen, miteinander ins Gespr\u00e4ch zu kommen und zu \nschauen, dass man ein wenig Feinsteuerung betreibt. Aber \ndas muss man nicht im Herbst 2008 f\u00fcr das Jahr 2010 tun. \nDas halte ich f\u00fcr vermessen und falsch. \n\nWir steuern gerade auf eine multipolare weltweite Wirt-\nschafts- und Finanzstruktur zu. 43 Milliarden Euro haben \nes sich asiatische und arabische Staatsfonds schon kosten \nlassen, um sich in Europa und in Amerika einzukaufen. \nIch habe davor keine Angst, aber das bedeutet auch eine \nUmstellung unserer mittelfristigen Wirtschaftsstruktur. \nWas das im Detail bedeuten kann, k\u00f6nnen wir noch nicht \neinsch\u00e4tzen. Das Jahr 2010 ist h\u00f6chst unklar. Wollen Sie \nsich im Wahlkampf 2009 ernsthaft an einem Bl\u00fcmchen- \nund Fantasiehaushalt f\u00fcr das Jahr 2010 messen lassen? \nDas soll die Grundlage daf\u00fcr sein, wie es nach der Wahl \nin Sachsen weitergehen soll? Ich halte das f\u00fcr demokra-\ntisch sehr bedenklich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. \u2013 Jetzt folgt die CDU-Fraktion. Sie hat \nihre Rednerliste noch einmal \u00fcberarbeitet. Herr Abg. \nSchimpff, bitte. \n\nVolker Schimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! P\u00fcnktlich zur Einbringung des Doppelhaus-\nhaltes f\u00fcr 2009/2010 haben die GR\u00dcNEN den Antrag \ngestellt, im Detail nur einen Einjahreshaushalt f\u00fcr 2009 zu \nberaten und zu beschlie\u00dfen. Das war der richtige Zeit-\npunkt, aber der falsche Antrag. \n\nWarum machen wir seit Jahren \u2013 wenn ich mich recht \nentsinne seit 1995/96, damals unter dem Finanzminister \nGeorg Milbradt \u2013 Doppelhaushalte in Sachsen? Sie geben \nunserem Freistaat und unseren Kommunen Planungssi-\ncherheit f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Projekte. Unsere Haushaltsbeschl\u00fcsse \nwerden perspektivisch sicherer, wenn sie nicht von Jahr \nzu Jahr jeweils in eine andere Richtung gelenkt werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist Fantasie!) \n\nWir werden es in den Haushaltsberatungen wieder sp\u00fcren \nund merken es doch jetzt schon in den Beratungen der \nFraktionen, dass das Beschleunigen oder Strecken von \nVer\u00e4nderungen, dass Abschichtungen oder Umsetzungen \noder Aufbau von Geldmitteln und Stellen klarer und \nverl\u00e4sslicher sind, wenn wir sie f\u00fcr zwei Jahre planen \nk\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDann wird alles anders!) \n\n 9804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nSeit dem \u00dcbergang zu Doppelhaushalten ist das ber\u00fcch-\ntigte Dezemberfieber im Freistaat Sachsen merklich \nabgeklungen. Die \u00dcbertragbarkeit von Mitteln ist leichter \ngeworden. Doppelhaushalte erm\u00f6glichen einen jahres-\n\u00fcbergreifenden Geldfluss. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb sind andere Bundesl\u00e4nder und auch einige \nKommunen dem s\u00e4chsischen Beispiel gefolgt und zu \nDoppelhaushalten \u00fcbergegangen. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau  \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWissen Sie, Frau Hermenau und Michael, du da hinten, \num es einer \u00d6kopartei verst\u00e4ndlich zu machen \u2013 \u2013 \n\n(Lautstarke Diskussion der Abg. Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE, mit Mitgliedern ihrer Fraktion) \n\n\u2013 Frau Hermenau, ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt, wenn \nSie nach vorn schauen k\u00f6nnten \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich verschwende \nmeine Zeit nicht! Sie haben keine Ahnung!) \n\nUm es einer \u00d6kopartei verst\u00e4ndlich zu machen, k\u00f6nnen \nwir den Staatshaushalt ruhig mit einem Wald vergleichen. \nBeide muss man l\u00e4ngerfristig hegen und pflegen. Um es \nmit einer Ihrer Lieblingsvokabeln zu sagen, Sachsen soll \nwiederum einen nachhaltigen Haushalt bekommen. \n\nDas alles spricht f\u00fcr einen Doppelhaushalt 2009/2010. \nDie GR\u00dcNEN-Gr\u00fcnde sprechen eben nicht dagegen. Sie \nsind, mit Verlaub, nicht richtig. Der Gesetzgeber tr\u00e4gt \nn\u00e4mlich Verantwortung \u00fcber die eigene Wahlperiode \nhinaus. Gesetze, auch Haushaltsgesetze, gelten nicht nur \nbis zur n\u00e4chsten Wahl, sondern unabh\u00e4ngig von Wahlter-\nminen. Sie enden, wenn es befristete Gesetze sind, durch \nAuslaufen \u2013 so ist es bei Haushaltsgesetzen \u2013 oder wenn \nsie ver\u00e4ndert bzw. aufgehoben werden. Das kann der \nLandtag, der jetzige 4. und der k\u00fcnftige 5. Landtag, \nnat\u00fcrlich tun. Sein verfassungsgem\u00e4\u00dfes Budgetrecht wird \neben nicht bestritten, wie es der Antrag der GR\u00dcNEN \nunterstellt. \n\nWenn es so kommt, wie es Frau Hermenau annimmt oder \nbef\u00fcrchtet, dann wird der Landtag dieses Budgetrecht \nauch im n\u00e4chsten Jahr noch einmal wahrnehmen m\u00fcssen. \n\nF\u00fchren wir uns einfach einmal vor Augen, was w\u00e4re, \nwenn wir heute nicht einen nachhaltigen, sondern nur \neinen Jahreshaushalt beschlie\u00dfen w\u00fcrden. Am 30. Au-\ngust 2009 wird der neue Landtag gew\u00e4hlt. Etwa drei oder \nvier Wochen sp\u00e4ter tritt er zusammen. Dann wird eine \nRegierung gebildet. Beh\u00fcte uns Gott vor Koalitionen, \naber es kann ja auch dazu kommen. \n\n(Bewegung in der SPD) \n\nAuf jeden Fall gibt es bei einer Regierungsbildung erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df das eine oder andere Postengerangel. Es \ndauert ein Weilchen, und w\u00e4hrend im Landtag die gerade \nzu Ministern gewordenen Abgeordneten in ihren Arbeits-\nkreisen und Aussch\u00fcssen ersetzt werden m\u00fcssen, beginnt \n\ndie Regierung zu arbeiten. Wenn alles gut geht, kommt \nder Haushaltsplan noch 2009 in den Landtag und liegt am \n1. Januar 2010 zur Beratung in den Aussch\u00fcssen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schimpff, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Weichert? \n\nVolker Schimpff, CDU: Michael, das k\u00f6nnen wir nach-\nher im Chiaveri kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schimpff, ich \nw\u00fcnsche ein klares Ja oder Nein. \n\nVolker Schimpff, CDU: Das war doch eine eindeutige \nAussage. \n\nDass der Landtag zwischen der Konstituierung und dem \nJahreswechsel ein Nothaushaltsgesetz beschlie\u00dfen und \nberaten w\u00fcrde, halten Sie doch auch f\u00fcr illusorisch. Also \nzieht der Artikel 98 unserer Verfassung. Die Staatsregie-\nrung kann \u2013 ich darf mit Erlaubnis des Herrn Pr\u00e4sidenten \nzitieren \u2013 \u201e... diejenigen Ausgaben leisten, die n\u00f6tig sind, \num erstens gesetzlich bestehende Einrichtungen zu \nerhalten und gesetzlich beschlossene Ma\u00dfnahmen durch-\nzuf\u00fchren; zweitens die rechtlich begr\u00fcndeten Verpflich-\ntungen des Freistaates zu erf\u00fcllen; drittens Bauten, Be-\nschaffung und sonstige Leistungen fortzusetzen oder \nBeihilfen f\u00fcr diese Zwecke weiter zu gew\u00e4hren, sofern \ndurch den Haushaltsplan eines Vorjahres bereits Betr\u00e4ge \nbewilligt worden sind.\u201c \n\nZu diesem Zweck kann sie auch die ben\u00f6tigten Kredite \naufnehmen, aber es w\u00fcrde von Haushaltssperren, Ein-\nschr\u00e4nkungen, verz\u00f6gertem Projektbeginn und was der \n\u00c4rgernisse dergleichen mehr sind, wimmeln. \n\nMeine Damen und Herren! Genau mit jener selbstver-\nschuldeten Lage und nicht etwa mit dem Doppelhaushalt \nw\u00fcrde sich dieses Hohe Haus sein verfassungsrechtliches \nBudgetrecht selbst beschneiden. Auf ein solches Tohuwa-\nbohu f\u00fcr 2010 wollen und k\u00f6nnen wir verzichten. \n\nAber auch die antragstellende Fraktion w\u00fcrde sich mit \neinem Doppelhaushalt ins eigene Fleisch schneiden. \nHeute, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, \nk\u00f6nnen Sie den Staatshaushalt auch f\u00fcr 2010 mitberaten. \nAber wo sind Sie denn in einem Jahr? Mit aller Wahr-\nscheinlichkeit nicht mehr im Landtag. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAlso bringen Sie sich doch jetzt ein! Hinterlassen Sie f\u00fcr \nIhre au\u00dferparlamentarische Zukunft doch ein wenig gr\u00fcne \nHandschrift im Doppelhaushalt und stellen Sie das partei-\ntaktische Gepl\u00e4nkel, von dem Ihr Antrag zeugt, aus \nVerantwortung f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren! Um die kontinuierliche Arbeit \nunserer Schulen und Hochschulen, Museen und Theater, \nunserer Justiz und Polizei, unserer schlanken, aber t\u00fcchti-\ngen Verwaltung zu sichern, m\u00fcssen wir den Antrag auf \nJahresetat statt Doppelhaushalt ablehnen. \n\n 9805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nDr. Runge, Sie sind f\u00fcr die Linksfraktion gemeldet. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist in der Tat richtig, wie es in der Antwort der Staatsre-\ngierung zum Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nsteht, dass es keine haushaltsrechtlichen Gr\u00fcnde gibt, \nkeinen Doppelhaushalt zu beschlie\u00dfen. Das ist wahr. Aber \nzugleich wird auch in der Antwort deutlich, dass es auch \nkeine sachlichen Gr\u00fcnde gegen einen Doppelhaushalt f\u00fcr \n2009 und 2010 g\u00e4be. \n\nF\u00fcr meine Begriffe gibt es durchaus sachliche Gr\u00fcnde \u2013 \nFrau Hermenau hat sie bereits sehr ausf\u00fchrlich dargestellt \n\u2013, denn die mittelfristige Finanzplanung, die immer die \nGrundlage f\u00fcr die Haushaltsberatung ist, ist f\u00fcr meine \nBegriffe Makulatur. Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich davon ausge-\nhen, dass wir es wirtschaftlich im n\u00e4chsten Jahr nicht nur \nmit Stagnation, sondern mit einer Rezession zu tun haben. \nDamit werden auch die Steuereinnahmen einbrechen. Das \nhei\u00dft also, aus diesen Gr\u00fcnden, selbst wenn wir im \nDezember einen Doppelhaushalt beschlie\u00dfen werden, \nwird der Haushalt f\u00fcr 2010 aus heutiger Sicht Makulatur \nsein. Wir werden mit Sicherheit einen Nachtragshaushalt \nverabschieden m\u00fcssen. \n\nEs gibt eben aber auch noch einen anderen sachlichen \nGrund, Herr Finanzminister, n\u00e4mlich einen demokratie-\ntheoretischen und einen demokratiepraktischen. Wir \nhaben es in den fast 20 Jahren CDU-gef\u00fchrter Regierung \nin Sachsen immer damit zu tun, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist wirklich gut so!) \n\ndass die Priorit\u00e4t in diesem parlamentarischen System \nzugunsten der Exekutive genutzt worden ist. Dem liegt \neigentlich zugrunde, dass ganz eindeutig \u00fcber eine Legis-\nlatur hinaus die Exekutive den Haushaltsvollzug durch-\nsetzen kann. Es ist einfach eine Frage des Respekts \ngegen\u00fcber dem Abstimmungsverhalten der Bev\u00f6lkerung, \nwenn man keinen Doppelhaushalt \u00fcber eine Legislatur \nhinaus beschlie\u00dft. Ich glaube, dass wir es in Sachsen eben \nmit diesem permanenten Demokratiedefizit zu tun haben, \ndas alles zugunsten der Exekutive ausschl\u00e4gt. Es w\u00e4re \nh\u00f6chste Zeit, wenn auch die Abgeordneten der Koalitions-\nregierung von CDU und SPD sich darauf besinnen w\u00fcr-\nden, dass tats\u00e4chlich das Budgetrecht nach regul\u00e4rer \nNeuwahl im n\u00e4chsten Jahr beim S\u00e4chsischen Landtag \nliegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion hat im Prinzip keine Redezeit mehr. Es \nsind nur noch 10 Sekunden. \u2013 Die FDP, Herr Zastrow. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die SPD!) \n\n\u2013 Nein, Entschuldigung. \u2013 Die SPD kommt dran. Ich \nsuche die ganze Zeit \u00fcber den Redner. Jetzt kommt er. \nDas war von Anfang an gemeldet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir k\u00f6nnen  \nauch gleich ein Rundschreiben machen!) \n\nAlles klar; pardon. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich k\u00f6nnte es mir jetzt einfach machen und \nsagen: Doppelt h\u00e4lt besser, wenn man darauf hinweist, ein \naltes Sprichwort zu bedienen. \u2013 Aber in der Tat ist es so, \ndass man mit einem Doppelhaushalt mehr Kontinuit\u00e4t und \nPlanungssicherheit erreichen kann. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas gilt \u2013 und das muss man auch ber\u00fccksichtigen \u2013 auch \nf\u00fcr die Vereine und Verb\u00e4nde, die von Doppelhaushalten \npartizipieren, das gilt auch f\u00fcr die Verwaltung, es gilt f\u00fcr \ndie Hochschulen genauso wie f\u00fcr Museen oder andere \nEinrichtungen. Da entsteht einfach Planungssicherheit. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd Wahlverhalten entsteht!) \n\n\u2013 Und wer entsteht? Und Wahlverhalten. Im August 2009 \nwerden wir sehen, wie das Wahlverhalten ist. Schauen wir \nmal, wie es dann aussieht. \n\nDas w\u00e4re der eine Ansatz, der sicherlich richtig und auch \nzu vertreten ist. Es gibt diesen Blickwinkel. \n\nWenn man mit Jugendverb\u00e4nden \u00fcber das Thema Pla-\nnungssicherheit spricht, w\u00fcrde dieses Gepl\u00e4nkel, das \nheute Abend stattfindet, bei denen zu wenig Zustimmung \nf\u00fchren. Denn ich glaube, es gibt gerade eine Reihe von \nVerb\u00e4nden, die mit diesen zwei Jahren endlich wieder \neine Vorstellung haben, wie sie mit der Arbeit f\u00fcr die \nkommende Zeit umgehen k\u00f6nnen. \n\nRichtig ist \u2013 und das will ich \u00fcberhaupt nicht bestreiten \u2013, \ndass wir uns in der Tat in einer historischen Situation \nbefinden. Darin hat Kollegin Hermenau recht. Es ist \nnat\u00fcrlich auch so, dass man mit Doppelhaushalten viel \nst\u00e4rker konjunkturellen Entwicklungen und Risiken \nunterworfen ist. Das ist unbestritten. Aber es geht auch \ndarum, dass man sich anschauen muss, wie die Situation \num uns herum aussieht. Wenn man sich dann anschaut, \nwelche L\u00e4nder um uns herum gerade genau das Gleiche \ntun wie wir, n\u00e4mlich \u00fcber die Einbringungen von Doppel-\nhaushalten sprechen, kann das alles nicht so falsch sein, \nwas wir hier in Sachsen machen. Wir sind da in guter \nGesellschaft nicht nur der Nachbarl\u00e4nder, sondern auch \neiner gro\u00dfen Anzahl von westdeutschen L\u00e4ndern. \n\nIch will mir den Hinweis sparen, dass es auch innerhalb \nder GR\u00dcNEN unterschiedliche Positionen dazu gibt. Der \nEhrlichkeit halber will ich das auch f\u00fcr die SPD einr\u00e4u-\nmen. Es gibt auch f\u00fcr die SPD in den L\u00e4ndern, in denen \nwir uns in der Opposition befinden, einen anderen Blick \nauf die Situation, ob man einen Jahrshaushalt oder einen \nDoppelhaushalt einbringen soll. Das k\u00f6nnen wir, denke \nich, hier ganz offen ansprechen. \n\n 9806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nNur \u2013 und das ist das, was mir in dem Antrag auch nicht \ngef\u00e4llt \u2013 die Diktion und die Vorstellung, die damit \nverbunden sind, dass es einem neuen Landtag \u2013 wenn der \n4. S\u00e4chsische Landtag auf diese Wahlperiode beschr\u00e4nkt \nist, wie es im Antrag steht, und diese am Ende des Jahres \n2009 endet \u2013 nicht m\u00f6glich sei, bei anderen Mehrheiten \nab 2009 andere Schwerpunkte zu setzen, die leuchten mir \nbeim besten Willen nicht ein. Ich habe gelernt, liebe \nKolleginnen und Kollegen, dass die bis dahin verabschie-\ndeten Gesetze, wenn sie nicht befristet sind, \u00fcber die \n4. Legislaturperiode hinaus weiter gelten. Es sei denn, \nman hat diese Geltung befristet. Dann hat man andere \nVoraussetzungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAber vorher habt ihr W\u00e4hler gek\u00f6dert!) \n\n\u2013 Bitte, Mikrofon 1. Ab 19:00 Uhr h\u00f6re ich schlechter. \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb w\u00fcrde ich gern noch einmal darauf eingehen \nwollen, worum es aus meiner Sicht geht. Ich glaube, es \ngeht darum, dass B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gern im \nJahr 2009 in Regierungsverantwortung kommen m\u00f6chten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nDarauf freue ich mich. Ich freue mich darauf, wenn \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier in Regierungsverant-\nwortung kommen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Mit euch!) \n\nAber ich glaube, bis es mal so weit ist, ist es noch ein \nlanger Weg. Aber wenn es so sein sollte, dass es diese \nRegierungsverantwortung gibt, dann geht es auch darum, \nandere Steine aus dem Weg zu r\u00e4umen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nVielleicht w\u00e4ren dann die GR\u00dcNEN recht froh, dass sie \ndas Thema Haushalt im Jahr 2009 nicht behandeln m\u00fcss-\nten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!) \n\nDenn wenn wir die Wahlen im August 2009 durchf\u00fchren \n\u2013 leider Gottes ist das so, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nGemeinsam gewinnen!) \n\ndass wir sie gemeinsam mit der Bundestagswahl durchge-\nf\u00fchrt h\u00e4tten, aber manchmal sind Wahrheit und Mehrheit \neben zwei unterschiedliche Dinge \u2013, dann w\u00fcrden wir im \nAugust einen neuen Landtag w\u00e4hlen, wir w\u00fcrden zur \nKonstituierung zusammenkommen und h\u00e4tten dann nur \nnoch wenige Wochen Zeit, einen Haushalt f\u00fcr 2010 zu \nverabschieden. Insofern sollten wir uns ernsthaft \u00fcberle-\ngen, ob wir die einmalige historische Situation der Fi-\nnanzkrise in Zusammenhang bringen mit einer verl\u00e4ssli-\nchen und langfristig angelegten haushalterischen Bearbei-\ntung unserer Vorhaben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das  \nist doch ohnehin alles Makulatur!) \n\nDas ist auch ein St\u00fcck Wahrheit, dass wir daher f\u00fcr \nSicherheit und Kontinuit\u00e4t werben und damit den Men-\nschen im Land vermitteln: Trotz dieser Krise geht es \nweiter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nHerr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich habe Ihnen, Frau Hermenau, sehr \naufmerksam zugeh\u00f6rt, verstehe aber trotzdem noch nicht \ngenau, warum Sie unbedingt diesen Einjahreshaushalt \nm\u00f6chten. Wenn ich Ihre Theorie richtig verstanden habe, \ndann d\u00fcrfte der Freistaat Sachsen noch nicht mal f\u00fcr die \nn\u00e4chste Woche oder den n\u00e4chsten Monat planen. \n\nIch glaube, dass der Zeitpunkt tats\u00e4chlich bemerkenswert \nung\u00fcnstig ist. Wir befinden uns mitten in der Beratung \nzum n\u00e4chsten Doppelhaushalt \u2013 diese ist auch schon sehr \nweit fortgeschritten \u2013 und ich frage Sie, warum Sie Ihren \nVorsto\u00df f\u00fcr einen Einjahreshaushalt nicht zum Beispiel \nschon Ende letzten Jahres unternommen haben. Wenn ich \nSie richtig verstanden habe, dann hatten wir auch damals \nschon eine sehr bemerkenswerte Krise und Sie haben \npers\u00f6nlich immer wieder angesprochen, dass wir die \nRisiken, die auf Sachsen aufgrund des Sachsen LB-\nDesasters zukommen, noch gar nicht einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \nEs w\u00e4re aus meiner Sicht seri\u00f6s und auch richtig gewesen, \nwenn Sie damals diesen Vorschlag eingebracht h\u00e4tten. Sie \nhaben es aber nicht getan. Ich glaube, dass jetzt der \nZeitpunkt daf\u00fcr deutlich zu sp\u00e4t ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist unerheblich!) \n\nZum Inhalt Ihres Antrages. Zu einer soliden Finanzpolitik \ngeh\u00f6rt aus unserer Sicht eben auch eine solide Planung. \nSolide Finanzpolitik kann man nicht nach Kassenlage \nmachen, solide Finanzpolitik kann man auch nicht nach \ntagespolitischen Stimmungen machen, sondern sie muss \nlangfristig ausgerichtet sein. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDeswegen steht die FDP f\u00fcr l\u00e4ngere Planungshorizonte, \nund Doppelhaushalte stellen f\u00fcr uns so einen vern\u00fcnftigen \nPlanungshorizont dar. Sie schaffen f\u00fcr die Verwaltung, \naber eben auch f\u00fcr viele Leistungsempf\u00e4nger eine gr\u00f6\u00dfere \nSicherheit und Verl\u00e4sslichkeit. Nicht umsonst hat die FDP \nan verschiedenen Stellen in Sachsen daf\u00fcr gek\u00e4mpft und \ngeholfen, dass zum Beispiel auch die Landeshauptstadt \nDresden jetzt nach dem Vorbild des Freistaates Sachsen \nauf das Mittel von Doppelhaushalten zur\u00fcckgreift. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Gerade f\u00fcr  \ndie kommunale Familie ist das wichtig!) \n\n\u2013 Richtig. Da haben Sie vollkommen recht, Herr  \nBandmann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ausnahmsweise!) \n\n 9807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nSie sprechen in Ihrem Antrag von der Bindungswirkung \neines Doppelhaushalts auf k\u00fcnftige Parlamente. Aber ich \nfrage Sie, ob denn zum Beispiel im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber-\nhaupt keine \u00c4nderungen m\u00f6glich sind. Nat\u00fcrlich sind \n\u00c4nderungen m\u00f6glich. Das Mittel des Nachtragshaushalts \nsteht uns jederzeit offen. Wir k\u00f6nnen also auch bei einem \nbeschlossenen Haushalt zu jeder beliebigen Zeit eine neue \nWeichenstellung vornehmen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nFrau Hermenau, Sie haben vorhin von gro\u00dfen Ver\u00e4nde-\nrungen in der Welt gesprochen, von den Asiaten, von den \nArabern, von allen, die hier in Europa eine wesentliche \nRolle spielen werden. Ich bin mir nicht ganz sicher, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 ob diese Folgen bis zum Jahr \n2010 \u00fcberhaupt absehbar sind. Ich glaube, Ihr Argument \ntr\u00e4gt an dieser Stelle nicht. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: An dieser Stelle \nnicht? Oder wie war es nun? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nein. Ich wollte den Satz been-\nden. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nZastrow, wenn der k\u00fcnftige Landtag, was richtig ist, alles \n\u00e4ndern kann, was in diesem Doppelhaushalt f\u00fcr 2010 \nbeschlossen wurde, wo bleibt dann die von Ihnen be-\nschworene Planungssicherheit? Ist es dann nicht eher der \nVersuch, die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler so zu manipulieren, \ndass diese sagen: \u201ePlanungssicherheit ist nur dann, wenn \nwir die bestehenden politischen Verh\u00e4ltnisse bei der Wahl \nbest\u00e4tigen\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch, \ndas waren schon zwei Fragen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich bin mir ziemlich sicher, dass \nvieles von dem, was in diesem Landtag beschlossen wird, \nin einem breiten Konsens beschlossen wird. Wenn ich \nmich recht erinnere, tragen Sie viele Dinge von dem, was \nim Haushalt gemacht wird, selbst als linke Fraktion mit. \nBei uns ist das ganz genauso. Selbst wenn es andere \nMehrheiten gibt, wird dieses Land \u2013 da bin ich mir \nziemlich sicher \u2013 nicht von vorn bis hinten komplett \numgekrempelt. Ich bin mir auch sicher, dass es viele \nEntwicklungen und Planungen f\u00fcr dieses Land gibt, die \nfortgef\u00fchrt werden sollten. Drau\u00dfen sind ein paar Millio-\nnen Menschen, ein paar Tausend Verantwortliche, die \nPlanungssicherheit und Verl\u00e4sslichkeit brauchen. \n\nDiese Planungssicherheit k\u00f6nnten wir, wenn es nach \nIhnen geht, nie geben, weil wir bis heute nicht mal wis-\nsen, was nun im Rahmen dieser Finanzkrise beispielswei-\nse am kommenden Freitag sich hier ver\u00e4ndern wird. Wenn \n\nSie \u2013 wie soll ich sagen? \u2013 immer mit dieser Weltunter-\ngangsstimmung in die Politik gehen, dann k\u00f6nnen Sie nie \nund an keinem Ort jemals etwas planen. \n\nIch meine, wir sollten jetzt nach bestem Wissen und \nGewissen einen Plan vorlegen, \u00e4ndern k\u00f6nnen wir ihn, \nwenn es notwendig wird, immer noch. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren \u2013 Kollege Porsch, \nwenn Sie das Handy kurz weglegen w\u00fcrden \u2013: Wo ziehen \nSie eigentlich die Grenze? Wir beschlie\u00dfen in jeder \nPlenarsitzung Gesetze und treffen Entscheidungen, die \nalle weit \u00fcber die n\u00e4chste Landtagswahl hinausgehen. \nWollen Sie die auch alle befristen? \n\nWir haben permanent damit zu tun, dass wir heute etwas \nbeschlie\u00dfen, was unter Umst\u00e4nden in ein paar Jahren \nvielleicht nicht mehr so ganz aktuell ist und korrigiert \nwerden muss. Das erleben wir jeden Tag. Ich halte die \nDiskussion f\u00fcr falsch. Ich denke, dass wir in Sachsen auf \ndem richtigen Weg sind. Wir sollten den Doppelhaushalt \nso beschlie\u00dfen, wie wir es uns vorgenommen haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Ich \nfrage die Fraktionen, ob es den Wunsch zur weiteren \nAussprache gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr \nFinanzminister, Sie m\u00f6chten sprechen. Herr Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIch m\u00f6chte kurz f\u00fcr die Staatsregierung zu dem Antrag \nStellung nehmen. \n\nDer Antragsteller w\u00fcnscht, dass das Haushaltsgesetz \nlediglich f\u00fcr das Jahr 2009 beraten und beschlossen wird, \nnicht aber der Doppelhaushalt 2009/2010. Es wird be-\ngr\u00fcndet, dass das Budgetrecht des im n\u00e4chsten Jahr neu \nzu w\u00e4hlenden S\u00e4chsischen Landtages eingeschr\u00e4nkt \nw\u00fcrde. \n\nIch glaube, wenn wir uns das Ziel eines Doppelhaushaltes \nanschauen, dass wir hier einen gro\u00dfen Konsens haben, \ndenn ein Doppelhaushalt bedeutet schlichtweg mehr \nPlanungssicherheit. \n\nSie wissen, jede Institution, jedes Unternehmen, jede \nBeh\u00f6rde, aber auch jeder B\u00fcrger w\u00fcnscht langfristiger \nund verl\u00e4sslicher planen zu k\u00f6nnen. Deshalb profitiert \nvon einem Doppelhaushalt nicht nur die Verwaltung, \nsondern profitieren auch die Polizei, die Schulen, die \nKommunen und jeder B\u00fcrger. \n\nJetzt gibt es ein Problem, darin stimme ich mit Ihnen \n\u00fcberein, n\u00e4mlich: Wie k\u00f6nnen wir den Ansatz f\u00fcr einen \nDoppelhaushalt vern\u00fcnftig absch\u00e4tzen? Ich stimme auch \nmit Ihnen \u00fcberein, dass in der heutigen Situation die \nRisiken h\u00f6her sind als vor wenigen Wochen, als das \nFinanzsystem noch vern\u00fcnftig funktionierte. \n\n 9808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nAber die Situation zurzeit ist noch die, dass wir, glaube \nich, froh sein k\u00f6nnen, dass wir einen sehr konservativen \nAnsatz gew\u00e4hlt haben, sodass wir die Situation, die sich \nzurzeit ergibt, mit unserem Ansatz noch vern\u00fcnftig \nabbilden k\u00f6nnen. Was wir zur Rettung der Finanzsysteme \njetzt angedacht haben, n\u00e4mlich einen entsprechenden \nFonds einzurichten, wird erst nach Ablauf des n\u00e4chsten \nDoppelhaushaltes abgerechnet. \n\nWenn wir uns die Umsetzung anschauen, dann wird das \nBudgetrecht des neuen Landtages auch nicht beschnitten; \nso war ja die Begr\u00fcndung. Ich glaube, wir sollten das \npragmatisch sehen. \n\nWenn wir erst nach der Neubildung der Regierung im \nHerbst 2009 einen Regierungsentwurf zum Haushalt 2010 \nbeschlie\u00dfen und das parlamentarische Verfahren einleiten, \nw\u00fcrde sich das Inkrafttreten des Haushaltsplanes 2010 bis \nweit in das Jahr 2010 hinausz\u00f6gern. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Unwahrscheinlich!) \n\nDies aber f\u00fchrt dann aufgrund der Bestimmungen des \nNothaushaltsrechts in der S\u00e4chsischen Verfassung zu \nEinschr\u00e4nkungen im Haushaltsvollzug, die auch negative \nAuswirkungen auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \nFreistaates Sachsen haben w\u00fcrden. Es kann also nicht im \nInteresse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger liegen, das \nbew\u00e4hrte System des Doppelhaushaltes aufzugeben. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, ganz einfach ein Gedankenexperi-\nment mit mir durchzuf\u00fchren. Wie w\u00fcrden einige Abge-\nordnete von Ihnen reagieren, wenn wir als Staatsregierung \ntats\u00e4chlich nur einen Einjahres-Haushaltsentwurf einbrin-\ngen w\u00fcrden? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mit Freude!) \n\nDann h\u00e4tten wir uns mindestens den Vorwurf der Kon-\nzeptlosigkeit eingehandelt. Wahrscheinlich h\u00e4tte man uns \nauch vorgehalten, wir w\u00fcrden versuchen, unsere Ziele \nund Pl\u00e4ne vor der Wahl geheim zu halten. Wir wollen \njedoch unsere Arbeit zum Wohle unseres Freistaates \nverl\u00e4sslich und planbar gestalten und damit auch Vertrau-\nen aufbauen. Dies \u2013 und das m\u00f6chte ich ganz deutlich \nsagen \u2013 gilt auch in Krisenzeiten, wie wir sie zurzeit bei \nder weltweiten Finanzkrise durchleben. \n\nIch darf Sie deshalb bitten, den Haushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten \nzwei Jahre verl\u00e4sslich und planbar zu beschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Gibt \nes nach den Darlegungen von Prof. Unland weiteren \nAussprachebedarf allgemeiner Art im Rahmen der Rede-\nzeit? \u2013 Bitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Auf die Erwiderung der \nCDU verschwende ich jetzt keine Zeit, f\u00fcr Leute, die \nkeine Ahnung vom Thema haben, verschwende ich keine \n\nZeit. Dass sich Herr R\u00f6\u00dfler, der finanzpolitische Sprecher, \nnicht ge\u00e4u\u00dfert hat, spricht meiner Meinung nach B\u00e4nde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHerr Brangs, Sie wollen Planungssicherheit. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nDass die Sozialdemokraten gern eine gewisse Planungssi-\ncherheit \u00fcber die Landtagswahlen des n\u00e4chsten Jahres \nhaben wollen, kann ich gut verstehen. Aber ob die sich \ngerade im Landeshaushalt niederschlagen muss, ist mir \nnicht ganz klar. \n\nSie sollten sich einmal bei den Genossen kundig machen, \ndie die DDR erlebt haben. Die DDR hatte F\u00fcnfjahrespl\u00e4-\nne, und die gingen dann immer nicht auf. Das Leben \nwollte einfach nicht so sein, wie das ZK beschlossen \nhatte. Da m\u00fcssen Sie durch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, wir stehen vor einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situa-\ntion, und diese wird Sie noch vor Jahresende einholen. \n\nSie k\u00f6nnen jetzt alle Schaufensterreden halten und ir-\ngendwelche Attit\u00fcden pflegen. Mir ist das alles egal. Das \nist ja Ihr Problem, nicht meins, Sie regieren. Sie werden \ndiese Krise gut oder schlecht managen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gut!) \n\nDaran wird man Sie n\u00e4chstes Jahr messen, da geh\u00f6rt die \nFrage dazu. \u2013 Br\u00fcllen Sie nicht immer so dazwischen, \nHerr Brangs. \n\nDie FDP \u2013 ganz was Neues \u2013 m\u00f6chte einen Haushalt nicht \nnach Kassenlage, sondern langfristig. Was glauben Sie \neigentlich, Kollege Zastrow, was Planungssicherheit sein \nsoll, wenn es zum Beispiel Nachtragshaushalte geben \nmuss oder wenn Haushaltssperren ausgebracht werden \nm\u00fcssen? Was ist daran, bitte sch\u00f6n, Planungssicherheit? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch glaube einfach, das, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben, \nbelegt ganz eindeutig: Sie wollen nat\u00fcrlich gern \u2013 das \nhaben Sie oft gesagt \u2013, dass n\u00e4chstes Jahr Schwarz-Gelb \nregiert. Wenn es noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass \nSchwarz-Gelb die Fortsetzung der Alleinherrschaft der \nCDU mit blau-gelben Mitteln ist, dann war es Ihre Rede, \nHerr Zastrow. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nund des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAnsonsten, Herr Minister: Der Doppelhaushalt garantiert \nin den Zeiten, wo Sie die Einnahmen nicht wirklich \nprognostizieren k\u00f6nnen, meiner Meinung nach eben keine \nPlanungssicherheit, weil Sie daran die Ausgaben nicht \nkn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Es sei denn, Sie wollen in die Neuver-\nschuldung hinein. \n\n 9809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 119. Sitzung 15. Oktober 2008 \n\nBisher habe ich hier immer Gegenteiliges geh\u00f6rt. Wenn \ndas so ist, haben Sie gar nichts, was Sie noch hineingeben \nk\u00f6nnen, wenn die Steuereinnahmen ausbleiben. Vor dem \nHintergrund finde ich, dass Sie Ihre eigene solide Finanz-\npolitik konterkarieren, wenn Sie am Doppelhaushalt \nfesthalten. Denn Sie m\u00fcssen mit Nachtragshaushalt und \nHaushaltssperren rechnen, wenn etwas schiefgeht. \n\nSie standen vor wenigen Wochen hier und sprachen \ndavon, Sie seien ein vorsichtiger Kaufmann. So w\u00e4ren Sie \nin der Haltung an den Haushalt herangegangen. Da haben \nSie schon damals \u2013 denn Sie sind ein vorsichtiger Kauf-\nmann \u2013 vorsichtige Prognosen, die noch aus dem Fr\u00fchjahr \n2008 stammen mussten, denn da haben Sie den Entwurf \nbereits gebastelt, vorgelegt. Wie sieht denn jetzt eigent-\nlich, bitte sch\u00f6n, der Anpassungsbedarf an das vorsichtige \nVorsichtig aus? Das ist f\u00fcr mich noch nicht ganz klar. \n\nDa m\u00fcssen Sie sich auch nicht an der Begr\u00fcndung des \nAntrages festhalten, denn die Begr\u00fcndung ist ja nicht \nBeschlussgegenstand. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutie-\nren, welche Motive jeder hat, warum er der Meinung ist, \nein Jahreshaushalt w\u00e4re besser. Es muss ja nicht unsere \nMeinung sein, die hier alle mittragen. Die Frage ist, ob in \nder Sache entschieden wird. \n\nIch glaube, dass es Sie noch vor Ablauf dieses Jahres \neinholen wird und dass Sie sich damit befassen m\u00fcssen. \nWenn Sie der Meinung sind, das w\u00fcrde irgendwelches \nChaos verursachen, so ist mir nicht bekannt, dass die \nBundesrepublik Deutschland aller vier Jahre nach der \nBundestagswahl in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ins Chaos \nversunken w\u00e4re, nur weil die im Januar irgendwie eine \nvorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung machen, wie ich das vorhin \nausgef\u00fchrt habe. Ich habe das zehn Jahre begleiten d\u00fcrfen, \n\nden Bundeshaushalt zweimal miterlebt. Ich kann Ihnen \nversichern: Es ist v\u00f6llig unchaotisch, v\u00f6llig unproblema-\ntisch, und keiner der Zuwendungsempf\u00e4nger hat sich das \nLeben genommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes nach diesen Darlegungen noch einmal Grund zur \nAussprache? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Frau Hermenau, \nkehrt zum Schlusswort! \u2013 Das war es schon. Gut, alles \nklar. Danke sch\u00f6n. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Meine Damen und \nHerren, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\nche 4/13219 und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 \nBei keinen Enthaltungen und einer Anzahl von Jastimmen \nist dennoch der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin zwar nicht ganz der \n\u00c4lteste im Saal, ich m\u00f6chte trotzdem einmal das Wort \n\u201eKinderstube\u201c erw\u00e4hnen. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch schlie\u00dfe jetzt die 119. Sitzung, lade Sie f\u00fcr morgen \n10:00 Uhr wieder nach hier ein und w\u00fcnsche Ihnen noch \neinen sch\u00f6nen Abend. Jetzt ist die Sitzung geschlossen! \n\n(Allgemeiner Beifall) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:52 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9810\n\n\n",
    "status": 200
}