{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-11-30T12:14:04Z",
        "Last-Modified": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "Last-Save-Date": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "SourceModified": "D:20061130121314",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1156",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-11-30T12:14:04Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/65 16.11.2006",
        "dcterms:created": "2006-11-30T12:14:04Z",
        "dcterms:modified": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-11-30T12:14:04Z",
        "meta:save-date": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "modified": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1956",
            "3080",
            "2692",
            "1079",
            "4571",
            "5686",
            "5216",
            "5736",
            "5768",
            "4561",
            "4376",
            "5491",
            "5506",
            "5671",
            "4907",
            "4927",
            "5962",
            "5632",
            "4972",
            "5533",
            "5210",
            "4954",
            "4952",
            "4749",
            "5704",
            "5604",
            "5001",
            "5307",
            "4417",
            "5267",
            "5609",
            "5366",
            "4880",
            "5784",
            "5857",
            "5695",
            "5903",
            "5391",
            "5820",
            "5776",
            "5315",
            "6088",
            "4912",
            "5029",
            "5041",
            "4675",
            "4886",
            "6001",
            "5895",
            "5580",
            "5742",
            "5226",
            "5243",
            "5672",
            "5435",
            "5594",
            "5943",
            "5500",
            "5087",
            "6060",
            "5687",
            "5486",
            "5273",
            "5675",
            "5390",
            "5770",
            "5637",
            "5977",
            "5745",
            "5593",
            "5012",
            "5331",
            "5553",
            "5645",
            "5356",
            "5554",
            "5528",
            "4813",
            "5553",
            "5534",
            "5609",
            "4902",
            "5409",
            "5061",
            "5026",
            "5464",
            "5312",
            "5478",
            "5382",
            "4216",
            "5720",
            "5379",
            "5117",
            "5915",
            "5546",
            "4923",
            "5441",
            "5457",
            "5709",
            "5209",
            "5856",
            "5247",
            "4314",
            "4225",
            "5177",
            "4009"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-11-30T12:14:04Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061130121314",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-11-30T12:50:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/65 16.11.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_65_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/65 16.11.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:59df8b32-0466-42f5-a365-55dfa1d61886",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/65 16.11.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/65\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n65. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 16. November 2006, Plenarsaal Schluss: 20:37 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5127 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5127 \n\n1 Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses \u201eKl\u00e4rung der Verantwor-\ntung des s\u00e4chsischen Innenministeri-\nums und des s\u00e4chsischen Justizmi-\nnisteriums f\u00fcr die Ermittlungsver-\ns\u00e4umnisse bei der Suche nach der \nentf\u00fchrten Stephanie R. sowie f\u00fcr die \nVers\u00e4umnisse der s\u00e4chsischen Jus-\ntizbeh\u00f6rden bei der Flucht des \nmutma\u00dflichen Entf\u00fchrers Mario M. \nauf ein Dach der JVA Dresden am \n8./9. November 2006\u201c  \n\n Drucksache 4/6981, Dringlicher \nAntrag der Fraktion der NPD 5127 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5127 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5128 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5129 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5129 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5130 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 5132 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5132 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5132 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5133 \n\n \n \n \n \n \n \n\n2 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Vorschaltgesetz zu den Laden\u00f6ff-\nnungszeiten im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Laden\u00f6ffnungsvor-\nschaltgesetz \u2013 S\u00e4chsLad\u00f6ffVschG)  \n\n Drucksache 4/6836, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD  \n\n Drucksache 4/6901, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr  \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten (S\u00e4chsLad\u00d6ffG)  \n\n Drucksache 4/6320, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/6943, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5133 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 5133 \n Stefan Brangs, SPD 5134 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5137 \n Sven Morlok, FDP 5137 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 5138 \n Matthias Paul, NPD 5141 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5142 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5143 \n Sven Morlok, FDP 5144 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5144 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5144 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 5146 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5149 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n Holger Zastrow, FDP 5149 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 5150 \n Holger Zastrow, FDP 5150 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 5150 \n Holger Zastrow, FDP 5150 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 5151 \n Holger Zastrow, FDP 5151 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 5151 \n Holger Zastrow, FDP 5151 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5152 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  \nDrucksache 4/6320 5154 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/6901 5154 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 5154 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes  \n(Juniorprofessurgesetz)  \n\n Drucksache 4/5512, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/6942, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 5155 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5155 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5156 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5157 \n Dr. Simone Raatz, SPD 5158 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5160 \n Dr. Simone Raatz, SPD 5160 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5160 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5161 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5162 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5163 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5165 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5165 \n\n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 5165 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5166 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5166 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 5167 \n Torsten Herbst, FDP 5167 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5167 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 5168 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5168 \n Sven Morlok, FDP 5169 \n \n \n\n4 H\u00e4usliche und Beziehungs-  \nsowie sexualisierte Gewalt  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3448, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion.PDS, und die \nAntwort der Staatsregierung 5169 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5169 \n Rita Henke, CDU 5171 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5174 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5174 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5174 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5175 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5176 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5176 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5176 \n Angelika Pfeiffer, CDU 5177 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5177 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5177 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 5178 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/6995 5180 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5180 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5180 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5180 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5181 \n\n5 Perspektiven des \u00f6kologischen \nLandbaus und der \u00f6kologischen \nLebensmittelwirtschaft in Sachsen  \n\n Drucksache 4/5725, Gro\u00dfe  \nAnfrage der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und die \nAntwort der Staatsregierung 5181 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5181 \n Thomas Schmidt, CDU 5183 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 5185 \n Dr. Liane Deicke, SPD 5186 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5187 \n Dr. Liane Deicke, SPD 5187 \n Matthias Paul, NPD 5187 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5188 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5189 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/7000 5191 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5191 \n Thomas Schmidt, CDU 5192 \n Abstimmung und Ablehnung 5192 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n6 Rahmenbedingungen und Eckpunk-\nte der Operationellen Programme \nder neuen EU-F\u00f6rderperiode  \n\n Drucksache 4/6850, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 5193 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 5193 \n Mario Pecher, SPD 5194 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5195 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5197 \n Sven Morlok, FDP 5198 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5199 \n Mario Pecher, SPD 5199 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5201 \n Sven Morlok, FDP 5202 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5202 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5203 \n\n Abstimmung und Zustimmung zur \nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 5204 \n\n7 Rechtsverbindliche Bestimmung  \nder Zulassungsvoraussetzungen  \nf\u00fcr die Einrichtung von Gemein-\nschaftsschulen in Sachsen  \n\n Drucksache 4/4588, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 5204 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5204 \n Thomas Colditz, CDU 5206 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5206 \n Thomas Colditz, CDU 5206 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5207 \n Thomas Colditz, CDU 5207 \n Martin Dulig, SPD 5207 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5208 \n Torsten Herbst, FDP 5209 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5209 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5210 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5210 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5211 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5211 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5211 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5212 \n\n8 Wirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen  \n Drucksache 4/6730, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 5212 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 5212 \n\n \n \n \n\n9 Keine weitere Versch\u00e4rfung  \nder Hartz-Reformen im Zuge  \nder anstehenden Reform  \ndes Niedriglohnsektors  \n\n Drucksache 4/6829, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5212 \n\n Holger Apfel, NPD 5212 \n Thomas Pietzsch, CDU 5213 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 5214 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5215 \n Holger Apfel, NPD 5217 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5217 \n\n10 Hochschulpakt 2020  \n Drucksache 4/6891,  \n\nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5218 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5218 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5218 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5218 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5218 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5219 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 5219 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 5220 \n Dr. Simone Raatz, SPD 5221 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5222 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5224 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5224 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5224 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5224 \n\n11 Vergabebericht f\u00fcr das Jahr 2005  \n Drucksache 4/5784, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n Drucksache 4/6440, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5225 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5225 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n12 Wesentliche Ergebnisse des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofs \u00fcber die \nPr\u00fcfung von Media City Atelier \nGmbH, Media Mobil GmbH und \nMitteldeutsches Filmkontor GmbH  \n\n Drucksache 4/6107, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/6572, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 5225 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5225 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/6897, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 5226 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5226 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n14 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/6899 5226 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5226 \n Angelika Pfeiffer, CDU 5227 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5227 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 5227 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5228 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5228 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5228 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 65. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \nFrau Orosz, Herr Heinz, Herr Dr. Friedrich, Herr Baier, \nFrau Dr. Runge, Frau Kagelmann und Frau Lay. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 9 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 160 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 120 Minuten, SPD-Fraktion 70 Minuten, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 50 Mi-\nnuten, fraktionslose MdL je 8 Minuten; Staatsregierung \n120 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, auf der Ihnen vor-\nliegenden Tagesordnung die Punkte 13, Beschlussempfeh-\n\nlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \n\u2013, und 15, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt entsprechend Arti-\nkel 54 der Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbin-\ndung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und \nVerfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages ein Antrag der Abgeordneten der NPD-\nFraktion, Drucksache 4/6981, vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 2 \nBuchstabe c der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag dring-\nlich und wird nach \u00a7 54 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung auf \ndie Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt. Ich \nschlage Ihnen vor, diesen Antrag als Tagesordnungs-\npunkt 1 zu behandeln. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nIch frage, ob es zu der vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits noch Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tages-\nordnung mit der Erweiterung um den neuen Tagesord-\nnungspunkt 1 als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses \u201eKl\u00e4rung der Verantwortung \ndes s\u00e4chsischen Innenministeriums und des s\u00e4chsischen Justizministeriums \n\nf\u00fcr die Ermittlungsvers\u00e4umnisse bei der Suche nach der entf\u00fchrten \nStephanie R. sowie f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse der s\u00e4chsischen Justizbeh\u00f6rden  \n\nbei der Flucht des mutma\u00dflichen Entf\u00fchrers Mario M. auf ein Dach  \nder JVA Dresden am 8./9. November 2006\u201c \n\nDrucksache 4/6981, Dringlicher Antrag der Fraktion der NPD \n\nMir liegt entsprechend Artikel 54 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des \nGesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Untersu-\nchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages ein Antrag \nder Abgeordneten der Fraktion der NPD, Drucksa-\nche 4/6981, zum Thema \u201eEinsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses \u201aKl\u00e4rung der Verantwortung des \ns\u00e4chsischen Innenministeriums und des s\u00e4chsischen \nJustizministeriums f\u00fcr die Ermittlungsvers\u00e4umnisse bei \nder Suche nach der entf\u00fchrten Stephanie R. sowie f\u00fcr die \nVers\u00e4umnisse der s\u00e4chsischen Justizbeh\u00f6rden bei der \nFlucht des mutma\u00dflichen Entf\u00fchrers Mario M. auf ein \nDach der JVA Dresden am 8./ 9. November 2006\u2019\u201c vor. \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren \nbegr\u00fcnden wollen. Das Wort hat zuerst die NPD-Fraktion. \nDie weitere Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion, Linksfrak-\ntion.PDS, SPD-Fraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Frakti-\non; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nNPD das Wort nimmt. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eDas Bedauern reicht nicht\u201c \u2013 das \n\nwar das Fazit des Vaters der wochenlang von Mario M. \nmissbrauchten Stephanie, nachdem er am gestrigen Tag \neine Sitzung unseres Hauses besucht und die Erkl\u00e4rung \ndes Staatsministers Mackenroth geh\u00f6rt hatte. Joachim R. \nhatte gehofft, dass endlich Konsequenzen gezogen wer-\nden, und er hat auch eine klare Vorstellung davon, wie \ndies geschehen kann. Die letzte Hoffnung sieht die \nFamilie in einem parlamentarischen Untersuchungsaus-\nschuss, der \u2013 ich zitiere nochmals Joachim R. \u2013 \u201edie \nSache hinterfragt und kl\u00e4rt, was warum schiefgegangen \nist\u201c. \n\nDiese Aussage des Vaters von Stephanie zeigt, dass die \nB\u00fcrger im Freistaat oftmals eine viel klarere und treffen-\ndere Vorstellung von einem geeigneten politischen Vorge-\nhen haben als die politische F\u00fchrung im Land selbst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn der gestrigen Erkl\u00e4rung von Staatsminister Mackenroth \nzum Fall Stephanie und der anschlie\u00dfenden Diskussion \nwurde von keinem der Redner auch nur ein einziger \ntriftiger Grund genannt, der gegen die Einsetzung eines \nUntersuchungsausschusses sprechen w\u00fcrde. \n\n 5127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nSicherlich hatte Herr Lichdi recht, als er gestern davon \nsprach, dass der Landtag in der \u00f6ffentlichen Wahrneh-\nmung und der Medienberichterstattung nicht als entschei-\ndungsfaule Quasselbude erscheinen darf. Was aber schl\u00e4gt \ner zur Abhilfe vor? Ausgerechnet die Einberufung einer \nSondersitzung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses. Untauglicher k\u00f6nnte ein Instrument zur Kl\u00e4rung \nder politischen Verantwortung f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse im \nFall Stephanie gar nicht sein; denn bei diesem handelt es \nsich um einen der spektakul\u00e4rsten F\u00e4lle der j\u00fcngeren \ndeutschen Kriminalgeschichte, der nur durch eine ebenso \nspektakul\u00e4re wie f\u00fcr die Verantwortlichen peinliche \nPannenserie passieren konnte. Die Aufkl\u00e4rung eines \nderartig komplexen und ausufernden Untersuchungsge-\ngenstandes kann logischerweise gar nicht im Rahmen \neiner Ausschusssondersitzung erreicht werden. Nein, sie \nerfordert geradezu die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses, des sch\u00e4rfsten Schwertes, das die Legislative \nzur Kontrolle der Exekutive zur Verf\u00fcgung hat. \n\nDie gestrigen Ausf\u00fchrungen des Staatsministers Macken-\nroth waren h\u00f6chst unbefriedigend und h\u00e4tten noch viel \nengagierteren Widerspruch erfordert. Es kann doch nicht \nsein, dass eine abenteuerliche These wie die von der \nangeblichen Unm\u00f6glichkeit eines Polizeizugriffs auf dem \nDach der JVA auf Mario M. am 8. oder 9. November 2006 \nvon uns als den Kontrolleuren der Staatsregierung einfach \nwiderspruchslos geschluckt wird. \n\nEiner der renommiertesten Kriminologen Deutschlands, \nChristian Pfeiffer, hat vor einigen Tagen sein Entsetzen \n\u00fcber das Versagen der Justiz im Fall Mario M. ausge-\ndr\u00fcckt. Pfeiffer \u00e4u\u00dferte \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs ist skandal\u00f6s, dass \ndie Justiz zugelassen hat, dass er stundenlang auf dem \nDach sein Macho-Ego herausstellen konnte.\u201c F\u00fcr Suizid, \nso Pfeiffer, sei Mario M. viel zu selbstverliebt. Er habe \nden Vorgang benutzt, um sich zu produzieren, und die \nJustiz habe zugelassen, dass er sich inszeniert. \n\nSo, meine sehr verehrten Damen und Herren, stellt sich \ndie Sicht eines unabh\u00e4ngigen Wissenschaftlers auf die \nDinge jenseits der von politischen Interessen begr\u00fcndeten \nSchwafelzone dar. Sie macht deutlich, wie begr\u00fcndet \nunser Dringlicher Antrag auf Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses ist. \n\nWir haben unseren Dringlichen Antrag gestern \u00fcberarbei-\ntet und erweitert, um sinnvolle Anregungen von Rednern \nanderer Fraktionen einbeziehen zu k\u00f6nnen, beispielsweise \ndie Frage, die Kollege Bartl aufgeworfen hat, ob es \nanstaltserfahrene Gefangene gibt, die \u00fcber Sicherheitsl\u00fc-\ncken in der baulichen Ausgestaltung der JVA informiert \nwaren. \n\nAus sachlicher Perspektive sollte nun einer Einsetzung \ndes Untersuchungsausschusses nichts mehr entgegenste-\nhen. Ich bitte um Zustimmung zu unserem Dringlichen \nAntrag und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Prof. Dr. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kein Mensch kann die  \nentsetzlichen und abscheulichen Verbrechen, denen \nStephanie zum Opfer gefallen ist, \u00fcberhaupt nur im \nAnsatz erahnen. Kein normaler Mensch kann die Grau-\nsamkeiten eines Mario Mederake ermessen oder gar \nverstehen. \n\nJenseits aller strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen und jenseits der \nsicherlich auch notwendigen politischen Bew\u00e4ltigung \nm\u00f6chte ich sagen, dass Stephanie und ihre Familie mein \nganzes Mitgef\u00fchl haben. \n\nDies vorausschickend, meine Damen und Herren, nehme \nich f\u00fcr die Koalitionsfraktionen zu dem soeben geh\u00f6rten \nAntrag wie folgt Stellung: Wir, die Abgeordneten der \nKoalitionsfraktionen, sehen uns au\u00dferstande, der Einset-\nzung eines Untersuchungsausschusses unsere Zustim-\nmung zu geben. Die folgenden Gr\u00fcnde leiten uns daf\u00fcr. \nEs gibt Ereignisse im Leben, f\u00fcr die man im Leben keine \nWorte findet. Man mag sagen, sie seien eine Panne, sie \nseien peinlich, sie d\u00fcrften nicht geschehen, d\u00fcrften nie \nwieder geschehen. Ich glaube, damit wird umschrieben, \ndass man f\u00fcr ein Ereignis tats\u00e4chlich keine Worte findet. \nEs sind Dinge, die au\u00dferhalb der normalen menschlichen \nVorstellungskraft liegen. Das, was Stephanie im Januar \nund Februar erlitten hat, und auch das, was den Weg des \nMario Mederake auf das Gef\u00e4ngnisdach betrifft, geh\u00f6rt \nsicherlich dazu. \n\nEin Untersuchungsausschuss, den die NPD will, br\u00e4chte \nhier \u00fcberhaupt keinen Erkenntnisgewinn. \n\n(Zuruf von der NPD: Falsch!) \n\nDer richtige Weg einer parlamentarischen Kontrolle \nerfolgt genau auf dem Verfahrensweg, den wir in diesen \nTagen sehen und noch sehen werden. \n\nDer Staatsminister der Justiz hat hier im Plenum gestern \neine ausf\u00fchrliche Erkl\u00e4rung zum Vorfall in der Justizvoll-\nzugsanstalt am 8. November 2006 abgegeben. Am kom-\nmenden Montag wird sich der Rechtsausschuss in einer \nSondersitzung genau damit befassen. Was, frage ich Sie, \nHerr Dr. M\u00fcller, soll daran untauglich sein? Sie wollen \nnur das Schaufenster der \u00d6ffentlichkeit zum Preis eines \nMenschen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Politische Transparenz! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nKindesmissbrauch ist das!) \n\nDie parlamentarische Kontrolle und Aufarbeitung der \nSache, meine Damen und Herren, geh\u00f6ren nicht in einen \nUntersuchungsausschuss, der eine ganz andere Funktion \nhat, die Sie offensichtlich immer noch nicht kennen. \n\nF\u00fcr mich ist der zweite Grund, weshalb wir einen Unter-\nsuchungsausschuss ablehnen, sehr viel wichtiger. Ich habe \nselbst Kinder. Meiner Tochter wollte ich die Tortur einer \nSachverhaltsfeststellung in \u00f6ffentlicher Sitzung nicht \nzumuten. Ich w\u00fcrde alles, aber auch alles daf\u00fcr tun, dies \nzu verhindern. Das, was die Strafprozessordnung an \nOpferschutz bietet \u2013 Einschr\u00e4nkung der \u00d6ffentlichkeit \n\n 5128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nzum Schutz des Opfers; darum geht es \u2013, k\u00f6nnte in einem \n\u00f6ffentlichen Untersuchungsausschuss nicht zum Tragen \nkommen. Das nehmen Sie in Kauf. Und das nehme ich \nIhnen h\u00f6chst \u00fcbel, Herr M\u00fcller. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn die Eltern die Dinge so sehen, ist ihnen das unbe-\nnommen. Ich kann das verstehen. Ich kann es auch \nnachvollziehen. Aber ein politischer Auftrag f\u00fcr uns \ndaraus f\u00fchrt nicht zum Schutz des M\u00e4dchens. Unter \ndiesem Eindruck, Herr M\u00fcller, \u00e4rgert es mich nun wirk-\nlich, wie Sie es eben begr\u00fcndet haben. Ich komme nicht \numhin, das, was Sie eben hier gesagt haben, als sch\u00e4big \nzu bezeichnen. Das ist sch\u00e4big in h\u00f6chstem Ma\u00dfe. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Frechheit!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht missverstanden \nwerden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Vorf\u00e4lle vom 8. November \nrestlos aufgekl\u00e4rt werden. Das haben alle Fraktionen \ngestern gesagt. Der Justizminister hat sich hier im Haus \nerkl\u00e4rt und hat auch mir pers\u00f6nlich angeboten, sich in \neiner Ausschusssitzung genau um diese Aufkl\u00e4rung zu \nbem\u00fchen. Daf\u00fcr danke ich ihm. \n\n(Zuruf von der NPD: So reicht uns  \ndie Begr\u00fcndung des Ministers nicht!) \n\n\u2013 Sie zeigen mit Ihren Zwischenrufen, worum es Ihnen \nwirklich geht. Es ist besch\u00e4mend, was Sie hier veranstal-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Um Aufkl\u00e4rung!) \n\nMeine Damen und Herren! Stephanie, vor allem  \nStephanie, das Opfer, hat Anspruch darauf, dass die \nVorf\u00e4lle vom 8. November restlos aufgekl\u00e4rt werden. \nDaran haben nat\u00fcrlich auch die Eltern und auch die \n\u00d6ffentlichkeit dasselbe Interesse. Aber soweit es um die \nnotwendige parlamentarische Kontrolle geht, ist diese \nbereits auf dem Weg. Einen Untersuchungsausschuss \nbrauchen wir daf\u00fcr nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr M\u00fcller, ich bin \nkein Freund von Ritualen. Aber hier geh\u00f6ren ein paar \nVorbemerkungen her. Dass gerade Sie, meine Damen und \nHerren von der NPD-Fraktion, sich berufen f\u00fchlen, den \nRechtsstaat und die Opfer von Straftaten zu sch\u00fctzen, ist \nin einem Ma\u00dfe absurd und unversch\u00e4mt, dass einem die \nSpucke wegbleibt. Das gebe ich gern zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie hegen und pflegen \u00fcber Jahre hinweg einen Mann wie \nHerrn Menzel in Ihren Reihen, der schon hier im Landtag \nauf Vorhalt coram publico erkl\u00e4rt hat, keine Veranlassung \nzu sehen, sich von den Verbrechen des Dritten Reiches zu \ndistanzieren. Als er nun am vergangenen Wochenende die \nStirn hatte, am Rande Ihres Symbolparteitages in Berlin \nin die Mikrofone zu erkl\u00e4ren: \u201eIch stehe zum F\u00fchrer nach \nwie vor, da gibt es kein Vertun\u201c, f\u00fchrte mithin nicht das \nzum Ausschluss aus der Fraktion sondern nach allen \nVerlautbarungen der Umstand, dass sich dieser deutsche \nSaubermann umf\u00e4nglichen Schuldverpflichtungen ent-\nzieht respektive nicht zahlt, wo er zu zahlen hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie  \nzum Untersuchungsausschuss!) \n\nSie, Herr Dr. M\u00fcller, als parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer der NPD-Fraktion \u2013 das ist der eigentliche Skandal \u2013 \nnehmen dann zu dieser unversch\u00e4mten weiteren strafba-\nren Volksverhetzung des Herrn Menzel im Sachsenfern-\nsehen mit der Bemerkung Stellung, es sei die individuelle \nMeinung eines alten Mannes. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb passt dieser Antrag einfach nicht zu Ihnen, meine \nDame und meine Herren der NPD-Fraktion, der Ihnen in \nanderen Zusammenh\u00e4ngen die W\u00fcrde eines Menschen in \nAbh\u00e4ngigkeit von dessen Abstammung, seiner Rasse, \nseiner Heimat, seiner politischen Anschauung oder auch \nseiner alternativen Lebensform v\u00f6llig schnuppe ist. \nDeshalb nimmt Ihnen kein Mensch die vorgegaukelte \nAnteilnahme am Schicksal Stephanies, Ihre gespielte \nEmp\u00f6rung ob tats\u00e4chlich kaum entschuldbaren Ermitt-\nlungs- und Prozesssicherungspannen und die vorgespielte \nhehre Absicht der Aufkl\u00e4rung im Interesse des Souver\u00e4ns \nab. Sie setzen sich einfach \u2013 das hat mein Kollege \nSchneider hier v\u00f6llig zutreffend gesagt \u2013 skrupellos auf \ndiesen tragischen Fall und missbrauchen damit, zumal \nbilligend in Kauf nehmend, das Schicksal des Kindes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Bartl? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege Bartl, k\u00f6nnen Sie es \nverstehen, wenn es meiner Fraktion au\u00dferordentlich \nschwer f\u00e4llt, Ihnen als ehemaligem ranghohen SED-\nFunktion\u00e4r, als ranghohem Funktion\u00e4r eines Staates, der \njedes rechtsstaatliche Prinzip hat fahren lassen, der sein \neigenes Volk eingemauert hat und an der innerdeutschen \nGrenze auch auf dieses hat schie\u00dfen lassen, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Frage! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00f6nnen Sie es verstehen, dass wir \nIhre Worte vor Ihrem biografischen Hintergrund nicht als \nglaubw\u00fcrdig einsch\u00e4tzen? K\u00f6nnen Sie verstehen, dass wir \nSie am allerwenigsten f\u00fcr einen Vertreter hoher Rechts-\nstaatlichkeit halten? \n\n 5129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD:  \nKlappe halten! \u2013 Zuruf von der NPD: Na, na, na!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u2013 Sie sind der Aller-\nletzte, Herr Gansel, dem ich es in irgendeiner Form \nanvertrauen w\u00fcrde, meine Biografie zu bewerten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das  \nsteht im Abgeordnetenhandbuch!) \n\n\u00dcber die Fehler der DDR habe ich mich immer kritisch \nge\u00e4u\u00dfert. Im Gegensatz zu der Tatsache, dass Sie mit dem \nDritten Reich, einem wirklichen Verbrechersystem, \nundifferenziert sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU, der SPD, der FDP und den  \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nEnde der Durchsage, Herr Delle. Sie nehmen die v\u00f6llig \nverst\u00e4ndliche Forderung des Vaters her, der in seiner \nVerzweiflung, weil sich vieles tats\u00e4chlich \u00fcberhaupt nicht \nordentlich sortieren l\u00e4sst, von einem Untersuchungsaus-\nschuss spricht \u2013 des Nebenkl\u00e4gervertreters meinethalben \nauch \u2013, die beide nicht wissen, wie ein solches Instrument \nfunktioniert und in welchem Zusammenhang es l\u00e4uft, wie \nschwerf\u00e4llig es ist, bevor es in Gang kommt, welche \nKonsequenzen es hat und \u00c4hnliches mehr, und bringen \nuns gewisserma\u00dfen eine Drucksache, in der Sie \n23 Fragestellungen bzw. Untersuchungsbegehren zum \nKomplex Ermittlungsverfahren Mario M. und 21 weitere \nFragen zum Sachverhalt zum nun wahrlich \u00fcberschauba-\nren Hergang der Flucht des Mario M. aneinanderreihen \nund vorgeben, die Verantwortung f\u00fcr die Vorg\u00e4nge, die in \nzwei Ressorts der Regierung liegen, n\u00e4mlich im Justizmi-\nnisterium und im Innenministerium, qua Untersuchungs-\nausschuss aufkl\u00e4ren zu m\u00fcssen. \n\nIch will nicht behaupten, dass Sie interessiert und intelli-\ngent genug sind, um die S\u00e4chsische Verfassung im Sinn-\ngehalt erfasst zu haben. Auf jeden Fall sind Sie durchtrie-\nben genug, um zu kalkulieren, dass Ihnen die Trib\u00fcne des \nUntersuchungsausschusses eine neue M\u00f6glichkeit der \nSelbstdarstellung bietet. Das ist doch das eigentliche \nAnliegen Ihres Antrages! Tats\u00e4chlich sind ja Untersu-\nchungsaussch\u00fcsse oft genug vor allem auch Foren der \nSelbstbespiegelung von Politikern. Das ist aber dann \nkeine Rechtfertigung f\u00fcr einen Grund ihrer Einsetzung. \n\nDie Verfassung sieht die Einsetzung von Untersuchungs-\naussch\u00fcssen als besonderes Mittel vor, vor allem f\u00fcr die \nOpposition, um die Arbeit der Regierung und ihrer Be-\nh\u00f6rden im Extremfall mit gerichts\u00e4hnlichen Methoden zu \ndurchleuchten und offenzulegen. Untersuchungsaussch\u00fcs-\nse werden vom Parlament regelm\u00e4\u00dfig und der parlamen-\ntarischen Opposition dann und dort zum Einsatz gebracht, \nwo es darum geht, unabh\u00e4ngig von Regierung, Beh\u00f6rden \nund Gerichten mit hoheitlichen Mitteln, wie sie sonst \neben nur Gerichte und besondere Beh\u00f6rden haben, in \neinem etwa gleich aufwendigen Verfahren selbstst\u00e4ndig \nSachverhalte zu pr\u00fcfen, die in Erf\u00fcllung des Verfassungs-\n\nauftrages des Parlaments als Vertreter des Volkes f\u00fcr \naufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig erachtet werden. \n\nDer Ma\u00dfstab ist immer, dass der Sachverhalt f\u00fcr aufkl\u00e4-\nrungsbed\u00fcrftig erachtet wird. Nachgedachter Zusatz: Auf \nanderem Wege, das hei\u00dft unter der Schwelle eines Unter-\nsuchungsausschusses, ist Aufkl\u00e4rung nicht zu erreichen. \nDas ist der Ma\u00dfstab. An diesen beiden Voraussetzungen \nmangelt es hier handgreiflich. \n\nNehmen wir nur den Komplex der zweifellos kritikw\u00fcrdi-\ngen, gestern von mir in der Rede zum Ministerbericht \nen detail beleuchteten Vers\u00e4umnisse im Stadium der \nErmittlungen nach der Entf\u00fchrung Stephanies am \n11. Januar 2006. Hierzu hatte die Linksfraktion.PDS zur \nDrucksache 4/4439 am 24. Februar 2006 einen umf\u00e4ngli-\nchen 13-Punkte-Katalog, mithin zwei Drittel der von \nIhnen zum Komplex 1 aufgef\u00fchrten Fragen und Sachver-\nhalte umfassenden Berichtsantrag, in den parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsgang eingebracht. Mit der Stellungnahme \nvom 16.03.2006 hatte der Staatsminister des Innern f\u00fcr \ndie Staatsregierung Stellung genommen und dabei alle \nwesentlichen Fragen, die Sie jetzt untersuchen wollen, \nbeantworten m\u00fcssen. Eine Verschleierung w\u00e4re zwecklos \ngewesen, weil schon die Medien gen\u00fcgend dar\u00fcber \nrecherchiert und berichtet hatten, welche eklatant hand-\nwerklichen Fehlleistungen im Zuge der Ermittlungen \nabgelaufen sind. Dar\u00fcber war sich seinerzeit auch die \nRegierungskoalition im Klaren, denn auch die CDU- und \nSPD-Fraktion hatten am 6. M\u00e4rz 2006 zu Drucksa-\nche 4/4547 einen Antrag zur Thematik \u201eErmittlung der \nSonderkommission \u201eStephanie\u201c und Konsequenzen aus \naufgetretenen Vers\u00e4umnissen und Fehlern\u201c in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang eingebracht und die Staatsregierung zur \nStellungnahme veranlasst. \n\nIn mehreren Beratungen des Innenausschusses sowie des \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses mussten \ndar\u00fcber hinaus die beiden Ressortchefs zu detaillierten \nFragestellungen der Fachpolitiker bzw. der Fraktionen, so \nauch zum Komplex der Fragestellungen der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Rede und Antwort stehen. \nUnser verehrter Kollege von der Aufkl\u00e4rungsfront, \nKollege Karl Nolle, hat allein acht Kleine Anfragen mit \njeweils f\u00fcnf Fragen zur Problematik Fall Stephanie \neingebracht, meine Fraktionskollegin Dr. Ernst ihrerseits \nvier Kleine Anfragen zu je f\u00fcnf Detailfragen. All dies \nzwang seinerzeit die zust\u00e4ndigen Staatsminister \nDr. Buttolo und Geert Mackenroth, die Regierungshosen \nherunterzulassen, und es setzte ja auch keine \u00fcblen Hiebe. \nEin politischer Narr auch, wer danach noch fragt, bei \nwem die politische Verantwortung f\u00fcr die gravierende \nPanne im Zuge der Ermittlung des Aufenthaltsortes von \nStephanie und der Person ihres Entf\u00fchrers, Peinigers und \nVergewaltigers liegt \u2013 nat\u00fcrlich beim jeweiligen Minister. \nDas ist auch gestern klipp und klar ausgesprochen wor-\nden. \n\nWas Sie feststellen wollen, ist gestern coram publico von \nmehreren Fraktionen so gesagt worden. Der Minister hat \ndie politische Verantwortung angenommen und nicht \n\n 5130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nzur\u00fcckgewiesen. Es ist zigmal ausgesprochen worden, \nund das hat zumindest auf der Ebene der Ermittlungsf\u00fch-\nrer und der Stadt Dresden personelle Konsequenzen \ngefunden, zum Beispiel in der Abl\u00f6sung des Leiters der \nKommission. Wo besteht also jetzt noch auch nur im \nAnsatz Bedarf an Aufkl\u00e4rung zu diesem Vorkomplex des \nHauptverfahrens? \n\nAuch den bislang noch nicht ver\u00f6ffentlichten internen \nUntersuchungsbericht \u00fcber die Ermittlungspannen im \nErmittlungsverfahren hat Karl Nolle mit seiner am \n06.11.2006 eingebrachten Kleinen Anfrage zu Drucksa-\nche 4/6885 abgefordert. Zu Ziffer 3 fragt Karl Nolle \ndirekt, wie der Wortlaut dieses Berichtes ist. In drei \nWochen werden wir den Wortlaut des internen Berichtes \n\u00fcber Ermittlungspannen kennen und damit auf einem \nErkenntnisstand sein, den wir via Untersuchungsaus-\nschuss mit seinen St\u00f6ranf\u00e4lligkeiten nicht in sechs Mona-\nten h\u00e4tten. Das liegt auch auf der Hand. Zu diesem inter-\nnen Untersuchungsbericht noch eine knappe Anmerkung: \nHerr Staatsminister, Sie sind nur allein da, Herr Buttolo \nist nicht da: Gentlemanlike, Anstand und Loyalit\u00e4t gegen-\n\u00fcber dem Parlament war es nicht, dass der Innenminister \nuns diesen Untersuchungsbericht vorenthalten hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nInnenministerkonferenz!) \n\nGentlemanlike war es nicht. Das ist kein Umgang mit \ndem Parlament, wenn wir es mehrfach pr\u00fcfen. Wenn es \neinen solchen Bericht gibt, h\u00e4tte der Minister von sich aus \neine Bringpflicht gehabt. Man kann einem solchen Minis-\nter tats\u00e4chlich nicht weiter trauen, als man ein Klavier \nschmei\u00dfen kann. Das gebe ich gern zu. \n\nWas im Weiteren die Vorf\u00e4lle im Umfeld des am \n06.11.2006 begonnenen Strafverfahrens angeht respektive \ndie Verhandlung vor der 2. Strafkammer, im Besonderen \ndie Abl\u00e4ufe in der JVA am 08.11., hat selten eine halbe \nNation in derart l\u00fcckenloser Berichterstattung Einblick in \nden Ablauf einer Flucht, besser: einer Entweichung mit \nProvokationscharakter, erhalten wie im Fall Mederake. \nDie \u201eBerliner Zeitung\u201c vom 10.11.2006 glossierte: \u201eIn der \nZeit, in der er auf dem Dach herumstand, in diesen \n20 Stunden, hat sich in der Welt unter anderem Folgendes \nereignet. W\u00e4hrend in den Vereinigten Staaten der Repub-\nlikanerpr\u00e4sident die gr\u00f6\u00dfte Wahlniederlage seiner Amts-\nzeit erlitt, seinen Lieblings-Verteidigungsminister  \nRumsfeld entlassen musste, beim Beschuss durch die \nisraelische Artillerie im Gaza-Streifen trotz Waffenstill-\nstandsabkommen 18 pal\u00e4stinensische Frauen und Kinder \nstarben, eine zu gleicher Zeit ver\u00f6ffentlichte Studie \nbekannt wurde, dass rechtsextreme Einstellungen in \nDeutschland in allen Bev\u00f6lkerungsschichten bundesl\u00e4n-\nder- und generationenweit verbreitet sind, der EU-\nErweiterungskommissar der T\u00fcrkei mit dem Abbruch der \nBeitrittsgespr\u00e4che drohte, sofern sich das Land nicht f\u00fcr \nzypriotische Waffentransporte \u00f6ffnete \u2013 es ist viel gesche-\nhen in der Welt in diesen 20 Stunden, am meisten und am \nintensivsten allerdings geschah, wo nichts geschah, auf \ndem Gef\u00e4ngnisdach in Dresden.\u201c \n\nTats\u00e4chlich stand ja die mediale Welt Kamera und Stift \nhab acht die gesamten 20 Stunden auf dem Gel\u00e4nde der \nJVA parat und filmte und schrieb und kommentierte und \nglossierte. Am Ende jeden zweiten Beitrags stand das \nMenetekel: Das kostet Mackenroth den Kopf. Warum soll \nich jetzt noch einen Untersuchungsausschuss einsetzen, \num exakt das festzustellen? Der Minister wiederum hat \ngestern zu h\u00f6chst medienfreundlicher Zeit und einer nun \nwahrlich \u00f6ffentlich breit reflektierten Debatte via seines \nBerichts versucht, seinen Kopf zu retten. Das hat er mit \nAnstand getan. F\u00fcr uns war seine Zusage wichtig, weitere \nDetails in aller Breite und Tiefe am kommenden Montag \nin der Sondersitzung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses den Fachpolitikern der Fraktionen \ndarzulegen und f\u00fcr deren Fragen uneingeschr\u00e4nkt zur \nVerf\u00fcgung zu stehen. Warum eigentlich, Herr Apfel oder \nHerr M\u00fcller, warum geben Sie nicht einfach Ihren ent-\nsprechenden Antrag mit den beinhalteten Fragen an den \nzust\u00e4ndigen Staatsminister bzw. an Herrn Prof. Schneider \nals Vorsitzenden des Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses und warten, was der Staatsminister am \nn\u00e4chsten Montag darauf zu sagen hat? Und wenn dann \nnoch etwas offenbleibt, k\u00f6nnen wir neu dar\u00fcber reden. \n\u00dcberhaupt kein Problem. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das  \nerl\u00e4utere ich Ihnen gleich noch, Herr Bartl!) \n\nDas war am Montag. Aber Sie kommen heute daher und \nwollen einen Untersuchungsausschuss, der Verantwor-\ntungslagen bezogen auf die Staatsregierung und der \njeweiligen Fachminister kl\u00e4ren soll. F\u00fcr wie debil halten \nSie eigentlich Ihre Kundschaft, Ihr Publikum oder Ihre \nW\u00e4hler? Es ist doch \u00fcberhaupt nicht zu erwarten, dass Sie \nmit der Nummer punkten k\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nBesser als Ihre W\u00e4hlerschaft, die im  \n\nDurchschnitt 30 Jahre \u00e4lter als unsere ist!) \n\n\u2013 Ach, Herr Gansel. Das verkneife ich mir jetzt. Wenn ich \ndaran denke, dass Sie in der Landeszentrale f\u00fcr politische \nBildung sitzen, f\u00e4llt mir das Nolle-Wort ein, dass man \ndann gleich einen Vampir zum Chef der Blutbank machen \nkann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie, meine Damen und Herren der NPD-Fraktion, sind \nlange genug im Gesch\u00e4ft, um zu wissen, wie schwerf\u00e4llig \nsich der Prozess der Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses vollzieht, welche Zeitr\u00e4ume vergehen, bevor er \nsich konstituiert, welche Formalit\u00e4ten in Gang zu setzen \nsind, welche Rangeleien bei der Beratung eines jeden \nBeweisantrages im Ausschuss ablaufen und wie kopflastig \nderartige Untersuchungsaussch\u00fcsse, vor allem auf Show-\ntime aus sind. Bis das zu etwas f\u00fchren w\u00fcrde, ist das \nVerfahren gegen Mederake vorbei. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Bis dahin ist alles \nEntscheidende im gerichtlichen Verfahren gekl\u00e4rt. \n\n 5131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nWir sind der Auffassung, Politik und Politiker werden in \ndiesem Land schon genug verachtet, als dass dazu weiter \nbeigetragen werden m\u00fcsste, indem sich Woche f\u00fcr Woche \noder Monat f\u00fcr Monat im Untersuchungsausschuss an \ndem Elend des Falls Stephanie geweidet wird. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \nFDP-Fraktion. \u2013 Auch nicht. Ich frage die GR\u00dcNEN. \u2013 \nAuch nicht. Der Abg. Menzel hat sich zu Wort gemeldet. \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich bin angesprochen worden, \nalso antworte ich zu dem Fall. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt kommt eine Jungfernrede!) \n\n\u2013 Darf ich jetzt reden, auch mit Ihrer g\u00fctigen Erlaubnis, \nHerr Prof. Porsch? \u2013 Danke. \n\nWenn man gestern dieses Drama hier erlebt hat \u2013 anders \nkann ich es nicht bezeichnen \u2013, dann kann man sehr \ntraurig sein, aber in diesem Staate wundert mich gar \nnichts mehr. Bestimmt nichts mehr, gar nichts mehr. \nAu\u00dferdem muss ich sagen, anstatt endlich mal Staats-\nmacht zu zeigen, da, wo sie erforderlich w\u00e4re; denn zu \ndem Fall, der gestern hier behandelt wurde, f\u00e4llt mir \neigentlich nur noch ein, \u2013 \u2013 \n\n(Der Redner fasst in seine Hosentasche.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das machen Sie jetzt nicht, was \nSie vorhaben. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Bitte? \u2013 Gut. Ich \nwei\u00df nicht, was Sie meinen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie reden jetzt bitte weiter. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Gut. Ich w\u00fcsste \neine einfache L\u00f6sung. Das kurz dazu. Mehr will ich nicht \nsagen. \n\nWas den Kollegen Bartl betrifft: In seiner Fraktion habe \nich ihn bisher f\u00fcr denjenigen gehalten, der \u00fcber den \nSachen steht. \n\n(Oh-Ruf von der CDU) \n\nDas tue ich auch nach wie vor, allerdings muss ich ihm \ngestehen, dass er den Bogen zum Demokraten elegant \ngeschafft hat. Das muss man ihm lassen. \n\nHerr Porsch, noch einmal zu Ihnen. Wissen Sie, es gibt \n\u00d6sterreicher, das wissen wir. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nEs gibt auch mehrere Sorten \u00d6sterreicher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nAber eines muss ich Ihnen sagen: Wenn ich Sie so vor mir \nsehe, dann wird mir der andere immer noch sympathi-\nscher. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Staatsregierung \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident, ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich und co-\nram publico erkl\u00e4ren, dass der unverbesserliche National-\nsozialist Herr Menzel f\u00fcr mich nicht satisfaktionsf\u00e4hig ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens,  FDP, und  \n\nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Fast ein  \nFall f\u00fcr die Staatsmacht! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAllerdings!) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, auf die Reden sollte ich \nschon noch etwas erwidern. \n\nHerr Bartl, ich muss sagen, ich bedauere es eigentlich, \nwas Sie im ersten Teil gebracht haben, weil der wirklich \neinfach am Thema vorbei war. Ich habe Sie eigentlich \nauch eher als einen Fachpolitiker als einen Polemiker \nerachtet. Aber man kann sich auch einmal t\u00e4uschen. \n\nAber zu dem, was Prof. Schneider vorbrachte, muss ich \nsagen, es geht \u00fcberhaupt nicht darum, das Schicksal \nStephanies in irgendeiner Form missbrauchen zu wollen. \nDas weise ich f\u00fcr mich und meine Fraktion absolut \nzur\u00fcck. Es geht schlicht und ergreifend darum, dass wir \nwiederholt Pannen im Bereich Innenministerium, im \nBereich Justizministerium haben. \n\nIch erinnere an das wilde Herumschie\u00dfen des SEK in \nLoschwitz. Ich erinnere mich an den \u00dcberfall eines \nEinsatzkommandos auf einen Biker-Club, die Computer-\npanne bei Stephanie, jeweils das Innenministerium \nbetreffend. Das Verhalten des Mario M. in der JVA, das \nJustizministerium betreffend. Die Flucht eines weiteren \nGefangenen vor wenigen Tagen beim Toilettengang, \nwiederholte Flucht von Sicherheitsverwahrten, auch das \nJustizministerium betreffend. \n\nSie werden mir doch nicht widersprechen k\u00f6nnen: Nur ein \nUntersuchungsausschuss hat die Chance, auch einmal \nBeamte aus den mittleren und unteren Reihen vorladen \nund befragen zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir wollen nicht nur die \nErkl\u00e4rung eines Ministers, sondern wir wollen auch die \n\n 5132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nwirklich Verantwortlichen einmal zu Geh\u00f6r bringen. \nDarum geht es uns mit dem Antrag auf Einsetzung eines \nUntersuchungsausschusses. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Der \nS\u00e4chsische Landtag hat gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen und \u00a7 2 Abs. 1 \nSatz 1 des Untersuchungsausschussgesetzes \u201edas Recht \nund auf Antrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die \nPflicht, Untersuchungsaussch\u00fcsse einzusetzen\u201c.  \n\nDer vorliegende Antrag tr\u00e4gt nicht die notwendige Anzahl \nder Unterschriften. Eine Pflicht zur Einsetzung eines \nUntersuchungsausschusses ist damit nicht gegeben. \n\nWir kommen deshalb zur Abstimmung. Wer der Einset-\nzung des Untersuchungsausschusses zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr, die nicht ausreichend sind, ist der Antrag \nauf Einsetzung des Untersuchungsausschusses abgelehnt \nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Vorschaltgesetz zu den Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Laden\u00f6ffnungsvorschaltgesetz \u2013 S\u00e4chsLad\u00f6ffVschG) \n\nDrucksache 4/6836, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/6901, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten (S\u00e4chsLad\u00d6ffG) \nDrucksache 4/6320, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/6943, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, \ndann SPD, FDP, Linksfraktion.PDS, NPD, GR\u00dcNE, \nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die \nFraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Herr \nProf. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In seiner 28. Sitzung am \n22. September vergangenen Jahres hat dieses Hohe Haus \nauf der Grundlage des Antrages der CDU- und der SPD-\nFraktion, Drucksache 4/2485, bereits intensiv \u00fcber die \nProblematik der Laden\u00f6ffnungszeiten an Adventssonnta-\ngen und flexiblerer Ladenschlusszeiten diskutiert. \n\nAus dem Protokoll der Sitzung geht hervor, dass wir uns \nbereits zu diesem Zeitpunkt mit gro\u00dfer Mehrheit dahin \ngehend einig waren, eine Laden\u00f6ffnung an Adventssonn-\ntagen insbesondere im Erzgebirge zu erm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGleichwohl waren wir uns zu diesem Zeitpunkt auch \neinig, dass die Gesetzgebungskompetenz \u00fcber den Laden-\nschluss auf Bundesebene lag und sich daher das Anliegen \ndes S\u00e4chsischen Landtages, eine Ausnahme von \n\u00a7 14 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber den Ladenschluss zu \nerreichen, kompliziert gestalten w\u00fcrde. \n\nIm Nachgang mussten wir feststellen, dass es f\u00fcr viele \nKommunen und H\u00e4ndler besonders im Erzgebirge zu \n\neiner Zitterpartie zwischen Gesch\u00e4ftserfolg auf der einen \nund Bu\u00dfgeldandrohung auf der anderen Seite geworden \nist. Heute stehen wir vor einer neuen Situation, welche \nuns die F\u00f6deralismusreform erstmalig er\u00f6ffnet hat: \nSachsen ist wie alle deutschen Bundesl\u00e4nder erm\u00e4chtigt, \nseinen Ladenschluss eigenverantwortlich im Interesse des \nKunden und des s\u00e4chsischen Einzelhandels zu gestalten. \n\nDass dies vor dem Hintergrund vieler zu bedenkender \nAspekte und Betroffenheiten nicht einfach wird, hat die \naktuelle Diskussion zum Ladenschluss nicht nur in \nSachsen gezeigt. Mit dem Vorschaltgesetz der Koalitions-\nfraktionen CDU und SPD wollen wir das bereits im \nvergangenen Jahr so umfangreich diskutierte Problem der \nLaden\u00f6ffnung an Adventssonntagen noch in diesem \nMonat und damit rechtzeitig durch einen Beschluss dieses \nHohen Hauses einer Kl\u00e4rung zuf\u00fchren. \n\nWir regeln mit diesem Gesetz die M\u00f6glichkeit der Laden-\n\u00f6ffnung an Sonntagen und beschr\u00e4nken diese mit Blick \nauf das besondere Schutzbed\u00fcrfnis dieses Tages und der \nin Sachsen geltenden Feiertage auf vier Ausnahmen im \nJahr. Ich gehe davon aus, dass dieser Vorschlag auch in \nden Oppositionsfraktionen einen breite Zustimmung \nfinden wird. \n\nDieses Gesetz schafft erstmals eine gesicherte Grundlage \nzur \u00d6ffnung auch oder insbesondere an den Sonntagen im \nDezember. Anders, als wir es jedoch im vergangenen Jahr \ndiskutiert haben, sind wir in der CDU-Fraktion der Auf-\n\n 5133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nfassung, dass eine derartige Regelung in Sachsen keine \nterritoriale Beschr\u00e4nkung auf das Weihnachtsland Erzge-\nbirge haben sollte. Das oft zum Familienerlebnis gewor-\ndene Weihnachtsshopping beschr\u00e4nkt sich in Sachsen \nnicht mehr nur auf traditionelle Weihnachtshochburgen \nwie Annaberg, Schneeberg, Freiberg; ganz Sachsen feiert \nWeihnachten. \n\nWelchen Grund sollte es geben, Einzelh\u00e4ndler in Plauen, \nMittweida, Bautzen, Grimma und sonst wo von den \nM\u00f6glichkeiten des Weihnachtsgesch\u00e4ftes auszuschlie\u00dfen? \nEinen Weihnachtsmarkt durchzuf\u00fchren gewinnt mehr und \nmehr an Bedeutung. Allein auf der Internetseite f\u00fcr den \nTourismus im Erzgebirge finden wir 21 Weihnachts-\nm\u00e4rkte, die den Besuchern Einblicke in die Traditionen \ndes Erzgebirges, seines Handwerkes und seines Handels \ngeben. \n\n\u00dcber das Erzgebirge hinaus finden sich in Sachsen fast \n60 Orte, die in diesem Jahr einen Weihnachtsmarkt f\u00fcr \nihre Einwohner und G\u00e4ste organisieren. Darunter befin-\nden sich traditionelle M\u00e4rkte wie Dresden und Leipzig, \naber auch Plauen, Chemnitz usw. St\u00e4ndig steigende \nBesucherzahlen sind zu verzeichnen. \n\nWer gestern auf dem Parlamentarischen Abend des \nLandestourismusverbandes war, der fand dort eine Bro-\nsch\u00fcre. Das war eine Ausgabe des VVO. Allein im VVO-\nGebiet habe ich 41 M\u00e4rkte gez\u00e4hlt. So hat Dresden neben \ndem Striezelmarkt allein weitere zehn M\u00e4rkte in ver-\nschiedenen Stadtbereichen angemeldet. \n\nSie sehen, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, die \nLaden\u00f6ffnung an Adventssonntagen ist keinesfalls ein \nregionales Begehren unserer Einzelh\u00e4ndler im Erzgebirge. \nDie Nutzung der Adventssonntage f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ums\u00e4t-\nze stellt gerade f\u00fcr viele kleine Einzelh\u00e4ndler in unserem \nLande eine M\u00f6glichkeit dar, ihre Existenz zu sichern und \nbestehende Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zu erhalten. \n\nIm Gesetzentwurf haben wir mit der \u00dcbergangsregelung \nf\u00fcr das Jahr 2006 der Tatsache Rechnung getragen, dass \nviele s\u00e4chsische Kommunen vor dem Hintergrund des \nbestehenden Bundesgesetzes \u00fcber den Ladenschluss die \nM\u00f6glichkeit der \u00d6ffnung an Sonntagen bereits im laufen-\nden Jahr genutzt haben. Mit einer gro\u00dfz\u00fcgigen Regelung \nwird einmalig f\u00fcr das Jahr 2006 eine Nutzung der Ad-\nventssonntage auch \u00fcber die vier im Jahre 2007 geltenden \nSonntage hinaus einger\u00e4umt. \n\nDass wir uns mit dieser Entscheidung auf dem richtigen \nWeg befinden, zeigen die positiven Stellungnahmen des \nHandelsverbandes Sachsen und der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde. \n\nMeine Damen und Herren! Das von den Koalitionsfrakti-\nonen vorgelegte Vorschaltgesetz schafft mit seiner Verab-\nschiedung in der heutigen Sitzung Klarheit und Rechtssi-\ncherheit f\u00fcr die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen im \nJahre 2006 und ist gleichzeitig richtungweisend f\u00fcr die \nAusgestaltung der Laden\u00f6ffnung an Sonntagen auch \u00fcber \ndas Jahr 2006 hinaus, ohne dass wir den von der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung garantierten grunds\u00e4tzlichen Schutz der \n\nSonn- und gesetzlichen Feiertage gef\u00e4hrden oder infrage \nstellen. \n\nWenn ich die Aussagen der Fraktionen aus der Beratung \ndes Landtages vom vergangenen Jahr und die Entschei-\ndung des Wirtschaftsausschusses vom 10. November \ndieses Jahres als Prognose f\u00fcr die heutige Abstimmung \nzum Laden\u00f6ffnungsvorschaltgesetz heranziehe, d\u00fcrfte \neiner Verabschiedung dieses Gesetzes in breiter Mehrheit \nnichts entgegenstehen. \n\nAuch in den kommenden Wochen werden wir das Thema \nLadenschluss weiterhin auf der Tagesordnung des Land-\ntages und seiner Aussch\u00fcsse wiederfinden, da es unsere \nZielstellung ist, ein ganzheitliches und ausgewogenes \nGesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten f\u00fcr den Freistaat \nSachsen zu verabschieden, das auch im Einklang mit den \nangrenzenden Bundesl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen \nund Brandenburg stehen sollte. Der von der Staatsregie-\nrung vorgelegte Referentenentwurf wird hierf\u00fcr die \nAusgangsbasis bilden. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige Worte zum \ngleichfalls vorliegenden Entwurf der FDP-Fraktion zum \nGesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten verlieren. \n\nIch hatte bereits in der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr des S\u00e4chsischen Landta-\nges unsere Position zu diesem Gesetzentwurf klar defi-\nniert. Der vorliegende Gesetzentwurf verst\u00f6\u00dft nach \nAuffassung unserer Fraktion gegen Artikel 109 Abs. 4 der \nS\u00e4chsischen Verfassung. Die CDU-Fraktion ist der Auf-\nfassung, dass die Sonn- und Feiertage mit den von uns \ngetragenen geringf\u00fcgigen Ausnahmen weiterhin unter \nSchutz gestellt werden sollten, um diese der Familie, der \npers\u00f6nlichen Erholung, der Aus\u00fcbung der Religion, der \nPflege zwischenmenschlicher Beziehungen usw. widmen \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaher lehnen wir den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \n\u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Zun\u00e4chst eine Anmerkung: Wir haben mit \nder Ver\u00e4nderung des Grundgesetzes im Rahmen der \nF\u00f6deralismusreform die M\u00f6glichkeit, dass die Bundesl\u00e4n-\nder eigenst\u00e4ndig Gesetze erlassen k\u00f6nnen. In diesem \nZusammenhang gab es auch eine klare Regelung zur \nFrage des Ladenschlussgesetzes. Jetzt ist es so, dass die \nBundesl\u00e4nder davon Gebrauch machen k\u00f6nnen, eigene \nlandesrechtliche Regelungen umzusetzen. \n\nWenn das Ganze aber \u2013 das ist meine pers\u00f6nliche \u00dcber-\nzeugung \u2013 tats\u00e4chlich im Rahmen der F\u00f6deralismusre-\nform zur St\u00e4rkung von L\u00e4nderkompetenzen beitragen \nsollte \u2013 das ist ja das Ziel der F\u00f6deralismusreform \u2013, ist \n\n 5134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\naus meiner Sicht das Thema Ladenschluss ein denkbar \nungeeignetes Beispiel; denn hier handelt es sich im \nWesentlichen um Pseudof\u00f6deralismus. Durch unter-\nschiedliche Regelungen zum Thema Ladenschluss wird \nn\u00e4mlich das f\u00f6derale Instrument nicht gest\u00e4rkt, sondern \nwir werden im Wesentlichen erleben, dass ein Flickentep-\npich entsteht und dass es zu einem R\u00fcckfall in die \nKleinstaaterei kommt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInsofern h\u00e4tte ich mir vor dem beschriebenen Hintergrund \ngew\u00fcnscht \u2013 damit h\u00e4tte ich gut leben k\u00f6nnen \u2013, dass wir \ndie bundeseinheitliche Regelung zum Ladenschluss auf \nder Grundlage des bestehenden Gesetzes weiterhin \nbeibehalten. \n\nEs ist nun aber der politische Wille, dass wir uns mit dem \nThema Ladenschluss auf L\u00e4nderebene auseinandersetzen \nm\u00fcssen. Wenn das so ist \u2013 das haben wir auch als Koaliti-\non ausf\u00fchrlich diskutiert, Kollege Bolick hat dazu Aus-\nf\u00fchrungen gemacht \u2013, ist es wichtig, dass wir vor allem \nauf regionale Besonderheiten R\u00fccksicht nehmen. Wir \nhaben mit dem Vorschaltgesetz gerade diese regionalen \nBesonderheiten ber\u00fccksichtigt. Mit dieser Regelung wird \nauch die notwendige Rechtssicherheit insbesondere f\u00fcr \ndie Laden\u00f6ffnungszeiten in touristischen Regionen \ngeschaffen, in denen gerade in der Adventszeit das gr\u00f6\u00dfte \nGesch\u00e4ft gemacht wird. \n\nBekanntlich gibt es mit diesem Vorschaltgesetz jetzt die \nM\u00f6glichkeit, dass die L\u00e4den in diesem Jahr an \ndrei Adventssonntagen zwischen 13 und 18 Uhr \u00f6ffnen \nk\u00f6nnen. Diese Regelung kommt in der Tat dem s\u00e4chsi-\nschen Einzelhandel und insbesondere den Gemeinden mit \ntraditionellen Weihnachtsm\u00e4rkten sehr entgegen. Damit \ngelingt Sachsen \u2013 das ist, denke ich, auch ein Punkt, den \nman erw\u00e4hnen sollte \u2013 neben wenigen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern eine Regelung f\u00fcr die Adventszeit, die den Mit-\ntelstand und den Einzelhandel st\u00e4rkt. \n\nDa wir in diesem Tagesordnungspunkt auch den Antrag \nder FDP-Fraktion behandeln, m\u00f6chte ich einige grund-\ns\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen zur Frage der Laden\u00f6ffnungszei-\nten machen. Gestern ist von der Staatsregierung in \n1. Lesung das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten eingebracht worden. Danach sollen die Laden\u00f6ff-\nnungszeiten von montags bis sonnabends in der Zeit von \n6 bis 22 Uhr freigegeben werden. Dar\u00fcber hinaus gibt es \neine Regelung, dass vier verkaufsoffene Sonntage keiner-\nlei jahreszeitlicher Begrenzung unterliegen und daher \nauch im Advent genommen werden k\u00f6nnen. Um dem \nHandel und auch den Verbrauchern entgegenzukommen, \nbesteht dar\u00fcber hinaus an f\u00fcnf Werktagen die M\u00f6glich-\nkeit, die Gesch\u00e4fte rund um die Uhr zu \u00f6ffnen. Damit soll \nvor allem den besonderen regionalen Anl\u00e4ssen und den \nbesonderen Festen in den Regionen Rechnung getragen \nwerden. \n\nInsofern sage ich Ihnen, meine Kollegen der FDP: Wir \nsind handlungsf\u00e4hig. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDie Koalition ist in der Lage, ausgewogene Gesetzesvor-\nlagen einzureichen. Im Gegensatz zu Ihnen ist unsere \nMaxime eben nicht Schnelligkeit und Populismus, son-\ndern unsere Maxime ist Gr\u00fcndlichkeit und Ausgewogen-\nheit. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nMarko Schiemann, CDU \u2013 Lachen bei der FDP) \n\nWie ist es denn sonst zu verstehen, lieber Kolle-\nge Zastrow, dass Sie auf dem 26. Landesparteitag im \nApril 2006 unter dem Titel \u201eKinderland Sachsen \u2013 F\u00fcr \neinen familienfreundlichen Freistaat\u201c feststellen, dass die \nFamilie f\u00fcr die s\u00e4chsische FDP das Herz der Gesellschaft \nsei? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber wann genau, liebe Kolleginnen und Kollegen, soll \ndenn dieses Familienleben in einer nach dem Kommerz \nausgerichteten Gesellschaft stattfinden? Das m\u00fcssten Sie \nmir einmal genau erkl\u00e4ren. Nach meiner Auffassung \nbrauchen Kinder vor allen Dingen Eltern und sie brauchen \nauch Zeit, sich miteinander zu besch\u00e4ftigen. Das sollte, \ndenke ich, nicht zu sp\u00e4ter Abendstunde stattfinden; denn \ndann stehen die Kolleginnen und Kollegen hinter der \nLadentheke oder die Eltern der Kinder gehen gerade \neinkaufen. \n\nIch will Ihnen einmal ein Zitat vorlesen. Vielleicht gef\u00e4llt \nIhnen das besser: \u201eWenn Familien gest\u00e4rkt werden sollen, \ndarf man ihnen nicht solche Belastungen aufb\u00fcrden, nur \ndamit die Leute angenehm einkaufen k\u00f6nnen.\u201c Das ist \nnicht der Ausspruch eines \u201eGewerkschaftsblockierers\u201c, \num in Ihrem Vokabular zu bleiben, sondern er stammt von \nKardinal Friedrich Wetter aus M\u00fcnchen. Au\u00dferdem \nzweifelt dieser Kardinal den \u00f6konomischen Erfolg von \nl\u00e4ngeren \u00d6ffnungszeiten an, denn er glaubt nicht, dass \ndadurch auch der Geldbeutel gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrde. Da kann ich \nin der Tat nur zustimmen. \n\nAber es gibt weitere interessante Zitate und auch interes-\nsante politische Entwicklungen. Die bayerische Sozialmi-\nnisterin, Frau Christa Stewens, Mitglied der CSU, einer \nSchwesterpartei unseres Koalitionspartners, bef\u00fcrchtet \ndurch eine Ausdehnung der Arbeitszeit im Handel eine \nst\u00e4rkere Belastung f\u00fcr die Familien. Sie f\u00fchrt weiter aus, \ndass sich viele Betroffene aus der ehrenamtlichen T\u00e4tig-\nkeit in Vereinen oder Sozialorganisationen zur\u00fcckziehen \nwerden. \n\nDiese Bedenken teile ich und anscheinend auch der \nBayerische Landtag; denn die CSU-Fraktion im Bayeri-\nschen Landtag hat sich in der letzten Woche mit diesem \nThema besch\u00e4ftigt, wobei man sich bei einem Abstim-\nmungsergebnis von 51 : 51 entschieden hat, das Thema \nLaden\u00f6ffnungszeiten im Moment nicht anzugehen. \n\nAlso, wenn Sie als FDP eine St\u00e4rkung des Ehrenamtes \nwollen und gleichzeitig davon reden, dass die Arbeitswelt \neiner Kommerzialisierung unterliegen m\u00fcsse, dann l\u00e4sst \nsich das aus meiner Sicht schwer vereinbaren. Wenn wir \nalso auf der einen Seite das Ehrenamt wollen, dann \n\n 5135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nm\u00fcssen wir auf der anderen Seite auch daf\u00fcr sorgen, dass \nwir einen Prozess organisiert bekommen, der das auch \nf\u00f6rdert. Gerade in der Jugendarbeit \u2013 Jugendliche sind in \nunz\u00e4hligen Sportvereinen \u2013 wird zu sp\u00fcren sein, welche \nFolgen ge\u00e4nderte Arbeitszeiten haben k\u00f6nnen. Dabei wei\u00df \nich, dass dies nicht ausschlie\u00dflich mit dem Ladenschluss \nzu tun hat, aber auch in dieser Hinsicht werden wir \nsp\u00fcrbare Ver\u00e4nderungen bekommen. \n\nJetzt kommt der Teil, der mich bei den Ausf\u00fchrungen von \nKardinal Wetter besonders interessiert hat, n\u00e4mlich das \nThema der \u00f6konomischen Auswirkungen. Was hat denn \ndie bisherige Flexibilisierung im Bereich der Ausweitung \nder Laden\u00f6ffnungszeiten tats\u00e4chlich gebracht? Im No-\nvember 1999 wurde durch das Ifo-Institut und durch die \nSozialforschungsstelle eine Bilanz der dreij\u00e4hrigen Praxis \ndes liberalisierten Ladenschlussgesetzes gezogen. Ich \nhabe es schon mehrfach gesagt, aber ich werde nicht \nm\u00fcde, es zu wiederholen: Im Gegensatz zu der von der \nFDP immer wieder behaupteten Zunahme der Zahl der \nArbeitspl\u00e4tze hat es in Wirklichkeit einen R\u00fcckgang des \nUmsatzes und einen Abbau der Zahl der sozialversiche-\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigten gegeben. Gleichzeitig hat \ndas Ladenschlussgesetz dazu gef\u00fchrt, dass gro\u00dfe Unter-\nnehmensketten, vor allem die Discounter, gerade in den \nBereichen, in denen noch kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen ans\u00e4ssig waren, verst\u00e4rkt den Wettbewerb \nbetrieben haben. Das hat zu Schlie\u00dfungen gerade von \nkleineren L\u00e4den gef\u00fchrt. Das hei\u00dft, der erhoffte Impuls \nf\u00fcr mehr Umsatz und f\u00fcr die Sicherung von Besch\u00e4fti-\ngung \u2013 das ist ja immer das, was die FDP bei jeder Debat-\nte zu vermitteln versucht \u2013 ist nicht eingetreten. \n\nF\u00fcr Sachsen gibt es leider Gottes \u00e4hnlich schlechte \nZahlen. Das hei\u00dft, auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten im \ns\u00e4chsischen Einzelhandel geht seit dem Jahr 2003 konti-\nnuierlich zur\u00fcck. Au\u00dferdem \u2013 das ist ganz entscheidend \u2013 \nist der Anteil der Vollbesch\u00e4ftigten im Einzelhandel \nst\u00e4ndig zur\u00fcckgegangen. \n\nIch gehe also davon aus \u2013 das ist nicht neu, ich habe es \nebenfalls bereits mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013, dass wir durch \ndie Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten gerade im \nBereich der Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nfeststellen werden, dass sie weiter unter Druck geraten \nund ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb am Markt stattfinden \nwird, der am Ende eher die gro\u00dfen Ketten st\u00e4rkt und nicht \ndie kleinen H\u00e4ndler. \n\nEs gibt ein Beispiel des B\u00e4ckerhandwerks, das ich Ihnen \nnoch einmal erl\u00e4utern m\u00f6chte. Dort gibt es bundesweit \n280 000 Besch\u00e4ftigte, und gerade durch die konjunkturel-\nle Situation ist es so, dass es einen Trend gibt, dass immer \nmehr Menschen bei Discountern einkaufen. Deshalb ist \ngenau dieses Handwerk sehr stark unter Druck geraten, \nund dieser Druck w\u00fcrde durch das Nachvollziehen von \nverl\u00e4ngerten \u00d6ffnungszeiten \u2013 durch h\u00f6here Kosten f\u00fcr \nWerbung oder Personal \u2013 weiter verst\u00e4rkt werden. Inso-\nfern m\u00fcssen wir uns \u2013 das kann ich Ihnen hier im Landtag \nnicht ersparen \u2013, wenn wir uns \u00fcber das Thema Laden-\nschlussgesetz verst\u00e4ndigen, auch \u00fcber die arbeitsmarktpo-\n\nlitischen Auswirkungen solcher Gesetzgebungsverfahren \nunterhalten. \n\nHier hat die Vergangenheit eindeutig gezeigt: Nicht die \nAusweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten ist das volkswirt-\nschaftliche Problem, sondern die Tatsache, dass die \nMenschen den Euro eben nur einmal ausgeben k\u00f6nnen \nund dass die zur\u00fcckhaltende Lohnpolitik der vergangenen \nJahre, verbunden mit einer Inflation, auch zum Einbruch \nder Binnenkaufkraft gef\u00fchrt hat. \n\nZum Abschluss w\u00fcrde ich gern noch einen Blick auf die \nRegelungen anderer L\u00e4nder werfen. Daran wird, denke \nich, auch deutlich, wohin die Fahrt geht. In Mecklenburg-\nVorpommern setzt man auf eine v\u00f6llige Freigabe. Das \nSaarland und Bayern wollen keine Ver\u00e4nderungen und \nRheinland-Pfalz w\u00e4hlte \u2013 \u00e4hnlich wie in Sachsen, einge-\nreicht durch die Staatsregierung \u2013 eine Regelung, nach \nder man von 6 bis 22 Uhr die L\u00e4den \u00f6ffnen will. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Und Sachsen-Anhalt?) \n\n\u2013 Ich wei\u00df aus Gespr\u00e4chen, lieber Kollege Kupfer, damit \nauch Sie Ihre Wissensl\u00fccke schlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass die \nKollegen in Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt gerne die \ns\u00e4chsische Regelung \u00fcbernommen h\u00e4tten. \n\n(Emp\u00f6rung bei der FDP und  \ndes Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nAufseiten meiner Parteifreunde ist dies eine eindeutige \nAnsage. Das hei\u00dft, h\u00e4tten wir wesentlich mehr Einfluss in \nden Regierungsbeteiligungen, w\u00e4re das s\u00e4chsische Modell \ndas Erfolgsmodell f\u00fcr den MDR-Bereich gewesen. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der CDU) \n\nWas aber viel interessanter ist: Das erste Bundesland, das \ndie Laden\u00f6ffnungszeiten vollkommen freigegeben hat, \nn\u00e4mlich Berlin, hat bereits durch die ersten Umfrageer-\ngebnisse eine erstaunliche Entwicklung zutage treten \nlassen. Die \u201eBerliner Zeitung\u201c hat eine umfassende \nBefragung von mittleren und gro\u00dfen H\u00e4ndlern in Passa-\ngen und bei Discountern durchgef\u00fchrt. Nun k\u00f6nnen Sie \neinmal raten: Was glauben Sie denn, wie viele von diesen \n\u00fcber 300 befragten Einzelh\u00e4ndlern und Discountern \nl\u00e4nger als bis 22 Uhr \u00f6ffnen wollen? \u2013 Einer. Einer will \nbis 23 Uhr \u00f6ffnen. Alle anderen sagen: Wir bleiben \nentweder beim Status quo oder bis 22 Uhr. \n\n(Emp\u00f6rung des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Ganz ruhig, Kollege Zastrow! Denken Sie an Ihren \nBlutdruck oder gehen Sie ans Mikrofon und stellen Sie \neine Zwischenfrage. Eins von beiden: Blutdruck oder \nZwischenfrage. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nKlar ist, dass die Regelung, die wir in Sachsen haben, im \nWesentlichen den Kern des Problems trifft. Das ist eine \nausgewogene Regelung. Das best\u00e4tigt im \u00dcbrigen auch \ndie IHK S\u00fcdwestsachsen; denn in diesem Bereich, so \nwurde uns mitgeteilt, m\u00f6chte niemand l\u00e4nger als bis \n22 Uhr \u00f6ffnen. Deshalb eine klare Ansage: Der gestern \n\n 5136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\neingebrachte Gesetzentwurf und die heutige Entscheidung \nzum Vorschaltgesetz sind ein guter Ausgleich zwischen \nden unterschiedlichen Interessenlagen. Darum bitten wir \num Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort \u2013 es ist ein \nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 Herrn Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 4 der GO eine Sondersitzung \ndes Pr\u00e4sidiums beantragen. In der vorherigen Debatte hat \nder Abg. Menzel den Vorsitzenden der Linksfraktion.PDS \nmit Adolf Hitler gleichgesetzt und Letzteren sogar f\u00fcr \nsympathischer erkl\u00e4rt, ohne dass dies vom Pr\u00e4sidenten \nger\u00fcgt worden w\u00e4re. \n\nWir sind der Auffassung, dass dieser Vorgang im Pr\u00e4sidi-\num zur Sprache kommen muss, und beantragen hiermit \ndiese Sitzung f\u00f6rmlich. Wir bitten Sie, bis zum Sitzungs-\nbeginn das Wortprotokoll der Debatte dieses Tagesord-\nnungspunktes zu beschaffen, damit sich das Pr\u00e4sidium auf \nder Grundlage dieser Vorlage damit auseinandersetzen \nkann und weitere rechtliche Schritte gegen Herrn Menzel \npr\u00fcfen kann. Aus diesem Grund m\u00f6chte ich den Antrag \njetzt stellen, damit die Unterlagen herbeigeholt werden \nk\u00f6nnen. Wir denken, dies ist ein Vorgang, der hier nicht \nohne Reaktion durch das Parlament bleiben darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, sobald das Protokoll vor-\nliegt, werde ich diese Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums \neinberufen. \n\nWir fahren nun in unserer Beratung fort und ich erteile \nder FDP das Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die FDP legt Ihnen heute das \nLaden\u00f6ffnungsgesetz zur Entscheidung vor, welches wir \nam 06.09., also bereits vor zwei Monaten, hier in den \nparlamentarischen Prozess eingebracht haben. \n\nDieses Laden\u00f6ffnungsgesetz bringt mehr Freiheit und \nmehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es \nbringt ebenso mehr Freiheit f\u00fcr Unternehmen. Es schafft \nweniger B\u00fcrokratie, es st\u00e4rkt die kommunale Selbstver-\nantwortung und es st\u00e4rkt den Wirtschaftsstandort Sachsen. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP) \n\nUnser Gesetz l\u00e4sst sich auf zwei Kernpunkte zur\u00fcckf\u00fch-\nren \u2013 ganz einfach und verst\u00e4ndlich: Sonntags entschei-\nden die Kommunen und werktags entscheiden die \nVerbraucher. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Kommunen sollen sonntags entscheiden, weil sie viel, \nviel n\u00e4her an den Problemen dran sind als wir hier im \nLandtag von Sachsen. Vor Ort sind die Bed\u00fcrfnisse \n\nbekannt und man kann sachgerechte Entscheidungen \ntreffen. Dies ist \u00fcbrigens auch die Auffassung von Herrn \nStaatsminister Jurk; zumindest hat er sie so in der Debatte \nam 22. September in diesem Hause ge\u00e4u\u00dfert, als es schon \neinmal um das Thema Ladenschluss ging. Herr Jurk sagte \n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir haben uns in Sachsen bewusst daf\u00fcr \nentschieden, die Erm\u00e4chtigungen, die das Ladenschluss-\ngesetz den Landesregierungen einr\u00e4umt, an die Landkrei-\nse und kreisfreien St\u00e4dte zu \u00fcbertragen, um ihnen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, entsprechend den besonderen \nregionalen Interessen \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten zu \nentscheiden.\u201c \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der FDP) \n\nGenau dies, Herr Minister Jurk, schlagen wir Ihnen mit \ndem heute vorliegenden Gesetzentwurf vor. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir vertrauen den kommunalen Mandatstr\u00e4gern, Sie \nreden nur davon. Nicht nur beim Ladenschluss, auch bei \nder Verwaltungsreform konnten wir ja sehen, dass Sie \neigentlich nur von Kommunalisierung reden, es aber nicht \nwirklich ernst meinen. Wir sind die Partei der kommuna-\nlen Selbstverwaltung. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013 Marko Schiemann, \nCDU: Aber nicht in Dresden, in Leipzig! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir als FDP sind auf der kommunalen Ebene mit wesent-\nlich mehr B\u00fcrgermeistern vertreten als die meisten Frak-\ntionen hier in diesem Hause. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sind die Partei der kommunalen Selbstverantwortung, \n\u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um etwas mehr Ruhe \nbitten?! \n\nSven Morlok, FDP: Sie stehen f\u00fcr staatlichen Dirigismus \nund G\u00e4ngelei. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ihr steht f\u00fcr Abzocke!) \n\nKollege Brangs hat zu Recht darauf hingewiesen, wenn \nman seinen Blutdruck nicht mehr unter Kontrolle hat, \nkann man Zwischenfragen stellen oder ansonsten der \nDebatte lauschen. In diesem Punkt, Herr Brangs, gebe ich \nIhnen ausdr\u00fccklich recht. \n\nWerktags, sehr geehrte Damen und Herren, entscheiden \ndie Verbraucher. Wie gesagt, es gibt keine Pflicht zur \nLaden\u00f6ffnung, sondern die Freigabe soll lediglich die \nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, damit die Unternehmer auf die \nVerbraucherbed\u00fcrfnisse eingehen k\u00f6nnen. Dies bewirkt \neben gerade eine Chance f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen, weil sie viel flexibler sind und sich \nviel besser in den Nischen breitmachen k\u00f6nnen, als es die \ngro\u00dfen, schwerf\u00e4lligen Tanker tun k\u00f6nnen. Deshalb ist \neine Freigabe, eine Flexibilisierung und St\u00e4rkung der \n\n 5137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nkleinen und mittleren Unternehmen der entscheidende \nPunkt, und 6 mal 24 bewirkt ja, dass der Kontrollaufwand \nan sechs Tagen der Woche wegf\u00e4llt. 6 mal 24 hei\u00dft ja \nnicht, dass alle Gesch\u00e4fte rund um die Uhr \u00f6ffnen m\u00fcs-\nsen, sondern wir schaffen eine B\u00fcrokratie ab, weil wir die \nSchlie\u00dfung an Werktagen nicht mehr kontrollieren m\u00fcs-\nsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, 6 mal 24 ist ein Erfolgsmodell. \nZw\u00f6lf von 16 Bundesl\u00e4ndern planen genau diese Rege-\nlung. Die FDP ist leider nur an drei Regierungen beteiligt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das wird auch so bleiben!) \n\nDas hei\u00dft also, zw\u00f6lf Landesregierungen sind wohl ganz \nvon selbst ohne Zutun der FDP auf die Idee gekommen, \ndass 6 mal 24 sinnvoll sein kann. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass es so ist. Herr Brangs, \nSie haben das Thema Schnelligkeit und Populismus \nangesprochen. Sie wollen grundsolide arbeiten. In Berlin \n\u2013 das haben Sie auch angesprochen \u2013 ist es bereits be-\nschlossen worden. Ist denn Herr Wowereit ein Populist, \nHerr Brangs? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMuss ich Sie so verstehen, dass Herr Wowereit ein Popu-\nlist ist? Schauen wir uns doch einmal an, wie die Debatte \nim Berliner Abgeordnetenhaus gef\u00fchrt wurde. Stefan \nLindig von der Linksfraktion sagte: \u201eIch finde, dass das \ngegenw\u00e4rtig diskutierte Gesetz\u201c, also das in Berlin, \n6 mal 24, \u201edem Zeitgeist entspricht.\u201c \u2013 PDS! Er sagt \nweiter: \u201eMit der heutigen Entscheidung wird nicht dem \nNeoliberalismus T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.\u201c Das sagt die \nPDS! Die Berliner Senatorin, Frau Knake-Werner, sagt: \n\u201eMit der Freigabe der \u00d6ffnungszeiten an Werktagen wird \ndem Einzelhandel erstmals die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine \nindividuelle Gestaltung der \u00d6ffnungszeiten nach wirt-\nschaftlichen Kriterien geboten. Er kann besser auf Kon-\nsumentengewohnheiten seiner Kundinnen und Kunden \nreagieren, was eine Verk\u00fcrzung der \u00d6ffnungszeiten an \nbestimmten Tagen nicht ausschlie\u00dft.\u201c Das ist die Meinung \nder PDS. Das ist nicht die neoliberale FDP; das ist PDS! \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nIhre Sprecherkollegin aus Berlin \u2013 Sie werden sie sicher-\nlich kennen \u2013, Frau Jahnke, Wirtschaftspolitische Spre-\ncherin der SPD im Abgeordnetenhaus, sagt: \u201eDie wirt-\nschaftlichen Bed\u00fcrfnisse und M\u00f6glichkeiten sind nicht \nmehr die von 1956.\u201c Recht hat sie! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie f\u00e4hrt konsequenterweise fort: \u201eDieses Gesetz\u201c, n\u00e4m-\nlich 6 mal 24, \u201etr\u00e4gt den ver\u00e4nderten Freizeit- und Kon-\nsumbedingungen Rechnung.\u201c \u2013 Das sagt die Wirtschafts-\npolitische Sprecherin der SPD im Berliner Abgeordneten-\nhaus. \n\nDie SPD muss sich entscheiden, auf wen sie h\u00f6rt: auf \nHerrn Wowereit oder den Gewerkschaftsfunktion\u00e4r \nBrangs. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Auf den Minister Jurk!) \n\nIch habe geh\u00f6rt, dass Herr Wowereit innerhalb der SPD \nauf Bundesebene gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcbernehmen \nsoll. Gl\u00fccklicherweise habe ich das von Herrn Brangs \nnoch nicht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie CDU im S\u00e4chsischen Landtag ist eigentlich auch f\u00fcr \n6 mal 24. Zumindest sollte es einen entsprechenden \nGruppenantrag geben, der dies in den parlamentarischen \nProzess einf\u00fchren sollte. \n\n(Oh-Rufe bei der SPD) \n\n32 CDU-Parlamentarier haben einen Gruppenantrag \nangek\u00fcndigt. Der Antrag ist eigentlich schon gestorben, \nbevor es \u00fcberhaupt ein Antrag wurde. Sie haben in diesem \nZusammenhang ausgef\u00fchrt \u2013 das ist auch sehr richtig \u2013: \n\u201eDie Mehrheit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung erwartet\u201c \u2013 \nh\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \u201eeine Entscheidung, die frei von Restrikti-\nonen und \u00fcberholten Verbotsvorstellungen von Laden\u00f6ff-\nnungszeiten getragen ist.\u201c Das ist die Auffassung von \n32 Parlamentariern der CDU-Fraktion! \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aber nicht von allen!) \n\nHerr Prof. Schneider, wenn man als Wortf\u00fchrer einer \nsolchen Gruppe gleichzeitig Ambitionen hegt, Minister zu \nwerden, f\u00e4llt die Disziplinierung durch die Fraktionsf\u00fch-\nrung leicht. Wir als FDP-Fraktion sind den B\u00fcrgerinteres-\nsen verpflichtet; Sie, Herr Prof. Schneider, Ihrer Partei-\nkarriere. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Brandenburg \u2013 \u00fcberall \n6 mal 24. In Polen und in Tschechien kennt man so etwas \nwie ein Ladenschlussgesetz \u00fcberhaupt nicht. Liebe \nKolleginnen und Kollegen, Polen ist mir bisher nicht als \nein besonders atheistisches Land bekannt geworden. \nSachsen, sehr geehrte Damen und Herren, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, ist eine Insel des Stillstandes und der \nB\u00fcrokratie. Es ist das Ergebnis von zwei Jahren Schwarz-\nRot. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin davon \nausgegangen, dass der Kollege der FDP seinen Gesetz-\nentwurf begr\u00fcndet. Wahrscheinlich macht er es im zwei-\nten Teil seiner Rede. Jetzt haben Sie sozusagen die Bl\u00fcm-\nchen an alle verteilt, und Sie stehen im Mittelpunkt. Das \nist auch gut so, das k\u00f6nnen Sie durchaus machen. \n\n 5138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nMan muss nat\u00fcrlich sagen, dass die in Kraft getretene \nF\u00f6deralismusreform viele Bl\u00fcten treibt. In der letzten Zeit \nhat man immer den Eindruck, dass das Ladenschlussge-\nsetz das Nonplusultra dieser F\u00f6deralismusreform sei. Das \nInteresse der Medien ist gro\u00df. Das wurde angesprochen. \nEs ist scheinbar der Antrieb f\u00fcr viele Politiker in den \nBundesl\u00e4ndern, hierbei relativ schnell Kurzschlussreakti-\nonen zu erzeugen, ohne nachzudenken. Ein gutes Beispiel \nhaben wir heute mit diesem Tagesordnungspunkt. \n\nIch m\u00f6chte gleich vorab sagen, weil es mein Kollege \nangesprochen hat, dass ich mit der Entscheidung meiner \nPartei in Berlin nicht zufrieden bin und sie nicht f\u00fcr \nzielf\u00fchrend f\u00fcr Sachsen halte. Zu dem, was F\u00f6deralismus \nund L\u00e4nderhoheit bedeutet, geh\u00f6rt eben auch, dass man \ndiese Widerst\u00e4nde aush\u00e4lt. Die \u00dcbertragung auf die \nL\u00e4nder \u2013 das wurde schon von meinem Kollegen Brangs \nangesprochen \u2013 bringt auch freudigere Ereignisse wie die \nin Berlin mit sich, zum Beispiel in Bayern. \n\nKollege Brangs hat es schon angesprochen, mit welchem \nErgebnis die allein regierende CSU ihre Tagung beendet \nhat. Ich kann kurz aus diesem Dringlichen Antrag, der \njetzt dem Bayerischen Landtag vorliegt, zitieren: \u201eDie \nStaatsregierung wird aufgefordert, dem Landtag nach \nVorliegen erster Erfahrungen mit den ge\u00e4nderten Laden-\nschlusszeiten in den anderen L\u00e4ndern einen Erfahrungsbe-\nricht vorzulegen. Auf der Grundlage dieses Berichtes \nsollen weitere Schlussfolgerungen f\u00fcr den Ladenschluss \nin Bayern gezogen werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Solch eine Regelung k\u00f6nnte \nich mir durchaus f\u00fcr Sachsen vorstellen. Das w\u00e4re sehr \nangebracht. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns im Zuge der \nweiteren Debatte darauf noch einigen. Wenn es nach mir \nund meiner Fraktion gehen w\u00fcrde, dann w\u00e4re die Laden-\nschlussdiskussion nach der Beschlussfassung mit dem \nVorschaltgesetz beendet. Minister Jurk hat gestern schon \ndarauf hingewiesen, dass es ein einstimmiger Beschluss \ndes S\u00e4chsischen Landtages war, dies umzusetzen. Da war \ndie FDP-Fraktion wieder einmal \u2013 mein Vorredner hat es \ndeutlich gemacht \u2013 an einer Art Windhundrennen betei-\nligt, um in Sachsen aus dieser Ladenschlussdebatte \npolitischen Gewinn zu ziehen. Nun steht der vorliegende \nGesetzentwurf der FDP zur Abstimmung. \n\nUm aber \u2013 das sage ich nicht nur in Richtung FDP \u2013 den \nLiberalisierungsfanatikern im Hohen Haus aus der \nFroschperspektive herauszuhelfen, m\u00f6chte ich das Thema \nLadenschluss, wie es sich eigentlich geh\u00f6rt, in den volks-\nwirtschaftlichen Gesamtzusammenhang stellen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Ja, das mache ich gern f\u00fcr Sie \u2013 volkswirtschaftlicher \nGesamtzusammenhang. \n\nDas, was von der Staatsregierung vorgelegt wurde und \nnoch zu diskutieren ist, muss sich auch an diesen volks-\nwirtschaftlichen Gesamtzusammenh\u00e4ngen messen lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Will man \neinsch\u00e4tzen, welche Auswirkungen eine Ausweitung der \nLaden\u00f6ffnungszeiten hat, dann muss man sich zun\u00e4chst \n\nmit der gegenw\u00e4rtigen Situation im Einzelhandel ernsthaft \nbesch\u00e4ftigen. Mit bundesweit 2,5 Millionen Besch\u00e4ftigten \nist der Einzelhandel einer der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsberei-\nche. 2,5 Millionen Besch\u00e4ftigte! Die Situation der Bran-\nche \u2013 das wissen Sie alle, denke ich \u2013 ist angespannt. \nW\u00e4hrend der Umsatz seit Jahren stagniert, werden die \nEinzelhandelsfl\u00e4chen immer weiter ausgebaut. Es ist eine \nenorme \u00dcberkapazit\u00e4t entstanden. Immer mehr M\u00e4rkte \nwerden er\u00f6ffnet, vor allem auf der gr\u00fcnen Wiese. \n\nSch\u00e4tzungen der Branche selbst gehen davon aus, dass es \nheute bundesweit 10 bis 15 Millionen Quadratmeter \nVerkaufsfl\u00e4che zu viel gibt. Die logische Folge dieser \nriesigen \u00dcberkapazit\u00e4t ist ein ruin\u00f6ser Verdr\u00e4ngungswett-\nbewerb. Die gro\u00dfen Handelskonzerne liefern wahre \nPreiskriege und Rabattschlachten und versuchen so, die \nKonkurrenz in die Knie zu zwingen. Beispielhaft daf\u00fcr ist \ndie Ihnen allen bekannte Kampagne \u201eGeiz ist geil!\u201c \nLeidtragende sind zahlreiche kleinere Einzelhandelsun-\nternehmen, die in diesem m\u00f6rderischen Wettbewerb kaum \neine Chance haben. Leidtragende sind vor allem aber \nauch die Besch\u00e4ftigten, denn der Preiskrieg wird auf \nihrem R\u00fccken ausgetragen. \n\nEs wird \u2013 das kann man ganz gut nachvollziehen \u2013 immer \nweiter an der Personalkostenschraube gedreht. \u00dcber \n250 000 Vollzeitarbeitspl\u00e4tze sind allein seit 2000 bun-\ndesweit im Handel vernichtet worden. Das k\u00f6nnen Sie im \nStatistischen Jahrbuch nachlesen. Ein Drittel aller Ar-\nbeitspl\u00e4tze in dieser Branche sind heute bereits Minijobs. \nAuch f\u00fcr Sachsen gibt es Zahlen. So hat der Handel nach \nAussage der Arbeitgeberverb\u00e4nde in den Tarifverhand-\nlungen im vorigen Jahr gesagt, dass seit 2002 bei uns in \nSachsen 20 000 sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4t-\nze verloren gegangen sind. Verloren stimmt vielleicht \nnicht ganz \u2013 die meisten von ihnen sind ebenfalls in \nMinijobs umgewandelt worden. \n\nDass sich f\u00fcr die betroffenen Besch\u00e4ftigten die Einkom-\nmenssituation rapide verschlechtert, k\u00f6nnen Sie sich wohl \nselbst ausrechnen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der \nUmfang der geleisteten Arbeit oftmals der gleiche geblie-\nben ist, das hei\u00dft, dass f\u00fcr weniger Geld die gleiche Arbeit \nverrichtet wird. \n\nF\u00fcr die FDP, die das in ihrem zweiten Redebeitrag viel-\nleicht nutzen kann, m\u00f6chte ich noch einige Zahlen nen-\nnen. Zwischen 2000 und 2005 hat sich der Umsatz im \nEinzelhandel nominal um ganze 1,6 % erh\u00f6ht. Darin sind \ndie Teuerungsrate und die Inflation eingeschlossen. Trotz \nder Umsatzstagnation in diesem Bereich \u2013 anders kann \nman es nicht bezeichnen \u2013 wurde die zur Verf\u00fcgung \nstehende Verkaufsfl\u00e4che im gleichen Zeitraum um \n9 Millionen Quadratmeter vergr\u00f6\u00dfert. Das ist ein Plus von \n8,3 %. Gleichzeitig wurden 252 000 Vollzeitarbeitspl\u00e4tze \nvernichtet und das Arbeitsvolumen durch Stellenstrei-\nchungen \u2013 v\u00f6llig logisch \u2013 um 13,2 % verringert. Aber Sie \nreden hier davon, dass es dringend notwendig w\u00e4re, die \nLaden\u00f6ffnungszeiten auszuweiten. Sie kommen einfach \nnicht aus Ihrer Froschperspektive heraus. Akzeptieren Sie \neinfach diese Zahlen! \n\n 5139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \u00dcberflieger  \nin der Volkswirtschaft! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich dann gern zu Wort melden. \n\nMeine Damen und Herren! Wer ist denn der Gewinner \ndieser Entwicklung in den letzten Jahren? Das sind die \nDiscounter, die ihre Ums\u00e4tze gegen den allgemeinen \nTrend in den letzten beiden Jahren um 8 % steigern \nkonnten, w\u00e4hrend selbst Warenh\u00e4user und der mittelst\u00e4n-\ndische Einzelhandel weiter an Boden verloren haben. \n\nSie bringen immer das FDP-Argument, dass das alles im \nSinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sei. F\u00fcr den Verbrau-\ncher bietet sich zwar auf den ersten Blick eine verlocken-\nde Perspektive, die Sie mit Ihrem Gesetzentwurf bedie-\nnen. Mehr Verkaufsfl\u00e4che und massive Preisk\u00e4mpfe \nlassen \u2013 wie man vermuten kann \u2013 das Kundenherz h\u00f6her \nschlagen. Diesem Irrglauben ist die FDP bedauerlicher-\nweise ebenso erlegen wie die Staatsregierung, was sie mit \nihrem Entwurf zeigt. \n\nJe mehr kleinere L\u00e4den verschwinden, desto weitmaschi-\nger wird das Versorgungsnetz. Immer weniger Bedienung \nund verminderte qualitative Beratung sind die Folge. Das \nk\u00f6nnen Sie in Gro\u00dfm\u00e4rkten bereits heute gut nachvollzie-\nhen. Je weniger qualifiziertes Verkaufspersonal, desto \nweniger Service. \u2013 Das ist bis jetzt das Ergebnis der \nEntwicklung. Je mehr sich die gro\u00dfen Handelskonzerne \ndurchsetzen und den Markt beherrschen, desto gr\u00f6\u00dfer ist \ndie Gefahr, dass der gleichberechtigte Wettbewerb auf \nl\u00e4ngere Sicht eingeschr\u00e4nkt wird. Diese Tendenz wird \nsich mit der Liberalisierung zeigen. Man kann es auch \nanders sagen: \u201eBillig, billig\u201c kommt die Verbraucher \nmittelfristig gesehen teuer zu stehen, und zwar in der \nQualit\u00e4t und im Preis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch empfehle daher den Liberalisierungsfanatikern im \nHohen Haus, dass sie, wenn sie schon nicht das volks-\nwirtschaftliche Einmaleins verstehen, dann doch wenigs-\ntens die Realit\u00e4t im Handel zur Kenntnis nehmen sollten. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Auseinan-\ndersetzungen um das Ladenschlussgesetz sind nicht neu, \ndie Argumente der Ladenschlussgegner schon gar nicht. \nSo wird unverdrossen behauptet, l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten \nw\u00fcrden zu mehr Umsatz und zu mehr Besch\u00e4ftigung \nf\u00fchren. Aber ich habe den Eindruck, dass es vielen nur \nnoch ums Prinzip geht. Man muss es ja nicht begr\u00fcnden. \nIch warte auch noch auf Ihre Begr\u00fcndung, aber die \nkommt sicher im zweiten Teil. \n\nEine so einfach gestrickte Argumentation kann ich noch \naushalten, wenn sie von der FDP kommt. Viel unange-\nnehmer finde ich es, wenn sie vom SPD-gef\u00fchrten Wirt-\nschaftsministerium kommt. Das muss ich deutlich sagen, \nauch wenn f\u00fcr Sie die Grenze bei 22 Uhr liegt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie sehen die \nFakten der letzten Jahre aus? Die sollte man bei der \nganzen Debatte nicht vergessen. Die Ladenschlusszeiten \nwurden in den letzten Jahren peu \u00e0 peu verl\u00e4ngert. 1996 \nwurde in einer Untersuchung des Ifo-Instituts durch \nProf. Sinn \u2013 manche sagen auch Unsinn \u2013 dreist behaup-\ntet, die Verl\u00e4ngerung der \u00d6ffnungszeiten br\u00e4chte \n50 000 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. Dieses Argument hat \ndamals die Bundesregierung aufgegriffen. Es hat in der \n\u00f6ffentlichen Auseinandersetzung immer eine Rolle \ngespielt. 50 000 Arbeitspl\u00e4tze \u2013 wer dem nicht zustimmt, \nverhindert Arbeitspl\u00e4tze. \n\nEingetroffen ist aber, was die Gewerkschaften von Anfang \nan gesagt haben: Es werden Stellen vernichtet. Ich hatte \nIhnen die Zahlen genannt. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten ist \nnicht gestiegen, sondern gesunken. Das stellen wir heute \nfest und das k\u00f6nnen Sie nicht wegdiskutieren. Trotz der \nerheblich verl\u00e4ngerten \u00d6ffnungszeiten ist die Stagnation \ndes Umsatzes seit 1996 nicht verhindert worden. Auch \ndieses Argument zieht nicht. Letztlich f\u00fchrte das alles zu \neiner zeitlichen und r\u00e4umlichen Verlagerung des Umsat-\nzes. Umsatz, der in den Abendstunden gemacht wird, fehlt \nnun tags\u00fcber. Das ist Fakt. Ums\u00e4tze, die die Toplagen in \nden Gro\u00dfst\u00e4dten und im gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandel auf \nder gr\u00fcnen Wiese gewonnen haben, sind anderswo ersatz-\nlos weggefallen. Das ist auch Fakt. \n\nIch will Sie noch einmal an die emotionale Debatte \nerinnern, die wir anl\u00e4sslich der WM \u00fcber die Verl\u00e4nge-\nrung der Laden\u00f6ffnungszeiten gef\u00fchrt haben. Die Erfah-\nrungen lassen sich, wenn man die Souvenirl\u00e4den und \neinige spezielle Effekte nicht ber\u00fccksichtigt, auf einen \neinfachen Nenner bringen. F\u00fcr den normalen Einzelhan-\ndel in Sachsen war es \u00f6konomisch unsinnig und f\u00fcr viele \nUnternehmen ein reines Zuschussgesch\u00e4ft. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhalten. Die Kunden \nkaufen nicht mehr, wenn die L\u00e4den l\u00e4nger \u00f6ffnen. Es \nbleibt dabei: Den Menschen fehlt das Geld und nicht die \nZeit zum Einkaufen. Deshalb w\u00fcrde der Umsatz im \nEinzelhandel durch eine l\u00e4ngere Laden\u00f6ffnung auch nicht \nsteigen. Das ist meine feste \u00dcberzeugung, aber Sie k\u00f6n-\nnen mich gern eines Besseren belehren. Die Ums\u00e4tze \nw\u00fcrden lediglich zeitlich und r\u00e4umlich anders verteilt. \n\nWer angesichts der aggressiven Wettbewerbssituation im \nEinzelhandel die \u00d6ffnungszeiten, wie weit auch immer, \nausweiten will, gie\u00dft \u00d6l in das Feuer. Das gilt f\u00fcr jegliche \nErweiterung, ob bis 22 Uhr oder gar bis 24 Uhr, wie es \ndie FDP und die Mehrheit der CDU-Fraktion anstreben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fakt ist: Noch \nl\u00e4ngere Laden\u00f6ffnungszeiten haben die gleiche Wirkung \nwie zus\u00e4tzliche Verkaufsfl\u00e4chen. Das kann man sich, \ndenke ich, gut vorstellen. Der Wettbewerbsdruck im \nHandel wird noch gr\u00f6\u00dfer. Viele Einzelh\u00e4ndler scheiden \ndamit aus dem Markt aus. Denn die gro\u00dfen Handelsketten \nwerden \u00d6ffnungszeiten als Mittel im Verdr\u00e4ngungswett-\n\n 5140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nbewerb gnadenlos einsetzen. Die Folgen sind weiterer \nPersonalabbau und noch mehr Billigjobs. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen, dass Sie diese Handelsstruk-\ntur w\u00fcnschen. L\u00e4ngere Laden\u00f6ffnungszeiten wirken sich \nfatal auf die Arbeits- und Lebensbedingungen der Be-\nsch\u00e4ftigten aus. Das hat mein Kollege Brangs auch schon \nangesprochen. Sie wirken auf das gesellschaftliche \nZusammenleben, auf das Leben der Familien und \u2013 \ndar\u00fcber werden wir in den Aussch\u00fcssen auch noch disku-\ntieren m\u00fcssen \u2013 auf die Sicherheit der Besch\u00e4ftigten in \nden Nacht- und sp\u00e4ten Abendstunden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine v\u00f6llige \nFreigabe der \u00d6ffnungszeiten, wie von der FDP gefordert, \nh\u00e4tte drastische Auswirkungen auf die Strukturentwick-\nlung im Handel. Das habe ich schon angedeutet. Be-\nstimmte Firmen w\u00fcrden die Nacht\u00f6ffnung aggressiv als \nWettbewerbsmittel einsetzen. Noch mehr kleine und \nmittelst\u00e4ndische Betriebe w\u00fcrden dadurch vernichtet, da \ndiese zum Beispiel als Familienbetrieb dabei nicht mithal-\nten k\u00f6nnen. Die Einkaufszonen mittlerer und kleiner \nSt\u00e4dte w\u00fcrden zugunsten der gr\u00fcnen Wiese oder der \ngro\u00dfen Zentren immer mehr ausbluten und damit auch an \nAttraktivit\u00e4t f\u00fcr die Touristen verlieren. \n\nInsofern kann ich auch die Stellungnahme des Landestou-\nrismusverbandes in dieser Sache nicht verstehen, denn es \nhat Auswirkungen auf den Klein- und Mittelstand. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Fragen Sie  \ndoch den Landestourismusverband!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob der Landestourismusverband keine \nAhnung hat. Ich versuche jedenfalls, mit ihm zu diskutie-\nren. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Aber  \nes muss doch Anreize geben!) \n\n\u2013 Ja, das ist sehr gut. Sie k\u00f6nnen dann vorgehen und \nmeine Argumente widerlegen. Ich warte ja eigentlich \ndarauf. \n\nInsgesamt g\u00e4be es bei dieser Entwicklung deutliche \nEinbu\u00dfen in der Qualit\u00e4t und in der Vielfalt der Versor-\ngung. Auch f\u00fcr die Verbraucher w\u00fcrde sich einiges \n\u00e4ndern. Anscheinend diskutieren Sie das gar nicht, oder \nSie wischen es einfach weg. In dem Ma\u00dfe, wie sich \nn\u00e4mlich die preisaggressiven Vertriebsformen, zum \nBeispiel auf der gr\u00fcnen Wiese oder in der Nacht, bei \ndenen die Familienbetriebe nicht mithalten k\u00f6nnen, \ndurchsetzen werden, wird es aus mittlerer Sicht zu Preis-\nerh\u00f6hungen kommen \u2013 bewusst dazu kommen, weil diese \ndann noch mehr die Preise diktieren. Der Service wird \ngeringer und \u2013 das stellen wir jetzt schon mit der L\u00e4nder-\nregelung fest \u2013 der Laden\u00f6ffnungswirrwarr wird immer \ngr\u00f6\u00dfer. Die Vielfalt im Einzelhandel geht somit f\u00fcr immer \nverloren, und die Nahversorgung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \nverschlechtert sich. Das kann ich Ihnen mit diesen Laden-\n\u00f6ffnungszeiten schon voraussagen. \n\nDavon w\u00e4ren insbesondere \u2013 darauf will ich auch einmal \nhinweisen \u2013 in ihrer Mobilit\u00e4t beeintr\u00e4chtigte \u00e4ltere \n\nMenschen betroffen, die in l\u00e4ndlichen Regionen leben, \nwenn es diese kleinen L\u00e4den nicht mehr gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich ziehe ein \nFazit: Laden\u00f6ffnungszeiten bis 20 Uhr reichen vollkom-\nmen aus. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: 18 Uhr,  \nwenn es hoch kommt 16 Uhr!) \n\nDer Kollege der FDP konnte mir das nicht widerlegen, \ndass es daf\u00fcr andere Gr\u00fcnde gibt. Ich gehe davon aus, \ndass er das noch macht. Eine Freigabe h\u00e4tte massive \nnegative Folgen, das habe ich Ihnen dargelegt. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Das sehen Sie auch ein? Da werden Sie Ihren Antrag \nnoch zur\u00fcckziehen. Gut, dass ich hier geredet habe. \n\nEs g\u00e4be einige wenige Gewinner auf der Seite der gro\u00dfen \nHandelsketten. Stimmen Sie mir darin auch noch zu? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Sehr gut. Das sind diese Handelsketten, die heute schon \ndie Preise diktieren. \n\nEs g\u00e4be auch viele Verlierer. Sind Sie auch der Meinung? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n. \n\nVerlierer w\u00e4ren vor allem der innerst\u00e4dtische Einzelhan-\ndel und mittelfristig \u2013 das habe ich angedeutet \u2013 auch die \nKunden, weil sie an diesem Preisgef\u00fcge wenig \u00e4ndern \nk\u00f6nnen, sondern es als Endverbraucher akzeptieren \nm\u00fcssen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 nicht \nnur von der FDP, eigentlich an alle \u2013 noch einmal ein \nAppell an die Vernunft hier in diesem Hohen Hause. Wir \nAbgeordneten m\u00fcssen unvoreingenommen \u00fcber die \nKonsequenzen einer weiteren Freigabe der Laden\u00f6ff-\nnungszeiten reden. Dazu sage ich Ihnen ganz ehrlich, dass \ndie Linksfraktion.PDS in erster Linie den Menschen \ngegen\u00fcber verantwortlich ist, die davon negativ betroffen \nsind \u2013 sie m\u00f6gen das anders sehen \u2013, und nicht den \ngro\u00dfen Handelskonzernen gegen\u00fcber, die Sie gerne \nbedienen wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist Fakt: Einer offensichtlichen Arbeitsplatzvernich-\ntung im s\u00e4chsischen Einzelhandel, dann noch per Gesetz \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag, werden wir keinesfalls \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat bei \nverschiedenen Gelegenheiten in diesem Hause unmissver-\n\n 5141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nst\u00e4ndlich klargestellt, dass sie von einer v\u00f6lligen Liberali-\nsierung der Laden\u00f6ffnungszeiten, wie sie von der FDP-\nFraktion angestrebt wird, nichts h\u00e4lt, und zwar aus prinzi-\npiellen Gr\u00fcnden ebenso wie aus konkreten Bedenken \nheraus, was die Situation des s\u00e4chsischen Einzelhandels \ninsgesamt betrifft. Der Gesetzentwurf der FDP ist f\u00fcr uns \ndeshalb v\u00f6llig inakzeptabel. Daran gibt es nichts zu \ndeuteln. \n\nBei dieser Position werden wir auch k\u00fcnftig bleiben. \nNachdem die F\u00f6deralismusreform die gesetzgeberische \nKompetenz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten bekanntlich auf \ndie Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen hat, wird meine Fraktion \nhier im Freistaat in Zukunft sogar noch ein wenig genauer \nhinsehen m\u00fcssen als bisher, damit sich eine allzu weitge-\nhende Flexibilisierung beim Ladenschluss nicht doch \nnoch \u00fcber die eine oder andere Hintert\u00fcr einschleicht. \n\nGestern ist ja ein neuer Gesetzentwurf seitens der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung vorgestellt worden. Wir sind \nvielmehr der grunds\u00e4tzlichen \u00dcberzeugung, dass es in \neiner intakten Gesellschaft einfach bestimmte Dinge \ngeben muss, die nicht dem beliebigen Wandel der gesell-\nschaftlichen Werte unterworfen werden d\u00fcrfen, wenn \ndiese Gesellschaft nicht irgendwann ihre eigene Identit\u00e4t \nund ihre Lebenswerte im Sozialgef\u00fcge einb\u00fc\u00dfen soll. \n\nAuch der gesamte Komplex der Laden\u00f6ffnungszeiten \ngeh\u00f6rt, zumindest partiell, zu diesem Themenkomplex \ndazu. Die Versuchung ist gro\u00df, unter vermeintlichen \n\u00f6konomischen Zw\u00e4ngen allzu schnell lange bew\u00e4hrte \nRegelungen \u00fcber Bord zu werfen. Dabei gilt es auch hier, \nmit viel Augenma\u00df zu Werke zu gehen und nicht vor-\nschnell D\u00e4mme einzurei\u00dfen. Die bevorstehenden vier \nAdventssonntage in diesem Jahr, um die es in dem zur \nDiskussion stehenden Gesetzentwurf der Fraktionen von \nCDU und SPD geht, sind zweifellos so ein Grenzfall. Der \nEhrlichkeit halber muss man leider feststellen, dass die \nstille Zeit vor Weihnachten heute vielerorts auch nicht \nmehr das ist, was sie fr\u00fcher einmal gewesen ist. Wo man \nehedem eine beschauliche Heimeligkeit pflegte, tobt sich \nheute der Konsumwahn aus. Man kann das bedauern, aber \nes ist nun einmal so. Ein \u00dcbriges tut auch das Argument, \ndass der s\u00e4chsische Einzelhandel, der ohnehin unter \nschwindenden Kaufzahlen und unter schwindender \nKauflust infolge hoher Arbeitslosigkeit leidet, im Freistaat \nmehr als anderenorts mit dem R\u00fccken zur Wand steht. \nDas sind Fakten, die man zur Kenntnis nehmen muss, \nwenn man es mit dem Standort Sachsen gut meint. \n\nAlles in allem: Die NPD-Fraktion h\u00e4lt den Gesetzentwurf \nder Regierungsfraktion f\u00fcr akzeptabel und ma\u00dfvoll. Wir \nwerden ihm deshalb zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich mit einem Gest\u00e4nd-\n\nnis beginnen. Ich m\u00f6chte zugeben, dass mir ganz pers\u00f6n-\nlich der Ansatz der FDP zum Thema Ladenschluss zu-\nn\u00e4chst nicht unsympathisch war. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAusgehend von den Fragen, um welche Bereiche der \nStaat sich k\u00fcmmern soll, wo es beispielsweise Rege-\nlungsbedarf gibt, der nur durch den Gesetzgeber erlassen \nwerden kann oder wo es schutzbed\u00fcrftige Interessen \nDritter gibt, die nur der Staat garantieren kann, ausgehend \nvon diesen Fragen, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte man \nzu dem Ergebnis kommen, dass der Staat sich aus dem \nThema Laden\u00f6ffnungszeiten eigentlich heraushalten \nsollte. \n\nAuch aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung k\u00f6nnte man zu \neinem \u00e4hnlichen Ergebnis kommen; denn wenn bei-\nspielsweise wieder eine neue Sonntagszeitung erscheint, \nruft ja auch niemand nach dem Staat, der Journalisten, \nDrucker, Setzer und Verk\u00e4ufer vor der Arbeit am Wo-\nchenende sch\u00fctzen soll. Solche Fragen, wann eine Zei-\ntung gemacht, gedruckt und verteilt wird, \u00fcberlassen wir \ndem freien Spiel der Kr\u00e4fte. Montag in der Fr\u00fch haben \nwir nicht nur die Tageszeitung, sondern auch Nachrich-\ntenmagazine druckfrisch zur Verf\u00fcgung. M\u00f6glich ist das \nnur durch Wochenendarbeit. Warum also soll der Staat die \nLaden\u00f6ffnung regeln, wenn der \u201eSpiegel\u201c seit 1947 \nmontags erscheint? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Leider ist die FDP-Fraktion \nihren Weg eines staatlichen R\u00fcckzuges nicht konsequent \nzu Ende gegangen und hat stattdessen hier einen Entwurf \nvorgelegt, der 14 Paragrafen braucht, um den Sonntag \n\u00fcberzuregulieren. Das ist entt\u00e4uschend, werte Kollegin-\nnen und Kollegen von der FDP. Entt\u00e4uschend ist der \nGesetzentwurf auch f\u00fcr eine Fraktion, die sich der Aufga-\nbe des B\u00fcrokratieabbaus verschrieben hat; denn Sie \nerfinden hier neue b\u00fcrokratische Vorschriften wie das \nF\u00fchren eines Verzeichnisses der Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer \u00fcber den Einsatz an Sonn- und Feiertagen \nund geben dem SMWA die Aufgabe, \u201edurch Rechtsver-\nordnung eine einheitliche Form f\u00fcr das Verzeichnis \nvorzuschreiben\u201c. Auch was Sie in Ihrem \u00a7 6 \u00fcber den \nSchutz der Arbeitnehmer ausf\u00fchren, kann vor einem \nb\u00fcrokratiekritischen Auge nicht bestehen. \u00dcbrigens passt \ndas \u00fcberhaupt nicht zu Ihrem Engagement f\u00fcr die Sonn-\ntags\u00f6ffnung von Videotheken und Autowaschanlagen. \nDas m\u00fcsste dann auch noch verb\u00fcrokratisiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie sehen, ist meine \nanf\u00e4ngliche Sympathie f\u00fcr den Antrag der FDP beim \nLesen des Entwurfs schnell vergangen. Ich beantrage \ndeshalb, den Gesetzentwurf der FDP direkt zu \u00fcberwei-\nsen, und zwar an den Paragrafenpranger. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nH\u00f6hnisches Lachen bei der FDP) \n\nDeshalb werden wir diesen Entwurf auch ablehnen. \n\n 5142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAnders als die FDP ist die Koalition noch nicht so weit, \nuns ein Landesgesetz vorschlagen zu k\u00f6nnen. Die \u00dcber-\ntragung dieser Kompetenz auf die L\u00e4nder ist anscheinend \nf\u00fcr die Koalition \u00fcberraschend gekommen, sodass wir uns \nin Sachsen in der Weihnachtszeit mit einem Provisorium \nbegn\u00fcgen m\u00fcssen. \n\nErlaubt sei an dieser Stelle die Frage, ob die regierende \nKoalition handlungsf\u00e4hig ist, wenn eine bedeutsame \nSache schnell zur Entscheidung ansteht. Nach dem Hin \nund Her zum Thema Ladenschluss habe ich da so meine \nBef\u00fcrchtungen. \n\nDie Rechtskonstruktion, die Sie f\u00fcr das Vorschaltgesetz \nw\u00e4hlen, mutet mich als Nichtjuristen etwas sonderbar an. \nSie lassen als Landesrecht fortbestehen, was der Bund \nsoeben abgeschafft hat. Dieser Kunstgriff scheint mir \nmehr der Not als der Tugend zugeh\u00f6rig. \n\nInhaltlich, denke ich, besteht Einigkeit. Es bleibt allen \nKommunen und Gemeinden in Sachsen \u00fcberlassen, ob an \nden Adventssonntagen ge\u00f6ffnet werden kann oder nicht, \nund es entsteht Rechtssicherheit. Im Vergleich zum letzten \nJahr ist das ein Fortschritt in der Sache und deshalb f\u00fcr \nuns zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Morlok hat eben einiges \nzu dem Gruppenantrag ausgef\u00fchrt; ich will dazu nat\u00fcrlich \nauch Stellung nehmen. \n\nWorum es in der Debatte geht, meine Damen und Herren, \nist ein Vorschaltgesetz, das f\u00fcr die Adventszeit 2006 eine \nRegelung finden soll. Hierf\u00fcr liegt eine Beschlussfassung \ndes federf\u00fchrenden Ausschusses vor, f\u00fcr die wir dankbar \nsind. Worum es nicht geht, sind all die Dinge, die sich  \nauf die gestern eingebrachte Gesetzesvorlage von  \nHerrn Staatsminister Jurk beziehen. \u2013 Soweit zur Thema-\ntik, Herr Morlok. \n\nMeine Damen und Herren! \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt \nganz gern einem Vertreter der Spa\u00dfpartei nicht das Wort \nerteilen, sondern meinen Vortrag hier gern selbst darstel-\nlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, vor rund zwei Jahren hat sich \ndie Handhabung des damaligen Ladenschlussgesetzes im \nFreistaat Sachsen aufgrund verschiedener gerichtlicher \nEntscheidungen ge\u00e4ndert. Das Ergebnis der damaligen \nSituation ist wie folgt zu skizzieren: Die bis dahin, \n\nbis 2004, m\u00f6gliche \u00d6ffnung von Gesch\u00e4ften auch an den \nNachmittagen der Adventssonntage \u2013 um dieses Thema \ngeht es \u2013 war seitdem als Ausnahme nicht mehr zul\u00e4ssig. \nSeitdem haben wir bis heute ein Problem. Verst\u00f6\u00dfe \nwurden seinerzeit mit Bu\u00dfgeldbescheiden beantwortet. \nAlle H\u00e4ndler, die dies jetzt h\u00f6ren und sehen, wissen, \nwovon ich spreche. Verbraucher, Unternehmer und \nLadeninhaber haben darunter erheblich gelitten. Das gilt \nf\u00fcr alle St\u00e4dte und Gemeinden im Freistaat Sachsen und \nvor allen Dingen f\u00fcr die Erzgebirgsregion. F\u00fcr sie ist \u2013 \ndavon hat au\u00dfer meinem Kollegen Bolick noch keiner \ngesprochen \u2013 die Laden\u00f6ffnung an den Adventssonntagen \nvon herausragender wirtschaftlicher Bedeutung. Jeder,  \nder die Weihnachtsm\u00e4rkte in Annaberg-Buchholz, in \nMarienberg, in Schneeberg, in Aue oder in Seiffen be-\nsucht, wei\u00df, wovon ich spreche. \n\nIm vergangenen Jahr haben wir gemeinsam, Herr Staats-\nminister Jurk und ich, an dieser Stelle nichts erreichen \nk\u00f6nnen. Es hat uns nun wirklich nicht am politischen \nWillen gefehlt \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, \nsondern wir hatten das Problem, dass das Ladenschluss-\ngesetz des Bundes weiter galt. Seit Kurzem, seit Septem-\nber, sind wir als Landesgesetzgeber f\u00fcr die Regelung der \n\u00d6ffnungszeiten zust\u00e4ndig. \n\nIch erinnere: Wir haben alle \u2013 alle! \u2013 Handlungsbedarf \nbejaht, und zwar haben wir in unserer Sitzung am \n22. September 2005 einen Koalitionsantrag verabschiedet, \nder den Titel trug \u201eLaden\u00f6ffnung an Adventssonntagen im \nRahmen traditioneller Weihnachtsm\u00e4rkte insbesondere im \nErzgebirge\u201c und den das Hohe Haus, wenn ich es richtig \nin Erinnerung habe, einstimmig verabschiedet hat. Es \nging damals wie heute darum, alle M\u00f6glichkeiten kurz-\nfristig auszusch\u00f6pfen, damit die bisher in Sachsen ge\u00fcbte \nPraxis der Ausnahmeregelungen gerade im Bereich von \nAdventssonntagen m\u00f6glich sein kann. Darum ging es und \ndarum geht es heute \u2013 um nicht mehr, aber auch nicht \nweniger. \n\nMeine Damen und Herren, in den vergangenen Wochen \u2013 \nbis heute im Hohen Hause \u2013 ist viel \u00fcber den Gruppenan-\ntrag gesprochen worden, den 32 Abgeordnete der CDU-\nFraktion unterzeichnet haben. Ich pers\u00f6nlich bedanke \nmich sehr bei allen Kolleginnen und Kollegen, die diese \nInitiative st\u00fctzen. \n\nUns ging es um nicht mehr, Herr Zastrow, und nicht \nweniger als die weitere parlamentarische Behandlung des \ndamaligen, im September 2005 hier einstimmig beschlos-\nsenen Antrages. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ach so! \u2013 Prof. Dr. \nCornelius Weiss, SPD: Das sind doch Interna!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich den weiteren Verlauf der Sachlage kurz \nskizzieren. \n\nNachdem sich die CDU-Fraktion diesen Antrag,  \nHerr Weiss, zun\u00e4chst zu eigen gemacht hatte, haben die \nKoalitionsfraktionen die Notwendigkeit einer Vorschalt-\nregelung bejaht. Das ist doch erfreulich. Ich finde das \n\n 5143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nausgesprochen positiv, ohne dass ich damit auch nur eine \nnegative Silbe sagen m\u00f6chte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Er ist zur\u00fcck  \nin die Koalition gekommen!) \n\nDie Koalition teilt damit, Herr Brangs, offensichtlich \nexakt den Gedanken, der dem Gruppenantrag eigen ist, \nund die Botschaft, die wir doch gemeinsam finden. Diese \nBotschaft lautet: Wir m\u00fcssen bereits f\u00fcr die Advents-\nzeit 2006 eine Regelung finden. Es ist doch erfreulich, \ndass wir \u2013 ich stimme Ihnen an dieser Stelle vollkommen \nzu \u2013 f\u00fcr die Adventszeit 2006 ganz gemeinsam eine \nRegelung gefunden haben. Und wir sind exakt \u2013 wie Sie \nes gesagt haben \u2013 handlungsf\u00e4hig. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe der Abg. Stefan Brangs, \nSPD, und Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir gemein-\nsam eine Regelung auf den Weg bringen wollen. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich m\u00f6chte ganz \ngern meine Rede in einem Guss darstellen, Herr Morlok. \n\nMit der im Vorschaltgesetz getroffenen Verfahrensrege-\nlung sind wir zufrieden. Wir haben in die Angelegenheit \nBewegung gebracht und das Vorschaltgesetz ist Produkt \nunseres gemeinsamen politischen Handelns. Ohne das \nVorschaltgesetz g\u00e4be es keine Rechtssicherheit f\u00fcr die \nH\u00e4ndler. Das Vorschaltgesetz \u2013 das allein ist Kern der \nBotschaft \u2013 wird bereits zur anstehenden Weihnachtszeit \nRechtssicherheit schaffen. Wenn wir ihm heute unsere \nZustimmung geben, haben die Ladeninhaber Sicherheit, \nund darauf kommt es an. Allein darum geht es und allein \nan dieser Stelle sind wir gemeinwohlorientiert in unserem \nHandeln. \n\nEin Wort zum Antrag der FDP-Fraktion. Unser Koaliti-\nonsantrag Vorschaltgesetz unterscheidet sich von Ihrem in \ndem einen ganz entscheidenden Punkt: Sonntagsschutz. \nDer Entwurf, den Sie vorgelegt haben, Herr Zastrow von \nder FDP, ist genau an dieser Stelle verfassungswidrig, und \nzwar deshalb, weil er entgegen der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und entgegen dem Grundgesetz eine weitgehende \nLaden\u00f6ffnung gerade an den Sonn- und Feiertagen \nzul\u00e4sst. Herr Morlok als selbsternannter H\u00fcter der kom-\nmunalen Selbstverwaltung: In unserer Verfassung steht: \n\u201eDer Sonntag und die staatlich anerkannten Feiertage \nbleiben als Tage der Arbeitsruhe und der seelischen \nErhebung gesetzlich gesch\u00fctzt.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke,  \nVolker Bandmann und Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie m\u00fcssen also \u2013 das ist der Kern des Ergebnisses \u2013 diese \nRegelung umsetzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Schneider, wo steht in \nunserem Gesetzentwurf, dass die Kommunen verpflichtet \nsind, die Sonntags\u00f6ffnung freizugeben; und sind nicht \nauch die Kommunen im Rahmen ihrer Entscheidung an \ndie Verfassung gebunden? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich \nsind die Kommunen an die Verfassung gebunden,  \nHerr Morlok, und in der Verfassung steht, dass der Sonn-\ntag und die staatlich anerkannten Feiertage gesetzlich \ngesch\u00fctzt sind. Wir m\u00fcssen als Gesetzgeber exakt dies in \neiner Regelung festlegen. Wir d\u00fcrfen nicht so politisch \nfeige sein, wie es der Entwurf der FDP macht, dies \nsozusagen auf Satzungsebene an Dritte zu delegieren.  \nSie m\u00fcssen Farbe bekennen; Spa\u00df allein reicht nicht,  \nHerr Morlok. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder SPD \u2013 Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nAlso, meine Damen und Herren, alles Weitere wird die \nZukunft zeigen. Der Entwurf des Laden\u00f6ffnungsgesetzes \nist gestern eingebracht worden. Sehen wir, was passiert. \nSie wissen sehr genau, wo ich politisch stehe. Ich pers\u00f6n-\nlich w\u00fcnschte mir \u2013 das erlauben Sie mir zu sagen \u2013 \nnat\u00fcrlich auch den Blick \u00fcber den Tellerrand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \nGunther Hatzsch, SPD, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, die \nFDP-Fraktion; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nZum Gesetzentwurf, den wir vorgelegt haben, ist eine \nMenge gesagt worden. Vieles davon ist aber auch falsch \nund ist, muss man sagen, bewusste Verdrehung und der \nVersuch, etwas falsch zu verstehen und sich dann auch \nnoch mit einem geh\u00f6rigen Ma\u00df an B\u00f6swilligkeit dar\u00fcber \nherzumachen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nUm ein paar Sachen klar zu regeln, vornweg, lieber  \nHerr Tischendorf: Was Sie uns vorwerfen, das wir hier \nbetreiben w\u00fcrden, indem wir sagen, 6 mal 24 Stunden \nLaden\u00f6ffnungszeit geben wir frei, und wie Sie uns des-\nhalb als Liberalisierungsfanatiker beschimpfen, das \nk\u00f6nnen Sie gleich mal an Ihre Parteikollegen in Berlin \nweiterreichen. Das sind n\u00e4mlich dann auch in Ihren \nWorten entsprechend unverantwortliche Liberalisierungs-\nfanatiker, denn die haben in Berlin am 06.11. \n6 mal 24 Stunden Laden\u00f6ffnung beschlossen. \n\n 5144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nDas soll hier aber nur einigen wenigen Liberalisierungs-\nfanatikern einfallen. Wenn Sie \u00fcber den Tellerrand ge-\nblickt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie es entsprechend gew\u00fcrdigt. \n\nSie haben versucht, uns den volkswirtschaftlichen Ge-\nsamtzusammenhang zu erkl\u00e4ren. Dabei ist lediglich \noffenbar geworden, dass Sie f\u00fcr Volkswirtschaft nur \nrelativ wenig Verst\u00e4ndnis haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, im Moment nicht. \u2013 \nWenn Sie darauf verweisen, dass der Gesamtumsatz von \n2000 bis 2005 nominal allenfalls gleich geblieben sei, \ndann trifft das zu. Das hat aber mit der volkswirtschaftli-\nchen Gesamtentwicklung zu tun und liegt nicht an den \nLaden\u00f6ffnungszeiten. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAuch zwischen Verkaufsfl\u00e4che und Umsatz gibt es keinen \nKausalzusammenhang. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nHerr Tischendorf, nach Ihrer schlichten Logik w\u00fcrde \ngelten: Je geringer die Verkaufsfl\u00e4che ist und je k\u00fcrzer die \nLaden\u00f6ffnungszeiten sind, desto mehr Umsatz wird \ngeneriert. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas nimmt Ihnen niemand mit wirtschaftlichem Sachvers-\ntand ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Verbraucher geht dann in ge\u00f6ffnete L\u00e4den, wenn er \ndie \u00d6ffnungszeiten annimmt. \n\nHerr Tischendorf, im \u00dcbrigen hatten Sie nicht die ge-\nringsten ideologischen Bedenken, 7 mal 24 Stunden zu \n\u00f6ffnen, n\u00e4mlich die Intershops an den Transitautobahnen, \ndie rund um die Uhr ge\u00f6ffnet waren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nHerr Tischendorf, wir lassen uns nicht auf diese Art und \nWeise von den Gro\u00dfverstehern volkswirtschaftlicher \nZusammenh\u00e4nge unseren Antrag kaputtmachen. \n\nLassen Sie mich auf den sich auf die Sonntagsruhe \nbeziehenden Einwand der Union eingehen. Artikel 109 \nAbs. 4 der S\u00e4chsischen Verfassung bestimmt in Verbin-\ndung mit Artikel 139 der Weimarer Reichsverfassung, \ndass der Sonntag und die gesetzlichen Feiertage als Tage \nder Arbeitsruhe und der seelischen Erhebung gesch\u00fctzt \nsind. Das bleibt so, das wird nicht ge\u00e4ndert. \n\nIn \u00a7 3 unseres Entwurfes hei\u00dft es, dass grunds\u00e4tzlich an  \nallen Tagen ge\u00f6ffnet ist. \u00a7 4 Abs. 1 bestimmt aber,  \nHerr Prof. Schneider, dass Verkaufsstellen an Sonn- und \nFeiertagen ganzt\u00e4gig sowie an Heiligabend ab 14 Uhr \ngeschlossen bleiben m\u00fcssen. Wir streben nur eine neue \nAusnahmeregelung an, wonach die Gemeinden mit \nSatzung die \u00d6ffnung an Sonn- und Feiertagen bestimmen \nk\u00f6nnen. Bei der Ausgestaltung der Satzung m\u00fcssen sich \ndie Gemeinden nat\u00fcrlich an den allgemeinen gesetzlichen \nund verfassungsrechtlichen Rahmen halten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nEin Versto\u00df gegen den Wesentlichkeitsgrundsatz ist darin \nnicht zu erkennen; wir k\u00f6nnen das gern noch einmal im \nEinzelnen ausdiskutieren. Der Wesentlichkeitsgrundsatz \nverlangt, dass alle generellen, f\u00fcr die Verwirklichung der \nGrundrechte wesentlichen Entscheidungen durch Rechts-\nsatz in Form eines Parlamentsgesetzes getroffen werden. \nDas ist in Artikel 139 der Weimarer Reichsverfassung der \nFall, der die Glaubensfreiheit effektuieren soll und von \ndem wir im Rahmen der allgemeinen sonstigen gesetzli-\nchen Regelungen eine Ausnahme machen. Das ist verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df. \n\nDer Arbeitsschutz ist angesprochen worden. Wir sehen \ninsoweit eine Besserstellung der Arbeitnehmer bei den \nSonntags\u00f6ffnungszeiten vor. Gegen\u00fcber 22 Tagen nach \ndem Bundesladenschlussgesetz sollen Besch\u00e4ftigte an \nmaximal 20 Tagen in Verkaufsstellen besch\u00e4ftigt werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen gibt es im Bundesarbeitszeitgesetz ausf\u00fchrli-\nche Regelungen zum Arbeitszeitschutz. Dort wird be-\nstimmt, dass an Sonn- und Feiertagen von 0 bis 24 Uhr \nBesch\u00e4ftigte nicht arbeiten d\u00fcrfen, es sei denn, es gibt \ngesetzliche Ausnahmen, und diese werden hier geregelt. \nDeswegen sollte man nicht versuchen, das Ladenschluss-\ngesetz zum sozialen Kampfplatz f\u00fcr Arbeitnehmerschutz-\nregelungen zu machen. Dazu eignet sich das Arbeitszeit-\ngesetz, aber nicht das Ladenschlussgesetz. Sie k\u00e4mpfen \nhier auf dem falschen Terrain. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch eine Anmerkung zur Sonntagsruhe. Unser Gesetz-\nentwurf ist einfach und \u00fcberschaubar. Damit steht er im \nGegensatz zur jetzigen Rechtssituation mit ihren vielen \nAusnahmen, R\u00fcckausnahmen und Sonderausnahmen, mit \nRegelungen f\u00fcr Wallfahrtsorte, Erholungsorte, Kurorte, \naber auch f\u00fcr Warengruppen, zum Beispiel Milchprodukte \nnach dem Milchgesetz in der jeweils geltenden Fassung, \nusw. Es wird Ihnen nicht gelingen, uns das als handhabbar \nzu verkaufen. \n\nAuch der Gesetzentwurf der Staatsregierung wird, soweit \nich es sehe, die Situation nicht verbessern. \n\nWieso wird eigentlich Artikel 139 der Weimarer Reichs-\nverfassung nicht angegriffen, wenn an Sonntagen in \nWallfahrtsorten Devotionalien verkauft werden? \n\n 5145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nEine weitere Frage in diesem Zusammenhang,  \nHerr Prof. Schneider: Glauben Sie, dass Artikel 139 der \nWeimarer Reichsverfassung im Erzgebirge w\u00e4hrend des \nAdvents nicht gilt? \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:  \nV\u00f6llig daneben!) \n\nDort haben Sie kein Problem mit der Sonntags\u00f6ffnung. \nAber wann, wenn nicht an jenen Sonntagen im  \nAdvent, findet die seelische Erhebung statt, Herr  \nProf. Dr. Schneider? Aber das soll nat\u00fcrlich zur\u00fccktreten. \nEine solche Argumentation ist also scheinheilig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nWelche Wallfahrtsorte haben  \n\nwir denn in Sachsen?) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich bin evangelisch und kenne mich \nmit solchen Wallfahrtsorten nicht besonders gut aus. Da \nm\u00fcssen Sie andere fragen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch etwas zu dem \u201ebedeutenden\u201c \nVorschaltgesetz sagen. Ich habe soeben zu dem Gesetz-\nentwurf der FDP-Fraktion gesprochen. \u00dcber diesen kann \nman diskutieren und heftig streiten; das wird auch getan. \nDer uns vorliegende Entwurf eines Vorschaltgesetzes ist \neigentlich kein richtiger Gesetzentwurf, sondern eher eine \nKapitulationsurkunde. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit diesem Vorschaltgesetzentwurf zeigt die Koalition, \ndass sie sich auf wichtigen Feldern, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \u2026 flexibel ist!) \n\nauf denen politische Gestaltung notwendig und auch \nm\u00f6glich ist, nicht einigen kann. Die Koalition bringt bis \nzum letzten Moment keinen tragf\u00e4higen Gesetzentwurf \nzustande. Das wissen Sie selbst sehr genau. Wir haben \nbereits am 22.09.2005 einstimmig beschlossen: \u201eDie \nStaatsregierung wird ersucht, alles zu unternehmen, damit \nim Erzgebirge an Adventssonntagen die L\u00e4den ge\u00f6ffnet \nwerden k\u00f6nnen.\u201c Passiert ist vonseiten der Staatsregie-\nrung \u00fcberhaupt nichts. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben gestern in 1. Lesung \u00fcber einen Gesetzentwurf \nberaten, der im Grunde keine wesentlichen \u00c4nderungen \ngegen\u00fcber der jetzigen Rechtslage vorsieht. Das haben \nSie auch so gew\u00fcrdigt. Ich wei\u00df, dass viele Mitglieder der \nCDU-Fraktion diesem Gesetzentwurf \u00e4u\u00dferst kritisch \ngegen\u00fcberstehen. Das wird aus Koalitionsdisziplin nur \nnicht gesagt. Es stellt sich allerdings die Frage, inwieweit \nman sich auf einem Feld, das die B\u00fcrger wirklich interes-\nsiert und auf dem man eigene politische Vorstellungen \nhat, die man sich aber nicht einmal offen zu benennen \ntraut, am Nasenring durch die Gegend f\u00fchren lassen kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieser Entwurf eines Vorschaltgesetzes ist die Minimal-\nl\u00f6sung, um ein brutales Vor-den-Baum-Fahren der Staats-\nregierung und der Koalition im letzten Moment abzuwen-\nden. Das angewendete Verfahren spricht B\u00e4nde. Die \nM\u00f6glichkeit, ein Vorschaltgesetz zu verabschieden, ist als \nAusnahmeregelung zu betrachten. Nach dem, was wir in \nden Unterlagen des Landtages gefunden haben, ist diese \nRegelung erst zweimal angewendet worden: am \n18.10.1990 und am 05.12.1990. Zum einen ging es um \ndie Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen \nLandtages und der s\u00e4chsischen Landesregierung. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Weil wir  \nnoch keine Verfassung hatten!) \n\n\u2013 Weil wir noch nicht einmal eine Verfassung hatten, \nwurde ein Vorschaltgesetz ben\u00f6tigt. \u2013 Zum anderen ging \nes um die Aufstellung eines vorl\u00e4ufigen Haushaltes. \n\nMeine Damen und Herren! Vorschaltgesetze waren in der \nGeschichte Sachsens Notstandsma\u00dfnahmen. Was Sie hier \nmachen, ist so etwas. Sie greifen zur Notbremse, die Sie \nsich zuletzt 1990 in die Hand zu nehmen getraut haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie uns dann verkaufen wollen, Herr Kollege \nBrangs, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was denn?) \n\nhierbei handele es sich um einen Ausweis besonderer \npolitischer Handlungsf\u00e4higkeit, dann sind Sie der Einzige, \nder daran glaubt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\nHerr Brangs, das ist nicht der Ausweis besonderer politi-\nscher Gestaltungsf\u00e4higkeit. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist  \nAusweis der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse!) \n\nMir erscheint das Ganze eher als pr\u00e4komat\u00f6ses Zucken. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 Lachen  \nbei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: Dass  \n\nIhnen das nicht gef\u00e4llt, ist mir klar!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte wieder zur Sachlichkeit zur\u00fcckzukommen. \n\nIch erteile der Linksfraktion.PDS das Wort. Herr Fr\u00f6hlich, \nbitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nist schon eine ganze Menge gesagt worden. Eigentlich \nk\u00f6nnte ich mich den Ausf\u00fchrungen meines Kollegen \nTischendorf \u2013 zum Teil auch denen des Herrn Brangs \u2013 \nvollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen. Was Sie, Herr Morlok, \nallerdings gesagt haben, kann ich nicht im Raum stehen \nlassen. \n\nSonntags entscheiden die Kommunen, wochentags die \nB\u00fcrger. Was ist das f\u00fcr ein Unfug? Zum Ersten: Die \nB\u00fcrger haben in der Woche schon entschieden. Schauen \n\n 5146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nSie sich einmal die \u00d6ffnungszeiten von gro\u00dfen Ketten \nund von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen an, \ndie oft in Konkurrenz zu gro\u00dfen Discountern stehen. Sie \nwerden merken, dass die B\u00fcrger nur zu bestimmten \nZeiten einkaufen gehen. \n\nEs gab, als die Laden\u00f6ffnungszeiten von 18 auf 20 Uhr \nausgeweitet wurden, nat\u00fcrlich eine Verschiebung in die \nAbendstunden. Nat\u00fcrlich sind die B\u00fcrger erst 19:30 Uhr \neinkaufen gegangen. \n\nSchauen Sie sich heute einmal die Zeiten und die Auslas-\ntung der L\u00e4den an. Das Ergebnis spricht eine klare Spra-\nche. Wenn Sie das als Ma\u00dfstab setzen, dass sich die \nB\u00fcrger entscheiden sollen, dann haben sie sich schon \nentschieden, n\u00e4mlich f\u00fcr den Schutz der Familie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Zweiten: Es mag ja sein, dass Sie es spannend \nfinden, und es hat ja auch einen gewissen Charme zu \nsagen: Wir als Partei der kommunalen Selbstverwaltung \nwollen, dass in der Woche die B\u00fcrger entscheiden sollen \nund an Wochenenden die Kommunen. Aber das ist \nschlichtweg nicht verfassungsgem\u00e4\u00df. Es kommt eher \neiner kommunalen Selbstentmannung gleich. Was werden \ndenn die Kommunen machen? Nat\u00fcrlich werden sie \n\u00f6ffnen lassen, wenn Sie die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, an \n20 Sonntagen im Jahr \u2013 nat\u00fcrlich Ausnahmeregelung \u2013 zu \n\u00f6ffnen. Bleibt \u00fcbrigens die Frage, was 20 Sonntage im \nJahr w\u00e4ren. Lassen Sie mich das einmal herunterrechnen. \nEs gibt ja nur 52. An 20 Sonntagen im Jahr eine Ausnah-\nme zu genehmigen ist quasi die Regel. Nat\u00fcrlich werden \ndas die Kommunen tun, die mit anderen Kommunen im \nWettbewerb stehen. Das ist nur logisch. \n\nNachdem mein Kollege Klaus Tischendorf bereits erkl\u00e4rt \nhat, warum wir dem eingebrachten Vorschaltgesetz \nzustimmen, und zum Teil auch schon ausgef\u00fchrt hat, \nwarum wir Ihren Gesetzentwurf ablehnen, m\u00f6chte ich nur \nnoch ein paar Bemerkungen zu Ihrem Druckst\u00fcck ma-\nchen, die nach meinem Daf\u00fcrhalten noch nicht gefallen \nsind. \n\nSie setzen sich das Ziel der \u201eRegelung der Laden\u00f6ffnung \nim Freistaat Sachsen\u201c. \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag hat in seiner Stellungnahme \nvom 27. Oktober 2006 treffend bemerkt, dass genau das \nGegenteil der Fall ist. Er f\u00fchrt n\u00e4mlich aus, der Gesetz-\nentwurf der FDP entspricht \u201eweitgehend dem Anliegen \ndes Standardabbaus, der Deregulierung und Vereinfa-\nchung gesetzlicher Regelungen\u201c. \n\nNun w\u00e4re ja gegen Letzteres nicht viel einzuwenden, \nwenn es dabei nicht um Schutzg\u00fcter ginge. Obgleich ich \nIhnen ausdr\u00fccklich danke, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung durch Sie an ihre Pflicht erinnert wurde, selbst \nden Gesetzentwurf vorzulegen. Aber das ist dann auch \nschon alles mit dem Dankesch\u00f6n, denn der Rest passt mir, \nehrlich gesagt, absolut nicht. Ich werde nat\u00fcrlich nicht nur \nmeinen Kollegen, sondern allen anderen Kollegen hier im \nRaum die Ablehnung empfehlen. \n\nZu den Gr\u00fcnden: \n\nDr. Martens hat ausgef\u00fchrt, warum Ihr Vorschlag verfas-\nsungskonform sei, und er sagte dazu \u2013 ich darf Sie einmal \nnicht wortw\u00f6rtlich, aber sinngem\u00e4\u00df zitieren \u2013, dass \nnat\u00fcrlich die Weimarer Verfassung Artikel 139 auch im \nErzgebirge gilt und auch zum Advent. Das ist richtig. \nJedoch gerade, weil er da gilt, braucht es die gesetzliche \nRegelung. Wenn ich aber als Gesetzgeber regele, dass \ngenau das Obliegenheit der Kommunen sein soll, es also \nIhrer Jurisdiktion unterwerfe, dann ist es eben nicht die \ngesetzliche Regelung, auf die die Verfassung abstellt. \nDann d\u00fcrfen nat\u00fcrlich die Kommunen gern entscheiden, \nan 20 Sonn- und Feiertagen zu \u00f6ffnen. Aber genau dann \nwird dieses Schutzgut nicht mehr gen\u00fcgend beachtet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNebenbei: Wenn Ihre Kollegen der FDP vorhin an dieser \nStelle auch noch geklatscht haben, finde ich das eine \nkomische Auffassung zu unserer eigenen Verfassung, die \nja im Artikel 109 genau festlegt, dass wir uns eben auch in \nVerbindung mit Artikel 139 der Weimarer Verfassung \ngebunden f\u00fchlen, Herr Dr. Martens. Gerade weil das gilt, \nbrauchen wir eine Ausnahmeregelung. Zum Begriff der \nAusnahme hatte ich schon etwas gesagt. \n\nDer Artikel lautet: \u201eDer Sonntag und die staatlich aner-\nkannten Feiertage bleiben als Tage der Arbeitsruhe und \nder seelischen Erhebung gesetzlich gesch\u00fctzt\u201c, um an \nmeinen Kollegen Dr. Schneider anzukn\u00fcpfen. \n\n\u00dcbrigens im \u00a7 4 Abs. 2 regelt Ihr Gesetz, dass die Ge-\nmeinden durch Satzung Ausnahmen bestimmen k\u00f6nnen. \nIch hatte schon gesagt, nat\u00fcrlich werden sie das tun. Es \ngibt dazu ein Rechtsgutachten, das Sie sicherlich auch \nkennen, von den Herren Professoren Kingreen und  \nPieroth der Universit\u00e4ten Regensburg und M\u00fcnster. \nNebenbei bemerkt sind sie in keiner Weise verd\u00e4chtig, \nunserer Fraktion anzugeh\u00f6ren. Genau wegen des Wesent-\nlichkeitsgrundsatzes soll das per Ausnahme geregelt \nwerden und genau deswegen kann es nur der Gesetzgeber \nbestimmen, sagen sie. \n\nDas stellt \u00fcbrigens auch der SSG in seiner Stellungnahme \nfest. Nur so am Rande. Wenn das also die \u00fcberwiegende \nMehrheit der zur Stellungnahme aufgeforderten Verb\u00e4nde \nauch so sieht, kann es so falsch nicht sein. \n\nNoch etwas: Nimmt man Ihren Paragrafen w\u00f6rtlich, so \nhandelt es sich eigentlich um eine absolute Freigabe. Aber \ngenau das und genau wegen der Bedeutung der Sonn- und \nFeiertage wollen wir das nat\u00fcrlich nicht. \n\nAus unserer Sicht entspricht auch der Artikel 3 nicht der \nVerfassung. Insbesondere gilt das hier in Bezug auf die \nNachtarbeit. Ich hatte das vorhin schon einmal erw\u00e4hnt. \nSie hatten mehr oder weniger zum Ausdruck gebracht, \ndass das der Markt schon regelt. Da kann ich Sie nur \nauffordern: Seien Sie doch ehrlich und sagen, eigentlich \nbrauchen wir gar kein Gesetz. Dann muss man einmal \ndar\u00fcber diskutieren, was denn ein Ladenschlussgesetz \nmacht. Nat\u00fcrlich regelt es Ladenschlusszeiten. Das tut es \nnat\u00fcrlich auch zum Schutz der Arbeitnehmerinnen und \n\n 5147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nArbeitnehmer. Nebenbei muss man fairerweise einmal \nerw\u00e4hnen, dass in Ihrem Gesetzentwurf Arbeitnehmerin-\nnen nirgends auftauchen, sie stellen aber die Mehrheit der \nim Einzelhandel besch\u00e4ftigten Personen. Das sollte \nnachdenklich machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie das so meinen, dann sollten Sie auch zur \nKenntnis nehmen, dass genau das nur die H\u00e4lfte der \nWahrheit ist. Die andere H\u00e4lfte der Wahrheit ist: Das \nLadenschlussgesetz sch\u00fctzt auch kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch eine Schutzma\u00dfnahme f\u00fcr kleine und mittel-\nst\u00e4ndische Unternehmen, lebenswerte Innenst\u00e4dte zu  \nerhalten, die heute zum Beispiel in einem unheimlich \nharten Verdr\u00e4ngungswettbewerb mit gro\u00dfen Discountern \nstehen. Schauen Sie sich die St\u00e4dte an, versuchen Sie \neinmal, auch au\u00dferhalb Dresdens zu schauen, und gehen \nSie ins Land und sehen Sie sich dort die Verh\u00e4ltnisse an. \nNehmen Sie einmal Einblick in Vertr\u00e4ge, die gro\u00dfe \nDiscounter und Betreiber mit diesen Unternehmen schlie-\n\u00dfen. Darin steht n\u00e4mlich wortw\u00f6rtlich: Wenn du nicht bis \n20 Uhr \u00f6ffnest und sicherstellst, dass dein Laden ge\u00f6ffnet \nbleibt, dann fliegst du hier raus! Das ist ein Grund zur \nBeendigung des Mietvertrages. Deswegen stehen die da. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDann fragen Sie einmal, was sie in dieser Zeit an Umsatz \nmachen. Darauf wird Ihnen fast jeder Einzelh\u00e4ndler \nerkl\u00e4ren: In der Zeit stehe ich umsonst hier. Fragen Sie \nauch, ob sie daraus zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nhaben. Seitdem die Laden\u00f6ffnungszeiten in der Verl\u00e4nge-\nrung bis 20 Uhr liegen, ist nicht ein Arbeitsplatz in Voll-\nzeit neu geschaffen worden. Im Gegenteil, 252 000 \nwurden abgebaut. Nehmen Sie das einfach zur Kenntnis. \n\n(Sven Morlok, FDP: Das sind keine Discounter, \nsondern Betreiber. Bleiben Sie bei der Wahrheit!) \n\n\u2013 Das sind Betreibergesellschaften nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dften Teils. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Quatsch!) \n\n\u2013 Herr Zastrow, wir m\u00fcssen zwei Dinge trennen. Nat\u00fcr-\nlich sind es die Betreiber. Da gebe ich Ihnen recht. Das \nwar ein falscher Zungenschlag. \n\nAber betrachten Sie sich einmal die gro\u00dfen Vermieter. Sie \nhaben nat\u00fcrlich ein Interesse, die Laden\u00f6ffnungszeiten bis \nzum Ende auszuloten. Das ist doch auch wieder ein \nGrund, warum ich Ihnen sage, wenn Sie den Gemeinden \ndiese Regelung offerieren, werden sie die nat\u00fcrlich \nnutzen. Es w\u00e4re doch unredlich, das nicht anzunehmen. \n\n\u00dcbrigens ist auch zu bemerken, dass der Arbeitnehmer-\nschutz in Ihrem \u00a7 6 eigentlich kein Arbeitnehmerschutz \nist. Wir haben uns schon im Ausschuss dar\u00fcber unterhal-\nten, Herr Dr. Martens. Sie werden sich daran erinnern. \nWenn Sie festlegen, dass zum Beispiel Ausgleichszeiten \n\nf\u00fcr diese Arbeitszeiten am Wochenende in der Woche zu \nfinden seien \u2013 Sie gehen dann darauf ein: drei Stunden \nund l\u00e4nger, bei sechs Stunden ein ganzer Tag als Ersatz in \nder Woche \u2013, stelle ich Ihnen eine Frage, wenn Sie in \nIhrer Begr\u00fcndung darauf eingehen, dass das unter ande-\nrem deswegen gemacht wird, damit die Menschen, die im \nEinzelhandel arbeiten, auch mit ihren Familien einkaufen \ngehen k\u00f6nnen, also meine Frage zur Mathematik, weil Sie \nvorhin auch mit einfacher Arithmetik gerechnet haben: \nWenn sie normal besch\u00e4ftigt sind, nehmen wir an, in \nVollzeit \u2013 das ist nat\u00fcrlich die Ausnahme im Einzelhandel \n\u2013 mit 40 bis 45 Stunden in der Woche agieren, aber jetzt \nschon die M\u00f6glichkeit haben, in der Woche insgesamt \n84 Stunden zu \u00f6ffnen, dann bleibt genug Zeit \u00fcbrig, um \neinkaufen zu gehen. Nach meiner Rechnung sind das \n44 Stunden, \u00fcbrigens vor 20 Uhr, familienfreundlich, \nphysiologisch unbedenklich, gemeinsam mit den Kindern. \nDaran sollten Sie einmal denken, wenn Sie uns vorwer-\nfen, wir w\u00fcrden unlogische Schl\u00fcsse ziehen. Aber den \nGesetzen formeller Logik folgend ist Ihr Schluss mindes-\ntens genauso falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie regeln noch, dass, abgesehen davon, die 30 Minuten \nzus\u00e4tzlich an Wochenenden ausdr\u00fccklich als Ausnahme \nnoch genehmigt werden k\u00f6nnen, wenn sie f\u00fcr Vorberei-\ntungs- und Abschlussarbeiten unerl\u00e4sslich sind. Ich kann \nSie da beruhigen, sie sind immer unerl\u00e4sslich. Schauen \nSie sich doch den Einzelhandel an. Nat\u00fcrlich sind die \nBesch\u00e4ftigten fr\u00fcher anwesend und gehen sp\u00e4ter nach \nHause. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas spielt bei der Kausalit\u00e4t in der Begr\u00fcndung von \nArbeitszeiten \u00fcberhaupt keine Rolle. Neben der Frage, \nwie Sie das \u00fcbrigens kontrollieren wollen \u2013 denn keine \nRegel ohne Kontrolle \u2013, ist zu pr\u00fcfen, ob das \u00fcberhaupt \ndem Schutz von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \nentspricht. Insofern k\u00f6nnen Sie Ihren \u00a7 6 als Schutzartikel \nin dem Gesetz eigentlich komplett vergessen, denn Sie \nm\u00fcssten ihn eigentlich \u00fcberschreiben mit \u201eBesondere \nH\u00e4rten f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNebenbei: Haben Sie einmal dar\u00fcber nachgedacht, was \nIhre Regelung en detail bewirkt? Haben Sie sich schon \neinmal die Frage gestellt, welche Kindertageseinrichtun-\ngen denn am Sonntag ge\u00f6ffnet haben, wo ich m\u00f6glicher-\nweise mein Kindchen als alleinstehende Mutter hinf\u00fchren \nk\u00f6nnte? Haben Sie sich einmal die Frage gestellt, wo der \nbetonte Schutz der Familie, auf den Kollege Brangs \nausf\u00fchrlich eingegangen ist, in Ihrem Gesetz hergestellt \nwird, der Schutz der Religionsaus\u00fcbung, Freiheiten, auf \ndie Sie pochen? Herr Morlok hatte gesagt, wir wollen \nmehr Freiheit, mehr Lebensqualit\u00e4t und den Wirtschafts-\nstandort st\u00e4rken. Nichts von dem erreichen Sie mit Ihrem \nGesetz. \n\nWohin das f\u00fchrt, k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens in der \u201eFinancial \nTimes Deutschland\u201c lesen, die schreibt: \u201eDie Arbeitgeber \n\n 5148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nhaben den Manteltarifvertrag zum Jahresende gek\u00fcndigt \nund wollen mit der Dienstleistungsgewerkschaft ver.di die \nStreichung der Zuschl\u00e4ge nach 18:30 Uhr verhandeln.\u201c \nRichtigerweise bemerken sie, wenn die Ausnahme zur \nRegel wird, dann braucht es auch keine ausnahmsweisen \nZuschl\u00e4ge; denn dann ist das regul\u00e4re Arbeitszeit und es \nm\u00fcssen keine Sonntags- und Feiertagszuschl\u00e4ge und \nnat\u00fcrlich auch keine Nachtzuschl\u00e4ge vor 22 Uhr gezahlt \nwerden. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach. Was Sie damit \nvernichten, ist unter anderem die Kaufkraft, die Sie \nversuchen mit Ihrem Gesetzentwurf zus\u00e4tzlich abzu-\nsch\u00f6pfen. Auch da kann ich Sie beruhigen, schon heute ist \ndie nicht da. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFazit: Nach meinem Daf\u00fcrhalten haben Sie mit Ihrem \nAntrag das selbst gestellte Ziel nicht erreicht. Vielleicht \nnehmen Sie die Reden meiner Kollegen Brangs und \nTischendorf zum Anlass, um \u00fcber Querschnittsbilanzen \nnachzudenken und sich volkswirtschaftlich mit Ihrer \neigenen Fraktion in medias res zu begeben, welche \nAuswirkungen ein so kleiner Gesetzentwurf auf gesamt-\nwirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge hat. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und fordere Sie \nauf: Stimmen Sie diesem Antrag der FDP-Fraktion nicht \nzu, sondern dem Antrag der Koalitionsfraktionen f\u00fcr das \nVorschaltgesetz! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nNPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bei \nden GR\u00dcNEN? \u2013 Von der FDP-Fraktion liegt noch ein \nWortbeitrag vor. Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Vor einem Jahr legte die FDP-\nFraktion eine Dokumentation zu einem Jahr Gro\u00dfe \nKoalition in Sachsen mit dem Titel \u201ePolitik im Schne-\nckentempo\u201c vor. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr diesen Titel entschuldigen, und zwar bei den \nSchnecken. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIm Vergleich zur Politik des Wirtschaftsministeriums zum \nThema Ladenschluss ist eine Schnecke ein Ferrari mit \nHaus. Uns zu dieser Zeit ein Vorschaltgesetz zu pr\u00e4sentie-\nren, welches erm\u00f6glicht, am Ende des Jahres nun endlich \ndie Adventswochenenden freizugeben, ist ein Skandal. \nDas ist eine Eunuchenpolitik. Es wird nur gefummelt und \nnichts steht. \n\n(Beifall bei der FDP und Lachen  \ndes Abg. Matthias Paul, NPD) \n\nWie die Politik des Wirtschaftsministeriums aussieht, ist \nim April dieses Jahres bekannt geworden. Ein aktiver \nKollege hat sich bei Herrn Jurk erkundigt, ob es m\u00f6glich \nist, die Laden\u00f6ffnungszeiten im Advent zu \u00e4ndern. In der \nAntwort steht: \u201eEs ist nicht sehr wahrscheinlich, dass wir \nzur n\u00e4chsten Adventszeit schon eine s\u00e4chsische Regelung \nzu den Laden\u00f6ffnungszeiten haben werden.\u201c Das war \nHerr Jurk im April dieses Jahres. Was sagen die Men-\nschen vor Ort dazu? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Unsere Menschen!) \n\nEs gibt einen einstimmigen Gemeinderatsbeschluss im \nKurort Seiffen von sieben CDU-Abgeordneten, vier FDP-\nAbgeordneten und drei PDS-Abgeordneten; SPD gibt es \nbei uns nicht. \n\n(Beifall und schallendes Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nDort steht, wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine kommunale Selbstent-\nscheidung \u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten an Sonn- und \nFeiertagen. Der Gemeinderat des Kurortes Seiffen hat \ndazu in seiner \u00f6ffentlichen Sitzung am 09.10. einen \nentsprechenden Beschluss gefasst. Die Menschen vor Ort \nsind viel weiter als die Politik des Wirtschaftsministeri-\nums in Sachsen. Die Positionierung des Landestouris-\nmusverbandes \u2013 das ist der, wo gestern Herr Milbradt \ngekocht hat \u2013 lautet: \u201eWir fordern eine grunds\u00e4tzliche \nFreigabe des Ladenschlusses von Montag bis Samstag \nund eine vereinfachte Sonn- und Feiertagsregelung.\u201c Das \nsollten wir bedenken, denn allein im Tourismus werden \nUms\u00e4tze von 2 Milliarden Euro in Sachsen generiert. Das \nsollten wir f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze ausnutzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDen Kollegen der CDU-Fraktion noch einmal nahe \ngelegt: Was jetzt entstanden ist, h\u00e4tte es fr\u00fcher nicht \ngegeben. Herr Schommer schreibt 1996, vor zehn Jahren: \n\u201eDer alte Zopf muss endlich ab. Wenn es nicht gelingt, \ndie l\u00e4ngst \u00fcberholte Reglementierung durch den Staat \nwenigstens flexibler zu gestalten, kann Deutschland \nseinen Modernisierungswillen kaum glaubhaft machen.\u201c \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich werbe noch einmal f\u00fcr \nunseren Gesetzentwurf und bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Gibt es vonseiten der Fraktionen weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Das sieht nicht so aus. Doch, Herr Zastrow, \nbitte. \n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \nder CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nHolger Zastrow, FDP: Bei so einem urliberalen Thema, \nmeine Damen und Herren, sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, \nist es selbstverst\u00e4ndlich, dass bei uns heute jeder darf, \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Steffen Flath) \n\nauch der Vorsitzende. Herr Jurk, Sie d\u00fcrfen dann auch \nnoch. Daf\u00fcr reduzieren wir unsere Redezeit gerade \n\n 5149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nerheblich, das hei\u00dft, Sie haben f\u00fcr den Rest des Tages \nnicht mehr so viel mit uns zu tun. \n\nIch komme nur noch zu ein paar Argumenten, die in der \nDebatte gefallen sind. Ein sch\u00f6nes, immer wieder vorge-\ntragenes Argument von der SPD-Fraktion, aber auch der \nLinksfraktion.PDS, ist die sogenannte Familienunfreund-\nlichkeit unseres Gesetzentwurfes. Ich finde es hochinte-\nressant, dass Sie diese Frage stellen, wenn es um den \nEinzelhandel geht, Ihnen aber die vielen anderen, die \nsonntags arbeiten \u2013 denken Sie an Krankenschwestern, \nPolizisten, die Landwirtschaft oder an Drucker, Herr \nNolle, Leute, die die Zeitung machen, die wir montags auf \ndem Tisch bekommen \u2013, scheinbar v\u00f6llig egal sind. Das \nfinde ich ziemlich scheinheilig, und das kann ich nicht \nakzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun frage ich die Linksfraktion.PDS, die immer die \nDefizite in der Familienpolitik anspricht, und da haben \nSie auch recht, wir haben hier viel nachzuholen \u2013 \u2013 \n\n(Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Fr\u00f6hlich, ich gestatte Ihnen die Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gestatte Ihnen \ndie Zwischenfrage auch. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Danke. \u2013 Herr \nZastrow, gehen Sie mit mir konform, dass unter anderem \nPolizisten, die wir zur Gew\u00e4hr der \u00f6rtlichen Sicherheit \nund Ordnung brauchen, f\u00fcr Dienste zu ung\u00fcnstigen Zeiten \nsogenannte Duz-Ausgleichsbetr\u00e4ge erhalten, um daf\u00fcr \nentlohnt zu werden, dass sie nicht zu familienfreundlichen \nZeiten eingesetzt werden. \n\nHolger Zastrow, FDP: Genau, deswegen hat J\u00fcrgen \nMartens vorhin darauf hingewiesen, was wir mit dem \nArbeitszeitgesetz in Deutschland, welches f\u00fcr alle gilt, \nenge Regeln auch f\u00fcr den Einzelhandel haben. Das tasten \nwir \u00fcberhaupt nicht an, das bleibt so, wie es ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch des  \nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie schon Familienfreundlichkeit einfordern, dann \nschauen wir uns einmal an, wie das anderswo ist. Ich bitte \nSie dann festzustellen, ob diese L\u00e4nder familienunfreund-\nlich sind oder gar ein Problem mit der Religion haben. \nSchauen wir doch mal nach Irland, dem wachstumsst\u00e4rks-\nten Land in der Europ\u00e4ischen Union schlechthin. Dort \ngeht es gerade richtig ab. \u00dcbrigens ein erzkatholisches \nLand. Die Geburtenrate als ein kleines Indiz f\u00fcr Familien-\nfreundlichkeit liegt dort bei einem europ\u00e4ischen Spitzen-\nwert von 1,99 Geburten, also fast zwei Kinder pro Frau. \nDeutschland als das von Ihnen gepriesene familienfreund-\nliche Land hat gerade einmal eine Quote von 1,29. Sie \nk\u00f6nnen \u00fcbrigens in alle anderen L\u00e4nder Europas schauen, \nvor allem in die L\u00e4nder, die keine Ladenschlussregelung \nhaben \u2013 es gibt keinen Zusammenhang zwischen Famili-\n\nenfreundlichkeit und den Laden\u00f6ffnungszeiten. Lassen \nSie sich das gesagt sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u201eMein Gott, Frau Ernst!\u201c, sage ich oft, wenn Sie hier vorn \nstehen, aber ansonsten sage ich Ihnen noch eine zweite \nZahl, wenn es um Kinderfreundlichkeit geht. Warum \ngehen zum Beispiel 38 % der Kinder unter drei Jahren in \nIrland in Kindertageseinrichtungen, w\u00e4hrend es bei uns \nwesentlich weniger sind? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist doch falsch!) \n\nDie haben uns, was Familienfreundlichkeit betrifft, \neiniges voraus. Auch das, meine Damen und Herren, hat \nmit Laden\u00f6ffnungszeiten nichts zu tun. Das ist richtig. Ich \nkann auch gern die anderen Zahlen der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft vorpredigen. Sie liegen hier vor mir. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \n98 % gehen in den Kindergarten!) \n\nWenn Sie den Vorwurf der Realit\u00e4tsferne machen, Herr \nFr\u00f6hlich, muss man klar sagen, dass beim Ladenschluss \ndie Devise gilt: Alles darf, nichts muss. Wenn Sie an den \nEinzelhandel denken, ist es f\u00fcr den einen oder anderen \nTante-Emma-Laden die einzige Chance, anders zu \u00f6ffnen, \nals es ein Gro\u00dfer macht, der es sich gar nicht leisten kann, \nzu jeder Zeit zu \u00f6ffnen \u2013 anders zu \u00f6ffnen, mehr Service \nanzubieten und eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t zu haben, um in \ndiesem Wettbewerb zu bestehen. Schauen Sie in die \nDresdner Neustadt, wo es eine ganz eigene Einzelhandel-\nszene gibt; die kennen Sie sicher auch. Die nutzen Spiel-\nr\u00e4ume schon ganz anders als die auf der gr\u00fcnen Wiese. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Eigentlich wollte \nich etwas anderes fragen. Stimmen Sie mir zu, dass die \nEinzelhandelsverb\u00e4nde sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben, \ndass sie Probleme bekommen werden, Leute mit den \nderzeit g\u00fcltigen Zuschl\u00e4gen einzustellen, wenn die La-\nden\u00f6ffnungszeiten verl\u00e4ngert werden, und schon jetzt \nangek\u00fcndigt haben, dass es damit ein Arbeitsplatzproblem \ngibt und man jetzt schon auf geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte \nausweicht, sogenannte prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich glaube, es wird nat\u00fcrlich auch \nneue Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im Niedriglohnsektor \ngeben \u2013 ganz klar, wenn ich nur jemanden am Sonntag \neinstelle, der statt der Mutter mit Kind die Sonntags-\nschicht schiebt, so wie es auch jetzt schon in vielen L\u00e4den \nist. Gerade wenn sie in den Souvenirverkauf gehen, dann \nist das so. Oder schauen Sie sich den Personalbesatz auf \nWeihnachtsm\u00e4rkten an, dann ist das so. Dann schafft das \nauch Arbeit f\u00fcr Leute, die nicht so viel verdienen. Das \nfinde ich richtig. \n\n 5150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir brauchen dort neue Jobs und genau daf\u00fcr ist unsere \nRegelung gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, sehr gern, Herr Tischendorf. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Zastrow, \nwie bewerten Sie denn den Vorgang, dass die Arbeitge-\nberverb\u00e4nde im Handel jetzt schon den Tarifvertrag \ngek\u00fcndigt haben mit der Begr\u00fcndung, es \u00e4ndert sich ja im \nLadenschluss so einiges und wir m\u00fcssen neu verhandeln, \nob es \u00fcberhaupt noch Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Feiertage und f\u00fcr \nWochenenden gibt? Finden Sie es gut, dass die gek\u00fcndigt \nhaben, oder denken Sie nicht auch, dass das ein Ausfluss \nunserer Debatte ist? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich finde Tarifvertr\u00e4ge generell \nnicht gut. Da haben Sie v\u00f6llig recht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn es aber um Realit\u00e4tsferne oder so etwas geht,  \nder Einzelhandelsverband hat sich f\u00fcr eine m\u00f6glichst \nstarke Liberalisierung ausgesprochen. Wenn Sie, Herr \nTischendorf, sagen, Sie verstehen all diese Fachleute \nnicht, Sie verstehen also auch den Landestourismusver-\nband nicht, \n\n(Zuruf des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nwenn der Landestourismusverband, der die gesamte \nTourismuswirtschaft vertritt, eindeutig sagt, wir brauchen \nin Sachsen liberalere Regelungen, dann traue ich dem \nLandestourismusverband die kompetentere Meinung zu, \nHerr Tischendorf, als die, die Sie hier ge\u00e4u\u00dfert haben. Das \nist Realit\u00e4tsn\u00e4he, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte,  \nHerr  Fr\u00f6hlich. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Jetzt muss ich das \ndoch noch fragen. Entschuldigung, dass ich das erst jetzt \nmache. Habe ich das vorhin richtig verstanden, dass Sie \neinen dialektischen Zusammenhang zwischen der Libera-\nlisierung von Laden\u00f6ffnungszeiten, Familienfreundlich-\nkeit, Geburtenzugang und einer Meisterung des demogra-\nfischen Wandels hergestellt haben? \n\n(Lachen des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe Marx und Engels nicht \ngelesen. Wenn Sie mir mit Dialektik kommen, dann gehen \nwir vielleicht doch einen Kaffee trinken. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen. Ich finde es ziemlich \nabgehoben, realit\u00e4tsfern und auch ziemlich arrogant, \nwenn Sie denjenigen die Chance nehmen, die unter \nUmst\u00e4nden gar keine andere M\u00f6glichkeit haben, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nDie davon leben!) \n\nals am Sonntag zu \u00f6ffnen und davon zu leben. Wenn Sie \nselbst einen Laden in der Grenzregion h\u00e4tten, wenn Sie \nselbst in der Grenzregion zu Polen oder Tschechien \nversuchen w\u00fcrden, nicht auf Kosten des Staates zu leben, \nsondern sich selbst Ihre eigene Existenz \u00fcber den Einzel-\nhandel zu sichern, \n\n(Zuruf des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\ndann w\u00fcrden Sie solche Spr\u00fcche nicht machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie haben einen so entscheidenden Wettbewerbsnachteil, \nund, Herr Prof. Schneider, da h\u00f6rt f\u00fcr mich der Spa\u00df \nschlichtweg auf, weil Sie hier permanent das Wort \u201eSpa\u00df\u201c \nin den Mund genommen haben. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist kein Spa\u00df! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn ich in der Politik in Sachsen zulasse, dass ein \ngro\u00dfer Teil unserer Wirtschaft in der Grenzregion zu \nanderen Staaten, aber auch in der Grenzregion zu anderen \nBundesl\u00e4ndern, \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Bayern!) \n\nFragen Sie einmal die Leipziger H\u00e4ndler, was sie davon \nhalten, wenn in Sachsen-Anhalt ein ganz anderes Gesetz \nbeschlossen wird. Dann ist das kein Spa\u00df, sondern dann \nist das unverantwortlich f\u00fcr politisches Handeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGanz zum Schluss: Wir waren in Sachsen immer stolz \ndarauf, das war ein St\u00fcck weit \u2013 und da spreche ich vor \nallem Sie von der CDU an \u2013 s\u00e4chsisches Selbstverst\u00e4nd-\nnis hatten, dass wir die Besten waren, dass wir schneller \nals die anderen sein wollten, dass wir viele Dinge einfach \nanders, mutiger, besser als unsere Nachbarn gemacht \nhaben. Ich erinnere da an Wirtschaftsminister wie \nHerrn Schommer. Ich erinnere da auch an Wirtschaftsmi-\nnister wie Martin Gillo, an Herrn Biedenkopf. \u2013 Ich lasse \njetzt keine Zwischenfragen mehr zu. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir gehen einen Kaffee trinken. \n\n 5151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch h\u00e4tte mir nicht tr\u00e4umen lassen, meine Damen und \nHerren \u2013 und ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, \nHerr Bandmann \u2013, dass wir irgendwann einmal gestehen \nm\u00fcssen, dass andere L\u00e4nder wie Sachsen-Anhalt oder das \noft gescholtene Berlin schneller und besser sind als wir. \n\nDas ist das Ergebnis \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDer Wirtschaft!) \n\nHerr Morlok hat es gesagt \u2013 der SPD-Regierungsbeteili-\ngung in diesem Land. Das ist das, Herr Jurk, was Sie hier \ngeschaffen haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \njemand von der FDP-Fraktion sprechen? \u2013 Ich sehe, das \nist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatminis-\nter Jurk, das Wort zu nehmen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Debatte hat die Meinungs-\nbandbreite sehr deutlich wiedergegeben. Das macht auch \ndeutlich, wie schwierig es ist, am Ende einen Ausgleich \nzwischen den verschiedensten Arten von Beteiligten \nherzustellen. Dass ich ausgerechnet von Ihnen, Herr \nZastrow von der FDP, angegriffen werde, damit kann ich \nhervorragend leben. Das macht deutlich, dass wir etwas \nanderes wollen, dass die SPD auch andere Interessen und \nandere Gruppen bedienen muss und nicht nur Klientelpar-\ntei ist wie die FDP. Das trifft \u00fcbrigens f\u00fcr die CDU \ngenauso zu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe mich gestern, Herr Zastrow \u2013 ich habe Ihnen \nauch zugeh\u00f6rt \u2013, sehr grunds\u00e4tzlich bei der Einbringung \ndes Entwurfes der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu den \nInhalten und zur Meinungsbildung zur Historie der \nLaden\u00f6ffnung ge\u00e4u\u00dfert. Ich habe festgestellt, dass im \nGegensatz zu heute, wo Sie alle sieben anwesend sind, \ngestern nur zwei FDP-Abgeordnete im Saal sa\u00dfen. Wa-\nrum erw\u00e4hne ich das? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nHerr Zastrow, Sie sind ja ein Verfechter des Halbtagspar-\nlamentariers. Ich nehme an, Ihre Nachmittagsschicht war \nanwesend. Aber dann muss ich Ihnen ehrlich eingestehen: \njedoch auch nicht in voller St\u00e4rke. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Morlok hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, die Sonntags-\nregelung im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung \nv\u00f6llig freizugeben. \n\n(Zahlreiche Zurufe und allgemeine Unruhe) \n\nIch will die juristische Debatte nicht aufgreifen, \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndie um Artikel 139 gef\u00fchrt wurde. Fakt ist aber, dass wir \nuns in der Koalition sehr klar dazu bekannt haben \u2013 das \nmacht der Gesetzentwurf deutlich \u2013, dass wir nur an \nmaximal vier Sonntagen, die allerdings in der Adventszeit \nliegen k\u00f6nnen, die L\u00e4den freigeben und dar\u00fcber hinaus \nSonderregelungen schaffen wollen, neben den jetzt \nbeabsichtigten Regelungen, dann auch an f\u00fcnf weiteren \nWerktagen bis zum n\u00e4chsten Tag fr\u00fch 6 Uhr \u00f6ffnen zu \nk\u00f6nnen. Das sind die Vorschl\u00e4ge, die ich gestern vorge-\ntragen habe. \n\nDeshalb haben wir sehr klar gesagt: Das, was Sie am \nSonntag planen, ist mit uns nicht zu machen; und nicht \nnur aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\nDer Sonntag ist \u2013 wei\u00df Gott \u2013 in Deutschland gesch\u00fctzt. \nNicht nur die Kirchen haben ein Interesse an Sonntagsru-\nhe. Das hat die Debatte sehr deutlich gemacht. Ich bin \nauch ein Freund der Nachtruhe. Ich sage Ihnen, dass wir \nMenschen auch Lebensrhythmen haben. Die Argumente \nzur Familie will ich nicht vertiefen. Aber es braucht auch \nZeiten der Ruhe, nicht nur der Sonntagsruhe, die ich \nebenfalls gesch\u00fctzt wissen m\u00f6chte. \n\nIch glaube, realistisch ist doch wirklich nur, dass das \nInteresse bzw. die \u00d6ffnungsm\u00f6glichkeiten von der breiten \nMasse der H\u00e4ndlerinnen und H\u00e4ndler so gesehen werden, \ndass von 6 bis 22 Uhr die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden \nsollte \u2013 das tue ich ja auch \u2013, den Laden zu \u00f6ffnen. Man \nmuss ihn auch nicht bis 22 Uhr \u00f6ffnen. Aber damit wird \nklar, in welchem Zeitrahmen ein Laden ge\u00f6ffnet werden \nkann. Es muss auch nicht auf Einhaltung kontrolliert \nwerden, weil wir davon ausgehen, Herr Morlok, dass \ndann keine Kontrollen, die derzeit n\u00f6tig sind, erforderlich \nsind, was die Laden\u00f6ffnungszeiten anbetrifft. \n\nAber eines steht f\u00fcr mich auch fest \u2013 darauf hat Sie der \nKollege Martens hingewiesen \u2013: Man muss auch \u00fcber das \nArbeitszeitgesetz reden. Jawohl, es ist ein Schutz f\u00fcr die \nArbeitnehmerschaft in besonderer Weise. Das ist v\u00f6llig in \nOrdnung. Aber ich muss Ihnen leider eben auch sagen, \ndass selbst bei der gr\u00f6\u00dften Kontrolldichte Missbr\u00e4uche \nnicht vermieden werden k\u00f6nnen. \n\nErst in j\u00fcngster Zeit haben die Gewerbeaufsichts\u00e4mter die \nEinhaltung der Arbeitszeit kontrolliert. Sie haben im \nGastst\u00e4tten- und Hotelwesen verheerende Feststellungen \ntreffen m\u00fcssen, die auch zum Aussprechen von Bu\u00dfgel-\ndern gef\u00fchrt haben. Ich will darauf hinweisen, dass wir \nsehr genau aufpassen m\u00fcssen und \u2013 ich sage Ihnen das \nganz offen \u2013 dies weiter fortsetzen werden; dass wir aber \nauch, das ist in der Debatte ebenfalls angesprochen \nworden, mit dem Laden\u00f6ffnungsgesetz und mit der \nEinschr\u00e4nkung eine zweite H\u00fcrde, einen zweiten Schritt \nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel sehen. Von daher ist es ja \nnicht so, dass es nur bestimmte Berufsgruppen gibt. \nHerr Zastrow hat irref\u00fchrend ein paar herausgenommen, \nwobei ich nicht meine, dass wir auf die Krankenschwester \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n 5152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nam Sonntag verzichten k\u00f6nnen. Das ist so. Aber wir \nk\u00f6nnen darauf verzichten, am Sonntag unbedingt einkau-\nfen zu m\u00fcssen, weil wir in der Woche daf\u00fcr Zeit haben. \nDas will ich in den Raum stellen. \n\nDeshalb hinkt auch Ihr Vergleich mit Polen. Wissen Sie, \nKollege Zastrow, ich wohne in der Grenzregion. Ich wei\u00df \nnat\u00fcrlich, da gibt es Tank- und Einkaufstourismus. Aber \nich wei\u00df zum Beispiel auch, dass \u201eNetto\u201c in meinem \nNachbarort Krauschwitz hervorragend besucht wird. Es \nist neu eingerichtet und dort versorgt sich die Bev\u00f6lke-\nrung. Sie f\u00e4hrt nicht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen am Sonntag \nnach Polen, um einzukaufen. Das ist einfach Quatsch. Das \nkann ich Ihnen aus der Praxis widerlegen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: So ein K\u00e4se!  \nFahren Sie einmal nach G\u00f6rlitz!) \n\n\u2013 Ja, sicher gibt es einen \u201ereal\u201c. Aber das k\u00f6nnen die \nLeute in der Woche machen. Sie sind nicht auf den \nSonntag angewiesen. Es gibt viele Leute, die bei uns \neinkaufen. Sie haben es aber so dargestellt, dass in der \nGrenzregion die Gesch\u00e4fte ausbluten, weil alle Leute nur \nnoch in Polen einkaufen werden. Das ist nicht der Fall. \nDeswegen ist es auch eine Beleidigung der Leute, wenn \nSie sagen, dass sie ihre Produkte nicht in Deutschland \nkonsumieren. Das ist doch Quatsch! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Es kommen auch  \nviele Polen nach Deutschland einkaufen!) \n\nSie haben dann das Argument Sachsen-Anhalt gebracht. \nDas ist unerh\u00f6rt spannend. Ich glaube nicht, dass es, wenn \nheute im Landtag von Sachsen-Anhalt eine Regelung \nbeschlossen wird, die besagt, dass die Laden\u00f6ffnungszei-\nten an Werktagen v\u00f6llig freigegeben werden, dazu kom-\nmen wird, dass die Leipziger zu Tausenden werktags nach \n22 Uhr ihre Autos starten, um nach G\u00fcnthersdorf zu \nfahren und dort einzukaufen. Wissen Sie auch, warum? \nWeil in G\u00fcnthersdorf gar kein Laden ge\u00f6ffnet haben wird. \n\nDas ist das Fatale an der Debatte, das man nicht einmal \nzur Kenntnis nehmen will, wann der Handel wirklich \n\u00f6ffnen wird. Er wird n\u00e4mlich \u2013 das haben auch die Dis-\ncounter bereits bekundet \u2013 maximal bis 22 Uhr \u00f6ffnen. \nSomit ist die Regelung, die wir im Gesetz vorsehen, sehr \nwirklichkeitsnah. Deshalb m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \ndass ich dort gar keine Konkurrenz sehe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Diskussion um den Ladenschluss hat ja absurde \nBl\u00fcten getrieben. Ich bin hier in der Phalanx von Kolle-\ngen Schommer und Kollegen Gillo angesprochen worden. \nJawohl, es ist ein Unterschied, ob ein Sozialdemokrat \noder ein Christdemokrat dem Wirtschaftsministerium \nvorsteht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, das stimmt!) \n\nEin Sozialdemokrat darf auch einmal darauf hinweisen, \ndass die s\u00e4chsische Wirtschaft im ersten Halbjahr 2006 \nmit 3,8 % am st\u00e4rksten von allen Bundesl\u00e4ndern gewach-\nsen ist. Das ist eine Leistung, die nicht nur auf den Wirt-\n\nschaftsminister zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 vielleicht auch ein \nbisschen auf ihn \u2013, sondern vor allem auf die Leistungen \nunserer Unternehmer und der Arbeitnehmerschaft in \nunseren Unternehmen und \u00fcbrigens auch im Handel. Ich \nbin dankbar daf\u00fcr, dass die Menschen mit ihrer Leistungs-\nf\u00e4higkeit zu diesen Zahlen beigetragen haben. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nJetzt komme ich noch einmal zu der Frage der Konkur-\nrenz. In Sachsen-Anhalt war im urspr\u00fcnglichen Entwurf \nder Landesregierung vorgesehen, maximal vier Sonntage \nfreizugeben, davon aber maximal nur einen Adventssonn-\ntag. Inzwischen kam in Sachsen die von den Koalitions-\nfraktionen vorgeschlagene Regelung, die heute auch zur \nAbstimmung steht. In Sachsen-Anhalt hat man sich \ndaraufhin ernsthaft Gedanken gemacht und die Bef\u00fcrch-\ntung ge\u00e4u\u00dfert, dass die Menschen an den restlichen \nAdventssonntagen alle nach Sachsen, nach Leipzig, zum \nEinkaufen fahren. Daraufhin soll nunmehr ein zwei-\nter Adventssonntag freigegeben werden. Es sollen nicht \nalle drei sein, weil viele St\u00e4dte und Gemeinden das \nKontingent von vier Sonntagen in diesem Jahr schon \nausgesch\u00f6pft haben. Deshalb hat man in Sachsen-Anhalt \njetzt vorgesehen, dass zus\u00e4tzlich an einem weiteren \nAdventssonntag ge\u00f6ffnet werden kann. Man orientiert \nsich also an dem, was in Sachsen gemacht wird, weil man \nf\u00fcrchtet, dass es aufgrund der von uns gefundenen Rege-\nlung zu Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Sachsen-Anhalt \nkommt. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Das Ganze ist schon eine \nabsurde Debatte geworden. Mein Fraktionsmitglied  \nHerr Brangs hat darauf hingewiesen. Ich h\u00f6re zunehmend \nauch aus den Reihen der H\u00e4ndlerschaft und auch aus \nVerb\u00e4nden, dass es doch sinnvoll w\u00e4re, wenn wir in ganz \nDeutschland einheitliche \u00d6ffnungszeiten h\u00e4tten, zun\u00e4chst \nin Mitteldeutschland, aber dann auch in ganz Deutsch-\nland. Da frage ich mich mit allem Ernst, warum wir diese \nF\u00f6deralismusreform gemacht haben, wenn alle feststellen, \ndass es vorher viel besser geregelt war. \n\nGestatten Sie mir, auch auf die Frage nach dem L\u00e4nder-\nvergleich einzugehen. Sie ist sehr spannend und interes-\nsant. Herr Zastrow, Sie haben die L\u00e4nder bem\u00fcht, die \nIhnen bei Ihrer Argumentation helfen. Das ist zun\u00e4chst \nrichtig, aber dann m\u00fcssen Sie auch ertragen, dass Ihnen \ndie anderen L\u00e4nder vorgehalten werden. Mich hat der \nFreistaat Bayern wirklich auch \u00fcberrascht. Sie wissen, \ndass sich die CSU-Fraktion entschlossen hat, keine \n\u00c4nderung vorzunehmen. Es gab zugegebenerma\u00dfen ein \nPatt bei der Meinungsbildung, aber es ist schon bemer-\nkenswert, dass der Freistaat Bayern jetzt einen enormen \nWettbewerbsnachteil gegen\u00fcber dem Freistaat Sachsen \nerleiden soll. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nOb es wirklich so kommt, dass die Franken jetzt alle ins \nVogtland oder nach Th\u00fcringen einkaufen fahren, wei\u00df ich \nnicht. Ich vermute, da ist auch viel an den Haaren herbei-\n\n 5153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\ngezogen. Aber es macht deutlich, dass es in Deutschland \nunterschiedliche Herangehensweisen gibt. Das Saarland \nhat unter dem CDU-Ministerpr\u00e4sidenten M\u00fcller sehr klar \ngesagt, dass \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung vorgenommen \nwerden soll. In Rheinland-Pfalz, wo die SPD allein \nregiert, gibt es eine \u00e4hnliche Regelung, wie wir sie mo-\nmentan einf\u00fchren wollen. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Sie wissen, dass in Niedersach-\nsen die FDP in einer Koalition mit der CDU den Wirt-\nschaftsminister stellt, n\u00e4mlich meinen Kollegen Hirche, \nden ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze. Ich habe mich erkundigt, \nwie der Stand in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern ist, \nund dabei von Niedersachsen geh\u00f6rt \u2013 O-Ton! \u2013: Frakti-\nonsentwurf wird im November eingebracht, voraussichtli-\nches Inkrafttreten am 1. April 2007. \n\nIch bitte auch die Kollegen der FDP in diesem Hause, zur \nKenntnis zu nehmen, dass es in Niedersachsen \u2013 und der \nWestharz hat vielleicht auch Sch\u00f6nheiten, so dass man ihn \nin besonderer Weise mit Laden\u00f6ffnungszeiten bedenken \nsollte \u2013 viel sp\u00e4ter eine Regelung geben wird. Das haben \nSie bewusst verschwiegen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich freue mich, \ndass die Debatte deutlich gemacht hat, wie gro\u00df das \nMeinungsbild ist. Auch Meinungsumfragen haben ja eine \ndeutliche oder besser undeutliche Sprache gesprochen, \nweil auch f\u00fcr mich v\u00f6llig \u00fcberraschend \u2013 im Gegensatz zu \ndem, was ich erwartet hatte \u2013 eher eine Mehrheit gegen \ndie Ausweitung von Laden\u00f6ffnungszeiten gewesen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir werden uns in der Abstimmung \u00fcber den FDP-\nEntwurf verst\u00e4ndigen. Wir haben den Entwurf der Regie-\nrungskoalition, der insbesondere f\u00fcr das Erzgebirge \nPlanungssicherheit schaffen wird. Daf\u00fcr bin ich den \nFraktionen sehr dankbar. Ich hoffe, dass wir in den \nn\u00e4chsten Wochen und Monaten den Entwurf der Staatsre-\ngierung konstruktiv und an der Sache orientiert behandeln \nwerden. Wie gesagt, ich freue mich heute f\u00fcr das Erzge-\nbirge. Sie werden sicherlich die richtige Entscheidung \ntreffen. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Bevor ich abstimmen lasse, frage ich die Bericht-\nerstatter, Herrn Zais und Herrn Pietzsch, ob sie das Wort \nnehmen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist jetzt das Gesetz \u00fcber die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion. Ich schlage \nIhnen vor, dass wir paragrafenweise abstimmen. Gibt es \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Da es \nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, frage ich: Sind Sie einver-\nstanden, dass ich die \u00a7\u00a7 1 bis 14 gemeinsam aufrufe? \u2013 \n\n(Abg. Holger Zastrow, FDP, nickt.) \n\n\u2013 Gut. Ich lasse zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt einige Stimmen \ndaf\u00fcr, die gr\u00f6\u00dfere Zahl dagegen. Das bedeutet Ablehnung. \n\nIch rufe die \u00a7\u00a7 1 bis 14 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten: einige Stimmen daf\u00fcr, \neine gro\u00dfe Mehrheit dagegen. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfes \nabgelehnt wurden, findet keine weitere Beratung zu \ndiesem Gesetzentwurf statt. \n\nWir behandeln als Zweites das Vorschaltgesetz zu den \nLaden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen. Ich schlage \nvor, artikelweise in der Fassung des Ausschusses abzu-\nstimmen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Vorschaltgesetz zu den Laden\u00f6ff-\nnungszeiten im Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr in der Drucksache 4/6901. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nIch rufe auf \u00a7 1 \u2013 Verkaufsoffene Sonntage. Wer ist daf\u00fcr? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nAuch hier Einstimmigkeit. \n\nIch rufe auf \u00a7 2 \u2013 \u00dcbergangsregelung f\u00fcr das Jahr 2006. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit. \n\nIch rufe auf \u00a7 3 \u2013 Weiter geltendes Bundesrecht. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit. \n\nIch rufe auf \u00a7 4 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch auf allgemeine Aussprache vor. W\u00fcnscht den-\nnoch jemand zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit stelle ich den Entwurf des Vorschaltgesetzes zu den \nLaden\u00f6ffnungszeiten im Freistaat Sachsen in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann Ein-\nstimmigkeit erkennen. Damit ist das Vorschaltgesetz \nbeschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. Gibt \nes dagegen Widerspruch, dass wir so verfahren? \u2013 Dann \nlasse ich jetzt \u00fcber die Dringlichkeit abstimmen und bitte \n\n 5154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier habe ich \nEinstimmigkeit gesehen. Damit ist dieses Verfahren so \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \n\n(Juniorprofessurgesetz) \nDrucksache 4/5512, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/6942, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDie Fraktionen haben das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche. Die Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-\nFraktion das Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die Juniorprofessur ist \neine wichtige S\u00e4ule der akademischen Nachwuchsf\u00f6rde-\nrung. Ihr Ziel ist es, junge, talentierte Wissenschaftler f\u00fcr \ns\u00e4chsische Hochschulen zu gewinnen. \n\nIm Rahmen einer Juniorprofessur haben Nachwuchswis-\nsenschaftler bereits mit Ende 20 die M\u00f6glichkeit, eigen-\nst\u00e4ndig zu forschen und zu lehren. Damit wird eine \nwissenschaftliche Karriere insgesamt attraktiver. Die \nJuniorprofessur hat damit erhebliche Bedeutung f\u00fcr die \nlangfristige Attraktivit\u00e4t und Konkurrenzf\u00e4higkeit des \nWissenschaftsstandortes Sachsen. Umso verheerender ist, \ndass es die Staatsregierung bisher vers\u00e4umt hat, die \nJuniorprofessur in Sachsen rechtlich zu verankern. Bereits \nseit Mitte Juli 2004 sollte bekannt sein, dass die Junior-\nprofessur eine eigene landesrechtliche Regelung erfordert. \nAber zwei Jahre lang ist nichts geschehen. Mittlerweile ist \nSachsen das letzte Bundesland, in dem die Juniorprofes-\nsur nicht rechtlich gesichert ist. Viele Juniorprofessoren \nhaben dem Freistaat Sachsen deshalb den R\u00fccken gekehrt, \num dort ihr Talent und Wissen einzubringen, wo sie nicht \nin ihrer Arbeit behindert werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Vers\u00e4umnisse der \nStaatsregierung bei der Umsetzung der Juniorprofessur \nsind nur ein Beispiel f\u00fcr die anhaltende L\u00e4hmung der \ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft. In fast allen Bereichen \nhinkt der Freistaat bei den rechtlichen Vorgaben hinterher \nund behindert damit Fortschritt und Innovation an den \ns\u00e4chsischen Hochschulen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm 11. Oktober 2006 richteten mehr als 25 Hochschul-\nlehrer der Technischen Universit\u00e4t Dresden einen Appell \nan die Staatsregierung. Sie forderten, dass die l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4lligen Reformen endlich in Angriff genommen \nwerden, dass die erforderlichen rechtlichen Rahmenbe-\ndingungen zeitnah geschaffen und den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen keine weiteren Nachteile durch Verz\u00f6gerun-\ngen entstehen. Nicht zuletzt ist dies ein deutliches Signal \ndaf\u00fcr, dass die bereits seit Jahren immer wieder angek\u00fcn-\ndigte gro\u00dfe Novelle des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \nendlich angegangen werden muss. Die Hochschulen \nselbst dr\u00e4ngen darauf, dass der Freistaat ihnen endlich \nmehr Freiheit und weitgehende Entscheidungsspielr\u00e4ume \nin Personal-, Finanz- und Liegenschaftsangelegenheiten \neinr\u00e4umt. Sehr geehrte Damen und Herren, Sachsen \nbraucht schnellstm\u00f6glich ein Hochschulfreiheitsgesetz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion hat am \n8. Juni 2006 einen Gesetzentwurf zur gesetzlichen Veran-\nkerung der Juniorprofessur eingebracht, den die Regie-\nrungskoalition bis dahin verschlafen hatte. Den s\u00e4chsi-\nschen Juniorprofessuren wird damit Rechtssicherheit \ngegeben und ihre Stellung wird gest\u00e4rkt. Anstatt auf der \nGrundlage des FDP-Entwurfes die dringend erforderliche \ngesetzliche Verankerung der Juniorprofessur schnell \nvoranzutreiben, hielt es die Staatsregierung f\u00fcr angemes-\nsen, drei Monate sp\u00e4ter, am 22. August 2006, einen \neigenen Entwurf zu diesem Thema einzubringen. Leider \nfehlen in diesem Entwurf einige wesentliche Regelungen, \ndie nicht nur aus Sicht der FDP-Fraktion den Erfolg der \nJuniorprofessur in Sachsen gef\u00e4hrden, sondern auch von \nden s\u00e4chsischen Juniorprofessoren selbst als unbefriedi-\ngend bezeichnet wurden. \n\nIn der Anh\u00f6rung vom 27. September 2006 kritisierten die \nSachverst\u00e4ndigen, dass der Entwurf der Staatsregierung \nden Juniorprofessoren die Titelf\u00fchrung \u201eProfessor\u201c \nvorenth\u00e4lt. Diese Regelung erschwere die Akzeptanz der \nJuniorprofessoren an dieser Stelle unn\u00f6tig. Au\u00dferdem \nlaufe sie der eigentlichen Idee der Juniorprofessur zuwi-\nder. \n\nDer FDP-Entwurf hingegen entspricht dem Anliegen der \nJuniorprofessoren in diesem Punkt. Aus unserer Sicht ist \nes \u00fcberaus w\u00fcnschenswert, dass die Juniorprofessoren \nden Titel \u201eProfessor\u201c f\u00fchren. Schlie\u00dflich lebt die Idee der \nJuniorprofessur davon, dass die Juniorprofessoren den \nProfessoren weitgehend gleichgestellt werden. \n\n\u00c4hnliches, meine sehr verehrten Damen und Herren, gilt \nf\u00fcr die Teilnahme am Promotions- und Berufungsverfah-\n\n 5155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nren. Gleiche Regelungen f\u00fcr Juniorprofessoren und \nProfessoren wurden in der Anh\u00f6rung als erstrebenswert \nbezeichnet. Auch diesen Sachverhalt ber\u00fccksichtigt der \nGesetzentwurf der FDP, w\u00e4hrend der Entwurf der Staats-\nregierung die Juniorprofessoren als einzige wissenschaft-\nliche Mitarbeitergruppe vom Berufungsverfahren v\u00f6llig \nausschlie\u00dft. Damit die Juniorprofessur in Sachsen ein \nErfolgsmodell wird, bitte ich um Zustimmung zu unserem \nGesetzentwurf. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Dr. W\u00f6ller. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Hoch-\nschulrahmengesetz von 2002 wurde die Juniorprofessur \neingef\u00fchrt. Es ist das Ziel \u2013 Kollege Schmalfu\u00df hat bereits \ndarauf hingewiesen \u2013, jungen Nachwuchswissenschaftlern \nfr\u00fchzeitig eine selbstst\u00e4ndige Forschung und Lehre zu \nerm\u00f6glichen und damit die Attraktivit\u00e4t des Wissen-\nschaftsstandortes Deutschland in Sachsen zu st\u00e4rken. \n\nAber damals ist das Kind gleich mit dem Bade ausge-\nsch\u00fcttet worden. Urspr\u00fcnglich sollte die Juniorprofessur \nein Zugangsmonopol zum Hochschullehrerberuf erhalten, \nwas dankenswerterweise das Bundesverfassungsgericht \ngekippt hat. Die Juniorprofessur ist ein Zugang zur \nProfessur, aber nicht der alleinige. Die Habilitation und \nandere wissenschaftliche Qualifikationen und berufliche \nLeistungen bleiben f\u00fcr uns wichtig. Wettbewerb sichert \nauch hier die besten L\u00f6sungen. Nach den Hochschulrah-\nmengesetzes\u00e4nderungen sind wir gehalten, bis zum \n31.12.2006, also bis zum Ende dieses Jahres, diese \nRegelung im Landesgesetz umzusetzen, und dem kom-\nmen wir auch nach. \n\nWie ist die Lage? Es liegen zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor: \neinmal der Regierungsentwurf im Rahmen des Haushalts-\nbegleitgesetzes 2007/2008 und zum anderen der vorlie-\ngende FDP-Gesetzentwurf. Nun behandeln wir den FDP-\nGesetzentwurf. Das Haushaltsbegleitgesetz, das diese \nRegelungen beinhaltet, werden wir erst n\u00e4chsten Monat, \nalso im Dezember, behandeln. \n\nDer zust\u00e4ndige Wissenschaftsausschuss hat sich darauf \nverst\u00e4ndigt, beide gleichzeitig zu behandeln, was nicht \nnur aus verfahrenstechnischen und zeitlichen Gr\u00fcnden gut \nwar. Diese Behandlung ist in eine gemeinsame Anh\u00f6rung \ngem\u00fcndet, in der die Unterschiede beider Entw\u00fcrfe \ndeutlich zum Tragen gekommen sind. Im Regierungsent-\nwurf ist eine Zwischenevaluierung erst nach vier Jahren \nvorgesehen. Damit nimmt der Entwurf R\u00fccksicht auf die \nnotwendige Zeit, um ein eigenst\u00e4ndiges Forschungspro-\ngramm zu erarbeiten. Dar\u00fcber hinaus wird sichergestellt, \ndass die Juniorprofessoren von mehreren Aufgaben \nentlastet werden, um sich auf die Dinge zu konzentrieren. \n\nEs ist viel Lob ausgesprochen worden f\u00fcr den Regie-\nrungsentwurf, f\u00fcr die Tenure-Track-Regelung. Es ist die \n\nM\u00f6glichkeit, einen besonders herausragenden Juniorpro-\nfessor zum Professor an der Hochschule zu berufen, auch \nwenn dieser an der Hochschule promoviert wurde und \nnicht au\u00dferhalb zwei Jahre wissenschaftlich t\u00e4tig war. \n\nDar\u00fcber hinaus sind klare Kriterien im Rahmen einer \nharten Zwischenevaluation verankert. Diese Kriterien \nstehen im Vorhinein fest und sind transparent. Darauf \nk\u00f6nnen sich die Juniorprofessorinnen und Juniorprofesso-\nren klar einstellen. Dem Ziel, besonders bef\u00e4higte Bewer-\nber zu gewinnen, ist mit dem Regierungsentwurf in \nbesonderer Weise Rechnung getragen worden. \n\nDie FDP will mit ihrem Gesetzentwurf diese Evaluation \nbereits nach drei Jahren und damit zu fr\u00fch. Selbst der \nSprecher der s\u00e4chsischen Juniorprofessoren, der zu der \nAnh\u00f6rung geladen war, f\u00fchrte dazu aus, dass der FDP-\nGesetzentwurf an dieser Stelle zu knapp ist, insbesondere \nwas die Tenure-Track-Regelung betrifft. Mit der Einf\u00fch-\nrung der Juniorprofessur ist auch eine Vereinfachung und \nUmgestaltung der Gruppen der wissenschaftlichen Mitar-\nbeiter notwendig. Wie werden die Rechtsverh\u00e4ltnisse \nbegr\u00fcndet? Was sind die Voraussetzungen daf\u00fcr? Wie ist \ndie dienst- und kooperationsrechtliche Stellung der \njeweiligen Hochschulgruppenmitglieder? Das regelt der \nFDP-Gesetzentwurf nur am Rande. \n\nZum Titel ist Folgendes zu sagen: Wir haben nat\u00fcrlich \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr das Begehr, den Professorentitel m\u00f6g-\nlichst rasch auszubringen. Aber mit der Juniorprofessur ist \nein Prozess in Gang gesetzt, der in eine unbefristete \nProfessur m\u00fcndet. Die Professur ist das Ende des Prozes-\nses, aber nicht gleichzeitig die Kr\u00f6nung der wissenschaft-\nlichen Anstrengungen w\u00e4hrend dieses Prozesses. \n\nWir wollen die rechtliche Umsetzung der Juniorprofessur \nmit dem Regierungsentwurf. Er kommt zugegebenerma-\n\u00dfen sp\u00e4t, aber nicht zu sp\u00e4t. Wir setzen die erforderlichen \nRegelungen rechtzeitig um. Bis dato sind alle s\u00e4chsischen \nJuniorprofessoren in den Genuss aller Regelungen  \ngekommen. Mit den Vorgriffsjuniorprofessuren sind \nkeinerlei Nachteile entstanden; das m\u00f6chte ich hier noch \neinmal festhalten. \n\nDer Regierungsentwurf, den wir im Rahmen des  \nHaushaltsbegleitgesetzes regeln wollen, ist ein solides, \nrechtlich tragf\u00e4higes Fundament. Damit stellen wir \nSicherheit f\u00fcr die 45 Juniorprofessoren in Sachsen her \nund er\u00f6ffnen die notwendigen wissenschaftlichen  \nEntwicklungsperspektiven. In gro\u00dfer \u00dcbereinstimmung \nhaben alle vier Sachverst\u00e4ndigen im Rahmen der Anh\u00f6-\nrung dem Regierungsentwurf vor dem Gesetzentwurf der \nFDP den Vorzug gegeben. Tempo ist nicht alles, Herr \nKollege Schmalfu\u00df. Wir w\u00fcrdigen ausdr\u00fccklich den \nVersuch Ihrer Fraktion, es m\u00f6glichst recht schnell zu \nmachen. Allerdings setzen wir auf Qualit\u00e4t. Der FDP-\nGesetzentwurf greift zu kurz, l\u00e4sst wesentliche Fragen \noffen und ist mit hei\u00dfer Nadel gestrickt. \n\nIch greife auf das Anh\u00f6rungsprotokoll zur\u00fcck. Einer der \nGutachter, Prof. Gramlich, hat ausgef\u00fchrt: \u201eMich hat der \nEntwurf, obwohl ich von der FDP ernannt worden bin, \n\n 5156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nnicht unbedingt \u00fcberzeugt.\u201c Uns auch nicht und deswegen \nlehnen wir ihn ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir leid, ich \nkann keine Zwischenfrage mehr zulassen, wenn die Rede \nbeendet ist. \u2013 Die Linksfraktion.PDS; Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit ein paar \ngrunds\u00e4tzlichen Dingen anfangen. Wir reden heute \u00fcber \neine durch Bundesgesetzgebung erforderliche Landesre-\ngelung. Diese geht im \u00dcbrigen auf das Jahr 2001 zur\u00fcck. \nMan muss heute sagen, die CDU Sachsens hatte damals \nnichts anderes zu tun, als dagegen zu klagen. \n\n2004 hat das Bundesverfassungsgericht \u00fcber die Klage \nbefunden und dann h\u00e4tte sich der Landesgesetzgeber \nendlich auf den Weg machen m\u00fcssen. Die Linksfraktion \nhatte schon bei der Novellierung zum Professorenbesol-\ndungsgesetz auf diesen Handlungsbedarf hingewiesen und \nin ihrer eigenen Novelle erste Regelungen getroffen, die \ndamals von Ihnen leider nicht aufgegriffen wurden. \n\nNun schreiben wir das Jahr 2006 und sprechen \u00fcber einen \nGesetzentwurf \u2013 nicht der Staatsregierung, sondern der \nFDP, Herr W\u00f6ller; denn im Gegensatz zur Staatsregie-\nrung, die mittels eines verk\u00fcrzten Gesetzgebungsverfah-\nrens versucht zu retten, was noch zu retten ist, und wie-\nderum wegen des Unverm\u00f6gens der Vorg\u00e4ngerin oder der \nUnm\u00f6glichkeit der Koalition, auf den kleinsten gemein-\nsamen Nenner zu kommen, hat die FDP ein ordentliches, \nweil transparentes und Beteiligungsrecht erm\u00f6glichendes \nVerfahren gew\u00e4hlt und einen Gesetzentwurf eingebracht. \nF\u00fcr einen gro\u00dfen Teil junger Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler kommt das zu sp\u00e4t. \n\nMeine verehrten Kollegen der FDP! So sehr ich Ihre \nM\u00fchen sch\u00e4tze, trifft in diesem Fall die Kritik zu, die wir \nschon damals an der f\u00fcnften Hochschulrahmengesetzes-\nnovelle hatten. Die Reform der Personalstruktur und der \nHochschullehrerlaufbahn war zwar dringend notwendig, \naber sie wurde damals in dieser Novelle nur sehr halbher-\nzig umgesetzt. In den Empfehlungen der Expertenkom-\nmission zur Reform des Hochschuldienstrechtes wurde \nunter anderem vorgeschlagen, den Qualifikationsweg des \nHochschullehrers durch die Einf\u00fchrung der Juniorprofes-\nsur und die Abschaffung der Habilitation neu zu gestalten. \n\nWas waren die Gr\u00fcnde? Das Ziel sollte eine fr\u00fchere \nUnabh\u00e4ngigkeit des Hochschulnachwuchses in Forschung \nund Lehre sein, aber auch eine bessere internationale \nAnschlussf\u00e4higkeit, die Senkung des Erstberufungsalters \nund die Erh\u00f6hung der Anteile weiblicher und ausl\u00e4ndi-\nscher Wissenschaftler. Ein weiteres Ziel war die bessere \nPlanbarkeit der wissenschaftlichen Karrierewege. Man hat \nunter anderem erkannt, dass das Erstberufungsalter mit \ncirca 40 Jahren sehr hoch war und den Prozess durch die \nsechs Jahre beanspruchende Habilitation mit anschlie\u00dfen-\n\nder Pr\u00fcfung erschwerte. Au\u00dferdem gingen immer mehr \njunge, hervorragende Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler aus Deutschland weg. \n\nDurch das Hinausz\u00f6gern der landespolitischen Umset-\nzung sind auch in Sachsen junge Wissenschaftler verloren \ngegangen. Sie wissen vielleicht, dass die Linksfraktion \neine Umfrage zu Promotionsbedingungen in Sachsen \ninitiiert hatte. Es schrieben tats\u00e4chlich Wissenschaftlerin-\nnen und Wissenschaftler aus den USA. Einer berichtete, \ndass er kurze Zeit Juniorprofessor an der TU Dresden \ngewesen ist. Er ist weggegangen, weil die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr ihn schwierig und die Karrierem\u00f6glichkeiten \neben sehr unklar waren. Die Arbeitsbedingungen lie\u00dfen \ngenauso zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Das ist nun in den USA viel \nbesser; er hat wesentlich bessere Arbeitsbedingungen und \nKarrierechancen, er kann lehren und forschen. Er schrieb, \ndass er noch von mindestens drei Menschen berichten \nk\u00f6nnte, die ebenso abgewandert sind. Wir k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass es noch mehr Menschen sind, die wir auf \ndiese Weise verloren haben. Sie kommen nicht zur\u00fcck. \n\nZur\u00fcck zur Hochschulrahmengesetznovelle. Sie war \ndamals halbherzig und nichtsdestotrotz kann das Land \ndurch entsprechende gesetzliche Regelungen diese M\u00e4n-\ngel beseitigen oder wenigstens gl\u00e4tten. Leider hat die FDP \nwahrscheinlich den Mut verloren oder Angst vor der \neigenen Moral gehabt und ist auf halber Strecke stehen \ngeblieben. \n\nZu unseren Kritiken. Man kann \u00fcber die Juniorprofessur \nnicht sprechen, ohne die \u00fcbrige Personalstruktur im Blick \nzu haben. Das deutsche Hochschulsystem leidet an einer \ninsgesamt sehr hierarchisch strukturierten Hochschule. \nDies zu \u00fcberwinden bedarf es eines umfassenderen \nKonzeptes. Doch die FDP h\u00e4lt am v\u00f6llig \u00fcberholten \nNebeneinander von Beamten- und Angestelltenverh\u00e4ltnis-\nsen fest. \n\nAus Sicht der Linksfraktion ist wissenschaftliche T\u00e4tig-\nkeit keine hoheitliche Aufgabe, sondern vielmehr gesell-\nschaftliche Bildungst\u00e4tigkeit. Im \u00dcbrigen bindet der \nBeamtenstatus die als Beamte besch\u00e4ftigten Personen an \ndie Hochschulen und erschwert einen Wechsel zwischen \nArbeitspl\u00e4tzen im Wissenschaftsbetrieb und nicht verbe-\namteten Arbeitspl\u00e4tzen. Solch ein Wechsel muss aus \nunserer Sicht m\u00f6glich sein. Die Linksfraktion fordert \ndeshalb, dass Neuberufungen nur noch im Angestellten-\nverh\u00e4ltnis vorgenommen werden. \n\nWenn Sie die Karrierem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Nachwuchsfor-\nscherinnen und Nachwuchsforscher verbessern, m\u00fcssen \nSie sich auch mit dem anderen hauptberuflichen, nicht \nprofessoralen Personal besch\u00e4ftigen. Doch Sie halten an \nder Kategorie des Assistenten fest und verbessern nicht \ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die wissenschaftlichen \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Die Linksfraktion \nmeint, dass es notwendig ist, auch f\u00fcr diese Personen-\ngruppen zu einem geregelten Vertragsverh\u00e4ltnis zu kom-\nmen mit einer angemessenen Bezahlung, einer l\u00e4ngeren \nDauer der Vertr\u00e4ge und entsprechenden Arbeitnehmer-\nrechten. Wissenschaft als Beruf muss auch gelebt werden \n\n 5157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nk\u00f6nnen, indem wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern das Recht auf Forschung gesetzlich zuge-\nstanden wird und nicht vom Gutd\u00fcnken der jeweiligen \nProfessoren abh\u00e4ngig ist. Die Forderung der Linkspartei \nist also eine gleichberechtigte wissenschaftliche Arbeits-\nteilung der an den Hochschulen T\u00e4tigen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Einrichtung der \nJuniorprofessur muss mit der Abschaffung der Habilita-\ntion verbunden werden. Die Beibehaltung, wie im FDP-\nGesetzentwurf vorgesehen, f\u00fchrt zu einer Abwertung der \nJuniorprofessur. Schon jetzt erleben wir, dass sich die \nJuniorprofessoren gezwungen sehen, sich aufgrund der \ngegenw\u00e4rtigen akademischen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse und dem \ndazugeh\u00f6rigen Standesd\u00fcnkel zus\u00e4tzlich an eine Habil zu \nmachen. Die Habil ist nur auf eine isolierte Forschungs-\nleistung bezogen. Sie wird dem vielschichtigen Anforde-\nrungsprofil des modernen Hochschullehrerberufs nicht \ngerecht und f\u00fchrt dazu, dass wir eine Selbstreproduktion \nder Professorenschaft nach Schule, Habitus und Ge-\nschlecht haben. \n\nDamit wird auch ein weiteres urspr\u00fcngliches Ziel, n\u00e4m-\nlich dass junge Wissenschaftlerinnen beg\u00fcnstigt werden, \nausgehebelt. Juniorprofessur, Habilitation und Gr\u00fcndung \neiner Familie sind zusammen einfach nicht leistbar. Dies \nist im \u00dcbrigen auch f\u00fcr V\u00e4ter kaum leistbar, aber noch \nimmer ist es ja so, dass vor allem Frauen die Hauptver-\nantwortung tragen m\u00fcssen. Ich glaube, von Ihnen ist \nniemand in den Erziehungsurlaub gegangen. Es sind die \nFrauen, die auf ihre biologische Uhr h\u00f6ren m\u00fcssen und \nsich dann gegen die Karriere entscheiden. Wir m\u00fcssen \nleider feststellen, dass es immer \u00f6fter die jungen, intellek-\ntuellen M\u00e4nner sind, die zugunsten der Karriere auf \nKinder verzichten wollen. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcsste Gleichstellungspolitik auch ein \nstruktureller Bestandteil bei den Regelungen zu den \nBerufungen sein. Dazu findet sich bei der FDP allerdings \ngar nichts, was mich angesichts der Struktur der Fraktion \nnicht allzu sehr verwundert. \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein letztes Problem aufmerksam \nmachen, n\u00e4mlich das der Hausberufungen. Hier erm\u00f6gli-\nchen Sie mit Ihrem Gesetzentwurf Ausnahmen. Damit ist \naber der Bildung von Seilschaften und der Vetternwirt-\nschaft T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nSchon heute zeigen die Befragungen, dass davon in \ngro\u00dfem Umfang Gebrauch gemacht wird. Zwischen \neinem Viertel und einem Drittel der Stelleninhaber von \nJuniorprofessuren gaben bei einer Befragung an, dass sie \nschon an der jeweiligen Universit\u00e4t promoviert hatten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, dass wir \ndiesem Gesetzentwurf nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich \ndenke, dass wir jetzt auch den letzten davon \u00fcberzeugt \nhaben, dass das nicht geht. Wir m\u00f6chten Sie deshalb auf \nein drittes Gesetz hinweisen \u2013 Herr W\u00f6ller, Sie haben das \nleider vergessen \u2013, das sich im parlamentarischen Gang \nbefindet, n\u00e4mlich das Hochschulgesetz der Linksfraktion. \n\nDort haben wir die Kritikpunkte an der 5. Novelle des \nHochschulrahmengesetzes aufgegriffen und positiv \nbeantwortet. Ich denke, diesem Gesetz k\u00f6nnen Sie dann \nauch reinen Gewissens zustimmen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist an sich schon ein \nganz guter Abriss gegeben worden vom Inhalt des Geset-\nzes, das die FDP hier eingebracht hat. Ich stimme in \nvielem sowohl Herrn Schmalfu\u00df als auch Frau Werner zu. \nDetails dazu werde ich noch ausf\u00fchren. \n\nFrau Werner, wir sind mit unserem Koalitionspartner \ndarin einig, dass die Juniorprofessur, wie sie Anfang \n2001/2002 angedacht war, in Deutschland im Moment als \nalleinige Laufbahn nicht durchsetzbar ist. Hier m\u00fcssen \nwir die Entwicklung abwarten. Ich finde es richtig, dass \nSachsen geklagt hatte und die Habilitation als gleichwer-\ntiges Verfahren im Raum stehen l\u00e4sst. Die Entwicklung an \nden Hochschulen wird zeigen, wie sich die Juniorprofes-\nsur durchsetzt und ob sich die Habilitation vielleicht im \nLaufe des Prozesses er\u00fcbrigt. \n\nOb sich die Juniorprofessur zum Erfolgsmodell entwi-\nckeln wird, wie das auch Herr Schmalfu\u00df w\u00fcnscht, \nwerden wir sehen. In verschiedenen Berichten werden \ndazu kontr\u00e4re Auffassungen ge\u00e4u\u00dfert. In einem Bericht \nwird gesagt, die Entwicklung w\u00e4re ganz gut, w\u00e4hrend der \nandere von der Juniorprofessur als Auslaufmodell spricht. \n\nIch gebe Ihnen recht, dass wir eine gesetzliche Grundlage \nbrauchen, wenn man den jungen Wissenschaftlern und der \nJuniorprofessur in Deutschland eine Perspektive geben \nwill. \n\nAber das ist nicht allein der Grund. Ich denke, der Wis-\nsenschaftsrat hat das deutlich gemacht. Bis zum Jahr 2014 \nwird ann\u00e4hernd die H\u00e4lfte der Professoren an den Hoch-\nschulen aus ihrem Amt ausscheiden. Das ist, denke ich, \neine enorme Zahl. Au\u00dferdem gibt es deutschlandweit eine \nenorme Zunahme der Studienanf\u00e4nger. Das fordert eine \nErh\u00f6hung der Zahl der Hochschullehrer. \n\nDie Frage ist: Haben wir in Deutschland oder auch im \neurop\u00e4ischen Ma\u00dfstab die erforderliche Anzahl an quali-\nfizierten Hochschullehrern, die an unseren Universit\u00e4ten \ndiese Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen? Ich sehe diesen qualifi-\nzierten wissenschaftlichen Nachwuchs in der erforderli-\nchen Gr\u00f6\u00dfenordnung im Moment nicht. \n\nDazu kommt \u2013 das wurde hier schon erw\u00e4hnt \u2013, dass der \n\u00fcbliche Weg in die Hochschullehrerlaufbahn bisher die \nHabilitation ist. Damit sind junge Nachwuchswissen-\nschaftlicher im internationalen Vergleich benachteiligt. Im \nSchnitt sind die habilitierten Wissenschaftler 37 Jahre alt. \nWenn sie zum Professor berufen werden, sind sie meist \nweit \u00fcber 40 Jahre alt. Das ist eine zu lange Qualifizie-\n\n 5158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nrungsphase. Au\u00dferdem hat sie nur relativ geringe Chancen \nauf Erfolg. Nicht jeder, der habilitiert, kann auch auf \neinen Lehrstuhl hoffen. \n\nViel schwerer wiegt im internationalen Vergleich aber, \ndass die deutschen Wissenschaftler \u00fcber diese Laufbahn \nviel zu sp\u00e4t eigenverantwortlich arbeiten k\u00f6nnen. Das \ndemotiviert und f\u00fchrt zur Abwanderung gerade hoch \nqualifizierter und hoch motivierter junger Wissenschaftler. \nIch denke, das k\u00f6nnen wir uns in Deutschland nicht \nweiter leisten; denn wir haben in diese K\u00f6pfe betr\u00e4chtli-\nche finanzielle Mittel gesteckt, und von diesen Finanzen \nwollen wir im eigenen Land profitieren. \n\nVor diesem Hintergrund hat das Bundesministerium f\u00fcr \nBildung und Forschung im Jahre 2002 mit der \u00c4nderung \ndes Hochschulrahmengesetzes die Juniorprofessur ins \nLeben gerufen. Die Idee, die dahinter steckt, wurde von \nmeinen Vorrednern schon erw\u00e4hnt. Nachwuchswissen-\nschaftler um die drei\u00dfig sollen eine Chance erhalten, \nselbstst\u00e4ndig zu forschen und zu lehren. Man will dieser \nKlientel eine Chance geben und den Wissenschaftsstand-\nort Deutschland attraktiver machen. Es geht, wie ich \nschon sagte, auch darum, die Investitionen in die K\u00f6pfe \nf\u00fcr uns selbst nutzbar zu machen, denn Innovation und ein \nhohes Qualifikationsniveau sind wichtige Erfolgsfaktoren \nim volkswirtschaftlichen Wettbewerb. \n\nAuch wenn das Bundesverfassungsgericht, wie das \nHerr W\u00f6ller angesprochen hat, im Jahr 2004 die ur-\nspr\u00fcngliche Regelung, n\u00e4mlich dass der Weg zur Profes-\nsur zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich \u00fcber die Juniorprofessur \nerfolgen soll, wie das auch Frau Werner gefordert hat, als \nunzul\u00e4ssigen Eingriff in die L\u00e4nderhoheit und damit f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt hat, wurde die Juniorprofessur \naber an sich nicht infrage gestellt. Mit dem Gesetz zur \n\u00c4nderung dienst- und arbeitsrechtlicher Vorschriften im \nHochschulbereich 2004 wurde die Juniorprofessur daher \nauf eine neue gesetzliche Grundlage gestellt. Wir haben \nnun die Aufgabe, dies in Landesrecht umzuwandeln. \n\nDie Kritik der FDP-Fraktion, dass wir uns in Sachsen \ndamit zu viel Zeit gelassen haben, ist zum Teil berechtigt. \nAber ich habe schon gesagt, dass gerade wir hier in \nSachsen bereits im Vorfeld einen Diskussionsprozess \ndar\u00fcber hatten, welche Rolle zuk\u00fcnftig die Habilitation \nund die Juniorprofessur spielen sollen. Man sieht ganz \ndeutlich, dass dazu an den Hochschulen sehr kontr\u00e4re \nMeinungen bestehen, man sich also weder der Habilita-\ntion ganz entziehen m\u00f6chte noch der Juniorprofessur als \nalleiniger Laufbahn den Vorzug gibt. \n\nIn Sachsen wurden, obwohl wir bisher keine gesetzliche \nGrundlage hatten, Anfang 2002 in Dresden, Chemnitz und \nLeipzig einige Stellen als Vorgriffsprofessuren besetzt. \nMittlerweile gibt es sachsenweit etwa 50 Juniorprofesso-\nren. Ich denke, das kann sich sehen lassen und ist auf \njeden Fall ein Anfang. \n\nWeitere Ausschreibungen laufen. Erste Evaluierungsrun-\nden wurden mit den derzeitigen Juniorprofessoren durch-\ngef\u00fchrt. Die meisten sind positiv beschieden worden. \n\nEinige haben sich allerdings auch schon wieder aus dieser \nLaufbahn verabschieden m\u00fcssen. \n\nIch bin gespannt, wie viele dieser 50 Juniorprofessoren \nsich sp\u00e4ter an den Hochschulen auf Lehrst\u00fchlen befinden \nwerden, wie also diese Professoren an den Universit\u00e4ten \nin Deutschland anerkannt und akzeptiert werden. Derzeit \nist es noch so, dass bei Ausschreibungen auf jeden Fall \ndie Wissenschaftler bevorzugt werden, die eine Habilita-\ntion vorweisen k\u00f6nnen. Auch wenn Sie, Frau Werner, \nrichtigerweise gesagt haben, dass es kaum leistbar ist, \nJuniorprofessur, Habilitation und Familie zu vereinbaren, \nmachen das trotzdem viele, und zwar auch aus Sicher-\nheitsgr\u00fcnden, weil sie sagen, dass keiner wei\u00df, was die \nJuniorprofessur n\u00fctzt. \n\nWir bewegen uns hier im Moment noch in einer \u00dcber-\ngangsphase. Fakt ist, dass die jetzige Situation f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Juniorprofessoren aufgrund des fehlenden \nLandesrechts unbefriedigend ist und eine klare gesetzliche \nRegelung f\u00fcr Sachsen dringend geboten ist. Vielleicht \nhaben Sie mit Ihrem Gesetzentwurf uns als Koalitions-\nfraktionen noch einmal deutlich darauf hingewiesen. Das \nhat nat\u00fcrlich seinen Sinn und Zweck, auch wenn Sie jetzt \nm\u00f6glicherweise entt\u00e4uscht sein werden, dass wir gerade \nIhrem Antrag nicht zustimmen. Aber Sie wissen, dass wir \nals Koalition das Recht haben, einen eigenen Gesetzent-\nwurf einzubringen. \n\nWir wollten dieses Problem eigentlich gemeinsam mit der \nNovellierung des Hochschulgesetzes l\u00f6sen, haben das \nzeitlich aber nicht ganz geschafft. Deshalb haben wir die \nJuniorprofessur aus dem Gesamtverfahren herausgel\u00f6st \nund bringen sie als einzelne Gesetzesnovelle ein. \n\nWir haben dar\u00fcber diskutiert, Frau Werner. Es gab dazu \neine Anh\u00f6rung. Ich denke, dass der Gesetzentwurf der \nStaatsregierung, wie das auch Kollege Dr. W\u00f6ller gesagt \nhat, in der Anh\u00f6rung als sehr gut eingesch\u00e4tzt wurde. Zu \ndem Entwurf der FDP-Fraktion wurden einzelne Kritik-\npunkte genannt. Besonders kritisiert wurde zum Beispiel, \ndass die Tenure-Track-Regelung im Gesetzentwurf der \nFDP vollkommen fehlt. \n\nEs wurde in der Anh\u00f6rung erw\u00e4hnt, dass die Juniorprofes-\nsoren darum gebeten haben, an Berufungsverhandlungen \nteilnehmen zu d\u00fcrfen. Dies wird mit dem neuen Gesetz-\nentwurf zum Hochschulgesetz zuk\u00fcnftig so geregelt. Aus \ndiesem Grund ist das kein Kritikpunkt an dem Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung. Die Teilnahme an den Promoti-\nonsverfahren wurde bisher sowieso erm\u00f6glicht. Das \nwurde mit dem Gesetzentwurf nicht ge\u00e4ndert. Dabei gab \nes auch keine Probleme. Es ging ausschlie\u00dflich um die \nTeilnahme an Berufungsverhandlungen. \n\nBei der Titeltragung \u201eProfessor\u201c oder \u201eJuniorprofessor\u201c \ngibt es unterschiedliche Meinungen. Nat\u00fcrlich verstehe \nich es, wenn die Juniorprofessoren sagen, dass sie es \ndemotivierend und deklassierend finden, wenn sie sich \nnicht auch Professor nennen d\u00fcrfen. Aber wir haben uns \nso entschieden, dass dieser Titel nun so erst einmal \ndurchgef\u00fchrt wird. \n\n 5159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Raatz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nbitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank. \u2013 Frau \nDr. Raatz, k\u00f6nnen Sie mir darstellen, wo im Gesetzent-\nwurf der FDP die Tenure-Track-Regelungen fehlen? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Die Tenure-Track-Regelung, so \nwird es von den Mitgliedern, die in der Anh\u00f6rung gespro-\nchen haben, dargestellt, wird in dem FDP-Entwurf zu \nknapp behandelt und ist im Entwurf der Staatsregierung \nausf\u00fchrlicher dargelegt und klarer geregelt. Aus diesem \nGrunde wurde, wie gesagt, auch von mehreren Sachver-\nst\u00e4ndigen gerade dies kritisiert. \n\nIch denke, dass die Gr\u00fcnde dargelegt wurden, warum der \nRegierungsentwurf der bessere ist und wir uns nat\u00fcrlich \nals Koalition hinter diesen Entwurf stellen. Aus diesem \nGrunde lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nDanke trotzdem f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die SPD-\nFraktion. Die NPD-Fraktion, Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf der FDP wurde ein halbes Jahr vor dem Regierungs-\nentwurf eingebracht, was aber auch sein einziger nen-\nnenswerter Vorzug ist. F\u00fcr die NPD-Fraktion ist damit im \nSinne einer wirklichen St\u00e4rkung des s\u00e4chsischen Hoch-\nschulwesens und zur Bindung des wissenschaftlichen \nNachwuchses an Sachsen nicht viel gewonnen. Beide \nEntw\u00fcrfe lassen eine langfristige Perspektive f\u00fcr die \nwissenschaftliche Nachwuchsf\u00f6rderung und entsprechen-\nde strategische Organisationsgrunds\u00e4tze vermissen. \nDeswegen kann die NPD-Fraktion keinem der beiden \nEntw\u00fcrfe zustimmen. \n\nDer Regierungsentwurf im Kapitel 12 des Haushaltsbe-\ngleitgesetzes wird nat\u00fcrlich in diesem Haus eine Mehrheit \nfinden. Man kann dar\u00fcber streiten, ob dies besser sei als \ngar nichts. Eine tragf\u00e4hige hochschulpolitische Zukunfts-\nplanung ist aber l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, auch um die massive \nAbwanderung unseres wissenschaftlichen Nachwuchses \nins Ausland zu stoppen. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland erlebt derzeit die gr\u00f6\u00dfte \nAuswanderungswelle in ihrer Geschichte. Allein im Jahr \n2005 kehrten 160 000 Deutsche ihrer Heimat den R\u00fccken. \nIm Vergleich zu den Neunzigerjahren ist die Zahl der \ndeutschen Auswanderer um 60 % gestiegen. Da die \nStatistik aber nur jene Personen erfasst, die sich auch \nordnungsgem\u00e4\u00df beh\u00f6rdlich in Deutschland abmelden, \nd\u00fcrfte die tats\u00e4chliche Auswandererzahl noch oberhalb \ndieser 160 000 liegen. \n\nWie die NPD-Fraktion schon mehrere Male feststellte: \nDeutsche Intelligenz geht und alimentierungsbed\u00fcrftige \nausl\u00e4ndische Dummheit kommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie NPD bleibt, leider!) \n\nDer Gro\u00dfteil der deutschen Auswanderer besteht n\u00e4mlich \naus jungen qualifizierten Leuten, darunter sehr vielen \nakademischen Spitzenkr\u00e4ften. Zentrales Auswanderungs-\nmotiv ist der Eindruck eines \u2013 nat\u00fcrlich durch die etab-\nlierte Politik \u2013 v\u00f6llig in die \u00f6konomisch-soziale Sackgas-\nse gesteuerten Staates. Neben der Arbeitsmarktkrise, \nStichwort \u201eGeneration Praktikum\u201c, also hoch qualifizierte \nJungakademiker, die sich von einem schlecht bezahlten \nPraktikumsplatz zum n\u00e4chsten hangeln m\u00fcssen, ist auch \nder Hochschulsektor ein Problemsektor, der junge Men-\nschen an der Zukunftsf\u00e4higkeit dieses Staates zweifeln \nl\u00e4sst. \n\nProf. J\u00f6rg R\u00f6ssel dr\u00fcckte es in der Anh\u00f6rung zum Hoch-\nschulgesetz wie folgt aus: \u201eSie werden immer sehen: \nWenn Sie bei deutschen Wissenschaftlern im Ausland \nversuchen, das deutsche Hochschulsystem positiv darzu-\nstellen, sto\u00dfen Sie auf sehr gro\u00dfe Skepsis.\u201c Rudolf  \nBahring stellte vor zwei Wochen in einer Fernsehdiskus-\nsion zum Thema Patriotismus fest, dass die humboldtsche \nBildungstradition vor 100 Jahren Hochschulen in der \nganzen Welt als Vorbild diente und dass im 19. Jahrhun-\ndert zum Beispiel selbst die meisten amerikanischen \nUniversit\u00e4ten nach deutschem Vorbild gegr\u00fcndet wurden. \nHeute hingegen achten nicht einmal die Deutschen selbst \nihre Wissenschaftstraditionen. \n\nDiese negative Grundstimmung sp\u00fcren auch junge Wis-\nsenschaftler und verlegen deswegen verheerenderweise \nihre Lebens- und Karriereplanung ins Ausland. Warum \nauch nicht, werden sich einige fragen. Das ehedem \nleistungsstarke deutsche Universit\u00e4tssystem, das einmal \nWeltgeltung besa\u00df, wird abgewickelt und in eine schlech-\nte Kopie des angels\u00e4chsischen verwandelt, festzumachen \netwa an der \u201eBachelorisierung\u201c und \u201eMasterisierung\u201c der \nAbschl\u00fcsse. Unter solchen Bedingungen k\u00f6nnen deutsche \nLeistungstr\u00e4ger ihre wissenschaftlichen Arbeits- und \nAufstiegsm\u00f6glichkeiten auch gleich im Ausland suchen. \nSo weit, so schlecht. \n\nUnd jetzt sind wir mitten im Thema. Die im Jahr 2002 \neingef\u00fchrte Juniorprofessur sollte dem Karrierestau an \nden Universit\u00e4ten entgegenwirken und auch helfen, \ndeutsche Wissenschaftler aus dem Ausland zur\u00fcckzuho-\nlen. Geplant war die Ausschreibung von 1 000 Juniorpro-\nfessuren pro Jahr entsprechend der etwa gleich hohen \nZahl von pensionierten Professoren im Jahr. Tats\u00e4chlich \nausgeschrieben wurden aber an deutschen Universit\u00e4ten \nbis heute, also in bald f\u00fcnf Jahren, gerade einmal \n1 100 Stellen, ein Bruchteil also von den im gleichen \nZeitraum Habilitierten. Davon sind in Sachsen gerade \neinmal 40 Juniorprofessoren. \n\nDie R\u00fcckholaktion aus dem Ausland scheiterte kl\u00e4glich. \nNur eine Handvoll Wissenschaftler war wirklich zur \n\n 5160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nR\u00fcckkehr nach Deutschland zu bewegen. Im Juli 2004 \nwurde das im ganzen Juniorprofessurgesetz zugrunde \nliegende Hochschulrahmengesetz des Bundes vom Bun-\ndesverfassungsgericht wegen \u00dcberschreitung der Rah-\nmengesetzgebungskompetenz f\u00fcr verfassungswidrig \nerkl\u00e4rt und am 30. Dezember 2004 in aller Eile durch die \nsogenannte Reparaturnovelle ersetzt. Diese gilt aber heute \nnur noch auf Abruf, denn inzwischen wurde ja durch die \nF\u00f6deralismusreform die Rahmengesetzgebung weitestge-\nhend abgeschafft. \n\nUm eine Erfolgsgeschichte handelt es sich beim Junior-\nprofessorenprojekt also ganz offensichtlich nicht. Zu \nbem\u00e4ngeln ist insbesondere das eigenartige Konkurrenz-\nverh\u00e4ltnis zwischen Juniorprofessoren und wissenschaft-\nlichen Assistenten. Die Juniorprofessuren sollten doch \ndazu dienen, aus dem weitgehend unselbstst\u00e4ndigen \nAssistenten selbstst\u00e4ndig forschende und lehrende Junior-\nprofessoren zu machen. Aus den Tausenden von habilitie-\nrenden Assistenten, die ewig auf eine Professur warten, \nsollten hoch motivierte Jungprofessoren werden. Dadurch \nsollte sowohl die Leistungsf\u00e4higkeit als auch die Attrakti-\nvit\u00e4t deutscher Universit\u00e4ten erh\u00f6ht werden. \n\nWarum hat man es dann auch nicht so gemacht? Warum \nhat man nicht konsequent auf das Juniorprofessorenmo-\ndell umgestellt und die klassische Habilitation entspre-\nchend zur\u00fcckgedr\u00e4ngt? Man h\u00e4tte dann heute einen \nann\u00e4hernd einheitlichen Weg zur Professur gehabt und \nk\u00f6nnte dem wissenschaftlichen Nachwuchs attraktive \nAufgaben anbieten, besonders, wenn gleichzeitig eine \nKampagne zur Intensivierung der Zusammenarbeit \nzwischen Hochschulen, Industrie und Gesellschaft einge-\nleitet worden w\u00e4re. Stattdessen ist das Projekt ins Stocken \ngeraten und l\u00e4uft Gefahr, das gleiche Schicksal wie das \nAnfang der Siebzigerjahre gescheiterte Assistenzprofessu-\nrengesetz zu erleiden. Es fehlen schlicht Konzepte aus \neinem Guss, und das ganze Vorhaben ist im Gestr\u00fcpp von \nsinnlosen Status- und Kompetenzfragen stecken geblie-\nben. \n\nEin Gro\u00dfteil der akademischen Karrieren l\u00e4uft heute nach \nwie vor \u00fcber die Habilitation, und es ist nicht abzusehen, \ndass sich dies ver\u00e4ndern wird. Ganz im Gegenteil. \nProf. Gramlich berichtete w\u00e4hrend der Hochschulgesetz-\nanh\u00f6rung im September, dass seine zwei Juniorprofesso-\nren in Chemnitz habilitiert h\u00e4tten, weil sie sich auf die \nQualifikation durch die Juniorprofessur nicht verlassen \nkonnten oder nicht verlassen wollten. Wenn aber kein \nVerlass darauf ist, wie kann man dann realistischerweise \nmit einer positiven Entwicklung der Juniorprofessoren \nrechnen? \n\nDie NPD-Fraktion steht aus den genannten Gr\u00fcnden den \nbeiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes kritisch gegen\u00fcber und \nwird sich deshalb enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hat das Wort. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das \nheutige Thema besch\u00e4ftigt uns ja bereits \u00fcber vier Jahre. \nDie Einrichtung der Juniorprofessur wurde 2002 als  \nrot-gr\u00fcnes Projekt gestartet, um einen neuen, einen \nzeitgem\u00e4\u00dfen Zugang zur Professur zu schaffen. \n\nWie einige meiner Kollegen schon ausgef\u00fchrt haben, \nsollte es darum gehen, Nachwuchswissenschaftlerinnen \nund -wissenschaftlern bereits in einem Alter Anfang der \ndrei\u00dfig die M\u00f6glichkeit zu geben, unabh\u00e4ngig zu forschen \nund zu lehren. Zugleich ging es darum, internationale \nAnschlussf\u00e4higkeit herzustellen, den Anteil von Frauen \nund ausl\u00e4ndischen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftlern zu erh\u00f6hen und die Planbarkeit des wissen-\nschaftlichen Karriereweges zu verbessern. An diesen \nZielen muss sich auch heute jeder Gesetzentwurf zur \nJuniorprofessur messen lassen. \n\nMit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes im \nJahr 2004 wurde die gesetzliche Regelung der Juniorpro-\nfessur in die H\u00e4nde der L\u00e4nder gelegt. Das Bundesminis-\nterium f\u00fcr Bildung und Forschung mit Frau Schavan an \nder Spitze ist ausweislich seiner Website der \u00dcberzeu-\ngung, dass mittlerweile alle Bundesl\u00e4nder diese Personal-\nkategorie in ihren Hochschulgesetzen verankert haben. \nAlle Bundesl\u00e4nder? Nicht alle. Ein kleines ostdeutsches \nLand leistet bisher tapferen Widerstand gegen solche \nverd\u00e4chtigen Modernismen. Es ist einzig und allein \nSachsen, das seinen Juniorprofessorinnen und -profes-\nsoren bis heute eine weitgehend informelle Personalkate-\ngorie mit unklarem Status zumutet. Deshalb m\u00f6chte ich \nder FDP-Fraktion danken, dass sie mit ihrem Gesetzent-\nwurf im Juni dieses Jahres Druck gemacht hat. Ich bin mir \nziemlich sicher, dass wir ohne diese Initiative bis heute \nauch keinen Regierungsentwurf zu Gesicht bekommen \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nAus der traurigen Situation, dass Sachsen bundesweit das \nSchlusslicht bei der gesetzlichen Regelung der Juniorpro-\nfessur tr\u00e4gt, erw\u00e4chst aber zugleich ein Vorteil: Wir haben \ndie M\u00f6glichkeit, die Erfahrungen anderer L\u00e4nder in \nunsere Gesetzgebung einflie\u00dfen zu lassen \u2013 wenn wir das \nnur wollen und wenn wir bereit sind, die bisherige Ent-\nwicklung gr\u00fcndlich und kritisch zu analysieren. \n\nVon Anfang an stand eines fest: Die Juniorprofessur wird \nin den verfestigten Strukturen des deutschen Hochschul-\nwesens nur dann eine Chance haben, wenn sie mit aller \nKonsequenz eingef\u00fchrt wird. Kollegin Raatz und Kollege \nW\u00f6ller, deswegen haben Sie unrecht. Man kann nicht \neinfach mal die Juniorprofessur neben die Habilitation \nstellen und dann zuschauen, wie es sich entwickelt und \nwas passiert. Man muss die Juniorprofessur ganz und gar \nwollen, sonst bekommt man sie gar nicht. \n\nDementsprechend wurde diese Juniorprofessur zur Er-\nfolgsgeschichte in L\u00e4ndern, welche den deutschen Son-\nderweg der Habilitation abgeschafft oder zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, \nzugleich klare Personalstrukturen eingef\u00fchrt und Konkur-\n\n 5161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nrenzstellen vermieden haben. Dazu z\u00e4hlen Niedersachsen \noder Berlin. Sie d\u00fcmpelt dahin oder droht zu scheitern in \nL\u00e4ndern, die das nicht getan haben, wie Bayern und \nHessen. \n\nZusammenfassend ist zu sagen, dass sich insbesondere \nunklare Bedingungen und Verfahren der Evaluation als \nHemmschuh erwiesen haben. Auch die vielerorts mangel-\nhafte Ausstattung der Juniorprofessuren sowie konkurrie-\nrende Habilitationen als zus\u00e4tzlich verlangte Qualifikation \nvermindern die Attraktivit\u00e4t. \n\nBeklagt wird zudem von vielen, die sich auf den Weg der \nJuniorprofessur gemacht haben, dass verbindliche klare \nRegelungen fehlen, die aus diesem Weg einen Tenure \nTrack machen. \n\nAn diesen Erfahrungen und Anforderungen muss sich \nauch der vorliegende Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \nmessen lassen. Er entspricht in allen wesentlichen Punk-\nten dem Entwurf der Staatsregierung, und wie dieser \ngreift er zu kurz. Wir werden den FDP-Entwurf ablehnen, \ndenn auch mit ihm bek\u00e4me Sachsen nur eine Juniorpro-\nfessur zweiter Klasse. \n\nDer einzige und wesentliche positive Unterschied zum \nRegierungsentwurf ist die Gleichbehandlung in der \nTitelfrage. Juniorprofessoren tragen hier die Bezeichnung \nProfessor. Wer das etwa als \u00c4u\u00dferlichkeit betrachtet, der \n\u00fcbersieht, dass in der akademischen Welt \u2013 national wie \ninternational \u2013 das Ansehen und die soziale Akzeptanz in \nnicht geringem Ma\u00dfe vom Auftreten und von der Erkenn-\nbarkeit abh\u00e4ngen. \n\nAus Sicht unserer Fraktion gibt es demgegen\u00fcber zwei \nzentrale Kritikbereiche. Der erste ist die Beibehaltung von \nHabilitation und Konkurrenzstellen in der Personalstruk-\ntur. Die Habilitation als konkurrierender Zugang zur \nLebensprofessur konterkariert die eigentliche Zielstellung \nder Juniorprofessur. In der Praxis zeigt sich, dass von \nJuniorprofessorinnen und -professoren eine zus\u00e4tzliche \nHabilitationsschrift f\u00fcr den Zugang zur ordentlichen \nProfessur erwartet wird. Die Beispiele aus der Anh\u00f6rung \nsprechen hier B\u00e4nde. Dadurch wird die Attraktivit\u00e4t \ndeutlich gemindert. \n\nMit der Einf\u00fchrung des wissenschaftlichen und k\u00fcnstleri-\nschen Assistenten als faktische Personalstelle zur Habili-\ntation wird diese Konkurrenz auch noch gesetzlich sank-\ntioniert. Stattdessen ist es nach \u00dcberzeugung unserer \nFraktion notwendig, die Habilitation abzuschaffen und \nkeine darauf zugeschnittenen Personalkategorien, wie im \nvorliegenden Fall wissenschaftliche und k\u00fcnstlerische \nAssistenten, einzuf\u00fchren oder zu erhalten. \n\nDer zweite Bereich der Kritik sind die unklaren Regelun-\ngen zur Evaluation. Es wird mit diesem Gesetz nicht \nsichergestellt, nach welchen Verfahren und Kriterien die \nLeistungen der Juniorprofessur bewertet werden. Dadurch \nwerden sachfremde Erw\u00e4gungen beg\u00fcnstigt und die Tore \nf\u00fcr die im akademischen Bereich so verbreiteten Seil-\nschaften weit ge\u00f6ffnet. Stattdessen brauchen wir konkrete \ngesetzliche Regelungen f\u00fcr die Evaluation. Es muss vor \n\nBeginn einer Juniorprofessur klar sein, auf welche Weise \nund unter welchen Bedingungen diese Evaluation erfolgt. \nNur dann k\u00f6nnen Juniorprofessorinnen und -professoren \nziel- und leistungsorientiert arbeiten. \n\nUm das Amt als Karriereweg attraktiv zu machen, bedarf \nes zudem einer verbindlichen gesetzlichen Regelung im \nSinne des Tenure Track, das hei\u00dft des Verzichts auf eine \nAusschreibung, wenn ein Juniorprofessor nach positiver \nAbschlussevaluierung auf eine Professur berufen werden \nsoll. Mit der Einf\u00fchrung des Tenure Track nach angel-\ns\u00e4chsischem Beispiel und der verbindlichen Kopplung an \ndie Evaluation werden akademische Karrieren tats\u00e4chlich \nplanbarer. Zugleich kann wissenschaftlicher Nachwuchs \ngezielt gef\u00f6rdert und gehalten werden und den Hochschu-\nlen wird es erm\u00f6glicht, ihre Forschungs- und Lehr-\nschwerpunkte personell besser zu untersetzen. \n\n\u00dcber diese Kritikbereiche hinaus gibt es eine Reihe \nweiterer Regelungen, die wir im vorliegenden Gesetzent-\nwurf vermissen. Erw\u00e4hnen will ich hier nur die Frage der \nflexiblen Ausgestaltung der Juniorprofessuren. Wir \nbrauchen eine Flexibilit\u00e4t, die es erlaubt, sich verschiede-\nnen Lebenssituationen anzupassen; famili\u00e4ren wie fach-\nspezifischen Bedingungen gerecht zu werden. Dem \nk\u00f6nnen insbesondere forschungsfreie Semester und \nTeilzeitjuniorprofessuren dienen. Gerade mit einer gesetz-\nlichen Verankerung der Teilzeitjuniorprofessur kann in \ndiesem Bereich der s\u00e4chsischen Hochschulen etwas mehr \nFamilienfreundlichkeit einziehen \u2013 was sich in der Praxis \nvor allem als ein Beitrag zur dringend notwendigen \nF\u00f6rderung von Frauen auswirken w\u00fcrde. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, unsere Fraktion bel\u00e4sst \nes nicht bei dieser Kritik; wir haben einen eigenen Ent-\nwurf eines neuen S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes ver\u00f6f-\nfentlicht, in dem wir auch unsere Vorstellungen zur \nJuniorprofessur und zu den damit unmittelbar zusammen-\nh\u00e4ngenden Fragen der Personalstruktur formuliert haben. \n\nWir haben au\u00dferdem in der vergangenen Woche im \nWissenschaftsausschuss ein Paket von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen zur Juniorprofessurnovelle der Staatsregierung \nvorgelegt. So ist die heutige 2. Lesung f\u00fcr uns nicht \nAbschluss dieses Themas, sondern die Einstimmung auf \ndie n\u00e4chste Runde. Wir sprechen uns im Dezember bei \nder Behandlung des Haushaltsbegleitgesetzes zum glei-\nchen Thema am gleichen Ort wieder. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde zur Diskussion dieses Gesetzentwurfes. Ich frage, \nob es in den Fraktionen noch weiteren Redebedarf gibt. \u2013 \nHerr Dr. Schmalfu\u00df, FDP-Fraktion, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nKollege Gerstenberg, was Sie hier gefordert haben \u2013 alles \nin einem Juniorprofessurgesetz zu regeln \u2013, w\u00fcrde in ein \nb\u00fcrokratisches Monster ausarten. Der FDP-Entwurf ist \n\n 5162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nschlank und regelt genau das, was bis zum Jahresende \ngeregelt werden sollte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDar\u00fcber hinaus sollten Sie zur Kenntnis nehmen, dass es \nzwei Wege zur ordentlichen Professur gibt: Der erste Weg \nist \u00fcber die Juniorprofessur und der zweite Weg \u00fcber die \nklassische Habilitation. Ich glaube, das ist ein Mittel, \ndamit wir Wettbewerb in die Bildungslandschaft bekom-\nmen, Wettbewerb von unterschiedlichen Wegen im \nakademischen Bereich. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch auf den Vorschlag des \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN benannten Sach-\nverst\u00e4ndigen Prof. R\u00f6ssel zur\u00fcckkommen. Er regte an,  \nbeide Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 also den Gesetzentwurf der \nStaatsregierung und den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \n\u2013 zusammenzuf\u00fchren, fehlen doch im Gesetzentwurf der \nStaatsregierung wesentliche Elemente: erstens die Titel-\nf\u00fchrung Professor und zweitens die Teilnahme am Promo-\ntions- und Berufungsverfahren, die der FDP-Entwurf \naufgegriffen und zufriedenstellend geregelt hat. \n\nDie FDP-Fraktion h\u00e4lt die beiden vorgenannten Aspekte \nf\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung der Juniorprofessur f\u00fcr \nau\u00dferordentlich wichtig. Die Juniorprofessur dient gerade \ndazu, die wissenschaftliche Karriere f\u00fcr junge Akademi-\nker attraktiver zu gestalten. Dazu geh\u00f6rt, dass die Stellung \ndes Juniorprofessors entsprechend gest\u00e4rkt und alle \ndenkbaren Voraussetzungen f\u00fcr eine m\u00f6glichst breite \nAnerkennung geschaffen werden. \n\nSehr geehrter Kollege W\u00f6ller, Sie haben vorhin aus dem \nProtokoll der Anh\u00f6rung zitiert, und ich m\u00f6chte gern das \nkomplette Zitat in meine Rede einbauen. Zitatbeginn: \n\u201eMich hat in dem Entwurf, obwohl ich von der FDP-\nFraktion ernannt worden bin, nicht unbedingt \u00fcberzeugt\u201c, \n\u2013 hier hat er abgebrochen \u2013 \u201edass man an dem komplexen \nwissenschaftlichen Assistenten, so wie er ist, festh\u00e4lt. \nHierzu sehe ich in dem Regierungsentwurf eine gewisse, \nwenn auch nicht zu Ende gef\u00fchrte Vereinbarung.\u201c Herr \nProf. Gramlich hat sich ausdr\u00fccklich auf den wissen-\nschaftlichen Assistenten und nicht auf den Gesamtkom-\nplex des FDP-Gesetzentwurfes bezogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen, Kollege W\u00f6ller, benennt die FDP-Fraktion \nSachverst\u00e4ndige, die unserer Fraktion nicht nach dem \nMund reden, sondern ihren Sachverstand einbringen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das hat man selten!) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich noch einmal Herrn Gramlich \nzitieren: \u201eIch finde in dem Regierungsentwurf viele gute \nPunkte. Nach meinem Daf\u00fcrhalten gibt es auch L\u00fccken, \ndie erg\u00e4nzt werden sollten. Prinzipiell gilt \u00c4hnliches f\u00fcr \nden FDP-Entwurf.\u201c \n\nWir haben unsere Hausaufgaben gemacht, wir haben \nn\u00e4mlich im entsprechenden Ausschuss \u00c4nderungsantr\u00e4ge \neingebracht \u2013 die Sie leider abgelehnt haben. Ihr Gesetz-\nentwurf ist nach wie vor unver\u00e4ndert und die entspre-\n\nchenden Kritikpunkte der Sachverst\u00e4ndigen sind nicht \neingearbeitet. \n\nIch m\u00f6chte einmal wissen, warum Sie die Regelungen im \nGesetzentwurf der Staatsregierung so festlegen, dass Sie \nder Idee der Juniorprofessur an sich so eklatant wider-\nsprechen. Der Sprecher der Juniorprofessoren in Sachsen \nhat deutlich zum Ausdruck gebracht, dass ihm wesentli-\nche Punkte im Entwurf der Staatsregierung fehlen. Ich \nhabe sie Ihnen in meiner Rede bereits genannt. Die \nForderungen der Juniorprofessoren, die im \u00dcbrigen im \nFDP-Entwurf aufgegriffen werden, sind f\u00fcr den Erfolg \nder Juniorprofessur in Sachsen von entscheidender Be-\ndeutung. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen und ihrer \nDankesworte bitte ich um Zustimmung zum Gesetzent-\nwurf der FDP-Fraktion. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: An dieser Stelle \nerteile ich der Staatsregierung das Wort. Frau Staatsminis-\nterin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzun\u00e4chst den Mitgliedern der FDP-Fraktion meinen Dank \nf\u00fcr das Werben um die Juniorprofessur aussprechen. Mein \nDank gilt aber auch den anderen, die sich daf\u00fcr ausge-\nsprochen haben. Der Weg zur Juniorprofessur scheint ein \nsehr steiniger zu sein, wenn man sich \u00fcberlegt, dass er \nbereits 2001 begonnen hat und die Diskussion auf Bun-\ndesebene bis heute nicht verebbt ist. \n\nBevor ich konkret auf den Gesetzentwurf eingehe, gestat-\nten Sie mir einige Anmerkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen, \nHerr Dr. Schmalfu\u00df. Sie haben gesagt, Fortschritt und \nInnovation am Hochschulstandort Sachsen seien dadurch, \ndass die Juniorprofessur noch nicht im Gesetz verankert \nist, gef\u00e4hrdet. Das ist mitnichten so. Wir haben gestern \nden Hochschulbericht der s\u00e4chsischen Hochschulen \nver\u00f6ffentlicht. Wenn Sie ihn aufmerksam lesen, werden \nSie feststellen, dass der Hochschulstandort Sachsen \ngerade in den Punkten Fortschritt und Innovation mitnich-\nten gef\u00e4hrdet ist, sondern an der Spitze der bundesdeut-\nschen Landschaft steht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas ist auch dank der Entwicklungen in den letzten \nJahren der Fall. \n\nIch will nicht verschweigen, dass wir ein Problem haben, \nallerdings nicht mit der Juniorprofessur: Wir haben in \nSachsen wie in Ostdeutschland insgesamt zu wenige \nPromovenden. Schon in der ersten Stufe, bevor wir \u00fcber \neine Juniorprofessur reden, m\u00fcssen wir Anstrengungen \nunternehmen, junge Menschen daf\u00fcr zu gewinnen, eine \nPromotion, und zwar nicht nur in Sachsen, durchzuf\u00fchren. \n\n 5163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAls zweiten Punkt m\u00f6chte ich auf die Abwanderungswel-\nle eingehen. Ich m\u00f6chte hier unterscheiden. Der s\u00e4chsi-\nsche Standort ist so attraktiv, dass wir derzeit sogar einen \npositiven Saldo bei der Studierendenzahl haben, das hei\u00dft, \nes kommen mehr Studierende nach Sachsen, als Hoch-\nschulzugangsberechtigte aus Sachsen in andere L\u00e4nder \ngehen. Der internationale Austausch ist insbesondere in \nder Promotionsphase, aber auch in der anschlie\u00dfenden \nForschungsphase ein normaler Weg, den zu gehen wir \njungen Leuten sogar empfehlen m\u00fcssen, und zwar schon \nw\u00e4hrend des Studiums. Wenn Sie sich unsere Forschungs-\ninstitutionen ansehen \u2013 seien es au\u00dferuniversit\u00e4re, seien \nes solche innerhalb der Universit\u00e4t \u2013, dann finden Sie dort \nviele ausl\u00e4ndische Kolleginnen und Kollegen, die ihre \nQualifikation erweitern. Die Graduiertenschulen sind \ndaf\u00fcr ein gutes Beispiel. Ausl\u00e4ndische Kolleginnen und \nKollegen kommen also sehr gern an deutsche Hochschu-\nlen \u2013 auch an solche in Sachsen \u2013, um sich zu qualifizie-\nren. Wir m\u00fcssen aber diejenigen, die zeitweilig ins Aus-\nland gegangen sind, daf\u00fcr gewinnen, zur\u00fcckzukommen \nund ihre dort gewonnenen Erfahrungen und Erkenntnisse \neinzubringen. \n\nKonkret zu dem vorgelegten Gesetzentwurf. Die Regie-\nrungskoalition hat bekanntlich einen eigenen Gesetzent-\nwurf auf den Weg gebracht, \u00fcber den hier bereits disku-\ntiert worden ist. Der Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien hat dem Antrag auf \nweitere Behandlung und Beschlussfassung seine Zustim-\nmung gegeben. Herr Dr. W\u00f6ller hat das vorhin dargestellt. \n\nIch m\u00f6chte auf einige wesentliche Unterschiede zwischen \nden beiden Gesetzentw\u00fcrfen hinweisen, ohne auf die hier \nschon angesprochenen weiteren Gesetzentw\u00fcrfe zum \nHochschulgesetz einzugehen. Die FDP-Fraktion beab-\nsichtigt, dem Juniorprofessor die akademische Bezeich-\nnung \u201eProfessor\u201c zu verleihen; das ist hier mehrfach \nangesprochen worden. Eine solche Handhabung w\u00e4re aus \nunserer Sicht systemwidrig. Die Juniorprofessur f\u00fchrt, \nwie bislang nur die Habilitation, direkt auf die Professur \nhin. Sie ist ihrem Wesen nach demzufolge eine Qualifika-\ntionsphase. Wir hielten es f\u00fcr irref\u00fchrend, wenn den \nBetroffenen bereits w\u00e4hrend der Qualifikationsphase ein \nanderer akademischer Grad zuerkannt w\u00fcrde, den sie erst \nnach erfolgreichem Abschluss der Tenure-Track-Phase \noder nach Abschluss ihrer Juniorprofessur durch Berufung \nals Professor an eine s\u00e4chsische oder eine andere Hoch-\nschule erwerben. \n\nMan sollte in der Diskussion der Fairness halber hinzuf\u00fc-\ngen: Gerade im immer wieder zitierten angels\u00e4chsischen \nRaum wird bewusst eine Differenzierung der Personalka-\ntegorien durch die Bezeichnungen \u201eAssistant\u201c oder \n\u201eAssociate Professor\u201c f\u00fcr angehende Professoren vorge-\nnommen. In Deutschland haben sich bisher nur zwei \nL\u00e4nder, Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern, f\u00fcr eine andere \nBezeichnung als \u201eJuniorprofessor\u201c entschieden. Auch bei \nuns ist es also nicht \u00fcblich, diese Qualifikationsphase in \nder Bezeichnung mit dem berufenen Professor gleichzu-\nsetzen. \n\nNach \u00a7 39a Abs. 3 des Gesetzentwurfes der FDP-Fraktion \n\u2013 es geht um die Verl\u00e4ngerung des Dienstverh\u00e4ltnisses \neines Juniorprofessors \u2013 soll erst vier Monate vor Ablauf \n\u00fcber die Verl\u00e4ngerung gesprochen werden. Wir halten \ndiesen Zeitraum sowohl im Interesse der Hochschulen als \nauch im Interesse des Probanden f\u00fcr viel zu knapp bemes-\nsen. Der Gesetzentwurf der Regierungskoalition sieht \ndemzufolge eine letztm\u00f6gliche Entscheidung \u00fcber die \nWeiterbesch\u00e4ftigung bereits ein Jahr vor Ablauf der \nJuniorprofessor, das hei\u00dft, sp\u00e4testens nach f\u00fcnf Jahren, \nvor. Damit gibt es f\u00fcr beide Seiten eine gewisse Sicher-\nheit, und zwar rechtzeitig und nicht erst kurzfristig. \n\nNach \u00a7 42 des vorgelegten Gesetzentwurfs sollen die \nJuniorprofessoren vom Rektor berufen werden. Der \nGesetzentwurf will insgesamt die Berufung von Professo-\nren den Hochschulen als Selbstverwaltungsangelegenheit \nzusprechen. Ich will mich nicht prinzipiell gegen diese \nAbsicht der FDP-Fraktion stellen, halte es aber f\u00fcr ver-\nfr\u00fcht, zum jetzigen Zeitpunkt die \u00dcberleitung der Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr Berufungen vom Staatsministerium hin zu den \nHochschulen gesetzlich zu regeln. Sie wissen, dass in der \nRegierungskoalition gegenw\u00e4rtig \u00fcber eine Neukonzep-\ntion des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes verhandelt wird. \nWir sind im Begriff, wesentliche Einzelheiten des  \nBerufungsverfahrens in diesem Zuge zu \u00fcberdenken, um \nden Bed\u00fcrfnissen der Hochschulen besser Rechnung \ntragen zu k\u00f6nnen. Wir sehen deshalb auch die Delegation \nder Berufungszust\u00e4ndigkeit in dem gr\u00f6\u00dferen Zusammen-\nhang dieses neuen Hochschulgesetzes. \n\nAnders als der vorgelegte Gesetzentwurf wollen wir den \ntraditionellen Qualifikationsweg zur Professur \u00fcber die \nHabilitation beibehalten. Wir haben die unterschiedlichen \nPositionen dazu geh\u00f6rt. Es gibt sie sicherlich nicht nur in \nSachsen, sondern auch bundesweit. Die unterschiedlichen \nPositionen haben ja auch schon einmal zu einer Verfas-\nsungsklage gef\u00fchrt. \n\nMit den zwei M\u00f6glichkeiten, zur ordentlichen Professur \nzu gelangen, soll dem vor allen Dingen von verschiede-\nnen Universit\u00e4ten und Fachbereichen nachdr\u00fccklich \nge\u00e4u\u00dferten Wunsch Rechnung getragen werden, die in \nden geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern nach wie vor \n\u00fcbliche Qualifikation \u00fcber das \u201ezweite Buch\u201c, die Habili-\ntation, als wesentlichen Ausweis einer herausragenden \nwissenschaftlichen Leistungskraft anzuerkennen. Die \nBezeichnung \u201ewesentlicher Ausweis herausragender \nwissenschaftlicher Leistungskraft\u201c finden wir auch bei \nden Juniorprofessuren. Die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten \nerhalten somit die M\u00f6glichkeit, zwischen beiden Qualifi-\nkationswegen zur Professur zu w\u00e4hlen. Deshalb soll der \nakademische Assistent neben der Juniorprofessur als \nzweite Personalkategorie im S\u00e4chsischen Hochschulge-\nsetz verankert werden. Ich stimme all jenen zu, vor allen \nDingen Frau Dr. Raatz, die gesagt haben: Wir werden \ndeutschlandweit sehen, ob sich die mit der Juniorprofes-\nsur verbundenen Ziele auch im Nebeneinander der Quali-\nfikationswege erfolgreich durchsetzen k\u00f6nnen. Aus \nmeiner Sicht spricht vieles daf\u00fcr. Ein Aspekt ist die vorhin \n\n 5164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nvon Frau Werner angesprochene Gleichstellungsfrage, die \nmit der Juniorprofessur angegangen werden soll. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend darauf hinweisen, dass der \nvorgelegte Gesetzentwurf der FDP-Fraktion auch inhaltli-\nche Ungenauigkeiten aufweist. In \u00a7 54 Abs. 1 sollen die \nW\u00f6rter \u201eProfessor\u201c, \u201eHochschuldozent\u201c, \u201eOberassistent\u201c, \n\u201eOberingenieur\u201c und \u201eWissenschaftlicher und K\u00fcnstleri-\nscher Assistent\u201c durch die W\u00f6rter \u201eHochschullehrer\u201c und \n\u201eWissenschaftlicher und K\u00fcnstlerischer Assistent\u201c ersetzt \nwerden. Nach den bundesgesetzlichen Vorgaben des \nHochschulrahmengesetzes, wie es derzeit noch G\u00fcltigkeit \nhat, entf\u00e4llt neben den gerade genannten Personalkatego-\nrien auch der \u201eWissenschaftliche und K\u00fcnstlerische \nAssistent\u201c. Dem tr\u00e4gt gerade der vom Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien mehr-\nheitlich verabschiedete Gesetzentwurf der Regierungskoa-\nlition dann auch Rechnung. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch hoffe und w\u00fcnsche, dass wir in der Beratung zum \nHaushaltbegleitgesetz im Dezember den Weg f\u00fcr die \nJuniorprofessuren auch hier in Sachsen frei machen und \ndamit den jungen Menschen diesen Weg beschreiben \nwollen, auch zuk\u00fcnftig hier in Sachsen eine weitere \nPerspektive er\u00f6ffnen k\u00f6nnen und bitte Sie deshalb, im \nDezember auch diesem Haushaltsbegleitgesetz im Teil \nJuniorprofessur zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Bevor wir in die Einzelberatung des Gesetz-\nentwurfes eintreten, frage ich den Berichterstatter,  \nHerrn Hilker, ob er noch das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDann schlage ich Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise zu beraten und abzustimmen. Gibt es dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann rufe ich auf das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Hochschulgesetzes (Juniorprofessurgesetz), Druck-\nsache 4/5512, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion. \n\nWir stimmen \u00fcber diesen Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion ab. Ich rufe die \u00dcberschrift zur Abstimmung auf. \nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben kann, den \nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer Artikel 1 zustimmen kann, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, \nArtikel 1 fand keine Mehrheit. \n\nIch rufe Artikel 2 auf und frage nach den Zustimmungen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ebenfalls gleiches Stimmverhalten, Artikel 2 ist \nbei Daf\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen dennoch \nabgelehnt. \n\nIch rufe den Artikel 3 auf. Wer dem zustimmen kann, den \nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls gleiches Stimm-\nverhalten. Damit, meine Damen und Herren, ist Artikel 3 \nabgelehnt. \n\nDa keinem Artikel die entsprechende Mehrheit beschie-\nden war, m\u00fcssen wir auch keine Gesamtabstimmung \nvornehmen. Ich beende die Beratung. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass \nwir an dieser Stelle in die Mittagspause eintreten und uns \num 14:30 Uhr hier wieder treffen. \n\nIch erinnere die Pr\u00e4sidiumsmitglieder daran, dass sie eine \nEinladung erhalten haben. Die Beratung beginnt jetzt \nsofort. \n\n(Unterbrechung von 13:33 bis 14:34 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Bevor wir in der Tagesordnung \nfortfahren, m\u00f6chte ich noch einmal auf den Tages-\nordnungspunkt 1 zur\u00fcckkommen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nZur Vorgeschichte: Im Tagesordnungspunkt 1 hat ein \nAbgeordneter dieses Hauses konkret Herrn Menzel, \nfraktionslos, angesprochen und auf eine \u00c4u\u00dferung Bezug \ngenommen, die Herr Menzel gegen\u00fcber den Medien \ngemacht hatte. Herr Menzel hat danach ums Wort gebeten \nund unter anderem gesagt: \u201eHerr Porsch, noch einmal zu \nIhnen. Wissen Sie, es gibt \u00d6sterreicher, das wissen wir. Es \ngibt auch mehrere Sorten \u00d6sterreicher. Aber eines muss \nich Ihnen sagen: Wenn ich Sie so vor mir sehe, dann wird \nmir der andere immer noch sympathischer.\u201c \n\nDas Pr\u00e4sidium ist zu der Auffassung gekommen, dass wir \nuns mit dieser Thematik noch einmal besch\u00e4ftigen m\u00fcs-\n\nsen, und ich fordere Herrn Menzel auf, dazu Stellung zu \nnehmen. Es folgen dann die Fraktionen. Herr Menzel, Sie \nerhalten das Wort. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist Folgendes: mit dem \n\u00d6sterreicher \u2013 das wird mir mein \u00fcbelster Feind auch hier \nin diesem Hause nicht unterstellen wollen, dass ich den \nletzten Reichskanzler mit einem Stasi-Spitzel vergleiche. \nDas wird mir wohl niemand unterstellen wollen. Es war \nHeinz Christian Strache gemeint, ein pers\u00f6nlicher Freund \nvon mir. Der lebt noch. Gen\u00fcgt das? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: L\u00e4cherlich!) \n\n 5165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n\u2013 Das ist Ihr Problem. Mehr habe ich nicht zu sagen. Das \ntut mir leid. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nTreten Sie lieber zur\u00fcck!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte die Fraktionen, sich hierzu zu \u00e4u\u00dfern. \nHerr Dr. H\u00e4hle. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Jetzt haben wir eben erlebt, \ndass Herr Menzel auch noch ein Feigling ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Klaus-J\u00fcrgen \n\nMenzel, fraktionslos: Ich, ein Feigling!) \n\nDas glaubt ihm doch kein Mensch, dass er diesen uns \nallen unbekannten Herrn gemeint haben soll. Es ist mir \nnoch nie passiert, dass man auf unbekannte Personen \nBezug nimmt, auf die gar niemand kommen kann, dass \nsie es sein k\u00f6nnten. \n\nF\u00fcr uns ist der Bezug ganz eindeutig, welchen \u00d6sterrei-\ncher Sie hier gemeint haben, zumal in dem Redebeitrag \ndavor vom Abg. Bartl genau auf Ihre \u00c4u\u00dferung au\u00dferhalb \ndes Parlamentes Bezug genommen wurde und Sie deshalb \nhier ans Pult gest\u00fcrmt sind und sich gen\u00f6tigt f\u00fchlten, sich \nzu verteidigen. Nun begreife ich auch, warum Ihre ehema-\nlige Fraktion Sie nie hat reden lassen und manchmal mit \nk\u00f6rperlicher Gewalt davon abhalten musste, nach vorn zu \ngehen. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: L\u00e4cherlich!) \n\nDann h\u00e4tten wir vielleicht schon eher gemerkt, wes \nGeistes Kind Sie sind. Das hei\u00dft, wir haben es inzwischen \nlange gewusst, aber dass Sie sich im Landtag in dieser \nWeise \u00e4u\u00dfern, k\u00f6nnen wir Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch will f\u00fcr die CDU-Fraktion erkl\u00e4ren, dass wir das nicht \nwiderspruchslos hinnehmen k\u00f6nnen, wenn in diesem \nHause eine Sympathiebekundung f\u00fcr Adolf Hitler, einen \nder gr\u00f6\u00dften Verbrecher der Weltgeschichte, abgegeben \nwird. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch gebe zu, eigentlich h\u00e4tte der Landtag sofort reagieren \nm\u00fcssen. Das ist offensichtlich deshalb nicht geschehen, \nweil sich niemand in dem Moment diese Ungeheuerlich-\nkeit vorstellen konnte. Nach dem Lesen des Wortproto-\nkolls und im Lichte des vorhergehenden Redebeitrages \nvon Herrn Bartl ist es jedoch eindeutig, auch wenn  \nHerr Menzel sich etwas verschl\u00fcsselt ausgedr\u00fcckt hat und \njetzt leugnet. Es mag sein, dass man ihn deswegen nicht \ngerichtlich belangen kann, auch weil er einen Schutz \ngenie\u00dft, den ihm unser demokratischer Rechtsstaat als \n\nAbgeordneter gew\u00e4hrt. Auch wei\u00df ich, dass Gesinnung im \ndemokratischen Rechtsstaat nicht strafbar ist, \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos:  \nGott sei Dank!) \n\ndass man sie auch \u00e4u\u00dfern kann, auch im Parlament \u00e4u\u00dfern \nkann, aber dann muss man damit rechnen, dass man sich \nim Parlament dagegen wehrt. Es kommt darauf an, wie \ndas formuliert ist und welche Sch\u00e4rfe und Klarheit diese \n\u00c4u\u00dferung hat. Ich darf und muss hier namens meiner \nFraktion politisch reagieren und meine tiefe Abscheu \nausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie meisten von uns sind stolz, dass es dem deutschen \nVolk gelungen ist, nach der Katastrophe des Zweiten \nWeltkrieges, als Deutschland ganz unten war und in der \nWelt kein Pfifferling f\u00fcr die Ehre Deutschlands mehr \ngegeben wurde, sich herauszuarbeiten, zur Demokratie zu \nbekennen und in einem vereinten Europa am Frieden der \nWelt mitzuwirken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas ist ein langer, steiniger Weg gewesen, der die An-\nstrengung vieler ehrlicher, aufrechter Demokraten erfor-\ndert hat. Das wollen wir uns von solchen Leuten nicht \nwieder kaputt machen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der Linksfrak-\ntion.PDS \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas wollte ich dazu sagen. Es g\u00e4be noch eine Menge \nmehr dazu zu sagen. Wir werden wachsam sein, \nHerr Menzel. Und auch Sie von der NPD-Fraktion, deren \nMitglied er vor Kurzem noch war, werden wir im Auge \nbehalten. Wir werden aufmerksam Ihre Redebeitr\u00e4ge im \nParlament und au\u00dferhalb des Parlaments sowie Ihr Tun \nund Lassen beobachten und werden alles tun, damit Ihr \nEinfluss nicht gr\u00f6\u00dfer, sondern zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird und \ndass Sie im n\u00e4chsten Landtag nicht mehr zu sehen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der Linksfrak-\ntion.PDS \u2013 Beifall bei der Staatsregierung   \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Lesen Sie mal die  \nStudien der Friedrich-Ebert-Stiftung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch die \nLinksfraktion.PDS h\u00e4tte erwartet, dass die Entgleisung \ndes Herrn Menzel sofort geahndet worden w\u00e4re. F\u00fcr uns \nist der Sachverhalt eindeutig. Ich verweise auf das steno-\ngrafische Protokoll mit der Rede des Abg. Bartl. \n\nDer Abg. Bartl hat in seinem Redebeitrag mit Blick auf \ndie NPD-Fraktion erkl\u00e4rt: \u201eSie hegen und pflegen \u00fcber \n\n 5166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nJahre hinweg einen Mann wie Herrn Menzel in Ihren \nReihen, der im Landtag schon auf Vorhalt coram publico \nerkl\u00e4rt hat, keine Veranlassung zu sehen, sich von den \nVerbrechen des Dritten Reiches zu distanzieren. Als er am \nvergangenen Wochenende die Stirn hatte, am Rande Ihres \nSymbolparteitages in Berlin in die Mikrofone zu erkl\u00e4ren: \n\u201aIch stehe zum F\u00fchrer nach wie vor, da gibt es kein \nVertun\u2019, f\u00fchrte mithin nicht das zum Ausschluss aus der \nNPD-Fraktion, sondern nach allen Verlautbarungen allein \nder Umstand, dass sich dieser deutsche Saubermann \numf\u00e4nglichen Schuldverpflichtungen entzieht, respektive \nnicht zahlt, wo er zu zahlen hat.\u201c \n\nDaraufhin ist der Abg. Menzel an dieses Pult getreten und \nhat erkl\u00e4rt, er sei pers\u00f6nlich angesprochen worden \u2013 das \nhat nur Herr Bartl gemacht \u2013, und er wolle darauf reagie-\nren. Unter Verweis auf unseren Fraktionsvorsitzenden \nPeter Porsch hat er von solchen und solchen \u00d6sterreichern \ngesprochen und gesagt, der andere w\u00e4re ihm sympathi-\nscher. Der einzige andere \u00d6sterreicher, der in der Debatte \nzum Tagesordnungspunkt 1 angesprochen worden ist, war \nder sogenannte F\u00fchrer. Es ist unglaublich und auch \nsch\u00e4big, was in diesem Landtag alles m\u00f6glich ist, und ich \nf\u00fcge hinzu: was alles ungeahndet bleibt. Wenn hier \nAbgeordnete mit Patronenh\u00fclsen in der Tasche ans Pult \ngehen, um darauf zu verweisen, dass das die geeignete \nMa\u00dfnahme f\u00fcr Kindersch\u00e4nder w\u00e4re, dann ist auch das in \nh\u00f6chstem Ma\u00dfe verwerflich. Wir haben im Landtag auch \nschon \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Deportationsz\u00fcge gehabt, in \ndenen Abgeordnete aus diesem Haus in Lager verschafft \nwerden sollten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Linke  \nGewaltt\u00e4ter! Lesen Sie nach!) \n\nIch wei\u00df. Dass Sie sich aufregen, kann ich gut verstehen. \n\nIch bleibe dabei: Es ist eine Schande, dass ein solcher \nMann wie Herr Menzel dem S\u00e4chsischen Landtag ange-\nh\u00f6rt. Eingezogen ist er \u00fcber die Liste der NPD, auch wenn \ndiese jetzt versucht, sich von ihm zu distanzieren. \n\nIch fordere \u2013 und das soll mein Schlusssatz sein \u2013 aber \njetzt zugleich den Landtagspr\u00e4sidenten auf, die aus \nunserer Sicht notwendige Ordnungsma\u00dfnahme unverz\u00fcg-\nlich vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Prof. Weiss, SPD-Fraktion. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDer Abg. Menzel hat soeben erkl\u00e4rt, dass er mit dem \nuns\u00e4glichen Vergleich heute Vormittag einen mir unbe-\nkannten Herrn Strache gemeint hat. F\u00fcr mich ist das \nabsolut unglaubw\u00fcrdig. \n\nWie unglaubw\u00fcrdig das Ganze ist, erkennt man aus dem \nKontext, in dem er soeben vom letzten Reichskanzler \n\ngesprochen hat; auch hier nicht festzunageln, wie Sie \nmeinen, aber f\u00fcr jedermann verst\u00e4ndlich, was Sie meinen. \n\nDieser Art, den Landtag zu missbrauchen, muss der \ngesamte Landtag, m\u00fcssen alle demokratischen Fraktionen \nentschiedenen Widerstand entgegensetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte im Namen der SPD-Fraktion aber auch ganz \npers\u00f6nlich erkl\u00e4ren, dass wir das nicht dulden werden. \n\nDer NPD m\u00f6chte ich noch ins Stammbuch schreiben: \nT\u00e4uschen Sie sich nicht! Sie brauchen auch nicht zu \ngrinsen bei diesen Vorg\u00e4ngen. Einmal ist es den Nazis \ngelungen, in Deutschland die Macht zu erlangen und die \nDemokratie zu zerst\u00f6ren. Die Deutschen haben daraus \ngelernt. Ein zweites Mal wird ihnen das nicht gelingen, so \nwahr ich hier stehe. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Demokratie ist wachsam und stark genug, um das zu \nverhindern, und zwar f\u00fcr immer, meine Herren und die \nDame aus der NPD. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keine \nweitere Wortmeldung erkennen. Doch, Herr Lichdi f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE. Oder Herr Herbst f\u00fcr die FDP? Einigen \nSie sich bitte! \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich und auch f\u00fcr \nmeine Fraktion war klar, was Herr Menzel gemeint hat. \nDieser Vergleich war abscheulich. Er war ungeheuerlich. \nIm Namen meiner Fraktion \u2013 und ich glaube, auch im \nNamen aller anderen demokratischen Fraktionen \u2013 weise \nich ihn hier auf das Sch\u00e4rfste zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Menzel, Ihr Vergleich hat gezeigt, wessen Geistes \nKind Sie sind. Ich hoffe, er hat es auch den W\u00e4hlern \ngezeigt. Ich hoffe, er hat es auch den W\u00e4hlern der NPD-\nFraktion gezeigt, \u00fcber deren Liste Sie hier eingezogen \nsind. Ich kann nur sagen: Sie sind eine Schande f\u00fcr dieses \ns\u00e4chsische Landesparlament! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine \nVorredner haben das Erforderliche dazu gesagt. Ich \nschlie\u00dfe mich Ihnen ausdr\u00fccklich auch im Namen meiner \nFraktion an. \n\n 5167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nIch schlie\u00dfe mich aber auch ausdr\u00fccklich der Kritik von \nKollegen Hahn an \u00fcber die nicht sofort erfolgte Reaktion \ndes Landtages. Trotzdem ist es gut, dass wir jetzt noch \neinmal die Gelegenheit haben, dazu Stellung zu nehmen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sie  \nh\u00e4tten sich auch melden k\u00f6nnen!) \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten dem bekennenden \nund senilen Neonazi Menzel nicht den Gefallen tun, uns \n\u00fcber Geb\u00fchr mit ihm aufzuhalten. \n\nWer sich zum gr\u00f6\u00dften Verbrecher und Massenm\u00f6rder des \nletzten Jahrhunderts bekennt, hat sich schon selbst mora-\nlisch gerichtet. Wir haben es oft genug festgestellt, wir \nhaben es heute festgestellt und irgendwann muss es auch \nreichen, Herr Menzel. Ich schlie\u00dfe damit ausdr\u00fccklich \nIhre ehemalige Fraktion ein: Sie verdienen unsere tiefste \nVerachtung. Sie sind wirklich moralisch auf dem unters-\nten Boden. Herr Apfel, ich wei\u00df, dass Sie dann immer \ngrinsen. Herr Kollege Petzold grinst auch. Wir werden \ndaf\u00fcr sorgen, dass Ihnen dieses Grinsen vergehen wird. \n\nIch hoffe, dass m\u00f6glichst viele Menschen in Sachsen und \nauch in Deutschland jetzt in Ihre Gesichter sehen und \nerkennen k\u00f6nnen, dass Sie wirklich \u2013 \u2013 Na ja, ich erspare \nmir das jetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, dass wir von derar-\ntigen Entgleisungen in Zukunft verschont bleiben. Ich \nhoffe auch sehr, dass das Pr\u00e4sidium des Landtages und \nsein Pr\u00e4sident in Zukunft sofort und klarer durchgreifen \nwerden. Ich erwarte, wie der Kollege Hahn gesagt hat, \ndass eine Ordnungsma\u00dfnahme unverz\u00fcglich erfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: So, meine Damen \nund Herren, damit hatten die Fraktionen Gelegenheit, \nStellung zu nehmen. \n\n(Rita Henke, CDU: Es gibt  \nnoch eine Wortmeldung!) \n\nMoment, Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! So nahe liegend \nes zu sein scheint, dass der amtierende Pr\u00e4sident aufge-\nfordert sein k\u00f6nnte, eine Ordnungsma\u00dfnahme gegen \nHerrn Menzel einzuleiten, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas w\u00e4re das Mindeste!) \n\nmuss ich dem allerdings aus Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nanderen Gr\u00fcnden widersprechen. Wir k\u00f6nnen den Pr\u00e4si-\ndenten nicht auffordern, eine Ordnungsma\u00dfnahme zu \nergreifen, wenn nicht zweifelsfrei w\u00f6rtlich feststeht: Eine \nsolche \u00c4u\u00dferung ist hier gefallen. Es war immerhin \ninterpretationsbed\u00fcrftig. Auch wenn die Interpretation f\u00fcr \ndie meisten eindeutig ist, denke ich, ist es aber unange-\n\nmessen, wenn man hier den Pr\u00e4sidenten auffordert zu \nreagieren. Es ist eine politische Angelegenheit. \n\nDie Abgeordneten k\u00f6nnen selbst reagieren und haben \nreagiert. Ich halte es nicht f\u00fcr sehr redlich, jetzt den \nPr\u00e4sidenten nachtr\u00e4glich aufzufordern, nachdem wir auch \nin der Pr\u00e4sidiumssitzung eine andere Empfehlung ausge-\nsprochen haben als die, die Sie dem Landtag vorgetragen \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch Herr Lichdi. \n\nEs tut mir leid und ich hoffe nicht, dass das falsch ver-\nstanden wird. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcsste der Landtag angemessen reagieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber ich bitte, das jetzt mit k\u00fchlem Kopf zu tun, dass wir \nnicht beim Verfassungsgericht landen. Da k\u00f6nnen wir uns \ndas Triumphgeheul schon vorstellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege H\u00e4hle, \nf\u00fcr die Rede, die Sie zuerst gehalten haben, will ich mich \nausdr\u00fccklich bedanken. Das, was Sie jetzt gesagt haben, \nist f\u00fcr mich nicht akzeptabel. F\u00fcr uns gibt es da nichts zu \ninterpretieren. F\u00fcr uns war der Sachverhalt klar \n\n(Frank Kupfer, CDU: Von Anfang an?!) \n\nund ist der Sachverhalt klar. \n\nHerr Kollege H\u00e4hle, die Weimarer Republik ist auch \nzugrunde gegangen, weil die demokratischen Kr\u00e4fte nicht \nin der Lage waren, sich zu wehren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn Sie auf die Gesch\u00e4ftsordnung verweisen, \nHerr H\u00e4hle, dann darf ich Sie daran erinnern, dass die \nGesch\u00e4ftsordnung ein gestuftes Verfahren vorsieht und \nmehrere M\u00f6glichkeiten bei besonders schwerwiegenden \nOrdnungsvergehen und Verst\u00f6\u00dfen gegen die Ordnung hat. \nSie reichen von einem Ordnungsruf bis zum Ausschluss \nvon den Plenarsitzungen des Landtages bis zu zehn \nSitzungen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir erwarten nichts anderes, als dass die M\u00f6glichkeiten \nder Gesch\u00e4ftsordnung vom amtierenden Pr\u00e4sidenten \nentweder sofort angewandt oder im Pr\u00e4sidium notwendige \nOrdnungsma\u00dfnahmen diskutiert und notfalls nachtr\u00e4glich \nverh\u00e4ngt werden. Auch dies l\u00e4sst die Gesch\u00e4ftsordnung \nausdr\u00fccklich zu. Genau das ist unsere Forderung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, FDP-\nFraktion, bitte. \n\n 5168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Es ist direkt vom Kollegen Hahn \nangesprochen worden, dass es verschiedene Arten von \nOrdnungsma\u00dfnahmen gibt und eine, wenn auch von \ngeringerer Kraft, w\u00e4re zumindest angemessen. Da gibt es \nauch relativ einfach auszusprechende Ma\u00dfnahmen. Ich \ndenke, es w\u00e4re angemessen, von diesen Dingen jetzt \nGebrauch zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich habe Ihre Argumentationen \nverfolgt, ich habe aber vor allen Dingen auch die Stel-\nlungnahme von Herrn Menzel hier verfolgt. Mir geht es \njetzt lediglich um den Punkt heute Nachmittag. Ich habe \nsehr wohl verstanden, was Herr Menzel mit der Gleich-\nsetzung bzw. sogar Bevorzugung des sogenannten Reichs-\n\nkanzlers meinte. Ich halte es f\u00fcr untragbar, dass analog zu \nheute Vormittag in diesem Hause wieder eine solche \n\u00c4u\u00dferung getan wird. Ich nutze meinen Ermessensspiel-\nraum laut Gesch\u00e4ftsordnung aus, berufe mich auf \u00a7 95 \nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung und verweise Sie, Herr \nMenzel, heute aus der Sitzung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU \u2013 Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: \nUnd wo bleibt die Stellungnahme der NPD? \u2013 \n\nGegenruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nHerr Menzel hat den Saal verlassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nH\u00e4usliche und Beziehungs- sowie sexualisierte Gewalt im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/3448, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Linksfraktion.PDS. Es \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es f\u00e4llt \nnicht besonders leicht, jetzt einfach zur Tagesordnung \n\u00fcberzugehen und so hoppla hopp \u00fcber h\u00e4usliche Gewalt \nzu sprechen. Am liebsten w\u00e4re ich auch gegangen. Das \nwill ich ganz offen sagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzu einem Thema sprechen, das, glaube ich, auch die \nAufmerksamkeit in hohem Ma\u00dfe verdient, zu einem \nThema, das zu den gro\u00dfen Themen in dieser Gesellschaft \ngeh\u00f6rt. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nAber ich will Ihnen die Gelegenheit geben, sich in aller \nRuhe weiter zu besch\u00e4ftigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich bitte Sie, trotz allem die Pl\u00e4tze wieder einzu-\nnehmen und in der Tagesordnung fortzufahren. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Es ist insofern \ntats\u00e4chlich eines der gro\u00dfen Themen in der Gesellschaft, \nals es den Kern unseres Zusammenlebens betrifft. Des-\nhalb will ich auch eines klipp und klar sagen, wenn wir \nvon h\u00e4uslicher und Beziehungsgewalt sprechen: Ja, es ist \nwundersch\u00f6n und richtig, von Zahlen \u00fcber h\u00e4usliche und \nsexualisierte Gewalt zu sprechen. Es ist richtig, \u00fcber \nBeratung, \u00fcber Hilfestellungen, \u00fcber Mittel f\u00fcr solche \nEinrichtungen, \u00fcber konkreten Opferschutz zu reden und \ndaf\u00fcr auch etwas zu tun. Vollkommen richtig, alles in \nOrdnung! Aber ich sage auch: Selbst die besten Angebote, \ndie wir zur Unterst\u00fctzung von Opfern entwickeln und \n\nanbieten, d\u00fcrfen uns nicht beruhigen; denn wir als Politi-\nker m\u00fcssen \u2013 und dazu sitzen wir in diesem Raum \u2013 sehr \nviel st\u00e4rker die Ursachen jedweder Gewalt bek\u00e4mpfen. \nDas ist ein ganzheitlicher Ansatz, der mir in der Debatte \nsehr h\u00e4ufig fehlt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen gegen die Gew\u00f6h-\nnung an Gewalt als etwas ganz Normales ank\u00e4mpfen, f\u00fcr \nwelche Probleme auch immer sie eine L\u00f6sung sein soll. \nH\u00e4usliche Gewalt \u2013 das sagen alle sch\u00f6n in die Luft \nhinein \u2013 ist keine Privatangelegenheit. Aber dann muss \nman sie auch so behandeln. Ich glaube, dass diesbez\u00fcglich \nschon vieles getan wurde, aber l\u00e4ngst nicht alles. \n\nRund 25 % aller Frauen in Deutschland erleben h\u00e4usliche \nGewalt. Ein Bruchteil davon, ein winziger Bruchteil, \nlandet vor Gerichten und wird von der Polizei verfolgt. \nDie Zahlen sind insofern immer relativ. Beispielsweise \nbetr\u00e4gt die Anzahl der im Jahre 2004 registrierten F\u00e4lle \n1 154. Davon sind \u00fcbrigens mehr als 82 % Frauen, was \nallerdings bedeutet, dass es nat\u00fcrlich auch m\u00e4nnliche \nOpfer gibt. 75 % aller Straftaten in diesem Zusammen-\nhang waren K\u00f6rperverletzungen, zum Teil lebensbedroh-\nliche. \n\nWenn wir \u00fcber h\u00e4usliche Gewalt sprechen und auf diesem \nFeld wirklich etwas erreichen wollen, dann, meine Damen \nund Herren, m\u00fcssen wir begreifen, dass h\u00e4usliche Gewalt \nnicht nur k\u00f6rperliche Gewalt darstellt, sondern auch \npsychische, seelische, wirtschaftliche und nat\u00fcrlich \nsexualisierte. Das sind h\u00e4ufig Gewaltformen, die man \nschwer gerichtsfest machen kann. Was uns besser gelin-\ngen muss, egal welche Hilfsma\u00dfnahmen wir auch immer \nfavorisieren, ist, die Vielfalt der Situationen der Opfer im \nBlick zu haben. Genau daran mangelt es heutzutage. \n\n 5169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nIn der absoluten Mehrzahl sind die T\u00e4ter Ehem\u00e4nner, \nLebensgef\u00e4hrten, teilweise auch S\u00f6hne; aber es gibt auch \nFrauen und T\u00f6chter, die T\u00e4terinnen sind. Das macht zwei \nDinge sichtbar, die wir klarer ausdr\u00fccken m\u00fcssen. \n\nZum einen ist es zwingend notwendig, bei angestrebten \nProbleml\u00f6sungen die Geschlechterfrage offensiver ins \nSpiel zu bringen und zu thematisieren. Mein Gott, es ist \nkein Zufall, dass T\u00e4ter vorrangig M\u00e4nner sind. Das h\u00e4ngt \nnat\u00fcrlich mit patriarchalen Strukturmustern und Verhal-\ntensweisen im Umgang mit Frauen \u00fcber viele Jahrhunder-\nte hinweg bis zum heutigen Tag zusammen. \n\nZum anderen m\u00fcssen wir die T\u00e4terstruktur viel mehr \ndifferenzieren. Es reicht nicht, nur auf das Geschlechter-\nverh\u00e4ltnis zu schauen, sondern wir m\u00fcssen auch Alter, \nsoziale Herkunft und Biografie im Blick haben. Auch das \nist ein gro\u00dfer Anspruch. Wir brauchen also ein Hilfesys-\ntem, ein Unterst\u00fctzungssystem f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher \nGewalt, das entschieden mehr auf Pr\u00e4vention setzt und \nOpfer umfassend sch\u00fctzt und deren Identit\u00e4t unterst\u00fctzt. \n\nWenn ich von Identit\u00e4t spreche, ist das auch nicht daher-\ngeblasen, sondern ich meine damit, einen proaktiven \nAnsatz in der Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, der Betroffenen \nKraft gibt, das eigene Leben wieder in die Hand zu \nnehmen, vielleicht erstmals \u00fcberhaupt in die Hand zu \nnehmen. Um hierbei erfolgreich zu sein, brauchen wir \nKlarheit \u00fcber weibliche und m\u00e4nnliche Sichtweisen, aber \nauch \u00fcber die kindliche Sicht auf das Problem. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit einer gro\u00dfen \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit reden wir davon, dass 90 % der \nvon Gewalt Betroffenen Erwachsene sind. Man k\u00f6nnte \ndenken, dass also nur 10 % Kinder betroffen seien. Das ist \nfalsch. In zahlreichen Haushalten erleben Kinder t\u00e4glich \nGewalt als etwas ganz Normales. Wenn wir also nachhal-\ntigen Opferschutz betreiben wollen, dann m\u00fcssen wir ihn \nauch im Kontext mit den Kindern, die Gewalt erleben, \nkonzipieren. Sonst ist er f\u00fcr die Katz. \n\nOpferschutz braucht einen ganzheitlichen Ansatz. Er darf \nnicht nur selektiv und Folgenbek\u00e4mpfung sein. Er braucht \ndaher einen konsequenten Perspektivenwechsel und den \nm\u00fcssen wir als Politikerinnen und Politiker auch bef\u00f6r-\ndern. Das geht in drei Richtungen, in denen der Perspek-\ntivenwechsel angebahnt werden muss. \n\nEs geht erstens darum, h\u00e4usliche Gewalt als gesellschaft-\nliches Kernthema aufzufassen und nicht als etwas, was \nman so nebenher mit betrachten muss, was also ein \nRandthema ist. Das ist es nicht, weil h\u00e4usliche Gewalt \nnicht nur eine Frage von sozial Benachteiligten ist, \nsondern bis in die Mitte der Gesellschaft reicht. \n\nFrauen, M\u00e4nner, Kinder in Probleml\u00f6sungen einbeziehen \nund ber\u00fccksichtigen \u2013 das ist das zweite Moment f\u00fcr den \nPerspektivenwechsel, den wir brauchen, und zwar von \nAnfang bis Ende. \n\nPr\u00e4vention und Opferschutz m\u00fcssen Pflichtaufgabe \nwerden. Meine Damen und Herren, seien wir doch ganz \noffen: Das ist immer noch eine freiwillige Aufgabe, die \ndie Frauenschutzh\u00e4user und andere unter vielen Opfern \n\nleisten. Ich meine, so kann man nicht herangehen, wenn \nman Opferschutz ernst nehmen will. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich wei\u00df wie \nSie, dass wir in den letzten Jahren sehr wohl eine ganze \nMenge erreicht haben, nicht zuletzt auch ganz besonders \ndurch das Gewaltschutzgesetz und seine Umsetzung in \nSachsen. Hier ist eine Menge passiert, ich will das nicht \nbeiseite schieben. Es gibt in Sachsen eine bedeutsame \n\u201eLandschaft\u201c, wichtige Einrichtungen und Hilfsangebote. \n\nIn den Neunzigerjahren entstanden hier die ersten Zu-\nfluchtsst\u00e4tten; damals hat \u00fcberhaupt noch niemand hinge-\nschaut. Es wurde vor Ort einfach selbst in die Hand \ngenommen. Viele, die m\u00f6glicherweise daran mitgewirkt \nhaben, wissen das; Sie waren vielleicht sogar dabei.  \nEs sind 17 Frauenschutzeinrichtungen entstanden. Wir \nwissen, es waren mehr. Es gab Schlie\u00dfungen, okay. Wir \nhaben aber 17 wirklich intakte und sehr gut arbeitende \nFrauenschutzeinrichtungen und f\u00fcnf Interventionsstellen. \nWir haben Gott sei Dank jetzt auch T\u00e4terprojekte initiiert. \nEs gibt eine Opferberatungsstelle gegen Menschenhandel. \nAll das ist von unsch\u00e4tzbarem Wert. Vieles ist zuallererst \n\u201evon unten\u201c gewachsen, weil Menschen sich vor Ort \nzusammengetan und es in die Hand genommen haben, \nund ihnen gilt unser Dank. Wir haben am heutigen Tag \ndurch all diese Dinge, die auf der rechtsextremen Seite \npassiert sind, sicher manches durchmachen m\u00fcssen; aber \nvielleicht sollten wir den Blick nicht davor verschlie\u00dfen, \ndass es Menschen gibt, die drau\u00dfen eine ganze Menge \nleisten, und wir sollten dies auch hier drinnen sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur Strukturen der Anti-\nGewalt-Arbeit sind entstanden. Auch ein Umdenken hat \nbegonnen, ein Umdenken, das vielleicht am sinnf\u00e4lligsten \nund am sch\u00f6nsten bei sehr vielen Polizeibeamten sichtbar \nwird, die sich durch die wegweisungsrechtliche Regelung \nmit dem Problem besch\u00e4ftigen mussten und bei denen \nFortbildungen mit positiven Ergebnissen stattfanden. Wir \nhaben in der \u00d6ffentlichkeit dieses Thema generell ver-\nst\u00e4rkt, und daran hat auch die Staatsregierung Anteil. \n\nWorauf es jedoch jetzt ankommt \u2013 und dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir sprechen \u2013 und wobei wir als Politikerinnen und \nPolitiker gefordert sind, das ist die weitere Professionali-\nsierung dieser Arbeit im Bereich der Bek\u00e4mpfung von \nh\u00e4uslicher Gewalt. Was hei\u00dft das? Ich will unsere Kondi-\ntionen aufmachen, die uns hierbei wichtig sind: \n\nErstens. Wir brauchen ein wirklich fl\u00e4chendeckendes und \naufeinander abgestimmtes Angebot von Hilfs- und Unter-\nst\u00fctzungseinrichtungen und -stellen. Es ist au\u00dferordent-\nlich wichtig, dass jeder Betroffene ein Recht hat, zeit- und \nwohnortnah fachlich qualifizierte Unterst\u00fctzung zu \nbekommen, und ich meine, dar\u00fcber zu reden ist das eine, \ndaf\u00fcr etwas zu tun ist das andere, und wir sind an einem \nPunkt, wo man auf uns schaut, dass wir etwas tun. \nSchlie\u00dflich waren die Vertreterinnen der Frauenschutz-\nh\u00e4user nicht umsonst hier vor dem Landtag und haben \n\n 5170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\ngesagt: Liebe Leute, wir kommen hier nicht mehr weiter, \nwir brauchen mehr Unterst\u00fctzung! \u2013 Das h\u00e4ngt auch mit \ndiesem Aspekt zusammen. Es gibt ganze Regionen, die \nunterversorgt sind: In Torgau-Oschatz gibt es \u00fcberhaupt \nnichts. Was macht eine Frau aus Torgau-Oschatz? Sie \nmuss nach Leipzig fahren oder irgendetwas anderes tun. \nWir haben beispielsweise keinerlei Versorgung in Eilen-\nburg und Delitzsch; im Muldentalkreis gibt es gro\u00dfe \nDefizite. Hier muss etwas getan werden. \n\nZweitens. Ich habe es schon angedeutet: Aus der freiwil-\nligen Aufgabe Opferschutz und Pr\u00e4vention muss eine \nPflichtaufgabe werden. Das hei\u00dft konkret, wir d\u00fcrfen \nnicht zulassen, dass noch irgendein Frauenschutzhaus \ngeschlossen wird \u2013 nicht eines. Wir brauchen diese \nAngebote, und wir brauchen im Bereich jeder Polizeidi-\nrektion eine Interventionsstelle, die mit zwei Fachkr\u00e4ften \nbesetzt wird. Wir brauchen in jedem Regierungsbezirk \nwenigstens ein T\u00e4terprojekt. Daf\u00fcr sollten wir uns aus-\nsprechen, auch heute, und nicht \u00fcber Allgemeines reden, \nwas die h\u00e4usliche Gewalt angeht. \n\nDrittens. Wir verlangen \u2013 das machen wir auch im Haus-\nhalt deutlich \u2013 eine entsprechend h\u00f6here Mitfinanzierung \ndurch das Land. Es kann nicht sein, dass auf die Kommu-\nnen abgew\u00e4lzt wird, was in Anti-Gewalt-Pr\u00e4vention und \nOpferschutz getan werden soll. Das geht nicht. Das Land \nmuss deutlich mehr zuschustern. Wir meinen, dass im \nBereich der Frauenschutzh\u00e4user eine f\u00fcnfzigprozentige \nBezuschussung notwendig ist und nicht, wie bisher \u2013 \ndamit sind wir bundesweit das einzige Land, das diese \nEinrichtungen so miserabel f\u00f6rdert \u2013, 15 bis 20 %. Wir \nbrauchen ein neues Finanzierungskonzept, das die Kosten \nvon Gewaltbek\u00e4mpfung zwischen Land, kreisfreien \nSt\u00e4dten und Landkreisen gerechter in einem Ausgleich \nverteilt; ein Finanzierungskonzept, das von dieser sinnlo-\nsen Tagessatzfinanzierung wegf\u00fchrt und nicht noch die \nOpfer etwas kostet, sondern die Opfer sollen unterst\u00fctzt \nwerden, sie sollen nicht noch mehr Geld daf\u00fcr hineinstop-\nfen, dass sie sich beispielsweise an ein Frauenschutzhaus \noder anderswohin wenden. Wir brauchen gesicherte \nPersonal- und Sachkosten, und ich denke, es gibt Vor-\nschl\u00e4ge, die die Landesarbeitsgemeinschaft Frauen- und \nKinderschutzh\u00e4user auf den Tisch gelegt hat. Anhand \ndieser Vorschl\u00e4ge muss man arbeiten, alles andere ist nur \nGerede. \n\nViertens. Wir fordern eine deutliche Verbesserung der \nAus- und Fortbildung zur Gewaltbek\u00e4mpfung. Dort haben \nwir bei den Polizisten vieles erreicht. Aber es gibt riesige \nDefizite bei Richtern und anderen Justizbeamten sowie in \nder \u00c4rzteschaft \u2013 allein das Erkennen, was h\u00e4usliche \nGewalt ist und wie ich das nachweisen und als Arzt \nunterst\u00fctzen kann, wenn jemand zu mir kommt und dieses \nProblem deutlich wird \u2013 und in der Lehrerschaft. Die \nguten Erfahrungen der Polizei sollten hier ein Beispiel \nsein. \n\nF\u00fcnftens. Wir verlangen eine \u00d6ffentlichkeitsoffensive \nseitens der Staatsregierung zu diesem Thema, und zwar \nnicht, um allgemein irgendetwas \u00fcber h\u00e4usliche Gewalt \n\nzu erz\u00e4hlen, sondern um zu zeigen: Diese Hilfsangebote \ngibt es, diese Gesetzlichkeit gibt es, diese Information ist \nwichtig f\u00fcr Opfer und um Opfer zu ermutigen. \n\nSechstens. Unverz\u00fcglich brauchen wir die \u00c4nderung im \nPolizeigesetz, dass die Wegweisung von sieben auf \n14 Tage erweitert wird. Ich wei\u00df, dass ein Referentenent-\nwurf vorliegt, aber ich denke schon, dass er erg\u00e4nzt \nwerden muss, n\u00e4mlich damit, dass die Aufgaben der \nPolizei in diesem Zusammenhang sehr viel st\u00e4rker cha-\nrakterisiert werden m\u00fcssen. \n\nSiebentens. Wirksame Ma\u00dfnahmen gegen Nachstellungen \nvon T\u00e4tern gegen\u00fcber Opfern sind dringend notwendig. \n\nAchtens. Die Vernetzung aller Angebote, die Kommuni-\nkation auf dieser Ebene sind gewisserma\u00dfen das Ein und \nAlles. Das muss uns gelingen, nur dann macht es Sinn. \nWenn diese regionale Vernetzung nicht existiert, ist es \nau\u00dferordentlich schwierig, hier nachhaltige Politik zu \nbetreiben. \n\nNeuntens. Sie wissen, dass wir schon seit Jahr und Tag, \nMonat f\u00fcr Monat, nachfragen und darauf bestehen, dass \nendlich einmal der Landesaktionsplan gegen h\u00e4usliche \nGewalt auf den Tisch kommt. In der Gro\u00dfen Anfrage \nwurde gesagt: Mitte 2006. Davor hie\u00df es: gegen En-\nde 2005. Ich habe, ehrlich gesagt, keine Lust mehr, mir \ndas jedes Mal anzuh\u00f6ren. Wer keinen Landesaktionsplan \nauf den Tisch legt, kann nicht von Perspektivenplanung in \ndieser Frage sprechen, das wissen wir alle. Deshalb \nerwarte ich, dass dies unverz\u00fcglich geschieht. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist vor Ort so viel passiert. \nEs gibt so viel Engagement in diesem Bereich, und ich \nsage Ihnen: Es gibt viele Menschen, die im Vorfeld dieser \nDiskussion zu mir gesagt haben: Bitte entt\u00e4uschen Sie uns \nnicht wieder. Reden Sie nicht \u00fcber irgendetwas, sondern \nes geht hier um ganz klare Dinge, unter anderem auch um \nFinanzen. Viele Menschen arbeiten in diesem Bereich \nehrenamtlich \u2013 sehr viele \u00fcber Jahre \u2013, und sie wollen \ndies auch weiterhin tun. Aber Allgemeinpl\u00e4tze sind eben \nnicht gefragt, sondern konkretes Handeln, und dazu \nfordere ich Sie auf. Deshalb auch unsere Gro\u00dfe Anfrage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf; Frau Abg. Henke, bitte. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ja, Frau Ernst, ich habe Ihrem Redebeitrag sehr \ninteressiert und gespannt zugeh\u00f6rt. Der Antwort auf Ihre \nGro\u00dfe Anfrage konnten Sie entnehmen \u2013 so haben Sie es \nauch her\u00fcbergebracht \u2013, dass all das, was Sie gern m\u00f6ch-\nten, umgesetzt wurde und sehr wohl im Freistaat Sachsen \nin Arbeit ist. Ich danke Ihnen, dass Sie das anerkannt \nhaben. Man muss ganz eindeutig sagen, dass in diesem \nBereich sehr wohl ein Paradigmenwechsel stattgefunden \nhat. Ich m\u00f6chte, da Sie es angesprochen haben, in meinem \nRedebeitrag einmal keine Dankes- oder Lobeshymne \nanstimmen, sondern Bezug darauf nehmen, was wir in \nden letzten Jahren in diesem Bereich getan haben. \n\n 5171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall der Abg. Kerstin Nicolaus  \nund Volker Bandmann, CDU) \n\nDie Liste der F\u00e4lle h\u00e4uslicher Gewalt ist lang, und ich \nk\u00f6nnte sicher eine Reihe von Beispielen anf\u00fchren, die auf \ngef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung nach \u00a7 5 Artikel 224 StGB \nhinauslaufen w\u00fcrden. Das hei\u00dft, meine Damen und \nHerren, neben gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung gibt es eine \nganze Reihe subtiler Formen von Gewaltanwendung, \ninsbesondere psychischer Gewalt gegen\u00fcber Frauen, \nM\u00e4nnern und Kindern, und es ist eine gesamtgesellschaft-\nliche Aufgabe, Frau Ernst. Ich denke, das haben alle in \ndiesem Hause und alle verantwortlichen demokratischen \nPolitiker in diesem Lande auch so verstanden. \n\nEs ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, Frauen, \nKinder und M\u00e4nner vor h\u00e4uslicher Gewalt zu sch\u00fctzen \nund Hilfen f\u00fcr Opfer und Misshandlungen bereitzustellen. \nDas ist uns allen in diesem Fall sehr bewusst. Entschei-\ndend ist zuallererst, dass wir auf der politischen Ebene die \nentscheidenden Impulse und Voraussetzungen f\u00fcr eine \noptimale und effektive Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Bezie-\nhungs- und sexualisierter Gewalt liefern. Auf diesem Feld \nhaben wir in den letzten Jahren wichtige Dinge auf den \nWeg bringen k\u00f6nnen. \n\nMit dem Beschluss vom 1. April 2003 wurde durch die \nEinrichtung eines Lenkungsausschusses zur Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher Gewalt ein institutionelles Koordinierungs-\ngremium auf der Ebene der Staatsregierung geschaffen. \nDieses initiiert, lenkt und koordiniert seitdem die Ma\u00df-\nnahmen zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt auf staatli-\ncher und Nichtregierungsebene. Wir haben dieses Organ \ngeschaffen, um den Ausbau lokaler Netzwerke, Frau \nErnst, voranzutreiben und deren Arbeit effektiver zu \ngestalten. Damit k\u00f6nnen heute abgestimmte Ma\u00dfnahmen \nf\u00fcr einen verbesserten Opferschutz bzw. ein konsequentes \nHandeln gegen\u00fcber den T\u00e4tern sinnvoll umgesetzt wer-\nden. Diese sozialen Netzwerke fungieren als Bindeglied \nzwischen staatlicher Intervention bei h\u00e4uslicher Gewalt \nund den Beratungs- und Betreuungsangeboten der freien \nTr\u00e4ger. \n\nNeben der Einrichtung des Lenkungsausschusses haben \nwir eine Reihe von Gesetzes\u00e4nderungen auf den Weg \ngebracht, welche die Arbeit aller mit der Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher Gewalt befassten Stellen auf eine solide \nrechtliche Basis stellen und beispielsweise die Polizei bei \nihren Eins\u00e4tzen flexibler handeln lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur zwei wichtige \nGesetze nennen. Erstens das Dritte Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Polizeigesetzes des Freistaates vom 04.05.2004, \nwelches eine Einf\u00fcgung enth\u00e4lt, nach der nun die Polizei \neine spezielle Befugnisnorm f\u00fcr die sogenannte Woh-\nnungsverweisung besitzt. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nZweitens handelt es sich um das Gesetz zur Verbesserung \ndes zivilrechtlichen Schutzes vor Gewalttaten und Nach-\nstellungen sowie Erleichterung der \u00dcberlassung der \n\nEhewohnung, welches durch uns bereits 2002 in Kraft \ntrat. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Henke, bitte \nunterbrechen Sie einen Moment. \u2013 Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, ich finde es nicht sehr angenehm, \ndass zu diesem wichtigen Thema die Rednerinnen hier \nvorn keine Chance haben, gegen den L\u00e4rmpegel anzu-\nk\u00e4mpfen. Ich bitte Sie um etwas M\u00e4\u00dfigung. Danke. \n\nRita Henke, CDU: Mit der Schaffung eines eigenst\u00e4ndi-\ngen zivilrechtlichen Gesetzeswerkes zum Schutz der von \nGewaltanwendung Betroffenen und der damit verbunde-\nnen Herausl\u00f6sung der Problematik aus dem Intimbereich \nder Familie haben wir zu einer Enttabuisierung und einer \nst\u00e4rkeren \u00d6ffentlichkeitsarbeit beitragen k\u00f6nnen. Die \ngesellschaftliche Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Problematik hat sich \ndadurch erh\u00f6ht. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die \ngestiegene Wahrnehmung und Reflexion des Themas in \nder Bev\u00f6lkerung vor allem auch der erfolgreichen Netz-\nwerk- und Sensibilisierungsarbeit der vier in Sachsen \narbeitenden Interventions- und Koordinierungsstellen zu \nverdanken ist. Den ehren- und hauptamtlichen Mitarbei-\ntern in Frauen- und Kinderschutzeinrichtungen, den \nBediensteten der Polizei, ich denke, allen innerhalb der \nstaatlichen Bereiche und der vor Ort operierenden Netz-\nwerke, den freien Tr\u00e4gern und den vielen Frauen in \ndiesem Bereich sei an dieser Stelle ein gro\u00dfes Danke-\nsch\u00f6n gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDes Weiteren wurde konsequent am Aufbau von Krisen-, \nInterventions- und Koordinierungsstellen in allen Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereichen der Polizeidirektionen gearbeitet. Sie \nsehen daran, dass sich unsere Fraktion nicht erst seit den \nneuesten Ereignissen daf\u00fcr einsetzt, die Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher Gewalt voranzubringen. Wir haben l\u00e4ngst \nerkannt, dass hier ein gro\u00dfer Handlungsbedarf besteht. Ich \ndenke, jeder Politiker hier muss im Bereich der Bek\u00e4mp-\nfung h\u00e4uslicher Gewalt mit zur Verantwortung gezogen \nwerden. \n\nWir haben erkannt, dass nur eine ganzheitlich ausgerich-\ntete Kette von Interventionsma\u00dfnahmen des Staates und \nder nichtstaatlichen Unterst\u00fctzungseinrichtungen ein \neffektives Arbeiten m\u00f6glich macht. Die fr\u00fcher eher \ndifferenziert geleistete und meist unvernetzte Unterst\u00fct-\nzung und Beratung der Opfer ist heute \u00fcberholt. Sie ist \nimmer noch ein sehr wichtiger Teil unseres Konzeptes, \njedoch besser mit den anderen Ma\u00dfnahmen verkn\u00fcpft und \ndaher leistungsf\u00e4higer. \n\nGerade diese Vernetzung \u2013 zusammen mit der Interventi-\non und Pr\u00e4vention \u2013 hat zum Ziel, nicht nur die Gewalt \noder Bedrohung in Akutsituationen zu beenden. Sie \ner\u00f6ffnet dem betroffenen Menschen vor allem konkrete \nPerspektiven f\u00fcr ein dauerhaft gewaltfreies Leben. Erg\u00e4n-\nzend zu den Hilfsangeboten und dem bereits bestehenden \n\n 5172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nHilfsnetz f\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt unterst\u00fctzen wir \nProjekte zur t\u00e4terorientierten Antigewaltarbeit. Diese ist \nmittlerweile fester Bestandteil der Koordinierungs- und \nBeratungsnetze und hat sich als ein wesentlicher Beitrag \nzum aktiven Opferschutz etabliert. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle m\u00f6chte ich \neines dieser Projekte hervorheben, und zwar die t\u00e4ter-\norientierte Antigewaltarbeit in Tr\u00e4gerschaft der  \nTriade GmbH Markkleeberg. Kern dieses Projektes ist das \nkonsequente Einschreiten gegen T\u00e4ter. Gewaltt\u00e4tern wird \ngezeigt, wie sie Konflikte anders als ausschlie\u00dflich mit \nGewalt l\u00f6sen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren zum einen die \nSt\u00e4rkung positiver Aspekte der Familiendynamik und zum \nanderen, wenn n\u00f6tig und m\u00f6glich, die Ver\u00e4nderung \nunbefriedigender Lebenssituationen. Das Staatsministeri-\num f\u00fcr Soziales f\u00f6rdert dieses Projekt. Im Kontext der \nInterventionsarbeit hat sich dieses Projekt in Sachsen als \nwirksamste Reaktion zur Unterbrechung der Gewaltspira-\nle in F\u00e4llen h\u00e4uslicher Gewalt erwiesen. An dieser Stelle \nm\u00f6chte ich Frau Staatsministerin Orosz, die heute dienst-\nlich unterwegs ist, und ihrem Haus sehr herzlich daf\u00fcr \ndanken. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDurch das stetige Vorantreiben der Netzwerkbildung im \nBereich der Interventionsangebote haben wir erreichen \nk\u00f6nnen, dass nun auch die freien, die Straff\u00e4lligen- und \ndie Opferhilfen ineinandergreifen und sich gegenseitig \nerg\u00e4nzen. \n\nMeine Damen und Herren! Festzuhalten bleibt, dass sich \ndas im Freistaat bestehende Netz zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4usli-\ncher Gewalt best\u00e4ndig weiterentwickelt. Der Freistaat \nf\u00f6rdert derzeit im sozialen Bereich 18 Frauen- und Kin-\nderschutzeinrichtungen, vier Interventions- und Koordi-\nnierungsstellen und drei T\u00e4terberatungsstellen. \u2013 Viel-\nleicht k\u00f6nnte die so innovative FDP auch einmal zuh\u00f6ren; \nwir haben das heute Morgen auch \u00fcber zwei Stunden bei \nIhrer Gesetzeseinbringung gemacht. Ich denke schon, \ndass die FDP-Fraktion an diesem Thema interessiert sein \nsollte. Danke sch\u00f6n. \n\nAll diese Einrichtungen bieten aufeinander abgestimmte \nHilfen an. Wir k\u00f6nnen es als einen gro\u00dfen Erfolg werten, \ndass wir es geschafft haben, intervenierenden und pr\u00e4ven-\ntierenden Charakter der Hilfeleistung sinnvoll miteinan-\nder zu verkn\u00fcpfen. \n\nIm Ergebnis hei\u00dft das, der Freistaat stellt zur Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher, Beziehungs- und sexualisierter Gewalt eine \nlokale, leistungsf\u00e4hige und effizient arbeitende Struktur \nzum Schutz der Opfer, zur Vernetzung aller Einrichtungen \nder Antigewaltarbeit und zur Inverantwortungnahme der \nT\u00e4terinnen und T\u00e4ter bereit. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen uns mit der \nbisher geleisteten Arbeit in diesem Bereich nicht zu \nverstecken. Da aber h\u00e4usliche Gewalt nach wie vor ein \ngesellschaftliches Problem darstellt, bleibt auch in Zu-\nkunft eine Menge zu tun. Dieses Argument bewegte uns \n\ndazu, die Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt explizit im \nKoalitionsvertrag zu verankern. Wir d\u00fcrfen uns nicht auf \ndem bisher Erreichten ausruhen. Wir sind gefordert, auch \nin Zukunft das Angebot an Frauen- und Kinderschutzein-\nrichtungen zu erhalten. Es ist unsere Aufgabe, weitere \nInterventions- und Koordinierungsstellen sowie T\u00e4terbe-\nratungsstellen zu installieren. \n\nEin n\u00e4chstes Ziel wird es sein, das bereits erfolgreich \nagierende Netzwerk um die Dienste und Angebote der \nEhe-, Familien- und Lebensberatungsstellen des allge-\nmeinen sozialen Dienstes, der Staatsanwaltschaften und \nanderer wichtiger Einrichtungen zu erg\u00e4nzen. Schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig werden wir zuk\u00fcnftig das Gesundheitswesen \nst\u00e4rker in die Netzwerke auf regionaler und \u00fcberregiona-\nler Ebene einbeziehen. Ab dem Jahre 2007 werden wir \nvermehrt \u2013 Frau Ernst, h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 Fortbildungs-\nveranstaltungen f\u00fcr die Mitarbeiter im sozialen Dienst der \nJustiz anbieten, um diese so f\u00fcr die F\u00e4lle h\u00e4uslicher \nGewalt zu sensibilisieren. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, es bleibt eine \nMenge zu tun. Von daher sehen wir dem angedachten \nLandesentwicklungsplan der Staatsregierung zur Bek\u00e4mp-\nfung h\u00e4uslicher Gewalt mit Spannung entgegen. Er bildet \ndie Grundlage f\u00fcr die Arbeit des Lenkungsausschusses \nund damit aller anderen in diesem Netzwerk agierenden \nEinrichtungen. Da schon so oft von diesem Landesakti-\nonsplan gesprochen worden ist und ich mich im Vorfeld \npers\u00f6nlich kundig gemacht habe, m\u00f6chte ich Ihnen hier \ngern bekannt geben, dass sich dieser Plan im Moment in \nder \u00dcberleitungsphase an das Kabinett befindet und noch \nin diesem Jahr verabschiedet werden soll. Ich denke, das \nist eine gute Botschaft, die wir am Ende dieser Diskussion \nmit her\u00fcberbringen k\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz konkret auf Ihren \nEntschlie\u00dfungsantrag eingehen, Frau Ernst. Die Punk-\nte 1 bis 6, die Sie aufgef\u00fchrt haben \u2013 ich gehe davon aus, \nSie haben mir zugeh\u00f6rt, da dies ein Thema ist, das Sie \nstark vertreten \u2013, habe ich alle in meinem Vortrag ausge-\nf\u00fchrt. Das sind alles Dinge, an denen wir arbeiten, die wir \numsetzen werden und die sicherlich noch weiterentwi-\nckelt werden m\u00fcssen. Es ist nicht so, dass sie nicht \nvorhanden sind. Das w\u00e4ren die Punkte 1 bis 6. \n\nZum Punkt 1, dem Landesaktionsplan, habe ich gesagt, \ndass er uns Ende des Jahres zur Verf\u00fcgung stehen wird. \nPunkt 2, Finanzielle Unterst\u00fctzung: Sicherlich kann man \ndem Ehrenamt immer danken, das tun wir auch, und nicht \nnur pro forma, sondern weil es unsere Pflicht ist, diesen \nMenschen an dieser Stelle wirklich unseren aufrichtigen \nDank r\u00fcberzubringen. Aber wir haben auch \u2013 und, \nFrau Ernst, das wissen Sie und Ihre Fraktion \u2013 im Haus-\nhaltsplan eine Erh\u00f6hung von 150 000 Euro gerade in \ndiesem Bereich bereitgestellt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 5173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nRita Henke, CDU: Ich bin schon fertig. \n\nIch denke, von daher kann ich f\u00fcr unsere Fraktion und f\u00fcr \ndie Koalition sagen, dass wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag \nablehnen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSeltsam, dass man etwas ablehnt,  \nwenn es so gut ist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt einen \nZusammenhang mit unserer gestrigen Aktuellen Debatte; \ndenn auch Gewalt gegen\u00fcber Kindern und die Kinder- \nund Jugendarbeit wurden in der Gro\u00dfen Anfrage ange-\nsprochen. Pr\u00e4vention, Fr\u00fchwarnsystem, Kooperation auf \nkommunaler Ebene, Projekte der Familienbildung, Ein-\nbindung der Kitas sind wichtige konkrete Schritte, die wir \ngestern besprochen haben und die nachhaltig und fl\u00e4-\nchendeckend wirken sollen. Wie ich mir das vorstelle, \ndazu habe ich mich gestern ge\u00e4u\u00dfert. \n\nEs geht aus der Antwort der Staatsregierung hervor, dass \nin den letzten Jahren eine Reihe von Initiativen unter-\nnommen wurde \u2013 Kollegin Henke hat das sehr ausf\u00fchrlich \nbeschrieben \u2013, um den von Gewalt Betroffenen zu helfen; \ndenn das muss neben der Bestrafung der T\u00e4ter unser \nwichtigstes Ziel sein. \n\nDie Initiativgruppe zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen \nFrauen hat sich in den letzten Jahren gro\u00dfe Verdienste \nerworben. Der landesweite Runde Tisch gegen Gewalt \nund ein Lenkungsausschuss \u2013 das wurde ausf\u00fchrlich \nbeschrieben \u2013 haben sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt. \n\nMit dem letzten Doppelhaushalt, der jetzt noch in Kraft \nist, sind Anstrengungen unternommen worden, die Inter-\nventionsstellen auszubauen und t\u00e4terorientierte Beratung \nanzubieten. Das werden wir im kommenden Doppelhaus-\nhalt weiterf\u00fchren. \n\nWir wollen uns mit dem Thema der Gro\u00dfen Anfrage \nerneut auseinandersetzen, wenn der Landesaktionsplan \ngegen h\u00e4usliche Gewalt vorliegt. Ich kann auch nur \nbedauern, dass die Vorlage dieses Aktionsplanes immer \nwieder verschoben wurde. Aber in diesem Lenkungsaus-\nschuss und in der Gruppe, die den Landesaktionsplan \nvorbereitet, arbeiten wichtige Erfahrungstr\u00e4gerInnen aus \nInterventionsstellen, Frauen- und Kinderschutzh\u00e4usern \nund Beratungsstellen mit. Ich dachte, das w\u00fcssten Sie, \nFrau Kollegin Ernst. Deshalb m\u00fcssen Sie das nicht noch \nverlangen. Sie arbeiten bereits mit. Das erm\u00f6glicht uns \neine intensive und tiefgr\u00fcndige Arbeit. \n\nDie Antworten der Staatsregierung zeigen, dass wir in der \nBewertung h\u00e4uslicher Gewalt ein gro\u00dfes St\u00fcck vorange-\nkommen sind. Wenn man das mit den Antworten auf die \nGro\u00dfe Anfrage vergleicht, die unsere Fraktion in der \n\nletzten Legislaturperiode gestellt hat, sieht man, dass wir \neinen Paradigmenwechsel haben, was wir nat\u00fcrlich sehr \nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nDie Zahlen und Fakten zeigen aber auch, wie aktuell \ndieses Thema ist und bleibt und dass strafrechtliche und \npolizeiliche Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen. Ich sagte \ngestern schon: Wir brauchen nicht nur den Mut Betroffe-\nner, sich aus gewaltbetonten Beziehungen zu l\u00f6sen, \nsondern eine Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit, um den \nBetroffenen zu helfen. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat \nmit dem Gewaltschutzgesetz und dem Aktionsplan zur \nBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen wichtige Schritte \nunternommen, um diesem Ph\u00e4nomen, wenn sicher auch \nnur teilweise, beizukommen. Dieses Ph\u00e4nomen \u2013 ich habe \nes hier schon einmal gesagt \u2013 nennt man die lautlose \nKrise des 20. Jahrhunderts. \n\nIch teile den Ansatz der Staatsregierung, h\u00e4usliche Bezie-\nhungs- und sexualisierte Gewalt geschlechtsneutral zu \nbetrachten. Trotzdem bleibt es dabei, dass die Mehrzahl \nT\u00e4ter sind. Das muss man auch aussprechen d\u00fcrfen. \n\nSexuelle Gewalt findet zu zwei Dritteln aller F\u00e4lle im \nsozialen Nahraum von Familie und Haushalt statt. Unter-\nsuchungen haben weiter best\u00e4tigt, dass Gewalt gegen \nFrauen und M\u00e4dchen in allen Schichten und Altersgrup-\npen vorkommt und dass die Opfer oft \u00fcber Jahre hinweg \nmisshandelt werden. Nach Angaben der Bundesregierung \n\u2013 so steht es auch in den Antworten der Staatsregierung \nauf die Gro\u00dfe Anfrage \u2013 rechnet man mit rund \n15 Milliarden Euro, die diese M\u00e4nnergewalt den Staat \nkostet, Strafverfolgung und Betreuung der T\u00e4ter nicht \neingerechnet. \n\nDer Fall Stephanie, denke ich, zeigt drastisch, welches \nLeid die Betroffenen und deren Angeh\u00f6rige durchleben. \n\nDer st\u00e4rkere Opferschutz, der hier angesprochen wird, \ndenke ich, ist unser aller Anliegen. \n\nKollegin Ernst, Sie sprachen davon, dass Gewalt in \nFamilien normal sei. Ich finde das nicht normal, auch \nwenn es im Alltag h\u00e4ufig vorkommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun waren der S\u00e4chsische Landtag und die Staatsregie-\nrung in den letzten Jahren nicht tatenlos. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: An Mikrofon 1 \nFrau Dr. Ernst mit einer Zwischenfrage. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nFrau Pr\u00e4sidentin! \n\nFrau Dr. Schwarz, sind Sie mit mir der Meinung, die ich \nvorhin zum Ausdruck bringen wollte, dass leider Gewalt \nin vielen Elternh\u00e4usern, in vielen Haushalten Normalit\u00e4t \nist, was ich nicht gut finde, aber eben leider an der Tages-\nordnung ist? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Es mag leider in vielen \nFamilien so sein. Ich teile aber nicht Ihre Auffassung, \ndass es die Mehrheit der Familien ist, \n\n 5174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nsondern dass es ein Ph\u00e4nomen ist, das eine Minderheiten-\nposition hat. \n\nDas klang bei Ihnen nicht so, deshalb habe ich mir das \nbewusst aufgeschrieben. Das kann nicht die Normalit\u00e4t \nsein und es ist auch nicht die Mehrheit, sondern eher eine \nMinderheit. Genau dort m\u00fcssen wir aber ansetzen, um \ndenjenigen zu helfen, aus der Gewaltspirale herauszu-\nkommen. \n\nVielf\u00e4ltige Initiativen und Anh\u00f6rungen zu diesem The-\nmenkomplex von Ihrer Fraktion und anderen Fraktionen \nhaben eine F\u00fclle von Erkenntnissen und Anregungen \ngebracht, und zwar auch schon in der letzten Legislatur-\nperiode. Neben den Beratungsm\u00f6glichkeiten in den \nFrauen- und Kinderschutzh\u00e4usern wurden die Krisenin-\nterventions- und -koordinierungsstellen aufgebaut und es \nsollen noch weitere installiert werden. \n\nDie steigenden Fallzahlen der Schutzanordnungen bele-\ngen, dass das Gewaltschutzgesetz in der Praxis Wirkung \nentfaltet. Die Wegweisungsfrist in Sachsen von sieben \nTagen wird auf 14 Tage erh\u00f6ht. Das wird im Zuge der \nNovellierung des Polizeigesetzes im kommenden Jahr \nerfolgen. \n\nAber es gilt auch, fach\u00fcbergreifend Verantwortung wahr-\nzunehmen. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet \nderzeit einen Orientierungsrahmen f\u00fcr die Familien- und \nSexualerziehung an s\u00e4chsischen Schulen, welcher sowohl \nProbleme der heute in Rede stehenden Anfrage aufgreift \nals auch \u00fcber Hilfsangebote informiert. \n\nIm Bereich der Polizei und Justiz lag der Schwerpunkt in \nder Fortbildung. Ich zitiere aus einer Antwort zur Gro\u00dfen \nAnfrage: \u201eHinsichtlich der im Zusammenhang mit dem \npolizeilichen Einschreiten und der anf\u00e4nglich nicht \ngen\u00fcgend wirksamen Intervention bei F\u00e4llen h\u00e4uslicher \nGewalt wurden die erkannten Defizite durch nachhaltige \nFortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst \nkontinuierlich abgestellt.\u201c Ich teile diese Meinung. Ich bin \nfroh, dass Sie das auch festgestellt haben. Besonders \nhilfreich war es dabei, dass sich auch Mitarbeiterinnen der \nInterventionsstellen an diesen Fortbildungsma\u00dfnahmen \nbeteiligt haben. \n\nDie fr\u00fch einsetzenden Schulungen der Richter und Staats-\nanw\u00e4lte zum Gewaltschutzgesetz und angrenzenden \nThemen werden von der Staatsregierung als gut bewertet. \n\nSicherlich kann man in diesem Bereich noch mehr tun. \nIch sehe aber zum Beispiel, dass sich inzwischen auch \nviele Kinder\u00e4rzte mit diesem Problem besch\u00e4ftigen, \ndar\u00fcber schon auf Kongressen gesprochen haben und \nvielf\u00e4ltige Anregungen geben. \n\nWir haben in Sachsen eine Beratungs- und Hilfsinfra-\nstruktur, die sicher noch weiter gest\u00e4rkt werden muss. Wir \nwollen nicht behaupten \u2013 auch Kollegin Henke hat das \nnicht getan \u2013, dass das heute schon tutti paletti ist, wie \n\nman so sch\u00f6n sagt. Wir wissen, dass noch einiges zu tun \nist. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Staatsregierung die regionale \nAusgewogenheit im Blick hat und beabsichtigt, das \nbestehende Netz aus Frauen- und Kinderschutzeinrich-\ntungen weitestgehend zu erhalten. Es hat schon einen \nbetr\u00e4chtlichen Abbau gegeben, was mitunter auch an den \nAuslastungen lag. Nun kann man sich nat\u00fcrlich fragen, ob \nwir froh sind, dass es weniger Auslastung gibt. Aber \nnat\u00fcrlich muss ein fl\u00e4chendeckendes Angebot f\u00fcr die \nBetroffenen erhalten bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nIch wollte Sie fragen, Frau Dr. Schwarz: W\u00e4hrend der \nDemonstration der Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user hier \nvor dem Landtag wurde uns ein Material \u00fcbergeben, das \ndie Finanzierung der Arbeit der Frauenschutzh\u00e4user sowie \nder Interventionsstellen angeht. Hier geht es um haushal-\nterische Fragen. Ich bitte Sie, dazu einmal kurz die \nPosition Ihrer Fraktion oder der Koalition darzulegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Ernst, Sie \nm\u00fcssten versuchen, eine Frage zu stellen. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Welche Mei-\nnung haben Sie dazu? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sie haben mich aufgefordert, \ndazu Stellung zu nehmen. Ich komme gleich dazu, Frau \nDr. Ernst. \n\nDie Ausgewogenheit oder das Netz der Frauen- und \nKinderschutzh\u00e4user soll erhalten bleiben und wird auf \ngleichem Niveau gef\u00f6rdert wie im vergangenen Doppel-\nhaushalt. Es wird durch sieben Interventions- und Koor-\ndinierungsstellen und f\u00fcnf T\u00e4terberatungsstellen erg\u00e4nzt. \nDas ist eine Weiterentwicklung. Wir werden das auch mit \nentsprechender Absicherung im Haushalt untersetzen. \n\nAber auch die Kommunen d\u00fcrfen wir nicht aus der Pflicht \nentlassen, auch wenn es zu den freiwilligen Selbstverwal-\ntungsaufgaben kommunaler Gebietsk\u00f6rperschaften ge-\nh\u00f6rt, Beratungs- und Hilfseinrichtungen im Bereich \nh\u00e4uslicher und Beziehungsgewalt zu betreiben. Ich stehe \nzu diesem Teil kommunaler Selbstverwaltung und zum \nPrinzip der Subsidiarit\u00e4t, denn ich denke, es kann nicht \nalles von oben verordnet werden. Wir brauchen das \nBewusstsein auch und gerade vor Ort. Genau dieses \nThema geh\u00f6rt zur Sensibilisierung in der breiten Bev\u00f6lke-\nrung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir m\u00fcssen es bezahlen k\u00f6nnen!) \n\nF\u00fcr die ALG-II-Bezieherinnen hat der Bundesgesetzgeber \ngeregelt, dass es einen Ausgleich f\u00fcr die kommunalen \nTr\u00e4ger gibt, wenn sich eine Frau in einem Frauenhaus \nbefindet, das nicht im eigenen Landkreis liegt. \n\n 5175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz, es \ngibt noch einen Wunsch zu einer Zwischenfrage. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Halten Sie es \nf\u00fcr angemessen und richtig, dass der Freistaat zwischen \n15 und 20 % der Kosten f\u00fcr Frauenschutzh\u00e4user tr\u00e4gt und \nnicht mehr, wie das in anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Wir haben dar\u00fcber schon \nlange diskutiert, wie man die Finanzierung von Frauen-\nh\u00e4usern l\u00f6sen kann. Es gab dazu auch eine Anh\u00f6rung. \nAber ich habe gesagt, ich stehe zur Subsidiarit\u00e4t, weil ich \ndenke, dass wir die Kommunen nicht aus der Pflicht \nlassen k\u00f6nnen. \n\nIn den Antworten der Staatsregierung finden wir eine \nF\u00fclle von statistischem Material. Es klang zwar so, dass \nsie nicht ganz zufrieden damit sind. Man muss vielleicht \nauch nicht immer mit viel Zahlenmaterial agieren. Aber \nSie als Fragestellerin haben auch Fragen gestellt, von \ndenen ich denke, dass es darauf schlecht eine Antwort \ngeben kann. \u2013 So zum \u201eStand des \u00f6ffentlichen Bewusst-\nseins\u201c zu diesem Problem oder auch zu den Fragen nach \ndem Dunkelfeld. \n\nInzwischen liegen zum Thema der Gro\u00dfen Anfrage \nvielf\u00e4ltige Untersuchungen, Berichte, Studien und Kon-\ngressprotokolle vor. Wenn man sich dort ins Internet \n\u201eeingoogelt\u201c, findet man eine F\u00fclle von Untersuchungen \nund Berichten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch feststellen, dass die Sensi-\nbilit\u00e4t bei Gewalt im sozialen Nahraum und Gewalt \ngegen\u00fcber Frauen und Kindern gestiegen ist. Dies ver-\ndanken wir einer offenen und ehrlichen Debatte zu diesem \nThema, denn die Verdr\u00e4ngung oder Marginalisierung \nhaben wir in letzter Zeit zu sp\u00fcren bekommen, auch in \ndiesem Hause. Aber jetzt, denke ich, wird die Debatte \nzeitgem\u00e4\u00df gef\u00fchrt. Dies verdanken wir auch denjenigen, \ndie sich in Netzwerken, insbesondere von engagierten \nFrauen gekn\u00fcpft, die Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt auf \ndie Fahnen geschrieben und dazu beigetragen haben, \ndieses Thema zu enttabuisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion, \nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es handelt sich hierbei um eine \nGro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS. Die ist aus unserer \nSicht ausf\u00fchrlich und auch detailliert vom SMI beantwor-\ntet worden. In Anbetracht unserer geringen Redezeit \nverzichten wir auf einen eigenen Debattenbeitrag. Das \nInteresse der Linksfraktion.PDS sieht man an der Teil-\nnahme der Linksfraktion\u00e4re, wo doch gro\u00dfe L\u00fccken sind. \nBei dem Entschlie\u00dfungsantrag, der sich weitgehend mit \nAllgemeinpl\u00e4tzen besch\u00e4ftigt, werden wir uns der Stimme \nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nverzichtet auf den Redebeitrag. Ich bitte die FDP-\nFraktion, Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lange Zeit galt \nja h\u00e4usliche Gewalt als ein Tabuthema. Im Inneren der \neigenen vier W\u00e4nde spielten und spielen sich Szenen ab, \ndie sich mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit Ihrer und meiner \nFantasie entziehen. Da werden Menschen erpresst, ver-\nletzt oder sogar get\u00f6tet. \n\nHerr Brangs, auch wenn Sie jetzt nicht da sind, an Sie \ngerichtet: Gerade in Familien mit schwierigen sozialen \nProblemlagen, zum Beispiel auch Arbeitslosigkeit, wer-\nden die meisten Straftaten gegen Kinder registriert. Nicht \nimmer sind die Kinder am Sonntag am besten bei ihren \nEltern aufgehoben. \n\nDas verst\u00e4rkte Anzeigeverhalten bei h\u00e4uslicher Gewalt ist \nunserer Meinung nach als \u00f6ffentlicher Hilferuf zu werten. \nSeit dem Inkrafttreten des Gewaltschutzgesetzes ist ein \nAnstieg der Fallzahlen zu verzeichnen. Ob das jetzt \ngleichzusetzen ist mit mehr Gewalt oder dies nicht auch \ndie verbesserte Sensibilisierung f\u00fcr dieses Thema doku-\nmentiert, bleibt dabei offen. H\u00e4usliche Gewalt ist keine \nPrivatsache, sondern die T\u00e4ter geh\u00f6ren vor Gericht. Vor \nGericht wird allerdings die besondere Problematik der \nh\u00e4uslichen Gewalt dann sichtbar. Mehr als die H\u00e4lfte der \nVerfahren wird eingestellt. Vor allem die schwierige \nBeweislage erschwert eine Verurteilung der T\u00e4ter. \n\nZum Aspekt der Frauenh\u00e4user. Neben dem Schutzaspekt, \nden ein Frauenhaus den betroffenen Personen bietet, wird \neine immer massivere Beratungshilfe nachgefragt. Es ist \ndeshalb eine Gemeinschaftsaufgabe, Frauenh\u00e4user zu \nf\u00f6rdern, die f\u00fcr die betroffenen Frauen und Kinder offen-\nstehen und ihnen Schutz und Obdach bieten. Der Landes-\nanteil an Frauenschutzh\u00e4usern ist zwar stabil, aber zu \ngering. Der R\u00fcckzug des Landes allein auf die F\u00f6rderung \nder anteiligen Personalkosten und eines Festbetrages f\u00fcr \nBetriebskosten in H\u00f6he von 2 500 Euro j\u00e4hrlich wird dem \nCharakter dieser Aufgaben mit Sicherheit nicht gerecht. \nDie Forderung nach einem Konzept f\u00fcr eine ausgewoge-\nne, gerechte und landeseinheitliche Finanzierungsstruktur \nunterst\u00fctzen wir daher. Eine geteilte Kostenverteilung \nzwischen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ist notwen-\ndig, denn Gewalt macht nicht an Gemeindegrenzen halt. \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, Pr\u00e4ventionsarbeit und externe \nBeratung m\u00fcssen finanziert und weiterentwickelt werden. \nDiese Mittel w\u00e4ren und sind dann auch gut angelegt, denn \nInvestitionen in Pr\u00e4vention sparen zuk\u00fcnftige Folgekosten \nin betr\u00e4chtlicher H\u00f6he. Steht dann die Finanzierung durch \ndie Kommunen, wie bei uns in G\u00f6rlitz, auf wackeligen \nF\u00fc\u00dfen, stehen die Einrichtungen dann meist kurz vor dem \nAus. F\u00fcnf Frauenschutzh\u00e4user in L\u00f6bau, Wurzen, Aue, \nZittau und Plauen wurden in den letzten f\u00fcnf Jahren \ngeschlossen. Hier muss der Freistaat gemeinsam mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine L\u00f6sung finden. Der \nversprochene Landesaktionsplan gegen die h\u00e4usliche \nGewalt k\u00f6nnte dabei helfen. Doch das Schneckentempo \n\n 5176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nder Koalition l\u00e4hmt auch hier den Kampf vor Ort gegen \ndie h\u00e4usliche Gewalt. \n\nUnsere n\u00e4chste Diskussion zu diesem Thema sollten wir \ndaher auf der Grundlage des versprochenen Landesakti-\nonsplanes hier oder vor dem Ausschuss f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Pfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Kollegin Sch\u00fctz, ist Ihnen \nbekannt, dass in Wurzen das Frauenschutzhaus geschlos-\nsen wurde, weil es nicht gen\u00fcgend ausgelastet war, und \ndass Wurzen eine Notwohnung bereitstellt, die jetzt \nregelm\u00e4\u00dfig und gut ausgelastet ist? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Es freut mich, dass die aktuelle \nSituation so ist. Es t\u00e4uscht aber nicht dar\u00fcber hinweg, \ndass es gerade in dem l\u00e4ndlichen Bereich eine Zunahme \nan Gewalttaten bzw. auch Gewalttaten im h\u00e4uslichen \nBereich gibt, wie wir auch den Zahlen der Gro\u00dfen Anfra-\nge entnehmen k\u00f6nnen. Ich glaube nicht, dass zuk\u00fcnftig \nnur diese eine Schutzwohnung ausreichen wird. \n\nDem Entschlie\u00dfungsantrag werden wir im \u00dcbrigen \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Im letzten Redebeitrag wurde \ndas Dilemma dieses Themas deutlich. Eine gute Auslas-\ntung ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Frauenschutzh\u00e4user \nfinanziert werden. Doch das ist wei\u00df Gott kein Grund \nzum Feiern. Deshalb werden wir, wenn wir das Thema \nernst nehmen, immer wieder vor dem Problem stehen, \ndass wir Frauenschutzh\u00e4user vorhalten und uns eigentlich \ndar\u00fcber freuen m\u00fcssen, dass sie nicht gut ausgelastet sind, \nwas aber nicht zugleich bedeutet, dass wir sie nicht mehr \nbrauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEine Gro\u00dfe Anfrage ist ja immer die Gelegenheit, einem \nThema hier im Hohen Hause Geh\u00f6r zu verschaffen. Ich \ndenke, dieses Thema hat es dringend verdient. \n\nEin Ziel der Gro\u00dfen Anfrage, das die Linksfraktion.PDS \nin ihrer Begr\u00fcndung genannt hat, ist eine Bestandsauf-\nnahme zu Pr\u00e4vention, Hilfen und Ahndung in diesem \nBereich. Wenn ich die Anfrage unter dem Gedanken der \nPr\u00e4vention durchgebl\u00e4ttert habe, hat mich das doch \neinigerma\u00dfen ratlos zur\u00fcckgelassen: Wenn man davon \nabsieht, dass jede Beratung und jede Arbeit mit Opfern \nund nat\u00fcrlich auch mit T\u00e4tern eine Pr\u00e4vention f\u00fcr die \n\nZukunft ist, dann bin ich noch nicht so sehr f\u00fcndig ge-\nworden, was Pr\u00e4ventionsangebote betrifft, die darauf \nabzielen, h\u00e4usliche Gewalt zu vermeiden oder in einem \nganz fr\u00fchen Stadium den Menschen Hilfe an die Hand zu \ngeben. Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit auf diesem Gebiet muss \nverst\u00e4rkt werden \u2013 auch unter dem Gesichtspunkt, dass \nwir Frauen und Opfern \u2013 es sind meist Frauen \u2013 die \nScham nehmen, \u00fcber dieses Thema zu sprechen. \n\nEs gibt seit 2003 den Lenkungsausschuss zur Bek\u00e4mp-\nfung h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt, angebunden \nam S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern. Auch \ndeshalb haben wir diese Anfrage mit besonderem Interes-\nse gelesen, konnte man daraus doch unter Umst\u00e4nden \nablesen, ob dieser Lenkungsausschuss schon Spuren beim \nUmgang mit dem Thema h\u00e4uslicher und sexualisierter \nGewalt hinterlassen hat. \n\nDeutlich ist uns geworden, dass es auf diesem Gebiet \neinen Paradigmenwechsel gegeben hat \u2013 das hat Frau Dr. \nErnst schon gesagt. Das wird aus der Beantwortung der \nFragen ganz klar und dar\u00fcber sind wir froh. Wir sehen \nganz deutliche Fortschritte \u2013 das sind zum Beispiel die \nInterventionsstellen und die Angebote f\u00fcr Arbeit mit \nT\u00e4terinnen und T\u00e4tern. Au\u00dferdem ist das Vorhaben, \nGewaltschutzverfahren in Zukunft als Familiensache bei \nden Gerichten anzubinden, ein Vorhaben, mit dem auf die \nKritik, die in der Vergangenheit von vielen Experten \nge\u00e4u\u00dfert wurde \u2013 n\u00e4mlich der Aufsplittung der Verfahren \nan Familien- und Zivilgerichten \u2013, reagiert wurde. \n\nNat\u00fcrlich fehlt immer noch der Landesaktionsplan; wir \nhaben jetzt geh\u00f6rt, dass er Ende des Jahres vorgelegt \nwerden soll, und sind gespannt darauf \u2013 auch auf die \nDiskussion, die sich anhand dieses Aktionsplanes ergeben \nwird und die schon eine Ausrichtung unserer Arbeit auf \ndiesem Gebiet in Zukunft darstellen wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal drei Punkte aufgreifen, die uns \nbesonders wichtig erscheinen: das Netz an Beratungsan-\ngeboten als Basis f\u00fcr eine weiterf\u00fchrende Vernetzung, das \nAngebot f\u00fcr Kinder und Jugendliche und das Angebot f\u00fcr \nMenschen mit Migrationshintergrund. \n\nZum ersten Punkt wird schon ganz zu Anfang der Anfrage \ndarauf verwiesen, dass f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mpfung \ndas konsequente Intervenieren durch verantwortliche \nstaatliche Institutionen in Kooperation und Vernetzung \nmit sozialen Einrichtungen wie Frauen- und Kinder-\nschutzh\u00e4usern, Schutzwohnungen, Interventionskoordi-\nnierungsstellen, Ehe-, Familien- und Lebensberatung, \nOpferberatungsstellen \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger der \nJugendhilfe usw. die Voraussetzung ist. Darin dr\u00fcckt sich \naus, dass Opferschutz einen ganzheitlichen Ansatz \nbraucht. \n\nAn mehreren Stellen wird folgerichtig weiter hervorgeho-\nben, dass diese Einrichtungen erhalten bleiben sollen, \ndass weiterhin Interventions- und Koordinierungsstellen \nund T\u00e4terberatung zu installieren sind und dass die \nvorhandene Struktur und die Unterst\u00fctzungsangebote \nerhalten werden sollen und dass, um eine regionale \nAusgewogenheit zu schaffen, beabsichtigt ist, das beste-\n\n 5177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nhende Netz an Frauen- und Kinderschutzeinrichtungen \nauszubauen. \n\nDie F\u00fclle der Zitate zeigt schon, dass es der Staatsregie-\nrung mit diesem Thema ernst ist; aber die Realit\u00e4t sieht an \nmanchen Stellen anders aus. Es gibt weniger Frauen-\nschutzh\u00e4user als in der Vergangenheit und die LAG der \nFrauenschutzh\u00e4user in Sachsen berichtete schon vor 2005 \nvon 16 Schutzh\u00e4usern. In der Gro\u00dfen Anfrage ist noch \nvon 18 die Rede. Ich wei\u00df nicht, wie aktuell diese Zahl \nist. \n\nIn der Zwischenzeit sind weitere Schutzh\u00e4user in Gefahr \ngeschlossen zu werden, weil Kommunen und Landkreisen \ndie Mittel knapp werden. Wir sind auch der Meinung, \ndass sich die Kommunen und Landkreise an der Finanzie-\nrung beteiligen sollen; aber die Frage ist, in welcher \nH\u00f6he. \n\nAuch im aktuellen Haushaltsentwurf sind f\u00fcr uns die \nMittel f\u00fcr die Schutzh\u00e4user nicht transparent und deshalb \nist nicht klar, mit welcher F\u00f6rderung diese H\u00e4user in \nZukunft rechnen k\u00f6nnen. Was ist also zur Erhaltung des \nNetzes wirklich geplant? In den alten Bundesl\u00e4ndern \nerhalten die Kommunen 50 bis 60 % Zuschuss vom Land, \nin Sachsen sind es nur 15 bis 20 %. Wir sind der Mei-\nnung, dass das zu wenig ist und dass wir dort mehr \nf\u00f6rdern m\u00fcssen. \n\nZu meinem Punkt 2. Ebenfalls im Komplex Beratungs- \nund Infrastruktur stellt die Staatsregierung fest: \u201eIm Falle \nder Betroffenheit von Kindern und Jugendlichen vor \nh\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt wird das im Freistaat \nSachsen zur Verf\u00fcgung stehende Angebot zur Hilfe, \nBeratung und Krisenintervention als bedarfsgerecht \neingesch\u00e4tzt. Die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \narbeiten zum Schutz von Kindern und Jugendlichen vor \nh\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 SGB VIII \nmit Tr\u00e4gern der Freien Jugendhilfe zusammen.\u201c \n\nHier kann ich Ihren Optimismus nicht ganz teilen. Warum \nhaben wir uns sonst gestern so ausf\u00fchrlich mit dem \nFr\u00fchwarnsystem besch\u00e4ftigt? Und damit haben wir ja \neigentlich nur Kinder im Blick \u2013 sehr kleine Kinder und \nKinder, die in die Kita gehen \u2013, und ich stelle mir schon \ndie Frage, wie es dann aussieht, wenn Kinder \u00e4lter wer-\nden. An der Stelle, meine ich, haben wir wirklich ein \nManko. Schlie\u00dfen k\u00f6nnte das Manko zum Beispiel die \nSchulsozialarbeit; davon ist nur an einigen Punkten die \nRede. Auf die Nachfrage zu Studien und Untersuchungen \nin Sachsen antwortet die Staatsregierung, dass es dazu \nkaum Studien gibt. Eine Studie der Arbeit mit M\u00e4dchen \nund jungen Frauen nennt sie \u2013 hier sind die Jungs v\u00f6llig \nausgeblendet. \n\nSchulsozialarbeit ist ein Thema, das wir viel st\u00e4rker mit \ndiesen Problemen in Zusammenhang bringen m\u00fcssen. \nAuch deshalb ist es f\u00fcr mich fraglich, ob die Jugendpau-\nschale ausreichen wird, weiterhin eine Schulsozialarbeit \nin dem Ma\u00dfe zu finanzieren, wie wir es brauchen. \n\nZu Punkt 3: Auf Seite 7 wird gefragt: \u201eWelche Ma\u00dfnah-\nmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Sensibilisierung richten \n\nsich an Migrantinnen und Migranten?\u201c Darauf antworten \nSie, Herr Buttolo: \u201eNeben der psychosozialen Beratung \nund Betreuung von Opfern sexualisierter Gewalt und \nMenschenhandel leistet die vom Freistaat gef\u00f6rderte \nFachberatungsstelle f\u00fcr Opfer von Menschenhandel und \nZwangsprostitution KobraNet Netzwerksarbeit auf loka-\nler, regionaler, nationaler und internationaler Ebene.\u201c \nZum einen verstehe ich hier nicht ganz: Es wurde in \ndieser Anfrage nicht nach Menschenhandel und Zwangs-\nprostitution gefragt, sondern nach h\u00e4uslicher und Bezie-\nhungsgewalt; und zum anderen w\u00fcrdigen wir die Arbeit \nvon CobraNet ganz ausdr\u00fccklich. Aber ich m\u00f6chte erg\u00e4n-\nzen: Diese Arbeit auf lokaler, regionaler, nationaler und \ninternationaler Ebene wird durch zwei Mitarbeiterinnen \ngeleistet, von denen eine nur als Teilzeitkraft bezahlt \nwerden kann. Ob das ausreichend f\u00fcr diese umfangreiche \nAufgabe ist, wage ich zu bezweifeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht hier aber auch um die Fragen der h\u00e4uslichen \nGewalt in Familien oder Beziehungen, in denen mindes-\ntens einer oder eine einen Migrationshintergrund hat. Das \nsind Familien mit ganz spezifischen Problemen. Professi-\nonelle Beratung steht da vor zus\u00e4tzlichen Schwierigkei-\nten. Beratungsstellen m\u00fcssen n\u00e4mlich sprachliche und \nkulturelle Barrieren \u00fcberwinden, und Mittel f\u00fcr Dolmet-\nscher sind im Allgemeinen nicht vorgesehen. F\u00fcr diese \nMenschen brauchen wir eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die f\u00fcr \nsie auch zug\u00e4nglich ist. Wie viele Flyer sind in diesem \nSinne barrierefrei und in wie viele Sprachen wurden diese \nFlyer \u00fcbersetzt? Wo k\u00f6nnen sich diese Frauen und Kinder \n\u2013 nat\u00fcrlich auch M\u00e4nner, soweit sie betroffen sind \u2013 \nhinwenden? An dieser Stelle besteht noch deutlicher \nHandlungsbedarf. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Staats-\nregierung das Wort; Herr Staatsminister Mackenroth, \nbitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion \ngreift ein Thema auf, f\u00fcr das die gesellschaftliche Sensibi-\nlit\u00e4t stark gewachsen ist. Die Problematik h\u00e4uslicher, aber \nauch sexualisierter Gewalt wird zunehmend enttabuisiert, \ndie \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Hilfsangebote immer st\u00e4rker \ninformiert. Dies ist uneingeschr\u00e4nkt zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDie Staatsregierung begreift den Schutz ihrer B\u00fcrger \u2013 der \nFrauen, M\u00e4nner, Kinder und Jugendlichen \u2013 vor h\u00e4usli-\ncher Gewalt und die damit verbundene Pr\u00e4vention und \nIntervention im Krisenfall als gesamtgesellschaftliche \nAufgabe. F\u00fcr die Finanzierung dieser Aufgabe tragen \nLand und Kommunen gleicherma\u00dfen Verantwortung. \n\n 5178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nH\u00e4usliche Gewalt umfasst physische, psychische und \nsexualisierte Formen der Gewalt und kommt wahrlich in \nvielf\u00e4ltigen T\u00e4ter-Opfer-Konstellationen vor. Bei der \nBek\u00e4mpfung dieser Gewaltformen hat sich in den letzten \nJahren \u2013 auch bedingt durch die Einf\u00fchrung des Gewalt-\nschutzgesetzes \u2013 ein Paradigmenwechsel vollzogen. \nFr\u00fcher wurde vor allem die differenziert geleistete einzel-\nfallbezogene Unterst\u00fctzung der Frauen- und Kinder-\nschutzeinrichtungen und Opferhilfeorganisationen in den \nBlick genommen. \n\nHeute wissen wir: Wir brauchen abgestimmte, umfassend \nvernetzte staatliche und nichtstaatliche Interventionsm\u00f6g-\nlichkeiten. Die Staatsregierung hat \u2013 Frau Abg. Henke hat \ndarauf hingewiesen \u2013 dem Rechnung getragen und auf der \nGrundlage des Kabinettsbeschlusses vom 1. April 2003 \nden landesweiten Lenkungsausschuss zur Bek\u00e4mpfung \nh\u00e4uslicher Gewalt ins Leben gerufen. Er hat die Aufgabe, \nverschiedene Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher \nGewalt auf staatlicher Ebene und Nichtregierungsebene \nzu initiieren, zu lenken und zu koordinieren. \n\nAuch vor diesem Hintergrund wurde im sozialen Bereich \ndie Arbeit der Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user um den \nAufbau von Interventions- und Koordinierungsstellen \nerg\u00e4nzt. Deren Aufgabenspektrum umfasst zus\u00e4tzlich zur \nopferorientierten Beratung vor allem die Kooperation und \nVernetzung aller beteiligten staatlichen und nichtstaatli-\nchen Institutionen auf regionaler Ebene. Als fester Be-\nstandteil der Beratungsstruktur haben sich in Erg\u00e4nzung \ndes Hilfenetzes f\u00fcr Opfer auch T\u00e4terberatungsstellen \netabliert, die an den Ursachen der Gewaltbeziehungen \narbeiten. Auch das halte ich f\u00fcr richtig. Ein T\u00e4ter, der sich \nauf eine solche Beratung einl\u00e4sst, wird viel eher und \ndauerhaft auf den Einsatz von Gewalt verzichten. \n\nMeine Damen und Herren! In F\u00e4llen h\u00e4uslicher Gewalt \nsteht im Freistaat Sachsen eine lokal leistungsf\u00e4hige \nStruktur aus Beratungs- und Unterst\u00fctzungseinrichtungen \nbereit, die im Zusammenwirken mit polizeilichen und \njuristischen Interventionen Opfern wirksam Schutz und \nHilfe bieten kann. Diese Struktur wird erg\u00e4nzt durch \nentsprechende Dienste und Angebote der Ehe-, Familien- \nund Lebensberatungsstellen, des Allgemeinen Sozialen \nDienstes, der Jugend- und Sozial\u00e4mter, der Familien- und \nder Amtsgerichte, der Staatsanwaltschaften, der sozialen \nDienste der Justiz, der Opferhilfeorganisationen Wei\u00dfer \nRing e. V. und Opferhilfe Sachsen e. V. und anderer mehr. \nAls Ergebnis steigenden Beratungsbedarfs und konse-\nquenter Vernetzungsarbeit wird dieses s\u00e4chsische Netz \nstetig weiterentwickelt und erg\u00e4nzt, um Opfern wie \nT\u00e4tern wirksame, abgestimmte Hilfen zuteil werden zu \nlassen. \n\nDas alles verlangt eine permanente und konsequente \nSensibilisierungs- und Schulungsarbeit aller beteiligten \nProfessionen. Wenn es insbesondere darum geht, das \nGewaltschutzgesetz in der Praxis mit Leben zu erf\u00fcllen, \ndann muss zuk\u00fcnftig der Schwerpunkt verst\u00e4rkt auf \ninterdisziplin\u00e4rer Weiterbildung liegen. \n\nDass dieses Gesetz bereits deutlich Wirkung entfaltet hat, \nzeigen die stetig steigenden Fallzahlen der angewiesenen \nSchutzanordnungen sowie der polizeilichen und gerichtli-\nchen Wegweisungen. Allerdings wird die Zust\u00e4ndigkeits-\naufspaltung zwischen Familien- und Zivilgerichten bei \nAntr\u00e4gen auf Erlass von Schutzanordnungen nach dem \nGewaltschutzgesetz von einem Teil der gerichtlichen \nPraxis f\u00fcr hinderlich gehalten. Entsprechende Bedenken \nwurden bereits im Jahre 2002 dem Bundesministerium \nder Justiz mitgeteilt. Ein derzeit in der Diskussion befind-\nlicher Referentenentwurf \u2013 Frau Abg. Herrmann hat dies \neingefordert \u2013 sieht vor, die Gewaltschutzverfahren \ninsgesamt als Familiensachen einzuordnen. Als insoweit \nzust\u00e4ndiger Fachminister kann ich nur sagen: Ich halte \ndiesen Ansatz f\u00fcr richtig. \n\nIm Zusammenhang mit dem Inkrafttreten des Gewalt-\nschutzgesetzes wurde auch der Opferschutz in der s\u00e4chsi-\nschen Polizei intensiviert. So wurde in jeder Polizeidirek-\ntion ein Opferschutzbeauftragter im Nebenamt ernannt, \nder als Koordinator f\u00fcr Opferschutzbelange zwischen der \nPolizei und den vor Ort ans\u00e4ssigen staatlichen wie priva-\nten Einrichtungen der Opferhilfe wirkt. \n\nUm die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Gerichte beim Um-\ngang mit Opfern von Straftaten zu unterst\u00fctzen, wurden \nab 1. M\u00e4rz 2006 Ansprechpartner in Kooperation mit \nfreien Tr\u00e4gern der Opferhilfe f\u00fcr eine Zeugenbetreuung \nund Zeugenbegleitung eingesetzt, die auch den Opferzeu-\ngen als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDass die Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt zunehmend zu \neinem gesamtgesellschaftlichen Anliegen wird und schon \ngeworden ist, verdeutlichen auch die Aktivit\u00e4ten im \nBildungssektor. Ein wesentliches Ziel der Lehrplanreform \nin Sachsen ist die St\u00e4rkung der Werteorientierung. Diese \nZielstellung wird in den Leistungsbeschreibungen aller \nSchularten, vor allem im Bereich \u201e\u00dcberfachliche Ziele\u201c, \nber\u00fccksichtigt. Die Themenkreise h\u00e4usliche und Bezie-\nhungsgewalt einschlie\u00dflich Gewaltschutz sowie sexuali-\nsierte Gewalt spiegeln sich durchaus komplex in den \nLehrpl\u00e4nen der allgemeinbildenden und der berufsbilden-\nden Schulen wider. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet \nderzeit einen Orientierungsrahmen f\u00fcr die Familien- und \nSexualerziehung an s\u00e4chsischen Schulen. Darin wird \nunter anderem als Ziel formuliert, dass Familien- und \nSexualerziehung sowohl \u00fcber die Gefahren sexuellen \nMissbrauchs, sexueller Ausbeutung sowie sexuell \u00fcber-\ntragbarer Krankheiten informieren und zu deren Abwehr \nbeitragen als auch \u00fcber schulische, gesellschaftliche und \nstaatliche Hilfsangebote sowie rechtliche Zusammenh\u00e4n-\nge informieren soll. Beratungs- und Vertrauenslehrern \nkommt hierbei eine besondere Verantwortung zu. \n\nEinen weiteren wichtigen Stellenwert im Kontakt mit \nOpfern \u2013 auch das ist bereits angesprochen worden \u2013 hat \ndas Gesundheitssystem. Wenn betroffene Frauen sich an \ndas Hilfe- und Interventionsnetz wenden, dann sind \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte oft die ersten Ansprechpersonen. \n\n 5179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nErst sp\u00e4ter folgen Frauenhilfseinrichtungen, Therapie, \nSozialarbeit, Polizei, Justiz. \n\nUnter Einbeziehung der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer \nerarbeiten wir gegenw\u00e4rtig einen Leitfaden f\u00fcr \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte zum Umgang mit Patientinnen und Patienten, \ndie von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen sind. Schriftliches \nMaterial zum Umgang mit Kindesmisshandlungen haben \nwir neu aufgelegt. \n\nDes Weiteren ist die Initiierung von anerkannten Fortbil-\ndungsveranstaltungen in Zusammenarbeit mit der Lan-\ndes\u00e4rztekammer und dem Institut f\u00fcr Rechtsmedizin der \nTU Dresden vorerst f\u00fcr niedergelassene Haus\u00e4rztinnen \nund Haus\u00e4rzte und Gyn\u00e4kologen sowie Fach\u00e4rzte f\u00fcr \nP\u00e4diatrie geplant. Dazu wird eine Arbeitsgruppe des \nLenkungsausschusses ein entsprechendes Curriculum \nerarbeiten, das mit geringen Modifizierungen f\u00fcr weitere \nmedizinische Professionen verwendbar ist. \n\nIm Gegensatz dazu werden andere Professionen, wie \nPolizei und Jugendhilfe, auch von Mitarbeitern der \nRechtsmedizinischen Institute in Sachsen zu Erkennen, \nVorkommen und Verletzungsmustern h\u00e4uslicher Gewalt \ngeschult. Richter und Staatsanw\u00e4lte nehme ich vom \nSchulungsbedarf \u00fcberhaupt nicht aus. \n\nDass h\u00e4usliche Gewalt keinesfalls Privatsache ist, sondern \nein Problem darstellt, das gesamtgesellschaftliche \u00c4ch-\ntung erfahren muss, wird auch der in K\u00fcrze vorliegende \nLandesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \nwiderspiegeln. Ich wei\u00df, dass sich die Staatsregierung \ninsoweit in Verzug befindet; aber der Plan ist im Entwurf \nfertig \u2013 Frau Henke hat es schon gesagt \u2013 und steht vor \nder Kabinettsreife. Wir hoffen, dass er noch in diesem \nJahr den Landtag erreichen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich Frau Dr. Ernst, ob sie den Entschlie\u00dfungs-\nantrag noch einbringen m\u00f6chte. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag \nliegt Ihnen vor. Frau Henke, ich freue mich, dass Sie \nwenigstens zu den ersten sechs Punkten unserer Meinung \nsind. Damit sind auch Sie der Auffassung, dass es stei-\ngenden Bedarf an Hilfen sowie erhebliche Defizite gibt. \nSie nannten die ersten sechs Punkte. Das steht leider in \nPunkt 5; ich kann es nicht \u00e4ndern. \n\nIch finde es wichtig, dass wir nicht nur Projekte benen-\nnen, die vern\u00fcnftig gelaufen sind. Wir sollten auch dort \nansetzen, wo es momentan am meisten dr\u00fcckt. Es tut mir \nleid, aber das sind wirklich die Finanzen. Insofern beste-\nhen wir nat\u00fcrlich auf unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal speziell auf Punkt 2 hinweisen, in \ndem es um die Regelfinanzierung und Institutionalisie-\nrung in der F\u00f6rderung geht. Frau Dr. Schwarz, wenn Sie \n\nsagen, bei den Frauenschutzh\u00e4usern sei eine Aufstockung \num 100 000 Euro vorgenommen worden, dann kann ich \nIhnen nur entgegnen: Das ist viel zu wenig. Die Gesamt-\nf\u00f6rderung lastet vorrangig auf den Kommunen. Bis zu \n70 %! Das ist nun einmal so. Das kann uns nicht zufrie-\ndenstellen. Eine Kommune oder ein Landkreis ist dumm, \nwenn er so etwas vorh\u00e4lt, weil er nur Nachteile hat. So \ndrastisch will ich es einmal ausdr\u00fccken. Sie diskutieren \nwie wir seit vielen Jahren \u00fcber eine Neufinanzierung auf \ndiesem Felde. Sie wissen genau wie wir, dass wir mit der \nbisherigen Regelung auf keinen Fall zufrieden sein \nk\u00f6nnen, sowohl was die Tagessatzfinanzierung als auch \nwas die H\u00f6he der Finanzierung insgesamt f\u00fcr Frauen-\nschutzh\u00e4user und dergleichen angeht. Es reicht nicht aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Ernst, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte den \nSatz noch zu Ende f\u00fchren. \u2013 Deswegen habe ich Ihnen die \nFrage gestellt, wie Sie konkret zu diesem Vorschlag \nstehen, der dem Landtag, nicht mir pers\u00f6nlich unterbreitet \nwurde. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Ernst, ist es \nIhnen bewusst, dass wir hier nicht nur von einer Struktur \nf\u00fcr Kinder- und Frauenschutzh\u00e4user sprechen, sondern \ndass wir inzwischen auf sieben Interventionsstellen gehen \nwollen, die gerade im Rahmen des Gewaltschutzgesetzes \neine entscheidende Arbeit leisten, und noch zus\u00e4tzlich die \nf\u00fcnf t\u00e4terorientierten Beratungsstellen? Ich habe das alles \nin meiner Rede genannt. Ich glaube, dass es mit diesen \nStrukturen gegen\u00fcber den letzten Jahren wesentlich \nverbessert und ver\u00e4ndert ist. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich wei\u00df \nich das, Frau Dr. Schwarz. Ich habe auch hinreichend \ndavon gesprochen. Wir haben dazu Anh\u00f6rungen gemacht \nund mit den Leuten gesprochen. Wir waren drau\u00dfen vor \ndem Landtag. Es h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie auch da \ngewesen w\u00e4ren, weil gerade aus den Frauenschutzh\u00e4usern \ndie Kritik hochgekommen ist, dass die Landesf\u00f6rderung \ntats\u00e4chlich seit vielen Jahren nicht erh\u00f6ht wurde. Insofern \nwill ich ganz klar sagen: Die Forderung besteht und ich \nsehe keine Veranlassung, hier einen Schritt zur\u00fcckzuge-\nhen, im Gegenteil, wir m\u00fcssen nach vorn gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Stel-\nlungnahmen zu dem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das kann \nich im Moment nicht erkennen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommen wir \nzur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag. Ich habe \nauch kein Verlangen auf punktweise Abstimmung ver-\nnommen. Also dann stimmen wir \u00fcber die Drucksa-\nche 4/6995 ab, die zur Drucksache 4/3448 eingereicht \nwurde, den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion.PDS. \n\n 5180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nIch frage Sie nach den Zustimmungen. Wer kann diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von F\u00fcr-Stimmen hat \n\ndennoch der Entschlie\u00dfungsantrag nicht die erforderliche \nMehrheit erhalten. Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen \nAnfrage beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPerspektiven des \u00f6kologischen Landbaus und der  \n\u00f6kologischen Lebensmittelwirtschaft in Sachsen \n\nDrucksache 4/5725, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion GR\u00dcNE. Es \nfolgen die Fraktionen in der gewohnten Reihenfolge. Herr \nAbg. Weichert, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der Markt f\u00fcr \u00f6kologisch erzeugte \nund verarbeitete Lebensmittel in Deutschland und in \nEuropa w\u00e4chst. Ja, es ist sogar ein weltweiter Boom. Die \nGr\u00fcnde dieser Entwicklung sind vielf\u00e4ltiger Natur. \n\nErstens gibt es ein wachsendes Bewusstsein der Verbrau-\ncher, die weder Lust auf Gammelfleisch noch auf Mehr-\nfachbelastung durch Pestizide haben. \n\nZweitens gibt es eine staatliche F\u00f6rderpolitik, die diese \nEntwicklung verantwortlich vorantreibt, denn auch der \nStaat hat erkannt, dass \u201e\u00d6ko\u201c auf die Dauer besser und \nauch preiswerter ist: besser f\u00fcr den Boden, besser f\u00fcr die \nLuft, besser f\u00fcr die Gesundheit und besser f\u00fcr unser \nWasser. Preiswerter ist der \u00d6koanbau allemal, weil er \nkeine Folgekosten produziert. \n\nIch lese hier keine Gr\u00fcnen-Partei-Programmatik vor, \nsondern kann meine Argumentation auf Ver\u00f6ffentlichun-\ngen der Staatsregierung st\u00fctzen. \n\nZiel unserer Gro\u00dfen Anfrage zum \u00d6kolandbau war es, \neinmal genauer zu erfahren, wie es denn um den \u00d6ko-\nlandbau in Sachsen bestellt ist, wie die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft an diesem Boom partizipiert und welche \nStrategien die Staatsregierung verfolgt, die selbstgesetzten \nZiele beim \u00d6kolandbau zu erreichen. \n\nLassen wir zun\u00e4chst die Zahlen sprechen. In der Zeit von \n2000 bis 2005 nahm die Zahl der \u00d6kobetriebe in Deutsch-\nland um 4 280 zu. In Sachsen waren es im gleichen \nZeitraum 75. Schon dieses Ergebnis ist im bundesdeut-\nschen Vergleich entt\u00e4uschend. \n\nBetrachten wir aber einmal das Ergebnis der jetzt regie-\nrenden Koalition. Der Saldo des Zuwachses in den Jahren \n2004 und 2005 betr\u00e4gt eins. Statt 278 Betrieben wirt-\nschaften aktuell 279 in Sachsen \u00f6kologisch. Es wirft ein \nbemerkenswertes Zeichen auf die Strukturen hier im \nLand, wenn man wei\u00df, dass dieser eine Betrieb aus dem \nVogtland kommt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Kollegen Andreas Heinz \naus der CDU-Fraktion eine gute Genesung w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDass das Ministerium ab und an auch eine Ausnahme \ngenehmigt, ist sicher auch seinem Einsatz zu verdanken. \n\nIn der gleichen Zeit, in der in Sachsen nur ein einziger \nBetrieb umstellte, waren es deutschlandweit 544 Betriebe. \nDiese Zahl, Herr Staatsminister Tillich, kennzeichnet \nexakt die Gr\u00f6\u00dfe des politischen Versagens Ihres Hauses in \nBezug auf den \u00d6kolandbau in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben in den letzten zwei Jahren die Umstellungsf\u00f6r-\nderung in Sachsen mit dem Hinweis auf die Ungewissheit \nder EU-Zahlungen ab 2007 eingestellt. Andere L\u00e4nder \nhaben das nicht getan und diese anderen Bundesl\u00e4nder \nkonnten einen ordentlichen Zuwachs erzielen. Die Ent-\nwicklung in Sachsen trat bis auf die erw\u00e4hnte Ausnahme \nauf der Stelle. Sachsen liegt \u2013 das ist das Ergebnis dieser \nPolitik \u2013 mit einem Fl\u00e4chenanteil von 2,6 % im bundes-\ndeutschen Vergleich ganz hinten. Knapp das Doppelte, \nn\u00e4mlich 4,7 %, ist der bundesdeutsche Durchschnitt. \n\nZwei Argumente bem\u00fchen Sie, Herr Staatsminister, \nimmer als Begr\u00fcndung, warum Sachsen in diesem Seg-\nment so schlecht dasteht. Als Ursache haben Sie die \n\u00fcberdurchschnittlich guten B\u00f6den in Sachsen genannt. \nDas ist ja richtig, aber eben nur die halbe Wahrheit. Wir \nhaben im letzten Jahr hier im Plenum \u00fcber die F\u00f6rderung \nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft in den sogenannten \nbenachteiligten Gebieten gesprochen. Warum also hat das \nMinisterium diese Gebiete nicht als Zielgebiete f\u00fcr die \n\u00f6kologische Landwirtschaft identifiziert und eine entspre-\nchende Strategie aufgesetzt? Strategisch \u2013 das macht die \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage deutlich \u2013 f\u00e4llt der \nStaatsregierung dazu nichts ein. \n\nWeiterhin verweisen Sie immer wieder auf die \u00fcberdurch-\nschnittliche F\u00f6rderung f\u00fcr den \u00d6kolandbau, die es in \nSachsen \u00fcber Jahre gegeben hat. So wird auch seit Be-\nkanntgabe der Tagesordnung f\u00fcr das Novemberplenum \njeden Tag eine Pressemitteilung des Ministers produziert, \nvielleicht in der Hoffnung, dass die \u00d6ffentlichkeit nicht so \ntief in die Antworten zu unserer Gro\u00dfen Anfrage hinein-\nschaut, um sich zu vergewissern, wie es wirklich um den \n\u00d6kolandbau in Sachsen aussieht. Denn dann wei\u00df man, \nHerr Minister, dass sich der finanzielle Anreiz zur Um-\nstellung nicht aus der absoluten H\u00f6he der Umstellungs-\nf\u00f6rderung ergibt, sondern dass die Differenz zwischen der \nF\u00f6rderung im konventionellen und im \u00d6kobereich ent-\n\n 5181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nscheidend ist. Misst man diese Differenz, dann stellt man \nfest, dass der Anreiz zur Umstellung in Sachsen nicht \nbesonders hoch ist. \n\nKonventionelle Betriebe, die mehrere F\u00f6rderbest\u00e4nde aus \ndem Programm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c kom-\nbiniert haben, k\u00f6nnen in Sachsen \u00e4hnliche F\u00f6rderquoten \nwie der \u00f6kologische Landbau erreichen. Aber nur der \n\u00d6kolandbau erf\u00fcllt alle Ziele dieses Programms. Das ist \nder Kern des Problems. \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zu anderen \nInstrumenten, die geeignet sind, den Fl\u00e4chenanteil des \n\u00d6kolandbaus zu erh\u00f6hen. Der Landesentwicklungsplan \ndes Freistaates Sachsen nennt die Fl\u00e4chenvergabe und \nFlurneuordnung als Hilfsmittel, um das gesetzte Ziel zu \nerreichen. Wie oft und gegebenenfalls wie erfolgreich hat \ndie Staatsregierung dieses Instrument genutzt?, das war \ndie Frage. Die Antwort der Staatsregierung braucht viele \nWorte, um uns mitzuteilen: \u201eEntgegen den Vorgaben des \nLandesentwicklungsplanes sind diese Instrumente nicht \ngenutzt worden. \n\nIn Bezug auf den Landesentwicklungsplan und die Ziel-\nsetzung f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau k\u00f6nnen wir heute \ndeshalb mit Fug und Recht feststellen: Die Staatsregie-\nrung hat nichts, aber auch rein gar nichts daf\u00fcr getan, um \ndas 10-%-Ziel zu erreichen. Diese 10 % sind reine Rheto-\nrik, politisch nicht untersetzt und der Staatsregierung eher \nl\u00e4stig. So ist es eigentlich nur konsequent, dass der \nStaatsminister sich vom Landesentwicklungsplan inoffi-\nziell verabschiedet hat. Oder ist es falsch, Herr Tillich, \ndass Sie im Rahmen der Umweltallianz im letzten Jahr \neinen Vertrag eingegangen sind und gemeinsam mit den \nVerbandsvertretern unterschrieben haben, in dem als neue \nZielmarke f\u00fcr den \u00d6kolandbau 5 % der landwirtschaftli-\nchen Fl\u00e4che genannt werden? 5 %, das w\u00e4re gegen\u00fcber \ndem Stand von heute fast eine Verdopplung. Kurz nach \nUnterzeichnung des Vertrages muss Ihnen aber klar \ngeworden sein, dass auch das noch viel zu ehrgeizig ist; \ndenn schon Anfang des Jahres gibt es eine neue Zielgr\u00f6-\n\u00dfe: Nicht mehr 10 % wie im Landesentwicklungsplan, \nnicht mehr 5 % wie im Vertrag mit der Umweltallianz, \nnein, als Ziel bis 2013 sind es nach dem Entwurf des \nELER noch 3,7 %. \n\nHerr Staatsminister, schneller als Sie hat sich noch kein \nMinister von seinen Zielen verabschiedet. Die Tinte unter \ndem Vertrag mit der Umweltallianz im Dezember 2005 \nwar gerade getrocknet, da haben Sie den Vertrag durch die \nneue Zielstellung im ELER bereits wieder gebrochen. \nWas sollen die privaten Vertragspartner von einer Staats-\nregierung denken, die sich noch nicht einmal ein halbes \nJahr lang an ihre Absichtserkl\u00e4rung h\u00e4lt? \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, etwas f\u00fcr den \u00f6kologischen \nLandbau in Sachsen zu tun, ist die gezielte Absatzf\u00f6rde-\nrung. Aus einschl\u00e4gigen Untersuchungen wissen wir, dass \n\u00f6kologisch erzeugte Produkte signifikant geringere \nR\u00fcckst\u00e4nde an Pflanzenschutzmitteln aufweisen als \nkonventionelle Produkte. Dies ist nicht zuletzt der Grund \ndaf\u00fcr, dass die Hersteller von Nahrung f\u00fcr Kleinstkinder \n\nfast ausschlie\u00dflich auf \u00d6koerzeugnisse setzen. Da liegt es \ndoch nahe, im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten und Schu-\nlen besonders f\u00fcr die Umstellung auf s\u00e4chsische \u00d6kopro-\ndukte zu werben. Was hat die Staatsregierung unternom-\nmen, um mit den nicht geringen Mitteln f\u00fcr die Absatz-\nf\u00f6rderung diesen speziellen Markt zu erschlie\u00dfen? Die \nAntwort der Staatsregierung kann man in einem Wort \nzusammenfassen: Nichts. \n\nHerr Staatsminister, wenn Ihnen an der Entwicklung des \n\u00f6kologischen Landbaus in Sachsen gelegen ist \u2013 ich habe \ndaran so langsam meine Zweifel \u2013, dann sollten Sie sich \nmit Herrn Kultusminister Flath und Frau Staatsministerin \nOrosz zusammensetzen, um beispielsweise einen Plan \nzum Thema \u201eGes\u00fcnderes Essen f\u00fcr unsere Kinder in Kitas \nund Schulen\u201c machen. Meine Damen und Herren, dazu \nbraucht es nicht viel Geld, sondern haupts\u00e4chlich Enga-\ngement und \u00dcberzeugungskraft. Gesund ern\u00e4hren mit \n\u00f6kologischen Produkten aus Sachsen, da lie\u00dfen sich \nmehrere Fliegen mit einer Klappe schlagen. Sie k\u00f6nnen \netwas f\u00fcr den \u00d6kolandbau tun, regionale Anbieter f\u00f6r-\ndern, Arbeitspl\u00e4tze sichern und nicht zuletzt einen Beitrag \nzur gesunden Ern\u00e4hrung leisten. Wie gesagt, dazu braucht \nes Engagement. Wenn man durch den Landesentwick-\nlungsplan auf ein Ziel verpflichtet ist, dann geht das nicht \nohne Energie, Fantasie und Engagement. Bis jetzt vermis-\nse ich das. Bei all den Feldern, auf denen sich die Staats-\nregierung engagieren k\u00f6nnte, sehe ich in dieser Antwort \nauf unsere Gro\u00dfe Anfrage nur wei\u00dfe Flecken. \n\nWei\u00dfe Flecken gibt es auch in der sonst so gut gef\u00fchrten \nAgrarstatistik. Wir erfahren von der Staatsregierung, dass \ndie Nitratbelastung der B\u00f6den auf \u00f6kologisch bewirt-\nschafteten Fl\u00e4chen in Sachsen um 38 % geringer ist als \nauf konventionellen Fl\u00e4chen. Gern h\u00e4tten wir gewusst, \nwie viele Tonnen D\u00fcnger und Pestizide auf die \u00c4cker in \nSachsen ausgebracht werden. In diesem Punkt kann die \nStaatsregierung ebenso wenig weiterhelfen wie bei der \nFrage nach den Auswirkungen unserer Lebensmittelex-\nporte in die Entwicklungsl\u00e4nder. \n\nMeine Damen und Herren, unsere Landwirtschaft ist ein \nWirtschaftszweig, der wie kein anderer am Tropf staatli-\ncher F\u00f6rderung h\u00e4ngt. Jahr f\u00fcr Jahr bekommen die s\u00e4chsi-\nschen Betriebe Zusch\u00fcsse in Form von EU-\nDirektzahlungen und Beihilfen aller Art in H\u00f6he von \nmehr als 300 Millionen Euro. Man mag dar\u00fcber streiten, \nob es heute noch Gr\u00fcnde gibt, die Landwirtschaft in \nSachsen, in Deutschland oder in Europa mit derartig \nhohen Betr\u00e4gen zu subventionieren. Wenn es aber so ist, \ndass der Staat das Geld gibt, dann sollte dieses Geld \neffizient nach Ma\u00dfst\u00e4ben eingesetzt werden, die nicht die \nBetriebe, sondern die Geldgeber festlegen. In Sachsen \nhaben wir eine Landwirtschaft von hoher Effizienz. Die \ndurchschnittliche Betriebsgr\u00f6\u00dfe liegt weit \u00fcber dem \nbundesdeutschen Schnitt und auch die B\u00f6den sind in \nTeilen, wie zum Beispiel in der Lommatzscher Pflege, \nvon \u00fcberdurchschnittlicher Qualit\u00e4t. Teile der landwirt-\nschaftlichen Betriebe in Sachsen verdienen hervorragend, \nja manche Betriebe sind ausgesprochen reich. Hier sollten \n\n 5182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\ndie F\u00f6rderinstrumente sehr differenziert angewendet \nwerden. \n\nWas wir fordern, ist eine st\u00e4rkere Ausrichtung der land-\nwirtschaftlichen F\u00f6rderung an der Qualit\u00e4t der Produkte. \nWeiterhin geht es um die Minimierung der Boden-, Luft- \nund Wasserbelastung und nicht zuletzt um gesundes \nLeben in Sachsen. Nach all diesen Indikatoren ist der \n\u00f6kologische Landbau, das sagt auch die Staatsregierung, \ndas Beste, was wir qualitativ erreichen k\u00f6nnen. Wenn \ndem so ist \u2013 und in diesem Punkt sind sich alle Fachleute \neinig \u2013, sollte sich dies eindeutig in den staatlichen \nProgrammen niederschlagen. \n\nAuch wenn uns der Minister immer wieder anderes \nglauben machen m\u00f6chte \u2013 dass die Entwicklung des \n\u00f6kologischen Landbaus in Sachsen, gemessen am deut-\nschen und europ\u00e4ischen Vergleich, hinterherhinkt, ist alles \nandere als ein Zufall. Es ist das Ergebnis von politischen \nEntscheidungen und Weichenstellungen. Sachsen wurde \nauf dem \u00d6komarkt abgeh\u00e4ngt. Das liegt in der Verantwor-\ntung der Staatsregierung. Diese Verantwortung sollten Sie \nheute \u00fcbernehmen. Sie k\u00f6nnten mehr tun und Sie haben \nes in der Hand. Die Wiederaufnahme der Umstellungsf\u00f6r-\nderung gem\u00e4\u00df dem Entwurf zum ELER allein wird es \nnicht richten. Wir verlangen eine eindeutige Schwer-\npunktsetzung, Engagement und Kreativit\u00e4t. Noch, meine \nDamen und Herren, gilt der Landesentwicklungsplan. \nNoch sind die 10 % die Gr\u00f6\u00dfenordnung, an der sich \nunsere Politik messen lassen muss. Mit Stand Novem-\nber 2006 hat die Staatsregierung die zu erbringende \nLeistung nur zu 25 % erf\u00fcllt. In der Schule g\u00e4be es daf\u00fcr \neinen blauen Brief. Den verehrten Eltern w\u00e4re mitzutei-\nlen: Stanislaw Tillich ist versetzungsgef\u00e4hrdet und muss \nganz schnell seine Hausaufgaben in puncto \u00f6kologischer \nLandwirtschaft in Sachsen hinbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr \nAbg. Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Weichert hat wieder \neinmal die gro\u00dfe Keule gegen\u00fcber der Staatsregierung \nherausgeholt. Ich m\u00f6chte deshalb gleich meiner Rede \nvoranstellen, dass die Perspektiven des \u00f6kologischen \nLandbaus und der \u00f6kologischen Lebensmittelwirtschaft \ngenauso sind wie die der gesamten Landwirtschaft, \nn\u00e4mlich deutlich besser sind, als Sie glauben, immer \nwieder darstellen zu m\u00fcssen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir  \nwollen doch an die Spitze, oder?) \n\nDas Ganze mit einer Gro\u00dfen Anfrage zu beleuchten macht \ndurchaus Sinn, setzt aber ein unvoreingenommenes \nHerangehen an die Problematik voraus. Wenn man die \nFragestellung liest und vor allen Dingen die Abfolge der \nFragen betrachtet, wird man schnell feststellen, dass es \nIhnen anscheinend gar nicht darum geht, ein realistisches \n\nBild \u00fcber Vor- und Nachteile des \u00f6kologischen Landbaus \nund dessen Entwicklungsperspektiven zu beleuchten, \nsondern in erster Linie darum, Ihre eigene, bereits festste-\nhende Meinung zu best\u00e4tigen. Kurz gesagt, Sie m\u00f6chten \ndie Vorz\u00fcge des \u00d6kolandbaus begr\u00fcnden, indem Sie die \nkonventionelle Landwirtschaft ins Abseits stellen und \ndamit dem Irrglauben verfallen, dass Sie durch solche \nHandlungsweisen der s\u00e4chsischen \u00d6kolandwirtschaft \nhelfen k\u00f6nnten. \n\nDiese Herangehensweise ist leider f\u00fcr die Politik der \nGR\u00dcNEN bereits Methode. Ich m\u00f6chte nur an die durch \nFrau K\u00fcnast ausgel\u00f6ste nationale Hysterie beim Umgang \nmit BSE erinnern. Eigene fachliche Inkompetenz wurde \nversucht zu \u00fcberdecken, indem Frau K\u00fcnast m\u00f6gliche \nGefahren \u00fcberzogen darstellte und die Politik ihres \nVorg\u00e4ngers, des SPD-Bundesministers Funke, in Grund \nund Boden ritt, ja, regelrecht als nationale Gefahr darstell-\nte. Solches Handeln tr\u00e4gt nicht zur Erh\u00f6hung des Vertrau-\nens der Verbraucher zu in Deutschland hergestellten \nLebensmitteln bei, sondern ausschlie\u00dflich zur Verunsiche-\nrung der Konsumenten, um daraus politisches Kapital zu \nschlagen. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDiese Verunsicherung trifft im \u00dcbrigen auch auf Biopro-\ndukte zu, wenn ich einmal an den sogenannten Nitrofen-\nSkandal erinnern darf. Gleiches bezwecken Sie nun \nwahrscheinlich mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage. So f\u00fchren Sie \nzum Beispiel in der Begr\u00fcndung aus, dass bei konventio-\nnell erzeugten Lebensmitteln eine bis zu 200-fach h\u00f6here \nBelastung mit Pestizidr\u00fcckst\u00e4nden festgestellt wurde. Es \nfindet sich kein Hinweis, ob Grenzwerte \u00fcberschritten \nwerden, nein, es wird ganz einfach eine bis zu 200-fach \nh\u00f6here Belastung festgestellt. Ich gebe zu, wenn man so \netwas h\u00f6rt, geht man schon mit zitternden Knien zum \nMittagessen. Wenn man aber wei\u00df, dass in der \u00f6kologi-\nschen Landwirtschaft ein absolutes Anwendungsverbot \nf\u00fcr chemisch-synthetische D\u00fcnge- und Pflanzenschutz-\nmittel besteht und damit auch keine R\u00fcckst\u00e4nde im \nBioprodukt sein k\u00f6nnen, dann kann doch zweihundertmal \nvon nichts auch nicht so sehr viel sein. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Aussage, dass die von Ihnen als \nindustriell bezeichnete konventionelle Landwirtschaft in \nSachsen die Regenw\u00e4lder gef\u00e4hrde. Ich glaube, da \u00fcber-\nsch\u00e4tzen Sie die M\u00f6glichkeiten der s\u00e4chsischen Bauern. \n\n(Lachen des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nIm Grunde ist genau das Gegenteil der Fall. Denn wenn \nwir in Sachsen, in Deutschland und in Europa mit unseren \ng\u00fcnstigen Klima- oder Bodenfruchtbarkeitsverh\u00e4ltnissen \naufh\u00f6ren, intensiv Landwirtschaft zu betreiben, dann wird \nder Raubbau sicherlich an den Regenw\u00e4ldern speziell \nBrasiliens eher gr\u00f6\u00dfer als kleiner sein. \n\nMeine Damen und Herren, verstehen Sie mich bitte nicht \nfalsch. Ich habe h\u00f6chsten Respekt vor der Arbeit erfolg-\nreicher \u00d6kolandwirte, was ich auch hier an diesem Pult \nzum wiederholten Male zum Ausdruck bringe. Die Be-\ndeutung des \u00f6kologischen Landbaus kann man aus zwei \n\n 5183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nRichtungen betrachten: zum einen aus der Sicht der \nProduktion und zum anderen aus der Sicht der Vermark-\ntung der Produkte. \n\nDie im Landesentwicklungsplan angestrebten Umweltef-\nfekte durch die Verringerung von Eintr\u00e4gen durch die \nLandwirtschaft in Boden sowie Wasser und die dahin \ngehend ergriffenen zahlreichen Ma\u00dfnahmen durch die \nS\u00e4chsische Staatsregierung, welche weit \u00fcber den \u00d6ko-\nlandbau hinausgehen, haben wir ja im Juni-Plenum bereits \nausf\u00fchrlich diskutiert. \n\nDen Anbau und damit verbundene Umwelteffekte kann \nman jedoch nicht losgel\u00f6st von der Vermarktung der \nProdukte sehen. Dabei wandelt sich das Bild des \u00d6ko-\nlandbaus weg vom rein aus umweltrelevanten Aspekten \nwirtschaftenden Betrieb hin zum modernen betriebswirt-\nschaftlich ausgerichteten Landwirtschafts-, Verarbeitungs- \nund Vermarktungsbetrieb. Das v\u00f6llig antiquierte Land-\nwirtschaftsbild speziell von unseren GR\u00dcNEN-Kollegen \nhat auch in der \u00f6kologischen Landwirtschaft keinen Platz \nmehr. \n\nInteressanterweise ist die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe der \u00d6kobe-\ntriebe in Sachsen mit 84 Hektar nicht nur etwa doppelt so \ngro\u00df wie im Durchschnitt Deutschlands, nein, sie ist sogar \nleicht gr\u00f6\u00dfer als die Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe der konventionell \narbeitenden Betriebe in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft. \nDie Betriebsgr\u00f6\u00dfen reichen inzwischen von unter ei-\nnem Hektar bis \u00fcber 1 000 Hektar. \n\nWie ich bereits im Juni-Plenum gesagt habe, setzt \u00d6ko-\nlandbau hohes Fachwissen und handwerkliches Geschick \nvoraus. Jeder kleinste Bewirtschaftungsfehler im Stall \noder auf dem Feld wird hart bestraft und ist oft nicht oder \nnur mit extremem Aufwand zu korrigieren. Die Land-\nwirte, die bereits in der konventionellen Landwirtschaft \nscheitern, haben im \u00d6kolandbau keine Chance. Sie \nwerden vielmehr das Bild des Biobetriebes nachhaltig \nsch\u00e4digen. Das viel zitierte Beispiel des Distelbauern, auf \ndessen Feldern au\u00dfer Unkraut nicht viel mehr w\u00e4chst, ist \nja hinl\u00e4nglich bekannt. \n\nWas aber sollte nun einen konventionell bereits erfolg-\nreich wirtschaftenden Landwirt dazu bewegen, auf \u00d6ko-\nlandbau umzusteigen? Darauf gibt es im Grunde nur eine \nAntwort: ein nachhaltiger, auf der Produktion und nicht \nallein auf der F\u00f6rderung basierender betriebswirtschaftli-\ncher Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Tino G\u00fcnther,  \nFDP, und Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDabei m\u00fcssen die durch den \u00d6kolandbau erzielten Um-\nwelteffekte nat\u00fcrlich durch staatliche F\u00f6rderung aner-\nkannt \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nund die Nachteile in der Umstellungsphase zumindest \nteilweise ausgeglichen werden. Beides ist in Sachsen \ngegeben. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst sich \u00fcber die H\u00f6he der F\u00f6rderung \nstreiten. Speziell wenn Programme wie jetzt das ELER-\nProgramm neu ausgerichtet werden, ist es schwer, allge-\n\nmeine Zufriedenheit herzustellen. Jedoch m\u00fcssen Sie \nauch einmal anerkennen, dass die F\u00f6rderung in Sachsen \nnach wie vor an der Spitze Deutschlands liegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: Genau!) \n\nUm die Produkte abzusetzen und vorher nat\u00fcrlich zu \nverarbeiten, braucht man wie \u00fcberall in der Wirtschaft \neinen Markt. Dieser entwickelt sich zurzeit positiv, wie \nSie ja selbst best\u00e4tigen. Ein staatlich verordneter Mindest-\nanbau n\u00fctzt dabei jedoch wenig. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEr wirkt eher kontraproduktiv. Die Nachfrage allein \ngen\u00fcgt jedoch nicht. Der Kunde muss bereit sein, f\u00fcr ein \nspezielles Produkt auch einen angemessenen Preis zu \nbezahlen. \n\nWeiterhin braucht man die Bereitschaft der Verarbeiter, \nsich Bioprodukten zu widmen, wenn man \u00fcber die Di-\nrektvermarktung auf Hofl\u00e4den und M\u00e4rkten hinauskom-\nmen will. \n\nEin Beispiel: Wenn in einem Br\u00f6tchen lediglich 1,5 Cent \nGetreide enthalten sind und man einen 50 % h\u00f6heren \nPreis f\u00fcr Biogetreide zugrunde legt, dann werden diese \n0,8 Cent Mehrkosten den B\u00e4cker nicht davon abhalten, \ndiese Biobr\u00f6tchen herzustellen. Entscheidend ist allein die \nNachfrage bei den Kunden auf der einen Seite und die \nsichere Bereitstellung von Biogetreide in gleichbleibend \nhoher Qualit\u00e4t auf der anderen Seite. Auch dies wird man \nmit staatlich verordneten Mindestanbaugr\u00f6\u00dfen, wie sie \nnun wieder angesprochen worden sind, nicht gew\u00e4hrleis-\nten. \n\nHier sehen wir einen Ansatzpunkt. Deshalb haben sich die \nFraktionen von CDU und SPD darauf verst\u00e4ndigt, ent-\nsprechende Mittel im zu beschlie\u00dfenden Haushalt einzu-\nstellen, um die Arbeit der Anbauverb\u00e4nde und damit die \nVermarktung von Bioprodukten zu f\u00f6rdern bzw. gemein-\nsam mit unserem Koalitionspartner entsprechende \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in den Ausschuss einzubringen. Ich denke, \nmeine Kollegin Frau Dr. Deicke wird darauf eingehen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein kurzes Wort zur angesprochenen \nArbeitsplatzproblematik. Glauben Sie im Ernst, dass Sie \nArbeitspl\u00e4tze sichern oder wom\u00f6glich neue schaffen, \nindem Sie st\u00e4ndig die nach weltweit h\u00f6chsten Umweltas-\npekten wirtschaftenden konventionellen Betriebe verun-\nglimpfen und gleichzeitig st\u00e4ndig jammern, wie schlimm \nes doch ist, in Sachsen \u00d6kobauer zu sein? Glauben Sie, \ndass Sie mit solch einer Politik auch nur einen s\u00e4chsi-\nschen Landwirt motivieren, einen \u00d6kobetrieb aufzubau-\nen? Nein, damit helfen Sie nicht, Arbeitspl\u00e4tze zu sichern, \nsondern Sie gef\u00e4hrden diese. \n\nDie CDU-Fraktion hat diesbez\u00fcglich einen grunds\u00e4tzlich \nanderen Ansatz. Wir verstehen uns als Partner der Land-\nwirte und Verarbeiter, und zwar nicht belehrend oder gar \ndiskriminierend. Wir sind der Meinung, dass die Land-\nwirtschaft im Freistaat Sachsen sehr gute Zukunftsaus-\n\n 5184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nsichten hat, und zwar konventionell und \u00f6kologisch. Ich \nhoffe, dass dies GR\u00dcNE-Ideologen auch nicht verhindern \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kollegin \nAltmann, Sie sprechen f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein erstes \nWort geht heute an den Kollegen Schmidt von der CDU-\nFraktion. Was ideologische Betrachtung entweder von \nkonventioneller oder \u00d6kolandwirtschaft betrifft, stehen \nSie ja wohl den GR\u00dcNEN in nichts nach. Das haben Sie \nmit Ihrem Redebeitrag ganz deutlich bewiesen. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin Lauterbach,  \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des \n Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nIch erinnere zum Beispiel nur an den Begriff \u201eDistelbau-\nern\u201c. Wenn das nicht ein Begriff genau in diese Richtung \nist ... \n\n(Zahlreiche Zurufe \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Wenn Sie jetzt wieder einmal Ihre Gespr\u00e4che zwischen-\ndurch beenden, dann k\u00f6nnte ich vielleicht zur Gro-\n\u00dfen Anfrage zur\u00fcckkommen. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \nDa waren Sie noch gar nicht!) \n\nF\u00fcr uns war das Fazit aus dieser Gro\u00dfen Anfrage, dass die \nStaatsregierung entweder bewusst oder unbewusst die \ntats\u00e4chliche Situation des \u00f6kologischen Landbaus in \nSachsen und vor allen Dingen seine Chancen f\u00fcr die \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume im Freistaat einfach verkennt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas wird schon in der Antwort auf die erste Frage in \ndieser Gro\u00dfen Anfrage deutlich. Dort wurde ganz einfach \ngefragt, wie die Staatsregierung die Entwicklung des \n\u00f6kologischen Landbaus hier in Sachsen einsch\u00e4tzt. Dazu \ndie Antwort: \u201eDie Entwicklung des \u00d6kolandbaus in \nSachsen stellt sich kontinuierlich dar und wird insgesamt \nals positiv betrachtet.\u201c \n\nF\u00fcr mich ist das eine viel zu kurz gegriffene und sehr \nengsichtige Einsch\u00e4tzung. Diese Einsch\u00e4tzung mag \nvielleicht bis 2004 zutreffen. Aber seit 2004 kann von \nKontinuit\u00e4t \u00fcberhaupt keine Rede mehr sein. Seither \nstagniert der s\u00e4chsische \u00d6kolandbau ganz eindeutig und \nmit Zahlen belegbar. Herr Weichert hat es vorhin mit \ndieser sch\u00f6nen Zahl von 1 schon recht deutlich gemacht. \n\nH\u00e4tte ich in der letzten Zeit und in den letzten Wochen \nnur die Gro\u00dfe Anfrage zum \u00d6kolandbau in Sachsen \ngelesen, dann w\u00fcrde ich mich fragen: Herr Staatsminis-\nter Tillich, wie weit entfernt von der Realit\u00e4t sind Sie \neigentlich? \n\nAber es gibt ja noch \u2013 und davon haben wir heute auch \nschon geh\u00f6rt \u2013 den Entwicklungsplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum. Dort ist auf Seite 133 zu lesen: \u201eIm sich versch\u00e4r-\nfenden Wettbewerb liegen insbesondere in der konsequen-\nten Qualit\u00e4tsstrategie Chancen f\u00fcr die Unternehmen der \ns\u00e4chsischen Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft, sich am \nMarkt behaupten zu k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt\u201c \u2013 und jetzt \nh\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 \u201einsbesondere auch die Erzeugung, \nVerarbeitung und Vermarktung von \u00d6koprodukten, deren \nEntwicklung in Sachsen stagniert.\u201c \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Ja!) \n\nDas ist w\u00f6rtlich aus dem Entwicklungsplan. Ich wollte \nnur noch einmal die Diskrepanz zwischen den Aussagen \nin der Gro\u00dfen Anfrage und dem, was im Entwicklungs-\nplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum steht, deutlich machen. \n\nHerr Schmidt, Sie haben es bestimmt mitbekommen: Was \nich eben vorgelesen habe, ist keine gr\u00fcne Ideologie, \nsondern eine Aussage aus dem Entwicklungsplan f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen. \n\nAn anderer Stelle dieses Entwicklungsplanes kann man \nvon ungenutzten Potenzialen lesen, die gerade der \u00f6kolo-\ngische Landbau f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6p-\nfung im l\u00e4ndlichen Raum bietet. \n\nNa also, Herr Minister Tillich, es geht doch! Im Gegen-\nsatz zu den Aussagen in der Beantwortung der Gro\u00dfen \nAnfrage sind die Probleme im Entwicklungsplan f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum zumindest schon benannt. Das ist f\u00fcr \nmich ein erster guter Schritt. Was ich aber auch dort \nvergeblich gesucht habe, sind der konsequente Wille und \ndie sich daraus ergebenden notwendigen Ziele und Strate-\ngien, wie der \u00f6kologische Landbau in Zukunft wieder \nkontinuierlich weiterentwickelt werden soll. \n\nGenau daf\u00fcr jetzt einige Beispiele aus dem Entwick-\nlungsplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, die aus unserer Sicht \nganz besonders gravierend sind. Beginnen wir wiederum \ngleich bei den Zielen. Herr Weichert hat schon gesagt, \ndass die Staatsregierung das von ihr selbst gesteckte Ziel \nvon 10 % \u00d6koanbaufl\u00e4che und 409 Millionen Euro \nUmsatz j\u00e4hrlich f\u00fcr den \u00d6kolandbau bis 2009 einfach \naufgegeben hat. Dieses Ziel stammt aber nicht erst aus \ndem Landesentwicklungsplan 2003, sondern schon aus \ndem Jahre 1999, n\u00e4mlich aus dem Konzept f\u00fcr den \n\u00f6kologischen Landbau. \n\nWenn man solche zugegebenerma\u00dfen ehrgeizigen Ziele \neinfach aufgibt, ist es \u00fcberhaupt nicht verwunderlich, dass \nauch die Ziele hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten zur Schaf-\nfung von neuen Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum \nheruntergeschraubt werden. Zuk\u00fcnftig sollen in Sachsen \ngerade einmal 70 neue Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6kologischen \nLandbau innerhalb von sieben Jahren geschaffen werden. \nDazu eine Vergleichszahl: In den Jahren 1999 bis 2003, \nalso in vier Jahren, entstanden im \u00f6kologischen Landbau \nin Sachsen 738 neue Arbeitspl\u00e4tze. \u2013 So viel zur weiteren \nkontinuierlichen Entwicklung im \u00f6kologischen Landbau. \n\nBei dieser Verabschiedung von selbst gesteckten Zielen \nist es f\u00fcr uns eigentlich schon folgerichtig, dass wir auch \n\n 5185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nin dem Entwicklungsplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum nur \nsehr halbherzige \u2013 oder sollte ich besser sagen fehlende? \n\u2013 Strategien innerhalb der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten finden. So \nsteht dort eben, dass die Umstellungsf\u00f6rderung auf \n\u00f6kologischen Landbau nur f\u00fcr ganze Betriebe gew\u00e4hrleis-\ntet wird, was aus unserer Sicht an den Realit\u00e4ten in \nSachsen v\u00f6llig vorbeigeht. Die Umstellungsf\u00f6rderung ist \nin fast allen Bereichen niedriger als vergleichbare Agrar-\nUmwelt-Ma\u00dfnahmen f\u00fcr konventionell wirtschaftende \nBetriebe. Neu im Entwicklungsplan f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum ab 2007 ist, dass F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Teilnahme an \nLebensmittelqualit\u00e4tssicherungssystemen eingeplant sind, \nf\u00fcr \u00f6kologisch arbeitende Betriebe allerdings nur, wenn \nsie nicht an Agrar-Umwelt-Ma\u00dfnahmen teilnehmen. Das \nverstehe, wer will. Aus unserer Sicht k\u00f6nnen auf diese Art \nund Weise nat\u00fcrlich keine Anreize daf\u00fcr gesetzt werden, \ndass k\u00fcnftig weitere Betriebe in Sachsen den Schritt zur \nUmstellung auf den \u00f6kologischen Landbau wagen. \n\nHerr Schmidt, ich sehe auch keine staatlich verordneten \nMa\u00dfnahmen darin, wenn sich die Staatsregierung, wenn \nsich der Freistaat Ziele setzt, wenn er schon selbst erkannt \nhat, welche Chancen \u00f6kologischer Landbau bietet, und \nzwar nicht nur f\u00fcr die Umwelt, nicht nur f\u00fcr den Boden, \nsondern eben auch f\u00fcr die Entwicklung im l\u00e4ndlichen \nRaum. Diese Chancen sollten wir nutzen. Das ist nur \nm\u00f6glich, wenn man sich diese Ziele setzt. \n\nHerr Minister Tillich, zum Schluss will ich einigen \nGegenargumenten im Zusammenhang mit dem, was ich \nzu den F\u00f6rderbedingungen f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau \ngesagt habe, vorbeugen. Kommen Sie mir nicht mit dem \nArgument, die EU w\u00fcrde H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr die F\u00f6rderung \nder Umstellung auf den \u00f6kologischen Landbau vorschrei-\nben! Wenn das so ist, m\u00f6chte ich sehen, wo das geschrie-\nben steht. \n\nWas die Umstellung ganzer Betriebe auf den \u00f6kologi-\nschen Landbau betrifft, verweise ich auf den Aktionsplan \nder EU f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau. Dort steht aus-\ndr\u00fccklich drin, dass den Mitgliedsstaaten empfohlen wird, \ns\u00e4mtliche M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung der Umstellung \nauf den \u00f6kologischen Landbau zu nutzen. Den Mitglieds-\nstaaten wird gleichzeitig empfohlen, entsprechende \nAnreize zu schaffen, damit die Umstellung ganzer Betrie-\nbe gewagt wird. \n\nDiese Anreize gibt es in Sachsen ganz einfach nicht.  \nDenn welcher Betrieb in Sachsen kann es wagen, wenn \nwir uns hier die Gr\u00f6\u00dfen anschauen, zum Beispiel einen \n1 000-Hektar-Betrieb im Ganzen umzustellen, wenn wir \ndie heutigen Bedingungen f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau \nin Sachsen betrachten? Ich denke, das Risiko ist viel zu \nhoch. Um mit Zuwachszahlen im \u00f6kologischen Landbau \nwirklich weiterzukommen, muss in Sachsen auch wieder \ndie M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass einzelne Be-\ntriebsteile umgestellt werden k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Deicke legt \ndar, was die SPD-Fraktion dazu meint. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eSachsen wird abgeh\u00e4ngt!\u201c, \n\u201eAlarmierender Stillstand\u201c, \u201eZwei Jahre verloren\u201c \u2013 \nHerr Weichert, Sie kennen das sicherlich. Das sind die \nTitel Ihrer Pressemitteilungen. Man k\u00f6nnte hier den \nEindruck gewinnen, in Sachsen w\u00fcrde gerade der letzte \n\u00d6kobauer seine sieben Sachen packen und sein Gl\u00fcck \nwoanders versuchen. \n\nIn der Presse der gleiche Tenor. Da hei\u00dft es zum Beispiel: \n\u201eBioprodukte k\u00f6nnten bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren\u201c \noder \u201eMit Beginn der neuen F\u00f6rderperiode bricht f\u00fcr viele \ns\u00e4chsische \u00d6kobauern eine ungewisse Zukunft an\u201c. Das \nkann ich nat\u00fcrlich nicht unwidersprochen stehen lassen. \n\nGrunds\u00e4tzlich hat Sachsens F\u00f6rderpolitik in den vergan-\ngenen Jahren positiv zur Entwicklung des \u00f6kologischen \nLandbaus beigetragen. Das soll aber nicht hei\u00dfen, dass \nwir uns mit dem erreichten Zustand zufriedengeben \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDie Behauptung, dass zahlreiche Bundesl\u00e4nder bessere \nF\u00f6rderkonditionen als Sachsen h\u00e4tten, wie in der Begr\u00fcn-\ndung der Gro\u00dfen Anfrage zu lesen ist, hat aus meiner \nSicht keine sachliche Grundlage. S\u00e4chsische \u00d6kobauern \nbekamen in der Vergangenheit hohe Fl\u00e4chenpr\u00e4mien, \nneben Bayern und Nordrhein-Westfalen die h\u00f6chsten in \nDeutschland \u00fcberhaupt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nLeider hat sich das nicht im gew\u00fcnschten Ma\u00dfe auf die \nErh\u00f6hung des Anteils des \u00d6kolandbaus ausgewirkt. Es ist \ndennoch erkennbar, dass es eine kontinuierliche Steige-\nrung der Anbaufl\u00e4che in Sachsen gegeben hat. Das \nVogtland ist hier besonders positiv hervorzuheben, und \nzwar nicht nur wegen Herrn Heinz, m\u00f6chte ich sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nMit 8,5 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che und 2,5 % der \nBetriebe liegt das Vogtland nicht nur erheblich \u00fcber dem \ns\u00e4chsischen Durchschnitt, sondern auch deutlich \u00fcber \ndem Bundesdurchschnitt. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Weichert, in Ihrer gestrigen \nPressemitteilung hei\u00dft es \u2013 und heute haben Sie das noch \neinmal behauptet \u2013, dass zwischen 2003 und 2005 nur ein \nBetrieb auf \u00f6kologische Landwirtschaft umgestellt habe \u2013 \nund dies aufgrund der Streichung der Umstellungsbeihil-\nfe. Sie verschweigen, dass es 2004 ein Plus von \n15 Betrieben gegeben hat. Zu einer seri\u00f6sen Analyse \ngeh\u00f6rt aber, einen l\u00e4ngeren Vergleichszeitraum als Ma\u00df-\nstab zu nehmen. Der n\u00e4here Blick in die Daten zeigt auch, \ndass die Gesamtfl\u00e4che des \u00d6kolandbaus weiter kontinu-\nierlich ansteigt \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013 und dass der \nR\u00fcckgang der absoluten Zahl der Betriebe von 2004 auf \n2005 mit einem deutlichen Anstieg der Betriebsgr\u00f6\u00dfe \neinhergeht. Sie stellen hier einen v\u00f6llig falschen Zusam-\n\n 5186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nmenhang her, denn der Stopp der Umstellungsbeihilfe war \nerst 2005. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Dr. Deicke? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch:  Herr Weichert, \nbitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Frau Deicke, k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass ich \ngesagt habe: \u201emit Beginn der jetzt regierenden Koalition \nim Jahre 2004\u201c \u2013 das bezog sich auf den einen Betrieb \u2013, \nund dass ich au\u00dferdem hervorgehoben habe, dass in der \nZeit von 2000 bis 2005 immerhin 70 Betriebe in Sachsen \numgestellt haben? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Das ist richtig. Mir ging es aber \njetzt um die konkrete Aussage, die Sie in Ihrer Pressemit-\nteilung gemacht haben und die so nicht richtig ist. Sie \nhaben einfach die Bilanz zwischen 2003 und 2005 ge-\nnommen und haben 2004 unterschlagen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Richtig!) \n\nEs ist ein Trugschluss, dass der Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr \u00f6kolo-\ngischen Landbau in der F\u00f6rderung von umsteigewilligen \nBetrieben liegt, Herr Weichert. Insbesondere k\u00f6nnen Sie \ndie Schuld nicht einfach einseitig dem Freistaat zuschie-\nben, sondern es gibt offensichtlich zu wenige umsteige-\nwillige Landwirte in Sachsen. Ich habe einmal ausgerech-\nnet, wie viele Landwirte umsteigen m\u00fcssten. Wo sind \ndenn die umsteigewilligen Landwirte? Denn trotz des \nBiobooms ist es f\u00fcr \u00d6kobauern nicht so einfach, sich am \nMarkt zu behaupten; das wissen Sie alle. Die Einstiegs-\nhemmnisse sind entsprechend gro\u00df. Ein Grund daf\u00fcr ist \nder Preiskampf, der sich mit Einstieg der Discounter in \nden Biomarkt auch noch versch\u00e4rft hat. Daher muss die \nF\u00f6rderung von Informations- und Absatzf\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen weiterhin ein wichtiger Bestandteil innerhalb der \nF\u00f6rderstrategie in Sachsen sein. Kollege Schmidt ist \ndarauf bereits ausf\u00fchrlich eingegangen. \n\nMeine Damen und Herren! \u00d6kologischer Landbau kommt \nauch zuk\u00fcnftig nicht ganz ohne F\u00f6rderung aus, das ist \nklar. Die EU-Kommission hat mit ihrem Europ\u00e4ischen \nAktionsplan f\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft 21 konkrete \nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaues \naufgelistet. Dazu geh\u00f6ren die intensive Aufkl\u00e4rung, \nB\u00fcndelung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen, Verbesserung der \nProduktionsstandards und Verbesserung der Forschungs-\nanstrengungen. Fakt ist: Bei der F\u00f6rderung in der kom-\nmenden F\u00f6rderperiode m\u00fcssen wir uns auf die gesunke-\nnen Mittelzuweisungen der EU f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \neinstellen. Insofern ist es nat\u00fcrlich erfreulich, dass sich \nSachsen weiterhin zur Unterst\u00fctzung des \u00f6kologischen \nLandbaues bekennt und in der kommenden F\u00f6rderperiode \nauch zuk\u00fcnftig nicht unerhebliche Mittel bereitstellt. \n\nSachsen wird voraussichtlich neben Rheinland-Pfalz, \nTh\u00fcringen und Nordrhein-Westfalen in der neuen F\u00f6rder-\nperiode zu den L\u00e4ndern mit den h\u00f6chsten Fl\u00e4chenpr\u00e4mien \ngeh\u00f6ren, wobei diese auf den bundeseinheitlichen \nGrunds\u00e4tzen der Gemeinschaftsaufgabe Agrarstruktur und \nK\u00fcstenschutz basieren. Sachsen setzt diese Vorgaben eins \nzu eins um und f\u00f6rdert Neueinsteiger besonders. Damit \nz\u00e4hlen wir zu den wenigen L\u00e4ndern, die zuk\u00fcnftig \u00fcber-\nhaupt eine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Neueinsteiger \nzahlen. Dar\u00fcber hinaus ist pro Betrieb ein Kontrollkosten-\nzuschuss vorgesehen. Auch dies ist in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen sind \nsich darin einig, dass aufgrund der erh\u00f6hten Anforderun-\ngen an den \u00f6kologischen Landbau in der neuen F\u00f6rderpe-\nriode die Fachverbandsarbeit einer st\u00e4rkeren Unterst\u00fct-\nzung bedarf, und werden dies auch im Rahmen der \nanstehenden Haushaltsverhandlungen deutlich machen. \nInsgesamt ergeben sich damit aus unserer Sicht nach wie \nvor gute Voraussetzungen zur Entwicklung des \u00f6kologi-\nschen Landbaues in Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Paul spricht nun f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich \nbetonen, dass wir seitens der NPD-Fraktion ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dfen, dass der \u00f6kologische Landbau und dabei \ninsbesondere die Betriebsumstellung ab 2007 in Sachsen \nwieder st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. \n\nWir haben heute wiederholt vernommen, wie wichtig der \n\u00f6kologische Landbau ist und welche Vorteile er f\u00fcr alle \nmit sich bringt. Meine Damen und Herren, ich denke, \ndiese Tatsachen sind uns mittlerweile allen bekannt. Es ist \nauch nicht das erste Mal, dass wir hier im S\u00e4chsischen \nLandtag dar\u00fcber sprechen. Kurz gesagt: Es mangelt uns in \nSachsen nicht an vielen wohlfeilen Worten, sondern eher \nan den daraus folgenden Taten. \n\nDie \u00f6kologische Landbewirtschaftung ist eine Wirt-\nschaftsweise, die am schonendsten mit Natur und Umwelt \numgeht. Dass sie im Vergleich nicht die ertragreichste \nWirtschaftsweise ist, d\u00fcrfte jedem hier klar sein. Die \nPraxis in den letzten Jahren in Sachsen hat eindeutig \ngezeigt, dass die Bedeutung des \u00f6kologischen Landbaues \njedoch zunehmend nach Kassenlage bemessen wurde. Die \n\u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che und die Zahl der \n\u00f6kologisch bewirtschafteten Betriebe sind zwar in der \nStatistik stets gewachsen, Tatsache ist aber, dass knapp \n2,5 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch \nbewirtschaftet werden. Damit rangiert Sachsen \u2013 es wurde \nheute bereits mehrfach betont \u2013 in einer aufstrebenden \nBranche bundesweit nach wie vor auf den letzten Pl\u00e4tzen. \n\n 5187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nDass es sich um Politik nach Kassenlage handelt, hat die \nS\u00e4chsische Staatsregierung sp\u00e4testens 2005 mit der \nAussetzung der Umstellungsf\u00f6rderung bewiesen. Mit der \nneuen F\u00f6rderperiode der EU stellt auch Sachsen wieder \nGeld f\u00fcr die Umstellungsf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung, und \ndie Regierung bejubelt die Tatsache, dass Sachsen einen \nder h\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze je Hektar hat. Ein Land mit \neiner bis heute so geringen \u00f6kologisch bewirtschafteten \nFl\u00e4che wie Sachsen kann es sich nat\u00fcrlich \u201elocker\u201c \nleisten, solch hohe F\u00f6rders\u00e4tze je Fl\u00e4che zu zahlen. \n\nEs ist eine Tatsache, dass der \u00d6kolandbau im Vergleich \ndeutlich mehr Arbeitspl\u00e4tze in der Fl\u00e4che schafft, und ich \nsage, dass wir genau diese Arbeitspl\u00e4tze in unserem Land \nbrauchen. Es ist auch eine Tatsache, dass der Umsatz von \n\u00d6koprodukten sehr stark ansteigt. Gleichzeitig steigt \njedoch auch der Import solcher Produkte. Interessant ist \ndabei auch die Antwort der Staatsregierung auf die Frage, \nwie sich der Anteil der in Sachsen konsumierten Lebens-\nmittel aus \u00f6kologischem Landbau entwickelt hat, die nicht \naus Sachsen und/oder aus Deutschland stammen, nachzu-\nlesen auf Seite 5 der Gro\u00dfen Anfrage. Dort steht die \nAntwort der Staatsregierung zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr \nDeutschland und den Freistaat Sachsen erfolgt keine \nentsprechende statistische Erhebung.\u201c \n\nIch bin der Meinung, dass ohne entsprechende Daten die \nPerspektiven des \u00d6kolandbaues f\u00fcr Sachsen im Grunde \ngenommen nicht wirklich richtig eingesch\u00e4tzt werden \nk\u00f6nnen. Sicher will man auch nicht, dass die s\u00e4chsischen \nUnternehmen die letzten sind, die auf dem Markt f\u00fcr \n\u00f6kologische Produkte ankommen. Grunds\u00e4tzliche Voraus-\nsetzung f\u00fcr einen Erfolg des \u00d6kolandbaues ist aber, \nunabh\u00e4ngig von der F\u00f6rderpolitik eines Landes, eine \ngrunds\u00e4tzliche Korrektur der Landespolitik f\u00fcr den \ngesamten landwirtschaftlichen Bereich. \u00d6kolebensmittel \nsind genau wie alle anderen landwirtschaftlichen Produkte \nzunehmend dem ungesunden Preiskampf des Weltmarktes \nausgesetzt. Dort liegt eigentlich der wesentliche Ansatz-\npunkt. \n\nWir von der NPD-Fraktion wollen keinen unbegrenzten \nImport und Export bei Nahrungsmitteln. Wir wollen nicht, \ndass unser Essen durch ganz Europa oder die halbe Welt \ngefahren wird, bevor es bei uns auf den Tisch kommt. \nGerade auch der Aspekt des Schutzes von Natur und \nUmwelt in der Landwirtschaft steht und f\u00e4llt mit der N\u00e4he \nvom Erzeuger zum Verbraucher. Aus unserer Sicht ist es \ndeshalb notwendig, die bisher unbegrenzten Warenstr\u00f6me \nendlich zu bremsen und der fortschreitenden Liberalisie-\nrung der M\u00e4rkte, insbesondere der Lebensmittelm\u00e4rkte, \nEinhalt zu gebieten. In diesem Zuge werden gleichzeitig \nArbeitspl\u00e4tze in unserem Land gesichert, wenn die Pro-\nduktion verst\u00e4rkt auch bei uns stattfindet. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch eines sagen: Wir d\u00fcrfen \njedoch unseren Blick nicht nur einseitig auf den \u00f6kologi-\nschen Landbau oder \u2013 wie es andere teilweise tun \u2013 die \nkonventionelle Landwirtschaft richten. Ich denke, dass es \nwichtig ist, unsere Landwirtschaft im Gesamtkomplex zu \nbetrachten; denn die Lage ist insgesamt f\u00fcr alle landwirt-\n\nschaftlichen Betriebe in Sachsen und in ganz Deutschland \nsehr schlecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nG\u00fcnther, Sie beschlie\u00dfen die Runde eins f\u00fcr die FDP-\nFraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der \u00f6kologische Landbau hat \nsich als ein Teil der Landwirtschaft auch in Sachsen \netabliert. Aber auch der \u00f6kologische Landbau muss sich \nam Markt durchsetzen. Nur eine kontinuierlich wachsen-\nde Verbrauchernachfrage garantiert ein gesichertes \nWachstum der \u00d6kobranche. \n\nAber auf kaum einem anderen Gebiet beschr\u00e4nken sich \ndie GR\u00dcNEN auf eine derart undifferenzierte Schwarz-\nWei\u00df-Malerei wie bei der Frage, ob die Zukunft der \nLandwirtschaft in der konventionellen Landwirtschaft \noder im \u00f6kologischen Landbau liegt. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWie wenig diese Sichtweise hilft, l\u00e4sst sich dabei ein-\ndrucksvoll am Beispiel der H\u00fchnerhaltung demonstrieren. \n\u201eFreiheit schmeckt besser\u201c, lautete derzeit die Parole, mit \nder Bundesverbraucherministerin K\u00fcnast zur Revolution \ngegen H\u00fchnerk\u00e4fige aufrief. Doch sie erhielt ihren ersten \nKnacks angesichts der Dioxin-Skandale, und die Frage-\nzeichen sind nicht geringer geworden angesichts der \nBef\u00fcrchtungen, dass sich hiesige Freilandh\u00fchner mit der \nVogelgrippe oder anderen Krankheiten infizieren konnten. \n\nHier hilft weder Schadenfreude noch ein Verharren auf \nalten Positionen. Ziel muss es vielmehr sein \u2013 ich denke, \ndarin sind wir uns alle einig \u2013, dass die Landwirtschaft f\u00fcr \nMensch und Tier gesunde und qualitativ hochwertige \nLebensmittel produzieren muss. Um dieses Ziel zu \nerreichen, gibt es aus landwirtschaftlicher Sicht ohne \nZweifel mehrere Wege. Keine guten oder schlechten, wie \nbisweilen mit den Begriffen \u201e\u00f6kologisch\u201c und \u201ekonventi-\nonell\u201c suggeriert werden soll; denn \u201ekonventionell\u201c ist \ngenauso wenig ein Ausdruck f\u00fcr \u201eschlecht\u201c, wie \u201e\u00d6ko\u201c \nein Ausdruck f\u00fcr \u201egut\u201c ist. Vor allem sollten wir uns von \nder Vorstellung verabschieden, die zu BSE-Zeiten ent-\nstanden ist: den \u00f6kologischen Landbau auf einen Fl\u00e4chen-\nanteil von 10 % in Sachsen bis 2009 steigern zu k\u00f6nnen. \nDie war bereits damals utopisch und \u00fcberhaupt nur \nsituationsbedingt so darzustellen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es eine Reihe vielversprechender \nAns\u00e4tze, unter welchen Bedingungen eine Umstellung \nzum \u00f6kologischen Landbau bzw. zu anderweitig gearteten \nextensiven Landnutzungssystemen sinnvoll ist und \ngef\u00f6rdert werden sollte. Der \u00f6kologische Landbau wird \nweiterhin eine wichtige Rolle in der Agrarwirtschaft \nspielen. Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses wichtige Marktsegment \nsollte ausschlie\u00dflich \u00fcber marktwirtschaftliche Instrumen-\nte erfolgen. \n\n 5188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb lehnen wir den Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dc-\nNE-Fraktion ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Schmidt, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Gibt es Bedarf an einer \nzweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Herr Staats-\nminister, Sie haben gro\u00dfes Redebed\u00fcrfnis. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! In einem sind sich die GR\u00dcNEN \nund die PDS einig: Sie haben sich immer noch nicht von \nder Planwirtschaft verabschiedet. Der Freistaat Sachsen \nbetreibt allein auf 800 Hektar auf seinem Versuchsgut in \nK\u00f6llitzsch Landwirtschaft. Ansonsten kann der Freistaat \nSachsen das Ziel \u2013 auch wenn er es sich im Landesent-\nwicklungsplan selbst stellt, zuk\u00fcnftig \u00fcber 10 % \u00f6kologi-\nsche Landwirtschaft im Freistaat Sachsen zu haben \u2013 \nnicht erf\u00fcllen, Herr Weichert, sondern das m\u00fcssen die \nBetriebe tun. Da greift bekannterma\u00dfen das Prinzip der \nsozialen Marktwirtschaft. \n\nHerr Weichert, Sie haben sich heute ein wundersch\u00f6nes \ngr\u00fcnes Hemd angezogen. Auch das gr\u00fcne Hemd und die \nimmer wieder neuen Antr\u00e4ge und Anfragen schaffen \nIhnen nicht das Publikum, das Sie sich w\u00fcnschen. Auch \nIhre von kraftvollen Ausdr\u00fccken strotzende Pressemittei-\nlung \u2013 dazu hat Frau Deicke schon etwas gesagt \u2013 hat \nkeinen nennenswerten Erfolg in den Medien erzeugt. Ich \nbin mir sicher, dass Kollege Schmidt nicht so falsch liegt, \nwenn er Ihnen sagt: Mit immer wieder neuen Antr\u00e4gen \nwerden Sie nicht dazu beitragen, mehr Vertrauen in die \nLandwirtschaftspolitik des Freistaates Sachsen zu schaf-\nfen, sondern eher den einen oder anderen sogar noch \ndavon abbringen, auf \u00d6kolandwirtschaft umzustellen. \n\nWenn Sie, Herr Weichert, sich damit auseinander setzen \nund nicht nur die Gro\u00dfe Anfrage lesen, sondern auch \nversuchen, tiefer hineinzusteigen, dann sollten Sie zumin-\ndest ordentlicher recherchieren, bevor Sie solche Presse-\nmitteilungen machen. Einen Hinweis hat Ihnen Frau \nDeicke schon gegeben. Sie haben sich heute sogar selbst \nkorrigiert, dass es mit dem Zeitraum 2003 bis 2005 so \nnicht richtig war. Heute haben Sie vom Beginn des \nAntritts der Koalition gesprochen. Wir nehmen auch nicht \nklammheimlich Abschied vom \u00d6kolandbau. Sie wissen \ndas genau. Es gibt in Sachsen auch keine dramatische \nVerschlechterung im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. \n\nF\u00fcr die Entwicklung des \u00d6kolandbaus ist \u2013 davon bin ich \nzutiefst \u00fcberzeugt \u2013 nicht die Anzahl der Betriebe ma\u00dfge-\nbend. Die Anzahl der Betriebe unterliegt einer st\u00e4ndigen \nSchwankung \u2013 darauf hat auch Frau Deicke hingewiesen, \nzum Beispiel zwischen den Jahren 2003, 2004 und 2005  \n\u2013, weil Betriebe zusammengelegt und vielleicht aus \n\nAltersgr\u00fcnden aufgegeben werden. Das hat nichts mit \ndem \u00f6kologischen Landbau zu tun. Das gibt es auch in \nder konventionellen Landwirtschaft. \n\nWenn Sie die Antworten auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage aufmerk-\nsam gelesen haben, dann haben Sie diese Schwankungen \nnachvollziehen k\u00f6nnen. Wir haben sie sachlich richtig \nbeantworten k\u00f6nnen. 2003 gab es 278 Betriebe, 2004 \n293 Betriebe und 2005 die schon von Ihnen genannten \n279 Betriebe, die \u00d6kolandbau in Sachsen betrieben \nhaben. \n\nDie gleiche Tabelle sagt aber auch etwas anderes, n\u00e4m-\nlich, dass die Betriebe in Sachsen fast doppelt so gro\u00df \nsind wie im Durchschnitt der Bundesrepublik. Das h\u00e4tten \nSie fairerweise mit benennen d\u00fcrfen. \n\nEntscheidend f\u00fcr den \u00d6kolandbau ist aus meiner Sicht \nnicht die Anzahl der Betriebe, sondern vielmehr die \nFl\u00e4che, die \u00f6kologisch landwirtschaftlich bewirtschaftet \nwird. Wenn Sie schon Statistiken bem\u00fchen, will ich das \nan dieser Stelle auch tun. Meine Sichtweise auf die \nStatistik ist eine andere und ich denke, wenn sie sich auf \ndie Fl\u00e4che bezieht, die richtige. Im Jahr 2003 wurden im \nFreistaat Sachsen 20 342 Hektar \u2013 schreiben Sie es sich \nbitte auf \u2013 und im Jahr 2005 23 450 Hektar im Rahmen \ndes \u00f6kologischen Landbaus bewirtschaftet, und das, \nobwohl Ihre Statistik nur einen Zuwachs von einem \nBetrieb ausweist. Wenn Sie jetzt die zwei Zahlen verglei-\nchen, dann ist gegen\u00fcber 2003 bis 2005 die landwirt-\nschaftliche Fl\u00e4che, die im \u00f6kologischen Landbau bewirt-\nschaftet wird, um 3 108 Hektar angestiegen. Umgerechnet \nist das ein Anstieg der Fl\u00e4che um 15,2 %, die zus\u00e4tzlich \nim Rahmen des \u00f6kologischen Landbaus in Sachsen \nbewirtschaftet wurde. \n\nVon daher sage ich noch einmal: Ihre kraftvollen Ausdr\u00fc-\ncke sind das Papier, worauf sie geschrieben sind, nicht \nwert, denn von alarmierendem Stillstand kann angesichts \ndieser Zahlen keine Spur sein. Wir liegen mit diesem \nZuwachs \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, der im gleichen \nZeitraum nur um 9,9 % in der Fl\u00e4che angewachsen ist. \n\nDamit, dass Sie die Tatsachen verdrehen, denke ich, tun \nSie sich selbst keinen Gefallen. Es sei denn, Sie un-\nterstreichen damit die Hilflosigkeit der GR\u00dcNEN-Politik \nhier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nDie Umstellung \u2013 darin haben Sie recht \u2013 haben wir 2005 \ngestoppt, weil wir die zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderbedingungen \nseinerzeit nicht absehen konnten und Belastungen in die \nZukunft f\u00fcr den Landeshaushalt und insgesamt f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen vermeiden wollten. Es geh\u00f6rt unserer \nMeinung nach zur Verl\u00e4sslichkeit einer soliden Politik, \nnicht mehr zu versprechen, als man in der Lage ist einzu-\nhalten. Offensichtlich ein Vorgehen, das in vielen anderen \nBereichen vielfach Ihre Zustimmung findet, wobei in \ndiesem ganz konkreten Fall wieder eine Ausnahme \nIhrerseits gemacht wird. \n\nIm \u00dcbrigen: Ich habe hier schon mehrfach dazu Stellung \ngenommen und gesagt, wir haben nicht den \u00d6kolandbau \nabgeschafft oder ihn g\u00e4nzlich nicht mehr gef\u00f6rdert, \n\n 5189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nsondern wir haben nur die Umstellung im Jahre 2005 \ngestoppt und damit einen generellen Neueinstieg oder \nUmstieg in die \u00f6kologische Landwirtschaft nicht zugelas-\nsen. Das traf aber auch f\u00fcr den generellen Neueinstieg in \ndas Programm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c zu. \nDavon waren neben acht \u00d6kobetrieben 43 konventionell \nwirtschaftende Betriebe in Sachsen betroffen. Herr \nSchmidt hat darin recht, konventionelle Landwirtschaft \nscheint Sie nicht zu interessieren \u2013 \u00e4hnlich, wie es Ihre \nBundesministerin K\u00fcnast seinerzeit getan hat. \n\nDie Gesetze des Marktes, Herr Weichert, werden Sie nicht \n\u00e4ndern, auch wenn Sie noch so oft hier im Plenum zu \nDebatten zur \u00f6kologischen Landwirtschaft aufrufen und \nversuchen, mir Vers\u00e4umnisse vorzuwerfen. Es ist in der \nTat kein Geheimnis \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013, dass \nder Biomarkt boomt. Ob die s\u00e4chsische Landwirtschaft an \ndiesem Boom teilnimmt, entscheiden die Landwirte \nimmer noch selbst. Sie m\u00fcssen die Realit\u00e4ten zur Kennt-\nnis nehmen und aufh\u00f6ren, mit Ihren durchweg gr\u00fcn \ngef\u00e4rbten ideologischen Spr\u00fcchen immer nur nach dem \nStaat zu rufen. Die Bioproduzenten sind heute mittlerwei-\nle selbstbewusste Marktteilnehmer, die nicht wie Kinder-\ngartenkinder an die Hand des Staates genommen und \ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\nEs liegt wei\u00df Gott nicht an den angeblich nicht ausrei-\nchenden F\u00f6rdermitteln und an mangelnder Unterst\u00fctzung \ndurch den Freistaat, dass unsere Anbaufl\u00e4chen und vor \nallem die \u00f6kologische Tierhaltung nicht in dem Ma\u00dfe \ngewachsen sind, wie wir es uns gern gew\u00fcnscht h\u00e4tten, \nauch wenn wir in dem von Ihnen kritisierten Zeitraum \n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegende Zuwachsraten \nerzielen konnten. \n\nEin wirkliches Problem, Herr Weichert, sind \u2013 dar\u00fcber \nsollten wir viel mehr diskutieren \u2013 die fehlenden Verarbei-\ntungskapazit\u00e4ten in Sachsen. Auch daf\u00fcr standen F\u00f6rder-\nmittel in ausreichendem Umfang zur Verf\u00fcgung und sie \nwurden leider kaum genutzt. Etwa 80 % der \u00d6korohstoffe \ngehen aus Sachsen hinaus. Das ist in der Tat f\u00fcr die \nWertsch\u00f6pfung bei uns in Sachsen ein Verlust. Hier gilt \nes, Reserven zu erschlie\u00dfen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \ndie GR\u00dcNEN au\u00dfer zu lamentieren und pauschal zu \nverurteilen hier mit Initiativen und gehaltvollen Vorschl\u00e4-\ngen dazu beitragen w\u00fcrden, bei uns in den Regionen \nReserven zu erschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle an die \u00d6koverb\u00e4nde appel-\nlieren, Verbandsschranken zu vergessen, um ihre Produkte \nin Erzeugergemeinschaften noch besser zu vermarkten. \nDas ist es zum Beispiel, was bislang dort abgelehnt wird. \nDiese B\u00fcndelung der Rohstoffe der \u00f6kologischen Land-\nwirtschaft ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Verar-\nbeitungsindustrie. Nur dann kann auch die Wertsch\u00f6pfung \nin der Region bleiben. \n\nBeschwerden dar\u00fcber, dass in Deutschland der gesamte \nBetrieb umgestellt werden muss, darf ich als Politiker in \nSachsen bzw. in Deutschland zur\u00fcckweisen. Das ist eine \neigene Regel, die sich die \u00d6koverb\u00e4nde in Deutschland \nauferlegt haben. Ich bin Frau Altmann f\u00fcr den Vorschlag \n\ndankbar; ich werde sie daran erinnern, dass sie f\u00fcr eine \nTeilumstellung von \u00d6kobetrieben in Deutschland pl\u00e4diert. \n\nHerr Weichert, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass die \nGlobalisierung auch vor dem Biomarkt nicht haltmacht. \nWenn der Handel vor allem \u00d6kowaren aus dem Ausland \nanbietet, so liegt das daran, dass diese L\u00e4nder kleinere \nInlandsm\u00e4rkte haben und daher einen Gro\u00dfteil ihrer \nProdukte nach Europa liefern. Die Niederl\u00e4nder haben es \nin der Gem\u00fcseproduktion geschafft, ihr Schmuddelimage \nabzulegen. Heute werden in den gleichen Gew\u00e4chsh\u00e4u-\nsern wie vorher Tomaten unter dem gleichen Glas unter \n\u00f6kologischen Grunds\u00e4tzen hergestellt. Unsere Anbieter \nk\u00f6nnen hier mengenm\u00e4\u00dfig einfach noch nicht mithalten. \nDiesen Konkurrenzkampf mit Anbietern aus anderen \nL\u00e4ndern f\u00fchren konventionelle Landwirte ja ebenso. \nWettbewerb ist eben ein Bestandteil der freien Marktwirt-\nschaft, \u00d6koprodukte haben die Discounter l\u00e4ngst erobert. \nHier tobt ein \u00e4hnlicher Preiskampf zwischen Erzeugern, \nVerarbeitern und dem Handel wie bei konventionellen \nProdukten. Den Verbraucher interessiert das weniger, \ndenn letztendlich bedeutet \u00d6kogem\u00fcse auf dem Teller \nnicht mehr zwangsl\u00e4ufig auch eine gr\u00fcne Gesinnung. Der \nheutige Biok\u00e4ufer ist meist ein Mensch, der eine seiner \nAnsicht nach besonders gesunde Ware zu trotzdem \nvern\u00fcnftigen Preisen erwerben m\u00f6chte. \n\nGenau wegen dieses auch auf dem Biomarkt stattfinden-\nden Preiskampfes haben kleinere Betriebe schlechtere \n\u00dcberlebenschancen. Man braucht kein Prophet zu sein, \num vorauszusehen, dass auch in der Biobranche der \nZwang zur Spezialisierung und zu gr\u00f6\u00dferen Einheiten \nst\u00e4rker werden wird. \n\nDer nach den Angaben gr\u00f6\u00dfte \u00d6kobetrieb Thiemann aus \nNiedersachsen hat unter anderem 400 000 H\u00fchner, die auf \n26 Produktionsbetriebe verteilt sind. Das Futter l\u00e4uft auf \neinem Flie\u00dfband in den Stall und die Eier laufen auf \neinem anderen Flie\u00dfband heraus. Mit der von den Gr\u00fcnen \ngern und immer wieder proklamierten \u00d6koromantik hat \ndiese Produktionsweise wahrhaftig nichts mehr zu tun. Es \nhandelt sich hierbei schlicht und ergreifend um eine Frage \ndes \u00dcberlebens am mittlerweile auch hart umk\u00e4mpften \nBiomarkt. \n\nDie gegenw\u00e4rtigen Chancen unserer meist kleinen Betrie-\nbe mit den fehlenden Verarbeitungskapazit\u00e4ten bestehen \ndarin, dass es die Betriebe schaffen, sich zu Erzeugerge-\nmeinschaften zusammenzuschlie\u00dfen bzw. st\u00e4rker die \nM\u00f6glichkeiten der Direktvermarktung zu nutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Staatliche Unterst\u00fctzung kann \nmehr denn je nur Hilfe zur Selbsthilfe sein. Gefragt sind \nneue eigene Ideen und Innovationen jedes einzelnen \nUnternehmens. Die Staatsregierung wird den \u00d6kolandbau \nfachlich und finanziell auch weiterhin \u00fcberproportional \nunterst\u00fctzen. Unser Ziel bleibt es, mit dem Anbau und der \nVerarbeitung von \u00d6koprodukten in Sachsen eine m\u00f6g-\nlichst hohe Wertsch\u00f6pfung zu erreichen. \n\nLassen Sie mich kurz vor dem Schluss noch einmal zu \ndem kommen, was Sie, Herr Weichert, in Ihrer Rede \ngesagt haben bzw. was Frau Altmann ausgef\u00fchrt hat. \n\n 5190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nSie haben davon gesprochen, dass wir gegen\u00fcber der \numweltgerechten Landwirtschaft zu wenig Anreize f\u00fcr die \n\u00f6kologische Landwirtschaft geben w\u00fcrden. Ein wesentli-\ncher Unterschied, Herr Weichert, Ihnen als Stadtmensch \nsicherlich verborgen geblieben, ist, dass die umweltge-\nrechte Landwirtschaft kulissen- und schlagbezogen ist. \nBei der \u00f6kologischen Landwirtschaft wird der gesamte \nBetrieb gef\u00f6rdert, und zwar unabh\u00e4ngig von den Schl\u00e4gen \nund der F\u00f6rderkulisse. Es gibt keine F\u00f6rderkulisse f\u00fcr die \n\u00f6kologische Landwirtschaft. \n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle an das erinnern, was ich \nhier schon einmal gesagt habe: Es wird jeder Antrag auf \nUmwandlung oder Umstellung auf \u00f6kologische Landwirt-\nschaft von uns gef\u00f6rdert werden, ob nun die 10 % im \nLandesentwicklungsplan stehen oder nicht. \n\nAn die Linksfraktion.PDS gewandt will ich sagen: Die \nDamen und Herren von der PDS waren es, die damals mit \nmeinem Vorg\u00e4nger gemeinsam \u00fcber den Landesentwick-\nlungsplan gestritten hatten. Da gab es die Forderung der \nPDS, 20 % hineinzuschreiben. Man hat sich auf dem \nWege der parlamentarischen Beratung auf 10 % geeinigt. \nHeute immer wieder der Staatsregierung vorzuwerfen, \ndass wir diejenigen gewesen w\u00e4ren, die die 10 % gefor-\ndert h\u00e4tten bzw. als Ziel festgelegt haben, ist zumindest \nnur ein Teil der Wahrheit. Das ist eher im Rahmen einer \nparlamentarischen Debatte zustande gekommen, und zwar \ndamals im gegenseitigen Einverst\u00e4ndnis, dass es sich \ndabei um eine Zielmarke handelt. \n\nHerr Weichert, ich warne Sie zum zweiten Mal davor, \nFrau Orosz und Herrn Flath zu mahnen, \u00d6koprodukte in \nden Schulen mit dem Argument einzuf\u00fchren, dass sich die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dann ges\u00fcnder ern\u00e4hren w\u00fcr-\nden. Es ist nicht nur eine Verunglimpfung der konventio-\nnellen Landwirtschaft, sondern auch sehr gef\u00e4hrlich, was \nSie hier tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf von der CDU: Genau! \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich habe Sie gesehen, deswegen habe ich \nSie angesprochen. Sie k\u00f6nnen es Herrn Weichert mittei-\nlen: Wenn er unzufrieden ist, dass wir keine D\u00fcngemittel \nstatistisch erheben, dann hat er recht. Wir wollen das gar \nnicht statistisch erheben. F\u00fcr mich als Umweltminister ist \nnicht wichtig, wie viele D\u00fcngemittel verwendet werden, \nsondern wie der Boden belastet ist. Das messen wir und \ndazu stehen die Aussagen in den Antworten auf die Gro\u00dfe \nAnfrage. \n\n(Zustimmendes Klopfen bei der FDP) \n\nHerr Weichert, ich habe Ihnen gerade gesagt, was der \nUnterschied zwischen der F\u00f6rderung im Bereich der \numweltgerechten und der \u00f6kologischen Landwirtschaft \nist. Sie werden mir nie nachweisen k\u00f6nnen, dass wir \nsowohl in der abgelaufenen F\u00f6rderperiode als auch in der \nneuen F\u00f6rderperiode den \u00f6kologischen Landbau schlech-\nter oder auch nur gleich gut wie die konventionelle \nLandwirtschaft stellen. Nein, wir haben uns ganz bewusst, \n\nauch aufgrund der Schwierigkeiten, die es bei der Umstel-\nlung von der konventionellen auf die \u00f6kologische Land-\nwirtschaft gibt, daf\u00fcr entschieden, den \u00f6kologischen \nLandbau bei der Umstellung st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. \nWenn Sie sich die Mittel anschauen, die wir in all den \nJahren daf\u00fcr verwenden, werden Sie feststellen, dass wir, \nwas zumindest die F\u00f6rderung betrifft \u2013 ich habe mir die \nZahlen aufgeschrieben, es mir aber erspart, sie heute zu \nnennen \u2013, zu den besten L\u00e4ndern in der Bundesrepublik \nDeutschland geh\u00f6ren. \n\nGestatten Sie mir noch eine spa\u00dfige Bemerkung. In \nBezug auf die Versetzung sind Sie wohl ein bisschen von \ngestern. Ich bin dankenswerterweise von der Kollegin aus \nder Linksfraktion.PDS darauf hingewiesen worden, dass \nes keine blauen Briefe mehr gibt, sondern diese heute \nwei\u00df sind. Auch da sind Sie ein bisschen falsch infor-\nmiert. Deswegen sollten Sie, wenn Sie recherchieren, \nrichtig und vollst\u00e4ndig recherchieren. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Bemerkung \nmachen. Ich werde an dem Prinzip festhalten, keinem \nLandwirt vorzuschreiben, wie er seinen Betrieb zu bewirt-\nschaften hat. Wir haben uns seit Rolf J\u00e4hnichen daf\u00fcr \nentschieden, alle Eigentumsformen und alle Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen der Landwirtschaft gleichrangig zu behandeln. \nDas betrifft auch alle Bewirtschaftungsformen, aber mit \ndem Abstrich, dass wir die \u00f6kologische Landwirtschaft \nbessergestellt haben. An diesem Grundprinzip gibt es \nauch in Zukunft keine Abstriche. Gleichzeitig gilt aber \nauch, dass die Zeit der staatlichen Bevormundung zum \nGl\u00fcck seit 17 Jahren vorbei ist. Die Hilfe zur Selbsthilfe \nkann nur f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum gegeben werden. \nLangfristig entscheiden die Verbraucher, auch Sie, meine \nDamen und Herren im Hohen Haus, mit dem, was Sie \neinkaufen, \u00fcber das, was produziert wird. Das kann f\u00fcr \ndie \u00f6kologische Landwirtschaft gut sein, kann aber auch \nbedeuten, dass sie keine Zukunft hat. Deswegen erlaube \nich mir die Bemerkung, dass Sie sich dessen bewusst sein \nsollten, dass Sie jedem Marktteilnehmer eine Chance \ngeben, wenn Sie sich im Ladenregal daf\u00fcr entscheiden, \nwas Sie kaufen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Darlegung der Staatsregierung. \n\nErgibt sich noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann kommen wir zu dem Entschlie\u00dfungsantrag. \nHerr Weichert, m\u00f6chten Sie ihn noch einmal vorstellen? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte vor der Einbringung noch \neinen Satz voranstellen. Herr Schmidt, ich habe mit keiner \nSilbe die konventionell arbeitenden Landwirtschaftsbe-\ntriebe verunglimpft. Das hat vielleicht derjenige, der \nIhnen die Rede geschrieben hat, vorausgesetzt. Aber das \nist Ideologie. Ich habe es jedenfalls hier nicht gemacht. \nIch habe sie immer gleich behandelt. \n\n 5191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich, wie immer wortreich und sehr eloquent \nhaben Sie noch einmal begr\u00fcndet, was im Bereich \u00f6kolo-\ngischer Landbau in Sachsen nicht klappt und warum. Ich \nh\u00e4tte mir ein bisschen mehr Selbstkritik vorgestellt. Als \nIhre Koalition im Jahr 2004 antrat, hatten wir \u2013 daran \nm\u00f6chte ich gern erinnern \u2013 17 umstellungswillige Betrie-\nbe. Denen haben Sie per Ver\u00e4nderung der Verordnung f\u00fcr \ndie Umstellung den Boden entzogen. 16 von diesen  \n17 Betrieben sind durch den Rost gefallen. Das ist auch \neine Tatsache Ihrer Arbeit der letzten zwei Jahre. \n\nIch habe nicht vergessen, dass vor dem Amtsantritt der \naktuellen Koalition ein eigener Haushaltstitel f\u00fcr die \nVermarktungshilfen bei der Landesanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft bestanden hat. Selbst in ihrem Koalitionsvertrag \nhaben CDU und SPD noch vereinbart, dass die Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr den \u00d6kolandbau erhalten bleibt. Dieser Teil des \nVertrages ist bis jetzt nicht umgesetzt worden; denn Sie \nhaben im Haushalt einseitig zulasten der \u00f6kologischen \nLandwirtschaft gek\u00fcrzt. Das ist politischer Wille, und \ndaher sollten Sie heute nicht so tun, als tr\u00fcgen Sie daf\u00fcr \nkeine Verantwortung, Herr Minister. \n\nMeine Damen und Herren! Au\u00dferdem macht die Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage deutlich, dass die Staatsre-\ngierung die zur F\u00f6rderung des \u00f6kologischen Landbaus \nm\u00f6glichen Instrumente nicht oder nur sehr unzureichend \ngenutzt hat. Die aufgef\u00fchrten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sind ja \nkeine Erfindung meiner Fraktion, sondern sie stehen \nschwarz auf wei\u00df im s\u00e4chsischen Landesrecht, n\u00e4mlich \nim Landesentwicklungsplan. Man darf doch wohl von \neinem Minister erwarten, dass er geltendes Recht prakti-\nziert. Das ist doch nicht zu viel verlangt. Nichts anderes \nals die Bekr\u00e4ftigung geltenden Rechts beinhaltet der hier \nvon uns vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Uns als Opposition sind die \nH\u00e4nde gebunden, wenn es darum geht, mit Lust und \nEnergie politische Ziele in der Praxis umzusetzen. Um \ndem \u00d6kolandbau einen angemessenen Teil in der Land-\nwirtschaft Sachsens einzur\u00e4umen, dazu f\u00e4llt uns viel mehr \nein, als ich hier und heute vortragen kann. Man braucht \nsich da nur an L\u00e4ndern zu orientieren, die auf einen \nFl\u00e4chenanteil von 20 % zusteuern. Wir verlangen nicht \nmehr, als die CDU selbst f\u00fcr machbar erachtet hat. Das \nsind, solange der Landesentwicklungsplan noch gilt, 10 % \nFl\u00e4chenanteil bis 2009. \n\nUns geht es heute um eine Bekr\u00e4ftigung von Zielen, die in \nParlament und Regierung bereits Konsens waren. Wir \nk\u00f6nnen leider den Herrn Staatsminister nicht zwingen, \nengagiert und kreativ die Umsetzung dieser Ziele in \nAngriff zu nehmen. Was wir aber wollen, ist, ihn nicht aus \nseiner politischen Verantwortung zu entlassen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nDas k\u00f6nnen Sie auch nicht!) \n\nIm Vertrag mit der Umweltallianz hat er es bereits ver-\nsucht, sich davonzustehlen und die Ma\u00dfnahmen des \nPlanes um die H\u00e4lfte zu k\u00fcrzen. Dass man eine Regierung \n\nan die selbst aufgestellten Leitlinien ihres Handelns \nerinnern muss, ist ein nicht ganz \u00fcblicher Vorgang. Im \nFalle des \u00f6kologischen Landbaus in Sachsen ist es aber \ndringend notwendig, meine Damen und Herren. Deshalb \nrechne ich mit breiter Zustimmung zu diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Ein-\nbringung des Entschlie\u00dfungsantrages. Herr Kollege \nSchmidt m\u00f6chte f\u00fcr die CDU darauf reagieren. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Auch wenn Frau Altmann jetzt nicht hier ist, \nm\u00f6chte ich ihre Aussage noch einmal klarstellen. Ich habe \nin keiner Weise versucht, die \u00d6kolandwirtschaft durch \nden Ausdruck \u201eDistelbauern\u201c zu verunglimpfen. Ganz im \nGegenteil. Ich habe sie in meiner Rede als h\u00f6chste Form \nmit den h\u00f6chsten Anspr\u00fcchen an Fachwissen der Land-\nwirtschaft herausgehoben. Dass genau dieses Bild der \n\u201eDistelbauern\u201c f\u00fcr die heutige \u00d6kolandwirtschaft nicht \nmehr zutrifft und nicht mehr zutreffen darf, habe ich auch \ngesagt. \n\nHerr Weichert, seien Sie unbesorgt. Mir muss niemand \nmeine Reden schreiben, die schreibe ich selbst. Die n\u00f6tige \nfachliche Kompetenz bringe ich mit. Dass es in einer  \n6-Mann-Fraktion nicht immer gegeben ist, bei jedem \nThema fachlich kompetent zu sein, und dass dann auch \ndas Redenschreiben notwendig ist, sehe ich Ihnen nach. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. Die Anstriche 1, 4 und 5 \nsind reine Feststellungen, die der S\u00e4chsische Landtag \nsicherlich nicht beschlie\u00dfen muss. \n\nZum Anstrich 2 habe ich mich ge\u00e4u\u00dfert, das ist die Aus-\nweitung des \u00d6kolandbaus auf 10 %. Sie schreiben hier bis \nzum Jahr 2009. Ich muss Ihnen sagen, dies in reichlich \nzwei Jahren zu erreichen halte ich f\u00fcr unrealistisch. \n\nZu Anstrich 3: Ein Vorpachtrecht, so verstehe ich das, f\u00fcr \n\u00d6kobetriebe bei Fl\u00e4chenvergaben \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen \nhalte ich f\u00fcr kritisch. Ein Beispiel. Wenn jetzt ein Famili-\nenbetrieb \u2013 konventionell wirtschaftend, die Fl\u00e4che \nbetr\u00e4gt 60 Hektar \u2013 vielleicht 20 Hektar staatliche Fl\u00e4chen \nbewirtschaftet und daneben der vielleicht 300 oder \n400 Hektar gro\u00dfe \u00d6kobetrieb beim Ablauf der Pachtver-\ntr\u00e4ge diese Fl\u00e4chen beansprucht, wird man diese, wenn \nwir es gesetzlich vorschreiben, wegnehmen m\u00fcssen, und \ndas wird diesen Betrieb gef\u00e4hrden. Deshalb halte ich auch \ndiesen Ansatz f\u00fcr nicht realistisch. Daher werden wir \nIhren Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \nFall, meine Damen und Herren. Dann stimmen wir \u00fcber \ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag ab. Er hat die stolze Druck-\n\n 5192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nsachennummer 4/7000. Wir \u00fcberschreiten heute eine \nmagische Zahl. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und einer Anzahl von F\u00fcr-Stimmen ist er doch mit \ndeutlicher Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nRahmenbedingungen und Eckpunkte der  \nOperationellen Programme der neuen EU-F\u00f6rderperiode \n\nDrucksache 4/6850, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs beginnt die CDU, gefolgt von der SPD und dann die \ngewohnte Reihenfolge. Herr Prof. Bolick spricht f\u00fcr die \nCDU. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir hatten ja wegen des \nPunktes fast zwei Sondersitzungen des Wirtschaftsaus-\nschusses, beantragt von der Linksfraktion.PDS. Jetzt ist \nfast niemand von ihr da. Na ja! \n\nIn weniger als zwei Monaten wird die neue EU-\nF\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 beginnen. Deshalb ist es \nh\u00f6chste Zeit, dass der Freistaat seine F\u00f6rderschwerpunkte \nim Rahmen des Operationellen Programms der EU \nmitteilt, um m\u00f6glichst z\u00fcgig mit der Umsetzung beginnen \nzu k\u00f6nnen. \n\nIm Doppelhaushalt 2007/2008, den wir ebenfalls in den \nkommenden Wochen abschlie\u00dfend beraten werden, sind \ndie voraussichtlichen Jahresscheiben der EU-Struktur-\nfonds bereits eingearbeitet. Dies geschah im Vorfeld zur \neigentlichen Beschlussfassung der Staatsregierung \u00fcber \ndie einzelnen Programme. \n\nUns ist wichtig, die abschlie\u00dfenden Haushaltsberatungen \nim Lichte der Schwerpunktsetzung f\u00fcr die gesamte \nF\u00f6rderperiode zu diskutieren. Deshalb haben wir uns als \nKoalition entschlossen, einen Berichtsantrag einzubrin-\ngen. \n\nVerschiedene Fachaussch\u00fcsse haben sich bereits in der \nVergangenheit mit der k\u00fcnftigen EU-F\u00f6rderung auseinan-\ndergesetzt. Auch wir im Haushalts- und Finanzausschuss \nhaben bereits im September eine eigene Anh\u00f6rung auf \nBitten von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN durchgef\u00fchrt. \nZum damaligen Zeitpunkt war der Planungsstand jedoch \nnoch nicht so weit fortgeschritten, sodass etliche Fragen \noffen bleiben mussten. Deshalb von uns erneut die Bitte \nan die Staatsregierung, hier und heute zu den Eckpunkten \nder F\u00f6rderung in Sachsen Stellung zu nehmen. \n\nDie CDU-Fraktion hat sich mit der seit dem Sommer \nvorliegenden Aufteilung der EFRE-Mittel, mit den ein-\nzelnen Schwerpunkten oder, wie es jetzt hei\u00dft, Priorit\u00e4-\ntenachsen und -ma\u00dfnahmen ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt. Ich \nverrate kein Geheimnis, wenn ich sage, dass gerade wir \nWirtschaftspolitiker \u00fcber die K\u00fcrzung im Bereich Steige-\nrung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der gewerblichen Wirt-\nschaft irritiert waren. \n\nDie einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung hat in der \nVergangenheit ganz ma\u00dfgeblich zu den vielen modernen \nArbeitspl\u00e4tzen in Sachsen beigetragen. Deshalb legen wir \nallergr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass diese auf hohem Niveau \nweitergef\u00fchrt wird. Ich freue mich, dass sich diese Er-\nkenntnis letzte Woche auch in Berlin durchgesetzt hat und \nder Haushaltsausschuss des Bundestages einen Nach-\nschlag von 50 Millionen Euro f\u00fcr die GA-F\u00f6rderung \nbeschlossen hat. Ich gehe davon aus, dass damit die in der \nErg\u00e4nzungsvorlage vorgenommene Anpassung bzw. \nReduzierung nach den bisherigen Planungen des Bundes \nf\u00fcr 2007 vom Tisch sind. \n\nDoch zur\u00fcck zum EFRE. Wir als CDU-Fraktion sind \ndavon \u00fcberzeugt, dass Investitionen in die Basisinfra-\nstruktur weiterhin ein unverzichtbarer Weg sind, um \nwirtschaftliches Wachstum anzukurbeln. Der Staat selbst \nkann keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen, aber er kann, ja, er hat \ndie Pflicht, die notwendigen Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nzu schaffen. \n\nGenau darum geht es. Basisinfrastruktur \u2013 das sind f\u00fcr \nuns nicht nur Stra\u00dfen, Schienen und Flugh\u00e4fen, sondern \ndazu z\u00e4hlen wir auch die Voraussetzungen f\u00fcr Investitio-\nnen in ein modernes Lernumfeld. Unsere jungen Men-\nschen werden mehr und mehr zu einem seltenen Gut. Das \nhat uns k\u00fcrzlich der Demografiegipfel nochmals ins \nBewusstsein gerufen. Wenn wir schon weniger junge \nMenschen haben, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \ndiese bestm\u00f6glich ausgebildet werden \u2013 verantwortungs-\nbewusst, ausgestattet mit Grunds\u00e4tzen und Werten und \nden Herausforderungen der globalisierten Welt gewach-\nsen. Moderne Schulgeb\u00e4ude, H\u00f6rs\u00e4le und Labore schaffen \nein positives Lernumfeld. Hierzu soll die EFRE-\nF\u00f6rderung einen Beitrag leisten \u2013 nicht mehr, aber auch \nnicht weniger. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich darf sich Bildung nicht auf Geb\u00e4ude \nbeschr\u00e4nken, denn am Ende z\u00e4hlen Inhalte und Ergebnis-\nse. Doch Platz 2 bei PISA-E im Bundesl\u00e4ndervergleich, \ndie bundesweit nahezu beste Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, der \nAusbau der Ganztagsschulen und der verst\u00e4rkte Bildungs-\nanspruch bereits im Kindergarten machen deutlich, dass \ndie CDU seit Jahren \u00fcber Bildung nicht nur redet, sondern \nhandelt. Die Erfolge geben uns recht \u2013 da kann die Oppo-\nsition noch so oft das Gegenteil behaupten. \n\nWer mit einer soliden Schulbildung, die gegen die Tech-\nnikfeindlichkeit so mancher Alt-68er immun ist, ein \n\n 5193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\ntragendes Fundament legt, der leistet zugleich einen ganz \nentscheidenden Beitrag f\u00fcr den weiteren wirtschaftlichen \nAufbau unseres Landes. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Amen!) \n\nDieser ist weiter notwendig, denn trotz aller Erfolge sind \nwir von einem selbsttragenden Aufschwung noch ein \nSt\u00fcck entfernt. \u2013 Alt-68er melden sich zu Wort, ja, ja. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUmso wichtiger ist es, diejenigen Kr\u00e4fte zu st\u00e4rken, mit \ndenen der Aufschwung gelingen kann, und das sind in \nSachsen nun einmal die Ingenieure, der Maschinenbau \naus dem Chemnitzer Raum, die Natur- und Technikwis-\nsenschaften insgesamt. Deshalb ist es richtig, diesen \nF\u00e4cherkanon in der gymnasialen Oberstufe zu st\u00e4rken \u2013 \nob es den Sch\u00fclervertretern nun passt oder nicht. Wir als \nPolitiker haben die Pflicht, notwendige Entscheidungen \nzu treffen, die das Land als Ganzes voranbringen. \n\nEs kommt in der Erziehung \u00f6fter vor, dass der Nutzen von \nGrundsatzentscheidungen der Eltern von Kindern und \nJugendlichen erst Jahre sp\u00e4ter erkannt und akzeptiert \nwird. \n\nUnser Ziel ist es, die in unseren jungen Menschen \nschlummernden Talente im Bereich der Natur- und \nIngenieurwissenschaften gezielt zu f\u00f6rdern und sie anzu-\nregen, auf diesem Gebiet verst\u00e4rkt nach Berufsm\u00f6glich-\nkeiten zu suchen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMit einem Ton, wie Sie gerade reden!) \n\nVerantwortungsvolle Berufsorientierung muss sich st\u00e4rker \nan tats\u00e4chlichen Besch\u00e4ftigungschancen als an \u00fcberkom-\nmenen Klischees orientieren. \n\nDamit bin ich schon beim EFRE-Schwerpunkt: St\u00e4rkung \nvon Innovation, Wissenschaft, Forschung und Bildung. \nWir begr\u00fc\u00dfen die Aufstockung dieses Blocks vor allem \nf\u00fcr die gute Dotierung der Forschungs- und Entwick-\nlungsprojekte in der Technologief\u00f6rderung. Das schafft \nfinanzielle Planungssicherheit. Forschung und Innovation \nkosten Geld, und hier ist es gut angelegt. Entscheidend ist \nf\u00fcr uns, dass die Forschungsergebnisse nicht in Schubla-\nden verstauben oder irgendwo in der Welt in neue Produk-\nte umgesetzt werden, sondern dass dies bei uns in Sachsen \nund in Deutschland geschieht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nHier gilt es weiterzuarbeiten. Stichwort Technologietrans-\nfer, Vermarktung von Forschung und Innovation. \n\nDoch nicht nur die Produkte m\u00fcssen innovativ sein, wenn \nwir erfolgreich sein wollen, sondern auch die Forscher \nselbst. Gezielte Nachwuchsf\u00f6rderung gerade in den \nWachstumsbranchen unserer Wirtschaft ist daher unver-\nzichtbar. Da schlie\u00dft sich dann wieder der Kreis zur \nbereits erw\u00e4hnten Reform der gymnasialen Oberstufe. \n\nInsgesamt erscheint uns die von der Staatsregierung \nvorgeschlagene Gewichtung der einzelnen Schwerpunkte \n\nund Ma\u00dfnahmen im EFRE als sinnvoll und geeignet, die \nbestehende Strukturschw\u00e4che weiter abzubauen, damit \nSachsen den Anschluss an die westlichen Bundesl\u00e4nder \nfinden und seine beste Position im Osten weiter ausbauen \nkann. \n\nWas den ESF betrifft, so will ich mich kurzhalten \u2013 \neinfach deshalb, weil uns hierzu erst seit Kurzem einige \nInformationen vorliegen. Teilweise finden sich in den \nEinzelpl\u00e4nen zum Doppelhaushalt bereits Hinweise, \nwof\u00fcr die ESF-Mittel eingesetzt werden sollen, zum \nBeispiel im Einzelplan des Kultusministeriums: fl\u00e4chen-\ndeckende Einf\u00fchrung des Berufswahlpasses, Verbesse-\nrung der Berufsorientierung und der Ausbildungsf\u00e4hig-\nkeit, Abschluss gef\u00e4hrdeter Hauptsch\u00fcler, Auslandsprak-\ntika f\u00fcr Berufsfachsch\u00fcler. Das sind konkrete Ma\u00dfnah-\nmen, die den Einstieg unserer jungen Menschen ins \nBerufsleben erheblich f\u00f6rdern. Hierzu soll der ESF einen \nwertvollen Beitrag leisten und das unterst\u00fctzen \u2013 was wir \naus voller \u00dcberzeugung tun. \n\nAn entsprechende Antr\u00e4ge aus der Vergangenheit darf ich \nin diesem Zusammenhang erinnern. Vom Entwurf des \nOperationellen Programms f\u00fcr den ESF erwarten wir \neinen hinreichenden \u00dcberblick \u00fcber den gesamten \nEinsatzbereich des ESF. Er wurde uns in den vergangenen \nTagen zugeleitet. Als Wirtschaftspolitiker liegt mir dabei \ndie Verzahnung mit den \u00fcbrigen Arbeitsmarktf\u00f6rde-\nrungsma\u00dfnahmen von Bund und Freistaat besonders am \nHerzen. \n\nMeine Damen und Herren, wegen der grunds\u00e4tzlichen \nBedeutung der EU-F\u00f6rderung f\u00fcr den kommenden, aber \nauch f\u00fcr die sp\u00e4teren Haushalte ist es uns wichtig, die \nEinbindung der im Doppelhaushalt veranschlagten Jah-\nresscheiben in das gr\u00f6\u00dfere Ganze der EU-F\u00f6rderung \ndeutlich werden zu lassen. Deshalb schlagen wir Ihnen \nvor, den Antrag am Ende dieser Debatte zur weiteren \nBeratung an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \n\u00fcberweisen und diese zeitgleich mit den abschlie\u00dfenden \nBeratungen zum Doppelhaushalt durchzuf\u00fchren. Wir \nhalten es f\u00fcr sinnvoll, bei der Beratung der jeweiligen \nEinzelpl\u00e4ne auch \u00fcber die europ\u00e4ische Dimension des \nHaushaltes zu beraten. Das ist sicher in unser aller Inte-\nresse. Dies wird die Qualit\u00e4t der anstehenden Haushalts-\nberatungen positiv beeinflussen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nAbg. Pecher, Sie sprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kollegen, auch zur fortgeschrittenen \nStunde: Was sind nun die Ausgangspunkte f\u00fcr diese neue \nF\u00f6rderperiode? Es geht um die Fortf\u00fchrung der Lissabon-\nStrategie, die bekannterma\u00dfen in 2005 evaluiert wurde. \nNun hat man festgestellt, dass man nicht so recht von der \nStelle gekommen ist. \n\n 5194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAusgehend von \u00fcber 50 Initiativen hat sich nun die \nKommission verst\u00e4rkt auf Mehrwert konzentriert, auf \nSchl\u00fcsselma\u00dfnahmen, Unterst\u00fctzung von Wissen und \nInnovation in Europa, Verbesserung und Vereinfachung \ndes Regelungsumfeldes f\u00fcr Unternehmen, die Vollendung \ndes Binnenmarktes \u2013 das ist zurzeit auf einem vern\u00fcnfti-\ngen Weg \u2013, die Beseitigung von Hindernissen f\u00fcr die \nMobilit\u00e4t in den Bereichen Transport etc. \u2013 acht Schwer-\npunktma\u00dfnahmen. Daraus abgeleitet wurden praktisch \nvier Schwerpunktbereiche: mehr Investitionen in Bildung \nund Forschung, mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr kleine und \nmittlere Betriebe und h\u00f6here Besch\u00e4ftigungsraten und \ndazu eine gemeinsame Energiepolitik. \n\nDas f\u00fchrte dazu, dass insbesondere die Verordnungen zu \nEFRE, ESF und ELER ge\u00e4ndert und angepasst, im We-\nsentlichen auch vereinfacht und neu ausgerichtet wurden. \nSo gibt es jetzt statt der alten Ziele I, II und III die neuen \nZiele Konvergenz, regionale Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \nterritoriale Zusammenarbeit. Beim ESF zum Beispiel \nmacht es sich bemerkbar, dass dort ebensolche Dinge \nauftauchen wie Erleichterung des Zugangs zum Arbeits-\nmarkt f\u00fcr benachteiligte Menschen oder F\u00f6rderung von \nPartnerschaften zwecks Reform in den Bereichen Be-\nsch\u00e4ftigung und Integration. \n\nAus diesem Grund sind die Punkte 1 und 2 dieses Antra-\nges ausgesprochen sinnvoll und es ist wichtig, dass die \nStaatsregierung dazu ihre Schwerpunkte und die Baustel-\nlen noch einmal darlegt. \n\nDer Punkt 3 hat nat\u00fcrlich schon f\u00fcr einen gewissen \nWirbel gesorgt. Ich denke einmal, dass die letzte Diskus-\nsion gestern gezeigt hat, wo ein Antrag zum OP ESF \ngebracht wurde. Dieser zeigt eigentlich, wie wichtig es \nist, dass diese OPs jetzt da sind und besprochen werden \nk\u00f6nnen, denn man kann nicht einfach losgel\u00f6st in diese \nStrategien hinein einzelne Bausteine einbauen. Vor allem \nwenn man sich einmal das Verfahren anschaut, was \ndahintersteckt, werden praktisch das gemeinschaftliche \nF\u00f6rderkonzept und die einheitliche Programmplanung \nentwickelt. Dann geht es praktisch in die Erarbeitung der \nOperationellen Programme \u2013 sie liegen ja jetzt vor; das \nsind einige hundert Seiten starke Dokumente. \n\nDiese werden eingereicht. Dann entscheidet die Kommis-\nsion dar\u00fcber. \n\nAn dieser Stelle sei angemerkt: Die Kommission muss \nHunderte Operationelle Programme bearbeiten. Es ist \nnicht damit zu rechnen, dass vor Ablauf von vier, f\u00fcnf \noder sechs Monaten die entsprechenden Entscheidungen \nfallen und ein Mittelabfluss in Gang kommt. Zus\u00e4tzlich \nbesteht die M\u00f6glichkeit, nachdem das Operationelle \nProgramm von der Kommission best\u00e4tigt worden ist, \nentsprechende Erg\u00e4nzungen zu Programmplanungen, zum \nBeispiel einen fortgeschrittenen Dialog innerhalb eines \nLandes, einzureichen, die nicht einmal eine formelle \nGenehmigung brauchen. \n\nDie Mitgliedsstaaten legen die einzelnen Sektoren fest. \nDie Operationellen Programme werden erstellt und \nuntersetzt. Das Ergebnis liegt jetzt vor. Das Operationelle \n\nProgramm f\u00fcr EFRE liegt seit dem 20. Oktober vor und \nhat ein Volumen von 3,1 Milliarden Euro. Das Operatio-\nnelle Programm f\u00fcr den ESF liegt seit gestern vor und hat \nein Volumen von 872 Millionen Euro. Das ELER \u2013 es \nkommt in der Debatte h\u00e4ufig zu kurz \u2013 liegt seit dem \n10. November mit rund 1,2 Milliarden Euro vor. \n\nIch freue mich auf eine spannende Diskussion dar\u00fcber, \nwelche strategischen Ausrichtungen in den Operationellen \nProgrammen noch zu \u00e4ndern sind. Im Zuge der Haus-\nhaltsdiskussion kann sicherlich noch die eine oder andere \nAnregung einflie\u00dfen. Aber auch dar\u00fcber hinaus sind \nVorschl\u00e4ge m\u00f6glich, da es sich um eine siebenj\u00e4hrige \nProgrammplanung handelt. Zu diesem Diskurs lade ich \nrecht herzlich ein. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS spricht Frau Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Koalition m\u00f6chte wissen, \nwelche ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen f\u00fcr die neue \nF\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen Union von 2007 bis 2013 \ngesetzt sind. SPD und CDU m\u00f6chten die Eckpunkte f\u00fcr \ndie drei Strukturfonds von der Staatsregierung vorgelegt \nbekommen. Das, meine Damen und Herren, ist nicht nur \nreichlich sp\u00e4t; es ist zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWeil dem so ist, musste SPD-Wirtschaftsminister Jurk in \nder letzten Ausschusssitzung sp\u00fcren, wie recht Mi-\nchail Gorbatschow hatte, als er sagte, dass derjenige vom \nLeben bestraft werde, der zu sp\u00e4t kommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDa Sie es nicht schafften, die aktuellen Entw\u00fcrfe der \nOperationellen Programme dem Ausschuss vorzulegen, \nmussten Sie und Ihre Mitarbeiter zu einer Sondersitzung \nantanzen. Diese Sondersitzung zum Haushalt des Wirt-\nschaftsministeriums ist einmalig in der Geschichte des \nLandtages. Nicht einmal Ihre eigenen Kollegen, \nHerr Pecher und Herr Brangs, wollten Ihnen diese Bla-\nmage ersparen. \n\nNicht bestraft allerdings wurde Landwirtschaftsminister \nTillich; denn er hat das Landwirtschaftsprogramm ELER \nnicht nur ausgearbeitet, sondern auch schon in Br\u00fcssel \neingereicht. Insofern muss ich ihm best\u00e4tigen: Er hat das \nKlassenziel erreicht. Aber wie Sie wissen, gebe ich hier \u2013 \nbildlich gesprochen \u2013 nur ein Fach, n\u00e4mlich Haushalts- \nund Finanzpolitik. Insofern m\u00f6chte ich mich davor h\u00fcten, \ndie vorhin ge\u00e4u\u00dferte Kritik der fachpolitischen Sprecher \nzu relativieren. Aber in diesem Falle sieht man sehr \ndeutlich den Unterschied, Herr Jurk: Das Handeln von \nHerrn Tillich weist aus, dass es auch anders geht. \n\n 5195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! \u00dcber die \nDiskussion von Eckpunkten, wie Sie es im Antrag formu-\nlieren, ist die Zeit allerdings hinweggegangen. Wir sind \nl\u00e4ngst einen Schritt weiter. Das betrifft auch EFRE und \nESF. Beide Operationellen Programme sind zwar noch \nnicht in Br\u00fcssel eingereicht worden, liegen aber inzwi-\nschen in Programmform vor. \n\nDas Ihnen gestern im Plenum dargestellte Desaster beim \nESF und das diesbez\u00fcgliche Totalversagen des Wirt-\nschaftsministers \u00e4ndern nichts an der Tatsache, dass eine \nDiskussion \u00fcber Eckpunkte ein v\u00f6llig an der Zeit vorbei-\ngehendes Verlangen der Koalition ist. Das h\u00e4tten Sie \nhaben k\u00f6nnen, wenn Sie einem einzigen Antrag der \nLinksfraktion.PDS oder der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN vom Fr\u00fchjahr dieses Jahres gefolgt w\u00e4ren. \nAber das wollten Sie nicht. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt muss man konstatieren: Die Messen sind gesungen. \nIn k\u00fcrzester Zeit m\u00fcssen die Operationellen Programme \nbei der Bundesregierung vorliegen. Das Parlament hat \nkeine M\u00f6glichkeit, sich einzubringen. Das haben Sie von \nCDU und SPD verhindert, als Sie im Fr\u00fchjahr hier jeden \nunserer Versuche abgeschmettert haben. Aber auch dann \nw\u00e4re es \u00e4u\u00dferst schwer gewesen, auf gleicher Augenh\u00f6he \nmitzubestimmen. Kein einziges parlamentarisches Gre-\nmium kann \u00fcber irgendeinen Teil der Operationellen \nProgramme abstimmen. Das macht die Exekutive allein. \nIch sage es ganz offen: Ich halte das f\u00fcr ein gro\u00dfes De-\nmokratieproblem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Staatsminister \nThomas Jurk: Das ist nirgendwo anders!  \n\nNennen Sie mir ein Land, wo es anders ist!) \n\n\u2013 \u00dcberall ist diese Art und Weise, das Parlament auszu-\nschlie\u00dfen, vorgesehen. Wenn Sie mich direkt ansprechen, \nHerr Jurk, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass bereits \nim Fr\u00fchjahr letzten Jahres der damals in Mecklenburg-\nVorpommern zust\u00e4ndige Minister, Helmut Holter, mit den \nEckpunkten in das Parlament in Schwerin gegangen ist \nund mit den Abgeordneten dar\u00fcber debattiert hat, welcher \nKonsens insoweit hergestellt werden kann. Von Ihnen ist \nmir so etwas nicht bekannt geworden, ganz zu schweigen \nvon den Zeitabl\u00e4ufen, die ich auch benannt habe. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnsere Staatsregierung hatte nicht vorgesehen, das \nParlament zu beteiligen. Erst nach Protest durch uns und \nandere Oppositionsfraktionen \u2013 die FDP nicht zu verges-\nsen \u2013 wurde die bestehende Pflicht der Regierung auf \nZuleitung der Entw\u00fcrfe des Operationellen Programms \nzum ESF und dessen Beratung im zust\u00e4ndigen Wirt-\nschaftsausschuss durchgesetzt. Anders lief es beim ELER \nund beim ESF, die zumindest rechtzeitig ver\u00f6ffentlicht \nworden sind. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie meinen EFRE?) \n\n\u2013 Habe ich \u201eESF\u201c gesagt? Pardon. Ich habe \u201eEFRE\u201c und \n\u201eELER\u201c gemeint. \n\nDennoch ist der parlamentarische Einfluss weiterhin viel \nzu gering. Die Beratungszeit ist zu kurz und eine gr\u00fcndli-\nche Mitsprache faktisch unm\u00f6glich. \u00dcberhaupt ist nur \neine Mitsprache, keine Mitentscheidung vorgesehen. \n\nNach dem Beschluss im Kabinett besteht \u00fcberhaupt keine \nEinflussm\u00f6glichkeit f\u00fcr das Parlament mehr, obwohl das \nangebliche Kronjuwel der parlamentarischen Arbeit, der \nHaushalt, betroffen ist. Aus der Planung der Operationel-\nlen Programme wird das Parlament g\u00e4nzlich herausgehal-\nten. Damit wird jedoch nicht nur der Landtag degradiert, \nsondern es wird auch wertvolle Kompetenz bei der Aus-\ngestaltung der Strukturfonds verschenkt. Auf der Strecke \nbleibt am Ende eine ad\u00e4quate und ernsthafte Haushaltsde-\nbatte. Wie soll eine Fraktion passf\u00e4hige \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nzum Haushalt des Wirtschaftsministeriums einbringen, \nwenn die beiden wesentlichen Operationellen Programme \nEFRE und ESF nicht rechtzeitig und nicht in unter-\nschriftsreifer Form vorliegen? \n\nDas k\u00f6nnte nur dann funktionieren, wenn das Parlament \nin die Belange der Planung einbezogen w\u00fcrde, wenn es \nein echtes Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Wirtschaftsmi-\nnisterium und Ausschuss g\u00e4be, dass das, was vereinbart \nworden ist, eingehalten wird. Das w\u00fcrde nur dann funkti-\nonieren, wenn man sich sicher sein k\u00f6nnte, dass im \nSMWA nicht hinter dem R\u00fccken der Parlamentarier alles \n\u00fcber den Haufen geworfen und nach Gutd\u00fcnken ver\u00e4ndert \nwird. Das w\u00fcrde bedeuten, dass es einen hei\u00dfen Draht \nzwischen Ministerium und Parlamentsausschuss g\u00e4be, \ndass man sich kennt und berechenbar bleibt, dass man \noffen und ehrlich miteinander umgeht. Das alles, Herr \nJurk, existiert nicht. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas stimmt doch nicht!) \n\nHerr Jurk, Sie haben nie versucht, ein solches Verh\u00e4ltnis \nherzustellen. Sie fallen in dieser Frage meilenweit hinter \nIhre Vorg\u00e4nger von der CDU zur\u00fcck. Das ist der Grund \nf\u00fcr Ihre tragische Situation. Niemand springt Ihnen bei, \nwenn Sie Termine nicht einhalten und Zusagen nur \nwiderwillig erf\u00fcllen. So nimmt die Zahl der Parlamenta-\nrier hier im Landtag ab, die mit Ihnen solidarisch umge-\nhen. Daran, Herr Jurk, kann ich nichts \u00e4ndern. Ich kann \nIhnen nur ans Herz legen, einmal dar\u00fcber nachzudenken. \n\nMeine Damen und Herren! Den drei Strukturfonds der \nEurop\u00e4ischen Union kommt beim Aufbau Ost eine zentra-\nle Rolle zu. So standen in der laufenden F\u00f6rderperiode \n2000 bis 2006 f\u00fcr Ostdeutschland 21,4 Milliarden Euro \nzur Verf\u00fcgung. F\u00fcr EFRE und ESF waren es 17,2 Milliar-\nden Euro. Diese Milliarden geben den ostdeutschen \nBundesl\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit, eigenst\u00e4ndige struktur- \nund besch\u00e4ftigungspolitische Strategien zu verfolgen. \nSachsen hat dabei frappierende Fehler begangen. \n60 Millionen Euro allein in diesem Jahr werden nicht \netwa f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen ausgegeben, \nsondern m\u00fcssen aufgrund fehlender Ideen nach Br\u00fcssel \n\n 5196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nzur\u00fcckgezahlt werden. Das allerdings w\u00e4re allein schon \nStoff genug, sich damit in einer separaten Debatte ausei-\nnanderzusetzen. Wir sprechen heute aber \u00fcber die Zukunft \nund auch da brauen sich die gleichen dunklen Wolken \n\u00fcber dem SMWA zusammen, wie wir das schon fr\u00fcher \nbeobachten konnten. Ich m\u00f6chte Ihnen das anhand eines \nBeispiels verdeutlichen. \n\nStaatsminister Tillich hat sein OP zum ELER am \n10. November in Br\u00fcssel eingereicht und dazu erkl\u00e4rt: \n\u201eMit der Meldung nach Br\u00fcssel haben wir die Weichen \ngestellt, damit im neuen Jahr schnellstm\u00f6glich mit der \nBewilligung und Auszahlung von F\u00f6rdergeldern begon-\nnen werden kann.\u201c Ja, vor so viel Weitsicht kann man nur \nden Hut ziehen und den Landwirten gratulieren, dass ihr \nzust\u00e4ndiger Minister Druck macht, damit alsbald mit der \nAntragsbearbeitung begonnen werden kann und hoffent-\nlich kein Geld verloren geht wie beim SMWA. Dass hier \nn\u00e4mlich 60 Millionen Euro an Br\u00fcssel zur\u00fcckgegeben \nwerden m\u00fcssen, h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass man \neben vieles schleifen lie\u00df, nicht rechtzeitig Programme \nauflegte, \u00fcber die das Geld h\u00e4tte abflie\u00dfen k\u00f6nnen. Aber \ndaraus wurde beim SMWA offensichtlich nichts gelernt. \n\nDurch die eingetretenen Pannen bei der Aufstellung des \nESF sind Zeitverz\u00f6gerungen eingetreten, die einen Pro-\ngrammstart zum 1. Januar 2007 unm\u00f6glich machen. Es \nwird kein Geld flie\u00dfen, wie bei Staatsminister Tillich \nangestrebt, sondern man wird vermutlich dasitzen, an \nF\u00f6rderrichtlinien knobeln und vielleicht im Sommer 2007 \nirgendetwas ver\u00f6ffentlichen. Ja, manche Ministerien \nwissen bis heute nicht, was sie mit dem Geld machen \nsollen. Schauen Sie in den aktuellen Haushalt hinein! Das \nJahr 2007 wird somit h\u00f6chstwahrscheinlich ein verlorenes \nJahr. Arbeitsmarktpolitisch ist das allerdings fatal. Das \nhaben wir bereits gestern deutlich hier in diesem Hohen \nHause ausgesprochen. \n\nIch m\u00f6chte dies aber nicht nur inhaltlich, sondern auch \nauf das Sch\u00e4rfste aus haushaltspolitischer Sicht kritisie-\nren. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushaltsf\u00fchrung wird somit \nunm\u00f6glich. Der Haushalts- und Finanzausschuss wird zur \nReparaturbrigade f\u00fcr die Unzul\u00e4nglichkeiten des SMWA \nbei den EU-F\u00f6rdermitteln. So mussten wir in den letzten \nMonaten am laufenden Band \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige und au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben bewilligen, damit nicht noch mehr \nGeld in Br\u00fcssel verf\u00e4llt. Das ist aus parlamentarischer \nSicht nicht hinzunehmen, denn so wird das Parlament \nimmer wieder umgangen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Strukturfonds in der \nzuk\u00fcnftigen F\u00f6rderperiode sind ein Instrument zur Um-\nsetzung der neuen Lissabon-Strategie. Sie zielt auf die \nnachhaltige St\u00e4rkung von Wachstum, Besch\u00e4ftigung und \nsozialem Zusammenhalt. Die drei zentralen Bestandteile \ndieser Strategie sind: \n\n1. Wissen und Innovation f\u00fcr Wachstum zu entwickeln, \n\n2. einen attraktiven Raum f\u00fcr Investition und Arbeit zu \nschaffen und \n\n3. Wachstum und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr sozialen Zusammen-\nhalt zu erzeugen. \n\nDie EU setzt also, um die Wettbewerbs- und Besch\u00e4fti-\ngungssituation zu verbessern, auf die Entwicklung der \nsogenannten Humanressourcen, auf Bildung, Wissen und \nInnovation. Diese Ausrichtung gilt f\u00fcr den Einsatz der \nStrukturfondsmittel besonders in den Regionen mit \nEntwicklungsr\u00fcckstand, also den sogenannten Z1-\nGebieten. Zu denen geh\u00f6ren die ostdeutschen L\u00e4nder, so \nauch die s\u00e4chsischen Regionen. \n\nF\u00fcr die Realisierung der Lissabon-Strategie haben sich \ndie Mitgliedsstaaten auf ein System von Leitlinien f\u00fcr \nWachstum und Besch\u00e4ftigung geeinigt, so auch auf \nbesch\u00e4ftigungspolitische Leitlinien, in denen drei Ziele \nformuliert worden sind: \n\n1. \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 Vollbesch\u00e4ftigung, \n\n2. Steigerung der Arbeitsplatzqualit\u00e4t und Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t und \n\n3. St\u00e4rkung des sozialen und territorialen Zusammenhalts. \n\nDiesen Zielen folgend soll die Arbeitsmarkt- und Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik der Mitgliedsstaaten auf Schwerpunk-\nte ausgerichtet werden: \n\nerstens darauf, mehr Menschen in Arbeit zu bringen und \nzu halten, das Arbeitskr\u00e4fteangebot zu vergr\u00f6\u00dfern und die \nsozialen Sicherungssysteme zu modernisieren; \n\nzweitens darauf, die Anpassungsf\u00e4higkeit der Arbeits-\nkr\u00e4fte und der Unternehmen zu verbessern und \n\ndrittens schlie\u00dflich darauf, die Investitionen ins Human-\nkapital durch Verbesserung von Bildung und Qualifikati-\non zu steigern. \n\nKompakter geht es nicht, meine Damen und Herren. \n\nSeit \u00fcber zwei Jahren liegen diese Dokumente vor. Man \nh\u00e4tte sich diesbez\u00fcglich mit Eckpunkten und Plan-\ndokumenten befassen k\u00f6nnen. In Sachsen geschah mit  \nAusnahme des ELER eigentlich nichts. Wir lebten von \nPleiten, Pech und Pannen. Gut, dass die Koalition dies \nheute noch einmal zur Sprache gebracht hat. Sicher, sie \nwollten sich heute eigentlich ein bisschen feiern so nach \nvollbrachter Arbeit. Doch \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen ins \nStammbuch schreiben \u2013 diese Arbeit liegt noch vor Ihnen. \nFangen Sie endlich damit an! Es ist an der Zeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meistens haben Berichtsantr\u00e4-\nge wenig Spektakul\u00e4res an sich und es gibt f\u00fcr die Oppo-\nsitionsparteien kaum Gr\u00fcnde, sich einem Auskunftsver-\nlangen zu verweigern. Auch dem vorliegenden Antrag \nkann man so weit zustimmen, doch m\u00f6chte die NPD-\nFraktion die Gelegenheit nutzen, einmal Grunds\u00e4tzliche-\nres anzusprechen. \n\n 5197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAn den Eckpunkten der Operationellen Programme f\u00fcr \ndie neue Strukturf\u00f6rderperiode oder \u2013 ehrlicher gesagt \u2013 \nan den Eckpunkten der Fremdbestimmung durch Br\u00fcssel \nkommt man unter den obwaltenden Umst\u00e4nden auch in \nSachsen leider nicht vorbei. Durch eine bewusste Kompe-\ntenzabtretungspolitik an Br\u00fcssel ist der Handlungsspiel-\nraum der Staatsregierung sowieso erschreckend gering. \nAber diese politische Selbstentm\u00fcndigung der deutschen \nExekutive wurde ja von ihr selbst gewollt. So weit, so \nschlecht. \n\nGanz konkret greifen die Operationellen Programme tief \nin die Haushaltsgestaltung ein. Dabei sprechen wir \u00fcber \neinen Betrag von 3,9 Milliarden Euro. Hinzu kommt, dass \ndie Opposition durch eine miserable Informationspolitik \nder Hauptentscheider ihrem Verfassungsauftrag der \nKontrolle der Regierung kaum noch nachkommen kann. \nDie Regierung, auch die in Sachsen, redet sich nat\u00fcrlich \ndamit heraus, dass die Europ\u00e4ische Union sowieso das \nletzte Wort habe und dass folglich nichts als \u201eabschlie-\n\u00dfend gesetzt\u201c betrachtet werden k\u00f6nne. Dies ist aber auch \ndas Eingest\u00e4ndnis, dass die gesamte Haushaltsberatung \nnichts als Kaffeesatzleserei ist, eine Kaffeesatzleserei, die \nzweifelsohne eine direkte Folge des Verlustes jeglicher \nwirtschaftspolitischen Selbstbestimmung ist. \n\nMeine Damen und Herren der etablierten Parteien! Wenn \ndie Mehrheit im Lande w\u00fcsste, was es mit dem Bevor-\nmundungs- und Umverteilungssystem in Br\u00fcssel auf sich \nhat, w\u00fcrde sie den Br\u00fcsseler Umverteilungsapparat zum \nTeufel w\u00fcnschen. Ist es nicht gerade von einer bitterb\u00f6sen \nKomik, dass mit dem vorliegenden Antrag der Koalitions-\nfraktionen die Staatsregierung erst aufgefordert werden \nmuss, \u00fcberhaupt einmal \u00fcber die ge\u00e4nderten Rahmenbe-\ndingungen auf EU-, Bundes- und Landesebene f\u00fcr die \nneue F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 zu berichten, also \ndar\u00fcber zu berichten, wie es ab 2007 mit den Operationel-\nlen Programmen \u00fcberhaupt konkret weitergeht? Es dr\u00e4ngt \nsich f\u00f6rmlich der Eindruck auf, dass sich hier eine gesam-\nte politische Klasse auf EU-Diktiertem im Blindflug \nbefindet. \n\nWenn von sogenannten EU-Geldern die Rede ist, kann \nman gar nicht oft genug betonen, dass es sich dabei \nweitgehend um umverteiltes deutsches Steuergeld han-\ndelt, um Steuergelder, von denen Br\u00fcssel ganz gro\u00dfherzig \neinen Teil nach Deutschland zur\u00fcckflie\u00dfen l\u00e4sst und dabei \nnoch \u00fcber die Mittelverwendung entscheidet. Die Europ\u00e4-\nische Union ist eine riesige Umverteilungsmaschine \ninsbesondere deutschen Steuergeldes, wie eine wissen-\nschaftliche Untersuchung der Universit\u00e4t Heidelberg \nbelegt. \n\nBereits im Dezember 2003 ver\u00f6ffentlichte der Wirt-\nschaftswissenschaftler Prof. Franz-Ulrich Willeke eine \nvielsagende Studie mit dem Titel \u201eEurop\u00e4ische Strategien \nzur Identifizierung von Nettozahlern und Nettoempf\u00e4n-\ngern\u201c. Die darin errechneten Nettozahlungen Deutsch-\nlands an die Europ\u00e4ische Union \u00fcbertreffen die schlimms-\nten Bef\u00fcrchtungen \u00fcber das Ausma\u00df des Geldabflusses \nnach Br\u00fcssel. Der Wissenschaftler hat unter Einberech-\n\nnung s\u00e4mtlicher volkswirtschaftlicher Faktoren ermittelt, \ndass die BRD in den Jahren von 1958 bis 2002 Nettozah-\nlungen von \u00fcber einer halben Billion Mark, also von \u00fcber \n500 Milliarden Mark, an die Europ\u00e4ische Union geleistet \nhat. So viel zur Konkretisierung dessen, was EU-Mittel \nsind, wer sie finanziert und welche Gr\u00f6\u00dfenordnung sie \nhaben. \n\nBislang liegt, um ganz konkret auf den Antrag einzuge-\nhen, lediglich ein erster Entwurf des Operationellen \nProgramms f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds f\u00fcr regiona-\nle Entwicklung vor, und nicht mehr. Im Wirtschaftsaus-\nschuss erkl\u00e4rte die Staatsregierung, bis Ende Oktober \nsolle ein Entwurf f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds nebst \nindikativem Finanzplan ins Internet gestellt werden, was \naber erst am 14. November der Fall war. Hier riecht \ngeradezu alles nach einer informationellen Verschleie-\nrungstaktik, die dem Prinzip demokratischer Offenheit \nund politischer Verantwortlichkeit hohnspricht. Nun denn, \ndie NPD-Fraktion wird diesem Antrag zustimmen, weil er \nf\u00fcr uns ein schlichtes Auskunftsbegehren ist, f\u00fcr CDU, \nSPD sowie die Staatsregierung hingegen ein Armutszeug-\nnis darstellt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Morlok. W\u00e4hrend Sie nach vorn \nkommen, sage ich Ihnen aus Fairnessgr\u00fcnden, dass Ihre \nFraktion noch 6 Minuten Redezeit f\u00fcr den ganzen Tag hat. \n\nSven Morlok, FDP: Ich wei\u00df; es geht auch schnell. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Selten hat ein Berichtsantrag der Koalitionsfrak-\ntionen eine solche Berechtigung wie dieser. Es wurden \nschon die Erlebnisse letzte Woche im Wirtschaftsaus-\nschuss angesprochen. Sie hatten einen Entwurf des \nOperationellen Programms ESF f\u00fcr Ende Oktober zuge-\nsagt. Herr Minister, Sie haben die Zusage nicht eingehal-\nten. Sie hatten einen Entwurf vorliegen und haben ihn \ndem Ausschuss am Freitag vorenthalten. Ich kann sagen, \nselten wurde ein Minister im Ausschuss so vorgef\u00fchrt wie \nSie am letzten Freitag. Selbst die Koalitionsfraktionen \nwaren gen\u00f6tigt, Sie letztendlich unter Fristsetzung aufzu-\nfordern, den Programmentwurf vorzulegen. Wie eine \nernsthafte Diskussion angesichts dieses Zeitplans noch \nm\u00f6glich sein soll, ist mir schleierhaft. Herr Jurk, Sie \nhaben Ihr Ministerium nicht im Griff. Sch\u00f6n, dass es \ninzwischen auch die Koalitionsfraktionen erkannt und \ndeswegen diesen Berichtsantrag gestellt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau, \nFraktionsvorsitzende der GR\u00dcNEN, beschlie\u00dft die erste \nRunde. \n\n 5198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie glauben doch nicht, dass \nes eine zweite Runde geben wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das wei\u00df ich ja \nnoch nicht. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wissen Sie, meine Damen \nund Herren von der Koalition, die Punkte 2 und 3 h\u00e4tten \nSie schon am 16. M\u00e4rz dieses Jahres beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \nSie h\u00e4tten sie auch auf Antrag der Linksfraktion.PDS am \n7. April beschlie\u00dfen k\u00f6nnen oder am 20. Juli wieder auf \nAntrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen. Es ist nicht so, dass es keine \nGelegenheiten gegeben h\u00e4tte, diese Berichtsw\u00fcnsche, die \nIhnen drei Minuten vor der Angst eingefallen sind, vorher \nmit Beschluss im Landtag auszusprechen. \n\nHerr Jurk, Sie haben am 16. M\u00e4rz 2006 wortw\u00f6rtlich \ngesagt: \u201eIm September\u201c \u2013 das ist \u00fcbrigens auch schon ein \nVierteljahr her \u2013 \u201ewird der Haushaltsentwurf einschlie\u00df-\nlich Aufteilung der Strukturfondsmittel dem Landtag \nvorgelegt.\u201c So ist es aber nicht gewesen. Wir haben ein \nbisschen zu EFRE bekommen, zu ESF kam schnellatmig \netwas in den letzten Tagen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Es steht doch drin!) \n\nWissen Sie, eine reale Mitbestimmung des Parlaments \u2013 \nHerr Kollege Pecher, nehmen Sie sich das einmal zu \nHerzen \u2013 bei der Gestaltung der OPs sieht auch Ihr \nKoalitionsantrag nicht vor. Er bleibt hinter den Forderun-\ngen zur\u00fcck, die wir damals versucht haben zu stellen, weil \nwir der Meinung waren, dass man unbedingt mehr f\u00fcr \ndieses K\u00f6nigsrecht des Parlaments tun muss. Die Ableh-\nnungsgr\u00fcnde der Koalition \u2013 egal, ob Sie dazwischenru-\nfen oder nicht \u2013, die Sie zu den genannten Antr\u00e4gen \nvorgebracht haben, m\u00fcsste man theoretisch heute bei \nIhnen suchen, aber jetzt kommen Sie mit unseren Argu-\nmenten, und springen dabei noch viel k\u00fcrzer. \n\nHaben Sie sich einmal \u00fcberlegt, warum das Budgetrecht \ndes Parlaments eigentlich K\u00f6nigsrecht hei\u00dft? Wissen Sie \ndas? Nicht weil man sich dabei ein bisschen nobel f\u00fchlt? \nDas ist nicht der Grund. Das K\u00f6nigsrecht leitet sich aus \nder Geschichte ab. Das englische Parlament hatte als \nurs\u00e4chliche Aufgabe die Kontrolle der k\u00f6niglichen Steu-\nern vorzunehmen und sp\u00e4ter wurden auch noch die \nk\u00f6niglichen Ausgaben kontrolliert. Das war die urspr\u00fcng-\nlichste, wichtigste und vornehmste Aufgabe des Parla-\nments. Und was macht das s\u00e4chsische Parlament? Es l\u00e4sst \nden Minister hinter verschlossenen T\u00fcren murkeln und \nruft zwei Tage vor der Angst, wir wollen vielleicht noch \neine Information kriegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nSie haben davon gesprochen, Herr Bolick, dass Sie \nzeitgleich zur abschlie\u00dfenden Haushaltsberatung unbe-\ndingt noch diese Informationen haben wollen. Sie versu-\nchen damit zu heilen, was nicht mehr zu heilen ist, denn \ndie GR\u00dcNEN haben die Klage bereits eingereicht. Die \nKlage wird beim Verfassungsgericht entschieden werden. \n\nEs ist ein windiges Man\u00f6ver, das Sie hier vorlegen, eine \nArt Versuch, so zu tun, als ob die Klage nicht n\u00f6tig w\u00e4re. \nAber die Argumente bleiben bestehen. \n\nDas Finanzvolumen der Strukturfondsmittel ist ungef\u00e4hr \nso gro\u00df wie das, was wir seit \u00fcber drei Monaten in diesem \nParlament beraten, n\u00e4mlich die flexiblen Mittel im Haus-\nhalt. Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes der Meinung \nsein, dass irgendein Mensch in diesem Land Ihnen ab-\nnimmt, dass man das, wof\u00fcr das Parlament drei Monate \nbr\u00e4uchte, einer Tischvorlage, ein bis zwei Wochen vor der \nAngst eingereicht, entnehmen und heilen k\u00f6nnte. Wenn \nSie drei Monate brauchen, um den Haushaltsentwurf zu \nbereden, und denken, bei den Strukturmitteln, die vom \nVolumen her \u00e4hnlich sind, reicht eine Tischvorlage, dann \nfrage ich mich, was Sie die letzten 16 Jahre in der parla-\nmentarischen Arbeit der Aussch\u00fcsse gemacht haben. Es \nm\u00fcsste Ihnen klar sein, dass Ihr Vorschlag ein unseri\u00f6ses \nBeratungsverfahren ist. Man k\u00f6nnte auch sagen, das ist \nparlamentarische Selbstentmannung, Herr Lehmann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Kopfsch\u00fctteln  \ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrages steht \u201ezur Unterst\u00fctzung \nder Haushaltsberatungen\u201c, Herr Pecher. Die sind fast \ndurch. Sie haben vielleicht gemeint, zur Unterst\u00fctzung der \nEndberatung des Haushalts. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\n\u2013 Es ist klar, dass Sie behaupten, dass das richtig ist, \nHerr Jurk. Sie wollen es gerne so haben. Aber, wissen Sie, \nes geht im Kern um eine rechtzeitig bearbeitbare Informa-\ntion und um eine eigene Entscheidung des Parlaments. \nDas alles liefern Sie nicht. Deswegen ist Ihr Antrag so \nwas von egal. Es ist wurscht. Man kann ihm zustimmen, \nman kann ihn ablehnen, man kann sich enthalten. Es \nspielt alles keine Rolle. Es \u00e4ndert \u00fcberhaupt nichts, weder \nim Guten noch im Schlechten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Klage l\u00e4uft und Sie laufen vor ihr davon. Das merkt \nman diesem Antrag an. Es laufen die Schwei\u00dftropfen der \nAngst heraus. Ihr Antrag ist v\u00f6llig egal; die Klage ist \nnicht egal. Dass Sie sie f\u00fcrchten, beweist der kleine \nl\u00e4ppische Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage die Fraktionen, ob es weiteren Aussprachebedarf \ndazu gibt. \u2013 Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \nnoch zwei, drei Dinge richtigzustellen. Frau Hermenau, \nich fange mit Ihnen an. Das Recht auf Organklage ist \nIhnen unbenommen. Das ist okay, das ist Ihr gutes Recht, \naber recht ist es nicht, wenn Sie sagen, die Aufteilung der \nfinanziellen Mittel im Haushalt w\u00e4re nicht bekannt \ngegeben worden. Da wurden f\u00fcr EFRE sogar neue Titel \ngemacht und die ESF-Aufteilung ist dezidiert in den \nEntw\u00fcrfen enthalten. \n\n 5199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die indikativen \nFinanzpl\u00e4ne! \u2013 Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWenn Sie sich schon darauf einschie\u00dfen, dass die ESF-\nVorlage erst am 14.11. gekommen ist, muss man sich \nfragen, wo die Antr\u00e4ge von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzum Thema EFRE sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wie sollen wir denn \nAntr\u00e4ge stellen, wenn die Vorlagen nicht da sind?) \n\nMario Pecher, SPD: Wo sind denn die Antr\u00e4ge zur \nFinanzplanung EFRE? Die Mittel stehen doch drin und \nsind sogar untersetzt. Wo ist denn die tiefsch\u00fcrfende \nBesch\u00e4ftigung damit? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher, ich \nfrage noch einmal. \n\nMario Pecher, SPD: Und dann noch einen Satz. Sie \nsagen, Sie sind mit den Haushaltsberatungen fast durch. \nWo sind denn die Themen der \u00d6ffentlichkeit, die \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? Es \nist nichts da! Frau Hermenau, so ein Packen Fragen, aber \nes ist nichts da! Das muss man ganz deutlich sagen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: So, und jetzt die \nZwischenfrage. \n\nMario Pecher, SPD: Die gute Kollegin hat vorhin einiges \nzum Thema Vertrauen, Berechenbarkeit und Ehrlichkeit \ngesagt. \u2013 Ich w\u00fcrde gern wieder mal eine Zwischenfrage \nzulassen, wenn ich erkenne, dass sie objektive Sachver-\nhalte auch objektiv beschreiben kann. \u2013 Kommen wir zu \ndem Thema Berechenbarkeit und Ehrlichkeit. Was ist \ndenn im Wirtschaftsausschuss passiert? Es hat ein Opera-\ntionelles Programm gefehlt: ESF, richtig. Das ist in der \nProtokollkontrolle festgestellt worden. Daraufhin hat die \nLinksfraktion.PDS beantragt, den Punkt Haushaltsbera-\ntungen abzusetzen. Ich habe geraten, sich das zu \u00fcberle-\ngen, weil das mit den Haushaltsberatungen gr\u00f6\u00dftenteils \nnichts zu tun hat. Man kann den Einzelplan 07 beraten \nund die strittigen Punkte zu ESF, so sie vorhanden sind, \ndurchaus sp\u00e4ter kl\u00e4ren und diesen Punkt abarbeiten, \nzumal wir noch einige andere wichtige Sachen zu tun \nhaben. \n\nWas ist denn dann passiert, Frau Mattern? Ich erinnere an \nEhrlichkeit und Berechenbarkeit. Es gab eine Auszeit und \ndie klare Drohung, es weiter eskalieren zu lassen bis hin \nzum Auszug. Das war Ihr Verfahren. Jetzt machen Sie der \nKoalition zum Vorwurf, dass sie der Verschiebung zuge-\nstimmt hat, weil sie ein geordnetes Verfahren will. Es gibt \nauch Rechte in der Opposition, und wir wollen danach \nauch Beschl\u00fcsse fassen, zum Beispiel zum Ladenschluss-\ngesetz. Darum ging es Ihnen \u00fcberhaupt nicht, sondern um \nden billigen Erfolg, mit diesem Antrag durchzukommen, \ndiese Sondersitzung zu machen. Sie haben auf dieser \n\nSondersitzung bestanden, um zur Kenntnis zu nehmen, \ndass Sie jetzt den dicken Band mit circa 300 Seiten in der \nHand haben. \n\n(Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS:  \nSonst h\u00e4tten wir ihn gar nicht bekommen!) \n\nAls ich vorgeschlagen habe, Frau Kollegin, die Sondersit-\nzung zu machen, hat Ihre Kollegin Lay gesagt: Sie haben \neigentlich recht, wir haben da auch eine Veranstaltung \nund brauchen sie gar nicht. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nHeiterkeit bei der SPD) \n\nIhre Beantragung war klar politisch motiviert. Und Sie \nreden zu einem Minister etwas von Vertrauen, Ehrlichkeit \nund von Verfahren. Da muss man sich ja festhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich gern noch bearbeiten. Wir haben \ndort diskutiert, im \u00dcbrigen nicht alle Operationel-\nlen Programme, sondern es ging um eines, es ging um das \nESF. Auch hier muss sich die Linksfraktion.PDS den \nVorwurf gefallen lassen, EFRE ist lange genug bekannt, \nELER ist lange genug bekannt, der Haushalt ist lange \ngenug bekannt: Wo sind denn die tiefsch\u00fcrfenden Hinwei-\nse der Linksfraktion.PDS zu diesem ganzen Komplex, der \nmehrere hundert Seiten beinhaltet? Wo ist denn das alles? \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWeil Sie doch jetzt sagen, bei ESF fehlt uns die Gelegen-\nheit, zuzuarbeiten und uns einzubringen. Wo ist es denn \nbei den anderen Schwerpunktkomplexen? \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Bei Ihnen!) \n\nBei 3,1 Milliarden Euro EFRE und noch einmal 1,2 Milli-\narden Euro ELER. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa und!) \n\nNichts ist von Ihnen da. Das so weit zur Berechenbarkeit \nder Linksfraktion.PDS in den Aussch\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nGlauben Sie mir eines: Es war mir so etwas von einer \nLehre; ich glaube nicht, dass ich mich noch einmal bei \neinem Antrag von Ihnen enthalte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es daraufhin \nnoch einmal Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nDas kann ich nicht sehen. Herr Staatsminister Jurk, Sie \nhaben das Wort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHat der gebellt! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n 5200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Jurk hat das Wort, sonst niemand. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal \u2013  \nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs! \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Herr Brangs war \nes nicht allein, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Das Thema EU-Strukturfonds-\nf\u00f6rderung 2007 bis 2013 bietet eine hervorragende Gele-\ngenheit, die l\u00e4ngerfristigen Linien der wirtschaftlichen \nEntwicklung in Sachsen und vor allem der Wirtschaftspo-\nlitik ins Blickfeld zu r\u00fccken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDas setzt eine Standortbestimmung voraus. Der Konjunk-\nturmotor l\u00e4uft in j\u00fcngster Zeit so gut wie seit f\u00fcnf Jahren \nnicht mehr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs wird schon wieder schwieriger!) \n\nDiese positive gesamtwirtschaftliche Entwicklung in \nDeutschland wird von Sachsen noch \u00fcbertroffen. Das \nBruttoinlandsprodukt hat im ersten Halbjahr 2006 im \nVergleich zum entsprechenden Vorjahreszeitraum um \n3,8 % zugenommen. Sachsen liegt damit an der Spitze \naller 16 deutschen Bundesl\u00e4nder. Entscheidend f\u00fcr diese \nbeachtliche Dynamik ist das verarbeitende Gewerbe. Hier \nstieg die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit im ersten \nHalbjahr 2006 gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum mit \n15,7 % st\u00e4rker als in allen anderen deutschen L\u00e4ndern. \n\nEine weitere erfreuliche Tendenz ist die Trendwende zum \nAufbau sozialversicherungspflichtiger Arbeitspl\u00e4tze. Die \nZahl der sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze \nnimmt zum ersten Mal seit f\u00fcnf Jahren wieder zu. Vom \nOktober 2005 bis zum Oktober 2006 sind in Sachsen \u00fcber \n12 000 zus\u00e4tzliche sozialversicherungspflichtige Arbeits-\npl\u00e4tze entstanden. Das sind f\u00fcr mich die besten Wirt-\nschaftszahlen des Jahres und diese Zahlen machen Mut. \nSie zeigen, dass der Strukturwandel endlich erste Fr\u00fcchte \nam Arbeitsmarkt tr\u00e4gt. \n\nDie Zahlen machen auch deutlich: Deutschland und \nSachsen sind attraktiv f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren und \nbieten gleicherma\u00dfen ausgezeichnete Wachstumschancen \nf\u00fcr die heimische Wirtschaft. Die positiven Nachrichten \n\u00fcber Wirtschaftswachstum und Besch\u00e4ftigung sollen ein \nAnsporn sein, mit dem st\u00e4ndigen Jammern und Klagen \n\u00fcber das eigene Land aufzuh\u00f6ren. Wer kein Selbstvertrau-\nen hat, wer sich selbst nichts zutraut, der kann auch bei \nanderen kein Vertrauen gewinnen. Die Politik muss die \nKraft haben, auch Zuversicht zu vermitteln. Nur dann \nkann sie die Zukunft gestalten. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie Europ\u00e4ischen Strukturfonds haben in der Vergangen-\nheit einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die positive Entwicklung \ngeleistet. In der abgelaufenen und in der noch laufenden \nF\u00f6rderperiode hat Sachsen 8,6 Milliarden Euro aus den \ndrei EU-Strukturfonds erhalten. Aber nach wie vor bleibt \nnoch viel zu tun. \n\nDie Wirtschaftskraft Sachsens betr\u00e4gt nur etwa zwei \nDrittel des Durchschnitts der westdeutschen L\u00e4nder. Die \nArbeitslosigkeit ist ungef\u00e4hr doppelt so hoch wie in \nWestdeutschland. Noch immer besteht eine Infrastruktur-\nl\u00fccke, auch wenn bereits erhebliche Fortschritte erzielt \nworden sind. Die kleinbetrieblich strukturierte Unterneh-\nmenslandschaft f\u00fchrt zu spezifischen Nachteilen vor \nallem bei der Finanzierung, bei Innovation und Markter-\nschlie\u00dfung. Deshalb m\u00fcssen wir mit Beginn der neuen \nF\u00f6rderperiode einerseits Bew\u00e4hrtes fortsetzen und ande-\nrerseits neue Akzente setzen, die den ver\u00e4nderten wirt-\nschaftlichen und sozialen Bedingungen entsprechen. \nSp\u00e4testens mit Auslaufen des Solidarpaktes II im Jah-\nre 2019 muss Sachsen in der Lage sein, ohne besondere \nfinanzielle Hilfen auszukommen. \n\nMithilfe der Mittel aus den Europ\u00e4ischen Strukturfonds \nm\u00fcssen wir in den kommenden Jahren die Weichen f\u00fcr \neine selbsttragende Wirtschaftsentwicklung in Sachsen \nstellen. Sachsen setzt dabei vor allem auf Qualit\u00e4t und auf \nInnovation. Beides l\u00e4sst sich nur mit gut ausgebildeten \nund motivierten Fachkr\u00e4ften, mit einer leistungsf\u00e4higen \nForschungslandschaft, einer gut entwickelten Infrastruk-\ntur und einer ausgepr\u00e4gten Kooperationskultur zwischen \nRegionen, aber auch zwischen Unternehmen und Bran-\nchen verwirklichen. \n\nIn den Jahren 2007 bis 2013 stehen Sachsen insgesamt \nknapp 4 Milliarden Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \nRegionale Entwicklung und aus dem Europ\u00e4ischen \nSozialfonds zur Verf\u00fcgung. Das sind rund 10 % weniger \nals in der abgelaufenen F\u00f6rderperiode. Gleichwohl ist das \nErgebnis deutlich besser, als lange Zeit bef\u00fcrchtet worden \nwar. \n\nBei knapper werdenden Mitteln m\u00fcssen wir uns erst recht \nauf die Bereiche konzentrieren, mit denen der st\u00e4rkste \nwirtschaftliche Effekt erzielt werden kann. Im Einklang \nmit der Lissabon- und der G\u00f6teborg-Strategie der EU-\nKommission lautet deshalb die Weichenstellung in Sach-\nsen f\u00fcr die Europ\u00e4ischen Strukturfonds: Vorrang f\u00fcr \nInnovation, Wachstum und Besch\u00e4ftigung. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr den EFRE konkret: Investition, Innovation, \nWissenschaft, Forschung und Bildung werden deutlich \naufgestockt. Der Anteil dieser Mittel erh\u00f6ht sich von rund \n30 % auf 40 %. Die direkte Unterst\u00fctzung der Unterneh-\nmen zur Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit bleibt \nangesichts der nach wie vor schlechten Eigenkapitalaus-\nstattung und der starken internationalen Standortkonkur-\nrenz eine wichtige S\u00e4ule der F\u00f6rderpolitik. Der Anteil \nbleibt mit 19 % konstant. \n\nIch weise darauf hin, dass Mittel aus dem Innovations-\nschwerpunkt wie etwa die F- und E-F\u00f6rderung selbstver-\nst\u00e4ndlich auch direkt Unternehmen zugute kommen. Die \n\n 5201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nverst\u00e4rkte Konzentration der Mittel auf das Innovations-\npotenzial f\u00fchrt unweigerlich zu finanziellen Beschr\u00e4n-\nkungen auf anderen Feldern. Insgesamt werden f\u00fcr die \nInvestitionen in die Infrastruktur nur noch rund 40 % statt \n50 % der Mittel eingesetzt. Das hei\u00dft \u00fcbrigens auch \nReduktion beim Stra\u00dfenbau. \n\nWirtschaftlicher und sozialer Fortschritt bilden keinen \nGegensatz, sondern bedingen sich auf lange Sicht gegen-\nseitig. Der Europ\u00e4ische Sozialfonds in Sachsen soll genau \ndieser Philosophie folgen. Einerseits sind ein wesentliches \nElement der Innovationsstrategie angesichts der immer \nrasanteren Innovationszyklen gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte \nals Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliche Spitzenleistungen. \nAuf der anderen Seite verfolgt der ESF auch sozialpoliti-\nsche Zielstellungen, indem er Benachteiligten den Zugang \nzum Arbeitsmarkt erleichtert, sozialen Ausgleich schafft \nund damit zum inneren Frieden in unserer Gesellschaft \nbeitr\u00e4gt. \n\nBesonderen Wert habe ich darauf gelegt, dass in der \nneuen F\u00f6rderperiode zum ersten Mal Mittel daf\u00fcr einge-\nsetzt werden, die Zahl der Schulabg\u00e4nger ohne Abschluss \ndeutlich zu verringern. Individuelle F\u00f6rderung heute soll \ndazu beitragen, dass die sozialen Probleme von morgen \nvermieden werden. Das ist angesichts der stark zur\u00fcckge-\nhenden Sch\u00fclerjahrg\u00e4nge auch im Interesse unserer \nUnternehmen besonders wichtig. \n\nAuf EU- und Bundesebene liegen die wesentlichen \nRahmenbedingungen und die Rahmendokumente mittler-\nweile vor. Die Verordnungen sind seit Juli \u2013 ich erinnere \u2013 \nin Kraft. Im Oktober wurden die strategischen Koh\u00e4sions-\nlinien der Gemeinschaft beschlossen. Der Bund hat seinen \nnationalen strategischen Rahmenplan nunmehr fertigge-\nstellt. Die Komplexit\u00e4t der Entscheidungsprozesse l\u00e4sst \nsich anhand dieser Dokumente gut erahnen. \n\nDer Abstimmungsprozess innerhalb der Staatsregierung \nzu den Operationellen Programmen EFRE und ESF ist \nweit fortgeschritten. F\u00fcr den EFRE haben wir am Diens-\ntag Einigung im Kabinett erzielen k\u00f6nnen. Der Entwurf \nf\u00fcr den ESF befindet sich in der Kabinettsabstimmung \nund steht kurz vor der Beschlussfassung. Mit diesem \nVerfahrensstand ist Sachsen im L\u00e4ndervergleich weit \nvorn. Das muss einmal angemerkt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Programme sind aber noch nicht fertig. \u00c4nderungen \nund Pr\u00e4zisierungen sind m\u00f6glich und auch zu erwarten. \nDas gilt besonders f\u00fcr den ESF, weil wir bis heute nicht \nwissen, wie das Bundesprogramm aussieht. So werden \nnach Abschluss der sogenannten ex-ante-Evaluierung die \nErgebnisse ausgewertet und gegebenenfalls eingearbeitet. \n\nSehr verehrte Frau Hermenau, uns haben die Wirtschafts- \nund Sozialpartner best\u00e4tigt, dass sie in die Prozesse der \nErarbeitung wesentlich einbezogen wurden, unter ande-\nrem durch Workshops sowohl beim EFRE wie beim ESF. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kann mich sehr gut erinnern, dass auch Abgeordnete \ndes S\u00e4chsischen Landtages eingeladen wurden, an \nWorkshops teilzunehmen, dort informiert zu werden und \nsich selber einzubringen. Das ist erfolgt, aber es ist von \nder Opposition nicht wahrgenommen worden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir hatten  \neine Anh\u00f6rung, da waren Sie nicht da!) \n\n\u2013 Frau Hermenau, ich kann nicht bei jeder Veranstaltung \nanwesend sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich m\u00f6chte gern ausreden. Danach werde ich die \nZwischenfrage gern erlauben. \n\nAber es ist tats\u00e4chlich so, dass wir informiert haben, \nvielleicht mehr informiert haben als in der Vergangenheit, \num m\u00f6glichst viele Dinge einzeln aufzunehmen, die wir \ndort h\u00f6ren. Sicherlich, Frau Hermenau, wird es Leute \ngeben, deren Informationsbedarf nie vollst\u00e4ndig gedeckt \nwerden kann. Aber wir haben Angebote unterbreitet, die \n\u00fcbrigens auch angenommen wurden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, Sie haben gerade \ngesagt, dass die Oppositionsfraktionen an den Workshops \nnicht teilgenommen h\u00e4tten. Ist Ihnen entgangen, dass ich \nselbst an einem dieser Workshops in Leipzig einen ganzen \nTag lang teilgenommen habe? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich habe nur gesagt, dass Ihnen entgangen ist, \ndass das stattgefunden hat. Wenn Sie daran teilgenommen \nhaben, zeigt das, dass Sie das Angebot angenommen \nhaben. Das finde ich gut, es macht aber auch deutlich, \ndass Sie einbezogen worden sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Herr Abg. \nPecher hat darauf hingewiesen, dass der Haushaltsplan-\nentwurf nat\u00fcrlich eine deutliche Sprache gesprochen hat \nund die Aufteilung der entsprechenden Mittel vorsieht. \n\nIch m\u00f6chte jetzt auf die Kritik von Frau Mattern einge-\nhen. Wissen Sie, Frau Mattern, mir f\u00e4llt bei Ihnen auf, \ndass Sie keine Graut\u00f6ne kennen. Sie kennen nur schwarz-\nwei\u00df oder rot-wei\u00df oder wie auch immer. Sie haben von \neinem Totalausfall gesprochen und gesagt, es sei nichts \ngetan worden. Das ist eine Beleidigung f\u00fcr die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter meines Hauses, die flei\u00dfig daran \narbeiten, diese schwierige Programmierung vorzunehmen. \nSie haben die schwierige Aufgabe zu meistern, Dinge der \nVergangenheit aufzukl\u00e4ren und zu l\u00f6sen. Auch das muss \nman einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nWenn Sie Mecklenburg-Vorpommern ansprechen, so mag \nes durchaus sein, dass dort der Kontakt gesucht wurde. \nMan steht in Mecklenburg-Vorpommern aber vor genau \nder gleichen Situation wie in Sachsen. Wir alle m\u00fcssen \nwarten, was der Bund zum Beispiel beim ESF festlegen \n\n 5202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nwird, damit sich die F\u00f6rderschwerpunkte nicht gegensei-\ntig behindern. Sie wissen \u2013 das war in der Vergangenheit \nein wesentliches Problem mit dem ESF, da wird mir mein \nVorg\u00e4nger, Herr Gillo, zustimmen \u2013, dass mit der \u00c4nde-\nrung der Arbeitsmarktpolitik im Bund Konsequenzen f\u00fcr \nunsere ESF-F\u00f6rderung verbunden waren, weil bestimmte \nMa\u00dfnahmen durch nationale Programme abgedeckt \nwurden, sodass wir sie nachher nicht mit dem ESF f\u00f6r-\ndern konnten. \n\nDas muss man in Erinnerung rufen, wenn Sie fragen, wie \nes sein kann, dass Mittel der Europ\u00e4ischen Union nicht \nabgerufen werden k\u00f6nnen. Wir wollen die Mittel auch \nnicht verschwenden. Es ist wirklich so, dass Sie auch mit \nden besten operationellen Ma\u00dfnahmen nicht verhindern \nk\u00f6nnen, dass das, was nicht bewilligt wurde, am Ende \nauch nicht ausgezahlt werden kann. Der Prozess von der \nBewilligung \u00fcber die Auszahlung bis zur Verwendungs-\nnachweispr\u00fcfung ist ein Prozess, der wenigstens ein Jahr \nbis anderthalb Jahre dauert. Deshalb muss ich Ihnen \neinfach sagen: Sie k\u00f6nnen in den Jahren 2005 und 2006 \neinfach nicht mehr Geld ausreichen, weil Sie es dann \nnicht mehr abrechnen k\u00f6nnen. So einfach ist das \u2013 so \nschwer es im Einzelfall auch f\u00fcr Sie sein mag, das zu \nverstehen. \n\nFakt ist aber auch, dass Sie mit Ihrer Pauschalkritik \n\u00fcbersehen haben, was im Ministerium geleistet wurde und \nwas wir getan haben. Ich habe nicht zu Unrecht darauf \nhingewiesen, dass wir uns im L\u00e4ndervergleich durchaus \nsehr gut sehen lassen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb, Frau Hermenau, sehe ich Ihrer Klage auch mit \nbestimmten Erwartungen entgegen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich auch!) \n\nweil sie n\u00e4mlich einen Kl\u00e4rungsprozess herbeif\u00fchren soll. \nWir verhalten uns nicht anders als andere deutsche Bun-\ndesl\u00e4nder, auch in der Frage, wie mit dem Parlament \nverfahren wird. Das sind keine B\u00f6sartigkeiten, sondern \nich habe ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass wir \nselbstverst\u00e4ndlich das Parlament nach bestem Wissen und \nGewissen informiert haben. \n\nWenn Sie, Herr Abg. Morlok, noch einmal darauf abhe-\nben, dass der Entwurf des Operationellen Programms ESF \nden Arbeitsstand vom 6. November darstellt und am \n10. November die Ausschusssitzung stattfand, so gestatte \nich mir als Minister den Hinweis, dass wir uns das, was \ndie Fachebene erarbeitet hat, auch noch einmal genau \nanschauen, um Ihnen nachher das entsprechend qualifi-\nzierte Papier vorlegen zu k\u00f6nnen, was wir am vergange-\nnen Dienstag gemacht haben. Auch diese Prozesse laufen \nin einem Ministerium. Dass sie wenige Tage dauern, \nmacht deutlich, dass wir daran interessiert sind, z\u00fcgig zu \narbeiten. Aber ich m\u00f6chte Ihnen auch nichts Unfertiges \nvorlegen, sondern das, womit wir auch ins Rennen gehen \nwollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Entw\u00fcrfe \nder Operationellen Programme bilden eine in sich stim-\nmige Innovationsstrategie f\u00fcr Sachsen, die auf umwelt-\n\nvertr\u00e4gliches Wachstum und auf mehr Besch\u00e4ftigung \nsetzt. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir damit eine \nausgezeichnete Grundlage f\u00fcr die Sachsen schaffen \nwerden, die gerade jungen Menschen Perspektiven in \nunserem Land bietet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ergibt sich nach den Darlegungen des Ministers \nnoch Aussprachebedarf? \u2013 Frau Mattern f\u00fcr die Links-\nfraktion.PDS. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Jurk, ich habe sehr \nbewusst Graut\u00f6ne in meine Rede eingeflochten. Ich habe \nsie deutlich gemacht anhand des Beispiels Staatsminister \nTillich/Staatsminister Jurk. Genau das ist die Grauzone, \ndie ich sehe und in der man sich h\u00e4tte bewegen k\u00f6nnen. \nWenn Sie ein wenig an das Ministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft heranger\u00fcckt w\u00e4ren, h\u00e4tte ich au\u00dfer \nGraut\u00f6nen \u00fcberhaupt nichts erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nHerr Pecher, man sieht, getroffene Hunde bellen. Je mehr \nsie getroffen worden sind, desto lauter geht das Gekl\u00e4ffe \nlos. Wie war denn das wirklich mit den Zeitabfolgen, mit \nden Terminen? Am Freitag, dem 10. November, also noch \nin \u00fcberschaubarer Vergangenheit, tagte der Ausschuss. \nDort haben wir nach Auszeiten und nach allem m\u00f6glichen \nDrumherum erzwungen, dass Staatsminister Jurk uns \nzusagte, uns das OP zum ESF am 17. November, also \nmorgen, zu \u00fcberreichen. Dass wir da noch eine Auszeit \nbeantragen und sagen, es kann doch wohl nicht wahr sein, \ndass wir heute und morgen im Parlament \u00fcber diese \nOperationellen Programme sprechen und \u00fcberhaupt nicht \nwissen, was in ihnen steht, ist wohl selbstverst\u00e4ndlich. So \nwird das Ganze doch zur Farce. Also haben wir die \nSondersitzung f\u00fcr den 14. November beantragt und dort \nbeschlossen, dass diese Sondersitzung ausschlie\u00dflich der \nVorstellung des ESF dienen soll. \n\nDiese Sitzung hat auch stattgefunden. Wenn ich mich \nrecht erinnere, haben Sie, Herr Pecher, bis zu diesem \nMoment dem ganzen Vorgang zugestimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSie haben dieser Sondersitzung zugestimmt. Sie haben \ndann sogar der zweiten Sondersitzung zugestimmt. Das \nProblem bestand eigentlich nur darin, dass Sie am \n14. November, also vorgestern, in den Ausschuss kamen \nmit der netten Bitte an die anderen Abgeordneten, die \nzweite Sondersitzung, die f\u00fcr den 21. November vorgese-\nhen war, zu verschieben, weil Sie nach Br\u00fcssel wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas waren wir doch nicht! Wir haben nicht beantragt, die \nzweite Sondersitzung zu verschieben. Das waren Sie! \nDaraufhin haben wir uns gesagt: Okay, gibt es ein Verfah-\nren, wie wir damit umgehen k\u00f6nnen? \u2013 Ja. Wir haben also \nein schriftliches Frage-und-Antwort-Verfahren mit dem \n\n 5203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nStaatsminister vereinbart. Ich muss Ihnen sagen: Wenn \ndieses Verfahren nicht l\u00e4uft, werden wir uns anl\u00e4sslich der \nregul\u00e4ren Ausschusssitzung am 1. Dezember \u00fcberlegen \nm\u00fcssen, wie die weiteren Schritte sind, um zu einer \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Haushaltsberatung im Wirtschaftsaus-\nschuss zu kommen. Wir werden darauf bestehen, dass das \nordnungsgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft. Dann k\u00f6nnen Sie wieder hier \nherumbellen und sich aufregen. Das ist mir dann auch \negal. \n\nSie haben hier in den Saal gebr\u00fcllt, wo unsere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zum Haushalt des Wirtschaftsministeriums \nseien. Da muss ich mich eigentlich kaputtlachen. Herr \nPecher, am 14., am Dienstag, kamen bergeweise ESF-\nDokumente bei uns an: Operationelles Programm, \u00dcber-\nsichten usw. Wissen Sie, wenn man solide mit diesen \nDingen umgeht, dann kann man in zwei Tagen nicht \nernsthaft ein solches Programm bewerten, geschweige \ndenn \u00c4nderungsantr\u00e4ge formulieren. \n\nZum Schluss will ich Folgendes hinzuf\u00fcgen: Sie werden \nsich noch wundern, welche \u00c4nderungsantr\u00e4ge aus unserer \nFraktion w\u00e4hrend der Haushaltsdebatte auf den Tisch \nkommen werden. Sie werden sich dann vielleicht ein \nSt\u00fcck weit daran erinnern, was seinerzeit auch Sozialde-\nmokraten hier im Hohen Hause erstreiten wollten, n\u00e4m-\nlich eine Arbeitsmarktpolitik, die von der Zielsetzung her \ndurchaus mit dem, was wir wollen, in \u00dcbereinstimmung \ngebracht werden kann. Doch davon haben Sie sich verab-\nschiedet. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDarauf zielt vor allen Dingen unsere Kritik an Ihrer \nFraktion. Wo sind denn die Vorschl\u00e4ge der SPD, die \n\ndarauf abzielen, in Sachsen wieder zu einer Arbeitsmarkt-\npolitik zu kommen? Sie haben keine! Das ist doch das \nDesaster und die Hilflosigkeit, die zum Ausdruck kommt, \nwenn ein Abgeordneter einer Koalitionsfraktion hier br\u00fcllt \nwie ein kleines H\u00fcndchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu den Schlussworten. Wer beginnt? \u2013 \nKeiner m\u00f6chte sprechen. \n\nHerr Prof. Bolick, ich habe jetzt ein Problem. Ich hatte \nSie vorhin so verstanden, dass Sie eine R\u00fcck\u00fcberweisung \nan den Ausschuss m\u00f6chten. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Ja, das m\u00f6chten wir!) \n\nAlso R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr. Meine Damen und Herren, es gibt \nden Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung des Antrages an den \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr. Wer dem \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \n2 Abgeordnete stimmen dagegen. Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Eine Anzahl von Abgeordneten enth\u00e4lt sich \nder Stimme; aber mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ist die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung beschlossen. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \u2013 Wenn wieder Ruhe einkehrt, \nk\u00f6nnten wir fortfahren. Herr Morlok, darf ich weiterma-\nchen? \u2013 Danke. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRechtsverbindliche Bestimmung der Zulassungsvoraussetzungen  \nf\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen in Sachsen \n\nDrucksache 4/4588, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie einreichende Fraktion beginnt, danach die gewohnte \nReihenfolge. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann ja \nverstehen, wenn es ums Geld geht, wird es ziemlich \nhitzig. Ich verspreche Ihnen, dass es vielleicht heute bei \nuns mit den Schulen \u00e4hnlich ist. Vielleicht nicht ganz so \nhitzig, da das Geld nat\u00fcrlich immer die Voraussetzung ist. \nWenn Sie bei den Mitteln gen\u00fcgend Geld f\u00fcr Schule zur \nVerf\u00fcgung stellen, finde ich das in Ordnung; dann k\u00f6nnen \nSie auch weiter streiten. \n\nNun aber zu unserem Thema und zu unserem Antrag. Was \nmacht ein Kultusminister, wenn er Gemeinschaftsschulen \nnicht zulassen will, obwohl diese im Koalitionsvertrag \nfest verankert sind? Ich kann es Ihnen sagen, denn unser \nKultusminister macht das so: Er erl\u00e4sst eine Leitlinie, \nlehnt sich zur\u00fcck und schaut zu, was die anderen tun. Ach \nnein, nicht ganz. Er verst\u00f6\u00dft auch gegen seine eigenen \n\nLeitlinien, und was ich besonders gravierend finde, ist, \ndass der Koalitionspartner dabei zuschaut. \n\nNun aber zu den Details. \n\n(Leichte Unruhe) \n\nWenn eine Schule oder ein Schultr\u00e4ger im Freistaat \nSachsen alle Voraussetzungen und Bedingungen erf\u00fcllt, \neine Gemeinschaftsschule zu werden, hei\u00dft dies noch \nlange nicht, dass sie eine Gemeinschaftsschule werden \nkann, da eine Leitlinie keinen Rechtsanspruch \u2013 weder f\u00fcr \ndie Schulen, noch f\u00fcr die Schultr\u00e4ger \u2013 darstellt. Daher \nfordern wir eine Rechtsklarheit und eine Rechtsverbind-\nlichkeit f\u00fcr die neue Schulart Gemeinschaftsschulen im \nFreistaat Sachsen. Die Schultr\u00e4ger ben\u00f6tigen schon f\u00fcr \ndie Erarbeitung, aber auch f\u00fcr die Aufstellung und nat\u00fcr-\nlich f\u00fcr die Eigenpr\u00fcfung ihrer Konzeptionen zur Einrich-\ntung von Gemeinschaftsschulen im Rahmen des Schulge-\nsetzes \u00a7 15 rechtlich verbindliche, verl\u00e4ssliche und vor \n\n 5204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nallem im Zweifel auch rechtlich durchsetzbare Vorgaben; \nund genau diese fehlen. \n\nHerr Jurk, ich wei\u00df, dass das mit dem Geld sehr wichtig \nist. Aber wenn Sie so heftig diskutieren, vielleicht tun Sie \ndas dann doch drau\u00dfen. Danke. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDie h\u00f6ren nicht auf dich!) \n\n\u2013 Die h\u00f6ren nicht auf mich? Da wollen wir einmal schau-\nen! \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nIch h\u00f6re Ihnen doch zu!) \n\n\u2013 Ja? Sehr gut! \u2013 Im dritten Jahr der Koalitionsregierung \nexistiert im Freistaat nach wie vor eine Gemeinschafts-\nschule: die Gemeinschaftsschule in Geithain. Ich wei\u00df, es \ngibt sofort Protest. Es gibt eine weitere Schule, die Nach-\nbarschaftsschule in Leipzig. Allerdings m\u00f6chte ich hierzu \nein klein wenig ausholen. Die Nachbarschaftsschule in \nLeipzig existiert seit 15 Jahren mit genau dem Profil, wie \nsie jetzt auch im Schulversuch zur Gemeinschaftsschule \nexistiert. Am 7. Oktober dieses Jahres hat sie ihr Schulju-\nbil\u00e4um gefeiert. Bei einer solchen Schule, die erfolgreich \nein besonderes Profil darstellt, die sowohl in der Bil-\ndungs- als auch in der Erziehungsarbeit sehr gute Ergeb-\nnisse vorweisen kann und die auch sehr gut bei den Eltern \nankommt \u2013 die Anmeldungszahlen f\u00fcr die Schule zeigen \nes klar und deutlich \u2013, halten wir es nicht f\u00fcr sinnvoll und \ngut, diese Schule noch einmal sechs Jahre in einen Schul-\nversuch zu stecken. Hier w\u00e4re es angebracht gewesen, \ndieser Schule endlich den Status einer Gemeinschafts-\nschule im Freistaat Sachsen zu geben. \n\nSchon im ersten Genehmigungsjahr hat der Staatsminister \nHerr Flath die eigenen Leitlinien mehrfach verletzt. Ich \nm\u00f6chte dies hier auff\u00fchren. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Na, wir schauen mal, Herr Flath! \u2013 Die Leitlinien sehen \nvor, dass die p\u00e4dagogischen Konzepte Lehrpl\u00e4ne und \nStundentafeln bereitstellen sollen. In Geithain werden in \ndiesem und im n\u00e4chsten Schuljahr die Lehrpl\u00e4ne erstellt. \nDas ist auch gar nicht anders m\u00f6glich. Von einer Schule, \ndie verpflichtet wird, bereits in der Erarbeitung vollst\u00e4n-\ndige Lehrpl\u00e4ne zu erstellen, ohne dass sie im Vorfeld \nwei\u00df, ob sie \u00fcberhaupt die Chance hat, Gemeinschafts-\nschule zu werden, da es keine Rechtssicherheit gibt, ist \nauch nicht zu erwarten und zu verlangen, dass dort voll-\nst\u00e4ndige Lehrpl\u00e4ne erarbeitet werden. \n\nDer n\u00e4chste Punkt: Antragsfrist. Die Antragsfrist in der \nLeitlinie sieht vor, dass der Antrag sp\u00e4testens acht Wo-\nchen vor dem Anmeldetermin f\u00fcr den Besuch der zuk\u00fcnf-\ntigen 5. Klassen in den weiterf\u00fchrenden Schulen, der \n\u00fcbrigens f\u00fcr das Schuljahr 2007/2008 bereits in der ersten \nJanuarwoche 2007 sein wird, gestellt wird. Dieser ist f\u00fcr \ndie Gemeinschaftsschule in Leipzig nicht eingehalten \nworden. Noch im April erkl\u00e4rte das s\u00e4chsische Kultusmi-\nnisterium auf Anfrage, dass ein Antrag aus der Stadt \nLeipzig f\u00fcr eine Gemeinschaftsschule nicht vorliege. \n\nAuch Sie, Herr Dulig, haben das in Podiumsdiskussionen \nerkl\u00e4rt, ich erinnere mich ziemlich genau daran. Einige \nTage sp\u00e4ter hat die Nachbarschaftsschule die Genehmi-\ngung f\u00fcr die Gemeinschaftsschule bekommen. Alles, was \neinen Versto\u00df gegen Leitlinien zu den Gemeinschafts-\nschulen ergibt, unterst\u00fctzen wir sehr. Aber dann brauche \nich die Leitlinien nicht, sondern eine rechtlich verbindli-\nche Festlegung. \n\nAber fahren wir fort. Leitlinien: Das SMK sichert die \nwissenschaftliche Begleitung. Ich habe eine Kleine \nAnfrage zu den Gemeinschaftsschulen mit der Drucksa-\nchennummer 4/6614 gestellt, und mir wurde mitgeteilt, \ndass es keine wissenschaftliche Begleitung gibt. Dies ist \nnat\u00fcrlich etwas fragw\u00fcrdig. \n\nSchauen wir weiter. Die Regionalschul\u00e4mter unterst\u00fctzen \nund beraten Schulen und Schultr\u00e4ger bei der Entwicklung, \nBeantragung und Durchf\u00fchrung von Schulversuchen zu \nden Gemeinschaftsschulen. In meiner Kleinen Anfrage \nwurde auch dazu eine Frage gestellt, und die Antwort \nlautet: Dem Kultusministerium sei nicht bekannt, dass es \nderzeit Schulen bzw. Schultr\u00e4ger gebe, die an Antr\u00e4gen \nf\u00fcr Gemeinschaftsschulen arbeiten. Herr Flath, dies halte \nich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst problematisch; denn unserer Fraktion ist \nbekannt, dass sich f\u00fcnf Schulen im Freistaat Sachsen sehr \nintensiv mit der Erarbeitung von derartigen Antr\u00e4gen \nbesch\u00e4ftigen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn die Regionalschul\u00e4mter, die ja eine nachgeordnete \nBeh\u00f6rde des Kultusministeriums sind, nicht wissen, \nwelche Schulen bzw. Schultr\u00e4ger sich zurzeit mit der \nErarbeitung von Antr\u00e4gen besch\u00e4ftigen, wie wollen Sie \ndiese dann unterst\u00fctzen? Wir halten dies f\u00fcr \u00e4u\u00dferst \nproblematisch. Es zeigt uns ganz klar und deutlich Ihr \nInteresse im Kultusministerium f\u00fcr die Einrichtung von \nGemeinschaftsschulen. \n\nNun aber noch etwas ganz Aktuelles: Die europ\u00e4ischen \nBildungsminister haben in ihrem Beschluss vom Diens-\ntag, also ganz aktuell, unmissverst\u00e4ndlich auf die negati-\nven Folgen der fr\u00fchen Auslese von Kindern im Bildungs-\nprozess hingewiesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist bei der CDU noch nicht analysiert!) \n\nIn dieser Vorlage verweisen die europ\u00e4ischen Bildungs-\nminister auf das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen aller Kinder. \nWir fordern Sie auf, Herr Staatsminister: Schaffen Sie \nVoraussetzungen und gesetzliche Rahmenbedingungen \nzur Einrichtung von Gemeinschaftsschulen und, liebe \nKolleginnen und Kollegen, stimmen Sie unserem Antrag \nzu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\n 5205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Liebe Frau Falken, es ist schon bemerkens-\nwert, fast schon r\u00fchrend, wie Sie um die Erf\u00fcllung des \nKoalitionsvertrages bem\u00fcht sind. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Problem ist leider nur, liebe Frau Falken, dass Sie \neinfach an dem, was vereinbart ist, vorbeiargumentieren \nund, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Niemals!) \n\nwenn man genau zuh\u00f6rt, gar nicht die Absicht haben, hier \netwas sachlich zu diskutieren. Ihnen geht es doch eigent-\nlich nur darum, den einen oder anderen Koalitionspartner \ninfrage zu stellen bzw. vorzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGlauben Sie mir aber, liebe Frau Falken, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der Linksfraktion, das wird Ihnen \nweder mit dem vorliegenden Antrag noch mit anderen \nAntr\u00e4gen jemals gelingen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSind Sie sich da nicht so sicher!) \n\nMeine Damen und Herren! Sowohl im Koalitionsvertrag \nals auch in den von Ihnen inzwischen benannten Leitli-\nnien und Rahmenvorgaben zu den Gemeinschaftsschulen \nist die Grundlage f\u00fcr die Einrichtung dieser speziellen \nSchulform geschaffen. Ziel dabei ist es, im Rahmen des \n\u00a7 15 Schulgesetz solche Einrichtungen modellhaft, liebe \nFrau Falken, und mit wissenschaftlicher Begleitung zu \nerrichten. Demgegen\u00fcber zu meinen \u2013 das war meines \nErachtens ein St\u00fcck weit der Ansatz Ihrer Diskussion \u2013, \ndass es zu einer fl\u00e4chendeckenden Substitution von \nvorhandenen Schulen durch Gemeinschaftsschulen \nkommt, ist eine irrige Vorstellung. Das wird mit uns nie \nstattfinden! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben keinen Grund dazu, \nunsere Schulstruktur, die ihre Leistungsf\u00e4higkeit national \nund international bewiesen hat, infrage zu stellen. Das \nwerden wir auch mit Ihren Antr\u00e4gen so nicht tun. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS:  \nReden Sie nicht solch ein Zeug!) \n\nMit der im \u00a7 15 Schulgesetz getroffenen Regelung ist eine \nv\u00f6llig ausreichende rechtliche Grundlage geschaffen, um \nGemeinschaftsschulen einzurichten, zu genehmigen und \nzu erproben. Wir wollen \u2013 darin sind wir uns mit unserem \nKoalitionspartner einig \u2013 keine Verordnung dieser Ange-\nbote von oben. Gemeinschaftsschulen sollen dort einge-\nrichtet werden, wo die Akzeptanz der Schulkonferenz und \nder regionalen Planungsverantwortlichen vorhanden ist. \nDeshalb eignen sich Gemeinschaftsschulen nicht dazu, \nbestandsgef\u00e4hrdete Schulorte im Nachgang retten zu \nwollen, und deshalb ist die Rahmenvorgabe der getroffe-\n\nnen Festlegung f\u00fcr 40 Sch\u00fcler pro Klasse durchaus zu \nrechtfertigen. Organisatorische Vorgaben in Anlehnung an \ndas schon bestehende Schulnetz sind damit gegeben. \n\nEs muss gew\u00e4hrleistet sein, meine Damen und Herren, \ndass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Gemeinschafts-\nschulen besuchen, Abschl\u00fcsse erwerben, die den Vor-\nschriften des Schulgesetzes zumindest nicht entgegenste-\nhen, und dass der Wechsel von Schulversuchen in andere \nSchulen problemlos m\u00f6glich ist. \n\nGrundlage der einvernehmlich akzeptierten Rahmenvor-\ngaben zur Einrichtung von Gemeinschaftsschulen ist die \nVorlage eines entsprechenden Konzeptes durch den \njeweiligen Schultr\u00e4ger. Dass solche Konzepte, liebe \nFrau Falken, offensichtlich nicht stapelweise vorliegen, \nkann man beim besten Willen nicht dem Kultusminister \nanlasten. \n\n(Widerspruch der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAn solche Konzepte werden v\u00f6llig zu Recht gewisse \ninhaltliche Erfordernisse gestellt. Ich m\u00f6chte einige \nPunkte benennen, die verbindlich und bekannt sind: das \np\u00e4dagogische Konzept einschlie\u00dflich der Lehrpl\u00e4ne und \nStundentafeln, eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber, wo von den \nentsprechenden Schulordnungen bzw. vom Schulgesetz \nabgewichen werden soll, eine begr\u00fcndete Sch\u00fclerzahl-\nprognose und die Stellungnahme des Schulnetzplanungs-\ntr\u00e4gers sowie die Stellungnahme der Lehrerkonferenz und \nder Schulkonferenz. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nFrau Falken, es ist schwierig zu hinterfragen, ob es dabei \nteilweise auch organisatorische Probleme gibt. Das ist \nsicherlich ein anderer Ansatz als generell infrage zu \nstellen, was bereits verbindlich gekl\u00e4rt ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, teilen \nSie meine Einsch\u00e4tzung, dass es mehr und bessere Kon-\nzepte f\u00fcr Gemeinschaftsschulen geben w\u00fcrde, wenn der \nKultusminister seine Regionalschul\u00e4mter anweisen \nw\u00fcrde, von Anfang an zu begleiten und zu f\u00f6rdern? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich sehe \n\u00fcberhaupt kein Problem darin, dass diejenigen, die so \netwas vorhaben, sich mit ihren Fragen und Problemen \ndirekt an die Regionalschul\u00e4mter wenden und dass sie \nvon dieser Seite entsprechend unterst\u00fctzt werden. Aber es \nist meines Erachtens ein anderer Ansatz \u2013 das haben wir \nsoeben geh\u00f6rt \u2013, so etwas von oben zu verordnen und \ndann von oben einzuwirken, sodass Schultr\u00e4ger dies auf \nden Weg bringen sollen. Das ist ein anderer Ansatz. \n\n 5206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS, steht am Mirkofon.) \n\nEs ist v\u00f6llig unproblematisch, dass man sich an \u00c4mter \nwendet, wenn man inhaltliche Fragen hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollege Colditz, \nich habe eine sehr einfache Frage. Sie kennen ja Ihren \nMinister relativ gut. W\u00fcrden Sie bitte dem Hohen Haus \ndie Frage beantworten, ob Sie der Auffassung sind, dass \nsich der Kultusminister eher mit 10 % oder eher mit 90 % \nf\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen stark \nmacht. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich denke, diese Frage sollte \nIhnen der Minister pers\u00f6nlich beantworten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n5 % haben wir geh\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Rahmenvorgaben sowie \ndie rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung von \nGemeinschaftsschulen im Einzelfall sind in Sachsen \nvorhanden. Sie auszuf\u00fcllen soll Anliegen der regionalen \nEbene sein. Stimmige Konzepte im benannten Sinne \nbleiben die Grundlage f\u00fcr eine staatliche Genehmigung \nund daf\u00fcr, dass auch die Vergleichbarkeit mit dem ansons-\nten leistungsf\u00e4higen Schulsystem erhalten bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wenn ich auch gern den \nAnlass wahrnehme, um in diesem Haus \u00fcber das Projekt \nGemeinschaftsschulen zu sprechen, so will ich gleich \nvorausschicken, dass der vorliegende Antrag in der Sache \nwenig hilfreich ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIhnen nicht, das ist klar!) \n\nWas kann man denn bei Interessierten mit dem Gejammer \n\u00fcber fehlende Rechtssicherheit und dem Lamento \u00fcber \ndas Risiko vergeblicher M\u00fche anderes erreichen und \nsignalisieren als: H\u00e4nde weg \u2013 die Sache ist noch gar \nnicht abgesichert?! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir k\u00fcmmern uns!) \n\nWas ich nach au\u00dfen hin als Unterst\u00fctzung f\u00fcr Gemein-\nschaftsschulen verkaufen will, ist in Wirklichkeit eher \neine Behinderung. Die typisch deutsche Art der subtilen \nVerhinderung von Reformen gerade im Schulbereich ist \n\ndoch die Taktik, sie lauthals zu fordern und zugleich zu \nerkl\u00e4ren, dass sie unter den gegebenen Umst\u00e4nden, f\u00fcr die \nnat\u00fcrlich andere zust\u00e4ndig sind, unm\u00f6glich sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSo etwas sagt der Minister!) \n\nWeil dem so ist, kann man einfach nichts tun und w\u00e4scht \nseine H\u00e4nde in Unschuld. Nennen Sie mir doch einen \neinzigen Antrag auf Gemeinschaftsschule, der trotz nach \nden Leitlinien beigebrachten Voraussetzungen abgelehnt \nwurde! Wenn wir uns n\u00e4mlich diese Leitlinien ansehen, \ndann sind sie einerseits konkret genug, um eine nachvoll-\nziehbare Entscheidung zu treffen, und andererseits offen \ngenug, um den Schulen die notwendigen Spielr\u00e4ume zu \n\u00f6ffnen. \n\nVergessen Sie bitte nicht, dass es sich um einen Schulver-\nsuch handelt. Wollen Sie jeden Schulversuch per Rechts-\nverordnung \u00fcber- und verregeln? Vergessen Sie auch \nnicht, dass dies ein Koalitionsprojekt ist, bei dem der eine \nKoalitionspartner genauer hinschaut und der andere \nKoalitionspartner dies wei\u00df und selbstverst\u00e4ndlich akzep-\ntiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie k\u00f6nnen sich sicher \nsein, dass wir in der Koalition weiterhin an der Verbesse-\nrung der Rahmenbedingungen arbeiten. Es ist der Koaliti-\non klar, dass wir Gemeinschaftsschulen erm\u00f6glichen und \nnicht verhindern wollen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nSo werden wir die Schultr\u00e4ger schon vor der Antragstel-\nlung begleiten, dass eventuelle H\u00fcrden vorher besprochen \nund, wenn m\u00f6glich, gekl\u00e4rt werden. \n\nBemerkenswert ist allerdings, dass die Schulen, die \nzurzeit an ihren Konzepten arbeiten, nicht darauf gewartet \nhaben, dass wir dies f\u00fcr sie kl\u00e4ren. F\u00fcr diese Schulen war \nund ist der Rahmen, der mit den Leitlinien und Zielen des \nSchulversuchs aufgespannt wird, ausreichend, um sich an \ndie Arbeit zu machen. Bei dieser Arbeit merken die \nSchulen bald, dass diese Arbeit nicht f\u00fcr die Katz ist, \nselbst wenn der Schultr\u00e4ger den Antrag nicht stellen kann, \nweil etwa die notwendigen Anmeldungen fehlen. Was \ndiesen Schulen schnell klar war, ist doch, dass die Haupt-\nsache an dem offenen Modell Gemeinschaftsschulen \n\u00fcberhaupt nicht die Zusammenfassung der Bildungsg\u00e4n-\nge, sondern vielmehr eine Lernkultur ist, f\u00fcr die es die \ngetrennten Bildungsg\u00e4nge dann gar nicht mehr gibt. Es \ngeht bei der Gemeinschaftsschule nicht um die Befriedi-\ngung parteiideologischer Befindlichkeiten; es geht viel-\nmehr um eine Verbesserung der individuellen Entwick-\nlung unserer jungen Menschen. \n\nDie Ursache f\u00fcr die Defizite, nicht nur der s\u00e4chsischen \nund der deutschen Schulen, liegen doch nicht einfach in \nder Gliederung in verschiedene Schularten, sondern in \neiner Lernkultur und Lernauffassung, die mit der Ver-\nschiedenheit der Lernenden nicht zurecht kommt und die \ndeshalb versucht, sie in homogeneren Gruppen zusam-\nmenzufassen. \n\n 5207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nWir haben zum Gl\u00fcck engagierte Lehrerinnen und Lehrer \nvor Ort. Sie fanden die Idee, nachdem sie von unter-\nschiedlicher Seite an sie herangetragen wurde, am Ende \nso gut, dass sie sich an die konzeptionelle Arbeit gemacht \nhaben. Was ist die Grundidee? Es ist \u2013 das hat jeder hier \nim Raum vermutet \u2013 eine andere Lernkultur, n\u00e4mlich \neine, die vom Lernenden ausgeht und ihn in der Verant-\nwortung f\u00fcr seinen Lernprozess bel\u00e4sst bzw. einsetzt. Das \nist eine Lernkultur, die Lernen weder mit Unterricht \nverwechselt noch Lernen an Lehren bindet. \n\nWie das praktisch aussehen kann, kann man sich im \nGrund an den meisten reformp\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen \nanschauen, ohne dass man deren ideologischen Hinter-\ngrund \u00fcbernehmen muss. Mittlerweile ist diese Lernkultur \nvon den modernen Bildungswissenschaften best\u00e4tigt und \nbegr\u00fcndet, wobei ich zu diesen Wissenschaften auch die \nNeurobiologie z\u00e4hle. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn man sich auf diesen Weg begibt, dann ist individu-\nelle F\u00f6rderung und Differenzierung m\u00f6glich, ohne die \nLehrerinnen und Lehrer zu belasten; denn dann liegt sie \npraktisch im System selbst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich zum vor-\nliegenden Antrag zur\u00fcckkomme, dann will ich noch \nanmerken, dass die geforderte Verrechtlichung des Schul-\nversuchs \u00fcberhaupt nicht verhindern k\u00f6nnte, dass er \nboykottiert w\u00fcrde, wenn dies eine Seite nur wollte.  \nWir haben aber in der Koalition so zusammengefunden, \ndass es eine solche Blockade nicht gibt und nicht geben \nwird, auch wenn unser Partner unsere Auffassung zu den \nGemeinschaftsschulen nur teilweise teilt. \n\nKonstruktive Politik in der Koalition ist allemal mehr \nwert als vorgeschobene Antr\u00e4ge der Linksfraktion.PDS. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBevor Sie jetzt kurzfristig mit falschen Kassandrarufen \ndurch die Welt laufen, warten Sie einfach ab, welche \nAntr\u00e4ge im Januar gestellt werden und welche auch zum \nSchulversuch f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nDass du \u00fcberhaupt noch gerade gehen kannst!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen ist \nein Thema, welches wie ein Steckenpferd von den linken \nFraktionen in diesem Haus immer und immer wieder \ndiskutiert wird. Mit den Leitlinien und den Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr Gemeinschaftsschulen hat sich nun vor allem \ndie SPD mit ihren Forderungen durchgesetzt. Schon in \nden Koalitionsverhandlungen 2004 war die CDU vor \n\nihrem sonst eher kleinen Anh\u00e4ngsel eingeknickt. Ange-\nsichts der demografischen Entwicklungen sehen aller-\ndings nicht nur rotgef\u00e4rbte Streiter die Zukunft des \ns\u00e4chsischen Bildungswesens im Ausbau von Gemein-\nschaftsschulen. \n\nIn Sachsen wurden im vergangenen Jahr fast 18 000 \nKinder weniger geboren als noch 1990. In den Kinderg\u00e4r-\nten und Schulen sind die Folgen l\u00e4ngst zu merken. Dem-\nn\u00e4chst werden der Lehrstellenmarkt und die Universit\u00e4ten \ndavon erfasst. \n\nDie Diskussion \u00fcber Bildungs- und Betreuungsstandards, \naber auch der Streit \u00fcber Gemeinschaftsschulen haben \nimmer noch einen ideologischen Unterton, sind jedoch in \nerster Linie eine Reaktion auf die demografische Ent-\nwicklung. Eine Gemeinschaftsschule ist schon aus dem \nGrund leichter zu unterhalten, weil dort mehr Sch\u00fcler \nzusammenkommen k\u00f6nnen. So ist die Errichtung von \nGemeinschaftsschulen f\u00fcr manche Schultr\u00e4ger ein letzter \nRettungsanker f\u00fcr den Erhalt des Schulstandortes. \n\nIn Sachsen gibt es derzeit lediglich zwei \u201eSchulen mit \nbesonderem p\u00e4dagogischem Profil/ Gemeinschaftsschu-\nlen\u201c. Laut Aussagen des Ministeriums l\u00e4gen im Moment \nganze elf Antr\u00e4ge von Schultr\u00e4gern f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \ndieses Projekts vor. \n\nMeine Fraktion \u2013 das habe ich schon mehrmals ausgef\u00fchrt \n\u2013 steht dem Projekt Gemeinschaftsschulen sehr kritisch \ngegen\u00fcber. Dabei kann man mit uns sicherlich \u00fcber ein \ngemeinsames Lernen bis zum 6. Schuljahr reden. \n\nViele Forschungsergebnisse zeigen, dass unser Bildungs-\nsystem im internationalen Vergleich zur\u00fcckf\u00e4llt. Gemein-\nschaftsschulen sind bei der \u00dcberwindung der Bildungskri-\nse sicher nicht der Weisheit letzter Schluss. Es mag \n\u00fcbrigens sein, dass die CDU das auch so sieht und einen \nanderen Weg will, aber sie kann sich offensichtlich nicht \ndurchsetzen. Gemacht wird im Freistaat, was die SPD im \nHerzen tr\u00e4gt. Vom Verstand will hier offenbar niemand \nreden. \n\nMeine Damen und Herren! Letztlich ist die immer wieder \ninszenierte Schulreformdebatte ein Scheingefecht. Auch \nwenn es in diesem Antrag um rechtsverbindliche Bestim-\nmungen geht, ist es wieder einmal eine Schulreformdebat-\nte. Weiterhelfen wird uns das aber nicht. \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass Bildungsm\u00e4ngel, die vielen \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern das Leben schwer machen, in \nden ersten Lebensjahren entstehen, in denen die Kinder in \nKinderg\u00e4rten oder Grundschulen gehen. Es bleibt deshalb \ndie Frage: Wie sollen die Ursachen von Bildungsm\u00e4ngeln \nin der Kindergarten- und Grundschulzeit durch Gemein-\nschaftsschulen im weiterf\u00fchrenden Schulwesen beseitigt \nwerden? Wie soll angesichts der Lehrersituation ein \ndifferenzierter Unterricht gew\u00e4hrleistet werden? Denn nur \ndas w\u00fcrde einen Sinn machen. Hier hilft der Ruf nach \nGemeinschaftsschulen nicht weiter. \n\nMit Gemeinschaftsschulen werden lediglich die Bil-\ndungsm\u00e4ngel gleichm\u00e4\u00dfig verteilt. Das kann aber nicht im \nSinne des Erfinders sein. Da sich die Koalition allerdings \n\n 5208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nf\u00fcr diesen Weg entschieden hat, m\u00fcssen nun auch die \nformalen und materiellen Voraussetzungen geschaffen \nwerden. Das ist Aufgabe der Staatsregierung. \n\nWir werden uns zu diesem Antrag enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Haben Sie  \ndenn immer noch Redezeit, Herr Herbst?) \n\nTorsten Herbst, FDP: Tut mir leid. Die gute Nachricht \nist, es ist nicht viel. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nMan muss zugeben, die Umsetzung des Schulversuches \nf\u00fcr ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ist extrem holprig. \nDie aktuelle Anzahl der Gemeinschaftsschulen ist kein \nRuhmesblatt und liegt sicher unter den Erwartungen \nvieler, einschlie\u00dflich der SPD-Fraktion. \n\nDoch auch die Linksfraktion.PDS bietet mit ihrem Antrag \nnach unserer Ansicht keine L\u00f6sung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben Sie ihn nicht verstanden!) \n\n\u2013 Ich habe ihn mir durchgelesen. Da ist mir ein Wort \naufgefallen, das symptomatisch f\u00fcr diesen Antrag ist. \nDieses Wort lautet \u201eAusregeln\u201c. Mit einem Ausregeln \nwird die Situation nicht automatisch besser, aber auf jeden \nFall b\u00fcrokratischer. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nMehr Vorschriften, meine Damen und Herren, bedeuten \nmehr B\u00fcrokratie, sie bedeuten weniger Autonomie f\u00fcr die \nSchulen. Das ist genau das Gegenteil von dem, was \nunsere Fraktion will. \n\nWir haben im Landtag einen Antrag der FDP-Fraktion \nbeschlossen, der die Leitlinien f\u00fcr den Schulversuch \nbewusst breit fasst. Am Ende ist all das, was notwendig \nist, geregelt und l\u00e4sst gen\u00fcgend Freir\u00e4ume f\u00fcr die einzel-\nnen Schulen, ihr Konzept zu entwickeln. Die Probleme \nliegen aus unserer Sicht woanders. Ich glaube, es fehlt ein \nSt\u00fcck weit an Beratung und Unterst\u00fctzung der Schulen. \nF\u00fcr viele ist es einfach Neuland. Man kann nicht auf ein \nKonzept aus der Kiste zur\u00fcckgreifen. Das bedeutet Auf-\nwand. F\u00fcr viele ist das zugegebenerma\u00dfen sehr schwierig. \nHier muss die Staatsregierung aus unserer Sicht mehr tun, \nes sei denn, sie nimmt das Scheitern in Kauf. \n\nIch kann mir vorstellen, dass einige nicht so sehr daran \ninteressiert sind, dass es zu mehr Gemeinschaftsschulen \nkommt. Aber das ist eine Sache, die die Koalition unter-\neinander ausmachen muss. \n\nJuristisch \u2013 auch das ist von Herrn Colditz angesprochen \nworden \u2013 ist der Vorschlag der Linksfraktion.PDS prob-\nlematisch. Wenn man Rechtsverbindlichkeit schaffen will, \n\nmuss man das Gesetz \u00e4ndern. Aber es gibt im Moment \nkeine politische Mehrheit, um das Gesetz zu \u00e4ndern, auch \nwenn wir das als Fraktion anders sehen. Deshalb sagen \nwir, solange es diese Mehrheit nicht gibt: Lassen Sie uns \nden vorhandenen Freiraum ausf\u00fcllen, lassen Sie uns \nInitiativen unterst\u00fctzen, die sich auf den Weg machen \nwollen. Wir wollen nicht, dass die Gemeinschaftsschule \nnur eine andere, weitere Form des Lernens ist. Sie sollte \nauf alle F\u00e4lle eine bessere werden. \n\nDas ist unser Ansatz. Wir werden uns deshalb enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. \nMargit Weihnert und Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, \nbitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die bildungspolitische Welt \nau\u00dferhalb Sachsens hat sich in den letzten Wochen und \nMonaten weiter gedreht. Am Wochenanfang war im \n\u201eSpiegel\u201c zu lesen: \u201eDass deutsche Sch\u00fcler schon nach \nder 4. Klasse auf drei Schularten verteilt werden, halten \ndie EU-Bildungsminister f\u00fcr bedenklich.\u201c Fr\u00fche Auswahl \nuntergrabe die Chancengleichheit. Deutschland wolle sich \nbeim Schulsystem nichts vorschreiben lassen. Nur mit \nM\u00fche habe Deutschland im Ministerrat noch sch\u00e4rfere \nKritik am gegliederten Schulsystem verhindern k\u00f6nnen. \nDie EU-Minister verweisen auf mehrere Studien, denen \nzufolge fr\u00fche Auswahlverfahren und die rigide Dreiglied-\nrigkeit entweder negative oder bestenfalls neutrale Folgen \nf\u00fcr Effizienz und Gerechtigkeit in der Bildung h\u00e4tten. \n\nWie die bildungsinteressierten Kollegen im Landtag \nsicher mit Interesse verfolgt haben, schwenken in letzter \nZeit immer mehr Bundesl\u00e4nder, wenn auch zaghaft, in \nRichtung Gemeinschaftsschule. In Schleswig-Holstein ist \nman da auf einem guten Weg, in Berlin ebenso. Sogar in \nder Bayern-CSU kursiert ein Papier zur Hauptschule, in \ndem es unter anderem hei\u00dft: \u201eEs muss eine wirklich gro\u00dfe \nReform daf\u00fcr sorgen, dass diese Schulart eigenst\u00e4ndig, \naber mit der optimalen Passung f\u00fcr unsere Kinder gestal-\ntet wird.\u201c Die Vorschl\u00e4ge der Bayern gehen \u00fcbrigens \nvielfach weniger in Richtung Gemeinschaftsschule, \nsondern \u00e4hneln unserer Kritik an der Oberstufenreform. \nDort wird zum Beispiel die Aufhebung der Jahrgangsstu-\nfen und die Einf\u00fchrung von Modulen gefordert. Es findet \nsich in dem Papier aber auch ein bemerkenswerter Satz: \n\u201eDie Entscheidung, sich nach der Grundschule f\u00fcr die \nRealschule entscheiden zu m\u00fcssen, kann f\u00fcr Sch\u00fcler und \nEltern guten Gewissens noch hinausgez\u00f6gert werden.\u201c \nDas ist der Punkt, um den es geht. \n\nDemgegen\u00fcber nehmen sich die Bem\u00fchungen der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung eher kl\u00e4glich aus. Ich habe den \nEindruck, dass das Kultusministerium und seine Beh\u00f6r-\nden ihre eigenen Leitlinien und Rahmen f\u00fcr Gemein-\nschaftsschulen bewusst unterlaufen, um am Ende des \n\n 5209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nSchulversuchs sagen zu k\u00f6nnen, dass das Modell geschei-\ntert sei. \n\nBei den bisher erteilten Genehmigungen f\u00fcr Gemein-\nschaftsschulen ist jedenfalls nicht klar, ob das Kultusmi-\nnisterium dem eigenen Anspruch einer auch inhaltlichen \nNeuausrichtung dieser Schulen \u00fcberhaupt gerecht werden \nm\u00f6chte. \n\nWenn ich im Haushaltsentwurf lese, welche Mittel f\u00fcr die \nwissenschaftliche Begleitung dieser Modellversuche \nvorgesehen sind, und mich umh\u00f6re, wie diese Leistungen \nbisher gehandhabt worden sind, kommen mir schon arge \nZweifel an der Redlichkeit des koalition\u00e4ren Vorhabens. \n\nIch gestehe, dass ich dem Antrag der Linksfraktion.PDS \ndurchaus kritisch gegen\u00fcberstehe. Einerseits ist es nat\u00fcr-\nlich richtig, dass man verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen \nund Sicherheit braucht, um innerhalb dieses Rahmens frei \nverantwortlich agieren zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem geht es \ndarum, m\u00f6gliche Willk\u00fcrentscheidungen zu verhindern. \nAndererseits er\u00f6ffnet aber die derzeitige recht eigenwilli-\nge Genehmigungspraxis auch Chancen. Wenn das Kul-\ntusministerium Schulversuche im Sinne einer Gemein-\nschaftsschule anerkennt, obwohl sie den Leitlinien zu-\nn\u00e4chst nicht entsprechen, schafft das auch Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle, \ndie Tore und M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, auch andere Schu-\nlen zu genehmigen. \n\nMeine Fraktion wird dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Doch. \nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eigentlich \nwollte ich mir die zweite Runde aufgrund der Zeit, die \nschon fortgeschritten ist, ersparen. Aber durch die \u00c4u\u00dfe-\nrungen, die ja aus den einzelnen Fraktionen gekommen \nsind, ist es schon notwendig, dass ich noch einmal darauf \nreagiere. \n\nHerr Colditz, kommen wir zuerst zu Ihnen. Nat\u00fcrlich ist \nder Kultusminister verantwortlich und schuld daran, dass \nes nicht gen\u00fcgend Antr\u00e4ge gibt. Offensichtlich gibt es ja \nzurzeit gar keinen Antrag, denn die Antr\u00e4ge, die in der \nKleinen Anfrage benannt worden sind, k\u00f6nnen nur aus \ndem vergangenen Jahr sein. Anders kann ich es mir nicht \nvorstellen. Wenn ich nat\u00fcrlich keine wissenschaftliche \nBegleitung und keine Unterst\u00fctzung durch die Regional-\nschul\u00e4mter gew\u00e4hre, k\u00f6nnen auch nicht so viele Antr\u00e4ge \neingehen. Das ist doch ganz logisch, denn wer will sich \nauf den Weg machen, wenn es nicht wirklich eine klassi-\nsche, gute Unterst\u00fctzung gibt? Einfach so aus dem Bauch \nheraus eine neue Schulart zu entwickeln von einer Schule \nvon unten heraus ist nat\u00fcrlich sehr, sehr schwierig. Das \nfunktioniert nur mit einer guten Begleitung. Die Antr\u00e4ge, \ndie da sind, und der Antrag, der bereits genehmigt worden \n\nist, zeigen es ja ganz klar und eindeutig. Nat\u00fcrlich hat hier \nunser Kultusminister schon einen gro\u00dfen Anteil Schuld, \ndass es so aussieht, wie es aussieht. \n\nNun zu der Problematik, die Rechtsverbindlichkeit \nauszuregeln. Liebe Kolleginnen und Kollegen, vielleicht \nhaben Sie es nicht gemerkt. Wir haben keinen Gesetzent-\nwurf vorgelegt. Wir haben Sie als Staatsregierung aufge-\nfordert, einen zu erarbeiten, den Sie nat\u00fcrlich dann m\u00f6gli-\ncherweise in der einen oder anderen Richtung betrachten \nk\u00f6nnen. Damit habe ich gar kein Problem. Wenn Sie uns \neine Ausregelung von einem Gesetz vorwerfen, das wir \ngar nicht vorgelegt haben, dann frage ich mich, was das \nsoll. Das Schulgesetz existiert. Aber daf\u00fcr haben doch die \nSchulen, die einen Antrag stellen und keine Genehmigung \nbekommen werden \u2013 denken Sie da an Schneeberg im \nvergangenem Jahr, was dort passiert ist, und schauen Sie, \nwie das heute in Schneeberg aussieht \u2013, keine Rechtssi-\ncherheit. Das habe ich nur, wenn ich es im Gesetz habe. \nNicht einmal eine Verordnung gibt mir eine Rechtssicher-\nheit, sondern nur das Gesetz. Insofern sage ich mir: Ja, \nbitte, tun Sie es, legen Sie diesbez\u00fcglich etwas vor, und \ndann k\u00f6nnen wir wieder dar\u00fcber reden! \n\nPolitische Mehrheiten muss ich jetzt noch benennen. Sie \ngibt es in diesem Landtag, das wissen wir alle. Wir \nm\u00fcssen uns nur die Wahlprogramme ansehen, dann \nwissen wir ganz genau, dass es in diesem Landtag politi-\nsche Mehrheiten geben m\u00fcsste, ganz klar und deutlich \u2013 \nHerr Herbst, Sie wissen, was ich meine, das ist ganz klar, \ndie anderen auch \u2013, denn die Wahlprogramme haben das \nklar und deutlich vorgesehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird noch das Wort von den \nFraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nMinister, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren  \nAbgeordneten! Ich denke, ich kann es kurz machen. Die \nRedebeitr\u00e4ge haben es deutlich gezeigt, dass die Links-\nfraktion.PDS wieder einmal unseren Koalitionspartner, \ndie SPD, etwas \u00e4rgert und stichelt. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler hat bei der CDU versucht, etwas zu  \nsticheln. Machen Sie sich aber keine Sorgen, denn Bil-\ndungspolitik in einer Gro\u00dfen Koalition ist nicht ganz \neinfach. Das zeigen auch andere L\u00e4nder, die das durch-\nmachen. Dennoch haben wir das in zwei Jahren und f\u00fcnf \nTagen, wenn ich richtig gerechnet habe, hinbekommen. \nWir haben schwierige Zeiten gemeinsam durchgemacht, \nund wir werden auch mit der Gemeinschaftsschule zu-\nrechtkommen. \n\nNun war noch die Frage von Dr. Hahn offen, mit wie viel \nProzent ich mich einsetze. Ich setze mich jeden Tag zu \n100 % f\u00fcr meine Aufgabe ein. Das ist von Tag zu Tag \nverschieden. Aber Herr Dulig, wenn ich an den letzten \n\n 5210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nFreitag denke, waren mindestens 50 % Thema Gemein-\nschaftsschule. \n\nHerr Colditz hat es ausgef\u00fchrt, Herr Dulig, und im Prinzip \nhat ihnen auch Herr Herbst recht gegeben: Was brauchen \nwir neue Rechtsverordnungen? Es w\u00e4re geradezu idio-\ntisch, denn wir haben ein Schulgesetz, das Schulgesetz \nl\u00e4sst Schulversuche zu, und wir w\u00fcrden den Schulen die \nFreiheit nehmen, wenn wir dort die Ausnahme durch eine \nRechtsverordnung regelten. Ich kann mir \u00fcberhaupt nicht \nvorstellen, wie wir alle Fragen, die wir heute noch gar \nnicht kennen, die aber auftreten werden, wenn man einen \nneuen Weg geht, gleich rechtsverbindlich regeln wollen. \n\nIch will zur\u00fcckweisen, dass ich Gemeinschaftsschulen \nverhindere. Gerade beim Beispiel von Frau Falken wei\u00df \nich gar nicht, was sie zu dem Thema Nachbarschaftsschu-\nle Leipzig sagen wollte, dass innerhalb von wenigen \nTagen dies dort zum Ziel gef\u00fchrt wird. Die Anerkennung \nder Gemeinschaftsschule beweist ja geradezu, dass auch \neine Verwaltung in der Lage ist, innerhalb von wenigen \nTagen zu handeln. Ich wei\u00df nicht, worin ihr Vorwurf \nbesteht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aber nat\u00fcrlich, \nFrau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, wenn \nSie sagen, es soll von unten wachsen, und Sie wollen es \nnicht verbindlich regeln, wie stellen Sie also sicher, dass \ndas Ganze wachsen kann? Wie unterst\u00fctzen Sie die \nKommunen in ihrer Verantwortung als Schultr\u00e4ger und \nAntragsteller, die Schulen zu beraten bzw. auch vom \nVerwaltungsaufbau her zu garantieren, dass die Schultr\u00e4-\nger diese Beratungs- und Antragstellerfunktion \u00fcberneh-\nmen k\u00f6nnen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wissen Sie, \nFrau Bonk, bevor Sie kommen, haben wir schon einen \nKoalitionspartner, der mich, Herr Dulig, darauf hinweisen \nw\u00fcrde, wenn wir nicht unterst\u00fctzend t\u00e4tig w\u00e4ren. \n\nLeipzig hat gezeigt, wie unkompliziert etwas laufen kann, \nwenn Eltern es wollen, wenn ein Schultr\u00e4ger es will und \nwenn die Voraussetzungen vorliegen. In Geithain zum \nBeispiel wird vor Ort eingesch\u00e4tzt, dass auch im Regio-\nnalschulamt sehr konstruktiv gehandelt wurde. Man hat \nsich dort relativ schnell auf die Genehmigung verst\u00e4ndigt, \nobwohl es etwas Neues war, was man dort angegangen \nist. \n\nDie anderen Antr\u00e4ge jetzt so hinzustellen, als wenn sich \ndort eine Verwaltung eventuell bockig verhalten h\u00e4tte, ist \nnicht so ganz gerecht, weil die Antr\u00e4ge sehr oft noch gar \nnicht die Qualit\u00e4t ausweisen, um sich wirklich damit \nbefassen zu k\u00f6nnen. In aller Regel, das liegt in der Natur \nder Sache, weil wir diese dramatische Anpassung des \nSchulnetzes in einigen Regionen vornehmen mussten  \n\u2013 wenn ich an die Landeshauptstadt denke, da l\u00e4uft ja \n\ngegenw\u00e4rtig die Diskussion \u2013, wird sehr oft der Versuch \ngemacht, einen Antrag Gemeinschaftsschule zu stellen. \nDieser Antrag besteht aus ein oder zwei S\u00e4tzen. Wenn \nman genau hinsieht, geht es darum, eine Schule, die vor \ndem Aus steht, in irgendeiner Weise zu retten, was nat\u00fcr-\nlich kein vern\u00fcnftiger Ansatz ist. \n\nIch denke, es bleibt bei unserem gemeinsamen Ansatz, der \nim Koalitionsvertrag festgehalten ist. Wir wollen nicht \nverordnen, denn dann h\u00e4tte die Gemeinschaftsschule \nkeine Chance. Wir wollen, dass sich die Gemeinschafts-\nschule von unten entwickelt. Es bleibt auch dabei, dass \nwir solche Versuche wissenschaftlich begleiten. Sie, Frau \nFalken, wollen einen Auftrag an die Universit\u00e4t formuliert \nhaben, f\u00fcr alle Schulen in Sachsen ein Konzept zu erar-\nbeiten, und dann k\u00f6nnten wir vor Ort schauen, ob das \nfunktioniert. So sollten wir nicht herangehen, denn das \nw\u00e4re sicher nicht im Sinne der Eltern und der Lehrer vor \nOrt. \n\nMachen Sie sich mal keine Sorgen. Wir werden in der \nKoalition daran arbeiten, und es wird auch im n\u00e4chsten \nJahr konkrete Gespr\u00e4che dazu geben. Was wir bisher im \nAmtsblatt an Leitlinien ver\u00f6ffentlicht haben, ist zum \nderzeitigen Zeitpunkt vollkommen ausreichend. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Schlusswort hat die Links-\nfraktion.PDS. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich denke, die \n\u00c4u\u00dferungen des Staatsministers geben uns Anlass und \nM\u00f6glichkeit, noch einmal, bezogen auf die Leitlinien, das \neine oder andere festzuklopfen. \n\nHerr Flath, ich habe es ausdr\u00fccklich in meinem Redebei-\ntrag gesagt: Wenn gegen die Leitlinien zugunsten von \nGemeinschaftsschulen versto\u00dfen wird, ist es in Ordnung. \nDamit habe ich doch gar kein Problem. Aber dann muss \nich entweder die Leitlinien ver\u00e4ndern oder es gro\u00dfz\u00fcgiger \nauslegen. \n\nWenn ich Sie jetzt richtig verstanden habe, werden Sie f\u00fcr \nden kommenden Zeitraum f\u00fcr die Antragstellung zwar die \nFrist beibehalten, aber wenn Sie nach der Frist noch \nAntr\u00e4ge erhalten, die es wert sind, f\u00fcr eine Gemein-\nschaftsschule zu gelten, diese Antr\u00e4ge dann auch noch \ngenehmigen. \n\nIst das so richtig; habe ich Sie richtig verstanden? \u2013 Ich \nsehe, es ist schwierig, es ist schon sp\u00e4t. Wir sprechen \nvielleicht anschlie\u00dfend noch dar\u00fcber; ich erkl\u00e4re es Ihnen \ndann noch einmal. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nSie haben es nach meiner Auffassung eben ganz klar so \ndargestellt: Die Nachbarschaftsschule hat den Antrag \nsp\u00e4ter gestellt, als die Frist war \u2013 sie hat die Genehmi-\ngung bekommen \u2013; also gehe ich davon aus, weil es ja \nkeine Rechtsverbindlichkeit gibt und Sie entscheiden \n\n 5211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nk\u00f6nnen, wie Sie wollen \u2013 zumindest steht es so in der \nLeitlinie: Endg\u00fcltig entscheidet der Kultusminister \u2013, \nwird es zuk\u00fcnftig auch so sein m\u00fcssen. Denn was f\u00fcr die \neine Schule gilt, muss ja wohl auch f\u00fcr die andere Schule \ngelten. \n\n(Andrea Roth. Linksfraktion.PDS: \nGleichbehandlungsgrundsatz!) \n\nZu dem anderen Ansatz, den Sie, Herr Flath, genannt \nhaben: Nein, wir wollen es nicht und auch ich pers\u00f6nlich \nwill es ausdr\u00fccklich nicht: dass weder die Uni Leipzig \nnoch die Uni Dresden einen Auftrag bekommt, ein Kon-\nzept f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Gemeinschaftsschule im \nFreistaat Sachsen zu erarbeiten. Das wollen wir nicht \u2013 \nklar und deutlich. \n\nWir wissen auch \u2013 und ich ganz pers\u00f6nlich \u2013, dass eine \nGemeinschaftsschule nur funktionieren kann, wenn das \nKollegium, wenn die Eltern mitziehen, wenn sie mitma-\nchen und wenn sie dieses Programm, das sie sich selbst \nerarbeitet haben, auch umsetzen wollen. Man kann so \netwas nicht aufsetzen, das funktioniert nicht. Das wollen \nwir nicht. \n\nWir wollen f\u00fcr die Schulen, f\u00fcr die Schultr\u00e4ger, die sich \nauf den Weg machen \u2013 und zwar mit einer geringen oder \n\ngar keiner Unterst\u00fctzung aus dem Kultusministerium \u2013, \ndass sie eine rechtsverbindliche Sicherheit haben, dass sie \nzur Not auch ihr Recht einklagen k\u00f6nnen \u2013 was sie jetzt \nnicht k\u00f6nnen. Wie viele Schulen gehen jetzt vielleicht \nnicht diesen Weg? \u2013 Herr Dulig, Sie haben es gesagt: Es \nwird Antr\u00e4ge geben und ich gehe fest davon aus und ich \nkenne diese Schulen, die die Antr\u00e4ge stellen werden, und \nich freue mich schon darauf; aber es sind vielleicht vier \noder f\u00fcnf. Mir w\u00e4re es lieber, es w\u00e4ren 25, 30 oder \n40 Schulen, denn dann w\u00e4re es wesentlich g\u00fcnstiger. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache beendet. Ich stelle nun die \nDrucksache 4/4588 zur Abstimmung. Wer dieser Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen \nDrucksache 4/6730, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nist auf Antrag der Antragsteller von der Tagesordnung \nabgesetzt. \n\nWir kommen damit zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine weitere Versch\u00e4rfung der Hartz-Reformen im Zuge  \nder anstehenden Reform des Niedriglohnsektors \n\nDrucksache 4/6829, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der NPD; danach CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der NPD, das Wort zu \nnehmen; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Seitdem der SPD-Vorsitzende Kurt Beck eine \nDatenerhebung im Auftrag der Friedrich-Ebert-Stiftung \ngelesen hat und daraufhin vom Problem der \u201eUnter-\nschicht\u201c sprach, l\u00e4uft eine hitzige Diskussion \u00fcber Armut \nin Deutschland. \n\nDie besagte Sozialstudie vermied das Wort Unterschicht \nund benutzte lieber den zynischen Begriff vom \u201eabge-\nh\u00e4ngten Pr\u00e4kariat\u201c. Da wird es gleichg\u00fcltig, wie man \u00fcber \nMenschen mit geringem Einkommen spricht, die meist \nauf Sozialtransfers angewiesen sind; denn diese Men-\nschen stehen offenbar auch in Zeiten eines lauthals \n\ngefeierten konjunkturellen Aufschwungs vor gro\u00dfen \nProblemen. \n\nObwohl in den letzten zw\u00f6lf Monaten die Arbeitslosen-\nzahl um \u00fcber 400 000 Menschen gesunken ist, hatte dies \nkaum Auswirkungen auf die Zahl der Langzeitarbeitslo-\nsen und Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Es kann daher nicht \u00fcberra-\nschen, dass sich laut der Studie der Friedrich-Ebert-\nStiftung der typische Geringverdiener oder Empf\u00e4nger \ndes Arbeitslosengeldes II abgeh\u00e4ngt und von der Gesell-\nschaft ausgeschlossen f\u00fchlt. \n\nDieser Befund ist nicht neu; doch erschreckend ist, wie \nsehr sich unsere sonst so moralinsaure Gesellschaft mit \ndem Schicksal von Millionen Landsleuten abfindet. Die \nsogenannte Jahrhundertreform des Arbeitsmarktes, wie sie \nvon dem inzwischen unter Korruptionsverdacht stehenden \nVW-Manager Peter Hartz und dem ehemaligen Bundes-\nkanzler Gerhard Schr\u00f6der am 16. August 2002 bei der \n\n 5212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nVorstellung der sogenannten Hartz-Reform im Berliner \nDom gro\u00dfspurig angek\u00fcndigt wurde, hat sich als katastro-\nphenschwangere Politik im Blindflug erwiesen. Wer sich \nnoch an die Prahlereien von Peter Hartz an diesem Tage \nmit dem traurigen H\u00f6hepunkt \u2013 Zitat: \u201eWir haben hier die \nZukunft f\u00fcr zwei Millionen Arbeitslose konzipiert\u201c \u2013 \nerinnert, der kann ermessen, welche Erwartungen damals \nbei den Arbeitslosen erweckt wurden und wie bitter diese \nErwartungshaltung entt\u00e4uscht wurde. F\u00fcr n\u00fcchterne \nBeobachter war freilich schon bei der damaligen Vorstel-\nlung des Abschlussberichtes \u201eModerne Dienstleistung am \nArbeitsmarkt\u201c klar, dass der Berg gekrei\u00dft und eine Maus \ngeboren hatte. \n\nDennoch wurden die Hartz-Empfehlungen St\u00fcck f\u00fcr \nSt\u00fcck umgesetzt. Als elementarer Bestandteil des Umset-\nzungskartells ist hier vor allem die PDS zu nennen. \nSchlie\u00dflich enthielten sich die beiden damals rot-roten \nLandesregierungen in Berlin und Mecklenburg-\nVorpommern bei der Abstimmung im Bundesrat zu den \nHartz-Reformen der Stimme, und dies nur, um die Futter-\ntr\u00f6ge der Macht weiterhin zu sichern. Mit Ihrer aktiven \nMithilfe, meine Damen und Herren der PDS, wurde somit \nein Lehrst\u00fcck neoliberaler Deregulierungspolitik durchge-\nsetzt. Ministerpfr\u00fcnde und Regierungsp\u00f6stchen sind der \nvermeintlich sozialen Opposition der PDS offensichtlich \nwichtiger als die Sorgen und N\u00f6te sozial schwacher \nMenschen. \n\nDoch ihre tatkr\u00e4ftige Mithilfe bei der Verabschiedung von \nHartz IV hinderte die PDS nat\u00fcrlich nicht daran, Kroko-\ndilstr\u00e4nen zu vergie\u00dfen und Hartz IV im Wahlkampf als \n\u201eArmut per Gesetz\u201c zu bezeichnen. Dabei war kein \neinziger der Hartz-Vorschl\u00e4ge im Wortsinne radikal, das \nhei\u00dft, packte das Problem an der Wurzel, die da schlicht \nund einfach lautet: Es fehlen Arbeitspl\u00e4tze in Millionen-\nh\u00f6he. K\u00fcrzungen beim Arbeitslosengeld vor allem f\u00fcr \n\u00c4ltere, die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und \nSozialhilfe auf dem Niveau der Letzteren, die Ausweitung \nvon Leiharbeit \u00fcber Arbeitsagenturen, die Privatisierung \nder Arbeitsvermittlung durch Vermittlungsgutscheine und \ndie Beauftragung privater Dritter mit der Vermittlung und \nDurchf\u00fchrung von Eingliederungsma\u00dfnahmen, die \nVersch\u00e4rfung der Zumutbarkeitsregelungen und die \nLockerung des K\u00fcndigungsschutzes, neue Modelle der \nScheinselbstst\u00e4ndigkeit wie Ich-AGs und geringf\u00fcgige \nBesch\u00e4ftigung, Minijobs und Midijobs \u2013 all dies, meine \nDamen und Herren, schuf und schafft keinen einzigen \nsozialversicherungspflichtigen Arbeitsplatz. \n\nGenau deshalb sind wir in der Arbeitsmarktpolitik mei-\nlenweit von unseren Zielen entfernt. Die Hartz-\nVorschl\u00e4ge konnten noch nie helfen, sie zu erreichen; \ndenn sie zielen letztlich nur auf eine effizientere Verwal-\ntung der bestehenden Arbeitslosigkeit. Anstatt sich end-\nlich um die Abstellung dieser fatalen Geburtsfehler zu \nk\u00fcmmern, \u00fcberbieten sich die Regierungsparteien wieder \nin K\u00fcrzungsforderungen, die im Rahmen der f\u00fcr 2007 \nangek\u00fcndigten Reform des Niedriglohnsektors vorge-\nnommen werden sollen. \n\nDa stellt es eine erfreuliche Ausnahme dar, wenn in dem \nvon Hartz IV befallenen Chor mit dem vom NRW-\nMinisterpr\u00e4sidenten J\u00fcrgen R\u00fcttgers zu Recht gefordert \nwird, endlich wieder den Zusammenhang zwischen den \nEinzahlungen von Arbeitnehmern in die Arbeitslosenver-\nsicherung und dem Arbeitslosengeld herzustellen. J\u00fcrgen \nR\u00fcttgers bezeichnet es als Kardinalfehler von Hartz IV, \ndass Arbeitsbiografien entwertet werden, wenn die Leis-\ntungen nicht mehr an den Umstand gekn\u00fcpft werden, wie \nlange jemand \u00fcberhaupt in die Arbeitslosenversicherung \neingezahlt hat. \n\nAber abgesehen von diesen Stimmen der Vernunft wird \nwieder die altbekannte Missbrauchsdebatte aufgew\u00e4rmt, \num neue K\u00fcrzungspl\u00e4ne nachzuschieben. So soll der \nKreis der Bezugsberechtigten des Arbeitslosengeldes II \nweiter eingeschr\u00e4nkt werden. Der Wirtschaftspolitische \nSprecher der SPD-Bundestagsfraktion, Rainer Wend, \nforderte vor ein paar Monaten sogar, den Regelsatz f\u00fcr \nMitglieder von Haushaltsgemeinschaften zu k\u00fcrzen, um \nangebliche Fehlanreize zu vermeiden \u2013 ein ungeheuerli-\nches Ansinnen angesichts der sozialen Realit\u00e4ten und des \nMangels an Arbeitspl\u00e4tzen; denn schon der geltende \nRegelsatz von 345 Euro f\u00fcr einen Erwachsenen und von \n207 Euro f\u00fcr ein Kind unter 14 Jahren ist zu niedrig, um \ndie Betroffenen vor Armut zu sch\u00fctzen. Nach Berechnun-\ngen des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes m\u00fcssten die \nS\u00e4tze f\u00fcr Arbeitslosengeld II, Sozialgeld und Sozialhilfe \num 20 % auf 415 Euro angehoben werden, um wirklich \nalle Bed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens abzudecken. \n\nWie ungerecht die Bestrafungsmentalit\u00e4t von Langzeitar-\nbeitslosen ist, die sich in immer neuen K\u00fcrzungsforderun-\ngen ausdr\u00fcckt, wurde vor Kurzem auch durch eine Studie \ndes Landkreistages enth\u00fcllt, in der 69 Kommunen unter-\nsucht wurden, die die Betreuung von Langzeitarbeitslosen \nselbst \u00fcbernommen haben. \n\nDemnach mussten dort 2005 nur 1 % der Arbeitslosen \nLeistungsk\u00fcrzungen hinnehmen, weil sie eine ihnen \nangebotene Arbeit abgelehnt hatten. Meine Damen und \nHerren! Selbst wenn man, wie die Union, unterstellt, dass \ndie Mitarbeiter in den Arbeitsagenturen bislang mit \nSanktionen zur\u00fcckhaltend sind, sprechen diese Zahlen \ndaf\u00fcr, dass es sich wahrlich nicht um ein Massenph\u00e4no-\nmen handelt. Dies sollte uns allen Grund genug sein, \ngegen eine weitere Versch\u00e4rfung der Hartz-Gesetze \neinzutreten. Ich bitte Sie deshalb herzlich um Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss uns in der \nPolitik ein zentrales Anliegen sein, einen Beitrag dazu zu \nleisten, wieder mehr Menschen in Besch\u00e4ftigung zu \n\n 5213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nbringen, wobei f\u00fcr uns sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im Mittelpunkt stehen sollten. \n\nDas SGB II ist seit seinem Inkrafttreten am \n1. Januar 2005 mehrfach ge\u00e4ndert worden. Die Grundidee \nvon Hartz IV lautet \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013, die \nEigenverantwortung der Hilfebed\u00fcrftigen zu st\u00e4rken und \ndazu beizutragen, dass sie ihren Lebensunterhalt aus \neigenen Kr\u00e4ften bestreiten k\u00f6nnen. Ziel des Prinzips \n\u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c ist die Reintegration in den \nregul\u00e4ren Arbeitsmarkt. Neben den vielf\u00e4ltigen F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten im Rahmen von Hartz IV und dem vom \nGesetzgeber beabsichtigten intensiven Betreuen der \nHilfebed\u00fcrftigen durch ihre Fallmanager sollen vor allem \ndie gegen\u00fcber Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe deutlich \nverbesserten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Hinzuverdienst die \nWiedereingliederung in den Arbeitsmarkt bewirken. In \nder bisherigen Praxis zeigt sich aber, dass dies nur unzu-\nreichend funktioniert. Es entsteht vielmehr der Eindruck, \nHartz IV sei eine Einstiegsf\u00f6rderung in die Hilfebed\u00fcrf-\ntigkeit statt eine Ausstiegsf\u00f6rderung in Besch\u00e4ftigung. \n\nZu den Zahlen. Vor der Reform, im Jahr 2004, beliefen \nsich die Ausgaben von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \nf\u00fcr Arbeitslosenhilfe plus Wohngeld und Sozialhilfe auf \ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung von 38,6 Milliarden Euro. Im Jahr \n2005 gaben Bund und Kommunen bereits 44,4 Milliar-\nden Euro aus. Ebenfalls 2005 gab es 3,3 Millionen Be-\ndarfsgemeinschaften: 1,1 Millionen kamen aus der Sozi-\nalhilfe, 2,2 Millionen aus der Arbeitslosenhilfe. Im \nSommer 2006 waren es bereits 4,1 Millionen Bedarfsge-\nmeinschaften. Es bestand Handlungsbedarf. \n\nWesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr den Aufwuchs der Kosten und \nder Zahl der Bedarfsgemeinschaften sind \u2013 erstens \u2013 \nLeistungserweiterungen im SGB II gegen\u00fcber dem alten \nSystem, zweitens vielfach noch ineffiziente Verwaltungs-\nstrukturen sowie Personal- und Softwareprobleme und \u2013 \ndrittens \u2013 die nach wie vor schwierige Lage am Arbeits-\nmarkt f\u00fcr Langzeitarbeitslose und Geringqualifizierte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die steigenden  \nAusgaben und vor allem die Berichte des Bundesrech-\nnungshofes vom 19. Mai dieses Jahres sowie der Bericht \ndes Ombudsrates vom 23. Juni 2006 beschreiben den \nweiteren Handlungsbedarf. Nach den mir vorliegenden \nEmpfehlungen der Arbeitsgruppe der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion und der unionsgef\u00fchrten L\u00e4nder f\u00fcr \ndie Arbeitsgruppe \u201eArbeitsmarkt\u201c der Bundesregierung \nzum notwendigen \u00c4nderungsbedarf bei Hartz IV bin ich \nder festen \u00dcberzeugung, dass die Koalitionsfraktionen im \nBundestag ihren Beitrag unter Mitwirkung der L\u00e4nder \ngeleistet haben und weiterhin leisten werden. Eine  \nInitiative, wie in Ihrem Antrag gefordert, parallel zu der \nvon der Bundesregierung eingesetzten Arbeitsgruppe \n\u201eArbeitsmarkt\u201c t\u00e4tig zu werden, halte ich f\u00fcr nicht ziel-\nf\u00fchrend. \n\nDie Koalitionsfraktionen des S\u00e4chsischen Landtages \nlehnen Ihren Antrag ab. Er kommt wieder einmal zu sp\u00e4t \nund ist nicht zielf\u00fchrend. \n\nDennoch muss man nach der heutigen Diskussion einen \npositiven Erkenntniszuwachs bei der NPD-Fraktion \nfeststellen: Gestern noch forderten Sie \u201eWeg mit \nHartz IV!\u201c, heute geben Sie ein klares Bekenntnis zu \nHartz IV ab, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nindem Sie jegliche Ver\u00e4nderung am Status quo ablehnen. \nDas ist besonders bemerkenswert. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nVerehrter Herr Pietzsch, ich bitte um Nachsicht, dass ich \nmeine heutige Redezeit nicht darauf verwenden werde, zu \nIhrem Beitrag Stellung zu nehmen. Ich m\u00f6chte mich ganz \nauf die Einbringer des Antrags konzentrieren. Ich stelle \nfest \u2013 und werde es auch begr\u00fcnden \u2013: Wir als Fraktion \nwerden dem Ansinnen der NPD-Fraktion selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht folgen und diesen Antrag ablehnen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Schade!) \n\nIch sage Ihnen auch, weshalb. Selbst wenn wir gelegent-\nlich von der Themenstellung her \u00e4hnliche Punkte auf die \nTagesordnung setzen \u2013 wir k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, was die \nmachen \u2013, unterscheiden wir uns dennoch prinzipiell von \nder NPD. Diese Feststellung ist an das ganze Haus gerich-\ntet. Es geht schlicht und ergreifend um das Verh\u00e4ltnis von \nSozialem und Nationalem. W\u00e4hrend f\u00fcr uns die sozialen \nAspekte eineindeutig im Vordergrund stehen, sind sie f\u00fcr \ndie da dr\u00fcben lediglich ein Vehikel, um ihrer deutschen \nnationalistischen Gro\u00dfmannssucht zu fr\u00f6nen. Das ist der \ngravierende Unterschied. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir werden auch k\u00fcnftig jegliche Antr\u00e4ge dieser Fraktion \nablehnen, weil wir uns von der Grundphilosophie, vom \nGrundcharakter her wesentlich unterscheiden. \n\nAber ich kann es nicht verhindern, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, wenn diese Herrschaften, nur um \nW\u00e4hlerstimmen zu gewinnen, auf einen Zug des Protestes \nspringen, der bereits in voller Fahrt ist. Auch das sollte \ndas ganze Haus bewegen und interessieren: Es ist sehr \nwohl ein Unterschied, ob ich, wie diese Herrschaften, \nnach der Devise \u201eArbeit zuerst f\u00fcr Deutsche!\u201c handle \noder ob ich, wie meine Fraktion, nach einer alten Losung \nder deutschen Arbeiterbewegung, auf die ich stolz bin, \nhandle: \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit!\u201c Das unter-\nscheidet uns prinzipiell. \n\n \n\n 5214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das kriegen  \n\nSie aber f\u00fcr sechseinhalb Milliarden  \nMenschen nicht hin, Herr Pellmann!) \n\n\u2013 Herr Gansel, ich habe Ihnen schon einmal gesagt: Sie \nsollten sich besser mit den Dingen befassen, von denen \nSie vielleicht etwas verstehen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa gibt es ja keine!) \n\nund sich nicht um Dinge k\u00fcmmern \u2013 jetzt bin ich beim \nThema \u2013, von denen Sie nichts verstehen. \n\nNeben diesen prinzipiellen Unterschieden, auf die ich \nimmer wieder hingewiesen habe, gibt es auch zum Antrag \nselbst einiges zu sagen. In erster Linie ist das Ganze eine \neklektische Zusammenstellung von Vermutungen, was auf \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, insbesondere auf die von \nHartz IV Betroffenen, eventuell zukommen k\u00f6nnte. Im \nUnterschied zu Ihnen halten wir uns an Tatsachen, nicht \nan irgendwelche Vermutungen. Der gesamte Antrag \nstrotzt vor Vermutungen, die nicht belegbar sind. Er \nstrotzt im \u00dcbrigen \u2013 das ist Ihnen auf jeden Fall deutlich \nzu sagen \u2013 vor absoluter Unkenntnis der Sache. An dem, \nwas Sie hier schreiben, l\u00e4sst sich doch eindeutig belegen, \ndass Sie von den Dingen keine Ahnung haben. Sie \nschwingen sich auf ein Ross des Protestes und wissen gar \nnicht, wo der Pferdekopf ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch will Ihnen das mit einigen Beispielen begr\u00fcnden. \n\nErstens. Sie reden davon, dass es beim Eckregelsatz keine \nweiteren Leistungsk\u00fcrzungen geben d\u00fcrfe. Ich bitte Sie! \nAuch wir halten selbstverst\u00e4ndlich den gegenw\u00e4rtigen \nEckregelsatz f\u00fcr zu niedrig, weil er nicht armutsfest ist. \nAber wir versteigen uns nicht dahin, dass es in der Ver-\ngangenheit K\u00fcrzungen am Eckregelsatz gegeben h\u00e4tte. \nDas stimmt einfach nicht. So redlich sollte man zumindest \nschon sein, aber das sind Sie nicht. \n\nDas N\u00e4chste: Sie weinen fast und glauben dagegen \nvorgehen zu m\u00fcssen, dass es k\u00fcnftig keinen Urlaubsan-\nspruch mehr f\u00fcr Hartz IV-Betroffene g\u00e4be. Auch hier \nkennen Sie das Gesetz nicht. Sie sollten sich damit \nbesch\u00e4ftigen, bevor Sie sich hier herstellen, Herr Apfel, \nund im Maschinengewehrton eine Rede ablesen. Es gibt \nbereits jetzt im Gesetz keinen verbrieften Urlaubsan-\nspruch f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene. Was reden Sie daher?! \n\nElternklausel wollen Sie nicht. Was immer das auch hei\u00dft. \nSie meinen sicher den Unterhaltsr\u00fcckgriff auf die Eltern. \nDa sollten Sie wissen, dass auch das nicht neu ist. Es gibt \nbereits jetzt die M\u00f6glichkeit in einer Reihe von F\u00e4llen, \ndass der R\u00fcckgriff auf die Unterhaltspflicht der Eltern \nstattfindet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Leider!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich leider. Ich will aber nur betonen, Herr Hahn, \ndass die Herrschaften von den Dingen, \u00fcber die Sie hier \nschwadronieren, keine Ahnung haben. \n\nAuch das will ich deutlich sagen: Sie fordern hier einen \nMindestzuschuss von 5 Milliarden Euro. Ich k\u00f6nnte mir \nnoch mehr vorstellen. Eigentlich sollten die, die uns das \nalles eingebrockt haben, die Zeche bezahlen. Das w\u00e4re \ngenerell der Bund. Aber eines muss ich Ihnen auch einmal \nsagen \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nFangen Sie schon an zu zahlen!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, es tut mir wirklich leid. Ich hatte \nHerrn Pietzsch versprochen, mich mit ihm heute nicht \nauseinanderzusetzen. Selbst wenn Sie geistig etwas weiter \nrechts stehen als Herr Pietzsch, werde ich das auch mit \nIhnen nicht tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist Herr  \nBandmann fast bei der NPD?) \n\nAuch das sei deutlich gesagt, alles in allem zeugt dieser \ngesamte Antrag davon, dass Sie erneut versucht haben, \nmeine Fraktion zu \u00fcberholen. Ich sage Ihnen, das wird \nIhnen nicht gelingen. Wir sind jene Partei, die in den \nTagen des Protestes an der Seite der Betroffenen steht, die \nihnen hilft, im Unterschied zu Ihnen, die nicht wie Sie die \nStimmen einsammelt und dann hier nationalistische \nReden f\u00fchrt. Ich sage Ihnen auch eines: Wir werden \nk\u00fcnftig ebenfalls daf\u00fcr eintreten, damit das noch am \nSchluss eindeutig gesagt ist, dass Hartz IV wieder abge-\nschafft wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDie FDP hat keine Redezeit mehr. Wird das Wort von der \nFraktion GR\u00dcNE gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich, ob die Fraktionen noch das Wort w\u00fcn-\nschen. Bitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Pellmann, wenn Sie der Mei-\nnung sind, dass unser Antrag handwerkliche Fehler hat, \nh\u00e4tten Sie einen \u00c4nderungsantrag stellen k\u00f6nnen, der die \nhandwerklichen Fehler aufheben w\u00fcrde. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nBleiben Sie einfach bei den Tatsachen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nIch werde Ihren Quatsch nicht verbessern!) \n\nWir bleiben dabei, dass wir einen ordentlichen Antrag \neingebracht haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nEinbildung!) \n\n6,5 Millionen Deutsche leben nach einer von der Fried-\nrich-Ebert-Stiftung in Auftrag gegebenen Studie in Armut \nund haben die Hoffnung aufgegeben, diesen Zustand noch \neinmal \u00fcberwinden zu k\u00f6nnen. Auff\u00e4llig ist, dass diese \n\n 5215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nStudie die existierende Armut eher unterzeichnet. Und der \nschon im vergangenen Jahr ver\u00f6ffentlichte zweite Ar-\nmuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung erkl\u00e4r-\nte, der Anteil der Bev\u00f6lkerung unter der Armutsgrenze sei \n1998 von 12,1 auf jetzt 13,5 % gestiegen. Jeder achte \nHaushalt war davon betroffen, insgesamt also etwa \nelf Millionen Menschen. \n\nEine aktuell in diesem Jahr erschienene Untersuchung \nvon Irene Becker best\u00e4tigt diese Gr\u00f6\u00dfenordnung. Insge-\nsamt gut zehn Millionen d\u00fcrften einen gesetzlichen \nAnspruch auf Arbeitslosengeld II oder Sozialgeld haben. \nTats\u00e4chlich erhalten derzeit 7,4 Millionen Menschen \nHartz-IV-Leistungen. Fast zwei Millionen Erwerbst\u00e4tige \nleben in verdeckter Armut. Besonders alarmierend ist, \ndass den neuen Armen nach den Ergebnissen der Fried-\nrich-Ebert-Stiftung zwar nur 4 % der Westdeutschen, aber \nerschreckende 20 % der Mitteldeutschen angeh\u00f6ren. \nDeshalb stehen die mitteldeutschen L\u00e4nderregierungen in \neiner ganz besonderen Verantwortung, wenn in Berlin \nsolch ein Mammutprojekt in der Form des Niedriglohn-\nsektors behandelt wird. F\u00fcr den Freistaat Sachsen und die \nanderen mitteldeutschen Bundesl\u00e4nder ist es deshalb \ngeradezu von essenzieller Bedeutung, bereits jetzt in der \nbei der Bundesregierung angesiedelten Projektgruppe \nNiedriglohnsektor als wichtiger Verhandlungspartner \nwahrgenommen zu werden. \n\nDie Armutsdimensionen, die finanzielle Unsicherheit und \ndie Zukunftssorgen sind nun einmal in Mitteldeutschland \nwesentlich ausgepr\u00e4gter als in Westdeutschland. Leider \naber w\u00e4chst das Verantwortungsbewusstsein der hiesigen \nPolitiker f\u00fcr die Schicksale derjenigen B\u00fcrger, von denen \nSchaden abzuwenden sie versprochen haben, nicht in \ngleichem Ma\u00dfe mit. \n\nDar\u00fcber kann auch nicht die in der Sache richtige  \nR\u00fcttgers-Forderung nach einem nach der Einzahlungs-\ndauer gestaffelten Arbeitslosengeld hinwegt\u00e4uschen, denn \nw\u00e4hrend der nordrhein-westf\u00e4lische Ministerpr\u00e4sident auf \nder politischen B\u00fchne den Robin Hood der sozial Schwa-\nchen spielt, \u00fcberbieten sich hinter den Kulissen andere \nUnionspolitiker mit Streichvorschl\u00e4gen. \n\nMan lese sich nur das schon im Oktober an die \u00d6ffent-\nlichkeit gelangte Pofalla-S\u00f6der-Papier durch, das im \nHinblick auf die geplante Reform des Niedriglohnsektors \nim kommenden Jahr geschrieben wurde und eine einzige \nKampfansage an die Bezieher von Arbeitslosengeld II \ndarstellt. Die beiden Generalsekret\u00e4re der Unionsparteien \nschreiben sich in diesem Papier geradezu in einen Sankti-\nons- und K\u00fcrzungsrausch. Wer ein Arbeitsangebot aus-\nschl\u00e4gt, soll mit einer Halbierung der Gelder rechnen \nm\u00fcssen, hei\u00dft es in dem Papier. Im Wiederholungsfall soll \ndas Arbeitslosengeld II ganz gestrichen werden. Au\u00dfer-\ndem sollen Hartz-IV-Empf\u00e4nger \u2013 ich bleibe dabei \u2013 \nk\u00fcnftig keinen Urlaub mehr nehmen k\u00f6nnen, sondern \nununterbrochen f\u00fcr die Vermittlung im Arbeitsmarkt zur \nVerf\u00fcgung stehen. Wer also unbedingt an das neu erwach-\nte soziale Gewissen der Union glauben will, der muss nur \n\ndieses Papier zur Hand nehmen, um von diesem Glauben \ngeheilt zu werden. \n\nSchon das am 1. August dieses Jahres in Kraft getretene \nGesetz zur Fortentwicklung der Grundsicherung f\u00fcr \nArbeitsuchende, auf das rund 50 Gesetzes\u00e4nderungen \nbeim Arbeitslosengeld II und beim Sozialgeld erfolgten, \nwar in seiner Grundtendenz kein Fortentwicklungsgesetz, \nsondern die Ausweitung des Strafkatalogs gegen Arbeits-\nlose. Unter anderem wurden die Sanktionen gegen\u00fcber \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern, die wiederholt eine angebotene \nArbeit, beispielsweise einen Ein-Euro-Job oder Eingliede-\nrungsma\u00dfnahmen, ablehnen, erheblich versch\u00e4rft, bis zur \nvollst\u00e4ndigen Leistungsk\u00fcrzung nach drei Pflichtverlet-\nzungen. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen Unverheiratete k\u00fcnftig viel eher ihr \nEinkommen und Verm\u00f6gen f\u00fcr bed\u00fcrftige Mitbewohner \neinsetzen, denn die \u00c4mter vermuten k\u00fcnftig schon eine \nEhe\u00e4hnlichkeit, wenn Partner l\u00e4nger als ein Jahr zusam-\nmenleben oder mit einem gemeinsamen Kind zusammen-\nleben oder Kinder als Angeh\u00f6rige im Haushalt versorgen \noder befugt sind, \u00fcber Einkommen und Verm\u00f6gen des \nanderen zu verf\u00fcgen. Solche Regeln sind verfassungs-\nrechtlich problematisch und haben de facto zur Etablie-\nrung einer gegen Arbeitslose gerichteten Verfolgungs-\nbetreuung gef\u00fchrt. \n\nDenjenigen Politikern, die jetzt schon die Wirkung der \nbeschlossenen Versch\u00e4rfung gar nicht abwarten k\u00f6nnen \nund noch weitergehende Sanktionen fordern, muss  \nendlich die rote Karte gezeigt werden. Sp\u00e4testens jetzt \nm\u00fcssen die Koalition\u00e4re zeigen, was sie \u00fcber eine Ver-\nsch\u00e4rfung der Hartz-Reformen hinaus noch im arbeitspo-\nlitischen Werkzeugkasten an Instrumenten bereithalten. \nWenn die Menschen sp\u00e4ter in Rente gehen sollen, dann \nm\u00fcssen sie zumindest die M\u00f6glichkeit haben, auch l\u00e4nger \nzu arbeiten. Diese Zusicherung auf eine Besch\u00e4ftigungs-\nperspektive wurde im Koalitionsvertrag an die beabsich-\ntigte Heraufsetzung des Renteneintrittsalters gekoppelt. \nAuf die Einhaltung dieses Versprechens muss die Bundes-\nregierung nun verpflichtet werden, wenn es sein muss, \nauch durch eine Initiative des Bundesrates. Es kann nicht \nsein, dass nur explodierende Ausgabensteigerungen und \nkurzfristige Mitteleinsparungen die \u00f6ffentliche Diskussion \nbestimmen und gleichzeitig die zielf\u00fchrendere Frage, wie \numfassende und passgenaue Hilfen ausgebaut und neue \nBr\u00fccken f\u00fcr Langzeitarbeitslose in die Erwerbst\u00e4tigkeit \ngebaut werden k\u00f6nnen, unterbleibt. \n\nZweifelsohne schie\u00dfen die Ausgaben im Hartz-IV-System \n\u00fcber die Planzahlen hinaus. Es wurde offensichtlich, dass \ndie f\u00fcr Hartz IV sch\u00f6ngerechneten Zahlen und die in \nAussicht gestellten Effizienzgewinne nicht realisiert \nwerden konnten. Sehr unbefriedigend ist auch die Aufga-\nbenstruktur, denn die komplexen Verwaltungsaufgaben \nbinden viel zu viel Personal, woran Beratung und F\u00f6rde-\nrung massiv leiden. \n\nW\u00e4hrend sich die steigenden Energie- und Mietkosten \nsowie der sich ausbreitende Niedriglohnsektor kostentrei-\nbend auswirken, sinken die bislang nicht ausgesch\u00f6pften \n\n 5216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nMittel f\u00fcr Wiedereingliederung. Zusammen mit den \nvielen Ein-Euro-Jobs l\u00e4sst das die Chance auf R\u00fcckkehr \nin den ersten Arbeitsmarkt sinken. \n\nMeine Damen und Herren! Einen Weg, der nicht zum Ziel \nf\u00fchrt, sollte man nicht weiter beschreiten. Im Schlusswort \nwird mein Fraktionskollege Apfel noch auf einige Alter-\nnativen zur derzeit praktizierten Arbeitsmarktpolitik \neingehen. \n\nHerr Pietzsch, selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrden wir am liebsten \nHartz IV abschaffen. Aber im Moment m\u00fcssen wir auch \ndie Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat und im Bundes-\ntag ber\u00fccksichtigen und wissen, dass diese Forderung \nunrealistisch ist. Also muss man zumindest versuchen, \n\u00c4nderungen am bestehenden System zu machen, die \nzielf\u00fchrend sind. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nanderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Dann ist die NPD-Fraktion noch einmal \ndran. Herr Apfel, bitte. Herr Apfel, ist das das Schluss-\nwort oder ein zweiter Redebeitrag? \n\nHolger Apfel, NPD: Das ist das Schlusswort. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich denke, \nin einem Punkt sind wir uns einig: Hartz IV hat die \nversprochene Verbesserung der Eingliederung Langzeit-\narbeitsloser und die Schaffung einer effizienten Verwal-\ntungsstruktur nicht erreicht. Das Leistungsniveau des \nALG II ist nicht armutsfest und ber\u00fccksichtigt besondere \nBedarfslagen nicht. Den Leistungsk\u00fcrzungen f\u00fcr bisherige \nArbeitslosenhilfeempf\u00e4nger und den hohen Anforderun-\ngen an die Arbeitsuchenden stehen keine F\u00f6rderungsan-\ngebote gegen\u00fcber, weshalb man mit Fug und Recht davon \nsprechen kann, dass der Grundsatz \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c \nvon den Initiatoren selbst verraten wurde. Diese k\u00f6nnen \nnur als ein einziger Fehlschlag bezeichnet werden. Des-\nwegen haben wir immer gesagt, und Herr Pietzsch muss \nmich falsch verstanden haben, nur weil wir gegenw\u00e4rtig \nvon den Gegebenheiten ausgehen m\u00fcssen, die Hartz-\nGesetze sind falsch und m\u00fcssen nach wie vor weg. \n\nStattdessen braucht Deutschland endlich wieder eine \nzielf\u00fchrende, moderne Arbeitsmarktpolitik. Wir brauchen \neine Grundsicherung f\u00fcr Arbeitslose, die ein armutsfestes \nNiveau aufweist und zur Deckung besonderer Bedarfsla-\ngen, vor allem f\u00fcr Familien mit Kindern, ausreicht. Wir \nm\u00fcssen endlich grunds\u00e4tzlich neue Wege beschreiten, um \nwieder f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung zu sorgen. Solange die \nAufnahmef\u00e4higkeit des ersten Arbeitsmarktes unterentwi-\nckelt ist, besitzt \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung eine \nwichtige arbeitsmarktpolitische Entlastungsfunktion und \nmuss deshalb eine ernsthafte politische Option bleiben. \nGerade in schwierigen Arbeitsmarktregionen, wie dem \nl\u00e4ndlichen Raum, w\u00e4re die Entwicklung eines zweiten \nArbeitsmarktes sozialpolitisch sinnvoll und f\u00fcr Personen \nmit Vermittlungserschwernissen eventuell der letzte \n\nRettungsanker. Die Politik muss sich ferner im Klaren \nsein, dass Arbeitspl\u00e4tze nur durch kontinuierliche Weiter-\nbildung geschaffen werden k\u00f6nnen. Bereits heute ist trotz \nder herrschenden Massenarbeitslosigkeit erkennbar, dass \nes einen Fachkr\u00e4ftemangel gibt, der sich aus demografi-\nschen Gr\u00fcnden schon 2010 st\u00e4rker zeigen wird. Eine \nvorausschauende Bildungsf\u00f6rderung kann nicht allein auf \ndie Bundesagentur abgeschoben werden, sie muss als \nAufgabe der gesamten Politik begriffen werden. \n\nGerade deshalb ist es wichtig, dass Sachsen die Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft weiterhin ausreichend f\u00f6rdert. Sie \nwerden vielleicht sagen, dass geh\u00f6rt nicht zum Hartz-\nThema, aber ich sage Ihnen, das geh\u00f6rt sehr wohl hierher; \ndenn wenn die Staatsregierung mutwillig die Schulland-\nschaft ausgerechnet im Bereich der klassischen Ausbil-\ndungsberufe plattmacht, produziert sie schon heute die \nLangzeitarbeitslosen von morgen und die daraus folgende \nKostenexplosion im System. \n\nMeine Damen und Herren! Ein solches Ma\u00dfnahmenpaket \nw\u00fcrde einen gangbaren Ausweg aus dem kostspieligen \nHartz-Desaster bedeuten. Lassen Sie uns deshalb lieber in \nArbeit als in Arbeitslosigkeit investieren. Es ist f\u00fcr unser \nGemeinwesen zum Beispiel ein unw\u00fcrdiger Zustand, \nwenn ab morgen 48 Leipziger als Begleitservice in \nBussen und Bahnen eingesetzt werden. K\u00f6nnen Sie die \ninnere Sicherheit wirklich nicht mehr durch die Arbeit der \nPolizei garantieren, weil das zu kostspielig ist? Ist es \nrichtig, T\u00e4tigkeiten, die die Betroffenen leicht in brenzlige \nSituationen bringen k\u00f6nnen, von Ein-Euro-Jobbern \nerledigen zu lassen? Nein, nat\u00fcrlich nicht, denn gerade die \nGarantie der inneren Sicherheit ist ein klassisches Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nHolger Apfel, NPD: Zwei Jahre nach Inkrafttreten von \nHartz IV, meine Damen und Herren, muss das Fazit \ngezogen werden, dass es genug ist. Es handelt sich nicht \num Anlaufprobleme bei der Umsetzung von Hartz IV, \nsondern allein um einen Webfehler im System selbst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, bitte \nkommen Sie zum Schluss. \n\nHolger Apfel, NPD: Wenn das die Bundesregierung nicht \nerkennen will, dann muss der Bundesrat ihr eben mit einer \nEigeninitiative auf die Spr\u00fcnge helfen. Ich bitte Sie noch \neinmal herzlich um die Unterst\u00fctzung unseres Antrages. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/6829 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltung \nwurde die Drucksache 4/6829 abgelehnt. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n 5217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nHochschulpakt 2020 \nDrucksache 4/6891, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: die Fraktion der \nGR\u00dcNEN als Einreicherin, danach CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. Ich \nerteile Herrn Dr. Gerstenberg das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Nachdem durch \nAbsetzung eines Tagesordnungspunktes unsere Redezeit \nrapide zusammengeschmolzen ist, versuche ich, Ihnen \neinen kurzen Querschnitt durch meinen Redebeitrag zu \nbieten. Das Thema ist ja auch nicht neu, aber es ist brand-\naktuell. \n\nVor einem reichlichen halben Jahr hat unsere Fraktion \neinen Antrag zur Einf\u00fchrung des Hochschullastenaus-\ngleichs eingebracht, dessen Prinzip \u201eGeld folgt Studie-\nrenden\u201c eine breite Zustimmung fand und der dennoch \nabgelehnt wurde. Ich hatte damals angesichts des zu \nerwartenden \u201eStudentenbergs\u201c zumindest die leise Hoff-\nnung, dass aus dem erfreulichen Problem auch eine \nerfreuliche L\u00f6sung werden k\u00f6nnte, n\u00e4mlich dass Bund \nund L\u00e4nder die Herausforderung nutzen, um aus der \nPolitik der kleinen Schritte auszubrechen und endlich \neinen Systemwechsel zu wagen. \n\nWer die Hochschulminister in diesen Tagen h\u00f6rt, merkt, \ndass daraus nur kleinlaute Absichtserkl\u00e4rungen geworden \nsind. Von einem Hochschulpakt 2020 war zu Beginn der \nVerhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern die Rede, \nund das zu Recht. Angesichts massiv steigender Studen-\ntenzahlen im Westen und deutlich sinkender Studienan-\nf\u00e4ngerzahlen im Osten w\u00e4re eine Politik der kleinen \nSchritte der gr\u00f6\u00dfte anzunehmende R\u00fcckschritt. Genau \ndieser steht jedoch an, denn jetzt geht es nur noch um die \nn\u00e4chsten drei Jahre. \n\nAber machen wir uns nichts vor. Wer die Zahlen kennt, \nwei\u00df, dass das eigentliche demografische Problem mit \n40 % weniger s\u00e4chsischen Studienbewerbern und 25 % \nweniger Studienanf\u00e4ngern erst nach 2010 auf uns zu-\nkommt. Vor L\u00f6sungen f\u00fcr diesen Zeitraum, in dem die \nProbleme am gr\u00f6\u00dften zu werden drohen, dr\u00fccken sich die \nHochschulminister derzeit. Hochschulleitungen m\u00fcssen \njedoch zusammen mit ihren demokratisch gew\u00e4hlten \nGremien vorausschauende Struktur- und Bewilligungs-\nplanung betreiben. Dazu brauchen sie Sicherheit \u00fcber das \nn\u00e4chste Jahr hinaus. In einer Situation, in der eine Hoch-\nschule nicht wei\u00df, ob sie in drei Jahren Mittelk\u00fcrzungen \nvon bis zu einem Drittel des bisherigen Budgets erdulden \nmuss oder ob sie reale Chancen hat, mehr Geld zu be-\nkommen, wird sie vor allem eins tun: nichts. Wer an \nHochschulen derartige Unsicherheit s\u00e4t, wird wenig \nernten. Keine gute Lehre, kaum exzellente Forschung. \n\nVor dem Hintergrund dieser wenig verlockenden Perspek-\ntive wird deutlich, dass langfristig tragf\u00e4hige L\u00f6sungen \nnotwendiger denn je sind. Dabei ist uns klar, dass wir auf \ndie Befindlichkeiten und die ganz konkreten finanziellen \nProbleme der anderen Bundesl\u00e4nder R\u00fccksicht nehmen \nm\u00fcssen. Deshalb ist es klar, dass die abrupte Einf\u00fchrung \neines neuen Ausgleichssystems f\u00fcr die Hochschulfinan-\nzierung chancenlos ist. \n\nDeshalb machen wir mit unserem Antrag einen konkreten \nVorschlag zu einer realistischen Einf\u00fchrung des Hoch-\nschullastenausgleichs. Wir schlagen drei Elemente vor: \nerstens Komplement\u00e4rfinanzierung von tats\u00e4chlich in \nAnspruch genommenen Studienpl\u00e4tzen durch Bund und \nL\u00e4nder bis zum Jahr 2020, zweitens Einstieg in den \nHochschullastenausgleich durch eine Steigerung von der \nTeilkosten- zur Vollkostenfinanzierung von Studienpl\u00e4t-\nzen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nGerstenberg. \u2013 Ist Ihnen klar, wenn Sie den Hochschullas-\ntenausgleich fordern, dass es zu Gegenrechnungen der \nBundesl\u00e4nder, wie zum Beispiel Bayerns und Baden-\nW\u00fcrttembergs, kommen wird und dass der Solidarpakt II \ninfrage gestellt wird? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr \nDr. Schmalfu\u00df, ein Hochschullastenausgleichssystem geht \ndavon aus, dass der Solidarpakt und andere Ausgleichs-\nsysteme davon nicht betroffen sind, und ich freue mich \ninsbesondere, dass das nicht nur ein Projekt des Freistaa-\ntes Sachsen und des Bundeslandes Bayern ist, nicht nur \nein Vorschlag, den die GR\u00dcNEN im S\u00e4chsischen Landtag \neingebracht haben, sondern dass auch die FDP-Fraktion \nim Deutschen Bundestag dieses Prinzip in ihrem Antrag \nvorgeschlagen hat. Sie haben fr\u00fcher heftig gegen dieses \nPrinzip gesprochen. Jetzt ist die FDP offensichtlich auf \nunserer Seite. Das freut mich sehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Gestatten Sie noch eine \nNachfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ist Ihnen bewusst, dass \ndie FDP-Bundestagsfraktion Bildungsgutscheine favori-\nsiert hat und keinen Hochschullastenausgleich? \u00c4hnlich \nwie der Gesundheitsfonds wollen Sie einen Hochschul-\n\n 5218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nfonds, der wahrscheinlich das gleiche Schicksal erleiden \nwird. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Da ich Ihren \nAntrag im Bundestag gr\u00fcndlich gelesen habe, kann ich \nIhnen mitteilen, dass Bildungsgutscheine eine Variante \nsind, aber auch explizit der Hochschullastenausgleich als \nein neues Finanzierungssystem aufgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Wir werden trotzdem \nIhren Antrag ablehnen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Der dritte Punkt, \nder die Einf\u00fchrung eines f\u00f6deralen Hochschulfonds \nbeinhaltet, ist vielleicht der umstrittenste und er ruft \nAbwehrreflexe hervor. Wieder eine neue Verwaltungs-\nstruktur. Doch Vorsicht, Sachsen gibt im Hochschul- und \nWissenschaftsbereich f\u00fcr die Kultusministerkonferenz \n\u00fcber eine Million Euro j\u00e4hrlich aus. Das ist uns die \nKoordination der L\u00e4nderpolitiken wert. Nur ein Bruchteil \ndessen w\u00fcrde gen\u00fcgen, um eine effiziente, unb\u00fcrokrati-\nsche und unabh\u00e4ngige Stelle aufzubauen, die die ver-\nschiedenen Finanzstr\u00f6me koordiniert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, lassen Sie uns mit \ndiesem Antrag die Chance nutzen, den Hochschulen eine \nPerspektive zu er\u00f6ffnen, die ihnen n\u00fctzt! Hochschulen \nticken anders, erkl\u00e4rte mir der Rektor einer traditionsrei-\nchen s\u00e4chsischen Universit\u00e4t vor Kurzem. Sie ticken \nanders als die Wirtschaft und anders als die Politik. \nHochschulen brauchen langfristige Perspektiven. Lassen \nSie uns dem Rechnung tragen. Stimmen Sie, bitte, unse-\nrem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Gut ausge-\nbildete Fachkr\u00e4fte und qualifizierte Wissenschaftler sind \nSchl\u00fcsselfaktoren f\u00fcr die gesellschaftliche und wissen-\nschaftliche Entwicklung unseres Landes. Humankapital \nist der Treibstoff und die Hauptquelle f\u00fcr Wohlstand, \nWachstum und auch f\u00fcr die kulturelle Entwicklung \u2013 das \nWort Humankapital ist in den vergangenen Jahren zu \nUnrecht, wie ich meine, zum Unwort des Jahres erkl\u00e4rt \nworden \u2013, eben weil es den Menschen nicht auf einen \nProduktionsfaktor reduziert, sondern seine einzigartigen \nF\u00e4higkeiten und Kenntnisse in den Mittelpunkt stellt, die \nnat\u00fcrlich wirtschaftlich wichtig sind. \n\nDer Teil der Wirtschaftsleistung, der auf Wissen und \nK\u00f6nnen basiert, w\u00e4chst. So steigt die Nachfrage nach \nHochschulabsolventen und qualifizierten Fachkr\u00e4ften. \nAber auch die Zahl der Studienanf\u00e4nger in Deutschland \nw\u00e4chst aus zweierlei Gr\u00fcnden: erstens aufgrund der \ndemografischen Entwicklung und zweitens aufgrund der \n\ndoppelten Abiturjahrg\u00e4nge insbesondere in den westli-\nchen L\u00e4ndern. \n\nHierzu ist Folgendes zu sagen: Das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur, \ndas Sachsen modellhaft vorgelebt hat, wird Modell in \nganz Deutschland. Sachsen macht Schule und auch hier, \ndenke ich, k\u00f6nnen wir ein gutes Plus in unserer Bildungs-\npolitik an s\u00e4chsischen Schulen machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiesen Herausforderungen m\u00fcssen wir uns stellen. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen, dass sich der Bund hier in die Verantwortung \nnehmen l\u00e4sst. Es handelt sich um eine nationale Heraus-\nforderung. Zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten sind erforderlich. \nDiese m\u00fcssten zeitlich befristet und finanziell aufwendig \nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern aufgebaut werden. Es ist \ndaher besser und kosteng\u00fcnstiger, vorhandene Kapazit\u00e4-\nten in Sachsen und in anderen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern zu \nnutzen. \n\nDerzeit laufen die Verhandlungen zwischen Bund und \nL\u00e4ndern, die noch in diesem Jahr zu einem erfolgreichen \nAbschluss kommen sollen. Der Bund hat ein konkretes \nAngebot auf den Verhandlungstisch gelegt. Die L\u00e4nder \nverpflichten sich bis zum Jahre 2020 zur Aufnahme von \n90 000 zus\u00e4tzlichen Studienanf\u00e4ngern. Hierf\u00fcr stellt der \nBund 565 Millionen Euro zur komplement\u00e4ren Finanzie-\nrung bereit. Was erfreulich ist: Der besonderen Situation \nder ostdeutschen L\u00e4nder wird dabei Rechnung getragen. \n15 % der in Rede stehenden Summe sollen, ohne Berlin, \nbis zum Jahre 2010 zur Verf\u00fcgung gestellt werden. F\u00fcr \nSachsen hei\u00dft das 27 Millionen Euro f\u00fcr besagten Zeit-\nraum. \n\nVoraussetzung ist, dass die Studienanf\u00e4ngerzahlen auf der \nBasis 2005 auch in den Folgejahren sichergestellt werden. \nDie Komplement\u00e4rfinanzierung gilt damit als erbracht. \nDas bedeutet: Sachsen erh\u00e4lt bei einer Einigung im \nHochschulpakt zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von \n27 Millionen Euro. Dieser Pakt muss ein Erfolg f\u00fcr \nSachsens Hochschulen werden. Es geht um einen geziel-\nten Mitteleinsatz. Die Gie\u00dfkanne kann kein geeignetes \nInstrument sein, um den akademischen Humus im Garten \nder Wissenschaft zum Bl\u00fchen zu bringen. \n\nWir wollen, dass die Mittel zur St\u00e4rkung jener Bereiche \neingesetzt werden, die Erfolg in den kommenden Runden \nder Exzellenzinitiative des Bundes und der L\u00e4nder ver-\nsprechen. Wir wollen die Konzentration auf die St\u00e4rken \nund die konsequente Profilierung im Rahmen des s\u00e4chsi-\nschen Hochschulkonsenses. Die Mittel sollen denjenigen \nHochschulen zugute kommen, die die Profilbildung am \nweitesten vorangetrieben haben. \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN. Die Forderung der GR\u00dcNEN \nnach einem Hochschullastenausgleich nach tats\u00e4chlicher \nInanspruchnahme unterst\u00fctzt die Position unseres Minis-\nterpr\u00e4sidenten und den Vorsto\u00df der Wissenschaftsminister \nvon Sachsen und Rheinland-Pfalz. Der langsame Umstieg \nvon einer Teilkosten- auf eine Vollkostenfinanzierung \nentspricht ebenso unseren Vorstellungen wie die unb\u00fcro-\n\n 5219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nkratische und kostenneutrale Umsetzung und Koordinie-\nrung des Hochschulpaktes. \n\nInsgesamt unterst\u00fctzt der Antrag die Verhandlungspositi-\non der Staatsregierung und wir werden ihm daher zu-\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das hat mich ja jetzt echt \nverbl\u00fcfft. Ich m\u00fcsste gar nicht mehr reden, wenn schon \nalle \u00fcberzeugt sind. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch mache es aber trotzdem, weil ich noch ein paar Dinge \nzus\u00e4tzlich zu sagen h\u00e4tte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNE-Fraktion, \nmir w\u00e4re es im \u00dcbrigen fast lieber gewesen, wir h\u00e4tten \ndiesen Antrag im Ausschuss behandelt; nicht so sehr \nwegen der Komplexit\u00e4t des Themas, sondern weil ich \nglaube, dass es eher unw\u00fcrdig ist, dass wir statt einer \ndemokratisch legitimierten geregelten Finanzierung der \nHochschulen nun um Geld feilschen m\u00fcssen. Das war \nschon bei der Exzellenzinitiative so und das geht nun mit \ndem Hochschulpakt weiter. \n\nGr\u00fcnde sind eine verpatzte F\u00f6deralismusreform, die \nEgoismen der L\u00e4nder und es fehlt der Bundesregierung \nein Konzept oder ein Leitbild, an dem man sich mit den \nL\u00e4ndern abarbeiten k\u00f6nnte. \n\nMan muss im Hochschulbereich schon froh sein, weil \nwenigstens die M\u00f6glichkeit des gemeinsamen Handelns \nerwirkt wurde. Allerdings m\u00fcssen alle Beschl\u00fcsse ein-\nstimmig gefasst werden, was die Situation verkompliziert, \nda einzelne L\u00e4nder auch blockieren k\u00f6nnen. \n\nSehr verehrte Frau Ministerin Stange, ich bin sehr froh, \ndass Sie sich hier so engagieren. Aufgrund der unter-\nschiedlichen Einzelinteressen der L\u00e4nder sind die Ver-\nhandlungen sicher auch nicht einfach. Ich glaube, das ist \nauch deshalb so kompliziert und schwierig, weil die \nVerhandlungen zum Hochschulpakt intransparent sind. Es \nwurden weder die Parlamente einbezogen noch die \nBetroffenen an den Hochschulen. \n\nDas wichtige Thema der Zukunftsf\u00e4higkeit der Hochschu-\nlen verkommt am Ende zu reinen Finanzverhandlungen, \nwo jeder versucht, das Beste f\u00fcr sich herauszuschlagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir glauben, dass das des Themas unw\u00fcrdig ist. In Anbet-\nracht des Verfahrens, der Zeit und der wohl schon getrof-\nfenen Entscheidungen kann ich eigentlich nur sagen, dass \ndie Linksfraktion.PDS dem Antrag der GR\u00dcNEN zu-\nstimmen wird, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nwohl wissend, dass wir uns damit auch in eine schwierige \nLage bringen. Denn der unter Punkt 2 vorgeschlagene \nEinstieg in den Hochschulfinanzausgleich kann auch \nverf\u00fchren. Dessen m\u00fcssen wir uns bewusst sein: dass \nn\u00e4mlich Studienpl\u00e4tze nur noch nach Nachfrage bereitge-\nstellt und finanziert werden. Das w\u00fcrde dann die soge-\nnannten Orchideenf\u00e4cher oder andere f\u00fcr die Zukunft von \nLehre und Forschung wichtige vernachl\u00e4ssigen. Sie \nwissen, das ist nicht aus der Luft gegriffen. Die L\u00e4nder \nsind hier gefordert, mit ihren Hochschulgesetzen oder den \nHochschulvereinbarungen andere Anreize zu setzen. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch etwas Grund-\ns\u00e4tzliches loswerden: Das derzeitige bundespolitische \nhochschulpolitische Agieren im Zusammenhang mit dem \nHochschulpakt macht mich sehr unzufrieden; denn aus \nSicht der Linksfraktion.PDS werden hier falsche Zeichen \nund falsche Anreize geschaffen. \n\nZum einen sind nat\u00fcrlich die zur Verf\u00fcgung gestellten \nMittel absolut unzureichend. Das sagt nicht nur die \nLinksfraktion.PDS. Das sagt der Wissenschaftsrat und das \nsagt die Hochschulrektorenkonferenz. Diese rechnen mit \neinem wesentlich h\u00f6heren Bedarf, nicht nur um die \nentsprechenden Studienplatzkapazit\u00e4ten auszubauen. \nWenn es aber nicht einmal gelingt, den prognostizierten \nBedarf zu decken, hat das noch andere Auswirkungen. \nJetzt haben wir auch hier in Sachsen den Numerus clausus \nan den Hochschulen. Die zur\u00fcckgewiesenen Abiturienten \nstreben ins duale System und verdr\u00e4ngen dort Haupt- und \nMittelsch\u00fcler. Dies versch\u00e4rft sich noch durch die Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren. Uns fehlen am Ende die hoch \nqualifizierten Arbeitskr\u00e4fte. \n\nIm \u00dcbrigen geht es nicht nur um zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4t-\nze, die geschaffen werden sollen. Genauso n\u00f6tig ist die \nVerbesserung der Qualit\u00e4t des Studiums. Allein die \nStudienreform bindet sehr viele Mittel. Hinzu kommt, \ndass die Bundesregierung von durchschnittlichen Kosten \npro Studienplatz ausgeht, die viel zu gering sind. Sie setzt \n5 500 Euro pro Studienplatz an. Laut Wissenschaftsrat \nliegen diese jedoch bei 7 200 Euro. Damit wird sich an \nder Unterfinanzierung der Hochschulen und an der \nQualit\u00e4t der Lehre nichts \u00e4ndern. \n\nDas hat auch mit der gesamten Schwerpunktsetzung im \nHochschulpakt zu tun. Da urspr\u00fcnglich gar kein Geld f\u00fcr \nStudienpl\u00e4tze ausgegeben werden sollte, erkl\u00e4rt sich, \nwarum die Mittel f\u00fcr Studienpl\u00e4tze eben nur den kleine-\nren Teil ausmachen. Auch was die Zielstellung und die \nPrognosen zu den k\u00fcnftigen Studierenden angeht, kann \nich nicht mitgehen. \n\nAbgesehen davon, dass weitestgehend vom Status quo der \nStudierendenquote die zuk\u00fcnftigen Kapazit\u00e4ten errechnet \nwerden, hat Deutschland doch noch einen ganz anderen \nAuftrag. Wir liegen im OECD-Durchschnitt ganz weit \nhinten. Unsere Aufgabe ist es eigentlich, die Studieren-\ndenquote noch zu erh\u00f6hen. Das hei\u00dft also, die Hochschu-\nlen m\u00fcssen sich \u00f6ffnen, um soziale Ungleichheiten im \nZugang zu h\u00f6herer Bildung abzubauen. Dazu erwarte ich \nvon der Bundesregierung, aber auch bei uns verst\u00e4rkte \n\n 5220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nAnstrengungen. Ich will nur ein paar wenige Stichpunkte \nnennen: Neuregelung des Hochschulzugangs; offener \nZugang zum Master; Ausbau des BAf\u00f6G usw. \n\nDie Anreize sind momentan andere. \u00dcber die Exzellenz-\ninitiative wird einigen wenigen Hochschulen mehr als \ndoppelt so viel Geld zur Verf\u00fcgung gestellt als im Rah-\nmen des Hochschulpaktes dem ganzen Rest. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist Bayern. Bayern setzt auf Forschung \nund Exzellenz, bietet wenig Studienpl\u00e4tze an, l\u00e4sst seine \nLandeskinder in anderen Bundesl\u00e4ndern ausbilden und \nkann sp\u00e4ter von den Steuern, die die zur\u00fcckgekommenen \nhoch ausgebildeten Absolventen zahlen, profitieren. Und \nnun profitiert Bayern noch von der Exzellenzinitiative \nund wird wahrscheinlich auch Geld bekommen, um \nzus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze zu schaffen. Berlin dagegen \nwird aufgefordert, Studienpl\u00e4tze abzubauen. \n\nIch will ganz kurz auf das Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichts eingehen. Es ist mir unbegreiflich, dass sich ein \nBundesverfassungsgericht anma\u00dfen kann, \u00fcber Einspar-\npotenziale bei Bildung, Wissenschaft und Forschung in \nBerlin zu richten. Berlin bek\u00e4me, w\u00fcrden sich alle Berli-\nner Studierenden mit Wohnsitz in Berlin auch anmelden, \n47 Millionen Euro pro Jahr mehr. Bayern dagegen m\u00fcsste \n8 Millionen Euro \u00fcber den Finanzausgleich einb\u00fc\u00dfen usw. \n\nEs wurde schon sehr viel gesagt. Man k\u00f6nnte noch \u00fcber \nviel mehr sprechen. Meine Fraktion wird dem Antrag \nebenfalls zustimmen. Wir sehen in ihm den Versuch, \nUngerechtigkeitsl\u00fccken auch auf der Bundesebene anzu-\nsprechen und m\u00f6gliche L\u00f6sungen vorzuschlagen und zu \ndiskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Herr \nDr. Gerstenberg, Sie werden heute, denke ich, sehr erfreut \nsein \u00fcber das Abstimmungsverhalten der Fraktionen der \nCDU und der SPD bei Ihrem Antrag. Aus diesem Grunde \nbin ich \u00fcber Ihre Wahrnehmung des Hochschulpaktes ein \nbisschen erstaunt, muss ich sagen. Ich selbst nehme das \nanders wahr; denn ich denke noch an die F\u00f6deralismusre-\nform, bei der es um das Kooperationsverbot ging, wobei \nman dem Bund weder in finanzieller Hinsicht noch bei \nanderen Dingen irgendeinen Zugang zur Hochschul- und \nWissenschaftslandschaft in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \neinr\u00e4umen wollte. Dieses Kooperationsverbot ist Gott sei \nDank vom Tisch. \n\nNun sieht der Bund ebenso wie die L\u00e4nder das Problem \nauf sich zukommen, dass ein \u201eStudentenberg\u201c aufwachsen \nwird, f\u00fcr den die Kapazit\u00e4ten an den Hochschulen derzeit \ninsgesamt nicht vorhanden sind. Man nimmt sich also \ndieses Problems an. Ich denke, das vorliegende Thema \ninteressiert derzeit eben alle Bundesl\u00e4nder. Es geht um \n\neine langfristige Studien- und Forschungsfinanzierung \nund zudem um einen gerechten Ausgleich zwischen den \nL\u00e4ndern. Der Bund muss hierzu eigentlich nicht Stellung \nnehmen, ist aber bereit, die L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen. Aus \ndiesem Grund sehe ich den Hochschulpakt 2020 erst \neinmal positiv. Das muss ich so sagen. \n\nAuch wir in Sachsen k\u00f6nnen, denke ich, zufrieden sein, \ndenn die besondere Situation der neuen Bundesl\u00e4nder \nfindet hier eine besondere Ber\u00fccksichtigung. Leider ist es \nja so \u2013 und ich denke, das wird nicht erst, wie Sie sagen, \nnach 2010 zutage treten \u2013, dass wir einen massiven \nStudienanf\u00e4ngerr\u00fcckgang haben. Hierzu k\u00f6nnten die alten \nBundesl\u00e4nder \u2013 ich muss in Klammern sagen: so wie ich \nes eigentlich erwartet hatte \u2013 sagen: Das ist uns alles ganz \negal. \u2013 So ist es also nicht. Wir in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern und auch wir in Sachsen werden also zuk\u00fcnftig auch \nvon dem Hochschulpakt 2020 profitieren und unsere \nStudienplatzkapazit\u00e4t hoffentlich auf dem Stand halten \nk\u00f6nnen, den wir derzeit haben. \n\nIch denke, es geht bei dem Hochschulpakt im Wesentli-\nchen um zwei Schwerpunkte. Zum einen geht es um die \nBew\u00e4ltigung des enormen Anstiegs der Studienanf\u00e4nger- \nund Studierendenzahlen deutschlandweit in den n\u00e4chsten \n15 Jahren. Wir in Sachsen wollen davon auch profitieren, \nweil wir hier, wie gesagt, eine andere Entwicklung zu \nverzeichnen haben. \n\nZum anderen geht es um die Entwicklung und Finanzie-\nrung des Hochschul- und Wissenschaftssystems im \nKontext des F\u00f6deralismus, und das ist ja wohl schwierig \ngenug. Da das Kooperationsverbot zum Gl\u00fcck nun vom \nTisch ist, wird dar\u00fcber diskutiert, wie ein Zusammenwir-\nken von Bund und L\u00e4ndern auf dem Gebiet der langfristi-\ngen Hochschulfinanzierung gestaltet werden kann. \n\nWir werden vermutlich von unserer Ministerin noch etwas \nAktuelles dazu h\u00f6ren. Aber nach dem, was ich bisher \nvernommen habe, sind Zahlen zwar im Gespr\u00e4ch, aber \nnoch nicht hundertprozentig sicher. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kn\u00fcpft mit \nihrem Antrag an Dinge an, die von der SPD und der CDU \nim Bundestag schriftlich dargelegt wurden. Es existiert \nein Zehn-Punkte-Papier zum geplanten Hochschulpakt. \n\nEin wesentlicher Punkt darin ist der Ausbau der Studien-\nkapazit\u00e4ten. Insgesamt geht der Bund dabei von 90 000 \nzus\u00e4tzlichen Studienanf\u00e4ngern aus. Wie ich schon gesagt \nhabe, bestehen zwischen den Bundesl\u00e4ndern hierbei \nDifferenzen. W\u00e4hrend also die Zahl der Studienanf\u00e4nger \nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern zwischen 2006 und \n2018 erheblich steigt, f\u00e4llt diese Zahl in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern, wie ich denke, schon vor 2010 sehr deutlich \nab. \n\nEs ist auch zu ber\u00fccksichtigen \u2013 das wurde von meinen \nVorrednern schon gesagt \u2013, dass L\u00e4nder wie Bayern oder \nBaden-W\u00fcrttemberg ihre Studienplatzkapazit\u00e4t schon seit \nl\u00e4ngerer Zeit nicht weiter ausgebaut, daf\u00fcr aber st\u00e4rker in \ndie Forschung investiert haben. Bayern konnte sich dabei \nsicher sein, dass seine Abiturienten auch in den anderen \n\n 5221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nL\u00e4ndern gut untergebracht sind und dass Hochschulabsol-\nventen aus anderen L\u00e4ndern dann wieder nach Bayern \ngehen. Das f\u00fchrt bereits heute zu Disparit\u00e4ten in der \nStudienplatzfinanzierung und wird von den anderen \nBundesl\u00e4ndern in Bezug auf die neue F\u00f6rderstrategie sehr \nkritisch betrachtet. \n\nFrau Werner sprach schon von der Exzellenzinitiative. Ich \ndenke auch daran, zu welchem Ergebnis man kommt, \nwenn man sich genauer anschaut, welche Bundesl\u00e4nder \ndavon besonders profitiert haben. Aber auch der demogra-\nfische Wandel und die doppelten Abiturjahrg\u00e4nge in den \nalten Bundesl\u00e4ndern werden die Situation demn\u00e4chst \nweiter versch\u00e4rfen. \n\nDies erfordert, so wie es auch in dem vorliegenden Antrag \nbeschrieben ist, eine unterschiedliche Herangehensweise \nbei der Finanzierung. Wir finden das in Punkt 1 des \nAntrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das \nhei\u00dft, f\u00fcr Sachsen geht es eben nicht um den Ausbau, \nsondern ganz dringend um den Erhalt von 20 000 Stu-\ndienpl\u00e4tzen trotz zur\u00fcckgehender Studienanf\u00e4ngerzahlen. \nDer Vorschlag der L\u00e4nder zum Hochschulpakt ber\u00fcck-\nsichtigt das. \n\nSo sollen nach den derzeitigen Verhandlungen etwa 15 % \nder vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel der beson-\nderen Situation der neuen Bundesl\u00e4nder Rechnung tragen. \nDie neuen Bundesl\u00e4nder verpflichten sich, die Studienan-\nf\u00e4ngerzahlen auf der Basis des Jahres 2005 auch in den \nFolgejahren sicherzustellen. Ihre Komplement\u00e4rfinanzie-\nrung w\u00fcrde damit als erbracht gelten. \n\nAber es gibt eben nur Geld, wenn auch die tats\u00e4chliche \nAusnutzung der Studienpl\u00e4tze nachgewiesen werden \nkann. So verpflichten sich die L\u00e4nder, die Nutzung der \nverf\u00fcgbaren Studienpl\u00e4tze durch entsprechende Ma\u00dfnah-\nmen zu optimieren. Ich denke, wir sollten uns in absehba-\nrer Zeit eben gerade auch \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen austau-\nschen; denn unsere Aufgabe in der n\u00e4chsten Zeit wird es \nsein, den s\u00e4chsischen Studienort noch gezielter und \neffizienter zu bewerben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNoch effizienter!) \n\n\u2013 Noch effizienter, genau! Es gibt nichts, was nicht noch \nbesser werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wir zielen und treffen nat\u00fcrlich genau ins Schwarze. \nDas ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen weisen eine hohe Qualit\u00e4t \nin Forschung und Lehre auf. Dar\u00fcber sind wir uns sicher-\nlich einig. S\u00e4chsische Hochschulen sind bereits heute ein \nattraktiver Studienort f\u00fcr Studierende auch aus anderen \nBundesl\u00e4ndern. Das m\u00fcssen wir aber noch wesentlich \noffensiver nach au\u00dfen tragen. Dazu ben\u00f6tigen wir auch \ndie Unterst\u00fctzung der alten Bundesl\u00e4nder. \n\nBei uns zahlt man keine Studiengeb\u00fchren und es gibt \npreiswerten Wohnraum. Auch das wird sicherlich ein \nStandortvorteil sein. \n\nAuf jeden Fall m\u00fcssen die \u00fcber den Hochschulpakt \nbereitgestellten Mittel genutzt werden, um entwicklungs-\nstrategisch Studienpl\u00e4tze zu erhalten oder eben auch \numzubauen, die f\u00fcr die Zukunft Sachsens wichtig sind. \nDas, denke ich, wird uns in n\u00e4chster Zeit auch hier im \nPlenum besch\u00e4ftigen. Denn was ist wichtig f\u00fcr die Zu-\nkunft Sachsens und was sind entwicklungsstrategisch \nsinnvolle Studienpl\u00e4tze? \n\nAuch der zweite Punkt des vorliegenden Antrags findet \nsich im 10-Punkte-Papier der Bundestagskoalitionsfrakti-\nonen. Hier geht es um den Einstieg in den Hochschullas-\ntenausgleich. Herr Dr. Gerstenberg sagte schon, dass wir \nuns im M\u00e4rz dieses Jahres an dieser Stelle schon dar\u00fcber \nausgetauscht haben. Es geht darum, Anreize zum quanti-\ntativen und qualitativen Ausbau der Studienkapazit\u00e4ten in \nden einzelnen Bundesl\u00e4ndern zu schaffen. \n\nDas Prinzip \u201eDas Geld folgt den Studenten\u201c k\u00f6nnen wir \nnat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. Wir halten jedoch den Antrag in \ndiesem Punkt f\u00fcr zu detailliert. Hier sollte man der Wis-\nsenschaftsministerin in ihrer Analyse der Situation und \nauch in der Beschreibung des Aktionsprogramms nicht \nvorgreifen. Die Art und Weise der Ausgestaltung des \nsogenannten Vorteilsausgleichs wird derzeit zwischen den \nL\u00e4ndern diskutiert. Auch wir als SPD-Landtagsfraktion \nhaben hierzu Vorschl\u00e4ge in den Verhandlungsprozess \neingebracht. \n\nWir sehen es so: Das Anliegen des vorliegenden Antrags \nwird von meiner Fraktion geteilt. Der Antrag unterst\u00fctzt \ndie Verhandlungsposition unserer Wissenschaftsministe-\nrin. Aus diesem Grund werden wir dem Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ebenfalls zustim-\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die SPD-\nFraktion. \u2013 Die NPD-Fraktion hat signalisiert, die Rede zu \nProtokoll zu geben. Die FDP-Fraktion hat keine Redezeit \nmehr. Nun w\u00e4re die Staatsregierung an der Reihe \u2013 Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr diese \nDiskussion und den Antrag sehr herzlich bedanken. Er \nkommt zur richtigen Zeit; denn am Montag muss nun \nendlich der Beschluss \u00fcber den Hochschulpakt gefasst \nwerden, damit die Ministerpr\u00e4sidenten am 13. Dezember \nden Hochschulpakt 2020 im Rahmen anderer Dinge mit \nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWir haben sehr lange gebraucht, deshalb m\u00f6chte ich zu \neinigen Dingen, die noch nicht angesprochen worden \nsind, sowie zur aktuellen Entwicklung etwas sagen. \n\n 5222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr W\u00f6ller lebt f\u00fcr sich allein als \n\nHochschulpolitiker, er braucht nicht zuzuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ich war mir gerade nicht bewusst, dass ich irgendwelche \nIrritationen ausgel\u00f6st habe. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas voranstellen, was bei der \nganzen Diskussion ein wenig vernachl\u00e4ssigt wird und aus \nmeiner Sicht auf die vergangenen zehn Jahre bildungspo-\nlitischer Diskussionen in dieser Bundesrepublik wirklich \nein Novum ist. Es gibt zum ersten Mal eine Art nationalen \nKonsens \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder, \u00fcber alle Parteien, \nzwischen Bund und L\u00e4ndern, dass alle Studienberechtig-\nten, die dieses Land hat, einen Studienplatz ben\u00f6tigen. Es \nist das allererste Mal, dass die Diskussion in dieser Weise \ngef\u00fchrt wird und nicht in dieser Weise: Wie viel Geld \nhaben wir f\u00fcr die Hochschulen und wie viele Studienan-\nf\u00e4nger k\u00f6nnen auf dieser Grundlage die Hochschulen \nbesuchen? Das ist ein Novum, und ich denke, es ist ein \nDurchbruch in der Diskussion auch des Hochschulstand-\nortes Deutschland insgesamt, der in den letzten Jahren vor \ndem Hintergrund sehr oft kritisiert worden ist, dass wir zu \nwenige akademisch ausgebildete junge Menschen mit \neiner Abschlussquote von etwa 20 % haben, wobei der \nOECD-Durchschnitt bei 40 % liegt. \n\nWir haben die einmalige Chance \u2013 und das war der \nAusgangspunkt dieser Diskussion \u2013, dass in den kom-\nmenden Jahren, wie hier bereits dargestellt wurde, nicht \nnur die Studienberechtigtenzahlen ohnehin angestiegen \nsind, da sich mehr junge Menschen auf den Weg zu einer \nHochschulzugangsberechtigung direkt \u00fcber das Abitur \noder \u00fcber andere Wege gemacht haben, sondern weil wir \nin acht Bundesl\u00e4ndern doppelte Jahrg\u00e4nge haben, davon \nin sechs alten Bundesl\u00e4ndern. Dies f\u00fchrt mit einem \nSchlag zu einer Erh\u00f6hung der Studienberechtigtenzahlen \nin den n\u00e4chsten Jahren, wie sie in den letzten zwanzig \nJahren nicht da gewesen ist. \n\nEigentlich k\u00f6nnte man sagen \u2013 insofern hat Herr \nDr. Gerstenberg nat\u00fcrlich recht \u2013, das kommt nicht ganz \n\u00fcberraschend; denn die Kinder waren geboren und man \nwusste, dass eine solche Welle auf uns zurollt \u2013 zumindest \nauf die westlichen Bundesl\u00e4nder. Es kommt insofern \n\u00fcberraschend, als die doppelten Jahrg\u00e4nge erst durch die \nEntscheidungen der Kultusminister in den einzelnen \nL\u00e4ndern, beim Abitur von 13 auf zw\u00f6lf Jahre zu reduzie-\nren, zustande gekommen sind; und das waren Entschei-\ndungen in den letzten f\u00fcnf Jahren. Insofern war es doch \nf\u00fcr die Hochschulen ein sehr kurzer Zeitraum. Aber es \ngibt diesen Konsens und es gibt Gott sei Dank \u2013 Frau \nRaatz hat darauf hingewiesen \u2013 trotz der F\u00f6deralismusre-\nform nach wie vor einen \u00a7 91 B9 im Grundgesetz, der es \nden L\u00e4ndern und dem Bund gemeinsam erm\u00f6glicht, \nWissenschaft und Forschung zu f\u00f6rdern. Auf dieser \nGrundlage basieren derzeit die Verhandlungen \u00fcber den \nHochschulpakt. \n\nDies bedeutet aber auch, dass sich 16 L\u00e4nder einigen \nm\u00fcssen. 16 L\u00e4nder m\u00fcssen zustimmen. Anders als bisher \nbei Bund-L\u00e4nder-Programmen bedarf es unter dieser \n\nneuen Grundgesetz-Systematik eines einheitlichen Vorge-\nhens, und das hat den Prozess in den letzten Monaten sehr \nverz\u00f6gert. Ich m\u00f6chte kurz beschreiben, welche Problem-\nlagen wir haben und dass eine Problemlage bis zum \njetzigen Zeitpunkt noch nicht gel\u00f6st ist. \n\nWir haben nicht nur eine Problemlage Ost-West, die hier \nbereits angesprochen wurde: dass n\u00e4mlich im Westen die \nStudierendenzahlen in den n\u00e4chsten Jahren um circa \n90 000 Studienanf\u00e4nger nur bis zum Jahr 2010 ansteigen \nund danach pro Jahr circa 40 000 Studienanf\u00e4nger dazu-\nkommen. Dies geht etwa bis zum Jahr 2013/2014 so. Bis \nzu diesem Jahr haben wir einen immensen Anstieg der \nStudienanf\u00e4ngerzahlen, und wir gehen alle davon aus, \ndass wir keine \u00dcbergangsquote wie bisher von den \nHochschulzugangsberechtigten von 70 %, sondern eine \nHochschulzugangsquote von etwa 75 bis 80 % haben, \ndass sich also mehr junge Menschen entscheiden, wenn \nsie eine Hochschulzugangsberechtigung haben, auch an \ndie Hochschulen zu gehen. \n\nDies ist die eine Problemlage, die vor allem die westli-\nchen Bundesl\u00e4nder fast durchg\u00e4ngig betrifft, vor allem \njedoch die Bundesl\u00e4nder, die in den vergangenen Jahren \ndie Anzahl ihrer Hochschulpl\u00e4tze gedrosselt haben. Es \nwurde hier bereits angesprochen: Bayern, Baden- \nW\u00fcrttemberg, aber auch Niedersachsen haben die Zahl \nihrer Hochschulpl\u00e4tze massiv gedrosselt mit dem Argu-\nment, vor allen Dingen f\u00fcr Qualit\u00e4t zu sorgen. Dies kann \nman so machen, aber die Konsequenz ist, dass sie jetzt \nmassiv ausbauen m\u00fcssen. \n\nWir haben eine zweite Problemlage, das ist der Osten. Wir \nhaben zum gleichen Zeitpunkt, beginnend ab dem Jahr \n2008, in Sachsen etwa ab dem Jahr 2009, bis zum Jahr \n2013/2014 einen R\u00fcckgang der Hochschulzugangsberech-\ntigtenzahlen zwischen 30 und 40 %. In Sachsen wird es \netwa ein Drittel der Hochschulzugangsberechtigten sein, \nalso zwischen 6 000 und 7 000, die wir an absoluten \nZahlen nicht mehr haben werden. \n\nAu\u00dferdem haben wir eine dritte Problemlage, das sind die \nStadtstaaten; Frau Raatz hat auf die Situation in Berlin \nhingewiesen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas ist genau der Punkt, der derzeit ungel\u00f6st ist und der \nbis zur Minute und vermutlich erst \u00fcber das Wochenende \ngel\u00f6st werden kann: wie Berlin eine Br\u00fccke gebaut \nwerden kann, dass es sich trotz des Bundesverfassungsge-\nrichtsurteils und trotz eines Beschlusses \u00fcber den R\u00fcck-\nbau seiner Studienpl\u00e4tze aufgrund der finanziellen Situa-\ntion der Stadt an diesem Hochschulpakt beteiligen kann, \ndass wir Berlin also eine finanzielle Br\u00fccke bauen k\u00f6n-\nnen, um diese M\u00f6glichkeit in dieser Stadt politisch \ndurchzusetzen. \n\nDie vierte Problemlage ist hier noch nicht genannt wor-\nden, auch diese hat uns besch\u00e4ftigt. Dort haben jedoch die \nL\u00e4nder im Laufe des Verfahrens ihre Interessen etwas \nzur\u00fcckgestellt. Das sind die L\u00e4nder, die in den vergange-\nnen Jahren deutlich \u00fcber ihren eigenen Bedarf hinaus \n\n 5223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nausgebildet und daf\u00fcr Geld investiert haben. Es sind die \nL\u00e4nder Rheinland-Pfalz, Hessen und Nordrhein-Westfalen \ngewesen, die hier vor allen Dingen ausgebaut haben. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch etwas zu den \nFinanzierungsregelungen sagen. Herr W\u00f6ller und Frau \nRaatz haben bereits den aktuellen Stand dargestellt. Wir \nwerden also von den 565 Millionen Euro, die der Bund \nzur Verf\u00fcgung stellt, mit 15 % f\u00fcr die \u00f6stlichen Bundes-\nl\u00e4nder und f\u00fcr Sachsen etwa mit 27 Millionen Euro bis \nzum Jahr 2010 zu rechnen haben und damit unsere Stu-\ndienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze mit 20 000 Pl\u00e4tzen sichern k\u00f6nnen. Ab \n2009 muss neu verhandelt werden, sodass wir \u00fcber die \nJahre 2011 und dar\u00fcber hinaus sprechen. Deshalb meine \ngrunds\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung \u2013 auch schon vor dem \nAntrag, der von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gestellt \nwurde: \u201eGeld folgt Studenten\u201c. Wir brauchen einen neuen \nLastenausgleich f\u00fcr die Ausbildung an den Hochschulen \nzwischen den L\u00e4ndern. Dies kann erst, um den Einwand \nder FDP aufzunehmen, im Rahmen einer F\u00f6deralismus-2-\nReform gekl\u00e4rt werden, da dies die L\u00e4nder untereinander \nkl\u00e4ren m\u00fcssen. Dabei ist der Bund au\u00dfen vor. \n\nIch kann Sie nur bitten, diesem Antrag insgesamt Ihre \nZustimmung zu geben. Das w\u00fcrde die Verhandlungsposi-\ntion von Sachsen in diesem Hochschulpakt mit Sicherheit \nin diesem Punkt st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg, \nSie erhalten das Schlusswort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich sind wir \nzufrieden angesichts dieser Debatte, Kollegin Raatz. Ich \nkann auch mit Zufriedenheit feststellen, dass in den \neinzelnen Redebeitr\u00e4gen eine Vielzahl von Informationen \nund Argumenten gekommen ist, die ich in der K\u00fcrze der \nRedezeit weglassen musste. Wir haben uns heute bei \ndiesem Tagesordnungspunkt bemerkenswert erg\u00e4nzt. \n\nMeine Fraktion und ich sind sehr zufrieden, dass das \nabsolute Kooperationsverbot nicht existiert, auch wenn es \nein schwieriges Einigungsprinzip nach der F\u00f6deralismus-\nreform gibt. Das war ja einer unserer Kernkritikpunkte an \n\nder F\u00f6deralismusreform. Damit ist der n\u00e4chste Weg zur \nKooperation von Bund und L\u00e4ndern geebnet. Dass der \nBund in dieser Situation erhebliche Finanzen f\u00fcr den \nHochschulpakt zur Verf\u00fcgung stellt, ist absolut positiv. \nAndererseits sind die L\u00e4nder damit nat\u00fcrlich unter Zug-\nzwang gesetzt. \n\nIm Rahmen der F\u00f6deralismusreform gab es relativ voll-\nmundige Erkl\u00e4rungen, dass die L\u00e4nder sehr wohl in der \nLage sind, im Bereich der Bildung eine gesamtstaatliche \nVerantwortung wahrzunehmen. Wenn jetzt der erste \nLackmustest negativ ausfallen w\u00fcrde, w\u00e4re das nat\u00fcrlich \neine Blamage ohnegleichen. Ich wei\u00df, wie schwierig \ndiese Verhandlungen sind. Die verschiedenen Interessen-\nlagen sind geschildert worden. \n\nIch denke aber, dass es wichtig ist, im Interesse einer \ngesamtbundesstaatlichen Sicht zu einer Einigung zu \nkommen. Die verschiedenen L\u00e4nderinteressen m\u00fcssen es \nschaffen, in dem Prozess schrittweise aufeinander zuzu-\ngehen und einen Weg zu finden, der zu einer zukunftssi-\ncheren Hochschulfinanzierung f\u00fchrt; denn wir k\u00f6nnen \nnicht auf Dauer darauf vertrauen, dass der Bund \u00fcber \nsolche Finanzierungsmechanismen Studienpl\u00e4tze in den \nL\u00e4ndern finanzieren wird. \n\nIch freue mich also sehr \u00fcber diese ganz breite Zustim-\nmung, die dieser Antrag hier findet. Ich bitte auch die \nFDP-Fraktion, noch einmal nachzudenken. Ich reiche \nIhnen gern die Bundestagsdrucksache r\u00fcber. Wenn wir \ndiesen Antrag mit einer sehr breiten Zustimmung be-\nschlie\u00dfen, dann ist das nat\u00fcrlich eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr \ndie Verhandlungspositionen von Sachsen in diesem \nschwierigen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Prozess. Ich bitte Sie \num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage nach der \nZustimmung zur Drucksache 4/6891. Wer dieser Druck-\nsache seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um \nsein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Einige wenige Gegenstimmen. Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einigen \nwenigen Gegenstimmen ist die Drucksache 4/6891 mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen und der Tagesordnungs-\npunkt 10 wird beendet.\n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u201eDer Preis ist hei\u00df\u201c, lie\u00dfe sich \n\u00fcber den augenblicklichen Diskussionsstand um den \nHochschulpakt 2020 vielleicht am zutreffendsten sagen. \nNachdem im Oktober die Einigungsbem\u00fchungen zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern, was die zuk\u00fcnftige Verteilung \nvon Kompetenzen und Finanzen angeht, wieder einmal \ngescheitert sind, soll jetzt bekanntlich bis zum \n20. November eine L\u00f6sung gefunden werden. Die Debatte \nhier im Haus hat also durchaus ihren Sinn, und ebenso \n\nlegitim ist es, sich daf\u00fcr stark zu machen, dass sich die \nStaatsregierung bei Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine langfristig \ntragf\u00e4hige Finanzierung der s\u00e4chsischen Hochschulen \neinsetzt. \n\nNur, so l\u00f6blich und unterst\u00fctzenswert diese Initiative auch \nist, sie sollte uns nicht den Blick daf\u00fcr verstellen, dass der \nHochschulpakt insgesamt Flickwerk ist, dem schlicht und \neinfach die finanzielle Unterf\u00fctterung fehlt. Von daher \ngreift es einfach zu kurz, jetzt die Staatsregierung von \n\n 5224\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\ndieser Stelle aus zum Nach- und Neuverhandeln erm\u00e4ch-\ntigen zu wollen und dabei Akzente zu setzen, die durchaus \nsinnvoll sind. Aber wenn der finanzielle Topf, der im \nRahmen des Paktes zur Aussch\u00fcttung ansteht, von vorn-\nherein einfach zu klein angelegt ist, wird sich dadurch \nnicht allzu viel erreichen lassen. Die vom Bund derzeit \nzugesagten 565 Millionen Euro f\u00fcr den Aufbau von \nzus\u00e4tzlichen Bildungsangeboten bzw. rund 90 000 Stu-\ndienpl\u00e4tzen f\u00fcr den Zeitraum zwischen 2007 und 2010 \nsind ganz einfach zu knapp bemessen; das ist das A und O \ndes ganzen Hochschulpaktes 2020. Der Wissenschaftsrat \ngeht bekanntlich von einem k\u00fcnftigen Bedarf von rund \n2 Milliarden Euro pro Jahr aus! \n\nEs ist leider wie in vielen anderen Bereichen der von den \nAltparteien zu verantwortenden Politik auch: Mit viel zu \nwenig Geld werden unklare Ziele verfolgt, und das in \naller Regel in einem viel zu kurzfristigen zeitlichen \nRahmen. Was wir auch beim Hochschulpakt 2020 erle-\nben, ist Kirchturmpolitik von zw\u00f6lf bis Mittag, die m\u00f6g-\nlichst nichts kosten soll. \n\nDenn was nach 2010 geschehen soll, wer \u00fcber 2010 \nhinaus weitere Studienpl\u00e4tze schaffen und finanzieren \nsoll, wie sich die Entwicklung unserer Hochschulland-\nschaft im Zuge des laufenden Bologna-Prozesses \u00fcber-\nhaupt gestaltet, daf\u00fcr gibt es ja offenbar noch \u00fcberhaupt \nkein Konzept. So schrieb Thorsten Stegemann im Online-\nMagazin \u201eTelepolis\u201c dieser Tage, am 20. Oktober \u2013 ich \n\ndarf zitieren \u2013: \u201eDurch die einseitige F\u00f6rderung von \nForschungsaktivit\u00e4ten \u2013 Stichwort \u201eExzellenzinitiative\u201c \u2013 \nkann mit Sicherheit davon ausgegangen werden, dass sich \nnoch mehr Professoren aus dem Lehrbetrieb zur\u00fcck-\nziehen. \u2026 Schlie\u00dflich fehlt dem Hochschulpakt eine \ngrundlegende Vereinbarung \u00fcber das Ziel der Hochschul-\npolitik und des Bildungssystems insgesamt. Wenn es \nausschlie\u00dflich dazu dienen soll, ein paar tausend Wissen-\nschaftler zu internationalen Koryph\u00e4en im Bereich natur-\nwissenschaftlicher Grundlagenforschung und technischer \nInnovation zu machen, reicht doch vielleicht auch eine \nUniversit\u00e4t f\u00fcr die ganze Bundesrepublik.\u201c \n\nKurz und gut: Was die Antragstellerin vorschl\u00e4gt \u2013 die \nKomplement\u00e4rfinanzierung von Studienpl\u00e4tzen durch \nBund und L\u00e4nder bis 2020, den Einstieg in einen Hoch-\nschullastenausgleich und einen f\u00f6deralen Hochschulfonds \n\u2013, das sind zwar alles vern\u00fcnftige Schritte, aber letzten \nEndes kann damit doch nur versucht werden, ein unzu-\nl\u00e4ngliches, weil gnadenlos unterfinanziertes Instrument \nder Hochschulpolitik so nachzubessern, dass man die \ngrunds\u00e4tzlichen Konstruktionsfehler m\u00f6glichst nicht mehr \nbemerkt. In den Augen der NPD-Fraktion greift das zu \nkurz. Dennoch weist der Antrag in die richtige Richtung \nund findet daher unsere Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVergabebericht f\u00fcr das Jahr 2005 \nDrucksache 4/5784, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/6440, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nLehmann, das Wort? \u2013 Auch nicht. \n\nDann stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses in der Drucksache 4/6440 ab und ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nkeine. Damit ist der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses, Drucksache 4/6440, zugestimmt und wir k\u00f6nnen den \nTagesordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWesentliche Ergebnisse des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber  \ndie Pr\u00fcfung von Media City Atelier GmbH, Media Mobil GmbH  \n\nund Mitteldeutsches Filmkontor GmbH \nDrucksache 4/6107, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/6572, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nDr. Gerstenberg, das Wort? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 4/6572 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\n 5225\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nenthaltungen? \u2013 Eine, zwei. Bei 2 Stimmenthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung des \nAusschusses, Drucksache 4/6572, zugestimmt. Wir \nbeenden den Tagesordnungspunkt 12. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/6897, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage, ob ein \nAbgeordneter dennoch das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage den Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Pfeifer? \u2013 Auch nicht. \n\nDann stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 4/6897 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, Drucksache 4/6897, zugestimmt. Wir beenden den \nTagesordnungspunkt 13. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/6899 \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen als Drucksache 4/6899 die \nSammeldrucksache Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob eine(r) der \nBerichterstatterinnen und Berichterstatter zur m\u00fcndlichen \nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen auch Stellung zu den Petitionen \nnehmen. Es liegt ein zul\u00e4ssiges Verlangen nach Ausspra-\nche vor. Von der Linksfraktion.PDS hat Frau Abg. Simon \ndas Wort. \n\n(Helmut Gregert, CDU:  \nDas ist Mut zu dieser Zeit!) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde jetzt \nsicher nicht Liebling der Nation, aber ich bitte Sie trotz-\ndem f\u00fcr kurze Zeit um Aufmerksamkeit. \n\nIhnen liegt in der Drucksache 4/6899 mit 99 Petitionen \nzur Beschlussfassung diese Beratungsgrundlage vor, \nwobei zu vielen Petitionen ein abweichendes Abstim-\nmungsverhalten der Mitglieder der Linksfraktion.PDS im \nPetitionsausschuss angezeigt wurde. Im Namen der \nMitglieder unseres Ausschusses m\u00f6chte ich hier und heute \ndazu eine Erkl\u00e4rung abgeben, schwerpunktm\u00e4\u00dfig und \nbeispielhaft zu den zwei Petitionen zum Tierschutz bzw. \nzur Arbeitsweise von Beh\u00f6rden bei Tierschutznotf\u00e4llen, \njeweils nachzulesen auf den Seiten 190 bzw. 238. Beide \nPetitionen, sie betreffen den gleichen Landkreis bzw. die \ngleiche Beh\u00f6rde, wurden von sehr aktiven Tiersch\u00fctzern \n\neingereicht bzw. von einem Tierschutzverein, f\u00fcr deren \nEngagement und ehrenamtliche T\u00e4tigkeit immer hohe \nAnerkennung durch die Politik ausgesprochen wurde. Sie \nwandten sich in allerh\u00f6chster Not nach zum Teil jahrelan-\ngen Bem\u00fchungen vor Ort, ohne Abhilfe gefunden zu \nhaben, an den Petitionsausschuss. In ihrer gro\u00dfen Not \nwandten sie sich an den Petitionsausschuss wegen festge-\nstellter grober Haltungsm\u00e4ngel bei Hunden unterschiedli-\ncher Halter vor Ort und bei Nutztieren unterschiedlicher \nArt. \n\nDie Ermittlungen des sofort handelnden Sozialministeri-\nums, dem ich ausdr\u00fccklich danken m\u00f6chte, ergaben \nFolgendes: Nach den eingegangenen Anzeigen der Peten-\nten im Oktober 2005 erfolgte eine erste Kontrolle durch \ndas Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4ramt \u2013 \nL\u00dcVA genannt \u2013 zur Haltung von zwei Hunden. Die \nDetails k\u00f6nnen Sie bitte selbst nachlesen, beginnend \nSeite 190 und fortgesetzt auf Seite 238. \n\nDiese Beh\u00f6rde erteilte Auflagen, allerdings wurden diese \n\u00fcber die Halter zum gr\u00f6\u00dften Teil nicht umgesetzt, aber die \nUmsetzung wurde auch nicht eingefordert, und zwar \u00fcber \nMonate hinweg, sodass sich der Zustand der Hunde so \nextrem verschlechterte, dass die Petentin nach einem \nhalben Jahr einen weiteren Vor-Ort-Termin erzwang. \nAuch weitere B\u00fcrger, Tierfreunde, ja sogar die Polizei \nwandten sich an die zust\u00e4ndige Kreisbeh\u00f6rde, das L\u00dcVA, \nund dr\u00e4ngten auf Abhilfe. Selbst Regierungspr\u00e4sidium \nund Sozialministerium wurden eingeschaltet. All diese \nBem\u00fchungen, die Kontrollen und Verf\u00fcgungen \u2013 immer-\nhin fanden f\u00fcnf Vor-Ort-Kontrollen innerhalb von acht \n\n 5226\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nMonaten statt \u2013 blieben ohne jeden Erfolg und Abhilfe, \nweil eben das Amt lediglich Verf\u00fcgungen wiederholt und \nausgesprochen, aber absolut nichts durchgesetzt hat, \nobwohl eine zeitweilige, selbstverst\u00e4ndlich sogar auch \neine dauerhafte Fortnahme der Hunde gerechtfertigt \ngewesen w\u00e4re. Es ist nichts passiert. \n\nDas Ergebnis sind unter anderem ein toter Hund, zwei \nverschwundene Hunde und jede Menge vermeidbares \nElend. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber ruhig lustig machen. Ich muss \nsagen, ich bin sogar ziemlich entsetzt. Von Ihrer christli-\nchen Einstellung her m\u00fcssten Sie eigentlich ganz beson-\nders Gottes Sch\u00f6pfung besch\u00fctzen, aber offensichtlich ist \ndas alles nur leeres Gerede. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Dr. Fritz \nH\u00e4hle, CDU: Wir essen auch Schweinefleisch! \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist doch wahr!) \n\nUnserem Antrag, die Petitionen an den zust\u00e4ndigen \nKreistag und damit auch in die Hand des arbeitsrechtlich \nunmittelbar zust\u00e4ndigen Landrates zu \u00fcberweisen, wurde \nnicht gefolgt. Beide Petitionen wurden durch Mehrheits-\nbeschluss als erledigt erkl\u00e4rt. \n\nNun muss ich nat\u00fcrlich sagen, die Petitionen sind alles \nandere, aber sie sind nicht erledigt. Erstens ist diese \nVerfahrensweise ein Ding der Unm\u00f6glichkeit, \u00fcber den \nlangen Weg Sozialministerium, Regierungspr\u00e4sidium ein \nAmt vor Ort, was ja auch Pflichten umzusetzen hat, dazu \nzu zwingen, t\u00e4tig zu werden. Zweitens ist es nicht erle-\ndigt, weil wir als Landtag jetzt per Beschluss dem Amt \nbescheinigen, dass sie ruhig weiter so arbeiten k\u00f6nnen, \ndass sie nichts zu tun oder umzusetzen brauchen. \n\nMein Fazit aus der Sache ist, dass wir leider engagierte \nTiersch\u00fctzer entt\u00e4uscht haben, dass wir kein Verfahren \ngefunden haben, um zu einer einvernehmlichen Regelung \nzu kommen, dass das Vertrauen der Petenten in den \nLandtag verspielt ist und wir wieder einmal nur Entt\u00e4u-\nschung hervorgerufen haben. Das ist wirklich schade. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \n den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \n\nWieso denn wir?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nanderen Fraktionen dazu Redebedarf? \u2013 Frau Pfeiffer, \nbitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Simon! Die \nPetition hat nat\u00fcrlich auch uns betroffen gemacht. Das \ngeht an keinem so einfach vorbei, auch an uns nicht. \n\nDas Einzige, was Sie als Linksfraktion.PDS \u00e4rgert, ist, \ndass wir mit gro\u00dfer Mehrheit nicht zugestimmt haben, \ndass die Petition auch an die Kreistagsfraktionen ging. \nDas haben wir mit Bedacht so gemacht und wir werden \nauch bei den n\u00e4chsten F\u00e4llen genau pr\u00fcfen, ob wir zu-\n\nstimmen oder nicht, weil wir wissen, dass Ihre Kollegen \nvor Ort dann Politik mit dieser Sache machen. Das wird \nes nur in Ausnahmef\u00e4llen geben. \n\nBei dieser Petition, die schlimm genug war, ist die gro\u00dfe \nMehrheit des Ausschusses nicht dem Willen der Links-\nfraktion.PDS gefolgt. So ist das. Das ist Demokratie. Das \nm\u00fcssen auch Sie verstehen. Sie sind die Vorsitzende des \nAusschusses. Sie m\u00fcssen das an erster Stelle gut verste-\nhen. \n\nIm \u00dcbrigen hat das Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \nVeterin\u00e4ramt gro\u00dfe Auflagen erteilt, die jetzt zeitnah \n\u00fcberpr\u00fcft werden. Dass uns das vielleicht nicht befriedigt, \nist eine andere Sache. Aber demokratische Abstimmungen \nhaben ergeben, dass wir das nicht an den Kreistag \u00fcber-\nweisen, und dabei bleibt es auch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren \nRedebedarf. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich \nfeststellen, dass dieser Tagesordnungspunkt auch dazu da \nist, abweichende Ansichten deutlich zu machen. Das hat \nFrau Simon mit ihrem Redebeitrag getan. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ihr gutes demokratisches Recht!) \n\nDie Begr\u00fcndung, die Sie eben vorgetragen haben, hat \nmich sehr erstaunt. Ich will das so deutlich sagen. Sie \nhaben hier erkl\u00e4rt, dass Sie deshalb nicht f\u00fcr die \u00dcberwei-\nsung in den Kreistag gestimmt haben, weil damit irgend-\njemand Politik machen k\u00f6nnte. Ich bin bisher davon \nausgegangen, dass der Petitionsausschuss dazu da ist, sich \nmit den Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu befassen \nund wom\u00f6glich Abhilfe zu schaffen. Ich dachte, es geht \num die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und nicht darum, ob \njemand ein Thema politisch instrumentalisiert. Das ist \njedenfalls unser Herangehen. Wir wollen den B\u00fcrgern \nhelfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch weiteren \nRedebedarf. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Da ich der in Rede stehende Bearbei-\nter dieser Petition war, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst Folgendes \nrichtigstellen: Dem Anliegen der Petenten ist entsprochen \nworden. Die Anliegen sind bearbeitet und im Sinne der \nPetenten gel\u00f6st worden. Das hei\u00dft, die Beh\u00f6rden sind \nt\u00e4tig geworden, haben Abhilfe geschafft und dar\u00fcber \nhinaus Auflagen erteilt, damit in der Zukunft Missst\u00e4nde \nin dieser Form und an diesem Ort nicht wieder eintreten \nk\u00f6nnen. Insofern war es richtig, wie der Ausschuss in \ndiesen Fragen votiert hat. \n\n 5227\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 16. November 2006 \n\nEs gibt dazu, wie Kollegin Pfeiffer gerade gesagt hat, \nkeine Erg\u00e4nzungen. Es ist schon verwunderlich, dass dazu \neine erneute Aussprache gemacht worden ist. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Bemerkung zu den Ausf\u00fchrungen \nvon Herrn Hahn machen. Der Ausschuss hat das getan, \nwas er nach meiner Meinung machen sollte: sich streng \nan das Petitionsgesetz und die Gesch\u00e4ftsordnung halten \nund die Anliegen der B\u00fcrger im Auftrag dieses Hohen \nHauses bearbeiten und hier abschlie\u00dfend vorlegen. \nDeshalb sehe ich mit gro\u00dfer Sorge, dass immer wieder \nversucht wird, aus dem Petitionsausschuss so eine Art \nArbeiter- und Bauern-Inspektion der alten DDR-Zeit zu \nmachen, also eine Institution, die auch Exekutivrechte hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Das ist Quatsch! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war ja nun nicht richtig!) \n\nIch bleibe dabei, dass wir unsere bisherige Verfahrenswei-\nse beibehalten sollten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Liebe Kolleginnen, \nliebe Kollegen! Ich bitte Sie ganz herzlich, nehmen Sie \nsich die f\u00fcnf Minuten Zeit, lesen Sie bitte diese Petitionen \nauf Seite 190 und 238 durch! Machen Sie sich bitte selbst \nein Bild und entscheiden Sie nach Ihrem Gewissen, ob \ndiese Beschlussempfehlung der W\u00fcrde dieses Hauses und \ndes Ausschusses gerecht wird. Ich bleibe dabei, das ganze \nGegenteil ist der Fall. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es scheint jetzt \nkeinen Aussprachebedarf mehr zu geben. \n\nIch stelle fest, dass es das Recht der Fraktionen ist, zu den \nPetitionen hier im Plenum Stellung zu nehmen. Dieses \nRecht ist beansprucht und genutzt worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihnen liegen \nnoch weitere Dokumente zu den Petitionen vor. Es wurde \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung von verschiedenen Petitionen bean-\ntragt. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer \nZusammenstellung zu Drucksache 4/6899 vor. In \u00dcber-\neinstimmung mit den beantragenden Fraktionen CDU und \nSPD stimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab. \n\nIch rufe die folgenden Petitionen auf: Seite 82, Petitions-\nNr. 04/01611/2, Unterst\u00fctzung von Opfern von Gewaltta-\nten, und Seite 106, Petitions-Nr. 04/01772/3, Flughafen \nLeipzig/Halle. Wer stimmt der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser \nPetitionen zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Keiner. Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch niemand. Damit sind \ndiese beiden Petitionen zur\u00fcck\u00fcberwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion.PDS, die Fraktion \nder NPD und auch die Fraktion GR\u00dcNE ihre abweichen-\nde Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser \nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache \n4/6899 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 99 Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie Tagesordnung der heutigen 65. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \nhat den Termin f\u00fcr die 66. Sitzung auf morgen, Freitag, \nden 17. November, 10:00 Uhr, festgelegt. Einladung und \nTagesordnung liegen Ihnen bereits vor. \n\nIch schlie\u00dfe die 65. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \nund w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:37 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5228\n\n\n",
    "status": 200
}