{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-08-16T17:37:05Z",
        "Last-Modified": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "Last-Save-Date": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "324",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-08-16T17:37:05Z",
        "date": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/24 14.07.2005",
        "dcterms:created": "2005-08-16T17:37:05Z",
        "dcterms:modified": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "meta:creation-date": "2005-08-16T17:37:05Z",
        "meta:save-date": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "modified": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1913",
            "2643",
            "1808",
            "53",
            "4612",
            "4291",
            "3447",
            "4967",
            "5108",
            "5202",
            "4817",
            "4199",
            "4493",
            "4284",
            "4652",
            "4615",
            "4908",
            "4957",
            "5134",
            "5112",
            "5149",
            "4325",
            "4642",
            "4382",
            "4543",
            "4830",
            "4147",
            "4248",
            "4085",
            "4771",
            "4763",
            "4679",
            "4729",
            "4888",
            "4691",
            "4588",
            "4462",
            "4850",
            "4907",
            "4908",
            "4598",
            "5270",
            "4830",
            "5011",
            "4862",
            "4304",
            "4548",
            "4277",
            "5106",
            "4478",
            "4568",
            "4466",
            "5240",
            "4372",
            "4954",
            "5003",
            "4959",
            "5017",
            "4276",
            "5046",
            "5079",
            "4832",
            "4852",
            "4143",
            "4863",
            "3884",
            "4792",
            "4251",
            "4632",
            "4967",
            "4248",
            "4954",
            "5228",
            "4810",
            "5391",
            "5031",
            "4858",
            "4835",
            "2403",
            "299"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-08-16T17:37:05Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-08-17T07:20:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/24 14.07.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_24_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/24 14.07.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5abc385d-fbbb-4f86-8e33-6d9a8bbdabc6",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/24 14.07.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1879\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1879\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1879\nHeinz Lehmann, CDU 1879\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1879\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1880\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1880\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1880\nHeinz Lehmann, CDU 1880\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nDie Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank\nnach der Kapitalerh\u00f6hung\nAntrag der Fraktion der NPD 1881\n\nUwe Leichsenring, NPD 1881\nPeter Wilhelm Patt, CDU 1882\nUwe Leichsenring, NPD 1882\nUwe Albrecht, CDU 1882\nRonald Weckesser, PDS 1883\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1883\nUwe Leichsenring, NPD 1884\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1885\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1885\nUwe Leichsenring, NPD 1886\nKlaus Bartl, PDS 1887\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1888\n\n2. Aktuelle Debatte\nVerzichtserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nbez\u00fcglich des L\u00e4nderanteils aus einer\neventuellen Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 1889\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1889\nProf. Gunter Bolick, CDU 1890\nSven Morlok, FDP 1890\n\nProf. Gunter Bolick, CDU 1890\nBettina Simon, PDS 1891\nMario Pecher, SPD 1892\nHolger Apfel, NPD 1892\nSven Morlok, FDP 1893\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1894\nPeter Wilhelm Patt, CDU 1895\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1896\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1897\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 1898\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1898\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1898\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1900\nBettina Simon, PDS 1900\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1900\nSven Morlok, FDP 1901\nBettina Simon, PDS 1901\nProf. Gunter Bolick, CDU 1901\nBettina Simon, PDS 1901\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1902\nBettina Simon, PDS 1902\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1902\nProf. Gunter Bolick, CDU 1902\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1903\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1903\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/2506 1903\n\n\u2013 Vorbereitung des neuen Schuljahres\n(Frage Nr. 1)\nCornelia Falken, PDS 1903\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1903\nCornelia Falken, PDS 1904\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1904\n\n\u2013 Schlie\u00dfung von Filialen der Deutschen\nPost im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 6)\nWinfried Petzold, NPD 1904\n\nPlenarprotokoll 4/24\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n24. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 14. Juli 2005, Plenarsaal Schluss: 17:50 Uhr\n\n\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1904\n\n\u2013 Suchtberatung im Landkreis L\u00f6bau-Zittau\n(Frage Nr. 2)\nBettina Simon, PDS 1905\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1905\n\n\u2013 Armut in Sachsen (Frage Nr. 7)\nWinfried Petzold, NPD 1906\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1906\n\n\u2013 Mindestsch\u00fclerzahlen (Frage Nr. 10)\nTorsten Herbst, FDP 1906\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1906\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Nutzung des Gel\u00e4ndes der\nehemaligen Zuckerfabrik in L\u00f6bau\n(Frage Nr. 3)\nBettina Simon, PDS 1907\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1907\n\n\u2013 Schulschlie\u00dfungen (Frage Nr. 11)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1908\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1908\n\n\u2013 Gaspreise (Frage Nr. 12)\nUwe Leichsenring, NPD 1908\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 1908\n\n\u2013 Schulneubau in Neukirchen (Frage Nr. 8)\nHorst Wehner, PDS 1909\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1909\n\n\u2013 Diskussionsveranstaltung des Vereins\n\u201eB\u00fcrgerCourage\u201c (Frage Nr. 15)\nMatthias Paul, NPD 1909\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1909\nMatthias Paul, NPD 1910\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1910\n\n\u2013 Sorbische Sprache in der \u00d6ffentlichkeit\n(Frage Nr. 13)\nHeiko Kosel, PDS 1910\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1910\n\n\u2013 Schlie\u00dfung sorbischer Schulen\n(Frage Nr. 14)\nHeiko Kosel, PDS 1910\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1911\nHeiko Kosel, PDS 1911\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1911\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1911\n\n\u2013 L\u00f6bau als Erholungsort (Frage Nr. 4)\nRegina Schulz, PDS 1911\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1911\n\n\u2013 Baugenehmigungen f\u00fcr Windkraftanlagen\n(Frage Nr. 5)\nTino G\u00fcnther, FDP 1912\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1912\n\n\u2013 Naturschutzprojekt \u201eLausitzer Seenland\u201c\n(Frage Nr. 9)\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1912\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1912\n\n3 Einsetzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommis-\nsion zur Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen f\u00fcr\ndie Neuregelung des Gesetzes \u00fcber Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages\nDrucksache 4/0982 (Neufassung), Antrag der\nFraktionen der CDU und der SPD 1913\n\nMartin Dulig, SPD 1913\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1914\nMartin Dulig, SPD 1915\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1915\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1915\nHolger Zastrow, FDP 1916\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1917\nMarko Schiemann, CDU 1918\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2583 1919\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2584 1919\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1919\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2583 1919\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2584 1920\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/0982 1920\n\n4 Angleichung des aktuellen Rentenwertes Ost\nan den aktuellen Rentenwert West noch im\nlaufenden Jahrzehnt\nDrucksache 4/1683, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 1920\n\nKatja Kipping, PDS 1920\nJohannes Gerlach, SPD 1921\nHorst Wehner, PDS 1922\nJohannes Gerlach, SPD 1922\nWinfried Petzold, NPD 1923\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1924\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1924\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1925\nJohannes Gerlach, SPD 1925\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1926\nJohannes Gerlach, SPD 1926\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1926\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1926\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1928\n\nAbstimmung und Ablehnung 1928\n\n5 F\u00f6rderung des Kleingartenwesens im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 4/2457, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1928\n\nAndreas Heinz, CDU 1928\nDr. Liane Deicke, SPD 1930\nElke Altmann, PDS 1930\nMatthias Paul, NPD 1931\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1932\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1932\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1933\nAndreas Heinz, CDU 1933\n\nAbstimmung und Zustimmung 1933\n\n6 Beitrittsverhandlungen der EU mit der\nT\u00fcrkei; Informationen zum Verhandlungs-\nstand; Eruierung von Mitwirkungs- und\nEinflussm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung\nDrucksache 4/2484, Antrag der Fraktion\nder NPD 1933\n\nHolger Apfel, NPD 1933\nPeter Schowtka, CDU 1936\nMargit Weihnert, SPD 1937\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1938\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1938\nHolger Apfel, NPD 1939\n\nAbstimmung und Ablehnung 1940\n\n7 Ferien- und Sch\u00fclerjobs \u2013 auch mit\nHartz IV!\nDrucksache 4/2476, Antrag der Fraktion\nder FDP 1941\n\nSven Morlok, FDP 1941\nAlexander Krau\u00df, CDU 1941\nFreya-Maria Klinger, PDS 1942\nAlexander Krau\u00df, CDU 1942\nFreya-Maria Klinger, PDS 1942\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1943\nFreya-Maria Klinger, PDS 1943\nStefan Brangs, SPD 1943\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1943\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1943\nSven Morlok, FDP 1944\n\nAbstimmung und Zustimmung 1944\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nStefan Brangs, SPD 1944\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1945\n\n8 Aufbau Ost: Umsteuern in Sachsen!\nDrucksache 4/2483, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1946\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1946\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1946\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1948\nStefan Brangs, SPD 1948\nAlexander Delle, NPD 1950\nSven Morlok, FDP 1950\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1951\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1951\n\nAbstimmung und Ablehnung 1952\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1952\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1953\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1879\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 24. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nFlath, Herr Heidan, Herr Baier, Frau Dr. Schwarz, Herr\nNolle, Frau Nicolaus, Herr Dr. Friedrich und Herr Mirko\nSchmidt.\n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die\nTagesordnungspunkte 3 bis 9 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 117 Minuten, PDS-Fraktion 89 Minu-\nten, SPD-Fraktion 54 Minuten, NPD-Fraktion 54 Minuten,\nFDP-Fraktion 40 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 40 Minuten,\nStaatsregierung 59 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von\nden Fraktionen und der Staatsregierung wie immer auf\ndie Tagesordnungspunkte entsprechend den Redebed\u00fcrf-\nnissen verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt in der Druck-\nsache 4/2547 ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion der PDS, der Fraktion der FDP und der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Er tr\u00e4gt den Titel:\n\u201eSofortiger Abschiebestopp f\u00fcr afghanische Fl\u00fcchtlinge\nund Angeh\u00f6rige ethnischer Minderheiten aus dem Ko-\nsovo\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54\nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustel-\nlen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung ab-\nschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr die\nDringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren\neine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den An-\ntrag nicht mehr erreichbar ist.\n\nIch bitte um Einbringung des Antrags und um die Be-\ngr\u00fcndung der Dringlichkeit. Wer spricht f\u00fcr die Fraktio-\nnen? \u2013 Herr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit des Antrags in\nder Drucksache 4/2547 nach Gesch\u00e4ftsordnung kurz\nbegr\u00fcnden. In dem Antrag geht es nur um die Ausset-\nzung der Abschiebung, das hei\u00dft des Vollzugs aufent-\nhaltsbeendender Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bestimmte Angeh\u00f6rige\nethnischer Minderheiten, insbesondere f\u00fcr solche aus\ndem Kosovo und f\u00fcr die hier noch aufenthaltigen Fl\u00fccht-\nlinge aus Afghanistan.\nNoch am 19.11.2004 geht eine Protokollnotiz zur Innen-\nministerkonferenz davon aus, dass die R\u00fcckf\u00fchrung von\nMinderheitenangeh\u00f6rigen in das Kosovo erst nach R\u00fcck-\nf\u00fchrung anderer Fl\u00fcchtlinge aus dem Kosovo erfolgen\nsoll.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Falsch!)\n\nWas Afghanistan angeht, so gibt es noch aus dem\nI. Quartal Berichte, in denen es hei\u00dft, die R\u00fcckf\u00fchrung\nvon Fl\u00fcchtlingen aus Afghanistan sei aus humanit\u00e4ren\nGr\u00fcnden derzeit nicht m\u00f6glich. Verwiesen wird auf die\nallgemeine Versorgungssituation und die Situation der\nInfrastruktur \u2013 auch der verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Infrastruk-\ntur \u2013 in Afghanistan. Die dortige Sicherheitslage wurde\n\nals \u201efragil\u201c bezeichnet. Sie hat sich nach j\u00fcngsten Berich-\nten wieder verschlechtert.\n\nDie Innenministerkonferenz hat am 24.06.2005 gleich-\nwohl festgestellt, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die R\u00fcck-\nf\u00fchrung der Afghanistanfl\u00fcchtlinge vorl\u00e4gen, und ent-\nsprechende Grunds\u00e4tze erarbeitet. Damit steht aus\nunserer Sicht die Vollziehung solcher aufenthaltsbeen-\ndender Ma\u00dfnahmen, sprich: die Abschiebung, unmittel-\nbar bevor. Die vorl\u00e4ufige Aussetzung der Vollziehung zu\nerreichen ist im normalen Gesch\u00e4ftsgang nicht mehr\nm\u00f6glich. Daraus ergibt sich die Dringlichkeit unseres\nAntrages, die wir hier festzustellen bitten.\n\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zur Dringlichkeit des An-\ntrags noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Antragsteller begr\u00fcnden\ndie Dringlichkeit mit dem Umstand, dass der S\u00e4chsische\nFl\u00fcchtlingsrat e. V. erst am 4. Juli auf die Situation im\nKosovo wie auch in Afghanistan hingewiesen hat. Das\nist aus unserer Sicht nur die halbe Wahrheit. Die Sicher-\nheitslage war den handelnden Gremien bereits vorher\nbekannt. Der IMK-Beschluss liegt drei Wochen zur\u00fcck.\nEs gab \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge auch mehrere, mir\nvorliegende Pressemitteilungen; bei Bedarf kann ich sie\nvorzeigen. Die Einreicher h\u00e4tten diesen Antrag heute\nalso durchaus im normalen Verfahren zur Behandlung\nbringen k\u00f6nnen. Es handelt sich aus unserer Sicht wieder\neinmal um eine so genannte konstruierte Dringlichkeit,\nder wir nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nErl\u00e4uternd m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, dass es sich bei den\nabzuschiebenden Personen um unverheiratete m\u00e4nnliche\nStraft\u00e4ter handelt.\n\n(Zurufe von der CDU: Aha! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDass eine Abschiebung nach Afghanistan gegenw\u00e4rtig\nauch technisch nicht m\u00f6glich ist, unterstreicht unsere\nAblehnung der Dringlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Lehmann, Sie sollten sich zu-\nn\u00e4chst kundig machen, bevor Sie solche Behauptungen\nin die Welt setzen.\nAuch Ihre Erwiderung war nicht zutreffend. Sie haben\nzu Recht auf den Beschluss der Innenministerkonferenz\nhingewiesen, wissen aber genauso gut wie wir, dass\ndiese keine bindenden Beschl\u00fcsse f\u00fcr die L\u00e4nder fasst\nund dass die L\u00e4nder f\u00fcr sich selbst bestimmte Auslegun-\ngen vornehmen und Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Ge-\nnau auf diesen Punkt hat der Fl\u00fcchtlingsrat hingewiesen,\nund zwar nach Ablauf der Frist f\u00fcr die Einreichung von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1880\n\nAntr\u00e4gen. Aus diesem Grund ist der Dringliche Antrag\ngestellt worden. Er ist aus unserer Sicht dringlich.\n\nHerr Kollege Lehmann! Liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der CDU! Wenn sich drei Fraktionen dieses Land-\ntages, die politisch sehr unterschiedliche Ziele verfolgen,\nhier f\u00fcr ein derartiges Anliegen einsetzen, dann sollte\nauch die CDU \u00fcber ihren Schatten springen und die\nDringlichkeit des Antrags zulassen.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Zum einen m\u00f6chte auch ich\nnoch einmal die Dringlichkeit begr\u00fcnden. Der Beschluss-\nfassung zu Afghanistan ist zu entnehmen, dass es eine\nDreimonatsfrist gibt, innerhalb derer Regelungen zum\nBleiben oder zum Abschieben faktisch zu treffen sind.\nDie festgeschriebene Dreimonatsfrist endet zu einem\nZeitpunkt in der Sommerpause, so dass es dringlich ist,\ngenau jetzt zu handeln.\nZum anderen m\u00f6chte ich Herrn Lehmann korrigieren. Es\ngeht, was Afghanistan angeht, nicht nur um allein\nstehende m\u00e4nnliche Straft\u00e4ter, sondern um Staatsb\u00fcrger,\nwenn ich Sie daran erinnern darf. Vielleicht lesen auch\nSie einmal die IMK-Beschl\u00fcsse!\n\nMit Abschiebungen wird begonnen bzw. sie sind im\nGange, vor allen Dingen bei ethnischen Minderheiten\nwie den Roma. Das f\u00e4llt in eine Zeit, in der wir als\nParlament nicht handlungsf\u00e4hig sind. Ich denke, es ist\ndas Mindeste, sich dazu zu verst\u00e4ndigen. Der Antrag ist\ninsofern mehr als dringlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nlasse jetzt abstimmen \u00fcber die Dringlichkeit des Antra-\nges der Fraktionen PDS, FDP und GR\u00dcNE: \u201eSofortiger\nAbschiebestopp f\u00fcr afghanische Fl\u00fcchtlinge und Angeh\u00f6-\nrige ethnischer Minderheiten aus dem Kosovo\u201c. Wer der\nDringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mehrheitlich ab-\ngelehnt.\n\nIch bitte jetzt, dass der f\u00fcr dringlich erkl\u00e4rte Antrag der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2549,\n\u201eAnsiedlung des Forschungszentrums Bioenergie in\nLeipzig\u201c, eingebracht wird.\n\nEs gibt noch eine Wortmeldung. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich muss mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich sage ganz ehrlich, ich bin fas-\nsungslos, dass bei einem so wirklich dringlichen Antrag\nnicht reagiert wird. Ich bin auch von der SPD-Fraktion\nentt\u00e4uscht, die im letzten Jahr gemeinsam mit Herrn\nSandig und auch anderen solchen Fragen mit uns ge-\nstimmt hatte. Es ist so entt\u00e4uschend, wenn man erlebt,\nwie Koalitionen die Auffassung verbiegen.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Abgeordnete\nungehindert reden kann.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nWenn es um das Abstimmungsverhalten geht, muss ich\nIhnen sagen, Frau Dr. Ernst, mir ist das durchgerutscht.\nIch hatte Ihnen das Wort erteilt.\n\nAber vielleicht noch einmal allgemein zur Kenntnis-\nnahme: Die Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten geht\nnur, wenn es um das eigene Abstimmen geht.\n\nIch bitte jetzt, die Dringlichkeit des Antrages der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2549,\neinzubringen.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich war aus Effizienzgr\u00fcnden schon\nnach vorn gelaufen.\nAm Wochenende verdichteten sich die Informationen,\ndass das geplante Bioforschungszentrum in Gefahr steht,\ndie Entscheidung, die im M\u00e4rz gefallen ist, nach Leipzig\nund damit nach Sachsen zu kommen, noch einmal \u00fcber-\ndacht wird. Es gibt starke Konkurrenz. Aus diesem\nGrund hat meine Fraktion hier im Landtag und auch im\nStadtrat in Leipzig einen entsprechenden Antrag gestellt,\num diese Ansiedlung politisch positiv zu begleiten.\n\nInzwischen haben gestern Gespr\u00e4che stattgefunden und\nwir konnten uns davon \u00fcberzeugen, dass die Ansiedlung\nauf einem guten Weg ist. Aus diesem Grund ziehen wir\nden Antrag zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Damit hat sich die Abstimmung\n\u00fcber den Antrag erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Koalition hat das zwar eben nach der\nAblehnung des Dringlichen Antrages nicht verdient.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWir h\u00e4tten auch bei Aufnahme des vorherigen Antrages\nkeine weitere Zeit gebraucht. Wir nehmen den Tagesord-\nnungspunkt 9 von der Tagesordnung, nachdem \u2013 das\nwusste die Koalition auch vorher, auch das sind faden-\nscheinige Argumente \u2013 die CDU ebenfalls ihren Antrag\nzur\u00fcckzieht. Das Thema sollte aus unserer Sicht im Aus-\nschuss behandelt werden. Wir bitten um die \u00dcberwei-\nsung dorthin. Der Tagesordnungspunkt 9 k\u00f6nnte damit\nentfallen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das w\u00fcrde ja die Koalitionsfraktionen betreffen. Ja,\nbitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind heute\nso kooperativ wie immer.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1881\n\nWir kommen dem Ansinnen von Herrn Dr. Hahn entge-\ngen, heute den Punkt 9 abzusetzen und daf\u00fcr die An-\ntr\u00e4ge in den Aussch\u00fcssen zu behandeln und bitten, das\nso zu tun.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann bitte ich, das zur Kenntnis\nzu nehmen und entsprechend auf der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung die Streichung vorzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank\nnach der Kapitalerh\u00f6hung\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Verzichtserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nbez\u00fcglich des L\u00e4nderanteils aus einer eventuellen Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Verteilung der Redezeit hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 36 Minuten, PDS 26 Minuten, SPD\n12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE\n\n17 Minuten und Staatsregierung 20 Minuten. Wir kom-\nmen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDie Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank nach der Kapitalerh\u00f6hung\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD\ndas Wort. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt die Fraktion der\nNPD, das Wort zu nehmen. Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wie Sie wissen, hat der\nLandtag einen Untersuchungsausschuss eingesetzt, den\nwir angeschoben haben und den die PDS dann letztlich\nmit ihren Stimmen auch durchsetzen konnte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Positiv!)\n\n\u2013 Ja, ohne uns h\u00e4tten Sie gar nichts ausgerichtet.\n\nObwohl es einen Unterausschuss und einen Untersu-\nchungsausschuss gibt, haben wir es f\u00fcr notwendig erach-\ntet, dass wir heute noch einmal \u00fcber das Thema Sachsen\nLB sprechen, und zwar zur Lage der Sachsen LB nach\nder Kapitalerh\u00f6hung.\n\nAm 05.07. \u2013 das wissen Sie \u2013 ist im Kabinett die Kapital-\nerh\u00f6hung um 300 Millionen Euro erfolgt. Damit scheint\ndie Bank erst einmal \u2013 so schien es \u2013 im sicheren Fahr-\nwasser. Das war eine wichtige Nachricht f\u00fcr die Ange-\nstellten der Bank, f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Leipzig.\n\nAber nach den Skandalen der letzten Jahre erachten wir\nes als notwendig, dass der Bank trotzdem gro\u00dfe Auf-\nmerksamkeit entgegengebracht wird, denn wir sehen ja\nauch in dieser Woche wieder die Salamitaktik der Staats-\nregierung. Hier ist also immer noch Aufmerksamkeit\ngeboten.\n\nDas neue Gesch\u00e4ftsmodell, das bereits durch die Anteils-\neignerversammlung verabschiedet wurde, die Bank als\nVerbund- und Spezialbank, ist nat\u00fcrlich eine Chance f\u00fcr\ndie Bank, indem sie sich auf ihre St\u00e4rken konzentriert.\nWir sehen es auch so.\n\nNur durch die Integration in einem Verbund haben so-\nwohl die Bank als auch die kleinen Institute die Chance,\nkomplexe Leistungen anzubieten und damit zu \u00fcber-\nleben. Dezentraler Aufbau plus R\u00fcckhalt im Verbund,\ndas ist die Chance f\u00fcr die Bank.\n\nAber in Sachsen gibt es spezifische wirtschaftliche Prob-\nleme und eine hohe Arbeitslosigkeit. Das schl\u00e4gt sich\nauch in der Struktur der Bankenlandschaft nieder: Boni-\nt\u00e4tsprobleme, Kreditausf\u00e4lle und niedrige defizit\u00e4re De-\nckungsbeitr\u00e4ge h\u00f6hlen die ohnehin geringe Substanz der\nSparkassen aus. Deshalb ist die dringende Frage auch\ndahin gehend zu richten, wie das Firmenkundengesch\u00e4ft\nin die strategische Rolle der Bank eingebunden werden\nkann, denn das hat ein spezielles Chancen-Risiko-Profil,\nweil sich diese Kundengruppe erst nach der Wende bil-\nden konnte; deswegen niedrige Umsatzrenditen und ein\nhohes Insolvenzrisiko im Vergleich zu Westdeutschland.\n\nWir sehen die k\u00fcnftige Hauptaufgabe der Sachsen LB in\nder Neuausrichtung des Vertriebs bis hin zur Entwick-\nlung von Produktpaletten f\u00fcr mitteldeutsche Firmenkun-\nden. Alles das muss in eine klare Verbesserung der Ren-\ntabilit\u00e4t m\u00fcnden.\n\nWir haben es aber satt, dass das Firmenkundengesch\u00e4ft\nimmer wieder den Status als \u201eWertvernichter\u201c angeh\u00e4ngt\nbekommt. Unter diesem Pseudoargument wird dann das\nAusweichen auf internationale Gesch\u00e4ftsfelder betrieben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1882\n\ndie auch nicht risikolos sind. Ich erinnere nur an die\nj\u00fcngste \u00dcbernahme von Consors und damit den Einstieg\nin das amerikanische Immobiliengesch\u00e4ft.\n\nWenn der Aufbau Ost gelingen soll, dann geht es nur,\nwenn Kleinbetriebe, die unsere Unternehmerlandschaft\npr\u00e4gen, revitalisiert werden. Das m\u00fcsste der Gradmesser\nf\u00fcr Erfolg und Misserfolg der Bank sein.\n\nDie Kapitalerh\u00f6hung, die jetzt stattgefunden hat, hat\neinen Riesenvorteil, n\u00e4mlich der Freistaat kann nunmehr\nals gr\u00f6\u00dfter direkter Anteilseigner besser seine Interessen\numsetzen.\n\nEs hat uns im Unterausschuss schon ganz sch\u00f6n verwun-\ndert, als wir die Firma Droege direkt auf die Arbeits-\npl\u00e4tze angesprochen und die Auskunft erhalten haben,\ndass der Personalabbau besonders im Inland erfolgen\nsoll, w\u00e4hrend die ausl\u00e4ndischen Dependancen gar nicht\nbetroffen sein werden. Da dr\u00e4ngt sich f\u00fcr uns die Frage\nauf: Ist es denn berechtigt, den Grundstock zu vier F\u00fcnf-\nteln zu pl\u00fcndern, um in Dublin Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen und in Sachsen wegzurationalisieren? Das kann so\nnicht gewollt sein.\n\nWir sind also der Meinung, wenn Mittel aus dem\nGrundstock genommen werden, dann m\u00fcssen sie auch\nzur St\u00e4rkung s\u00e4chsischer Standorte dienen, den Stand-\norten der Bank in Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Leichsenring? \u2013 Bitte.\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Leichsenring, k\u00f6nnen\nSie klarstellen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze die Sachsen LB im\nAusland und wie viele sie im Inland hat, wenn Sie von\nDublin und den doch nur wenigen Mitarbeitern, die dort\nsind, sprechen?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Patt, wie auch immer,\nwir haben die Firma Droege gefragt, wo der Arbeits-\nplatzabbau stattfinden wird. Man hat uns explizit gesagt,\ndass dies Sachsen betreffen wird. Wir sind froh, dass\n\u00fcber das Anlehnungsmodell bzw. den Teilverkauf noch\nnicht entschieden wurde. Wir sind der Meinung, dass\nnahezu alles, was eine Landesbank bei uns gut machen\nkann, nicht immer gr\u00f6\u00dferer Strukturen bedarf. Die Bank\nsollte aufpassen, dass sie sich nicht reflexhaft und unbe-\ndacht in eine Fusion st\u00fcrzt. Wir bitten deswegen auch\ndie Mitglieder der Staatsregierung, dass sie die Ange-\nlegenheit nicht nur unter der Ma\u00dfgabe betrachtet, die\nBank ausgehfein zu machen oder f\u00fcr externe Ratings gut\naussehen zu lassen, sondern auch darauf zu achten, dass\nnicht alles nur unter Profitmaximierungsgesichtspunkten\ngesehen und aufgepasst wird, dass nicht angels\u00e4chsische\n\u201eHeuschrecken-Investoren\u201c hier zuschlagen.\nDas hat auch einen Hintergrund. Erst vorgestern wurde\nbekannt, dass die Nord LB \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja. \u2013 ihre Immobilientochter\nNileg an die Investorengruppe Fortress verkauft hat.\nDas w\u00e4re es f\u00fcr die erste Runde. In meinem zweiten\nRedebeitrag werde ich auf das akute Problem, n\u00e4mlich\n\ndie unbefriedigende Aufsichtsleistung \u00fcber die Bank,\neingehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder CDU. Herr Albrecht, bitte.\n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Bei dieser Aktuellen Debatte,\neingebracht durch die NPD-Fraktion, stellt sich grund-\ns\u00e4tzlich die Frage, wozu wir eigentlich Aussch\u00fcsse in\ndiesem Landtag brauchen. Der Haushalts- und Finanz-\nausschuss hat sich seit l\u00e4ngerem mit der Zukunft der\nSachsen LB besch\u00e4ftigt, hat dies als komplexes Thema er-\nkannt und mit der Zustimmung \u2013 meines Wissens \u2013 aller\nMitglieder gesagt: Das Thema ist uns zu wichtig, wir\nbrauchen dazu mehr Zeit, wir wollen dieses Thema im\nUnterausschuss behandeln. \u2013 Das ist auch so erfolgt.\n\nIn diesem Unterausschuss ist mehrfach getagt worden,\ndas letzte Mal in einer gemeinsamen Sitzung mit dem\nHaushalts- und Finanzausschuss in der vorigen Woche.\nAn dieser Sitzung haben Herr Holtmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer des Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverbandes,\nHerr S\u00fc\u00df, Vorstandsvorsitzender der Sachsen LB, und\ndie Unternehmensberatung Droege und Partner teilge-\nnommen. In dieser Sitzung haben alle anwesenden Frak-\ntionen ihr Fragerecht ausgenutzt. Ich erinnere mich, dass\nam Ende des Fragenteils der Vorsitzende allen Fraktio-\nnen die M\u00f6glichkeit gegeben hat, bei Bedarf weitere Fra-\ngen zu stellen. Es gab keine weiteren Fragen. Das hei\u00dft,\ndas Thema ist voll inhaltlich besprochen worden. Dabei\nsind einzelne Facetten sehr, sehr detailliert vorgetragen\nworden, zum Beispiel die Frage der Arbeitsplatzentwick-\nlung.\n\nHier m\u00f6chte ich eine sehr wichtige Klarstellung vorneh-\nmen. Wenn dieses Unternehmen Sachsen LB, Sachsen-\nFinanzgruppe so aufgestellt wird, dass wir die notwen-\ndigen Forderungen der Rating-Agenturen erf\u00fcllen und\ndamit wieder in die h\u00f6here Rating-Klasse rutschen, dann\nhat das f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze folgende Konsequenzen.\nErstens werden die bisherigen Arbeitspl\u00e4tze erhalten.\nZweitens ergibt sich durchaus die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr an-\ndere Geldinstitute Leistungen \u2013 zum Beispiel Belegwesen\n\u2013 zu \u00fcbernehmen. Das hei\u00dft also, es ist bei weitem nicht\nso, dass Arbeitspl\u00e4tze wegfallen sollen, sondern das Ziel\ndieser Veranstaltung ist unter anderem auch, Arbeits-\npl\u00e4tze dazuzugewinnen. So weit zu dieser M\u00e4r.\n\nV\u00f6llig falsch dargestellt und grober Unfug ist ein weite-\nrer Punkt, n\u00e4mlich die Verteilung zwischen dem Inlands-\ngesch\u00e4ft und dem Auslandsgesch\u00e4ft. An dieser Stelle ist\nmehrfach diskutiert worden, dass das Ziel der Sachsen\nLB ist, auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand zu arbeiten\nund ihm die Leistungen der Bank anzubieten. Sinn und\nZweck dieser Bank ist obenan, Gewinne f\u00fcr die Anteils-\neigner zu erzielen. Diese Gewinnerzielung ist gewollt\nund f\u00fcr die Anteilseigner notwendig. Ich kann mir nicht\nvorstellen, dass beispielsweise die kommunale Seite als\nEigent\u00fcmer der Bank damit einverstanden w\u00e4re, wenn\ndiese Bank in Zukunft keine positiven Zahlen mehr\nschreibt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1883\n\nDeshalb halte ich die Diskussion in dieser Form f\u00fcr v\u00f6l-\nlig falsch. Sie geh\u00f6rt dorthin, wo sie gef\u00fchrt worden ist:\nin den Unterausschuss bzw. in den Haushalts- und\nFinanzausschuss. Die dort vorgetragenen Fakten, wie\nKapitalerh\u00f6hung, verst\u00e4rkte Zusammenarbeit zwischen\nLandesbank und Sparkassen in der Sachsen-Finanz-\ngruppe, neues Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr die Sachsen LB als\nVerbund- und Spezialbank und Liquidit\u00e4tsausgleich zwi-\nschen Sparkassen und Sachsen LB, halten wir f\u00fcr geeig-\nnet und notwendig.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder PDS. Herr Weckesser, bitte.\n\nRonald Weckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich will das Thema in zwei\nKomplexen behandeln. Zuerst zum rationalen Kern die-\nses Antrages und der ganzen Angelegenheit. Was Sie\nmit dem Namen der Aktuellen Debatte andeuten, Herr\nLeichsenring \u2013 es soll um die Zukunft der Landesbank\ngehen \u2013, war, als h\u00e4tte ich es geahnt, aber wieder einmal\nnur Vorwand und im \u00dcbrigen \u2013 so viel sei als Hinweis\ngestattet \u2013, der Unterausschuss ist nicht \u00f6ffentlich. Inso-\nfern liegt das, was Sie hier gesagt haben, an der Grenze\ndes Machbaren.\nIn Bezug auf die Zukunft der Landesbank hat der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss seit langem einen Auftrag \u2013\nauch Herr Albrecht hat darauf hingewiesen \u2013, und er ist\nihm bisher nachgekommen. Ich gehe davon aus, dass er\nihm auch in Zukunft nachkommen wird. Herr\nLeichsenring, Sie selber k\u00f6nnten als Zeuge fungieren,\ndass es so ist. Auch das ist zitiert worden.\n\nDazu kam eine \u2013 ich sage mal \u2013 mit gewissem Nach-\ndruck zustande gekommene Bereitschaft des Finanz-\nministers, \u00fcber die Umst\u00e4nde der fraglichen Kapitalauf-\nstockung selbst und vor allem \u00fcber die Art und Weise\ndes Zustandekommens der 300 Millionen Euro zu be-\nrichten. Er hat das getan und in Abstimmung mit mir\nals Ausschussvorsitzendem sogar hochkar\u00e4tige sachkun-\ndige G\u00e4ste mitgebracht. Ich sage das nur, weil es die\nMehrheit nicht wei\u00df. Herr Holtmann war da, der unbe-\nstrittene ostdeutsche Sparkassenpapst von der Sachsen-\nFinanzgruppe, Herr S\u00fc\u00df, der langj\u00e4hrige Sparkassenchef\naus Dresden und derzeitige Vorstandsvorsitzende der\nLandesbank, Herr Raupach, Vorstand der Landesbank,\nsowie zwei Herren vom Beratungsunternehmen Droege\nund Partner.\n\nDiese Veranstaltung dauerte rund drei Stunden. Neben\ndem Vergleich mit dem Status anderer Landesbanken \u2013\ndenn der Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und damit\ndie schwierige Situation trifft sie alle, nicht nur die s\u00e4ch-\nsische \u2013 wurde ein Konzept notwendiger Ma\u00dfnahmen\nvorgestellt. Das kann man hier nur stichpunktartig\nsagen. Ich will nur die wichtigsten Punkte nennen: Auf-\nstockung des Eigenkapitals \u2013 das hatten wir \u2013, konzern-\ninterne Optimierung der Gesch\u00e4ftsfelder, interne Konso-\nlidierung um zehn Millionen Euro, Risikominimierung\num etwa 3,5 Millionen Euro und einen Liquidit\u00e4tsver-\nbund der Bank mit den Sparkassen in H\u00f6he von etwa\n\n5 Milliarden Euro, dazu die entsprechenden Koopera-\ntionsvertr\u00e4ge.\n\nDieses Paket, das sage ich ganz deutlich, ist anspruchs-\nvoll, anstrengend und es braucht Zeit. Uns ist gesagt\nworden, es solle bis 2007 umgesetzt werden. Der erste\nSchritt ist getan, aber erst wenn alle umgesetzt sind, be-\nsteht aus meiner Sicht die realistische Chance, dass die\nBank ein gutes Rating bekommt und ihre Zukunft ge-\nsichert ist. Also kommt es zun\u00e4chst darauf an, dass die\nLandesbank auch k\u00fcnftig st\u00e4ndiger Punkt im Haushalts-\nund Finanzausschuss ist, nicht nur in Dresden, sondern\nauch vor Ort in Leipzig.\n\nWas will ich damit sagen? Sie sehen, der rationale Teil\ndes gesamten Vorgangs verl\u00e4uft in relativ geordneten\nBahnen. Unmittelbare Gefahren sind aus dem Gesch\u00e4fts-\nmodell heraus derzeit nicht zu erkennen. So verlief auch\ndie Sitzung. Akute Gefahren ergeben sich allerdings im-\nmer wieder aus irrationalen Komponenten der Ange-\nlegenheit. Dazu rechne ich auch untaugliches Krisen-\nmanagement seitens der Regierung im Zusammenhang\nmit dem nicht aufgearbeiteten Erbe aus der \u00c4ra Weiss,\nFuchs und Braun sowie die chaotische Kommunikations-\norganisation. Wenn ich allein an gestern denke: ein\nabwesender Ministerpr\u00e4sident, ein Finanzminister auf\nder Flucht, nicht informierte Koalition usw. Es war\nwahrlich kein Ruhmesblatt.\n\nAber nat\u00fcrlich z\u00e4hlen dazu auch der Umgang von Me-\ndien und Politik mit dieser Erbmasse sowie die Wechsel-\nwirkung zwischen beiden. Seit Beginn der Wahlperiode\nhat es buchst\u00e4blich keine Plenarsitzung gegeben, in der\nnicht die Landesbank in der einen oder anderen Form\nauf der Tagesordnung gestanden h\u00e4tte. Ich sage dazu:\nDas macht deren Arbeit auch nicht gerade leichter.\nWenn man \u00fcber die Zukunft der Landesbank reden will,\nsollte man auch sehen, wie sich so etwas psychologisch\nauswirkt.\n\nIch meine, das alles erweist sich zunehmend als hoch\nbrisanter Sprengstoff, bei dem unterschiedliche Akteure\nmit v\u00f6llig unterschiedlichen Motiven am Z\u00fcnder \u201ehe-\nrumwuseln\u201c. Das macht mich schon etwas nerv\u00f6s.\n\nTrotzdem glaube ich, dass wir uns um die Zukunft der\nBank vorerst keine Sorgen zu machen brauchen. Ihre\nKrokodilstr\u00e4nen, Herr Leichsenring, sind einfach un-\nglaubw\u00fcrdig. F\u00fcr mich ist nur wichtig, dass weiterhin\nalle Verantwortlichen ihre jeweiligen Teile des Ma\u00dfnah-\nmenpakets unter unseren Augen umsetzen. Wenn das\ngeschafft wird, sehe ich dort keine Probleme. Ich sage es\nzum Schluss ein bisschen lax: Ganz anders mag es um\ndie Zukunft der Regierung bestellt sein, aber das ist\nweder Thema dieser Debatte noch im Finanzausschuss.\nInsofern ist es f\u00fcr mich auch unerheblich.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann die FDP-Fraktion. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Thema\nder Aktuellen Debatte sprechen, also zur Zukunft der\nS\u00e4chsischen Landesbank nach der Kapitalerh\u00f6hung, und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1884\n\nich m\u00f6chte \u2013 das vielleicht noch an Sie, Herr Weckesser,\npers\u00f6nlich \u2013 hier nicht aus internen Ausschusssitzungen\nberichten, wie Sie das eben getan haben.\nSehr geehrte Damen und Herren, seit Monaten besch\u00e4f-\ntigt sich der S\u00e4chsische Landtag, begleitet von einer an-\ndauernden medialen und gerichtlichen Auseinanderset-\nzung, mit den Vorg\u00e4ngen um die Landesbank Sachsen\nund deren Tochtergesellschaften. Die vorgenannten Akti-\nvit\u00e4ten sowie das mangelhafte Krisenmanagement der\nStaatsregierung, insbesondere auch im Umgang mit den\nVorkommnissen bei der MDL, Mitteldeutsche Leasing\nAG, tragen nicht zur Verbesserung der Reputation und\nder Stellung der Sachsen LB am Kapitalmarkt bei.\n\nIm Kontext der bevorstehenden strategischen Neuorien-\ntierung der Landesbank Sachsen muss sich das Kredit-\ninstitut st\u00e4rker als bislang auf den Standort Sachsen und\nauf das Beteiligungs- und Kreditgesch\u00e4ft mit dem s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand orientieren. Der Abg. Albrecht, Mit-\nglied des Verwaltungsrates der Landesbank Sachsen, be-\nst\u00e4tigte in seiner Rede am 9. M\u00e4rz 2005 in diesem Hause\ndie Auffassung der FDP-Fraktion \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Finan-\nzierung s\u00e4chsischer Unternehmen ist und bleibt Haupt-\nzweck der Landesbank.\u201c\n\nDie Realit\u00e4t, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nzeigt sich in der Gesch\u00e4ftspolitik der Landesbank Sach-\nsen jedoch in einem anderen Licht. Bei einer Bilanz-\nsumme des Sachsen LB-Konzerns zum 31. Dezember 2004\nin H\u00f6he von 60,5 Milliarden Euro umfassen die Firmen-\nkundengesch\u00e4fte im Freistaat Sachsen, das hei\u00dft mit\nUnternehmen, mit Firmenkunden im Freistaat, lediglich\n657 Millionen Euro. Das entspricht 1,08 % der Bilanz-\nsumme des Konzerns. Von diesem \u00e4u\u00dferst geringen En-\ngagement der Sachsen LB mit Firmenkunden sind jedoch\nnur 248 Millionen Euro mit kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen \u2013 nach EU-Definition mit Sitz- und\nBetriebsst\u00e4tte in Sachsen \u2013 ausgereicht worden. Das ent-\nspricht 0,41 % der Bilanzsumme des Sachsen LB-Kon-\nzerns. Das hei\u00dft, Anspruch und Wirklichkeit klaffen hier\nwieder einmal auseinander.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, das vorgenannte Enga-\ngement der Sachsen LB ist wesentlich zu gering und\nmuss in Zukunft signifikant ausgebaut werden, um die\nKreditversorgung des s\u00e4chsischen Mittelstandes nachhal-\ntig zu sichern.\n\nDer Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-Fraktion,\nHerr Lehmann, \u00e4u\u00dferte in einem Zwischenruf, dass die\nLandesbank Sachsen mit dem s\u00e4chsischen Mittelstand\nkeinen Ertrag erzielen k\u00f6nne. Im Gegensatz dazu stehen\ndie sehr guten Ergebnisse zahlreicher Sparkassen im\nFreistaat Sachsen. Die Sparkasse Chemnitz erwirtschaf-\ntete im vergangenen Jahr in ihrem Heimatmarkt, mit\ndem s\u00e4chsischen Mittelstand, einen \u00dcberschuss in H\u00f6he\nvon 8,5 Millionen Euro bei einer Bilanzsumme von\ngerade einmal 3,35 Milliarden Euro.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nDieses Beispiel zeigt, dass die Landesbank durchaus \u2013\ndas betone ich \u2013, sofern der politische Wille vorhanden\nist, mit dem s\u00e4chsischen Mittelstand ertragsbringende\nGesch\u00e4ftsbeziehungen kn\u00fcpfen k\u00f6nnte. Dazu muss sich\nder Schwerpunkt der wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten der\nSachsen LB in den Freistaat verlagern, ohne \u2013 das betone\n\nich ausdr\u00fccklich \u2013 damit internationale Aktivit\u00e4ten, aber\nausschlie\u00dflich zur Risikominimierung, aus dem Blick zu\nverlieren.\nIm Zusammenhang mit der Formulierung eines neuen\nGesch\u00e4ftsmodells f\u00fcr die Sachsen LB begr\u00fc\u00dft die FDP-\nFraktion ausdr\u00fccklich die strategische Zielsetzung einer\nnachhaltigen Kooperation mit der Landesbank, mit den\ns\u00e4chsischen Sparkassen und dem geplanten Ausbau des\nso genannten Verbundgesch\u00e4ftes.\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\nund werde sp\u00e4ter weiter dazu Stellung nehmen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte\ndie NPD-Fraktion. Herr Leichsenring hatte angek\u00fcndigt\nzu sprechen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Wenn das Thema der Aktuellen Debatte\n\u201eDie Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank nach der\nKapitalerh\u00f6hung\u201c lautet, ist das nat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st\nvon dem zu sehen, was derzeit l\u00e4uft und was in den\nletzten Monaten gelaufen ist. Wir k\u00f6nnen uns heute\nnoch so viele Gedanken \u00fcber die Struktur der Sachsen LB\noder \u00fcber die strategischen Konzepte machen \u2013 das alles\nist Makulatur, wenn die Schadenersatzklage von IIL\ndurchkommt.\nBisher schien sich das Risiko ja in Grenzen zu halten.\nWir kennen das Gutachten des Rechnungshofes, das be-\nsagt, dass die MDL 5,4 Millionen Euro wert ist. Ungef\u00e4hr\ndie H\u00e4lfte davon, n\u00e4mlich 49 % \u2013 das wissen Sie \u2013, ge-\nh\u00f6rt der IIL. Dann kommen wir auf 2,7 oder 2,6 Millio-\nnen Euro, die als Verlust auf die Landesbank zuk\u00e4men.\nDas w\u00e4re zu stemmen. Angesichts der Ertragslage, die\ndie Bank derzeit hat, t\u00e4te das zwar weh, aber es w\u00e4re\nmachbar.\nAber seit Montag ist eben alles anders. Die Aussage von\nHerrn Hausbacher ist von den Medien gen\u00fcgend kom-\nmentiert worden. Wir kennen jetzt die Erkl\u00e4rung von\nHerrn Waldow und andere Dokumente, die schon die\nGefahr an die Wand malen, dass mehr Geld flie\u00dfen wird\nals diese 2,7 Millionen Euro. Es wurde zwar dementiert\nund es wird sicherlich irgendwann in dieser Woche hof-\nfentlich noch eine Stellungnahme geben \u2013 ich wei\u00df es\nnicht \u2013, aber auf alle F\u00e4lle sieht es derzeit so aus, als\nw\u00fcrde es f\u00fcr die Bank teurer. Das hat auch etwas mit\nder Zukunft zu tun. Das ist f\u00fcr uns h\u00f6chst beunruhigend\nund ich traue Herrn Hausbacher durchaus zu, dass er\nseine Aussagen gerichtsfest belegen kann. Das traue ich\nihm zu.\nWenn es dieses Angebot so gegeben h\u00e4tte \u2013 wir m\u00fcssen\nnoch im Konjunktiv sprechen \u2013, wenn die 35 Millionen\nEuro geboten worden w\u00e4ren, wei\u00df jeder, dass dann,\nwenn ein solches Angebot abgegeben wird, nicht sofort\ndie tats\u00e4chliche H\u00f6he genannt wird. 140 Millionen Euro\nstehen im Raum, 35 Millionen Euro werden als Angebot\ngenannt. Wir wissen, wie das bei solchen Verhandlungen\nausgeht: Man trifft sich irgendwo in der Mitte. Das w\u00e4re\nbei 70 Millionen Euro und das t\u00e4te wohl mehr weh als\ndie 2,7 Millionen Euro. Dann h\u00e4tte n\u00e4mlich im Endeffekt\nauch der Landeshaushalt ein Problem.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1885\n\nAber einige von Ihnen sind an dieser Aufkl\u00e4rung an-\nscheinend gar nicht interessiert. Es hat wieder der so\ngenannte antifaschistische Bei\u00dfreflex zugeschlagen. Wir\nhaben im Untersuchungsausschuss die Vereidigung von\nHerrn Hausbacher gefordert, um seine Aussagen noch\nwertvoller zu machen und um ihn festzunageln. Wenn\ner einen Meineid geleistet h\u00e4tte, m\u00fcsste das doch Konse-\nquenzen f\u00fcr ihn haben. Aber statt kollegial zusammen-\nzuarbeiten, die Exekutive zu kontrollieren, haben Sie\nIhren \u2013 entschuldigen Sie dieses Wort \u2013 bescheuerten\nAbgrenzungskurs gegen\u00fcber der NPD auch in diesem so\nwichtigen Fall aufrechterhalten und die Vereidigung von\nHerrn Hausbacher verhindert. Ihnen sind selbst in einer\nexistenziell so wichtigen Sache Ihre Prinzipien wichtiger\nals eine Sachpolitik. Das ist unfassbar.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das sehen Sie falsch!)\n\n\u2013 Ja, ich sehe das nat\u00fcrlich falsch.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Hypothek der Sachsen LB ist die in meinen\nAugen nicht funktionierende Aufsicht \u00fcber diese Bank.\nHat die Aufsicht je existiert und, wenn ja, wie? Wir\nhaben doch die 20 Briefe gelesen, die per Einschreiben\nvon IIL, von Gei\u00dfinger an die Herren Metz und Milbradt\nunterwegs waren. Sie waren also zeitnah und detailliert\n\u00fcber alle Einzelheiten der Missst\u00e4nde bei der MDL infor-\nmiert. Keine Konsequenzen!\n\nNur zwei Schlussfolgerungen l\u00e4sst das Ganze zu: Man\nist nicht f\u00e4hig oder nicht willens zur Aufsicht. Sicher ist:\nDer Scherbenhaufen, der jetzt durch Herrn Metz hinter-\nlassen wurde, h\u00e4tte in jedem anderen Bundesland den\nR\u00fccktritt zur Folge.\n\nDie Strukturen, die unter den Augen der Herren Metz\nund Milbradt aufgebaut wurden, die kann man nur noch\nals mafios bezeichnen.\n\nWenn man \u00fcber die Sachsen LB spricht, dann geht es\ndoch nur um Limousinen, um Liebesverh\u00e4ltnisse, Ge-\nrichtsprozesse, Dokumentenf\u00e4lschung, Mobbing, Geh\u00e4l-\nterschacher, Gerangel um Millionen und um nichts ande-\nres,\n\n(Zuruf von der CDU: Wie bei der NPD!)\n\nund das ist einmalig in der Bankenlandschaft, meine Da-\nmen und Herren. Kommen wir mal zur Zukunft der\nBank! Ein unbelasteter Neuanfang f\u00fcr die Bank ist nur\nmit neuen K\u00f6pfen m\u00f6glich.\n\nHerr Minister Dr. Metz, machen Sie den Weg frei, treten\nSie zur\u00fcck und geben Sie der Bank eine Chance!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich\ndie SPD-Fraktion. \u2013 Nicht. Die FDP-Fraktion? \u2013 Bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Beitrag von Herrn\nLeichsenring hat wieder gezeigt, dass wir in die Vergan-\ngenheit schauen und eigentlich nicht, wie die Aktuelle\nDebatte hei\u00dft, auf die Zukunft abstellen, damit es uns\ngelingt, die Bank f\u00fcr die Aufgaben, die auch uns als\n\nFreistaat Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren bevorstehen,\nvorzubereiten. Ich glaube nicht, dass das Thema der\nAktuellen Debatte hier heute hie\u00df: \u201eDie Zukunft unseres\nFinanzministers Horst Metz\u201c.\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident\nhat in seiner Regierungserkl\u00e4rung zum Thema Landes-\nbank am 9. M\u00e4rz 2005 ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eInsge-\nsamt hat die Sachsen LB seit ihrer Gr\u00fcndung einen Ge-\nwinn von 200 Millionen Euro erwirtschaftet. Ich w\u00e4re\nsehr froh, wenn bei anderen Engagements des Staates\n200 Millionen Euro Gewinn herausgekommen w\u00e4ren.\nNormalerweise reden wir dar\u00fcber, dass wir noch nach-\nschie\u00dfen.\u201c\n\nDie Kapitalerh\u00f6hung in H\u00f6he von 300 Millionen Euro\nbei der Sachsen LB, welche am s\u00e4chsischen Parlament\nvorbei beschlossen worden ist, f\u00e4llt genau in diese Kate-\ngorie des \u201eNachschie\u00dfens\u201c, so dass es ohne Ber\u00fccksichti-\ngung der bis zur Kapitalerh\u00f6hung durch den Freistaat\nSachsen eingebrachten finanziellen Mittel um einen Saldo\nvon 100 Millionen Euro zulasten des Freistaates Sachsen\ngeht. Warum? \u2013 Die Landesbank Sachsen hat seit ihrer\nGr\u00fcndung 200 Millionen Euro Gewinn erwirtschaftet.\n300 Millionen Euro Kapitalerh\u00f6hung minus 200 Millio-\nnen Euro Gewinn ergibt 100 Millionen Euro zulasten des\nFreistaates.\n\nF\u00fcr meine Fraktion stellen sich die Fragen: Welchen\nMehrwert bringt die Landesbank Sachsen in Zukunft?\nInsbesondere wenn wir jetzt wieder investiert haben:\nWelche Rendite ist f\u00fcr den Freistaat zu erwarten? \u2013 Alle\nanderen Dinge geh\u00f6ren in den Untersuchungsausschuss\nund in den Unterausschuss des Finanzausschusses, aber\nnicht hierher in das Plenum.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor dem Hintergrund\nder Sensibilit\u00e4t der Finanzm\u00e4rkte sowie des Schicksals\nvon 641 Mitarbeitern der Landesbank Sachsen ist es drin-\ngend geboten, zu einer sachorientierten Diskussion zu-\nr\u00fcckzukehren und das Gesch\u00e4ftsmodell der Bank um-\ngehend umzusetzen. Die FDP-Fraktion wird den Prozess\nder Neuausrichtung konstruktiv und zielorientiert be-\ngleiten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Prof. Schneider, bitte.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr\nLeichsenring, Sie haben mit Ihrem Antrag sehr deutlich\ngemacht, worum es Ihnen in Wahrheit geht: nicht um\ndie Zukunft, sondern im Grunde genommen um ein\nIn-den-Raum-Stellen von Spekulationen. Nicht mehr und\nnicht weniger! Das, was Sie angesprochen haben, ist im\nGrunde genommen nur als Spekulation, Beleidigung und\nvor allen Dingen Tatsachenverdrehung zu bezeichnen.\nWelche Fakten liegen bislang vor?\n\nErstens. Nach der ersten Vernehmung von Herrn Haus-\nbacher am vergangenen Montag hat sich zun\u00e4chst einmal\nein gewisses Szenario entwickelt, das Sie in der Presse,\nin den Medien kennen gelernt haben. Herr Hausbacher\nh\u00e4lt \u2013 das ist eine Tatsache \u2013 an der MDL einen Anteil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1886\n\nin H\u00f6he von 245 000 Euro. 245 000 Euro! Es gibt eine\nzivilrechtliche Forderung, die Herr Hausbacher gegen\ndie Sachsen LB im Zusammenhang mit der Mitteldeut-\nschen Leasing erhoben hat, und diese Forderung bel\u00e4uft\nsich auf 140 Millionen Euro. Also w\u00e4re es denkbar \u2013\nich will es nicht behaupten, aber es w\u00e4re jedenfalls denk-\nbar \u2013, dass hier jemand herkommt und aus einer Summe\nvon 245 000 Euro 140 Millionen Euro machen will. Ein\nsch\u00f6nes Gesch\u00e4ft!\n\nBei dieser Sachlage m\u00fcsste der Wert der Mitteldeutschen\nLeasing, gemessen an den Anteilen, die Herr Hausbacher\nh\u00e4lt, insgesamt rund 367 Millionen Euro betragen. Es\ngibt ein \u2013 das haben Sie eben genannt \u2013 vom S\u00e4chsischen\nRechnungshof veranlasstes Gutachten. Dieses Gutachten\nzeigt, dass die Mitteldeutsche Leasing wohl einen Wert\nvon 5,4 Millionen Euro hat. Das sind Fakten.\nHerr Hausbacher hat jedenfalls in der vergangenen Ver-\nnehmung mit keiner Silbe plausibel gemacht, aus wel-\nchen Gr\u00fcnden er auf eine Schadenssumme von 140 Mil-\nlionen Euro kommt. Das sind Tatsachen.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, PDS)\n\nEin zweiter Punkt, Stichwort \u201eVergleichsverhandlungen\u201c.\n\u2013 Herr Tischendorf, Sie waren wohl auch dabei, wenn\nich mich recht entsinne. \u2013\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt zun\u00e4chst die Tatsachen hier benennen,\nHerr Bartl, und m\u00f6chte Sie bitten, sich einstweilen zu\ngedulden.\n\nEs gibt die \u00c4u\u00dferung von Herrn Hausbacher, dass Ver-\ngleichsverhandlungen stattgefunden h\u00e4tten. Nach einer\nSitzungspause hat Herr Hausbacher dann ungefragt er-\ng\u00e4nzt, er m\u00f6chte sich schon relativieren: Es habe keine\nVergleichsverhandlungen gegeben, sondern Gespr\u00e4che. \u2013\nDiese Gespr\u00e4che sind, nachdem gestern \u00fcber ein be-\nstimmtes Netzwerk verschiedene Informationen in die\n\u00d6ffentlichkeit geraten sind,\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, PDS)\n\ngestern sozusagen als Behauptungen in den Raum ge-\nstellt worden. Ich frage Sie: Glaubt denn wirklich jemand\nim Ernst \u2013 ich gebe zu, dass ich mich jetzt im Rahmen\nder Spekulation bewege \u2013, dass bei einer Veranstaltung\nwie dem Landespresseball morgens zwischen 02:00 Uhr\nund 05:30 Uhr Verhandlungen stattfinden?\n\n(Zuruf von der NPD: Gerade da! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das war ein Angebot,\n\nkeine Verhandlung! \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nJetzt, meine Damen und Herren, sind wir genau an dem\nPunkt,\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nan dem die interessierten Kr\u00e4fte genau das aus ihrer\nSicht \u201eRichtige\u201c sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nWir bewegen uns ab jetzt, Herr Scheel, an dem Punkt\nvon Spekulationen. Wir wissen von Ihrer Seite, dass Frau\n\nLay in Parallelwelten lebt, wir wissen, dass Frau\nDr. Ernst gestern gesagt hat, dass die Erde rund sei, und\nwir wissen auch, dass Herr Scheel, ohne dass er sich\ndazu im Ausschuss in irgendeiner Weise ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte,\nden interessierten Medien gegen\u00fcber gesagt hat, er f\u00fchle\nsich \u2013 ich m\u00f6chte ein besseres Wort gebrauchen, als Sie\nes getan haben, Herr Scheel \u2013 verschaukelt. Das Wort,\ndas Sie gebraucht haben, war dagegen nicht beste Kin-\nderstube.\n\n(Sebastian Scheel, PDS: \u2026 Unglaublich!\nNicht zu fassen!)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist jedenfalls so, dass alles\nWeitere jenseits der Fakten, die ich bis jetzt genannt\nhabe, pure Spekulation ist, und daran beteiligen Sie sich\nmit sichtlich gro\u00dfer Freude. Nicht mehr und nicht weni-\nger!\n\nIch sage Ihnen: Denkbar und m\u00f6glich ist es doch wohl\nauch, dass man den Zeugen, Herrn Hausbacher, unter\nder Pr\u00e4misse beurteilt, dass da jemand kommt, der\nden Versuch unternimmt, aus 245 000 Euro 140 Millio-\nnen Euro zu machen. Nicht mehr und nicht weniger!\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dann h\u00e4tten\nSie ihn doch zu seiner Aussage vereidigt!)\n\nEin letztes Wort zu Ihnen, Herr Leichsenring. Soweit Sie\nauf einen Abgrenzungskurs und auf die Frage der Verei-\ndigung eben hingewiesen haben, will ich nur so viel sa-\ngen \u2013 \u2013\n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP,\nund Klaus Bartl, PDS, stehen am Mikrofon.)\n\nIch habe Ihnen, ohne dass ich das jetzt aus dem Aus-\nschuss zitieren darf, nur so viel zu entgegnen:\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss jetzt mal eingreifen.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Auch die falsche\nuneidliche Aussage ist strafbar.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Schneider, wollen Sie\nnoch Zwischenfragen zulassen? \u2013 Gut. Dann \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der\nGR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 W\u00fcnschen die\nFraktionen noch das Wort? \u2013 Bitte, Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u201eDie Zukunft der Bank ist nur m\u00f6glich mit\nneuen K\u00f6pfen\u201c, so hatte ich vorhin geschlossen. Die Ka-\npitalerh\u00f6hung, die angesprochen wurde, ist ja ein v\u00f6llig\nanderes Ding. Diese hat in anderen Bundesl\u00e4ndern auch\nstattgefunden. Das ist durch den Wegfall der Gew\u00e4hr-\ntr\u00e4gerhaftung halt so.\nAber der andere Punkt ist, dass wir sagen: \u201emangelnde\nAufsicht der Staatsregierung \u00fcber die Bank\u201c. Wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1887\n\nIhnen denn wirklich auch an Aufkl\u00e4rung l\u00e4ge, warum\nhaben Sie dann die Vernehmung im Untersuchungsaus-\nschuss von Herrn Dr. Metz noch vor der Bundestags-\nwahl verhindern wollen? Das sind doch nur politische\nWinkelz\u00fcge, die Sie hier absolvieren! Warum lassen Sie\ndenn nicht zu, dass Aufkl\u00e4rung kommt?\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nHerr Metz ist schwer beschuldigt worden am Montag.\nWarum lassen Sie nicht zu, dass er sich in der n\u00e4chsten\nSitzung rechtfertigen kann? Wie gesagt, das sind doch\nnur Winkelz\u00fcge, damit Sie ungeschoren durch die Bun-\ndestagswahl kommen. Etwas anderes ist das doch gar\nnicht. Und da machen Sie sich an dem ganzen Dilemma\nmitschuldig, werte Damen und Herren von der CDU-\nFraktion.\n\nHerr Prof. Schneider, Sie sprechen von Spekulationen.\nSind denn die 20 Briefe, die als Anlage angeheftet waren,\nSpekulationen? Behaupten Sie etwa, Herr Milbradt und\nHerr Metz waren nicht \u00fcber die Zust\u00e4nde in der Bank\ninformiert?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nIst das alles Spekulation? Die Briefe sind per Einschrei-\nben geschickt worden. Nun erz\u00e4hlen Sie nicht, dass die\nnicht angekommen sind, alle 20.\n\nEinen Unterschied gibt es auch in der Semantik. Zwi-\nschen Verhandlungen und dem Unterbreiten m\u00f6glicher-\nweise eines Angebotes ist schon noch ein Unterschied.\n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:\nIst nie passiert!)\n\n\u2013 Na gut, das sagen Sie. Der Zeuge sagte \u2013 nicht unter\nEid, aber Sie erkl\u00e4rten, es ist auch unvereidigt strafbar \u2013\netwas anderes. Da steht Aussage gegen Aussage. Aber\nSie lassen ja nicht einmal zu, dass sich Minister Metz\nrechtfertigen kann; m\u00f6glicherweise unter Eid. Auch das\nwollen Sie nicht.\n\nAlso, ich denke, auch wenn diese Verhandlungen nicht\nstattgefunden haben, das Angebot nicht stattgefunden\nhat \u2013 das ist ja auch m\u00f6glich \u2013, er sagt es so, steht trotz-\ndem immer noch der Vorwurf der mangelnden Aufsicht\n\u00fcber die Bank im Raum. Der ist nicht ausger\u00e4umt und\nauch keine Spekulation. Deswegen die Forderung nach\nR\u00fccktritt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nPDS-Fraktion, bitte, Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir h\u00e4tten es sehr gern gesehen,\ndass man sich an das eigentlich mit dem Thema vor-\ngegebene Feld h\u00e4lt. Prof. Schneider hat es bevorzugt, zu\neinem anderen Thema zu sprechen.\n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU:\nDas war er schon! \u2013 Prof. Dr. Schneider zeigt\n\nauf Herrn Leichsenring von der NPD.)\n\nAuf die Fragen, die ich in diesem Falle f\u00fcr die Fraktion\nhatte, hat er nicht geantwortet, so dass uns kein anderer\nWeg bleibt, als noch etwas richtig zu stellen.\n\nAuch Sie, Herr Prof. Schneider, haben am gestrigen Tag\nwie s\u00e4mtliche hier im Landtag akkreditierten Medien\nUnterlagen in die Hand bekommen, die parallel dem\nUntersuchungsausschuss zugeleitet worden sind, wo\nnicht nur die Rede davon ist, dass es an diesem 16.04.\ndieses Gespr\u00e4ch gab zwischen Hausbacher, Metz und\ndem Notar Schildge, sondern es gab dann \u2013 wie Sie auch\nwissen \u2013 zwei Tage darauf ein Gespr\u00e4ch in der Kanzlei\nSchildge, bei dem der Notar dabei war und zu dem ge-\nwisserma\u00dfen der Rechtsanwalt von Hausbacher eigens\nzum F\u00fchren von Gespr\u00e4chen eingeladen worden ist.\n\nEs ging um Vergleichsverhandlungen. Alle Kolleginnen\nund Kollegen, die ich landauf und landab in dieser Bun-\ndesrepublik habe, werden das, was dort er\u00f6rtert worden\nist und was in diesem Schreiben steht \u2013 erkl\u00e4rt von dem\nRechtsanwalt Dr. Klaus K. Fischer \u2013, als nichts anderes\nals Vergleichsverhandlungen charakterisieren. Auch\nwenn kein Vergleich herauskommt, ist solch ein Ge-\nspr\u00e4ch, in dem es darum geht, ob man einen Rechtsstreit\nmit der und der Abfindungssumme zu Ende bringt,\nganz klar ein Vergleichsgespr\u00e4ch. Als Vergleichsgespr\u00e4ch\nwird es der Herr Kollege abgerechnet haben nach der\nRechtsanwaltsgeb\u00fchrenordnung oder dem Anwaltskos-\ntengesetz; ganz eindeutig.\n\nDas Zweite. Sie treten hierher und fragen: Werden denn\nbei solchen Bargespr\u00e4chen solche Summen und solche\nBetr\u00e4ge verhandelt? Herr Hausbacher hat uns doch klipp\nund klar im Untersuchungsausschuss gesagt, dass da-\nr\u00fcber, dass BMW in Leipzig angesiedelt wird, in\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Monte Carlo!)\n\nMonte Carlo verhandelt worden ist. In Monte Carlo hat\nman sich dank guter Bekanntschaft mit Quandt verst\u00e4n-\ndigt, dass das ganze Gesch\u00e4ft nicht in ein anderes Bun-\ndesland kommt, sondern nach Leipzig. Da k\u00f6nnen wir\nHerrn Hausbacher sehr dankbar sein, dass er in Monte\nCarlo mit Quandt zusammengetroffen ist. Sonst h\u00e4tten\nwir BMW nicht in Leipzig. So l\u00e4uft es doch: Irgendwann\nnachts zwischen 23 Uhr und 5 Uhr an der Bar oder im\nRotary-Club oder wo auch immer werden die entspre-\nchenden Gesch\u00e4fte vereinbart.\n\n(Lachen und vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nSo l\u00e4uft doch bei uns Wirtschaft! So wird sie im Prinzip\nunkontrollierbar f\u00fcr die Politik. Das ist doch unsere Not.\nInsofern finde ich es schon einigerma\u00dfen unlauter, sich\nhierherzustellen, Herr Kollege, und entgegen dem, was\nim Untersuchungsausschuss an Fakten besprochen wor-\nden ist, ein falsches Bild zu verbreiten und darauf zu\nvertrauen, dass man es auch so stehen l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg.\nProf. G\u00fcnther Schneider, CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Staatsregierung, bitte;\nHerr Staatsminister Dr. Metz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1888\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Den\nAusf\u00fchrungen meines Kollegen Albrecht habe ich nichts\nhinzuzuf\u00fcgen. Sie waren klar und eindeutig. Ebenso\nfreue ich mich, dass der Ausschussvorsitzende, Herr\nWeckesser, eine gute Zukunft f\u00fcr die Sachsen LB sieht.\nNun aber zu den Darstellungen, die andere Redner hier\ngetroffen haben. Ich werde Folgendes darlegen:\nDie Behauptung in Bezug auf die gestrige Erkl\u00e4rung der\nPDS-Fraktion gem\u00e4\u00df \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung, die Be-\nhauptung, es g\u00e4be einen begr\u00fcndeten Verdacht, die\nS\u00e4chsische Staatsregierung habe die Mitglieder des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses sowie des gesamten Land-\ntages \u00fcber die wahren Absichten zur Sachsen LB offen-\nsichtlich t\u00e4uschen wollen, ist falsch und entbehrt jeder\nGrundlage.\nDie Behauptung der PDS, fu\u00dfend auf angeblichen \u00c4u\u00dfe-\nrungen des Zeugen Hausbacher vor dem Untersuchungs-\nausschuss, der Finanzminister habe ein Verhandlungsan-\ngebot in H\u00f6he von 35 Millionen Euro unterbreitet und\ndies damit verkn\u00fcpft, die Einsetzung des Untersu-\nchungsausschusses zu verhindern, ist falsch und entbehrt\njeglicher Grundlage.\nMein Vorredner hat gerade dargelegt, dass ich mit Herrn\nHausbacher verhandelt h\u00e4tte. Ich habe niemals ein Wort\nmit Herrn Hausbacher dazu gesprochen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, PDS)\n\nWarum spricht hier Herr Bartl von Herrn Hausbacher?\nWeil er die Sachverhalte nicht kennt.\nDemgegen\u00fcber stelle ich fest:\nEs hat von mir kein Verhandlungsangebot von 35 Millio-\nnen Euro gegen\u00fcber Herrn Hausbacher oder anderen\nPersonen gegeben und ich habe auch niemanden beauf-\ntragt, dieses Verhandlungsangebot abzugeben. Alle an-\nders lautenden Behauptungen sind falsch.\nBereits die H\u00f6he der Ergebnisse des Wertgutachtens des\nRechnungshofes f\u00fcr die MDL \u2013 auch dar\u00fcber wurde hier\nschon gesprochen \u2013 zeigt doch, wie abwegig die Vorstel-\nlung des Herrn Hausbacher \u00fcber den Wert seiner Anteile\nist.\nIch bin gern bereit, diese Feststellung vor dem Untersu-\nchungsausschuss zu bekr\u00e4ftigen und dies auch im Detail\nzu erl\u00e4utern. Dort geh\u00f6rt es auch hin. Sie haben diesen\nUntersuchungsausschuss, die PDS und die NPD, extra\nzu diesem Zweck eingesetzt.\n\n(Klaus Tischendorf, PDS: Ein sch\u00f6nes Bild!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Nein! Ich\ngestatte keine Zwischenfrage.\nIch habe Ihnen aber im Weiteren etwas vorzutragen, da-\nmit es im Untersuchungsausschuss m\u00f6glich wird, diese\n\nDinge umfassend aufzukl\u00e4ren, und zwar auf sachlicher\nGrundlage. Ich m\u00f6chte Ihnen eine eidesstattliche Ver-\nsicherung, eine Versicherung an Eides statt, von Dr. Georg\nSchildge vorlesen, der an dem Gespr\u00e4ch teilgenommen\nhat.\n\n\u201eIn Kenntnis \u00fcber die strafrechtlichen Folgen einer fal-\nschen Versicherung an Eides statt gebe ich, Dr. Georg\nSchildge, folgende Erkl\u00e4rung ab.\n\nErstens. Am 16.04.2005 traf ich anl\u00e4sslich des Landes-\npresseballs in Dresden zuf\u00e4llig und ohne vorherige Ver-\nabredung Herrn Staatsminister Dr. Metz, welcher mir\nseit einigen Jahren pers\u00f6nlich bekannt ist. In den fr\u00fchen\nMorgenstunden des 17.04.2005 bat mich Herr Staats-\nminister Dr. Metz um die Teilnahme an einem Gespr\u00e4ch\nzwischen ihm und Herrn Waldow, den ich bis dahin\nnicht kannte. An diesem Gespr\u00e4ch war ich durchg\u00e4ngig\nanwesend, habe mich jedoch daran, jedenfalls soweit es\nden obigen Sachverhalt betrifft, mangels eigener Erkennt-\nnisse und dessen Einzelheiten nicht beteiligt.\n\nZweitens. Das Thema des Gespr\u00e4ches zwischen Herrn\nStaatsminister Dr. Metz und Herrn Waldow waren unter\nanderem auch Sachverhalte aus dem Bereich der Sachsen\nLB bzw. der MDL. Insgesamt war mein Eindruck, dass\ndieses Gespr\u00e4ch mehr als unverbindlich und sondierend\nzu bezeichnen war, insbesondere auch auf den Ort und\ndie vorger\u00fcckte Zeit, in der es gef\u00fchrt wurde, dagegen\naber keinesfalls den Charakter von Vergleichsverhand-\nlungen hatte. Die Zahl 35 Millionen wurde meiner Er-\ninnerung nach in diesem Gespr\u00e4ch zwar erw\u00e4hnt, aber\nnicht als Ansatz f\u00fcr eine g\u00fctliche Beilegung der laufen-\nden Streitigkeiten.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, PDS)\n\nEin Vergleichsangebot hat Herr Dr. Metz in diesem Ge-\nspr\u00e4ch weder Herrn Waldow noch einer dritten Person\nunterbreitet.\n\nDrittens. Ein Mandat zur F\u00fchrung von Vergleichsver-\nhandlungen in seinem Namen oder im Namen dritter\nPersonen hat mir Herr Staatsminister Dr. Metz zu kei-\nnem Zeitpunkt erteilt.\n\nDresden, den 14. Juli 2005\n\nDr. Schildge\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie bitten, diese Versicherung\nan Eides statt dem Untersuchungsausschuss zuzuleiten.\n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz \u00fcbergibt\ndem Pr\u00e4sidenten das Schreiben. \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Frak-\ntion der NPD, \u201eDie Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank\nnach der Kapitalerh\u00f6hung\u201c, abgeschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1889\n\nIch rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nVerzichtserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten bez\u00fcglich des L\u00e4nderanteils\naus einer eventuellen Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort.\n\nDie weitere Reihenfolge: CDU, PDS, SPD, NPD, FDP\nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau\nHermenau, Sie haben das Wort.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Jetzt, wo es\nwirklich wichtig wird, flieht die H\u00e4lfte des Hauses.\nEs geht darum, dass in der letzten Woche, als wir diese\nDebatte beantragt haben, der Ministerpr\u00e4sident gesagt\nhat, er w\u00e4re der Meinung, man k\u00f6nnte aus L\u00e4ndersicht\nauf seinen Anteil der Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\nverzichten. So, wie es letzte Woche klang, w\u00e4re ich fast\nversucht gewesen, Ihnen, Herr Prof. Milbradt, beizu-\npflichten, wenn es wirklich darum gegangen w\u00e4re, einen\nsignifikanten Fortschritt bei der Absenkung der Lohn-\nnebenkosten zu erreichen, wie Sie es zwar im Fernsehen\nimmer wiederholt versucht haben darzustellen, wie es\naber nicht der Wahrheit entspricht. Denn Sie machen im\nPrinzip den zweiten Schritt vor dem ersten und Sie ge-\nf\u00e4hrden, finde ich pers\u00f6nlich, Herr Milbradt, Ihren eige-\nnen Ruf als Finanzwissenschaftler, indem Sie diese gar\nnicht wirklich stattfindende Reform versuchen mit Ihren\neigenen Spr\u00fcchen \u00fcber die Absenkung der Lohnneben-\nkosten zu tarnen. Ich halte dies f\u00fcr ein gro\u00dfes Problem;\ndeswegen thematisieren wir es heute. Was hier abl\u00e4uft,\ngeschieht auf dem R\u00fccken der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung.\n\nDie Reformen werden verschoben. Frau Merkel hat in\ndiesen Tagen klar gemacht: Es wird keine Anhebung des\nRentenalters auf 67 Jahre geben. Die \u201eKopfpauschale\u201c in\nder Krankenversicherung wird auf irgendwann verscho-\nben; man wei\u00df aber nicht, wie sie finanziert werden soll.\n\u2013 Das aber w\u00e4ren wirkliche Angriffspunkte f\u00fcr die Lohn-\nnebenkostenabsenkung gewesen.\n\nStattdessen wird nicht sauber gegenfinanziert und eine\nAbsenkung der Arbeitslosenversicherung erwogen. Was\nist, wenn es zum Beispiel zu \u00dcberw\u00e4lzungsverlusten\nkommt, wenn der Einzelhandel und andere nicht in der\nLage sind, das in die Preise umzusetzen? Oder was ist\nzum Beispiel, wenn dann eine Unterfinanzierung auf-\ntritt? Eine Absenkung um 2 % bei der Arbeitslosenver-\nsicherung wird nat\u00fcrlich bedeuten, dass man fast die\nganze Summe aus der Mehrwertsteuer braucht, und viel-\nleicht l\u00e4uft es sogar auf ein Defizit\u00e4r hinaus. Platz f\u00fcr\n25 % zur Sanierung der Landeshaushalte ist da jedenfalls\nnicht vorhanden.\n\nIch kann Ihnen aus der Erfahrung berichten \u2013 egal, ob\nSie an der Mehrwertsteuerschraube drehen oder ob wir\nes an der \u00d6kosteuer gemacht haben: Man kann auch\nReformen damit verschieben, indem man Geld in zu re-\nformierende Systeme steckt. Ich halte es f\u00fcr ein massives\nProblem \u2013 und das Zeitfenster schlie\u00dft sich in f\u00fcnf bis\n\nsechs Jahren \u2013, wenn die Dynamik der Sozialausgaben\nnicht begrenzt wird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nAber die Ministerpr\u00e4sidenten verstecken sich im Geleit-\nzug und der Spruch der CDU \u201eErst das Land und dann\ndie Partei\u201c hat wahrscheinlich zu bedeuten: Es war jedes\neinzelne Bundesland gemeint, aber nicht unser Deutsch-\nland.\n\nDie Haushaltssanierung in den L\u00e4ndern kommt nat\u00fcrlich\neinigen Landesf\u00fcrsten der CDU, die in Schwierigkeiten\nstecken, sehr zupass: Nordrhein-Westfalen \u2013 Herr\nR\u00fcttgers, Hessen \u2013 Herr Koch, Th\u00fcringen \u2013 Herr Althaus\noder Herrn Oettinger in Baden-W\u00fcrttemberg. Aber was\nhei\u00dft das denn? \u2013 Es hei\u00dft: Es wird weiter verz\u00f6gert,\nPersonal und Subventionen abzubauen. Es hei\u00dft: Die\nSanierung der maroden L\u00e4nderhaushalte einiger CDU-\nF\u00fcrsten, vor allem in Westdeutschland, wird durch die\nMehrwertsteuer, die Verteuerungen, durch kinderreiche\nFamilien, Studenten, Rentner, Arbeitslose, Handwerker\nund die Tourismusbranche finanziert.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Wer hat denn\ndie Karre in den Dreck gefahren?)\n\nDas hei\u00dft, der Reformstau West wird nicht wirklich an-\ngepackt und die Sachsen zahlen einen hohen Preis, und\nsie zahlen ihn umsonst. Und Sie geben Ihren Namen\ndaf\u00fcr her und stehen daf\u00fcr gerade.\n\nNun gibt es eine Aktualisierung. Sie haben heute in der\nZeitung durchblicken lassen, dass Sie der Meinung sind,\nSachsen \u2013 inzwischen hat sich Herr Althaus mit Th\u00fcrin-\ngen angeschlossen \u2013 k\u00f6nnte ganz auf den L\u00e4nderanteil\nverzichten. Das Problem bleibt jedoch trotzdem bestehen.\nZum Beispiel haben die Rentner in Westdeutschland\nnoch andere Eink\u00fcnfte \u2013 aus Immobilienbesitz, Aktienbe-\nsitz oder Betriebsrenten. Sie sind in der Lage, mit einer\nTeuerung anders umzugehen. Die Rentner in Ost-\ndeutschland haben dies zum \u00fcberwiegenden Teil nicht,\nsie leben nur von der Rente. Die Menschen, die jetzt in\nRente gehen, waren zehn oder 15 Jahre arbeitslos auf-\ngrund der Arbeitsmarktpolitik der neunziger Jahre.\n\nDas hei\u00dft: Wir haben uns in den n\u00e4chsten Jahren in\nSachsen \u2013 \u00fcbrigens nicht nur bei den Rentnern \u2013 zu ver-\ngegenw\u00e4rtigen, dass die Einkommensentwicklung sehr\nniedrig sein wird. Die Kaufkraftentwicklung wird sehr\nniedrig sein; wir bleiben aber \u00fcber Jahre auf der h\u00f6heren\nMehrwertsteuer sitzen. Dabei wird ausgerechnet, was es\ndenn an Arbeitspl\u00e4tzen bringen w\u00fcrde, wenn man die\nArbeitslosenunterst\u00fctzung um 2 Prozentpunkte absenken\nw\u00fcrde: Das bringt f\u00fcr ganz Deutschland Pi mal Daumen\nzirka 150 000 Arbeitspl\u00e4tze; das w\u00fcrde hei\u00dfen \u2013 jeden-\nfalls nach dem Bev\u00f6lkerungsanteil der Sachsen \u2013 etwa\n8 000 f\u00fcr Sachsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1890\n\nAber das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe w\u00fcrde unter\nder Mehrwertsteuererh\u00f6hung extrem leiden. Die Hand-\nwerker \u2013 au\u00dfer vielleicht der Lebensmittelproduktion \u2013\nwerden extrem leiden. Der Einzelhandel wird extrem lei-\nden und personenbezogene Dienstleistungen, Gesund-\nheitsdienstleistungen und auch der Einzelhandel neigen\ndazu, bei Problemen immer erst einmal zu entlassen.\nDas hei\u00dft, die 8 000 Arbeitspl\u00e4tze, die durch diese ganze\nAktion der Mehrwertsteuererh\u00f6hung theoretisch auf\nSachsen zukommen k\u00f6nnten, werden wahrscheinlich\ndurch den Entlassungsboom gleich wieder aufgefressen.\nIch halte \u00fcberhaupt nichts davon, so vorzugehen. Das\nBeste w\u00e4re, Sie verzichteten nicht auf irgendeinen L\u00e4n-\nderanteil, Herr Prof. Milbradt. Das Beste w\u00e4re, Sie ver-\nzichteten auf die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir sprechen hier \u00fcber\nMehrwertsteuerpunkte, die es eigentlich noch gar nicht\ngibt. Wir verteilen sozusagen das Fell eines B\u00e4ren, der\nnoch gar nicht erlegt ist. Frau Hermenau hat uns bereits\neine ganze Menge Rezepte gegeben, wie wir es besser\nmachen k\u00f6nnten.\nFrau Hermenau, ich muss zugestehen: Im Finanzaus-\nschuss machen Sie ab und zu ganz vern\u00fcnftige Vor-\nschl\u00e4ge. Ich habe manchmal den Eindruck, dass Sie \u2013 Sie\nhatten ja die M\u00f6glichkeit, weiter im Bund zu sitzen \u2013\nnach Sachsen gekommen sind, weil man hier doch noch\nvern\u00fcnftige und solide Finanzpolitik machen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe ja noch gar nichts\nRichtiges gesagt.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Hatten Sie die Frage jetzt zuge-\nlassen?\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Hinsichtlich der Verteilung des\nB\u00e4ren, bevor er erlegt wurde: Geben Sie mir Recht, dass\ndie Person aus diesem Haus, die damit angefangen hat,\nder Ministerpr\u00e4sident war?\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe noch nicht geh\u00f6rt,\ndass zur B\u00e4renjagd geblasen wird. Aber vielleicht be-\nzwecken die GR\u00dcNEN damit, dass wir uns einmal etwas\nmehr mit dem Bundeshaushalt befassen; und das m\u00f6chte\nich jetzt tun.\n\nAls Finanzminister Eichel bei seinem Amtsantritt damals\nsagte, er wolle Schulden abbauen, will ich ihm glauben,\ndass er das vorgehabt hat. Es ist nur nichts daraus ge-\nworden. Man kann nat\u00fcrlich nicht auf der einen Seite\nSchulden abbauen und auf der anderen Seite Wohltaten\nvergeben, wie es in den letzten Jahren immer wieder\npassiert ist.\n\nIn den letzten sieben Jahren haben wir 120 Milliarden\nEuro neue Schulden aufgenommen. Nicht eingerechnet\nsind dabei die Erl\u00f6se aus den UMTS-Lizenzen und die\nErl\u00f6se aus dem Verkauf von Bundesverm\u00f6gen, von Ta-\nfelsilber.\n\nDie Investitionsquote ist in dieser Zeit etwa um ein Vier-\ntel abgesunken und die Auswirkungen auf den Osten\nwaren, wie wir wissen, sehr dramatisch. Die Ausgaben\naus dem Arbeitsmarkt haben sich seit 1998 mehr als ver-\ndoppelt und der Schuldenstand Deutschlands \u2013 und das\nist wirklich bitter \u2013 liegt bei genau 863 Milliarden Euro\nzum 31.03.2005.\n\nWenn wir nun den Haushaltsentwurf 2006 sehen, der ge-\nrade vorgestellt wurde, ist festzustellen, wir haben noch\nmehr Schulden und weniger Investitionen. Es ist ein\nLoch, das durch Scheinbuchungen von momentan 40 Mil-\nliarden Euro \u00fcberdeckt ist. Viele glauben, es liege bei\n60 Milliarden Euro. Dabei kann noch ein wenig verkauft\nwerden. Im Jahr 2007 wird das Loch schon mit 78 Mil-\nliarden Euro berechnet und dann ist vom Tafelsilber\nnichts mehr zu verkaufen. Es ist schon eine dramatische\nSituation. Die EU will das Defizit-Verfahren wieder er-\n\u00f6ffnen, weil wir die Besserung, die gelobt wurde, nicht\neingehalten haben. Das w\u00fcrde Deutschland nochmals\nmit zus\u00e4tzlicher Strafe belegen.\n\nIch kann nat\u00fcrlich verstehen, dass dem Bundesfinanz-\nminister seine Arbeit keinen Spa\u00df mehr macht. Aus die-\nsem Grund stehen wahrscheinlich im Herbst Neuwahlen\nan, die Parteien stellen ihre Programme vor und die\nMenschen haben ein Recht zu erfahren, wie sich die Par-\nteien das vorstellen.\n\nDie jetzige Bundesregierung meint, sie brauche nur abzu-\nwarten, bis die ganzen Reformen oder Ref\u00f6rmchen die\ngew\u00fcnschten Erfolge bringen. \u2013 Gut, das ist eine Posi-\ntion; ich glaube jedoch nicht daran.\n\nDie FDP macht keine Vorschl\u00e4ge, wei\u00df aber alles besser\nund der Union ist mittlerweile klar: Haushaltskonsolidie-\nrung geht eigentlich nur \u2013 und davon bin auch ich \u00fcber-\nzeugt \u2013 \u00fcber die Senkung der Ausgaben; darin stimme\nich mit Frau Hermenau \u00fcberein. Es ist nur die Frage,\nwie das im Landtag verkauft wird.\n\nUm den Dampfer \u201eDeutschland\u201c wieder flott zu bekom-\nmen, brauchen wir mehr Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und nicht nur\neinige, sondern sehr viele. Das senkt unmittelbar die Zu-\nsch\u00fcsse aus dem Bundeshaushalt, es entlastet die Sozial-\nsysteme und bringt mehr Steuern in die Kasse. Aus die-\nsem Grund hat die Union den Vorschlag gemacht, durch\neine zweiprozentige Mehrwertsteuererh\u00f6hung die Lohn-\nnebenkosten abzusenken; und es gibt auch vern\u00fcnftige\nRechenbeispiele, die belegen, dass dies funktioniert.\n\n2 % Mehrwertsteuer sind in Deutschland ungef\u00e4hr\n16 Milliarden Euro. Der L\u00e4nderanteil w\u00e4re daran zirka\n50 %. F\u00fcr Sachsen w\u00e4ren dies 5,5 %. Das w\u00e4re schon er-\nheblich. Ich glaube, wir sollten ein Einsehen haben, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1891\n\ndie Probleme Deutschlands h\u00f6here Priorit\u00e4t haben.\nWenn wir 2 % Arbeitslosenbeitr\u00e4ge absenken, ist dies ein\nKostensatz von 12 Milliarden Euro. Es blieben vier Mil-\nliarden \u00fcbrig, die, heruntergerechnet mit dem Anteil der\nL\u00e4nder und den 5 %, f\u00fcr Sachsen 100 Millionen betragen\nw\u00fcrden. Diesen Betrag b\u00fc\u00dfen wir bei jeder neuen Steuer-\nsch\u00e4tzung manchmal doppelt und dreifach ein. Dar\u00fcber\nm\u00fcssen wir hier nicht streiten.\n\nEs gibt inzwischen ostdeutsche SPD-Ministerpr\u00e4sidenten,\ndie ank\u00fcndigen, sie wollen Verfassungsklage erheben,\nsie wollen an das Geld heran. Sie sehen die Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung als gegeben, um die eigenen Haushalte\nzu sanieren. Davon halte ich auch nichts. Um Deutsch-\nland wieder flott zu bekommen, m\u00fcssen neue L\u00f6sungen\nher. Die CDU stellt einen Ansatz vor. Ich glaube, dass\nder Egoismus in Deutschland hintangestellt werden\nmuss, wenn wir gemeinsam weiterkommen wollen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Simon, bitte.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nun ist die Katze aus dem\nSack: Die Union wird im Falle eines Sieges zur Bundes-\ntagswahl die Mehrwertsteuer erh\u00f6hen. Noch im Mai\nkam f\u00fcr den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten eine Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung nicht infrage. Ebenso schloss CDU-\nGeneralsekret\u00e4r Herr Kauder eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung definitiv noch im Mai dieses Jahres aus. Heute ist\nsie f\u00fcr die CDU im Falle eines Wahlsieges beschlossene\nSache \u2013 wegen der neuen Ehrlichkeit, worauf sich ja\nwohl zwangsl\u00e4ufig die Frage nach alter Verlogenheit\nstellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAngesichts dieser Vorgeschichte sollten wir durchaus\noptimistisch sein bez\u00fcglich des Ged\u00e4chtnisses der W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler und ihrer nachfolgenden Entschei-\ndungen im Wahllokal. Ministerpr\u00e4sident Milbradt hat da\nja so seine Erfahrungen mit \u00fcberraschenden 180-Grad-\nWendungen kurz vor Wahlen. Gern erinnere ich mich an\ndie Zeit vor der j\u00fcngsten Landtagswahl. Da glaubte er\nauch, sich erst in den Verhandlungen um Hartz IV als\nbesonders rigoroser Tabubrecher sozialer Standards pro-\nfilieren zu m\u00fcssen, um dann kurz vor der Landtagswahl\nzu \u00fcberlegen, ob er an der Zittauer Anti-Hartz-IV-Demo\nteilnehmen sollte. Das kam sehr gut an. Der Erfolg dieses\nMeinungswechsels lie\u00df sich sehr genau beziffern: Er\nbetrug exakt minus 15,8 % und macht dem Minister-\npr\u00e4sidenten heute noch zu schaffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDoch der Reihe nach. Da sagt der s\u00e4chsische Minister-\npr\u00e4sident in seinem Interview in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 11. Juli 2005: \u201eEs ist richtig, die Mehrwert-\nsteuer zu erh\u00f6hen und die Lohnnebenkosten zu senken.\nDamit wird der Faktor Arbeit entlastet. Es gibt mehr\nChancen, Arbeitslose wieder in Arbeit zu bringen.\u201c\n\nMit Verlaub, Herr Ministerpr\u00e4sident, eigentlich m\u00fcsste\nman \u00fcber solche Aussagen entweder belustigt oder pein-\nlich ber\u00fchrt hinweggehen. Sind nicht schon gen\u00fcgend\nSteuergeschenke an die Unternehmen, wohlgemerkt an\ndie gro\u00dfen Unternehmen, gemacht worden? Wie viele\nArbeitspl\u00e4tze wurden denn im Gegenzug zu den insge-\nsamt bis 2005 erlassenen 65 Milliarden Euro K\u00f6rper-\nschaftsteuer geschaffen? 2004 haben die DAX-notierten\nUnternehmen ihre Gewinne um 35 Milliarden Euro er-\nh\u00f6ht und gleichzeitig 35 000 Arbeitspl\u00e4tze abgebaut. So\nsieht es in Wirklichkeit aus.\n\nAngesichts solcher Tatsachen k\u00f6nnen Sie nicht mit sol-\nchen Spr\u00fcchen kommen. Sagen Sie doch, was Sie wirk-\nlich wollen: weiteren Leistungsabbau, wie in der Renten-\nund Krankenversicherung bereits durchgesetzt. Dort ist\nes nicht nur nicht zu der stets versprochenen sp\u00fcrbaren\nEntlastung der Arbeitnehmer gekommen, sondern zu\neiner real erlebbaren zus\u00e4tzlichen Belastung. Die von der\nCDU als Entlastung in Aussicht gestellte Beitragssen-\nkung in der Arbeitslosenversicherung ist f\u00fcr Rentner, Ar-\nbeitslose, Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler von vornherein\ngleich null, weil sie in keine Arbeitslosenversicherung\neinzahlen. Kein Wunder, dass nun vor allem kleine und\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen und das Handwerk gegen\nIhre Pl\u00e4ne Sturm laufen. Allein im vergangenen Jahr\nhaben zirka 40 000 Klein- und Mittelstandsbetriebe mit\nzirka einer halben Million Arbeitspl\u00e4tze durch Insolvenz\nihre Arbeit eingestellt. Weitere 500 000 Betriebe gelten\nals insolvenzgef\u00e4hrdet. Die gesamtwirtschaftliche Netto-\ninvestitionsquote liegt bei 2,8 % des Bruttoinlandspro-\nduktes \u2013 eine erschreckende Zahl.\n\nEs ist doch von zwingender Logik, dass Unternehmen\nnur dann investieren, wenn die Nachfrage da ist. Diese\nkann nicht entstehen, wenn auf Kosten Ihres Vorschlages\nder Konsum wesentlich teurer wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u201eDeutschland z\u00e4hlt zu den attraktivsten Standorten der\nWelt\u201c \u2013 eine Pressemitteilung unter vielen mit gleicher\nAussage. 23 Milliarden Euro wurden im vergangenen\nJahr durch ausl\u00e4ndische Unternehmen in Deutschland\ninvestiert. Die Frage steht schon: Gibt es zwei unter-\nschiedliche Deutschl\u00e4nder? Die einen halten dieses Land\nf\u00fcr Investitionen sehr wichtig. Von unseren eigenen Un-\nternehmen wird immer alles schlechtgeredet, dass ge-\nspart werden muss usw. \u2013 und das alles aus Geldgier\nohne Ende.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die CDU macht mit ihrem\nVorschlag zur Mehrwertsteuererh\u00f6hung eine Sparpolitik\neinseitig zur Belastung des Mittelstandes und der Mehr-\nheit der Bev\u00f6lkerung. Sie geben den Menschen weniger\nGeld und verlangen gleichzeitig mehr Eigenvorsorge bei\nder Rente, hohe Eigenbeteiligung bei der Gesundheitsab-\nsicherung, wachsende Konsumfreude und dazu Elan,\ngute Laune und Optimismus f\u00fcr die Zukunft. Da brau-\nche ich keine neue Ehrlichkeit, um festzustellen, dass\ndies nicht gelingen wird. Das hat schon Schr\u00f6der bewie-\nsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1892\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort.\n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kollegen! Das Land Sachsen bekommt\nzirka 5,5 Milliarden Euro aus der Umsatzsteuer. Hochge-\nrechnet sind das zwischen 300 und 350 Millionen Euro\npro Prozentpunkt. Nun ist die Mehrwertsteuer bei den\nMedien sehr beliebt. Sie ist auch sehr beliebt bei Politik-\nwissenschaftlern und Wirtschaftswissenschaftlern aller\nCouleur. Sie ist auch sehr beliebt bei allen m\u00f6glichen Zu-\nkunftsprognostikern und wahrscheinlich auch bei Minis-\nterpr\u00e4sidenten. Es gibt dabei die unterschiedlichsten\nSzenarien, pro und kontra Mehrwertsteuererh\u00f6hung. In\nder Regel kommt dies immer vor dem Bundestagswahl-\nkampf auf.\nIch kenne im \u00dcbrigen keinen Haushalt, der mit einer\nMehrwertsteuererh\u00f6hung saniert wurde. Ich kenne keine\n100 000 Arbeitspl\u00e4tze, die vernichtet oder geschaffen\nwurden durch Mehrwertsteuererh\u00f6hung oder Verzicht\nauf deren Erh\u00f6hung. Ich kenne niemanden, der verhun-\ngert oder erfroren ist, weil die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht\nwurde.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDie unterschiedlichen Ansichten zur Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung, Ja oder Nein, haben die Bundesparteien in\nihren Wahlprogrammen niedergeschrieben und ver-\n\u00f6ffentlicht. Ich denke, dahin geh\u00f6rt dies in erster Linie.\n\nEs ist bekannt, dass sich die SPD gegen eine Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung ausgesprochen hat. Es ist bekannt, dass\nsich die CDU f\u00fcr eine Erh\u00f6hung ausgesprochen hat. Es\nist auch bekannt, dass hier in der CDU ein ganz massi-\nver Verteilungsstreit, insbesondere \u00fcber die L\u00e4nder, aus-\ngefochten wird. Das vielleicht nur am Rande zum Thema\nDurchregieren, was da auf uns zukommt. Es geht um\ndas Verteilen eines nicht gefangenen Fisches, wie ich es\nals Angler sagen w\u00fcrde. Letztendlich wird der Souver\u00e4n\nzur Bundestagswahl dar\u00fcber entscheiden \u2013 mit seiner\npolitischen Entscheidung wird er entscheiden: Mehrwert-\nsteuer ja oder nein. Das kann deshalb nicht Gegenstand\ndieser Debatte sein.\n\nEs geht darum: Kann, soll, muss oder darf sich ein\nMinisterpr\u00e4sident Gedanken machen, sich \u00e4u\u00dfern zum\nThema Sicherung unserer Sozialsysteme? Darf er dazu\nStrategien entwickeln, zum Beispiel durch Verzicht auf\nUmsatzsteueranteile? Die Aussage von Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt war: \u201eEin Ausgleich der Sozialsysteme ist nur\n\u00fcber eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung erreichbar.\u201c Dar\u00fcber\nkann man trefflich streiten. Das haben wir bereits ge-\nsehen. Zitat weiter: \u201eWir k\u00f6nnen damit leben, dass wir\nnichts kriegen.\u201c Gemeint ist: Im Kontext zum oben ge-\nnannten Ausgleich der Sozialsysteme und im Kontext\nder Erh\u00f6hungsdebatte und besonders der Verteilungs-\ndebatte ist dies bei der CDU zu sehen. Stichwort: nicht\ngefangener Fisch.\n\nIch sage ganz klar: Ja, ein Ministerpr\u00e4sident darf diese\nAussage treffen. Die neuen Bundesl\u00e4nder sind abh\u00e4ngig\nvon gewaltigen Transferleistungen nicht nur in unserem\n\nStaatshaushalt, sondern besonders im Bereich Arbeits-\nlosengeld und, Frau Hermenau, Rente. Wir sind in der\nRente abh\u00e4ngig von gewaltigen Transferleistungen aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Ich denke einmal, es ist auch\nin diesem Hause unumstritten, dass besonders vor dem\nHintergrund der demografischen Entwicklung alle ein\nInteresse haben m\u00fcssen, dass uns die Sozialsysteme nicht\nzusammenbrechen. In diesem Zusammenhang \u2013 das ist\nder Gegenstand dieser Debatte \u2013 ist es, glaube ich, legi-\ntim, seri\u00f6s und solidarisch, dass ein s\u00e4chsischer Minister-\npr\u00e4sident das Angebot unterbreitet, gegebenenfalls\nzugunsten und nur zugunsten der Stabilisierung unserer\nSozialsysteme auf Umsatzsteueranteile zu verzichten.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nIch m\u00f6chte nur hoffen und bitten, dass er die anderen\nL\u00e4nderchefs mit dahinter bekommt. Das w\u00e4re wirklich\neinmal ein gutes Zeichen f\u00fcr Deutschland.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD. Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es gibt nichts, was bei der CDU derzeit gr\u00f6\u00dfere\nPanik ausl\u00f6st, als sich nach ihren politischen Konzepten\nund nach einer eventuellen Regierungs\u00fcbernahme zu er-\nkundigen. Der Grund ist einfach: Auf Deutschland kom-\nmen unter einer schwarz-gelben Bundesregierung neue\nsoziale Grausamkeiten zu, die alle bundesrepublikani-\nschen Erfahrungsmuster aufsprengen werden. Wer ge-\nglaubt hatte, dass es nach dem Genossen der Bosse,\nGerhard Schr\u00f6der, nicht mehr schlimmer kommen\nk\u00f6nnte, sieht sich durch das Wahlprogramm der CDU/\nCSU get\u00e4uscht.\nUnbeirrt werden dort Gewinnmaximierungsinteressen\nder Unternehmen gesch\u00fctzt. Man predigt au\u00dfenpoliti-\nsche Vasallentreue zu den USA, und die Terrorgefahr\ndurch militante Islamisten wird vor allem dazu genutzt,\ndie B\u00fcrgerrechte der Deutschen weiter zu beschneiden,\nanstatt endlich die Entstehung kultureller und ethnischer\nParallelgesellschaften auf deutschem Boden zu verhin-\ndern.\n\nBesonders absurd ist es, dass die Union die zulasten der\nKonjunktur eingetriebenen Steuermilliarden gedanklich\ngleich mehrfach ausgeben will, n\u00e4mlich zur Senkung der\nArbeitskosten, zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern und\nzur F\u00f6rderung von Investitionen. Doch die hohe Er-\nwartungshaltung vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an die\nUnion wird schnell in Ern\u00fcchterung und in noch st\u00e4r-\nkere Politikverdrossenheit m\u00fcnden.\n\nBei der Verteilung der sozialen Grausamkeiten zeigt sich\nausgerechnet Ministerpr\u00e4sident Milbradt schon vor der\nWahl \u00e4u\u00dferst flexibel und entgegenkommend, was die\nW\u00fcnsche seiner Parteichefin Angela Merkel betrifft. Ge-\nmeinsam mit seinem th\u00fcringischen Kollegen Dieter\nAlthaus pl\u00e4diert er gro\u00dfz\u00fcgig daf\u00fcr, Steuermehreinnah-\nmen aus der angek\u00fcndigten Mehrwertsteuererh\u00f6hung\neiner CDU-Regierung vor allem zur Senkung von Lohn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1893\n\nnebenkosten zu verwenden und deshalb gar nicht erst\nauf die Auszahlung des L\u00e4nderanteils zu bestehen.\n\nEine solche Gro\u00dfz\u00fcgigkeit zulasten des Freistaates ist\numso verwunderlicher, wenn man sich die angespannte\nFinanzsituation der L\u00e4nderhaushalte vor Augen f\u00fchrt. So\nliegt es auf der Hand, meine Damen und Herren, dass\ndas Verhalten der Herren Althaus und Milbradt wohl\nnur vor dem Hintergrund von Offerten von Minister-\nposten auf Bundesebene erkl\u00e4rbar ist, die laut Presse-\nberichten beiden bereits unterbreitet wurden. Deshalb,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, erwarten wir von Ihnen auch im\nAnschluss an die Debatte eine klare Erkl\u00e4rung, ob Sie\nsich schon als Bundesfinanzminister sehen und sich des-\nhalb auf einen finanzpolitischen Kuhhandel in Milliar-\ndenh\u00f6he zulasten des Freistaates Sachsen einlassen wol-\nlen.\n\nGrunds\u00e4tzlich will ich allerdings feststellen, dass auch\nohne Abtretung des L\u00e4nderanteils eine Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung schlicht und ergreifend Gift f\u00fcr die s\u00e4chsische\nBinnenwirtschaft w\u00e4re. Auch ohne die Verwendung von\nMehreinnahmen f\u00fcr die Senkung der Lohnnebenkosten\nw\u00fcrde es den auf die Binnenwirtschaft ausgerichteten\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen vor allem im Handwerk\nund im Einzelhandel nicht helfen, da dadurch die Nach-\nfrage und somit der Umsatz belastet w\u00fcrden.\n\nDa die Mehrwertsteuererh\u00f6hung den ohnehin vor sich\nhind\u00fcmpelnden Endverbrauch schw\u00e4cht und eine beson-\ndere Belastung vor allem f\u00fcr einkommensschwache Per-\nsonen darstellt, wird sie sich vor allem in Mitteldeutsch-\nland als Konjunkturkiller auswirken, da hier der Anteil\neinkommensschwacher Haushalte besonders ausgepr\u00e4gt\nist.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es aufgrund der angespannten sozialen\nSituation vor allem hier viele Menschen, die ohne Er-\nwerbsarbeit sind und somit von Transferleistungen leben\nm\u00fcssen. Diese Menschen w\u00fcrden bei einer Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung nicht von der angek\u00fcndigten Senkung\nder Lohnnebenkosten profitieren, weshalb der konjunk-\nturelle Bremseffekt einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung ge-\nrade in den neuen Bundesl\u00e4ndern besonders dramatisch\nw\u00e4re. Ganz besonders wird dies die vielen hunderttau-\nsend Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Mitteldeutschland treffen,\nf\u00fcr die eine drastische Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\nendg\u00fcltig zu einer existenzgef\u00e4hrdenden Angelegenheit\nw\u00fcrde.\n\nDeshalb, Herr Milbradt, appelliere ich an Sie: Setzen Sie\nin Ihrer Partei und im Bundesrat alle Hebel in Bewe-\ngung, um eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu verhindern!\nSollte es dennoch zu einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung\nkommen, sind Sie aber als Ministerpr\u00e4sident des Frei-\nstaates Sachsen noch viel st\u00e4rker gefordert. K\u00e4mpfen Sie\nf\u00fcr die B\u00fcrger unseres Landes und h\u00f6ren Sie auf, im\nvorauseilenden Gehorsam Geld zu verschenken, das\ndann im s\u00e4chsischen Landeshaushalt dringend ben\u00f6tigt\nw\u00fcrde!\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder FDP. Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich habe mich auch etwas gewundert, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, warum Sie Ihre sachlich begr\u00fcndete\nPosition zum Thema Mehrwertsteuer so abrupt verlassen\nhaben. Ich kann mich auch des Eindrucks nicht erweh-\nren, dass das unter Umst\u00e4nden damit zusammenh\u00e4ngen\nk\u00f6nnte, dass Sie tats\u00e4chlich mit einem Bein schon in Ber-\nlin sind, im Bundeskabinett, und \u00fcberlegen, wie Sie\neinen Bundeshaushalt zur Deckung bringen k\u00f6nnten.\nIhre Position, auf eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu ver-\nzichten, sie abzulehnen, ist sachlich richtig und begr\u00fcn-\ndet. Daran hat sich auch nichts ge\u00e4ndert, weil n\u00e4mlich\nSie und wir alle wissen, dass eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung erst einmal zulasten der Binnennachfrage geht. Das\nProblem, das wir in Deutschland haben, ist das Fehlen\nder Binnennachfrage und dieses Problem w\u00fcrde dadurch\nverst\u00e4rkt werden.\n\nSicherlich sind auch die Lohnzusatzkosten zu hoch. Die\nm\u00fcssen gesenkt werden. Aber was jetzt passiert ist, ist,\ndass wir eine Mehrbelastung von 18 Milliarden Euro auf\nden Konsum und eine Entlastung von acht Milliarden\nEuro durch den Arbeitnehmeranteil bei der Arbeitslosen-\nversicherung haben werden. Wir belasten die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger mit zehn Milliarden Euro. Wir wissen\nauch, dass das Einkommensniveau in Sachsen noch un-\nterhalb des Bundesdurchschnitts liegt. Das hei\u00dft, es trifft\nauch die Menschen in Sachsen viel st\u00e4rker als im Bun-\ndesdurchschnitt. Deswegen muss man sich gerade in\nSachsen in der Diskussion besonders massiv gegen eine\nMehrwertsteuererh\u00f6hung aussprechen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir m\u00fcssen einfach einmal \u00fcberlegen, was jeder von uns\nprivat tut, wenn er in der Situation knapper Kassen ist.\nWenn irgendwo das Geld nicht reicht, wird man sparen.\nDas tun wir alle, das kennen wir alle tagt\u00e4glich aus un-\nserer Erfahrung. Ich sage Ihnen, das, was f\u00fcr uns, f\u00fcr\nden einzelnen B\u00fcrger gut ist, ist f\u00fcr den Staat nicht\nschlecht, n\u00e4mlich zuerst einmal an das Sparen zu den-\nken, anstatt daran zu denken, wie man \u00fcber h\u00f6here\nSteuern h\u00f6here Einnahmen generieren kann.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir werden die Probleme in Deutschland erst dann\nl\u00f6sen, wenn wir bereit sind, die Staatsquote zur\u00fcckzu-\nfahren, und zwar deutlich zur\u00fcckzufahren. Das hei\u00dft\nn\u00e4mlich: weniger Staat, weniger Ausgaben, weniger\nSteuern. Die FDP-Bundestagsfraktion hat als einzige der\nParlamentsfraktionen im Deutschen Bundestag ein um-\nfassendes Steuerkonzept vorgelegt, ein Konzept f\u00fcr ein\neinfaches und gerechtes Steuersystem mit Steuers\u00e4tzen\nvon 15, 25 und 35 %, das zu einer Nettoentlastung der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchrt, denn nur durch eine\nNettoentlastung wird sich auch konjunkturell etwas \u00e4n-\ndern, auch am Arbeitsmarkt. Indem Sie die eine Steuer-\nart durch die andere Abgabenart ersetzen und somit bei\nden B\u00fcrgern unterm Strich insgesamt nicht mehr in der\nTasche bleibt, nur beim einen mehr, beim anderen weni-\nger, werden wir die Probleme nicht l\u00f6sen. Ich hatte im-\nmer gedacht, dass die CDU inzwischen zur Einsicht\ngekommen ist, dass genau das gemacht werden muss.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1894\n\nInsofern entt\u00e4uscht uns auch das Bundestagswahlpro-\ngramm der CDU. Aber uns hier in Sachsen entt\u00e4uscht\ninsbesondere, dass der Ministerpr\u00e4sident, den wir auch\ninnerhalb der CDU als jemanden kennen gelernt haben,\nder genau diese Dinge benennt und der auch genau\ndiese richtigen Punkte \u00f6ffentlich dargestellt hat, jetzt\npl\u00f6tzlich im Angesicht der zuwachsenden Macht in Ber-\nlin, vielleicht auch im Angesicht von Ministerposten,\nvolkswirtschaftliche Grunds\u00e4tze \u00fcber Bord geworfen hat.\nIch kann Sie nur aufrufen, Herr Ministerpr\u00e4sident: Keh-\nren Sie zu Ihrem alten, richtigen Kurs zur\u00fcck! Wenn Sie\ndas machen, haben Sie unsere Unterst\u00fctzung auf jeden\nFall.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP. \u2013\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \u2013 Zu sp\u00e4t.\n\nIch rufe die GR\u00dcNE-Fraktion auf; Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wissen Sie, Herr Pecher, der Minister-\npr\u00e4sident verzichtet f\u00fcr uns alle, und er tut es, ohne uns\nzu fragen, geschweige denn, es f\u00fcr n\u00f6tig zu befinden, an\nder Debatte teilzunehmen. Ich halte das zumindest f\u00fcr\neine paternalistische Geste. Vielleicht ist es wirklich der\ngerade angesprochene Fluchtversuch \u2013 das mag m\u00f6g-\nlicherweise auch daran liegen, was wir sonst hier debat-\ntieren \u2013, aber es gibt in dieser Runde, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, durchaus Sachverstand, mit dem man diese Frage\nhier in Sachsen einmal diskutieren kann, und der Betrof-\nfenheitsfaktor spielt eine Rolle.\nEs ist im Prinzip f\u00fcr s\u00e4chsische Rentner eine verkappte\nRentenk\u00fcrzung, die stattfindet, wenn man das so macht,\nund ich finde, man muss das unbedingt thematisieren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nOb dieser Vorschlag solidarisch ist \u2013 wie Sie meinen,\nHerr Pecher \u2013 oder nicht; wenn er wirklich solidarisch\nw\u00e4re, w\u00fcrden wir den Reformstau West anpacken. Der\nReformstau West besteht in der Rentenversicherung, in\nder Krankenversicherung und nicht auf dem Neben-\nkriegsschauplatz der Arbeitslosenversicherung. Das ist\nmeine Meinung. Wer aufmerksam die Presse verfolgt\nhat, wei\u00df, dass Frau Merkel \u00fcbrigens schon angedeutet\nhat, im Arbeitsbereich der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit daf\u00fcr\nzu sorgen, dass die Ich-AGs und die ABMs herunterge-\nfahren werden \u2013 das wird noch mehr Arbeitslose in\nSachsen bedeuten. Das hei\u00dft, der geringe Vorteil, der\neventuell f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu erwarten w\u00e4re,\nist l\u00e4ngst hin\u00fcber, allein schon durch diese ganzen ge-\nplanten Ma\u00dfnahmen.\n\nKommen wir noch einmal auf den Fluchtversuch des\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt zur\u00fcck. Der Finanz-\nminister im Herbst in Deutschland \u2013 egal, wie er hei\u00dft,\nwie er aussieht und wo er wohnt \u2013 wird umstellt sein\nvon den Problemen, die von der europ\u00e4ischen Ebene\nkommen. Almunia, der Kommissar in Br\u00fcssel, hat sich\nbereits deutlich ge\u00e4u\u00dfert: Es ist klar, dass Deutschland\nvor strengen Sparauflagen steht. Ich rechne damit, dass\n\nder Ecofin einen Mehrheitsbeschluss der Finanzminister\nhinbekommt, mit dem deutlich gemacht wird, welche\nkonkreten Schritte Deutschland ab Herbst zu unterneh-\nmen hat, um seinen Haushalt zu konsolidieren.\n\n(Zurufe des Staatsministers Dr. Horst Metz\nund des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nMan wird also in diesen Reformstau hineinregieren, und\ndas ist interessant. Das hei\u00dft n\u00e4mlich, dass dann viel-\nleicht die Frage der Absenkung der Arbeitslosenversiche-\nrung gar nicht erst zur Debatte stehen wird, weil ganz\nandere Themen anzupacken sind, wie es gerade schon\nvon mir angef\u00fchrt worden ist.\n\nDie GR\u00dcNEN haben einen eigenen Vorschlag einge-\nbracht, die Lohnnebenkosten bei niedrigen Einkommen\nanzupacken \u2013 \u00fcbrigens alle, nicht nur die Arbeitslosen-\nversicherung \u2013, indem man Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Sozialbeitr\u00e4ge\nmacht. Wir haben diese Sache am Wochenende disku-\ntiert. Es gab auch bei uns einige, die in der Minderheit\ngeblieben sind, die daf\u00fcr die Mehrwertsteuer anheben\nwollen. Das ist aber mit Mehrheit abgelehnt worden,\nund zwar aus guten Gr\u00fcnden: Wir haben in den letzten\nJahren Erfahrungen gesammelt, zum Beispiel bei der\nFrage der \u00d6kosteuer, und man konnte damit \u00fcbrigens\ndie Rentenbeitr\u00e4ge nur gerade so stabil halten \u2013 von\nAbsenken war noch gar nicht die Rede, und es sind\nenorme Betr\u00e4ge, die die \u00d6kosteuer eingespielt hat.\n\nDas zweite Beispiel ist die Tabaksteuer. Dabei ging man\nauch davon aus: Wenn man die Steuer erh\u00f6ht \u2013 prima,\nda bekommt man mehr Einnahmen; herausgekommen\nist nat\u00fcrlich, dass diese Einnahmen gar nicht eingetreten\nsind, weil die Leute auf Methoden gekommen sind, diese\nSteuer zu vermeiden: Sie haben dankenswerterweise\naufgeh\u00f6rt zu rauchen, sie haben ihre Zigaretten einge-\nschmuggelt; irgendetwas geht immer.\n\nDas bedeutet doch, dass Sie gar nicht damit rechnen\nk\u00f6nnen, dass Sie die ganzen 16 Milliarden Euro wirklich\nbekommen, wenn Sie die Mehrwertsteuer um zwei Pro-\nzentpunkte hochsetzen. Ich halte das nach wie vor f\u00fcr\nein Problem. Uns bleiben die hohen Preise und vielleicht\nnoch das Strohfeuer einer kleinen Konjunkturerwartung,\nbevor zum 01.01. n\u00e4chsten Jahres die Mehrwertsteuer\nangehoben wird: Das Weihnachtsgesch\u00e4ft; das ist ein\nStrohfeuer. Nach dem Weihnachtsgesch\u00e4ft ist dann erst\neinmal jeder blank und keiner kann sich etwas leisten.\n\nIch halte das f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt, bin auch nicht die Ein-\nzige, kann \u00fcbrigens auch CDU-Politiker als Kronzeugen\nbem\u00fchen, zum Beispiel Herrn Oettinger, der der Mei-\nnung ist, dass man den Reformdruck auf die sozialen\nSicherheitssysteme aufrechterhalten muss und sich des-\nwegen eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung verbietet.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nDasselbe sagt zum Beispiel Herr Austermann, ein Kol-\nlege von mir, der fr\u00fcher mit mir zusammen im Haus-\nhaltsausschuss des Bundestages sa\u00df und jetzt Wirt-\nschaftsminister in Schleswig-Holstein ist, der auch in ein\nLand zur\u00fcckgegangen ist. Herr Austermann hat gesagt:\nDie Steuererh\u00f6hung darf nicht der erste Schritt sein,\ndenn dann kommen nat\u00fcrlich die Begehrlichkeiten. Nicht\nnur, dass die EU vielleicht ihre Forderungen stellt, son-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1895\n\ndern es kann zum Beispiel auch die Debatte aufkommen,\nob man das Geld nicht doch f\u00fcr andere Sachen braucht.\nWie gesagt, die Kopfpauschale ist nach wie vor nicht\nfinanziert.\n\nWenn man immer argumentiert, wir wollen am skandi-\nnavischen Modell entlang diskutieren \u2013 das hei\u00dft, man\nmacht mehr Verbrauchsteuern und weniger direkte\nSteuern, zum Beispiel Einkommensteuer und Unterneh-\nmensteuer, sie sollen ja auch abgesenkt werden, sie sind\naber auch nicht richtig gegenfinanziert \u2013, dann muss\nman dazusagen: Die skandinavischen Sicherungssysteme\nsind steuerfinanziert, sie sind nicht beitragsfinanziert.\nWenn wir das in Deutschland machen wollten, m\u00fcssten\nwir erst einmal diese Umstellung in die Steuerfinanzie-\nrung machen, bevor man \u00fcberhaupt dar\u00fcber reden kann,\ndie Verbrauchsbesteuerung daf\u00fcr anzuheben.\n\nDeswegen glaube ich, dass es im Prinzip \u2013 wenn Sie das,\nwas wir mit \u00d6kosteuer und Rentenversicherung gemacht\nhaben, als \u201eGemurkse\u201c bezeichnen \u2013 die Fortsetzung des\n\u201eGemurkses\u201c auf derselben Ebene ist, wenn Sie ver-\nsuchen, mit einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung, die allen\nLeuten wehtut \u2013 die kann man n\u00e4mlich nicht vermeiden;\ndie \u00d6kosteuer kann man vermeiden, da kann man klug\nreagieren, aber Mehrwertsteuer kann man nicht vermei-\nden \u2013, eine Tarnung aufzubauen, die \u00fcberhaupt nicht\nfunktioniert und nicht den gew\u00fcnschten Effekt bringen\nwird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort; wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Patt, bitte.\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Hermenau, ich denke, Sie reden hier\nwie vor einem Spiegel. Ihr Lieblingswort \u201esaubere Finan-\nzierung\u201c hier anzuf\u00fchren und dann die rot-gr\u00fcnen\nDesaster von Nordrhein-Westfalen dem neuen Minister-\npr\u00e4sidenten Dr. R\u00fcttgers anzuh\u00e4ngen, das finde ich\nschon infam.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder zur \u00d6kosteuer: Die \u00d6kosteuer hat so deutliche Aus-\nwirkungen auf alle Lebensbereiche. Alle Produkte m\u00fcs-\nsen in Deutschland transportiert werden, auch Lebens-\nmittel, und da wirkt sich die \u00d6kosteuer sofort aus. Das\nkann man eben nicht umgehen \u2013 die \u00d6kosteuer kann\nman nur durch Abwanderung vermeiden, und das ist\ndas, was wir nicht wollen.\n\nAls Drittes sprechen Sie die Auswirkung der Arbeits-\nlosigkeitszeiten f\u00fcr die Rentner an. Sie haben lange ge-\nnug, wie es Prof. Bolick gesagt hat, im Bundestag geses-\nsen und hatten die M\u00f6glichkeit, vieles zu vermeiden,\naber auch Fr\u00fchverrentung und \u00c4hnliches abzuschaffen.\nDas ist eine Aufgabe der Bundesebene, \u00fcber die wir hier\ndiskutieren, und es sind letztlich auch beide Seiten des\nArbeitsmarktes, die davon profitieren: Der Arbeitnehmer\nhat mehr Netto \u00fcbrig, wenn die Gegenfinanzierung\ndurchgesetzt wird, und der Arbeitgeber hat geringere\nLohnkosten.\n\nGeringere Lohnkosten sind \u00fcbrigens, Kollege Morlok,\nvielleicht der Bereich, der Ihnen in Ihrer Rechnung fehlt,\nwenn Sie sagen, von 18 Milliarden Euro ziehen Sie acht\nMilliarden Euro ab, die die Arbeitnehmer als Vorteil\nhaben. Vielleicht vergessen Sie, dass wir eine parit\u00e4tische\nSozialversicherungsfinanzierung haben. Wir m\u00fcssen\nauch noch die Vorteile f\u00fcr den Arbeitgeber abziehen und\ndann bleiben noch die Milliarden Euro \u00fcbrig, die \u2013 so\nwie es der Herr Ministerpr\u00e4sident vorgeschlagen hat\noder mittr\u00e4gt \u2013 in die Finanzierung der Kinderversiche-\nrung bei der Gesundheitspflege einflie\u00dfen sollen. Und so\nsind da gar keine gro\u00dfen L\u00fccken, wenn man richtig\nrechnen w\u00fcrde.\n\nWenn dann die Arbeitnehmer mehr Netto haben und die\nArbeitgeber geringere Lohnkosten \u2013 also mehr Investiti-\nonsspielr\u00e4ume, mit denen sie mehr Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen k\u00f6nnen \u2013, dann profitiert hoffentlich auch einmal die\ndritte Gruppe vom Arbeitsmarkt, die bei der Lobbypoli-\ntik und bei dieser verkrusteten Verb\u00e4ndestruktur h\u00e4ufig\nnicht vorkommt: Das sind die Arbeit Suchenden.\n\nLetztlich gibt es aber auch volkswirtschaftlich kein In-\nstrument, welches man in seiner Wirkung einseitig pro-\ngnostizieren kann, und auch kein Instrument, \u00fcber das\nman sagen kann, dass davon alle profitieren. Es gibt\nMenschen, die darunter leiden werden, und wir m\u00fcssen\nschauen und einfach abw\u00e4gen. Wir m\u00fcssen differenzier-\nter herangehen und das gesamte Paket betrachten, von\ndem die CDU glaubt, dass es das richtige Paket ist, um\neinen neuen Schwung in unseren Arbeitsmarkt und in\nunser Land zu bringen.\n\nMan muss differenziert herangehen. Das Gesamtpaket\nsetzt sich n\u00e4mlich nicht nur aus der Mehrwertsteuerver-\n\u00e4nderung zusammen, sondern auch aus der Senkung\nvon Lohnsteuerbelastungen, aus dem Abbau von B\u00fcro-\nkratie, aus neuen Programmen in der Bauinvestition und\nin der Infrastruktur. Bei alledem muss und kann man\ndann endlich einmal mit dem auskommen, was man hat\n\u2013 etwas, was Sachsen gut kann. Die Mehrwertsteueran-\nhebung soll n\u00e4mlich gesamtfiskalisch keine Mehrein-\nnahme des Bundes sein, sondern es sind Erl\u00f6se, die um-\nverteilt werden, um eine unsinnige Belastung anderer\nLeistungstr\u00e4ger abzubauen.\n\nNotwendig aber, damit das Ganze funktioniert, sind\nKlarheit, Wahrheit und Verl\u00e4sslichkeit, damit dieses\nAngstsparen aufh\u00f6rt. Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich zu dem Kalk\u00fcl,\ndass Angstsparen aufh\u00f6rt, welches sonst die negativen\nFolgen einer Konsumbelastung verst\u00e4rken k\u00f6nnte.\n\nDie 16 Milliarden Euro dienen ausschlie\u00dflich der Finan-\nzierung der Reform von Sozialversicherung und Senkung\nvon Lohnnebenkosten, aber es kann nicht jeder davon\nprofitieren, und Sachsen zeigt, dass man mit dem aus-\nkommen kann, was man hat. Wir werden 2009 keine\nNeuverschuldung mehr haben \u2013 trotz der verschiedent-\nlichen Absenkung der Zuweisungen bis dahin. Daf\u00fcr\nsteht verl\u00e4ssliche Politik, und da kann Sachsen auf einen\nAnteil an der Mehrwertsteuererh\u00f6hung verzichten.\n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident und der Finanzminister es\nf\u00fcr richtig halten und der Finanzausschuss und letztlich\nder Landtag dem zustimmen, dann kann sich Sachsen\ndas auch leisten. Man hat eine vorausschauende Politik\nbetrieben; wir k\u00f6nnen mit solchen Verzichten wirklich\nauskommen. Sachsen setzt vor allen Dingen auf die indi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1896\n\nrekten Erfolge der Mehrwertsteuererh\u00f6hung, und davon\nprofitieren wir. Ich glaube, dass die indirekten Erfolge\nviel h\u00f6her sind als entgangene Mehrwertsteuer-Mehrein-\nnahmen, wenn n\u00e4mlich neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen \u2013\ndas ist das, was die Menschen hier brauchen.\n\nSachsen profitiert auch von einem gesamtdeutschen Auf-\nschwung. Sachsen profitiert, wenn die Produzenten und\nZulieferer in unserem Lande gefragt werden. Sachsen\nprofitiert, wenn die starken Geberl\u00e4nder gen\u00fcgend Kraft\nhaben, um den Solidarbeitrag weiter zu leisten. Insoweit\nhabe ich \u00fcberhaupt keine Sorgen um die Finanzen unse-\nres Freistaates.\n\nWenn es um die Themen \u201eneue Ehrlichkeit\u201c und \u201eGe-\nradlinigkeit\u201c geht, so fand ich Ihre Rede etwas befremd-\nlich, Frau Simon.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielleicht kommt dieser Be-\ngriff aus Ihrer alten Denkschule. Es w\u00e4re ehrlicher, wenn\nSie mit Ihren \u00fcberlaufenden Wahlversprechen aufh\u00f6ren\nw\u00fcrden.\n\nWenn Sie die Nachfrage als Motiv f\u00fcr wirtschaftliche\nAktivit\u00e4ten nennen \u2013 das ist mein letzter Satz \u2013, dann ist\ndas ein fantastischer Sinneswandel, wo Sie doch sonst\nimmer eine staatliche Angebotssteuerung betrieben\nhaben und beabsichtigen. Exportnachfrage scheinen Sie\nnicht zu kennen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Patt, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Pecher, wenn Sie sich hier hin-\nstellen und sagen, wegen 2 % Mehrwertsteuererh\u00f6hung\nsei in Deutschland noch niemand verhungert oder er-\nfroren, dann ist das einfach nur zynisch und menschen-\nverachtend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie als Sozialdemokrat sollten nachdenken, bevor Sie hier\nso reden. Das ist \u00fcberhaupt nichts Schlechtes: Erst den\nKopf einschalten, dann den Mund aufmachen!\n\nSie meinen, Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt t\u00e4te f\u00fcr\nSachsen etwas Gutes, wenn er sagt, wir k\u00f6nnten auf den\nL\u00e4nderanteil verzichten, wenn die Erh\u00f6hung komme. Ich\nkann verstehen, wenn Herr Milbradt meint, er m\u00fcsse\nFrau Merkel im Kampf mit den M\u00e4nnern des Anden-\nPaktes st\u00e4rken. Das sei ihm geg\u00f6nnt. Er ist solidarisch\nmit einer Frau. Vielleicht wird das mit einem Minister-\nposten belohnt. Das wissen wir nicht. Er ist aber als\n\nMinisterpr\u00e4sident f\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ge-\nw\u00e4hlt. F\u00fcr sie soll er sich stark machen.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Das macht er doch! \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Erst den Kopf einschalten!)\n\n\u2013 Ich schalte meinen Kopf zuerst ein. Das k\u00f6nnen Sie\nwissen.\n\nIn Sachsen mussten zum 31.12. vergangenen Jahres\n139 944 Personen von Sozialhilfe leben. 37,4 % davon wa-\nren Jugendliche unter 18 Jahren. In der gesamten Diskus-\nsion um die Mehrwertsteuererh\u00f6hung habe ich noch\nnicht geh\u00f6rt, dass der Ministerpr\u00e4sident aufgestanden\nw\u00e4re und gesagt h\u00e4tte: Nat\u00fcrlich werden wir in Sachsen\nzum Ausgleich die Anspr\u00fcche auf Sozialgeld erh\u00f6hen!\nNat\u00fcrlich werden wir f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner\neinen Ausgleich schaffen! \u2013 Mir ist davon nichts bekannt;\nvielleicht Ihnen.\n\nFrau Hermenau, ich finde es gut, wenn Sie in nachfol-\ngender Selbstkritik sagen, die \u00d6kosteuer sei \u201eGemurkse\u201c\ngewesen. Nat\u00fcrlich war sie das! Jegliche Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung ist eine Erh\u00f6hung der indirekten Besteuerung\nund hat nichts mit der Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen\nzu tun. Sie bezieht sich auf den Verbrauch pro Kopf der\nBev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWird die Mehrwertsteuer in dieser Weise erh\u00f6ht, kann\nich als Einzelne, insbesondere dann, wenn ich nur ein\nsehr geringes Einkommen habe, nicht ausweichen. Zu-\ndem flie\u00dfen die daraus erzielten Einnahmen nat\u00fcrlich in\nden Bundeshaushalt und die L\u00e4nderhaushalte.\n\nDer behauptete Zusammenhang, wir br\u00e4uchten das\nGeld, um die Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung zu\nsenken, ist nur hypothetisch. Es ist nicht so, dass der aus\nder Mehrwertsteuererh\u00f6hung gewonnene Euro zur Sen-\nkung der Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge verwendet\nw\u00fcrde. Das ist Bl\u00f6dsinn. Es handelt sich um einen politi-\nschen Begr\u00fcndungszusammenhang, und dieser muss\naufgeknackt werden.\n\nWenn Sie wirklich etwas tun wollen, dann m\u00fcssen Sie\nanderswo anpacken. Da haben wir leider \u2013 wir haben es\nauch heute wieder geh\u00f6rt \u2013 eine schwarz-rot-gr\u00fcn-gelbe\nneoliberale Einheitsfront, die immer weiter an der M\u00e4r\n\u201eSenkung der Lohnnebenkosten\u201c strickt. Bl\u00f6dsinn! Viel-\nleicht sollte sich der Herr Kollege von der CDU einmal\nbem\u00fchen und das Konzept der PDS erst einmal lesen.\nWir haben uns in unserem Steuerkonzept schon sehr\ndetailliert ge\u00e4u\u00dfert. Dort finden Sie sogar etwas zur\nMehrwertsteuer. Wir schlagen Ihnen n\u00e4mlich eine Sen-\nkung der Mehrwertsteuer vor:\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Bravo!)\n\n\u2013 genau! \u2013 f\u00fcr arbeitsintensive Dienstleistungen, f\u00fcr die\nTourismusbranche und f\u00fcr apothekenpflichtige Medika-\nmente. Damit w\u00fcrde die Wirtschaft wirklich angekurbelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie rechnen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie das feststellen.\nIch nehme das Beispiel einer Handwerkerstunde, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1897\n\nmich 43 Euro kosten w\u00fcrde. Der darin enthaltene Mehr-\nwertsteueranteil \u2013 bei 16 % Mehrwertsteuer \u2013 betr\u00e4gt\n5,93 Euro. Die gesetzlichen Sozialaufwendungen betra-\ngen ganze 4,70 Euro. Eine Senkung um f\u00fcnf Prozent-\npunkte w\u00fcrde eine Ersparnis von 60 Cent bringen. Toll!\nEine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer um zwei Prozent-\npunkte verteuert die Handwerkerstunde noch einmal um\nfast einen Euro. Wenn Sie die Mehrwertsteuer tats\u00e4chlich\num zwei Prozentpunkte erh\u00f6hen, dann ist das ein gro\u00dfes\nProgramm zur Vernichtung vieler kleiner Existenzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Problem ist: Wer bestellt sich denn heute einen\nMaler nach Hause?\n\n(Zurufe von der CDU: Ich!)\n\nNur sehr wenige Menschen. Warum? Weil sie es sich\neinfach nicht leisten k\u00f6nnen. Was glauben Sie, wie toll\nder Prozess ins Rollen kommt, wenn Sie die Handwer-\nkerstunde weiter verteuern?! Ich halte die Diskussion f\u00fcr\nsehr verfehlt.\n\nWir erwarten ein richtiges Konzept. Wir erwarten, dass\nSie sich den Herausforderungen stellen und eine wirk-\nliche Reform der sozialen Sicherungssysteme angehen.\nWenn Sie sagen, Sie br\u00e4uchten sowohl im Land als auch\nim Bund Geld, dann erwarten wir von Ihnen, dass Sie\ndort anpacken, wo man Geld holen kann. Greifen Sie\nnicht auf so eine kleine, billige Reichensteuer zur\u00fcck, die\nfast nichts bringt! Erheben Sie endlich wieder die Ver-\nm\u00f6gensteuer! Reformieren Sie die Erbschaft- und Schen-\nkungsteuer! Gestalten Sie die Einkommensteuer so aus,\ndass sie wirklich unten entlastet und oben belastet!\nStarke Schultern k\u00f6nnen auch mehr tragen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD hat\nnoch Sekunden. \u2013 Sie w\u00fcnscht nicht das Wort. Die FDP?\n\u2013 Auch nicht. Dann frage ich die Fraktion GR\u00dcNE.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:\nDoch, das g\u00f6nne ich mir!)\n\n\u2013 Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Frau H\u00f6ll, Sie haben es doch eigentlich\nnicht n\u00f6tig, kleine Tricks anzuwenden und die Propa-\ngandamaschine loszuschicken. Sie haben sehr genau ver-\nstanden, dass ich gesagt habe, dass CDU und FDP die\n\u00d6kosteuer immer als \u201eGemurkse\u201c bezeichnet haben. Sie\nhaben diese Aussage soeben f\u00fcr Ihre Zwecke uminter-\npretiert, Frau H\u00f6ll. Aber so ist halt die Propaganda bei\nder PDS.\nWorauf kommt es an? Das, was Sie von der CDU immer\nals \u201eGemurkse\u201c bezeichnet haben, brauchen Sie jetzt. Da-\nrauf k\u00f6nnen Sie gar nicht verzichten. Sie sind dabei, das,\nwas Sie als \u201eGemurkse\u201c bezeichnet haben, mit der Mehr-\nwertsteuer zu wiederholen. Ich finde das weder vern\u00fcnf-\ntig noch stringent. Niemand im Lande versteht, warum\n\ndie CDU auf einmal der gro\u00dfe Streiter f\u00fcr die \u00d6kosteuer\nist, auf die er nicht mehr verzichten kann. So einfach\nkommt man aus der Debatte nicht heraus.\nDie \u00d6kosteuer war innerhalb der Verbrauchsbesteuerung\ndas kl\u00fcgere Instrument. Das wei\u00df jeder, der sich mit der\nSache auskennt. Ursache ist, dass die Vermeidungsstrate-\ngien bei der \u00d6kosteuer deutlich individueller sind als bei\nder Mehrwertsteuer. Das k\u00f6nnen wir gern ein anderes\nMal ausdiskutieren.\nWas Sie, Herr Platt \u2013 Entschuldigung: Herr Patt \u2013, hier\ngeboten haben, war sehr interessant. Wer hat denn im\nBund bis 1998 regiert? Wer regiert denn in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, in Th\u00fcringen und in Hessen, wo die Verfas-\nsungswidrigkeit der Haushalte festgestellt worden ist\nbzw. wo die Grenze zur Verfassungswidrigkeit fast er-\nreicht ist? Herr R\u00fcttgers ist zugegebenerma\u00dfen eine Aus-\nnahme; er hat gestern auch eine schwache Rede gehal-\nten.\nVersuchen wir es anders! Heike G\u00f6bel, seit Jahren aner-\nkannte Journalistin im Bereich Finanzen und Wirtschaft\nder \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c, das hei\u00dft eines Blattes,\ndas auch Sie mitunter zur Hand nehmen, kann ich gern\nzitieren:\n\u201eMan kann es drehen und wenden, wie man will. Die\nMehrwertsteuererh\u00f6hung der Union ist ein Fehler. Sie\nperpetuiert die alte Politik des Weiterwurstelns, die ur-\ns\u00e4chlich ist f\u00fcr die von der Union selbst beklagte Zerr\u00fct-\ntung der Finanzen in den Sozialversicherungen. Zu einer\nPolitik, die sich die Verbesserung der Wachstumschan-\ncen auf die Fahne geschrieben hat, passt sie jedenfalls\nnicht.\u201c\nIch stelle es f\u00fcr Sachsen plastisch dar: 300 000 Sachsen\narbeiten im Handwerk. Die Handwerkskammer Dresden\nhat im Fr\u00fchjahr dieses Jahres, also erst vor kurzem, die\nallgemeine Gesch\u00e4ftslage durch eine Umfrage beleuchtet.\n\u00dcber die H\u00e4lfte aller Handwerksbetriebe beklagt die\nschlechte Gesch\u00e4ftslage. Sie sprechen von Umsatzeinbu-\n\u00dfen, sinkenden Auftragseing\u00e4ngen, r\u00fcckl\u00e4ufiger Betriebs-\nauslastung und steigenden Einkaufspreisen.\nSeit zwei bis drei Jahren kann man zudem beobachten,\ndass die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze stark r\u00fcckl\u00e4ufig\nund die Zahl der Entlassungen stark ansteigend ist. Ich\nrede nicht vom Baugewerbe, das verzerrt ist. Das alles\ngeschieht bereits ohne Mehrwertsteuererh\u00f6hung. Das\nsollte Ihnen zu denken geben, Herr Patt. Das, was Sie\nhier seri\u00f6s vorzutragen versucht haben, hat nichts mit\nneuen Arbeitspl\u00e4tzen zu tun. Ein Inhalt war nicht zu\nerkennen, nur die Verpackung hat gestimmt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nMan kann sich nicht hinter der Lohnnebenkostendebatte\nverstecken, die wir in diesem Lande seit Jahren m\u00fchsam\nf\u00fchren, und so tun, als w\u00fcrde man in diesem Bereich\netwas anpacken, es dann aber nicht wirklich tun.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber sicher!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1898\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Hermenau, ich m\u00f6chte Sie\nfragen, warum Sie den Eindruck erwecken, als w\u00fcrde\ndie CDU in Berlin schon regieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie setzen sich mit einem Wahlprogramm der Union aus-\neinander, das wir den Menschen ehrlicherweise schon\nvorher bekannt gegeben haben. Es ist nicht so, dass die\nRegierungszeit der Union \u2013 \u2013\n\n(Holger Zastrow, FDP: Und die Frage?)\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Die Frage habe ich schon\nverstanden. Es geht auch so. \u2013 Ich w\u00fcrde gern antwor-\nten, Herr H\u00e4hle.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Zum einen regieren Sie in\ndiesem Land schon mit dem Bundesrat lange mit und\ndeswegen sind auch viele Reformen stecken geblieben,\nsprich: beim Subventionsabbau.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nZum Zweiten: Eine der beiden gro\u00dfen Parteien wird\ndefinitiv regieren, wenn wir Pech haben, sogar beide\nzusammen. Wahrscheinlich sind Sie insofern nicht ver-\nfehlt angesprochen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDavon gehe ich aus.\n\nIch komme zum Ende. \u00dcber 50 % der s\u00e4chsischen Be-\ntriebe im Handwerk haben ein bis f\u00fcnf Besch\u00e4ftigte. Die\nLohnnebenkostendebatte bringt dort nicht so viel. Die\nhaben ganz andere Probleme, sind aber diejenigen, die\noft die meisten Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze im Ver-\nh\u00e4ltnis zur eigenen Anzahl schaffen. Ich glaube, dass mit\ndiesem Schritt der Mehrwertsteuererh\u00f6hung nur die\nBranchen profitieren, die relativ gro\u00df sind und auf\nExport setzen. Das ist aber f\u00fcr Sachsen nicht vern\u00fcnftig.\nDeshalb war es uns die Debatte heute wert.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung, Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Hermenau, ich habe noch nie eine so krude\nund krause Diskussion mitbekommen wie heute.\n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nIhr Ruf als Wirtschafts- und Finanzexpertin ist durch\nIhre Beitr\u00e4ge sicherlich nicht verbessert worden. Ich will\nes ganz einfach erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFast alle Institutionen, die sich in der Wirtschaftspolitik\n\u00e4u\u00dfern einschlie\u00dflich der Parteien \u2013 wenn man von den\n\nExtremen auf der rechten und linken Seite absieht \u2013,\nsagen, eines der Hauptprobleme in Deutschland im Ge-\ngensatz zu allen anderen L\u00e4ndern ist die hohe Belastung\ndes Faktors Arbeit, weil wir eben im Gegensatz zu ande-\nren L\u00e4ndern alles \u00fcber Beitr\u00e4ge aus dem Faktor Arbeit\nfinanzieren, was im sozialen Bereich zur Sicherung dient.\nDeswegen haben alle Regierungen, sowohl fr\u00fcher die\nCDU-Regierung mit der FDP als auch die rot-gr\u00fcne, das\nMittel angewandt, in Deutschland eine Korrektur vorzu-\nnehmen, dass wir nicht mehr so stark auf die Sozialver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge angewiesen sind und uns st\u00e4rker\n\u00fcber Steuern finanzieren. Es gibt auch keinen ernst zu\nnehmenden Wissenschaftler, der diesen Weg als falsch\nansieht. Also machen wir es doch!\n\nWenn es also richtig ist, dass in Deutschland die Lohn-\nnebenkosten zu hoch sind und das ein wesentlicher\nGrund daf\u00fcr ist, dass nicht mehr Menschen in Arbeit\nkommen, weil aus der Sicht des Arbeitgebers die Wert-\nsch\u00f6pfung, die er von den Arbeitnehmern erwarten\nkann, nicht die Lohnkosten und die Lohnnebenkosten\ndeckt, dann \u00e4ndern wir es doch. Dazu gibt es ja auch\nVorschl\u00e4ge, und auch Ihre Partei hat sich daran beteiligt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein! Ich\nm\u00f6chte das zu Ende f\u00fchren.\n\nWir haben also ein priorit\u00e4res Ziel: die Lohnnebenkosten\nzu reduzieren. Nun gibt es zwei Wege, die Lohnneben-\nkosten zu reduzieren. Der eine ist, auf der Ausgabenseite\nSozialleistungen zu senken. Dann k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich\nauch die Beitr\u00e4ge senken. Ich glaube, dass niemand in\ndiesem Haus dies ernsthaft in Erw\u00e4gung zieht, es sei\ndenn, die FDP, die immer davon redet, man m\u00fcsse den\nBundeshaushalt konsolidieren. Da soll die Steuersenkung\nfinanziert werden, da sollen die Maastricht-Kriterien ein-\ngehalten werden und es soll die Senkung der Lohn-\nnebenkosten herauskommen.\n\nDazu eine Zahl: Zwei Drittel des Bundeshaushaltes ver-\nbrauchen im Augenblick die Personalkosten, die kaum\nnoch eine Rolle spielen, die Kosten f\u00fcr Zinsen, die nicht\nmehr zu ver\u00e4ndern sind, und die Zusch\u00fcsse zur Renten-\nversicherung. Wenn man meint, man k\u00f6nne die Einspa-\nrung durch K\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Rentenver-\nsicherung finanzieren \u2013 viel Erfolg bei dieser Operation!\nMeine Zustimmung findet das nicht.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nEs bleibt also nur, entweder vor der Aufgabe zu kapitu-\nlieren und die Lohnnebenkosten nicht zu senken, oder\numzufinanzieren. Da bietet sich die Umsatzsteuer an. Es\nsei denn, es sind riesige Ersparnisse im Bundeshaushalt,\ndie man verwenden k\u00f6nnte, ohne dass man hier k\u00fcrzen\nm\u00fcsste. Die sehe ich aber im Augenblick nicht. Des-\nwegen habe ich gesagt: Wenn man \u00fcber die Senkung der\nLohnnebenkosten diskutiert und keine andere Finanzie-\nrung hat und die Alternative ist: keine \u00c4nderung der\nLohnnebenkosten, dann halte ich es f\u00fcr gerechtfertigt,\nauf die Umsatzsteuer zur\u00fcckzugreifen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1899\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: \u2013 Nein!\nweil sie unter den Alternativen die am wenigsten ein-\nschneidende ist. Alle anderen Alternativen f\u00fchren, be-\nzogen auf die wirtschaftlichen Effekte, zu wesentlich\nschlechteren Ergebnissen.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:\nDie \u00d6kosteuer geh\u00f6rt auch dazu!)\n\n\u2013 Die \u00d6kosteuer hat dazu gef\u00fchrt, dass sie energieinten-\nsive Unternehmen aus diesem Land herausgetrieben hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben sicherlich mitbekommen, dass die Aluminium-\nindustrie unser Land wegen der \u00d6kosteuer verl\u00e4sst.\n\nDer Unterschied der \u00d6kosteuer zur Mehrwertsteuer ist,\ndass die deutschen Exporte davon nicht belastet sind,\naber die Importe, bei denen die Arbeit im Ausland statt-\nfindet, belastet werden; das f\u00fchrt also zu einem besseren\nErgebnis als Ihre \u00d6kosteuer, bezogen auf die Besch\u00e4fti-\ngung. Darum geht es mir nur. Ich m\u00f6chte den Menschen\nin diesem Land eine Chance geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin im \u00dcbrigen gar nicht so weit weg von Positionen,\ndie andere Parteien zu diesem Thema bezogen haben.\nIch habe meine Meinung nicht ge\u00e4u\u00dfert, um Frau Merkel\noder irgendjemandem zu gefallen, sondern habe immer\ngesagt, dass ich eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung zur De-\nckung von Haushaltsl\u00fccken f\u00fcr falsch halte. Darin\nstimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Da bleibt es bei den\nStrukturen beim Alten. Dann ist die n\u00e4chste Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung bereits programmiert.\n\nIch habe weiter gesagt, wenn man die erh\u00f6hte Mehrwert-\nsteuer als Finanzierungsinstrument f\u00fcr die Senkung von\nLohnnebenkosten nimmt, dann muss auch sichergestellt\nsein, dass sie daf\u00fcr verwendet wird. Das k\u00f6nnen Sie nur\nsicherstellen, indem die L\u00e4nder keinen Anteil erhalten,\nweil sie ja nicht an der Finanzierung der Sozialsysteme\nbeteiligt sind, es sei denn, man \u00fcbertr\u00e4gt Aufgaben, die\ndie Sozialversicherungssysteme wahrnehmen, auf die\nL\u00e4nder. Das w\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit. Das w\u00fcrde die\nSozialversicherungssysteme von Aufgaben und Ausga-\nben entlasten. Dann h\u00e4tten die L\u00e4nder in der Tat auch\nein gewisses Anrecht auf einen Anteil der Mehrwert-\nsteuer.\n\nDas habe ich gesagt und finde ich immer noch richtig.\nDas ist kein Verzicht Sachsens auf den Anteil an der\nMehrwertsteuer. Das k\u00f6nnte ich und w\u00fcrde ich gar nicht\ntun. Ich beziehe mich auf das Grundgesetz. Die Auftei-\nlung der Mehrwertsteuer wird durch Gesetz festgelegt\nwie auch die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Da gibt es\nein Gesetzgebungsverfahren, bei dem Bundestag und\nBundesrat zustimmen m\u00fcssen. Meine Position ist in\neiner solchen Situation, um der Glaubw\u00fcrdigkeit willen,\ndass nicht nur wir, sondern alle L\u00e4nder auf einen Anteil\nverzichten sollen, damit alles Geld aus der Mehrwert-\nsteuererh\u00f6hung in die Sozialversicherungssysteme flie\u00dft\n\nund eben nicht zur Finanzierung von Haushaltsl\u00f6chern\ndient.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nIch finde es einfach logisch. Ich wei\u00df nicht, was Sie\ndagegen einzuwenden haben. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass\neinige L\u00e4nder, die Schwierigkeiten mit dem Haushalt\nhaben \u2013 unabh\u00e4ngig von parteipolitischer Couleur, in\neinem f\u00f6deralen Staat ja durchaus bekannt \u2013, bei der Ge-\nlegenheit meinen, sie m\u00fcssten noch einen Schnitt ma-\nchen. Das kann ich verstehen. Das haben wir zu anderen\nZeiten auch gemacht. Ich meine nur, in der gegenw\u00e4rti-\ngen Situation, wenn es uns um Arbeit und Entlastung\nvon Arbeitskosten geht, sollte man das nicht tun.\n\nDas war meine Position schon weit vor dem Parteipro-\ngramm der CDU. Dass sich Frau Merkel dieser Position\nangeschlossen hat, freut mich. Dass das der Kollege\nAlthaus jetzt tut, freut mich auch sehr. Ich hoffe, dass\nsich auch in den anderen politischen Parteien diese Zu-\nstimmung verbreitern k\u00f6nnte, wenn wir in der Zeit nach\nden Wahlen im Gesetzgebungsverfahren sind.\n\nLassen Sie mich noch eine Bemerkung zu der Frage der\nGerechtigkeit machen \u2013 an die Adresse der PDS gerich-\ntet. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie immer wieder versuchen, das\nGerechtigkeitsthema zu spielen, aber Sie werden nicht\ndas Gerechtigkeitsproblem l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn Sie nur\n\u00fcber die Verteilung von Knappheiten diskutieren. Wir\nm\u00fcssen in Deutschland \u2013 das ist weit \u00fcber meine Partei\nhinaus akzeptiert \u2013 zu einer Erh\u00f6hung des Wachstums\nkommen, zu einer Erh\u00f6hung dessen, was verteilt werden\nkann, weil wir dann die Verteilungsprobleme etwas ein-\nfacher l\u00f6sen k\u00f6nnen, als wenn wir nur Nullsummen-\nspiele betreiben.\n\nDeswegen ist es auch zumutbar, in der gegenw\u00e4rtigen\nSituation den Schwerpunkt der Politik darauf zu legen,\nwas Arbeit schafft. Man mag \u00fcber die Wirksamkeit der\nInstrumente unterschiedlicher Meinung sein, aber das\nZiel, mehr Leute in Besch\u00e4ftigung zu bringen und damit\nsoziale Probleme zu l\u00f6sen, ist doch einer reinen Umver-\nteilungsdebatte vorzuziehen, wie Sie sie f\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWir reden doch von mehr Arbeit!)\n\nDas ist der Punkt.\n\n(Bettina Simon, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nNun ein letzter Punkt von mir. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir im\nLandeshaushalt und im Bundeshaushalt sparen. Das\nwird schwierig genug werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein.\nDie Einsparbeitr\u00e4ge aber brauchen wir zur Konsolidie-\nrung des Bundeshaushaltes, um die Maastricht-Kriterien\nzu erf\u00fcllen.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1900\n\nMan kann nicht, wie einige das wollen, diese schwieri-\ngen Einsparbeitr\u00e4ge dreimal ausgeben, einmal f\u00fcr die\nKonsolidierung, um Maastricht-Kriterien einzuhalten,\neinmal zur Senkung der Lohnnebenkosten und einmal\nzur Finanzierung einer Steuerreform. Das geht nicht,\ndenn auch im Bund gilt die Regel, dass der Euro nur\neinmal ausgegeben werden kann und nicht dreimal. Das\ngeht an die Adresse derjenigen, die meinen, sie h\u00e4tten\ndurch Einsparung die Patentl\u00f6sung f\u00fcr alle Probleme in\nDeutschland.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich meine,\ndass ich mich sehr verantwortungsvoll verhalten habe.\nIch habe darauf aufmerksam gemacht, dass, wenn man,\nwas ich f\u00fcr richtig halte, die Arbeit in den Vordergrund\nstellt, mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung nicht Neben-\nzwecke verfolgt werden k\u00f6nnen, und w\u00e4re bereit, mit\nmeiner Stimmabgabe, die aber in der Regierung und mit\ndem Koalitionspartner abzustimmen w\u00e4re, darauf hinzu-\nwirken, dass das tats\u00e4chlich geschieht. Ich w\u00fcrde mich\n\u00fcber eine breite Zustimmung von Ihnen f\u00fcr eine solche\nPolitik freuen.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch weiteren Redebedarf zur Debatte? \u2013 Frau\nAbg. Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: All das, was Sie jetzt vorge-\ntragen haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, wird in gro\u00dfen\nZ\u00fcgen von mir unterst\u00fctzt. Das wissen Sie. Der Dreh-\nund Angelpunkt ist wirklich, was im Herbst geschieht.\nIch habe nicht umsonst auf die Europ\u00e4ische Union ver-\nwiesen. Wenn man zuerst die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht, ist\ndas der zweite Schritt vor dem ersten \u2013 Sie wissen das \u2013,\nohne dass man beschlossen hat, was man wirklich im\nBereich der Senkung der Lohnnebenkosten alles an-\npacken will. Diese Sorge treibt mich um. Am Ende kann\nes passieren, dass die Reformen zu Lohnnebenkosten\nnicht kommen, weil das Geld f\u00fcr anderes gebraucht\nwird. Durch die bereits erfolgte Erh\u00f6hung der Mehrwert-\nsteuer w\u00e4re es auch schon da, sodass die Begehrlichkei-\nten gro\u00df w\u00e4ren. Sie haben es selbst geschildert. Die Sach-\nsen w\u00fcrden dann f\u00fcr nichts draufzahlen, weil der\nReformstau nicht bew\u00e4ltigt wird.\nIch nenne noch einmal die Sorgen, die mich umtreiben.\nEs muss auch um die Haushaltskonsolidierung des Bun-\ndes gehen und nicht nur die der L\u00e4nder, weil es zum\nBeispiel von der EU so verf\u00fcgt wird oder aber, weil viel-\nleicht die, die dann an die Regierung kommen, der Mei-\nnung sind, dass es so gemacht werden muss. Das lasse\nich dahingestellt sein. Am Ende ist es so ausgegangen.\nIch teile die Auffassung von Herrn Austermann, CDU-\nAbgeordneter und jetzt Wirtschaftsminister in Schleswig-\nHolstein. Das ist der zweite Schritt vor dem ersten. Das\nist eine Gefahr, die wir heute diskutiert haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des\nAbg. Holger Zastrow, FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weitere Rede-\nw\u00fcnsche. Ich bitte Frau Simon von der PDS-Fraktion.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Ministerpr\u00e4sident, es ist sehr\nbedauerlich, dass Sie keine Anfragen in der Debatte zu-\ngelassen haben, wobei der Tagesordnungspunkt durch-\naus den Charakter einer Debatte tr\u00e4gt, sodass ich mich\njetzt noch einmal zu Wort melden muss. Ich frage Sie\neinfach, ob es eine Falschmeldung der Presse ist, wenn\nSie noch am 10. Mai im Gespr\u00e4ch mit Frau Merkel und\nHerrn Althaus zitiert w\u00fcrden, dass die Mehrwertsteuer\nangehoben werden m\u00fcsse, was Herr B\u00f6hmer verlangt\nhatte: \u201eDagegen sprechen sich seine Kollegen aus Th\u00fc-\nringen und Sachsen, Dieter Althaus und Georg Milbradt,\nheute gegen die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer aus\u201c mit\nder Begr\u00fcndung, \u201eich lehne eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung strikt ab, weil dadurch zus\u00e4tzlich zu der Wachs-\ntumsschw\u00e4che eine Konsumschw\u00e4che organisiert werden\nw\u00fcrde.\u201c Pers\u00f6nlich werden Sie sp\u00e4ter noch einmal\nzitiert: \u201eEine Mehrwertsteuererh\u00f6hung kommt nicht in-\nfrage.\u201c\nWir haben jetzt Juli desselben Jahres. Das ist eine derart\nkurze Spanne, sodass ich wirklich die Frage habe, wie\nbeliebig \u00c4u\u00dferungen von Politikern sich noch entwickeln\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, bitte.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Ich habe\ndas doch eben deutlich gesagt. Ich bin gegen eine Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung zur Konsolidierung der Haushalte.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDas war auch der Zusammenhang des Kollegen B\u00f6hmer.\nSie haben ihn ja freundlicherweise zitiert. Der hat n\u00e4m-\nlich nicht von irgendwelchen Entlastungen geredet, son-\ndern der wollte das Geld f\u00fcr den Bundes- und die Lan-\ndeshaushalte haben. Dagegen bin ich gewesen, und ich\nbin immer noch dagegen. Ich habe immer gesagt, dass\nich eine isolierte Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer ablehne.\nDem Vorschlag der Umfinanzierung im Sinne einer Neu-\njustierung unserer Steuer- und Abgabensysteme kann\nman sich doch nicht entziehen. Dar\u00fcber reden wir.\nWenn die Bedingungen gegeben sind, da gebe ich Frau\nHermenau Recht, zeit- und wirkungsgleich zu erh\u00f6hen\nbzw. zu senken, dann kann man es meines Erachtens\nvertreten. Damit ist meine Position unver\u00e4ndert geblie-\nben. Dann entstehen auch keine Entzugseffekte, denn\ndasselbe Geld, was Sie durch die Steuer entziehen, geben\nSie in Form von Beitragserm\u00e4\u00dfigungen weiter. Das hei\u00dft,\ndie Kaufkraft bleibt dieselbe.\n\n(Rico Gebhardt, PDS: Bei Rentnern?)\n\n\u2013 V\u00f6llig richtig! Es gibt nat\u00fcrlich Unterschiede zwischen\nden Bev\u00f6lkerungsgruppen. Wenn aber die Priorit\u00e4t darin\nbesteht, Arbeit zu f\u00f6rdern, dann muss ich in erster Linie\ndie entlasten, die arbeiten oder die Arbeit zu vergeben\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nWenn ich eine Politik mache, die sich den Schein des\nSozialen und Gerechten gibt, aber keine L\u00f6sung f\u00fcr die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1901\n\nArbeitslosen findet, dann ist sie nach meiner Meinung\nim Ergebnis ungerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Das unter-\nscheidet mich von Ihnen.\nNoch einmal zu Frau Hermenau. Unterst\u00fctzen Sie mich\ndoch in meiner Position eines strikten Zusammenhanges\nzwischen der Mehrwertsteuer und der Umfinanzierung\nder sozialen Sicherungssysteme!\n\n(Bettina Simon, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent!\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Dann\nk\u00e4men wir, glaube ich, insgesamt zu einer besseren\nL\u00f6sung in Deutschland. Ich bef\u00fcrchte, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: \u2013 Nein,\ndie Kollegin kann sich zu Wort melden.\nIch bef\u00fcrchte, wenn wir so etwas nicht tun, nur Partei-\npolitik in den Vordergrund stellen und das verdammen,\nwas wir vorher f\u00fcr gut befunden haben und umgekehrt,\ndass wir dann nicht zu einer guten L\u00f6sung in Deutsch-\nland kommen werden.\nIch habe in der Mehrwertsteuerfrage und in der Frage\nder Umfinanzierung immer dieselbe Position vertreten.\nDas will ich noch einmal betonen. Das war vor dem\nCDU-Programm so, das ist nach dem CDU-Programm so\nund ich werde das auch vertreten, wenn die Nagelprobe\nkommt, n\u00e4mlich die Abstimmung im Bundesrat irgend-\nwann im Sp\u00e4therbst dieses Jahres. Denn wenn die\nMa\u00dfnahmen zum 01.01.2006 in Kraft treten sollen, muss\neine Abstimmung im November stattfinden. Dann wer-\nden wir in der Koalition versuchen, eine gemeinsame\nPosition f\u00fcr Sachsen im Bundesrat zu formulieren.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok von der\nFDP-Fraktion, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr\nMinisterpr\u00e4sident, ich habe immer gesagt, dass wir uns\ndar\u00fcber einig sind \u2013 das haben Sie auch best\u00e4tigt \u2013, dass\nwir den Faktor Arbeit entlasten m\u00fcssen. Dar\u00fcber gibt es\nkeinerlei Differenz. Das, was seitens der CDU vorge-\nschlagen wird, ist die Entlastung des Faktors Arbeit\ndurch die Belastung des Faktors Konsum.\nIch bin nicht daf\u00fcr, dass wir bei den Transferleistungen\nder Arbeitsagentur an den Menschen sparen. Aber ich\ndachte immer, dass auch Sie der Auffassung sind, dass\n\ndie Staatsquote grunds\u00e4tzlich gesenkt werden muss. Ich\nmeine sehr ernsthaft, dass wir in der Bundesagentur, in\ndiesem riesigen b\u00fcrokratischen Moloch, erhebliche Ein-\nsparungspotenziale haben, die wir zuerst heben m\u00fcssen,\nbevor wir \u00fcber eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung nach-\ndenken k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWer die Mehrwertsteuererh\u00f6hung jetzt schon im Munde\nf\u00fchrt, nimmt genau den Druck weg, hier zu Reformen\nzu kommen. Ich meine deshalb, wenn wir uns gemein-\nsam darauf verst\u00e4ndigen w\u00fcrden, hier zu Reformen zu\nkommen, h\u00e4tten wir eine Entlastung des Faktors Arbeit,\nohne die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiter belasten zu\nm\u00fcssen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, PDS-\nFraktion.\n\nBettina Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich werde heute einmal das Novum ver-\nsuchen, das letzte Wort zu behalten.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es sind Zahlen genannt worden.\nDiese gehen von 18 Milliarden Euro Belastung und von\nacht Milliarden Euro Entlastung aus Ihrem Vorschlag\naus. Das ergibt f\u00fcr jeden, der rechnen kann, ein Defizit\nvon zehn Milliarden Euro. Die Aussage, dass ganze\nBev\u00f6lkerungsgruppen, wie Freiberufler, Selbstst\u00e4ndige,\nRentner und Arbeitslose, von jeder Art Entlastung aus-\ngeschlossen werden, konnten Sie auch nicht entkr\u00e4ften,\nsodass ich zum Schluss nur sagen m\u00f6chte: Gebetsm\u00fch-\nlenartig ist immer wieder auch hier im S\u00e4chsischen\nLandtag gesagt worden, die Binnenkonjunktur m\u00f6ge an-\nspringen. An die B\u00fcrger wurde appelliert zu konsumie-\nren, weil dies die ideale Erg\u00e4nzung zum Motor Export\nsei. Ich bin mir sicher, dass mit den heutigen Ma\u00dfnah-\nmen verhindert werden wird, dass die Binnenkonjunktur\n\u00fcberhaupt anspringt. Denn Sie haben v\u00f6llig Recht ge-\nhabt: Diese Ma\u00dfnahme f\u00fchrt zu einer Konsumschw\u00e4che\nund das ist das Allerwenigste, was dieses Land braucht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, es gibt\nden Wunsch zu einer Zwischenfrage. Gestatten Sie\ndiese?\n\nBettina Simon, PDS: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ist Ihnen bewusst, dass Sie\nbei Ihrer Rechnung den Arbeitgeberanteil vergessen oder\nvernachl\u00e4ssigt haben? Dieser wird doch auch markt-\nwirksam.\n\nBettina Simon, PDS: Die Arbeitgeber \u2013 das hatte ich in\nmeiner Rede gesagt \u2013 sind inzwischen durch die Sen-\nkung der K\u00f6rperschaftsteuer um Milliarden Euro ent-\nlastet worden mit dem Ergebnis, dass die gro\u00dfen Unter-\nnehmen 35 000 Arbeitspl\u00e4tze abgebaut haben. Der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1902\n\nMittelstand l\u00e4uft nicht ohne Grund Sturm gegen diese\nMa\u00dfnahme, weil er dadurch belastet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Kollegin Simon, stim-\nmen Sie mir zu, dass Unternehmer nicht dann Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen, wenn sie vielleicht Geld daf\u00fcr haben,\nsondern nur dann, wenn Nachfrage nach ihren Produk-\nten besteht? Stimmen Sie mir zu, dass nur die, die sehr\nwenig Geld haben, zus\u00e4tzliches Geld vollst\u00e4ndig in den\nKonsum stecken, w\u00e4hrend die, die relativ viel Geld\nhaben, zus\u00e4tzliches Geld auf die B\u00f6rsen und die Banken\nbringen und dieses Geld somit nicht unmittelbar dem\nKonsum zuf\u00fchren?\n\nBettina Simon, PDS: Ich stimme Ihnen nicht nur zu,\nsondern ich hoffe, dass diese Worte endlich Eingang in\ndie Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung finden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, ich sehe keine weiteren Wortmeldungen zur\nAktuellen Debatte. Doch, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr hat doch das letzte Wort!)\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Frau\nKollegin, merken Sie denn nicht, dass Sie sich st\u00e4ndig\nwidersprechen? Wenn ich den Faktor Arbeit entlaste,\nentlaste ich doch nicht die gro\u00dfen Unternehmen. Wo ist\ndenn der Arbeitskostenanteil am gr\u00f6\u00dften? In den kleinen\nBetrieben, in den Mittelbetrieben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegensatz zur K\u00f6rperschaftsteuerreform, die die\nGro\u00dfen entlastet hat und \u00fcber deren Wirkung man auch\nunterschiedlicher Meinung sein kann, wirkt die Ent-\nlastung bei den Lohnnebenkosten eben genau umge-\nkehrt: Die kleinen Betriebe haben wesentlich mehr davon\nals die gro\u00dfen Betriebe.\n\n(Zurufe von der PDS und der CDU)\n\nDas Zweite, Herr Porsch: Wenn es so w\u00e4re, dass Nach-\nfrage Arbeit schaffen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste in Ostdeutsch-\nland eine Boomsituation herrschen. Nur die letzten\nZahlen: In Ostdeutschland gibt es eine kaufkr\u00e4ftige\nNachfrage von 380 Milliarden Euro, es werden aber nur\n260 Milliarden Euro produziert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDas Problem ist also nicht, dass etwa ein Defizit an\nKaufkraft im Osten vorhanden w\u00e4re, sondern unser\nProblem ist, dass wir auch unsere Produkte an den\n\nMann oder an die Frau bringen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir\nm\u00fcssen wettbewerbsf\u00e4hig sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd bei der Frage der Wettbewerbsf\u00e4higkeit spielt nat\u00fcr-\nlich auch die Frage der Lohnkosten, nicht nur der Netto-\nl\u00f6hne, sondern der Kosten, die die Unternehmer erwirt-\nschaften m\u00fcssen, damit jemand eingestellt wird, eine\nRolle. Deswegen finde ich diese Diskussion richtig, not-\nwendig und sinnvoll.\n\nNoch eine Bemerkung zur FDP: Es w\u00e4re doch wunder-\nsch\u00f6n und ich h\u00e4tte doch \u00fcberhaupt nichts dagegen,\nwenn sich alle Reformen durch Einsparungen finanzieren\nlie\u00dfen. Dann brauchte man der Bev\u00f6lkerung auch keine\nSteuererh\u00f6hung zuzumuten und man w\u00fcrde sofort deren\nZustimmung bekommen. Das w\u00e4re doch sch\u00f6n. Nur, wir\nsind nicht im Schlaraffenland. Das Problem ist \u2013 ich\nhabe es schon gesagt \u2013, dass wir das Geld nur einmal\nausgeben k\u00f6nnen.\n\nWenn es auch notwendig ist \u2013 und die FDP m\u00f6chte da\nja auch dabei sein \u2013, die Krankenversicherung in Rich-\ntung Pr\u00e4mie zu reformieren, braucht man daf\u00fcr Geld.\nWo wollen wir das herholen, wenn Sie es vorher schon\nzur Senkung der Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung\nausgegeben haben? Sie m\u00fcssen das Geld dreimal auf-\nbringen und deshalb m\u00fcssen Sie auch drei verschiedene\nMa\u00dfnahmen zur Einnahmenbeschaffung bzw. zur Aus-\ngabenverminderung anwenden, aber Sie k\u00f6nnen das\nGeld aus einer Ma\u00dfnahme nicht dreimal ausgeben. Das\nist das Problem, vor dem wir stehen. Ich finde, das sollte\nauch akzeptiert werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie\nmich zum Schluss noch etwas anf\u00fcgen. Das Problem,\n\u00fcber das wir reden, ist wirklich eines der schwierigsten\nProbleme, vor denen wir stehen. Wir sollten auch ver-\nsuchen, dem B\u00fcrger eine ehrliche Antwort zu geben,\nund nicht vor den Wahlen etwas anderes sagen, als man\nnach den Wahlen tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine letzte Bemerkung: Man kann sich dem Problem\nnicht dadurch entziehen, dass man alles in die Verschul-\ndung schiebt. Da stimme ich mit Ihnen, Frau Hermenau,\n\u00fcberein. Dann w\u00e4re das ja ganz einfach. Aber wir haben\nschon so viele Schulden. Unser Problem ist, dass wir zu\nviele Zinsen aufbringen m\u00fcssen. Gl\u00fccklicherweise ist es\nin Sachsen noch nicht so weit, dass wir schon pleite\nsind. Aber das kann man auch herbeif\u00fchren. Deswegen\nist eine solide Haushaltspolitik auch Voraussetzung f\u00fcr\nWachstum und Arbeit und nicht ein Gegensatz, wie die\nPDS offensichtlich meint.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Prof. Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Ministerpr\u00e4sident, stim-\nmen Sie mir zu, dass bei der Mehrwertsteuererh\u00f6hung\ndie Mehrwertsteuer im Lebensmittelbereich, die bei 7 %\nliegt, nicht angehoben wird, sodass das, was hier in den\nRaum gestellt wurde, nicht eintritt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1903\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Das ist in\nder Tat so. Der gr\u00f6\u00dfte Ausgabenposten bei Menschen\nmit niedrigem Einkommen sind die Mieten. Die Mieten\nsind mehrwertsteuerfrei und werden auch nicht belastet.\nDer zweitgr\u00f6\u00dfte Anteil sind die Basis-Lebenshaltungs-\nkosten, bei denen die Mehrwertsteuer auch k\u00fcnftig 7 %\nbetragen wird. Nur der Rest wird mit 16 bzw. dann mit\n18 % belegt. Somit wird der Versuch unternommen,\ndurch diese Staffelung auch der sozialen Gerechtigkeit\nRechnung zu tragen. Ich glaube, angesichts der Lage\nbleibt auch nichts anderes \u00fcbrig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, die Fraktionen haben die M\u00f6glichkeit, weitere\nRedezeiten in Anspruch zu nehmen. Ich frage, ob es in\nder Debatte noch abweichende Meinungen gibt. \u2013 Herr\nProf. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, es geht mir\num die Interpretation der Zahlen, die Sie am Anfang\nIhres letzen Beitrages genannt haben. Nat\u00fcrlich kann\nman Zahlen sehr verschieden interpretieren und mehr\noder weniger damit Recht haben. Aber Ihre Zahlen ver-\nweisen doch auf ein Ph\u00e4nomen, das in der Realit\u00e4t ein-\nfach da ist. Es verweist n\u00e4mlich darauf, dass das Geld,\ndas insgesamt zur Verf\u00fcgung steht, um sich in Kaufkraft\nzu verwandeln, sehr unterschiedlich verteilt ist und dass\nes bei Gruppen in der Bev\u00f6lkerung angeh\u00e4uft wird in\neinem Ma\u00dfe, dass nicht mehr das gesamte Geld in Kauf-\n\nkraft verwandelt wird, w\u00e4hrend andere Gruppen sehr\ngern mehr Geld in Kaufkraft verwandeln w\u00fcrden, als\nihnen zur Verf\u00fcgung steht. Selbst wenn sich Spargut-\nhaben \u00fcber die Banken usw. auch in Kaufkraft verwan-\ndeln, so verwandeln sie sich doch auch in spekulatives\nGeld. Dort ist dann Schluss mit der Kaufkraft, denn dort\njagt man sich gegenseitig die Reicht\u00fcmer ab.\nDas sagen Ihre Zahlen auch, die Sie uns genannt haben,\nund das ist ein Problem, auf das wir verweisen.\n\nIm \u00dcbrigen muss ich wirklich die \u00c4u\u00dferung zur\u00fcckwei-\nsen, dass die PDS nicht erkannt habe, dass Wachstum\nArbeitspl\u00e4tze schafft. Das k\u00f6nnen Sie nun wahrlich in all\nunseren Programmen, ob im \u201eAleksa.\u201c oder in Parteipro-\ngrammen oder sonstwo, nachlesen. Dass wir nicht nur\nWachstumsfetischisten sind, das ist eine andere Frage.\nDenn ich glaube, Mensch sein ist etwas mehr, als von\nWachstum abh\u00e4ngig zu sein. Aber das w\u00fcrde jetzt ins\nPhilosophische gehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch meine, dass die Zahlen, die Sie genannt haben, genau\ndas Problem signalisieren: eine Art und Weise von un-\ngleicher Verteilung, die Kaufkraft gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keine\nWortmeldungen mehr erkennen. \u2013 Damit, meine Damen\nund Herren, ist die Debatte zu diesem Thema abge-\nschlossen und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt\n\u201eAktuelle Stunde\u201c beenden.\n\nIch rufe jetzt auf:\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/2506\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden.\n\nIch rufe die Abg. Frau Falken, PDS-Fraktion, auf, damit\nsie die erste Frage stellen kann; Frage Nr. 1.\n\nCornelia Falken, PDS: Erst einmal freue ich mich, dass\njemand da ist, der die Frage beantwortet. Ich hatte schon\nbef\u00fcrchtet, dass der Minister das heute nicht wahrneh-\nmen kann.\n\nMeine Frage bezieht sich auf die Vorbereitung des neuen\nSchuljahres.\n\nAb 1. August 2005 tritt der Tarifvertrag f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte\nan Mittelschulen und Gymnasien in Kraft. Mit diesem\nTarifvertrag, bezogen auf das Arbeitsvolumen des einzel-\nnen Kollegen, der einzelnen Lehrerin, des einzelnen Leh-\nrers, ist die Absicherung des Unterrichts nicht gew\u00e4hrlei-\nstet. Das ist ganz klar. Deshalb steht auch mehr in dem\nTarifvertrag.\n\nJetzt meine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Aufstockungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an Mittelschulen\nund Gymnasien werden vorgenommen, um den Unter-\nricht abzusichern?\n\n2. Erfolgen die Aufstockungen zur Absicherung des\nUnterrichts differenziert nach F\u00e4chern oder pauschal f\u00fcr\ndie Lehrkr\u00e4fte in den einzelnen Schularten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nMackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Frau Abgeordnete, Sie haben es richtig erkannt:\nIch vertrete Kultusminister Steffen Flath, der in Berlin\nist, um die f\u00fcr den Freistaat Sachsen offenbar nicht\nung\u00fcnstigen Ergebnisse der neuen Pisa-Studie zu disku-\ntieren.\n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re)\n\nAls Vorbemerkung zu dieser Fragestellung muss ich\nklarstellen, dass der abgeschlossene Tarifvertrag selbst-\nverst\u00e4ndlich die Absicherung des Unterrichts gew\u00e4hrleis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1904\n\ntet. Gerade die in diesem Vertrag vereinbarte Flexibilisie-\nrungsregelung leistet dazu einen wichtigen Beitrag.\n\nMit der am 23. Juni erfolgten Unterzeichnung des Be-\nzirkstarifvertrages zur Regelung von besonderen regel-\nm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeiten f\u00fcr angestellte Lehrkr\u00e4fte der all-\ngemein bildenden Gymnasien und der Mittelschulen des\nFreistaates Sachsen wurde die notwendige Planungs-\nsicherheit zur konkreten Vorbereitung des Schuljahres\n2005/2006 geschaffen.\n\nDer zitierte Bezirkstarifvertrag sieht vor, dass zum Aus-\ngleich regionaler und f\u00e4cherspezifischer Unterschiede bei\nder Unterrichtsversorgung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte eine h\u00f6here als\ndie besondere regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit festgelegt werden\nkann, was Sie in Ihrer Anfrage kurz als \u201eAufstockung\u201c\nbezeichnet haben. F\u00fcr die Festlegung h\u00f6herer besonderer\nArbeitszeit stehen insgesamt 3 % der zugewiesenen Stel-\nlen des Stellenplans als flexibles Element zur Verf\u00fcgung.\n\nGrunds\u00e4tzlich entscheiden die Regionalschul\u00e4mter in\neigener Verantwortung und unter W\u00fcrdigung der kon-\nkreten Bedarfssituation in ihrem Amtsbereich und vor\nOrt \u00fcber die Vergabe des flexiblen Elements. Die not-\nwendigen Entscheidungen werden dabei nat\u00fcrlich in\nenger Zusammenarbeit mit den Lehrerbezirkspersonal-\nr\u00e4ten getroffen.\n\nVom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus wurde\nlediglich die Erh\u00f6hung der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit f\u00fcr\nLehrkr\u00e4fte und Mentoren des Landesgymnasiums Sankt\nAfra zu Mei\u00dfen sowie f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte des Landes-\ngymnasiums \u201eCarl Maria von Weber\u201c in Dresden ver-\nanlasst. Damit wird der besonderen \u00fcberregionalen Be-\ndeutung dieser Einrichtungen f\u00fcr die Begabtenf\u00f6rderung\nim Freistaat Sachsen Rechnung getragen.\n\nMeldungen, welche Erh\u00f6hungen der regelm\u00e4\u00dfigen Ar-\nbeitszeit f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an Mittelschulen und Gymnasien\nim Einzelnen vorgenommen wurden, liegen dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus derzeit nicht vor.\nEine Erh\u00f6hung der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit kann so-\nwohl f\u00fcr einzelne Lehrkr\u00e4fte als auch f\u00fcr ganze Gruppen\nvon Lehrkr\u00e4ften erfolgen. Ich verweise nochmals auf die\nEigenverantwortung der Regionalschul\u00e4mter.\n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt konzentrieren sich alle\nAnstrengungen darauf, die mit der Umsetzung des Be-\nzirkstarifvertrages einhergehende Schuljahresvorberei-\ntung voranzutreiben, damit bis zu dem inzwischen an-\nstehenden Schuljahresende f\u00fcr jede Lehrerin und jeden\nLehrer m\u00f6glichst Klarheit \u00fcber den Einsatz im kommen-\nden Schuljahr herrscht.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage.\nDarf ich?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr\nStaatsminister, k\u00f6nnen Sie sagen, wann dem Kultus-\nministerium die Informationen dar\u00fcber zur Verf\u00fcgung\nstehen werden, wie die Verteilung des flexiblen Bereichs\nvon 3 % f\u00fcr Mittelschulen und Gymnasien aus dem\nTarifvertrag erfolgt? Ich kann eigentlich nicht nachvoll-\nziehen \u2013 \u2013\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Dass wir\ndas noch nicht wissen?\n\nCornelia Falken, PDS: Ja, genau.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich kann\ndas aus dem Kopf nicht sagen. Ich sage Ihnen aber zu,\ndass die Nachfrage weitergeleitet wird und Sie dann\nvom Kultusministerium eine schriftliche Antwort erhal-\nten.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Herrn\nPetzold auf, die n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 6.\n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage\nbezieht sich auf die Schlie\u00dfung von Filialen der Deut-\nschen Post im Freistaat Sachsen.\nIm Rahmen der Privatisierung der Deutschen Post AG\nwurden in den letzten Jahren in Sachsen viele Filialen\ngeschlossen. Besonders f\u00fcr \u00e4ltere Menschen bedeutet\ndies oftmals l\u00e4ngere Wege sowie ein generell verschlech-\ntertes Dienstleistungsangebot, vor allem im l\u00e4ndlichen\nRaum.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wie viele Filialen der Deutschen Post wurden seit\ndem Jahr 2000 im Freistaat Sachsen geschlossen?\n2. Wie viele Besch\u00e4ftigte waren davon betroffen bzw.\nverloren durch die Schlie\u00dfung ihren Arbeitsplatz?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nJurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, zur Beantwortung Ihrer Frage haben\nwir uns an die Deutsche Post AG in Bonn gewandt. Die\nDeutsche Post AG war in der zur Verf\u00fcgung stehenden\nZeit nicht in der Lage, diese Frage abschlie\u00dfend zu be-\nantworten.\nBundesweit hat die Deutsche Post AG zwischen 2000\nund 2004 von den urspr\u00fcnglich 13 663 station\u00e4ren Ein-\nrichtungen 644 geschlossen. Auf Sachsen entfallen nach\nEinsch\u00e4tzung der Deutschen Post AG weniger als 50 die-\nser Schlie\u00dfungen. Die Deutsche Post AG Sachsen unter-\nh\u00e4lt derzeit \u2013 Stand Februar 2005 \u2013 870 station\u00e4re Ein-\nrichtungen in Sachsen. Alle zuletzt angek\u00fcndigten\n69 Schlie\u00dfungen hat die Deutsche Post AG zur\u00fcckge-\nnommen. Ich hatte den Vorstandsvorsitzenden der Deut-\nschen Post AG, Herrn Zumwinkel, darum gebeten, ins-\nbesondere die Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raums in\nSachsen zu ber\u00fccksichtigen.\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\ndass Sachsen im Bundesvergleich postalisch \u00fcberpropor-\ntional gut versorgt ist. Sachsen hat nach Auskunft der\nRegulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Telekommunikation und Post\n5,3 % der Einwohner und 5,2 % der Fl\u00e4che der Bundes-\nrepublik, jedoch 7,5 % der station\u00e4ren Einrichtungen.\nDie Frage, die Sie gestellt haben, wie viele Besch\u00e4ftigte\nvom Arbeitsplatzabbau betroffen waren, konnte die\nDeutsche Post AG nicht beantworten. Soweit die statio-\nn\u00e4ren Posteinrichtungen mit posteigenem Personal \u2013 das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1905\n\nist wichtig \u2013 betrieben werden, hat es jedoch zwischen\n2000 und 2004 nach Auskunft der Deutschen Post AG\nkeine betriebsbedingten K\u00fcndigungen gegeben. Durch\nFilialschlie\u00dfung frei werdendes Personal hat die Deut-\nsche Post AG unternehmensintern umgesetzt.\n\nSo weit das, was uns die Deutsche Post AG dazu zuge-\narbeitet hat.\n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die Staats-\nregierung, die Antworten auf die n\u00e4chsten beiden Fragen\nvon Herrn G\u00fcnther, Fraktion der FDP, und Herrn Lichdi,\nFraktion der GR\u00dcNEN, schriftlich vorzulegen.\n\nIch rufe die Abg. Frau Simon, PDS-Fraktion, auf, ihre\nFrage zu stellen; Frage Nr. 2.\n\nBettina Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nIch habe eine Frage zur Suchtberatung im Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau, in dem ein starker Anstieg der Sucht-\nkrankheiten festzustellen ist. Dennoch hat der Landrat\ndie vom come back e. V. betriebene Suchtberatungs- und\nBehandlungsstellen in Zittau und L\u00f6bau zum 31.12.2005\n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201eaufgrund von drastischen K\u00fcrzungen im\nBereich der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel\u201c\ngek\u00fcndigt.\nMeine Fragen lauten daher:\n\n1. In welcher Art und Weise wird ab dem 01.01.2006 die\nkommunale Pflichtaufgabe der Suchtberatung im Land-\nkreis L\u00f6bau-Zittau erf\u00fcllt?\n\n2. Ist die K\u00fcndigung der Vertr\u00e4ge mit dem come back\ne. V. rechtsunwirksam, wenn die Suchtberatung als ge-\nsetzliche Pflichtaufgabe des Landkreises ab diesem Zeit-\npunkt nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Abg. Simon, nach eingeholter Auskunft bei\nHerrn Landrat Valentin ist seine Aussage, dass die Er-\nf\u00fcllung der kommunalen Pflichtaufgabe \u201eEinrichtung\nvon Suchtberatungs- und Behandlungsstellen\u201c im Land-\nkreis nicht gef\u00e4hrdet ist.\nIn welcher Art und Weise diese Aufgabe in Zukunft\njedoch konkret umzusetzen ist, wird \u2013 wie er sagte \u2013 von\nweiteren Entscheidungen im Landkreis abh\u00e4ngig sein.\nHintergrund der K\u00fcndigung der Versorgungsvertr\u00e4ge\nunter anderem mit dem eben genannten Verein come\nback e. V. ist eine Anordnung des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden, wonach der Landkreis L\u00f6bau-Zittau bis zum\n31.07. dieses Jahres ein Haushaltssicherungskonzept vor-\nzulegen hat. Wie wir alle wissen, ist bei der Erstellung\neines Haushaltssicherungskonzeptes eine umfangreiche\nPr\u00fcfung aller Leistungsangebote zu erstellen und nach-\nzuweisen. Demzufolge, so begr\u00fcndet Herr Landrat die\nAntwort, konnte auch die Suchtberatung und Behand-\nlung von dieser \u00dcberpr\u00fcfung zun\u00e4chst nicht ausgenom-\nmen werden. Eine generelle Einstellung der F\u00f6rderung\nund damit ein Angebot zur Leistung waren nach seiner\n\nAussage zu keinem Zeitpunkt vorgesehen. Die bestehen-\nden Versorgungsvertr\u00e4ge wurden lediglich zur Fristwah-\nrung gek\u00fcndigt, um entsprechende Verhandlungen f\u00fcr\n2006 abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Es haben\nsich tats\u00e4chlich durch die gestrige Kreistagssitzung Ge-\nspr\u00e4che angebahnt, wie man vielleicht eine L\u00f6sung fin-\nden wird. Es ist aber immer noch offen, sodass meine\nFrage noch einmal lautet, ob es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist,\ngesetzliche Pflichtaufgaben mit der Begr\u00fcndung dras-\ntischer K\u00fcrzungen im Bereich der zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Haushaltsmittel einzustellen?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein.\nDavon war nicht die Rede. Herr Landrat Valentin hat\nsehr deutlich gesagt, er hat nicht die Absicht einzustel-\nlen. Aber man muss nat\u00fcrlich zulassen, dass das gesamte\nSpektrum des Leistungsangebots in diesem Zusammen-\nhang auf den Pr\u00fcfstand gestellt, nach Effizienz, nach\nWirtschaftlichkeit und nach Bed\u00fcrfnissen \u00fcberpr\u00fcft und\ndann nat\u00fcrlich mit den entsprechenden Konsequenzen\nweitergef\u00fchrt wird.\n\nBettina Simon, PDS: Danke.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur zwei-\nten Frage noch einmal der Verweis auf die erste Frage.\nEs geht darum, inwieweit der Vertrag unwirksam w\u00e4re,\nwenn der Fall X eintr\u00e4te. Auch hier hat Herr Landrat\nValentin noch einmal versichert, dass er seine Pflichtauf-\ngabe nach dem S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Hilfe und\nUnterbringung bei psychischen Krankheiten erf\u00fcllen\nwird. Auch wenn es nicht so w\u00e4re \u2013 spekulativ \u2013, hinge\ndavon nicht die Wirksamkeit einer erkl\u00e4rten K\u00fcndigung\nab. Dieser Zusammenhang, den Sie jetzt hinterfragen, ist\nnicht gegeben.\nAlso, es wird nicht automatisch eine K\u00fcndigung unwirk-\nsam, wenn die Leistung nicht mehr angeboten wird. Das\nist eigentlich klar, das sind zwei unterschiedliche\nSchuhe.\n\nBettina Simon, PDS: Frau Ministerin, ich muss trotzdem\neine Nachfrage stellen. Wenn der einzige Anbieter von\nkommunalen Pflichtaufgaben eine K\u00fcndigung bekommt,\ndann kann man zwar behaupten, dass die Leistung fort-\ngef\u00fchrt wird, aber nach dem schriftlichen Nachweis zu\nurteilen ist dem nicht so. Es ist auch gestern im Kreistag,\nwie gesagt, nur eine vage Aussage getroffen worden, so\ndass ich noch mal fragen muss: Was passiert, wenn?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Da muss\nich noch einmal auf Ihre Frage zur\u00fcckkommen, Frau\nAbg. Simon. Sie haben gefragt, ob die K\u00fcndigung der\nVertr\u00e4ge rechtsunwirksam wird, wenn die Suchtberatung\nals gesetzliche Pflichtaufgabe nicht mehr gew\u00e4hrleistet\nwird. Ich habe versucht deutlich zu machen, dass das\nzwei verschiedene Schuhe sind. Die K\u00fcndigung des Ver-\ntrages ist nicht automatisch rechtsunwirksam, wenn die\nLeistung nicht mehr angeboten wird.\n\nBettina Simon, PDS: Gut, ich werde dar\u00fcber nachden-\nken. \u2013 Danke.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1906\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe den Abg.\nPetzold, NPD, auf, seine Frage zu stellen. Das ist Frage\nNr. 7.\n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Immer mehr\nMenschen in Sachsen haben aufgrund der systemimma-\nnenten Wirtschaftskrise keine Aussicht auf Verbesserung\nihrer sozialen Lage. Der Ansturm auf die Ausgabezen-\ntren f\u00fcr kostenlose oder stark verbilligte Lebensmittel ist\nseit der Einf\u00fchrung der Hartz-IV-Regelung stark ange-\nstiegen. Allein in Leipzig, wo derzeit 55 000 Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger registriert sind, nutzt jeder Zehnte die Hilfs-\nangebote sozialer Tr\u00e4ger f\u00fcr den Empfang kostenloser\noder stark reduzierter Lebensmittel.\nNun zu den Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wie viele so genannte Armenk\u00fcchen gibt es derzeit\nim Freistaat Sachsen?\n\n2. Wie viele Menschen im Freistaat Sachsen nutzen\nzurzeit das Angebot der s\u00e4chsischen Hilfsanbieter f\u00fcr\nLebensmittel?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin\nOrosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abge-\nordneten! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich bei der Beantwortung\nIhrer ersten Frage darauf hinweisen, dass die Bezeich-\nnung Armenk\u00fcche f\u00fcr die Abgabestellen verg\u00fcnstigter\nLebensmittel un\u00fcblich ist. Zum anderen m\u00f6chte ich in-\nformieren, dass der Bundesverband Deutsche Tafel e. V.\nauf seiner Internetplattform verzeichnet, dass im Frei-\nstaat Sachsen 24 so genannte Tafeln in Tr\u00e4gerschaft ver-\nschiedener karitativer Organisationen Nahrungsmittel\nund zum Teil auch warme Speisen stark verg\u00fcnstigt\noder kostenlos abgeben.\nNach fernm\u00fcndlicher Auskunft der s\u00e4chsischen Landes-\nvertreterin sind in Sachsen weitere zwei Tafeln bereits\ngegr\u00fcndet, aber noch nicht in den Bundesverband bzw.\ndessen Internetpr\u00e4sentation aufgenommen worden. Ich\nm\u00f6chte an der Stelle darauf verweisen, dass es dazu\nkeine aktuellen statistischen Daten gibt, sondern dass\nwir uns hier einer Information aus dem Internet bzw.\nder Informationen der Bundesvorsitzenden bedient\nhaben.\n\nZur zweiten Frage. Auch hier gibt es kein uns vorliegen-\ndes valides Datenmaterial, sondern wir haben alle s\u00e4ch-\nsischen Tafeln abgefragt und nat\u00fcrlich die s\u00e4chsische\nLandesvertreterin. Hier wurde uns mitgeteilt, dass man\nderzeit von w\u00f6chentlich zirka 37 000 Personen ausgeht,\ndie diese Leistungen im Freistaat Sachsen in Anspruch\nnehmen.\n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die Aus-\nkunft.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Herbst kann als\nN\u00e4chster seine Frage stellen; Frage Nr. 10.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 In einer Meldung\nder Nachrichtenagentur dpp vom 6. Juli hat das Kultus-\n\nministerium in Bezug auf die R\u00fccknahme einzelner Mit-\nwirkungsentz\u00fcge erkl\u00e4rt, dass weitere F\u00e4lle von Be-\nscheidr\u00fccknahmen zu erwarten sind, wenn Schulen die\nerforderliche Mindestsch\u00fclerzahl nachweisen k\u00f6nnen.\nDazu habe ich zwei Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Unter welchen formalen Voraussetzungen und bis\nwann kann eine Schule bzw. ein Schultr\u00e4ger die Min-\ndestanmeldezahlen nachweisen, die zur R\u00fccknahme des\nBescheides auf Mitwirkungsentzug f\u00fchren w\u00fcrden?\n\n2. Erf\u00fcllt die durch den Schultr\u00e4ger, die Stadt M\u00fcgeln in\ndem Fall, vorgelegte Liste von Anmeldew\u00fcnschen f\u00fcr\ndie Goethe-Mittelschule M\u00fcgeln die Voraussetzungen f\u00fcr\neine Bescheidr\u00fccknahme? Wenn nein, warum nicht?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Herr Abgeordneter, der Schultr\u00e4ger hat nachzu-\nweisen, dass zuz\u00fcglich zu den bisher f\u00fcr die betreffende\nSchule bereits vorliegenden Anmeldungen die vom Ge-\nsetzgeber geforderte Mindestsch\u00fclerzahl nunmehr er-\nreicht wird. Solche Ver\u00e4nderungen der tats\u00e4chlichen An-\nmeldezahlen k\u00f6nnen beispielsweise das Ergebnis von\nAnmeldebescheiden zu Zweitw\u00fcnschen sein, von Umz\u00fc-\ngen von Sch\u00fclern sowie auch des Wechsels aus anderen\nSchularten. Im Falle von Grundschulen kann auch die\nNeuschneidung von Schulbezirken in der Folge von\nZweckvereinbarungen dazu f\u00fchren. Der entsprechende\nNachweis des Schultr\u00e4gers ist in Vorbereitung des neuen\nSchuljahres bis sp\u00e4testens 31. Juli 2005 zu erbringen.\nZur zweiten Frage. Bereits in Ihrer Fragestellung, Herr\nAbgeordneter, wird deutlich, dass es sich bei einem Teil\nder in der Liste des B\u00fcrgermeisters von M\u00fcgeln aufge-\nf\u00fchrten Sch\u00fcler eben nicht um Anmeldungen handelt.\nEntsprechend den Anmeldungen der Sch\u00fcler wurden\ndurch die Schulleiter der aufnehmenden Mittelschulen\nAufnahmebescheide ausgestellt. Das erfolgte in der Regel\nbis Ende Mai. W\u00fcnsche, die im Nachgang ge\u00e4u\u00dfert wer-\nden, k\u00f6nnen nur Ber\u00fccksichtigung finden, wenn durch\nsie dann letztlich die erforderliche Mindestsch\u00fclerzahl\nerreicht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch eine\nNachfrage? \u2013 Bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe noch eine Nachfrage: In\nwelcher Form m\u00fcssen die W\u00fcnsche dokumentiert wer-\nden, um deutlich zu machen, dass man sich f\u00fcr diese\nSchule bewirbt?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das kann\nich Ihnen so nicht sagen. Denkbar ist, dass das m\u00fcndlich\nerfolgen kann. Darauf zielt sicher Ihre Frage.\n\nTorsten Herbst, FDP: Nicht unbedingt, auch schriftlich\nist denkbar.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich meine\naber, dass zu Dokumentationszwecken die Anmeldung\nschriftlich erfolgen muss, auch damit die Rechtswirksam-\nkeit der Anmeldung klargestellt wird. Das ist ja dann\nauch eine Planungsgrundlage. Ich m\u00f6chte aber bitten,\ndass Sie diese Antwort nicht auf die Goldwaage legen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1907\n\nIch werde veranlassen, dass das Kultusministerium\nIhnen die Antwort schriftlich nachreicht.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon hat\nnoch eine Frage, bitte; Frage Nr. 3.\n\nBettina Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Es\ngeht um die zuk\u00fcnftige Nutzung des Gel\u00e4ndes der ehe-\nmaligen Zuckerfabrik in L\u00f6bau.\nDie L\u00f6bauer Zuckerfabrik stellte im Jahre 2003 die Pro-\nduktion ein. In der Antwort vom 03.06.2002 auf die\nKleine Anfrage in Drucksache 3/6439 verweist die\nStaatsregierung auf ihre Bem\u00fchungen bez\u00fcglich der\nNachnutzung des Standortes. Dieser ist jedoch bis heute\neine Industriebrache.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche konkreten Schritte wurden mit welchen Ergeb-\nnissen seitens der Staatsregierung und der Stadt L\u00f6bau\nim Interesse der Nachnutzung des Standortes bisher\nunternommen?\n\n2. Welche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten mit welchen F\u00f6rders\u00e4tzen\nkommen f\u00fcr die Beseitigung der Industriebrache (ein-\nschlie\u00dflich notwendiger Altlastensanierung) und f\u00fcr die\nNeuansiedlung von Unternehmen in Betracht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nJurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Abgeordnete! Nachdem die S\u00fcdzucker GmbH im\nJahre 2000 die Schlie\u00dfung des Standortes bekannt ge-\ngeben hat, hat die Staatsregierung \u2013 auch auf einen\nentsprechenden Antrag meiner \u201ealten\u201c Fraktion \u2013 eine\nArbeitsgruppe zur M\u00f6glichkeit der Nachnutzung der\nZuckerfabrik L\u00f6bau gebildet.\nAlle relevanten Akteure waren versammelt: Betriebslei-\ntung, Betriebsrat, Gewerkschaft, die Stiftung \u201eInnovation\nund Arbeit\u201c Sachsen, das Landratsamt, die Stadtverwal-\ntung und die Staatsregierung, vertreten durch das Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit.\n\nDie Stiftung \u201eInnovation und Arbeit\u201c gab f\u00fcr die Ar-\nbeitsgruppe eine Potenzialanalyse in Auftrag, aus der\nsich zwei Nachnutzungskonzepte zur Werbung von\nInvestoren ableiteten.\n\nErstens: Produktion biologisch abbaubarer Verpackungs-\nmittel aus Kartoffelst\u00e4rke und\n\nzweitens: die Errichtung einer Anlage zur stofflichen\nVerwertung nachwachsender Rohstoffe, kurz Bioraffine-\nrie genannt.\n\nMit Hilfe der Konzepte hat die Staatsregierung in den\nJahren 2001 bis 2005 wiederholt potenzielle Investoren\nangesprochen. Trotz teilweise sehr intensiver Gespr\u00e4che\nmit einschl\u00e4gigen Unternehmen und entsprechenden\nF\u00f6rderangeboten konnte bis heute weder f\u00fcr den Alt-\nstandort noch f\u00fcr das Gewerbegebiet L\u00f6bau-Kittlitz ein\nInvestor gewonnen werden. Das Staatsministerium f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft und das Staatsministerium\n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit werden ihre Bem\u00fchungen fort-\nsetzen, Investoren zu finden. So wie die Staatsregierung\nsich f\u00fcr andere schwierige Standorte in der Oberlausitz\nin ganz besonderem Ma\u00dfe einsetzt, wird sie das auch\nhier tun.\n\nDas Suchen einer Nachnutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr ehema-\nlige Industriestandorte in der Gemeinde ist aber eine\nkommunale Aufgabe der Stadt L\u00f6bau selbst. Ich habe\nden Eindruck, dass der Oberb\u00fcrgermeister in dieser\nAngelegenheit sehr r\u00fchrig ist und bei vielen Ansied-\nlungsbestrebungen auch gern den Hut aufbehalten will.\nDer Freistaat kann und darf diese Aufgabe nicht \u00fcber-\nnehmen, sondern kann nur Hilfestellung leisten.\n\nZu Ihrer zweiten Frage betreffs der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\nDie Revitalisierung von Brachfl\u00e4chen ist Bestandteil des\nSchwerpunktes 2 des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale\nEntwicklung; Frau Simon brauche ich es nicht zu erkl\u00e4-\nren, es geht um EFRE.\n\nEinzelheiten sind in der Verwaltungsvorschrift des\nStaatsministeriums des Innern \u00fcber die Vorbereitung,\nDurchf\u00fchrung und F\u00f6rderung von Strategien und Ma\u00df-\nnahmen der st\u00e4dtischen Entwicklung und der Revitalisie-\nrung im Freistaat Sachsen vom 19. Februar 2001 geregelt.\nDer F\u00f6rdersatz \u2013 das wissen Sie sicher auch \u2013 betr\u00e4gt bis\nzu 75 %.\n\nEine F\u00f6rderung mit GA-Infrastrukturmitteln f\u00fcr ein ein-\nzelnes Projekt scheidet aber aus, da die GA-Infrastruk-\nturf\u00f6rderung mehrere f\u00f6rderf\u00e4hige Investoren voraus-\nsetzt. Eine F\u00f6rderung sich neu ansiedelnder\nUnternehmen richtet sich nach der F\u00f6rderrichtlinie des\nSMWA zur F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft im\nRahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der\nregionalen Wirtschaftsstruktur\u201c.\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe zwei Nachfragen. Die\nerste: W\u00e4re es m\u00f6glich, dass ich diese F\u00f6rderrichtlinie\nbekomme?\nDie zweite Frage richtet sich weniger an Sie, sondern\neher an das Innenministerium, bei dem ich nachfragen\nm\u00f6chte, ob es mit den Grunds\u00e4tzen der kommunalen\nHaushaltsordnung in Einklang steht, wenn der Oberb\u00fcr-\ngermeister \u00fcberlegt, im Rahmen seiner Kompetenz die\nGesamtfl\u00e4che f\u00fcr einen Euro zu kaufen, ohne den Stadt-\nrat einzubeziehen bzw. ein stichhaltiges Konzept f\u00fcr\nKosten, Altlastenbeseitigung und ein Gesamtfinanzie-\nrungskonzept vorzulegen und dazu auch keinen Stadt-\nratsbeschluss zu haben.\n\nZugegebenerma\u00dfen habe ich in Ihnen den falschen An-\nsprechpartner, h\u00e4tte jedoch in diesem Zusammenhang\ndie Bitte, dass das Innenministerium mir noch morgen\neine Auskunft erteilt, wenn es m\u00f6glich ist.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZur letzten Frage sehe ich seitens des Innenministers be-\nreits ein Nicken. Was die F\u00f6rderrichtlinie betrifft \u2013 es\ngeht ja um die F\u00f6rderrichtlinie des SMI, die ich zuvor\ngenannt habe \u2013, das bekommen wir sicherlich auch bis\nmorgen hin. Ich danke auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des\nInnenministers.\n\nBettina Simon, PDS: Ich bedanke mich ebenfalls.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1908\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ihre Bitte ist zur Be-\nantwortung in die Wege geleitet worden. \u2013 Meine Da-\nmen und Herren, wir gehen in der Reihenfolge weiter.\nAls N\u00e4chster ist Herr Dr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, an der\nReihe; Frage Nr. 11.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Mir geht es um die Problematik der\nSchulschlie\u00dfungen und deren Auswirkungen.\n1. Wie bewertet die Staatsregierung das Engagement f\u00fcr\nden Erhalt der von Schlie\u00dfung bedrohten bzw. betroffe-\nnen Schulen durch Sch\u00fcler, Eltern, Vertreter der Politik\nund auch der Lehrer und Schulleiter?\n\n2. Wo sind mit jeweils welcher Begr\u00fcndung Disziplinar-\nma\u00dfnahmen gegen Schulleiter und Lehrer durchgef\u00fchrt\nworden, die sich f\u00fcr den Erhalt ihrer Schule eingesetzt\nhaben?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nMackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Allen B\u00fcr-\ngern des Freistaates Sachsen, so auch den Sch\u00fclern,\nEltern, Lehrern und Schulleitern, steht es grunds\u00e4tzlich\nfrei, sich im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\nund der Gesetze zur Politik und insbesondere auch zur\nSchulpolitik der Staatsregierung zu \u00e4u\u00dfern und sich poli-\ntisch zu bet\u00e4tigen. Es ist indes nicht Aufgabe der Staats-\nregierung, dieses Engagement zu bewerten. Angeh\u00f6rige\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes und Beamte des Freistaats\nSachsen unterliegen bei ihrer politischen Bet\u00e4tigung dem\nM\u00e4\u00dfigungsgebot.\nZur zweiten Frage: Arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen oder\nDisziplinarma\u00dfnahmen gegen Lehrer und Schulleiter\nwerden dann \u2013 und nur dann \u2013 eingeleitet, wenn An-\nhaltspunkte daf\u00fcr ersichtlich sind, dass Dienstvergehen\nvorliegen oder gegen arbeitsvertragliche Pflichten ver-\nsto\u00dfen wurde. Das Einsetzen f\u00fcr den Erhalt einer Schule\nallein erf\u00fcllt nicht den Tatbestand eines Dienstvergehens\noder eines Pflichtversto\u00dfes.\n\nDie Regionalschul\u00e4mter haben im Rahmen der Teil-\nnahme an und der Organisation von Protestveranstaltun-\ngen gegen Mitwirkungsentz\u00fcge verschiedentlich Dienst-\nvergehen oder Pflichtenverst\u00f6\u00dfe von Lehrern oder\nSchulleitern festgestellt. In einigen F\u00e4llen bedarf es einer\nweiteren Sachverhaltsaufkl\u00e4rung. Zu Einzelheiten dieser\nnicht abgeschlossenen Personalangelegenheiten wird sich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung nicht \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern.\n\nIm Fall Lohmen wurden durch das Regionalschulamt\nDresden \u00c4nderungsk\u00fcndigungen f\u00fcr die Schulleiter der\nGrund- und Mittelschule ausgesprochen, die ausschlie\u00df-\nlich arbeitsrechtlich begr\u00fcndet sind. Das Ergebnis der ar-\nbeitsrechtlichen Auseinandersetzung bleibt abzuwarten.\nBekanntlich wurde der Eilantrag der betroffenen Schul-\nleiterin abgelehnt.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die Staats-\nregierung, die Antwort auf Frage Nr. 4 \u2013 es geht um die\nStadt L\u00f6bau und den Antrag auf die Erlangung des\n\nTitels \u201eErholungsort\u201c \u2013 schriftlich zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen. Dies w\u00fcnscht die Abgeordnete so.\n\n(Zustimmung des Staatsministers Thomas Jurk)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Herrn\nLeichsenring auf; Frage Nr. 12.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage geht in Richtung Gas-\npreise.\nNach Medienberichten hat das hessische Wirtschafts-\nministerium gegen zw\u00f6lf hessische Gasunternehmen kar-\ntellrechtliche Untersagungsverfahren wegen des Ver-\ndachts missbr\u00e4uchlich hoher Gaspreise eingeleitet und\ndiese Gebietsmonopolisten aufgefordert, Preisabschl\u00e4ge\nbei ihren Gaspreisen vorzunehmen. Die \u00dcberpr\u00fcfung der\naktuellen Gaspreise sowie die Auswertung der Stellung-\nnahme der Gasunternehmen hat ergeben: Die Gaspreise\nsind \u00fcberh\u00f6ht. Die Gasversorger missbrauchen ihre\nMonopolstellung zulasten der Kunden, die derzeit keine\nChancen haben, zu billigeren Anbietern zu wechseln. Die\nPreiserh\u00f6hungen reichen bis zu 19 %.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung da-\nr\u00fcber vor, ob auch im Freistaat Sachsen Gasversorger\nihre Monopolstellung zulasten der s\u00e4chsischen Kunden\nmissbrauchen?\n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen h\u00e4lt die Staatsregierung gegebe-\nnenfalls f\u00fcr geeignet, missbr\u00e4uchlich \u00fcberh\u00f6hten Gas-\npreisen wirksam entgegenzutreten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter! Nach Recherchen meines Hauses hat\ndas hessische Wirtschaftsministerium Vorpr\u00fcfungsver-\nfahren eingeleitet. Aus diesen wird sich ergeben, ob ein\nMissbrauch einer marktbeherrschenden Stellung vorliegt.\nDie Landesbeh\u00f6rde hatte per 01.04.2005 bei allen 40 s\u00e4ch-\nsischen Gasversorgern die Erdgaspreise in sechs ausge-\nw\u00e4hlten Abnahmef\u00e4llen abgefragt und kartellrechtlich\n\u00fcberpr\u00fcft. Dabei waren drei Unternehmen in den Ver-\ndacht des missbr\u00e4uchlichen Ausnutzens einer marktbe-\nherrschenden Stellung geraten. Die betroffenen Stadt-\nwerke haben sich daraufhin erkl\u00e4rt, die Erdgaspreise\ntrotz steigender Preisentwicklung durch den Vorlieferan-\nten bis 31. Oktober 2005 bzw. bis 30. September 2005\nkonstant zu halten. Der Preis f\u00fcr Erdgas setzt sich aus\neinem Leistungspreis, einem verbrauchsunabh\u00e4ngigen\nBereitstellungspreis und einem vom Gasverbrauch ab-\nh\u00e4ngigen Arbeitspreis zusammen. Dem Erdgasarbeits-\npreis liegen die durchschnittlichen \u00d6lpreise eines halben\nJahres, beginnend neun Monate zur\u00fcck, zugrunde. In\nlangfristigen Vertr\u00e4gen von den Erdgasimporteuren \u00fcber\ndie Regionalversorger bis zu den Stadtwerken werden\ndie Preisver\u00e4nderungen in vertraglich vereinbarten Preis-\ngleitklauseln an den Endkunden weitergegeben. Aus\neiner Ver\u00e4nderung des Arbeitspreises l\u00e4sst sich damit\nnicht automatisch auf einen Missbrauch schlie\u00dfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1909\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Landeskartellbeh\u00f6rde hat\nzum 1. April 2005 eine kartellrechtliche Pr\u00fcfung durch-\ngef\u00fchrt und wird dies aufgrund der j\u00fcngsten Preiserh\u00f6-\nhungen bei Erdgas zum 1. August 2005 erneut tun. Da-\nbei findet ein Preish\u00f6henvergleich nach dem so\ngenannten Vergleichsmarktprinzip statt. Es werden die\neinzelnen Gasversorger in den einzelnen Abnahmef\u00e4llen\nmiteinander verglichen, um festzustellen, ob es sich um\nMissbrauch oder Markpreise handelt.\n\nAnschlie\u00dfend werden nach einer Anh\u00f6rung zu den\nGr\u00fcnden der Preisdifferenz gegebenenfalls Verhandlun-\ngen gef\u00fchrt. Wenn diese ergebnislos verlaufen, kann die\nKartellbeh\u00f6rde eine Untersagungsverf\u00fcgung erlassen,\nwenn sie einen Missbrauch festgestellt hat. Die Vorliefe-\nranten fallen aufgrund der T\u00e4tigkeit \u00fcber die L\u00e4nder-\ngrenzen hinaus in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundeskartell-\namtes. Das Bundeskartellamt f\u00fchrt derzeit ein Vorverfah-\nren zur Pr\u00fcfung der Kopplung des Gaspreises an den\nHeiz\u00f6lpreis durch. Es wird gepr\u00fcft, inwieweit diese\nKopplung noch berechtigt ist. Gleichzeitig pr\u00fcft das Bun-\ndeskartellamt, inwieweit die langfristigen Gasbindungen\n\u2013 in der Regel 20 Jahre \u2013 von Weiterverteilern zu einer\nAbschottung der deutschen M\u00e4rkte f\u00fcr in- und ausl\u00e4ndi-\nsche Lieferanten f\u00fchren. Es handelt sich hier um lang-\nwierige und noch laufende Verfahren.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Wehner\nf\u00fcr die PDS-Fraktion, bitte; Frage Nr. 8.\n\nHorst Wehner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte darum,\ndie Frage wieder vom Platz stellen zu d\u00fcrfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nHorst Wehner, PDS: Nach den Mitteilungen der \u201eFreien\nPresse\u201c von vergangener Woche ist in Neukirchen bei\nChemnitz der Neubau einer Mittelschule geplant. Die\nKosten f\u00fcr den Schulneubau werden auf rund f\u00fcnf Mil-\nlionen Euro beziffert. Der Freistaat Sachsen soll davon\nm\u00f6glicherweise bis zu 75 % der Kosten \u00fcbernehmen.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\nWie hoch beziffert die Staatsregierung die Kosten f\u00fcr\nden Schulneubau in Neukirchen und in welcher H\u00f6he\nbeteiligt sich der Freistaat Sachsen an den Kosten?\n\nMeine zweite Frage: Aus welchen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die\nStaatsregierung den Neubau einer Mittelschule f\u00fcr ge-\nrechtfertigt, obwohl in Chemnitz-Harthau, quasi in un-\nmittelbarer N\u00e4he, nur f\u00fcnf Kilometer entfernt, eine gut\nausgestattete Mittelschule existiert, die von den Neu-\nkirchener Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besucht und da-\ndurch erhalten werden k\u00f6nnte?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die Ge-\nmeinde Neukirchen plant nach Kenntnis des Kultus-\nministeriums nicht den Neubau einer Mittelschule, son-\n\ndern einen Anbau an eine bestehende Mittelschule.\nHierzu fanden bisher lediglich Beratungen mit dem Re-\ngionalschulamt Chemnitz statt \u2013 die letzte im Februar\ndieses Jahres. \u00dcber diese Beratungen hinaus liegen dem\nRegionalschulamt Chemnitz weder irgendwelche weite-\nren Planungen noch ein Antrag auf Bewilligung von\nstaatlichen F\u00f6rdermitteln vor.\nHiervon ausgehend ist die Staatsregierung weder in der\nLage, die Kosten f\u00fcr die geplante Bauma\u00dfnahme zu be-\nziffern noch eine Aussage dar\u00fcber zu treffen, in welcher\nH\u00f6he sich der Freistaat Sachsen an den Kosten beteiligt.\nAuch zu der Frage, ob die Staatsregierung die geplanten\nBauma\u00dfnahmen f\u00fcr gerechtfertigt h\u00e4lt, kann ich mangels\nentsprechender Bedarfsermittlung, die sicher erst im\nZuge der weitergehenden Planung vorgenommen wer-\nden m\u00fcsste, keine Stellung nehmen. Fazit: Vielleicht ist\nes eine Zeitungsente.\n\nHorst Wehner, PDS: Ich danke Ihnen, dass Sie zur Auf-\nkl\u00e4rung beigetragen haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Herrn Abg.\nPaul auf, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 15.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Minister! Ich habe eine Frage zu einer Diskussions-\nveranstaltung des Vereins \u201eB\u00fcrgerCourage\u201c.\nAm 16.06.2005 kam es in der Dresdener Neustadt zu\neinem Angriff von linksextremen Personen gegen den\nNPD-Landtagsabgeordneten Klaus J\u00fcrgen Menzel und\nweitere Personen, die eine Diskussionsveranstaltung des\nVereins \u201eB\u00fcrgerCourage\u201c besuchen wollten. Dabei wur-\nden mehrere Personen k\u00f6rperlich misshandelt und muss-\nten teilweise ins Krankenhaus eingeliefert werden. Ich\nhabe dazu zwei Fragen:\n1. Welchem Personenkreis sind die Verletzten zuzuord-\nnen?\n2. Welchem Personenkreis sind die Angreifer zuzuord-\nnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Paul! Ich m\u00f6chte Ihre Fra-\ngen im Zusammenhang beantworten. Die Ermittlungen\nsind insgesamt noch nicht abgeschlossen. Au\u00dferdem ist\nIhre Fragestellung, welchem Personenkreis sie zuzuord-\nnen sind, nicht so pr\u00e4zise, dass ich sie beantworten\nk\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte aber gern, was den Stand der Ermittlungen\nangeht, hinzuf\u00fcgen, dass nach meinen Informationen\ndrei Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt werden. Eines ist be-\nreits vor dem Amtsgericht Dresden abgeschlossen wor-\nden. Es wurde am 7. Juli 2005 verhandelt. Der Ange-\nklagte wurde wegen Landesfriedensbruchs zu einer\nFreiheitsstrafe von sechs Monaten ohne Bew\u00e4hrung ver-\nurteilt. Er befand sich vom 19. Juni bis zur Urteilsver-\nk\u00fcndung in Untersuchungshaft.\n\nMatthias Paul, NPD: Dazu habe ich Nachfragen. Erstens.\nWelchem Personenkreis ist der Verurteilte zuzuordnen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1910\n\ndas hei\u00dft welcher politischen Richtung? Meine Fragen\nzielten darauf, den Personenkreis darzustellen, welcher\npolitischen Richtung der jeweilige Personenkreis \u2013 zum\neinen der Verletzte, zum anderen der Angreifer \u2013 zuzu-\nordnen ist.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Die\nStraftaten richten sich nicht nach der politischen Orien-\ntierung der Betroffenen, sondern es ging hier um Land-\nfriedensbruch. Ich will Ihnen gerne best\u00e4tigen, dass die-\nser Landfriedensbruch, um den es hier ging, sich gegen\ndie Gruppe gewandt hat, die Sie eingangs genannt\nhaben.\n\nMatthias Paul, NPD: Gegen die Gruppe des Abg.\nMenzel \u2013 die Veranstaltungsgruppe?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ob\nes eine Gruppe war, welche Rolle der Abg. Menzel dabei\ngespielt hat, wird in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert, wie Sie\nwissen. Wenn Sie die Gruppe so bezeichnen wollen,\ndann trifft es zu.\n\nMatthias Paul, NPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir bitte, an dieser\nStelle den Tagesordnungspunkt zu unterbrechen. Herr\nBundesminister Otto Schily hat alle B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger aufgerufen, aus Solidarit\u00e4t zur britischen Bev\u00f6lke-\nrung der Opfer der Terroranschl\u00e4ge in London heute\n13:00 Uhr unserer Zeit mit zwei Schweigeminuten zu\ngedenken. Ich bitte Sie herzlich, sich diesem Aufruf an-\nzuschlie\u00dfen und sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Die Anwesenden erheben sich von\nihren Pl\u00e4tzen und gedenken schweigend\n\nzwei Minuten der Opfer.)\n\nMeine Damen und Herren; ich danke Ihnen.\n\nWir setzen den unterbrochenen Tagesordnungspunkt\nfort. Ich rufe den Abg. Kosel auf, seine Frage zu stellen;\nFrage Nr. 13.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf den\nGebrauch der sorbischen Sprache in der \u00d6ffentlichkeit.\n\nDas neue Postleitzahlenbuch verzichtet f\u00fcr Orte des\nSiedlungsgebietes des sorbischen Volkes auf die sorbi-\nsche Ortsbezeichnung. Damit wird nach den Fahrpl\u00e4nen\nder Deutschen Bahn f\u00fcr das deutsch-sorbische Gebiet\nnun eine weitere in der DDR praktizierte Regelung der\nZweisprachigkeit zur\u00fcckgenommen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Haltung hat die Staatsregierung zur schlei-\nchenden Zur\u00fccknahme der Zweisprachigkeit in \u00f6ffent-\nlichen Verlautbarungen?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr\neine Korrektur im Sinne der S\u00e4chsischen Verfassung und\ndes Sorbengesetzes?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, ich vertrete die Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst. Da ich aber als Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auch f\u00fcr Belange der Post und\nder Bahn zust\u00e4ndig bin \u2013 Sie wissen ja auch, dass ich in\nder Region, die die Sorben beheimatet, ans\u00e4ssig bin \u2013,\nm\u00f6chte ich gern auf Ihre Frage antworten.\nIm zutreffenden S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Rechte des\nsorbischen Volkes sind Regelungen zur sorbischen Spra-\nche vor Gerichten und Beh\u00f6rden sowie zur zweisprachi-\ngen Beschilderung im \u00f6ffentlichen Raum aufgenommen.\nSpezielle Regelungen zur Zweisprachigkeit in \u00f6ffent-\nlichen Verlautbarungen gibt es dort nicht. Insofern ist\ndie im Postleitzahlenbuch bzw. in den Fahrpl\u00e4nen der\nDeutschen Bahn praktizierte Zweisprachigkeit eine Frei-\nwilligkeitsleistung, wobei es sich in beiden F\u00e4llen um\nEinrichtungen des Privatrechts handelt. Die Staatsregie-\nrung begr\u00fc\u00dft jede Art dieser Freiwilligkeitsleistungen,\nsie kann jedoch Einrichtungen des privaten Rechts nicht\ndazu zwingen.\n\nWenn nun die Einrichtungen des Privatrechts unter\nGesichtspunkten, die der Staatsregierung nicht bekannt\nsind, die Zweisprachigkeit in \u00f6ffentlichen Verlautbarun-\ngen nicht mehr aufnehmen, so ist dies bedauerlich, da\ndadurch die sorbische Sprache hinsichtlich ihres Ge-\nbrauchs weiter geschw\u00e4cht wird.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, zu den M\u00f6glichkeiten der Staats-\nregierung: Die Angelegenheit, die Sie beschrieben haben,\nwird zun\u00e4chst im beratenden Ausschuss f\u00fcr Fragen des\nsorbischen Volkes beim Bundesministerium des Innern\nthematisiert. Erforderlichenfalls wird sich die Staatsregie-\nrung schriftlich bei den entsprechenden Stellen f\u00fcr eine\nBeibehaltung der Zweisprachigkeit einsetzen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister,\ninsbesondere f\u00fcr den letzten Satz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. \u2013 Herr Abg.\nKosel, Sie k\u00f6nnen gleich Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage\nNr. 14.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine n\u00e4chste Frage bezieht sich\nauf die Schlie\u00dfung sorbischer Schulen.\nUnter den in der vergangenen Woche vom Widerruf der\nBescheide des Kultusministeriums zur eingeschr\u00e4nkten\nKlassenbildung betroffenen Schulen befindet sich nicht\ndie sorbische Mittelschule Radibor. Der Bundesvorstand\nder Domowina stellte am 21. Juni in einem Schreiben an\nden f\u00fcr ethnische Minderheiten zust\u00e4ndigen Bundes-\ninnenminister fest, dass \u201emit der Entscheidung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus vom Mai dieses\nJahres, weitere sorbische Schulstandorte zu schlie\u00dfen,\nmittlerweile die H\u00e4lfte der sorbischen Mittelschulen in\nihrer Existenz bedroht\u201c ist.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde gab es ungeachtet der neuen M\u00f6glich-\nkeiten nach der Novelle des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1911\n\nf\u00fcr das Beharren auf der Schlie\u00dfung der sorbischen Mit-\ntelschule Radibor?\n2. Welchen Wert hat f\u00fcr das Kultusministerium die Emp-\nfehlung des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, die in\n\u00dcbereinkunft mit der Domowina und dem Sorbischen\nSchulverein getroffen wurde?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Ab-\ngeordneter! Nach dem Widerruf der Mitwirkung des\nFreistaates Sachsen an der F\u00fchrung der Klassenstufe 5\nan der sorbischen Mittelschule Radibor am 27. Mai 2005\nist das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Einrichtung dieser\nKlassenstufe 5 weiterhin nicht gegeben. Bereits im Vor-\nfeld der Bescheiderstellung gab es eine Beratung mit den\nVorsitzenden des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten,\ndes Domowina e. V. und des Sorbischen Schulvereins. Im\nErgebnis wurde auch unter Beachtung der in dieser Be-\nratung vorgetragenen Argumente auf den Widerruf der\nMitwirkung des Freistaates Sachsen an der Klassenstufe 5\nder Mittelschule Schleife verzichtet, da deren Sch\u00fclern in\nzumutbarer Entfernung eben an keiner Mittelschule ein\nvergleichbares Angebot unterbreitet werden konnte.\nBez\u00fcglich der sorbischen Mittelschulen Panschwitz-\nKuckau und Radibor stehen jeweils in der Nachbarge-\nmeinde sorbische Mittelschulen zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6n-\nnen problemlos die geringe Zahl der an den beiden ge-\nnannten sorbischen Mittelschulen angemeldeten Sch\u00fcler\naufnehmen. In Panschwitz-Kuckau betrifft das sieben\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und in Radibor nunmehr 20.\nZur zweiten Frage. Den Empfehlungen des Rates f\u00fcr sor-\nbische Angelegenheiten wird im Rahmen der gegebenen\nRechtslage selbstverst\u00e4ndlich so weit wie m\u00f6glich ge-\nfolgt. Bei fehlendem \u00f6ffentlichem Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Klas-\nsenstufe 5 der Mittelschule Radibor vermag auch eine\nStellungnahme des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten\nkeine andere Folge als den Widerruf der Mitwirkung\nauszul\u00f6sen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe zwei\nNachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nHeiko Kosel, PDS: Zum Ersten. Nachdem Eltern im Be-\nreich der sorbischen Mittelschule Radibor ihre Kinder\nvom Gymnasium wieder zur\u00fcckgenommen haben, ist ja\nnunmehr die Sch\u00fclerzahl von 20 erreicht. Warum hat\ndas keine Auswirkung auf die Entscheidung gehabt?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Von den\n20 Meldungen f\u00fcr die Mittelschule Radibor verf\u00fcgen\nsechs Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber die Bildungsemp-\nfehlung f\u00fcr das Gymnasium. Es muss deshalb davon\nausgegangen werden, dass einige dieser Sch\u00fcler nach\nder 5. Klasse auch tats\u00e4chlich ihre Ausbildung an einem\nGymnasium fortsetzen. Insofern hat sich zwar die kon-\nkrete Zahl etwas ver\u00e4ndert, nicht aber die tats\u00e4chliche Si-\ntuation.\n\nHeiko Kosel, PDS: Die zweite Nachfrage bezieht sich\nauf den Stellenwert der Entscheidung des Rates f\u00fcr sor-\nbische Angelegenheiten.\nWenn dem so ist, Herr Staatsminister, wie Sie vorgetra-\ngen haben, wie werten Sie dann den Umstand, dass in\nBescheiden des Kultusministeriums an die Gemeinden,\ndie Schultr\u00e4ger der entsprechenden sorbischen Mittel-\nschulen sind, auf die Empfehlung des Rates f\u00fcr sorbische\nAngelegenheiten mit einem einzigen Satz Bezug genom-\nmen wird?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Ab-\ngeordneter, in Ihrer Frage liegt eine Sachverhaltsschilde-\nrung, die ich so nicht best\u00e4tigen kann. Ich m\u00f6chte daher,\nda ich auch hier nur in Vertretung von Herrn Staats-\nminister Flath antworte, die Beantwortung dieser Nach-\nfrage an das zust\u00e4ndige Kultusministerium weiterleiten.\nVon dort wird die Nachfrage dann beantwortet.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die Frageliste f\u00fcr den heutigen Tag zum Tages-\nordnungspunkt 2 ist abgearbeitet. Damit beende ich die-\nsen Tagesordnungspunkt und unterbreche die Sitzung\nbis 14:05 Uhr. Dann treffen wir uns wieder zum Tages-\nordnungspunkt 3.\n\n(Unterbrechung von 13:08 Uhr bis 14:06 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nRegina Schulz, PDS: Frage Nr. 4\n\nL\u00f6bau als Erholungsort\n\nDer Stadtrat der Gro\u00dfen Kreisstadt L\u00f6bau hatte im\nJahre 2001 beschlossen, einen Antrag auf die Erlangung\ndes Titels \u201eErholungsort\u201c bzw. \u201eKurort\u201c zu stellen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Schritte mit welchem Kostenvolumen hat die\nStadt L\u00f6bau unternommen bzw. hat sie noch zu unter-\nnehmen, um dieses Vorhaben zu realisieren?\n\n2. In welcher Art und Weise haben sich die Staatsregie-\nrung bzw. die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien zu diesem\nVorhaben positioniert?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Stadt L\u00f6bau hat im Jahre 2003 Unterlagen f\u00fcr das\nPr\u00e4dikatisierungsverfahren zum \u201eStaatlich anerkannten\nErholungsort\u201c beim Landesbeirat f\u00fcr Kur- und Er-\nholungsorte eingereicht. Allerdings fehlten die Abgren-\nzung des zu pr\u00e4dikatisierenden Bereiches im Stadtgebiet\nund die damit verbundenen Gutachten zur Schallimmis-\nsion zu diesem Zeitpunkt. Darauf wurde die Stadt L\u00f6bau\nvom Landesbeirat mit Schreiben vom 7. Oktober 2003\nhingewiesen und um Erg\u00e4nzung der Unterlagen gebeten.\n\nDie Pr\u00fcfung und Bewertung der Schallimmission im zu\npr\u00e4dikatisierenden Gebiet ist ein wichtiger Bestandteil\ndes Verfahrens.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1912\n\nDie rechtliche Grundlage ist der Leitfaden zur Pr\u00e4dikati-\nsierung von Kur- und Erholungsorten in der Fassung\nvom 21. Januar 2001.\n\nDas Gesamtverfahren wird durch die Verordnung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Voraussetzungen\nder Anerkennung als Kur- oder Erholungsort im Frei-\nstaat Sachsen vom 24. April 1995 geregelt. Grundlage f\u00fcr\ndie Verordnung ist das S\u00e4chsische Kurortegesetz vom\n9. Juni 1994.\n\nDer Landesbeirat hat die Stadt L\u00f6bau weiterhin gebeten,\ndie Unterlagen hinsichtlich der Festlegung des Bewer-\ntungsgebietes unter Ber\u00fccksichtigung der darin vorhan-\ndenen \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten, Einkaufsm\u00f6glichkei-\nten, Dienstleistungs- und Freizeitangebote sowie Bereiche\nmit l\u00e4ngerem Freiluftaufenthalt in der Kartierung zu\nerg\u00e4nzen.\n\nAuch diese Angaben sind wesentliche Voraussetzung f\u00fcr\ndie Pr\u00fcfung und Entscheidung des zu pr\u00e4dikatisierenden\nGebietes im Landesbeirat.\n\nUm im vorliegenden Fall das Verfahren im Sinne des\nAntragstellers zu beschleunigen, hat der Landesbeirat\nnach einer ersten Pr\u00fcfung der eingereichten Unterlagen\nunmittelbar auf die zust\u00e4ndigen Stellen im Freistaat hin-\ngewiesen und direkte Abstimmung empfohlen. Im Ein-\nzelnen sind dies das Staatliche Umweltfachamt Bautzen\nund die Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr Gesundheits-\nund Veterin\u00e4rwesen Sachsen.\n\nZu den in diesem Verfahren konkret aufgelaufenen Kos-\nten kann die Staatsregierung keine Aussage treffen, da es\nganz und gar in der Hand des Antragstellers liegt, von\nwem und in welchem finanziellen Rahmen er die im\nGesetz und der Verordnung geforderten Gutachten und\nUntersuchungen erstellen l\u00e4sst.\n\nZu 2.: Der Landesbeirat f\u00fcr Kur- und Erholungsorte ist\nin Sachsen das gesetzlich festgelegte Gremium, in dem\nalle f\u00fcr die Pr\u00fcfung und Bewertung im Rahmen des\nPr\u00e4dikatisierungsverfahrens erforderlichen Partner der\nStaatsregierung zusammenarbeiten. Dort werden in re-\ngelm\u00e4\u00dfig stattfindenden Sitzungen die Antragsunter-\nlagen eingehend gepr\u00fcft und nach Ortsterminen \u00fcber die\nAntr\u00e4ge entschieden.\n\nIn einer Vorabeinsch\u00e4tzung ist der Landesbeirat im Falle\nvon L\u00f6bau zu dem Schluss gekommen, dass die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine Pr\u00e4dikatisierung als Staatlich aner-\nkannter Erholungsort, besonderes aufgrund erheblicher\nimmissionsschutzrechtlicher Bedenken, insgesamt eher\ngering sind.\n\nAusschlaggebend f\u00fcr diese Bewertung sind die im Pr\u00e4di-\nkatisierungsgebiet vergleichsweise sehr hohen L\u00e4rmim-\nmissionen durch den Stra\u00dfenverkehr. Dabei fanden Ein-\nfl\u00fcsse aus dem Schienenverkehr sowie durch Sport- und\nFreizeiteinrichtungen noch keinen Eingang in die Bewer-\ntung.\n\nDer Landesbeirat hat das der Stadt L\u00f6bau mit Schreiben\nvom 22. Juni 2005 mitgeteilt, um dem Antragsteller die\nM\u00f6glichkeit zur Entscheidung \u00fcber eine m\u00f6gliche Wei-\nterverfolgung des Antrages zu geben oder aber den An-\ntrag zur\u00fcckzuziehen.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frage Nr. 5\nBaugenehmigungen f\u00fcr Windkraftanlagen\nUm die Erf\u00fcllung einer mit der Baugenehmigung ver-\nbundenen R\u00fcckbauverpflichtung zu gew\u00e4hrleisten, kann\ngem\u00e4\u00df \u00a7 72 Abs. 3 S\u00e4chsBO eine Sicherheitsleistung bis\nzur H\u00f6he der f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Verpflichtung vor-\naussichtlich anfallenden Kosten verlangt werden.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. In welcher Weise wird die Ermessensentscheidung des\n\u00a7 72 Abs. 3 S\u00e4chsBO bei der Erteilung von Baugenehmi-\ngungen f\u00fcr Windkraftanlagen ausge\u00fcbt?\n2. Wie hoch ist der prozentuale Anteil der bisher geneh-\nmigten Windkraftanlagen, f\u00fcr die eine Sicherheitsleistung\nentsprechend \u00a7 72 Abs. 3 S\u00e4chsBO verlangt wurde?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Zu\nden aufgeworfenen Fragestellungen gibt es derzeit keine\ngesicherten Datengrundlagen. Im Rahmen einer dazu\ndurchgef\u00fchrten \u201eBlitzumfrage\u201c bei den unteren Bauauf-\nsichtsbeh\u00f6rden ergab sich, dass in den Regierungsbe-\nzirken Dresden und Leipzig seit In-Kraft-Treten des \u00a7 72\nAbs. 3 S\u00e4chsBO am 01.10.2004 keine Baugenehmigungen\nf\u00fcr Windkraftanlagen erteilt wurden und damit auch\nkeine Sicherheitsleistung verlangt wurde.\nIm Regierungsbezirk Chemnitz wurden seit Einf\u00fchrung\nder M\u00f6glichkeit der Festsetzung einer Sicherheitsleistung\nacht Genehmigungen zur Errichtung von Windenergie-\nanlagen erteilt. Eine Sicherheitsleistung wurde in drei\nF\u00e4llen festgesetzt. Dies entspricht einem prozentualen\nAnteil von 37,5 %. Welche Motive die unteren Bauauf-\nsichtsbeh\u00f6rden dazu bewogen haben, in den \u00fcbrigen\nf\u00fcnf F\u00e4llen von der Festsetzung einer entsprechenden\nSicherheitsleistung abzusehen, konnte in der gesetzten\nFrist nicht ermittelt werden.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frage Nr. 9\nNaturschutzprojekt \u201eLausitzer Seenland\u201c\nNach der Haushaltsinformation vom 01.07.2005 ist\ndas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\nverpflichtet, im Haushaltsvollzug des Doppelhaus-\nhalts 2005/2006 insgesamt 25 358 Euro einzusparen.\nFrage: Ist von den Einsparungen auch die Kofinanzie-\nrung des Freistaates f\u00fcr das Naturschutzprojekt \u201eLausit-\nzer Seenland\u201c betroffen, oder kann die f\u00fcr die Jahre 2005\nund 2006 vorgesehene und zur Kofinanzierung erforder-\nliche Summe ungek\u00fcrzt abflie\u00dfen, um den Fl\u00e4chener-\nwerb und Projektphase 2 ungeschm\u00e4lert abzuwickeln?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ihre Frage l\u00e4sst sich kurz und eindeutig be-\nantworten: Die Kofinanzierung des Freistaates f\u00fcr das\nNaturschutzgro\u00dfprojekt \u201eLausitzer Seenland\u201c ist \u2013 wie\nalle von der EU oder dem Bund kofinanzierten Projekte\n\u2013 von der bestehenden Haushaltssperre nicht betroffen.\nDie entsprechenden Mittel werden im Haushalt des\nSMUL vorgehalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir setzen unsere Beratung fort mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1913\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nEinsetzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Erarbeitung\nvon Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Neuregelung des Gesetzes \u00fcber Rechtsverh\u00e4ltnisse\n\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 4/0982 (Neufassung), Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde wird sein: CDU, SPD, PDS,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort, Herrn\nAbg. Dulig f\u00fcr die Koalitionsfraktionen.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Genau wie das ber\u00fchmte Un-\ngeheuer von Loch Ness, besch\u00e4ftigt das Thema Abgeord-\nnetendi\u00e4ten die \u00d6ffentlichkeit in st\u00e4ndiger Regelm\u00e4\u00dfig-\nkeit, insbesondere dann, wenn der Bundestag oder unser\nLandtag \u2013 wie es dann beschrieben wird: in eigener\nSache \u2013 \u00fcber die Erh\u00f6hung von Di\u00e4ten abstimmen muss.\nIch bin noch nicht so lange im Landtag, dass ich schon\nselbst \u00fcber Di\u00e4ten h\u00e4tte abstimmen m\u00fcssen, aber eines\nist mir klar: Vergn\u00fcgungssteuerpflichtig ist diese Angele-\ngenheit sicherlich nicht. Wir sind aber trotzdem durch\ndas Bundesverfassungsgericht gehalten, \u00fcber unsere Be-\nz\u00fcge selbst abzustimmen.\nDas Grundgesetz sieht in Artikel 48 lapidar vor: \u201eDie\nAbgeordneten haben Anspruch auf eine angemessene,\nihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4digung.\u201c Es stellt\nsich sofort die Frage: Was ist eine angemessene Entsch\u00e4-\ndigung eines Abgeordneten, die zugleich seine Unabh\u00e4n-\ngigkeit sichert?\n\nDiese Festlegung in unserem Grundgesetz macht erst die\nWahrnehmung des passiven Wahlrechts durch jeder-\nmann und jede Frau m\u00f6glich. Diese Festlegung im\nGrundgesetz ist eine demokratische Errungenschaft, die\nin unserem demokratischen System nicht weggedacht\nwerden kann.\n\nIch will daran erinnern, dass das Besitzb\u00fcrgertum im 19.\nund im ersten Teil des 20. Jahrhunderts krampfhaft be-\nm\u00fcht war, die Teilhabe der Arbeiterschaft an demokrati-\nschen Entscheidungen zu verhindern. Neben dem Drei-\nKlassen-Wahlrecht war ein geeignetes Mittel das Verbot\nvon Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Abgeordnete. Man kann es\nsich nicht mehr so gut vorstellen, aber vom Volk trotz\ndes Drei-Klassen-Wahlrechts gew\u00e4hlte Reichstagsabge-\nordnete \u2013 wie zum Beispiel August Bebel \u2013 konnten an\nBeratungen des Reichstages nicht teilnehmen, da sie\nnicht in der Lage waren, die Reisekosten nach Berlin zu\ntragen. Es war das erkl\u00e4rte Ziel des Eisernen Kanzlers\nund der ihn tragenden politischen Kr\u00e4fte, durch das Vor-\nenthalten von Entsch\u00e4digungen einen Schutzmechanis-\nmus gegen das Eindringen radikaler Kr\u00e4fte in die Volks-\nvertretung zu errichten.\n\nErst 1906 und dann auch in der Weimarer Republik wur-\nden Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Abgeordnete f\u00fcr deren Mehr-\naufwand gesetzlich festgelegt. In den Gr\u00fcnderjahren der\nBundesrepublik wurde diese Regelung ebenfalls festge-\nlegt, wandelte sich aber sp\u00e4ter. 1958 wurde die Entsch\u00e4-\ndigung der Bundestagsabgeordneten an das Ministerge-\nhalt gekoppelt. Sp\u00e4testens das so genannte Schneider-\n\nUrteil \u2013 weil es von einem Abgeordneten namens Schnei-\nder erstritten wurde \u2013 aus dem Jahre 1975 hat die\nGrundlage f\u00fcr die heutige Regelung gelegt und die\nWahrnehmung des passiven Wahlrechts durch jede und\njeden erst erm\u00f6glicht. Der Grundsatz dieses Urteils lau-\ntet: \u201eJedermann muss ohne R\u00fccksicht auf soziale Unter-\nschiede, insbesondere auf seine Abstammung, seine Her-\nkunft, seine Ausbildung oder sein Verm\u00f6gen, die gleiche\nChance haben, Mitglied des Parlamentes zu werden.\u201c\n\nDieses Urteil des Bundesverfassungsgerichtes und die\neingangs erw\u00e4hnte Festlegung in Artikel 48 Grundgesetz\nbilden die eigentliche Grundlage der zahlreichen \u00f6ffent-\nlichen Diskussionen, die h\u00e4ufig auf hohem Niveau, aber\nnoch h\u00e4ufiger auf dem Niveau des bekannten Stamm-\ntisches gef\u00fchrt werden.\n\nIch glaube, dass wir uns alle darin einig sind, dass die\nGrundz\u00fcge der Abgeordnetenentsch\u00e4digungen eben aus\ndem Grund, dass sie die Wahrnehmung von Abgeordne-\ntent\u00e4tigkeiten f\u00fcr jede und jeden sichern, nicht mehr\nstrittig sind.\n\nStrittig ist die H\u00f6he der Abgeordnetendi\u00e4ten, die Ange-\nmessenheit. Soll sie sich orientieren an dem Gehalt eines\nLandesrichters? Soll sie sich orientieren an dem Gehalt\neines Ministerialbeamten? Soll sie sich orientieren am\nGehalt des Leiters einer Schule? Soll sie sich orientieren\nan Geh\u00e4ltern im \u00f6ffentlichen Dienst? Soll sie sich orien-\ntieren an Geh\u00e4ltern in der privaten Wirtschaft?\n\nStrittig ist die Frage: Welcher Betrag sichert die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten? Strittig ist die Frage:\nWelcher Betrag sichert Abgeordneten eine ihrer T\u00e4tigkeit\nangemessene Lebensf\u00fchrung \u2013 wie es ebenfalls das Bun-\ndesverfassungsgericht verlangt. Strittig ist die Frage: Soll\nes weiterhin steuerfreie Aufwandsentsch\u00e4digungen ge-\nben? Daf\u00fcr spricht die Tatsache, dass Abgeordnete im\nRahmen ihrer T\u00e4tigkeit vielfach Ausgaben t\u00e4tigen m\u00fcs-\nsen, die einer gewissen Vertraulichkeit unterliegen. Da-\ngegen spricht der Anspruch der Steuerzahler auf m\u00f6g-\nlichst viel Transparenz.\n\nStrittig ist die Frage: Wie wird die Altersversorgung\ngeregelt? F\u00fcr die jetzige Regelung sprechen historische\nErfahrungen wie bei der Beamtenversorgung. Dagegen\nspricht, dass sich wohl die historischen \u00dcberlegungen\n\u00fcberlebt haben und die private Vorsorge immer mehr in\nden Vordergrund r\u00fcckt.\n\nStrittig ist die Frage der Nebent\u00e4tigkeiten. Einig sind wir\nuns wohl darin, dass Ausw\u00fcchse, wie sie in den letzten\nMonaten bekannt wurden, nicht hinnehmbar sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nverhindert und notfalls auch unter Strafe gestellt werden\nm\u00fcssen. Wobei ich hinzuf\u00fcge: Es wird uns wohl nie ge-\nlingen, alles so transparent und ordentlich zu gestalten,\nwie sich dies die rechtschaffenen und ehrlichen Abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1914\n\nordneten aller Parteien vorstellen. Daher ist es umso\nschmerzlicher f\u00fcr diese Abgeordneten aller Parteien,\ndass sie durch einige schwarze Schafe st\u00e4ndig in ihrem\nRufe besch\u00e4digt werden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nRichtig ist, dass wohl niemand im Parlament arbeiten\nkann, der seine berufliche T\u00e4tigkeit im Landesdienst hat.\nAber ist es auch sinnvoll und mit dem Grundgesetz ver-\neinbar, den B\u00e4ckermeister an der Aus\u00fcbung seines Be-\nrufes zu hindern? Ist es sinnvoll, dem Arzt die Behand-\nlung von Patienten zu untersagen?\n\nZu all diesen Fragen und dar\u00fcber hinaus wollen die\nFraktionen von SPD und CDU Antworten von unabh\u00e4n-\ngigen Menschen.\n\nEs liegt Ihnen ein Antrag vor, der sich mit der Einset-\nzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Erarbeitung\nvon Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Neuregelung des Gesetzes \u00fcber\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages befasst. Wir wollen nichts anderes als Rat einholen.\nWir wollen Rat einholen, wie wir unsere zuk\u00fcnftige\nRechtsposition als Abgeordnete bestimmen wollen. Rat-\ngeber sollen dabei sein ein Vertreter der Arbeitnehmer-\nund Arbeitgeberverb\u00e4nde, ein Pr\u00e4sident oder ehemaliger\nPr\u00e4sident eines deutschen Rechnungshofes, ein Richter\noder ehemaliger Richter eines deutschen Verfassungsge-\nrichtes oder ein Universit\u00e4tsprofessor f\u00fcr Rechtswissen-\nschaften und ein Universit\u00e4tsprofessor f\u00fcr Volkswirt-\nschaft.\n\nDen Rat, den wir bis zum n\u00e4chsten Jahr erbitten, m\u00fcssen\nwir dann abw\u00e4gen und in Gesetzesform gie\u00dfen.\n\nEine Bitte geht heute aber auch an alle, die unsere Arbeit\nim Parlament kritisch begleiten; das Schicksal einiger\nSachverst\u00e4ndigenkommissionen gibt mir Anlass, diese\nBitte auszusprechen. Es kann nicht sinnvoll sein, dass\nvon der interessierten \u00d6ffentlichkeit, von den Journalis-\nten in den Rundfunk- und Fernsehstuben und den\nRedaktionen der Zeitungen vehement ein neutraler Vor-\nschlag zur Gestaltung der Abgeordnetenrechte verlangt\nwird und dann, wenn ein neutraler Vorschlag vorliegt,\ndieser zerrissen und eine Umsetzung unm\u00f6glich gemacht\nwird.\n\nWir kennen die Probleme: Erh\u00f6hen die Abgeordneten\nihre Di\u00e4ten, gibt es Proteste mit dem Tenor: Die kriegen\nden Hals nicht voll! Erh\u00f6hen die Abgeordneten ihre\nDi\u00e4ten nicht, werden sie nicht etwa gelobt, sondern der\nKommentar geht regelm\u00e4\u00dfig in die Richtung: Die haben\nsowieso genug!\n\nWir erhoffen uns von den Ergebnissen der Sachverst\u00e4n-\ndigenkommission eine Versachlichung der oft emotional\ngef\u00fchrten und leider gelegentlich durch schwarze Schafe\nermunterten Diskussion. Wir erhoffen uns Vorschl\u00e4ge,\ndie zu einer dauerhaften Regelung der Abgeordneten-\ndi\u00e4ten f\u00fchren. Wir erhoffen uns anschlie\u00dfend eine\nDi\u00e4tenregelung, die auf Akzeptanz st\u00f6\u00dft und nicht wei-\nterhin zu st\u00e4ndigen emotionalen Diskussionen Anlass\ngibt.\n\nIch als neuer und junger Abgeordneter h\u00e4tte gern eine\nRegelung, die mich nicht immer zwingt, in emotionale\nDiskussionen zu gehen, die mir einen Gro\u00dfteil der Zeit\nnehmen, die ich gern nutzen w\u00fcrde, um mehr f\u00fcr die\n\nMenschen im Land t\u00e4tig zu sein. Ich bin mir sicher, dass\nich mit diesem Wunsch im Hohen Hause nicht allein\nstehe.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kurz darauf eingehen, warum\nes eine zweite Neufassung des Antrags gibt. Nach R\u00fcck-\nsprache mit der Verwaltung und dem Pr\u00e4sidenten des\nHauses haben wir die Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlaments\nzu ber\u00fccksichtigen. Was ist in der Ferienzeit und vor\ndem Hintergrund der eventuell bevorstehenden Bundes-\ntagswahl leistbar? Im Ergebnis haben wir uns auf andere\nFristen verst\u00e4ndigt. Der Pr\u00e4sident wird gebeten, die\nKommission so schnell wie m\u00f6glich einzusetzen. Sie hat\ndann bis zum Herbst n\u00e4chsten Jahres Zeit, uns Er-\ngebnisse vorzulegen. Das ist im Sinne der Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit sowohl des Hohen Hauses als auch der Kommis-\nsion.\n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Was die Entstehungsge-\nschichte dieses Antrags, der heute vermutlich in einem\nBeschluss enden wird, anbelangt, so kann man von einer\nziemlich schwierigen Geburt sprechen. Am gestrigen\nTage hat man alle m\u00f6glichen Verrenkungen gemacht,\num einen Gesetzentwurf der PDS-Fraktion abzulehnen,\nin dem genau diese Expertenkommission gefordert wor-\nden ist. CDU und SPD haben gestern dagegen gestimmt.\nHeute bringen CDU und SPD einen Antrag ein, der im\nKern genau das enth\u00e4lt. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nk\u00f6nnen dar\u00fcber nur die K\u00f6pfe sch\u00fctteln.\nMittlerweile liegt eine zweite Neufassung vor; Herr\nDulig hat soeben dazu gesprochen. Die von ihm genann-\nten Gr\u00fcnde sind f\u00fcr mich nachvollziehbar; das will ich\ngleich vorab sagen. Den Antrag der Koalition gab es\nEnde letzten Jahres aber nur, nachdem die PDS ihren\nGesetzentwurf eingereicht hatte. Dann haben Sie selbst\ngemerkt, dass Ihr Antrag so oberfl\u00e4chlich und halbherzig\nwar, dass Sie mit Datum vom 30. Juni 2005 eine Neu-\nfassung vorgelegt haben. Nachdem Sie dann gemerkt\nhatten, dass der Antrag wieder nicht sinnvoll und ver-\nn\u00fcnftig war, haben Sie am 14. Juli eine zweite Neu-\nfassung vorgelegt. Meine Damen und Herren, so wie Sie\nbei diesem Antrag agieren, handeln Sie auch in der\nRegierung: langsam, unentschlossen und ohne klare Er-\ngebnisse f\u00fcr das Land.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist\ndoch Quatsch! \u2013 Zuruf von der CDU:\n\nManche Menschen sind lernf\u00e4hig!)\n\n\u2013 Dass Sie lernf\u00e4hig w\u00e4ren, w\u00fcnschte ich mir bei ande-\nren Fragen sehr wohl. Das habe ich blo\u00df noch nicht er-\nkennen k\u00f6nnen.\n\nZum Sachgehalt des Antrags! Wir wollen eine Experten-\nkommission. Wenn die Bezeichnung \u201eSachverst\u00e4ndigen-\nkommission\u201c Ausdruck Ihrer besonderen Kreativit\u00e4t ist,\ndann werden wir damit leben k\u00f6nnen. Ich muss aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1915\n\nauch darauf hinweisen, dass der Antrag dem wider-\nspricht, was Sie, Kollege Dulig, eben gesagt haben. Sie\nhaben hier vorgetragen \u2013 im Protokoll werden Sie das\nfeststellen k\u00f6nnen \u2013, dass ein Vertreter des Landesrech-\nnungshofes teilnehmen soll. In Ihrem Antrag findet sich\ndavon nichts, weder in der Ursprungsfassung noch in\nder ersten Neufassung noch in der zweiten Neufassung.\nSie m\u00fcssen schon \u00fcberlegen, was Sie tats\u00e4chlich wollen.\nIn Ihrem Antrag steht nichts von dem, was Sie soeben\nvom Pult aus verk\u00fcndet haben.\n\nAuch wir sind der Auffassung, dass es zu kurz gesprun-\ngen w\u00e4re, bis September die Kommission einsetzen zu\nwollen und im M\u00e4rz 2006 ein Ergebnis zu erwarten. Wir\nwollen tragf\u00e4hige Ergebnisse und keine \u00fcbereilten\nSchnellsch\u00fcsse. Die Fristverl\u00e4ngerung bedr\u00fcckt uns also\nnicht.\n\nUns bedr\u00fcckt aber die Frage, wer benennt und wer ent-\nscheidet.\n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk)\n\n\u2013 Aber nicht durch die PDS, Kollege Jurk.\n\nWir sind der Auffassung, dass diese Kommission, die\nuns alle hier angeht, im weitestm\u00f6glichen Konsens zu-\nstande kommen sollte. Ich halte \u00fcberhaupt nichts davon,\nwenn eine oder zwei Fraktionen bestimmen oder eine\nPerson entscheidet, wer Kommissionsmitglied wird. Des-\nhalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, der\ndem Parlament \u00fcber das Pr\u00e4sidium ein Mitspracherecht\ngibt, und zwar mit einer Zweidrittelmehrheit. Wenn wir\ndie Personen selbst ausgesucht haben, werden wir auch\nmit den Ergebnissen besser umgehen k\u00f6nnen. Dann\nw\u00e4re es gut vorstellbar, dass die Ergebnisse z\u00fcgig in\nGesetzesform gegossen werden. Das ist jedenfalls unser\nAnsatz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Herr Dr. Hahn, haben Sie gelesen,\ndass in der zweiten Neufassung steht, den Landtags-\npr\u00e4sidenten zu ersuchen, die Kommission im Benehmen\nmit dem Pr\u00e4sidium einzurichten?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Kollege Dulig, wir haben zur\nKenntnis genommen, dass Sie diese Formulierung ein-\ngef\u00fcgt haben; denn es w\u00e4re f\u00fcr Sie wieder schwierig ge-\nwesen, die Ablehnung des PDS-Antrags zu begr\u00fcnden.\nDeshalb haben Sie die zweite Neufassung nachgescho-\nben. Sie wissen aber so gut wie ich, was \u201eBenehmen\u201c\nhei\u00dft: Der Pr\u00e4sident teilt dem Pr\u00e4sidium mit, und das\nwar es. Wenn Sie wenigstens \u201eEinvernehmen\u201c geschrie-\nben h\u00e4tten, dann w\u00fcrde im Pr\u00e4sidium immer noch mit\nMehrheit entschieden. Aber Sie haben nicht einmal \u201eEin-\nvernehmen\u201c geschrieben.\n\n(Martin Dulig, SPD: Es gilt \u00a7 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\n\u2013 Sie haben \u201eBenehmen\u201c geschrieben. Im Pr\u00e4sidium wer-\nden Wahlen f\u00fcr Gremien und sonstige Abstimmungen\nmit Mehrheit vorgenommen, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Martin Dulig, SPD: Sie kennen sich\nmit der Gesch\u00e4ftsordnung nicht aus!)\n\n\u2013 Herr Dulig, dann sagen Sie, dass Sie die Experten\nallein benennen wollen. Das w\u00e4re eine klare Aussage.\nWir wollen den Konsens!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb bitte ich noch einmal dringend darum, dem\n\u00c4nderungsantrag, den ich dann noch einbringen werde,\nzuzustimmen. Er bietet eine L\u00f6sung, mit der, so sind wir\n\u00fcberzeugt, alle Fraktionen im Landtag leben k\u00f6nnen. Es\nist im \u00dcbrigen der Arbeit der Expertenkommission zu-\ntr\u00e4glich, wenn ihre Mitglieder von einer breiten Parla-\nmentsmehrheit getragen werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Die Koalitionsparteien haben einen\nAntrag auf Einsetzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommis-\nsion zur Neuregelung des Abgeordnetengesetzes ein-\ngebracht. Gestern haben wir an gleicher Stelle \u00fcber vier\n\u00c4nderungsgesetzentw\u00fcrfe debattiert; die drei von PDS,\nFDP und NPD wurden abgelehnt, der Koalitionsentwurf\nwurde angenommen. Es ist also damit zu rechnen, dass\ndie beantragte Expertenkommission eingesetzt wird.\nWir als NPD-Fraktion stehen weiterhin zu dem von uns\nfavorisierten Indexmodell. Aber das muss nicht unbe-\ndingt ein Widerspruch sein. Das, was gestern von der\nKoalition eingebracht und beschlossen wurde, ist zumin-\ndest im Moment nur eine Reparatur- und Aktualisie-\nrungsnovelle des bestehenden Gesetzes.\nIch vermute, dass das vom Landtag in Nordrhein-West-\nfalen beschlossene Abgeordnetengesetz, das im April\ndieses Jahres in Kraft getreten ist, das gro\u00dfe Vorbild f\u00fcr\ndie Expertenkommission sein wird. Ich muss gestehen,\ndas w\u00e4re sicherlich nicht die schlechteste L\u00f6sung; denn\ndas NRW-Abgeordnetengesetz ist das erste in Deutsch-\nland, das mit dem Privilegienwildwuchs radikal auf-\nr\u00e4umt und die Abgeordneten mit normalen B\u00fcrgern\nsteuerlich gleichstellt.\nNach dem NRW-Modell werden alle Di\u00e4ten komplett\nversteuert. Alle steuerfreien Pauschalen wurden gestri-\nchen. Auch die Altersversorgung ist klar geregelt wor-\nden: 15,79 % der Bruttoentsch\u00e4digung werden in ein ent-\nsprechendes Versorgungswerk des Landtages eingezahlt.\nDas ist keine schlechte L\u00f6sung. Es ergibt sich auch kein\nWiderspruch zu dem von uns favorisierten Indexmodell.\nIch erinnere an \u00a7 15 des NRW-Gesetzes, in dem darauf\nhingewiesen wird, dass die M\u00f6glichkeit der Indexrege-\nlung besteht. Ich zitiere:\n\u201eDer Pr\u00e4sident erstattet dem Landtag j\u00e4hrlich bis zum\n30. September einen Bericht \u00fcber die Angemessenheit\nder Entsch\u00e4digung und legt zugleich einen Vorschlag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1916\n\nzur Anpassung der Abgeordnetenbez\u00fcge vor. Grundlage\ndes Vorschlages sind die vom Pr\u00e4sidenten des Landes-\namtes f\u00fcr Datenverarbeitung und Statistik zu \u00fcbermit-\ntelnden Feststellungen \u00fcber die allgemeine Lohn- und\nGehaltsentwicklung und die Ver\u00e4nderung der Lebens-\nhaltungskosten und Einzelhandelspreise im vorausge-\ngangenen Jahr. Der Landtag ber\u00e4t und beschlie\u00dft unter\nBer\u00fccksichtigung des Vorschlages des Pr\u00e4sidenten/der\nPr\u00e4sidentin des Landtages fr\u00fchestens mit Wirkung zum\n1. Januar des darauf folgenden Jahres.\u201c\nIch denke, so weit weg ist das von dem gestern abge-\nlehnten NPD-Gesetzentwurf nicht. Aus diesem Grunde\nk\u00f6nnte das Ganze in die richtige Richtung gehen.\nWenn wir wirklich so viel politisches R\u00fcckgrat als Frak-\ntionen gehabt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir die Festlegung eines\nvern\u00fcnftigen Abgeordnetengesetzes vorgenommen und\nkeine Expertenkommission gebraucht, sondern man h\u00e4tte\nin einem vern\u00fcnftigen Dialog \u2013 ich betone: vern\u00fcnftigen\nDialog \u2013, und zwar \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg, auch\neine eigene L\u00f6sung gefunden. Wenn man zum Beispiel\ndas NRW-Modell und die einzelnen Vorschl\u00e4ge, die ja\nteilweise recht innovativ waren, zugrunde gelegt h\u00e4tte,\nw\u00e4re das auch ohne die Experten denkbar gewesen. Des-\nwegen werden wir uns als NPD-Fraktion bei dieser Ab-\nstimmung enthalten. Ansonsten schauen wir einmal, wie\ndie anderen entscheiden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Zastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Inzwischen komme ich\nmir schon ein bisschen wie im Kaspertheater vor. Wissen\nSie, liebe Kollegen von der CDU und der SPD, was Sie\nsind? \u2013 Zeitdiebe! Schlichtweg Zeitdiebe sind Sie!\nWir haben gestern die Diskussion lange genug geh\u00f6rt\nund eine sehr emotionale Debatte zu dem Gesamtthema\nAltersvorsorge und Di\u00e4ten gef\u00fchrt. Da geh\u00f6rte genau\ndieses Thema dazu. Jetzt zwingen Sie uns, all das zu\nwiederholen, was wir schon gestern hatten. Ich glaube,\ndass kein einziger Mensch in diesem Land daf\u00fcr Ver-\nst\u00e4ndnis hat bei all den ideologischen Schranken, die Sie\njetzt gleich wieder erz\u00e4hlen werden.\nDie PDS hat gestern einen Vorschlag vorgelegt, der fast\nidentisch ist mit dem, was Sie hier vorschlagen. Sie\nhaben vorgeschlagen, eine Di\u00e4tenkommission einzuset-\nzen. Warum haben wir nicht gestern dar\u00fcber gespro-\nchen? Warum haben wir dem nicht zugestimmt? Jetzt\nf\u00fchren wir die Diskussion erneut. Das empfinde ich als\nZeitraub. Das ist keine effiziente und flei\u00dfige Arbeit von\nAbgeordneten. Das ist Verschwendung, meine Damen\nund Herren!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEin paar Worte muss ich dazu sagen, da ich nun hier\nstehe. Ich will mich auch nicht v\u00f6llig wiederholen zu\ndem, was gestern gewesen ist. Sie wollen also wieder\neinmal eine Kommission schaffen. Mein Vertrauen in\ndiese Kommission ist schon m\u00e4chtig ersch\u00fcttert worden,\nwenn ich die Erfahrungen auf Bundesebene sehe. Ich\n\nhalte das f\u00fcr eine Verz\u00f6gerungstaktik. Wir haben mit un-\nserem Gesetzesentwurf, den ich gestern schon begr\u00fcndet\nhabe, bereits im November eine Reform angemahnt. Ich\nhabe damals gesagt, ich lade Sie ein, wir wollen \u00fcber\neinen Konsens die Abgeordnetenversorgung neu regeln.\nEs h\u00e4tte im November und Dezember ohne weiteres die\nM\u00f6glichkeit gegeben \u2013 das h\u00e4tte auch unsere Zustim-\nmung erfahren \u2013, eine Kommission einzusetzen. Warum\ndas jetzt erst gemacht wird, nachdem das Parlament ges-\ntern nicht den Mut hatte, sich f\u00fcr eine wirkliche Reform\nauszusprechen, wei\u00df ich nicht. F\u00fcr mich ist das Verz\u00f6ge-\nrungstaktik.\n\nIch kann mir vorstellen, in welche Richtung das gehen\nwird. Das Parlament hat elf Jahre gebraucht, um die\nAltersversorgungsanspr\u00fcche an die jetzige Legislatur-\nperiode anzupassen. Elf Jahre haben Sie ben\u00f6tigt, um\ndas Selbstverst\u00e4ndliche zu tun, n\u00e4mlich dass der Alters-\nversorgungsanspruch nicht erst nach acht, sondern nach\nzehn Jahren besteht. Wir haben in diesem Parlament ein-\neinhalb Jahre gebraucht, um das, was seit 01.01.2004 f\u00fcr\njeden normalen B\u00fcrger nicht mehr existent ist, auch f\u00fcr\nuns zu machen, n\u00e4mlich das Sterbegeld abzuschaffen.\nWir haben sechs Monate gebraucht, um \u00fcber unsere Vor-\nschl\u00e4ge gestern zu sprechen. Ich habe wenig Hoffnung,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren von der Union\n\u2013 Herr Schiemann, bitte h\u00f6ren Sie zu \u2013, dass es jetzt ent-\nscheidend schneller geht, und ich glaube ganz einfach,\ndass das ein ganz interessantes Instrument ist, um eine\nwirkliche Reform, was die Abgeordnetenversorgung be-\ntrifft, wieder auf die lange Bank zu schieben.\n\nGestern wurde hier laut gekreischt und Sie haben sich\nselbst \u00fcber Ihren ganz gro\u00dfen Schritt beklatscht, indem\nSie schlichtweg nur die Selbstverst\u00e4ndlichkeiten geregelt\nhaben, was sowieso ungeh\u00f6rig war, und zwar seit elf\nJahren ungeh\u00f6rig, um Privilegien der Abgeordneten her-\nauszunehmen. Sie haben geklatscht und gesagt, das ist\nder gro\u00dfe Wurf. Es war kein gro\u00dfer Wurf. Der gro\u00dfe\nWurf kommt erst noch. Wir brauchen ihn dringend und\nnicht erst in ein paar Jahren, um das, was wir als Politi-\nker insgesamt \u2013 das betrifft mich auch \u2013 an Vertrauen in\nder Bev\u00f6lkerung verloren haben, zur\u00fcckzugewinnen und\ndas Ansehen der Politik insgesamt zu verbessern.\n\nIch m\u00f6chte Sie davor warnen, jetzt wieder lange zu war-\nten und die Kommission erst langsam wieder in Tritt\nkommen zu lassen. Ich m\u00f6chte Sie einladen, das m\u00f6g-\nlichst schnell zu machen.\n\nWir sind also \u2013 das habe ich gestern auch festgestellt \u2013\nnicht in der Lage, uns selbst Gedanken \u00fcber die Abge-\nordnetenversorgung zu machen. Wir sind als Parlament\nselbst nicht in der Lage \u2013 wir sind aber daf\u00fcr von den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land gew\u00e4hlt wor-\nden \u2013, selbst den Kopf anzustrengen, was vielleicht ver-\nn\u00fcnftig auch f\u00fcr die Rolle der Parlamentarier in diesem\nLand ist.\n\nIch gebe es offen zu, Herr Dr. H\u00e4hle, wenn uns selbst\nkeine L\u00f6sung mehr einf\u00e4llt, wenn uns die F\u00e4higkeit \u2013\ndas haben wir gestern bewiesen, und ich glaube, es war\nnicht die FDP \u2013 zum F\u00fchren einer rationalen, emotions-\nfreien, ehrlichen und vor allem neidlosen Debatte fehlt\nund wenn wir offensichtlich auch das Gesp\u00fcr f\u00fcr das,\nwas die Bev\u00f6lkerung bewegt, verloren haben, ist es\nfolgerichtig, dass wir uns Rat von au\u00dfen holen m\u00fcssen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1917\n\nLeider m\u00fcssen wir uns wieder einmal Experten holen,\nweil die Politik nicht in der Lage ist, Probleme selbst zu\nl\u00f6sen. Wenn das so ist, werden wir leider der Einsetzung\ndieser Kommission zustimmen. Vielleicht schafft es die\nKommission, wenn wir selbst nicht dazu in der Lage\nsind, vern\u00fcnftige Debatten zu f\u00fchren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion\nGR\u00dcNE spricht der Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachdem Herr\nKollege Dulig so in die Historie ausgreifend und doch\nauch wirklich sinnreich den Antrag begr\u00fcndet hat, haben\nwir jetzt wieder Herrn Zastrow h\u00f6ren m\u00fcssen, der im\nGrunde eigentlich nichts beigetragen hat, sondern nur\nsein Modell von gestern wieder hochgehoben hat, ein\nModell, das v\u00f6llig unzureichend ist und in dem Grund-\nprobleme, n\u00e4mlich die beamten\u00e4hnlichen Versorgungen\nabzuschneiden, die Aufwandsentsch\u00e4digung und die\nTransparenz zu kl\u00e4ren, mit keinem Wort bearbeitet\nwaren. Wenn Sie, Herr Zastrow, sich hier hinstellen und\nsagen, dieses Parlament ist dazu nicht willens und nicht\nin der Lage, nenne ich das wirklich reinen Populismus\nund Aktionismus. Das Haus hat Ihnen gestern schon die\nQuittung daf\u00fcr gegeben.\nUnsere Fraktion bedauert sehr, dass sich alle anderen\nFraktionen gestern den Wettlauf der Gesetzentw\u00fcrfe\ngeliefert haben. Sie voran, Herr Zastrow! Sie haben\nAktionismus demonstriert, aber die Sache nicht voran-\ngebracht.\nWir treten seit langem f\u00fcr das Modell aus Nordrhein-\nWestfalen ein. Die Vorschl\u00e4ge, die wir Ihnen dazu ge-\nmacht haben, liegen Ihnen seit l\u00e4ngerem vor. Wir haben\neben bewusst keinen Gesetzentwurf, der Halbheiten re-\ngelt, eingebracht, sondern wir haben Sie eingeladen, sich\nmit uns an einen Tisch zu setzen, um das voranzubrin-\ngen. Unsere Forderungen: Erstens, Abschaffung der be-\namten\u00e4hnlichen Sonderversorgungssysteme, zweitens,\nAbschaffung der steuerfreien Aufwandspauschale, drit-\ntens, eine einheitliche Entsch\u00e4digung, die zu versteuern\nist und aus der alle Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zu\nbezahlen sind, und viertens, ganz wichtig, Transparenz\naller Eink\u00fcnfte.\nNoch ein Wort zur NPD: Ich habe mit gewissem Erstau-\nnen geh\u00f6rt, dass Sie jetzt auch f\u00fcr das NRW-Modell ein-\ntreten und meinen, da auch in Ihrem Gesetzentwurf An-\nsatzpunkte zu haben. Dem ist nat\u00fcrlich mitnichten so.\nSie haben hier dieses Indexmodell eingef\u00fchrt, aber auch\ndie beamten\u00e4hnlichen Versorgungssysteme \u00fcberhaupt\nnicht angetastet. Wahrscheinlich haben Sie es gar nicht\nverstanden, wie es funktioniert.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Dazu haben\nwir ja Sie!)\n\nAlso nehmen Sie bitte Ihren populistischen Gesetzent-\nwurf jetzt nicht in Vermischung und in Haftung mit\ndem NRW-Modell.\nDie Koalition wei\u00df, dass ihr Gesetz, das sie morgen ver-\nabschieden wird, nicht ausreicht. Deswegen setzt sie jetzt\n\nauch eine Sachverst\u00e4ndigenkommission ein. Der Kollege\nHahn \u00e4rgert sich ein St\u00fcck weit zu Recht. Das muss ich\nzugeben. Dennoch begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Koalition sich\nzu diesem Schritt entschlossen hat, und hoffen, dass die\nKommission auch gute Vorschl\u00e4ge machen wird. Unser\nZiel ist jetzt schon klar: Wir hoffen, dass das Ergebnis\ndieser Kommission mehr oder weniger das NRW-Modell\nsein wird.\n\nIch habe mich eigentlich gefreut, als ich zuerst \u201eM\u00e4rz 06\u201c\ngelesen habe. Heute haben Sie ganz sch\u00f6n nachgelegt.\nJetzt ist es der Herbst 06. Wir hatten im M\u00e4rz dieses\nJahres eine Anh\u00f6rung. Es ist wirklich lange dar\u00fcber dis-\nkutiert worden. Ich bin eigentlich etwas ungl\u00fccklich,\ndass das ein Jahr hinausgeschoben wird. Meines Erach-\ntens h\u00e4tte der M\u00e4rz v\u00f6llig ausgereicht.\n\nNun zu unseren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen, die ich gleich\nmit einbringen m\u00f6chte.\n\nIn Punkt 1 wollen wir einen Vertreter des Bundes der\nSteuerzahler mit einbinden. Das haben Sie nicht vorgese-\nhen. Wir denken, dass dies der Akzeptanz in der \u00d6ffent-\nlichkeit gut tun w\u00fcrde. Ich betone ausdr\u00fccklich, dass die\nRolle, die der Bund der Steuerzahler sowohl bei der An-\nh\u00f6rung als auch in Nordrhein-Westfalen gespielt hat,\neine sehr positive war, Herr H\u00e4hle. Vielleicht k\u00f6nnen Sie\ndas aufnehmen. Im \u00dcbrigen war der Bund der Steuer-\nzahler auch Mitte der neunziger Jahre in der Kommis-\nsion vertreten. Von daher ist das keine Neuerung.\n\nIn unserem Punkt 2 beantragen wir, dass die Ergebnisse\nanderer Kommissionen, die praktisch in jedem Bundes-\nland ungef\u00e4hr aller f\u00fcnf Jahre eingesetzt werden, ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Ich denke, das w\u00fcrde der Schnelligkeit\nder Arbeit dienen. Wir begr\u00fc\u00dfen den \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion, der eine Zweidrittelmehrheit des Pr\u00e4-\nsidiums f\u00fcr die Berufung der Sachverst\u00e4ndigenkom-\nmission vorsieht. Herr Kollege Hahn hat Recht, wenn er\nsagt, dass Benehmen etwas ganz anderes ist als Ein-\nvernehmen. Benehmen hei\u00dft tats\u00e4chlich, dass man sich\ndaran zu halten hat.\n\n(Torsten Herbst, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu. Nein, ich habe\nkeine Lust. Wirklich.\n\n(Widerspruch bei der FDP)\n\nWir hoffen nat\u00fcrlich, dass diese \u2013 \u2013\n\n\u2013 Entschuldigung, kein Vertreter Ihrer Fraktion. Wirklich\nnicht. Bei diesem Thema wirklich nicht. Ich gebe zu, da\nbin ich jetzt ein bisschen b\u00f6se. Bei diesem Thema m\u00f6chte\nich nicht mit einem Vertreter der FDP-Fraktion \u00f6ffentlich\nkommunizieren. Sie haben gestern gezeigt, dass Ihnen\ndie Sache nicht am Herzen liegt, sondern dass Sie ihren\nschnellen Presseprofit \u00fcber alles stellen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD)\n\nZur\u00fcck zur Frage der Zweidrittelmehrheit im Pr\u00e4sidium.\nWir halten dies auch deswegen f\u00fcr einen guten Vor-\nschlag, weil wir darin eine Ann\u00e4herung an das Konsens-\nmodell \u00e0 la NRW sehen, da von Anfang an alle Fraktio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1918\n\nnen einbezogen werden. Ich denke, das ist ein guter\nWeg.\n\nNun zu unserem Hauptpunkt. Die Koalition hat in ihrem\nPunkt 3 zwar den Begriff der Nebent\u00e4tigkeiten als Ge-\ngenstand der Sachverst\u00e4ndigenkommission benannt, aber\nsie entfaltet ihn nicht. Aus unserer Sicht ist das eindeutig\nzu wenig. Wir alle kennen die F\u00e4lle, wo SPD-Abgeord-\nnete fr\u00fcher bei VW gearbeitet haben, oder den der Ver-\ntreterin der FDP, die angeblich \u00dcbersetzungen in ihrer\nFreizeit angefertigt hat. Diese F\u00e4lle haben das Ansehen\nder Politiker in der \u00d6ffentlichkeit sehr besch\u00e4digt. Ich\ndenke, wenn wir eine Sachverst\u00e4ndigenkommission ein-\nsetzen, dann m\u00fcssen wir uns vorrangig und haupts\u00e4ch-\nlich diesem Problem widmen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk)\n\n\u2013 Ich verstehe Sie leider nicht.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie haben\nleider die \u201egr\u00fcnen\u201c Beispiele vergessen,\n\nzum Beispiel Herrn \u00d6zdemir!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \u2013 \u2013\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, erstens\nist das drei Jahre her, zweitens war es alles andere als\nklar und eindeutig. Und, Herr Jurk \u2013 \u2013 Na gut, lassen\nwir das. Das war kleinlich, Herr Staatsminister. Das\nmuss ich mal so sagen. Sie entfalten diesen Punkt aber\nnicht.\nWir bef\u00fcrchten, dass diese Teildebatte unter den Tisch\nf\u00e4llt. Sie k\u00f6nnen mit Ihrem Stimmverhalten etwas daf\u00fcr\ntun, dass sie nicht unter den Tisch f\u00e4llt. Deswegen for-\ndern wir in einem Extrapunkt, dass die Nebent\u00e4tigkeiten\nbesonders ber\u00fccksichtigt werden. Die Punkte, um die es\ngeht, liegen schon auf dem Tisch. Herr Staatsminister,\nSie wissen ja auch, dass Rot-Gr\u00fcn letzte Woche dazu\neinen Gesetzentwurf verabschiedet hat, den ich sehr\npositiv, sehr sinnreich und auch sehr vorbildlich f\u00fcr\nSachsen finde, wo unter anderem \u2013 das ist ein Punkt,\nden die \u00d6ffentlichkeit mehr wahrnehmen sollte \u2013 zum\nersten Mal Sanktionen f\u00fcr Abgeordnete festgelegt wor-\nden sind, die ihre Nebeneink\u00fcnfte nicht korrekt angeben.\nDie Abgeordneten m\u00fcssen ihre \u00fcberz\u00e4hlig vereinnahm-\nten Nebeneink\u00fcnfte k\u00fcnftig an den Pr\u00e4sidenten des Bun-\ndestags abf\u00fchren. Das ist ein hoch interessantes Modell.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich verstehe Ihren Zwischenruf nicht.\n\nEs gibt dann eine Gleichstellung mit dem bisherigen Par-\nteienrecht, wo das auch vorgesehen ist. Die CDU leidet\nja noch darunter. Ich denke, unser Vorschlag ist ausge-\nwogen, er bringt die Sache voran, und auch die Koalition\nk\u00f6nnte ihm zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste\nRunde der Redebeitr\u00e4ge der Fraktionen. Ich frage, ob es\nweiteren Redebedarf gibt. \u2013 Herr Schiemann f\u00fcr die\nCDU-Fraktion, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrter Herr\nKollege Hahn, Sie k\u00f6nnen es nie lassen. Sie versuchen es\nimmer mit der halben Wahrheit in der Hoffnung, dass es\nniemand im Hohen Haus mitbekommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sie haben Recht, Herr Prof. Porsch. Genau das ist die\nTour, die Kollege Hahn immer wieder hier versucht. Er\nist parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und kennt die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ganz gut. Er wei\u00df, dass in der Gesch\u00e4fts-\nordnung im \u00a7 6 Abs. 1 geregelt ist: \u201eBei parlamenta-\nrischen Angelegenheiten entscheidet das Pr\u00e4sidium\ngrunds\u00e4tzlich in der Form der Verst\u00e4ndigung.\u201c Das wei\u00df\nKollege Hahn. Ich glaube, es ist wichtig, dass man das\nals Entgegnung f\u00fcr alle Kollegen \u00f6ffentlich macht. Er hat\nan der Stelle nur die halbe Wahrheit gesagt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch habe\nich den Eindruck, dass sich einige Kollegen nicht die\nM\u00fche gemacht haben, das Protokoll der Anh\u00f6rung\ndurchzulesen. Wir hatten ja eine sehr umfassende An-\nh\u00f6rung zu den Abgeordnetengesetzen durchgef\u00fchrt.\n90 % der Experten haben im nordrhein-westf\u00e4lischen\nModell gro\u00dfe Probleme gesehen. Auf ein Problem\nm\u00f6chte ich deutlich hinweisen. Wir haben als Landesge-\nsetzgeber die M\u00f6glichkeit, das Landesgesetz auf den\nWeg zu bringen. Problematisch ist das, was \u00fcber Bun-\ndesrecht zus\u00e4tzlich mit landesgesetzlichen Entscheidun-\ngen zusammengebracht wird, schlichtweg das Steuer-\nrecht. Der Landtag von Nordrhein-Westfalen hat keine\nM\u00f6glichkeit, Einfluss auf das Steuerrecht zu nehmen.\nSechs Experten, also 90 %, haben uns deutlich davor ge-\nwarnt, im jetzigen Zeitrahmen so glorifizierend \u00fcber das\nModell von Nordrhein-Westfalen zu sprechen, denn der\nBundesgesetzgeber legt fest, was im Steuerrecht zu be-\nhandeln ist, und nicht der Landesgesetzgeber. Das geht\nauch in Nordrhein-Westfalen nicht, selbst wenn es eines\nder gr\u00f6\u00dften L\u00e4nder in Deutschland ist.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch andere Landesgesetze, zum Bei-\nspiel in Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg. Diese Modelle\nsollten sich die Experten anschauen. Wir sind offen. Es\ngab auch einen Vorschlag in Schleswig-Holstein. Wir\nsind nicht ganz so oft an der K\u00fcste gewesen, aber auch\ndieses Modell ist durchaus interessant. Daran haben\nviele Experten mitgearbeitet. Zum Schluss hat man in\nder \u00d6ffentlichkeit nicht respektiert, was diese unabh\u00e4n-\ngige Kommission erarbeitet hat. Mein Kollege Dulig hat\ndarauf hingewiesen, dass das Ergebnis bewertbar bleibt,\nwenn unabh\u00e4ngig gearbeitet wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist nicht so,\ndass es hier zu einem Ref\u00f6rmchen gekommen ist. Es ist\nder erste Schritt, den die Koalitionsfraktionen gestern zur\nDiskussion gestellt haben. Wir haben die Alterssicherung\nmassiv ge\u00e4ndert. Wir haben die Anwartschaftszeit von\n60 auf 65 Jahre angehoben. Wir haben den h\u00f6chstm\u00f6g-\nlichen Satz von 75 % auf 70 % nach 20 Jahren reduziert.\nWir haben das \u00dcbergangsgeld in sehr starker Form redu-\nziert und dem Leben angepasst. Ich betone noch einmal:\nWer nach dem Verlust des Mandats Einkommen bezieht,\nmuss sich das f\u00fcr das \u00dcbergangsgeld anrechnen lassen,\ndenn das \u00dcbergangsgeld steht letztlich nur demjenigen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1919\n\nzu, der arbeitslos wird und die Chance haben soll, sich\nin den Arbeitsprozess wieder einzugliedern. Ich glaube,\ndas sind wichtige Entscheidungen. So wurde zum Bei-\nspiel die Anwartschaftszeit von acht auf zehn Jahre\nangehoben.\n\nIch m\u00f6chte dennoch an dieser Stelle die Frage stellen,\nworauf auch Herr Dulig hingewiesen hat: Welche Ent-\nsch\u00e4digungen soll der Abgeordnete erhalten? Was ist die\nDemokratie wert? Der Landtag ist die erste S\u00e4ule der\nDemokratie. Dann kommt die Verwaltung und dann\nkommt als dritte S\u00e4ule die Recht sprechende Gewalt.\nWas ist diesem Land der Landtag wert? Ich verweise\nnoch einmal darauf: Der Landtagsabgeordnete kostet\njeden Sachsen 280 Cent im Jahr. Ich wei\u00df, dass das der\nFDP-Fraktion weh tut, wenn man die Zahlen offen legt \u2013\nich kann mir das vorstellen \u2013, weil Sie dann die Strategie\ndes Populismus nicht mehr in der \u00d6ffentlichkeit betrei-\nben k\u00f6nnen. Das ist Ihr Problem.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nIch sage es noch einmal: 280 Cent kostet der Abgeord-\nnete, neun Euro kostet der gesamte Landtag pro Einwoh-\nner im Freistaat Sachsen. 1 000 Euro \u2013 4,3 Milliarden\nEuro in der Summe \u2013 kostet die Staatsverwaltung. F\u00fcr\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk muss jeder Rund-\nfunkteilnehmer im Jahr 70 Euro bezahlen. Ich sage das,\ndamit Sie einmal die Dimensionen sehen. 280 Cent sind,\nglaube ich, der geringste Betrag, den jeder f\u00fcr diesen\nLandtag ausgeben muss.\n\nIch frage am Schluss: Ist es f\u00fcr unser Volk nicht von\nWert, dass es in diesem Landtag Menschen gibt, die sich\nf\u00fcr Recht und Gesetz einsetzen, die sich auch f\u00fcr Einzel-\nf\u00e4lle einsetzen, die manchmal auch die Stirn hinhalten\nf\u00fcr Sachen, f\u00fcr die sie nichts k\u00f6nnen und die sie nicht\nzu verantworten haben, die sich aber entsprechend\nihrem Antrag als Abgeordnete daf\u00fcr einsetzen? Die\nFrage, was die Demokratie wert ist, sollten sich diejeni-\ngen stellen, die immer der Meinung sind, dass man nur\nmit Populismus beim Volk punkten kann.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir uns\nin den Jahren 2004 und 2005 Nullrunden auferlegt\nhaben. Kollege Dulig hat das auch gesagt: In der \u00d6ffent-\nlichkeit wird eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung von 30 Euro als un-\nversch\u00e4mt angesehen. Anders als alle Tarifpartner oder\nals diejenigen, die mit ihren Mitarbeitern Tarife im\nUnternehmen besprechen k\u00f6nnen, haben wir zweimal\nNullrunden gemacht. Dar\u00fcber spricht keiner.\n\nIch wei\u00df, Herr Zastrow, dass Ihnen das ein bisschen weh\ntut, weil das auch Ihre Strategie ist. Aber ich glaube, das\nwird beim Volk nicht verfangen.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Fragen Sie mal\nauf der Stra\u00dfe nach Gehaltserh\u00f6hungen!)\n\nDie Leute drau\u00dfen im Land wissen, was an Gutem sie\nvon jedem Einzelnen hier im Landtag haben. Ich glaube,\nes ist eine richtige Entscheidung gewesen, dass wir die\nNullrunden f\u00fcr 2004 und 2005 auch beschlossen haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bitte Sie,\ndem Antrag Ihre Zustimmung zu geben, damit der\n\nLandtagspr\u00e4sident alles Weitere auf den Weg bringen\nkann.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir\nzum Schlusswort. Die Fraktionen der CDU und der SPD\nhaben das Schlusswort. \u2013 Ist alles gesagt?\n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 4/0982 in der 2. Neufas-\nsung. Dazu gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Die Fraktion\nder GR\u00dcNEN hat ihren \u00c4nderungsantrag bereits einge-\nbracht. Es ist der Antrag in der Drucksache 4/2583.\nAu\u00dferdem gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS, Drucksache 4/2584. Ich bitte um Einbringung.\nHerr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, damit ich nach-\nher nicht nochmals sprechen muss, will ich zun\u00e4chst\nsagen, dass wir dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN zustimmen. Wir halten ihn f\u00fcr sachge-\nrecht. Er ist eine Verbesserung des vorliegenden Koali-\ntionsantrages.\nUnser Antrag enth\u00e4lt die Regelung, wie diese Kommis-\nsion zustande kommen soll. In Richtung des Kollegen\nSchiemann m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wenn ich die\nhalbe Wahrheit gesagt habe, dann haben Sie vielleicht\ndie Viertelwahrheit gesagt. Das Problem besteht n\u00e4mlich\ndarin, dass in der Gesch\u00e4ftsordnung tats\u00e4chlich steht,\ndass das Pr\u00e4sidium bei Sachen, die das Parlament an-\ngeht, zun\u00e4chst im Wege der Verst\u00e4ndigung arbeitet.\nWenn die Verst\u00e4ndigung aber nicht herbeizuf\u00fchren ist \u2013\nund das geschieht immer h\u00e4ufiger \u2013, dann entscheiden\nCDU und SPD allein. Das ist die Wahrheit. So l\u00e4uft es\nim Pr\u00e4sidium. Sie sind da nicht drin. Das aber ist genau\ndas Problem. Die Verst\u00e4ndigung kommt in immer weni-\nger F\u00e4llen zustande und in immer mehr F\u00e4llen und in\nallen wichtigen Punkten will die Koalition entscheiden\nund es interessiert sie \u00fcberhaupt nicht, was die anderen\nim Pr\u00e4sidium denken.\n\nIch halte es f\u00fcr den verkehrten Weg, wenn der Pr\u00e4sident\nmitteilt: Das sind die Experten und alle anderen k\u00f6nnen\naufstehen und hinausgehen. Auch der Pr\u00e4sident w\u00e4re\ngest\u00e4rkt, wenn er die Mitglieder beruft \u2013 in Ihrem An-\ntrag ist ja vorgesehen, dass der Pr\u00e4sident beruft \u2013, nach-\ndem es vorher tats\u00e4chlich eine breite Mehrheit im Pr\u00e4si-\ndium gegeben hat. Deshalb bitte ich sie um Zustimmung\nzu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es den Wunsch\nauf Erwiderung? \u2013 Ich sehe Kopfsch\u00fctteln.\n\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Die Reihenfolge\nwird so sein, dass wir zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN abstimmen. Sie haben den Antrag\nin der Drucksache 4/2583 vorliegen. Ich frage, wer die-\nsem Antrag zustimmen m\u00f6chte. \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1920\n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 4/2584. Ich\nfrage, wer diesem Antrag zustimmen kann. \u2013 Stimmen\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einer gr\u00f6-\n\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag\nabgelehnt worden.\nDann kommen wir zum Antrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD in der Drucksache 4/0982, 2. Neufassung.\nIch frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nStimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist dieser\nAntrag der Koalitionsfraktionen mehrheitlich beschlossen\nworden.\n\nDamit, meine Damen und Herren, ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nAngleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den aktuellen\nRentenwert West noch im laufenden Jahrzehnt\n\nDrucksache 4/1683, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Angleichung des aktuel-\nlen Rentenwertes Ost an den aktuellen Rentenwert West\nist ein Anliegen aller ostdeutschen Sozialpolitiker. Es\nmuss ein Anliegen aller Politiker sein, die weiterhin das\nvon der Verfassung vorgegebene Ziel verfolgen, in ganz\nDeutschland gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herzustel-\nlen. Die Erreichung dieses Zieles darf nicht auf die lange\nBank geschoben oder gar auf den Sankt-Nimmerleins-\nTag verschoben werden.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBesten Dank f\u00fcr den Beifall. Ich verstehe gar nicht,\nwarum sich die Damen und Herren von der CDU so\nzur\u00fcckhalten \u2013 immerhin handelte es sich dabei um ein\nZitat aus einer hier im Landtag im M\u00e4rz 2004 gehaltenen\nRede Ihrer Sozialministerin Frau Orosz.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHalten wir also fest: Wir sind uns einig, dass die An-\ngleichung der Rentenwerte in Ost und West ein wichti-\nger Schritt zur Schaffung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse in Ost und West ist. Aber leider erinnert das\nVerh\u00e4ltnis mancher CDU-Politiker zu diesem Thema\neher an die ber\u00fchmte Antwort auf die Fragen an den\nSender Jerewan: Im Prinzip ja, aber \u2026 Zumindest kann\nman diesen Eindruck gewinnen, wenn man die bisheri-\ngen Debatten nachliest, die hier im Landtag zu diesem\nThema stattgefunden haben.\n\nSo \u00e4u\u00dferte zum Beispiel Frau Strempel vor einem reich-\nlichen Jahr: \u201eDie Angleichung des Rentenwertes Ost an\nden Rentenwert West, das ist eine Forderung, die wirk-\nlich im Interesse der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse\nist.\u201c Und dann folgt immer gleich das Aber.\n\nAlso, setzen wir uns einmal mit dem auseinander, was\nnach dem ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Aber kommt: Eine An-\ngleichung der Renten bei nicht angeglichenen L\u00f6hnen\nw\u00e4re realit\u00e4tsfern und eine Gefahr f\u00fcr den sozialen\n\nFrieden. Das war ein Einwand, der besonders aus den\nReihen der CDU gekommen ist. Wenn man sich auf\ndiese Logik einl\u00e4sst, wird man immer im Zustand der\nUngerechtigkeit verharren. Wenn man eine Ungerechtig-\nkeit, n\u00e4mlich die Ungerechtigkeit bei den Renten, damit\nrechtfertigt, dass es Ungerechtigkeiten bei den L\u00f6hnen\ngibt, dann wird man niemals in der Lage sein, Gerechtig-\nkeit herzustellen. Da bei\u00dft sich irgendwann die Katze in\nden Schwanz.\n\nIch finde, wenn man tats\u00e4chlich etwas gegen ungleiche\nL\u00f6hne machen will, dann kann man hier mit einem\nMindestlohn anfangen, um zumindest einen Teil der\nLohnunterschiede zwischen Ost und West auszugleichen.\n\nEin weiterer Einwand ist, eine sofortige Angleichung\nw\u00fcrde sechs Milliarden Euro j\u00e4hrlich kosten oder eben\nden Beitragssatz um 0,6 % erh\u00f6hen. Dazu m\u00f6chte ich\neinwenden: Wir als Linkspartei PDS sprechen uns nicht\ndaf\u00fcr aus, das sofort in einer Nacht-und-Nebel-Aktion\nanzugleichen. Aber wir meinen, im laufenden Jahrzehnt\nmuss das doch machbar sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich geht das nicht \u00fcber eine Erh\u00f6hung des Renten-\nbeitragssatzes, sondern dazu muss der Bundeszuschuss\nzur Rentenkasse erh\u00f6ht werden. Das bedeutet, es muss\nsteuerfinanziert werden. Wir haben heute fr\u00fch in der\nAktuellen Debatte dar\u00fcber gesprochen und auch der Mi-\nnisterpr\u00e4sident ist in dieser Hinsicht offen f\u00fcr eine teil-\nweise Steuerfinanzierung von sozialen Sicherungssyste-\nmen.\n\nWir als PDS haben dazu ein eigenes Steuerkonzept vor-\ngelegt, in dem wir Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie Mehrein-\nnahmen von \u00fcber 60 Milliarden Euro bundesweit m\u00f6g-\nlich werden. Ich will Ihnen nur ein Beispiel daf\u00fcr\nnennen, weil Sie schon wieder so ungl\u00e4ubig die Stirn\nhochziehen: Wenn wir eine B\u00f6rsenumsatzsteuer von nur\n0,5 % f\u00fcr den Verkauf von Aktien einf\u00fchren \u2013 und das\nist keine Revolution, so etwas ist in London zum Beispiel\ngang und g\u00e4be \u2013, dann k\u00f6nnte man auf Bundesebene\n\u00fcber 14 Milliarden Euro mehr einnehmen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBesonders famos ist der Einwand, es w\u00fcrde sich hierbei\num eine Neiddiskussion handeln. Diesen Einwand\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1921\n\nbrachte die CDU-Abgeordnete Frau Strempel damals.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich habe ein\nanderes Verst\u00e4ndnis von einer Neiddebatte. Wissen Sie,\nwas f\u00fcr mich ein Paradebeispiel einer Neiddebatte ist? \u2013\nWenn Vertreter der Industrie dar\u00fcber fabulieren, ob man\nden ohnehin schon niedrigen Regelsatz f\u00fcr Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4nger noch weiter k\u00fcrzen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGelegentlich wird als vierter Einwand gegen die Anglei-\nchung der Rentenwerte auch vorgebracht, die Lebenshal-\ntungskosten im Osten seien doch niedriger als die im\nWesten. Aber dabei \u00fcbersehen Sie geflissentlich, dass die\nLebenshaltungskosten zwischen M\u00fcnchen und Gelsenkir-\nchen beispielsweise ebenso auseinander klaffen wie die\nLebenshaltungskosten in Zittau oder Dresden oder Berg-\ngie\u00dfh\u00fcbel.\n\nWenn wir hier schon \u00fcber Ostspezifik reden, dann\nm\u00f6chte ich zwei wirklich spezifisch ostdeutsche Prob-\nleme ansprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas erste: Gerade die ostdeutschen Rentnerinnen und\nRentner sind auf die Renten aus der gesetzlichen Renten-\nversicherung angewiesen. Im Gegensatz zu ihren Alters-\ngef\u00e4hrten in den alten Bundesl\u00e4ndern hatten sie n\u00e4mlich\nnicht die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Jahrzehnte in Betriebsrenten\neinzuzahlen bzw. \u00fcber private Rentenversicherungen f\u00fcr\nden Lebensabend vorzusorgen. Gerade im Osten entspre-\nchen immer weniger Berufsbiografien dem klassischen so\ngenannten Standardrentner, der 45 Jahre arbeitet und\n45 Jahre ordentlich Rentenpunkte ansammeln kann.\n\nDas zweite Problem: Hier im Osten \u2013 gerade hier im\nOsten! \u2013 brechen viele Erwerbsbiografien mit 50 Jahren\nplus x ab. Es treten immer mehr Br\u00fcche in den Erwerbs-\nbiografien auf. Das hei\u00dft, diese Menschen haben sowieso\nschon schlechtere Voraussetzungen, ordentlich Renten-\npunkte anzusammeln. Diese Situation hat sich in den\nletzten 15 Jahren mitnichten verbessert, sondern sogar\nnoch verschlechtert. Im Jahr 1991 waren immerhin noch\n2,3 Millionen Menschen in Sachsen \u2013 das waren damals\n47 % der Gesamtbev\u00f6lkerung \u2013 berufst\u00e4tig. Inzwischen\nverdienen nur noch 1,8 Millionen Menschen \u2013 das sind\nnur noch 39 % der Gesamtbev\u00f6lkerung \u2013 ihren Lebens-\nunterhalt durch klassische Erwerbsarbeit.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn den n\u00e4chsten Jahren wird verst\u00e4rkt diese Generation\nin den Rentenstand eintreten. Es wird diese Generation\nin den Rentenstand eintreten, deren Lebenswege und\nBerufsbiografien von Br\u00fcchen gekennzeichnet sind. Ich\nfinde, die meisten dieser Menschen werden dann im\nAlter f\u00fcr eine Tatsache bestraft, f\u00fcr die sie nichts k\u00f6n-\nnen, denn den Strukturwandel Ost haben nun mal nicht\ndie zuk\u00fcnftigen Rentnergenerationen zu vertreten. Wir,\ndie Linkspartei PDS, wollen uns deswegen nicht damit\nzufrieden geben, dass sie dann noch doppelt bestraft\nwerden: mit weniger angesammelten Rentenpunkten\nund mit ungleichen Rentenwerten in Ost und West.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Kipping?\n\nKatja Kipping, PDS: Nein, ich m\u00f6chte das an dieser\nStelle zu Ende f\u00fchren. \u2013 Der DGB f\u00fchrt in seiner Stel-\nlungnahme vom April dieses Jahres ein weiteres Argu-\nment ein: H\u00f6here Renten bedeuten auch eine St\u00e4rkung\nder Kaufkraft. \u2013 Wenn die Seniorinnen und Senioren\nhier im Osten wieder etwas mehr Geld zum Leben\nhaben, dann kurbelt das eben auch die Wirtschaft an\nund hilft gerade den klein- und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen, die auf die Binnenkaufkraft angewiesen sind.\nInsofern, meine Damen und Herren, werbe ich hier noch\neinmal f\u00fcr das Anliegen des PDS-Antrages. Gegenw\u00e4rtig\nliegt der aktuelle Rentenwert bei 87,9 % des aktuellen\nRentenwertes West. Setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass diese\nGerechtigkeitsl\u00fccke geschlossen wird!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSetzen wir uns f\u00fcr eine Angleichung der Rentenwerte in\nOst und West ein und leisten wir damit einen \u00fcberf\u00e4lli-\ngen Beitrag zur Schaffung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse im ganzen Land!\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. \u2013 Gut, f\u00fcr die Koalition Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Spitzen-\nkandidatin von den Linken und der PDS,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwie auch immer! Als Spitzenkandidatin \u2013 um gleich auf\nSie einzugehen \u2013 reicht es nicht aus, dass Sie einfach nur\nzu irgendwelchen Themen sprechen, sondern Sie sollten\ndann wenigstens auch den Mut haben, sich der Diskus-\nsion zu stellen. Das nur vorab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und des\nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nZu dem, was Sie zur Gerechtigkeit gesagt haben, komme\nich sp\u00e4ter.\n\nEine Neiddebatte zu f\u00fchren hat niemand von uns vor.\nSie haben das zu implementieren versucht. Das wird mit\nuns nicht passieren.\n\nSchauen wir auf das, was die Rentner betrifft, was sie\nmachen und was sie empfinden. Viele Rentner, die fast\nihre gesamte Lebensarbeitszeit in der DDR zugebracht\nhaben, sind mit dem, was es als Rente gibt, zufrieden.\nAndere \u2013 ich wei\u00df nicht, wie viele es sind, aber wenn\nich mir anschaue, wie viele Personen sich an den ver-\nschiedenen Klagen beteiligt haben, dann sind es doch\netliche \u2013 f\u00fchlen sich aus verschiedenen Gr\u00fcnden um die\nFr\u00fcchte ihres Arbeitslebens betrogen, weil sie der Mei-\nnung sind, dass mit dem, was sie als Rente bekommen,\nnicht das gew\u00fcrdigt wird, was sie einmal gearbeitet\nhaben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1922\n\nIch erinnere mich an eine \u00f6ffentliche Diskussion vor an-\nderthalb Jahren in der N\u00e4he von Limbach-Oberfrohna,\nbei der mir eine Frau erkl\u00e4rte, warum sie sich der Klage\ndes VdK angeschlossen habe, bei der es damals um be-\nstimmte Rentenwerte ging. Sie konnte \u00fcberhaupt nicht\nverstehen, warum sich zum Beispiel meine Mutter an\ndieser Geschichte nicht beteiligte. Das endete in der Be-\nmerkung, dass meine Mutter sch\u00f6n dumm sei, wenn sie\ndas nicht machen w\u00fcrde, es k\u00f6nnte ja mehr Geld heraus-\nkommen. Ich lege Wert darauf festzustellen, dass es\nRentnerinnen und Rentner gibt, die eine andere Meinung\nhaben und es nicht als Dummheit bezeichnen, wenn sie\nsich an solchen Klagen nicht beteiligt haben.\n\nDie Rentner sind nicht Verlierer der Einheit. Ich lege\nWert darauf, dass das klar gesagt wird.\n\n(Beifall bei der SPD, des Abg.\nAlexander Krau\u00df, CDU, und der Staatsregierung)\n\nDass es immer wieder Einzelf\u00e4lle gibt, in denen es zu\nsehr schwierigen Situationen kommt, schlie\u00dft diese gene-\nrelle Aussage nicht aus.\n\nHeutige Rentner leisten gemeinsam mit denen, die in zu-\nnehmender Anzahl Lohnverzicht leisten, einen Solidar-\nbeitrag durch \u00dcbernahme sozialer Kosten in den Berei-\nchen Pflege und Gesundheit. Als Beispielrechnung\netwas, was ab 01.07. dieses Jahres wirksam wird: Bei\neinem kinderlosen Rentner mit etwa 1 000 Euro Brutto-\nrente ergibt sich eine maximale zus\u00e4tzliche Belastung\nvon 15,50 Euro plus die Teuerungsrate von 24 Euro in\nden letzten zwei Jahren, die allerdings auch alle anderen\nBev\u00f6lkerungsgruppen in gleicher Form trifft.\n\nZur Erinnerung die Rentenwerte: Wir haben in Sachsen\neine durchschnittliche Rentenh\u00f6he von 935 Euro, bei\nM\u00e4nnern 1 051 Euro und bei Frauen 860 Euro.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der PDS)\n\nDie Volkskammer hat lange diskutiert. \u2013 H\u00f6ren Sie ruhig\nzu!\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Wir h\u00f6ren\ndoch pausenlos zu!)\n\nUnd h\u00f6ren Sie auch zu, wenn man Ihnen sagt, was die\nRentner in der DDR bekommen haben!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Volkskammer hat lange diskutiert, wie die Rentenan-\npassung machbar sei. Allen, die dort waren, egal welcher\npolitischen Couleur, war klar, dass es, wenn man ver-\nsucht, zwei solch unterschiedliche Systeme aufeinander\nabzustimmen, nicht hundertprozentig funktionieren\nkann. Ich will damit nicht sagen, dass wir geschlampt\nhaben, sondern wir haben versucht, das Beste daraus zu\nmachen. Aber es gibt immer wieder einzelne F\u00e4lle, auch\nGruppen \u2013 ich habe das schon mehrfach in diesem\nRaum benannt \u2013, wo Rentenungerechtigkeiten aufgetre-\nten sind.\n\nPolitisch motivierte \u2013 politisch im Sinne der Vergangen-\nheit der DDR \u2013 Regelungen der Volkskammer waren\ngr\u00f6\u00dftenteils vor dem Grundgesetz nicht haltbar. Dazu\n\ngibt es Gerichtsurteile. Die sind dann auch sofort umge-\nsetzt worden.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Schade!)\n\nEine L\u00f6sung, wie man die Rentenanpassung Ost und\nWest ein bisschen angleichen kann, war, dass man sie\ngetrennt berechnet. Es wurde ein so genannter Hoch-\nwertfaktor eingef\u00fchrt, der die Einkommensunterschiede\nOst/West in Entgeltpunkten ausgleicht. Das hei\u00dft, um\neine Beispielrechnung f\u00fcr das Jahr 2002 zu machen: Da-\nmals gab es ein Durchschnittseinkommen West von\n28 518 Euro, und das Durchschnittseinkommen Ost war\netwa um den Faktor 0,2 geringer. Damit war Folgendes\ngemacht: Ein Versicherter zum Beispiel aus Hannover\nbekam mit einem Bruttodurchschnittseinkommen von\n2 377 Euro einen Entgeltpunkt \u2013 der ja wichtig ist f\u00fcr die\nBerechnung der Rente \u2013, und ein Versicherter aus Mag-\ndeburg mit einem Bruttodurchschnittseinkommen von\n1 985 Euro bekam auch einen Entgeltpunkt.\n\nK\u00e4me es, was Sie ja in Ihrem Antrag wollen, zur soforti-\ngen Angleichung der Renten, stiegen sofort die Ost-Ren-\nten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: In diesem Jahrzehnt!)\n\n\u2013 In diesem Jahrzehnt. K\u00e4me es so, dann w\u00fcrden die\nOst-Rentner, und zwar die, die heute Rentner sind bzw.\nin dem Zeitraum, den Sie benennen, Rentner werden, so-\nfort in den Genuss dieser Steigerung kommen, also bis\n2010 den vollen Betrag erhalten. Aber die Rentner von\nmorgen erhielten weniger Entgeltpunkte, weil die syste-\nmatische Grundlage der Hochwertrechnung entfiele.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Gleich. \u2013 Es entst\u00fcnde eine\nneue Gerechtigkeitsl\u00fccke, und zwar nicht so, wie Sie es\nformuliert haben, zuerst bei den L\u00f6hnen, sondern sie\nw\u00fcrde bei denen entstehen, die morgen und \u00fcbermorgen\nRente bekommen, weil n\u00e4mlich dieser Ausgleich mit\ndem Hochwertfaktor nicht mehr erfolgen w\u00fcrde.\nHerr Wehner, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte.\n\nHorst Wehner, PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr Gerlach, k\u00f6n-\nnen Sie mir sagen, ob es einen Unterschied gibt zwischen\nder Berechnung der individuellen Entgeltpunkte und der\nErmittlung des aktuellen Rentenwertes?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Nein, das kann ich Ihnen so\nnicht sagen.\n\n(Horst Wehner, PDS: Dann w\u00e4re es besser,\nSie informierten sich!)\n\n\u2013 Nein, das hat aber mit dem Beispiel, dass ich Ihnen\nmit dem Hochwertfaktor gesagt habe, nichts zu tun.\n\n(Horst Wehner, PDS: Doch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1923\n\nIch m\u00f6chte noch auf ein Beispiel eingehen, auf die Zu-\nsatzkosten durch die sofortige Angleichung. Das hat\nFrau Kipping auch angerissen. Der Bundeszuschuss\nw\u00fcrde bei einem Modell \u201eAngleichung bis 2010\u201c \u2013 das\nwollen Sie ja \u2013, wenn es von 2005 bis 2010 gleitend von\njetzt 87,9 % auf 100 % erfolgte, im ersten Jahr etwa\neine Milliarde mehr betragen, ab 2010 dann 5,4 Milliar-\nden und in den Zwischenjahren entsprechend.\n\nSie haben Ihr Modell genannt, Sie m\u00fcssen es ja auch\nirgendwie finanzieren. Ich halte das f\u00fcr nicht durchsetz-\nbar, denn dann entst\u00fcnde eine Erh\u00f6hung des Renten-\nbeitrages 2005 von 0,1 Prozentpunkten und 2010 von\n0,5 Prozentpunkten.\n\nDas ist meine Version, die ich Ihnen heute sagen wollte.\nUnd ich denke \u2013 da spreche ich auch f\u00fcr die ganze\nKoalition \u2013, wir sollten den Menschen nichts vorgaukeln,\nindem wir nicht realisierbare Forderungen stellen. Ich\ndenke, damit zerst\u00f6ren wir den noch \u00fcbrig gebliebenen\nGlauben an Demokratie.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS:\n16 Jahre deutsche Einheit haben wir!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Petzold.\n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die seit Ende 2003 von der Bundesregie-\nrung beschlossenen Einschnitte f\u00fcr die Rentner haben\nmassive Auswirkungen auf die Einkommenslage der\nRentner, denn sie f\u00fchren unmittelbar zu K\u00fcrzungen des\nRentenzahlbetrages\nNach der Nullrunde 2004 f\u00e4llt die Rentenanpassung f\u00fcr\nalle Rentner auch f\u00fcr das Jahr 2005 aus. Seit dem\n01.04.2004 m\u00fcssen alle Rentner den Pflegebeitrag in vol-\nler H\u00f6he bezahlen. Seit dem 01.04.2004 m\u00fcssen 1,1 Mil-\nlionen Rentner den Beitragszuschlag f\u00fcr Kinderlose zah-\nlen, wobei dieser Abzug r\u00fcckwirkend f\u00fcr das I. Quartal\nerfolgte. Seit dem 01.07.2004 haben alle Rentner den Son-\nderbeitrag f\u00fcr Zahnersatz und Krankengeld zu zahlen.\n\nDas bedeutet, dass sich seit dem 01.07.2004 die Standard-\nrente f\u00fcr einen kinderlosen Rentner unter dem Strich um\n\u00fcber 18 Euro monatlich verringert hat. Weitere Ein-\nschnitte m\u00fcssen die Rentenneuzug\u00e4nge erwarten. Zudem\nhaben mit Beginn des Jahres 3,3 Millionen Rentner\nSteuern auf ihre Rente zu zahlen.\n\nDiese und andere Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung\nsorgen f\u00fcr eine zunehmende Abkopplung der Rentner\nvon der allgemeinen Einkommensentwicklung. Denn die\nRenten steigen nicht, sondern gehen ganz real zur\u00fcck.\nAuch wenn das von der etablierten Politik selbstredend\nverschwiegen wird, bedeuten so genannte Nullrunden in\nder Wirklichkeit angesichts der Inflationsrate einen sp\u00fcr-\nbaren Verlust.\n\nStellt man hierzu eine korrekte Berechnung an, so muss\nfestgestellt werden, dass die Renten seit 2003 inflations-\nbedingt 3,06 % an Kaufkraft verloren haben. Durch-\nschnittlich ergibt sich dadurch f\u00fcr die Standardrente eine\nMinderung um fast 55 Euro monatlich.\n\nEs ist mehr als wahrscheinlich, dass nach einem Regie-\nrungswechsel in Berlin diese Entwicklung fortschreitet.\nSchwarz-Gelb d\u00fcrfte genauso wenig wie Rot-Gr\u00fcn etwas\nan der Kassenlage eines maroden Systems \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen. Denn an diesem ist schon l\u00e4ngst nichts mehr zu\nreformieren. Jede Reform verdeutlicht nur noch mehr,\nwie nahe am Abgrund sich die Finanzen bewegen.\nDies bekommen vor allem bekanntlich die Rentner in\nMitteldeutschland besonders deutlich zu sp\u00fcren, deren\nRente im Verh\u00e4ltnis zum westdeutschen Rentner nur\n88,2 % ausmacht.\nLassen Sie mich an dieser Stelle etwas zum Durch-\nschnittsrentner sagen. Wenn die etablierte Politik dies-\nbez\u00fcglich Zahlen anf\u00fchrt \u2013 f\u00fcr den Rentner in West-\ndeutschland eine Monatsrate von 1 082 Euro und f\u00fcr\nden Rentner in Mitteldeutschland eine Monatsrate von\n951 Euro \u2013, so ist dies im Gro\u00dfen und Ganzen genauso\neine L\u00fcge, wie seinerzeit die Aussage, wonach die Ren-\nten sicher seien. Sicher ist in dieser Republik nur, dass\nder B\u00fcrger tagt\u00e4glich von der etablierten Politik\nbeschwindelt wird.\nIn der Wirklichkeit gibt es diesen Durchschnittsrentner,\nder 45 Jahre sozialversicherungspflichtig gearbeitet hat,\nn\u00e4mlich nicht mehr. Die Rentner, die 2002 in Rente\ngegangen sind, haben tats\u00e4chlich in der Regel nur noch\n39 Jahre vorzuweisen. Bei den Frauen sind es sogar nur\n23 Jahre. Alle diese Menschen, die sich auf die gesetz-\nliche Rentenversicherung verlassen, sind in Wahrheit\nverraten und verkauft. In der rauen Wirklichkeit der\nBRD wird der Durchschnittsrentner oftmals zum Sozial-\nfall, denn die Bruttorente wird bis 2040 wohl auf 35,6 %\ndes letzten Bruttoeinkommens abfallen, wenn alles wie\nbisher weitergeht.\nEs liegt auf der Hand, dass diese Entwicklung vor allem\ndie Mitteldeutschen mit ihrem niedrigen Rentenwert\nnoch wesentlich h\u00e4rter als die Westdeutschen treffen\nwird. Hinzu kommt der Umstand, dass sich aufgrund\nder katastrophalen Lage auf dem mitteldeutschen Ar-\nbeitsmarkt mit einer strukturellen Massenarbeitslosigkeit\nschon heute nur noch 41 % der 50- bis unter 65-J\u00e4hrigen\nin einem Erwerbsverh\u00e4ltnis befinden.\nDa verwundert es nicht, dass bereits heute 30 % dieser\nAltersgruppe als latentes Armutspotenzial einzusch\u00e4tzen\nsind.\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir Nationaldemokra-\nten wissen nicht, ob Sie von den etablierten Parteien mit\nder Realit\u00e4t \u00fcberhaupt noch etwas anfangen k\u00f6nnen. In\ndieser Realit\u00e4t m\u00fcssen schon heute zirka 6,7 Millionen\nRentner, darunter 4,8 Millionen Frauen, mit einer monat-\nlichen Rentenzahlung von 600 Euro und weniger aus-\nkommen. Das jedoch haben einzig und allein die\netablierten Parteien zu verantworten. Wir Nationaldemo-\nkraten wissen, dass das Rentensystem durch die Un-\nf\u00e4higkeit der Etablierten ruiniert wurde und in der jetzi-\ngen Form wohl nicht mehr zu retten ist.\nAndererseits gebietet es nicht nur der Gerechtigkeits-\ngrundsatz, sondern auch das Grundgesetz, gleichwertige\nLebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Deutschen im gesamten Bun-\ndesgebiet herzustellen. Aus diesem Grunde fordern wir\nnach 15 Jahren Wiedervereinigung die unverz\u00fcgliche\nAngleichung des Rentenwertes Ost an den Rentenwert\nWest.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1924\n\nWenn Sie nun fragen, woher das Geld daf\u00fcr kommen\nsoll, so ist das nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal das Problem\ndes Schadensverursachers. Dennoch m\u00f6chten wir Ihnen\neinen Tipp geben: Schicken Sie nach Ma\u00dfgabe der Sozial-\nvertr\u00e4glichkeit die ungebetenen Scheinasylanten nach\nHause,\n\n(Widerspruch bei der PDS und der SPD \u2013\nStefan Brangs, SPD: Bei jedem Thema\n\ndie gleiche Leier!)\n\nund Sie werden \u00fcberrascht sein, wie viele Milliarden\nEuro f\u00fcr das eigene Volk zus\u00e4tzlich verf\u00fcgbar w\u00e4ren.\nGute Politik kann tats\u00e4chlich so einfach sein. Man muss\nnur wollen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, immer die gleiche\nLeier. Etwas anderes f\u00e4llt Ihnen offenbar nicht mehr ein,\nKollegen von der NPD.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es muss\nimmer wieder angesprochen werden!)\n\nVorweg an PDS und NPD gesagt: Politische Forderungen\nd\u00fcrfen gestellt werden, aber es darf nicht mit den Hoff-\nnungen und W\u00fcnschen der B\u00fcrger unseres Landes wild\nherumgespielt werden.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und\nder Staatsministerin Helma Orosz)\n\nMit diesem Antrag erweckt die Linkspartei den An-\nschein, dass es nur eines Sich-Einsetzens der Staatsregie-\nrung im Bundesrat oder eines anderen geeigneten Mittels\nbedarf, um die Angleichung des Rentenwertes Ost an\nden Rentenwert West noch im laufenden Jahrzehnt, das\nhei\u00dft in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren, zu erreichen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSchaden wird es aber nichts!)\n\nIn welcher H\u00f6he der Bundeszuschuss erh\u00f6ht werden\nm\u00fcsste, bleibt offen \u2013 genau wie die Finanzierungs-\nquellen unbenannt bleiben. Das ist Populismus, das ist\nAugenwischerei.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und\nder Staatsministerin Helma Orosz)\n\nLassen Sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes\nan den Tatsachen teilnehmen. Es bleibt unbenommen,\ndass die Rentenangleichung Gegenstand der sozialpoliti-\nschen Bem\u00fchungen in den neuen L\u00e4ndern bleiben muss.\nDer aktuelle Rentenwert Ost betr\u00e4gt zurzeit 22,97 Euro\nund liegt damit rund 12 % unter dem Rentenwert West.\nIn den Jahren seit der Wiedervereinigung hat allerdings\neine rasche Angleichung des Rentenwertes Ost an den\nRentenwert West stattgefunden. Das ist Tatsache. Betrug\nder Rentenwert Ost im Verh\u00e4ltnis zum Rentenwert West\n\nam 30.06.1990 noch 40,3 %, betr\u00e4gt er heute 87,9 %. Da-\nmit waren die Rentner \u00fcberproportional am Anpassungs-\nprozess Ost-West beteiligt. \u00dcberproportional deshalb,\nweil die Bruttodurchschnittsl\u00f6hne und -geh\u00e4lter der ab-\nh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten in den neuen L\u00e4ndern nur rund\n77 % der Westgeh\u00e4lter betragen. Keine Rentnerin und\nkein Rentner wird von seinen Kindern und Enkeln in\nSachsen verlangen, geringere Geh\u00e4lter und L\u00f6hne zu er-\nhalten, damit ihre Renten steigen. Denn nichts anderes\nw\u00e4re es, wenn nach Forderung der PDS \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201edie Anpassung nur \u00fcber eine entsprechende Erh\u00f6hung\ndes staatlichen Zuschusses an die gesetzliche Rentenver-\nsicherung erfolgen kann\u201c.\n\nErh\u00f6hung des staatlichen Zuschusses \u2013 nach Einsch\u00e4t-\nzung der Staatsregierung rund f\u00fcnf bis sechs Milliarden\nEuro \u2013 hie\u00dfe: h\u00f6here Steuern und h\u00f6here Abgaben.\nSchon heute machen die staatlichen Zusch\u00fcsse bereits\neinen Gro\u00dfteil der gesetzlichen Rentenversicherung aus \u2013\num genau zu sein: im Jahr 2003 von 26,4 %. Nur 73,1 %\nder Einnahmen waren tats\u00e4chlich Beitr\u00e4ge.\n\nIm laufenden Bundeshaushalt 2005 sind hierf\u00fcr sogar\nzirka 78 Milliarden Euro vorgesehen, das sind rund 31 %\nder Gesamtausgaben des Bundes. Das sind die Tat-\nsachen, und aus diesen Tatsachen heraus will die FDP-\nFraktion diesen Antrag ablehnen.\n\nZum Schluss: Nach der Systematik des Sozialgesetzbuchs\nVI erfolgt eine Angleichung der Rentenwerte erst dann,\nwenn einheitliche Einkommensverh\u00e4ltnisse in Deutsch-\nland hergestellt sind. Lassen Sie uns also alles daf\u00fcr tun,\nArbeitspl\u00e4tze in diesem Land zu sichern und neue zu\nschaffen, Arbeit steuerlich zu entlasten und Konsum\nnicht zus\u00e4tzlich zu besteuern.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte. Frau Abg. Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich denke, es herrscht Konsens\ndar\u00fcber, dass es langfristig zu einer Angleichung der\naktuellen Rentenwerte in Ost und West kommen muss.\nNur der Weg dahin ist strittig.\nPrinzipiell g\u00e4be es zwei M\u00f6glichkeiten: Die Renten wer-\nden jetzt angeglichen, in diesem Jahrzehnt, oder die Ren-\nten werden allm\u00e4hlich angeglichen. W\u00e4hrend die PDS\nden ersten Weg f\u00fcr richtig h\u00e4lt, halten wir den zweiten\nf\u00fcr den gerechteren. \u2013 Warum?\n\nDie Erh\u00f6hung der Rentenwerte ist an die Einkommens-\nentwicklung gekoppelt. Bekannterma\u00dfen liegen die Ein-\nkommen im Osten noch immer unter denen im Westen.\nWenn jedoch die Einkommen im Osten st\u00e4rker steigen\nals im Westen, dann steigt auch der Rentenwert im\nOsten st\u00e4rker, und das ist im Moment noch der Fall.\nWenn sich die Einkommen angleichen, werden sich auch\ndie Rentenwerte angleichen. Der Hebel, um die aktuellen\nRentenwerte zu erh\u00f6hen, sind die aktuellen Einkommen.\nDas dauert vielen Rentnern \u2013 und mit ihnen der PDS \u2013\nzu lange, und das ist verst\u00e4ndlich. Es erweckt das Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1925\n\nf\u00fchl, die Politik w\u00fcrde nur abwarten, wie sich die L\u00f6hne\nentwickeln.\n\nDie Angleichung der Renten beschr\u00e4nkt sich aber nicht\nnur auf die Angleichung der Rentenwerte, sondern um-\nfasst auch die Gleichbehandlung bei der Festlegung der\nEntgeltpunkte. Das ist kompliziert, deshalb wird es im\nAllgemeinen weniger wahrgenommen. Es ist aber ent-\nscheidend. Die Entgeltpunkte, also die Punkte, die man\nw\u00e4hrend seiner Erwerbst\u00e4tigkeit sammelt, sind n\u00e4mlich\nin ihrem Wert bereits angeglichen. Auch sie sind an die\nEinkommen gekoppelt. Wer mehr verdient, erwirbt pro-\nportional mehr Entgeltpunkte f\u00fcr die k\u00fcnftige Rente;\nwer weniger verdient, entsprechend weniger. Hinzu\nkommt nat\u00fcrlich: Wer l\u00e4nger in die Rentenkassen ein-\nzahlt, erwirbt mit den Beitragsjahren auch mehr Entgelt-\npunkte.\n\nDamit sich die niedrigeren Einkommen der Ostdeutschen\nw\u00e4hrend ihres gesamten Erwerbslebens nicht auf Dauer\nin den Renten niederschlagen, wurde der Wert der Ent-\ngeltpunkte f\u00fcr Osteinkommen erh\u00f6ht. Dazu wird ost-\ndeutsches Erwerbseinkommen um einen Faktor erh\u00f6ht,\nder dem Verh\u00e4ltnis Westdurchschnittslohn zu Ostdurch-\nschnittslohn entspricht. Das hei\u00dft, allm\u00e4hlich gleichen\nsich die Rentenanspr\u00fcche aus den angeglichenen Entgelt-\npunkten an \u2013 trotz niedrigerer Einkommen im Osten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\n16 Jahre deutsche Einheit!)\n\nW\u00fcrde man dagegen sofort ein einheitliches Renten-\nsystem einf\u00fchren \u2013 und das ist ja die Zielforderung Ihres\nAntrags \u2013, w\u00fcrde dies bedeuten, dass die Rentenwerte\ndeutlich vor den Einkommen angeglichen werden.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnten die Entgeltpunkte dann nicht mehr\nin der beschriebenen Weise aufgewertet werden. Der\neine Weg schlie\u00dft den anderen aus. Liebe Kolleginnen\nund Kollegen, dann m\u00fcssten die heutigen Arbeitnehmer\nim Osten doppelt zahlen. Ihnen bliebe erstens wegen\nh\u00f6herer Rentenbeitr\u00e4ge weniger Netto vom gegenw\u00e4r-\ntigen Einkommen und zweitens w\u00fcrden sie weniger Ent-\ngeltpunkte bekommen und damit niedrigere Rentenan-\nspr\u00fcche erwerben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund das w\u00e4re unserer Meinung nach der deutlich un-\ngerechtere Weg.\n\nAu\u00dferdem meinen wir: Ungerecht w\u00e4re die Angleichung\nder Renten zum jetzigen Zeitpunkt auch aus anderer\nSicht. Sie verlangen eine steuerfinanzierte Angleichung,\nund das w\u00fcrde doch hei\u00dfen: Die Mittel f\u00fcr ein Um-\nsteuern, f\u00fcr die Integration der Langzeitarbeitslosen in\nden Arbeitsmarkt, f\u00fcr Investitionen in Bildung und f\u00fcr\neine Politik, die die Probleme der alternden Gesellschaft\nund des demografischen Wandels in Angriff nehmen\nwill, w\u00fcrden schon vorher aufgefressen von den Kosten\nder Angleichung der heutigen Renten.\n\nEs herrscht zwischen Ost und West mehr Rentengerech-\ntigkeit, als viele glauben. Wir werden uns daf\u00fcr einset-\nzen, dass dies auch zuk\u00fcnftig so bleibt und dass dabei\ndie Interessen der heutigen Arbeitnehmer auch als k\u00fcnf-\ntige Rentner nicht unter die R\u00e4der kommen.\n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Pellmann.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es war zu erwarten,\ndass dieses Thema sehr unterschiedliche Aussagen der\nverschiedenen Fraktionen hervorrufen w\u00fcrde. Herr\nGerlach, Sie hatten schon andere Sternstunden in diesem\nHause. Sie haben \u00fcber Rente an sich gesprochen \u2013 sehr\nwenig zum Thema.\nWenn ich heute \u00fcber Rente an sich und die verschiede-\nnen Probleme reden w\u00fcrde, die damit im Zusammen-\nhang stehen, w\u00fcrde es in der Zwischenzeit dunkel wer-\nden. Das will ich Ihnen nicht zumuten, sondern ich\nm\u00f6chte beim Thema bleiben. Man kann die Sache drehen\nund wenden, wie man will. Wenn dieser Antrag abge-\nlehnt wird, womit nach den Stellungnahmen zu rechnen\nist, und wenn es nicht in Zukunft zu weiteren entspre-\nchenden Initiativen kommt, dann haben wir Folgendes\nfestzustellen und klarzustellen: Dann wird es in Deutsch-\nland auf absehbare Zeit Rentner erster und zweiter\nKlasse geben. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie diskutieren, wie Sie\nwollen. Das ist eine Tatsache.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hat dann etwas damit zu tun: Es geht nicht darum,\nwie Sie es hier durcheinander bringen, Frau Herrmann.\nSie haben es wirklich schon besser gemacht. Sie stellen\nhier dar, Sie m\u00fcssten so und so viel h\u00f6here monatliche\nRentenbeitr\u00e4ge zahlen. Das steht doch gar nicht drin.\nWir wollen den politischen Willen zur Angleichung der\nRentenwerte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPolitischer Wille hei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich, dass diese An-\ngleichung steuerfinanziert sein muss. Im \u00dcbrigen, wenn\nSie mit den 31 % kommen, die Sie hier immer darstellen,\nsage ich Ihnen Folgendes: Die 31 % sind deshalb n\u00f6tig,\nweil aus den Rentenkassen \u00fcber Jahre, \u00fcber Jahrzehnte\nartfremde Leistungen bezahlt werden.\n\n(Johannes Gerlach, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nHier haben Sie \u00c4pfel mit Birnen verglichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Gerlach?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Da er auch meine Zwi-\nschenfragen zul\u00e4sst, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Dr. Pellmann, soeben\nhaben Sie einen hauchfeinen Unterschied gemacht, nach-\ndem Sie mir unterstellt haben, nicht so richtig zum The-\nma gesprochen zu haben. Sie wollen ja nicht nur den\nRentenwert Ost an den Rentenwert West angleichen,\nsondern \u2013 es steht genau drin \u2013 noch im laufenden Jahr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1926\n\nzehnt. Ich denke, dazu habe ich gesprochen, dazu habe\nich Zahlen genannt. Diese m\u00f6gen ja nicht mit Ihren eige-\nnen Zahlen \u00fcbereinstimmen oder mit Ihrer eigenen Idee.\nDer Knackpunkt ist: Den politischen Willen der Renten-\nangleichung finden Sie \u00fcberall. Wenn Sie das \u201enoch in\ndiesem Jahrzehnt\u201c weggelassen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie viel-\nleicht sogar eine Jastimme mehr bekommen.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Ist das Ihre Frage, Herr\nGerlach?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte noch einmal\ndie Fragestellung.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Haben Sie mitbekommen, dass\nSie es noch im laufenden Jahrzehnt wollen und dass dies\ngenau der Unterschied ist?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Im Wahlkampf muss man\nein bisschen aufpassen, wenn man der SPD dankt. Aber\nich danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Frage. Sie erm\u00f6glicht es\nmir, Folgendes zu sagen: Ja, noch in diesem Jahrzehnt.\nDas haben wir bewusst hineingeschrieben. Wie lange\nwollen wir denn noch warten?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist schon ein schlimmes Eingest\u00e4ndnis der Staatsregie-\nrung in der Stellungnahme, wenn festgestellt wird: Bis es\nzur Rentenangleichung kommt, davon haben die gegen-\nw\u00e4rtigen Bestandsrentner nichts, weil sie n\u00e4mlich dann\ngestorben sind. Genau deswegen, Herr Gerlach, m\u00fcssen\nwir es in diesem Jahrzehnt erledigen. Wenn Sie nach der\nFinanzierung fragen \u2013 es wird ja nicht wahrer, wenn Sie\nuns st\u00e4ndig unterstellen, wir w\u00fcrden es nicht finanzieren\n\u2013: Wir haben erst am Montag auf einer Pressekonferenz\nein Steuerkonzept vorgestellt. Nicht nur Herr Merz hat\ndies getan \u2013 unseres geht zwar nicht um Bierdeckel, ist\ndaf\u00fcr intelligenter. Danach sind 66 Milliarden Euro im\nJahr einzusparen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeinen Sie nicht, dass davon ein Zehntel wenigstens f\u00fcr\ndie Angleichung der Rentenwerte m\u00f6glich sein sollte?\nSie meinen immer wieder: Ja, es geht um Solidartransfers\nvon West nach Ost. Ja, meine Damen und Herren, damit\nwir uns hier nicht falsch verstehen: Ich bin dankbar f\u00fcr\ndas, was nach 16 Jahren in einem einheitlichen Deutsch-\nland aus dem Westen in den Osten an solidarischer Hilfe\ngeflossen ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr bin ich dankbar und das erkenne ich an. Aber ich\nsage auch eines: Es kann ja wohl, bitte sch\u00f6n, erlaubt\nsein zu formulieren und festzustellen, dass Hunderttau-\nsende unserer Kinder und Enkel inzwischen in den alten\nBundesl\u00e4ndern wohnen und in die gesamtdeutsche Ren-\ntenkasse einzahlen. Wollen Sie etwa, dass die Oma im\nOsten, nur weil ihr Kind im Westen in die Rentenkasse\neinzahlt, auch noch dankbar ist? Das k\u00f6nnen Sie mir\nnicht erz\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Letzte \u2013 weil Sie darauf immer wieder herumhacken\n\u2013, das Problem der Rentenwerte, l\u00e4sst sich nicht einfach\nmit den Reallohnentwicklungen vergleichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Leichsenring?\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Ich bin beim letzten Satz.\nIch gehe heute auch nicht auf die Nazis ein aus dem ein-\nfachen Grunde: Es war so billig, wieder mit der Leier\nvon den Asylbewerbern, die unser Land kaputtmachen,\nzu kommen.\nIch will nur sagen, Rentenwerte und deren Angleichung\nsind etwas anderes als die Angleichung der Reall\u00f6hne,\nf\u00fcr die ich selbstverst\u00e4ndlich auch bin. Denn das ist ja\ndie Crux: Es gibt auch unterschiedliches Lohnniveau in\nM\u00fcnchen oder in Kiel.\n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 Sie k\u00f6nnen ja als gelernter Wessi\nsagen, der Ossi versteht nicht, wie es in Kiel aussieht.\nDas will ich Ihnen gerne glauben. Das macht mir nichts\naus. Eines k\u00f6nnen Sie nicht bestreiten: Es gibt unter-\nschiedliche L\u00f6hne. Aber, gibt es unterschiedliches Ni-\nveau in den Rentenwerten in Kiel und in M\u00fcnchen? \u2013\nNein! Also.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBringen Sie nicht st\u00e4ndig \u00c4pfel mit Birnen durcheinan-\nder. Das bringt Sie nicht weiter. Deswegen pl\u00e4diere ich\nnachdr\u00fccklich f\u00fcr unseren Antrag, damit wir endlich\neinen Schritt weiterkommen. Ich verspreche Ihnen, wenn\nSie ihn ablehnen: Ich bleibe Ihnen erhalten, da ich nicht\nf\u00fcr den Bundestag kandidiere. Sie hacken immer auf un-\nserer Spitzenkandidatin herum, Herr Gerlach. Vielleicht\nliegt es auch daran, dass Sie neidisch sind, keine Spitzen-\nkandidatin zu haben, das wei\u00df ich nicht. Deswegen kann\nich Ihnen versprechen: Wir werden so lange diesen An-\ntrag stellen, bis Sie es begriffen haben und bis wir es\ngel\u00f6st haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Die Staatsregierung \u2013 Frau Ministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Der jetzt diskutierte Antrag der\nFraktion der PDS hat die Forderung nach Rentenerh\u00f6-\nhung zum Gegenstand. Das ist nicht neu. Wir haben da-\nr\u00fcber in diesem Hohen Haus schon mehrfach debattiert,\nzuletzt im vorigen Jahr. Ich habe in meinem damaligen\nRedebeitrag in aller Klarheit gesagt \u2013 es ist auch heute\nvom Kollegen Gerlach noch einmal gesagt worden \u2013,\ndass die Angleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an\nden aktuellen Rentenwert ein Anliegen aller ostdeut-\nschen Sozialpolitiker ist. Frau Kipping, ich bin Ihnen\ndankbar, dass Sie mich diesbez\u00fcglich zitiert haben. Ich\nstehe dazu. Die Frage ist nur \u2013 und das ist, so glaube\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1927\n\nich, das Konfliktfeld, das wir hier in den Redebeitr\u00e4gen\ngesp\u00fcrt haben \u2013, wie wir dieses Ziel erreichen.\nObwohl Frau Kollegin Sch\u00fctz und Frau Kollegin\nHerrmann schon sehr ausf\u00fchrlich auf das Problem einge-\ngangen sind, was aber bei der PDS wahrscheinlich noch\nnicht richtig angekommen ist, w\u00fcrde ich es gern noch\neinmal, ein drittes Mal, versuchen. Vielleicht kommen\nwir dann langsam auf einen Nenner.\n\nMeine Damen und Herren! Der aktuelle Rentenwert Ost\nliegt seit dem 1. Juli 2003 bei 87,91 % des aktuellen Ren-\ntenwertes. Einige meiner Vorredner haben schon darauf\nhingewiesen: F\u00fcr die Angleichung auf 100 % w\u00e4ren\nerhebliche zus\u00e4tzliche Finanzmittel n\u00f6tig, bei einer Anhe-\nbung im gleichen Stufenjahr ab 2006 mindestens 1,2 Mil-\nliarden Euro. Im Jahr 2010 w\u00e4ren es zirka sechs Milliar-\nden Euro.\n\nDie Fraktion der PDS schl\u00e4gt in ihrem Antrag vor, diese\nMehraufwendungen durch eine Erh\u00f6hung des Bundeszu-\nschusses zur Rentenversicherung zu finanzieren. Meine\nDamen und Herren, bei der gegenw\u00e4rtig allen bekannten\nHaushaltslage des Bundes sind solche zus\u00e4tzlichen Belas-\ntungen nicht verkraftbar. Das muss ich nicht n\u00e4her erl\u00e4u-\ntern. Ich glaube nicht, dass ein verantwortlicher Politiker\nauf Bundesebene daher gegenw\u00e4rtig die von der Frak-\ntion der PDS erwartete Entscheidung treffen w\u00fcrde. Wie\nschlecht es um die Finanzsituation der Rentenversiche-\nrung bestellt ist, wurde uns aktuell deutlich, als mit dem\nin den letzten Wochen im Deutschen Bundestag und\nBundesrat beschlossenen Gesetz der F\u00e4lligkeitszeitpunkt\ndes gesamten Sozialversicherungsbeitrages vorverlegt\nworden ist.\n\n(Katja Kipping, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 Nein, ich\nm\u00f6chte fortfahren. Es w\u00e4re ganz gut, wenn Sie zuh\u00f6rten,\nFrau Kipping.\nDies gilt umso mehr, als der Bund m\u00f6glicherweise \u2013\nHerr Prof. Porsch, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 gegen Jahresende zur\nSicherung der Liquidit\u00e4t der Rentenversicherung die\nZahlung des Bundeszuschusses vorziehen muss.\n\nMeine Damen und Herren der PDS-Fraktion! Ich will\nIhnen nicht Ihren guten Willen absprechen, keinesfalls,\nsich f\u00fcr die Belange der ostdeutschen Rentnerinnen und\nRentner einzusetzen. Es ist jedoch ein Unterschied, ob\nich aus der Rolle der Opposition heraus etwas fordere\noder das W\u00fcnschenswerte selbst auch realisieren muss.\nBereits im M\u00e4rz letzten Jahres habe ich ja gesagt, dass\nderjenige, der die politische Verantwortung tr\u00e4gt, nicht\nnach dem Motto handeln darf: Augen zu und durch!\n\nNeben dem Finanzierungsproblem haben wir noch das\nProblem, dass wir nicht so einfach die Entwicklung der\nRenten von der Entwicklung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter\nabkoppeln k\u00f6nnen. Das geht einfach nicht, Herr\nDr. Pellmann, das muss hier noch einmal deutlich gesagt\nwerden. Wie wollen Sie es, meine Damen und Herren\nAbgeordneten der PDS, den Besch\u00e4ftigten erkl\u00e4ren, dass\nihre L\u00f6hne und Geh\u00e4lter noch immer nicht das so ge-\nnannte Westniveau erreicht haben, bei den Rentnerinnen\n\nund Rentnern aber die Angleichung schon vollzogen\nwird?\n\nBezeichnend dabei ist, dass sich Deutschland, Frau Kolle-\ngin Kipping, nicht mit der Auswirkung einer von der\nLohnentwicklung abgekoppelten Rentenanpassung im\nOsten auf die Umrechnung der Beitragsbemessungs-\ngrundlagen des Beitrittsgebietes auseinander gesetzt hat.\nFrau Kollegin Kipping, das ist eben nur die halbe Wahr-\nheit. Um es konkret zu machen: Bisher werden die in\nOstdeutschland erzielten L\u00f6hne und Geh\u00e4lter mit den\nFaktoren der Anlage 10 zum VI. Sozialgesetzbuch f\u00fcr die\nRentenberechnung auf Westniveau hochgerechnet. Damit\nwird verhindert, dass sich die im Durchschnitt niedrigen\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter im Osten Deutschlands in niedrige-\nren Entgeltpunkten niederschlagen und damit zu niedri-\ngeren Renten f\u00fchren. W\u00fcrde die Angleichung des aktuel-\nlen Rentenwertes Ost an die aktuellen Renten von der\nEntwicklung der Bruttolohn- und Gehaltssumme je\ndurchschnittlich besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer in Ost und\nWest abgekoppelt, wie Sie das anscheinend m\u00f6chten, so\nd\u00fcrfte in der Konsequenz daraus auch diese H\u00f6herbe-\nwertung nicht beibehalten werden. Die Besch\u00e4ftigten je-\nner Branchen, bei denen die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter gegen-\n\u00fcber dem Westen Deutschlands noch nicht den\nVerh\u00e4ltniswert der aktuellen Rentenwerte erreicht haben,\nh\u00e4tten bei der sp\u00e4teren Rentenberechnung dann das\nNachsehen. Darauf ist auch schon mein Kollege Gerlach\neingegangen. Auch das m\u00fcssen wir, meine Damen und\nHerren, der Ehrlichkeit halber bei solchen Forderungen\nbedenken, dass das Thema eben doch um einiges kom-\nplexer ist, als es hier von der PDS vorgetragen wurde\nund auf den ersten Blick auch vielleicht scheinen mag.\n\nTrotz aller aufgezeigten Probleme, meine Damen und\nHerren, wird sich die S\u00e4chsische Staatsregierung selbst-\nverst\u00e4ndlich auch k\u00fcnftig auf Bundesebene daf\u00fcr einset-\nzen, dass die Angleichung des aktuellen Rentenwertes\nOst an den aktuellen Rentenwert ein politisches Ziel blei-\nben muss. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich in der Aussage\nbleiben und deutlich feststellen, dass eine Entscheidung\ndazu nur im Kontext mit der gesamtgesellschaftlichen\nEntwicklung, vor allem mit dem Arbeitsmarkt, zu kl\u00e4ren\nist.\n\nAls Beispiele f\u00fcr die bisherigen Aktivit\u00e4ten der Staats-\nregierung darf ich das Rentenversicherungsnachhaltig-\nkeitsgesetz anf\u00fchren. Die Staatsregierung hat sich, wie\nSie wissen, daf\u00fcr eingesetzt, in die im ersten Durchgang\nabgegebene Stellungnahme des Bundesrates den Passus\naufzunehmen, wonach die Gew\u00e4hrleistung des Anglei-\nchungsprozesses des aktuellen Rentenwertes Ost an den\naktuellen Rentenwert zu den weiteren flankierenden\nMa\u00dfnahmen der Zukunftssicherung der Rentenversiche-\nrung geh\u00f6rt.\n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist der\nSpielraum der Staatsregierung aber auch schon beschrie-\nben. Wir werden trotzdem den Finger immer wieder in\ndie Wunde legen. Versprechungen jedoch, die nicht ein-\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen, so, wie sie von der PDS gefordert\nwerden, werden von uns nicht kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bedeutet auch, dass eine zeitliche Vorgabe, so wie\nSie sie in Ihrem Antrag verlangt haben, ganz einfach\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1928\n\nnicht m\u00f6glich, unrealistisch und populistisch ist. Des-\nhalb, meine Damen und Herren, lautet unsere Forde-\nrung, wie schon oft zitiert \u2013 ich denke, Frau Sch\u00fctz hat\nes am Ende ihres Redebeitrages auch noch einmal deut-\nlich gemacht: Was ist zu tun? Was m\u00fcssen wir fordern?\nDen Einsatz aller Kr\u00e4fte und M\u00f6glichkeiten, um den\nwirtschaftlichen Aufschwung zu erreichen. Dann werden\nauch die Probleme, wie sie bez\u00fcglich der Rentenanglei-\nchung noch anstehen, leichter l\u00f6sbar sein.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch ein\nSchlusswort. Herr Dr. Pellmann, PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich denke, die Positionen sind aus-\ngetauscht. Frau Staatsministerin hatte zu Recht formu-\nliert, dass das politische Ziel besteht, die Angleichung\nder Rentenwerte zu erreichen. Nur, was n\u00fctzt es den Be-\nstandsrentnern und denen, die in Ostdeutschland in die\nRente gehen werden, wenn es zwar ein Ziel gibt, aber\nnach der Devise: Das Ziel ist nichts und die Bewegung\nist alles? Das kennen wir ja, nicht wahr? Deswegen er-\nwarte ich eine Aussage und deswegen ist unser Antrag\nso wichtig: Die Menschen, die es betrifft, m\u00f6chten bitte\nwissen, ob sie Zeit ihres Lebens die Angleichung noch\nerleben oder nicht. Ansonsten geht es in die weite Ferne.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSelbst wenn wir heute als einzige Fraktion vielleicht f\u00fcr\ndiesen Antrag stimmen sollten \u2013 andere haben es auch\n\nsignalisiert, aber darauf lege ich keinen Wert \u2013, dann\nsage ich Ihnen, dass an unserer Seite Gewerkschaften ste-\nhen, die sogar bis 2007 die Angleichung fordern. An un-\nserer Seite stehen Sozial- und Wohlfahrtsverb\u00e4nde, selbst\nwenn Sie uns hier vielleicht als isoliert betrachten. In die-\nser Gesellschaft sind wir da noch lange nicht isoliert.\nEines will ich auch noch deutlich machen: Der politische\nWille m\u00fcsste da sein, die finanziellen Mittel sind da. Ich\nbin gerne bereit, f\u00fcr das Sozialministerium ein Privatis-\nsimum zu machen, wie die Dinge alle bezahlbar w\u00e4ren,\nwenn wir es nur wollten.\nEin letztes Wort an die SPD, weil ich auch vorhin mit\nder SPD begonnen habe. Herr Gerlach und andere Mit-\nglieder der SPD, ich habe fr\u00fcher bestimmte Sympathien\ngehabt, das will ich gerne zugeben. Aber dass Sie in\nIhrem Wahlmanifest nicht einmal die Belange von Senio-\nrinnen und Senioren \u00fcberhaupt einer einigerma\u00dfen ver-\nn\u00fcnftigen Erw\u00e4hnung f\u00fcr wert befunden haben, das ent-\nt\u00e4uscht mich schon. Also haben wir nur eine Chance:\nWir werden das, was Sie vergessen haben, mit erledigen.\nDemn\u00e4chst werden Sie daf\u00fcr auch die Quittung bekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/1683 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\nnoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit\nschlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nF\u00f6rderung des Kleingartenwesens im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/2457, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die\nCDU beginnt. Es folgen die SPD, PDS, NPD, FDP,\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nHeinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Unseren Antrag kann man\nja nun nicht ganz losgel\u00f6st vom gestern behandelten Ge-\nsetzentwurf der PDS betrachten. Deshalb gestatten Sie\nmir kurz einen R\u00fcckblick auf die Historie zu diesem Ge-\nsetzentwurf.\n\nNur selten werden Anfragen von Vereinen und Verb\u00e4n-\nden an die entsprechenden Gruppierungen im Parlament\ngleich mit einem Gesetzentwurf beantwortet, so wie wir\ndas hier Anfang 2004 erleben durften. Allerdings erweckt\nder genannte Gesetzentwurf den Eindruck, als h\u00e4tte sich\ndie PDS eine Supersonderwunschliste beim Verband be-\nsorgt und diese dann als Gesetzentwurf im Januar 2004\neingebracht.\n\nIch kann Ihnen hier nur best\u00e4tigen: Das Timing und das\nThema sind sehr geschickt gew\u00e4hlt; man k\u00fcmmert sich\n\num das Anliegen einer in der Gesellschaft anerkannten\nGruppe, die viel f\u00fcr die Allgemeinheit leistet. Und die\nb\u00f6se Regierung und die CDU wollen sich dem Anliegen\nnat\u00fcrlich nicht stellen; der weitere Weg wird geschickt\nvermarktet \u2013 das haben wir gestern wieder erlebt.\n\nWir als Parlament sind derartig populistische Aktionen\nvon Oppositionsparteien gew\u00f6hnt; ich finde es nur\nschade, dass hier bei einem ganzen Verband Hoffnungen\ngeweckt wurden und dieser f\u00fcr die eigenen populisti-\nschen Ziele missbraucht worden ist.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte dies kurz am Beispiel der Verfassungs\u00e4nde-\nrung begr\u00fcnden. Die Verfassung ist ein hohes Gut. Si-\ncher gibt es gelegentliche \u00c4nderungen und Anpassun-\ngen, aber deren Zahl ist \u00e4u\u00dferst gering. In Sachsen war\ndies innerhalb der letzten 15 Jahre bisher noch nicht\nn\u00f6tig. Wenn denn eine \u00c4nderung vorgenommen werden\nsoll, so ist es das \u00fcbliche Prozedere, dass sich die Part-\nner, welche am Ende zur Erreichung einer Zweidrittel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1929\n\nmehrheit notwendig sind, im Vorfeld \u00fcber Sinn, Zweck\nund Umsetzbarkeit verst\u00e4ndigen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir haben\nSie angeschrieben!)\n\nErst dann, wenn man sich im Vorfeld einigt und die par-\nlamentarische Mehrheit gesichert ist, wird ein entspre-\nchender Gesetzentwurf eingebracht. Meist geschieht das\nals gemeinsamer Entwurf der Parteien, welche die Zwei-\ndrittelmehrheit sicherstellen.\n\nAuf keinen Fall ist es aber \u00fcblich \u2013 so wie hier gesche-\nhen \u2013, ein Dreivierteljahr vor der Wahl einen Gesetzent-\nwurf mit Verfassungs\u00e4nderung einzureichen, ohne dass\nder Einreicher eine reelle Chance hat, f\u00fcr das angestrebte\nZiel die politischen Mehrheiten zu erlangen. Insofern\nwurden mit diesem Vorgehen nur Hoffnungen geweckt\nbei Leuten, welche die parlamentarischen Gepflogenhei-\nten nicht kennen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSprechen Sie zum Antrag!)\n\n\u2013 Warten Sie die Zeit nur ab.\n\nDiese werden sich verst\u00e4ndlicherweise \u2013 vom Ergebnis\nsehr entt\u00e4uscht \u2013 von den demokratischen Parteien ab-\nwenden und sich m\u00f6glicherweise \u2013 hoffentlich nicht! \u2013\nden extremen Randparteien zuwenden.\n\nIm \u00dcbrigen lassen Sie mich kurz auf das Beispiel Nord-\nrhein-Westfalen eingehen. Es ist das einzige Bundesland\nin Deutschland, in dem das Kleingartenwesen in der\nVerfassung erw\u00e4hnt ist; allerdings fehlt auch hier ein ge-\nnereller zinsloser Stundungsanspruch von Erschlie\u00dfungs-\nund Ausbaubeitr\u00e4gen, wie von der PDS gefordert. Dies\nwurde 2002 in einem Antrag der nordrhein-westf\u00e4lischen\nCDU auch so gefordert, welcher nat\u00fcrlich durch die rot-\ngr\u00fcne Regierungsfraktion abgelehnt wurde. Ein Dreivier-\nteljahr sp\u00e4ter gab es einen entsprechenden Antrag von\nder Regierungsfraktion zum gleichen Thema, der sich\ndann wie folgt formuliert wiederfand: \u201eDer Landtag for-\ndert die Kommunen auf, im Hinblick auf die wichtigen\nFunktionen und gemeinwirtschaftlichen Leistungen der\nKleingartenstra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge wie bisher Erschlie-\n\u00dfungsbeitr\u00e4ge zinslos zu stunden, solange die Grund-\nst\u00fccke als Kleing\u00e4rten im Sinne des Bundeskleingarten-\ngesetzes genutzt werden.\u201c \u2013 Trotz Verfassungsrang also\nkein grunds\u00e4tzlicher Anspruch, sondern die Festlegung\nder Abgaben und Geb\u00fchren bleibt kommunale Hoheit.\n\nSeri\u00f6se Forderungen der Opposition sollten sich meines\nErachtens in einem Rahmen bewegen, der, wenn man\nmorgen selbst in Regierungsverantwortung sein sollte,\nauch umsetzbar w\u00e4re. Sie, meine Damen und Herren\nvon der PDS, praktizieren ja derzeit mit gro\u00dfem Genuss\ndas Gegen\u00fcberstellen von \u00c4u\u00dferungen unseres Koali-\ntionspartners aus Zeiten, als f\u00fcr ihn eine Regierungs-\nbeteiligung nicht absehbar war, mit jetzigem Handeln in\nRegierungsverantwortung. Nun hoffe ich ja, dass uns\nderartige Gegen\u00fcberstellungen von \u00c4u\u00dferungen Ihrer-\nseits erspart bleiben.\n\nResultat Ihrer populistischen Forderung ist: Sie wecken\nHoffnung bei Betroffenen, die nicht erf\u00fcllbar sind, und\n\nSie diskreditieren gleichzeitig erfolgreiche und seri\u00f6se\nRegierungsarbeit.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Der Antrag ist\ndoch nicht von uns, der ist von Ihnen!)\n\nDie Gefahr, dass sich die entt\u00e4uschten Betroffenen von\nden demokratischen Parteien abwenden, hin zu Extre-\nmen von links und rechts, ist bei einer solchen Politik\ngro\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nIm Vergleich der Kleingartengesetzgebung aller Bundes-\nl\u00e4nder sind die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner keinesfalls be-\nnachteiligt; dennoch gibt es Nachbesserungsbedarf, wo\nzum Beispiel ungerechtfertigt Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge er-\nhoben werden. Es handelt sich bei unserem Antrag um\neine Bestandsaufnahme, welche mit der Frage \u00fcber-\nschrieben werden k\u00f6nnte: Wo klemmt es denn nun\ntats\u00e4chlich?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas wissen wir schon!)\n\nWo werden entgegen den Regelungen des Bundesklein-\ngartengesetzes die gemeinn\u00fctzigen Kleingartenvereine\nunrechtm\u00e4\u00dfig behandelt? Hier gibt es Widerspr\u00fcchlich-\nkeiten vorwiegend im Bereich Steuern, Abgaben und\nBeitr\u00e4ge. Nat\u00fcrlich muss auch bei Kleing\u00e4rtnern die Sys-\ntematik des Kommunalabgabengesetzes gelten, dass der-\njenige, welcher eine Leistung in Anspruch nimmt, ange-\nmessen an den Kosten beteiligt wird.\n\nProblematisch wird es aber, wenn f\u00fcr Leistungen bezahlt\nwerden soll, welche laut Bundeskleingartengesetz nicht\nin Anspruch genommen werden d\u00fcrfen bzw. zur Aber-\nkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fchren. Ich denke erstens\nan die Erhebung von Zweitwohnungssteuern in Klein-\ngartenanlagen, welche aber laut Bundeskleingartengesetz\ngar nicht zum dauerhaften Wohnen geeignet sein d\u00fcrfen.\nIch denke zweitens an die Erhebung von Abwasserbei-\ntr\u00e4gen, obwohl laut Bundeskleingartengesetz aufgrund\nder Nutzung kein Abwasser anfallen d\u00fcrfte. Ich denke\ndrittens an Kurtaxregelungen f\u00fcr Kleingartenanlagen,\nderen Erhebung im Allgemeinen an die \u00dcbernachtung\ngebunden ist, die aber nach Kleingartengesetz nicht statt-\nfinden d\u00fcrfte. Zu hinterfragen ist f\u00fcr mich auch die dop-\npelte Erhebung von M\u00fcllgrundgeb\u00fchren. Des Weiteren\nmuss mehr Augenmerk auf die Ausweisung von Klein-\ngartenanlagen in den Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen der Kom-\nmunen gelegt werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Wider-\nspr\u00fcche zum Kleingartengesetz m\u00fcssen beseitigt werden.\nDabei sind die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden besonders ge-\nfragt. Wie ich gestern bereits sagte, muss den Kommu-\nnen dazu etwas mehr auf die Finger geschaut werden.\nNur dadurch kann man den Kleing\u00e4rtnern wirklich hel-\nfen \u2013 nicht durch allgemein gehaltene Gesetzentw\u00fcrfe.\n\nGleichzeitig darf dabei aber nicht \u00fcbersehen werden,\ndass sich manche Kleingartenanlagen durch die liberale\nPraxis in der DDR zu faktischen Wochenendgrundst\u00fc-\ncken mit entsprechender Ausstattung f\u00fcr einen l\u00e4ngeren\nAufenthalt entwickelt haben. In solchen F\u00e4llen k\u00f6nnen\ndie Kommunen nat\u00fcrlich reagieren, und Vereine, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1930\n\nderartige Einrichtungen dulden, sollten damit rechnen,\ndass ihre Gemeinn\u00fctzigkeit aberkannt wird.\n\nIn diesem Zusammenhang ist auch die gegenw\u00e4rtige\nPraxis der Grundsteuererhebung zu \u00fcberdenken. Hier\nmuss eine Erleichterung her. Wir setzen uns deshalb auf\nBundesebene daf\u00fcr ein, dass schnellstm\u00f6glich ein Ver-\nfahren zur L\u00f6sung der leidigen Probleme gefunden wird.\nDas k\u00f6nnte zum Beispiel so aussehen, dass Grundst\u00fccke,\ndie mit Lauben bis zu 30 Quadratmetern bebaut sind,\neinheitlich als unbebaute Grundst\u00fccke gelten.\n\nDen Kommunalverwaltungen muss weiterhin klar ge-\nmacht werde, welche \u00f6kologische und fiskalische Bedeu-\ntung Kleingartenanlagen haben. Welche Kosten w\u00fcrden\nauf die Kommunen zukommen, wenn diese Gr\u00fcnfl\u00e4chen,\nauf denen die Kleingartenanlagen liegen, von ihnen\nselbst gepflegt werden m\u00fcssten?\n\nIn der festen \u00dcberzeugung, mit diesem Antrag mehr f\u00fcr\nunsere Kleing\u00e4rtner zu tun als mit Gartenzwergen in der\nVerfassung, bitte ich Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion;\nFrau Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Zu Beginn des Kleingarten-\nwesens stand die Sicherung und Verbesserung der Er-\nn\u00e4hrungslage vor allem der \u00e4rmeren Bev\u00f6lkerungs-\nschichten im Vordergrund der kleing\u00e4rtnerischen\nNutzung. Heute hat sich der Schwerpunkt der Nutzung\ndeutlich verschoben: Nicht die Ern\u00e4hrung ist der Haupt-\naspekt, sondern das Wirken der Kleing\u00e4rtner f\u00fcr die All-\ngemeinheit, f\u00fcr die Erholung und die Gesunderhaltung\nder Menschen in den St\u00e4dten und Gemeinden, f\u00fcr die\nnaturnahe Erziehung und Bildung der Kinder sowie die\nVerbesserung der Lebensqualit\u00e4t.\nKleingartenparks sind ein Ausdruck f\u00fcr diese neue Ent-\nwicklung im Kleingartenwesen. Sie verbinden in hervor-\nragender Weise die st\u00e4dtebauliche, \u00f6kologische und so-\nziale Funktion. Das kann man sich beispielsweise in\nLeipzig, der Hauptstadt der Kleing\u00e4rtner, anschauen.\n\n(Beifall der Abg. Christine Clau\u00df, CDU)\n\nDie Kleingartenanlagen bieten zum Beispiel auch f\u00fcr\nSpazierg\u00e4nger in ihrem direkten Wohnumfeld einen be-\nsonderen Anziehungspunkt. Hier wird privates und\n\u00f6ffentliches Gr\u00fcn miteinander verbunden und f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht. Auch Freizeitange-\nbote werden hier integriert. Dabei wird ein gro\u00dfer Teil\ndes \u00f6ffentlichen Gr\u00fcns von den Kleing\u00e4rtnern kostenlos\ngepflegt. Das \u00d6ffnen der Kleingartenanlagen f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung war nicht immer so selbstverst\u00e4ndlich und hat\nsich erst in einem l\u00e4nger andauernden Prozess durchge-\nsetzt \u2013 auch dank der Unterst\u00fctzung der Kommunen,\ndie im Gegenzug nat\u00fcrlich auch davon profitieren.\n\nEin partnerschaftliches Miteinander sowie ein enges Zu-\nsammenwirken des Freistaates Sachsen und der Kommu-\nnen mit den Kleingartenverb\u00e4nden ist unabdingbar, be-\nsonders dann, wenn Probleme gel\u00f6st werden m\u00fcssen;\nauf die Probleme gehe ich sp\u00e4ter noch ein. Gerade\nwegen der von den Kleing\u00e4rtnern wahrgenommenen\n\nvielf\u00e4ltigen gemeinn\u00fctzigen Aufgaben bedarf es auch\nk\u00fcnftig einer besonderen F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung\nder Kleing\u00e4rtner.\nHierbei k\u00f6nnen die Kleing\u00e4rtner auch weiterhin auf uns\nSozialdemokraten z\u00e4hlen.\nAn dieser Stelle kann ich es mir nat\u00fcrlich nicht verknei-\nfen, auf die gestrige Debatte zum Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion zur\u00fcckzukommen. Vorausgeschickt kann\nich dazu nur sagen: ein zahnloser Papiertiger! Herr Bartl\nhat gestern moniert, es g\u00e4be keinen sonderrechtlichen\nSchutz f\u00fcr Kleing\u00e4rtner. Dem muss ich widersprechen;\ndenn es gibt ein Bundeskleingartengesetz. Es enth\u00e4lt\nzum Beispiel besondere Regelungen zur Pachtpreisbin-\ndung. Ziel Ihres Gesetzentwurfs ist es, die Beitr\u00e4ge f\u00fcr\nKleing\u00e4rtner zu senken. Daf\u00fcr bietet Ihr Gesetzentwurf\naber keine L\u00f6sung an.\n\n(Elke Altmann, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nSteigende Beitr\u00e4ge und insbesondere die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Lasten wie Steuern, Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge sind\nunbestritten ein Kernproblem f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner. Die\nStudie zum s\u00e4chsischen Kleingartenwesen 2004, in der\nauch ich einmal gebl\u00e4ttert habe, belegt, dass es gerade\nbei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Lasten gro\u00dfe Unterschiede\ngibt. Hier machen sich die Differenzen zwischen Gro\u00df-\nst\u00e4dten und ausgesprochenen Erholungsgebieten sowie\nKleinst\u00e4dten und l\u00e4ndlichem Raum bemerkbar. Auf der\nGrundlage des kommunalen Satzungsrechts werden\n\u00f6ffentlich-rechtliche Lasten auf die Vereine und ihre Mit-\nglieder umgelegt. Wir sind uns sicherlich alle darin\neinig, dass Kleing\u00e4rtner vor ungerechtfertigten Lasten ge-\nsch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Das betrifft insbesondere solche\nForderungen, die mit der Nutzung als Kleingarten nicht\nvereinbar sind, zum Beispiel eine Zweitwohnungssteuer.\nEine f\u00fcr Kleing\u00e4rtner schwer wiegende Frage ist auch,\nob Ausbau- und Anschlussbeitr\u00e4ge f\u00fcr nicht betroffene\nKleingartenanlagen zu erheben sind. Hierzu brauchen\nwir unb\u00fcrokratische, einfache und schnelle L\u00f6sungen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine ideologische De-\nbatte, wie sie die PDS f\u00fchrt, halten wir f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\nDie Kleing\u00e4rtner sollten nicht zum Spielball machtpoli-\ntischer Interessen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion Frau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bei der heutigen Debatte zum s\u00e4chsischen\nKleingartenwesen erleben wir das Gleiche wie vorhin bei\nder Debatte zu den Abgeordnetenbez\u00fcgen: Wir haben\nbereits gestern des Langen, des Breiten und sehr aufge-\nregt eine entsprechende Debatte gef\u00fchrt. CDU und SPD\nentpuppen sich erneut als Zeitdiebe. Ich benutze den\nBegriff gern noch einmal; die Parallele ist eindeutig.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nHerr Heinz hat es gerade eindrucksvoll bewiesen. In\nmehr als der H\u00e4lfte seiner Redezeit hat er sich nicht mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1931\n\ndem eigenen Antrag, sondern mit unserem Entwurf\neines Kleingartengesetzes besch\u00e4ftigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nViel besser war es auch bei Frau Deicke nicht. Unser Ge-\nsetzentwurf scheint Ihnen doch Kopfzerbrechen und\nschlaflose N\u00e4chte zu bereiten, wenn Sie sich davon \u00fcber-\nhaupt nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen und darauf immer wieder ein-\ngehen m\u00fcssen.\n\nIch werde mich an diesem Zeitklau nicht weiter beteili-\ngen. Darum nur ganz kurz, ganz langsam und ganz\nunaufgeregt die eindeutigen Fakten zum CDU-/SPD-An-\ntrag. Er ist aus keinem anderen Grund geschrieben\nworden, als um ein zweites Mal zu versuchen, die\nBehandlung unseres Kleingartenf\u00f6rderungsgesetzes im\nS\u00e4chsischen Landtag zu verhindern. Was Ihnen am Ende\nder vergangenen Legislaturperiode gelungen ist, ist\nIhnen diesmal nicht gelungen. Deswegen waren Sie ge-\nzwungen, heute diesen Antrag einzubringen. Uns gestern\nnoch vorzuwerfen, dass wir auf das angebliche Angebot\nIhrerseits, mit Hilfe dieses Antrags unseren Gesetzent-\nwurf zu verbessern, nicht eingegangen sind, halte ich f\u00fcr\neine riesengro\u00dfe Frechheit.\n\nNoch ein Wort in Richtung von Frau Weihnert; sie ist\nleider nicht da. Ihr gestriger vorwurfsvoller Blick in\nRichtung PDS-Fraktion und die Worte \u201eEs ist wieder\nVorwahlzeit\u201c waren einfach nur l\u00e4cherlich. Haben Sie\nsich schon einmal klar gemacht, wann wir unseren Ge-\nsetzentwurf eingebracht haben? Im M\u00e4rz! Ich wei\u00df nicht,\nwer von Ihnen hellseherische F\u00e4higkeiten hat. Wir haben\nzu jenem Zeitpunkt noch nicht gewusst, dass in diesem\nHerbst Wahlen stattfinden werden, und unseren Gesetz-\nentwurf im M\u00e4rz ganz normal in den parlamentarischen\nGang neu eingebracht, nachdem alle anderen Fraktionen\nes abgelehnt hatten, es mit uns gemeinsam zu tun.\n\n(Zuruf von der NPD: Uns haben\nSie gar nicht gefragt!)\n\n\u2013 Richtig! Das werden wir auch in Zukunft nicht tun.\n\n(Zuruf von der NPD: Gut!)\n\nEine weitere Anmerkung zu diesem Antrag! Alles, was\nSie damit abfragen bzw. vorschlagen, k\u00f6nnen Sie ent-\nweder in der schon mehrfach zitierten Studie zum s\u00e4ch-\nsischen Kleingartenwesen nachlesen, oder Sie finden f\u00fcr\ndas, was Sie vorschlagen, ganz konkrete und nicht allge-\nmeine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge in unserem Gesetzentwurf.\n\nIch muss nicht mehr dazu sagen. Damit ist dieser Antrag\nvon CDU und SPD einfach nur \u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden\nihn dennoch nicht ablehnen, sondern uns der Stimme\nenthalten. Die Wertung dieses Antrags \u00fcberlassen wir\nganz einfach den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nMartin Dulig, SPD: Also doch Wahlkampf!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Nur mit dem derzeitigen\nKampf um jede W\u00e4hlerstimme ist der pl\u00f6tzliche Aktio-\nnismus der s\u00e4chsischen CDU und der s\u00e4chsischen SPD\nin Fragen der F\u00f6rderung des Kleingartenwesens zu er-\nkl\u00e4ren. In der Begr\u00fcndung des vorliegenden Antrags\nwerden die herausragende Bedeutung des Kleingarten-\nwesens und dessen vielf\u00e4ltige Funktionen umfassend\ndargestellt. Wenn sich die Koalitionsfraktionen dieser Be-\ndeutung des Kleingartenwesens bewusst sind und ihnen\ndie zahlreichen Probleme der Kleing\u00e4rtner schon bekannt\nsind \u2013 warum soll dann noch einmal dem Landtag da-\nr\u00fcber berichtet werden? Es h\u00e4tte vollkommen ausge-\nreicht, wenn Sie sich einmal die M\u00fche gemacht h\u00e4tten,\ndie vorliegende Studie zum s\u00e4chsischen Kleingarten-\nwesen, die vom Landesverband der s\u00e4chsischen Klein-\ng\u00e4rtner vorgelegt worden ist, zu lesen.\nDie Ergebnisse der Studie und die dargestellten Problem-\nfelder sind eindeutig. Es ist an der Zeit zu handeln und\nnicht nur in Zeiten des Wahlkampfes \u00fcber Berichtsan-\ntr\u00e4ge den s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtnern eine scheinbare Ak-\ntivit\u00e4t vorzugaukeln. Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt,\nin der gestrigen Sitzung dem Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion zumindest in den Teilen zuzustimmen, die sich\nmit Ihrer Antragsbegr\u00fcndung decken. Ich verweise an\ndieser Stelle auf das Kommunalabgabengesetz. Dass Sie\nnicht einmal diesen Teilen zugestimmt haben, beweist\nwieder einmal deutlich, wie ernst Sie die Anliegen der\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger nehmen und wie realit\u00e4tsfern Ihre\nEntscheidungen sind.\n\nWenn in der gestrigen Debatte zum Beispiel die finan-\nziellen Belastungen der Kleing\u00e4rtner mit dem Hinweis\nauf die geringen Beitr\u00e4ge heruntergespielt worden sind,\ndann kann ich allen Abgeordneten, die diesen Beitrag in\nder gestrigen Debatte beklatscht haben, nur empfehlen,\neinmal zu versuchen, ein Jahr lang von der Grundsiche-\nrung zu leben. Sollten Sie nat\u00fcrlich der Auffassung sein,\nsozial Schw\u00e4chere ben\u00f6tigten keine Kleing\u00e4rten, brau-\nchen Sie nicht an diesem Experiment teilzunehmen. Sie\nsollten dies den B\u00fcrgern dann aber auch so direkt er-\nkl\u00e4ren.\n\nBevor ich zum Inhalt des Antrags komme, m\u00f6chte ich\nnoch auf die gestrige \u00c4u\u00dferung von Herrn Schiemann\neingehen. Er betitelte den gestrigen Gesetzentwurf als\n\u201ereines politisches Kalk\u00fcl\u201c. Au\u00dferdem sei der Gesetzes-\nantrag nur eingebracht worden, um \u2013 ich zitiere noch\neinmal \u2013 \u201epolitisches Kapital\u201c daraus zu schlagen. Auch\ndie Formulierung \u201epolitischer Profit\u201c wurde von ihm\ngebraucht.\n\nMeine Damen und Herren von der Regierungskoalition,\nwie bezeichnen Sie dann das, was Sie heute vorgelegt\nhaben? Ich k\u00f6nnte es Ihnen sagen; aber Sie haben ja auf\ndiesem Gebiet einen Fachmann, dem sicherlich die pas-\nsende Formulierung einf\u00e4llt. Fragen Sie einfach Herrn\nSchiemann!\n\nIch m\u00f6chte mich trotz der erkennbar populistischen Ziel-\nstellung des Antrags noch zu einigen Punkten kurz\n\u00e4u\u00dfern. Ich beginne mit Punkt 3. Sind Sie wirklich der\nAuffassung, dass es noch einmal erforderlich ist, sich\nvon der Staatsregierung \u00fcber die umfangreichen finan-\nziellen Belastungen der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner in Be-\nzug auf Geb\u00fchren, Abgaben, Beitr\u00e4ge, Steuern und sons-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1932\n\ntige Belastungen berichten zu lassen? W\u00e4re es nicht\nzweckm\u00e4\u00dfiger gewesen, sofort die entsprechenden Ge-\nsetzes\u00e4nderungen vorzunehmen? Haben Sie nicht die\nM\u00f6glichkeit gesehen, mit Ihrer Zustimmung zur \u00c4nde-\nrung des Kommunalabgabengesetzes zur sofortigen Ent-\nlastung der Kleing\u00e4rtner beizutragen? In der Begr\u00fcn-\ndung Ihres Antrags sprechen Sie sogar explizit das\ns\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz an.\n\nWenn Sie tats\u00e4chlich noch Informationsbedarf haben\nsollten, schlage ich Ihnen vor, sich erst einmal mit s\u00e4ch-\nsischen Kleing\u00e4rtnern zu unterhalten, statt hier mit Ihren\nAntr\u00e4gen Wahlkampf zu betreiben.\n\nZu Punkt 4 des Antrages: Warum wollen Sie erst pr\u00fcfen\nund dar\u00fcber berichten lassen, wie darauf hingewirkt\nwerden kann, Kleing\u00e4rten in die Bebauungspl\u00e4ne der\nSt\u00e4dte und Gemeinden aufzunehmen, wenn Ihnen die\nherausragende st\u00e4dtebauliche Bedeutung bekannt ist?\nDer Antragstext h\u00e4tte dahin gehend eine klare Hand-\nlungsaufforderung f\u00fcr die Staatsregierung enthalten\nm\u00fcssen, daf\u00fcr zu sorgen, dass dies auch geschieht.\n\nDen s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtnern wird mit einer von Ihnen\nproduzierten Drucksachennummer und anh\u00e4ngendem\nPapierberg gewiss wenig geholfen werden. Das Gleiche\ngilt f\u00fcr die Punkte 5 und 6 des Antrages. Nicht die Art\nund Weise des Erhebungsverfahrens zur Ermittlung der\nGrundsteuer ist f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner von Bedeutung,\nsondern die Summe der finanziellen Belastung des Ein-\nzelnen. Das schlie\u00dft die Grundsteuer ein. Anstatt am\nErhebungsverfahren herumzuoperieren, sollten Sie die\nvielf\u00e4ltigen Leistungen der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner, die\nSie selbst immer wieder verbal hervorheben, mit einer\nechten finanziellen Entlastung w\u00fcrdigen.\n\nDie Forderung des sechsten Punktes im Antrag, die\nStaatsregierung m\u00f6ge sich f\u00fcr eine Weiterf\u00fchrung der\nBestrebungen von Bund und L\u00e4ndern zur Grundsteuer-\nreform einsetzen, ist f\u00fcr uns durchaus nachvollziehbar.\nEs ist f\u00fcr uns jedoch nicht erkennbar, was dieser Punkt\nin dem vorliegenden Antrag verloren hat. Die Aus-\nwirkungen der Grundsteuerreform f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nKleing\u00e4rtner sind zum heutigen Zeitpunkt ohnehin nicht\nabsch\u00e4tzbar. Angesichts chronisch leerer Staatskassen\nund bei den etablierten Politikern grunds\u00e4tzlich vorhan-\ndener Differenz zwischen Versprechungen an den W\u00e4h-\nler und der Wirklichkeit ist nicht mit einer echten Ent-\nlastung zu rechnen.\n\nDer einzig sinnvolle Punkt dieses Antrages besteht in\nder Intensivierung \u2013 unter Punkt 7 \u2013 der Schulgarten-\narbeit bei Beteiligung der \u00f6rtlichen Kleingartenvereine.\nDas ist ein ganz klares Ziel. Diesen Punkt begr\u00fc\u00dft unsere\nFraktion. \u00dcber die anderen Antragspunkte erspare ich\nmir weitere Kommentare.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, Herr\nDr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In der Tat, nachdem wir gestern aus-\nf\u00fchrlich \u00fcber den PDS-Entwurf zur F\u00f6rderung des Klein-\ngartenwesens gesprochen haben, mutet es schon seltsam\nan, wenn einen Tag sp\u00e4ter von den Koalitionsfraktionen\n\ngenau zum gleichen Thema ein schlichter Berichtsantrag,\nso eine Art Kleine Anfrage an sich selbst, eingereicht\nwird.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Gleichwohl werden wir die-\nsen Antrag auf Berichterstattung durch die Staatsregie-\nrung unterst\u00fctzen, denn der Gewinn an Weisheit kann\ndem Parlament sicherlich nicht schaden.\n\nWir erkennen den Wert des Kleingartenwesens im Ein-\nzelnen und im Besonderen an und wir halten es auch\nf\u00fcr notwendig, dass hier etwas im Bereich der Beitr\u00e4ge,\nder Beitragserhebung und der Veranlagung, wie damit\numgegangen wird, getan wird.\n\nBei einigen Sachen zweifeln wir, ob aus der Anfrage hier\nbesonders viele neue Erkenntnisse herauskommen wer-\nden. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr die Frage, wie auf\nGemeinden eingewirkt werden kann, Kleing\u00e4rten in Be-\nbauungspl\u00e4ne aufzunehmen. Kleing\u00e4rten k\u00f6nnen aufge-\nnommen werden. Das Baugesetzbuch regelt es. Dort\nwird auch die Erforderlichkeit von Planungen mit gere-\ngelt. Das ist Bundesgesetz. Wir werden mit Interesse ver-\nfolgen, welche L\u00f6sungsans\u00e4tze die Staatsregierung hier\ndem Hause pr\u00e4sentieren wird. Aber das Ganze h\u00e4tte\nman auch wesentlich einfacher haben k\u00f6nnen, wenn\nman es gestern behandelt h\u00e4tte. Gleichwohl werden wir\ndem Antrag zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion\nGR\u00dcNE, bitte, Herr Abg. Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Jetzt haben wir also die Kleing\u00e4rtner\nentdeckt. Es geht um die F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen\nKleingartenwesens. Ich freue mich, dass das in unserem\nHohen Hause eine so enorm hohe Beachtung findet.\nNach der Linkspartei.PDS hat es sogar die Koalition ge-\nschafft, hier einen umfangreichen Bericht zum Pr\u00fcfauf-\ntrag zu formulieren. Deutlich wird f\u00fcr mich: In der Ten-\ndenz sind wir uns einig. Kleing\u00e4rten erf\u00fcllen wichtige\nFunktionen als Ort der Erholung und Regeneration, als\nOrt der Gr\u00fcnr\u00e4ume in St\u00e4dten, als Ort der Begegnung\nmit der Natur, als Ort der Umweltp\u00e4dagogik und nicht\nzuletzt als Ort der gesellschaftlichen Begegnung, und da-\nmit haben sie auch eine soziale Funktion.\n\nObwohl Kleingartenvereine und -verb\u00e4nde sehr wohl\ndazu in der Lage sind, ihre Interessen zu vertreten, ent-\nstehen h\u00e4ufig Konflikte, weil die Besonderheiten der\nkleing\u00e4rtnerischen Nutzung ihren Niederschlag nicht in\nden Gesetzen des Bundes und des Landes sowie in den\nSatzungen aller Kommunen finden. Daher begr\u00fc\u00dft meine\nFraktion die Initiative der Koalition, dass dieses Thema\numf\u00e4nglich Gegenstand einer Berichterstattung der\nStaatsregierung wird. Wir verbinden damit die Hoff-\nnung, dass einige Konflikte k\u00fcnftig entsch\u00e4rft werden\nund bei anderen gr\u00f6\u00dfere Rechtssicherheit entsteht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1933\n\nder Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. Herr Minis-\nter Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIn Anbetracht dessen, dass wir gestern eine inhaltliche\nDebatte hatten, m\u00f6chte ich die Ausf\u00fchrungen weder\nwiederholen noch erg\u00e4nzen, sondern nur deutlich ma-\nchen, auch in Anbetracht dessen, dass sehr viele Freunde\ndes Kleingartenwesens und fast der gesamte Landesvor-\nstand wieder auf der Trib\u00fcne anwesend sind, dass wir\nden Antrag der Koalition ernst nehmen und die Fragen,\ndie seitens der Koalition aufgeworfen worden sind, be-\nantworten werden. Wir werden dann auch an die Um-\nsetzung, wozu wir aufgefordert worden sind, gehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt besteht noch\ndie M\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu halten. Herr Abg.\nHeinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Meine Damen! Meine Herren! Die\nbeste Antwort auf Zeitklau ist nat\u00fcrlich, wenn man sinn-\nvolle und praktisch umsetzbare Antr\u00e4ge und Gesetzent-\nw\u00fcrfe stellt und nicht irgendwelche populistischen Gro\u00df-\naktionen startet.\nZugleich m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, bevor ich\num Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag werben werde,\nallen Kleing\u00e4rtnern ein Jahr ohne gr\u00fcne Spinnmilben,\nrote Blattl\u00e4use und braune Nacktschnecken zu w\u00fcn-\nschen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich\nstelle nun die Drucksache 4/2457 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit angenommen worden. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBeitrittsverhandlungen der EU mit der T\u00fcrkei;\nInformationen zum Verhandlungsstand;\n\nEruierung von Mitwirkungs- und Einflussm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2484, Antrag der Fraktion der NPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die NPD. Es folgen die CDU, PDS, SPD, FDP und\ndie GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Apfel das Wort.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bei den seit vielen Jahren vorbereitend lau-\nfenden Bestrebungen, die T\u00fcrkei als Vollmitglied in die\nEurop\u00e4ische Union aufzunehmen, handelt es sich leider\nnicht um einen makabren Scherz, sondern um ein ernst-\nhaftes Anliegen der herrschenden politischen Parteien\ngegen den Willen der V\u00f6lker, nicht nur in Deutschland.\n\nF\u00fcr jeden klar denkenden Deutschen, der seinen Ver-\nstand noch nicht vollst\u00e4ndig an der Garderobe bundes-\nrepublikanischer Parlamente abgegeben hat, er\u00fcbrigt sich\neigentlich die Feststellung: Die T\u00fcrkei geh\u00f6rt nicht zu\nEuropa, und zwar weder unter religi\u00f6sen oder ethni-\nschen Gesichtspunkten, ganz zu schweigen von den geo-\ngrafischen Gegebenheiten, die schlicht und ergreifend\ndagegen sprechen!\n\nErinnert sei in diesem Zusammenhang an den fr\u00fcheren\nfranz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Valerie Giscard\nd'Estaing, der am 8. November 2002 in der Pariser\nTageszeitung \u201eLe Monde\u201c davon sprach, dass die T\u00fcrkei\n\u201eEuropa zwar nah, aber kein europ\u00e4isches Land\u201c sei.\nGiscard d'Estaing gab zu bedenken: \u201eIhre Hauptstadt\nliegt nicht in Europa und 95 % der Bev\u00f6lkerung lebt\nau\u00dferhalb Europas.\u201c Den meisten sei nicht klar, so\nGiscard, \u201ewelche Folgen eine Mitgliedschaft der T\u00fcrkei\n\nh\u00e4tte\u201c, meinte er zu Recht. Europa verk\u00e4me so zu einer\nArt regionalen Freihandelszone.\n\nAngesichts des Umstandes, dass im Erweiterungswahn\nder Europ\u00e4ischen Union heute bereits Staaten wie Israel\nund Marokko an die T\u00fcr der Europ\u00e4ischen Union klop-\nfen, stellt sich immer mehr die Frage, was in einer so\ngenannten Europ\u00e4ischen Union eigentlich Staaten zu\nsuchen haben, deren Territorien ganz oder fast aus-\nschlie\u00dflich in Asien bzw. Afrika liegen.\n\nEs ist bezeichnend f\u00fcr diese Narrenrepublik, wenn mehr\nals 300 Jahre nach Ende des T\u00fcrkenkriegs, als Prinz\nEugen die kriegerische Islamisierung Europas tapfer ver-\nhindern konnte, heute eine neue, schleichende Land-\nnahme unter dem Deckmantel des Multikulturalismus\nm\u00f6glich ist, ohne dass die Verantwortlichen der ge-\nschw\u00e4chten europ\u00e4ischen V\u00f6lker Widerstand leisten\nw\u00fcrden.\n\nDeutschland beherbergt heute fast drei Millionen T\u00fcrken\nals Vorhut. \u00dcber 15 Millionen T\u00fcrken wollen sch\u00e4tzungs-\nweise nach einem Beitritt der T\u00fcrkei gen Schlaraffia\nziehen, und in Deutschland, meine Damen und Herren,\nregiert leider Gottes nicht Prinz Eugen, sondern das Ge-\nschlecht derer von Dummerstorf!\n\nTrug der Widerstand gegen den T\u00fcrkensturm auf\nEuropa einst zum Erwachen eines nationalen Gemein-\nschaftsbewusstseins der Deutschen bei, so erleben wir\nheute die willf\u00e4hrige Aufl\u00f6sung der Nationalstaaten.\nKann man als zynischer Kritiker dieser EU der Techno-\nkraten noch antworten, dass dieser EU-Moloch mit\neinem Beitritt der T\u00fcrkei noch schneller als ohnehin plat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1934\n\nzen wird, so ist kaum anzunehmen, dass die Kompetenz-\nabtretungsparteien SPD, PDS, FDP, GR\u00dcNE, CDU tat-\ns\u00e4chlich eine derartige Strategie im Hinterkopf haben.\nZumindest ist das Ende der EU nicht das offizielle Argu-\nment der Freunde eines Beitritts der T\u00fcrkei zu eben\njener.\n\nBezeichnend f\u00fcr die politische Demut der Europ\u00e4er ist\ndas nassforsche Auftreten des t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4-\nsidenten Erdogan, der den CDU-Vorschlag einer privile-\ngierten Partnerschaft zwischen der EU und der T\u00fcrkei\nschroff zur\u00fcckwies. Die T\u00fcrken wollen alles oder nichts,\nund im Wissen um die Nachgiebigkeit der europ\u00e4ischen\nVerhandlungspartner scheinen sie sich dieses unver-\nsch\u00e4mte Verhalten auch erlauben zu k\u00f6nnen.\n\nAufschlussreich ist die Begr\u00fcndung von Noch-Au\u00dfenmi-\nnister Joschka Fischer, der eine privilegierte Partnerschaft\nablehnte, weil eine solche zum Abbruch der Erneuerung\nin der T\u00fcrkei f\u00fchren werde. Macht man sich die Argu-\nmentation Fischers zu Eigen, so reformiert die T\u00fcrkei\nalso nur wegen des EU-Beitritts und nicht aus innerer\n\u00dcberzeugung. Seine Argumentation offenbart, wie halb-\nherzig und oberfl\u00e4chlich die t\u00fcrkischen Reformvorhaben\nausfallen werden.\n\nNat\u00fcrlich werden sich die T\u00fcrken auch ein Beispiel an\nder inzwischen gewohnten Mauschelei innerhalb der\nEurop\u00e4ischen Union nehmen. Wenn zum Beispiel schon\ndas kleine EU-Mitglied Griechenland bei der Erf\u00fcllung\nder Konvergenzkriterien f\u00fcr die Euro-Einf\u00fchrung offen-\nsichtlich ungestraft betr\u00fcgen darf, wieso sollte so etwas\nder gro\u00dfen T\u00fcrkei verwehrt werden?\n\n(Martin Dulig, SPD: Sie sind langweilig!)\n\nEs besteht daher die gro\u00dfe Gefahr, dass die bis zum Bei-\ntritt der T\u00fcrkei geforderten Reformfortschritte m\u00f6glicher-\nweise den Beitritt nur etwas hinausz\u00f6gern, aber kein\nletztendliches Hindernis darstellen werden.\n\nEs darf aber nicht noch einmal dazu kommen, dass wie-\nder ein Auge zugedr\u00fcckt wird wie in den F\u00e4llen Italien,\nPortugal und Griechenland mit all ihren Defizitbetr\u00fcge-\nreien.\n\n(Regina Schulz, PDS: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\nDer Preis, den die Europ\u00e4er f\u00fcr den Beitritt der T\u00fcrkei\nzu zahlen haben werden, ist weitgehend bekannt. Das\nmit Abstand \u00e4rmste Mitgliedsland wird horrende Aus-\ngleichszahlungen einfordern. Die EU-Kommission hat\ndie Mehrkosten einer t\u00fcrkischen Vollmitgliedschaft be-\nreits auf j\u00e4hrlich mindestens 20 Milliarden Euro berech-\nnet. Unter der Hand spricht man bereits vom Doppelten.\nNach dem aktuellen EU-Beitragsschl\u00fcssel m\u00fcsste\nDeutschland als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler hiervon mindestens\nf\u00fcnf Milliarden Euro, voraussichtlich aber bis zu zehn\nMilliarden Euro j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich zu den \u00fcber 15 Mil-\nliarden Euro Nettozahlungen nach Br\u00fcssel schultern.\n\nDoch nicht nur wirtschaftlich, auch bev\u00f6lkerungspoli-\ntisch stellt die T\u00fcrkei mit ihrer Bev\u00f6lkerungsexplosion\neine reale Bedrohung f\u00fcr Europa dar. Derzeit leben in\nder T\u00fcrkei zirka 67 Millionen Menschen, die sich auf 47\nethnische Gruppen verteilen und zu 99 % muslimischen\nGlaubens sind. Durch die hohe Geburtenrate hat sich al-\nlein in den letzten 35 Jahren die Bev\u00f6lkerung mehr als\n\nverdoppelt. Sollten sich trotz dieser Bev\u00f6lkerungsexplo-\nsion die multikulturellen Pharis\u00e4er mit ihrer Wahnlehre\neiner grenzenlosen Gesellschaft durchsetzen, droht dem\neurop\u00e4ischen Kontinent Desintegration und Aufl\u00f6sung in\neinem nie geahnten Ausma\u00df.\n\nBereits jetzt leben in Europa 20 bis 30 Millionen Mus-\nlime. Bei einem voraussichtlichen Beitritt der T\u00fcrkei im\nJahr 2012 k\u00e4men nach Sch\u00e4tzungen der UNO zirka\n90 Millionen hinzu. Mit 90 Millionen T\u00fcrken w\u00e4re die\nT\u00fcrkei das bev\u00f6lkerungsreichste Land der Europ\u00e4ischen\nUnion. Sie w\u00fcrde \u00fcber die meisten Stimmen im Minister-\nrat und die meisten Sitze im Europaparlament verf\u00fcgen.\n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Stellen Sie sich\ndas mal vor!)\n\n90 Millionen neue Europ\u00e4er w\u00fcrden zudem Niederlas-\nsungsfreiheit und freie Arbeitsplatzwahl f\u00fcr 90 Millionen\nT\u00fcrken in ganz Europa bedeuten!\n\nAls einwohnerst\u00e4rkstes Land bed\u00fcrfte die T\u00fcrkei nur der\nUnterst\u00fctzung einiger anderer armer Mitgliedsstaaten,\num per Mehrheitsbeschluss die Umverteilungsmaschine-\nrie anzutreiben, bis die EU-Pro-Kopf-Einkommen aller\nStaaten auf niedrigem Niveau egalisiert sind.\n\n(Lachen des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nWas Niederlassungsfreiheit f\u00fcr 90 Millionen T\u00fcrken in\nganz Europa hei\u00dft, liegt auf der Hand und zeigt sich\nheute bei der Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union.\nMeine Damen und Herren, Ihnen allen ist bekannt, dass\nein gnadenloser Niedriglohnwettbewerb und die \u00dcber-\nflutung Deutschlands mit einem Heer von Billiglohn-\narbeitern stattfinden. Eine ungehemmte V\u00f6lkerwande-\nrung wird vor allem nach Deutschland aufbrechen,\nhaben doch drei Millionen T\u00fcrken hierzulande schon\neine einheimische Umgebung vorbereitet. Ein EU-Beitritt\nder T\u00fcrkei\n\n(Mario Pecher, SPD: Alle in Sachsen!)\n\nw\u00fcrde endg\u00fcltig alle Dimensionen sprengen. So hat der\nehemalige t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Demirel gegen\u00fcber Alt-\nkanzler Helmut Schmidt von der Notwendigkeit des\nExports von 15 Millionen T\u00fcrken gesprochen. T\u00fcrkische\nExperten gehen ebenfalls von der Abwanderungsbereit-\nschaft von 15 bis 18 Millionen T\u00fcrken aus. Sp\u00e4testens zu\ndiesem Zeitpunkt w\u00e4re der Zusammenbruch der deut-\nschen Sozialsysteme endg\u00fcltig besiegelt.\n\nFerner ist unvorstellbar, dass die 90 Millionen Muslime,\ndie die T\u00fcrkei 2012 z\u00e4hlen wird und die das unverzicht-\nbare, historisch gewachsene Identit\u00e4tsbewusstsein Euro-\npas nicht teilen, jemals in irgendein politisches Europa-\nkonzept integrierbar sein k\u00f6nnten, das mehr darstellt als\ndie Schaffung einer Freihandelszone vom Atlantik bis\nnach Wladiwostok.\n\nSchon nach der Aufnahme von zehn neuen Mitglieds-\nstaaten im letzten Jahr zeichnete sich eine extreme Be-\nlastung aller europ\u00e4ischen Ressourcen ab. Dass die EU-\nB\u00fcrokraten trotz der imperialen \u00dcberdehnung durch den\nBeitritt der osteurop\u00e4ischen Staaten nun auch noch ein\nLand des Nahen Osten aufnehmen wollen, ist Ausdruck\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1935\n\npolitischen Wahnsinns. Anders kann man es nicht be-\nzeichnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nNat\u00fcrlich ist der harte Kampf der t\u00fcrkischen Regierung\num eine Vollmitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union\nverst\u00e4ndlich. Schlie\u00dflich sollte jedes Volk erwarten k\u00f6n-\nnen, dass seine Volksvertreter zuallererst die Interessen\ndes eigenen Volkes im Auge haben. Das ist eine Einstel-\nlung, die sich viele Vertreter von CDU, SPD, PDS, FDP\nund den GR\u00dcNEN endlich einmal zu Herzen nehmen\nsollten!\n\nFakt ist, dass die T\u00fcrkei \u00f6konomisch wegen ihrer Prob-\nleme dringend auf die europ\u00e4ische Wirtschafts- und\nFinanzkraft angewiesen ist, nachdem die Milliarden des\nInternationalen W\u00e4hrungsfonds immer wieder spurlos\nversickert sind. Die t\u00fcrkische Wirtschaft erreicht nicht\neinmal 20 % des durchschnittlichen europ\u00e4ischen Sozial-\nprodukts, und jahrelang hatte sie mit einer Inflationsrate\nvon bis zu 40 % zu k\u00e4mpfen. \u00d6konomisch bleibt die T\u00fcr-\nkei auf absehbare Zeit ein Fass ohne Boden.\n\nErstaunlicherweise wurde aus der \u00f6ffentlichen Debatte\nbisher ausgeblendet, dass der EU bei einem Beitritt der\nT\u00fcrkei Au\u00dfengrenzen mit dem Irak, dem Iran, Syrien,\nArmenien und Georgien drohen w\u00fcrden, ganz zu\nschweigen vom Kurdenproblem, das durch die t\u00fcrkische\nAggressivit\u00e4t st\u00e4ndig zu mobilisieren ist. Auffallend sel-\nten wird hierzulande auch diskutiert, dass in der T\u00fcrkei\nzum zweiten Mal eine islamistische Protestpartei gegen\ndie Partei der laizistischen Republik gewonnen hat.\n\nUngeachtet der angeblichen Demokratiefortschritte, die\nselbst von Beitrittsfanatikern heute noch als unzurei-\nchend kritisiert werden, sollte sich jeder bewusst sein,\ndass die T\u00fcrkei von einem Ministerpr\u00e4sidenten Erdogan\ngef\u00fchrt wird, der zwar offiziell Kreide gefressen hat, sich\naber als gl\u00fchender Anh\u00e4nger des islamistischen Hard-\nliners und ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten Erbakan ver-\nsteht, der als erste au\u00dfenpolitische Amtshandlung nichts\nBesseres zu tun hatte, als einen Antrittsbesuch in Tehe-\nran zu machen. Das ist jener Erdogan, der sich als An-\nh\u00e4nger der Scharia bezeichnet, die drakonische Strafen\nwie die Steinigung vorsieht. Jener Erdogan, der als Ober-\nb\u00fcrgermeister von Istanbul die Nutzung der 1945 zum\nMuseum umgewandelten Hagia Sophia als Moschee\noder die Bef\u00f6rderung von Jungen und M\u00e4dchen in ge-\ntrennten Schulbussen durchsetzen wollte.\n\nDies, meine Damen und Herren, zeigt allzu deutlich, wie\nweit die Mehrheit der T\u00fcrken davon entfernt ist, einen\neurop\u00e4ischen Wertehorizont zu teilen. Und warum soll-\nten sie dies auch? Die penetranten Versuche der Euro-\np\u00e4ischen Union, der T\u00fcrkei als Voraussetzung f\u00fcr einen\nBeitritt zur Europ\u00e4ischen Union ein Bekenntnis zur so\ngenannten westlichen Wertegemeinschaft abzuringen,\nsind nur ein Beispiel von vielen f\u00fcr einen v\u00f6llig deplat-\nzierten Kulturimperialismus der EU.\n\n(Martin Dulig, SPD: Sie sind ein Rassist!)\n\nUnklar sind hingegen die Vorteile, die den Europ\u00e4ern\ndurch den Beitritt der T\u00fcrkei zur Europ\u00e4ischen Union\nentstehen sollen.\n\nDie Reformf\u00e4higkeit der T\u00fcrkei ist bereits infrage ge-\nstellt. So ist auch die Hilfskr\u00fccke von der privilegierten\nPartnerschaft nicht begr\u00fcndbar.\n\nDas gelegentlich vorgetragene Argument, mit einer Ein-\nverleibung in die EU w\u00e4re die Befriedung im Nahen\nOsten leichter, zeugt jedoch von einer erschreckenden\nUnkenntnis der Historie dieser Region. Schlie\u00dflich,\nmeine Damen und Herren, haben die arabischen L\u00e4nder\nlange unter der t\u00fcrkischen Knechtschaft leiden m\u00fcssen.\nDass die T\u00fcrkei auch ein islamistischer Staat ist, z\u00e4hlt\ndabei herzlich wenig. Im Gegenteil w\u00fcrde durch den\nBeitritt der US-h\u00f6rigen T\u00fcrkei den arabischen L\u00e4ndern\nEuropa als geachteter Verb\u00fcndeter und eine anerkannte\nAlternative zur US-amerikanischen Hegemonialmacht\nentfallen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei auch angemerkt, dass ge-\nrade die Deutschen in ihrer Geschichte stets ein freund-\nschaftliches Verh\u00e4ltnis zur arabischen Welt gepflegt\nhaben. Doch die US-H\u00f6rigkeit der deutschen Regierun-\ngen und die millionenfache Aufnahme von Muslimen\nhaben dieser traditionell guten Beziehung nicht gut ge-\ntan. Und eines sei auch gesagt: Die Multikulti-Fanatiker\nvers\u00fcndigen sich daher auch nicht nur an nachkommen-\nden Generationen in Deutschland \u2013 nein, sie gef\u00e4hrden\nauch die unabdingbare Freundschaft von Morgen- und\nAbendland!\n\nVielleicht ist aber auch gerade dieser Effekt von den Bei-\ntrittsbef\u00fcrwortern gew\u00fcnscht. Sie k\u00f6nnten sich damit als\nHilfskr\u00e4fte der USA blo\u00dfstellen, die seit langem die\nEurop\u00e4ische Union zu einer Aufnahme der T\u00fcrkei dr\u00e4n-\ngen. Die NATO w\u00e4re dann noch effektiver die Aufpas-\nsermacht \u00fcber die Europ\u00e4ische Union, und die Kriegs-\nfront gegen die arabischen Staaten w\u00e4re wieder\ngeschlossen.\n\nEs liegt auf der Hand, dass vor allem die USA ein Inte-\nresse an einem m\u00f6glichst raschen Beitritt der T\u00fcrkei\nhaben. Den US-Strategen ist bewusst, dass die millionen-\nfache Zuwanderung von T\u00fcrken in Europa zu wirt-\nschaftlichen Krisen, zum Zusammenbruch der Sozialsys-\nteme und zu ethnischen Konflikten f\u00fchren w\u00fcrde.\n\n(Zurufe von der PDS, der SPD und der FDP)\n\nWie ich bereits darstellte, w\u00fcrden mit einem Beitritt der\nT\u00fcrkei die Kurdenkonflikte europ\u00e4isiert und Pulverf\u00e4sser\ndes Nahen Ostens, Kaukasiens und Mittelasiens noch\nst\u00e4rker nach Europa verlagert. Europa, meine Damen\nund Herren, soll destabilisiert werden, damit es hand-\nlungsunf\u00e4hig wird, denn alles, was Europa schw\u00e4cht,\nst\u00e4rkt die Weltherrschaftsbestrebungen der Vereinigten\nStaaten von Amerika!\n\n(Peter Schowtka, CDU: So ein Schwachsinn!)\n\nEin weiterer Grund liegt f\u00fcr die USA nat\u00fcrlich darin be-\ngr\u00fcndet, dass sich auf t\u00fcrkischem Territorium wichtige\nUS-St\u00fctzpunkte im Nahen und Mittleren Osten befinden.\nUnd so scheint die Aufnahme der T\u00fcrkei schon deshalb\nbeschlossene Sache der US-Strategen und ihrer willf\u00e4hri-\ngen Handlanger in Europa zu sein, damit sich die USA\nder strategisch g\u00fcnstigen Lage der T\u00fcrkei zur Sicherung\nihrer Erd\u00f6lanspr\u00fcche im Nahen Osten gewiss sein k\u00f6n-\nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1936\n\nIm Gegenzug w\u00fcrde die Mitgliedschaft dem bettelarmen\nLand den Zugang zum europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt und\nzu den Br\u00fcsseler Subventionst\u00f6pfen sichern. Millionen\nT\u00fcrken strebten in die Bundesrepublik und lie\u00dfen sich\ndauerhaft nieder \u2013 f\u00fcr die meisten T\u00fcrken eine grandiose\nPerspektive, f\u00fcr die Amerikaner nichts als skrupellose\nBerechnung, die sie nichts kostet. Der kranke Mann am\nBosporus soll an die dampfenden EU-Fleischt\u00f6pfe getrie-\nben werden,\n\n(Lachen bei der FDP)\n\num entweder durch Subventionen zu genesen oder die\nEU-Staaten vollends in den Ruin zu treiben.\n\nNachdem offensichtlich wird, meine Damen und Herren,\ndass trotz gr\u00f6\u00dfter Verrenkungen keinerlei Vorteile aus\neinem Beitritt der T\u00fcrkei erwachsen, bleibt als letzter Er-\nkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr die fanatischen Aufnahmebestrebun-\ngen langwieriger Beitrittsverhandlungen eigentlich nur,\ndass es sich hierbei um ein gro\u00dfes politisches Ablen-\nkungsman\u00f6ver handelt. Schlie\u00dflich gilt es, auf europ\u00e4-\nischer Ebene von den immensen Kosten der gerade erst\ndurchgepr\u00fcgelten EU-Osterweiterung abzulenken, die\nnoch vor uns stehen. Wer den Blick auf die T\u00fcrkei lenkt,\nhofft anscheinend darauf, dass die dramatischen Prob-\nleme vor allem beim Schutz des heimischen Arbeits-\nmarktes vor ausl\u00e4ndischen Billiglohndr\u00fcckern aus den\nAugen geraten. Gleichzeitig soll wohl auch vor den\ngrauenhaften Fehlentwicklungen bei den deutschen\nFinanz- und Sozialsystemen abgelenkt werden.\n\nMeine Damen und Herren, wer bei der Einleitung der\nnotwendigsten Reformschritte so eklatant versagt und\nsich f\u00fcr die billigste Hinhaltetaktik bis zum n\u00e4chsten\nWahlsonntag nicht zu schade ist, dem ist auch au\u00dfen-\npolitisch alles zuzutrauen, sogar eine Aufnahme der\nT\u00fcrkei in die Europ\u00e4ische Union!\n\nDeshalb fordere ich auch alle vertretenen Abgeordneten\nin diesem Haus und die Staatsregierung auf, alles, aber\nauch wirklich alles Erdenkliche an politischem Wider-\nstand gegen diese mutwillige Zerst\u00f6rung der Grund-\nlagen des europ\u00e4ischen Zusammenlebens zu leisten.\nWenn Sie den Untergang des christlichen Abendlandes\n\n(Lachen bei der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nnicht willf\u00e4hrig aufs Spiel setzen und sich zu aktiven\nHandlangern der Verantwortlichen in Br\u00fcssel und Berlin\ndegradieren lassen wollen, dann k\u00f6nnen Sie dem Antrag\nder Nationaldemokraten nur zustimmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Schowtka.\n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Da-\nmen und Herren! Es f\u00e4llt mir schwer, nach diesen Hass-\ntiraden, L\u00fcgen und Halbwahrheiten des kranken Mannes\nvon Dresden mit westdeutschem Dialekt zum Thema\nzur\u00fcckzukommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nMeine Damen und Herren, nachdem die NPD-Fraktion\nvor vier Wochen in diesem Hohen Hause noch lauthals\ngefordert hatte \u201eLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU!\u201c,\nprobiert sie mit dem vorliegenden Antrag eine neue\nMasche. Sie macht sich Sorgen um die Zukunft der Euro-\np\u00e4ischen Union, hei\u00dft es doch in ihrer Antragsbegr\u00fcn-\ndung scheinheilig \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Europaidee in all\nihren verschiedenen denkbaren Auspr\u00e4gungen w\u00fcrde\nmit dem Beitritt der T\u00fcrkei zur EU begraben und auf\nunabsehbare Zeit irreversibel besch\u00e4digt. Deshalb muss\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung alles in ihrer Macht\nStehende tun, um dieses \u00fcber Europa schwebende\nDamoklesschwert abzuwenden und den Beitritt der\nT\u00fcrkei zur EU zu verhindern.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Matthias Paul, NPD)\n\nWelch eine Heuchelei in Reinkultur! Seien Sie doch\nehrlich: Ob mit oder ohne T\u00fcrkei, Sie wollen doch \u00fcber-\nhaupt kein vereinigtes Europa! Das haben Sie doch oft\ngenug hier und woanders hinausposaunt!\n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, zugegeben, die EU ist in\nschweres Fahrwasser geraten. Die Ablehnung des Verfas-\nsungsvertrages in Frankreich und in den Niederlanden\nund das Scheitern des Haushaltsgipfels waren keine\nSternstunden des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses. Laut\nUmfrageergebnissen meinen die Neinsager zum Ver-\nfassungsvertrag in erster Linie gar nicht diesen. Neben\ninnenpolitischen Gr\u00fcnden war es vielmehr der Protest\ngegen B\u00fcrgerferne, Intransparenz, B\u00fcrokratie und Zen-\ntralismus und vor allem gegen einen Automatismus des\nErweiterungsprozesses, der auch auf den EU-Beitritt der\nT\u00fcrkei zielt.\n\nNach der Erweiterung durch zehn neue Mitglieder be-\nn\u00f6tigt die EU jetzt vor allem eine kulturelle Vertiefung\nund institutionelle Festigung ihrer demokratischen Struk-\nturen, aber auch nach klaren Kriterien sauber definierte\nAu\u00dfengrenzen, innerhalb derer sich wohl Rum\u00e4nien,\nBulgarien und Kroatien befinden d\u00fcrften, nicht aber die\nT\u00fcrkei. Mit Ausnahme von Ostthrakien liegt die T\u00fcrkei\nn\u00e4mlich \u00fcberwiegend in Vorderasien.\n\nMit einer Bev\u00f6lkerung von mehr als 70 Millionen wird\ndie T\u00fcrkei bei einem Bev\u00f6lkerungswachstum von j\u00e4hr-\nlich 2 % in zehn Jahren mehr Einwohner als jedes EU-\nLand haben. Trotz achtj\u00e4hriger Schulpflicht seit 1997\nsind immer noch 15 % der T\u00fcrken Analphabeten. Das\nBruttosozialprodukt pro Kopf liegt im Vergleich zu\nDeutschland bei 10 %. Das Land k\u00e4mpft mit einer andau-\nernd hohen Inflation, die organisierte Kriminalit\u00e4t ist\n\u00fcberaus einflussreich.\n\nIm Hinblick auf den von der t\u00fcrkischen Regierung ge-\nw\u00fcnschten EU-Beitritt wurde vor vier Jahren eine Reihe\nvon Verfassungsvorschriften modifiziert. Dennoch ist die\nT\u00fcrkei nicht bereit, den Kurden, die 20 % der Bev\u00f6lke-\nrung ausmachen, den Status einer nationalen Minderheit\neinzur\u00e4umen. Bei einem Besuch des Europaausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages unter dem Vorsitz des Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1937\n\ngen Peter Adler im Oktober 2001 in der T\u00fcrkei wurde\nuns im Au\u00dfenministerium in Ankara offiziell erkl\u00e4rt,\ndass es in der T\u00fcrkei keine nationalen Minderheiten\ngebe.\n\nMeine Damen und Herren, die Europ\u00e4ische Kommission\nhat in ihrem Bericht an den Europ\u00e4ischen Rat vom\n6. Oktober vergangenen Jahres \u00fcber die Erf\u00fcllung der\nKopenhagener Kriterien trotz bemerkenswerter Zweifel\nempfohlen, am 3. Oktober dieses Jahres Beitrittsverhand-\nlungen mit der T\u00fcrkei aufzunehmen. Insbesondere hat\ndie Kommission die weitere Festigung und Ausdehnung\nvon Gesetzgebungs- und Umsetzungsma\u00dfnahmen ange-\nmahnt, vor allem bei der Bek\u00e4mpfung von Folter und\nMisshandlung, bei den Menschen- und Minderheiten-\nrechten und bei den Grundfreiheiten. Sie hat periodische\n\u00dcberpr\u00fcfungen der t\u00fcrkischen Reformanstrengungen\nvorgeschlagen und darauf hingewiesen, dass sich die\nUnumkehrbarkeit des Reformprozesses \u00fcber einen lan-\ngen Zeitraum best\u00e4tigen muss.\n\nWir sind der Meinung, dass der bisherige Automatis-\nmus, nach dem die Aufnahme von Verhandlungen de\nfacto einer Beitrittszusage gleichkam, im Falle der T\u00fcrkei\nnicht aufrechterhalten werden kann. Unbeschadet der\nFrage, ob die T\u00fcrkei von sich aus die Kopenhagener Kri-\nterien erf\u00fcllt hat, muss die Frage eines Beitritts der T\u00fcr-\nkei zur Europ\u00e4ischen Union ebenfalls im Zusammenhang\nmit der politischen Identit\u00e4t Europas gesehen werden,\neiner Identit\u00e4t, die den Wertvorstellungen der Menschen\nin jetzt 25 Mitgliedsl\u00e4ndern entsprechen muss. Insbeson-\ndere muss sich die EU als handlungsf\u00e4hige politische\nEinheit Klarheit \u00fcber ihre Grenzen verschaffen und da-\nr\u00fcber, ob L\u00e4nder, die nur teilweise zu Europa geh\u00f6ren,\nuneingeschr\u00e4nkt Mitglied werden k\u00f6nnen.\n\nDie Nichtanerkennung Zyperns und die v\u00f6lkerrechts-\nwidrige Besetzung Nordzyperns durch die T\u00fcrkei lassen\nbereits heute berechtigte Zweifel aufkommen, dass die\nEurop\u00e4ische Union nach einer Vollmitgliedschaft der\nT\u00fcrkei noch eine handlungsf\u00e4hige politische Einheit\nbliebe. Es besteht schon jetzt die Gefahr der \u00dcberdeh-\nnung der EU und eines Verlustes an Integrationsf\u00e4hig-\nkeit.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eben gesagt worden!)\n\nDie zus\u00e4tzlichen Auswirkungen einer Erweiterung um\ndie T\u00fcrkei, die in absehbarer Zeit das bev\u00f6lkerungs-\nreichste Mitgliedsland w\u00fcrde und die als EU-Mitglied\neinen erheblichen Teil der zur Verf\u00fcgung stehenden\neurop\u00e4ischen F\u00f6rdermittel beanspruchen w\u00fcrde, sind\nkaum kalkulierbar.\n\nMeine Damen und Herren! Die T\u00fcrkei ist ein bedeuten-\nder und verl\u00e4sslicher Partner des Westens, ein wichtiges\nund verantwortungsbewusstes Mitglied der Nato und\nbereits eng mit der Europ\u00e4ischen Union verbunden.\nGleichzeitig ist sie eine wichtige Br\u00fccke zur islamischen\nWelt und zum Nahen und Mittleren Osten, wobei sie\ndiese Funktion besser wahrzunehmen vermag, wenn sie\nnicht als Vollmitglied vollst\u00e4ndig in die EU-Solidarit\u00e4t\neingebunden und mit dieser identifiziert werden w\u00fcrde.\n\nWir sind der Meinung, anstelle einer problematischen\nund, weil nicht mehrheitsf\u00e4higen, vielleicht auf Jahr-\nzehnte aussichtslosen Kandidatur auf Vollmitgliedschaft\n\nin der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft sollte der T\u00fcrkei eine\nprivilegierte Partnerschaft angeboten werden. Durch die\nPrivilegierung einer moslemischen Gesellschaft als Part-\nner der EU k\u00f6nnte dem Mythos von der Unvereinbarkeit\nwestlich-demokratischer Regierungsformen und islami-\nscher Religion und Kultur entgegengewirkt werden. Dies\nw\u00e4re ein wichtiger Erfolg in der Vermeidung eines Zu-\nsammensto\u00dfes von Westen und Islam als drohendem\nGrundkonflikt des 21. Jahrhunderts.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen keinen Hand-\nlungsbedarf der Staatsregierung im Sinne dieses Antra-\nges und lehnen ihn deshalb ab.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. \u2013 Sie will nicht. Wirklich nicht? \u2013 Gut. Dann die\nSPD-Fraktion. Gibt es da noch einen Redner? \u2013 Ja, eine\nRednerin. Bitte, Frau Abg. Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolle-\nginnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen!\nWenn man nicht w\u00fcsste, dass es die einen hier ernst\nmeinen, glaubte man, man sei im billigen Schmieren-\nkabarett, in einem Kabarett, das viel zu ernst und zu tief\nist in den Dingen und Inhalten, die hier benannt wer-\nden.\nDie T\u00fcrkei hat bereits eine privilegierte Partnerschaft mit\nEuropa, so wie sie eingebunden ist in viele unterschied-\nliche Gremien und wie sie auch mitwirkt. Viele Ver-\nb\u00e4nde, auch Amnesty International, warnen davor, dass\ndie Beitrittsverhandlungen nicht aufgenommen werden,\ndamit der Prozess der Reformierung in der T\u00fcrkei nicht\nbehindert und nicht zur\u00fcckgeworfen wird. Ja, dort ist\nsicherlich noch viel zu tun. Aber wer exakt nachgeschaut\nhat, nach welchen Kriterien diese Beitrittsverhandlungen\naufgenommen werden w\u00fcrden, hat bemerkt, dass gerade\nim letzten Jahr sehr viel in der T\u00fcrkei getan wurde.\n\nAber bei der wahnhaften Ausl\u00e4nderfeindlichkeit der\nNPD, die immer wieder nach vorn gebracht wird, kann\nich nat\u00fcrlich nachvollziehen, dass ein solcher Antrag\nkommen musste: vorn bieder, hinten das wahre Gesicht.\n\n(Holger Apfel, NPD: Brauchen Sie\nein Taschentuch?)\n\nSie warnen doch nicht nur vor der T\u00fcrkei. Sie haben ge-\nnauso vor Polen und Tschechien gewarnt und haben\nauch das gleiche Vokabular benutzt.\n\nEin kleines Zitat aus dem aktuellen S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsschutzbericht, meine Herren und Damen:\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ja\neine erstklassige Quelle!)\n\n\u201eDie NPD lehnt alles Fremde ab, um ihre Art zu er-\nhalten.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\n\u201eIhre Ausl\u00e4nderfeindlichkeit basiert auf der \u00dcberzeu-\ngung, dass die deutsche Volkssubstanz durch eine unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1938\n\nstellte gezielte Ansiedlung von Ausl\u00e4ndern ausgel\u00f6scht\nwerden soll.\u201c\n\nGott sei Dank, meine Damen und Herren, hat die SPD-\nFraktion 32 Kinder und Sie nur zehn.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion.\nHerr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir haben \u00fcberlegt, ob ich zu diesem\nBeitrag des Herrn Apfel \u00fcberhaupt etwas sagen sollte.\nAber ich glaube, es ist geboten. Wir k\u00f6nnen es uns im\nS\u00e4chsischen Landtag nicht gefallen lassen, dass in dieser\nArt und Weise \u00fcber Themen gesprochen wird, dass wir,\nobwohl wir es schon bis zur Erm\u00fcdung gewohnt sind,\nHasstiraden \u00fcber uns ergehen lassen. Wir werden das\nnicht hinnehmen. Wir werden uns nicht daran gew\u00f6h-\nnen, wie schlicht und ergreifend Hetze betrieben wird,\nHetze der \u00fcbelsten Sorte,\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nHetze gegen die hier in Deutschland lebenden, hier\narbeitenden T\u00fcrken, die auch in die Beitragssysteme ein-\nzahlen, Hetze gegen die T\u00fcrkei,\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon. \u2013\nHolger Apfel, NPD: H\u00e4tten Sie doch mal zugeh\u00f6rt!)\n\nHetze gegen die Europ\u00e4ische Union, gegen die \u00dcber-\nlegungen, die Europ\u00e4ische Union zu erweitern, egal \u00fcbri-\ngens, um wen es dabei geht. Jedes Mal, wenn die EU er-\nweitert werden soll, h\u00f6ren wir das gleiche Vokabular.\nFrau Weihnert hat es eben schon gesagt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, ich gestatte jetzt keine\nZwischenfrage. \u2013 Herr Schowtka hat das notwendige\nSachliche gesagt, die Probleme genannt, die im Zusam-\nmenhang mit einem m\u00f6glichen Beitritt der T\u00fcrkei vor-\nhanden sind, der \u00fcbrigens gar nicht unmittelbar bevor-\nsteht, sondern es geht um die Frage der Aufnahme von\nVerhandlungen am 03.10. und nachfolgend um einen\nsehr langen Verhandlungsgang, innerhalb dessen sich\ndie T\u00fcrkei nach den Kriterien von Kopenhagen ver-\n\u00e4ndern muss, wenn sie beitreten will, und sich, wie es\naussieht, auch ver\u00e4ndern wird. Das alles braucht sehr\nviel Zeit. Es gibt viele Probleme. Wenn man sie sachlich\nbehandeln wollte, k\u00f6nnte man das tun.\nSie wollen das nicht. Sie haben \u00fcberhaupt kein Interesse\nan der Europ\u00e4ischen Union, an irgendwelchen Proble-\nmen in diesem Zusammenhang. Ihnen geht es darum,\nAngst zu verbreiten, Angst bei Menschen, die Angst um\nihre Arbeitspl\u00e4tze haben,\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon)\n\nAngst bei Menschen, die auf soziale Sicherungssysteme\nangewiesen sind. Diese Menschen sollen Angst kriegen\n\nvor der bevorstehenden Schwemme von T\u00fcrken, die\nhierher kommen, um ihnen ihre Arbeitspl\u00e4tze wegzuneh-\nmen. Sie sprechen vom Untergang des christlichen\nAbendlandes.\n\n(Matthias Paul, NPD: Sie werden\nes noch erleben!)\n\nMeine Damen und Herren, eine weiter \u00fcbersteigerte\nForm kann ich mir eigentlich kaum noch vorstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, ich gestatte immer noch\nkeine Zwischenfrage. \u2013 Da wird Prinz Eugen bem\u00fcht, ge-\nrade so, als ob die T\u00fcrken mal wieder vor Wien stehen\nw\u00fcrden,\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die sind schon in Wien\nund in Berlin! Fahren Sie mal nach Berlin!)\n\nwas vor 300 Jahren der Fall war. Bunt zitiert, wird hier\nalles durcheinander gebracht.\nMeine Damen und Herren, zu den Verhandlungen mit\nder T\u00fcrkei \u00fcber einen m\u00f6glichen Beitritt habe ich jetzt\ngesagt: Bis dahin haben wir viel zu tun, auch das Ver-\nh\u00e4ltnis innerhalb der EU, zwischen den Staaten in der\nEurop\u00e4ischen Union, das Verh\u00e4ltnis der B\u00fcrger zur\nUnion, das Verh\u00e4ltnis nach au\u00dfen zu kl\u00e4ren. Bis dahin\nm\u00fcssen wir auch eines tun: das gute Verh\u00e4ltnis zwischen\nDeutschland und der T\u00fcrkei bewahren.\nDa bin ich bei einem Punkt, der viel wichtiger ist als das\ndumme Zeug, das Sie gerade hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag von sich gegeben haben. Sie k\u00f6nnen mit Ihrer Politik,\nsofern Sie sie so fortsetzen, zu einer ernsten Belastung\nf\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der Deutschen und T\u00fcrken in\nDeutschland werden\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ursache und Wirkung\nklasse vertauscht!)\n\nund auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und\nder T\u00fcrkei. Aber das ist wahrscheinlich von Ihnen sogar\nbeabsichtigt in Ihrer Politik, der wir mit Argumenten\nund ganz entschieden entgegenzutreten versuchen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN. Bitte, Frau Abg. Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Apfel, bisher haben sich his-\ntorisch nur die deutschen Rassisten vers\u00fcndigt. \u00dcber\nLeute, die Multikulturalit\u00e4t f\u00fcr gut halten, habe ich das\nbisher historisch nicht nachlesen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der SPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:\n\nEx-Sowjetunion! Ex-Jugoslawien!)\n\nEinerseits verlangt die NPD in diesem Landtag immer\nwieder, dass Deutschland aus der EU austreten soll, an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1939\n\ndererseits \u2013 so heute zum Beispiel \u2013 will die NPD, dass\nDeutschland bestimmt, wer in die Union hinein darf.\nBeide Antr\u00e4ge sind wirklich absurd und das werden wir\nheute auch noch einmal gr\u00fcndlich besprechen.\n\nHerr Gansel gef\u00e4llt sich in der letzten Zeit aufgrund der\nLondoner Ereignisse der letzten Woche, die traurig\ngenug sind, darin, gegen die angebliche Islamisierung\nEuropas zu wettern. Er beleidigt damit friedliebende\nMuslime, auch viele T\u00fcrken, die nicht nur in Deutsch-\nland, sondern auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern\nleben. Dadurch gewinnen nat\u00fcrlich hier und dort Isla-\nmisten auch wieder Zulauf. Die Recherchen der briti-\nschen Polizei in den letzten Tagen haben ja einiges deut-\nlich gemacht.\n\nDeswegen sage ich: Verantwortliche Politik in Europa\nmuss diesen perfiden Mechanismus durchbrechen. Die\nModernisierung der Gesellschaft, auch der t\u00fcrkischen\nGesellschaft, kommt von innen. Das hei\u00dft, man muss die\nT\u00fcrken daf\u00fcr gewinnen, sich ver\u00e4ndern zu wollen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nWenn man dann hier mit einer etwas wirklich abgestan-\ndenen Betrachtung der europ\u00e4ischen Landesgrenzen be-\nginnt: Was ist ein europ\u00e4isches Land? Nun, Zypern liegt\n\u00f6stlicher als der gr\u00f6\u00dfere Teil der T\u00fcrkei. Das hat noch\nnie jemanden gest\u00f6rt, Zypern als einen Teil der Europ\u00e4i-\nschen Union zu betrachten, zumindest teilweise. Europa\nhat sich doch historisch niemals geografisch fest nach\nLandesgrenzen gegr\u00fcndet. Europa ist eigentlich immer\nwieder ein Wissenschafts-, ein Sinn-, ein Wirtschafts-\nund ein milit\u00e4rischer Zusammenhang gewesen. Das\nR\u00f6mische Reich hat sich vor allem um das Mittelmeer\ngebildet. Wer wei\u00df, Herr Apfel, ob nicht das Blut eines\nr\u00f6mischen Legion\u00e4rs, der aus Nordafrika stammt, in\nIhren Adern flie\u00dft? Sehen kann man es nicht mehr, aber\nwissen kann man es auch nicht.\n\n(Lachen und Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nNord- und Osteuropa waren damals in dem Prozess des\nR\u00f6mischen Reiches \u00fcberhaupt nicht beteiligt. Aber kein\nMensch w\u00fcrde behaupten, dass ost- und nordeurop\u00e4i-\nsche L\u00e4nder nicht zur Europ\u00e4ischen Union geh\u00f6ren.\n\nSie sehen, so leicht kann man es sich nicht machen.\nSelbst der Balkan geh\u00f6rt dazu, auch wenn Byzanz und\nandere historische Entwicklungen daf\u00fcr gesorgt haben,\ndass dort nicht diese Trennung von Kirche und Staat\nstattgefunden hat. Das ist alles kein Kriterium, weder die\nSprache noch die Religion. Aber wenn man es m\u00f6chte,\ngibt es eine europ\u00e4ische Identit\u00e4t, die in der Entwicklung\nentsteht. Das ist ein gesellschaftlicher Prozess. Den muss\nman nat\u00fcrlich wollen.\n\n\u00dcbrigens verdanken wir den T\u00fcrken den Kaffee, von\ndem ich wei\u00df, dass auch Abgeordnete Ihrer Fraktion ihm\nimmer wieder gern zusprechen. Wer wei\u00df, was die T\u00fcr-\nken uns noch alles in die Europ\u00e4ische Union in den\nneuen Zeiten mit einbringen k\u00f6nnen? Deswegen sollten\nwir auf diese Bereicherung im Prinzip nicht verzichten.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, den D\u00f6ner!)\n\nWas Ihr Gequatsche von den \u201eFremdarbeitern\u201c betrifft:\nAls ich vor einiger Zeit im Elsass Urlaub machte, be-\nsuchte ich ein Museum f\u00fcr Bergbau. Ich fand anhand\nvon Ausstellungsst\u00fccken heraus, dass sehr viele Sachsen\naus der Gegend um Freiberg im vorletzten Jahrhundert\ndort gearbeitet haben, weil die Silberminen in Freiberg\nl\u00e4ngst versiegt waren. Die Leute suchten Arbeit, im\nElsass fanden sie sie. Es waren auch keine sch\u00f6nen Ar-\nbeitsbedingungen. Aber immerhin kamen die Sachsen\ndort in Lohn und Brot.\n\nIch denke, man kann es sich nicht so leicht machen,\nwenn man zum Beispiel Strukturumbr\u00fcche mit ansieht.\nEine Chance, die die Europ\u00e4er davon haben, dass wir\njetzt \u00fcber viele Jahre langfristige Verhandlungen mit der\nT\u00fcrkei f\u00fchren, auch eigene Reformen durchzuf\u00fchren,\nwird zum Beispiel sein, dass die EU-Agrarsubventionen\nnach aufrichtigen Verhandlungen mit der T\u00fcrkei nat\u00fcr-\nlich ihr Ende finden m\u00fcssen. Das geht gar nicht anders,\nwenn man sich zum Beispiel anschaut, wie viel des Brut-\ntoinlandsproduktes der T\u00fcrkei allein aus der Landwirt-\nschaft stammt. Ich denke, da werden die Europ\u00e4er ge-\nwinnen.\n\nDas ist ein Punkt, den man auch betrachten muss. Nicht\nnur, dass die T\u00fcrken davon profitieren, indem sie sozu-\nsagen ihre Gesellschaft verbessern, nach unseren Ma\u00dfst\u00e4-\nben jedenfalls verbessern k\u00f6nnen. Ich denke daran, wenn\nsie zum Beispiel den Aquis Communitaire annehmen,\nwenn sie sich um Freiheit, Demokratie, um die Achtung\nder Menschenrechte und um die Rechtsstaatlichkeit\nbem\u00fchen m\u00fcssen. Dann wird das auch die t\u00fcrkische Ge-\nsellschaft verbessern. Sie wird davon profitieren. Das\nsind inzwischen universelle Werte. Die sind nicht mehr\nnur auf einen Kulturkreis bezogen. Ich bin dankbar,\nwenn sich ein islamisches Land dem unterzieht und da-\nmit vielleicht beispielgebend wirken kann. Das wird f\u00fcr\nuns alle eine bessere Sicherheitslage bedeuten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMan kann es sich leicht machen, wie vielleicht auch im\nMoment die CDU, und davon ausgehen, dass es bei\neiner privilegierten Partnerschaft nicht so wichtig ist,\nwer f\u00fcr die Sicherheitspolitik im Nahen Osten zust\u00e4ndig\nist, wobei die T\u00fcrkei so eine Art Pufferzone darstellt.\nWas passiert, wenn die Europ\u00e4er die Sicherheitspolitik\nim Nahen Osten den Amerikanern \u00fcberlassen, das konn-\nten wir in den letzten drei Jahren am Beispiel des Irak\nbeobachten. Ich bin \u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr, so vorzu-\ngehen. Die T\u00fcrkei geh\u00f6rt nach Europa!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. Herr Apfel.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Der Untergang\ndes Abendlandes!)\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist billig und bezeichnend,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1940\n\nwie autistisch Sie jedwede argumentative Auseinan-\ndersetzung mit der NPD-Fraktion verweigern. Frau\nWeihnert, ich werde Ihnen demn\u00e4chst wirklich einmal\nein Taschentuch reichen. Wenn Sie nicht willens sind,\ngenauso wie Herr Dr. Martens, meinem Vortrag zu\nlauschen, sondern nur etwas zu Rate ziehen, das letzt-\nendlich das Papier nicht wert ist, auf dem es \u00fcberhaupt\ngedruckt wird \u2013 ich meine den Verfassungsschutzbe-\nricht \u2013, dann kann ich Ihnen auch nicht helfen.\nEs ist absurd, ausgerechnet der NPD vorzuwerfen, dass\nsich unsere Fraktion gegen Europa stemmen w\u00fcrde. Ge-\nrade die NPD k\u00e4mpft f\u00fcr eine gute nachbarschaftliche\nZusammenarbeit aller europ\u00e4ischen V\u00f6lker. Wir wollen\ndie Vielfalt der V\u00f6lker in ihrer kulturellen Eigenart erhal-\nten. Letztendlich sind doch Sie diejenigen, die sich am\nEuropagedanken vers\u00fcndigen!\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist bemerkenswert, wie\ngro\u00df der nationale Selbsthass der Parteien in ihrem mul-\ntikulturellen Wahn gediehen sein muss, wenn sie noch\nimmer die Augen vor den katastrophalen, offensichtlich\nerkennbaren Folgen eines EU-Beitritts der T\u00fcrkei ver-\nschlie\u00dfen. Aus einem Gespr\u00e4ch mit der Wochenzeitung\n\u201eJunge Freiheit\u201c m\u00f6chte ich einfach einmal Prof. Peter\nScholl-Latour zitieren. Dort hei\u00dft es:\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u201eSchlie\u00dflich k\u00e4me es, wie schon gesagt, zur millionen-\nfachen Einwanderung nach Deutschland. Dann haben\nwir hier bosnische Verh\u00e4ltnisse. Eine solche Einwande-\nrung zu tolerieren w\u00e4re eine eklatante Vernachl\u00e4ssigung\nunserer nationalen Interessen und w\u00fcrde eine verh\u00e4ng-\nnisvolle Kluft zwischen Deutschen und T\u00fcrken auf-\nrei\u00dfen. Das Schlimme ist, wie leichtfertig Politiker heute\nalles in Gefahr bringen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nwas wir zum Teil \u00fcber Jahrhunderte an politischem\nKapital angesammelt haben: die europ\u00e4ische Integration\ndurch die \u00dcberdehnung der EU-Osterweiterung, die\nwertvolle traditionelle deutsch-t\u00fcrkische Freundschaft\ndurch das Wecken von Erwartungen, die nicht erf\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen, unsere gesellschaftlichen Standards wie\nFrieden und Stabilit\u00e4t.\u201c\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS\nsteht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Apfel?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage.\n\u201eSehen unsere Politiker denn nicht, dass man eine Zivili-\nsation zugrunde richten kann, wenn man ihre Referenz\n\nverleugnet? Der franz\u00f6sische Schriftsteller und Philosoph\nPaul Val\u00e9ry hatte vor solcher Selbstaufgabe gewarnt. Im\nAbgrund der Geschichte ist Platz f\u00fcr uns alle.\u201c Zitat-\nende; so weit Prof. Peter Scholl-Latour.\n\nMeine Damen und Herren! Die Glaubw\u00fcrdigkeit der\nPolitik ist davon abh\u00e4ngig, ob es gelingt, die Beitrittsver-\nhandlungen ergebnisoffen zu gestalten. Die politische\nVerlogenheit dieser angeblichen Einschr\u00e4nkung ist letzt-\nendlich durch die Erfahrung mit vielen anderen ergeb-\nnisoffenen Beratungen sattsam bekannt. Sie f\u00fchrt in der\nRegel zum autistischen Durchpr\u00fcgeln von Beschl\u00fcssen,\ndie zuvor bereits von kleinen politischen Machtzirkeln\ngefasst wurden.\n\nVor dem Hintergrund der grauenhaften islamistischen\nTerroranschl\u00e4ge in London appelliere ich an Sie: Sehen\nSie ein, dass sich Europa keine irren Erweiterungspro-\nzesse mehr leisten kann! Europa muss zusammenstehen,\num sein gewachsenes kulturelles, ethnisches, historisches\nErbe in den Gef\u00e4hrdungen des 21. Jahrhunderts zu ver-\nteidigen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch bitte Sie deshalb noch einmal eindringlich: \u00dcberwin-\nden Sie Ihren antifaschistischen Schweinehund!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte\nein bisschen M\u00e4\u00dfigung!\n\nHolger Apfel, NPD: Halten Sie sich nicht an die Frak-\ntionszw\u00e4nge \u2013 ich bin gleich am Ende \u2013 und die von\nden Fraktionsf\u00fchrungen ausgehandelte Blockadepolitik\ngegen\u00fcber der demokratisch legitimierten Partei der\nNationaldemokraten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist\nabgelaufen!\n\nHolger Apfel, NPD: Stimmen Sie f\u00fcr den Antrag der\nNPD-Fraktion, wenn Sie sich nicht l\u00e4nger an Deutsch-\nland vers\u00fcndigen wollen!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle\ndie Drucksache 4/2484 der NPD zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 6\nund rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1941\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nFerien- und Sch\u00fclerjobs \u2013 auch mit Hartz IV!\n\nDrucksache 4/2476, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die FDP\nbeginnt. Es folgen CDU, PDS, SPD, NPD, die GR\u00dcNEN\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der FDP-Fraktion das Wort. Herr Abg. Morlok,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Statt Frau Pr\u00e4sidentin Herr Pr\u00e4si-\ndent, wenn Sie gerade beim Wechseln sind. Sehr geehrte\nDamen und Herren! Der Antrag der FDP-Fraktion, denke\nich mal, spricht f\u00fcr sich. Ich m\u00f6chte Ihnen deswegen\nhier auch keine lange Begr\u00fcndung vortragen.\nIch denke, dass wir alle gemeinsam erkannt haben, dass\nbei der Festlegung der Hartz-Gesetze eine Sache \u00fcber-\nsehen worden ist, die sich insbesondere auf die neuen\nBundesl\u00e4nder negativ auswirkt. Denn im Gegensatz zu\nden Altbundesl\u00e4ndern haben wir hier Arbeitslosen-\nquoten von 20 %.\n\nIn einer Vielzahl von Familien sind beide Elternteile er-\nwerbslos. Viele Kinder kennen daher Erwerbsarbeit gar\nnicht mehr aus dem eigenen t\u00e4glichen Familienleben,\nohne dass man das jemandem vorwerfen kann. Aber das\nist die tats\u00e4chliche Situation.\n\nWir sehen hier eigentlich einen Teufelskreis. Denn wer\ndie Vorbildfunktion der Eltern, im Erwerbsleben zu ste-\nhen, nicht mehr hat, f\u00fcr den ist es nat\u00fcrlich auch schwer,\nals junger Mensch selber die Notwendigkeit zu erken-\nnen, erwerbst\u00e4tig zu sein, die Bereitschaft zu haben, er-\nwerbst\u00e4tig zu sein. In den Familien, wo beide Elternteile\neben unverschuldet arbeitslos sind, haben wir diese\nProbleme.\n\nWenn jetzt in den Sommerferien junge Menschen die\nInitiative ergreifen und bereit sind, sich zu engagieren,\nbereit sind zu arbeiten, um Geld zu verdienen, dann\nfinden wir das ein gutes Zeichen. Ich denke, das sollten\nwir alle als gutes Zeichen sehen. Ich glaube auch nicht,\ndass es da andere Meinungen gibt. Nur, durch diese\nRegelung, die jetzt entstanden ist, senden wir die voll-\nkommen falschen Signale aus, n\u00e4mlich dass sich Er-\nwerbsarbeit eigentlich nicht lohnt. Genau das ist es, was\nbei den jungen Menschen tats\u00e4chlich ankommen wird:\nErwerbsarbeit lohnt sich nicht, weil man den \u00fcberwie-\ngenden Teil der Verg\u00fctung, die man erh\u00e4lt, abgeben\nmuss. Die tieferen Ursachen, die Logik und die Hinter-\ngr\u00fcnde der Gesetze sind den jungen Menschen nicht\nvermittelbar. Was \u00fcbrig bleibt, ist: Ich gehe arbeiten und\nbekomme nichts.\n\nAber ich denke, das ist das falsche Signal. Denn wie\nsollen wir junge Menschen sonst zur Erwerbst\u00e4tigkeit\nmotivieren, wenn wir ihnen in dem Alter nicht zeigen:\nWenn du dich krumm machst, wenn du etwas tust und\ndich engagierst, hast du auch etwas davon. Wir reden\nhier nicht \u00fcber sehr hohe Betr\u00e4ge. Es sind nicht die\nMillionen, \u00fcber die wir sprechen, sondern es sind im\nVerh\u00e4ltnis eher kleinere Betr\u00e4ge im Sozialbereich.\n\nWir m\u00fcssen daran denken, dass \u2013 wir haben es im Aus-\nschuss bereits diskutiert \u2013 sich die Schere zwischen Aus-\n\nbildungspl\u00e4tzen und Ausbildungswilligen in wenigen\nJahren bereits total umkehren wird, das hei\u00dft, wir wer-\nden weniger Auszubildende bzw. ausbildungsbereite\nMenschen haben, als die Wirtschaft Ausbildungspl\u00e4tze\nanbietet. Auch wenn es noch nicht \u00fcberall in allen K\u00f6p-\nfen ist, wird das auf uns zukommen. Es ist also in unse-\nrem ureigenen Interesse, junge Menschen zu motivieren,\nam Erwerbsleben teilzunehmen. Es kostet nicht sehr viel\nGeld, es kostet im Verh\u00e4ltnis relativ wenig Geld, aber es\nhat eine sehr, sehr gro\u00dfe Signalwirkung. Deswegen bit-\nten wir Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Heinz Lehmann, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Krau\u00df.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wenn Sch\u00fcler in den Ferien\narbeiten wollen, dann unterst\u00fctzen wir das. Nebenjobs\nbringen nicht nur ein wenig Geld, sondern auch Erfah-\nrungen. Das f\u00e4ngt schon bei der Jobsuche an: Wo gibt es\ndie besten Stellen? Wie trete ich beim Vorstellungsge-\nspr\u00e4ch auf? Welche Angebote sind eindeutig unseri\u00f6s?\n\nMit diesen Fragen besch\u00e4ftigen sich junge Leute, die\neinen Nebenjob suchen. Die Ferien- und Sch\u00fclerjobs ge-\nben ihnen einen Einblick in das Arbeitsleben. Disziplin,\nVerl\u00e4sslichkeit und Leistung werden verlangt \u2013 so wie\nim sp\u00e4teren Leben auch. Ganz nebenbei lernen die jun-\ngen Leute, dass sich Leistung lohnt, aber auch, dass Ar-\nbeit ein hartes St\u00fcck Brot ist; denn zum Beispiel beim\nProspekteverteilen m\u00fcssen viele Briefk\u00e4sten abgeklappert\nwerden, bevor der erste Euro verdient ist.\n\nImmerhin: Jeder vierte Jugendliche zwischen 13 und\n22 Jahren arbeitet nach der Schule oder in den Ferien\nund verdient sich so durchschnittlich einen Monatslohn\nvon 233 Euro. Viele junge Leute k\u00f6nnen sich dadurch\nDinge leisten, die das Leben angenehm machen: das\nHandy, Kinobesuche oder einen DVD-Player. Wie gesagt:\nDie Nebenjobs von Jugendlichen wollen wir nicht er-\nschweren, sondern erleichtern. Wenn Hartz IV die Ne-\nbenjobs von Sch\u00fclern nicht ausreichend im Blick hat,\ndann sollte dar\u00fcber diskutiert werden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein Satz in der\nBegr\u00fcndung des Antrags k\u00f6nnte missverstanden werden\nund mein Vorredner hat nicht gerade dazu beigetragen,\ndieses Missverst\u00e4ndnis auszur\u00e4umen. Die FDP sagt dort,\nbei Kindern von Erwerbslosen bestehe die Gefahr, dass\ndiese Kinder mangels Vorbild nur einen geringen Anreiz\nzur Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit h\u00e4tten. Diese Ge-\nfahr, sp\u00e4ter einmal nicht arbeiten zu wollen, besteht aus\nmeiner Sicht genau so h\u00e4ufig oder selten bei jenen Kin-\ndern, deren Eltern zu viel Geld haben; denn sie haben\nerst recht keinen Anreiz zum Arbeiten, da ihnen ein ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1942\n\nner\u00f6ses Taschengeld bis zum Lebensende ohnehin sicher\nist.\n\n(Sven Morlok, FDP: Aber um die geht es gar nicht!)\n\nIch bin mir sicher, die meisten Kinder von Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4ngern sehen die Arbeitslosigkeit ihrer El-\ntern nicht als erstrebenswert an, und das sollten wir\nauch deutlich sagen.\n\nTrotzdem unterst\u00fctzen wir die Zielrichtung des Antrags\nder FDP und werden dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Heinz Lehmann, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Frau Klinger.\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe fr\u00fcher\nin meiner Freizeit Prospekte ausgetragen. Das war nicht\nimmer einfach, denn es braucht Zeit und ist dahin\ngehend k\u00f6rperlich anstrengend \u2013 Herr Krau\u00df hat es be-\nreits erw\u00e4hnt \u2013, dass man eine ganze Menge laufen und\neventuell auch noch schleppen muss. Ich bekam damals\nzirka drei Pfennig pro Prospekt und man kann sich vor-\nstellen, dass ich einige hundert Kilometer durch Chem-\nnitz gelaufen bin. Aber ich hatte ein Ziel vor Augen: Ich\nhabe mir damit n\u00e4mlich eine Campingausr\u00fcstung und\neinen Urlaub in Tschechien finanziert.\nHeute aber bekommt ein Jugendlicher, der in einer\nBedarfsgemeinschaft lebt \u2013 die fr\u00fcher \u00fcbrigens einmal\nFamilie hie\u00df \u2013, er oder sie, f\u00fcr eine solche T\u00e4tigkeit ge-\nrade einmal 15 % seines verdienten Lohns ausgezahlt.\nDer Rest wird mit dem Familieneinkommen verrechnet.\n\nDas w\u00fcrde hei\u00dfen: Wenn man zirka 3 000 Prospekte ver-\nteilt h\u00e4tte, bek\u00e4me man eigentlich 60 Euro \u2013 jetzt nat\u00fcr-\nlich auf zwei Cent umgerechnet. Daf\u00fcr lohnt es sich\ndoch, ein paar Strapazen in Kauf zu nehmen. Unserem\nJugendlichen aus der Bedarfsgemeinschaft aber bleiben\nganze neun Euro. Das ist definitiv eine Ungerechtigkeit,\nes ist eine erhebliche Benachteiligung und motiviert auch\nniemanden; das ist klar.\n\nDeshalb finde ich es l\u00f6blich von Ihnen, meine \u2013 inzwi-\nschen nur \u2013 Herren von der FDP-Fraktion, dass Sie die-\nsen Antrag stellen. Ich m\u00f6chte allerdings auch auf einen\nAntrag unserer Fraktion verweisen. Er hat die Druck-\nsachennummer 4/1131 und wurde am 1. April 2005 aus-\ngereicht. Ich m\u00f6chte kurz einen Satz daraus zitieren:\n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung\nwird ersucht, auf Bundesebene darauf einzuwirken, dass\ndas von Sch\u00fclern ab einem Alter von 14 Jahren aus\nFerienarbeit sowie kleineren Nebenjobs erzielte Entgelt\nnicht auf das Einkommen der Bedarfsgemeinschaft ange-\nrechnet wird.\u201c\n\nDies ist nur ein einziger von sechs Kritik- bzw. Verbesse-\nrungspunkten, die wir in Bezug auf Jugendliche und\nHartz IV haben. Aber Sie k\u00f6nnen sich diese Drucksache\ngern selbst einmal durchlesen, falls Sie dies nicht schon\ngetan haben.\n\nWie gesagt, ich finde Ihr Engagement l\u00f6blich, aber bei\nweitem nicht ausreichend. Nun ist Ihre Fraktion daf\u00fcr\n\nbekannt, minimalistische Antr\u00e4ge zu stellen, die man\nmedienwirksam verkaufen kann,\n\n(Emp\u00f6rung bei der FDP)\n\naber das eigentliche Problem, das Konstrukt Bedarfsge-\nmeinschaft, wird von Ihnen \u00fcbergangen und soll nur ein\nganz minimales St\u00fcck weit neutralisiert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen an diesem Punkt eine Frage stellen,\nmeine Herren von der FDP: Wenn Sie Kopfschmerzen\nhaben, und dies aufgrund eines Gehirntumors, reicht\nIhnen dann eine Aspirin-Tablette?\n\n(Torsten Herbst, FDP: Mit Tumoren scherzen!)\n\n\u2013 Ja, es ist doch so, nicht? Ich habe gut \u00fcberlegt, ob es\npiet\u00e4tlos ist, aber ich habe von einigen Leuten geh\u00f6rt,\ndass es wohl doch geht. Die Bedarfsgemeinschaft ist\ntrotzdem meines Erachtens \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Nein, ich m\u00f6chte weiter-\nreden. \u2013 Die Bedarfsgemeinschaft ist doch das Grund-\n\u00fcbel von Hartz IV, der Grund, warum sich Paare tren-\nnen oder auseinander ziehen, Kinder die Familie\nverlassen und gezwungen sind, eigene Haushalte zu\ngr\u00fcnden oder eben Jugendliche kein Interesse und keine\nMotivation zum Annehmen eines Ferienjobs haben.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie jetzt\ndie Zwischenfrage?\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Na gut, Herr Krau\u00df.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass in Ber-\nlin bekanntlich die PDS mitregiert, es jedoch bislang\nnoch nicht geschafft hat, einen solchen Antrag in das\nVerfahren hineinzubekommen? Man kann ja der FDP\nviel vorwerfen, an vielen Stellen, das tue ich ja auch,\naber diesen Punkt kann man der FDP nicht vorwerfen \u2013\nzumindest kann ihn ihr die PDS nicht vorwerfen, wenn\nsie es noch nicht einmal in den L\u00e4ndern schafft, in denen\nSie selbst regiert, solche Antr\u00e4ge durch das Parlament zu\nbekommen.\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Die Zwischenfrage l\u00e4uft\nnoch? \u2013 Danke.\nNein, das war mir bis jetzt nicht bekannt. Die FDP war\neine der Fraktionen im Bundestag, die den Hartz-Geset-\nzen zugestimmt hat.\n\n(Widerspruch bei der FDP und Oh-Rufe)\n\nAber Sie haben sich jedenfalls nicht genug dagegen ein-\ngesetzt.\n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1943\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Ja.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Kollegin,\nsind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass die Frak-\ntion der FDP, der Freien Demokratischen Partei, im\nDeutschen Bundestag die einzige Fraktion war, die den\nHartz-IV-Gesetzen nicht zugestimmt, sondern dagegen\ngestimmt hat?\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aus anderen Gr\u00fcnden! \u2013\nHolger Apfel, NPD: Weil es nicht genug war!)\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Gut, Sie waren die einzige\nFraktion, aber Sie h\u00e4tten sich dennoch mehr dagegen\nstark machen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\nWenn man nun aber etwas wirklich verbessern wollte,\nm\u00fcsste man die Forderung aufmachen, die Bedarfsge-\nmeinschaften aufzul\u00f6sen und jedem einen individuellen\nAnspruch auf Leistung zu gew\u00e4hren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte aber noch einen anderen Aspekt in die\nDebatte einbringen. Seit Jahren werden mehr und mehr\nArbeitsm\u00f6glichkeiten im Niedriglohnsektor geschaffen.\nWenn nun ein Arbeitgeber die Wahlm\u00f6glichkeit zwi-\nschen einem gelernten Arbeiter und einem ungelernten\nSch\u00fcler hat und der Lohn, egal, wen er einstellt, derselbe\nist: F\u00fcr wen wird er sich wohl entscheiden?\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie sich bewusst sind, dass die Situa-\ntion eintreten kann, dass es in naher Zukunft keine Sch\u00fc-\nler- und Ferienjobs mehr geben wird. Trotz alledem \u2013\nSch\u00fcler- und Ferienjobs k\u00f6nnen sicherlich neben einer\nAufbesserung des Taschengeldes, falls es das in einer\nBedarfsgemeinschaft \u00fcberhaupt noch gibt, dazu dienen,\nErfahrungen in der Arbeitswelt zu sammeln. Das ist ent-\nscheidend in einer Umwelt, in der sonst Jugendlichen\nkeine Perspektive geboten wird. Deshalb sprechen wir\nuns daf\u00fcr aus, dass das Entgelt f\u00fcr Sch\u00fclerjobs nicht mit\ndem Familieneinkommen aufgerechnet wird, und stim-\nmen dem Antrag der FDP zu.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe den Spre-\ncher der SPD-Fraktion, Herrn Brangs, auf.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe lange \u00fcberlegt und bin zu dem Ent-\nschluss gekommen: Da ich ebenfalls im Namen der\nKoalition mit unterschiedlichen Gr\u00fcnden ausnahmsweise\ndem Antrag der FDP zustimmen kann, macht es Sinn,\nmit gutem Beispiel voranzugehen \u2013 ich gebe meine Rede\nzu Protokoll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fc\u00dfler spricht\nf\u00fcr die NPD-Fraktion.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich merke soeben, wir sind uns\nwahrscheinlich alle einig in diesem Punkt. Wir stimmen\nauch daf\u00fcr, und ich gebe meine Rede zu Protokoll.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die GR\u00dcNEN\nFrau Herrmann. Ich hoffe, dass dies nicht inflation\u00e4r ist.\nEs ist erst 17:06 Uhr, meine Damen und Herren.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Sie sehen, es ist nicht inflation\u00e4r.\nIch gebe meine Rede nicht zu Protokoll, weil ich ein\npaar andere Anmerkungen zu machen habe. Auch wir\nbegr\u00fc\u00dfen den FDP-Antrag, der uns heute vorliegt. Fe-\nrien- und Sch\u00fclerjobs sollten nicht auf das Einkommen\nder Bedarfsgemeinschaft ALG II angerechnet werden.\nWir GR\u00dcNEN wollten von Anfang an h\u00f6here Zuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten im Gesetz verankert wissen. Das ist\naber an der Haltung der unionsregierten Bundesl\u00e4nder\ngescheitert.\nUnser Tenor war und ist: F\u00f6rdern und fordern. Die\nZahlung von Transferleistungen sollte nicht l\u00e4nger ein\nGrund sein, von den M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung\nausgeschlossen zu sein. Genau deshalb hat die Zusam-\nmenlegung von Sozialhilfe und Arbeitslosengeld neue\nPerspektiven f\u00fcr die F\u00f6rderung er\u00f6ffnet. Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, wenn wir Arbeitslose ausschlie\u00dflich\nunter dem Aspekt der Belastung der Sozialsysteme se-\nhen, k\u00f6nnen wir als Ziel auch nur deren Entlastung an-\nstreben. Die Perspektive des F\u00f6rderns betrachtet Arbeits-\nlosigkeit als Belastung f\u00fcr den konkreten Menschen, und\nZiel ist demzufolge auch dessen Entlastung. Diese Sicht,\ndie Belastung des Einzelnen, wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen.\nArbeit, besser Erwerbsarbeit, ist f\u00fcr die Entwicklung der\neigenen Identit\u00e4t zentral. Sie ist Quelle von Anerken-\nnung, sie vermittelt Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Beruf, zu\neiner Firma \u2013 wie Sie wollen. Arbeitslosigkeit bedeutet\nden Verlust von Identit\u00e4t, von Zugeh\u00f6rigkeit, von An-\nerkennung. Arbeitslosigkeit ist eine Form von Missach-\ntung. Man stirbt den sozialen Tod des Nicht-mehr-Ge-\nbrauchtwerdens. Arbeitslosigkeit kann aus diesem\nGrund auch krank machen. Aus der Langzeitarbeitslosig-\nkeit, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen die meisten\ndeshalb nicht von null auf hundert starten.\n\nMit den Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten, die wir von An-\nfang an wollten, l\u00e4sst sich dieser \u00dcbergang erleichtern.\nVoraussetzung ist, dass mit der Integration in Arbeits-\nstrukturen auch die Lebensgeister wieder geweckt wer-\nden. Dazu geh\u00f6rt mehr Freiheit in der Gestaltung der\nprivaten Ausgaben. Zu dieser Freiheit, die die Erf\u00fcllung\neigener, sehr unterschiedlicher Bed\u00fcrfnisse finanziert, ge-\nh\u00f6rt auch das erste selbst verdiente Taschengeld durch\ndas Austragen von Zeitungen etwa.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Menschen brauchen\neine Perspektive. Erstens k\u00f6nnen sie diese Perspektive\nnicht in der Abh\u00e4ngigkeit von sozialen Transferleistun-\ngen finden. Deshalb sollten diese ersten Gehversuche auf\ndem leider viel zu sumpfigen Gebiet des Arbeitsmarktes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1944\n\nnicht benachteiligt werden. Zweitens er\u00f6ffnet es Kindern,\nderen Eltern ihre Arbeit schon lange verloren haben,\nganz neue und wichtige Erfahrungen. Es lohnt sich aktiv\nzu werden, es lohnt sich zu arbeiten. Zeitungen austra-\ngen ist vielleicht nicht gerade ein Traumjob, aber mit\nmeiner H\u00e4nde Arbeit kann ich mir mein Handy finanzie-\nren. Die Wort\u00e4hnlichkeit kommt nicht von ungef\u00e4hr. F\u00fcr\nKinder ist dies f\u00fcr den weiteren Lebensweg eine wesent-\nliche Erfahrung.\nLeider sehen wir nur sehr wenige Angebote aufseiten\nder Wirtschaft. Da k\u00f6nnte die FDP aktiv werden. In der\nRegel werden Jugendliche und Studienabg\u00e4nger lieber\nals Praktikanten eingesetzt. Zum Nulltarif darf die Gene-\nration Praktikum \u2013 wie gro\u00dfz\u00fcgig \u2013 Berufserfahrung\nmachen. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Forderung des\nOmbudsrates: Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende.\nAber \u2013 das auch an die FDP \u2013, der Ombudsrat hat noch\nandere Forderungen gestellt, die Sie nicht genannt\nhaben, die Sie auch nicht aufgegriffen haben, zum Bei-\nspiel gleiche Regels\u00e4tze f\u00fcr Ost- und Westdeutschland,\nzum Beispiel Anpassung des BAf\u00f6G an das SGB II.\nMan kann eben nicht beiden Seiten, den Eltern und den\nKindern, Transferleistungen k\u00fcrzen mit dem Hinweis,\ndie Kosten w\u00fcrden jeweils von der anderen Seite ge-\ndeckt. Das ist aber so, wenn Kinder noch zu Hause leben\nund BAf\u00f6G erhalten. Das Kindergeld von \u00fcber 18-J\u00e4hri-\ngen soll nicht angerechnet werden, wenn dies den\nSpr\u00f6sslingen zugute kommt. Die Frage, die sich mit dem\nAntrag der FDP stellt: Warum hat sie uns damals w\u00e4h-\nrend der Verhandlungen im Bundesrat nicht unterst\u00fctzt?\nWieso dieser Antrag jetzt? Wir sind immer erfreut, wenn\ndie FDP Hartz IV verbessern will, nur glaubw\u00fcrdig ist\nes eben nicht. Herz statt Hartz \u2013 soll das der Slogan\nauch f\u00fcr den kommenden Wahlkampf werden?\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWo, verehrte Herren, bleibt das Herz bei Ihrer Arbeits-\nmarktpolitik? Oder sollte ich fragen, f\u00fcr wen es schl\u00e4gt?\n\nDie Langzeitarbeitslosen werden von Ihren Ideen in der\nRegel nicht profitieren. Ohne aktive Arbeitsmarktpolitik\nund ohne Arbeitsvermittlung bleibt allein die Forderung\n\u00fcbrig. Die mitf\u00fchlende Perspektive, die die Belastung f\u00fcr\nArbeitslose ber\u00fccksichtigt, fehlt bei Ihnen. F\u00f6rderung\nund Unterst\u00fctzung bleiben auf der Strecke. F\u00fcr viele\nLangzeitarbeitslose ist dies v\u00f6llig unrealistisch. Sie blie-\nben sich selbst \u00fcberlassen. Unsere Fraktion steht daf\u00fcr,\ndass Fordern und F\u00f6rdern untrennbar zusammengeh\u00f6-\nren, dass die beste F\u00f6rderung eben nicht der Schubs ins\nkalte Wasser blo\u00dfer Leistungsk\u00fcrzung ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war die erste Runde der Fraktionen. Gibt es\nseitens der Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Ich\nkann das nicht sehen. \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Auch\nkein Bedarf. Dann kommen wir zum Schlusswort. Die\nFDP-Fraktion, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Da ich kein Schlusswort ausformuliert\nhabe, habe ich auch nicht die M\u00f6glichkeit, dasselbe zu\nProtokoll zu geben. Ich m\u00f6chte es kurz machen, mich bei\nIhnen bedanken f\u00fcr die breite Unterst\u00fctzung. Ich hoffe,\ndass wir auch k\u00fcnftig gut zusammenarbeiten werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 4/2476 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nstimmen! \u2013 Keine Gegenstimmen. \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen! \u2013 Keine Stimmenthaltungen.\n\nDieser Antrag ist einstimmig angenommen und damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nStefan Brangs, SPD: Ich verrate Ihnen kein Geheimnis,\nwenn ich Ihnen sage, dass die s\u00e4chsische SPD sich schon\nim letzten Jahr intensiv f\u00fcr einzelne \u00c4nderungen an den\nbestehenden Regelungen zum Gesetz f\u00fcr Moderne\nDienstleistung am Arbeitsmarkt \u2013 kurz: Hartz IV \u2013 einge-\nsetzt hat.\nNeben der Vereinheitlichung der Bezugsh\u00f6he von Ar-\nbeitslosengeld II in Ost- und Westdeutschland haben wir\nseinerzeit auch f\u00fcr eine l\u00e4ngere Bezugsdauer des ALG I\nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitslose pl\u00e4diert.\nIm April 2005 hat sich die SPD-Landtagsfraktion an das\nBundeswirtschaftsministerium in Berlin gewandt und ne-\nben den bereits erw\u00e4hnten \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen auch\ndie H\u00f6he der Freibetr\u00e4ge f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger und in\ndiesem Zusammenhang auch die Frage der Zuverdienst-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fcler- und Ferienjobs thematisiert.\nDie derzeit g\u00fcltige Regelung sieht vor, dass zum Beispiel\nbei einem 14-j\u00e4hrigen Jugendlichen, der einen Ferienjob\nals Zeitungszusteller aus\u00fcbt und dessen Eltern ALG-II-\nEmpf\u00e4nger sind, der gesamte Hinzuverdienst dem Ein-\nkommen der Bedarfsgemeinschaft angerechnet wird. Im\n\nKonkreten bedeutet dies: Von verdienten 40 Euro bleiben\nihm noch sechs Euro \u00fcbrig. Ich frage mich ernsthaft:\nSind Kinder von ALG-II-Empf\u00e4ngern \u201eKinder zweiter\nKlasse\u201c?\n\nDie jetzt praktizierte Regelung im Gesetz tr\u00e4gt nicht zur\nMotivierung der Kinder und Jugendlichen bei, die so im\nRahmen eines Ferienjobs erste Einblicke in das Berufs-\nleben erfahren k\u00f6nnen. Gleichzeitig f\u00fchrt dies zu einer\nDeklassierung und Stigmatisierung der Jugendlichen auf-\ngrund der sozialen Situation der Eltern.\n\nSch\u00fcler und Jugendliche brauchen den finanziellen An-\nreiz, um einen Ferienjob anzunehmen. Aber wo soll der\nAnreiz sein, wenn diese Kinder das erarbeitete Geld so-\nfort als das Einkommen einer Bedarfsgemeinschaft ange-\nrechnet bekommen? Gerade Kindern aus sozial benach-\nteiligten Familien sollte es auf keinen Fall verwehrt\nwerden, sich durch eigene Arbeit pers\u00f6nliche W\u00fcnsche\nzu erf\u00fcllen. Wir m\u00fcssen eine Regelung finden, die ge-\nw\u00e4hrleistet, dass junge Menschen bei Neben- und Ferien-\njobs nicht daf\u00fcr bestraft werden, dass ihre Eltern von\nzum Teil unverschuldeter Arbeitslosigkeit betroffen sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1945\n\nIm Zwischenbericht des Ombudsrates vom 29. Juni 2005\nwird ausgef\u00fchrt: \u201eDer Ombudsrat sieht im Hinblick auf\ndie geplante Gesetzgebung derzeit keinen Handlungsbe-\ndarf f\u00fcr weitere \u00c4nderungen. Der Ombudsrat wird die\nneuen Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen und darauf\nhinwirken, dass zuk\u00fcnftig auch minderj\u00e4hrige Mitglieder\nunter 15 Jahren in der Bedarfsgemeinschaft einen Frei-\nbetrag erhalten, zum Beispiel f\u00fcr einen Sch\u00fcler- oder\nFerienjob.\u201c\nDer Deutsche Bundestag hat in seinem Gesetzent-\nwurf 15/5446 mit Stimmen der SPD, CDU/CSU und\nGR\u00dcNE am 12. Mai 2005 ein Freibetragsneuregelungsge-\nsetz verabschiedet. Damit wurde ein Mindestfreibetrag\nvon 100 Euro beschlossen. Diese Regelung minimiert\nzwar die aufgezeigten Missst\u00e4nde, greift aber im Bereich\nder Ferien- und Sch\u00fclerjobs noch immer zu kurz. Des-\nhalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der FDP-Fraktion,\nauch wenn wir die Begr\u00fcndung nicht teilen, und werden\ndiesem auch zustimmen.\nEntscheidend f\u00fcr die Zustimmung ist dabei die Gleichbe-\nhandlung aller Kinder und Jugendlichen bei der Aus-\n\u00fcbung eines Ferien- oder Sch\u00fclerjobs, unabh\u00e4ngig davon,\nob ihre Eltern arbeitslos oder arbeitsf\u00e4hig sind.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das soziale Klima ist kalt geworden in\nDeutschland. In den Betrieben geht die Angst um, bereits\nmorgen der N\u00e4chste zu sein, der das Heer der Arbeits-\nlosen vergr\u00f6\u00dfert.\nAlle sozialen Errungenschaften, die seit Beginn des Kapi-\ntalismus von der Arbeiterschaft unter vielen pers\u00f6nlichen\nOpfern erk\u00e4mpft wurden, stehen zum Ausverkauf.\nOb Arbeitszeit oder Tariflohn, ob Sozialversicherung\noder Altersrente, ob Ausbildung oder Kultur \u2013 die so-\nziale Kahlschlagpolitik der so genannten Agenda 2010 ist\nzweifellos der massivste Eingriff in das Prinzip der So-\nzialstaatlichkeit seit Bestehen der Bundesrepublik.\nHartz IV widmet sich den Arbeitlosen und Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern und sorgt sich um statistische Bereinigung\nder kapitalistischen Realit\u00e4t von Krise und Arbeitslosig-\nkeit.\nHartz IV ist nicht \u2013 wie der Kanzler sagt \u2013 ein Gesetz ge-\ngen den Missbrauch von Sozialstaatlichkeit, sondern ein\nGesetz der Vergewaltigung des Prinzips.\nUnten, wo es kaum mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten eines\neigenverantwortlichen, selbstbestimmten Lebens gibt, soll\nnoch der letzte Rest an individueller Chance, dem\nSchicksal der Armut zu entgehen, gekappt werden.\nMit Zumutbarkeitsklausel und zwangsverordneten Ein-\nbis-F\u00fcnf-Euro-Jobs wird das Heer der f\u00fcnf Millionen Ar-\nbeitslosen diszipliniert, gema\u00dfregelt und als Manipulier-\n\nmasse gehalten, die die etablierte Politik skrupellos ge-\ngen die noch in Brot und Arbeit Stehenden einsetzen\nkann.\n\n\u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c ist das Schlagwort der Bundes-\nregierung und in der Realit\u00e4t hei\u00dft das, zwei Millionen\nwerden auf Armutsniveau gedr\u00fcckt, Arbeitsf\u00f6rderma\u00df-\nnahmen werden zusammengestrichen, zus\u00e4tzliche Gelder\nf\u00fcr kommunale arbeitsplatzschaffende Infrastrukturpro-\ngramme ebenfalls. Nicht einmal die Ein-bis-F\u00fcnf-Euro-\nJobs sind im nennenswerten Umfang vorhanden.\n\nGef\u00f6rdert aber werden diejenigen, die massenhaft Ar-\nbeitspl\u00e4tze vernichten.\n\nDie Konzerne dr\u00fccken sich immer mehr um ihre finan-\nziellen Verpflichtungen gegen\u00fcber dem Gemeinwesen\nund sie propagieren \u2013 so auch der Pr\u00e4sident des Deut-\nschen Industrie- und Handelskammertages, Ludwig\nGeorg Braun \u2013, Zitat: \u201eEine Arbeitslosenhilfe in der bis-\nherigen Art und H\u00f6he k\u00f6nnen wir uns nicht mehr l\u00e4nger\nleisten.\u201c\n\nDie Frage muss anders lauten: Wie lange k\u00f6nnen und\nwollen wir uns noch dieses neoliberale Wirtschafts-\nsystem leisten, das skrupellos und unverantwortlich mit\nmenschlichen und nat\u00fcrlichen Ressourcen umgeht?\n\nBilligjobs sind kein Mittel zur Beseitigung von Arbeits-\nlosigkeit, sie werden den massiven Stellenabbau noch\nweiter vorantreiben. Wer heute noch nach Tariflohn ar-\nbeitet, kann binnen eines Jahres sehr realistisch nach\nHartz IV bezahlt werden. Diese Politik der sozialen K\u00e4lte\nist das Ergebnis einer Politik, welche letztlich Geld zum\neinzigen Wert menschlicher Beziehungen macht. Selbst\nvor Eink\u00fcnften von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus Fe-\nrien- oder Sch\u00fclerjobs wird nicht Halt gemacht. Nun ist\nes ja auch dem Ombudsrat aufgefallen, dass hier offen-\nsichtlich ein Handlungsbedarf besteht.\n\nBislang sind den Angaben zufolge seit Dezember 2004\nknapp 8 000 schriftliche Eingaben und mehr als\n25 000 telefonische Anfragen bei der Informationsstelle\ndes Ombudsrates eingegangen. Beklagt werden b\u00fcrokra-\ntisches Wirrwarr und/oder Kompetenzgerangel sowie\nunzureichende Informationen. Auch die Forderung, dass\nder Ostsatz dem Westsatz des ALG II angeglichen wird,\nist keine neue, aber eine sinnvolle Forderung. Nachbes-\nserungen sind also dringend erforderlich.\n\nDer FDP-Antrag geht hier in die richtige Richtung. Wir\nhaben der Antragsbegr\u00fcndung nichts hinzuzuf\u00fcgen und\nwerden zustimmen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1946\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAufbau Ost: Umsteuern in Sachsen!\n\nDrucksache 4/2483, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung, der Einreicher\nzuerst. Die Fraktionsvorsitzende Frau Hermenau beginnt.\nDann kommen CDU, PDS, SPD, NPD, FDP und die\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wir hatten in der letzten Plenarwoche\neine Debatte zur Sonderwirtschaftszone Ost. \u2013 Jetzt geht\ndie FDP; das ist eigentlich ihr Thema. \u2013 Da ist herausge-\nkommen, dass man nat\u00fcrlich ganz vollmundig alles\nM\u00f6gliche fordern und machen kann. Aber eigentlich\nkam nichts Konkretes in der Debatte. Ich habe damals\ngesagt, dass ich der Meinung bin, dass wir sehr viele Sa-\nchen v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Bundespolitik trotzdem\nin Angriff nehmen k\u00f6nnen. Das finden Sie heute in unse-\nrem Antrag wieder, zumindest nach unserer Lesart, was\njetzt notwendigerweise getan werden m\u00fcsste und von\ns\u00e4chsischer Seite her auch getan werden k\u00f6nnte.\nWir haben als Erstes \u2013 und ich bitte, hernach \u00fcber die\neinzelnen Punkte einzeln abstimmen zu lassen, Herr Pr\u00e4-\nsident \u2013 vorgeschlagen, endlich einmal den Beirat bei der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank einzurichten, der seit zwei Jah-\nren schon l\u00e4ngst juristisch legitimiert ist und der\nnat\u00fcrlich auch mit Vertretern der s\u00e4chsischen Wirtschaft\neingerichtet werden m\u00fcsste, weil diese am ehesten\ndarauf hinweisen k\u00f6nnen, wie man B\u00fcrokratie bei den\nvielen Genehmigungs- und Antragsverfahren abbauen\nkann. Es ist dem SMWA sicherlich unbenommen, auch\ndie Sozialpartner mit hinzuzuziehen. Mir liegt daran,\ndass wir versuchen wollen, die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden\nf\u00fcr Unternehmer, die bei der SAB ein Antragsverfahren\nlaufen haben, so niedrig wie m\u00f6glich zu halten.\n\nDas Zweite, das wir vorschlagen, ist, dass in Zukunft in\nSachsen die F\u00f6rders\u00e4tze im Rahmen der Gemeinschafts-\naufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruk-\ntur\u201c, GA-F\u00f6rderung, regional einheitlich geregelt werden.\nBis jetzt sind sie unterschiedlich geregelt. Die struktur-\nschw\u00e4chsten Gebiete bekommen die h\u00f6chsten F\u00f6rder-\ns\u00e4tze, die strukturst\u00e4rksten Gebiete die niedrigsten F\u00f6r-\nders\u00e4tze. Ich denke, dass wir uns das auf Dauer nicht\nleisten k\u00f6nnen. Das sage ich ganz deutlich. Wir werden\nuns vor dem Hintergrund knapper \u00f6ffentlicher Kassen,\nderen Zusch\u00fcsse auch immer weiter absinken werden,\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, wo wir Wachstumskerne identifizie-\nren und wie wir sie in Zukunft behandeln wollen. Das\nMinimum, das wir machen m\u00fcssten, w\u00e4re eine Verein-\nheitlichung der F\u00f6rders\u00e4tze, damit die, die vielleicht ein\nbisschen st\u00e4rker sein k\u00f6nnen, auch mehr M\u00f6glichkeiten\nhaben, sich weiter zu entwickeln.\n\nIm dritten Punkt finden Sie unseren Vorschlag, die GA-\nF\u00f6rderung auch auf zuvor identifizierte Wachstumsbran-\nchen zu konzentrieren. Es haben sich schon Leute bei\nmir per E-Mail mit einer Menge von Vorschl\u00e4gen gemel-\ndet, wie das aussehen k\u00f6nnte. Das w\u00fcrde \u00fcbrigens nicht\nregional nur auf Leipzig oder Dresden bezogen sein. Die\nWachstumsbranchen k\u00f6nnen im ganzen Land verstreut\nsein. Es kommt darauf an, die Branchen zu identifizieren\n\nund dort auch stark nachzuhelfen. Das sind nach mei-\nnem Kenntnisstand im Moment Elektronik, Elektrotech-\nnik, Fahrzeugbau, chemische Erzeugnisse \u2013 das sind alles\nkapitalintensive Branchen, das ist Spitzentechnologie und\nHochtechnologie.\n\nDie Frage stellt sich nat\u00fcrlich \u2013 das sehen Sie im vierten\nPunkt \u2013, inwieweit wir mittelfristig dazu \u00fcbergehen,\ndoch st\u00e4rker in Forschung und Entwicklung zu investie-\nren, als wir es bisher tun. Es ist mir wichtig, diesen\nPunkt noch einmal richtig auszuf\u00fchren. Sehen Sie, wenn\nman die Unternehmer selbst befragt \u2013 das ist bei der Stu-\ndie der Prognos AG zu den Standortbedingungen Sach-\nsens aus Sicht mittelst\u00e4ndischer Unternehmen vom Juni\ndieses Jahres getan worden, also taufrisch \u2013, dann sagen\nIhnen diese, Sachsens Verkehrsinfrastruktur ist nicht\nmehr der Engpassfaktor. Das sind diese Umfrageergeb-\nnisse, die man auch irgendwann einmal zur Kenntnis\nnehmen kann. Deswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, dass man\nst\u00e4rker in Forschung und Entwicklung investiert und\nmittelfristig weniger in den Stra\u00dfenbau.\n\nSie m\u00fcssen sich auch Folgendes vergegenw\u00e4rtigen:\nEinige der Kolleginnen und Kollegen sind in der\nEnquete-Kommission \u201eDemografischer Wandel\u201c. Schon\njetzt zeichnet sich ab, dass die Aufwendungen f\u00fcr das\nStra\u00dfennetzsystem, das wir jetzt schon haben, allein\ndurch die Umlegung der Kosten f\u00fcr die Instandhaltung\ndieses Stra\u00dfennetzes pro Kopf Jahr f\u00fcr Jahr steigen wer-\nden, weil die Anzahl der Einwohner abnimmt. Gerade in\nstrukturschwachen Gebieten ist das nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes\nProblem, wenn die wenigen Leute, die \u00fcbrig bleiben, die\nganzen Kosten alleine decken m\u00fcssen. Sie haben das\nProblem durch die Abwanderung in den neunziger Jah-\nren erlebt, als es um die Beitr\u00e4ge bei den Abwasser-\nzweckverb\u00e4nden ging.\n\nIch denke, dass wir da dringend umsteuern m\u00fcssen. Wir\nschlagen vor, das mittelfristig in Angriff zu nehmen. Es\nwird kein Drama ausbrechen, das Abendland wird nicht\nuntergehen. Vielleicht wird Zittau trotzdem gut erreich-\nbar sein. Aber ich lege gro\u00dfen Wert darauf, dass wir es\nmittelfristig anpacken, weniger f\u00fcr Stra\u00dfenbau und mehr\nf\u00fcr Forschung und Entwicklung auszugeben.\n\nWie gesagt, Herr Pr\u00e4sident, ich bitte darum, \u00fcber die\nPunkte einzeln abstimmen zu lassen.\n\nVielen Dank.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold spricht\nf\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich zuerst zu den\npositiven Aspekten des Antrages kommen, zu denen ich\nallerdings nicht viel Zeit brauche.\nWir freuen uns, dass sich auch die Fraktion B\u00dcNDNIS\n90/DIE GR\u00dcNEN mittlerweile der harten Realit\u00e4t des\nwirtschaftlichen Aufbaus annehmen will und dass mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1947\n\nden Fahrverboten bei Feinstaubbelastung der Aufbau Ost\ndoch nicht so richtig in Schwung kommt.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nAlle von Ideologie freien und positiven Ans\u00e4tze, wie\nzum Beispiel die Notwendigkeit der Forschungs- und\nTechnologief\u00f6rderung, Frau Hermenau, finden unsere\nZustimmung.\n\nIn Ziffer 1 Ihres Antrages regen Sie an, dass im Beirat\nSAB-Vertreter der s\u00e4chsischen Wirtschaft hinzugezogen\nwerden. Nun muss man wissen, dass es einen solchen\nBeirat mit Repr\u00e4sentanten der Wirtschaft schon gab. Die\nSAB beabsichtigt nach unserer Kenntnis, das Gremium\nnoch in diesem Jahr \u2013 auch ohne Ihren Antrag \u2013 selbst\nzu aktivieren. Wir halten aber die Bekr\u00e4ftigung dieses\nPunktes durchaus f\u00fcr angemessen. Sie haben ja hier\nschon Einzelabstimmung signalisiert. Wir k\u00f6nnen uns\nmit diesem Punkt durchaus anfreunden. Aber damit\nh\u00f6ren unsere Gemeinsamkeiten schon auf.\n\nIhr Antrag ist aus unserer Sicht fachlich unausgegoren\nund diskriminiert geradezu Menschen in Regionen und\nBranchen, die gerade einer gezielten F\u00f6rderung bed\u00fcr-\nfen. Sie suggerieren mit Ihrem Antrag in der \u00dcberschrift,\ndass allein mit einer Umstellung auf GA-F\u00f6rderung der\nAufbau Ost so richtig in Schwung kommt. Hierzu drei\nkurze Bemerkungen:\n\n1. Staatliche F\u00f6rderinstrumente k\u00f6nnen wirtschaftliche\nProbleme nie allein l\u00f6sen. Nur eine koordinierte Wachs-\ntumsstrategie Ost verspricht Erfolg. Wesentlichster Be-\nstandteil einer solchen Strategie sind bundesweite\nReformen, Steuern, Lohnzusatzkosten, Arbeitsmarkt, B\u00fc-\nrokratieabbau. Hierzu kommt die konsequente Konsoli-\ndierung der Finanzen. Das wird seit Jahr und Tag in\nSachsen vorbildlich praktiziert.\n\n2. Sachsen war unter den gesamtgesellschaftlichen Rah-\nmenbedingungen mit seiner GA-F\u00f6rderung durchaus\nsehr erfolgreich.\n\n3. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir st\u00e4ndig \u00fcber Nachjustierungen\nnachdenken, aber eines generellen Umsteuerns in Sach-\nsen bedarf es nicht.\n\nSie fordern in Punkt 2 einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze bei der\nGA-F\u00f6rderung, also praktisch eine Verschlechterung der\nF\u00f6rderbedingungen im strukturschwachen Raum, wenn\nman den gesamten Topf konstant sieht. Obendrein wol-\nlen Sie zur Finanzierung Ihres Antrages auch noch den\nStra\u00dfenbau zur\u00fcckdr\u00e4ngen. Das hei\u00dft nichts anderes, als\ndass Sie gro\u00dfe Teile Sachsens \u2013 ich sage es einmal etwas\ndrastisch \u2013 wie die Lausitz, das Erzgebirge, das Vogt-\nland, den S\u00fcdraum Leipzig bereits abgeschrieben haben.\nDazu sage ich Ihnen deutlich, dass das mit uns nicht zu\nmachen ist. Wir als CDU sind fest davon \u00fcberzeugt, dass\nauch diese Regionen ihre Chance haben.\n\nKernpunkt der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung ist ja ge-\nrade der Ausgleich regionaler Standortnachteile. Nun\nwurden erst Anfang dieses Jahres die F\u00f6rderkriterien ge-\n\u00e4ndert. Es hat viel Kraft gekostet und auch \u00c4rger ge-\ngeben. Deshalb kann ich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnur warnen, hier erneut einzugreifen. Wir halten nichts\ndavon, alle paar Monate unsere Betriebe mit neuen Vor-\nschl\u00e4gen zu verunsichern.\n\nDie Ballungsr\u00e4ume haben sich bereits bisher auch mit\nniedrigeren F\u00f6rders\u00e4tzen gut entwickelt. Das l\u00e4sst sich\nauch am Volumen der bisher ausgereichten GA-Mittel\nablesen. Mit Ihrem Vorschlag w\u00fcrden demgegen\u00fcber\ndringend notwendige und betriebswirtschaftlich immer\nsinnvolle Investitionsentscheidungen in strukturschwa-\nchen Regionen verhindert.\n\nAuch eine Konzentration der GA-Mittel auf zuvor identi-\nfizierte Wachstumsbranchen hat so ihre T\u00fccken. Ich\ndenke einmal, der Markt ist schlauer als die Verwaltung.\nDas ist unsere Erfahrung. Ein Definieren quasi von oben,\nwas denn zuk\u00fcnftig an Branchen gef\u00f6rdert werden soll,\nist sehr kritisch zu bewerten. Ein Beispiel: Die Textil-\nindustrie d\u00fcrfte nach erster Lesart vielleicht nicht zu den\nWachstumsbranchen geh\u00f6ren, und dennoch gibt es spe-\nzielle Segmente, wie zum Beispiel bei technischen Texti-\nlien, die sich in jedem Auto und Flugzeug wiederfinden,\nwo Innovationen an der Tagesordnung sind, wo es sich\nauch heute noch lohnt zu investieren und wo sichere Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen.\n\nGanz sicher m\u00fcssen die Bereiche Technologie und For-\nschung obere Priorit\u00e4t genie\u00dfen. Hierauf ist besonders\nbei der inneren Verteilung der europ\u00e4ischen Struktur-\nfonds gro\u00dfes Augenmerk zu lenken.\n\nGanz sicher m\u00fcssen wir auch die Effektivit\u00e4t der einge-\nsetzten Mittel auf den Pr\u00fcfstand stellen und eine noch\nst\u00e4rkere Verzahnung zwischen Forschung, Technologie\nund Markteinf\u00fchrung herstellen. Das kann aber nicht be-\ndeuten: Technologie statt Verkehrsinfrastruktur, sondern\nTechnologie und Ausbau der Verkehrsverbindungen.\nEine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur ist Bedingung\nf\u00fcr die wirtschaftliche Dynamik und allgemeine Mobili-\nt\u00e4t. Frau Hermenau, das Prognos-Gutachten m\u00f6chte ich\ndurchaus relativieren. Es war eine Telefonumfrage, bei\nder 170 Unternehmen aus vier Branchen befragt und si-\ncher auch aus dem Bauch heraus hier entsprechende Be-\nurteilungen getroffen wurden. Hierbei haben weniger als\ndie H\u00e4lfte die Verkehrsanbindungen als gut eingesch\u00e4tzt.\nIm Vergleich zu anderen Kriterien ist das sicher ein gu-\ntes Ergebnis, aber dass beispielsweise die Notwendigkeit\nvon Forschungseinrichtungen in der Region mit 27 % ge-\nwertet wurde \u2013 ohne Kommentar.\n\nOhne schnelle Erreichbarkeit wird sich kein Unterneh-\nmen neu ansiedeln und bestehende Arbeitspl\u00e4tze erwei-\ntern. Wir haben immer noch teilungsbedingte Infrastruk-\nturdefizite und wir brauchen schnelle Verbindungen\nzwischen den Ballungszentren und den strukturschwa-\nchen R\u00e4umen. Wir m\u00fcssen auch die anwachsenden Ver-\nkehrsstr\u00f6me durch die EU-Osterweiterung bew\u00e4ltigen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aufbau Ost \u2013 das hei\u00dft\nf\u00fcr uns Wachstumsstrategien und Wirtschaftsf\u00f6rderung\naus einem Guss, das hei\u00dft, bew\u00e4hrte F\u00f6rderinstrumente\nbeizubehalten und gleichzeitig \u00fcber deren Weiterent-\nwicklung nachzudenken, Stichwort: Cluster-F\u00f6rderung\nbranchen- und l\u00e4nder\u00fcbergreifend. Dazu geh\u00f6rt auch\ndas Ausloten von Entwicklungspotenzialen von Gesamt-\nregionen, Stichwort: Herstellung regionaler Wertsch\u00f6p-\nfungsketten.\n\nDer vorliegende Antrag wird diesem Anspruch leider\nnicht gerecht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1948\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nist Herr Zais angek\u00fcndigt.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau Hermenau! Jetzt kommt der seltene\nFall, dass die PDS dem Vorredner insgesamt zustimmt.\n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\nDas liegt an einem ganz einfachen Problem, Frau\nHermenau: Sie haben eine L\u00f6sung konkret machen wol-\nlen; das ist ja richtig, sehr sch\u00f6n. Aber das greift zu\nkurz, das ist zu einfach. Sie drehen es nur um. Sie sagen,\nstatt dekonzentrierter F\u00f6rderung machen wir jetzt die\nkonzentrierte F\u00f6rderung usw. Ich denke, es ist viel kom-\nplizierter. Da habe ich dann am Ende noch einen Vor-\nschlag f\u00fcr Sie.\n\nLassen Sie uns das doch einfach mal so verkn\u00fcpfen \u2013 Sie\nsprechen von der GA-F\u00f6rderung. Wenn man die mittel-\nfristige Finanzplanung anschaut, dann wei\u00df man, die\nGA, die immer r\u00fcckg\u00e4ngig ist \u2013 daran haben Sie auch\nIhren Anteil \u2013, betr\u00e4gt ganze 154 Millionen Euro. Jetzt\neinmal zu den EFRE-Mitteln \u2013 da kommen wir zu dem\nstrukturpolitischen Problem, was wir schon des \u00d6fteren\nhier im Plenum behandelt haben \u2013; das sind 715 Millio-\nnen Euro. Beides miteinander gekoppelt, ist f\u00fcr Sachsen\n\u2013 wie Herr Petzold jetzt ausf\u00fchrte \u2013 wesentlich f\u00fcr un-\nsere gesamte Entwicklung, und da ist Wirtschaft f\u00fcr uns\nein wichtiger Faktor. Wirtschaft ist ein Faktor f\u00fcr die Re-\ngionalplanung in den jeweiligen Regionen, da hat die\nGA eine, ich w\u00fcrde sagen, zwar bedeutende, aber nicht\ndie wesentliche Position.\n\nNun zu Ihren Punkten. Grunds\u00e4tzlich, bin ich der Auf-\nfassung, kann man Unternehmer in den Beirat nehmen;\nich habe damit kein Problem, wir werden da im Prinzip\nauch \u00fcberhaupt nichts dagegen haben, aber das Kern-\nproblem ist nicht das Vereinfachen der F\u00f6rderverfahren;\ndas Kernproblem sind die knappen Mittel. Der Streit\nwird dann im Beirat sein, welche Unternehmen welche\nMittel erhalten werden. Wenn Sie das dorthin bef\u00f6rdern\nwollen, sollten wir uns \u00fcberhaupt nicht zur\u00fcckhalten.\n\nEs geht also um die Mittel. Es gibt nach wie vor noch\nimmer \u2013 auch f\u00fcr Sie nachlesbar \u2013 eine hohe Investitions-\nfreudigkeit in Sachsen bei unseren Unternehmern.\n\nWeiter verlangen Sie einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze \u2013 das leh-\nnen wir grunds\u00e4tzlich ab, weil wir als PDS \u00fcber Jahre\nf\u00fcr strukturschwache Regionen gek\u00e4mpft haben. Diese\nstrukturschwachen Regionen brauchen nat\u00fcrlich eine\nF\u00f6rderung, und wir setzen wie Sie dann im Punkt 3\ndarauf, dass aus dem Wachstum, aus den Kernen, aus\nden wirklichen Highlights unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft\nImpulse f\u00fcr diese schwachen Regionen kommen. Gleich-\nzeitig muss es dort eine F\u00f6rderung geben, damit nicht \u2013\nich w\u00fcrde jetzt sagen: wie in der Lausitz \u2013 nur die W\u00f6lfe\nder wesentliche H\u00f6hepunkt sind. Ich will nichts gegen\ndie Lausitz sagen, ich habe da schon meine Fahrradtour\ngemacht, aber gerade sie hat diese F\u00f6rderung verdient\n\nund dann in der Richtung vielleicht auch mehr als bis-\nher. Da bleiben wir bei dem, was die GA ausmacht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZum Punkt 3, Wachstumsbranchen identifizieren \u2013 da\nkomme ich jetzt auf meine Angebote an Sie: Das ist rich-\ntig, das unterst\u00fctzen wir. Das ist aber nicht ganz so ein-\nfach, weil wir ja das Problem herausstellen wollen. Dazu\nmuss es auch die Entwicklung der Humanressourcen\ngeben. Wir haben in unserem alternativen Haushalt\nschlie\u00dflich viel f\u00fcr die Bildung der Mittel eingesetzt, die\nSie jetzt auch f\u00fcr die Technologief\u00f6rderung statt f\u00fcr die\nF\u00f6rderung des Stra\u00dfenbaus wollen, weil es eine wesent-\nliche Aufgabe f\u00fcr die regionale Entwicklung ist, dass\nman beides verkn\u00fcpft. Wirtschaft kann sich nur dort\nansiedeln, wo auch Menschen das Wissen einbringen\nk\u00f6nnen, und letztlich dort, wo das Wissen ist, die Men-\nschen vielleicht eine Idee haben \u2013 Existenzgr\u00fcnderfonds\nusw. \u2013; alles Vorschl\u00e4ge aus dem alternativen Haushalt\nder PDS, die wir Ihnen schon einmal vorgetragen haben.\n\nWir freuen uns, dass Sie sich unserer Strategie anschlie-\n\u00dfen. Ich schenke Ihnen deshalb am Ende eine \u201eAleksa.\u201c,\ndamit Sie die Komplexit\u00e4t des Ganzen auch verstehen.\n\nSie k\u00f6nnen sich damit auseinander setzen \u2013 Sie m\u00fcssen\ndas nicht bejahen \u2013, aber auf jeden Fall nehmen Sie eines\nmit: Es ist nicht so einfach durch drei die Punkte, sodass\nauf einmal alles anders wird.\n\nIch habe noch etwas zum Punkt 2; einen Unterschied\nm\u00f6chte auch die PDS hervorheben: Wenn Sie jetzt mit\nStolpes und Platzecks Idee aus Brandenburg kommen\nund dies nach Sachsen transportieren, dann ist das schon\nf\u00fcr mich ein Problem. Sachsen und Brandenburg lassen\nsich nicht so einfach kopieren und vergleichen. Wegen\nknapper werdender Mittel kann man jetzt nicht einfach\nsagen, in Sachsen war bisher alles falsch \u2013 da bin ich\nOpposition genug; Opposition, weil auch bei Ihnen nicht\nhervorgeht, was den Menschen mit Ihrer F\u00f6rderung am\nEnde f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze entstehen oder nicht. Die Kritik\nhatten wir letztlich gegen\u00fcber der CDU und ihrer\nLeuchtturmpolitik.\n\nIm Punkt 4 k\u00f6nnen wir Ihnen zustimmen \u2013 es waren\nunsere gemeinsamen Antr\u00e4ge zum Haushalt, und Sie\nk\u00f6nnen auch beim n\u00e4chsten Haushalt damit rechnen,\ndass wir dann eben gemeinsam f\u00fcr weniger Stra\u00dfenbau\nund f\u00fcr mehr moderne Technologief\u00f6rderung eintreten\nwerden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nder Abg. Brangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie man sich mit dem Aufbau Ost auseinander\nsetzen will und vor allen Dingen, ob man ihn besser or-\nganisieren kann, das ist in der Tat ein Thema, \u00fcber das\nwir lange streiten k\u00f6nnten. Aber vor allem m\u00fcssen wir\ndabei nat\u00fcrlich auch ber\u00fccksichtigen, dass nicht alle Ab-\nsprachen und Rahmenbedingungen in Sachsen selbst zu\nverantworten sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1949\n\nVor allen Dingen \u2013 das ist ein Problem, das aus dem An-\ntrag hervorgeht \u2013 muss klar sein, was das Ziel ist. Ich\nglaube eben, dass wir in Ballungszentren nicht weniger\nLeuchtt\u00fcrme wollen, und zwar deshalb, weil das die\nKonsequenz h\u00e4tte, dass gro\u00dfe Teile des Freistaates sich\nselbst \u00fcberlassen blieben. Damit w\u00e4re die positive Ent-\nwicklung in vielen wirtschaftlichen Bereichen infrage\ngestellt.\n\nWir wollen auch nicht eine F\u00f6rderpolitik, die mit ihren\nInstrumenten eben nicht ausgewogen auf besonders\nschwierige wirtschaftliche Situationen reagiert, sondern\nwir wollen eine F\u00f6rderpolitik, die gerade in Grenzregio-\nnen oder auch in monostrukturierten Bereichen genau\ndiesen Ans\u00e4tzen Rechnung tr\u00e4gt.\n\nLiest man allerdings den Begr\u00fcndungstext Ihres Antra-\nges \u2013 und da zitiere ich: \u201eDie F\u00f6rderpolitik muss sich an-\ngesichts immer knapper werdender \u00f6ffentlicher Mittel\nund der demografischen Entwicklung auf die s\u00e4ch-\nsischen Wachstumskerne konzentrieren\u201c \u2013, dann muss\nman feststellen, dass genau diesem Ansinnen nicht Rech-\nnung getragen wird. Die Beschreibung der Rahmenbe-\ndingungen ist nach meiner Auffassung richtig, aber die\nKonsequenzen, die Sie daraus ziehen, sind verheerend\nund ich bin deshalb sehr gespannt darauf, wie Sie diese\nKonsequenzen den Menschen in der Lausitz oder im\nErzgebirge vermitteln wollen.\n\nMit Blick auf das W\u00e4hlerpotenzial der GR\u00dcNEN er-\nstaunt mich das wiederum nicht; denn es ist durchaus\nbewiesen, dass die GR\u00dcNEN eine Partei sind, die in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten einen h\u00f6heren Zulauf haben, und inso-\nfern ist mir klar, dass Sie den Interessen einer reinen\nGro\u00dfstadtklientel dienen und wahrscheinlich Probleme\nim l\u00e4ndlichen Raum haben, der Besonderheit und\nSchwierigkeit der Unternehmer und der Menschen Rech-\nnung zu tragen.\n\nIch bin daher fest davon \u00fcberzeugt, dass wir an der\npraktizierten F\u00f6rderung der GA festhalten sollten und\neine Abkehr und eine Konzentration, so wie es in Ihrem\nAntrag gefordert ist, der falsche Weg ist. Regionale Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung ist nach wie vor ein wichtiger Beitrag\nf\u00fcr die Entwicklung des Mittelstandes und damit vor\nallen Dingen zur Schaffung und Sicherung von Arbeits-\nund Ausbildungspl\u00e4tzen in den Regionen. Wir d\u00fcrfen\ndaher aus arbeitsmarkt- und strukturpolitischer Sicht\nnicht den Fehler begehen, dass die F\u00f6rderinstrumente\nund die F\u00f6rderumf\u00e4nge im l\u00e4ndlichen und struktur-\nschwachen Raum eingeschr\u00e4nkt werden oder wir sie gar\nvollkommen aufgeben wollen.\n\nDie notwendige Konzentration, so wie wir sie in den\nF\u00f6rderprogrammen und den jetzigen Verfahrensweisen\nvorfinden, reicht nach meiner Auffassung vollkommen\naus. Die F\u00f6rderrichtlinie des SMWA zur Verbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur vom M\u00e4rz 2005 hat\neindrucksvoll einen sehr wesentlichen Beitrag dazu ge-\nleistet. Grundlage eben genau dieser neuen GA-Richtlinie\nsind investitionspolitische Schwerpunktsetzungen, die\nden F\u00f6rderinstrumenten vorausgegangen sind. Die F\u00f6r-\nderpolitik muss auch in Zukunft regelm\u00e4\u00dfig auf ihre\nWirksamkeit \u00fcberpr\u00fcft und bei Bedarf ver\u00e4ndert werden;\ndas ist unstrittig.\n\nDie Forderung der Fraktion der GR\u00dcNEN allerdings \u2013\nich zitiere wieder \u2013, \u201edie St\u00e4rken zu st\u00e4rken und die\n\nWirtschaftsf\u00f6rderung nur in Wachstumsbereichen zu be-\ngrenzen\u201c, geht aus meiner Sicht und aus Sicht der SPD-\nFraktion allerdings in die falsche Richtung.\n\nWarum ist dem so? Erstens ist es schwierig und langfris-\ntig auch nicht vorhersehbar: Was ist zukunftsf\u00e4hig und\nwelche Wachstumsbranchen sind es denn? Zweitens:\nWas wird mit den Branchenunternehmen, die nicht so\nstark sind? Und eine dritte Position: Welche Auswirkun-\ngen h\u00e4tte denn die F\u00f6rderpraxis f\u00fcr strukturschwache\nRegionen? Ich habe es bereits mehrfach zitiert: Schon\nheute sind Abwanderungszahlen zu vermerken, die er-\nschreckend hoch sind und die weiter ansteigen. Ganze\nRegionen w\u00fcrden so in den kommenden Jahrzehnten\nfast aussterben und die Perspektive w\u00e4re ein gro\u00dfes\nNaturschutzgebiet in Teilen von Sachsen.\n\nOhne Ihnen zu nahe treten zu wollen und ohne Polemik\nzu bringen: Vielleicht ist das aus der Sicht der GR\u00dcNEN\ndurchaus eine verlockende Vorstellung,\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das wird es sein!)\n\naber mit Blick auf die wirtschaftliche Situation der Men-\nschen in strukturschwachen Regionen ist es nicht ziel-\nf\u00fchrend.\n\nJetzt fragen Sie sich vielleicht: Was will die SPD-Land-\ntagsfraktion und was ist f\u00fcr uns eine sinnvolle F\u00f6rder-\npolitik? Das kann ich Ihnen gerne sagen: Leuchtt\u00fcrme \u2013\ndas ist nach vor richtig \u2013 sind wichtig und ich glaube,\nwir sind uns einig dar\u00fcber, aber wir brauchen auch re-\ngionale Positionslichter, gerade in strukturschwachen Re-\ngionen. Die GA-F\u00f6rderung ist dazu ein wichtiger Beitrag.\nNur \u00fcber diese Positionslichter \u2013 davon bin ich fest \u00fcber-\nzeugt \u2013 wird es uns gelingen, in der breiten Fl\u00e4che und\nden strukturschwachen Regionen langfristig eine Per-\nspektive zu geben, und wir werden damit dazu beitra-\ngen, dass sie eben nicht zur\u00fcckfallen und sich dort Per-\nspektivlosigkeit breit macht. Mit Hilfe der GA-F\u00f6rderung\nsollen strukturschwache Regionen durch Ausgleich ihrer\nStandortnachteile Anschluss an die allgemeine Wirt-\nschaftsentwicklung erhalten.\n\nIch will deshalb noch einmal den Koalitionsvertrag zitie-\nren. Dort hei\u00dft es: \u201eDie wirtschaftliche Entwicklung in\nallen Teilen Sachsens ist im Interesse des ganzen Landes,\ndamit neben der Entwicklung von Wachstumskernen\nauch in den strukturschwachen Regionen vorhandene\nWirtschafts- und Innovationspotenziale erkannt und ge-\nst\u00e4rkt werden.\u201c\n\nGenau diesem Grundsatz f\u00fchlen wir uns verpflichtet.\nDas F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum ist aus unse-\nrer Sicht ein wesentlicher Beitrag dazu.\n\nEs kommt ein weiterer Punkt hinzu. Das durchaus an-\ngesehene Ifo-Institut hat im Februar dieses Jahres einen\nBericht vorgelegt. Unter dem Titel \u201eGibt es noch eine\ns\u00e4chsische Industrielandschaft? Mini-Leuchtt\u00fcrme und\nMini-Global-Player\u201c ist dort zu lesen: \u201eDie Koalitionsver-\neinbarung wird positiv bewertet. Vor allem der Ansatz,\nnicht nur die gro\u00dfen Leuchtt\u00fcrme, sondern auch ver-\nst\u00e4rkt den Mittelstand zu f\u00f6rdern, ist der richtige Weg.\u201c\n\nEine der Hauptbef\u00fcrchtungen vieler Mittelst\u00e4ndler lautet,\ndie Fokussierung auf die Chip- und die Autoindustrie\nk\u00f6nne dazu f\u00fchren, dass zwar die Zentren gef\u00f6rdert,\naber die Fl\u00e4che vernachl\u00e4ssigt w\u00fcrde. Dazu hei\u00dft es, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1950\n\npraktizierte F\u00f6rderpolitik sei der richtige Ansatz, um\ndiese Bef\u00fcrchtungen zu zerstreuen. Das sagen laut Ifo-\nBericht zumindest die Mittelst\u00e4ndler.\n\nInsofern muss ich f\u00fcr die SPD-Fraktion, wie meine Vor-\nredner, den Antrag der GR\u00dcNEN ablehnen. Wir k\u00f6nnen\neine Einschr\u00e4nkung machen; mein Kollege aus der Koali-\ntion hat sie bereits vorgetragen. Unter Punkt 1 erkennen\nwir durchaus einen positiven Ansatz, weshalb wir ihm\nzustimmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie NPD-Fraktion Herr Abg. Delle.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich gem\u00e4\u00df der\nReihenfolge der Antragstellerin kurz zum Antrag \u00e4u\u00dfern.\nDer Besetzung des Beirates der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nmit Vertretern der Wirtschaft \u2013 das ist meines Erachtens\nder wichtigste Punkt in dem Antrag \u2013 wird die NPD zu-\nstimmen. So wie die Antragstellerin gehen auch wir da-\nvon aus, damit eine weitaus effektivere Gestaltung der\nF\u00f6rderprogramme erreichen zu k\u00f6nnen.\nAnders sieht dies meine Fraktion schon beim n\u00e4chsten\nPunkt, der geforderten Vereinheitlichung der F\u00f6rders\u00e4tze\nder GA. Dies k\u00e4me der Aufgabe jeglicher regionaler\nStrukturpolitik gleich.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Quatsch!)\n\nSie wollen mit dieser Forderung die Leuchtturmregionen\nzulasten der s\u00e4chsischen Peripherie f\u00f6rdern, um Fehlent-\nwicklungen zu vermeiden. Wann begreifen Sie endlich,\ndass genau diese undifferenzierte Leuchtturmpolitik zu\nden strukturpolitischen Problemen im Lande gef\u00fchrt\nhat?\n\nSie f\u00fchren als Begr\u00fcndung f\u00fcr Ihre ohnehin die wachs-\ntumsst\u00e4rkeren Regionen bevorzugende Politik an, dass\ndiese weniger stark vom Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang betroffen\nseien. Bemerken Sie eigentlich, dass Sie damit den Ab-\nwanderungsdruck in den \u00fcbrigen Teilen Sachsens nur er-\nh\u00f6hen? Ich hoffe, dass Sie im anstehenden Wahlkampf,\nso er denn kommen sollte, so ehrlich sind und den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesen Regionen auch sa-\ngen, dass Sie diese strukturpolitisch l\u00e4ngst abgeschrieben\nhaben.\n\nIm \u00dcbrigen sprechen Sie von der Schaffung tragf\u00e4higer\nStrukturen angesichts zur\u00fcckgehender Strukturmittel.\nDas ist nat\u00fcrlich zu bedenken; da haben Sie Recht.\nWenn einem jedoch Sachsen in seiner Gesamtheit am\nHerzen liegt \u2013 f\u00fcr die NPD-Fraktion trifft dies nat\u00fcrlich\nzu \u2013, dann folgt f\u00fcr uns aus einem R\u00fcckgang der GA-\nMittel gerade die Konzentration auf schw\u00e4chere Regio-\nnen. Die wachstumsstarken Regionen m\u00fcssten nach Ihrer\nLogik l\u00e4ngst eine tragf\u00e4hige Struktur bilden. Tun Sie das\nnicht, dann sollte die Politik, Sie, dem Volke reinen Wein\neinschenken und ihre Bankrotterkl\u00e4rung abgeben.\n\nIhr Vorschlag einer mehr branchendifferenzierten F\u00f6rde-\nrung der Gemeinschaftsaufgabe w\u00e4re eines eigenen An-\ntrags und konkreterer Ausf\u00fchrungen w\u00fcrdig gewesen.\nDoch in der Tendenz ist klar, dass Sie auch hier den\n\nSchwerpunkt auf Wachstumsfelder legen wollen. Diesbe-\nz\u00fcglich wollen wir jedoch kritisch hinterfragen, inwie-\nweit sich dies mit dem Aufbau einer vielf\u00e4ltigen, durch-\nwachsenen Wirtschaftsstruktur vertr\u00e4gt und ob dabei\nnicht einseitig Schwerpunkte auf die Exportorientierung\ngelegt werden, deren \u00f6konomische Nachhaltigkeit wir\nernsthaft infrage stellen. In der vorliegenden Form, zu-\nmal mit der gelieferten Begr\u00fcndung, ist in diesem Punkt\nvon unserer Seite nicht mit Zustimmung zu rechnen.\n\nPunkt 4 stellt ebenfalls eine Form der politischen Bank-\nrotterkl\u00e4rung dar. Wenn man keine Probleml\u00f6sungen\nhat, begn\u00fcgt man sich eben mit Anpassungsstrategien.\nMan kann zwar durchaus \u00fcber Mittelumschichtungen im\nZusammenhang mit Technologief\u00f6rderung sprechen;\naber wenn Sie sich erinnern, wissen Sie, dass wir in der\nHaushaltsdebatte auch Ihrem Antrag auf Anhebung der\nGVFG-Mittel zugunsten einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs zugestimmt haben.\nDoch einen infrastrukturellen R\u00fcckgang mit der Hilf-\nlosigkeit gegen\u00fcber dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zu recht-\nfertigen, findet unsere sch\u00e4rfste Missbilligung.\n\nVon daher wird die NPD-Fraktion Punkt 1 des Antrags\nzustimmen und den anderen Punkten nicht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe den Spre-\ncher der FDP-Fraktion auf. Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN macht es uns\nnicht leicht, weil er richtige Ans\u00e4tze enth\u00e4lt, aber auch\nPunkte, die man so \u00fcberhaupt nicht umsetzen kann.\nUnter den Punkten 2 und 3 geht es letztlich um die\nFrage, in welchem Ma\u00dfe wir regional oder branchen-\nm\u00e4\u00dfig f\u00f6rdern wollen. Man muss fairerweise beide\nPunkte im Sachzusammenhang sehen. Es ist richtig, dass\nwir gegen Marktkr\u00e4fte nicht dauerhaft an einer Struktur-\nf\u00f6rderung in einer Region festhalten k\u00f6nnen. Wenn das\nIhre Aussage ist, Frau Hermenau, dann sind wir bei\nIhnen. Aber zwischen der grunds\u00e4tzlichen Erkenntnis,\ndass man nicht dauerhaft gegen den Markt F\u00f6rderpolitik\nbetreiben kann, und den Realit\u00e4ten in Sachsen gibt es\nnoch ein paar Unterschiede.\n\nDer Verzicht auf eine verst\u00e4rkte regionale F\u00f6rderung\nw\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass Regionen von der Entwicklung\nabgekoppelt w\u00fcrden. Das w\u00e4re zum jetzigen Zeitpunkt\ndas falsche Signal. Wenn wir uns im Rahmen der Aus-\nschussberatungen, insbesondere in Vorbereitung auf den\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt, \u00fcberlegen sollen, wie wir die\nF\u00f6rderkulisse anders justieren k\u00f6nnen, um zu anderen\nSchwerpunktsetzungen zu kommen, dann kann das von\nuns mitgetragen werden. Ich m\u00f6chte die Regierungsfrak-\ntionen aufrufen, ohne parteipolitische Scheuklappen zu\nversuchen, hinsichtlich dieser Frage andere Schwer-\npunktsetzungen zu erreichen. Ein genereller Verzicht auf\ndie differenzierte F\u00f6rderkulisse, das hei\u00dft auf die h\u00f6-\nheren F\u00f6rders\u00e4tze in den Regionen, ist aber noch nicht\nmachbar.\n\n\u00c4hnlich problematisch ist es mit den Wachstums-\nbranchen. Wir sind bei Ihnen, wenn Sie sagen, dass wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1951\n\nnicht jede Branche gleicherma\u00dfen f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Es hat\nkeinen Sinn, an Branchen, in denen es ohnehin \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten gibt, die in angemessener Zeit auch nicht\nverschwinden werden, weitere F\u00f6rdergelder zu geben.\n\nEs ist allerdings sehr schwer, Wachstumsbranchen zu\nidentifizieren bzw. festzulegen. Wir m\u00fcssen uns in Vor-\nbereitung des n\u00e4chsten Doppelhaushalts intensiv dar\u00fcber\nGedanken machen, was unter Umst\u00e4nden zu korrigieren\nist; ich denke, da gibt es einige Punkte.\n\nWeil das so ist, werden wir uns zu den Punkten 2 und 3\nIhres Antrags der Stimme enthalten. Wir erkennen\ndurchaus Ihre Intention, dass wir hier etwas ver\u00e4ndern\nm\u00fcssen, geben aber zu bedenken, dass es so, insbeson-\ndere so kurzfristig, wie der Antrag es suggeriert, nicht\ngeht.\n\nGestatten Sie mir eine leicht ironische Reaktion auf den\nBeitrag von Herrn Delle. Ich glaube, die GR\u00dcNEN w\u00fcr-\nden es den Menschen auf dem flachen Land nicht erkl\u00e4-\nren k\u00f6nnen, weil sie dort \u00fcberhaupt nicht vorhanden\nsind.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP\nund der NPD)\n\nDarauf werden Sie leider vergeblich warten. Vielleicht\nhaben Ihre besondere Wahrnehmung in den St\u00e4dten und\nder Umstand, dass Ihnen die Problemlagen auf dem\nflachen Land nicht so bekannt sind, dazu gef\u00fchrt, dass\nSie den Antrag so pointiert und mit einer so kurzen\nFristsetzung eingebracht haben.\n\nHinsichtlich des Punktes 1 haben Sie unsere volle Unter-\nst\u00fctzung. Wir werden ihm selbstverst\u00e4ndlich zustimmen.\n\nWenn wir aber \u2013 ich denke, das tun wir im Hause ganz\nallgemein \u2013 Probleme hinsichtlich der Wirtschaftsstruk-\ntur in den Regionen sehen, dann kann ich es nicht ver-\nstehen, warum Sie Mittel aus dem Stra\u00dfenbau weg-\nnehmen wollen. Wenn man versuchen m\u00f6chte, gerade in\nden Regionen Wertsch\u00f6pfung anzusiedeln, dann ist eine\nGrundvoraussetzung, damit das mit dem Markt und\nnicht gegen ihn passiert, dass diese Regionen auch er-\nreichbar sind. Deswegen ist Umsteuern hier der falsche\nWeg.\n\nWir als Abgeordnete haben von der Bertelsmann-Stiftung\ndas aktuelle Handbuch \u00fcber den Standortwettbewerb\n2005 in die H\u00e4nde bekommen. Dort wird zu den The-\nmen \u201eSachsen\u201c und \u201eHaushalt\u201c einiges Positive ausge-\nf\u00fchrt. Unter anderem hei\u00dft es, dass die Haushaltsmittel\nweiterhin f\u00fcr investive Zwecke verwendet werden sol-\nlen. Der letzte Satz lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDass dies wei-\nterhin notwendig ist, zeigt der unterdurchschnittliche\nWert von 1,98 Punkten bei dem Wirkungsfaktor Ver-\nkehrsinfrastruktur, obwohl die Sch\u00e4den auf Stra\u00dfen und\nBr\u00fccken inzwischen zum gr\u00f6\u00dften Teil behoben sind.\u201c\n\nDas hei\u00dft, die Bertelsmann-Stiftung attestiert uns sehr\nwohl im Freistaat einen erheblichen Nachholbedarf im\nStra\u00dfenbau. Weil das so ist, k\u00f6nnen wir leider Ihrem\nPunkt 4 nicht zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Fraktionen. Weiteren Aussprachebedarf sei-\ntens der Fraktionen sehe ich nicht. Die Staatsregierung?\n\u2013 Der Staatsminister der Justiz Herr Mackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich gebe die Rede, die\nich in Vertretung des derzeit verhinderten Staatsminis-\nters Jurk halten soll, zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nDemzufolge kommen wir zum Schlusswort; Frau\nHermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Herr Mackenroth, ich kann\nSie nat\u00fcrlich verstehen, dass Sie die Rede lieber zu Pro-\ntokoll geben wollen. Aber es ist schade, dass wir die\ntollen Argumente von Herrn Jurk nicht h\u00f6ren k\u00f6nnen.\nEs ist schon ein bisschen auff\u00e4llig, wenn ich hier\nbeobachten muss, dass sich die Strukturkonservativen\nzusammenrotten, wenn Herr Zais, Herr Petzold und\nHerr Brangs in derselben Art und Weise argumentieren\nund so tun, als w\u00fcrden wir l\u00e4ndliche Regionen abschrei-\nben. Das ist mitnichten der Fall.\n\nWir haben von einheitlichen F\u00f6rders\u00e4tzen sachsenweit\ngesprochen. Wir haben nicht davon gesprochen, struk-\nturschwachen Regionen gar nichts zu geben, um das\ndeutlich zu machen. Aber die Fehlallokationen sind auf-\nf\u00e4llig. Wir sehen uns ja hier alle in den n\u00e4chsten Mona-\nten und Jahren wieder. Wir k\u00f6nnen das immer weiter\ndiskutieren. Erkenntnisse kommen ja auch manchmal\nschubweise. Eines ist klar: Ein zentraler Standortfaktor,\nder deutlich wichtiger ist als die Frage der Verkehrsin-\nfrastruktur: das ist die Frage der Fachkr\u00e4ftesituation. Da\nk\u00f6nnen Sie mir \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum erz\u00e4hlen, was\nSie wollen \u2013 f\u00fcr bestimmte Branchen gibt es eigentlich\nnicht gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, die Fachkr\u00e4fte heranzu-\nziehen, dort zu halten bzw. zu entwickeln. Insofern muss\nman genau \u00fcberlegen, wie man mit dem Problem um-\ngeht. Das ist das Erste.\n\nDas Zweite ist: Wir kommen ja auch zu Haushalts-\ndiskussionen in diesen Landtag. Dort werden wir uns\ndar\u00fcber unterhalten, inwieweit wir es bis 2007 geschafft\nhaben, weiter unabh\u00e4ngig von F\u00f6rdermitteln zu werden,\nvon denen wir in so starkem Ma\u00dfe abh\u00e4ngig sind. Mein\nwichtigstes Ziel ist es, dass wir so schnell wie m\u00f6glich,\nso weit wie m\u00f6glich damit vorankommen, nicht mehr so\nabh\u00e4ngig davon zu sein, was andere uns \u00fcberweisen\nm\u00fcssen. Denen geht es n\u00e4mlich auch nicht so gut, und\nes kann gut sein, dass wir dann Abh\u00e4ngigkeiten haben,\nmit denen wir sp\u00e4ter nicht mehr klar kommen. Je mehr\nwir es schaffen, aus eigener Substanz und eigener finan-\nzieller Kraft zu leben, desto mehr M\u00f6glichkeiten haben\nwir, unser Land selbst zu gestalten. Deswegen ist es ein\nwichtiger Punkt.\n\nWenn man wie Sie, Herr Zais, die gro\u00dfe Revolution oder\n\u201eAleksa.\u201c oder den gro\u00dfen Wurf machen will \u2013 ich\nkenne mich damit aus \u2013: Die werden meist angek\u00fcndigt,\nbleiben als Ladenh\u00fcter im Regal liegen und niemand\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1952\n\npackt etwas an, weil kein erster Schritt gemacht wird.\nDas ist immer das Ende eines gro\u00dfen Wurfes. Davon\nhalte ich nichts. Ich bin ein Mensch, der der Meinung ist,\nman muss anfangen, erste Schritte unternehmen und\nweiterentwickeln. Nur so kommt man voran. Ansonsten\nbleibt man sitzen, wo man ist, sinniert und philosophiert\n\u00fcber den so genannten gro\u00dfen Wurf.\nWie gesagt, wir sehen uns hier Monat f\u00fcr Monat und\nJahr f\u00fcr Jahr immer wieder und k\u00f6nnen das weiter leb-\nhaft diskutieren. Davon gehe ich nach der heutigen De-\nbatte auch aus. Erkenntnissch\u00fcbe sind nicht ausgeschlos-\nsen, und zwar nach allen Seiten des Hauses.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort, meine Damen und Herren. Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Es hat sich herumgesprochen, dass wir\npunktweise abstimmen, und wir haben vier Punkte.\nSomit rufe ich als Erstes den Punkt 1 auf. Wer diesem\nPunkt zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Sehr viele. Die Gegen-\n\nprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit an-\ngenommen.\n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer dem zustimmt, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wenige. Die Gegen-\nprobe! \u2013 Sehr reichlich. Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Pro-Stimmen ist dem Punkt mit\ngro\u00dfer Mehrheit nicht gefolgt worden.\n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer dem zustimmt, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Das f\u00e4ngt bekannt an.\nWer ist dagegen? \u2013 Das setzt sich fort. Wer enth\u00e4lt sich?\n\u2013 Es gibt gleiches Abstimmungsverhalten und der Punkt\nist damit mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Punkt 4. Wer Punkt 4 folgt,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Es gibt Varian-\nten. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung, aber mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit trotzdem abge-\nlehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Mit ihrem\nAntrag \u201eAufbau Ost: Umsteuern in Sachsen\u201c zielt die\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf eine grund-\nlegende \u00c4nderung der GA-F\u00f6rderpolitik.\nAuf den Punkt gebracht, lautet die Forderung der GR\u00dc-\nNEN: \u201e\u00dcberlasst die strukturschwachen Regionen sich\nselbst \u2013 konzentriert die F\u00f6rderung auf Dresden und\nLeipzig!\u201c\n\nUnd dem Mittelstand rufen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nzu: \u201eWir entscheiden, welche Branchen k\u00fcnftig erfolgrei-\ncher sein werden als andere. Und wenn ihr nicht dabei\nseid, werdet ihr nicht mehr gef\u00f6rdert!\u201c\n\nIch denke, das kann nicht die Richtung f\u00fcr Sachsens Zu-\nkunft sein! Die Staatsregierung \u00fcberpr\u00fcft die F\u00f6rderpoli-\ntik regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Wirksamkeit und passt sie neuen\nGegebenheiten an. So haben wir uns nat\u00fcrlich mit den\nauch unter den Wirtschaftsforschungsinstituten umstrit-\ntenen Forderungen nach einer regionalen oder sektoralen\nKonzentration der F\u00f6rderung sorgf\u00e4ltig auseinander ge-\nsetzt.\n\nWir stehen zu unserer Verantwortung \u2013 sowohl gegen-\n\u00fcber dem Steuerzahler als auch gegen\u00fcber den Mitb\u00fcr-\ngern und Unternehmen in den wirtschaftlich schw\u00e4cher\nentwickelten Regionen Sachsens.\n\nMit Hilfe der GA sollen strukturschwache Regionen\ndurch Ausgleich ihrer Standortnachteile Anschluss an\ndie allgemeine Wirtschaftsentwicklung halten. Ziel ist\nder Abbau regionaler Entwicklungsunterschiede. Da-\nr\u00fcber hinaus erg\u00e4nzt die Regionalpolitik die global aus-\ngerichtete Wachstums- und Besch\u00e4ftigungspolitik.\n\nSolange es noch solch gro\u00dffl\u00e4chige strukturschwache Re-\ngionen wie die Lausitz oder das Erzgebirge gibt, weitab\nvon den n\u00e4chsten Wachstumskernen, k\u00f6nnen wir nicht\ngro\u00dfz\u00fcgig dar\u00fcber hinweg schauen! Deshalb sind die all-\ngemeinen F\u00f6rderintensit\u00e4ten in den strukturschwachen\nGebieten bewusst am h\u00f6chsten und in den Zentren Leip-\nzig und Dresden am niedrigsten. Gleichzeitig wird die\n\nM\u00f6glichkeit offen gehalten, f\u00fcr Investitionsma\u00dfnahmen\nvon gesamtwirtschaftlichem Interesse auch in den Zent-\nren Beihilfen in der notwendigen H\u00f6he gew\u00e4hren zu\nk\u00f6nnen.\n\nErlauben Sie mir, dass ich noch kurz auf den Vertrag\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union hinweise, der in den Arti-\nkeln 87 und 88 eindeutig festlegt, dass staatliche Beihil-\nfen an Unternehmen grunds\u00e4tzlich verboten sind und im\nAusnahmefall nur zur Entwicklung besonders benachtei-\nligter Regionen gew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen. Ich kann nicht\nerkennen, wie ein Ausschluss gro\u00dfer Regionen wie der\nLausitz von der Investitionsf\u00f6rderung damit in Einklang\nzu bringen w\u00e4re.\n\nWas die Frage der Besetzung des Beirats bei der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank betrifft, so ist es aus meiner Sicht\nselbstverst\u00e4ndlich, dass dem Beirat Vertreter der Wirt-\nschaft angeh\u00f6ren. Die SAB plant, den Beirat noch in die-\nsem Jahr neu zu besetzen. Seine Aufgabe ist es, die SAB\nin allgemeinen Fragen ihrer Arbeit zu unterst\u00fctzen. Der\nBeirat kann dabei auch einen wertvollen Beitrag daf\u00fcr\nleisten, dass F\u00f6rderverfahren einfacher werden.\n\nAllerdings sehe ich nicht \u2013 wie Sie es in Ihrem Antrag\nunterstellen \u2013, dass die SAB \u00fcberm\u00e4\u00dfig lange f\u00fcr die\nZahlungsentscheidung \u00fcber F\u00f6rderantr\u00e4ge braucht. Mei-\nner Erfahrung nach fehlt es h\u00e4ufig an den notwendigen\nUnterlagen.\n\nDie Forderung nach Umschichtung von Mitteln aus dem\nStra\u00dfenbau in die Technologie- und Forschungsf\u00f6rde-\nrung ber\u00fchrt die Frage unserer Mobilit\u00e4t und damit ein\nsehr wichtiges, gesamtgesellschaftliches Anliegen.\n\nUnstrittig ist die herausragende Bedeutung der Mobilit\u00e4t\nf\u00fcr unsere arbeitsteilige Wirtschaft, f\u00fcr eine hohe Wohn-\nund Lebensqualit\u00e4t. Wir wollen eine Mobilit\u00e4t f\u00fcr B\u00fcrger\nund Wirtschaft, die langfristig f\u00fcr Mensch und Natur\ntragbar ist. Dabei wird auch in n\u00e4chster Zukunft die\nStra\u00dfe die Hauptlast dieser Mobilit\u00e4t zu tragen haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1953\n\nSeit 1991 haben wir in Sachsen etwa 13 Milliarden Euro\nin den Stra\u00dfenbau investiert. Ohne diese hohen Inves-\ntitionen w\u00e4re die bisherige wirtschaftliche Aufbauleis-\ntung nicht m\u00f6glich gewesen. Stra\u00dfenbau ist Wirtschafts-\nf\u00f6rderung. So z\u00e4hlt auch die Prognos AG bei ihrer\nUnternehmensbefragung den Standortfaktor Verkehrsan-\nbindung zu den drei wichtigen Standortfaktoren \u2013 neben\nProduktionssicherheit und qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften.\nIch finde die gute Wertung der Verkehrsanbindung in\nSachsen durch die befragten Unternehmen sehr erfreu-\nlich.\nUm diesen Standortvorteil zu halten und auszubauen\nsind weiterhin hohe Investitionen in die Verkehrsinfra-\nstruktur \u2013 auch f\u00fcr die Stra\u00dfe \u2013 n\u00f6tig. Erstens besteht im\nAusbaustandard des Stra\u00dfennetzes nach wie vor ein\nteilungsbedingter Nachholbedarf. Zweitens weisen die\nPrognosen der Bundesverkehrswegeplanung eine erheb-\nliche Verkehrszunahme gerade auf der Stra\u00dfe aus und\ndrittens m\u00fcssen wir in Sachsen die Stra\u00dfeninfrastruktur\nzu den tschechischen und polnischen Nachbarn aus-\nbauen.\nDabei ist eine h\u00f6here Stra\u00dfennetzdichte grunds\u00e4tzlich\nnicht erforderlich und wird auch nicht angestrebt. Die\nim Haushaltsplan f\u00fcr den Stra\u00dfenbau veranschlagten\nMittel sind dringend erforderlich, um EU-Mittel f\u00fcr den\nAusbauplan Staatsstra\u00dfen in Anspruch zu nehmen. Auch\ndringliche Erhaltungsma\u00dfnahmen erfordern zunehmend\nerhebliche Aufwendungen. So muss \u2013 auch infolge der\nWintersch\u00e4den und aufgrund der begrenzten Mittel \u2013\nauf einzelnen Staatsstra\u00dfen mit weiteren Verschlechte-\nrungen des Zustandes gerechnet werden. Die vorgeschla-\n\ngenen Umschichtungen von Stra\u00dfenbaumitteln w\u00fcrden\ndiese Situation weiter versch\u00e4rfen.\n\nDabei sind wir uns gleichzeitig der besonderen Bedeu-\ntung der Technologief\u00f6rderung f\u00fcr den Ausbau einer\nnachhaltig wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaftsstruktur in\nSachsen bewusst. Beide Bereiche, Stra\u00dfenbau und Tech-\nnologief\u00f6rderung, werden wir auch in Zukunft in einer\nihrer Bedeutung angemessenen Weise unterst\u00fctzen.\n\nListe mit Beispielf\u00e4llen aus dem Staatsstra\u00dfenbau, die\nnicht finanziert sind:\n\n\u2013 S 40 Ortsumgehung Zschaiten\n\n\u2013 S 92 Ortsumgehung Radeburg\n\n\u2013 S 177 n\u00f6rdlich von Pirna \u2013 B 6\n\n\u2013 S 195 Ortsumgehung Siebenlehn\n\n\u2013 S 200 Verlegung Ottendorf\n\n\u2013 S 299 Ortsumgehung Treuen\n\nInsgesamt sind in Sachsen allein im Jahr 2005 Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 insbesondere Ausbauma\u00dfnahmen von Ortsdurch-\nfahrten \u2013 in H\u00f6he von zirka 61,6 Millionen Euro baureif,\nbei denen die Finanzierung aufgrund der Haushaltsan-\ns\u00e4tze noch nicht sichergestellt ist.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Pr\u00e4sidium hat\nfestgelegt, die 25. Sitzung f\u00fcr morgen einzuberufen, und\nzwar zu 10:00 Uhr. Machen Sie das Beste aus dem Tag!\nEs ist erst 17:50 Uhr. Wir waren heute sehr gut.\n\n(Schluss der Sitzung: 17:50 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 14. Juli 2005\n\n1954\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Die Zukunft der S\u00e4chsischen Landesbank nach der Kapitalerh\u00f6hung\n\t2. Aktuelle Debatte Verzichtserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten bez\u00fcglich des L\u00e4nderanteils aus einer eventuellen Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\tTagesordnungspunkt 3 Einsetzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission zur Erarbeitung von Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Neuregelung des Gesetzes \u00fcber Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 4 Angleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den aktuellen Rentenwert West noch im laufenden Jahrzehnt\n\tTagesordnungspunkt 5 F\u00f6rderung des Kleingartenwesens im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 Beitrittsverhandlungen der EU mit der T\u00fcrkei; Informationen zum Verhandlungsstand; Eruierung von Mitwirkungs- und Einflussm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 7 Ferien- und Sch\u00fclerjobs \u2013 auch mit Hartz IV!\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n\tTagesordnungspunkt 8 Aufbau Ost: Umsteuern in Sachsen!\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n\n\n",
    "status": 200
}